{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13554"}, {"@name": "filename", "#text": "19580_Tese_Mestrado_Daniel_Pereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nEscola de Arquitectura\nDaniel Arnaldo Duarte Pereira\nProjecto de Representa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas costeiras do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar\nUniversidade do Minho\nEscola de Arquitectura\nDaniel Arnaldo Duarte Pereira\nProjecto de Representa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas costeiras do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar\nTese de Mestrado\nRamo do Conhecimento: Cidade e Territ\u00f3rio\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o da\nArq. Rute Carlos\ne co-orienta\u00e7\u00e3o da\nArq. Marta Labastida\nAgradecimentos\nUm grande e especial agradecimento \u00e0 Prof. Rute e \u00e0 Prof. Marta pela persist\u00eancia, apoio e dedica\u00e7\u00e3o que sempre foram apostando ao longo das diversas fases da realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\u00c0 Nini, por ter sido um apoio fundamental, fazendo-me sempre acreditar nos meus objectivos.\nAo Eduardo, pela ajuda preciosa e pelas conversas sempre pertinentes que t\u00eam vindo a estimular o meu olhar para ler a paisagem.\nAo Nando, pela amizade e pelo apoio que prestou, sobretudo nos \u00faltimos momentos.\nA todos os meus amigos, colegas e professores, que de uma forma directa ou indirecta me acompanharam e auxiliaram no processo de trabalho.\nPor fim, \u00e0 minha fam\u00edlia, nomeadamente os meus Pais e sobrinhos, que foram o melhor reconforto e ant\u00ed-stress nos momentos mais desesperantes.\niv\nRESUMO\nO seguinte trabalho \u00e9 uma reflex\u00e3o pr\u00e1tica em torno do tema da representa\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. Partindo de uma inquieta\u00e7\u00e3o associada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o temporal e multidisciplinar da paisagem, mont\u00e1mos uma exerc\u00edcio pratico baseado numa metodologia especifica, que aplicamos num fragmento costeiro do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar.\nA investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida foi organizada em tr\u00eas camadas de inscri\u00e7\u00e3o \u2014 processo natural, processo de artificializa\u00e7\u00e3o e processo de apropria\u00e7\u00e3o \u2014 seguindo a estrutura sequencial das etapas do m\u00e9todo: interac\u00e7\u00e3o, descodifica\u00e7\u00e3o e s\u00edntese.\nNum primeiro momento, da interac\u00e7\u00e3o, deslocamo-nos ao lugar em estudo para seleccionar os temas que \u00edamos abordar. No processo natural abordamos a topografia dunar e o al\u00e7ado dunar; No processo de artificializa\u00e7\u00e3o, identificamos tr\u00eas estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o: por planta\u00e7\u00e3o, por manipula\u00e7\u00e3o territoriale por conten\u00e7\u00e3o; No processo de apropria\u00e7\u00e3o identificamos um conjunto de actividades que se desenvolviam na costa e se organizavam segundo uma infra-estrutura formada por diferentes limites e cotas topogr\u00e1ficas.\nNo passo seguinte, descodifica\u00e7\u00e3o, confrontamos os registos e os temas elaborados a partir do lugar com outra documenta\u00e7\u00e3o, de outros autores de outras \u00e1reas do conhecimento. Para o processo natural recorremos \u00e0 Geologia, no qual descobrimos que a amostra em estudo \u00e9 configurada por duas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas de escalas e tempos distintos; no processo de artificializa\u00e7\u00e3o recorremos essencialmente \u00e0 Hist\u00f3ria e \u00e0 Engenharia Costeira no qual desvendamos a fixa\u00e7\u00e3o das areias m\u00f3veis, a expans\u00e3o urbana das comunidades costeiras e a constru\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es na praia; no processo de apropria\u00e7\u00e3o recorremos essencialmente \u00e0s Ci\u00eancias das Zonas Costeiras, revelando as din\u00e2micas do mar e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da \u00e1rea da amostra, que condicionam o modo como as pessoas se apropriam daquele espa\u00e7o ao longo do tempo.\nPor fim, tendo como base as descobertas das duas etapas anteriores, elaboramos representa\u00e7\u00f5es que sintetizassem o processo estudado. Deste trabalho resultaram: no processo natural uma representa\u00e7\u00e3o do Al\u00e7ado Dunar, um Mapa da Topografia Dunar e uma Linha do Tempo do Processo Natural; no processo de artificializa\u00e7\u00e3o um Mapa das Estruturas de Artificializa\u00e7\u00e3o e uma Linha do Tempo do Processo de Artificializa\u00e7\u00e3o; por fim no processo de apropria\u00e7\u00e3o um Linha do Tempo do Processo de Apropria\u00e7\u00e3o.\nvi\nABSTRACT\nThe following work is practice reflection on the theme of representation and interpretation of landscape. From a first concern related to the temporal and multidisciplinary representation of landscape, we devised a practical exercise base on a specific methodology that we applied on a fragment of the Coastal area of the Perimeter Forest of Dunas de Ovar.\nThe undertaken research was organized into three layers of transcription - Natural Process, Artificialization Process and Appropriation Process - following the sequential structure of the steps defined by the method: interaction, decoding and synthesis.\nTo start during the interaction, we organized representations based on field expeditions in order to select the themes that we would include in the analysis. For the natural process we addressed the natural topography of the dunes and the dune elevation; for the Artificialization Process, we identified three patterns of artificiality, by plantation, by land manipulation and by territorial restraint; For the Appropriation Process we identified a range of activities on the beach that where organized by an infrastructure made up of different topographic limits and levels.\nDuring the next step of the process, decoding, we compared the records we made at the site with documents from other authors from other areas of knowledge about the same geographical subject. For the Natural Process we supported our research through Geology, and discovered that the site is formed by two geological formations. In the Artificialization Process we relied on History and on Coastal Engineering to unveil the stabilization of the quick sands, an urban expansion of coastal communities and the construction of coastal defence structures on the beach; in the Appropriation Process we relied essentially on Coastal Area Science, showing the dynamics of the sea and the variation of environmental conditions of the site during time.\nFinally, based on the findings of the two previous steps, we elaborated representations that synthesized the studied layer of transcription. From this work resulted: for the Natural Process, a representation of the Dunar Elevation, a Map of the Dunar Topography and a Time Line of the Natural Process; for the artificialization process, the Artificialization Structures\u2019 Map and a Time Line of the Artificialization Process; and finally, for the Appropriation Process a Time Line of the Appropriation Process.\nviii\nIndice\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t3\nRepresenta\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da Paisagem\t4\nO M\u00e9todo\t7\nInteragir\t9\nDescodificar\t11\nSintetizar\t12\nA Amostra\t13\nO Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar\t15\nDocumenta\u00e7\u00e3o existente\t16\nInvestiga\u00e7\u00e3o\t19\nProcesso Natural\t23\nInterac\u00e7\u00e3o: Al\u00e7ado Dunar e Topografia Dunar\t24\nNovos Suportes\t30\nDescodifica\u00e7\u00e3o\t36\nS\u00edntese\t40\nAl\u00e7ado Dunar\t40\nMapa da Topografia Dunar\t42\nLinha do Tempo do Processo Natural\t46\nProcesso de Artificializa\u00e7\u00e3o\t49\nInterac\u00e7\u00e3o: planta\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o territorial e conten\u00e7\u00e3o\t50\nNovos Suportes\t56\nDescodifica\u00e7\u00e3o\t60\nS\u00edntese\t64\nMapa das Estruturas de Artificializa\u00e7\u00e3o\t64\nLinha do Tempo do Processo de Artificializa\u00e7\u00e3o\t69\nProcesso de Apropria\u00e7\u00e3o\t73\nInterac\u00e7\u00e3o\t75\nActividades da Cota Florestal\t77\nInscrever\t78\nConstruir\t80\nAssentar\t82\nJogar\t84\nCaminhar\t85\nPescar\t86\nBanhar-se/Surfar\t87\nDescodifica\u00e7\u00e3o\t89\nS\u00edntese\t92\nLinha do Tempo do Processo de Apropria\u00e7\u00e3o\n92\nConclus\u00e3o\n95\nBibliografia\t98\nAnexos\t101\nAnexos I: Caderno de Viagem\t103\nAnexos II: Cartografia\t163\nAnexos III: Ortofotomapas\t173\nA referida natureza compunha-se \u00e0 nossa frente numa s\u00e9rie de quadros, imagens\nartificiais, colocadas diante da confus\u00e3o das coisas, organizava a mat\u00e9ria diversa e mut\u00e1vel de acordo com uma lei impl\u00edcita, e quando pens\u00e1vamos deleitar-nos na verdade do mundo tal como e/e se nos apresentava, apenas reproduz\u00edamos esquemas mentais, plenos de uma evid\u00eancia long\u00ednqua, e de milhares de projec\u00e7\u00f5es anterioresj...] A natureza dava-se apenas atrav\u00e9s de um projecto de quadro, e n\u00f3s desenh\u00e1vamos o vis\u00edvel com o aux\u00edlio de formas e de cores retiradas do nosso arsenal cultural.\n2\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO seguinte trabalho \u00e9 uma reflex\u00e3o pr\u00e1tica em torno do tema da representa\u00e7\u00e3o e da interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. O resultado da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida teve como base uma estrutura metodol\u00f3gica de an\u00e1lise da paisagem aplicada numa amostra espec\u00edfica: o Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar. Este trabalho n\u00e3o prop\u00f5e uma interpreta\u00e7\u00e3o definitiva de representa\u00e7\u00e3o da paisagem; pelo contr\u00e1rio, pretende abrir portas para novas leituras e possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o. Apesar de analisar um lugar espec\u00edfico, pretende-se que os instrumentos que foram utilizados para desenvolver esta prova possam ser adaptados e transpostos para outros estudos de caso.\nO trabalho encontra-se estruturado em sete cap\u00edtulos: Representa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da Paisagem, O M\u00e9todo, A Amostra, Investiga\u00e7\u00e3o e Conclus\u00e3o, Bibliografia e Anexos.\nNo cap\u00edtulo Representa\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da Paisagem, apresentamos uma breve reflex\u00e3o sobre a paisagem enquanto meio interpretativo e representativo do modo como o Homem interage com o seu Meio. O segundo cap\u00edtulo \u2014 M\u00e9todo \u2014 constitui uma parte importante do trabalho, dado apresentar os instrumentos de trabalho e as diferentes etapas processuais que utilizamos para desenvolver as representa\u00e7\u00f5es: Interagir, Descodificar e Sintetizar. Na Amostra, apresentamos a \u00e1rea e documenta\u00e7\u00e3o existente do lugar no qual aplicamos a metodologia elaborada. Na Investiga\u00e7\u00e3o, apresentamos todo o trabalho de registo e de representa\u00e7\u00e3o desenvolvido organizado em tr\u00eas camadas de inscri\u00e7\u00e3o: Processo Natural, Processo de ArtificiaUza\u00e7\u00e3o e Processo de Apropria\u00e7\u00e3o. Na Conclus\u00e3o, apresentamos as considera\u00e7\u00f5es finais sobre o trabalho desenvolvido. A Bibliografia \u00e9 composta genericamente por refer\u00eancias relativas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da paisagem, por algumas experi\u00eancias pr\u00e1ticas em torno do tema da representa\u00e7\u00e3o e documentos associados ao Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar. Por fim, nos Anexos, apresentamos algum material recolhido e realizado do processo de trabalho.\nRepresenta\u00e7\u00e3o e Interpreta\u00e7\u00e3o da Paisagem\nA paisagem e a representa\u00e7\u00e3o s\u00e3o insepar\u00e1veis. Esta \u00e9 uma constata\u00e7\u00e3o aparentemente verdadeira, uma vez que a condi\u00e7\u00e3o pela qual reconhecemos a paisagem \u00e9 sempre atrav\u00e9s de suportes representativos, tais como textos, sons, mapas, fotografias, pinturas, filmes ou cen\u00e1rios. Sem a representa\u00e7\u00e3o, a paisagem n\u00e3o existiria, somente existiria uma ideia do ambiente que nos rodeia. Como tal, a produ\u00e7\u00e3o da paisagem passa por um procedimento artificioso de representa\u00e7\u00e3o de uma ideia, de uma interpreta\u00e7\u00e3o desse ambiente circundante.\nA interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 condicionada pela forma particular de ver e agir com o que nos envolve. Como James Corner explica em Recovering Landscapes A paisagem \u00e9 um meio de permanente troca, um meio que est\u00e1 inserido e envolvido nas pr\u00e1ticas do imagin\u00e1rio de diferentes sociedades em \u00e9pocas distintas. Ao longo do tempo, a paisagem acumula camadas com cada nova representa\u00e7\u00e3o, e estas, inevitavelmente, engrossam e enriquecem o leque de interpreta\u00e7\u00f5es e possibilidades. Assim, a ideia de artefacto e de paisagem n\u00e3o \u00e9 de todo est\u00e1tica ou est\u00e1vel. Deste modo a paisagem est\u00e1 em constante mudan\u00e7a e vai revelando as vontades e os valores impl\u00edcitos no modo como o Homem interage com aquilo que o rodeia ao longo do tempo1 2.\nContudo, do ponto de vista da representa\u00e7\u00e3o, um dos paradigmas da paisagem contempor\u00e2nea \u00e9 a sua imagem mental anacr\u00f3nica3. \u00c0 parte experi\u00eancias de artistas como Nancy Holt, Bern &amp; Hilla Becher e Robert Smithson, a vis\u00e3o generalizada da paisagem - que tem permanecido durante o \u00faltimo s\u00e9culo - continua a invocar cen\u00e1rios passados, pitorescos, de espa\u00e7os naturais imunes \u00e0 tecnologia e \u00e0 mudan\u00e7a; e panoramas onde as sociedades, se existentes, s\u00e3o marcadamente rurais e agr\u00edcolas. Estas representa\u00e7\u00f5es, recorrentes na publicidade, nas ag\u00eancias tur\u00edsticas e nas campanhas de protec\u00e7\u00e3o ambiental,\n1\tOver time, landscapes accrue layers with every new representation, and these inevitably thicken and enrich the range of interpretations and possibilities.\u2014 CORNER, James, Recovering Landscapes as a Criticai Practice in Recovering Landscape, Princeton Architectural Press, Nova Iorque, 1999, p.5.\n2\tPara saber mais sobre as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es de paisagem ao longo da hist\u00f3ria, consultar ROGER, Alain \u2014 Court Trait\u00e9 du paysage, \u00c9ditions Gallimard, Paris, 1997\n3\tEste conceito pode ser descrito tal como Cid\u00e1lia Silva o enuncia: Nem sempre as premissas utilizadas para a interpreta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio correspondem \u00e0 realidade. \u00c9 o caso deste equ\u00edvoco, sustentado por uma ideia mental que est\u00e1 h\u00e1 muito desligada do territ\u00f3rio concreto. - SILVA, Cid\u00e1lia, \u00abDissipar equ\u00edvocos\u00bb, in TAVARES, Andr\u00e9; OLIVEIRA, Ivo, Arquitectura em Lugares Comuns, Porto, Dafne, 2008, p. 35\napelam a um mundo perfeito pr\u00f3ximo de n\u00f3s. Mas na verdade, esse mundo \u00e9 t\u00e3o long\u00ednquo como aquele que desconhecemos e no qual convivemos diariamente. Gera-se assim um sentimento de nostalgia, um sonho alheio que aspira a um outro lugar diferido, obstruindo a nossa capacidade de ver esses lugares como eles realmente s\u00e3o e funcionam.\nO modo como cada indiv\u00edduo \u201crepresenta\" o mundo, condiciona literalmente como \u00e9 que a realidade \u00e9 concebida e modelada. [...]A representa\u00e7\u00e3o da paisagem de forma c\u00e9nica tende n\u00e3o s\u00f3 a deslocar o objecto em observa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo, mas tamb\u00e9m, o seu conte\u00fado4.\nSe as representa\u00e7\u00f5es da paisagem manifestam o modo como interpretamos o que nos rodeia, tamb\u00e9m condicionam o modo como intervimos nele. Logo, se a imagem que temos das nossas paisagens est\u00e1 desfasada da sua configura\u00e7\u00e3o por um processo anacr\u00f3nico, cria-se uma desvincula\u00e7\u00e3o progressiva do Homem ao seu Meio, com as consequentes agress\u00f5es ao suporte onde vive.\nComo tal, para especular sobre as \u201cimagens\" da paisagem contempor\u00e2nea \u2014 espa\u00e7o onde coabitamos e realizamos as nossas actividades di\u00e1rias \u2014 \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver novos m\u00e9todos de a ver, interpretar e representar. Estes m\u00e9todos passam por olhar para al\u00e9m das imagens pr\u00e9-concebidas da nossa heran\u00e7a cultural, e enveredar por novas abordagens aos elementos prosaicos dos lugares, procurando entender como \u00e9 que funcionam, como interagem, qual o seu papel no processo de forma\u00e7\u00e3o temporal e de que modo podemos interagir com eles.\n4 How one \u201cimages\" the world literally conditions how reality is both conceptualized and shaped. [...] the scenic landscape tends not only to displace the viewing subject in both space and time but also to displace the objects that it contains. \u2014 CORNER, James, Eidetic Operations and New Landscape, in Recovering Landscape, Priceton Architectural Press, Nova lorque, 1999, p.153 e 156.\n6\nO M\u00e9todo\nPara realizar este trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, mont\u00e1mos um exerc\u00edcio pr\u00e1tico, assente numa metodologia espec\u00edfica e numa amostra, onde exploramos as possibilidades da interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da paisagem com base em duas inquieta\u00e7\u00f5es: o tempo e os datascapes.\nA primeira inquieta\u00e7\u00e3o - o tempo - desenvolve-se com base na ideia de que a paisagem \u00e9 um organismo din\u00e2mico, composto por um conjunto de fen\u00f3menos que se v\u00e3o transformando no espa\u00e7o ao longo do tempo. Estes fen\u00f3menos processam-se a velocidades e escalas distintas5 6. Contudo, os sistemas de representa\u00e7\u00e3o da paisagem, de que generalizadamente dispomos, representam o espa\u00e7o atrav\u00e9s de uma fixa\u00e7\u00e3o temporal. Como tal, questionamos: Como podemos incluir tempo nas representa\u00e7\u00f5es da paisagem?\nA segunda inquieta\u00e7\u00e3o \u2014 datascapes5 \u2014 refere-se a uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise, introduzida pelo grupo de arquitectos MVRDV, baseada na pesquisa extensiva e generalizada de uma quantidade alargada de informa\u00e7\u00e3o de diversas \u00e1reas do conhecimento, de modo a permitir uma compreens\u00e3o global e racional dos lugares onde interv\u00eam. Ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo, o conhecimento, sobretudo nas ci\u00eancias, tem vindo a ressentir-se dos seus limites interpretativos, subdividindo-se em \u00e1reas do conhecimento cada vez mais parcelares. Esta especializa\u00e7\u00e3o, se por um lado nos permite conhecer com maior profundidade determinados fen\u00f3menos, por outro lado, apropria-se de linguagens e sistemas representativos pr\u00f3prios que dificultam os di\u00e1logos transversais entre os v\u00e1rios saberes. Os datascapes surgem como uma forma de combinar estes saberes multidisciplinares dentro da mesma plataforma, de modo a obter uma compreens\u00e3o mais rica e complexa\n5\tTeresa Gal\u00ed descreve estes fen\u00f3menos em GAL\u00cd, Teresa, Los mismos paisajes - ideas e interpretaciones, Barcelona:\nEdi\u00e7\u00e3o Gustavo Gili S.A. 2005\n6\tCONSTANZO, Michele, MVRDV: Works and Projects 1991-2006, Mil\u00e3o: Skira Editore, 2006\ndas interdepend\u00eancias entre os diferentes fen\u00f3menos da paisagem. Assim questionamos, tal como o Edgar Morin:\nA final, de que serviriam todos os saberes parciais sen\u00e3o para formar uma configura\u00e7\u00e3o que responda \u00e0s nossas expectativas, aos nossos desejos, \u00e0s nossas interroga\u00e7\u00f5es cognitivas?\nOs dois temas que quer\u00edamos abordar nas nossas representa\u00e7\u00f5es \u2014 o tempo e os datascapes \u2014 requeriam uma forte base de recursos, como registos, levantamentos e documentos de diferentes datas e escalas. Contudo, apesar da grande variedade de material que reunimos, estes eram sempre insuficientes para corresponder \u00e0s nossas d\u00favidas relativamente \u00e0s especificidades do lugar.\nSe as nossas ansiedades e quest\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao lugar a estudar n\u00e3o conseguiam ser respondidas atrav\u00e9s dos recursos dos quais disp\u00fanhamos, ent\u00e3o o m\u00e9todo de an\u00e1lise teria necessariamente de passar, em primeiro lugar, por um levantamento pessoal, in s\u00edtu, onde os elementos prosaicos e os processos s\u00e3o vis\u00edveis, e, em segundo lugar, por um trabalho laboratorial de investiga\u00e7\u00e3o, fora do sitio, onde se processava e descodificava toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida.\nEm correspond\u00eancia com o pr\u00f3prio acto pendular de ir e vir ao lugar \u2014 \u00e0 amostra \u2014 desenvolvemos um m\u00e9todo de an\u00e1lise que se caracteriza por tr\u00eas etapas de representa\u00e7\u00e3o diferenciadas: interagir, descodificar e sintetizar. A cada uma destas etapas corresponde um tipo de registo e instrumento de medi\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio (n\u00e3o poderiam tamb\u00e9m ser considereados instrumento de media\u00e7\u00e3o?). Assim sendo, cada uma destas etapas \u00e9 definida do seguinte modo:\n7 MORIN, Edgar \u2014 A cabe\u00e7a bem-feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. p.116\nInteragir\nA interac\u00e7\u00e3o corresponde ao primeiro passo do m\u00e9todo adoptado: de nos deslocarmos ao lugar em an\u00e1lise e registar. Numa amostra que \u00e0 partida nos \u00e9 desconhecida, a presen\u00e7a in s\u00edtu coloca-nos num ponto estrat\u00e9gico para revelar as nossas incertezas sobre o lugar e como tal come\u00e7ar a question\u00e1-lo. Como afirma Michel Corajoud no seu artigo Aux \u00e9tudiants des \u00e9coies de Paysage: \u00c9 o acto de questionar que nos determina e mergulha na realidade e que vai estimular os temas que vamos abordar Desde os primeiros momentos, uma certa emula\u00e7\u00e3o cognitiva deve agu\u00e7ar o seu olhar e a sua sensibilidade3. \u00c9 o processo de medi\u00e7\u00e3o tradicional da paisagem com base no corpo, nos sentidos e na intui\u00e7\u00e3o. Como tal, o objectivo da interac\u00e7\u00e3o \u00e9 seleccionar os temas e os elementos a serem incorporados na representa\u00e7\u00e3o da paisagem em an\u00e1lise.\nEste processo de representa\u00e7\u00e3o, com base na observa\u00e7\u00e3o, foi efectuado atrav\u00e9s de dois instrumentos de registo: a fotografia e o desenho.\nA fotografia, sendo um instrumento de registo mais r\u00e1pido e poss\u00edvel de obter em grandes quantidades, tem a capacidade de fixar no tempo um conjunto de ocorr\u00eancias ou perspectivas do lugar. \u00c9 um tipo de registo que se aproxima do nosso campo visual e, como tal, reproduz as no\u00e7\u00f5es de escala e de vis\u00e3o que tivemos no espa\u00e7o naquele determinado momento. Contudo, este tipo de instrumento falha por dois motivos: o primeiro porque uma fotografia isolada n\u00e3o traduz uma experiencia temporal, necessitando de outros suportes, como desenhos ou outras fotografias do mesmo espa\u00e7o, para lermos tempo; o segundo porque a fotografia, apesar de demonstrar um determinado cen\u00e1rio, representa tudo, n\u00e3o t\u00eam um crit\u00e9rio de selec\u00e7\u00e3o, n\u00e3o evidenciando especificamente a nossa interpreta\u00e7\u00e3o do lugar.\nO desenho, contrariamente \u00e0 fotografia, \u00e9 um instrumento que evidencia uma selec\u00e7\u00e3o e um reconhecimento do que se desenha. Como afirma Vasco\n8\tCest le questionnement lui-m\u00eame qui vous d\u00e9terminera et vous engagers dans la r\u00e9a\u00fct\u00e9, c\u2019est lui quigalvanisera votre attention. D\u00e8s les premiers moments, une certaine \u00e9muiation cognitive doit aiguiser votre regard et votre sensibi\u00fct\u00e9. \u2014 CORAJOUD, Michel - Aux \u00e9tudiants des t coles de Paysage, 2000 (http://corajoudmichel.nerim.net/textesdisponibles. html) \u00faltima visita: 21.04.2010\n9\tNo livro Taking Mesures Across the American Landscape(1996), James Corner compara o sistema de medi\u00e7\u00e3o tradicional com o moderno. O tradicional \u00e9 aquele que \u00e9 desenvolvido atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o do corpo Humano, das suas actividades com a sua envolvente. Como Corner exemplifica: In medieval Ukrain, for example, farmers would speak of a \u201cday of field\u201d, reffering to the area of land that they could physically sow or harvest in one day. (op. cit.) (p. 27)\nMelo: O desenho \u00e9 um instrumento de trabalho que intensifica o contacto directo com o objecto em estudo. O processo de desenho permite desmontar e entender a complexidade do que \u00e9 desenhado. (...) Deste modo estabeiece-se uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre sujeito e objecto no momento em que se desenha10. A fun\u00e7\u00e3o primordial destes desenhos era representar as nossas inquieta\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao lugar. Como tal, n\u00e3o existia uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em reproduzir as medidas reais do lugar.\nOs desenhos que realiz\u00e1mos no lugar, assim como as fotografias, foram registados num caderno de viagem (Reproduzido no Anexo I), que nos acompanhou durante a realiza\u00e7\u00e3o da prova. O caderno \u00e9 um elemento importante porque testemunha os achados e as representa\u00e7\u00f5es que fomos realizando ao longo do processo de trabalho.\nDevido ao tempo de execu\u00e7\u00e3o desta prova, n\u00e3o foi poss\u00edvel nos apercebermos de algumas transforma\u00e7\u00f5es da paisagem ao longo das sucessivas visitas. Contudo, estas transforma\u00e7\u00f5es eram testemunhadas atrav\u00e9s de vest\u00edgios temporais. Independentemente da agressividade ou da sobreposi\u00e7\u00e3o de novas camadas, o lugar continua a revelar vest\u00edgios de processos ou interven\u00e7\u00f5es passadas, que d\u00e3o continuidade temporal ao espa\u00e7o. Estes vest\u00edgios temporais serviram ent\u00e3o de catalisadores para continuar a desenvolver a investiga\u00e7\u00e3o.\nUma vez assimilados os temas e os registos da interac\u00e7\u00e3o com o lugar realizamos novos suportes \u2014 como plantas, cortes e al\u00e7ados \u2014 com as dimens\u00f5es reais do lugar, de forma de mapear a nossa percep\u00e7\u00e3o do lugar. Estes suportes v\u00e3o tamb\u00e9m ser os elementos-base para o confronto documental no segundo passo da metodologia: descodifica\u00e7\u00e3o.\n10 MELO, Vasco \u2014 M\u00e1quina na Paisagem. Porto: Dafne Editora, 2008, p.27\nDescodificar\nA descodifica\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela experimenta\u00e7\u00e3o e pelo confronto das quest\u00f5es e dos registos efectuados no lugar, com documenta\u00e7\u00e3o recolhida de outros autores de diferentes \u00e1reas cient\u00edficas, sobre o mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nApesar dos vest\u00edgios da amostra enunciarem estruturas e processos mais antigos, a simples observa\u00e7\u00e3o em campo n\u00e3o permitia descodificar informa\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas como as datas e os processos das suas forma\u00e7\u00f5es. Como tal, recorremos a outras \u00e1reas do conhecimento para respondermos a estas quest\u00f5es.\nContrariamente aos registos da interac\u00e7\u00e3o, que representam o lugar do ponto de vista dos sentidos e da percep\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cient\u00edficas utiliza instrumentos de medi\u00e7\u00e3o modernos11 e pr\u00f3prios, que permitem desvendar informa\u00e7\u00f5es particulares que de outro modo seriam inacess\u00edveis ao Homem. Este tipo de informa\u00e7\u00e3o surge na sua forma pura, geralmente atrav\u00e9s de n\u00fameros, quantidades, factos, gr\u00e1ficos e verdadeiras grandezas (como nas cartografias).\nEste confronto pretende enriquecer a an\u00e1lise do lugar em estudo atrav\u00e9s de uma abordagem multidisciplinar que tem como base os temas seleccionados na interac\u00e7\u00e3o com o lugar. Quanto maior for a interdisciplinaridade e o rigor desta informa\u00e7\u00e3o, melhor ser\u00e1 a compreens\u00e3o do funcionamento da paisagem. Esta etapa corresponde \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do conceito das datascapes na an\u00e1lise.\n11 Ver Modern Mesures por James Corner em CORNER, James; S.MACLEAN, Alex, Taking Mesures Across the American\nLandscape, Yale University Press, New Haven e Londres, 1996, p.27 e 28\nSintetizar\nPor fim, passamos \u00e0 fase de sintetizar. Ap\u00f3s termos definido os temas que \u00edamos abordar na percep\u00e7\u00e3o e t\u00ea-los descodificado com uma abordagem multidisciplinar, realizamos novas representa\u00e7\u00f5es \u2014 mapas e linhas do tempo \u2014 que sintetizam a nossa interpreta\u00e7\u00e3o da Paisagem.\nNos mapas realizados, representamos o processo temporal do lugar real\u00e7ando em projec\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica os vest\u00edgios temporais que reconhecemos, tal como se o lugar se tratasse de um palimpsesto12.\nApesar do mapa se tratar de um suporte espacial, atrav\u00e9s da evidencia\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios, que testemunham processos passados, conseguimos demonstrar que o lugar \u00e9 o resultado de um conjunto de fen\u00f3menos que se v\u00e3o formando ao longo do tempo e que, mesmo sendo sobrepostos, deixam rastos que os manifestam.\nAs linhas do tempo fazem o processo contr\u00e1rio dos mapas: representam o processo de forma\u00e7\u00e3o espacial num suporte temporal13. Nas linhas do tempo representamos as diferentes configura\u00e7\u00f5es espaciais que o lugar foi conformando ao longo do tempo com base nos temas da percep\u00e7\u00e3o. Paralelamente \u00e0 representa\u00e7\u00e3o espacial, inserimos a informa\u00e7\u00e3o quantitativa e diagram\u00e1tica das outras \u00e1reas do conhecimento de modo a representarmos as interdepend\u00eancias e as condicionantes existentes entre os v\u00e1rios elementos que formam a paisagem em an\u00e1lise.\nApesar de cada uma das etapas metodol\u00f3gicas surgirem de forma ordenada, a sua execu\u00e7\u00e3o foi sendo efectuada intercaladamente. Estas etapas constituem tamb\u00e9m a base sobre a qual, posteriormente, se organizou toda a documenta\u00e7\u00e3o referente ao pr\u00f3prio processo de investiga\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o deste lugar: o que designamos como investiga\u00e7\u00e3o.\n12\tPalimpsesto: Manuscrito em pergaminho, raspado por copistas da Idade-M\u00e9dia, para dar lugar a nova escrita, debaixo da qual se tem conseguido modernamente avivar os primeiros caracteres. A associa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio a um palipsesto \u00e9 explorada por Andr\u00e9 Corboz no seu texto Le Territoire comme paiimpseste: El territorio, sobrecargado como est\u00e1 de numerosas huellas y lecturas pasadas, se parece m\u00e1s a un palimpsesto. Para colocar nuevos equipamientos, para explorar ciertas tierras de forma m\u00e1s racional, a menudo resulta indispensable modificar su substancia de manera irreversible. Pero el territorio no es un embalaje perdido ni un producto de consumo que se pueda reemplazar. Cada territorio es \u00fanico, de ah\u00ed la necesidad de \u201creciclar\", de raspar una vez m\u00e1s (pero con el mayor cuidado posible) el viejo texto que los hombres han inscrito sobre el irreemplazable material de los suelos, a fin de depositar uno nuevo que responda a las necesidades de hoy, antes de ser a su vez revocado.(p.34) \u2014 CORBOZ, Andr\u00e9, el territ\u00f3rio como palimpsesto, in RAMOS, \u00c1ngel Mart\u00edn; Lo Urbano en 20 autores contempor\u00e2neos, Barcelona, ETSAB, 2004, p.34\n13\tO problema do tempo \u00e9 que requer um suporte espacial para ser apreens\u00edvel. Exemplo disso \u00e9 o tempo representado no rel\u00f3gio, em que um meio dia corresponde a um \u00e2ngulo 360\u00b0.\nA amostra\nPara testar as etapas e os instrumentos definidos na metodologia, seleccionamos uma amostra espec\u00edfica \u2014 um fragmento costeiro do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar \u2014 como estudo de caso. O crit\u00e9rio de escolha deveu-se \u00e0 familiaridade e afinidade que j\u00e1 partilhamos com o lugar e como tal facilitou-nos o processo de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o durante o curto espa\u00e7o de tempo que disp\u00fanhamos para a realiza\u00e7\u00e3o desta prova. Seguidamente vamos fazer uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica da amostra e uma listagem da documenta\u00e7\u00e3o e das representa\u00e7\u00f5es que recolhemos sobre o lugar.\nO Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar\nTamb\u00e9m conhecido por Pinhal ou Mata de Ovar, o Per\u00edmetro Florestal da Dunas de Ovar (PFDO) localiza-se no ponto mais a norte de uma mancha florestal composta por um conjunto de Matas Nacionais e Per\u00edmetros Florestais14 que se desenvolvem ao longo da costa Portuguesa entre Ovar e Nazar\u00e9 (Fig.1). Contrariamente ao que se possa pensar, esta faixa do litoral com cerca de 150 km de comprimento e com uma varia\u00e7\u00e3o de 2 a 7km para o interior foi praticamente criada durante a primeira metade do s\u00e9culo XX. A sua composi\u00e7\u00e3o actual \u00e9 resultado de um conjunto de obras not\u00e1veis de engenharia de arboriza\u00e7\u00e3o que se efectuaram na costa portuguesa para a fixa\u00e7\u00e3o de areias m\u00f3veis litorais. Atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o dos grandes areais, foi poss\u00edvel travar o processo de transporte de areias salgadas atrav\u00e9s do vento para o interior, de modo a proteger as casas e os terrenos agr\u00edcolas, que foram consecutivamente destru\u00eddos.\nAl\u00e9m do limite a oeste, definido pelo mar, o PFDO encontra-se delimitado a norte e a sul por pequenas urbaniza\u00e7\u00f5es costeiras \u2014 Esmoriz e Furadouro respectivamente \u2014 que se desenvolvem perpendicularmente \u00e0 costa. A Este, o elemento principal de fronteira \u00e9 a linha de comboio assim como as povoa\u00e7\u00f5es agregadas \u00e0 linha como Esmoriz, Cortega\u00e7a, Maceda, Carvalheira de Maceda, Arada, Olho Marinho, Sobral, Ponte Nova e Ovar (Fig. 2). Esta mata densa de 9km de comprimento por cerca de 3km para o interior, cont\u00e9m uma rua florestal que se desenvolve ao longo do seu comprimento, uma Base Militar e outras pequenas ocupa\u00e7\u00f5es que reduzem a \u00e1rea de pinhal ao Per\u00edmetro.\nFIG. 1 Conjunto de Per\u00edmetros Florestais e\nMatas Nacionais ao longo da costa portuguesa entre Ovar e Leiria.\nDurante as \u00faltimas d\u00e9cadas, o limite costeiro do PFDO tem vindo a sofrer um recuo progressivo no desenho da sua orla costeira devido \u00e0 eros\u00e3o provocada pelo avan\u00e7o do mar. A crescente atrac\u00e7\u00e3o do Homem em ocupar zonas costeiras\nFIG. 2 Fotografia a\u00e9rea do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar com a identifica\u00e7\u00e3o das povoa\u00e7\u00f5es no qual se incere.\nFonte: Google Earth 2004\natrav\u00e9s de um ordenamento inconsciente, muito pr\u00f3ximo do mar, tem vindo a desencadear uma s\u00e9rie de obras de defesa costeira \u2014 os designados espor\u00f5es \u2014 que, se por um lado v\u00e3o adiando problemas intrinsecamente associados ao modo como o Homem se apropriou do lugar, por outro provocam danos colaterais\nseveramente graves em outras \u00e1reas n\u00e3o urbanizadas.\n14\tAs Matas Nacionais s\u00e3o constitu\u00eddas por patrim\u00f3nio fundi\u00e1rio pertencente ao dom\u00ednio privado do Estado e sujeitas ao Regime Florestal Total por for\u00e7a dos decretos dos anos 1901 e 1903. Os Per\u00edmetros Florestais s\u00e3o constitu\u00eddas por terrenos baldios, aut\u00e1rquicos ou particulares e est\u00e3o submetidos ao Regime Florestal Parcial por for\u00e7a dos decretos dos anos 1901 e 1903, e demais legisla\u00e7\u00e3o complementar (fonte: http://www.afn.min-agricultura.pt)\nPRAIA\nDE MACEDA\nESPOR\u00c3O DE MACEDA\nApesar do estudo abordar a totalidade do Per\u00edmetro Florestal, a amostra ir\u00e1 centrar-se num fragmento de 1,25 Km de praia desta faixa costeira entre o espor\u00e3o de Maceda e a \u00e1rea de acesso \u00e0 praia de S. Pedro de Maceda (Fig. 3).\nDocumenta\u00e7\u00e3o existente\nA recolha efectuada teve como principal considera\u00e7\u00e3o reunir um conjunto de documentos sobre o Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar de diversas \u00e9pocas, escalas e \u00e1reas do conhecimento. Dada a grande variedade de material reunido, organizamos a recolha em tr\u00eas categorias: cartografias, ortofotomapas e publica\u00e7\u00f5es (Fig. 4).\nDentro das cartografias (Consultar Anexo II) recolhemos: as cartas militares \u00e0 escala 1:25000 n.\u00b0 143 e 153 de 1948, 1975, 1992 e1998; as cartas geol\u00f3gicas \u00e0 escala 1:50000 n.\u00b0 13A e 13C de 1965; a carta n\u00e1utica de Espinho ao Cabo do Mondego \u00e0 escala 1:145247 de 1902; e o primeiro levantamento cartogr\u00e1fico feito por engenheiros militares de 1778. Al\u00e9m dos elementos cartogr\u00e1ficos oficiais existentes no arquivo do Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas obtivemos um mapa de um torneio de orienta\u00e7\u00e3o de Agosto de 2009 \u00e0 escala 1:10000, a cartografia digitai\nelaborada a desenho assistido a computador at\u00e9 Junho de 2010 pela C\u00e2mara\nMunicipal de Ovar e por fim um mapa desenhado \u00e0 m\u00e3o pelo guarda florestal da\nCasa de Maceda \u00e0 escala 1:20000\nFIG. 3 Fragmento de 1,25 Km da faixa costeira entre o espor\u00e3o de Maceda e a Praia de S. Pedro de Maceda.\nA informa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica contida nestas representa\u00e7\u00f5es, quando existente, apresenta-se pouco rigorosa e com pouca defini\u00e7\u00e3o para o objectivo proposto (10 em 10 metros nas cartas militares e na cartografia digital). A \u00fanica representa\u00e7\u00e3o\n\u25ba\u25ba\nFIG. 4 Conjunto da documenta\u00e7\u00e3o recolhida organizada em 3 categorias: Cartografias; Ortofotomapas; Publica\u00e7\u00f5es.\nque cont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica com mais detalhe \u00e9 o mapa do torneio de orienta\u00e7\u00e3o (curvas de n\u00edvel de 5 em 5 metros). Contudo, o sistema gr\u00e1fico utilizado nesse mapa impossibilita uma leitura clara das curvas de n\u00edvel. Devido \u00e0 escala destas representa\u00e7\u00f5es, a representa\u00e7\u00e3o da faixa costeira aparece cingida por duas linhas: a linha da orla costeira e a linha do mar.\nOs ortofotomapas (Consultar Anexos III) que foram recolhidos prov\u00eam das plataformas digitais de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica Google Earth e Bing maps. Atrav\u00e9s destas duas fontes e utilizando a ferramenta de recuo no tempo do Google Earth foi poss\u00edvel obter ortofotomapas das seguintes datas: 7 de Agosto de 2003, 16 de Maio de 2004, 30 de Outubro de 2006, 30 de Outubro 2009. No servi\u00e7o Bing Maps obtivemos um ortofotomapa de 2008 (o dia e m\u00eas s\u00e3o ocultados neste servi\u00e7o). Apesar da capacidade de an\u00e1lise multiescalar destes sistemas, as imagens come\u00e7am a perder defini\u00e7\u00e3o a partir da escala 1:200.\nCartografias\n1948\nCartografia N\u00e1utica entre Espinho e Cabo do Mondego 1902\nCartografia Digital em AutoCAD Junho 2010\n1975\n1992\n1998\nCartografia Militar\n1:25000 153 e 143\nMapa de Talh\u00f5es do\nGuarda Florestal de Maceda\nOrtofotomapas\nGoogle Earth\n2003.09.07\nPublica\u00e7\u00f5es\nEngenharia\nCarta Geol\u00f3gica\n13A e 13C 1:50000 1965\nLevantamento Topogr\u00e1fico por Eng. Militares 1778\nCarta de Torneio de Orienta\u00e7\u00e3o Agosto 2009\nGoogle Earth\n2004.05.16\nGoogle Earth\n2006.10.30\nBing Maps 2008\nGoogle Earth\n2009.10.11\nGeologia\nDin\u00e2micas Costeiras\nHist\u00f3ria da Floresta Portuguesa\nEntre as publica\u00e7\u00f5es recolhidas, salientamos o trabalho de \u00c1lvaro Reis (2002) no estudo das din\u00e2micas costeiras na costa de Ovar; os artigos de Maria Assun\u00e7\u00e3o Ara\u00fajo (2006) e Ana Catarina Sousa (2003), que estudam a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da costa vareira15; o estudo de Raquel Silva, Carlos Coelho, Fernando Veloso Gomes e F. Taveira Pinto (2007) sobre a evolu\u00e7\u00e3o da costa portuguesa associada \u00e0s obras de defesa costeira; o relato de Jos\u00e9 Neiva Vieira (2007) e Nicole Devy - Vareta (1987, 2003) da hist\u00f3ria da floresta portuguesa; o trabalho acad\u00e9mico de \u00c2ngelo Lebre (2000) no estudo do processo de arboriza\u00e7\u00e3o dos terrenos baldios do concelho de Ovar; e a obra As monografias de Ovar de Alberto Sousa Lamy (1997). Al\u00e9m de algumas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e artigos que estavam dispon\u00edveis na internet, a maioria destas publica\u00e7\u00f5es foram obtidas no centro documental e arquivo da Biblioteca Municipal de Ovar. A internet foi uma ferramenta \u00fatil nomeadamente para a leitura de artigos de jornais e blogues sobre fen\u00f3menos recentes que t\u00eam ocorrido no lugar.\nApesar da grande variedade de documentos recolhidos, estes nem sempre foram capazes de responder a algumas das perguntas que nos \u00edamos colocando. Como tal, a comunica\u00e7\u00e3o com pessoas locais demonstrou ser uma fonte preciosa para a obten\u00e7\u00e3o de dados mais imediatos tais como localiza\u00e7\u00f5es ou datas. Paralelamente a estes di\u00e1logos as pessoas iam revelando pequenas hist\u00f3rias pessoais da sua viv\u00eancia com o lugar, abrindo-nos pistas para configura\u00e7\u00f5es e disposi\u00e7\u00f5es do passado. Entre as v\u00e1rias pessoas que contact\u00e1mos, real\u00e7amos a conversa que tivemos com o Dr. \u00c1lvaro (que se encontra a desenvolver uma monografia sobre a vila de Maceda) e com o Sr. Jos\u00e9 Maria Madelena (antigo guarda florestal da \u00e1rea de Maceda do Per\u00edmetro Florestal da Dunas de Ovar entre 1970 e 2000).\nA leitura isolada de um elemento da recolha n\u00e3o evidencia a representa\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal deste lugar, sendo esse o objectivo deste projecto. As cartografias, por si s\u00f3, limitam-se a reproduzir disposi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas do lugar numa data espec\u00edfica. Estes elementos regem-se por normas t\u00e9cnicas de selec\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Os ortofotomapas falham no sentido contr\u00e1rio das cartografias: n\u00e3o t\u00eam crit\u00e9rio de selec\u00e7\u00e3o por representarem tudo do ponto de vista do espa\u00e7o. As publica\u00e7\u00f5es, ao contr\u00e1rio das cartografias e dos ortofotomapas, superam esse car\u00e1cter est\u00e1tico. Como tal, s\u00f3 atrav\u00e9s do confronto entre as diversas informa\u00e7\u00f5es d\u00edspares recolhidas \u00e9 que podemos ganhar uma consci\u00eancia esp\u00e1cio-temporal dos diversos processos que est\u00e3o envolvidos na transforma\u00e7\u00e3o do lugar.\n15\tPor costa vareira entende-se toda a faixa litoral portuguesa que se desenvolve entre o Porto e Aveiro\nInvestiga\u00e7\u00e3o\nUma vez exposto o m\u00e9todo de trabalho elaborado e a amostra onde trabalh\u00e1mos, vamos apresentar, neste cap\u00edtulo, a documenta\u00e7\u00e3o elaborada durante o processo de investiga\u00e7\u00e3o e de representa\u00e7\u00e3o desta prova.\nA investiga\u00e7\u00e3o realizada foi organizada em tr\u00eas camadas de inscri\u00e7\u00e3o: processo natural, processo de artificializa\u00e7\u00e3o e processo de apropria\u00e7\u00e3o. Em cada camada, introduzimos a documenta\u00e7\u00e3o e as representa\u00e7\u00f5es correspondentes, pela ordem sequencial das etapas da metodologia. Como tal come\u00e7amos pelos registos produzidos na interac\u00e7\u00e3o, passando pela descodifica\u00e7\u00e3o para terminar nas representa\u00e7\u00f5es s\u00edntese.\nA ideia de organizar a investiga\u00e7\u00e3o em camadas de inscri\u00e7\u00e3o auxiliou-nos no processo metodol\u00f3gico de representa\u00e7\u00e3o, uma vez que delimitou os temas no qual dev\u00edamos incidir ao longo dos diferentes momentos da metodologia. Estas tr\u00eas camadas correspondem ao que consideramos serem os tr\u00eas momentos de forma\u00e7\u00e3o territorial: em primeiro lugar o processo natural, \u00e0 estrutura-base, original, anterior \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o Humana; o processo de artificializa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o Humana sobre a camada-base; e por fim, o processo de apropria\u00e7\u00e3o corresponde ao modo como o Homem interage tendo como base as duas camadas anteriores. A organiza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o em camadas de inscri\u00e7\u00e3o pretende real\u00e7ar a vitalidade particular do lugar e ajudar a entender o seu funcionamento e a sua composi\u00e7\u00e3o.\n\u25ba\nFIG. 5 Estudo no caderno para a selec\u00e7\u00e3o das diferentes camadas de inscri\u00e7\u00e3o.\n'\u00cdlw/W\n\u2018(D\n\u00ed\nu\u00c3aXMAA.\nVUI\u00c3W\n1\nCcu\u00c1W.'VO\nVVzvUvfU'*-.\n\n\u25ba\u25ba\nMAPA DO PERCRUSO. Transposi\u00e7\u00e3o para o desenho a experiencia do processo leitura da praia a partir dos dois tipos de registo: os sentidos e instrumentos ci\u00eantificos\nOutro tema importante na estrutura da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 o modo de percep\u00e7\u00e3o do lugar. Devido \u00e0 longitudinalidade do fragmento em estudo, o modo como o fomos percepcionando foi atrav\u00e9s de percursos cont\u00ednuos acompanhando a orla costeira. A associa\u00e7\u00e3o da amostra ao percurso \u00e9 importante, uma vez que condicionou a formaliza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00f5es realizadas.\nNa p\u00e1gina ao lado colocamos um desenho \u2014 que denominamos de Mapa do Percurso \u2014 onde procuramos sintetizar e transportar a experiencia de percep\u00e7\u00e3o da faixa costeira atrav\u00e9s do percurso. Neste desenho fizemos uma sobreposi\u00e7\u00e3o dos dois tipos de representa\u00e7\u00e3o da paisagem com base em dois instrumentos de etapas distintas da metodologia: a representa\u00e7\u00e3o da paisagem a partir do corpo e dos sentidos, da interac\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da sequ\u00eancia de fotografias panor\u00e2micas que fomos registando a cada 100 passos do percurso; e a representa\u00e7\u00e3o da paisagem atrav\u00e9s de instrumentos cient\u00edficos, rigorosos, da descodifica\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da planta topogr\u00e1fica da \u00e1rea da amostra, com as medidas reais, \u00e0 escala, do lugar.\nCom esta sobreposi\u00e7\u00e3o transferimos para o desenho as medidas reais do lugar, a traject\u00f3ria do percurso que realizamos especificamente para elaborar este desenho georefenciada, e das diferentes vistas que t\u00ednhamos da amostra ao longo do percurso. Em suma, este desenho representa os instrumentos, o m\u00e9todo e o processo de investiga\u00e7\u00e3o em que nos baseamos ao longo da realiza\u00e7\u00e3o desta prova.\n\u25ba\nFIG. 6 Fotografia da faixa costeira, demonstrando a rela\u00e7\u00e3o de escala entre o desn\u00edvel e o corpo Humano.\n\u00bb 'i'\tW *\n\tE \u2019.\n'i\t\u00a3 \u25a0 :\n\t\u00bf\u2014\n1 B\t\n\u2019\u25a0 \u2022<v \u25a0\t\n\t\nProcesso Natural\nA vis\u00e3o generalizada da natureza e do papel que a humanidade nela ocupa t\u00eam vindo a atenuar a tradicional divis\u00e3o entre natural e artificial. A excessiva infra-estrutura\u00e7\u00e3o territorial, acompanhada pelos fen\u00f3menos ambientais, tais como as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, os efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, o desaparecimento de esp\u00e9cies vegetais e animais e as apreens\u00f5es mais gerais sobre o destino do planeta, t\u00eam dificultado o exerc\u00edcio de reconhecimento das estruturas naturais da paisagem. Muitos dos espa\u00e7os que consideramos ainda possu\u00edrem as suas caracter\u00edsticas naturais, pela aparente aus\u00eancia de actividade humana ou pela abundante presen\u00e7a de flora e fauna, j\u00e1 foram na verdade alvo de algum tipo de manipula\u00e7\u00e3o (tal como a estrutura de socalcos do Douro vinhateiro ou, em casos menos \u00f3bvios como as Mata e os Per\u00edmetro Florestais resultantes do Regime Florestal).\nDada a ambiguidade existente em torno deste assunto, consideramos importante esclarecer o que identificamos como Processo Natural.\nNa sua defini\u00e7\u00e3o, Natural refere-se ao que n\u00e3o t\u00eam artif\u00edcio, composi\u00e7\u00e3o ou mistura; adquirido por nascimento; l\u00f3gico; regular, n\u00e3o posti\u00e7o; pr\u00f3prio16. Logo, o processo natural corresponde ao conjunto dos sistemas de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem de ocorr\u00eancia espont\u00e2nea, sem qualquer tipo de artif\u00edcio ou manipula\u00e7\u00e3o externa, isto \u00e9, sem a interfer\u00eancia Humana. \u00c9 a estrutura-base, onde o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Homem posteriormente assenta.\n16\tDicion\u00e1rio Priberam da L\u00edngua Portuguesa \u2014 (http://www.priberam.pt/DLPO/) \u2014 \u00faltima consulta 15.10.2010\nInterac\u00e7\u00e3o\nAs primeiras visitas que efectu\u00e1mos ao lugar tinham como objectivo o reconhecimento espacial da faixa costeira. Neste reconhecimento \u2014 representado no primeiro levantamento fotogr\u00e1fico (Fig. 7) \u2014 apercebemo-nos que a espacialidade desta costa \u00e9 configurada por dois limites, cada um com uma din\u00e2mica pr\u00f3pria. A Oeste, pelo mar, onde o limite \u00e9 progressivamente redesenhado pela varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas das mar\u00e9s. A Este, pelo desn\u00edvel de areia, que apesar de sofrer uma transforma\u00e7\u00e3o anual por causa da eros\u00e3o, apresenta-se como um limite \u201cfixo\u201d e frontal.\nNo desn\u00edvel de areia, al\u00e9m da sua caracter\u00edstica enquanto definidor de espa\u00e7o, conseguimos identificar atributos que fornecem pistas para a an\u00e1lise desta costa. O primeiro atributo \u00e9 relativo \u00e0 topografia dunar existente na cota do pinhal. Esta pode ser lida na varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica que o perfil do desn\u00edvel vai assumindo ao longo da costa (Fig. 8). O segundo consiste na sobreposi\u00e7\u00e3o dos diferentes estratos sedimentares, de diferentes cores, que configuram este \u201cal\u00e7ado dunar\u201d que se l\u00ea da praia. (Fig. 9,10 e 11). Estes dois modos de interpretar o desn\u00edvel serviram de catalisador para o estudo do processo natural. Consideramo-los os vest\u00edgios de estruturas antigas, anteriores ao Homem, que est\u00e3o associados aos processos lentos e long\u00ednquos que deram origem \u00e0 estrutura base desta paisagem.\n\u25c4\nFIG. 7 Algumas fotografias do primeiro levantamento fotogr\u00e1fico.\n\n\n\u20181- I. \u25a0\u25a0\u25a0 '\u25a0\ni*wm\n\u25c4\nFIG. 8 Planta e Secc\u00e7\u00e3o da faixa costeira entre a Praia de S. Pedro de Maceda e o espor\u00e3o do Furadouro revelando a topografia dunar apreensivel na cota alta a partir da cota baixa, da praia.\nFIG. 9 e 10An\u00e1lise do desnivel dunar atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de fotografias.\nFIG. 11 Desenho do desn\u00edvel erodido realizado a partir de um percurso ao longo da praia.\n-AL\u00c7ADO GrEOL-OMCO/ EE-O-CIV-O De cofre CrA\u00e7A A \u2022S-PetCO t>\u00a3 FAACCDA\nttucio\n------fr*A> *- Cwfcjk*,\u00bb. *\u2022\nl\"\u201c\u2122\n.<\u25a0 ---------------------------------\n[ I - \u00edhw-laMc S**i -\t<*\u2022\nUfMVfct\u00f3i) \u00ab.\u00ab U<MAt\u00ablbO d\u00e7 soto 4 lw\t<\u2022-\u2022-\u25a0\tio o*.\n\u2022J\t-\t\u00bb- wxpv - W4, M<*\u2019W\ntv, tu.aa\u00f3v\u00c1k*\u00bb AW\u201c)\n\u2019* \u00abu ,s (ap*\u201daUo\n\no\n2^ + /v\nCW\u00c7ftNftC\u00edM. MMfRX\n1)\t\u2022 > OT>\"\u00bbV<p\n\u00cdtte24\t\u25a0'T.WMT^-n -rp\nu| I 't-o-m s \u2022\n\n\no\\c\u00edi \u2022 9o \u2022 I\nK&lt;\ncr -j 4 (, st io n iu \\L,\n\n1?. 21\nv\nfVNTO\tP\nF\u00ab TOCARAS\n\u00abrR-OK U5\nPASS'5\nPASRuA CoS-ttiQA\nIVifc\nV\ntn\nc\nO*\n5\u00bb\nT\n\u25c4\u25c4\nFIG. 12/13 (p\u00e1g 26/27 e 28/29) Registo com base num percurso e com o olhar delinieado para o Al\u00e7ado Dunar e Topografia Dunar\nNa p\u00e1ginas 26/27 e 28/29 est\u00e3o reproduzidos os desenhos do caderno que sintetizam a nossa percep\u00e7\u00e3o do processo natural no lugar. Realiz\u00e1mos um percurso de dois dias onde fomos registando a faixa costeira com um olhar delineado para os dois modos de leitura do desn\u00edvel que enunci\u00e1mos anteriormente: o al\u00e7ado dunar e a topografia dunar.\nEm projec\u00e7\u00e3o frontal representamos o desn\u00edvel com a sua varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica, que enuncia a topografia dunar da cota alta, e com a composi\u00e7\u00e3o de elementos que comp\u00f5em o desn\u00edvel, tais como: as camadas geol\u00f3gicas, as areias pendentes, os troncos de \u00e1rvores mortos, a vegeta\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima e algumas constru\u00e7\u00f5es como escadas de acesso \u00e0 praia.\nNa projec\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, abaixo indicada no desenho, fizemos uma interpreta\u00e7\u00e3o das duas cotas que o desn\u00edvel separa. A cota alta \u00e9 representada pelas formas da topografia dunar que era apreens\u00edvel da cota da praia, e na cota baixa representamos as areias movimentadas pelas pelo mar que formam pequenos taludes.\n\u25ba\u25ba\nFIG. 14 Novos suportes do Processo Natural\nNovos suportes\nAs representa\u00e7\u00f5es efectuadas no lugar apropriam-se dos sentidos como instrumentos de medi\u00e7\u00e3o. Se por um lado estes desenhos exprimem as descobertas que fizemos no lugar, por outro n\u00e3o exp\u00f5em as dimens\u00f5es reais dos elementos representados. O pr\u00f3ximo passo metodol\u00f3gico desta prova era confrontar as formas que apreendemos no lugar com as propriedades e medidas reais desta paisagem. Uma vez que n\u00e3o disp\u00fanhamos de cartografia que ilustrasse claramente estas medidas f\u00edsicas, passamos a cruzar o material do qual disp\u00fanhamos (cartografias, fotografias, desenhos) para elaborar novas suportes de representa\u00e7\u00e3o com mais informa\u00e7\u00e3o que serviram de base para a restante investiga\u00e7\u00e3o. Desse trabalho resultou:\na)\ta planta topogr\u00e1fica que alberga a faixa costeira entre o mar e a rua florestal (P\u00e1g. 33)\nb)\to al\u00e7ado dunar desenhado (P\u00e1g. 33)\nc)\tuma montagem fotogr\u00e1fica do al\u00e7ado dunar (P\u00e1g. 34 e 35)\nd)\tuma sequ\u00eancia de sec\u00e7\u00f5es transversais ao desn\u00edvel de areia. (P\u00e1g. 31)\nsequ\u00eancia de sec\u00e7\u00f5es transversais ao desn\u00edvel de areia a cada 12,5 metros\nal\u00e7ado dunar\nAcesso do espor\u00e3o de Maceda\nPraia Velha\nAcesso do estacionamento \u00e0\nPraia de S. Pedro de Maceda\n\nA -4-\u00edw ^^wgjwiiS -<br\nPraia S. Pedro de Maceda\n\t\t\u25a0\u2022\t- \u00ed'\n. c3-^.. \u201e \u25a0,\ts\u00ae\"\tir-T-^w\u2014i. '-\t\n\nFIG. 17 Esqui\u00e7o interpretativo das duas\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas desta paisagem.\nFIG. 18 Montagem da carta Geol\u00f3gica 13A e 13C, representando a \u00e1rea em an\u00e1lise\nDescodifica\u00e7\u00e3o\nPara a descodifica\u00e7\u00e3o do processo natural recorremos \u00e0 Geologia por ser uma ci\u00eancia que utiliza instrumentos de medi\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios para interpretar fen\u00f3menos associados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e territorial.\nA compreens\u00e3o do territ\u00f3rio do ponto de vista da sua forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de escalas temporais e espaciais amplas. O ritmo a que este tipo de transforma\u00e7\u00f5es ocorre \u00e9 t\u00e3o lento e t\u00e3o vasto que a percep\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo ou mesmo v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es t\u00eam das suas altera\u00e7\u00f5es \u00e9 praticamente nula. Como tal, o \u00fanico espectro esp\u00e1cio-temporal onde estes fen\u00f3menos s\u00e3o apreens\u00edveis \u00e9 aquele que engloba o planeta como um todo, desde o presente at\u00e9 \u00e0 sua \u00e9poca de forma\u00e7\u00e3o. Deste modo, tal como representado nas linhas de tempo de estudo que realizamos (Fig. 15 e 16) a espectro temporal que utilizamos para descodificar esta paisagem inclui todo o processo formativo desde h\u00e1 300 milh\u00f5es atr\u00e1s at\u00e9 ao presente. Quanto \u00e0 superf\u00edcie de an\u00e1lise, tivemos que alargar a amostra da faixa costeira desde Espinho at\u00e9 \u00e0 Ria de Aveiro, de modo a englobar todas as estruturas que est\u00e3o na g\u00e9nese da forma\u00e7\u00e3o desta paisagem.\nNa sua estrutura geol\u00f3gica, o Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar resulta de duas grandes forma\u00e7\u00f5es de temporalidades distintas: o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico (maci\u00e7o rochoso) e a Orla Mezo-Cenoz\u00f3ica Ocidental17 (bacia sedimentar) tal como representado no esqui\u00e7o da figura 17. Em Ovar, o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico corresponde \u00e0 faixa diagonal que surge em Espinho e que se desenvolve no sentido NNO-SSE, como se pode ver na carta geol\u00f3gica (Fig. 18). Formado aquando da orogenia herc\u00ednica18, o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u00e9 das unidades geomorfol\u00f3gicas mais antigas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e essencialmente formada por xistos e granitos. H\u00e1 300 milh\u00f5es de anos atr\u00e1s, devido a importantes for\u00e7as compressivas, os sedimentos anteriormente depositados no fundo de mares, de geografia muito diferente da actual, foram enrugados, dispondo-se segundo faixas alongadas perpendiculares \u00e0s for\u00e7as que originaram o seu enrugamento.\nAp\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da grande cadeia herc\u00ednica, os movimentos no interior\n17\tARA\u00daJO, Maria \u2014 Algumas divaga\u00e7\u00f5es sobre as dunas de Ovar . Revista Dunas - temas &amp; perspectivas. Ovar (Ano VI, n.\u00b0 6, Novembro 2006, p. 75-88 ), p.78\n18\tA orogenia [Grego: ortos = montanha; genus = gera\u00e7\u00e3o/origem] \u00e9 um conjunto de processos geol\u00f3gicos que resultam na forma\u00e7\u00e3o de uma cadeia de montanhas atrav\u00e9s de for\u00e7as compressora de placas tect\u00f3nicas. A orogenia herc\u00ednica, cessada h\u00e1 cerca de 245 milh\u00f5es de anos, \u00e9 respons\u00e1vel pela uni\u00e3o de todas as massas continentais em um \u00fanico mega-continente denominado Pangeia.\n400 CoHoo ckorikMA.^ '-\n\u00bfdcuw>/-> 1\u00bb\ndj-- \u2019kcUA-CV?\ni . c w\u00edvd wxdVo\n430 / 4U0WV do VU\u00a3V V-hA\u00cdMt-VA\n20000 WOOO\nFIG. 16 Linha do tempo de estudo que visava relacionar as condi\u00e7\u00f5es atemosf\u00e9ricas com forma\u00e7\u00e3o de diferentes estruturas geol\u00f3gicas.\nOtbcmltuuVc\nMCfetlAn CV-W ix\nFIG. 15 Linha do tempo com o estudo da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar ao longo do tempo.\n\t\n\t\nz-' - K\t\n\t\n40 \t 30 -H0 __ -U v\t\n-w *\t\n-I0\u00d3\t\nHHQ\tf\t110\ni to vw cvick pAM.a\u00f5utU'\n(Pr\u00f3ximo de Ovar) no incio do s\u00e9c. XX\nFIG. 20 Mudan\u00e7a de forma e idade da duna\nconsuante a incidencia do vento\nFIG. 22 Estrutura Interna da Duna\nSUmw- * horizonte!\nD\u00fcwft \u00c7ub-\u00abdvo|\nVlO. foUVBaU' .\n\u2022 *1;----b\n/ lixiviado\nM\u00f3vil- . t>\n^UM\u00bbb --------\nCOOTWaW.\nda Terra levaram a que o mega-continente (Pangeia) se come\u00e7asse a desagregar. Come\u00e7ou a formar-se uma estreita e profunda fenda, designada de Rifte (do ingl\u00eas r/f), rasgando este grande continente em dois grandes conjuntos: as Am\u00e9ricas, a Oeste, e a Europa e a \u00c1frica, a Leste. Essa fenda vai-se alargando e \u00e0 medida que estes dois conjuntos se v\u00e3o deslocando entre eles forma-se o Oceano Atl\u00e2ntico. Esta abertura \u00e9 acompanhada pela deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos nas \u00e1reas mais deprimidas situadas nas margens19 (baias sedimentares). A uma destas \u00e1reas de dep\u00f3sito corresponde a segunda forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica desta paisagem, a Orla Mezo-Cenoz\u00f3ica, que se sobrep\u00f5e ao Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico. Contrariamente \u00e0quela, esta segunda forma\u00e7\u00e3o det\u00e9m um car\u00e1cter transformativo mais pr\u00f3ximo da apreens\u00e3o Humana. Isto deve-se ao facto da Orla Mezo-Cenozoica interagir com fen\u00f3menos ambientais mais imediatos como o vento. Os sedimentos depositados nesta bacia, uma vez libertos das din\u00e2micas do mar \u2014 pela baixa do n\u00edvel m\u00e9dio das \u00e1guas e altera\u00e7\u00e3o da temperatura \u2014 passam a ser impulsionados pelas for\u00e7as do vento, sendo arrastados lentamente para o interior do continente sobre a forma de dunas (Fig. 19). Como tal, dependendo da intensidade e da direc\u00e7\u00e3o do vento, estas dunas v\u00e3o assumindo formas diferentes ao longo do seu percurso, sendo as mais antigas as que se encontram mais longe da costa (Fig. 20). Na p\u00e1gina 39 representamos as diferentes morfologias e orienta\u00e7\u00e3o de dunas poss\u00edveis de encontrar na \u00e1rea em an\u00e1lise. Este conjunto de formas configura a topografia dunar que \u00e9 manifestada no perfil do desn\u00edvel.\nAl\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o das dunas a partir da sua morfologia e orienta\u00e7\u00e3o, podemos ainda analis\u00e1-las pela disposi\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de areia no seu interior. Devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas que foram ocorrendo ao longo do tempo \u2014 a altera\u00e7\u00e3o generalizada da temperatura e a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar \u2014, sedimentos e minerais de diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas foram-se sobrepondo formando a estrutura interna da duna (Fig. 22). Na Fig. 23 representamos uma sec\u00e7\u00e3o transversal ao desn\u00edvel de areia onde conseguimos ler os diferentes estratos sedimentares. Em \u00e1reas mais interiores do continente estas estruturas s\u00e3o vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie. \u00c9 o caso das areias com surraipa20, solo que nunca foi coberto por forma\u00e7\u00f5es dunares mais recentes.Este conjunto de sedimentos, de \u00e9pocas anteriores e diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, correspondem \u00e0s camadas geol\u00f3gicas que serviram de mote para representar o Al\u00e7ado Dunar.\nCS885\u00b1^BP)_\nOuaolCom MTioifa\nlili lilil\u00ed\nSaga\u00bb\u00bb\nFIG. 23 Sec\u00e7\u00e3o transversal ao desn\u00edvel de\nareia. Vemos a composi\u00e7\u00e3o de diferentes\n19\tContrariamente ao que se possa pensar, o mar \u00e9 consumidor e n\u00e3o um criador de areias. O fornecimento de areias \u00e9 feito atrav\u00e9s dos rios, que actuam sobre quase toda a superf\u00edcie terrestre, e levam os produtos da meteoriza\u00e7\u00e3o das imersas superf\u00edcies continentais e da eros\u00e3o que efectua at\u00e9 ao mar, onde s\u00e3o depois mobilizados e distribu\u00eddos pelos litorais.\n20\t\u00c0 surraipa corresponde um subsolo constitu\u00eddo por uma camada compacta e dura de saibro.\ntipos de sedimentos\nU>wM\u00c2b\t<*\t(k cuo^h)\n/\u201d ' C' b\u00edAtoeAAdjcM.VoUA \u2018\u2019\u00abV) VaaV^ \u2019\tdoAMXA.oAV4^.\n*\u2022 AstJu/W? do 4\u2019 Cordel dww aovcvav^vM\nUAA dAAJLUl/bbUAXjL\u00c1-t\u00ae COAk'AU.0 L l)U kfcw\u00e7 ttcRuctO \u00e7^vaoa-iV e, vua lfc tk tAM\u00edck .\nt> P(w Sul o wcM\n(WjACM> UxKl\u00dcXALO\nt> QmUVdUJLUA-^- ck kAM_ U^odo fyVVJlX\n- foko\ndtlc |>O<1X\u00c1\u00c3CILA\n(^0\tk SucaS^M^ \u2019Co\u00edckUA\nJmamU ^eVULclCdo\n( covts-ku ^c'vO\nw,i pjt\u00ed\u00cdKh\n\u201e kvOV\u00bfUpkx<-\u00c1'^' . . J ^oyUAu rSTctkV^ da\nFIG. 21 Diferentes morfologias dunares possiveis de encontrar num campo de areias moveis.\nI\t\u2014 As dunas inicialmente formam-se num cord\u00e3o cont\u00ednuo e paralelo \u00e1 linha da costa.\nII\t\u2014 Posteriormente, com a incis\u00e3o continua dos ventos dominantes, ganham um forma parab\u00f3lica que resulta em dunas perpendiculares \u00e1 linha da costa.\nIII\t\u2014 Finalmente voltam a assumir uma orienta\u00e7\u00e3o quase paralela \u00e0 costa\nS\u00edntese\n\u25ba\u25ba\nFIG. 24 Desenho sintese do Al\u00e7ado Dunar\nDo trabalho de s\u00edntese do processo natural resultaram 3 representa\u00e7\u00f5es: uma composi\u00e7\u00e3o do Al\u00e7ado Dunar, uma Mapa da Topografia Dunar e a Linha do Tempo do Processo de Artificiaiiza\u00e7\u00e3o.\nAl\u00e7ado Dunar\nO desenho-s\u00edntese do Al\u00e7ado Dunar representa o desn\u00edvel erodido com base nas duas abordagens retiradas da percep\u00e7\u00e3o no lugar: a morfologia dunar e a composi\u00e7\u00e3o sedimentar.\nNo topo da folha, \u00e0 escala 1:2000 representamos o desn\u00edvel dos tr\u00eas sistemas de representa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssicos da arquitectura: a planta, o corte e o al\u00e7ado. Os cortes encontram-se sobrepostos \u00e0 planta de modo a demonstrar a varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica do desn\u00edvel ao longo da faixa em an\u00e1lise. Esta varia\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica \u00e9 reflexo da topografia dunar existente na cota alta, testemunhada no perfil do desn\u00edvel representado no al\u00e7ado 1:2000.\nSob as representa\u00e7\u00f5es \u00e0 escala 1:2000, pormenorizamos excertos do al\u00e7ado dunar \u00e0 escala 1:500. Atrav\u00e9s desta aproxima\u00e7\u00e3o evidenciamos e discriminamos a segunda abordagem ao desn\u00edvel: da composi\u00e7\u00e3o de diferentes estratos geol\u00f3gicos de antigas estruturas dunares.\nPor fim, abaixo da pormenoriza\u00e7\u00e3o do desn\u00edvel colocamos o registo fotogr\u00e1fico que efectu\u00e1mos ao desn\u00edvel erodido. Ao longo das v\u00e1rias visitas conseguimos detectar mudan\u00e7as na sua configura\u00e7\u00e3o. Durante as subidas de temperatura nos meses quentes, as areias anteriormente h\u00famidas secam e deslizam ao longo do desn\u00edvel, criando pequenos montes de areia na cota da praia num curto espa\u00e7o de tempo. De forma a ilustrar estas transforma\u00e7\u00f5es, organiz\u00e1mos e dispusemos as v\u00e1rias fotografias que regist\u00e1mos do desn\u00edvel, de diferentes alturas, para permitir comparar e ler esta transforma\u00e7\u00e3o. As fotografias est\u00e3o organizadas em tr\u00eas linhas horizontais. A primeira, com as imagens invertidas, corresponde \u00e0 vis\u00e3o que temos da faixa quando voltados para o mar. As outras duas correspondem \u00e0 representa\u00e7\u00e3o do desn\u00edvel em dois tempos distintos. A fotografia permite ver a textura e as cores da areia como as encontr\u00e1mos na altura do registo.\nOs elementos gr\u00e1ficos existentes no desenho, como linhas a tra\u00e7o interrompido, texto e quadrados, fazem a liga\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios elementos representados.\n2010.08.01\u201412:02\nlevantamento fofogr\u00e1fico\nvista para as dunas I vista para as dunas I vista para o mar\n2010.03.28\t| 2010.07.31 e 08.01\t|\ntorre de vigia >\nacesso a praia >\nacesso \u00e0 praia>'\ntalude de acesso k\nPraia Velha\tH\n\nsolo hidromorfico (areias argilosas, duna com surraipa\nduna sub-actual\n<\\\\B\t\t\n\\ \\\t\t0\t\u00ed\u00bb\n\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\n\t\t1 J.\t\t\t\t\t\n\t\t\t1\t\t\t1\t//\t\t\u2014-\u2014.\n\t- J\t\t1\t\t\t-r\t\n\t\t\t\tiT\t\t\n\t1\t\t/\tJ\t\t1\u2014\t/\n-\t\t\t\t\tE\u2014\t\n/\t\t\tLI\t\t\t\tHT, Tv \\\t/ \u00bf\u00bfrs\t\n\t\t\t\tL\t\t\t\u2014httx V \\ \\\\\\\n\t\t\t!J\t\t\t\n\u201c\u201c\t\t\t\t\t\t\\\t\\\t\\\ts \\ \\ \\\n1 1\t\t\t\\ 11\t'\t\tBr\tB' '-y\u2014\t\u2014\ncaminho da > grelha florestal\na praia\nantigo acesso \u00e0 praia #2 >>\n.... ES\u00dcHS3ZE1\nantigo acesso \u00e0 praia #1> actualmiradouro \u25ba\nsectores do al\u00e7ado geol\u00f3gico\nescala 1:500 Ver\u00e3o 2010\nt\t\tLJ\n\u2014\t\ti i\t\\r\n\t1 1 i\tBi\n\u2014\t1 1 \u2014r\t1 p\n\\\t\tI\t\n\t\t1 -\t-\tn\n\t/ \u20144\t\nal\u00e7ado geol\u00f3gico\nVer\u00e3o 2010/escalal : 2000\n/\t_JLL \u2014f\u2014x\t \t\u2014\tr-\t7\t<\\\t\t\n\u00ed\t.\t/\tI1 1 -L\t\t\t \tUU-\tf/TTiTr /\t\t\n-\t/ 1/\t\tw\ti -L\u2014\n1\t/ /\tR\t /\t\\/\u00c7\\ \\ planta e cortes I\t1 Ver\u00e3o 2010\t1:2000\nB\t\u00a1\t1/ 1 \tr\t\n1 / i / i\tr\t\u00a1 1\t\nMapa da Topografia Dunar\n\u25ba\u25ba\nFIG. 25 Mapa da Topografia Dunar\nO mapa-s\u00edntese do processo natural representa a amostra em estudo com base no processo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico da \u00e1rea. Tal como enunci\u00e1mos anteriormente, para entender o processo formativo desta paisagem a partir da geologia, era necess\u00e1rio ampliar a \u00e1rea de estudo at\u00e9 englobar todas as estruturas de forma\u00e7\u00e3o desta paisagem. Como tal, na planta-s\u00edntese alargamos a amostra de modo a incluir Espinho, local onde o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u201cnasce\u201d, a \u00e1rea continental onde o Maci\u00e7o se desenvolve no sentido NNO-SSE e o arranque Ria de Aveiro. O Maci\u00e7o surge representado por um tracejado entre as curvas de n\u00edvel das cotas mais elevadas, espa\u00e7os onde ele \u00e9 vis\u00edvel \u00e0 superf\u00edcie. Como \u00e9 composto por solo bem consolidado, a representa\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o \u00e9 acompanhada pelas linhas de \u00e1gua que nele nascem e que desaguam na Barrinha de Esmoriz ou na Ria de Aveiro.\nAs areias da Orla Mezo-Cenozoica envolvidas pelo Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico est\u00e3o representadas pelas dunas de diferentes orienta\u00e7\u00f5es e idades que conformam a topografia dunar. As dunas mais recentes, pr\u00f3ximas do mar, assumem uma orienta\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 costa. Com o movimento progressivo que fazem para o interior, movimentam-se em forma parab\u00f3lica onde ficam perpendiculares \u00e0 costa para terminarem novamente paralelas, tal como na p\u00e1gina 39. Al\u00e9m das dunas mais recentes, ainda encontramos vis\u00edveis \u00e0 superf\u00edcie antigas forma\u00e7\u00f5es dunares pertencentes \u00e0 estrutura interna da duna. Estas forma\u00e7\u00f5es antigas est\u00e3o representadas a ponteado nos seus limites.\nOutro tema presente nesta planta \u00e9 o da apropria\u00e7\u00e3o do Homem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas desta paisagem. Tal como afirma Gregotti:\nComo no caso da linguagem, o ambiente circundante \u00e9 o produto dos esfor\u00e7os da imagina\u00e7\u00e3o e da mem\u00f3ria que se explicam e realizam por meio das obras que o sujeito constr\u00f3i quando se defronta com o mundo e portanto tamb\u00e9m com a sociedade'''\nComo tal, a maioria das infra-estruturas e ocupa\u00e7\u00f5es presentes neste lugar surgem sobre o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico devido a ser a \u00e1rea de rocha consolidada onde este tipo de actividades pode ocorrer. J\u00e1 na \u00e1rea arenosa da bacia sedimentar,\n21\tVittorio GREGOTTI \u2014 Territ\u00f3rio da Arquitectura, Editora Perspectiva S.A, S\u00e3o Paulo, (2004) p.65, 66\nco\nn\u00e3o existe ocupa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 instabilidade e acidez do solo, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o pontual de pequenas urbaniza\u00e7\u00f5es costeiras, como Furadouro, Cortega\u00e7a e Esmoriz, que l\u00e1 se implantam pelo contacto directo com o mar. Estas povoa\u00e7\u00f5es unem-se \u00e0s infra-estruturas do Maci\u00e7o unicamente atrav\u00e9s de avenidas acompanhadas por um sistemas parcelar nos lados.\nSobre as estruturas dunares antigas, de areias mais consolidadas, implantase a linha de comboios, afirmando-se como elemento de charneira entre as duas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas.\nLinha do Tempo do Processo Natural\nA linha do tempo do processo natural representa a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar desde 300 milh\u00f5es de anos at\u00e9 ao presente. Este espectro temporal foi montado em tr\u00eas escalas temporais como representado na figura 27. O Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o lenta e long\u00ednqua. Como tal, as suas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o apreens\u00edveis numa escala temporal de milh\u00f5es de anos. Por sua vez, as v\u00e1rias estruturas dunares que foram formadas durante os \u00faltimos 20 000 anos s\u00f3 s\u00e3o percebidas numa escala temporal mais pr\u00f3xima ao nosso tempo.\nA Unha do tempo divide o desenho em duas partes. Na \u00e1rea inferior da linha colocamos uma coluna estratigr\u00e1fica onde se referenciam as eras, os per\u00edodos geol\u00f3gicos e as glacia\u00e7\u00f5es. Sobre a linha representamos uma sec\u00e7\u00e3o \u201cabstracta\u201d transversal \u00e0 costa onde est\u00e3o representadas as diferentes camadas geol\u00f3gicas que comp\u00f5em este solo. O momento em que camada surge na linha do tempo corresponde \u00e0 sua data de forma\u00e7\u00e3o. Acompanhando esta informa\u00e7\u00e3o das datas de forma\u00e7\u00e3o, colocamos gr\u00e1ficos da temperatura global (a roxo) e do n\u00edvel m\u00e9dio do mar (a azul) ao longo do tempo.\nA combina\u00e7\u00e3o de todos estes elementos permite-nos relacionar quando \u00e9 que determinada estrutura surgiu e quais foram os factores ambientais que desencadearam a sua forma\u00e7\u00e3o.\n\u25ba\u25ba\nFIG. 26 Linha do Tempo do Processo Natural\n\u25ba\nFIG. 27 Escalas temporais da linha do\ntempo do processo natural\nComo fomos ilustrando esta forma\u00e7\u00e3o, inserimos a planta cartogr\u00e1fica mais antiga de 1778 que recolhemos, sendo a que representa mais fielmente as estruturas naturais desta paisagem. Al\u00e9m da cartografia, inserimos o desenho representativo de como as dunas mais antigas s\u00e3o as que encontramos no interior pela ac\u00e7\u00e3o do vento.\n100 milh\u00f5es de anos\n100 000 anos 10 000 anos\nPaleog\u00e9nico\nNeog\u00e9nico\nPlistoc\u00e9nico\n20 000 ap\n19 000 ap\n18 000 ap\n17 000 ap\n16 000 ap\n15 000 ap\n14 000 ap\n13 000 ap\n12 000 ap\n11 000 ap\nHoloc\u00e9nico\n9 000 ap\n8 000 ap\n7 000 ap\n6 000 ap\n5 000 ap\n4 000 ap\n3 000 ap\n2 000 ap\n1 000 ap\n1500\nO \u00a3Z 03 3-CD Z5 03'\n\u00d5'\n11 hr-ci -Uli)\nJurrasico\nO\n1\nu Carbon\u00edfero\n-\u2019ermicc\n200 milhoe\nTopografia Dunar\nanta 1778 Isidoro Pereira\n2\n8 \u00a3\n\u00abCL-\ng'\nCL (D\ncn\n-O--\no\n5 o cn s-\n\u00a7\nCret\u00e1cio\n100 000 ap\n10 000 ap\niminui\u00e7\u00e3o\npodutal l\u00e9dio\ndo\nrom\u00f3\nrduna\n3 \u25a0 c.\nDunas\nAl\u00e7ado Dunar\n_<ia (Se\u00f1era\n.\u00abai peral :ur\ni\n\n\t\n\t-1\nr\t\u2018 1\tS ! a,:\n\n\ta -A-X\n\t\n\t\n&amp; %\nr. 71** r 1\nGlobal (C2)YJ\n1 l''l' l\u201cFTI t-'-i'-\u2019t f\t\u25a0 '' \"\t\u00a1 \u25a0\tr Yt-\nUffi? b\t/\u00ed*\u2019\u2019 !\t\nProcesso de Artificializa\u00e7\u00e3o\nA hist\u00f3ria da humanidade \u00e9 marcada por uma constante renova\u00e7\u00e3o dos valores e dos modos de interac\u00e7\u00e3o com o seu entorno. A passagem do nomadismo\n\u2014\tno qual as povoa\u00e7\u00f5es iam sobrevivendo com o que encontravam em seu redor\n\u2014\tao sedentarismo \u2014 no qual se descobre as possibilidades de subsist\u00eancia atrav\u00e9s da agricultura e da pecu\u00e1ria \u2014 veio mudar a rela\u00e7\u00e3o do Homem com o Meio. Os primeiros povoados n\u00f3madas descobriram que atrav\u00e9s de processos de transforma\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da sua envolvente, podiam passar a cultivar os seus pr\u00f3prios alimentos, a controlar a sua pr\u00f3pria \u00e1gua, e assim, sustentar-se num mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Estes processos de manipula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formas de artificializa\u00e7\u00e3o, uma vez que alteram o processo natural de forma\u00e7\u00e3o dos lugares para assim possibilitar a fixa\u00e7\u00e3o Humana e a execu\u00e7\u00e3o das suas actividades. Na era contempor\u00e2nea, marcada por grande avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, estes processos t\u00eam a capacidade de alterar radicalmente os lugares e as paisagens, como no caso de barragens, pedreiras e grandes \u00e1reas de floresta\u00e7\u00e3o.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do processo natural, este cap\u00edtulo debru\u00e7a-se sobre os processos de artificializa\u00e7\u00e3o que manipularam o ciclo natural de forma\u00e7\u00e3o do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar.\nFIG. 28 Caminho florestal no interior do\nmanto florestal\nFIG. 29 Fragmento do desenho do percurso da \u00e1rea onde o caminho florestal Intercepta\nInterac\u00e7\u00e3o\nDurante a fase de interac\u00e7\u00e3o no lugar fomos identificando vest\u00edgios de interven\u00e7\u00f5es que manifestavam a artificializa\u00e7\u00e3o desta paisagem. Organizamos estes vest\u00edgios em tr\u00eas estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o: planta\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o territorial e a conten\u00e7\u00e3o.\nA primeira estrutura \u2014 planta\u00e7\u00e3o \u2014 corresponde ao processo de artificializa\u00e7\u00e3o desta paisagem atrav\u00e9s da planta\u00e7\u00e3o de um sistema de arboriza\u00e7\u00e3o de pinheiros, como forma de fixar a migra\u00e7\u00e3o das areias das dunas.\nNas viagens que efectu\u00e1mos atrav\u00e9s da \u00e1rea florestal at\u00e9 chegar \u00e0 praia, fomos registando em fotografia, no interior do manto florestal um conjunto de caminhos de areia lineares e regulares que, tal como a implanta\u00e7\u00e3o dos pinheiros, acompanhavam a topografa dunar. Na praia tamb\u00e9m regist\u00e1mos (Fig. 29) e identific\u00e1mos um destes caminhos, na cota alta do desn\u00edvel erodido, onde se percebe uma aus\u00eancia pontual de pinheiros e vegeta\u00e7\u00e3o rasteira no interst\u00edcio. Verificando no ortofotomapa, l\u00ea-se com clareza que estes caminhos correspondem a uma grelha regular ortogonal que se estende na totalidade da \u00e1rea florestal.\nNa figura 31 representamos um desenho no qual procuramos entender qual era a rela\u00e7\u00e3o entre a morfologia dunar pr\u00e9-existente e esta nova camada de planta\u00e7\u00e3o dos pinheiros em grelha. Descobrimos que, apesar da planta\u00e7\u00e3o de pinheiros se ter fixado sobre as dunas, a sua implanta\u00e7\u00e3o acompanha a topografia das dunas, e como tal, n\u00e3o anulou a topografia pr\u00e9-existente. Dado que o processo de planta\u00e7\u00e3o n\u00e3o provocou rupturas no terreno dunar, consideramos que a grelha \u00e9 testemunho desta estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o.\no desn\u00edvel.\nFIG. 30 Montagem Panor\u00e2mica do cruzamento de caminhos florestaisl\nFIG. 31 Estudo da estrutura florestal (grelha florestal) sobreposta \u00e0 estrutura dunar.\nCota B/ist + ic w.\n^15 vw\nA\nFIG. 32 Montagem panor\u00e2mica do estacionamento circular da Praia de S. Pedro de Maceda\nA segunda estrutura \u2014 manipula\u00e7\u00e3o territorial \u2014 corresponde aos processos que modelaram o solo e modificaram as formas dunares pr\u00e9-existentes.\nA\nFIG. 33 Rua de Acesso \u00e0 praia Velha e ao espor\u00e3o de Maceda\nFIG. 34 Rua Florestal\nComo representado no registo que efectu\u00e1mos \u00e0 Rua florestal e \u00e0 rua de acesso \u00e0 praia de S. Pedro de Maceda (Fig.36) , not\u00e1mos que estas infra-estruturas de mobilidades provocaram movimentos de terras significativos de forma a planificar estas \u00e1reas para permitir o seu funcionamento. Na \u00e1rea do estacionamento circular junto \u00e0 praia de S. Pedro de Maceda existe um grande talude no extremo sul que testemunha as areias que foram movidas para possibilitar a planifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Estas manipula\u00e7\u00f5es caracterizam-se por provocar taludes acentuados \u2014 resultantes dos aterros e das escava\u00e7\u00f5es \u2014 quebrando as continuidades topogr\u00e1ficas dunares que existiam, impondo novos limites ao lugar. Nas \u00e1reas onde o solo foi modelado n\u00e3o existem pinheiros. Como tal, estas manipula\u00e7\u00f5es do solo foram acompanhadas por um processo de desfloresta\u00e7\u00e3o. Como registado do desenho efectuado em percurso do processo natural (Fig. 35), na faixa costeira estas estruturas manifestavam-se nas \u00e1reas de estacionamento e acesso \u00e0s praias na cota alta devido \u00e0 aus\u00eancia de pinheiros.\n\u25ba\nFIG. 35 Fragmentos do desenho do percurso dos dois acessos \u00e0 praia (acesso do espor\u00e3o e da Praia de S. Pedro de Maceda).\n\u25ba\u25ba\nFIG. 36 Estudos das estrutura de artificiali-za\u00e7\u00e3o por manipula\u00e7\u00e3o territorial para a Rua Florestal e para a rua de acesso \u00e0 praia de S. Pedro de Maceda\n\n\n0\tp\to^kwvul\n- lUAdiA u^eubvq Ctvuo oU-la'y^ do \\cL\\_ W<! VWA^I/ cjUa vMJaV-C')\n\" (FUwa\u00e7Aao \u00ab-. a.,i&lt;vi LmaaaO ivWA ^.'\u2022u dt -\\\\Y_CW v/vio-k\n\nvVUAA / ftt<k\\PU \u00ab wa C\nRua Florestal e as modela\u00e7\u00e3o topogr\u00e1ficas que provocou na sua implanta\u00e7\u00e3o\n10 \u00d3m\u00ed\u00cd\u00edi \u00edLVjCmIx paujx\t\u00c0u4uM4n>\n<k rkU\u00edA.\n1\ti\naA/wu aouvuv* \u2022\t'\nt \u00eddL\nSec\u00e7\u00e3o pela Av. da Praia\n\nxTUwLmo (, ^|iA^x\\\u00f3<\u00e1viAv> v cUaaa&lt;WjLl d\u00ea jUciLv\u00ed \u25a0\n\u00cdmaaa\u00cdwU. tU ^XA(\u00edA ][i\u00e0u\u00fca dw-dw .\nMapa da Rua de acesso \u00e0 praia de S.\nPedro de Maceda e os diferentes perfis\n\u25b2\nFIG. 37 Montagem panor\u00e2mica das duas praias que o espor\u00e3o de Maceda separa\nA terceira estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o \u2014 conten\u00e7\u00e3o \u2014 corresponde ao processo de manipula\u00e7\u00e3o das areias da praia provocada pelo espor\u00e3o de Maceda.\nComo representado no levantamento que efectu\u00e1mos ao espor\u00e3o de Maceda (Fig. 38), esta estrutura cria uma quebra na continuidade existente na praia e provoca uma diferen\u00e7a de largura de costa nos lados que separa. A norte, o areal da praia \u00e9 mais largo, com mais areia, e a sul \u00e9 mais curto, com menos areia. Tamb\u00e9m verific\u00e1mos que o espor\u00e3o serve como estrutura de acessibilidade\n\u25ba\u25ba\nFIG. 38 Levantamento do espor\u00e3o de\nMaceda\n\u00e0 praia entre a cota do pinhal e a cota da praia, atrav\u00e9s da rampas e de uma plataforma interm\u00e9dia.\n-5\n3\nu\u00fcllihi\nOMZ\nNovos Suportes\nComo forma de mapear o processo de interac\u00e7\u00e3o desta paisagem do ponto de vista da sua artificializa\u00e7\u00e3o, desenhamos o tra\u00e7ado da grelha florestal, o \u25ba\u25ba tra\u00e7ado das vias e do estacionamento e a diferen\u00e7a topogr\u00e1fica existente nos dois\nFIG. 39 Novos Suportes do Processo de\nArtificializa\u00e7\u00e3o\tlados do espor\u00e3o de Maceda.\n\n\u25b2\nFIG. 40 Fotografias dos Palheiros de Cor-\ntega\u00e7a no inicio do s\u00e9c. XX\n(fonte/ autor: M\u00e1rio Almeida, retirado de: NEVES, Jos\u00e9 de Oliveira - A Pesca no Fura-douro (1800-1955) - Tecnicas de pesca e os habitantes pescadores)\nDescodifica\u00e7\u00e3o\nPara descodificar a paisagem do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar do ponto de vista da sua artificializa\u00e7\u00e3o recorremos \u00e0 Hist\u00f3ria, \u00e0 Engenharia e \u00e0s Ci\u00eancias das Zonas Costeiras. O espectro temporal com o qual trabalhamos para este processo foi o que alberga as primeiras interven\u00e7\u00f5es, as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es neste territ\u00f3rio, at\u00e9 ao presente. Como tal, iniciamos o nosso estudo no s\u00e9culo XIII, que corresponde \u00e0 data do registo mais antigo que encontr\u00e1mos sobre as primeiras ocupa\u00e7\u00f5es na praia.\nComo enunciado, as primeiras povoa\u00e7\u00f5es que chegaram a esta costa fixavam-se sobre o Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico devido ao solo consolidado que permitiam a estabilidade da edifica\u00e7\u00e3o e a possibilidade do exerc\u00edcio das actividades agr\u00edcolas. O grande areal dunar n\u00e3o era um lugar prop\u00edcio para fixa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua improdutividade e d\u00e9fice de \u00e1gua pot\u00e1vel. Contudo, os habitantes locais constru\u00edam pequenos abrigos \u2014 inicialmente palhotas no s\u00e9c. XIII e posteriormente palheiros a partir do s\u00e9c. XVII (Fig. 40) \u2014 implantadas pr\u00f3ximas ao mar, que serviam como habita\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias durante a \u00e9poca de safra e de banhos22. A rela\u00e7\u00e3o do Homem com o mar era sazonal, dedicando-se numa parte do ano \u00e0 agricultura nas \u00e1reas mais interiores da costa e \u00e0 pesca noutra parte do ano.\nNas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o sobre o Maci\u00e7o o transporte progressivo de areias salgadas para o interior, atrav\u00e9s das din\u00e2micas das dunas da Orla Mezo-Cenozoica, foi amea\u00e7ando os cultivos agr\u00edcolas ao tornarem os solos est\u00e9reis e improdutivos. Cintando Henrique de Mendia em 1881:\nA nossa costa mar\u00edtima continua a ser infelizmente o mesmo prolongado deserto onde volumosas massas de areia anteriormente acumuladas e renovadas incessantemente, naturalmente soltas e livremente levantadas e impelidas ao sabor do rumo incerto dos ventos... v\u00e3o gradualmente invadindo e inundando os terrenos marginais... O areamento de muitos campos agricultados, o empobrecimento industrial e agr\u00edcola das povoa\u00e7\u00f5es da beira-mar, a obstru\u00e7\u00e3o assustadora das barras de muitos dos nossos rios e o alteamento dos seus leitos, causa comum de graves preju\u00edzos para a navega\u00e7\u00e3o e para o com\u00e9rcio e do mesmo modo para a sa\u00fade p\u00fablica peia forma\u00e7\u00e3o de brejos e pauis, s\u00e3o os factos principais que mais duramente sintetizam as penosas consequ\u00eancias da desarboriza\u00e7\u00e3o das areias m\u00f3veis do nosso litoral 23\n22\tBEBIANO, Ant\u00f3nio Carlos \u2014 Palheiros de Esmoriz a Cortega\u00e7a. Revista Dunas 2. Ovar. (Julho 2002) p.47\n23\tMENDIA, Henrique de, Estudo sobre a Fixa\u00e7\u00e3o e Aproveitamento d'uma parte das Areias M\u00f3veis das Costas de Portugal, Typographia Iniversal, Lisboa, 1881\nFIG. 41 Cria\u00e7\u00e3o de uma duna artificial/ Coloca\u00e7\u00e3o do ripado m\u00f3vel/ Dunas do Urso\n(fonte: VIEIRA, Jos\u00e9 Neiva \u2014 Floresta Portuguesa: Imagens de tempos idos. in Colec\u00e7\u00e3o \u00c1rvores e Florestas de Portugal 01, Lisboa: P\u00fablico 2007, p.57)\nAs din\u00e2micas do prolongado deserto \u2014 como Henrique de Mendia denominou \u00e0 Orla Mezo-Cenozoica\u2014 foram os fen\u00f3menos que incentivaram as popula\u00e7\u00f5es costeiras \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de pinhais sobre as dunas, destinadas \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o das areias para assim permitir o desenvolvimento da actividade agr\u00edcola.\nEm Ovar, as sementeiras dos pinhais (...) devem ter sido iniciadas na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XVIII, j\u00e1 que em 1723 o Conde de Aveiro, D. Duarte Ant\u00f3nio da C\u00e2mara, em nome do infante D. Francisco (...) dirigiu uma carta ao senado para se continuar a sementeira da vila24. Contudo, ao longo de dois s\u00e9culos, devido a quest\u00f5es t\u00e9cnicas, pol\u00edticas e econ\u00f3micas, o processo de planta\u00e7\u00e3o foi ocorrendo de uma forma lenta e atribulada, fixando s\u00f3 uma pequena parte do grande areal.\n\u00c9 durante o s\u00e9culo XX, em 1920, sobre o Regime Florestal25, que se inicia o maior plano de planta\u00e7\u00e3o, cobrindo a maioria das areias m\u00f3veis desta costa. No final dos 19 anos de planta\u00e7\u00e3o pelo Regime \u2014 terminada em 1939 \u2014 contabilizou-se uma \u00e1rea arborizada de 3061hm2. As t\u00e9cnicas de planta\u00e7\u00e3o passavam pela cria\u00e7\u00e3o de uma duna frontal artificial (Fig. 41) que impedia as areias da costa de avan\u00e7arem e cobrirem as sementeiras26 (Fig. 42). As sementeiras eram realizadas segundo fileiras, que no conjunto formavam um conjunto de talh\u00f5es delimitados por caminhos. Estes talh\u00f5es correspondem \u00e0 grelha de caminhos florestais que identificamos na interac\u00e7\u00e3o e orienta-se ortogonalmente \u00e0 linha de costa com espa\u00e7amentos de 400 metros por 700 metros.\n\u25b2\nFIG. 42 As sementeiras dos pinheiros\n(fonte: VIEIRA, Jos\u00e9 Neiva \u2014 Floresta Portuguesa: Imagens de tempos idos. in Colec\u00e7\u00e3o \u00c1rvores e Florestas de Portugal 01, Lisboa: P\u00fablico 2007, p.65)\n24\tLEBRE, \u00c2ngelo \u2014 O Concelho de Ovar:contributo para a sua hist\u00f3ria atrav\u00e9s do estudo da paisagem natural. Coimbra: [s.n], Set 2000. Trabalho apresentado ao curso de Hist\u00f3ria da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. p. 10\n25\tO Regime Florestal foi institu\u00eddo no princ\u00edpio do s\u00e9culo XX, com os decretos de 1901, 1903 e 1905, e procurou responder \u00e0s necessidades de arboriza\u00e7\u00e3o de grandes extens\u00f5es de incultos, obviar \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o acelerada dos recursos florestais e aos graves fen\u00f3menos erosivos provocados por uma utiliza\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria e indisciplinada nos baldios serranos e acudir \u00e0s necessidades crescentes do desenvolvimento industrial em produtos florestais. (http://www.afn. min-agricultura.pt/portal/gestao-florestal/regime-florestal/o-regime-florestal ) \u00faltima visita: 12.09.2010\n26\t\u00c9 por meio de sementeiras de pinheiro mar\u00edtimo associado a diversas plantas arenosas, que melhor e mais utilmente se podem fixar as dunas. Para evitar o soterrar das sementes \u00e9 preciso formar ao longo da praia uma colina ou duna artificiai - duna litoral ou ante duna. Para formara ante-duna \u00e9 preciso construir uma pali\u00e7ada feita de t\u00e1buas a uma certa dist\u00e2ncia da maior Unha de mar\u00e9s. Quando as t\u00e1buas est\u00e3o quase enterradas peia areia puxamse para cima at\u00e9 ficarem na altura e posi\u00e7\u00e3o primitivas e a duna por este meio vai crescendo, in C. A. Sousa Pimentel in \"DUNAS. Jornal Oficial de Agricultura\u201d, 1879\nFIG. 43 Fotografia Aerea da implanta\u00e7\u00e3o do\nAer\u00f3dromo de Manobras n\u00b01\nA introdu\u00e7\u00e3o do manto florestal numa \u00e1rea \u201cdes\u00e9rtica\u201d veio alterar o ciclo natural da forma\u00e7\u00e3o do lugar assim como a sua rela\u00e7\u00e3o com o Homem. A \u00e1rea passou a albergar um novo ecossistema, com novas esp\u00e9cies animais e vegetais, e tornou -se num lugar atractivo para novas ocupa\u00e7\u00f5es e usos. \u00c9 neste segundo t\u00f3pico, das novas ocupa\u00e7\u00f5es, que surge a estrutura de manipula\u00e7\u00e3o territorial, sempre acompanhada pela desfloresta\u00e7\u00e3o.\nAs primeiras situa\u00e7\u00f5es de manipula\u00e7\u00e3o territorial come\u00e7aram a ocorrer nas pequenas comunidades costeiras como Esmoriz, Cortega\u00e7a e Furadouro que j\u00e1 se tinham fixado anteriormente27. Estas comunidades desenvolveram-se atrav\u00e9s de uma expans\u00e3o urbana, em parcelas de n\u00edvel, que foram acompanhando as avenidas principais de cada zona, perpendicular \u00e0 costa (Av. da Praia de Esmoriz de 1930 e Av. da Praia de Cortega\u00e7a de 1939)\nParalelamente ao processo de expans\u00e3o das urbaniza\u00e7\u00f5es costeiras, implantou-se no interior do Per\u00edmetro Florestal uma rede de infra-estruturas vi\u00e1rias, no qual est\u00e3o inclu\u00eddas a Rua Florestal e as duas vias identificadas na interac\u00e7\u00e3o com o lugar. Estas foram criadas para facilitar o acesso \u00e0 zona costeira e tamb\u00e9m para fornecer traject\u00f3rias alternativas \u00e0 EN 109. Estas infra-estruturas implantam-se no terreno, provocando rupturas com a topografia dunar em pontos espec\u00edficos atrav\u00e9s de aterros e escava\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m das infra-estruturas mencionadas, existem outras que, apesar de n\u00e3o interagirem directamente com a faixa costeira, tamb\u00e9m contribu\u00edram para a artificializa\u00e7\u00e3o do PFDO atrav\u00e9s de manipula\u00e7\u00f5es territoriais. O caso mais evidente, visto a partir das fotografias a\u00e9reas, \u00e9 o Aer\u00f3dromo de Manobras n\u00b01 da OTAN e da For\u00e7a A\u00e9rea Portuguesa. Constru\u00eddo entre 1957 e 1966, \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o p\u00f3s-floresta\u00e7\u00e3o que causou uma maior desfloresta\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o territorial, pela inser\u00e7\u00e3o de uma pista de descolagem em asfalto de 2400 metros que anula a morfologia dunar pr\u00e9-existente. A base militar sobrep\u00f4s-se ao tra\u00e7ado originar da Rua Florestal. Como tal, a Rua Florestal que percorremos hoje corresponde a um nova via que foi tra\u00e7ada de forma a manter uma dist\u00e2ncia de seguran\u00e7a do Aer\u00f3dromo.\nOutros casos de artificializa\u00e7\u00e3o por manipula\u00e7\u00e3o territorial no PFDO\n27\tNo inicio do s\u00e9c. XIX, com a abund\u00e2ncia de peixe na costa e com o aumento do n\u00famero de companhias pesqueiras, come\u00e7aram a originar-se os primeiros n\u00facleos de palheiros, j\u00e1 com resid\u00eancia permanente ao longo da costa, nomeadamente em Esmoriz, Cortega\u00e7a e Furadouro.\nEspinho\nParamos\nEsmoriz\n1986\nCortega\u00e7a\n1988\nMaceda\n1989\nFIG. 44 Sequ\u00eancia de espor\u00f5es existentes entre Espinho e Maceda (maps.google.com)\ns\u00e3o: a cria\u00e7\u00e3o de dunas artificiais no aterro Sanit\u00e1rio de Maceda (iniciado nos anos 70 e encerrado em 1998); as planifica\u00e7\u00f5es na Zona industrial de Ovar; e a desfloresta\u00e7\u00e3o provocada pelos parques de campismo de Cortega\u00e7a e do Furadouro.\nA constante instabilidade das zonas costeiras28 (Esmoriz, Cortega\u00e7a e Furadouro), associada \u00e0s press\u00f5es de que foram sendo alvo devido a interesses humanos, sociais e econ\u00f3micos, acabaram por conduzir \u00e0 necessidade de desenvolver ferramentas de aux\u00edlio ao planeamento do territ\u00f3rio tais com as estruturas de protec\u00e7\u00e3o costeira29. Estas obras de defesa \u2014 mais especificamente os espor\u00f5es \u2014 funcionam como barreiras, que acumulam as areias que s\u00e3o transportadas pela deriva litoral30 31, no sentido Norte-Sul, de forma a garantir a estabilidade das urbaniza\u00e7\u00f5es a barlamar (norte do espor\u00e3o). A sotamar (a sul do espor\u00e3o) destas estruturas, o mar galga e \u201ccome\" o areal da praia chegando facilmente ao cord\u00e3o frontal (...) provocando invariavelmente uma menor largura de praia, inclusivamente nos meses de Ver\u00e3o3. O processo de constru\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es insere-se num sistema em cadeia, onde as primeiras estruturas s\u00e3o constru\u00eddas nas urbaniza\u00e7\u00f5es localizadas mais norte e, derivado destas mesmas impedirem o transporte de sedimentos ao longo da costa, passam a afectar as urbaniza\u00e7\u00f5es posteriormente a Sul. No caso desta costa, os primeiros espor\u00f5es a serem constru\u00eddos foram em Espinho (um nos anos 40 e os outros dois em 82), e os danos colaterais que estes provocavam, estimularam a constru\u00e7\u00e3o de espor\u00f5es nas urbaniza\u00e7\u00f5es a Sul: o espor\u00e3o de Esmoriz em 1986, o espor\u00e3o de Cortega\u00e7a em 1988 e, finalmente, o espor\u00e3o de Maceda em 1989 (Fig. 44). Em suma, a costa erodida que existe na faixa costeira em estudo \u00e9 consequ\u00eancia desta acumula\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es de defesa costeira. O espor\u00e3o de Maceda \u00e9 o elemento catalisador que gerou a eros\u00e3o costeira existente na fragmento costeiro em estudo.\nO\n28\tEstas instabilidades costeiras s\u00e3o derivadas da conten\u00e7\u00e3o de sedimentos nas barragens que travam o processo de fornecimento de areias \u00e0s praias, da subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar que facilita o alcance das ondas at\u00e9 faixas n\u00e3o atingidas no passado e da a altera\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia e intensidade de tempestades em \u00e1reas mar\u00edtimas. As tempestades podem originar maiores alturas de onda, representando uma maior capacidade erosiva implicando altera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas nas zonas costeiras. COELHO, Carlos; SILVA, Raquel; GOMES, Fernando Veloso \u2014 Vulnerabilidades e Riscos das Zonas Costeiras: Potenciais Impactos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\n29\tCOELHO, Carlos; SILVA, Raquel; GOMES, Fernando Veloso \u2014 Vulnerabilidades e Riscos das Zonas Costeiras:\nPotenciais Impactos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, p.1\n30 A deriva litoral \u00e9 respons\u00e1vel na faixa costeira norte e centro de Portugal por um movimento global de transporte de areias ao longo da costa (...) arrastados peia ondula\u00e7\u00e3o e peias correntes de superf\u00edcie \u2014 in REIS, \u00c1lvaro \u2014 Quando o mar enrola na areia (A din\u00e2mica do litoral arenoso), Edi\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro Reis, 2002. p.27-30\n31 REIS, \u00c1lvaro \u2014 Quando o mar enrola na areia (A din\u00e2mica do litoral arenoso), Edi\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro Reis, 2002. p.71\nS\u00edntese\nDo trabalho de s\u00edntese do processo de artificializa\u00e7\u00e3o resultaram duas representa\u00e7\u00f5es: um mapa das estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o e a Unha de tempo do processo de artificializa\u00e7\u00e3o.\n\u25ba *\u2022 Mapa das estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o\nFIG. 45 Mapa do Processo de Artificializa\u00e7\u00e3o\nPara esta representa\u00e7\u00e3o alargamos a \u00e1rea da amostra de modo a abranger toda a superf\u00edcie que foi afectada pelas estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o enunciadas. Como tal, inclu\u00edmos a \u00e1rea inserida entre Esmoriz, o Furadouro, a linha de comboio e a faixa costeira.\nNa planta est\u00e3o representadas as tr\u00eas estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o.\nEm primeiro lugar, representamos a estrutura de planta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da delimita\u00e7\u00e3o do manto de pinheiros e da grelha florestal sobreposta \u00e0 topografia dunar. A representa\u00e7\u00e3o das duas estruturas sobrepostas \u2014 a dunar e a de planta\u00e7\u00e3o \u2014 demonstram que o processo de floresta\u00e7\u00e3o n\u00e3o manipulou a topografia dunar: simplesmente implantou-se sobre ela.\nAs \u00e1reas onde n\u00e3o existe mancha florestal \u2014 como o caso das frentes urbanas, do aer\u00f3dromo militar, das vias, da zona industrial de Ovar e de outras pequenas ocupa\u00e7\u00f5es \u2014 correspondem \u00e0 segunda estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o: a manipula\u00e7\u00e3o territorial. A representa\u00e7\u00e3o desta estrutura \u00e9 feita atrav\u00e9s da aus\u00eancia de \u00e1rvores, acompanhada pelos taludes ou pela topografia planificada da\u00ed resultantes. As manipula\u00e7\u00f5es que provocam taludes existem na rede de infra-estruturas vi\u00e1rias, que atravessam o pinhal, e na \u00e1rea de acessibilidades do aer\u00f3dromo (ruas, edificado, placas de dispers\u00e3o32, linha de comboio desactivada, e dep\u00f3sito de gasolina desactivado). As situa\u00e7\u00f5es de nivelamento existem nas frentes urbanas, na zona industrial de Ovar e na pista de descolagem do aer\u00f3dromo. Na \u00e1rea da pista ainda se consegue ler o tra\u00e7ado da antiga Rua Florestal gravado no solo.\nAs constru\u00e7\u00f5es que se sobrepuseram ao manto florestal, em alguns casos, tamb\u00e9m se apropriaram das estruturas da planta\u00e7\u00e3o dos pinheiros. Tal processo \u00e9 vis\u00edvel quer nas vias de circula\u00e7\u00e3o no interior do aer\u00f3dromo militar, quer nas \u00e1reas de expans\u00e3o urbana, que se apoiam nos tra\u00e7ados e nos talh\u00f5es da grelha florestal.\nRepresentamos as estruturas de conten\u00e7\u00e3o de areias nas \u00e1reas costeiras com a diferencia\u00e7\u00e3o da quantidade de areia a barlamar e sotamar das mesmas.\n32 As placas de dispers\u00e3o correspondem ao aglomerado de c\u00edrculos, anexados \u00e0 pista de descolagem, que se l\u00eaem na fotografia a\u00e9rea. Elas s\u00e3o plataformas de estacionamento para um ou dois avi\u00f5es. Este sistema de implanta\u00e7\u00e3o corresponde a uma estrat\u00e9gia militar de dispers\u00e3o dos avi\u00f5es de modo a causar o m\u00ednimo de dados poss\u00edveis no caso de bombardeamento.\nLinha do Tempo do Processo de Artificializa\u00e7\u00e3o\n100 anos 10 anos\n\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u00ab\u25a0\u25a0\u25a0\n10 anos\nFIG. 46 Escalas temporais da linha do\ntempo do processo de artificializa\u00e7\u00e3o\nA Unha do tempo do processo de artificializa\u00e7\u00e3o (p\u00e1g. 71) representa o modo como um conjunto de fen\u00f3menos que foram ocorrendo ao longo do tempo incitaram \u00e0 artificializa\u00e7\u00e3o desta paisagem.\nA linha do tempo apresentada vai da data de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga que obtivemos at\u00e9 ao tempo presente. Este espectro foi montado em tr\u00eas escalas temporais (Fig. 40): a primeira escala entre o s\u00e9culo XIII e o s\u00e9c. XVII; a segunda entre 1700 e 1900; e a terceira desde 1900 at\u00e9 \u00e0 actualidade.\nA linha do tempo sectoriza o desenho em duas \u00e1reas. Na \u00e1rea inferior \u00e0 linha introduzimos um conjunto linhagens hist\u00f3ricas de processos, pol\u00edticas e obras que deram origem a v\u00e1rias estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o. A primeira linhagem \u2014 do processo de fixa\u00e7\u00e3o e arboriza\u00e7\u00e3o das dunas do litoral \u2014 revela os intervenientes e as institui\u00e7\u00f5es locais e nacionais que incentivaram o processo de planta\u00e7\u00e3o da costa arenosa portuguesa. A segunda linhagem \u2014 Governos Locais \u2014 retrata os sucessivos intervenientes pol\u00edticos e as suas discord\u00e2ncias que tornaram a planta\u00e7\u00e3o da costa de Ovar durante o s\u00e9c. XIX um processo lento e ineficaz. A terceira linhagem \u2014 Obras de defesa costeira \u2014 representa a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica de obras que se realizaram na costa que deram origem ao espor\u00e3o de Maceda e ao desn\u00edvel erodido.\nNa \u00e1rea sobre a linha do tempo, representamos o progresso da forma\u00e7\u00e3o das estruturas de artificializa\u00e7\u00e3o da faixa costeira.\n\u2014 A primeira estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o \u2014 por planta\u00e7\u00e3o \u2014 est\u00e1 representada por uma linha que vai revelando a extens\u00e3o da \u00e1rea arborizada ao longo do processo de fixa\u00e7\u00e3o das dunas.\nNo in\u00edcio da linha identific\u00e1mos a introdu\u00e7\u00e3o de novas esp\u00e9cies animais e vegetais que passaram a fazer parte do novo ecossistema.\nEntre 1920 e 1939, denotamos uma subida agressiva da extens\u00e3o da \u00e1rea arborizada, assim como a mudan\u00e7a na imagem de fundo do gr\u00e1fico. A mudan\u00e7a da imagem corresponde \u00e0s duas t\u00e9cnicas de implanta\u00e7\u00e3o dos pinheiros que foram aplicadas neste local: at\u00e9 1920, as planta\u00e7\u00f5es resultavam de um conjunto de parcelas com formas variadas, que se iam agregando umas \u00e0s outras. Ap\u00f3s 1920, com o Regime Florestal, a \u00e1rea arb\u00f3rea foi plantada segundo a grelha florestal composta por talh\u00f5es de 400 metros por 700 metros.\n\u25ba\u25ba\nFIG. 47 Linha do Tempo do Processo de\nArtificializa\u00e7\u00e3o\n\u2014 A estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o por manipula\u00e7\u00e3o territorial inicia-se no momento em que as primeiras povoa\u00e7\u00f5es se apropriam da costa como \u00e1reas de resid\u00eancia e passam a manipular o solo para se implantar. Ao longo da linha do processo de ocupa\u00e7\u00e3o da faixa costeira, identificamos o conjunto de interven\u00e7\u00f5es que se realizaram sobre a \u00e1rea florestal e que provocaram desfloresta\u00e7\u00f5es e outras manipula\u00e7\u00f5es territoriais.\nA estrutura de artificializa\u00e7\u00e3o por conten\u00e7\u00e3o surge pontualmente, no fim, aquando da constru\u00e7\u00e3o do espor\u00e3o de Maceda.\nDesde modo, a leitura transversal do conjunto de informa\u00e7\u00f5es permite-nos relacionar quais foram as vontades e os alicerces que deram corpo ao processo de artificializa\u00e7\u00e3o da faixa costeira das dunas de Ovar.\n\nNOVO ECOSSISTEMA\nManuel Ara l a\nPa I he i ros\nogratia da praia de Maceda\nAer\u00f3dromo\nLixeira de Maeed\u00e2\nencerramento da I ixei r/a\n\"o m\n=\u25a0 H-\nPinhal de Leiria-\nD. Afondo III e D. Dinis\n*-\u25a0 r&lt;\n~\t\"\tEsqui I\neuropeu\nI n ICI\n\tCl 0) \"\u00fc o\tI\n\tocesso de fixa\u00e7\u00ea boriza\u00e7ao das di I\u00a1toral\n\tP \u00b0 V o\n\t\n0 Conde de Aveiro D. Duarte Ant\u00f3nioli723 da C\u00e2mara em nome do Infante D. Francisco dirigiu uma carta ao senado para se continuar a sementeira da vila.\nencarregado do poder central de dirigir as semente i ras e pIanta\u00e7\u00e3o dos areias da costa portguesa\nAdmifl\u00edstra\u00e7a\u00a9 Geral 11824 das Matas d\u00a9 Relia\u00a9\n[Primeira tentativa de venda do pinhal jpor talh\u00f5es\nl\ni\nl\n\u00a1Revolta de 1868\nCobra\nCoe Iho Bravo\nAqui a de asa redonda\nPorto\nPartido dos\nincolores\nServl\u00e7\u00a9s flerastals\n\\/enda do 1o Talh\u00e3o\nPraia\nivas de fixa\u00e7\u00e3o\nRua da\nde Esmoriz\nRua da Praia de'Cortega\u00e7a\nRua Florestal\nEspor\u00e3o de Esp\u00a1nho\n-Espor\u00e3o d\n\n\u25a0 f .\nde Manobras n\u00b01\nFor\u00e7a A\u00e9rea e OTAN\nArtificializa\u00e7ao poi\nC\u00a9nteri\u00e7l\u00a9\nZana industrial\n\nProcesso de apropria\u00e7\u00e3o\nPartindo das representa\u00e7\u00f5es e das interpreta\u00e7\u00f5es realizadas at\u00e9 esta fase do trabalho, o seguinte cap\u00edtulo \u2014 processo de apropria\u00e7\u00e3o \u2014 debru\u00e7a-se sobre o modo como o Homem interage com a paisagem em estudo, quais s\u00e3o as actividades que l\u00e1 se desenvolvem no espa\u00e7o ao longo do tempo.\nInterac\u00e7\u00e3o\nAo longo das nossas visitas, fomos detectando um conjunto de actividades e apropria\u00e7\u00f5es por parte das pessoas que frequentaram a faixa costeira. Num espa\u00e7o que inicialmente considerava-mos n\u00e3o denotavar uma base de organiza\u00e7\u00e3o, sendo indistintamente apropriado pelas pessoas que chegavam \u00e0 praia, descobrimos que, na verdade, possui uma \u201cinfra-estrutura\u201d que organiza e condiciona estas actividades. Como representado no levantamento das actividades que realiz\u00e1mos in situ (Fig. 48), a praia \u00e9 configurada por um conjunto de cotas topogr\u00e1ficas que est\u00e3o associadas a actividades espec\u00edficas em determinados momentos do dia. Em primeiro lugar, sobre uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da projec\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do lugar, identificamos as diferentes cotas por X, Y, A, B e C. As letras X e Y correspondem \u00e0 cota florestal e as letras A, B e C \u00e0s diferentes \u201cplataformas\u201d da praia que se encontram delimitadas pelo desn\u00edvel, por troncos de madeira espalhados pela eros\u00e3o, por pequenos taludes e pelo mar.\nDetect\u00e1mos tamb\u00e9m que os limites que conformam estas plataformas iam\n\u25c4\u25c4\nFIG. 48 Diferentes actividades identificadas no lugar pelas v\u00e1rias plataformas que conformam o lugar no tempo.\nsendo redesenhados ao longo do tempo devido a fen\u00f3menos ambientais mais imediatos como o vento, a varia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e a temperatura, e como tal, iam reestruturando a disposi\u00e7\u00e3o espacial da praia que por sua vez condicionou o\nprocesso de apropria\u00e7\u00e3o. Categorizamos os diferentes limites que identific\u00e1mos em tr\u00eas tipos: limites por diferen\u00e7a de cotas; limites por flutua\u00e7\u00e3o; e limites por obstru\u00e7\u00e3o (Fig. 49).\nFIG. 49 Diferentes limites e cotas topogr\u00e1ficas representadas numa sec\u00e7\u00e3o tipo da praia\n\u25b2\nFIG. 50 Recuo progressivo do limite por diferencia\u00e7\u00e3o de cotas\nTalude no dia 31.07.2010 e 22.08.2010\nFIG. 51 Limite por flutua\u00e7\u00e3o de manh\u00e3 e de tarde no dia 22.08.2010\nFIG. 52 Limite por obstru\u00e7\u00e3o. Troncos de madeira espalhados na praia\nO primeiro limite corresponde aos pontos nos quais existe uma diferencia\u00e7\u00e3o entre cotas topogr\u00e1ficas. Um destes limites j\u00e1 foi identificado anteriormente: o desn\u00edvel erodido. Al\u00e9m do desn\u00edvel erodido, identific\u00e1mos a exist\u00eancia de pequenos taludes de areia na praia que distribuem a topografia do areal em ligeiras diferen\u00e7as de cota. Como representado no desenho da figura 49, estas \u201cplataformas\" variam entre tr\u00eas cotas: a cota A, a cota mais alta da praia; a cota B, a cota m\u00e9dia da praia; e a cota C, a cota baixa da praia, onde ocorrem as flutua\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s. Estes taludes iam sendo redesenhados com a incid\u00eancia das mar\u00e9s e do vento (Fig 50).\nO segundo tipo de limite \u2014 por flutua\u00e7\u00e3o \u2014 est\u00e1 directamente associado \u00e0s din\u00e2micas do mar. Designamos de flutua\u00e7\u00e3o uma vez que est\u00e1 em constante mudan\u00e7a por influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar provocado pelas mar\u00e9s (Fig 51). Identificamos tr\u00eas limites por flutua\u00e7\u00e3o: o primeiro definido na fronteira entre terra e mar; o segundo limite, dependente do primeiro, est\u00e1 associado ao ponto no qual deixamos de ter contacto com o solo quando estamos dentro do mar; e o terceiro limite corresponde ao ponto de rebenta\u00e7\u00e3o das ondas.\nPor fim, o \u00faltimo tipo de limite \u2014 por obstru\u00e7\u00e3o \u2014 corresponde aos per\u00edmetros das \u00e1reas onde existem obst\u00e1culos que impedem a passagem. Os principais obst\u00e1culos que identific\u00e1mos foram os aglomerados de pinheiros mortos que se encontram alojados junto ao desn\u00edvel erodido (Fig. 52).\nPara apresentar a an\u00e1lise do processo de apropria\u00e7\u00e3o, organizamos as diversas actividades que reconhecemos no lugar, ordenando-as pelas cotas nas quais ocorrem. Come\u00e7amos pelas actividades da cota mais alta, do pinhal, passando pelas actividades da cota alta da praia, da cota interm\u00e9dia da praia, da cota baixa da praia at\u00e9 \u00e0s actividades decorrentes no mar. Apesar de incluirmos as actividade da cota da floresta, fomos mais incisivos no registo das actividades existentes nas v\u00e1rias cotas da praia. Ao longo da apresenta\u00e7\u00e3o de cada actividade identific\u00e1mos em que cota ela ocorre e os fen\u00f3menos ou processos de que ela depende.\nO processo de registo in situ das diferentes actividades passou por isola-las em p\u00e1ginas distintas do caderno de viagem, e representar o seu desenvolvimento ao longo do dia, atrav\u00e9s de sec\u00e7\u00f5es e colagens fotogr\u00e1ficas. A representa\u00e7\u00e3o em sec\u00e7\u00e3o evidencia directamente as diferentes plataformas da faixa costeira assim como a disposi\u00e7\u00e3o das actividades. A introdu\u00e7\u00e3o da fotografia pretende fixar e testemunhar a actividade que observ\u00e1mos. O conjunto dos desenhos que vamos apresentar corresponde a um dia de registo durante a \u00e9poca balnear no Ver\u00e3o, mais especificamente o dia 22 de Agosto.\nActividades da Cota Florestal\nNa cota alta do desn\u00edvel, onde se encontram implantados os pinheiros e as vias, registamos, atrav\u00e9s da fotografia, tr\u00eas actividades principais: piquenique, estacionamento e venda ambulante.\nCom a introdu\u00e7\u00e3o das vias no interior do manto florestal, a faixa costeira passou a ser mais acess\u00edvel e atractiva. Esta crescente acessibilidade foi acompanhada por uma nova actividade: os piqueniques (Fig. 53). Durante os meses balneares as pessoas refugiam-se no manto florestal na cota alta, a meio do dia, para almo\u00e7ar e se proteger do calor na vasta \u00e1rea sombreada. Com esta nova actividade, as vias de circula\u00e7\u00e3o no interior da floresta e pr\u00f3ximas da costa passaram a albergar estacionamento nos seus extremos (Fig. 54). Nas \u00e1reas j\u00e1 destinadas a estacionamento, como na plataforma da praia de S. Pedro de Maceda, al\u00e9m de carros estacionados, existe a ocupa\u00e7\u00e3o de lojas ambulantes e rulotes (Fig. 55).\nFIG. 53 Piqueniques no interior do manto florestal A\nFIG. 54 Estacionamento nas bermas das vias de acesso \u00e0 praia\nFIG. 55 Rulotes na cota florestal, junto ao desn\u00edvel A\nFIG. 56 Gravuras no desn\u00edvel erodido\nInscrever\nAo longo da costa era recorrente encontrarmos inscri\u00e7\u00f5es com mensagens e desenhos nas \u00e1reas baixas do Al\u00e7ado Dunar. Registamos esta actividade atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de uma sec\u00e7\u00e3o a intersectar o desn\u00edvel erodido \u2014 com os diferentes horizontes geol\u00f3gicos que descobrimos do Processo Natural \u2014 e de uma pessoa com propor\u00e7\u00f5es corporais m\u00e9dias colocada na cota da praia pr\u00f3ximo do desn\u00edvel. Descobrimos que esta actividade \u00e9 o resultado de uma rela\u00e7\u00e3o entre as propor\u00e7\u00f5es do corpo humano com a camada mais baixa e acess\u00edvel do desn\u00edvel erodido a partir da praia. Estas \u00e1reas baixas do Al\u00e7ado Dunar correspondem ao horizonte geol\u00f3gico composto por areias argilosas. H\u00e1 aproximadamente 13800 +/- 380 BP anos atr\u00e1s, devido \u00e0s fases clim\u00e1ticas de maior humidade (Ver linha do tempo do processo natural), formaram-se charcos ou lagos nas concavidades entre as dunas33. Quando a \u00e1gua destes lagos secou, ficaram depositados os minerais existentes na \u00e1gua, mais especificamente argila. Devido \u00e0 proximidade de contacto com este horizonte e a fraca consolida\u00e7\u00e3o dos seus sedimentos, as pessoas esculpem na areia de forma a deixar inscri\u00e7\u00f5es. Como tal, esta actividade \u00e9 consequ\u00eancia de um fen\u00f3meno geol\u00f3gico e que ficou descoberto com a eros\u00e3o costeira. \u00c9 uma actividade resultante do processo natural.\n33 ARA\u00daJO, Maria \u2014 Algumas divaga\u00e7\u00f5es sobre as dunas de Ovar . Revista Dunas - temas &amp; perspectivas. Ovar (Ano VI,\nn.\u00b0 6, Novembro 2006, p. 75-88 ) p.84\ntAJV} cLvwmo\n3810 1350 fcP\nFIG. 57 Registo no caderno da actividade de inscrever\nnon \u00ednkAclwtOUjW\nAuxufo\n'^t\u00ed^tzuA.Vw 'WW\n, . pe.WA\u00d5tUOMA Acuap\na\u00edto\u00edOtan\n=\u2022 V\\'^kvjuA.U\nQoaa.&lt;V> CcWjlCM.Vxw\u2019\ndccvuM.\u00e7ti do w\u00abA^f -UcUao ao oaao , cvvAto din. \u00edv oca Ut>-\u00cdvujou. ( \u00abv\u2019 dxvw, ^-Cxaa\t- Va U'lCV? 4, COAA^aA-H 5\nJpCVlA. Viovvw tVn (O\u00c3^CLAA .\nP<AAMyx VvOOJOXaVo W\u00d2Xon 4x CwitOvU \u00abAa\u00c0KOA^ VAAJAO.cyiA\u00c1AA\u2019 \u2022\n\n\n\nConstruir\nFIG. 58 Compila\u00e7\u00e3o no caderno das diferentes constru\u00e7\u00f5es fotografadas\nNa cota alta da praia, junto ao /imite de obstru\u00e7\u00e3o, e na cota m\u00e9dia da praia \u00edamos encontrando pequenas constru\u00e7\u00f5es que as pessoas realizavam com os troncos de madeiras espalhados pela eros\u00e3o costeira. Regist\u00e1mos fotograficamente estas constru\u00e7\u00f5es e colocamos as fotografias no caderno de viagem segundo uma classifica\u00e7\u00e3o de 4 tipologias: abrigos, protec\u00e7\u00f5es, acesso e vultos.\n\u2014 Os abrigos s\u00e3o pequenos ref\u00fagios, com cobertura e entrada, onde as pessoas se podiam refugiar ou as crian\u00e7as podiam brincar.\n\u2014As protec\u00e7\u00f5es correspondiam a pequenos peda\u00e7os de madeira espetada na areia de forma a criar uma barreira contra o vento vindo do norte (Nortada).\n\u2014 Os acessos s\u00e3o aglomerados de troncos montados na forma de degraus que faziam a liga\u00e7\u00e3o entre as duas cotas que o desn\u00edvel erodido separa.\n\u2014 Os vuitos correspondem a elementos escult\u00f3ricos, pontuais ou agrupados que funcionavam como refer\u00eancias espaciais. Quando isolados, estes elementos demarcavam um ponto espacial no praia, como a \u00e1rea de alcance da mar\u00e9 cheia. Quando agrupados, delimitavam \u00e1reas para podiam funcionar para a realiza\u00e7\u00e3o de jogos.\nEm suma, esta actividade \u00e9 dependente dos restos de madeira existentes ao longo da praia, madeira esta que chegou a esta paisagem atrav\u00e9s do processo de artificiaiiza\u00e7\u00e3o.\nI\n1\n/ I )\nAssentar\n\u25ba\u25ba\nFIG. 59 Registo no caderno da actividade\nde Assentar\nPor assentar entendemos o acto de ocupa\u00e7\u00e3o de uma pequena \u00e1rea do areal como espa\u00e7o de fixa\u00e7\u00e3o durante a estadia na praia. Representamos esta actividade atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia temporal de sec\u00e7\u00f5es a passar por tr\u00eas \u00e1reas da faixa costeira: duas a passar pelas \u00e1reas de acesso principais e uma a passar no ponto m\u00e9dio entre as duas anteriores. Nestas sec\u00e7\u00f5es representamos as \u00e1reas nas quais as pessoas assentavam ao longo do dia. Como forma de complementar a vis\u00e3o espacial do processo de ocupa\u00e7\u00e3o, sobrepusemos fotografias panor\u00e2micas registadas a partir da cota florestal, demonstrando as diferentes densidades de assentamento que ocorreram ao longo do dia.\nEsta actividade decorre geralmente na cota alta e na cota m\u00e9dia da praia, entre o limite de obstru\u00e7\u00e3o e o limite entre a cota m\u00e9dia e baixa da praia. O motivo para ocorrer nestas cotas deve-se ao facto de estar fora do alcance das mar\u00e9s.\nAs \u00e1reas de maior atrac\u00e7\u00e3o para esta actividade s\u00e3o as que est\u00e3o pr\u00f3ximas dos acessos. Na praia do espor\u00e3o de Maceda, os primeiros ocupantes assentam pr\u00f3ximo do espor\u00e3o, apropriam-se das pedras como objecto de encosto. Na praia de S. Pedro de Maceda, devido \u00e0 exist\u00eancia do estacionamento no acesso, existe uma maior concentra\u00e7\u00e3o de gente, embora de ocupa\u00e7\u00e3o mais dispersa. No espa\u00e7o intersticial entre as duas praias, o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 menor, s\u00f3 se encontrando assentamentos pontualmente.\nA frequ\u00eancia desta actividade \u00e9 dependente da temperatura e da incid\u00eancia solar. Como tal, os primeiros ocupantes a assentar na praia surgem \u00e0s 9:00/10:00, hora na qual a temperatura e a luz solar j\u00e1 permitem conforto, e retiram-se por volta das 19:00, quando a temperatura desce e a incid\u00eancia solar \u00e9 menor.\nJWt\u00edufiu\nOUU'M&lt;A\nPiVjimvK1\nbcvvAojo CW-QiaM\nim\u00a3\\ a\u00c2bk-MM\u00fc\nVXA-tlA. cvU-A\nt'u-fy t\u00a1Or> c\\_Wvs*o\n[ps\u00c0VAx\u00c0bcM^------\u2014--------------\nvt/\u00c2CT. CcMX&lt;Aajatv-5 V^'A.COto tU-&lt;VA>A*9 _\nm ww, _ _ \u00bbf fuJtyiC 5AC WTb D 05 KP0ME5\nPoU tf JNM^STXS\nSo 5.6 VEEM pes^oftS a CoRt\u00f3tL NA C\u00ab5> 6*W> I\nPRAME1R0 ~\nCASAL&lt;Jl)\u00e9 5KG-6 P6-16 CTMinhO\nJVKM^U. Kx.\u00ab^ov0\nUnd. dz MjzucU- J\n\n\nd*\n-ku\u00e7oa:\nCf-b\u00ed dc bcv\\U_#\n- ac-(Vvd-\u00ab\\iv. .\nXwoavv\u00eda\u00c1;\n*\ttylxcM-ckl euu. L\u00ed\n0&lt;\\\u00e1.cv* ,\tI\n*\tQuXudo i\u00fahufo \u00bb IM-Oa \u00bb0AXUx UaMX\u00e1\nM\u00c1CU5&lt;L\u00f3 fvuk\t\u2018\n11: SI\nWdVlcJot\n\u2022\u25a0*- *?*\n10-01-31 \u2014 to-.\ncoNDICIONANIBS;\n- fcS MAE\u00bf&amp; -b 5<SU> -\u00abSOL\t\u2014b\n-ff VENTO \u2014\u2666MogTM\u2019AS\n- PsSTJ\u00cdNClR -to P|WMMXia.dc oew.\nfjAxtk. hlo-&lt;Ae\njcck dcw tj-.7\u00ab/LI;\u00ab1\n4 v> V V-c^A. Vv. M. \u00abuxaUvk \u00ednuKowm-4&lt;VlClzX^M- vjPS |)aAMaa \u00ab\nPzAaaMo caica \u201c\u00a1M-Ujula ftK\u00bb UjU-\u00edA vol tu.&lt;4l Anv. tk -Uii s\nOA. )mamXU- o Ccu^ o^^vtikU-TOxl O- coA.Vuxua'L \u201c- x (Jzaaa -k-u*X I \u00abvis. o !\nmua<v &lt;a (lma -ku*X*\n<Aa4A kc\u00e9 -\u00c7v-sA. d*v 'fvszd.J\n~S\n\u2014O^jo\nJogar\nO jogar est\u00e1 associado \u00e0s actividades motoras de praia como futebol, voleibol, raquetes, papagaios,... Regist\u00e1mos esta actividade atrav\u00e9s do confronto entre duas sec\u00e7\u00f5es de dois tempos distintos: em mar\u00e9 alta e em mar\u00e9 baixa, uma vez que esta flutua\u00e7\u00e3o condicionava o lugar onde esta actividade ocorria.\nQuando a mar\u00e9 est\u00e1 vaza, ap\u00f3s a submers\u00e3o do mar, a cota baixa da praia transforma-se numa extensa plataforma de areias compactadas, permitindo uma mobilidade mais facilitada. Como tal, nesta situa\u00e7\u00e3o, todos os jogos e actividades que requerem uma vasta \u00e1rea de solo plano para serem executadas, ocorrem na cota baixa.\nQuando a mar\u00e9 enche, a cota de baixo passa a estar submersa pelo mar, e como tal, estas actividades transferem-se para a cota interm\u00e9dia, em menor quantidade devido \u00e0 coexist\u00eancia com os assentamentos e \u00e0 irregularidade das areias secas, que dificultam a execu\u00e7\u00e3o das actividades.\nFIG. 60 Registo no caderno da actividade de Jogar\nEm suma, a flutua\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e do limite entre a terra e o mar s\u00e3o as principais condicionantes das actividades associadas a iogos.\n\tv 1\ni'\t\nCaminhar\nTal como o jogar, o caminhar \u00e9 uma actividade que ocorre na cota baixa da praia, em \u00e9poca de mar\u00e9 baixa. Dada a compacta\u00e7\u00e3o da areia, o processo de andar torna-se facilitado. Detect\u00e1mos esta actividade com muita frequ\u00eancia no inicio da manha, como sendo uma das primeiras actividades do dia praticadas pelos utentes da praia.\n\u25ba\nFIG. 61 Registo no caderno da actividade de\nCaminhar\n\u25a0f\u00e0\u00f2\tkvu.\nVycMJ\u00c1Pw kA dado\nPescar\nA pesca foi uma actividade que detect\u00e1mos em duas situa\u00e7\u00f5es: sobre o espor\u00e3o de Maceda e na cota baixa. A primeira situa\u00e7\u00e3o - a mais recorrente -caracteriza-se por um aproveitamento da plataforma existente no topo do espor\u00e3o para pescar numa \u00e1rea de mais afastada da costa. A segunda situa\u00e7\u00e3o, na cota baixa da praia, ocorre em alturas pontuais do dia, nomeadamente na transi\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 vaza para mar\u00e9 cheia. Os pescadores da mar\u00e9 baixa implantam-se junto ao desn\u00edvel entre a cota baixa e a cota m\u00e9dia da praia, e lan\u00e7am as linha ao mar, espetando as canas na areia. Este conjunto, cana + linha, forma um p\u00f3rtico no qual as pessoas que caminha na praia atravessam, como est\u00e9 representado na segunda sec\u00e7\u00e3o do desenho.\n\u25ba\nFIG. 62 Registo no caderno da actividade\nde Pescar\npescar.\nBanhar-se / Surfar\nO processo de registo desta actividade (p\u00e1g.88) foi semelhante \u00e0 do assentar. Cri\u00e1mos uma linha do tempo na qual colocamos uma sequ\u00eancia de sec\u00e7\u00f5es a passar pelos dois pontos de acesso \u00e0 praia. Ao longo deste registo sobrepusemos fotografias correspondentes a cada uma das actividades e barras e s\u00edmbolos para fazer uma estimativa da quantidade de pessoas que a executavam.\nO banho e o surf s\u00e3o actividades dependentes da \u00e1gua. Como tal, ocorrem unicamente na cota baixa da praia e no mar. As din\u00e2micas das mar\u00e9s, associadas \u00e0 profundidade do mar, s\u00e3o as principais condicionantes destas actividades.\nExistem dois tipos de banhistas: os que ficam junto ao limite de flutua\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s, molhando unicamente os p\u00e9s; e o segundo tipo, dos que ultrapassam o limite das mar\u00e9s, ficando entre este e o limite no qual deixam de tocar o fundo do mar com os p\u00e9s. Este segundo limite coincide com a \u00e1rea de ressaca da arrebenta\u00e7\u00e3o das ondas, e como tal torna-se numa \u00e1rea perigosa e pouco ocupada por banhistas.\nPor fim, a \u00faltima actividade, mais longe da costa, corresponde ao surf, que ocorre em torno do limite de rebenta\u00e7\u00e3o das ondas.\nAs \u00e1reas de maior actividade banhista detectada ocorrem nos momentos em que o mar est\u00e1 mais calmo. No dia do nosso registo estas corresponderam \u00e0s horas interm\u00e9dias da manh\u00e3 e da tarde. J\u00e1 os surfistas tendem a ficar na \u00e1gua mais tempo, sendo dos \u00faltimos a abandonar a praia.\n\u25ba\u25ba\nFIG. 63 (p\u00e1g. 88) Registo no caderno da actividade de Banhar-se/ Surfar\n-piwrtM\n-CASft\nDescodifica\u00e7\u00e3o\nO\nFIG. 64 O per\u00edodo de Mar\u00e9s Vivas ocorre quando o Sol, a Terra e a Lua est\u00e3o alinhados no mesmo eixo\nFIG. 65 O per\u00edodo de Mar\u00e9s Mortas ocorre quando a Lua est\u00e1 em quadratura em rela\u00e7\u00e3o ao Sol\ndas mar\u00e9s\nNo suporte documental do processo de apropria\u00e7\u00e3o procuramos saber quais os processos e ciclos espec\u00edficos das din\u00e2micas que condicionam o modo como o Homem interage com esta costa. Para tal, recorremos \u00e0 publica\u00e7\u00e3o Quando o Mar enrola na Areia de \u00c1lvaro Reis, das ci\u00eancias costeiras e a um conjunto de gr\u00e1ficos dispon\u00edveis na internet relativos \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da ondula\u00e7\u00e3o, da press\u00e3o atmosf\u00e9rica e da temperatura ao longo do ano 2010 e mais especificamente ao longo do dia 22 de Agosto.\nAl\u00e9m da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, dos ventos e da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, a rela\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e matem\u00e1tica do ciclo das mar\u00e9s depende principalmente de factores astron\u00f3micos. As mar\u00e9s, resultado da conjuga\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de atrac\u00e7\u00e3o exercidas pela Lua e pelo Sol sobre a Terra, originam como que \u201cbossas\u201d na espessura da camada de \u00e1gua das bacias oce\u00e2nicas. A envergadura destas \u201cbossas\u201d est\u00e1 dependente do posicionamento relativo dos tr\u00eas astros, sendo m\u00e1xima quando aqueles se encontram no mesmo alinhamento (per\u00edodo de mar\u00e9s-vivas) (Fig. 64) e m\u00ednima quando os mesmos se encontram em quadratura (per\u00edodo de mar\u00e9s-mortas3) (Fig. 65). O ciclo das mar\u00e9s vivas ocorre a cada 14,75 dias, que corresponde ao ciclo da passagem entre Lua Nova e Lua Cheia.\nApesar de a Lua ser uma massa de menor dimens\u00e3o comparada com o Sol, a sua proximidade com a Terra compensa o factor da dist\u00e2ncia, provocando um maior efeito no ciclo das mar\u00e9s di\u00e1rias. Como tal, dependendo da nossa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a rela\u00e7\u00e3o da rota\u00e7\u00e3o da terra no seu eixo com a Lua vai provocar o ciclo entre a mar\u00e9-alta e a mar\u00e9-baixa. Isto \u00e9, temos mar\u00e9-cheia quando a Lua passa por cima de n\u00f3s e quando a Lua passa por baixo de n\u00f3s, ou seja, por cima dos nossos ant\u00edpodas35. Temos mar\u00e9-baixa, quando a lua se encontra em quadratura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nossa posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Como tal, o ciclo de uma mar\u00e9 corresponde a 12h e 30min, aproximadamente o tempo de meia rota\u00e7\u00e3o da Terra. Regista-se aproximadamente em cada 24 horas, dois momentos de mar\u00e9-alta e dois momentos de mar\u00e9-baixa (Fig. 66).\nRegra geral, as amplitudes de mar\u00e9s vivas em Portugal Continental s\u00e3o cerca de 1,5 m. Isto \u00e9, o mar sobe e desce 1,5m em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio.\n34\tREIS, \u00c1lvaro \u2014 Quando o mar enrola na areia (A din\u00e2mica do litoral arenoso), Edi\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro Reis, 2002. p.24\n35\tSobre a superf\u00edcie de uma esfera, dois pontos antipodais s\u00e3o dois diametralmente opostos. (Wikip\u00e9dia \u2014\n10.02.2011)\nEm mar\u00e9s mortas, a amplitude da mar\u00e9 \u00e9 da ordem dos 70 cm36 (Ver Fig. X). Consultando a tabela das mar\u00e9s do Instituto Hidrogr\u00e1fico Portugu\u00eas para o Porto de Aveiro (Ver Anexo x), no dia em que realiz\u00e1mos o registo das actividades na praia \u2014 22 de Agosto de 2010 \u2014 aproximavamos de mar\u00e9s-vivas, e como tal as aplitudes das mar\u00e9s-altas ocorreram a 2,8 metros \u00e0s 1:47 e a 3,1metros \u00e0s 14:00. As mar\u00e9s-baixas ocorreram a 1,1metros \u00e0s 7:32 e a 0,9 metros de altura \u00e0s 20:03.\nDos gr\u00e1ficos dispon\u00edveis na internet, recolhemos o gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atemosf\u00e9rica em 2010 (Fig. 67), a varia\u00e7\u00e3o da temperatura em 2010 (Fig. 68) e detalhadamente no dia 22 de Agosto (Fig. 69), o n\u00edvel m\u00e9dio de ondula\u00e7\u00e3o do Porto de Leix\u00f5es durante o ano 2010 (Fig. 70) e a geografia solar do dia 22 de Agosto (Fig. 71).\nUsando esta informa\u00e7\u00e3o da descodifica\u00e7\u00e3o combinada com as descobertas e os registos efectuados na interac\u00e7\u00e3o desenvolvemos a linha do tempo s\u00edntese do processo de apropria\u00e7\u00e3o.\n36 Instituto Hidrogr\u00e1fico portugu\u00eas: http://www.hidrografico.pt/glossario-cientifico-mares.php (10.02.2011)\nFIG. 67 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atemosf\u00e9rica ao\nlongo de 2010. fonte: http://www.wunderground.com/\nFIG. 68 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o da tempetaura atmosf\u00e9rica ao\nlongo de 2010. fonte: http://www.wunderground.com/\nFIG. 69 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o da tempetaura atmosf\u00e9rica no dia 22 de Agosto de 2010. fonte:http://www.meteo.pt/\nFIG. 70 Gr\u00e1fico da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ondula\u00e7\u00e3o do mar ao longo de 2010. fonte: http://www.hidrografico.pt/\nCoinbra, Portugal. 08/22/201O [ 40 12' N, 8 25' M ] Tine Zone; UTC \u2666!, DST: Ves\n13h\n14h\n\u25a0d \u25a0d \u00ed_\nOUJ\n111\n73\nsz\n50\nllh\n\u25a0>\n\u25a0 /\n100\n120\n12h\n17h\nL3h\n<\u25a0\t19h\n20h\n140\n160\n220\n-10 L\nAzimuth Bearings in degrees - True North\n240\t260\t280 *\t3\u00fc0\nW \u25a0................. \u25b2\nFIG. 71 Carta Solar do dia 22 de Agosto de 2010.\nS\u00edntese\nPara a s\u00edntese do processo de apropria\u00e7\u00e3o realiz\u00e1mos uma linha do tempo onde demonstramos a varia\u00e7\u00e3o dos usos e das actividades da faixa costeira ao longo do tempo, tendo como fundo as din\u00e2micas que comp\u00f5em a infra-estrutura das apropria\u00e7\u00f5es. Opt\u00e1mos por representar a espacialidade deste processo, n\u00e3o por um mapa, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o uma sequ\u00eancia de sec\u00e7\u00f5es tipo da praia na linha do tempo.\n\u25ba \u25ba Linha do tempo do Processo de Apropria\u00e7\u00e3o\nFIG. 72 Linha do Tempo do Processo de\nApropria\u00e7\u00e3o\nA linha do tempo representa o processo de apropria\u00e7\u00e3o da faixa costeira em estudo durante o ano de 2010. Esta linha do tempo foi montada em duas escalas temporais: a escala de um ano, e a escala de um dia, respectivamente o dia 22 de Agosto.\nNeste registo procur\u00e1mos confrontar os processos din\u00e2micos e atmosf\u00e9ricos do lugar com os diferentes usos e actividades identificadas. Como tal, organizamos o desenho atrav\u00e9s de uma sobreposi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas camadas representativas que demonstram as varia\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo temporal.\nEm primeiro lugar, no fundo, inserimos 4 gr\u00e1ficos correspondentes \u00e0 varia\u00e7\u00e3o quantitativa de quatro fen\u00f3menos ambientais desta faixa: a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da ondula\u00e7\u00e3o, a temperatura e a press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao longo do ano; e a geometria solar ao longo do dia 22 de Agosto.\nEm segundo lugar sobre os gr\u00e1ficos, colocamos uma sequ\u00eancia cronol\u00f3gica de sec\u00e7\u00f5es-tipo da praia, com as diferentes disposi\u00e7\u00f5es das plataformas, dos limites e das actividades ao longo do tempo.\nPor fim, sobre as sec\u00e7\u00f5es tipo da praia, inserimos registos gr\u00e1ficos, como linhas, s\u00edmbolos e pontos, que procuram fazer o cruzamento entre as diversas disposi\u00e7\u00f5es espaciais das actividades e dos diferentes limites ao longo do tempo. Como tal, conseguimos detectar a varia\u00e7\u00e3o espacial de uma determinada actividade na sec\u00e7\u00e3o ao longo do tempo.\nAtrav\u00e9s deste cruzamento de diferentes informa\u00e7\u00f5es e sistemas de representa\u00e7\u00e3o demonstramos que o lugar \u00e9 apropriado espacialmente de diferentes modos ao longo do tempo, e que estas apropria\u00e7\u00f5es s\u00e3o condicionadas por um conjunto de fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos e ambientais.\npress\u00e3o atemosf\u00e9rica (HPa)\nassentar\n(ftetres)\nn\u00edvel\n\u00ae\u00bb\u00ae\u00a9O@f)\u00a9OOOO\nLinha do\ni para praia\nkD C/JkO LHO\n[20:03 ter\u00e9-Ba;ixa/\nCUCO cnko\nO\nJogar volta ;a b\u00e1ixa da t\nLn\nehdu\u00e7\u00e2e\n...  ...\ttempo do processo de apropria\u00e7\u00e3o\nSequ\u00eancia de sec\u00e7\u00f5es tipo da ta ixa costei ra de Maceda 1:500\n-P\tT*\t\u00edP\nQ\t\u00c7n\tQ\ntemperiatuda nol dia 22 de Agostd (C\u00b0) temperatuda max)ma e mi gima 201p (C\u00b0)\n|Com o aumento da chegada, de \u2022banhistasi passam a assentar 1 na cota m0dia da praia\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n, I\nt i Jogar pa^sa para ^Jacota m\u00e9d i a da pra i a\n\u201cK\nn\u00edvel da onduc\u00e3o (metros) Boias Ond\u00f3graro Porto de Leix\u00f5es\nNJ\t_>\tNJ\nLn\ttn\tLn\tO\tLn\ntemperatuda maxima e m\u00ednima (C\u00b0) temperatuda do dia 22 Agosto (C\u00b0)\n\u2014\u2018\t\u2018\tNJ\n06:30\n07:00\n07:30\n08:00\n08:30\n09:00\n09:30\n10:00\n10:30\n11:00\n12:00\n12:30\n13:00\n13:30\n14:00\n14:30\n15:00\n15:30\n16:00\n16:30\n17:00\n17:30\n18:00\n18:30\n19:00\n19:30\n20:00\nAGO 22\n06:00\nv-L-L\u00e0J \u00edn h\t\nk i\tXl/H-0\u2014\u201cr\t/\ti 1\t\\\nConclus\u00e3o\nNo momento inicial deste trabalho apresent\u00e1mos as nossas inquieta\u00e7\u00f5es relativas ao tema da paisagem (da sua representa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o). Face a essas inquieta\u00e7\u00f5es, organizamos um projecto de an\u00e1lise, tendo como considera\u00e7\u00e3o principal representar a paisagem enquanto processo composto por uma din\u00e2mica esp\u00e1cio-temporal de um conjunto de fen\u00f3menos multi-disciplinares. Para testar esta ideia de representa\u00e7\u00e3o, constru\u00edmos uma metodologia espec\u00edfica estruturada em tr\u00eas etapas de representa\u00e7\u00e3o \u2014 a interac\u00e7\u00e3o, a descodifica\u00e7\u00e3o e a s\u00edntese \u2014 e aplicamos este m\u00e9todo numa amostra seleccionada: um fragmento de 1.27 Km da faixa costeira do Per\u00edmetro Florestal das Dunas de Ovar.\nA investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida foi organizada em tr\u00eas camadas de inscri\u00e7\u00e3o \u2014 processo natural, processo de artificiaiiza\u00e7\u00e3o e processo de apropria\u00e7\u00e3o \u2014 segundo a sequ\u00eancia progressiva das etapas do m\u00e9todo: interac\u00e7\u00e3o, descodifica\u00e7\u00e3o e s\u00edntese.\nNa primeira etapa, a interac\u00e7\u00e3o, desloc\u00e1mo-nos ao lugar em estudo para seleccionar os temas que \u00edamos abordar. Conclu\u00edmos que a presen\u00e7a in situ foi o meio mais eficaz para desvendarmos as pistas e fazer um reconhecimento das diversas estruturas espaciais e temporais que o configuram. De outro modo, o suporte documental de que disp\u00fanhamos n\u00e3o respondia \u00e0s muitas d\u00favidas com que nos depar\u00e1mos. Ir ao lugar treinou-nos no exerc\u00edcio de um olhar espec\u00edfico e familiarizado no reconhecimento de estruturas temporais. Descobrimos que mesmo as estruturas de processos long\u00ednquos e passados eram reveladas atrav\u00e9s de vest\u00edgios temporais que testemunhavam a import\u00e2ncia do tempo na constru\u00e7\u00e3o da Paisagem. Este reconhecimento serviu de ponto de partida para balizar os temas a partir dos quais prosseguimos a an\u00e1lise.\nNo passo seguinte, a descodifica\u00e7\u00e3o, confront\u00e1mos os registos e os temas elaborados a partir do lugar com outra documenta\u00e7\u00e3o, de autores de outras \u00e1reas do conhecimento. Neste passo conclu\u00edmos que a integra\u00e7\u00e3o multidisciplinar na an\u00e1lise enriquece a leitura do processo de forma\u00e7\u00e3o da paisagem. A integra\u00e7\u00e3o de dados provenientes de outras disciplinas permite-nos localizar no tempo a\nocorr\u00eancia de um determinado fen\u00f3meno espacial e entender qual o seu papel e as suas depend\u00eancias no conjunto da composi\u00e7\u00e3o do lugar.\nPor fim, tendo como base o trabalho desenvolvido nas duas etapas anteriores, cruz\u00e1mos os diferentes registos elaborados sintetizando a camada de inscri\u00e7\u00e3o estudada. A s\u00edntese dos dois tipos de registo \u2014 um pela percep\u00e7\u00e3o no lugar e outro pela abordagem multidisciplinar dos recursos documentais que recolhemos \u2014 permite-nos real\u00e7ar os processos temporais de forma\u00e7\u00e3o da paisagem. O modo de apreens\u00e3o destes processos n\u00e3o \u00e9 de leitura imediata, pois eles exigem do leitor alguma persist\u00eancia em desconstruir e desvendar novas rela\u00e7\u00f5es e depend\u00eancias. Este trabalho de s\u00edntese e de registo in situ foi - pensamos n\u00f3s - a parte em que mais investimos e que mais gosto nos deu fazer.\n\u00c0 parte, reconhecemos algumas limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de trabalho que desenvolvemos: o tempo de execu\u00e7\u00e3o e a base documental.\nAs representa\u00e7\u00f5es neste trabalho s\u00e3o o resultado de experi\u00eancia pr\u00e1tica de um ano, entre Fevereiro de 2010 e Fevereiro de 2011. Durante este tempo fomos descobrindo cada vez mais fen\u00f3menos da paisagem em estudo que enriqueciam a nossa interpreta\u00e7\u00e3o e as representa\u00e7\u00f5es que realiz\u00e1mos, mas que, devido a prazos estipulados, tiveram de ser deixados de lado por quest\u00f5es operativas. Como tal, n\u00e3o pretendemos que este trabalho resulte numa configura\u00e7\u00e3o definitiva e est\u00e1tica, mas que estimule um processo cont\u00ednuo e que sirva de base para desenvolver outros mecanismos de representa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem. Como afirma Gregotti:\nAs conquistas da arte s\u00e3o, num n\u00edvel diverso, conquistas de novos pontos de vista da realidade e, neste sentido, modificam as nossas estruturas perceptivas do mundo que ganham uma articula\u00e7\u00e3o cada vez mais complexa, um quadro cada vez mais ampio3\nAl\u00e9m do tempo, a outra limita\u00e7\u00e3o deste trabalho est\u00e1 relacionada com a base documental com que trabalh\u00e1mos. Apesar de revelarmos interesse noutras \u00e1reas do saber, o conhecimento de que dispomos sobre elas \u00e9 pouco, limitando-nos assim a apreender as informa\u00e7\u00f5es publicadas por outros autores sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico em an\u00e1lise. A dificuldade em assimilar conceitos com os quais n\u00e3o estamos familiarizados condicionou as \u00e1reas disciplinares que implementamos na\n37\tVittorio GREGOTTI \u2014 Territ\u00f3rio da Arquitectura, Editora Perspectiva S.A, S\u00e3o Paulo, 2004. p. 67\ninvestiga\u00e7\u00e3o, e, por consequ\u00eancia, a interpreta\u00e7\u00e3o e as representa\u00e7\u00f5es elaboradas. Fossem outras as nossas refer\u00eancias documentais e conceptuais, de outra forma teria decorrido a nossa investiga\u00e7\u00e3o.\nPor forma a resolver este problema propomos que trabalhos deste g\u00e9nero sejam levados a cabo por equipas de pessoas provenientes de v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento, que em conjunto possam real\u00e7ar os conceitos que consideram pertinentes para a investiga\u00e7\u00e3o numa base comunicativa comum.\nEm suma, este trabalho apresentou uma estrat\u00e9gia alternativa de interpreta\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o da paisagem. Estrat\u00e9gia essa que procurou combater os cen\u00e1rios \u201cperfeitos\u201d, parados no tempo, da nossa heran\u00e7a cultural, e real\u00e7ar a import\u00e2ncia do tempo e da multidisciplinaridade no entendimento do lugar. Sabemos que a an\u00e1lise n\u00e3o se esgota neles. \u00c9 por isso nossa vontade que um tal exerc\u00edcio permane\u00e7a um processo em aberto, possibilitando novas e m\u00faltiplas leituras e interpreta\u00e7\u00f5es da paisagem*\nBibliografia\n-\t\u00c1BALOS, I\u00f1aki, Atlas pitoresco - voi.1: o observat\u00f3rio. Barcelona: Editorial Gustavo Gili SA (2005)\n-\tARA\u00daJO, Maria\u2014Algumas divaga\u00e7\u00f5es sobre as dunas de Ovar . Revista Dunas - temas &amp; perspectivas. Ovar (Ano VI, n.\u00b0 6, Novembro 2006, p. 75-88 )\n-\tBERGER, Alain \u2014 Drosscapes: Wasting Land in Urban America. Nova Iorque: Priceton Architectural Press (2006)\n-\tBERGER, Alain \u2014 Reclaming the American West. Nova Iorque: Princeton Architecture Press (2002)\n-\tBERGER, Alain \u2014 Reclaming the American West. PRAXIS JOURNAL \u2014 landscape, 4. New Orleans, EUA. ISSN 1526-2065 (2002) p.82-93\n-\tBEBIANO, Ant\u00f3nio Carlos \u2014 Palheiros de Esmoriz a Cortega\u00e7a. Revista Dunas - temas &amp; perspectivas. Ovar. (Julho 2002) 45-52\n-\tCAUQUELIN, Anne, A Inven\u00e7\u00e3o da Paisagem. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70 (2008)\n-\tCARERI, Francesco \u2014 Walkscapes. Walking as an Aesthetic Practice. Barcelona: Edi\u00e7\u00e3o Gustavo Gili S.A. \u2014 Colec\u00e7\u00e3o Land&amp;Scapes (2005)\n-\tCERTEAU, Michel De \u2014 The Practice of Everyday Life. Barkley and Los Angeles: University of California Press (2002)\n-\tCORAJOUD, Michel - Aux \u00e9tudiants d\u00eas \u00e9coies de Paysage (2000) (http://corajoudmichel.nerim. net/textesdisponibles.html) \u00faltima visita: 21.04.2010\n-\tCORBOZ, Andr\u00e9, el territ\u00f3rio como palimpsesto, in RAMOS, \u00c1ngel Mart\u00edn; Lo Urbano en 20 autores contempor\u00e2neos. Barcelona, ETSAB (2004)\n-\tCORNER, James \u2014 Recovering Landscape. Nova Iorque: Priceton Architectural Press (1999)\n-\tCORNER, James; S.MACLEAN, Alex, Taking Mesures Across the American Landscape. Yale University Press, New Haven e Londres (1996)\n-\tCORNER, James \u2014 The Agency of Mapping: Speculation, Critique and Invention (1999). in DEAN, Almy, CENTER 14: On Landscape Urbanism. Austin, Center for American Architecture and Design (Abril, 2007) pp. 148-173\n-\tCONSTANZO, Michele \u2014 MVRDV: Works and Projects 1991-2006. Skira (2006)\n-\tDEVY-VARETA, Nicole \u2014 O regime florestal em Portugal atrav\u00e9s do s\u00e9culo XX (1903-2003). Rev. Fac. Letras- Geografia. Porto. FLUP (I s\u00e9rie, Vol XIX, 2003, pp. 447-455)\n-\tGAL\u00cd, Teresa \u2014 Los mismos paisages - id\u00e9ias e interpretaciones. Barcelona: Edi\u00e7\u00e3o Gustavo Gili S.A.\n-\tColec\u00e7\u00e3o Land&amp;Scapes (2005)\n-\tGREGOTTI, Vittorio \u2014 Territ\u00f3rio da Arquitectura, S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva S.A. (2004) ISBN 8527302519\n-\tLEWIS, Peirce \u2014 Axioms for Reading the Landscape: Some Guides to the American Scene (1979) in DEAN, Almy, CENTER 14: On Landscape Urbanism. Austin, Center for American Architecture and Design (Abril, 2007) pp.22-33\n-\tMELO, Vasco \u2014 M\u00e1quina na Paisagem. Porto: Dafne Editora (2008)\n-\tMCHARG, Ian \u2014 Processes as Values. in DEAN, Almy, CENTER 14: On Landscape Urbanism. Austin, Center for American Architecture and Design (Abril, 2007) pp. 10-21\n-\tMORIN, Edgar \u2014 A cabe\u00e7a bem-feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil (2003)\n-\tPAUQUET, Sandra \u2014 Towards a new public space. A+T \u2014 in common III, collective spaces, 27. ISSN: 1132-6409 (Spring 2006) pp.10-29\n-\tREIS, \u00c1lvaro \u2014 Quando o Mar Enrola na Areia (A din\u00e2mica do litoral arenoso). Edi\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro Reis (2002) Dep\u00f3sito Legal n\u00b0 176829/02\n-\tREIS, \u00c1lvaro \u2014 O Litoral Ovarense: Caracter\u00edsticas Geomorfol\u00f3gicas e Geol\u00f3gicas. Revista Dunas -temas &amp; perspectivas. Ovar (Ano II, n.\u00b0 2, Julho 2002, pp. 37-44 )\n-\tROGER, Alain \u2014 Court Trait\u00e9 du paysage. GALLIMARD, 1997. ISBN 9782070749386\n-\tSILVA, Cid\u00e1lia \u2014 Dissipar equ\u00edvocos, in TAVARES, Andr\u00e9; OLIVEIRA, Ivo, Arquitectura em Lugares Comuns, Porto, Dafne (2008) p. 35-42\n-\tSOUSA, Ana Catarina - Evolu\u00e7\u00e3o da linha da costa na barrinha de Esmoriz e Zona Costeira Adjacente,. Revista Dunas - temas &amp; perspectivas. Ovar (Ano III, n.\u00b0 3, 2003, pp. 49-64 )\n-\tJACKSON, John Brinckerhoff \u2014 A sense of place, a sence of time. New Haven and London: Yale University Press (1994)\n-\tTUFTE, Edward R. \u2014 Envisioning information. Cheshire, Connecticut: Graphics Press (1990)\n-\tTUFTE, Edward R. \u2014 The Visual Display of Quantitative Information. Cheshire, Connecticut: Graphics Press (1983)\n-\tVENTURI, Robert; BROWN, Denise Scott; IZENOUR, Steven \u2014 Learning from Las Vegas: The Forgotten Symbolism of Architectural Form. Cambridge, Massachusetts: MIT Press (1972) ed. 1977\n-\tVIEIRA, Jos\u00e9 Neiva \u2014 Floresta Portuguesa: Imagens de tempos idos. in Colec\u00e7\u00e3o \u00c1rvores e Florestas de Portugal, vol. 1 de 9, Lisboa: P\u00fablico, Comunica\u00e7\u00e3o Social S.A e Funda\u00e7\u00e3o Luso-Americana para o Desenvolvimento. 2007\n-\tWALDHEIM, Charles \u2014 Landscape Urbanism: A Genealogy. PRAXIS JOURNAL \u2014 landscape, 4. New Orleans, EUA. ISSN 1526-2065 (2002) p.10-17\nTrabalhos Acad\u00e9micos\n-\tALVES, Jo\u00e3o; AMIAL, Margarida; VIDEIRA, Maria; PEREIRA, Daniel; EDELMAN, Sabina; FROHLICH, Michael; IBLING, Gustav; JER\u00d3NIMO, Margarida; KOCHER, Jakob \u2014 Case 02 Lowlands: Meadowlands New Jersey [A] Realities - Microstories, Modern History and Phenomena. Trabalho desenvolvido na disciplina Freiraumplanung und Gestaltung SS09 e orientado por Klaus K. Loenhart, Chistina Kimmerle e Andreas Goritschnig para a Institute for Architecture and Landscape da TUGraz, \u00c1ustria\n-\tLEBRE, \u00c2ngelo \u2014 O Concelho de Ovar: contributo para a sua hist\u00f3ria atrav\u00e9s do estudo da paisagem natural. Coimbra: [s.n], Setembro 2000. Trabalho apresentado ao curso de Hist\u00f3ria da Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra.\n-\tCOELHO, Carlos; SILVA, Raquel; GOMES, Fernando Veloso \u2014 Vulnerabilidades e Riscos das Zonas Costeiras: Potenciais Impactos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nS\u00edtios na Internet\n-\tAula 7: Litorais M\u00f3veis: praia e dunas do litoral: http://web.letras.up.pt/asaraujo/seminario/Aula7. htm (\u00faltima visita: 21.02.2011)\n-\tAutoridade Nacional Florestal: http://www.afn.min-agricultura.pt/portal\n-\tBing Maps: http://www.bing.com/maps/\n-\tCardoteca Digital _ TV Ci\u00eancia: http://www.tvciencia.pt/tvccat/pagcat/tvccat01.asp\n-\tDi\u00e1rio de Aveiro: http://www.diarioaveiro.pt/\n-\tDirec\u00e7\u00e3o Regional da Agricultura e das Pescas Centro: http://www.drapc.min-agricultura.pt\n-\tGeologic Time is Now\u2014 Blog: Friends of the Pleistocene: http://fopnews.wordpress.com/2010/07/21/ geologic-time-is-now/ (\u00faltima visita: 17.04.2010)\n-\tGoogle Maps: http://maps.google.pt/\n-\tGRANJO,Maria Jos\u00e9; SILVA, Cristina Segurado \u2014 Vulnerabilidades das Zonas Costeiras \u00e0s Ac\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas do Mar: http://vulnerabilidades.no.sapo.pt/mapas.html\n-\tInstituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas : http://www.igeo.pt/\n-\tInstituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito: http://www.igeoe.pt/\n-\tInstituto Hidrogr\u00e1fico : http://www.hidrografico.pt/\n-\tInstituto de Meteorologia: http://www.meteo.pt/\n-\tSistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o dos Recursos do Litoral: http://geo.snirh.pt/snirlit/site/consulta. php?ul=12&amp;ulc=05&amp;zf=1&amp;click_x=256&amp;click_y=311\n-Weather Underground: http://www.wunderground.com/\nAnexos\nO anexo encontra-se estruturado em 3 partes:\nAnexo I - Caderno de Viagem\nAnexo II - Cartografias\nAnexos III - Fotografias A\u00e9reas\nAnexo I\nCaderno de Viagem\nPAISAGEM \u00a3\nA lotwdccape \u00a1s&lt;x i ejtp<esses i-\n?\u00ed\\Axv dtl\u00c1Wr^lelu- ctioAtd speed mp or sIau/dtwin Aw\to-f /uvhvtc. As\n,-x utuA-seu-fi vum -tulciuA- urfovt lAVu-^f -fvu. w>lc o-j- -Kwu..\nA kwK&lt;rt Plan .&lt;* \u00abV nr?*) \"n^..\nCOTILA\n\u2014\tG^AwcVav ckv^OAA\n-\tGvv4v^4aA\\ zj\\CUO'W\n(AuMAh\u00fcll*\nOVO fsC^AA)\n\n\n(tvux' u-ck mu p+oencvp\n^MENTeiO I \u00cd>IANW,/K) -j Wt\u00f3 \u2019\nRE\u00edrl^t\nflorestal -\nCAMINAOS PMJ\\\nFOMSS FWRESWS\no proc^o &amp;c\nAfcn\u00f1cwj&amp;i\nV\nPv\u00fcUamo df\nOC\nPft\u00c1-Bv\\d o d<ao cima c \u25a07 q\\U V'A'l'CUL\u2019- b\u00edVA\u00cd Ul/O di poteccoc ccv'btt Util'dA<w\n- Idicdih'iai a j\nVM^lO^ PClAMCW a^op-vic*\n-FU^A\u00bb DASDVNAi-C.A17.gj\nV\\A\nde (Xoa (\n->TY?*ba^vio \u00bf\u00bb &lt;sdfAW o dx Dr \u25a0 XvyJc UUwC Clxocj goa4<aa<\n-*\u25a0 if-\tA\\CV> \u00bft Ov\u00abv\nDr. Altexxxfo\tuvA(.y\n(V\u00edl\u00edv>acU.\nQma^VU.^ Qmaa. \u00edv>\nftvi-UM dftfckV) 'f\u00ed\u00edLVx'b-X \\---- -\nJ>\u00edVU- (UjpVt&amp;O t^n^RlOO da- ^vtw-V*\nP\u00abUObO ,\n$\u00e9c xviii\n-U2-3\nSEC XIX\nVW\n\u00a3ythAl\n-W20 t\n-m iiox\n'iqtb Mil\u00ed+W.\no Pim, de ow e a \u00edvA Historia\nCM oVftC. ONU ME -AMPIENTE j p\u2014 A SOuu-vWxx OVA CK p.CvdlKprC csk IA\\\u00c1&lt;v>\nUk^CAtV\u00ed \\jj|vtu\u00ed ( pro\n\u00abpj. , iw.y.t\u00fadcvo ^<lo vocv> fcpd-o\t,\n(\\\\4l\\C,CVW. \u00a3ohw O- \\(A\u00e1JOl dx CUAIMA do cwjl\u00dciyo (S\u00ed ow ( lilVO\u2019T evo L\u00bfk\u00c1Odo UWt diOAta\u00c1. Todavid^ so o\u00ed paM-i\u00a3 da pvwwLuVk \u00bf\u00bfcado do iec XMUI cavicpftM totorcpvo pw ra<^/ Ovar, cmW ta poMk. , por !xur cywA.it rraxOAO. dx p\u00c1AtAal , tupi e.KM(yb.cpa)&lt;\u00bf iwmAu^ \u25a0Huh cx ccm^o dos pocitv.'i -peU-Kc^ pvVUcovo.\nO pwxdo tnocx^o de wAtakv L V\u00a1(^C){ ma \u25a0Vab&lt;jvwU o\u00ed^O. dt [Aa'Mao.I pwocom oa mx^ div\u00abW) ocH+uC^&lt;^v? yctdttcvi loccuS I ctuvmK o sec xix , acoJaodo ^or&amp;tv', o, cao por sey gevuiidn cua a\u00edOQC\u00edCAo pt(o NlUMapio.\nA actual mcKcVid floan-b.1 \u00bf \u00bfwh dt m* \u25a0btabaUr\u00f3 i v\u00fa\u00e1c\u00edo uaa 4M\u00ab\\ , oao\to\nuHoL |zx\u00abtc\u00edoa-U. da CcxM-aa ( Dr f'\u00eddvb CVwjv^ cJccaCL\u00edu. JAjy-ojTu +\u00f3dcvj an -(evAAor> avCAAonoc ao. pou da. Comaxvu no ricura&lt;\\ouMa\\ O adua\\ pwtkaA C^a\u00e1u\u00ed/\u00cdo -Hovn dx O'x>/'j e vw waapo&lt;k pvA.lv(tl( cortado aysiy\\oc> por ftUHcoo ^QVr\u00a1^ , coaa\u00cdVxUOo rjt O caMhaU a. irM*^ (_ f^oyi nQcv^fzas 'i.\nJ\n- o :\n*> MlCaMVtUOo (k )v\\-|td2tM-|<ACaj) Q, \\\ta|MWta qcu) da- fmw^ux cau .\n-\tRECOVER ITHE DVNAE? FOREST OF OVAR\t,\tj\n-\t1AKING MESOpfS ACROSS THE DvNAR FORESOF OVAR , forNCR \u25ba As eUVuJuxtao dec a/lflCivs-kuH/ do PuMuuki\n-\tLEARN! Nir FROM THE WAR FOREST OF OVAR '\teta (W de &amp;Oa .\n~ A$ eUuCA^Mi'CAo cLuaouq\t\u2014 OiUwb i da_dv> de cUvuv)\n- Vkuao VvKAWavAtVi \u00a3\tU^tx/)\n<a |ajuua. v\\*cm J dft-Ao petwx a. (San^cvAvn)\t.\n* I* CUS-h\\ chMOA. ( ISO AACV) J\n-\t?* wiV\\ dwcM- zoo&lt;wj)\n-\tcaaVEu dtuev vucut\n- Owut pevAbetitu. I t .V .\t- . L> .\n- VedOAQctf/VJ dw4x. jjcUVV^UV,\n\u00a3SIVM BE caca\nCftPfi\nTEXTOS\nF^I h\u2019ocf\u00ed\u00edc\nneo npo\nA-\n- (xa s-fzi duAcv vucu t oaW* .\n- Owul pcvftbcticu.\n( Vw CCAAi^O C\u00a1L\n~ * PcV^WAdo Ck*p 'ywv? \u00bfkXqvvm'ov) e, 4^ LuxetCe. 1 \u00abc LcvitU' cfe-kuxtx,-.\nGwccmJGuav o wrnx aacUwpu\u00cd^ uo cudivvou^d\n\u201c WN FEUDO\t-A AMOSt\u00edlA\n--&amp;S WSbZc^m^\n5?\u2122 0EWWL -Actu^ o\n-M l9\n- Aal+hcx&lt;^> dcvwj (cy> d*. K<x1h'j 0\u00bff\u00bbs)\t*\"\n- A t\u00fca^dv v\u00edvucd\n. / . ' (\nPKXES5O5 DE WfOtMAc/td\nmncifru\nPaisana] fcucta' /AvuM|yv\\ t el\ni\n*-. As c\u00fcviftvui Cao da ^Mxa\nA\\ -\u20ac\u00a14U\u00bf'bu\u2019\u00daV) eh Gom flQ\n\u2014 As dluQuMCws de ccu|>\u00ed\\^\n\u2014 As d*u8uMlao de\n^(W.0\t\u2019 7\nfk UVAS dx wucUcm)\n1\u20141\n- A (Kl\n\"Meu Ezuyft.\n7\nlillftyu cl<*t uz\u00bbl fu d\n\u25a0 Ccm&lt;v, viwc^cL^ accLcfrijcG' J ltvupc\\u.\u00cdG\nCttltlA'Ko\n>&lt;\u2014A UTuol GTi-bt^h'jcxJ\n- A uc<tla$ q ulacp\u00edD ex/vW&lt;v>\n^\u2022n Igtao-kca M-tUvvop^ de CXaV \u2014 \u25a0pAU.dlc l^CcJ\nHv^IooUao dcadgiMAto ^xv - 0r \u25a0\tL\u00e9-Via\u00e1 C 2\u00b0\u00b0^) ~ CcaaAcxu ^hV^ooit/Afic\u2019'\n-\tfVlcvioqau\u00d4A dt OvCUa\u201c_\tL=uuU-\n2*V?Ijuax4\t*\n-\t^A\u00e0AcmM O* bcjjvw |a7c - a 4\u00ab dv+ti c^cojcmKUi (Ao. tcua lnicu.{adu e. duciuvluxA)\n\\x&lt;eu^UAtvZn uvuU tzuo ecu 44^ \u20ac cwtao dc ftS-C IIM -e\nZvct-zno\n- Ovtu--\n<L co^a At vfruao \u00e2ocu\u00c0u W cU-h\u00bfcu 5 \u00e0&lt;\u00cdVvwAC OvUa \u00cdMJjaAXV^ .\n-PedwcUaw. - IW. - jx^yw.&lt;U -i<m\u00ab -flaWx\n-ppv^A^- o [viA\u2019ukcd OMU (1^13-43^)\n-\t\u2022 2H> - WaaxmAt) cU Wd\u00c1<vo\n-\t3*\\1 (vo\\?)\n-\t<U - Ws) - W-a-fft xmaoaAcX^A Oi Ovm. (4<\\ U Mcvxp \u00e0&lt;^oqq _ \\*=\\ yej\nPkvvc> PteeieA CA 211 IfrP\nO 512 IG-P\nCcv'h\u2019cUccA \u00c7X\u2019c^}z4\n- \u00c7jtx^ el K\u00e0\u00ab*a &amp;/> .\n\u2014 Pl CrSAM f DE -\n\u2014\tI^\u00ed \u00bfora y>\u00abxAA\\o\n-\t^l\u00e7cJ\u00abv\\\n- E(/M2\u00c3W\\\nJ^/^cjuaa \u00bb\ti\u00bb-* ofc** h<\u00ab e*v\n. oUetk^h ! A'^fl\t^^aujk/\n-&lt;Lu\u00abvuUc\u00ab. WicmaX \u2014-* vteuM . ~ 8<* d*\ts ;e\n_ -~<vCU \u2022\n)\nj r^XA\n\u2018 ' v-'\u00ab\nU\u00ed\u00a1 \u00cd\u00cdAV1\u00da\nZ5 Ofa- WO\nFbutas -Qs*A*JAAA^O.\noca**. \u00abM\u00c0eutuiv*\nA4f\ni jo |i*^\npFU IMA fcO t IXu\u00cdVMW I\ta\nt*.\n- C L**^ (a b<M..*f^v\u00bf7>\n- bd Ut|u* 4$ CcmCUuS\na i\n<k ^Ua<(\u00a3\u00ab do\t1\nt I- '\tfoovl:* do Utfupc/^ kcije^l*\n- um&amp; \u00abd\u00fc\u00bf&lt;do\t<% i *\t\u00a1\ti _^ /\nV\t*= 'v&lt;v -\u25a0\t.\ni\tw \u2022\u25a0\nJ' .\u2666 U<(\u00ab.\tPW1WW A/l^vq\u00e1 UoUj\".,\nI\t\u2019 lz\nV^KM^VU\n- (jVM\u2019htA \u00bf'\nk\n\u2014fe 4 U\u00bf\u00ab* \u00bf***\u00ed **\nA\n\nCamo cyi \u25a0<,-Ut'T'n \u00b0'-,f -&lt;a w\u00bb^<,fft tw\" r\u2018 cfcc 6(4^^* i\nU\u00ed^T\u00edM |wtJLAMOr> 4? \\r\ncf MamI&lt;\u00abo\nk t^ovu# ap-^V\n\n$\n4\n14wU ' 6*m<o ek uJvaaumVhCjcJ\nescala 1:30000\n1-22\nOSSO OE \u00c7STRATIRCAQAO ----\t\u2022 \u00bft&lt;n>- a>k>\ni,,\tm. modo it 6i2.er ccma./ nortea-wM\u00a1 StMwua. ; fyrvud^cQ 'acto dz p^CAdw OU- OAdOA - ^CtSf^AzXAfo,.\n\u25a0 oU-curso- \u00bf-ceai jvcdccia^ dfi-IM-OAda . GJVlJVAl\u00a9 C1UO b&amp;ftr> UU-Ct-GlZlO U- CAM VMOi'jO\nUmH\n.d\u00e7n\u00e2vui Ca, i s \u25a0\u25a0(\u25a0. (tfs) (>\u00bf\u00a5-k vuacouAaZo. cpu zoMd^-\tt^jp-wdo .\nevo (jl-Icl\u00e7ol\u00fc iutw fonjoz, e, os mouuiMkio pat-elevo pyDduii\u2018do^; Cps-fcolJ -eofudo da OXqw) dUO fcvirim\u00edLiA.CVO tCLCa/KAMAlt*' SdhtM O CUV^gy-fp/ULCfo UjuC\u00c7UXAO ;\nfvDUAAJU\u00bb&lt;k&lt;Aa+) kciCvl\u00ed\nI4\tO\u00b0|\\AA. djn\u00c0XAM\n- feki\u00favu - fcKtA\u00ed*u.Q>0\n\u2014 L\u00c3lAAA AvV\u2019/^L\u2019Ov'Lvi\n\u2014\tKAa(a4xa.\n- O v\\t0 CovM^14*. .\n\u2014 L\u00ed VW\tnv1\u00abO VIAaaCvvcA j .\n<U<\\u\u00c0A\nDl V\\m/VM Ccvy-| ,\n\" A^vtuA-ufv\n\" r-^VLCvvvV)c\n~ Apllp/vkcAA\n- ft\u00edVllAXjtAA ,\n- AcuscuacU .\nXA kVuyi\u00fcA\nv> |z\u00edM-fo\\tfh\u2018 Zpi^\u2019 /VtaA/t MoA^t\n> S- Pi\u2019l\u00edso \u00a3 rts S-uJxvu\n\n\no\ttp y^-bt'Uv^ c^VkuoX.\nrUUuUMMJ .\n- Tc(A<ta U^suU\u00f3 04VM.0 oU^'vvs\nAo S<M_ M.C VUXaO ohzj ^\\\\Au!\u00c0VCO)\n\u201c* ^l\u00bfAA*-v^vo *y\\\n\u00a1DAMA. dt ^y.\n\n\nv/VUAa/\nM\u00bfvu A\n\u2022\u2014&lt;/> Aucift (IAziCmV*-pmku O\u00eda. tu ,<4v<a<Ji-u\ny T^aacLmo C\nTlXVUfL\n\u00cdmaaaUAl&lt;k k\u00bbA(<A\nVmcv\\\t.\n- -pWMA\n3\n\n(A^lvvo ^AWa ^Ap-CMJX^\u00d2 ^VJuvb\u00f4 ck.&lt;AXW\u00bfXO J1.4 UaUxX.\nh\n-O-=r\nJO\nJtevhn.d\u00f4 ck Ivas4\u00ed\\\u00c0\u00abo e, d<\n\u2019 . -h -x.. i\u00ab r^AA^\u00ed7V7A tA\u00cdU t caaa /\u2022/\n*\n\u00ab\n*\n.\u2666\n- ^\u00a1MAXUA-hvt \u00edvd \u00bf\u00c0vi\u00e2 uuicoo ju/Buda ck LksKkfio e. ck kiMuct'oo Mauti\u00c3S-Ocido o\tdco\tv\\.a$ >ua. Cjma^cmauM. lcua m ^vocctucio ,\nnew) uILa\u00edAAAA cU U/vva.\ti\"\u2018 L - - ii t , i a\u00ed ola ovo cIa VIa Iaa/i c O\\n ca\u00ed) 0 CM b cu CcvMi\nVusf\u00da\u00c3Cv?&lt;\t(\n4vUA TMJVtn. (<M> (>U\u00bfCKf OVO d(H.QWV\u00cdCOK> \u00a3\u00edm) CCM^Ol.[cV\\^j f\u00f2K\u00edqcWV -tO^VlfnA\u00ed\u00edV) f WtLpWCUAA\u00a1^ \u00bft u|A\u00c0 Icqo\u00fa\n\u2014 P\u00edA/X (JL\u00edxAAZM.fviA&lt;Z>{~vy-) Mjj) vAA?\u00dcA/> ckvO boU-K^ Aa. \u00cdXVL'f'OC') cl.CVfrvs K^vo -\u2014. CwM \u00abQ.yU.\u00eda'^-UlOA HWU. \u00bfL^uU-tl -M^x\u00c7(7 (/U\u00c7mxUL d\u00ed'h \u2022\nBo \u2014 jdcvifTv -lU\u00c0i+vUldo CCWA Cc^-hyvWfA L Mi3vu>[o2 cjoli^u .,\n\u00f4 ESRWK B CONStkVc^\u00f3\u00eaS w&lt;UTORMl\nc*^ -\u00e3'\n\n\n\nK >*7 J\nOMTjpWj-.,\u2019 . .\n/\n-f\nyvsv^TX) op 3 03VA3)o\\Q^ op Otrmp^ loy<A G\u00bbwv f V^von\n(aAA3 W ) wo-rp \u00ab* '\u2019? op tmU o-vaa^Y0 0 'W5 yvr\\Q t\u00e7 ovypAYO op\tw\tisaL vi\n-prAjkTTrn v-\\yv4f|OMO Vnyvw x> rpwvi^ vyy?v\\^\n-YvJoArm \\\u00bbv, i\n\n\n\u25a0vjvi i\top dAWrm r*v\npvi^A op \u00e7rwovvxkx -rp ^wwq rp ^cw4omJ\n2 -\u00ea -\u20ac\n4)\n1\n'VJQArlvT 7p OCAA m\u00bb \u00dcWptfJOW n/wxnsd. vmpv4 OO\t$>YTV\\^ cAjvp\u00edZ I/Blyvn VV\n*1 i\t\u2022 -rpopn^^f j^\u2122iV -\nWYaV^aU\n\u201c TW1\n\u2022Vit Otl O\u00d5T\n01'\nor\n\u2022 w \u2018WQQJi \u00ab^rtyv\u00fcvp^ -\nMp opyWjj ^\u25a0pvpsi&lt;xr\u00e7mpo$ -'tfpvvptf ->op \u2019omv'4 p-U Y> 0)TW\u00bf|\u2018wY) __ \u00ae\n\u2022YtMhTO-^JJPo O\u00fc$Mtyxi\ntw|vwz \u2019KS\u00eda\u2019\u00bb* \u00b0v\n1 \u00dcwoo? Ofoiyww* (q.YmAp'\u2019^10 0 u'?d\n>jVTVnAj cp (A|VM iMYWTy VW^I^Yi\n>\tvuog\n\u25a0(Ajw Qoov Hrwrvovww \\\ta,\nTOW VA 0 vlA-,<1\tY\nVUOt|\n\u2022\u2022\u2022 u/JpvrYipJo^p o0+\u00b05 UAOOV\n^lovxy^rK\nYVT\u00cdAJ/lfV1\u00bb /WV\\ OP l VAOhV / \u00b0\u00a3V QYpTM jdMV O - I\n. 0O0*tV\nOOO^V\noooov\n000 VV\nvm/r&amp;vn wnyvoJ rp cathV)&lt;au3ok >\\YYml<2AUX1(J\nOOOVV ooooz\n-\tDwuoh t&lt;*aUY> da kxa_ \u2014 f-tlo\u00e0vu co \u2014 /lo ooo - ax^r ao u. (fwo\nI\t(xazm, \u00ed \u00bf.o c^Io-caCAa .\n-\tFcuxa owim-W. coaa\n(A\u00c0 CAXU^cU) NNW -SSE\t.\t_\n-rsckcw dO VubWt\u00ae - Pracrvvdcn\u00c1co - sso uaaIVio^u pvaccuA-i^wico\t,\n' wpxu. cU/dccUuaU)\nau vuaoccvTidcv\u2019 (ocaAvxu.lt _ bUo - 3\\xa4\u20acW\\auA - eUodk % iaa* IIacua&lt;L?\n4\tV(T 0-^ avxIuo wca\u00c1S d\u00edu-ta r i\txle \u00e0 acMfadach .\n1 SoBRE-^WlA---____________________________________________________________________\ni\tt\t- CoAVcu-to di- -^aaauaoo doU'vylcS ouyAaodo do. ofOA&amp;A\u00c2ci heru\u00f1fca.\u00bb\nt-JlUATAAA t\tatoAVeccxi Vc\u00e1 cerca.&lt;k|3co tmi \\viom ck oaos [ . u\nBma.\t0 IAOLCa^O UlAO^lA. Co .\t~ Mvia\u00c0&lt;k /}CU_0A> Uu --C-AaS-^aV^ QjXaa O' \u00cdaAc\u00d2) qIcaAaa.&lt;AAO.4<A\u00c0uA\n^nVAA\u00c3cuV- c\u00e2ao y<\u00edhAA AaaaaAZ) ( \u2014*, g^c^MAdo [ faRAMTa j\nOc|A AA<SG - CeVAOZOl CQ _ ba.c\u00c1<V3 Y_Y\\Aiaa.'Va*A Ojyji w \u00e0ltoiAA-^MAA/ ^oMUaQAAUAK 00 O\u00fcdAXAtal.\t-kvulAOAAO dc \u00edifaKW^ 4-&lt;h.^<A^A^J^A\t*\\C*O ICAcv^ -VvvuxdCAo v\\\u00f4\ntAou\u00c0ap lYoy^vCco .\t\u2014J fam's\n[ Co\u00e0comO ( QfCf\u00e7X^ \u25a0!\n2 SOBRE DUNAS\n_ No COAO dl OvtW ( Dod\u00edAU. CAA.CONW\"* (MJl\u00c2CAo&lt;k \u00bfUM O\u00c2e iWlA. (k\t(CJAA faz \u00bfa'S^CA O dO.\nCCAUia de. CootK . Oe^M dtSSa \u20ac*Ya/\u00bb aaoacVci duwcv \u00e9 ^>oss\u00edvd kyA va/ao.&lt;Us+m<\\cu> Y\\mWX0 UocM-Cida \u00bfMA do\u00fc Ca\u00c1\\\u00bf\\a\u00c1O9\u00a1\nOR\\6NTAqfto DAS CRI\u00c7TftS DUb\u00edARK l Mo\u00e0Ao s\u00f2bvAt a'fzwuaw) t\n\u2014\t. - Goo iuiao caoj\u00favtvo)\nV^Agl''- Dcvvor (povufaol\u00c2CO. .\n3a u ckAA\u00cdU, t + dl 100 (MOo)\n1\u201c CM^-ta C\u00cdAJAAa I ISO M.CV})\nDuaoo\nOlAA.0- pv\u00c1VM\u00c1UAK\ntunco e^l^ovw\u00facvd / OuAooA^zVVfa\u00c0S / MqJdKao\n<Jom\u00e1w\u00e1V>-\n\u00ae - \u00edm de. eAolucpuj OOS Scto\u00bf Que Se DestN^ujeRAM SOB0C A-dvjNA ;\n\u2022 ~ OtAt/VKo 4vUV>\\AUfiQ/b C bcmGoGv?&lt;a IaaaUa da, curr^\n/\u201d * v bufocudACulixlA&lt;M/> VaaEa cJoamaaoa .\nH As daw? do 4* Cordc\u00e1 dww aov-jcLAdzLAX\nUaa (Galla ubU\u00c1AAJLob loaVvluo v cma (GOO LtcKlillO LAAtu O- ^ALACL U VSVACL^t L UAA\ta (AW\tit S'PodAAZ\n<7)\t(AactdiA .\nt> P(ML Sul 0 CcvdcM) duACV bwTfilL \\<fe$AtCLA fWlAAW? UxbU\u00c0VALO\t\u2019\nb OiAJUVdjUlJLLLAck LAaa LAAO do t^vzO bwuljj\u00c1Uo W Ia.'aLlg d*. coiotZt \u00cd I'w \u00a1SSo KO 'AA-b'dO MN6 - ScSW/\nIl - Qlmcq VftAtyKxdjv^ftiS i\ttd\u00c0u-C\u00c7^ E'W)\n-\tSl-fuo-dov? CL\n-\tRxudu^\ner-|&lt;\u00b0^v3 bcV t>vV\\_Ucil.\n\"Fwadcu\u00ae,\n4\nwsvV -\nnWKmjw\n1\nI\n\nacowcLo Covu.0 vxAodcto bcd-tuQu k i ./-\u00bb I-\u00bb\u00bb \u2014\u00bb zl /i tx \u2022 r a fr.\\ x\u00bbZ~\u00bb * 7\u00bb \u2014i -I - -\nvavAOdW^vU ^cvIaLcVMo\n\u2022 -\tV?' , cowb+wi\nDe cxccxA.do Ou o modelo bcdxuCUA 5<v (V) unt\u00edAo d\u00ed kucc^vvo' Cot'doJA \u00bfaa/vcmao i bv^v^VjLtX\\Ajuvtlo beVUlxlcjo C\\ L\u00e0ia1a-(x VC C<aa Vu ( COVlsIaaa d ovo ytiwici e boda,\te^usKft. uy..\nI teec\u00c0vu\u00c3lt\u00fc ct\\g\u00bfAAdcvtK- cb\nv\u00edwW\nclOAUVUVlG\u00f4 .\n\nV\n- bvOVOAjC10LCl{C CO iV.U cLt C\u00edXaA liycJ faxt. Cg-Qyva\u00c0 O djLftlv^\u00c1rt&amp;l Rc-lccKytL do a\u00edO do ocu______________J\n\u00a31- Duncv) NNW-SE\n\u2014 Es Vr> cLuajcv) xzyhu) c<Acla\u00c01aCI(a VM.<y,Au.\u00e7>cu) ckVvMavca.oa clV-V?^ llcl .\nduwwiea. pequjUA<?\nIdade, do Gelo ( d\u00e7oo \u2014 tftso)\nSVKKMPA- \u00a5 IWlZONTEJ\nv\n\u00ed (Wk (wufy\nDuna. \u00c7ub-o-Crwi I flXdvcU,\nDuvi\u00edk \u00c7uk>-achza|\nCse\u00a35\u00b1+5BP)______*\nOuACL CCUA fcurricifCi\n\nHw\u00fatxu K M\n5>\u00bblo \u00c9OLLV\u00cd COAi tewiOiAVlao Ax x ' ' GoWbu y\ntb*\u00c2x.- :_______\n|\u00ed Mvtarfo\nHovit BH-S\n(tew\u00bb Udvwico)\nAuLU\u00c3h CaobwVTO a v^-opj\nGllAM h>\ncocyfwA.Uo,\n\nAL\u00c7AOO 6-EOLO'\u00faH\u00faO /\tt>\u00a3 Cog-Tt&amp;A\u00c7A A&lt;\u00a3,'P&amp;>f2X) f>\u00a3 K*ACet>A\nt - eXPDEAOPt WHfcDA----------\u2014---------------------------------------\nCAAXKC o\\. 'JCAJ-VV vAAACk CXXAA.O-'d\u00edl (V Ajv\\ (c\\f) C( Al car viVMUadu.-CcuJp-b^aAUfCVn \u00abUlccvo.\nt \\. Ar eU-U Al aw\\W<1 ->\tA3X^6 -+/- 3^0\t- AauaW culu\n(\tk dtPaAWa\tK\ndo o. CtTvaaO y<,vv-?\u00bf do&lt;d icaucvi.\n------ rj^_\nLA\u00cdrOt\u00e1 -| Omric\nI M^aw \u00aboWdi2.ad\u00abo .\n-Pi\u2019VaHo h\u00far\\v-w^S dcidajUo wcW 20VO0 th 3\u00b0\u00b0 e 2^000 +/-\u00e9^O cu\u00abvo\n\u2014\t- N-MML OlIIwU 0 tA\u00cdOLl do \\M-CV WAaCA WaoaA V>a\u00c1 AO CjAM. O \u2018A.C'VuaX. I bo \u00bfALA \u00bf 0 A. V\u2019\u00cdAa^\u2019\u00edV\nwxlaoo 4.20 \u00abaa- \u00b0\\U\u00c1 0 adwd\t'\n- 'Parxju. -stAAjdo \u00abo (A/ududuo be Cao \\^<kc<v> i. cUmoo oao^j u_UaaUo \u00bf\u00a1w t Waa) oi\u00e1^\u00e1vuv q \u2022Vwxao\u00e1oa\u00ed dx Moved&lt;a\t'\n\u2014r----------------------------------------------------------\u2014--------------------4\nAH\u00cdTAS\nFORESTAS\nA vu|jw<i&lt;EviVviAd&amp;i \u00bfo w\u00bb.\t\u00a1\u00bf K^\u00c1vua&lt;^\\a\u00fcayca' (. dvvCc^vuad ct dx Gtcu\u00c1 acou) \u00bft\n^aaa yu-UiAJ-cuto iva.\u00bb--fA-teakA cv_a de \u25a0jo - 40 \u00a1<jaa&lt;l<\t, lama/Co. 4anxa|&lt;VOvama)\nOW \u00bfw>e CMxuS mAc<v>cv> da o^acdc,^ .\t.\t,\n, 0^\u00bfL kX (M\u00eda cb tGOO \u00abAW o ^ar U-Va-u. \u201e o^caUz mmW d\u00bb uw\u00abJ ovKvvCp, do veUM-a odW.( xUmxu.Av. o V\\m- Ai^u*<U -WwicyaXSSM) Vudo\u00fcv\u00e1ca..&lt;yx xtp^u k* -^v-w da.&lt;gVaAa^cv5&lt;Jc\nPhiua^o \u00b0^.o Igc^vC co\nLa UUci&lt;lc -J-C4AA ^>a \u2022_\n- LZUAJC(O e\\UX hwcviu,\nOo Wadw cvjjplapM\n\u2014 ^whtp. '(Icua tu iVivudicla ktlo vWja -\n( 20^00 + /- goo\nt 2.A000 -+/- 6AO OAC/)}\n\u2014\tNi'vel do vwrv\n\u2014\tAi ^IciCaA^clA-c .\n- Cc<>\nProcess de erqjao\n0 |>wiUaao di\t-Iiaaa. t/vvJ-h biCi/? CaMcvy\no^jjl uu) '\u25a0 d*? de&lt;xU<yCAAku Srulziact q^oU\u2019oX. jo tAAXV ^OO-kAMCV 010 \"hwi ci ft P<x^_LtAAft ldo.ck do Gxlo \u2022\ncU VtcUviAXvhv? Vtfto V?ClAr<X<y(>V> , CJbGOAdo UA cUKu. fctsUMAvitnA vtc*o klXJAOi.\n\n\u2014 P| cvv|v&lt;do \u00edAovxd clv NA-olxl d&lt;X L \u00cdAA vdMuJX Vi'.\n- PVc'dv'fc^Vve*^\t\u00ab2LLUKM.O Oi\n]> VtxACV A , B , d , t\u2018\nAoiucin\n_ Ccvy^M.\u00e7od) do\n- VU Al\nC(AAa-Cv4aa<? ^QiAa^TvVQ ko VVMAd cfcjL VMXyU-KV^\n- fzMA\u00ab 0 \\ c-do di\ntA (ALAMaO \\AACl0\n-Cca-Aa- c \u00bfVlx^\u00ed do (A/XLa - &amp; \u00abLvL\u00cdUiLt aiVcou^X\u00bb liw dovU \u00e9i u twA-s.0 \u00a3\u00abma. u-^Vx\u00c7cd\n\nPwcuAA-0&lt;y.ol\u00bfC|vCco\n\n- blcu-fw. uaKva.\ndko dvjun\t_\n- \u00dcolu^ cUl\u00daAUft. du WU . -> -\n_\t-&lt;^kmjU -U-AjlvU -\n(VoiUM-Q&lt;U-\t\u25a0\n~T| [T- IvU.UtjJLAAA.-K^&lt;k'-\t\u00abaKVuM\n(f- jL oC\u00d3 ywv> tuv^o\u00c3\u00c3\n-c\u2014p\n_ ^e/Hl 1\u00b0^\tcsaaauUcvo d\u00bb-<$MVux.\t__li [ i I\n\u2014 PwjUV 0 COA\u00edhwM tAA.H ClL bC^J\u00cd^JWM-evRKu^tl-\u00ed\n<A VctvVlAA\u00c0,\nPvDCtvu-O \u00bfL\nTM\n(\u00a1rtoltCjA A t C\u00davvlCa .\n\nJ2~ [ J 'HuAA.a/PlcMA..\n\u25a0 \u2022\"\u2022\u201e-.*_.;K,i ~ ~rP-\n42\n<yVvk-A\n5\tL OA.t-..\t.\n\u201e\tUaaaJ^ VA\n^\u00abMAW IfCVU U \u00bfVa^vMma.\n-\tova cww \u00a1\u00edAadosA ,\nt LaAMCjRA^tU/) M_C $oaa .\nRyd\\cpv\tRm.ro [Ccuj\u00cdoo\u00c00^))\n\" k^yfv\u00e0bw) ^^\u00abV'\" _ |n\u00daXv>{-v\\\\\u00ed'\tT^Vv\u00c1cmzj [ Qom Vvco^\nfKC\u00c1l\u00c1cJcL^V\u2019 -\tG\u00d3VsJL^cm^ \u2019.\n7\nz\nJ\n\nOlKftRM\u00c7tAO \u00abU-\tpAAA. a \u2022\n\u25a1ourrcw . \u00e7aaamaVuo&lt;U xoU^^ lu^AA\t_ir~K\u2014rr~ ir r\nggmrrn\t-\tl__LL_u__ii_j|_j\nWyUAAAXAtV)\t'\t\u2019\n(Ll u-ttlVuiAo - dattlo^AA 2\n-\tU<^41A.\nM*\u00fclh\u00c0\u00ab-\\c^ '-U \u00abOjvi? \u2014P\u201c vvxatkA\u00cdvu&lt;^u- Cm&lt;fc ^''aW'-ao . WU-Uo .T*PM\u201cX\u2018 *1^\td\u201d\n- \u00a7 Ava^^ ^S\"\t\u25a0\ntWOAA.Ci .\n_ W^o\n_ CaWxAX\u00ed\n__ \u00c7jvCocilM- .\nP ( vauvlU uao dg olUaaaj\n\no-\n->\nCxsbl\u00c0CMA r , LatUM\u00ed cU^ |zUaaao \u00e7fc. Lcv>U&lt;A-U ' \u00f2, bvtA\u00c3Cl .\n^fcMXAMVlA tOMO\nvip\u00abA \u25a0\nV\u00c1RIOS R1W\u00bb K CWO i>W 5in)\u00abjeJ/EftK*J \u00cdWWMHjS\n- BicicU-tfc /(W\n~W\nDisACiiAA\u00c0X>o \u00bfL 'htceiytt)\n(|n.uu*-u.\tL/z*aa(A \\\n\u00bfa\n- O\u00cd\u00cdUxmV^ -0;^Av> _ 0?r<AM\nJkA/^i\np;tm^\tTurvAPc) expftS0 \u25a0\nS , AMf,\nDiviwVW WO V?i yVltx\u00c0l\njujuAl vcw^\u00e1\t1\nEi'pf fe'-'-Z\n* Qs PLOCESSOS OS mecawiskao \"&lt;DE CoNSTR\u00dc^ 00 SMPOR-Te\nM 0\u00a1NAM.lCft5 \u00a3AC os hAEC^KIlSMOS De imteewjc/o cm o boponre\nPKOBSD bEO\u00cdfetfO\n-zowo\nOttoA.WvtUA.-V-\nri\nLo\n1 Q\u00ed\nTJ15000\n-\t- 15000 \u2019\n-\t-uooo ] \u00edxmao\n'~ioooo\n_ \u201c$600\nisoool QoW cxVmt.\n\u2022M\u00c1A GjB\nIH-23 - ivuc'o&lt;\u00cdO PJ'\n\u201d flouMziCcU\n-\"'\u25a0\u00ed'c-, C'vX\n{ fe \\W\\~^\n\n-LL\n_phoe$soT j PeOLVpACjcJ\t\tiqsq-\u2019 Ht\u00f3\n\t\u00a1\u00f1o\n'GoNSTWQfc M UllW.\n\n\u00cdTlO\no ZJPotte oft- Amosca\n\n\u2014 'fViviu'uo caie f\u00ab \u2014 s4c4Lf? r\n\u2019&lt;tt<5 .x/o\n\n01-tg- i\u00ab3\n\nu \u2022 $ - too U\n30-t\u00f3- 2jOO6\n\n\u2666\\aAA\\J '\t.\nV\u00cdA\nK\nMouU\u00da IA Ac \u2022- Cc^AC^\nOO -i,O -Ok \u2014\u25a1o\n_AD\n-C\u00fcOO\n\\Uft\nN\u00b0b^\n_ Ia c\\a'V\n- m. t^diAo\n\u25a0 bvVLv a^ft\u00f3o T\u00edAwy^AClO\nkcWciwta I ^\\AAM\u00c0 C\u00a3V> tc^V^-\nI CMn<7TCA-P&lt;A \u2014pj\nclc^cUJao .\nbitX^A.foO\n\nToko IM\\\nBEACH HCNCE MBM\nTtlE KM)\u2018O %FT \u00a1^0 -\n$ofW yutLP UoTHiNb- \" \u00fctOW\u00f3N BElU\n' ( U uxt\u00edxa4vo J CV\u00bfO *\t*)\ncUy^ -axaS-^AV) .\n\n\n- C WLcvt | \u00ab4 ti jU U. (-VLX4 mV '\u2022'^\nJjuM-CvO &lt;6 Vi Cv\\1c\\z\u00bbV\nf^*s d-3o\nV\n<1\nd\n\np\n, tdL&amp;c-WH\n\u25a1\nvi\u00edlgy)\nDUromo:\n\n\n\n\n*^\u25a0*1\nvacas a> vra\u00bbV4\nS\u00bbSSArd\n\u00a3h 'XO\u2019SJW\nZ|5wa TJ~ WHWOjy\nsA/4\t(iwaj\nm-fco-K\n00---1\n4 \u25a0-- 400\njWM-\n\n- ftUwU \u00bfa \u2018^wi0 \" 0 -\n\u2014\u2022\t<Vaa/^'-*AaJU\u00e1A > ,\n\n-\u00cdXSS\n\u25a0 '\u25a0 K\u00edfveA do (W\u00ed^ - P<A tku\u00c1cfc. \u2014ytjjtAAdO\n\\ Gx+timcJo cb\t/\n:x\u00bfmco 2\ty.0W'X0 oAw\u00e2\nnmo ^olo^xto- A eAtscvi \u25a0\n\n\nTEMPO\n\t\t.\\- \\ /\t\t\tx\u2014\t\t\tL\t:\tc* o\n\t\"V\"\tV\t\t:l\ty\t\ty\t1 s\tce O c> _ -a \u00e9\u00bf o\n\t\t\t\t\tK\t\t1\t-1*1\t\n\t~<\u2014\t\tn\t\t\t\t\t\tO es\n*)\t\t\t\u00abk\t\ty\t\u25a0b\t<\tk 4- >\t\u00d2 o\n\t\t\t\t\tX\tS\th\t\u25a0s\t8\n\ts\th\t\t\t\t\t\t\t\n*)\tS -1\t\t\t\tb\ts\t\u2018i\ts\ttz\u00bb o o\ni $\t\t( b\t\t\tb\ts\t*1\ty\to\n\t\tS\tk\t\tb\ts\ts\tVP\t\u00bfb \u00bf\n\tM\t\t% \u2019\t\tb\ts\t*i\tV\"\tC3. O\nA s\th 1\tp s\ts\t\tpv\ts\t*]\tb\tV \u00e8\n\tp\tb-\tH\t\tb\t\\S\th\tb\tVO\n\u2022>\tb\t\tb\t\ts\ts\t\tb\t*s y* 8\n\t\u20221\t\\b\t\u00bb>\t\t*\tS!\t\u00ed\tb i\t\nl\ts\t=> -AL r-~(b\ts\t\tb;\tX\t*\u00ed\tb J\tC4 \u00d2 O&lt;a&lt;=\u00bb o Ca\u00ed O O\n1\tLu s\tA\t*1\t\t\t%\t\tb;\t\n\t\th\t\\ /\t\tb\t\t\t\t\n\t\t\t\t\t\ts\t\th\t\n11\t...  u\t\ti\t\t\t\t- i\t\t\nCa [x^ CU .\n11\u2018-2i\n/\n, frUSTER-M ClAM\n\u2022 Aj ^OAvM^t ^A4'L\n\u00bfyvM. ar> kwvov? Vt\u00bb\u00c1) q.V?\u00edv\\ doAA^xdo \u201cv Ha^a \u00aea (\n^WCIVAAA lAC\u00bb \u2019LO^AC, ^kjyvwV?\n* Q\\U,^W\u00c2 L\u00bfV>\t^AW40O\n\u2014 0 i Iam Iaa4 \u00bf<?V) 4a c^\\/1) ^vv^v^cO\n\" Q/u^4kvi\u00edv&lt;:>&lt;%vcU. ? ~~\n\u25ba C\u00edXaa.\u00a9 \") \u00abzviXo\n* C&lt;AA^\t1\n\u00a3 P<5w*yv<A ]\nC^Uoufl ~)\nPuiVJ\u00cdUu\u00edCAb lo O\u00f2i\n<k- ACWXLA\nA&amp;MCU.&lt;z4vk\nY^vijMvvhvj oct WjfXWp- .\nojAvak-AA-hi,\n- UmKk\u00e1u&lt;v> \u00abXct\u00cdMclaliA\n-- Oau\u00c0\u00c7jOM ckt) cwfu\u00c0dadM,\nk'^ja.ca\u00edxo\n\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\n\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 \u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\n\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1\u25a1 ano\n'Vlc\u00c1o &lt;\u25a0A'U&lt;3\nVVOO duAA\u00edW\n\n4.50\no conde oe Mtif\u00f4 p- wARre ANr\u00e0hAE\u00bb PR C\u00c2MARA ENl NOME 00 INfANff D; -FlZAfW\u00d4 , OlHKrtU VMA W4A M/EMM\u00bb PAfJV Se conUMoAR A WENretWV \u00abA V<tA\n\\Z RETOMA-^ AmBMA\nO\u00c7TeMA(MC/ro ATC A CONCbV\u00c7frO'\n--- PM, REFgWAS seMfcM\u00edtlRM _\n._ ..\t__...\u2014^ef\u00f3wm\u00f3n \u00b1r_\n-A\t\u2018V\u00bb . - - -\nIW2\n'r pftjroAc\nSaO^'hoi'tn {o, JiAXo p CM3 .\n0\" \u00edtr^^WDio* (ce- K\t7---r\npiXk^ esfMEMtw . ]m\u00ed\na\u00ed cb kfcnK\nL-\u00f2\u00f5 zz>o8\nFARDALA\t.\nCMS PA K3BEteft C M\u00d5ft-TB/ CARREfrAl CNt\u00f3CFNt-E)\n-\trCARRtfrftt C pOENVEj -rCtOOoV\u00ediO DM P\u00b0Nr^\u201einA\n\u25a0\trSVt PASTYLAVA DO FURAPCVW) --MONTE \u00abWP-eiAG\n-\trSElWPA Of\u00ed\n\u25a0\trpARCrO \u00c7\u2019SEBASl7/fo --H\u00d5TF\n-, p\u00f3NCE RGAD\u00edA ______- -FOCO5 QSftlfrOeiRAC 06 C(MA/ yw\u00f5uj-frs-stivestKfc\nWs/Uftfei .\nno ere ca sh\u00edada w FVCAM\u00cdvRt\u00ed tMA\u00edTN ft\u00edctrA e FDCiNrro De\n\n2 6\\M0ft\u00ed l\u00c3fo\u00edl\n\ns ?\ti\tvxo\n\u00b0 1 *,&lt;jl\t3q.. 0\u00d50 HcbvV\u00bb\n1^1\ni\nP^OENCIRMUMICW\n-\u25a0 \u2019'^iswqA\u00f4\nTO\nO LH C -Jp O LO 2 O IAJ\n\u00a7\nzC\n\n\\h\u00ed DVKJftS \u2018 r\u00ed\nQj_\u00bf *\u25a0\u2014-> cCirr5\ncxA-\nj-#S\n\u25a0 9:i\u00ed\nI\n-2.^3\ni$*\nf\u00a32\n\no 41)*^\n\u2713>o\n>\u00a3^3 ^2C s5 \u2014\u25a0>\nQzamaaJao Coa\nK\nPl\u00fa^tVi&lt;U (Lt^v\u00c2^a.^ ^oa. caauao -.\n\u00ed\n( I I\nrxtjAvUCfl\nt4rfJ\u00b0in) o iA//ft\n\n\nMzK'viacU\\.<L(Z) j.\n-PwaW CU.\tUaVwKa>\n_\u00ed?A\u00bffvU\u00bf\u00cdA_ \\ ^^anHirrr\n-J\n-\tyjcvcv&lt;k u-cl^<U)\nI\n-\tFiXAfc\nI\n-SUKJrAfc\n2 \u00ed^QEnnWxCT\n* A\nhUAOt.M1- iftcUlC 0UC*N \u00e7tftj.\n\u00ed\n<\n_ 0\u00a3XMj\n- JO\u00edrA^tRoiA)\n\u2019. CO^HWL  ---------i---AWcfl. -,-\n-\"\u25a0*^ * 7 \u2022\t.\u00a1-ff \u00bbv /v<\u00bf\u00ab.,'/y, ' l\u00edAA^TUCUVteA\nI\nI\n4\ni \u00bb\n4\n<\ni\ni\ni\nI\nI\nCMMNK-ML\nMEt&amp;E\n\n5&lt;n_\nl_\u00a3> O\noo o r\u00f2\n<C\nS\no\n\u2713\n\u2022\u00a3\n-5\nt n\n\n_ Y CWlCA/l^lO\ndn kufvMo > CMvvjfpxAAcJtzv-U. * CX cpAov^i doid\u00ed cU oudSwUtk K o\nzJ \u2014 Ms\u00f4&lt;J<\tCovv_ ^UA'UX ^*-\n\n5\u2018\nuv>\u201e \u25a0\u25a0 -\n(X/VXA'\nrUfl\u00edfa ii i (\u00ednn~aztnaTOritx?\nyTjffnrnrmonui\nP(X^R\n:HXAR\nffau I II I. IIIIU I\u00bb/-\nCHE\n\\ 1^..\t\nx 1\t// > 1\tx zW\n. PILWV\n4\n: ArlM0C,\u00ab : PICNIC\nj.. 0ES\u00c7AW(;hR,.;.\nE&amp;WoWAIt.\nFIXAR\n(\ni\n4\nJSKS# \u2019 fl5^\nt\n\n>\t{wASSC\n\u00bb *\nOIMXka\u00edCA voN^WPWM-\nI\nW\ni\nI\n(\nI\nI\nI\nI\nCAMIWH-Mt\n\u00bfOKKER. >\n{\ni\npescar.\nI\n>\n\n't'WWl\n\u25a0 'Vjp/vyip? 'YYvAy'. Y)VVyia4 vvv\\X\u00ed rry> sATvvvvq oWOpWV^J\nCOK.RRK / AN DAU / PASSCAR.\n(fe\n4----------4\u2014\n4-\n4-\nlo\n4-\nII\n-4\nn&lt;\u00cdV VL\n4----?---L\n4\nno jobcvxA -\nZ J-----* *1) A-16-is\n\u25a00\n\u2018-n\n3 H\ni IB B&lt;111 -\u00a3&lt;A\t-\ne\u00a7 8\nZ\n8 1 1 i I\nO\u00edWW- dt \u00cd5x\u00ab\\o\u00a3)\u2022_\n- As (AAO\u00c0Ovo VV-Oa\u00c7\n\u2014 ocu-tadew s\u00abm) w^so.\n-Vl Wo\t\u00abS .\nItwtvwjcw \u00ab- aAAVMOo c\\ prUMO..\n- AS dwtn^cm sa\u00ed&lt;^AM\\va!tu doo wKxto\u00c0 h\u00e0-*a HaAh\n*^t\u00edS aI-K\n4\nDtUcJo M .\u00cdIajU'KiCLUaJla Id\n(Jen VAtvUS\n&amp;-R -tvwtaAAAA-Vo\nAVvk *i1^0 Levn aa-Vj (i'^o \u00abJ* kcKviaduJu. -MxnUA ctoftkv^r&lt;*? tmvwvw\tSt\u00fa)\ntMA \u00a1Tw\u00fca Uvucu/ Jv^-ro r- \u2014'-----A\n\u00ae\u00ed\u00bb\nBANHMt l SUtFAF-\nS\t1\ti*\n4\u2014 -----1-------\u00ed_\nliwwisii\nQiHamftft? Coja \u00ab.oopm \u25a0. ks h<v^v> Wa \u00abjvu. H .\nP\u00ab\u00fc WaCoavVuaa vu.oa.5 \u00a3J\u00c7OCW ~ ^^V-Iacaa. &lt;nvib- *? lAA^VUxdjMO da. wuuJack&lt;- Hw\t\u2022\n- A|xv> *\u25a0 -G\u2019ica\\oS> (&lt;u* a sUtyiAAtk\u00c3&lt;J&lt;Mwa-oCjO \u25a0\n- oj\tvw e*/>\nU\\^VUCV> &amp; V<XAlA y^A\u00c1 * \u25a0\nCONPlClGA'rtTeS \u00cdV p\u00e7peNO&amp;A^\nAovAAv\u00c7dwdo 40 MA0A-\n.\u00abc\u00abltw /US ^w^a-fUR-\n\nI I\n\u00bffrkuta vwft\n\u00bfHb\nH9^HAi\nW&amp;\u201c\u20192\n|w4kV-\nlA'jt\u00fckujLM.k Pc^^u\u00c1LacUi.\n- QcMA 4V> GCVvU.CU.bV\u00cdV' 4*AA.-tv<A1VtM d<-CVLUa\\O cJo\t-bcUv>&lt;V> OAftO I\ndviivoccx Uo-\u00cdmJjCU. , \u00abZ>\n^-Cua. ^vua\u00bb. - vv> tCicv? fi, Cclm.^oaA^ 5 jffcVlA. V\\c\\AV> tVo CviqcXAA. .\n\" P<AA\u00abv\\ yvo<UAU.Vw VKX\u00c1cyb ^<xa.Aw7 AjL tv'JUfck cL\u00dcKjOA^ WMaO-\u00b0)V_<AA' -'\u00ab\u2019\u2022\u2019.'MCV: U\u00c1<A\u00cdJW'*A .\nmn dc n w\nf^vxia teack \u00bf0 \u00a5\u00bf0\n5885 r 6P CAn-fco FuwAc)\nx Aiuufo\n\u25a0 CtS^aaVaw-o \u00abAA/ V\u00edm) fr>6 (LuXavYro da.\n\u00abxcuda cfa- y<veut\u00c0K| gjlomt\u00c2vujx\u00c0Ok. V\u00e1aacvux\n1 \u00f5^cyjJ\u00c3~\u2014\n4/a.cM.\tb pua. -^cU\neU*>do a.o txx&amp;- .\nCMTTOlE. I M0Nm '\n_\ty.- fr\"*-\t, .,\nfUi joU Mv\u00e0d,\nvti US\u2018 \u00ab-\u00bb c\u00e3wj*. '.\n4 ~\u00e9 0 *V1* \u00ab.&lt;Aajx\u00bfaa VU yv\n2,\" NaaI Ccm-m o&lt;( i Set Az\n* A (J^xm-xxKc,ou) e-M\u00f3'l^k-.\n- A v-^o\u00e0ao\t. \u25a0\nV* e\n1-\tRu\u00faikoL cU\tKivj-cV'U'k) foyu.\n- VtsflU 00 UuyCU..\n2-\tt\u00f4V- uaaVmxL -\u00bb\u25a0 GwJUu*- tbxwixA, / (UauXulu\n' (UYrtDP?/>\n\u2019 -I\u00f4aam d* \u00a3\ndo\n\u00e0w de_ cx\nGa. I\u00edujx\n{LsuntacL 0U5\nALA.\n__ O >\u00ab jrtvk\nCclcK\u2019<Jvu.6x u-ultRa\n~ f^u.axjvxv> nxutao\n----\nde\u00bb\ni----------i_\n! (iC Ul^UA \u2022\tj\nItSOrtAuU ClU oIUoa 0\t4o \u00dcxyvu-\n- j>l<wA Yixk-v\\\tcW (aK-w^\u00e7A} ^w. dAsfuUa.\nt^xVUtXxtu^ckl\nA UxWMacC iVX-4tAA|y\\^_-|-^^L5)\nfeuta. \u00fa\n_ Mxc\nT&amp;-Afc\n- (\u00ed-^AXIAA^X^cm) 4jq \u00c7XAbckA/V*-\nI\n\u00abV\u00bb\nfe<yuueu.\nvuxaoz> ccuuadcr>\nLaAVj \u00bf\u00ab(\u00abAl\n\" \u00cd^uaiLcxVs\u00cda) rwcuu\u00edn cfc \u00bfvuoRauc^cO dff AAjxxlU\n_ bvtcuxuj it \u00ea/vAVx\u00c7c\u00e1) \u2019 -&lt;yAc<-yuxo\nDA PAISAGfhA IJAWl\t\u2019\n-------JL^oncA-^______ \"\t<u ^Y-\u00f3f\u00c7U\n(.\u00abude cu tevu?' \u25a0---------.\n0 LiAWvuUuO\nA O\u00c1U^fuv .\n\u2019 ixVxt-i (*\n^avt)hM<^A.a.yw CbAwUtotJ ' - CtuAAxVao .\n~ vaVkwc .\n-TAt OaomzucI Put.\n>>5\n*\t\u2014 Ouu tUO. >\u00abtatyvAA\nfwo bU&lt;U Ua\u00ed-juv.\n. \u00dcit \u00a1>x Ck- i\u00e1uK \u00daZA ptMXttyVU I/O i Mu pWA.fi IAAO\\.\no\n-Fa\\cu_&lt;U ix<quxd(Axu 'AA'^V\u00bftA3&amp; \u2022\n- G>aa\u00aba k \u00bfxa \u00cdm dtctxtVva iUpViCcttu ^ab*\u00bb ^vt-j-u^cO . T^li CCUXO CCAA\u00c1U-lh>\u00bf4n .\nA''! \\- \u2019! tur \u00bf) flxXA \"K-A\n\u2022 Tb^c<Y>AK\\ cu-KlxvxX\n\nPMM?\nFU) KA\nKE&amp;IME FUXESTM\n-OtqA\n(8U4j vpznwj\tfp (TnS-mjj-TO\n-3\n1\nAnexo II\nCartografia\n1778\nPrimeiro levantamento topogr\u00e1fico da \u00e1rea por engenheiros militares fonte: Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas\n\t\n\t\n\u00ed\tIK -Cris. i?\\ !K lio ?v\t07 ' wiyZ \\\n=\u25a0\t?r ;\u00ed \u00e1 ' \u2022\u2022\u2022. s5\t\u00ed\n\tr\tr\n1902\nCartografia Nautica entre Espinho e o Cabo do Mondego fonte: Instituto Hidrogr\u00e1fico\nESPINHO\n\u2022\u00c7a\u00e3u Co\nPrM do Conaga\u00e7a.\nInslilula ,J\ni -i i -1 -> i -> i\t-j-?i\nr > -\t\u2022 - r\n- OUH^SOeOVAR\n1975/78\n'\tCartografia Militar 153 e 143\nEscala 1:25000 (original) fonte: Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas\n\t\t\t\t\u2022 I \u2022 ' p*\n\t\t\t\t\n\t\t\t\u00ed*t\u00e0L&lt;. \u2022\u00bb\u2022\tt '..\t:\t\n\tSO\t\n' \u25a0 1\t-'><v\t\ntheitvti\nCtpipi d\u00e9 Vila/\u2019\nMACEO-\nCartograf\u00eda Militar 153 e 143\nEscala 1:25000 (original) fonte: Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00e9s\n1992\nESPINHO '\niaiu C<il\nde S\u00abt\u00abo 3^\u2019 i \u00a3\n_\u00a3 LIACZ-\nEx\u00bfi c II o\nVORTE\nIW-2S\n-4&lt;y w\u00bb*\npsC.flL.A~ 1:20.000\nPOL\u00cdGONO P/ORTf. \u00bb\t_ SUP\n\u00bfVPtRffCit 70771I\n\u00ab3/- /\u201e0-\nP?\u00a3\u00e2|/Z\u00cdSW\u00ab4\u00ed l\u00ed\nO\u00ae\n7\n$\n.\t-4.\n\u2022 *'\nSI.R1 ' PfATD^\u00edMTe\nCORTE&amp;itCft\n\t7 .\nj )\tPRMR Pt \u00a3$rU>i\\ii\u00bb \u00e7\n' 7. \u2019\t1\n\t/\u2019MM D\u00a3G0KT\u00a3\u00ed>f\u00edCA\nMW\u00bb TLMMo\n- iiTRUpn-wrn pn\tPt\n\n\n1970-2000\nMapa do Guarda Florestal de Maceda autor: Sr. Jos\u00e9 Maria Madalena\n5.PEDR0-MACEDA\nSCALA-1:10.000\n2009\nCarta topogr\u00e1fica para torneiro de orienta\u00e7\u00e3o\nfonte: http://www.joaquimsousa.com/www/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=91&amp;ltemid=53\n1965\nCarta Geol\u00f3gica 13A e 13C\nescala 1:50000 (original)\nfonte: Instituto Nacional de Energia e Geologia\nAnexo III\nOrtofotomap\n2003.08.07\n!\"#\"$%&amp;'(&amp; *+%e&amp; -\" '%&amp;$me/#\" -e c\"s#&amp; a/al(sa-\" fo/#e: G\"\"$le Earth\n2004.05.16\n!\"#\"$%&amp;'(&amp; *+%e&amp; -\" '%&amp;$me/#\" -e c\"s#&amp; a/al(sa-\" fo/#e: G\"\"$le Earth\n2006.10.30\n!\"#\"$%&amp;'(&amp; *+%e&amp; -\" '%&amp;$me/#\" -e c\"s#&amp; a/al(sa-\" fo/#e: G\"\"$le Earth\n2008\nFotografia A\u00e9rea do fragmento de costa analisado fonte: Bing Maps\n\t''' \u00a3C \u201c\t\n\t1 j\t' \u25a0 \t -gjjFg, '\tns\n\u25a0\u25a0\u25a0 \u25a0 1 '\t-J\t\u25a0 '"}]}}}