{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16890"}, {"@name": "filename", "#text": "23591_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20Aur%c3%a9lio%20de%20Moura%20Britto.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\nMESTRADO EM HIST\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAUR\u00c9LIO DE MOURA BRITTO \n\n \n\n \n\n \n\nFISSURAS NO ORDENAMENTO: \n\nSociabilidades, fluxos e percal\u00e7os na Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\ndo Recife (1861-1875) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2014 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nAUR\u00c9LIO DE MOURA BRITTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFISSURAS NO ORDENAMENTO: \n\nSociabilidades, Fluxos e Percal\u00e7os na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \n\n(1861-1875) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2014 \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, como requisito \n\nparcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre. \n\nOrientadora: Prof. Dra. Maria do Socorro \n\nFerraz Barbosa \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1rio Tony Bernardino de Macedo, CRB4-1567 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n B862f      Britto, Aur\u00e9lio de Moura.  \n\n   Fissuras no ordenamento: sociabilidades, fluxos e percal\u00e7os na casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o do Recife  / Aur\u00e9lio de Moura Britto.  \u2013 Recife: O autor, 2014.  \n\n                       220 f. : il. ; 30 cm. \n\n \n\n                       Orientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Maria do Socorro Ferraz Barbosa. \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco,CFCH.  \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria, 2014. \n\n       Inclui refer\u00eancias e anexos. \n\n \n\n        1.  Hist\u00f3ria. 2. Deten\u00e7\u00e3o de pessoas \u2013 Recife (PE). 3. Pris\u00e3o \u2013 Recife \n\n(PE). 4. Intera\u00e7\u00e3o social. I. Barbosa, Maria do Socorro Ferraz  \n\n(Orientadora). II. T\u00edtulo. \n\n \n\n                 981.34 CDD (22.ed.)            UFPE(BCFCH2014-118)\n\n  \n\n       \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nAUR\u00c9LIO DE MOURA BRITTO  \n \n\nFISSURAS NO ORDENAMENTO: \n Sociabilidades,  fluxos  e  percal\u00e7os na  Casa  de  Deten\u00e7\u00e3o do Recife   \n\n(1861 \u2013 1875)\u201d \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa \nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da \nUniversidade Federal de Pernambuco, \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Hist\u00f3ria.  \n \n\nAprovada em: 18/08/2014 \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Maria do Socorro Ferraz Barbosa \nOrientadora (Universidade Federal de Pernambuco - UFPE) \n \n \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Suzana Cavani Rosas \nMembro Titular Interno (Universidade Federal de Pernambuco - UFPE) \n \n \nProf. Dr. Wellington Barbosa da Silva \nMembro Titular Externo (Universidade Federal Rural de Pernambuco - \nUFRPE) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESTE DOCUMENTO N\u00c3O SUBSTITUI A ATA DE DEFESA, N\u00c3O TENDO VALIDADE PARA FINS DE COMPROVA\u00c7\u00c3O DE TITULA\u00c7\u00c3O. \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n\n\n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nComo bem sabem os colegas de of\u00edcio, a lembran\u00e7a sempre ocupa uma regi\u00e3o \n\nfronteiri\u00e7a com a do esquecimento, sendo por demais t\u00eanues as linhas que as apartam. \n\nAinda assim, estou convicto que, ao lado de incorrer no risco de deixar de mencionar \n\nalgu\u00e9m importante, \u00e9 bastante pertinente o exerc\u00edcio de registrar o agradecimento \u00e0queles \n\nque a minha mem\u00f3ria n\u00e3o traiu, aos demais antecipo minhas francas desculpas.  \n\nAcademicamente, gostaria de agradecer a orienta\u00e7\u00e3o da professora Socorro Ferraz \n\nque, ao mesmo tempo que conferiu autonomia necess\u00e1ria ao bom andamento do trabalho, \n\nrealizou interven\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de grande valia que concorreram para tornar \n\neste trabalho mais historiogr\u00e1fico. A despeito de seus in\u00fameros afazeres, mostrou-se \n\nsempre solicita \u00e0s minhas requisi\u00e7\u00f5es. Obrigado, professora. \n\nAinda no que diz respeito ao trabalho propriamente dito, cabe mencionar tamb\u00e9m a \n\nleitura realizada pela professora Suzana Cavani quando o presente trabalho ainda era um \n\nprojeto de pesquisa, al\u00e9m disso, salientar suas contribui\u00e7\u00f5es durante a realiza\u00e7\u00e3o do exame \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o, assim como, a leitura minuciosa do professor Wellington Barbosa que, \n\ndotado de um olhar questionador, assinalou outras possibilidades para inquirir as fontes \n\narroladas. Desta maneira, compartilho com eles os m\u00e9ritos que por ventura possam estar \n\ncontidos neste trabalho, assumindo, no entanto, integralmente, as falhas e lacunas \n\npresentes.  \n\nAgradecer aos funcion\u00e1rios do Arquivo P\u00fablico Jord\u00e3o Emerenciano (APEJE)  nas \n\npessoas de Emerson e Andr\u00e9, pupilos do incans\u00e1vel Hildo Leal, pela solicitude e presteza \n\nem transportar incont\u00e1veis calhama\u00e7os deteriorados pela a\u00e7\u00e3o do tempo.  \n\n Registrar sinceros agradecimentos ao professor e grande amigo Luiz Anast\u00e1cio \n\nMomesso com quem venho aprendendo desde o segundo semestre da minha gradua\u00e7\u00e3o, \n\nocasi\u00e3o em que me aproximei do N\u00facleo de Documenta\u00e7\u00e3o sobre os Movimentos Sociais \n\nque atua no fomento da preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria das lutas da classe trabalhadora, das quais \n\ninclusive \u00e9 ele pr\u00f3prio \u00e9 registro vivo. Momesso \u00e9 o cara! Exemplar humano dos tipos que \n\nhoje s\u00e3o cada vez mais raros. Em nossas entusiasmadas conservas, sempre teceu \n\nconsidera\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas importantes que auxiliaram a reda\u00e7\u00e3o deste trabalho, por \n\nisso, n\u00e3o \u00e9 exagero afirmar que se trata de um co-orientador, no \u00e2mbito informal. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia. Antes de todos, ao meu pai, o velho gringo, de quem posso contar \n\num por um os in\u00fameros esfor\u00e7os na tentativa de melhorar nossa sorte! Este homem fornece \n\n\n\n \n\n \n \n\npara mim, um modelo de sensatez e intelig\u00eancia. Minha m\u00e3e, pessoa \u00fanica, no rigor do \n\ntermo, pela boa manuten\u00e7\u00e3o do lar e pela constante preocupa\u00e7\u00e3o com toda fam\u00edlia. Ot\u00e1vio, \n\nirm\u00e3o mais velho, com quem venho compartilhamento tudo, inclusive, camisas e bermudas \n\nque vez ou outra tomo de empr\u00e9stimo sem data de devolu\u00e7\u00e3o. Minha irm\u00e3 Ta\u00eds, a ca\u00e7ula e \n\na mais bonita, por ter que pelo apoio incondicional nos momentos de dificuldade. Longe de \n\nser ideal, essa fam\u00edlia tem ao menos um m\u00e9rito: compartilhar tudo, tudo mesmo. Em nossa \n\neduca\u00e7\u00e3o, tanto por princ\u00edpios como por restri\u00e7\u00f5es materiais, aprendemos a partilhar. \n\nForma\u00e7\u00e3o que marcou a forma com que miro as coisas ao redor e da qual me orgulho.  \n\nGostaria aqui de abrir espa\u00e7o pra mencionar os amigos da favela do Detran que \n\ncontribu\u00edram para o meu crescimento como pessoa nesses quase vinte anos de conv\u00edvio e \n\nque, provavelmente, nunca ir\u00e3o ler essa p\u00e1ginas, mas tem que respeitar, por que \u201co bagulho \n\n\u00e9 doido\u201d. \u00c9 bom lembrar que o pessoal da favela do Detran, que de uma forma ou de outra, \n\nforam meus interlocutores - n\u00e3o-acad\u00eamicos - mais importantes e, em alguma medida, os \n\ngrandes inspiradores da tem\u00e1tica estudada. Come\u00e7ar pelo n\u00facleo acad\u00eamico do Detran\u201d, \n\nleia-se, Serginho e Jo\u00e3o (o bairro do Detran ainda n\u00e3o se notabiliza por formar \n\nacad\u00eamicos!) O primeiro come\u00e7ou tudo isso com um tal de mai\u00eautica socr\u00e1tica, olha s\u00f3 no \n\nque deu... vizinho a n\u00e3o sei quantos anos \u00e9 fora do comum, \u00e9 de fato uma pessoa da mais \n\npr\u00f3xima conviv\u00eancia, apenas um muro deteriorado nos separa. \n\nO segundo, Jo\u00e3o, \u00e9 o fiel companheiro de caminhadas pela \u201crua do c\u00e2ncer\u201d, \n\nconfidente de ang\u00fastias e dos intermin\u00e1veis debates sobre as perspectivas futuras, Jo\u00e3o, \u201co \n\ncara com a m\u00e3o mais fina do mundo\u201d, \u00e9 uma companhia das mais agrad\u00e1veis sempre \n\ndotado de opini\u00f5es sensatas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o se faz quando assunto \u00e9 o Santa Cruz Futebol \n\nClube. Mencionar Diego donzelo pela boa inf\u00e2ncia compartilhada que me possibilitava \n\nacessar bens que a comunidade estava desprovida. E pelas conversas e perip\u00e9cias \n\nmadrugada afora. Junto com esses tr\u00eas, nunca ganhei sequer uma partida de futebol...  \u201cmy \n\nfriends\u201d a vergonha da pelada no Din\u00e1! \n\nGostaria de registrar aqui a companhia extremamente agrad\u00e1vel e produtiva do \n\n\u201cchegado\u201d de longa data Kiki, o eterno \u201cdorme no lixo.\u201d Conseguir concluir uma \n\ndisserta\u00e7\u00e3o morando pr\u00f3ximo desse rapaz \u00e9 uma verdadeira proeza e ele bem sabe por qu\u00ea! \n\nEntre movimentos punks, peladas e mar\u00e9s, j\u00e1 se vai d\u00e9cada de amizade. \u201cDale, meu \n\npiraia.\u201d \n\nN\u00e3o poderia esquecer da amizade sincera do grande Magno Roberto: uma das \n\npessoas mais espertas que conhe\u00e7o. Embaixo do \u201cp\u00e9 de azeitona\u201d, com refrigerantes de \n\n\n\n \n\n \n \n\nqualidade esp\u00faria, constru\u00edmos uma rela\u00e7\u00e3o de cumplicidade que guardo com todo o \n\ncarinho e respeito. Hoje, frequentar sua resid\u00eancia \u00e9 momento certo de alegria na \n\ncompanhia da sua linda filha, a pequenina Mariane. \n\nLembrar da galera da \u201cpelada dos dominados\u201d que aos domingos \u00e9 uma verdadeira \n\nreligi\u00e3o dos colegas de bairro. N\u00e3o raro, essa atividade esportiva \u00e9 a causa de pequenos \n\nabalos matrimoniais na comunidade devido o grau de assiduidade de seus membros. \n\nMencionar ainda Leandro com quem recentemente venho partilhando momentos e \n\nexperi\u00eancias bastante significativas. O \u201cirm\u00e3o\u201d \u00e9 um desses caras que, apesar de falar \n\npouco, expressa muito. Em suas a\u00e7\u00f5es passa uma sensa\u00e7\u00e3o de sinceridade, como em \n\npoucos vislumbro. No nosso reduto, o \u201cantigo bar do galego\u201d, ao som repetitivo do rap, \n\nnos aproximamos e descobrimos t\u00ednhamos in\u00fameras caracter\u00edsticas em comum. Um salve \n\nespecial ao inteligent\u00edssimo mano Luan pelas boas conversas e intera\u00e7\u00f5es. \n\nAo grande amigo dos tempos escolares Allan Barbosa (o donzelo), pe\u00e7o desculpas \n\npela minha aus\u00eancia nas festas promovidas em sua resid\u00eancia, prometo retomar minha \n\nassiduidade nestes eventos. Gosto de voc\u00ea de gra\u00e7a. Esse cara nasceu predestinado a \n\nagregar pessoas diferentes. Guardo com todo afeto, as lembran\u00e7as da \u00e9poca escolar, vez ou \n\noutra, relembradas em \u201creuni\u00f5es rel\u00e2mpago\u201d de um trio de peso: eu, ele e B\u00e1rbara. Foi o \n\nque me restou. Mas n\u00e3o me importo, em termos de amizade, sempre privilegiei a qualidade \n\ne, nesse sentido, estou bem servido. \n\nNa universidade conheci outras pessoas importantes. De um modo todo especial, \n\ngostaria de registrar a rela\u00e7\u00e3o de cumplicidade com o companheiro de todas as horas e \n\nverdadeiro amigo Maicon Maur\u00edcio. Ao tilintar dos copos, junto comigo, normalmente, em \n\nestado de sobriedade bastante duvidoso, costumamos asseverar e realizar coisas \n\nimportantes em nossas vidas. Nessas oportunidades compartilhamos frustra\u00e7\u00f5es, mas \n\ntamb\u00e9m tra\u00e7amos objetivos e metas, inclusive, das quais essa disserta\u00e7\u00e3o se origina. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 companhia rotineira nos arquivos, bares e becos da cidade. Mais que um amigo, \n\num irm\u00e3o. Um grande abra\u00e7o, \u201cmeu camarada\u201d!  \n\nA partir de Maicon conheci o grande Joselito Fernandes, cara honest\u00edssimo, um  \n\nobservador sem igual, sua companhia sempre traz uma boa energia ao ambiente. Com seu \n\nestilo pr\u00f3prio, tomar um \u201cnegocinho\u201d com ele \u00e9, extremamente, oportuno, proveitoso e \n\nsempre me faz mais feliz. Grande \u201cjosaboy\u201d, o mais estiloso de todos, sauda\u00e7\u00f5es meu \n\nvelho!  \n\n\n\n \n\n \n \n\nMencionar os amigos da turma gradua\u00e7\u00e3o Ednaldo Francisco do Carmo Junior \n\npelas in\u00fameras experi\u00eancias que partilhamos ao longo de quatro produtivos e destrutivos \n\nanos de gradua\u00e7\u00e3o. Basta dizer que esse cara \u00e9 t\u00e3o competente que vai conseguir ficar rico \n\ncom a poesia, anotem o que eu digo. Allan Luna, o mago, que al\u00e9m de todos os m\u00e9ritos \n\npessoais \u00e9 um verdadeiro altru\u00edsta, pois, \u201cestuda pelos cobradores de \u00f4nibus da cidade do \n\nRecife\u201d, junto com ele compartilho bons momentos, \u201crecentemente\u201d, conheci sua nova \n\nmans\u00e3o no Ibura onde tomei um Whisky preto e caro, cujo nome n\u00e3o me recordo. Falou, \n\nmago!   \n\nA partir do diret\u00f3rio acad\u00eamico, pude conhecer Thiago Henrique, o cabeludo, que \n\ngosto de gra\u00e7a.Se n\u00e3o residisse t\u00e3o distante, gostaria mais. Vou comprar uma casa no \n\nJang\u00e1. Gente boa demais. Por algum motivo que ainda n\u00e3o consegui identificar, me vejo \n\nnele quando mais novo. Vive se lamuriando da vida, por\u00e9m, troca periodicamente de carro \n\ne, mais ainda, possui um husky siberiano. Mencionar ainda Rodrigo Cabe\u00e7\u00e3o, o maior \n\n\u201cfura olho\u201d que conhe\u00e7o e J\u00falio Suin, o mais farrapeiro de todos, na moral, nem sei se o \n\nnome dele \u00e9 J\u00falio mesmo. \n\nMencionar Bruno Veras pela inje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo todas as vezes que conversamos. \n\nSempre sugerindo possibilidades e alternativas para um pessimista nato como eu. Tirando \n\no fato de dan\u00e7ar capoeira embriagado em sua festa de casamento, \u00e9 um cara digno de \n\nrespeito. Pra continuar na zona sul da cidade, mencionar um amigo rico, Henrique Play \n\nBoy, que \u00e9 prova viva que a burguesia, tamb\u00e9m fornece pessoas interessantes para a \n\nsociedade. Brincadeiras a parte, o \u201cplayboy\u201d \u2013 cuja renda n\u00e3o legitima o adjetivo \u2013 \u00e9 gente \n\nmuito boa da qual tenho muitas saudades do tempo da gradua\u00e7\u00e3o, nas peladas seu sapato \n\n\u201cLotto\u201d foi eternizado. \n\n J\u00e9ssika Adrielly, o que dizer de ti? Entendo agora \u00e0queles que criticam a \n\nimprecis\u00e3o dos adjetivos. Quaisquer que sejam as minhas escolhas estar\u00e3o incompletas e \n\nimprecisas, afinal, como mensurar a dimens\u00e3o do que sinto por voc\u00ea? Companheira fiel de \n\ntodas as horas, \u00e9 a pessoa mais importante da minha vida. Me ensinou o valor de \n\ncompartilhar uma vida a dois, e sem ela, as perspectivas de futuras s\u00e3o obscuras. Sua \n\npresen\u00e7a me ajuda diante dos in\u00fameros problemas e desditas que a vida insiste em \n\napresentar-me. Por isso, ao seu lado sou mais forte. Me orgulho de poder partilhar com \n\nvoc\u00ea as mais \u00ednfimas e as mais decisivas quest\u00f5es da minha vida e a ter como minha \n\ncompanheira \u00e9 motivo de satisfa\u00e7\u00e3o. Como havia antevisto, as palavras em certas ocasi\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n \n\nquase nada dizem. E para n\u00e3o errar, fa\u00e7o minhas as palavras de um outro: \u201ctu \u00e9s o grande \n\namor da minha vida\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEssa pesquisa contou com o financiamento do CNPq, sem  o qual sua realiza\u00e7\u00e3o \n\nseria invi\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nResumo \n\n Este trabalho se insere no conjunto de pesquisas acerca dos estabelecimentos \n\nprisionais existentes no Brasil na vig\u00eancia do regime imperial. Tem por des\u00edgnio examinar \n\nas intera\u00e7\u00f5es erigidas entre os segmentos populares da cidade e a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do \n\nRecife. Deste modo, tenciona dimensionar as formas e implica\u00e7\u00f5es desta rela\u00e7\u00e3o para o \n\nfuncionamento institucional, bem como, os aprendizados elaborados por esses indiv\u00edduos a \n\npartir de suas conviv\u00eancias com esta institui\u00e7\u00e3o. Quitandeiras, \u201cprostitutas\u201d, negociantes, \n\n\u201cgatunos\u201d, entre outros, adentravam os muros da institui\u00e7\u00e3o a fim de ofertar seus produtos \n\ne servi\u00e7os aos detentos, afinal, a implanta\u00e7\u00e3o das oficinas de trabalho coletivo realizadas \n\nna gest\u00e3o do administrador Augusto Rufino de Almeida possibilitou aos detentos angariar \n\nalgum provento e fomentou o recrudescimento de pr\u00e1ticas comerciais que perpassavam os \n\nmuros do estabelecimento prisional. Al\u00e9m disso, a possibilidade de alguns detentos sa\u00edrem \n\nda pris\u00e3o por interm\u00e9dio dos trabalhos p\u00fablicos ou o servi\u00e7o de faxina da institui\u00e7\u00e3o \n\nconcorreu para que se tornassem figuras rotineiras no cotidiano da cidade, inclusive, como \n\nfrequentadores nos locais de sociabilidades populares nos oitocentos, como as tabernas.  \n\n Esses indiv\u00edduos que emergem na documenta\u00e7\u00e3o perscrutada como fonte de \n\ndist\u00farbios e desmandos urdiram frestas e porosidades naqueles altos e imponentes muros, \n\nademais, os constantes fluxos de pessoas, informa\u00e7\u00f5es, ideias e mercadorias, seguramente, \n\nconcorreram para redefinir ou mesmo desvanecer o isolamento penal, ideia transversal nos \n\nsistemas modernos de encarceramento, assim como, para obliterar a representa\u00e7\u00e3o \n\nnormatizadora da pris\u00e3o cultiva por parte da elite letrada. Nesse sentido, o presente \n\ntrabalho traz \u00e0 baila um aspecto menos enfatizado na historiografia das pris\u00f5es ao passo \n\nque analisa n\u00e3o as disjun\u00e7\u00f5es entre o lado de dentro e fora da pris\u00e3o, mas as conex\u00f5es, as \n\nporosidades, as fissuras que foram constru\u00eddas no ordenamento prisional por essas pessoas \n\nque acabaram por colocara a Casa de Deten\u00e7\u00e3o em contiguidade com as din\u00e2micas \n\nurbanas. Deste modo, a partir de usos ardilosos e inesperados os populares da cidade \n\nconferiram a institui\u00e7\u00e3o, recuperamos um entendimento popular da institui\u00e7\u00e3o que diferia \n\nsignificativamente dos contornos vigilantes prescritos pelos agentes da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. Tal problem\u00e1tica ser\u00e1 examinada na gest\u00e3o de Rufino Augusto de Almeida (1861-\n\n1875), administrador que despendeu grande for\u00e7a para dirimir a circula\u00e7\u00e3o destes \n\nindiv\u00edduos, assim, dando origem a parte do aporte documental em que esta ancorada \n\napresente pesquisa. \n\nPalavras-chave: Casa de Deten\u00e7\u00e3o - Sociabilidades - Visitantes - Intera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n \n\nAbstract \n\n This paper is part of the set of researches about the imprisonment institutions in \n\nBrazil during the imperial regime. Has the purpose of examining the interactions erected \n\nbetween the popular segments of the city and the Detention House of Recife. Therefore, it \n\nintends to dimension the forms and implications of this relationship for the operation of the \n\ninstitution, as well as, the learnings drawn up by these individuals from their cohabitation \n\nwith this institution. Stallholders, \"prostitutes,\" dealers, \"thieves\", among others, were \n\nentering the walls of the institution to offer its products and services to inmates, after all, \n\nthe deployment of collective workshops performed in the management of administrator \n\nAugusto Rufino Almeida enabled inmates to collect some proceeds and fostered the \n\nemergence of commercial practices that trespassed the walls of the prison. Furthermore, \n\nthe possibility that some inmates could get out of the prison for public works or \n\nhousecleaning services contributed to them to become figures in the daily routine of the \n\ncity, even as regulars at places of popular sociability in the nineteenth century, such as \n\ntaverns.  \n\n Those individuals that emerge in the documentation scrutinized as a source of \n\ndisturbances and insubordination made cracks and porosities on those high and imposing \n\nwalls, in addition, the constant flow of people, information, ideas and goods, surely \n\ncontributed to reset or even fade criminal isolation, main idea in modern systems of \n\nincarceration, as well as to obliterate the normative representation of prison cultured by the \n\neducated elite. Accordingly, this paper brings up an aspect less emphasized in the \n\nhistoriography of prisons while analyzes not the disjunctions between the inside and \n\noutside of the prison but the connections, the porosity, the cracks that were built in the \n\nprison system by these people that eventually put the House of Detention in contiguity with \n\nurban dynamics. Therefore, from quirky and unexpected uses that the populars of the city \n\ngave to the institution, we can recover a popular understanding of the institution which \n\ndiffered significantly from the existing contours prescribed by the agents of the public \n\nadministration. This issue will be examined in the management of Rufino Augusto de \n\nAlmeida (1861-1875), administrator who spent great effort to stop the circulation of these \n\nindividuals, thereby giving rise to part of the documentary contribution that this research is \n\nanchored. \n\nKeywords: Detention House - Sociabilities - Interactions \u2013 Visitors \n\n\n\n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................. 1 \n\nTema .................................................................................................................................. 1 \n\nHistoriografia ..................................................................................................................... 8 \n\nFontes e Metodologia ...................................................................................................... 11 \n\nRecorte e Cap\u00edtulos .......................................................................................................... 16 \n\n1. NO ENCAL\u00c7O DA MODERNIDADE: A MORALIZA\u00c7\u00c3O DO POVO, OS \n\nMELHORAMENTOS URBANOS E A \u201cINSTITUI\u00c7\u00c3O TRANQUILLISADORA ... 21 \n\n1.1 -  Os melhoramentos urbanos e a moraliza\u00e7\u00e3o do povo ............................................ 21 \n\n1.2 - A Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d. ....................... 35 \n\n2. \u201cCASA DE NEG\u00d3CIO\u201d? FLUXOS E SOCIABILIDADES NA CASA DE \n\nDETEN\u00c7\u00c3O ................................................................................................................. 53 \n\n2.1- As pris\u00f5es modernas: entre o isolamento e a intera\u00e7\u00e3o ............................................ 53 \n\n2.2 - \u00c0s margens do Capibaribe: a pris\u00e3o e a cidade ....................................................... 59 \n\n2.3 - Os visitantes e o regulamento de 1855 .................................................................... 65 \n\n2.4 - Ass\u00edduos Visitantes: quitandeiras, \u201cprostitutas\u201d, \u201cgatunos\u201d... ................................ 80 \n\n2.5 - Vetores de den\u00fancias: os visitantes, as cartas e peti\u00e7\u00f5es ........................................ 97 \n\n3. GRADES AFORA: OS DETENTOS, SEUS PERCURSOS E PERCAL\u00c7OS\n\n ....................................................................................................................................... 115 \n\n3.1 - Os presos e o servi\u00e7o da faxina ............................................................................. 115 \n\n3.2 - A escolta, a rua e os detentos ................................................................................ 124 \n\n3.3 \u2013 Transeuntes e itiner\u00e1rios ....................................................................................... 130 \n\n3.4 \u2013 As fugas: tentativas e efetiva\u00e7\u00f5es ......................................................................... 144 \n\n3.4.1 - \u201cA escandalosa evas\u00e3o do preto Thomaz\u201d ......................................................... 148 \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................... 163 \n\n6. AP\u00caNDICE I ........................................................................................................... 182 \n\n7. ANEXO I .................................................................................................................. 220 \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO tema \n\n \n\ns pris\u00f5es modernas que s\u00e3o constru\u00eddas no Brasil a partir de meados do s\u00e9culo \n\nXIX representaram uma escolha deliberada de parcela da elite dirigente da \n\nmonarquia brasileira rumo ao progresso e a modernidade penal em voga no \n\nmundo Ocidental. Al\u00e9m disso, progressivamente, estas institui\u00e7\u00f5es v\u00e3o se convertendo em \n\nimportante mecanismo para exercer controle sobre os segmentos populares da sociedade \n\nimperial brasileira. Mais do que isso: as pris\u00f5es imperiais foram, e as contempor\u00e2neas \n\ncontinuam sendo, \u201cespa\u00e7os onde amplos setores da popula\u00e7\u00e3o vivem parte de suas vidas, \n\nformam suas vis\u00f5es de mundo, entrando em negocia\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com outros \n\nindiv\u00edduos\u201d.\n1\n  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o versa sobre um aspecto dessa complexa hist\u00f3ria que entrela\u00e7a e \n\nconecta sociedade e pris\u00e3o, reconstituindo as intera\u00e7\u00f5es e sociabilidades erigidas entre os \n\ndetentos e os visitantes da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, bem como, a popula\u00e7\u00e3o de uma \n\nforma geral. Por um lado, examina as implica\u00e7\u00f5es da presen\u00e7a di\u00e1ria destes indiv\u00edduos \n\npara o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, assim, dimensionando o quanto essa participa\u00e7\u00e3o no \n\ncotidiano prisional foi capaz de redefinir projetos e representa\u00e7\u00f5es da elite letrada, bem \n\ncomo, discute o aprendizado social acumulado por esses indiv\u00edduos a partir dessa \n\nexperi\u00eancia social de idas e vindas ao mundo dos encarcerados. Do outro, investiga as \n\nandan\u00e7as dos presos pelas ruas da cidade, suas intera\u00e7\u00f5es, alian\u00e7as e conflitos com os \n\nguardas e a popula\u00e7\u00e3o. Assim, problematiza as aproxima\u00e7\u00f5es entre os detentos e habitantes \n\ndo entorno da pris\u00e3o.  \n\nConv\u00e9m ressaltar que no contexto internacional se travava um altercado debate, \n\ncapitaneado pela Europa e Estados Unidos, acerca da reforma das pris\u00f5es que correspondia \n\nao processo de transi\u00e7\u00e3o dos mecanismos de puni\u00e7\u00e3o vigentes no mundo Ocidental. Em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas punitivas empreendidas no Antigo Regime notabilizadas pelos \n\nsupl\u00edcios, exposi\u00e7\u00e3o dos punidos em pat\u00edbulos e cadafalsos, a pena de priva\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade se reveste, nesta conjuntura, de um car\u00e1ter moderno e civilizador posto que al\u00e9m \n\n                                                           \n1\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (Orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. \n\nVol. 1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 35. \n\nA \n\n\n\n \n\n2 \n \n\nde suplantar os espet\u00e1culos p\u00fablicos da puni\u00e7\u00e3o apresentava como premissa o processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo criminoso. As pris\u00f5es, nesse sentido, \u201ctornaram-se espa\u00e7os \n\ncentrais para discutir o grau de progresso e de civiliza\u00e7\u00e3o existentes nos pa\u00edses, que, no \n\ncaso da Am\u00e9rica Latina, viam-se \u00e0s voltas com o processo de constitui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de \n\nseus Estados nacionais\u201d.\n2\n  \n\n  Essas modernas institui\u00e7\u00f5es da justi\u00e7a criminal, ponta de lan\u00e7a do emergente \n\nparadigma penitenci\u00e1rio, apesar da onerosidade de suas constru\u00e7\u00f5es para os cofres \n\nprovinciais, v\u00e3o se edificando e angariando posi\u00e7\u00e3o mais destacada nos esquemas \n\npunitivos implementados na consolida\u00e7\u00e3o do Estado nacional, assim, exercendo posi\u00e7\u00e3o \n\nmenos acess\u00f3ria que as antigas cadeias existentes ao longo do per\u00edodo colonial na Am\u00e9rica \n\nportuguesa, ao menos, no que tange aos mecanismos de controle e puni\u00e7\u00e3o. Nas linhas do \n\nC\u00f3digo Criminal do Imp\u00e9rio de 1830 podemos encontrar uma s\u00e9rie de prescri\u00e7\u00f5es para \n\nimediata constru\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es, indicativo importante do protagonismo assumido \n\npela pena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade naquele contexto. De modo que \u201csegundo o C\u00f3digo, a \n\npris\u00e3o passava a ser o principal meio de puni\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo a recupera\u00e7\u00e3o do \n\ndetento e a diminui\u00e7\u00e3o da reincid\u00eancia de atos criminosos\u201d.\n3\n \n\nNestas circunst\u00e2ncias, as pris\u00f5es representaram para as elites latino-americanas \n\nimportante mecanismo - ainda que n\u00e3o necessariamente central, nem \u00fanico - na efetiva\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia.\n4\n A hist\u00f3ria do Brasil \n\nindependente constitui-se envolta ao desenvolvimento de aparatos, c\u00f3digos e institui\u00e7\u00f5es, \n\nassim, \u201c\u00e9 prov\u00e1vel que poucos pa\u00edses tenham a hist\u00f3ria de sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e3o ligada ao \n\ndesenvolvimento de sua justi\u00e7a criminal como o Brasil\u201d.\n5\n Gradativamente, as pris\u00f5es \n\nadquirem posi\u00e7\u00e3o mais destacada na agenda pol\u00edtica das elites de modo que n\u00e3o tardaria \n\npara o Rio de Janeiro, Corte do imp\u00e9rio, iniciar em 1834 e concluir, parcialmente, em 1850 \n\na Casa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro, projetando-se como vanguarda no \u00e2mbito \n\npenitenci\u00e1rio, uma vez que, possu\u00eda a primeira pris\u00e3o com trabalho da Am\u00e9rica Latina. \n\n                                                           \n2\n SANT\u00b4ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de Corre\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p. 17. \n3\n SANTOS, Myrian Sep\u00falveda dos. A pris\u00e3o dos \u00e9brios, capoeiras e vagabundos no In\u00edcio da era \n\nRepublicana. In: Topoi, Rio de Janeiro, v. 5, n.8, p. 138-169, 2004. \n4\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. \n5\n BRETAS, Marcos Luiz. \u201cA policia Carioca no Imp\u00e9rio\u201d In: Revista de Estudos Hist\u00f3ricos, vol. 1, n\u00ba 22. \n\nRio de Janeiro, 1998. p.1. \n\n\n\n \n\n3 \n \n\nEm Pernambuco, em 1851, o presidente da prov\u00edncia, Jos\u00e9 Ildefonso de Souza Ramos, \n\nsublinhava, com certa consterna\u00e7\u00e3o, que era \u201cdeploravel o estado das cadeas em toda \n\nprov\u00edncia\u201d, lamentando que na cidade do Recife, \u201cuma das principaes e mais importantes \n\ndo imp\u00e9rio so agora se trata da constru\u00e7\u00e3o d`uma casa de deten\u00e7\u00e3o\u201d.\n6\n \n\n Assim como suas cong\u00eaneres de outras prov\u00edncias, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife - \n\nativada em 1855 e conclu\u00edda apenas em 1867- foi decorr\u00eancia deste movimento de reforma \n\nprisional que vivenciou a monarquia brasileira na segunda metade dos oitocentos, \n\nfulgurando no imagin\u00e1rio pol\u00edtico da elite recifense como parte do ide\u00e1rio de civiliza\u00e7\u00e3o e \n\nmodernidade jur\u00eddica, assim como, uma institui\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na corre\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nh\u00e1bitos dissonantes e pr\u00e1ticas delinquentes, mormente, associadas pelos agentes da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica aos indiv\u00edduos oriundos dos segmentos populares da cidade, \n\nnomeadamente, pobres livres, escravos, libertos etc.  \n\n No Recife, a constru\u00e7\u00e3o desta moderna institui\u00e7\u00e3o colocou ao alcance das elites \n\nnovos instrumentos para enfrentar o que lhes afigurava como o \u201cp\u00e9ssimo e criminoso \n\nh\u00e1bito que aqui tem muitas pessoas do povo\u201d.\n7\n A despeito de sua modernidade, no Brasil \n\noitocentista inexistiu um consenso pol\u00edtico, por parte dos administradores estatais, no \n\nsentido de ades\u00e3o incondicional a reforma das pris\u00f5es, ao contr\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nque parcela da elite n\u00e3o estava disposta a enveredar nessa onerosa empreitada e se manteve \n\nreticente em investir os fundos p\u00fablicos provinciais. Carlos Aguirre sugere que essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o se fez presente na Am\u00e9rica Latina como um todo, pois, a exiguidade dos recursos \n\ndispon\u00edveis concorreu para refrear o entusiasmo dos dirigentes estatais. Deste modo, \n\nafirma que \u201cessa fascina\u00e7\u00e3o com os modelos punitivos europeus e norte-americanos, sem \n\nd\u00favida, n\u00e3o foi generalizada\u201d.\n8\n Ainda segundo ele, isso se explica devido a \u201cs\u00e9rias \n\nlimita\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e uma situa\u00e7\u00e3o de constante desordem pol\u00edtica\u201d que passavam as \n\nrecentes rep\u00fablicas latino-americanas. Assim, esses condicionantes \u201cimpediam a maioria \n\ndos Estados de embarcar em reformas institucionais de envergadura (...) de modo que era \n\nquase imposs\u00edvel que existisse amplo apoio a qualquer iniciativa que conduzisse \u00e0 reforma \n\n                                                           \n6\n Relatorio que \u00e1 Assembl\u00e9a Legislativa de Pernambuco apresentou na sess\u00e3o ordinaria de 1851 o \n\nexcellentissimo conselheiro Jos\u00e9 Ildefonso de Souza Ramos, presidente da mesma provincia. Pernambuco, \n\nTyp. de M.F. de Faria, 1851. p.13 http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/666/000013    \n7\n Falla com que o exm. presidente da prov\u00edncia, conselheiro Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Oliveira Junqueira, abrio a \n\nAssembl\u00e9a Legislativa Provincial de Pernambuco no dia 1.o de mar\u00e7o de 1872. Pernambuco, Typ. de M. \n\nFigueiroa de Faria &amp; Filhos, 1872. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.crl.edu/brazil>. Acesso em: 15 Ago. 2011. \n8\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 40. \n\n\n\n \n\n4 \n \n\ndas pris\u00f5es\u201d.\n9\n Em Pernambuco, conforme salienta Albuquerque Neto, essa pauta era uma \n\nagenda predominantemente dos pol\u00edticos ligados aos quadros do partido Conservador. \n\nAssim, a reforma prisional no Recife oitocentista teria sido parte integrante das realiza\u00e7\u00f5es \n\ndo Regresso Conservador.\n10\n\n   \n\nPara alguns de seus entusiastas a Casa de Deten\u00e7\u00e3o cintilava, conforme se \n\nobservar\u00e1 ao longo deste trabalho, como uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d, supostamente \n\ncapaz de alertar e intimidar os infratores acerca dos perigos de uma vida desregrada e \n\nafeita aos delitos. Certamente, estamos diante de uma prescri\u00e7\u00e3o, um projeto, uma forma \n\nde entender a pris\u00e3o em voga no ide\u00e1rio pol\u00edtico de parcela da elite imperial oitocentista, \n\ncomponente importante na sua emergente estrutura de controle e na sua busca rotineira \n\npela ordem.  \n\n\u00c9 preciso perceber, entretanto, que as pris\u00f5es em seu funcionamento efetivo n\u00e3o se \n\nrestringiam a mecanismos de controle e disciplinamento que, supostamente, abatiam de \n\nmodo eficaz os segmentos populares, tampouco os reformadores e administradores das \n\npris\u00f5es foram irrestritamente exitosos na implementa\u00e7\u00e3o de seus projetos penitenci\u00e1rios.  \n\n Nesse sentido, concomitante as pr\u00e1ticas de controle e as disposi\u00e7\u00f5es normatizadoras \n\nelaboradas pelos gestores destas institui\u00e7\u00f5es e, por vezes, a partir das frestas contidas \n\nnesses regulamentos, os segmentos populares do Recife imperial efetivaram usos e \n\nconstru\u00edram um entendimento bastante diferente da pris\u00e3o contrariando a representa\u00e7\u00e3o \n\nnormatizadora existente em alguns c\u00edrculos da elite letrada. Conforme sabemos, o espa\u00e7o \n\np\u00fablico constitu\u00eddo para determinados finalidades, imaginado e idealizado pelos agentes do \n\naparelho estatal nem sempre \u00e9 em seu funcionamento integralmente reproduzido e \n\nutilizado em conformidade com as pretens\u00f5es iniciais. N\u00e3o raro, ocorrem adequa\u00e7\u00f5es, \n\nreleituras e at\u00e9 mesmo utiliza\u00e7\u00f5es inesperadas para o espa\u00e7o p\u00fablico, bem como, para as \n\ndiversas institui\u00e7\u00f5es nele inseridas.\n11\n\n \n\nTendo isto em conta, este trabalho tem por des\u00edgnio reconstituir parte das intera\u00e7\u00f5es \n\nentre os segmentos populares da cidade e a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, portanto, temos por cerne \n\ndeste trabalho analisar a interface entre o interior e o exterior do estabelecimento prisional, \n\n                                                           \n9\n Ibidem, p. 39 \n\n10\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A Reforma Prisional no Brasil Oitocentista: da Cadeia \n\na Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Recife: Universidade Federal de Pernambuco, \n\n2008. p. 21. \n11\n\n PESAVENTO, Sandra Jatahy. \u201cMuito al\u00e9m do espa\u00e7o: por uma hist\u00f3ria cultural do urbano\u201d. In: Estudos \n\nHist\u00f3ricos. Rio de Janeiro.  Vol.8, n\u00ba 16, 1995. pp. 279-290. \n\n\n\n \n\n5 \n \n\nenfatizando ao n\u00edvel do funcionamento efetivo e cotidiano as conex\u00f5es verificadas entre a \n\npris\u00e3o e o seu per\u00edmetro urbano, bem como, as implica\u00e7\u00f5es destas trocas e fluxos para o \n\ncotidiano institucional. Desse modo, configura-se numa hist\u00f3ria mais das porosidades e \n\nfrestas da pris\u00e3o do que dos interditos e prescri\u00e7\u00f5es erigidos pelos administradores e \n\ndemais agentes da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Pretendemos delinear, a partir de suas a\u00e7\u00f5es, a \n\npercep\u00e7\u00e3o e significado que foram conferidos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o pelos indiv\u00edduos oriundos dos \n\nsegmentos populares da cidade que diariamente visitavam o estabelecimento prisional e \n\nencontravam os detentos transitando pelas ruas da cidade. Nesse sentido, nossa abordagem \n\nir\u00e1 desviar o m\u00e1ximo poss\u00edvel de uma an\u00e1lise circunscrita aos aparatos e pr\u00e1ticas de \n\ncontrole, mormente, caracterizada pela aten\u00e7\u00e3o \u201cexclusiva e obsessional que procura \n\ndescrever as institui\u00e7\u00f5es e os mecanismos da repress\u00e3o\u201d.\n12\n\n  \n\nVerdadeiras redes de sociabilidades foram constru\u00eddas por interm\u00e9dio da constante \n\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas que diariamente adentraram os imponentes muros da institui\u00e7\u00e3o. \n\nComunica\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os foram disponibilizados por esses interventores externos e \n\nredefiniram, consideravelmente, a natureza da reclus\u00e3o e a maneira de vivenciar a pris\u00e3o \n\nao passo que, inconscientemente, esmaeciam o isolamento e a intimida\u00e7\u00e3o que a pris\u00e3o \n\ndeveria exercer nos grupos \u201cperigosos\u201d da cidade. \n\nUma vez que estas idas e vindas proporcionaram aos detentos uma forma distinta \n\nde vivenciar o cotidiano prisional, tamb\u00e9m indicavam aos visitantes os subterf\u00fagios e \n\nfrestas contidos na normatividade prisional. Informa\u00e7\u00f5es que certamente eram partilhadas \n\nentre os seus pares. Desta feita, paulatinamente, emergia nesses indiv\u00edduos um \n\nentendimento peculiar da pris\u00e3o, distinto da representa\u00e7\u00e3o apetecida pelos gestores do \n\nestabelecimento, bem como, cultivada em certos c\u00edrculos da elite letrada da cidade.  \n\nO pec\u00falio que auferiam alguns detentos a partir dos produtos fabricados \n\ncoletivamente nas oficinas - existentes na Casa de Deten\u00e7\u00e3o a partir de 1862 e capitaneadas \n\npelo administrador Rufino Augusto de Almeida - atuou tamb\u00e9m no sentido de fomentar a \n\nexist\u00eancia de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es comerciais entre os detentos e o mundo circundante, \n\nassim, quitandeiras, \u201cprostitutas\u201d, \u201cgatunos\u201d e os pr\u00f3prios familiares dos detentos passaram \n\na ter na deten\u00e7\u00e3o uma verdadeira fonte de renda e, em virtude da assiduidade de suas \n\nvisitas, conheciam de modo arraigado o cotidiano do c\u00e1rcere.  \n\n                                                           \n12\n\n CERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano I: artes de fazer. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1994, p. 105. \n\n\n\n \n\n6 \n \n\nDesta maneira, na perspectiva adotada neste trabalho a ideia da pris\u00e3o como um \n\nintervalo social total, capaz de alijar inteiramente experi\u00eancias anteriores e exteriores a \n\nvida no c\u00e1rcere, emblematicamente apresentadas na obra de Goffman\n13\n\n, perde sua precis\u00e3o. \n\nAqui ser\u00e3o examinadas algumas das rela\u00e7\u00f5es que aproximavam o lado de dentro e o de \n\nfora da pris\u00e3o. Entendemos que os muros da pris\u00e3o s\u00e3o perme\u00e1veis. De certa forma, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que \u201ca partir do estabelecimento destes limites, surgem fronteiras. Mas \n\nestas fronteiras engendram, na verdade, a possibilidade de estabelecer um movimento \n\ncont\u00ednuo entre o \u201cdentro\u201d e o \u201cfora\u201d, ou melhor, entre a pris\u00e3o e a cidade\u201d.\n14\n\nAl\u00e9m disso, \n\ncomo j\u00e1 atentava Ignatieff, \u201cn\u00f3s precisamos de relatos sobre como os trabalhadores de fora \n\ndaquelas paredes simbolizavam o mundo de dentro delas\u201d.\n15\n\n \n\nDeste modo, reputamos premente visualizar al\u00e9m dos muros da pris\u00e3o focando \u201cas \n\nredes que a atravessam e a ligam permanentemente ao exterior\u201d.\n16\n\n Neste trabalho, \n\nsobressaem enquanto agentes desta conex\u00e3o esses indiv\u00edduos que adentravam o \n\nestabelecimento prisional, seja para realizar visitas aos detentos ou mesmo como \n\nportadores das refei\u00e7\u00f5es dos presos que n\u00e3o recebiam alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 custa dos cofres \n\np\u00fablicos, al\u00e9m de in\u00fameras \u201cprostitutas\u201d, vendeiras e comerciantes ambulantes que, de \n\numa forma geral, possu\u00edam na deten\u00e7\u00e3o uma clientela n\u00e3o desprez\u00edvel.  \n\nExaminaremos tamb\u00e9m a faculdade de determinados detentos, nomeadamente, escravos e \n\nsentenciados, poderem se ausentar do estabelecimento em virtude da realiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \n\nde faxina e de outras atividades laborais. Essas ocasi\u00f5es eram para eles oportunidade de \n\nandarem pelas ruas da cidade e frequentarem, com aquiesc\u00eancia e/ou omiss\u00e3o dos \n\nsoldados, at\u00e9 mesmo tabernas, esses aut\u00eanticos centros de sociabilidades dos segmentos \n\npopulares. Al\u00e9m de in\u00fameras tentativas e efetiva\u00e7\u00e3o de fugas, os \u201ccalcetas\u201d \u2013 ou seja, os \n\ncondenados a pena de gal\u00e9s - no seu regresso ao estabelecimento realizavam uma s\u00e9rie de \n\ndist\u00farbios, n\u00e3o raro, sobre o efeito de bebidas espirituosas adquiridas durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde suas labutas nas ruas da cidade. Al\u00e9m disso, em sua conversa com \u201cestranhos\u201d nas \n\n                                                           \n13\n\n GOFFMAN, Erving. Manic\u00f4mios, Pris\u00f5es e Conventos. Tradu\u00e7\u00e3o de Dante Moreira Leite. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Perspectiva, 2001.  \n\n14\n SABAINI, Raphael Tadeu. \u201cUma cidade entre pres\u00eddios: percep\u00e7\u00f5es acerca de um cont\u00ednuo entre a pris\u00e3o e \n\no urbano\u201d. In: Sociedade e Territ\u00f3rio, Natal, v. 23, n\u00ba 2, p. 21 - 37, jul./dez. 2011, p. 32. \n15\n\n IGNATIEFF, Michael. \u201cInstitui\u00e7\u00f5es Totais e Classes Trabalhadoras\u201d In: Revista brasileira de Hist\u00f3ria.  \n\nS\u00e3o Paulo, ANPUH/Marco Zero, vol. 7, n\u00ba14, Mar\u00e7o/Agosto, 1987, p. 188. \n16\n\n CUNHA, Manuela P.\u201cPris\u00e3o e Sociedade: Modalidades de uma Conex\u00e3o\u201d, In: CUNHA, Manuela P. da \n\n(org.): Aqu\u00e9m e Al\u00e9m da Pris\u00e3o. Cruzamentos e Perspectivas, Lisboa, Editora Noventa Graus, p. 22.  \n\n\n\n \n\n7 \n \n\ntabernas a vida na pris\u00e3o desnudava-se em meio aos goles e vozerias. Ali, no relato dos \n\ndetentos, a pris\u00e3o anunciada era, provavelmente, menos eficaz do que sugeria sua \n\nimpon\u00eancia na margem do Capibaribe. Essas possibilidades concorreram para conformar \n\nnos visitantes e detentos uma sensibilidade bastante peculiar acerca da pris\u00e3o. Para alguns \n\ndeles, especialmente, os escravos a vida no c\u00e1rcere n\u00e3o era necessariamente mais sofrida \n\nque sua vida pregressa. Nesse caso, o poder de intimida\u00e7\u00e3o da penalidade estava \n\ncomprometido. \n\n A Casa de Deten\u00e7\u00e3o, para este conjunto de indiv\u00edduos destoava flagrantemente da \n\nideia de uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d, como a denominou um jornal coevo, em \n\nvirtude de sua supostamente capacidade de refrear as pr\u00e1ticas \u201cfacinorosas\u201d, ao passo que, \n\ninsinuava pela sua presen\u00e7a o quanto os infratores estavam suscet\u00edveis \u00e0 puni\u00e7\u00e3o e ao \n\npoder da justi\u00e7a. Suas viv\u00eancias direcionavam-nos para conferir outro sentido ao \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o, muito pr\u00f3ximo do que um administrador da institui\u00e7\u00e3o \n\nqualificou como uma \u201ccasa de neg\u00f3cio\u201d. Ao ir e vir, esses indiv\u00edduos levavam e traziam e \n\ncom isto ampliavam grandemente a porosidade daqueles altos e imponentes muros. Esses \n\nconstantes fluxos de informa\u00e7\u00f5es, ideias, pessoas e mercadorias, seguramente, \n\nconcorreram para redefinir ou mesmo desvanecer o isolamento, tido por regenerador, \n\nportanto, ideia transversal nos sistemas modernos de encarceramento.\n17\n\n  \n\nNesta perspectiva, tantas idas e vindas neste estabelecimento prisional, forneceram \n\nelementos para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociabilidade peculiar que permitia esses indiv\u00edduos \n\ntransitar \u201cpor aqueles espa\u00e7os que sempre existem e pelas inconsist\u00eancias internas que \n\nfazem parte de qualquer sistema de normas e sistemas normativos\u201d.\n18\n\n  \n\nPara uns, uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d, para outros, uma \u201ccasa de neg\u00f3cio\u201d, \n\nportanto, \u00e9 na interse\u00e7\u00e3o entre esses entendimentos e significados difusos que o \n\nestabelecimento prisional funcionava efetivamente. S\u00e3o essas din\u00e2micas que a presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o intenta reconstituir e analisar. De modo a clarificar esses expedientes que \n\nconectavam a pris\u00e3o e a din\u00e2mica urbana da cidade. \n\n \n\n                                                           \n17\n\n Cf. SILVA, Alexandre Calixto da. Sistemas e Regimes Penitenci\u00e1rios no Direito Penal Brasileiro: uma \n\ns\u00edntese hist\u00f3rico/jur\u00eddica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual de Maring\u00e1. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Direito. Maring\u00e1, 2009. \n18\n\n LEVI, Giovanni. \u201cSobre a micro-hist\u00f3ria\u201d. In: BURKE , Peter (org.) A escrita da Hist\u00f3ria . 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: UNESC, 1992. p.153.  \n\n\n\n \n\n8 \n \n\n  A historiografia \n\n \n\n A historiografia sobre a tem\u00e1tica das pris\u00f5es no Brasil progrediu acentuadamente \n\nnos \u00faltimos anos. Tendo em vista que, especialmente, a partir do impulso conferido pela \n\nobra de Michel Foucault, superou um letargo e um sil\u00eancio que predominavam algumas \n\nd\u00e9cadas atr\u00e1s no debate da historiografia nacional sobre as problem\u00e1ticas da tem\u00e1tica. \n\nConcentrada, sobretudo, nos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a pesquisa sobre as \n\npris\u00f5es no Brasil demonstra variadas tend\u00eancias historiogr\u00e1ficas. Ainda assim, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndelinear algumas proposi\u00e7\u00f5es que caracterizam, grosso modo, estas abordagens. Uma delas \n\nconsiste em ressaltar os debates ensejados pelo poder p\u00fablico em torno da forma\u00e7\u00e3o e \n\nedifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos prisionais. Comumente, os trabalhos com esse vi\u00e9s \n\ncomparam os projetos e regulamentos institucionais com as din\u00e2micas cotidianas atestando \n\nquase sempre uma sens\u00edvel defasagem entre o prescrito e o vivido. Outra perspectiva, \n\nbastante comum, examina as estrat\u00e9gias de resist\u00eancia desenvolvidas pelos detentos. \n\nEnfatizando as fugas, colabora\u00e7\u00f5es e conflitos vivenciados no cotidiano das pris\u00f5es, \n\nabordando-as como um microcosmo da sociedade brasileira oitocentista, de onde \n\nirrompem as classifica\u00e7\u00f5es e hierarquias t\u00edpicas de uma sociedade escravista ou mesmo as \n\ndescontinuidades. Com um volume significativo de trabalhos, \u00e9 para al\u00e9m de nosso \n\nprop\u00f3sito enumerar e discutir, pontualmente, cada uma dessas contribui\u00e7\u00f5es, suas \n\npossibilidades e limites.\n19\n\n De uma forma geral, \u201ca historiografia sobre a hist\u00f3ria das pris\u00f5es \n\n                                                           \n19\n\n Uma obra que re\u00fane parte dessas contribui\u00e7\u00f5es \u00e9 livro j\u00e1 citado: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de \n\nS\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 1 e 2). Rio de \n\nJaneiro: Rocco, 2009. Sugerimos ainda a leitura dos segmentes trabalhos: SILVA, Mozart Linhares. Do \n\nimp\u00e9rio da lei e das tecnologias de punir \u00e0s grades da cidade. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto Alegre: \n\nPUCRS, 1996. SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume/FAPESP, 1999. \n\nCANCELLI, Elizabeth. Carandiru: a pris\u00e3o, psiquiatra e o preso. Bras\u00edlia: Editora da UnB, 2005. \n\nPEDROSO, Regina C\u00e9lia. Os signos da Opress\u00e3o: Hist\u00f3ria e viol\u00eancia das pris\u00f5es brasileiras. S\u00e3o Paulo: \n\nArquivo do Estado, imprensa oficial do Estado, 2002. AL-ALAM, Caiu\u00e1 Cardoso. A negra for\u00e7a da \n\nprincesa: policia, pena de morte e corre\u00e7\u00e3o em Pelotas (1830-1857). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o \n\nLeopoldo: UNISSINOS, 2007. SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume/FAPESP, 1999. MARIZ, Silviana Fernandes. Oficina de Satan\u00e1s: a Cadeia P\u00fablica de \n\nFortaleza (1850-1889). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Fortaleza, Universidade Federal do Cear\u00e1.  2004. \n\nTRINDADE, Claudia Moraes. A Casa de Pris\u00e3o com Trabalho da Bahia, 1833-1865. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Salvador, Universidade Federal da Bahia. 2007. Para o Rio de Janeiro temos: PESSOA, Gl\u00e1ucia \n\nTomaz de Aquino. Trabalho e resist\u00eancia na penitenci\u00e1ria da Corte (1850 \u2013 1876). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Hist\u00f3ria. Niter\u00f3i: UFF, 2000. SANT\u2019 ANNA, Marilene Antunes. De um lado, punir; de outro, \n\nreformar: projetos e impasse em torno da implanta\u00e7\u00e3o da Casa de Corre\u00e7\u00e3o e do Hosp\u00edcio de Pedro II no \n\nRio de Janeiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. PPGHS /IFCS. UFRJ, 2002.  ARAUJO, Carlos Moreira de. \n\nC\u00e1rceres Imperiais: a Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte 1831-1861. Campinas, S\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, 2009. GON\u00c7ALVES, Fl\u00e1via \n\nMa\u00edra de Araujo. Cadeia e Corre\u00e7\u00e3o: Sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na cidade de S\u00e3o Paulo \n\n\n\n \n\n9 \n \n\ntem demonstrado, nessa dire\u00e7\u00e3o, o quanto ditas defici\u00eancias acabavam gerando um \n\nmicrocosmo carcer\u00e1rio que fugia completamente do estipulado nos regulamentos bem \n\nalinhados e do discurso reformador\u201d.\n20\n\n \n\n Para a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife dispomos de alguns trabalhos j\u00e1 conclu\u00eddos. \n\nCronologicamente, temos o trabalho de Mozart Vergetti de Menezes, que discute a cria\u00e7\u00e3o, \n\nem 1909, da Escola Correcional do Recife que foi instalada dentro da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o autor, sua fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua era diligenciar para sanear o ambiente urbano das \n\nin\u00fameras crian\u00e7as que vagavam, operando como um dos instrumentos da plataforma \n\nmodernizadora que se instalava no Recife para a corre\u00e7\u00e3o dos menores infratores, o autor \n\nressalta o di\u00e1logo e aproxima\u00e7\u00e3o dos detentos da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife com essas \n\ncrian\u00e7as.\n21\n\n  \n\n Dispomos ainda da tese de doutoramento de Clarissa Nunes Maia, intitulada Os \n\nPoliciados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife que aborda a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos aparatos de controle das classes populares \u2013 posturas municipais, forma\u00e7\u00e3o \n\ndo corpo policial e a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u2013 com o recorte de 1865 at\u00e9 1915. No concernente \n\n\u00e0 institui\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, fruto das reflex\u00f5es apresentadas no quarto cap\u00edtulo de sua tese, \n\nestuda as din\u00e2micas cotidianas, as estrat\u00e9gias de classifica\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o contidas \n\nnos regulamentos de 1855 e 1885, afirmando que esta \u201cclassifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos era \n\nseguida de restri\u00e7\u00f5es que se transformavam, no final das contas, em privil\u00e9gios para \n\nalguns, formando certa hierarquia dentro da penitenci\u00e1ria com lugares definidos para cada \n\num dos presos\u201d.\n22\n\n Versando ainda sobre o comportamento pouco diligente dos funcion\u00e1rios \n\ndo estabelecimento, a autora demonstra que pequenos entraves burocr\u00e1ticos e hier\u00e1rquicos \n\ncriavam \u00e1reas de lit\u00edgios e v\u00e1cuos de poder dentro da Casa de Deten\u00e7\u00e3o e que sabiam \n\napropriar-se deles os presos a fim de atenuar as restri\u00e7\u00f5es do confinamento. Trata ainda da \n\neduca\u00e7\u00e3o e trabalho para os presos.  Ressalta que a educa\u00e7\u00e3o era considerada pelos \n\nreformadores penais, assim como o trabalho, elemento moralizante e regenerador, portanto, \n\n                                                                                                                                                                                \n(1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, 2000. etc. TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Universidade Federal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012. \n\nSANT\u00b4ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de Corre\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010. Entre outros. \n20\n\n CESAR, Tiago da Silva. Estado, sociedade e o nascimento da pris\u00e3o na Am\u00e9rica Latina\u201d In M\u00c9TIS: \n\nhist\u00f3ria &amp; cultura \u2013 CESAR, Tiago da Silva \u2013 v. 12, n. 23, jan./dez. 2013, p.41. \n21\n\n MENEZES, Mozart Verguetti. Prevenir, Disciplinar e Corrigir: as Escolas Correcionais do Recife \n\n(1909-1929): Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Recife: CFCH/UFPE, 1995.  \n22\n\n MAIA, Clarissa Nunes.\n \nOs Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p.192. \n\n\n\n \n\n10 \n \n\ninstrumentos que deveriam ser implementados  no intento de modificar o indiv\u00edduo \n\ndelinquente. Havia naquela institui\u00e7\u00e3o um professor que lecionava a instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \n\nconquanto, o comparecimento nas aulas n\u00e3o fosse obrigat\u00f3rio e poucos presos \n\nmanifestassem interesse na aprendizagem, j\u00e1 que \u201cos of\u00edcios que poderiam porventura se \n\nocupar quando sa\u00edssem dali n\u00e3o exigiam a capacidade de saber ler e escrever\u201d.\n23\n\n  \n\nA disserta\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti Albuquerque Neto, intitulada A reforma \n\nprisional no Brasil oitocentista: da Cadeia \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874), parte de uma \n\ndiscuss\u00e3o dos projetos modernizadores e c\u00f3digos criminais, rastreando o significado do \n\nmovimento reformador, sugerindo que estas institui\u00e7\u00f5es se revestiam de uma dupla \n\nfuncionalidade: \u201cciviliza\u00e7\u00e3o e controle social\u201d.\n24\n\n Em seguida, aborda a din\u00e2mica social da \n\ncidade do Recife, na primeira metade do s\u00e9culo XIX, assinalando as tens\u00f5es e movimentos \n\nque abalaram a ordem. Enfatizando o aumento da criminalidade urbana e o crescimento \n\npopulacional da d\u00e9cada de 1840, o autor vincula esses fen\u00f4menos ao processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ndos aparatos de controle, tais como, o recrudescimento das posturas municipais, \n\norganiza\u00e7\u00e3o do aparato policial e o encarceramento. Por fim, investigando as condi\u00e7\u00f5es \n\ncarcer\u00e1rias anteriores ao impulso reformador, bem como, regulamentos e pr\u00e1ticas \n\ncotidianas dentro da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, o autor alude que o discurso penal converteu-se em \n\n\u201cletra morta.\u201d \n\nEstes trabalhos pioneiros realizaram uma abordagem mais institucional das pris\u00f5es, \n\nreconstruindo as din\u00e2micas internas, as pretens\u00f5es das elites com estas institui\u00e7\u00f5es, bem \n\ncomo, as resist\u00eancias dos detentos e suas colabora\u00e7\u00f5es e / ou conflitos com os agentes do \n\nEstado, demonstrando que os regulamentos possu\u00edam frestas e que os detentos bem \n\ncompreendiam como as aproveitar. Realizado a contento, este mapeamento tem \n\npossibilitado aos pesquisadores da tem\u00e1tica adentrar em outras esferas e problem\u00e1ticas, \n\nsuscitando diferentes quest\u00f5es neste campo historiogr\u00e1fico, uma delas, certamente, \n\nreferente ao resgate de outros atores e espa\u00e7os envoltos na complexa din\u00e2mica do \n\nencarceramento. Seguramente, as fun\u00e7\u00f5es destas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o se restringiam ao seu \n\ninterior, deste modo, necessita ainda ser dimensionado \u201cseus efeitos na sociedade atrav\u00e9s \n\ndo peso m\u00edtico e simb\u00f3lico no mundo exterior, (...) onde o povo fantasia, sonha e teme o \n\n                                                           \n23\n\n Ibidem. p. 213. \n24\n\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. Op. cit. p. 61. \n\n\n\n \n\n11 \n \n\narquip\u00e9lago do confinamento\u201d.\n25\n\n \u00c9 bom lembrar que \u201cessas institui\u00e7\u00f5es atuavam como \n\numa amea\u00e7a para as pessoas que n\u00e3o atendiam aos padr\u00f5es civilizat\u00f3rios defendidos pelas \n\nelites locais\u201d.\n26\n\n Assim, \u00e9 preciso investigar o quanto foram eficazes os administradores e a \n\nelite local nesse des\u00edgnio de intimidar, controlar e corrigir a popula\u00e7\u00e3o com essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es prisionais.  \n\n \n\nFontes e Metodologia \n\n \n\n N\u00e3o podemos nos eximir de algumas elucida\u00e7\u00f5es acerca do escopo documental do \n\npresente trabalho, bem como, da perspectiva te\u00f3rica que nos valemos para conferir \n\ninteligibilidade aos ind\u00edcios coletados. M\u00faltiplos s\u00e3o os desafios que emergem diante do \n\nintento de estudar os segmentos subalternos no per\u00edodo aqui delimitado. A escassez de \n\nfonte ao alcance do historiador \u00e9, sem d\u00favida, o primeiro deles, afinal, \u201cquanto mais pra \n\ntr\u00e1s v\u00e3o os historiadores, buscando reconstruir a experi\u00eancia das classes inferiores, mas \n\nrestrita se torna a variedade de fontes \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o\u201d.\n27\n\n \n\n Por outro lado, o analfabetismo que era predominante nos segmentos populares \n\nimpede, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, o acesso direto aos registros produzidos por esses indiv\u00edduos \n\nan\u00f4nimos, tamb\u00e9m eles protagonistas da Hist\u00f3ria. Entretanto, no encal\u00e7o dessas vidas e \n\nexperi\u00eancias emudecidas pelo passado, o historiador encontrar\u00e1 alus\u00f5es, registros \n\nintermediados e rastros fugidios desses trajetos de vida. As informa\u00e7\u00f5es legadas ao \n\npresente s\u00e3o, grosso modo, procedentes de pr\u00e1ticas de controle e repress\u00e3o, isto \u00e9, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o dos documentos que versam sobre a vida dos detentos est\u00e3o, na \n\nmaioria das vezes, relacionadas, em igual propor\u00e7\u00e3o, ao volume das contendas e embates \n\nque eles realizaram com as diversas inst\u00e2ncias da justi\u00e7a criminal ou outras inst\u00e2ncias de \n\nvigil\u00e2ncia.  \n\nDe modo mais geral, podemos perceber que os registros que dispomos, em grande \n\nmedida, s\u00e3o provenientes de rela\u00e7\u00f5es de dom\u00ednio. Assim, \u00e9 preciso ter por vista que foi: \n\n                                                           \n25\n\n IGNATIEFF, Michael. \u201cInstitui\u00e7\u00f5es Totais e Classes Trabalhadoras\u201d In: Revista brasileira de Hist\u00f3ria.  \n\nS\u00e3o Paulo, ANPUH/Marco Zero, vol. 7, n\u00ba14, Mar\u00e7o/Agosto, 1987, p.188. \n26\n\n TRINDADE, C. M.  \u201cA implanta\u00e7\u00e3o do trabalho prisional na penitenci\u00e1ria da Bahia (1833-1865)\u201d. In: \n\nCOELHO, Maria Thereza \u00c1vila Dantas; CARVALHO FILHO, Milton J\u00falio de. (Org.). Pris\u00f5es: numa \n\nabordagem interdisciplinar. 1ed. Salvador: EDUFBA, 2012, v. 1, p. 15-30. \n27\n\n SHARPE, Jim. \u201cA hist\u00f3ria vinda de baixo\u201d In: BURKE, Peter. A escrita da hist\u00f3ria: novas perspectivas. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Magda Lopes. Editora Unesp, 1992, p.43 \n\n\n\n \n\n12 \n \n\n \n\nO poder que espreitava essas vidas, que as perseguiu, que prestou \n\naten\u00e7\u00e3o, ainda que por um instante, em suas queixas e em seu pequeno \n\ntumulto, e que as marcou com suas garras, foi ele que suscitou as poucas \n\npalavras que disso nos restam; seja por se ter querido dirigir a ele para \n\ndenunciar, queixar-se, solicitar, suplicar, seja por ele ter querido intervir e \n\ntenha, em poucas palavras, julgado e decidido. Todas essas vidas \n\ndestinadas a passar por baixo de qualquer discurso e a desaparecer sem \n\nnunca terem sido faladas s\u00f3 puderam deixar rastros \u2013 breves, incisivos, \n\ncom freq\u00fc\u00eancia enigm\u00e1ticos \u2013 a partir do momento de seu contato \n\ninstant\u00e2neo com o poder.\n28\n\n \n\n \n\n \n\nEm nossa pesquisa, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o destoa deste quadro geral. Utilizamos como \n\narcabou\u00e7o da pesquisa documentos oficiais produzidos no funcionamento da institui\u00e7\u00e3o \n\nprisional, al\u00e9m disso, fazemos uso de alguns jornais coevos, igualmente, repletos de filtros \n\ne distor\u00e7\u00f5es muitas vezes decorrentes do acalorado debate empreendido pelos grupos da \n\nelite. Em suma, os \u201cdocumentos da repress\u00e3o\u201d suscitam problemas metodol\u00f3gicos pr\u00f3prios \n\ne sua capacidade de objetiva\u00e7\u00e3o da realidade est\u00e1 longe de ser ponto pac\u00edfico e consensual \n\nentre os historiadores, ao contr\u00e1rio, impulsiona efusivas contendas metodol\u00f3gicas.  \n\n As tipologias documentais que abastecem este trabalho s\u00e3o predominantemente \n\nof\u00edcios, requerimentos, cartas, peti\u00e7\u00f5es, regulamentos e jornais. Escopo central do trabalho \n\ns\u00e3o as correspond\u00eancias entre o administrador do estabelecimento prisional e o chefe de \n\npol\u00edcia, ao qual estava subordinado legalmente. Parte integrante da rotina burocr\u00e1tica da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, esses registros s\u00e3o repletos de impress\u00f5es e an\u00e1lises fundadas na compreens\u00e3o \n\nde mundo na perspectiva de controle social t\u00e3o cara aos indiv\u00edduos da elite dirigente. Al\u00e9m \n\ndisso, tais tipologias documentais \u2013 of\u00edcios, requerimentos e peti\u00e7\u00f5es - por seu car\u00e1ter mais \n\nburocr\u00e1tico e estrutura formal exibem uma linguagem bastante lac\u00f4nica. O que de modo \n\n                                                           \n28\n\n FOUCAULT, M. \u201cA vida dos homens infames\u201d. In:________. Ditos e escritos IV: Estrat\u00e9gia, poder-\n\nsaber. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2003,pp. 207-208.  \n\n\n\n \n\n13 \n \n\nalgum implica atestar sua improficuidade, mas acaba por exigir do pesquisador a \u201cleitura \n\nde um corpus documental mais amplo para seu melhor entendimento\u201d.\n29\n\n \n\nAinda que representem as id\u00e9ias e valores das classes dirigentes, os registros \n\nlegados por institui\u00e7\u00f5es prisionais - posto que seletivos, distorcidos e filtrados \u2013 nos \n\n\u201cdeixam entrever o mundo das n\u00e3o-elites que os historiadores conhecem t\u00e3o pouco\u201d.\n30\n\n \n\nConv\u00e9m n\u00e3o exagerar a precariedade desta modalidade de registro, afinal, \u201cas fontes \n\noficiais possuem frestas por onde podemos resgatar personagens antes ignorados pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica\u201d.\n31\n\n Consideramos que a partir do discurso das diversas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da Justi\u00e7a \u00e9 poss\u00edvel encontrar ind\u00edcios que possibilitam reconstituir um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es dos atores sociais envolvidos nos processos institucionais. \n\nDiante da vastid\u00e3o do fundo documental referente ao estabelecimento prisional\n32\n\n, \n\nrealizamos uma coleta minuciosa de registros que versavam sobre a presen\u00e7a de indiv\u00edduos \n\nque se dirigiam ao estabelecimento, bem como, acerca das sa\u00eddas dos detentos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. No que concerne ao per\u00edodo imperial, esse procedimento nos direcionou para \n\nas correspond\u00eancias do administrador Rufino Augusto de Almeida - raz\u00e3o pelo qual \n\noptamos por justapor o recorte cronol\u00f3gico do presente trabalho aos anos de sua gest\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, a delimita\u00e7\u00e3o temporal foi deliberada em conson\u00e2ncia com as preocupa\u00e7\u00f5es de \n\nviabilidade do trabalho, atento o esfor\u00e7o despendido na leitura e transcri\u00e7\u00e3o de documentos \n\nmanuscritos em estado conserva\u00e7\u00e3o, por vezes, degradados. De modo que coligimos um \n\nconjunto de casos individuais que foram submetidos a um exame qualitativo e, por meio da \n\nindu\u00e7\u00e3o, nos forneceram elementos para al\u00e7ar algumas assertivas mais abrangentes acerca \n\ndas modalidades de conex\u00e3o entre a pris\u00e3o e a sociedade no Recife oitocentista. \n\nEncontramos no decorrer da pesquisa registros que descrevem a\u00e7\u00f5es conjuntas que \n\nenvolviam os visitantes e detentos, obviamente, apreendidas pelos agentes do \n\nestabelecimento como insubordina\u00e7\u00f5es e transgress\u00f5es. Tomamos suas falas como objeto e \n\nn\u00e3o como guia de an\u00e1lise do passado. Indispondo de meios para reconstituir integralmente \n\n                                                           \n29\n\n NEVES, Fernando Arthur de Freitas; NETO, Jos\u00e9 Maia Bezerra.  \u201cL\u00e1 no Fundo da Seguran\u00e7a P\u00fablica\u201d: \n\nUsos e import\u00e2ncia da documenta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Pol\u00edcia da Prov\u00edncia para a Hist\u00f3ria. In: Hist\u00f3rica \u2013 \n\nRevista Eletr\u00f4nica do Arquivo P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, n\u00ba 48, jun. 2011, p. 2. \n30\n\n HOLLOWAY, Thomas H. Pol\u00edcia no Rio de Janeiro: repress\u00e3o e resist\u00eancia numa cidade do s\u00e9culo XIX. \n\nRio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1997, p. 21. \n31\n\n GUIMAR\u00c3ES, Elione Silva. Viol\u00eancia entre Parceiros de Cativeiro: Juiz de Fora, segunda metade do \n\ns\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2006, p. 33.  \n32\n\n De acordo com o cat\u00e1logo existente no APEJE, O fundo (CDR) possui: 05 S\u00e9ries, 32 Sub-S\u00e9ries, \n\ntotalizando 2.433 volumes. \n\n\n\n \n\n14 \n \n\no discurso dos pr\u00f3prios sujeitos em quest\u00e3o, utilizamos a indu\u00e7\u00e3o como meio de \n\ndimensionar o m\u00e1ximo poss\u00edvel o significado que esses sujeitos conferiram ao \n\nestabelecimento prisional, entendimentos esses elaborados partir de suas visitas di\u00e1rias ou \n\nda moment\u00e2nea, por\u00e9m, cotidiana conviv\u00eancia com esses detentos pelas ruas da cidade. \n\n Conv\u00e9m lembrar, em conformidade Hobsbawm, a import\u00e2ncia da infer\u00eancia na \n\narticula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es fragment\u00e1rias contidas em fontes oficiais. Normalmente, \n\nmediante a car\u00eancia de depoimentos dos pr\u00f3prios sujeitos, aduz o autor, \u00e9 preciso inferir \n\nseus pensamentos de suas a\u00e7\u00f5es, portanto, o autor salienta que \u201cas fontes mais atraentes \n\ns\u00e3o aquelas que simplesmente registram a\u00e7\u00f5es que devem implicar certas opini\u00f5es\u201d.\n33\n\n \n\nHobsbawm sugere ainda a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro interpretativo que relacione \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o e que possa ser inferido a partir das suposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de modo a evitar \n\nelucubra\u00e7\u00f5es est\u00e9reis. No entanto, ressalta como risco inerente a esse procedimento \n\nhistoriogr\u00e1fico a tenta\u00e7\u00e3o de reputar \u201ctodos os tipos de comportamentos como igualmente \n\n\u2018racionais\u2019 (...) no sentido de serem meios para atingir fins pr\u00e1ticos defin\u00edveis\u201d.\n34\n\n \n\nExaminamos, portanto, os ind\u00edcios arrolados consubstanciados na perspectiva que reputa \n\nque as \u201cpr\u00e1ticas colocam em jogo uma ratio popular, uma maneira de pensar investida \n\nnuma maneira de agir\u201d.\n35\n\n Al\u00e9m disso, a partir das contribui\u00e7\u00f5es de Carlo Ginzburg, com \n\nseu m\u00e9todo indici\u00e1rio, ficou demonstrado o quanto s\u00e3o prof\u00edcuas as informa\u00e7\u00f5es residuais \n\nna constru\u00e7\u00e3o da inteligibilidade e verossimilhan\u00e7a na pesquisa hist\u00f3rica. De modo que \u201cse \n\na realidade \u00e9 opaca, existem zonas privilegiadas \u2013 sinais, ind\u00edcios \u2013 que permitem decifr\u00e1-\n\nla\u201d.\n36\n\n Para assegurar essa decodifica\u00e7\u00e3o, o autor inseriu no arcabou\u00e7o metodol\u00f3gico da \n\ndisciplina elementos incomensur\u00e1veis, como \u201co faro, o golpe de vista e a intui\u00e7\u00e3o\u201d\n37\n\n, que \n\nquando cotejados por um volume de ind\u00edcios, permitem ao historiador adentrar em \n\nuniversos desconhecidos e avan\u00e7ar na elucida\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es propostas. Na perspectiva \n\ndo paradigma indici\u00e1rio, diante da inexist\u00eancia de provas palp\u00e1veis ou emp\u00edricas que \n\n                                                           \n33\n\n HOBSBAWN, Eric J. \u201cA Outra Hist\u00f3ria \u2013 Algumas reflex\u00f5es.\u201d In: Krantz, Frederick. A Outra Hist\u00f3ria: \n\nIdeologia e Protesto Popular nos s\u00e9culo XVII a XIX.  Rio de Janeiro, Jorge Zahar, 1988, p. 24. \n34\n\n Ibidem, pp. 30-31. \n35\n\n CERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano: artes de fazer. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1994, p. 42. \n36\n\n GINZBURG, Carlo. \u201cSinais: ra\u00edzes de um paradigma indici\u00e1rio\u201d In: Mitos, emblemas, sinais: Morfologia \n\ne Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990, p.177. \n37\n\n Ibidem, p. 179. \n\n\n\n \n\n15 \n \n\nclarifiquem as motiva\u00e7\u00f5es dos fen\u00f4menos hist\u00f3ricos \u201c\u00e9 poss\u00edvel inferi-las a partir de seus \n\nefeitos\u201d.\n38\n\n \n\nEm nossa pesquisa, consideramos que a partir dos registros das a\u00e7\u00f5es destes \n\nindiv\u00edduos an\u00f4nimos e que nada escreveram a respeito, \u00e9 poss\u00edvel extrair um entendimento \n\nda institui\u00e7\u00e3o tendo como fundamento suas a\u00e7\u00f5es. Na aus\u00eancia de relatos diretos, seus atos \n\nnos forneceram os elementos que permitem delinear uma percep\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\npresente em parcela dos segmentos populares das \u00e1reas centrais da cidade do Recife. \n\nDestarte, \u00e9 preciso extrair de suas condutas, continuamente anunciadas por meio de pechas \n\nelaboradas por dirigentes e funcion\u00e1rios da pris\u00e3o, um sentido pr\u00f3prio, pautado em suas \n\nnecessidades concretas e demandas particulares, assim, fazendo surgir um c\u00f3digo distinto \n\nde valores. Pr\u00e1ticas essas que mobilizam recursos ardilosos e, mormente, desnudam os \n\ndiscernimentos e significados pr\u00f3prios das camadas populares quanto aos espa\u00e7os e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es urbanas.   \n\n O exame atento das fontes consultadas demonstrou que a intelec\u00e7\u00e3o que diversos \n\nindiv\u00edduos constru\u00edram da institui\u00e7\u00e3o diferia significativamente dos contornos vigilantes \n\ntracejados pelos administradores. Para muitos deles, mais do que um mecanismo de \n\nrepress\u00e3o pautado em paradigmas sofisticados do movimento de reforma prisional, a Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o afigurava-se como uma maneira de sobreviver que os proporcionava o \n\nexerc\u00edcio de seus of\u00edcios, deste modo, funcionando como subterf\u00fagio para driblar as \n\ncrescentes dificuldades do competitivo mercado de trabalho no Recife.  \n\nAinda utilizamos como fonte diversos jornais do per\u00edodo. O uso destes como fonte \n\nde pesquisa hist\u00f3rica possui uma tradi\u00e7\u00e3o j\u00e1 consolidada na historiografia nacional. Dotado \n\nde problemas metodol\u00f3gicos pr\u00f3prios torna-se prudente os tratar, simultaneamente, como \n\nfonte e objeto de pesquisa. A utiliza\u00e7\u00e3o de jornais permite adentrar no contexto hist\u00f3rico \n\ncomo poucas fontes, por isso, j\u00e1 advertia Freyre, um dos precursores no trabalho com estas \n\nfontes, que \u201cmais do que nos livros de hist\u00f3ria e nos romances, a hist\u00f3ria do Brasil do \n\ns\u00e9culo XIX est\u00e1 nos an\u00fancios de jornais\u201d.\n39\n\n Apesar de seu uso corrente como fonte \n\nimportante para escrita da hist\u00f3ria do s\u00e9culo XIX nunca \u00e9 demais ressaltar as armadilhas \n\nsubjacentes em tomar os jornais como \u201crecept\u00e1culo de verdades\u201d. Nesse sentido, \u00e9 preciso \n\n                                                           \n38\n\n RODRIGUES, M\u00e1rcia B. F. \u201cRaz\u00e3o e Sensibilidade: reflex\u00f5es em torno do paradigma indici\u00e1rio\u201d. In: \n\nDimens\u00f5es: revista de Hist\u00f3ria (UFES), Vit\u00f3ria, v. 17, p. 213-221, 2005, p. 217. \n39\n\n FREYRE , Gilberto. O escravo nos an\u00fancios de jornais brasileiros do s\u00e9culo XIX . 4. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nGlobal, 2010. p. 88.  \n\n\n\n \n\n16 \n \n\natentar para \u201co grupo que o edita, das sociabilidades que este grupo exercita nas diferentes \n\nconjunturas pol\u00edticas, das inten\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas ou sutis em exaltar ou execrar atores \n\npol\u00edticos\u201d.\n40\n\n Deste modo, se faz necess\u00e1rio \u201cdecodific\u00e1-los a partir de seus usos e \n\nfinalidades\u201d.\n41\n\n  \n\nPara o nosso des\u00edgnio o uso dos jornais mostrou-se \u00fatil na medida em que abasteceu \n\no trabalho com ind\u00edcios que nos permitiram cotejar informa\u00e7\u00f5es e cruzar dados na busca de \n\nacontecimentos e indiv\u00edduos que encontramos na volumosa documenta\u00e7\u00e3o da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife, custodiada no Arquivo P\u00fablico Jord\u00e3o Emerenciano (APEJE), assim, \n\nservindo de contraponto as informa\u00e7\u00f5es emitidas pelas autoridades institu\u00eddas. A grande \n\nvariedade de jornais analisados nos resguardou de um entendimento un\u00edvoco acerca de \n\ndeterminados quest\u00f5es e acontecimentos. Por conseguinte, esta pesquisa esta alicer\u00e7ada em \n\nfontes de tipologias variadas, o que reputamos salutar na medida em que o trabalho se \n\nabastece com diferentes matizes e percep\u00e7\u00f5es, assim, concorrendo para tornar menos \n\nignoto o passado destes indiv\u00edduos.  \n\n \n\nRecorte e Cap\u00edtulos \n\n \n\nO recorte cronol\u00f3gico em que est\u00e1 formulado este trabalho corresponde ao per\u00edodo \n\noficial da gest\u00e3o - da nomea\u00e7\u00e3o \u00e0 exonera\u00e7\u00e3o - do segundo administrador da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o, Rufino Augusto de Almeida. Assim como tantos outros membros da elite \n\nimperial, Rufino de Almeida era bacharel e assume a dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento  em \n\nfun\u00e7\u00e3o da morte do primeiro administrador, Flor\u00eancio Jos\u00e9 Carneiro Monteiro. Sua \n\nnomea\u00e7\u00e3o data oficialmente de Setembro de 1861\n42\n\n, embora, como aduz o pr\u00f3prio, sua \n\nposse efetiva-se em, \u201c1\u00ba de Novembro de 1861\u201d.\n43\n\n  \n\n                                                           \n40\n\n SILVA, M\u00e1rcia Pereira da; FRANCO, Gilmara Yoshihara. Imprensa e pol\u00edtica no Brasil: considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre o uso do jornal como fonte de pesquisa hist\u00f3rica. In: Revista Hist\u00f3ria em Reflex\u00e3o: Vol. 4 n. 8 \u2013 \n\nUFGD - Dourados jul/dez 2010, p. 5. \n41\n\n SAMARA, Eni de Mesquita; TUPY, Ism\u00eania S. S. T. Hist\u00f3ria &amp; Documento e metodologia de pesquisa. \n\nBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007, p. 61. \n42\n\nO Constitucional. Recife, 20 de setembro de 1861.   \n\nDispon\u00edvel em: http://memoria.bn.br/pdf2/720712/per720712_1861_00148.pdf Acessado em 11/04/2013. \n\nO jornal come\u00e7a a circular em mar\u00e7o de 1861 para substituir O Liberal Pernambucano. Assim como o \n\nanterior, era um jornal politicamente moderado, o pr\u00f3prio lema indicava bem essa tend\u00eancia: \u201cMonarquia, \n\nReligi\u00e3o e Democracia\u201d. Segundo Nascimento, a publica\u00e7\u00e3o pugnava pela \u201cverdade da Constitui\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a \n\ngarantia suprema da liberdade \u2014 eis o que quer e a que vem O Constitucional. Quanto aos meios, iremos \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf2/720712/per720712_1861_00148.pdf\n\n\n \n\n17 \n \n\nTrata-se, sem d\u00favida, de uma figura p\u00fablica bastante controversa. Se, por um lado, \n\npodemos localizar uma s\u00e9rie de adjetivos elogiosos a ele dirigidos na imprensa que o \n\ncaracterizam como \u201cdigno administrador\u201d\n44\n,\u201czeloso\u201d\n\n45\n, por outro, n\u00e3o falta alus\u00f5es que \n\natribuem improbidades e prevarica\u00e7\u00f5es ao administrador. Outras obje\u00e7\u00f5es salientavam sua \n\nincoer\u00eancia pol\u00edtico-partid\u00e1ria, nesse sentido, alguns jornais afirmavam que \u201ctodos sabem \n\nque o Sr. Rufino Augusto do Almeida, n\u00e3o tem pol\u00edtica, n\u00e3o tem partido; serve a todas as \n\ninflu\u00eancias, \u00e1 todas as pol\u00edticas por mais oppostas que sejam, uma vez que estejam de \n\ncima\u201d.\n46\n\n \n\n Nome que dividia cabalmente opini\u00f5es, Rufino de Almeida consolidar\u00e1 uma gest\u00e3o \n\nrelativamente extensa, tendo em conta os padr\u00f5es de rotatividade dos cargos p\u00fablicos \n\nvigentes na \u00e9poca. Na documenta\u00e7\u00e3o encontramos registro de sua atua\u00e7\u00e3o como \n\nadministrador at\u00e9 1874, por\u00e9m, sua exonera\u00e7\u00e3o oficial data de Mar\u00e7o de 1875\n47\n\n.  Ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino de sua gest\u00e3o, o encontraremos na Corte do imp\u00e9rio tomando o lugar de diretor do \n\nrec\u00e9m-inaugurado Asilo de Meninos Desvalidos\n48\n\n, que estava localizado no bairro de Vila \n\nIsabel\n49\n\n. Faleceria em 1879\n50\n\n, mas, antes disso, seria condecorado com o t\u00edtulo de \n\n                                                                                                                                                                                \nsujeitando-os a aten\u00e7\u00e3o do pais\". Sua pretens\u00e3o era \u201cabranger, o mais poss\u00edvel, no circulo de suas \n\npublica\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da pol\u00edtica, as ci\u00eancias e as letras\", como tamb\u00e9m alargaria \"a sua parte noticiosa com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos interesses politicos\". In: NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. \n\nPeri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. II (1851-1875) Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970, \n\npp. 161-163. \n43\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/ Diretor. (4.1/6). Julho de 1871- Setembro de \n\n1874, p. 273. \n44\n\n O Liberal \u2013 Jornal Politico. Recife, Sexta-Feira, 18/11/1870. Este Liberal surge em 1868, com publica\u00e7\u00f5es \n\nsemanais ou bissemanais, \u00e9 bom lembrar que existiam outras publica\u00e7\u00f5es com id\u00eantico nome, segundo \n\nNascimento (1970) estas outras publica\u00e7\u00f5es circularam \u201cem 1824, em 1847, cm 1861-66 e cm 1872-74, todos \n\nde  publica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica. O Liberal em seu editorial afirmava que o jornal surgia em decorr\u00eancia da \u201cjun\u00e7\u00e3o \n\ndas parcialidades liberais, que se achavam em dissid\u00eancia antes do raio de 16 de julho, e que na Corte do \n\nImp\u00e9rio se abra\u00e7aram solenemente desde que os horizontes politios come\u00e7aram a anuviar-se. Honra e gloria \n\nao Partido Liberal de Pernambuco\" Cf. NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. \n\nPeri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. V (1851-1875)  Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970. \n45\n\n O Constitucional Pernambucano. Recife, 03/03/1865. Essa publica\u00e7\u00e3o come\u00e7ar a circular no dia 12 de \n\nMaio de 1863, politicamente conservador, se notabilizou por \u201clongos coment\u00e1rios contra o Partido \n\nProgressista, que estava no poder, alem de \"Noticias diversas\", transcri\u00e7\u00f5es, correspond\u00eancias e poucos \n\nan\u00fancios\u201d. Cf. NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. Peri\u00f3dicos do Recife \n\n(1821-1924). Vol. V (1851-1875) Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970, pp.167-169. \n46\n\n O Liberal. Recife, 21de Novembro de 1868. \n47\n\n A Provincia. Recife, 31 de Mar\u00e7o de 1875. Assim consta na publica\u00e7\u00e3o: \u201cFoi exonerado a seu pedido o \n\nbacharel Rufino Augusto de Almeida do lugar de administrador da casa de deten\u00e7\u00e3o e foi nomeado para o \n\nsubstituir o bacharel Jefferson Mirabeau de Azevedo Soares, chefe da quarta sec\u00e7\u00e3o da secretaria do governo. \n48\n\n O Globo. Rio de Janeiro, 14 de Mar\u00e7o de 1875.   \n49\n\n NARITA, F. Z.  A inf\u00e2ncia asilada: notas sobre a educa\u00e7\u00e3o dos desvalidos na Corte. In: Camine: \n\nCaminhos da Educa\u00e7\u00e3o, v. 1, ISSN 2175-4217, p. 53-69, 2009. \n50\n\n Assim nos informa a nota publicada no jornal Gazeta de Noticias que era publicado na Corte: \u201cFaleceu \n\nante-ontem, na ilha Paqueti, o Sr. Rufino Augusto de Almeida. Bacharel em ci\u00eancias sociais e jur\u00eddicas pela \n\nfaculdade de Olinda. (...) O finado foi secretario de policia em Pernambuco, representante da mesma na \n\n\n\n \n\n18 \n \n\n\u201ccomendador da ordem de Francisco Jos\u00e9, com que foi agraciado pelo imperador da \n\nAustria\u201d.\n51\n\n Marcado na hist\u00f3ria da Casa de Deten\u00e7\u00e3o como grande entusiasta das oficinas \n\nde trabalho coletivo, ao longo de sua gest\u00e3o demonstrou not\u00f3ria preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\naproxima\u00e7\u00e3o de visitantes e negociantes que pretendiam comerciar com os detentos. Nesse \n\nsentido, abundam of\u00edcios remetidos ao chefe de pol\u00edcia institu\u00eddo tecendo considera\u00e7\u00f5es \n\nsobre a presen\u00e7a de pessoas no estabelecimento. Suas repetitivas tentativas de coibir o \n\ncom\u00e9rcio entre os detentos e \u201cpessoas\u201d estranhas n\u00e3o eram provenientes apenas de sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a ordem e disciplina institucional. Rufino de Almeida havia investido \n\nrecursos particulares nas oficinas existentes na institui\u00e7\u00e3o e o \u201cperigoso com\u00e9rcio\u201d que \n\naproximava os de dentro e os de fora lhe acarretava preju\u00edzos particulares. De modo que \n\nsuas observa\u00e7\u00f5es tornaram-se uma das evid\u00eancias basilares na elabora\u00e7\u00e3o de nossa \n\npesquisa ao passo que demonstram que a institui\u00e7\u00e3o estava bastante ligada ao cotidiano da \n\ncidade. \n\nDito isso, o leitor encontrar\u00e1 nas p\u00e1ginas do primeiro cap\u00edtulo uma discuss\u00e3o em \n\ntorno das prescri\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de expectativas de segmentos da elite com a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o. O objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 fornecer elementos que permitam mapear o \n\nentendimento que parte da elite recifense detinha da institui\u00e7\u00e3o e confront\u00e1-lo com aquilo \n\nque seria um entendimento popular da institui\u00e7\u00e3o, ressaltando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as. \n\nAssim, diagnosticamos tanto a inser\u00e7\u00e3o da modernidade penal como, pragmaticamente, o \n\nfortalecimento das pr\u00e1ticas de controle como as premissas b\u00e1sicas que impulsionaram sua \n\nedifica\u00e7\u00e3o e funcionamento. Investigamos no presente trabalho, especialmente, a dimens\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica com que estava revestido o estabelecimento prisional. Verificamos uma \n\ndimens\u00e3o pretensamente pedag\u00f3gica na formula\u00e7\u00e3o do ordenamento urbano imperial por \n\nmeio de um discurso que associava melhoramentos materiais da cidade a comportamentos \n\ndesej\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o. Deste modo, era considerada, por parte da elite, como uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o nodal para a manuten\u00e7\u00e3o seguran\u00e7a p\u00fablica, pois, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\nsupostamente imprimiria um temor aos grupos da desordem e do crime atuando como uma \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d, na medida em que sua presen\u00e7a seria supostamente capaz de \n\nintimidar os segmentos populares e dissuadir suas potenciais carreiras criminosas. Em \n\n                                                                                                                                                                                \nexposi\u00e7\u00e3o realizada n\u00b4esta corte, diretor da casa de corre\u00e7\u00e3o, representante do imp\u00e9rio perante a exposi\u00e7\u00e3o \n\nuniversal de Vienna da Austria, era comendador e ocuppou por diversas vezes o lugar de deputado \u00e0 \n\nassembleia provincial de Pernambuco. A 14 de mar\u00e7o de 1875 inagurou o Asylo dos meninos Desvalidos na \n\nqualidade de seu diretor\u201d. Gazeta de Noticias, Rio de Janeiro, 12 de Dezembro de 1879. \n51\n\n Di\u00e1rio do Rio de Janeiro. 20 de Dezembro de 1873. \n\n\n\n \n\n19 \n \n\nsuma, esse cap\u00edtulo pretende delinear o que significou para essa parcela da elite a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife de modo a inserir sua constru\u00e7\u00e3o e funcionamento no contexto de \n\nrecrudescimento dos mecanismos de controle que a elite local mobilizou para conter \n\n\u00e0queles que eram concebidos como perigosos. \n\nO segundo cap\u00edtulo deste trabalho tem por objetivo registrar e dimensionar a \n\ncircula\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de contingentes di\u00e1rios de visitantes no cotidiano prisional. Pautamos \n\nos fluxos de pessoas e suas intera\u00e7\u00f5es com os detentos, bem como, as implica\u00e7\u00f5es para o \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o. Pretendemos demonstrar que o isolamento penal, tido por \n\nregenerador, foi redefinido em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a desses visitantes e, simultaneamente, \n\nevidenciar que as pr\u00e1ticas desses visitantes no interior da deten\u00e7\u00e3o permitem extrair um \n\nentendimento da pris\u00e3o, insinuado a partir de suas a\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, podemos afirmar \n\nque ocorreu nesses visitantes um aprendizado substancial acerca das din\u00e2micas e \n\nfragilidades da institui\u00e7\u00e3o. A \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d da elite n\u00e3o aterrorizava os \n\nsegmentos populares, ao contr\u00e1rio, se converteu em um espa\u00e7o amplamente visitado e \n\nconhecido, notabilizado, por m\u00faltiplas trocas comerciais e sociabilidades. Ironicamente, \n\nmediante a proibi\u00e7\u00e3o de entrarem na deten\u00e7\u00e3o conforme assegurava o regulamento de \n\n1855, registramos a requisi\u00e7\u00e3o por parte dos visitantes no sentido de continuarem \n\nfrequentando e negociando com os detentos da institui\u00e7\u00e3o. Assim, buscamos caracterizar \n\nessas pr\u00e1ticas e suas implica\u00e7\u00f5es para o estabelecimento. Tracejamos o perfil de alguns dos \n\nmais ass\u00edduos visitantes e abordamos a exist\u00eancia de presos que atuavam como \n\ncorrespondentes dos jornais de oposi\u00e7\u00e3o denunciando as agruras do encarceramento. \n\nO terceiro cap\u00edtulo examinar\u00e1 outra forma de aproxima\u00e7\u00e3o entre os detentos e a \n\npopula\u00e7\u00e3o do entorno. Examina outro fluxo existente na deten\u00e7\u00e3o, desta vez, em sentido \n\noposto: alguns presos que podiam sair momentaneamente da pris\u00e3o para realizar diversas \n\natividades. Como demonstraremos, no segundo cap\u00edtulo, alguns indiv\u00edduos de fora podiam \n\nentrar, no terceiro examinamos a possibilidade de alguns de dentro poder sair. Referimo-\n\nnos a faculdade consentida aos escravos e presos sentenciados de ausentarem-se do interior \n\ndo estabelecimento em virtude do servi\u00e7o de faxina e demais atividades laborais. Assim, de \n\nacordo com o regulamento de 1855, os indiv\u00edduos que pertenciam a terceira e quarta classe \n\nde detentos estavam incumbidos de realizar o servi\u00e7o de faxina do estabelecimento pelo \n\nqual deveriam ir as ruas a fim de efetivar os mais variados servi\u00e7os. Nestes momentos, \n\ncom a coniv\u00eancia dos guardas que os escoltavam os presos participavam dos atrativos que \n\n\n\n \n\n20 \n \n\na cidade oferecia. Assim, investigamos suas andan\u00e7as e seus roteiros. Estes momentos, \n\nal\u00e9m da fugaz divers\u00e3o representavam a oportunidade de adquirir diversos produtos ou \n\nmesmo lan\u00e7ar-se na tentadora empreitada da evas\u00e3o.  \n\nNesse sentido, ao longo da pesquisa constatamos que os de fora \u2013 os visitantes - \n\npodiam entrar e, em alguma medida, alguns de dentro podiam sair. Esses fluxos \n\naproximavam a cidade, ou melhor, os seus habitantes, da pris\u00e3o e dos presos. Essa \n\ncontiguidade \u00e9 um elemento importante para analisar os rumos e a efetividade da \n\nmodernidade dessas institui\u00e7\u00f5es. Mais que isso: esses fluxos concorrem para abalroar o \n\nisolamento e poder de intimida\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife tornando-os bastante \n\nesvanecidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n \n\n1. NO ENCAL\u00c7O DA MODERNIDADE: A MORALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nPOVO, OS MELHORAMENTOS URBANOS E A \u201cINSTITUI\u00c7\u00c3O \n\nTRANQUILLISADORA\u201d \n\n \n\n1.1 - Os melhoramentos urbanos e a moraliza\u00e7\u00e3o do povo \n\n \n\n cidade \u00e9 objeto de v\u00e1rias reflex\u00f5es ao longo do s\u00e9culo XIX. Descri\u00e7\u00f5es que, \n\nn\u00e3o raro, exp\u00f5e imagens e diagn\u00f3sticos amb\u00edguos.\n52\n\n Uma dessas dubiedades \n\ncaracteriza a urbe como um lugar, simultaneamente, do avan\u00e7o e progresso, \n\nl\u00f3cus privilegiado para realiza\u00e7\u00e3o de um projeto de modernidade e civiliza\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m, dotada de locais amea\u00e7adores, repleto de gentes \u00ednfimas e infames. Essa cidade \n\nrepleta de negros escravos, pobres livres, libertos \u00e9, na leitura de Chalhoub, uma \u201ccidade \n\nesconderijo\u201d que proporcionava uma significativa indistin\u00e7\u00e3o destes grupos sociais. Em \n\ndecorr\u00eancia disto, havia uma autonomia relativa conferida pelo espa\u00e7o urbano aos grupos \n\nsubalternos o que, por sua vez, origina uma maior vigil\u00e2ncia por parte do Estado.  \n\n Assim, \u201ca cidade que escondia ensejava aos poucos a cidade que desconfiava e que \n\npara desconfiar transformava todos os negros em suspeitos\u201d.\n53\n\n Nesse sentido, os dirigentes \n\nda cidade descobrem nela pr\u00f3pria, nos seus rec\u00f4nditos e lugares ignotos, os seus pr\u00f3prios \n\n\u201cb\u00e1rbaros\u201d.\n54\n\n Identificam, desta feita, \u201ca cidade como um territ\u00f3rio perigoso, onde \n\ndissens\u00e3o e revolta se escondiam ou estavam latentes, um espa\u00e7o que precisava, antes de \n\ntudo, ser vigiado e controlado pela policia\u201d.\n55\n\n  \n\n Poder\u00edamos considerar, conforme Pesavento, que se tratava de um entendimento \n\npr\u00f3prio da elite oitocentista que concebia \u201ca exist\u00eancia de uma cidade dentro da outra, \n\nsobre a outra, a impor pela geografia da contraven\u00e7\u00e3o uma outra realidade que desafia a \n\n                                                           \n52\n\n PESAVENTO, Sandra jatahy. \u201cMuito al\u00e9m do espa\u00e7o: por uma hist\u00f3ria cultural do urbano\u201d. In: Estudos \n\nHist\u00f3ricos. Rio de Janeiro.  Vol.8, n\u00ba 16, 1995. pp 279-290. \n53\n\n CHALHOUB, Sidney. \u201cMedo branco de almas negras: escravos, libertos e republicanos na cidade do Rio\u201d. \n\nIn: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: vol. 8, n\u00ba16, Mar\u00e7o 88/Agosto de 88, pp- 83-105, p. 91. \n54\n\n Cf. PECHMAN, Robert Moses. Cidades estreitamente vigiadas: o detetive e o urbanista. Rio de Janeiro: \n\nCasa da Palavra, 2002. \n55\n\n ABREU, Mauricio de Almeida. Pensando a cidade no Brasil do passado. In: Castro, I. E.CORR\u00caA, R. L.; \n\nGOMES, P. C. C (Org.). Brasil: Quest\u00f5es atuais da reorganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nEditora: Bertrand Brasil, Rio de Janeiro Ano: 1996. Ano: v, p. 145-184.p. 159-160. \n\nA \n\n\n\n \n\n22 \n \n\ncidade ordenada dos cidad\u00e3os\u201d.\n56\n\n  Referendados nesse diagn\u00f3stico, incumbiram-se de \n\nobstar a cidade da \u201cpopula\u00e7a\u201d, reputada como desordenada, suja e perigosa. Por isso, \n\nentendiam que era preciso moldar os h\u00e1bitos daqueles contingentes considerados \n\nimprodutivos compostos, em sua maioria, de pobres livres, escravos, libertos e lhes \n\ninculcar costumes condizentes com o modelo almejado de organiza\u00e7\u00e3o social. No discurso \n\ndessa elite esses grupos sociais eram caracterizados como os principais vetores de uma \n\ns\u00e9rie de problemas que se verificavam cotidianamente na cidade, assim, para dilapidar \n\n\u201ccertos costumes demonstrados pela popula\u00e7\u00e3o\u201d, os administradores da cidade afirmavam \n\n\u201ca urg\u00eancia com que se ansiava pelos melhoramentos materiais\u201d.\n57\n\n \n\n Era premente efetuar melhoramentos na vida social da cidade do Recife. Nessa \n\nempreitada fizeram uso de artif\u00edcios propriamente repressivos, assim como, de estrat\u00e9gias \n\nmais sutis e engenhosas no intento de remodelar os h\u00e1bitos da popula\u00e7\u00e3o. Deste modo, os \n\nagentes da administra\u00e7\u00e3o estatal utilizaram um conjunto de mecanismos para enquadrar os \n\nsegmentos populares nos moldes de uma vida c\u00edvica mais regrada, assim, optaram por um \n\nesquadrinhamento sistem\u00e1tico da vida social desses indiv\u00edduos. Para tanto, utilizaram do \n\nrecrutamento for\u00e7ado para o ex\u00e9rcito; das publica\u00e7\u00f5es de posturas municipais; da forma\u00e7\u00e3o \n\ne profissionaliza\u00e7\u00e3o do corpo policial; e da edifica\u00e7\u00e3o das modernas pris\u00f5es, etc. Essas \n\npr\u00e1ticas de controle, geralmente, partilhavam entre si a credencial e legitimidade \n\nproveniente de um discurso cient\u00edfico com forte tend\u00eancia higienista, assim, preocupado \n\ncom a \u201cprofilaxia\u201d dos ambientes urbanos frequentados pelos segmentos populares da \n\ncidade. Tratava-se, portanto, de um esfor\u00e7o diligente da parte do Estado a fim de \n\nconformar os segmentos pauperizados da popula\u00e7\u00e3o urbana ao modelo de vida prescrito \n\npelas elites imperiais, atuando no sentindo de \u201ceducar, amoldar e civilizar, controlando e \n\ndisciplinando o cotidiano dos governados\u201d.\n58\n\n  \n\n Essa ofensiva do Estado contra a \u201cbarb\u00e1rie\u201d, e em prol da civiliza\u00e7\u00e3o, se materializa \n\nna constitui\u00e7\u00e3o de campos de saberes e institui\u00e7\u00f5es de controle por interm\u00e9dio das quais \n\ndeveriam se implementar essas diretrizes. Deste modo, conforme Halloway, no momento \n\nem que escravos ou pobres livres \u201cquebravam as regras do comportamento p\u00fablico \n\n                                                           \n56\n\n PESAVENTO, S. J. \u201cCrime, Viol\u00eancia e Sociabilidades urbanas: as fronteiras da ordem e da desordem no \n\nsul brasileiro no final do s\u00e9c. XIX\u201d. In: Estudos Ibero-Americanos. PUCRS ,v. XXX, n. 2, p.27-37, \n\nDezembro 2004, p. 33.  \n57\n\n ARRAIS, Raimundo. O p\u00e2ntano e o riacho: a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no Recife do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o \n\nPaulo: Humanitas/FFLCH/USP, 2004, p. 189. \n58\n\n AZEVEDO, C\u00e9lia Maria Marinho de.  Onda Negra, Medo Branco: o negro no imagin\u00e1rio das elites -\n\nS\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004. pp. 40-41. \n\n\n\n \n\n23 \n \n\naceit\u00e1vel, podiam esperar o confronto com as institui\u00e7\u00f5es repressivas  que a elite criara \n\npara mant\u00ea-las dentro de determinados limites\u201d.\n59\n\n  \n\n Dilapidar os h\u00e1bitos dissolutos e promover a retid\u00e3o dos costumes implicava, \n\ntamb\u00e9m, na implanta\u00e7\u00e3o de aparatos n\u00e3o exclusivamente repressivos. Segundo Raimundo \n\nArrais, um destes recursos era o intento da elite de educar e controlar esses grupos por \n\nmeio do depoimento di\u00e1rio das grandezas da civiliza\u00e7\u00e3o que emanavam das institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas. Vale ressaltar que a cidade em sua materialidade est\u00e9tica \u00e9 uma configura\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica capaz de transmitir valores, demonstrar interdi\u00e7\u00f5es e sinalizar permissidades, em \n\nsuma, a imagem da cidade comunica um c\u00f3digo a partir do qual se emite os valores \n\nsocialmente hegem\u00f4nicos.\n60\n\n Cada uma destas institui\u00e7\u00f5es, materializadas por sofisticadas \n\nedifica\u00e7\u00f5es, gradativamente, \u201ccontribui para criar um sistema simb\u00f3lico (...) de onde \n\nirradiam os exemplos formadores do indiv\u00edduo urbano na sua fei\u00e7\u00e3o idealizada de homem \n\ncivilizado\u201d.\n61\n\n  \n\n Membros da elite dirigente concebiam que os \u2018melhoramentos materiais\u2019 no meio \n\nurbano acarretariam uma s\u00e9rie de modifica\u00e7\u00f5es no comportamento dos indiv\u00edduos \n\niletrados. Portanto, verifica-se uma constru\u00e7\u00e3o discursiva entre c\u00edrculos da elite que \n\nassociava diretamente h\u00e1bitos ordeiros com os melhoramentos urbanos, assim, de acordo \n\ncom Bresciani, justapunha-se, \u201cbenef\u00edcios materiais a comportamentos desej\u00e1veis da \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d.\n62\n\n Neste sentido, \u201cfazia-se necess\u00e1rio n\u00e3o somente levantar edif\u00edcios, como \n\nfincar no solo os monumentos que concorressem com a obra formadora desencadeada \n\npelos poderes oficiais e pela elite da cidade\u201d.\n63\n\n \u00c9 preciso considerar a exist\u00eancia de certo \n\ndiscurso no s\u00e9culo XIX caracterizado por conceber a arquitetura como mecanismo eficaz \n\npara controlar as condutas humanas socialmente indesejadas, seus fluxos concebidos como \n\ndesordenados e suas pr\u00e1ticas tidas por perniciosas.  Nesse sentido, havia a \u201ccren\u00e7a no \n\npoder da arquitetura para mudar a personalidade humana (...). A arquitetura foi exaltada \n\ncomo uma importante ci\u00eancia moral\u201d.\n64\n\n Ao passo que implantavam determinada ordem \n\n                                                           \n59\n\n HOLLOWAY, Thomas H. Op. cit. pp. 24-25.    \n\n60\n FERRARA, Lucr\u00e9cia d`Alessio. \u201cCidade: imagem e imagin\u00e1rio\u201d. In: SOUZA, C. F.; PESAVENTO, S. J. \n\n(org.). Imagens urbanas: os diversos olhares na forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio urbano. Porto Alegre: Editora da \n\nUniversidade; UFRGS, 1997, p. 193-201. \n61\n\nARRAIS, Raimundo. Op. cit. p.214. \n62\n\n BRESCIANI, Stella. \u201cMelhoramentos entre interven\u00e7\u00f5es e projetos est\u00e9ticos: S\u00e3o Paulo (1850-1950)\u201d In: \n\nBRESCIANI, Stella. (org) Palavras da Cidade. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, 2001, p. 347. \n63\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit. p. 217. \n64\n\n TUAN, Yi-Fu. Paisagens do medo. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005, p. 315. \n\n\n\n \n\n24 \n \n\nurbana, os melhoramentos implantados na cidade deveriam impulsionar a polidez nos \n\ncostumes, uma vez que, derrocava as pr\u00e1ticas arraigadas entre os segmentos \u201cperigosos\u201d da \n\nsociedade.  \n\nO que vagamente se denominava de \u2018melhoramentos materiais\u2019, termo de circula\u00e7\u00e3o \n\ncorrente no vocabul\u00e1rio pol\u00edtico das elites imperiais, correspondia aos investimentos em \n\nobras de infraestrutura, especialmente, a constru\u00e7\u00e3o de ferrovias e portos, \u201cembora, em \n\nsentido amplo, a express\u00e3o possa incluir tamb\u00e9m a imigra\u00e7\u00e3o estrangeira, os engenhos \n\ncentrais, os servi\u00e7os urbanos\u201d.\n65\n\n \n\n  A express\u00e3o, progressivamente, passa a designar uma ampla variedade de obras \n\np\u00fablicas que pretendiam sanear o ambiente da cidade, projetando-a numa melhor \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o na \u201cescala civilizat\u00f3ria\u201d. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que no Brasil \n\noitocentista \u201cos melhoramentos urbanos eram a pr\u00f3pria express\u00e3o f\u00edsica do projeto \n\ncivilizador, cuja empreitada cabia aos presidentes de prov\u00edncia\u201d.\n66\n\n Portanto, \u201cesses \n\nequipamentos p\u00fablicos se destacavam na cidade pela monumentalidade, excepcionalidade \n\ne representa\u00e7\u00e3o arquitet\u00f4nica pr\u00f3pria a cada uma das fun\u00e7\u00f5es a que se destinavam\u201d.\n67\n\n A \n\nexposi\u00e7\u00e3o desses edif\u00edcios no espa\u00e7o urbano da cidade era considerada como s\u00edmbolos \n\nimportantes da almejada modernidade, assim, atuavam no sentido de denotar aos \n\nhabitantes e visitantes o n\u00edvel de progresso e civiliza\u00e7\u00e3o atingido pela cidade. A leitura dos \n\nrelat\u00f3rios dos presidentes das prov\u00edncias possibilita-nos rastrear como eram frequentes as \n\nrequisi\u00e7\u00f5es provinciais expedidas ao governo geral no sentido de implantar esses \n\nmelhoramentos. Desde a necessidade de \u201ccadeias, escolas, c\u00e2maras municipais, (...) falava-\n\nse tamb\u00e9m da necessidade de constru\u00e7\u00e3o de estradas, pontes e canais\u201d.\n68\n\n Prova da grande \n\ndiversidade de interven\u00e7\u00f5es que eram acopladas sob a designa\u00e7\u00e3o de melhoramentos \n\nmateriais \u00e9 uma lista elaborada por um jornal publicado no Recife que, em novembro de \n\n1854, enumera os principais melhoramentos que estavam em andamento na prov\u00edncia de \n\nPernambuco, entre eles menciona a constru\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o da capital. Na aludida lista \n\npodemos ver: \n\n                                                           \n65\n\n MELLO, Evaldo Cabral de. O norte agr\u00e1rio e o Imp\u00e9rio: 1871-1889. Rio de Janeiro: Topbooks, 1999, p. \n\n191. \n66\n\n SENA, Ernesto Cerveira de. \u201cA cidade amiga do progresso\u201d. In: Revista territ\u00f3rios e fronteiras \u2013 prog. \n\nde p\u00f3s-grad. em Hist\u00f3ria \u2013 UFMT \u2013 v.2 \u2013 n.2 \u2013 jul./dez. 2001, p. 103. \n67\n\n MOURA FILHA, Maria Berthilde . \u201cO cen\u00e1rio da vida urbana a concep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica das cidades no Brasil \n\nda virada do s\u00e9culo XIX e XX\u201d. In: V Semin\u00e1rio de hist\u00f3ria da cidade e do urbanismo, 1998, Campinas. \n\nV Semin\u00e1rio de hist\u00f3ria da cidade e do urbanismo, 1998. \n68\n\n MATTOS, Ilmar Rohloff de. O Tempo Saquarema. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 2004. p. 222. \n\n\n\n \n\n25 \n \n\nEis o quadro dos taes melhoramentos materiaes: \n\n1. Obras da ponte provis\u00f3ria do Recife 2. Obras da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do \n\nRecife 3. Obras do Hospital Pedro II 4. Obras da capella do cemit\u00e9rio \n\n5.Obras do melhoramento do porto 6. Obras do Matadouro 7. \n\nContinua\u00e7\u00e3o das estradas do norte sul e centro 8. Promover uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o para a canalizar o Beberibe e desecar o p\u00e2ntano de Olinda.\n69\n\n \n\n \n\n Para outro articulista, a quest\u00e3o dos melhoramentos materiais era mesmo de car\u00e1ter \n\nnacional, assim, afirmava que \u201co nosso povo deve ser moralizado, o nosso vasto, rico e \n\nfertilissimo paiz deve receber (e receber em grande escala acrestamos nos) os \n\nmelhoramentos materiaes de que se faz t\u00e3o credor\u201d.\n70\n\n  \n\n A capital da prov\u00edncia de Pernambuco n\u00e3o destoava deste quadro mais geral. Ao \n\ncontr\u00e1rio, Ant\u00f4nio Pedro de Figueiredo, utilizando o pseud\u00f4nimo Abdal\u00e1-el-Kratif, \n\nreivindicava a paternidade da express\u00e3o para os \u201cilustres\u201d da sua prov\u00edncia. Segundo ele, o \n\nBar\u00e3o da Boa Vista e o engenheiro Vauthier \u201cforam os primeiros que entre n\u00f3s \n\npronunciaram a express\u00e3o \u2013 melhoramentos materiais \u2013 que encontrou milhares de ecos em \n\ntodo o Brasil, e tornou-se a divisa de uma bandeira em torno da qual congregou-se o \n\npa\u00eds\u201d.\n71\n\n  \n\n                                                           \n69\n\n O Liberal Pernambucano. Recife, 24 de Novembro de 1854. N\u00ba 637. Era uma publica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria que \n\ncome\u00e7ou a circular no dia 7 de Setembro de 1852. Sua tend\u00eancia pol\u00edtica \u00e9 a da monarquia constitucional, na \n\nverdade surge para substituir outra publica\u00e7\u00e3o denominada A imprensa. Segundo Nascimento, \"O Conselho \n\nda Sociedade Liberal Pernambucana resolveu que, do dia 7 de setembro em diante, A Imprensa fosse \n\nsubstitu\u00edda por outro jornal com a denomina\u00e7\u00e3o de O Liberal Pernambucano, cujo fim e objetivo fossem dar \n\ndesenvolvimento fiel as ideias consignadas no titulo primeiro de seus Estatutos. O mesmo Conselho, \n\npersuadido como esta de que a monarquia constitucional representativa e a forma de governo mais adaptada \n\nas circunstancias do pais, v\u00ea e conhece que esta forma de governo n\u00e3o se acha devidamente combinada na \n\nnossa Constitui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, onde a introdu\u00e7\u00e3o de elementos olig\u00e1rquicos destruiu a harmonia que deveria \n\nreinar entre o elemento mon\u00e1rquico e o elemento democr\u00e1tico. (...)Jornal voltado a polemica, na defesa - do \n\nseu programa entrou, tamb\u00e9m, em debate com os conservadores Di\u00e1rio de Pernambuco e A Uni\u00e3o; inseria \n\ntranscri\u00e7\u00f5es da imprensa cong\u00eanere de fora da prov\u00edncia, Comunicados e Correspond\u00eancias, alem de Avisos, \n\nEditais e pequenos an\u00fancios, que enchiam a ultima p\u00e1gina\u201d. \u00c9 um jornal que teme um amplo envolvimento \n\npopular na esfera politica, portanto, seguia uma linha moderada na esfera pol\u00edtica. Segundo Nascimento, \n\nafirmava em de seus n\u00fameros que \u201co povo ou o principio popular deve abster-se de ideias exageradas \n\ndemag\u00f3gicas, de desordens e de sedi\u00e7\u00f5es. Os melhoramentos morais, intelectuais e material devem constituir \n\no seu programa. E, se nada for feito, a elei\u00e7\u00e3o direta ser\u00e1 ent\u00e3o a sua bandeira. Isto de republica e de guerra \n\nde cacete contra Portugueses e recurso sedi\u00e7o, velho e desacreditado, de que lan\u00e7am m\u00e3o os inimigos do \n\nBrasil, para seus c\u00e1lculos de tirania e de despotismo\". Foi substitu\u00eddo pela publica\u00e7\u00e3o O Constitucional. Cf. \n\nNASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. Peri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. \n\nV (1851-1875)  Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970, pp. 78-91 \n70\n\n A Uni\u00e3o. Pernambuco, sexta-feira, 23 de Maio de 1851. N\u00e3o encontramos informa\u00e7\u00f5es precisas sobre esta \n\npublica\u00e7\u00e3o, ainda assim, sabemos que \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia cat\u00f3lica com publica\u00e7\u00e3o bissemanal e \n\nque vai travar contendas com outras publica\u00e7\u00f5es. Cf. NASCIMENTO, Luiz do. Op. Cit. \n71\n\n Diario de Pernambuco. Recife, de 16 de junho de 1856. In: MELLO, Jos\u00e9 Antonio Gon\u00e7alves de. (Org). O \n\nDiario de Pernambuco e a historia social do Nordeste (1840-1889) Recife: O Cruzeiro, 1975.vol. 2, p. \n\n817. \n\n\n\n \n\n26 \n \n\n No Recife, esses melhoramentos materiais tinham por intento modernizar \n\nespecialmente o n\u00facleo mais urbano da cidade, tendo destaque entre esses bairros o de \n\nSanto Ant\u00f4nio, pois, \u201cali estava o cora\u00e7\u00e3o da cidade, zona de intenso tr\u00e2nsito, endere\u00e7o das \n\nprincipais institui\u00e7\u00f5es, elo entre o porto e o restante da prov\u00edncia, l\u00e1 se encontrava os \n\nprincipais pr\u00e9dios p\u00fablicos, locais para divers\u00e3o familiar, lojas, local preferido para morar \n\npor muitos estrangeiros\u201d.\n72\n\n  \n\n Esse otimismo na capacidade dos melhoramentos urbanos influenciarem os h\u00e1bitos \n\ndos grupos sociais fica bastante patente na fala proferida, em 1850, pelo deputado \n\nprovincial Corr\u00eaa de Brito. Na ocasi\u00e3o, arguia alertando aos seus colegas acerca da \n\ndimens\u00e3o estrat\u00e9gica que possu\u00edam \u201cas obras publicas, como o meio mais adaptado para \n\nmoralisar o povo\u201d, insistindo no comprometimento que devia estar providos os deputados \n\npara \u201cpromover os melhoramentos materiaes da prov\u00edncia, dando prefer\u00eancia aquelles que \n\n(...) teem a grande vantagem de concorrer para a moralisa\u00e7\u00e3o do povo\u201d.\n73\n\n Apesar de \n\nbastante recorrente nos discursos de parcela da elite \u00e9 preciso ressaltar que esse \n\nentendimento n\u00e3o \u00e9 totalmente consensual e n\u00e3o perpassa, sem importantes ressalvas, toda \n\nelite recifense. Os editores do jornal O Liberal, por exemplo, entendiam de forma mais \n\ncr\u00edtica essa quest\u00e3o na medida em que afirmavam que \u201cos melhoramentos materiaes por si \n\nso n\u00e3o tem poder de transformar os \u00e2nimos (...) mas se unirem-se as luctas pacificas \n\naparecer\u00e1 a transforma\u00e7\u00e3o\u201d.\n74\n\n \n\n Envolta na edifica\u00e7\u00e3o destes \u201cs\u00edmbolos do progresso\u201d, parte desta elite dirigente \n\ntencionava revestir o espa\u00e7o p\u00fablico do Recife de uma fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, de onde \n\nemanariam ensinamentos a partir destas modernas edifica\u00e7\u00f5es. Li\u00e7\u00f5es que deveriam, na \n\nacep\u00e7\u00e3o dos dirigentes estatais, serem inculcadas na mente dos segmentos populares da \n\ncidade do Recife, ainda considerados desprovidos dos componentes b\u00e1sicos de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o civilizada.  \n\nO espa\u00e7o p\u00fablico, neste sentido, \u00e9 objeto de uma crescente interven\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nda administra\u00e7\u00e3o estatal objetivando esquadrinh\u00e1-lo de modo a interferir e moldar os \n\nh\u00e1bitos das classes populares por interm\u00e9dio da presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n72\n\n SILVA, Sandro Vasconcelos da. O costume da pra\u00e7a vai \u00e0 casa: as transforma\u00e7\u00f5es urbanas e suas \n\ninflu\u00eancias sobre os costumes da classe burguesa do Recife oitocentista (1830-1880). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \n\nem Hist\u00f3ria Social da Cultura Regional)\u2013Universidade Federal Rural de Pernambuco, Departamento de \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Recife, 2011, p. 169. \n\n73\n Diario de Pernambuco, 14 de maio de 1850. \n\n74\n O Liberal Pernambucano. Recife, Quarta-feira, 10 de Novembro de 1852. \n\n\n\n \n\n27 \n \n\np\u00fablicas, pois, nesta conjuntura, \u201cas obras publicas ser\u00e3o investidas de um sentimento \n\ninstrutivo, moralizador\u201d.\n75\n\n Em suma, para cada institui\u00e7\u00e3o, uma li\u00e7\u00e3o civilizadora e um \n\naprendizado social. Esta pretens\u00e3o da elite de educar por meio do depoimento di\u00e1rio da \n\nciviliza\u00e7\u00e3o encontra nas pr\u00e1ticas e condutas populares um obst\u00e1culo de grande monta. Os \n\nenquadramentos prescritos pela elite, n\u00e3o raro, sofrem arranjos e rearticula\u00e7\u00f5es decorrentes \n\ndas orienta\u00e7\u00f5es, necessidades e costumes desses indiv\u00edduos. E como veremos adiante, \u201cse \n\nde fato houve um avan\u00e7o nos chamados \u2018melhoramentos materiais\u2019 no meio urbano da \n\ncapital, n\u00e3o se pode entusiasticamente dizer que houve uma \u2018revolu\u00e7\u00e3o nos costumes\u2019 da \n\npopula\u00e7\u00e3o\u201d.\n76\n\n \n\n  Assim, ainda em conson\u00e2ncia com Raimundo Arrais, o espa\u00e7o urbano foi sendo \n\nmoldado de modo que \u201ca partir destas edifica\u00e7\u00f5es a cidade vai incorporando na sua \n\nmaterialidade um sentido moral, transmitindo li\u00e7\u00f5es por meio de exemplos que corrigem, \n\ninstruem e elevam e ao mesmo tempo recusavam e afastavam os atos dissonantes\u201d.\n77\n\n Deste \n\nmodo, a constru\u00e7\u00e3o de sofisticados pr\u00e9dios p\u00fablicos era, nesta perspectiva, o testemunho \n\nmanifesto da marcha irrevers\u00edvel de nossa civiliza\u00e7\u00e3o, uma vez que, \u201cao longo do s\u00e9culo \n\nXIX, mostrar-se moderno implicava a constitui\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, que se \n\nmaterializavam em pr\u00e9dios de custo muito elevado, fossem eles teatros ou pris\u00f5es\u201d.\n78\n\n Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o do ordenamento urbano fica bastante not\u00f3ria em uma publica\u00e7\u00e3o local que \n\nassociava a constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios com o combate dos problemas sociais que se faziam \n\nnotar na cidade. As institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas constru\u00eddas eram consideradas a express\u00e3o do \n\navan\u00e7o social, pois, eram entendidas como contrapartida e recurso contra os problemas que \n\na cidade apresentava. Segundo o articulista: \n\nPernambuco em particular apesar de todos males que o apoguentam, da \n\nm\u00e1 dire\u00e7\u00e3o e das cousas brasileiras, caminha caladinho. (...) As estradas \n\nbem ou mal v\u00e3o facilitando as comunica\u00e7\u00f5es. (...) Os edif\u00edcios embora \n\ncom morosidade v\u00e3o surgindo e esses edif\u00edcios mostram que n\u00e3o se \n\nesquece os grandes princ\u00edpios que deve merecer o cuidado dos povos. O \n\ncrime v\u00ea o imponente vulto da deten\u00e7\u00e3o elevar-se das \u00e1guas confronte \n\nao hospital em que o mal physico ao que recebe os cuidados que se deve \n\nao pobre, o gymnasio oferece a mocidade os meios de aprender.\n79\n\n  \n\n                                                           \n75\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit. p. 201 \n76\n\n SILVA, Maciel Carneiro da. Pretas de Honra: Trabalho, Cotidiano de vendeiras e criadas no Recife do \n\ns\u00e9culo XIX (1840-1870). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, 2004, p. 44. \n77\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit. p.214. \n78\n\n MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria \n\ndas Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 1). Rio de Janeiro: Rocco, 2009. P. 22. \n79\n\n O Americano \u2013 Semanario Politico e de Literatura. Recife, 21 de Maio de 1871. Anno II, n\u00ba 16. Grifos \n\nNossos. Ao que temos noticia, este jornal entrou em circula\u00e7\u00e3o em 1\u00ba de Maio de 1870. Era propriedade de \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel visualizar o cen\u00e1rio descrito na cita\u00e7\u00e3o acima bem reproduzido na \n\nfotografia de autoria de Augusto Stahl: \n\n \n\n \n\n                               Figura 1: Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Foto de Augusto Stahl, 1861. A frente voltada  \n\n                               para o rio Capibaribe e ao fundo o Hospital Pedro II\n80\n\n \n\n \n\nEntre os edif\u00edcios que a cidade ostentava com maior orgulho estava o pr\u00e9dio da \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, express\u00e3o local do movimento de reforma prisional \n\nvivenciado em meados dos oitocentos no Brasil. As pris\u00f5es s\u00e3o consideradas s\u00edmbolos da \n\nmodernidade penal. Parte fundante da moderna justi\u00e7a criminal, nesse contexto, a pris\u00e3o \u00e9 \n\npercebida como sendo uma institui\u00e7\u00e3o que tinha por fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente o confinamento \n\ndos indiv\u00edduos infratores, mas tamb\u00e9m deveria encetar uma transforma\u00e7\u00e3o moralizadora \n\nnestes indiv\u00edduos. Al\u00e9m disso, \u201cno imagin\u00e1rio jur\u00eddico a pris\u00e3o ou col\u00f4nia correcional \n\ndeveria causar temor. (...) introduzindo no imagin\u00e1rio popular a sensa\u00e7\u00e3o de que todos \n\neram potencialmente conden\u00e1veis e sujeitos ao suplicio carcer\u00e1rio\u201d.\n81\n\n  \n\n                                                                                                                                                                                \nFranklin T\u00e1vora e Minervino A. de Sousa Leao. Trazia, segundo Nascimento, uma proposta de discutir e a \n\ndesenvolver a grande pol\u00edtica, acima de todo interesse de pessoa. Ainda segundo Nascimento, O Americano \n\nse op\u00f4s, \u201cna linguagem eloquente dos seus editoriais, os partidos que ent\u00e3o se batiam pelo poder - o Liberal e \n\no Conservador, ambos \"incapazes de realizar qualquer melhoramento\". NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria \n\nda Imprensa de Pernambuco. Peri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. V (1851-1875)  Recife, Universidade \n\nFederal de Pernambuco, 1970, pp.305-308. \n80\n\n FERREZ, Gilberto. Velhas Fotografias Pernambucanas \u2013 1851-1890. Rio de Janeiro: Campo Visual, \n\n1988. Na fotografia \u00e9 poss\u00edvel visualizar a exist\u00eancia de pequenas habita\u00e7\u00f5es populares bastante pr\u00f3ximas da \n\ndeten\u00e7\u00e3o que, seguramente, n\u00e3o eram o foco da aten\u00e7\u00e3o de Stahl, por\u00e9m, mais tarde no relato do \n\nadministrador surgir\u00e3o como habitados por prostitutas que frequentavam assiduamente a Casa de Deten\u00e7\u00e3o. \n\n81\n PEDROSO, Regina C\u00e9lia. \u201cUtopias penitenciarias: projetos jur\u00eddicos e realidade carcer\u00e1ria no Brasil\u201d In: \n\nRevista de Hist\u00f3ria, n\u00ba 136, 1\u00ba semestre de 1997, p. 126. Algo muito pr\u00f3ximo do que hoje nos chamar\u00edamos \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nEssa dimens\u00e3o simb\u00f3lica que reveste a institui\u00e7\u00e3o prisional n\u00e3o passou \n\ndespercebida nas formula\u00e7\u00f5es de Michel Foucault ao considerar que: \n\nNo grande panoptismo social cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 precisamente a transforma\u00e7\u00e3o \n\nda vida dos homens em for\u00e7a produtiva, a pris\u00e3o exerce uma fun\u00e7\u00e3o \n\nmuito mais simb\u00f3lica e exemplar do que realmente econ\u00f4mica, penal ou \n\ncorretiva. A pris\u00e3o \u00e9 a imagem da sociedade e a imagem invertida da \n\nsociedade, imagem transformada em amea\u00e7a.\n82\n\n \n\n  \n\n Antes mesmo da modernidade penal e do progresso, postulados que legitimavam e \n\nimpulsionavam a constru\u00e7\u00e3o de casas de corre\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o nas principais prov\u00edncias do \n\nimp\u00e9rio brasileiro, a exist\u00eancia destas institui\u00e7\u00f5es parecia \u201coferecer \u00e0s elites uma sensa\u00e7\u00e3o \n\nde maior seguran\u00e7a\u201d.\n83\n\n Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que subjacente o discurso de \n\nmodernidade e progresso, alguns dos dirigentes do Estado vislumbravam na constru\u00e7\u00e3o \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es a \u201cpossibilidade, muito mais tang\u00edvel e realiz\u00e1vel, de refor\u00e7ar os \n\nmecanismos de controle e encarceramento j\u00e1 existentes. Essa foi, de fato, a maneira pela \n\nqual as autoridades do Estado concebiam, geralmente, a \u201cmodernidade\u201d de seus projetos \n\nsociais\u201d.\n84\n\n Ao menos na concep\u00e7\u00e3o de parcela de seus entusiastas e defensores, a pris\u00e3o era \n\no fundamento mesmo do funcionamento da moderna justi\u00e7a criminal. Assim j\u00e1 na d\u00e9cada \n\nde 1830 havia o entendimento que:  \n\nSem pris\u00f5es, e casas de correc\u00e7\u00e3o, as primeiras para guarda dos suspeitos, \n\ne as segundas para castigo, e emenda dos condemnados por crimes, n\u00e3o \n\nhe poss\u00edvel que haja Policia, nem Justi\u00e7a Criminal, e por conseguinte nem \n\ntranquilidade publica, que muito depende da puni\u00e7\u00e3o.\n85\n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                \nde teoria da preven\u00e7\u00e3o geral: ou seja, um conjunto de mecanismos que utiliza a justi\u00e7a criminal com o intento \n\nde \u201ccoibir a sociedade de cometer il\u00edcitos atrav\u00e9s da intimida\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o do medo, sendo a pena o fator \n\nde coer\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, contra os impulsos que motivam o agente a realizar a conduta delitiva. As ideias \n\nprevencionistas desenvolveram- se no per\u00edodo do Iluminismo, na passagem do Estado absoluto ao Estado \n\nliberal, tendo como consequ\u00eancia a fundamenta\u00e7\u00e3o da pena no princ\u00edpio do livre arb\u00edtrio ou medo.\u201d \n\nBARILLI, Cassiana de Medeiros. A invisibilidade do apenado como efeito efetivamente exercido pelo \n\nc\u00e1rcere. Faculdade de Direito da Universidade de Passo Fundo, 2012, p. 17. \n\n82\n  FOUCAULT, Michel. A verdade e as formas jur\u00eddicas. Rio de Janeiro: NAU Editora, 2005, p. 123. \n\nGrifos nossos. \n83\n\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d. In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009,  p. 41. \n84\n\n Ibidem, p. 45. \n85\n\n BRANCO, Manoel Alves. Relat\u00f3rio do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a de 1834, apresentado pelo ministro Manoel \n\nAlves Branco, a Assembl\u00e9ia Geral Legislativa. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, \n\n1835, p. 36-37. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\n Em outro registro produzido pela pasta da Justi\u00e7a, a pris\u00e3o \u00e9 caracterizada como \n\nelemento basilar para a conserva\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, pois, entendia-se que \u201csegundo \n\nfor bem, ou mal organizado o sistema penitenci\u00e1rio, as leis se consolid\u00e3o ou se tornaram \n\ninneficazes e, sob este ponto, a organiza\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es tem m\u00e1xima influencia sobre a \n\nordem e moralidade\u201d.\n86\n\n  \n\n Este \u00e9 um debate com dimens\u00f5es internacionais que era considerado como um \n\navan\u00e7o da pr\u00f3pria hist\u00f3ria da humanidade, parte do projeto civilizat\u00f3rio. Muito em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisto, neste contexto, \u201ca constru\u00e7\u00e3o da civiliza\u00e7\u00e3o passava necessariamente pela \n\nmodernidade penal\u201d.\n87\n\n Pragmaticamente, essas institui\u00e7\u00f5es eram concebidas como \n\nimportante mecanismo de dom\u00ednio que possibilitava retirar da sociedade os indiv\u00edduos \n\ntransgressores que amea\u00e7avam a ordem hegem\u00f4nica constitu\u00edda, em vista disso a pris\u00e3o era \n\nreputada como a \u201cv\u00e1lvula de seguran\u00e7a dessa sociedade\u201d.\n88\n\n \n\n  Deste modo, \u00e9 premente levar em considera\u00e7\u00e3o que para parte da elite urbana \n\nimperial uma das fun\u00e7\u00f5es e atrativos  prementes da insitui\u00e7\u00e3o prisional era, justamente, sua \n\nsuposta capacidade de intimidar os setores turbulentos da sociedade, neste sentido, eles \n\nestavam investindo no \u201ctemor que as pris\u00f5es deviam inculcar nos grupos da desordem e do \n\ncrime\u201d.\n89\n\n Gradativamente, a moderna pris\u00e3o correcional se projetava \u201ccomo mecanismo \n\npor excel\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 de puni\u00e7\u00e3o e de reabilita\u00e7\u00e3o do condenado, mas tamb\u00e9m de \n\npreven\u00e7\u00e3o para impedir o avan\u00e7o da criminalidade\u201d.\n90\n\n Na concep\u00e7\u00e3o do ministro da justi\u00e7a, \n\ntratava-se, em suma, de \u201cregenerar o homem pelo homem, fazer da pena um meio de \n\neduca\u00e7\u00e3o sem lhe tirar o car\u00e1ter essencial da intimida\u00e7\u00e3o eis um dos mais complicados \n\nproblemas sociais cuja solu\u00e7\u00e3o tem custado tantos sacrif\u00edcios \u00e0s na\u00e7\u00f5es mais adiantadas\u201d.\n91\n\n  \n\n                                                           \n86\n\n Relat\u00f3rio enviado ao Ministro da Justi\u00e7a pelo Administrador da seguran\u00e7a p\u00fablica e das pris\u00f5es. Gazeta \n\nJur\u00eddica. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=234788&amp;pesq=reforma%20penitenciaria&amp;pasta=ano\n\n%20187. Acessado em 10/07/2013. \n87\n\n SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999, p. 24 \n88\n\n PERROT, M. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria: oper\u00e1rios, mulheres e prisioneiros. 2. ed. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1994.p. 266. \n89\n\n SANT\u00b4ANNA, Marilene Antunes. \u201cTrabalhos e Conflitos na Casa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro\u201d. In: \n\nMAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria \n\ndas Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 1). Rio de Janeiro: Rocco, 2009.p. 291. \n90\n\n ESTEVES, Alexandra Patr\u00edcia. \u201cO liberalismo e a reforma do sistema carcer\u00e1rio em Portugal\u201d. In: Revista \n\nConverg\u00eancia Cr\u00edtica, v. 1, n. 2, (2012). p. 2. \n91\n\n BRASIL. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Ministro (Manoel Antonio Duarte de Azevedo). Relat\u00f3rio do anno de 1874 \n\napresentado \u00e0 Assemblea Geral na 4\u00ba Sess\u00e3o da 15\u00ba Legislatura. Dispon\u00edvel: \n\n http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1868/000046.html Acessado em 09.07.2012 \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=234788&amp;pesq=reforma%20penitenciaria&amp;pasta=ano%20187\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=234788&amp;pesq=reforma%20penitenciaria&amp;pasta=ano%20187\nhttp://www.uff.br/periodicoshumanas/index.php/convergenciacritica/index\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1868/000046.html\n\n\n \n\n31 \n \n\n \u00c9 justamente na amalgama de repress\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o que a pena de \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade e, consequentemente, a pris\u00e3o deveriam se nortear. Por isso mesmo, \n\nno entendimento das autoridades a reforma efetiva das pris\u00f5es imperiais implicava, \n\nnecessariamente, a escolha de um \u201csystema que melhor combine os meios de intimida\u00e7\u00e3o \n\ncom os de corre\u00e7\u00e3o do condenado\u201d.\n92\n\n De modo distinto das antigas cadeias que exerciam a \n\nfun\u00e7\u00e3o de custodiar os presos at\u00e9 que fossem definitivamente julgados, essas modernas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, que come\u00e7am a ser edificadas no Brasil na segunda metade do s\u00e9culo XIX, \n\npartiam da premissa de que a priva\u00e7\u00e3o da liberdade era uma pena em si mesma ao passo \n\nque retirava do individuo infrator seu alvedrio, al\u00e9m disso, consubstanciavam-se na ideia \n\nde que aplicando os m\u00e9todos adequados era poss\u00edvel empreender a regenera\u00e7\u00e3o deste \n\nindiv\u00edduo que transgrediu. Estas institui\u00e7\u00f5es deveriam ter o seu funcionamento regido \u201cpor \n\nnormas que seriam aplicadas de acordo com o modelo penitenci\u00e1rio escolhido aplicando \n\nelementos como o trabalho, a religi\u00e3o, a disciplina, o uso de uniformes e, sobretudo, o \n\nisolamento como m\u00e9todo de puni\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do condenado\u201d.\n93\n\n Segundo T\u00f3rtima, \n\nestas institui\u00e7\u00f5es deviam apresentar \u201cum grau de aprisionamento de outra ordem. Em \n\npalavras diferentes: aqui, o importante n\u00e3o era somente encarcerar, mas corrigir. E o \n\nEstado corrige, as institui\u00e7\u00f5es oficiais corrigem\u201d.\n94\n\n \n\n J\u00e1 no C\u00f3digo Criminal de 1830 \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a das penas de pris\u00e3o \n\nsimples e com trabalho, como sabemos, esta \u00faltima n\u00e3o poderia ser aplicada caso o infrator \n\nfosse escravo, para estes casos era acionado o artigo 60 \u201cque previa puni\u00e7\u00e3o com a\u00e7oites e, \n\nem alguns casos, gal\u00e9s e pena de morte\u201d.\n95\n\n No caso da primeira modalidade de puni\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel notar que a penalidade assume dupla fun\u00e7\u00e3o: primeiro, retribuir a sociedade o mal \n\ncausado, ou seja, ressaltava o car\u00e1ter punitivo da pena, por outro lado, \u201ca pena serviria de \n\nexemplo para que a infra\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse cometida por outras pessoas\u201d.\n96\n\n  \n\n                                                           \n92\n\n Idem, p. 50. \n93\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. \u201cReforma prisional na Bahia oitocentista\u201d. In: Revista de Hist\u00f3ria, n\u00fam. \n\n158, junho, 2008, pp. 157-198, Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n94\n\n T\u00d3RTIMA, Pedro. \u201cApontamentos para uma Hist\u00f3ria dos sistemas penais\u201d. In: Passagens. Revista \n\nInternacional de Hist\u00f3ria Pol\u00edtica e Cultura Jur\u00eddica, Rio de Janeiro: vol. 3, no.3, setembro-dezembro 2011, p. \n\n432-464. \n95\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. \u201cA implanta\u00e7\u00e3o do trabalho prisional na penitenci\u00e1ria da Bahia (1833-\n\n1865)\u201d. In: COELHO, Maria Thereza \u00c1vila Dantas; FILHO, Milton J\u00falio de Carvalho (orgs.). Pris\u00f5es: numa \n\nperspectiva multidisciplinar. Salvador, EDUFBA, 2012, p. 18. \n96\n\n GON\u00c7ALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Cadeia e Corre\u00e7\u00e3o: Sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p.41. \n\n\n\n \n\n32 \n \n\nNesse contexto, considerava-se que o trabalho penal era dotado da capacidade de \n\nmoralizar os infratores, assim, \u201ca pris\u00e3o com trabalho foi concebida na inten\u00e7\u00e3o de corrigir \n\no criminoso, para que ele pudesse ser reintegrado \u00e0 sociedade\u201d.\n97\n\n O \u201ctrabalho \u00e9 entendido \n\ncomo o avesso do crime. Homens e mulheres praticaram seus crimes porque viviam no \n\n\u00f3cio e cercado de v\u00edcios. O trabalho seria a solu\u00e7\u00e3o para tir\u00e1-los desse estado de coisas e \n\npromover seu retorno ao corpo social\u201d.\n98\n\n Conforme Foucault, o trabalho penal n\u00e3o tem nos \n\nresultados propriamente econ\u00f4micos sua raz\u00e3o de ser, pois, sua parca extens\u00e3o influiria de \n\nmodo pouco significativo no computo econ\u00f4mico geral. Assim, sua proficuidade provinha \n\ndo entendimento, compartilhado entre os administradores prisionais, que o labor podia \n\n\u201ctransformar o prisioneiro violento, agitado, irrefletido em uma pe\u00e7a que desempenha seu \n\npapel com perfeita regularidade (...) O trabalho pelo qual o condenado atende as suas \n\nnecessidades requalifica o ladr\u00e3o em oper\u00e1rio d\u00f3cil\u201d.\n99\n\n  \n\n\u00c9 preciso salientar que o trabalho, do modo pelo qual foi implementado na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife no per\u00edodo aqui examinado, mais do que regenerar os indiv\u00edduos \n\npossibilitava concretamente alguns ganhos aos detentos, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico \n\nquando do ponto de vista disciplinar. Dependendo da atividade realizada, o detento poderia \n\nficar fora da sua cela ou mesmo transitar pelas ruas da cidade na medida em que durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das atividades externas gozava de uma maior autonomia. Al\u00e9m disso, no Brasil \n\noitocentista essa concep\u00e7\u00e3o do trabalho como instrumento de remi\u00e7\u00e3o do condenado \n\ncombinava-se com uma vis\u00e3o mais pragm\u00e1tica, segundo a qual, a exist\u00eancia de oficinas de \n\ntrabalho coletivo no interior dessas institui\u00e7\u00f5es deveria concorrer para aliviar os disp\u00eandios \n\nrealizados pelos cofres p\u00fablicos, deste modo, o trabalho prisional era considerado como \n\numa importante \u201cfonte de receita que ajudaria a financiar os altos custos destas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es\u201d.\n100\n\nAinda sobre o receitu\u00e1rio da regenera\u00e7\u00e3o a partir do modelo prescrito pela \n\nreforma prisional estava previsto al\u00e9m do isolamento e do trabalho, a religi\u00e3o, a disciplina \n\ne a classifica\u00e7\u00e3o dos detentos, cujo inicio se daria por \u201cuma esp\u00e9cie de ritual de \n\npurifica\u00e7\u00e3o: banho, corte de cabelo e utiliza\u00e7\u00e3o de uniforme\u201d.\n101\n\n  \n\n                                                           \n97\n\n  Ibidem. \n98\n\n SANTANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de Corre\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p. 16. \n99\n\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p. 229. \n100\n\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d. In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p.43. \n101\n\n GON\u00c7ALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Op. cit. p. 50 \n\n\n\n \n\n33 \n \n\n Do ponto de vista arquitet\u00f4nico, muitas dessas institui\u00e7\u00f5es se orientaram pelo \n\nmodelo pan\u00f3ptico, idealizado por Jeremy Betham, que era estruturado de modo a permitir \n\numa vigil\u00e2ncia cont\u00ednua dos detentos.\n102\n\n Teoricamente, a exist\u00eancia de uma torre central \n\npossibilitaria que a dire\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o observar-se os raios da pris\u00e3o de modo a \u201cver todos \n\nsem ser visto\u201d o que implicava uma vigil\u00e2ncia permanente, deste modo, concorrendo para \n\nampliar a disciplina entre os detentos.  \n\n A elite letrada local participou desta discuss\u00e3o em todas essas nuan\u00e7as, portanto, \n\nrefletindo sobre os sistemas penitenci\u00e1rios e as pris\u00f5es das na\u00e7\u00f5es \u201cmais adiantadas\u201d. \n\nDiscorrendo sobre as condi\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas da pris\u00e3o em Genebra, um artigo publicado \n\nno jornal O Liberal Pernambucano afirmava que o pan\u00f3ptico apresentava como \u201cuma das \n\nprincipaes vantagens dessa forma de constru\u00e7\u00e3o consiste na facilidade que ella oferece de \n\npartir com promtid\u00e3o do centro em que reside a administra\u00e7\u00e3o e a vigil\u00e2ncia para os pontos \n\nmais afastados\u201d.\n103\n\n Vale ressaltar que as pris\u00f5es brasileiras, tamb\u00e9m neste aspecto, \n\nacabaram adaptando o modelo muito em fun\u00e7\u00e3o dos avultados volumes de capital exigidos \n\nnestas edifica\u00e7\u00f5es, assim como, pelas especificidades sociais t\u00edpicas de uma sociedade \n\nescravista. Al\u00e9m disso, no Brasil oitocentista s\u00e3o grandes as particularidades de cada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o prisional tanto do ponto de vista da regulamenta\u00e7\u00e3o como do funcionamento \n\ncotidiano, o que implicou acentuadas adequa\u00e7\u00f5es dessas premissas da ci\u00eancia penitenciaria \n\ncoeva. Ainda assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \u201ca constru\u00e7\u00e3o e o funcionamento, mesmo \n\ninadequado, das novas penitenci\u00e1rias, ajudaram a expandir a interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\nnos esfor\u00e7os de controle social (...) ofereceram uma maior sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a as \n\nfam\u00edlias mais abastadas\u201d.\n104\n\n  \n\n A discuss\u00e3o em torno destas problem\u00e1ticas pautava tamb\u00e9m as vantagens e \n\ndesvantagens dos sistemas penitenci\u00e1rios norte-americanos em voga na \u00e9poca \u2013 Aubur e \n\nFilad\u00e9lfia. Nas d\u00e9cadas iniciais do s\u00e9culo XIX, surgem nos Estados Unidos dois modelos \n\npenitenci\u00e1rios que ganhariam ampla difus\u00e3o nas penitenciarias ao longo dos oitocentos. \n\nAmbos os sistemas se caracterizam por uma intensa utiliza\u00e7\u00e3o do isolamento e de uma \n\nrotina de trabalhos, elementos por meio dos quais seria alcan\u00e7ada a disciplina, bem como, \n\n                                                           \n102\n\n Cf. BENTHAM, Jeremy. \u201cPan\u00f3ptico \u2013 Memorial sobre um novo princ\u00edpio para construir casas de \n\ninspe\u00e7\u00e3o e, principalmente, pris\u00f5es\u201d. In: Revista de Hist\u00f3ria, vol.7, 14 (1997), pp. 199-229. Para uma \n\nan\u00e1lise dos princ\u00edpios desse sistema Cf. FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012. \n103\n\n O Liberal Pernambucano. Recife, 14 de Junho de 1855. \n104\n\n SANTANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.17. \n\n\n\n \n\n34 \n \n\na reformal do criminoso. No entanto, se diferenciavam na grada\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios. Pelo \n\nmodelo de Alburn, os presos trabalhariam coletivamente e sob intenso sil\u00eancio durante o \n\ndia, a noite dormiriam separados individualmente. No sistema de Filad\u00e9lfia, os detentos \n\npassavam todo o per\u00edodo de reclus\u00e3o isolado s\u00f3 tendo contato com m\u00e9dicos e os agentes da \n\nadministra\u00e7\u00e3o.  \n\nO isolamento e a solid\u00e3o s\u00e3o considerados os meios mais adequados para implementar a \n\nregenera\u00e7\u00e3o do criminoso.\n105\n\n Neste contexto, algumas comiss\u00f5es eram enviadas, \n\nespecialmente, para os Estados e Europa, a fim de verificar o funcionamento e constatar os \n\ncasos exitosos de implanta\u00e7\u00e3o do paradigma penitenci\u00e1rio.  \n\n  A elite letrada local estava atualizada com o debate contempor\u00e2neo, por isso n\u00e3o \u00e9 \n\ndif\u00edcil encontrar os jornais discutindo essas quest\u00f5es muitos anos antes de ser efetivamente \n\nconstru\u00edda a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife. Um artigo publicado originalmente em um jornal \n\nda Corte, o Correio Mercantil - e reproduzida em uma publica\u00e7\u00e3o local - afirmava que o \n\ncerne discuss\u00e3o acerca da reforma das pris\u00f5es passava necessariamente sobre os regimes \n\npenitenci\u00e1rios em voga na \u00e9poca. Era, pois, uma disputa: \n\n \n\nEntre os partid\u00e1rios destes dous methodos da reforma \u00e9 que travou-se a \n\ndiscuss\u00e3o que dura h\u00e1 meio s\u00e9culo. Qual deles convem melhor para \n\nalcan\u00e7ar-se o fim que se prop\u00f5em o regime penitenci\u00e1rio? Em outros \n\ntermos, qual delles offerece o melhor meio de se conciliar o castigo do \n\ncrime com o melhoramento dos deliquentes, e impedir a corrup\u00e7\u00e3o e a \n\nimmoralidade que elles respir\u00e3o com o ar da pris\u00e3o, recept\u00e1culos \n\nimpuros, escolas horr\u00edveis, onde o crime se instrue, se organiza e se torna \n\naguerrido por uma esp\u00e9cie de ensino mutuo para vir depois de novo \n\nassaltar a sociedade?\n106\n\n \n\n \n\n Em outro n\u00famero, um articulista - cr\u00edtico do sistema de Filad\u00e9lfia- salientava aos \n\nseus leitores quais seriam os efeitos prof\u00edcuos que um eficaz sistema penitenci\u00e1rio \n\nproduziria para a sociedade, ao passo que aluia os quadros da delinqu\u00eancia. Para ele, eram \n\ntr\u00eas esses auspiciosos resultados: \n\nPrimeiro: o resultado preventivo, isto \u00e9, debaixo da sua influencia o \n\nnumero dos crimes e delitos devia diminuir a ponto de compesar o \n\n                                                           \n105\n\n Para uma discuss\u00e3o mais detalhada sobre esses sistemas penitenci\u00e1rios Cf. SILVA, Alexandre Calixto da. \n\nSistemas e Regimes Penitenci\u00e1rios no Direito Penal Brasileiro: Uma S\u00edntese Hist\u00f3rico/Jur\u00eddica. / \n\nAlexandre Calixto da Silva. \u2013 Maring\u00e1: UEM, 2009.  \n\n \n106\n\n O Liberal Pernambucano. Jornal pol\u00edtico e social. 01.09.1853 \n\n\n\n \n\n35 \n \n\nexcesso de despesa pr\u00f3prio deste systema com uma diminui\u00e7\u00e3o dos \n\ngastos da justi\u00e7a criminal.  \n\nSegundo: repressivo, devia inspirar aos criminosos um saud\u00e1vel \n\nterror que faria renunciar a carreira do crime.  \n\nTerceiro: resultado moral e penitenci\u00e1rio, devia intimidar e corrigir de tal \n\nmaneira que os reclusos sujeitos a sua influencia que elles n\u00e3o se \n\nexporiam mais a voltar a casa penitenciaria.\n107\n\n \n\n \n\n Essa publica\u00e7\u00e3o tencionava mostrar aos leitores os resultados que deveriam ser \n\nesperados de uma boa institui\u00e7\u00e3o prisional, talvez, fornecesse par\u00e2metros para que seus \n\ninterlocutores avaliassem o funcionamento da recentemente inaugurada Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\ndo Recife, obra dos conservadores, seus advers\u00e1rios pol\u00edticos. De toda forma, retoma \n\naspectos que normalmente s\u00e3o negligenciados quando as fun\u00e7\u00f5es das modernas pris\u00f5es \n\noitocentistas est\u00e3o em pauta. Um deles \u00e9 que estas modernas institui\u00e7\u00f5es suscitaram na \n\nelite uma maior sensa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a, isso porque a presen\u00e7a delas nas principais capitais \n\ndo imp\u00e9rio brasileiro era considerada um mecanismo importante para n\u00e3o s\u00f3 controlar os j\u00e1 \n\ndetidos, como tamb\u00e9m para evitar o recrudescimento das pr\u00e1ticas que aviltavam a ordem \n\nda cidade, isto se daria por meio do \u201csaud\u00e1vel terror\u201d que supostamente eram capazes de \n\nimprimir ao passo que dissuadiam os potencialmente criminosos. \n\n \n\n1.2 - A Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, uma \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d? \n\n \n\n Investimento de grande propor\u00e7\u00e3o para os cofres da prov\u00edncia, a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\npris\u00e3o moderna, aos moldes europeu e norte-americano, ecoou para os seus entusiastas \n\ncomo um avan\u00e7o civilizat\u00f3rio. No Recife, a proposi\u00e7\u00e3o de edificar um novo \n\nestabelecimento prisional foi suscitada j\u00e1 na d\u00e9cada de 1830.\n108\n\n Nova recomenda\u00e7\u00e3o surge \n\nno governo Rego Barros, atrav\u00e9s da lei de n\u00famero 107 de 1842. Entretanto, a pretens\u00e3o do \n\nBar\u00e3o da Boa Vista de \u201cfazer uma casa para correc\u00e7\u00e3o em lugar pr\u00f3prio\u201d\n109\n\n n\u00e3o logrou \n\nefetividade. Apenas em 1848 a ideia reverberaria com mais contund\u00eancia na elite recifense, \n                                                           \n107\n\n O Liberal Pernambucano. Jornal pol\u00edtico e social. 03.01.1857.Grifos nossos. \n108\n\n Para acompanhar mais detidamente esses debates em torno da constru\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \n\nconfira, especialmente, o cap\u00edtulo 4, da disserta\u00e7\u00e3o de NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A \n\nReforma Prisional no Brasil Oitocentista: da Cadeia \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. Recife: Universidade Federal de Pernambuco, 2008. \n109\n\n Relatorio que \u00e1 Assembl\u00e9a Legislativa de Pernambuco, apresentou na sess\u00e3o ordinaria de 1842 o exmo \n\nbar\u00e3o de Boa Vista, presidente da mesma provincia. Pernambuco, Typ. de Santos &amp; Companhia, 1842. P. 16. \n\nDispon\u00edvel em http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/657/000016.html. Acesso em 03/06/2013. \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/657/000016.html\n\n\n \n\n36 \n \n\ndando aprova\u00e7\u00e3o de sua constru\u00e7\u00e3o pela lei 213 de Agosto de 1848, vale lembrar, um ano \n\nturbulento na hist\u00f3ria pol\u00edtica da prov\u00edncia em decorr\u00eancia da propor\u00e7\u00e3o que tomou os \n\neventos insurgentes da Praieira. Assim, dispunha a menciona lei: \n\nArt. 1. O presidente da prov\u00edncia fica autorizado a mandar construir  \n\nnesta cidade do Recife uma casa de deten\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 2.  Esta casa ter\u00e1 capacidade necess\u00e1ria para conter duzentos presos, \n\nseparados uns dos outros conforme seu sexo, suas circunstancias e \n\nnatureza de seus crimes como determina o artigo cento e setenta e nove \n\nparaghafo vinte e um da constitui\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio. \n\n \n\nArt.3. O projeto desta obra, antes de ser execultado ser\u00e1 submetido ao \n\nexame de uma comiss\u00e3o composta de m\u00e9dicos, jurisconsultos e \n\nengenheiros nomeados pelo presidente da prov\u00edncia.\n110\n\n \n\n \n\n Justificava-se sua necessidade para cumprir as exig\u00eancias constitucionais, mas \n\ntamb\u00e9m para que substitu\u00edsse a \u201cimunda e p\u00e9ssima casa de pris\u00e3o que aqui h\u00e1 e a qual \n\nfalt\u00e3o todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que lhe possa caber semelhante \n\ndenomina\u00e7\u00e3o\u201d.\n111\n\n As obras de sua edifica\u00e7\u00e3o atrasaram, ademais, tiveram seus custos \n\nor\u00e7ados inicialmente elevados. Segundo um articulista, \u201ca Casa de Deten\u00e7\u00e3o, por exemplo, \n\nfoi or\u00e7ada toda ella em 237:903$731 reis entretanto com um s\u00f3 de seus rayos gastou-se a \n\nenorme somma de 289:903$870 reis\u201d.\n112\n\n \n\n Inaugurado em 1855 o raio norte, p\u00f5em-se em funcionamento a Casa de Deten\u00e7\u00e3o e \n\nrapidamente passa a figurar como um orgulhoso t\u00edtulo no rol de melhoramentos da capital \n\npernambucana, n\u00e3o por acaso, era listada no conjunto dos \u201cpal\u00e1cios de Chumbos da \n\nVeneza Americana\u201d.\n113\n\n Era reputada por alguns administradores da \u00e9poca como a \n\ncontrapartida das prec\u00e1rias edifica\u00e7\u00f5es particulares que serviam de cadeias no interior da \n\nprov\u00edncia. Na concep\u00e7\u00e3o de Sergio Teixeira de Macedo, presidente da prov\u00edncia, a nova \n\npris\u00e3o destoava flagrantemente desses edif\u00edcios, motivo pelo qual alardeava que \u201cem \n\n                                                           \n110\n\n Di\u00e1rio Novo.  21 de Agosto de 1848. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=709867&amp;pesq=casa%20de%20deten%C3%A7%C3%A\n\n3o  Acesso em: 15.01.2014 \n111\n\n Di\u00e1rio Novo.  13 de Outubro de 1848. \n112\n\n O Liberal Pernambucano. Recife, 27 de Junho de 1856 . \n113\n\n MELLO, Jos\u00e9 Antonio Gon\u00e7alves de. (Org). O Diario de Pernambuco e a historia social do Nordeste \n\n(1840-1889). Recife: O Cruzeiro, 1975. Vol. 2, p. 826. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=709867&amp;pesq=casa%20de%20deten%C3%A7%C3%A3o\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=709867&amp;pesq=casa%20de%20deten%C3%A7%C3%A3o\n\n\n \n\n37 \n \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, (...) temos na capital a casa de deten\u00e7\u00e3o, cujo estado \u00e9 summamente \n\nlisonjeiro e offerecer\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es de um bom systema penitenci\u00e1rio\u201d.\n114\n\n \n\n No entendimento do j\u00e1 mencionado Abdal\u00e1, a institui\u00e7\u00e3o era um verdadeiro motivo \n\nde orgulho para a capital da prov\u00edncia. Por isso mesmo: \n\n(...) quase todos os estrangeiros que por aqui passam visitam este \n\nmonumento penitenci\u00e1rio dos tempos modernos, cujo asseio, ordem e \n\nregularidade s\u00e3o documentos eloq\u00fcentes da atividade, zelo e intelig\u00eancia \n\ndo respectivo administrador (...) aqueles que l\u00e1 entram por um tempo \n\nmais consider\u00e1vel, quando saem levam para o meio da sociedade outros \n\nh\u00e1bitos de moralidade, um of\u00edcio de que tiram meios de subsist\u00eancia e o \n\namor ao trabalho.\n115\n\n \n\n \n\nEm visita a capital pernambucana, o arcebispo Ant\u00f4nio Macedo Costa teria ficado \n\nimpressionado com o funcionamento met\u00f3dico da institui\u00e7\u00e3o, bem como, com \u201co respeito, \n\na submiss\u00e3o e a disciplina de todos presos\u201d.\n116\n\n Segundo a publica\u00e7\u00e3o, teria ele afirmado ser \n\n\u201csurpreendhente no Brasil uma penitenciaria semelhante\u201d.\n117\n\n Passando a consider\u00e1-la como \n\numa \u201cinstitui\u00e7\u00e3o modelo\u201d.\n118\n\n  \n\n Ainda assim, \u00e9 importante ressaltar que n\u00e3o faltavam tamb\u00e9m aqueles indiv\u00edduos \n\nque contrariavam esse diagn\u00f3stico jactante, deste modo, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o era \n\nconsiderada por todos os segmentos da elite local como uma institui\u00e7\u00e3o digna de louvores. \n\nNisso nada existe de inaudito ou surpreendente, afinal, \u201cnem a classe trabalhadora nem \n\nqualquer outra classe social jamais ser\u00e1 um ente unido e indiferenciado, fixo e congelado \n\nno tempo\u201d.\n119\n\n Al\u00e9m disso, as diferentes orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-partid\u00e1rias e as disputas por \n\npostos de trabalho influenciavam largamente a concep\u00e7\u00e3o acerca da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. O \n\nju\u00edzo constru\u00eddo pelos segmentos da elite politicamente alijados da m\u00e1quina pol\u00edtica \u00e9, \n\nnormalmente, menos condescendente com o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, suas an\u00e1lises \n\nenfatizam as negligencias que supostamente cometiam os administradores institu\u00eddos.  \n\n                                                           \n114\n\n Relat\u00f3rio que \u00e1 Assemblea Legislativa Provincial de Pernambuco apresentou no dia da abertura da sess\u00e3o \n\nordinaria de 1857 o exm. sr. conselheiro Sergio Teixeira de Macedo, presidente da mesma provincia. Recife, \n\nTyp. de M.F. de Faria, 1857. p.24. \n115\n\n Ibidem. \n116\n\nA Estrella do Norte. 27 de Novembro de 1864, n\u00ba 48.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=223859&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3\n\n%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20186 Acessado em: 20.12.2013 \n117\n\n Ibidem. \n118\n\n Ibidem. \n119\n\n KIRK, Neville. \u201cCultura: costume, comercializa\u00e7\u00e3o e classe\u201d. In: BATALHA, Claudio H.M; SILVA, \n\nFernando Teixeira da; FORTES, Alexandre (Orgs.) Culturas de Classe: identidade e forma\u00e7\u00e3o na cultura do \n\noperariado. Campinas, S\u00e3o Paulo: Editora da UNICAMP, 2004, p. 52. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=223859&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20186\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=223859&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20186\n\n\n \n\n38 \n \n\n Assim, antes mesmo de ser posta em funcionamento, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o j\u00e1 era \n\nalvo de cr\u00edticas, tanto em fun\u00e7\u00e3o das avultadas somas consumidas para edific\u00e1-la, quanto \n\nacerca das finalidades de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que poderia servir. Um dos jornais da \n\noposi\u00e7\u00e3o liberal denunciava, em suas p\u00e1ginas, a \u201ccifra horrorosa, imaginaria e monstruosa \n\nque nella se tem despendido\u201d.\n120\n\n Os gastos eram explicados, ironicamente, como \n\ndecorr\u00eancia de \u201cter se comprado tijolos em tamanha por\u00e7\u00e3o que eram sufficientes para \n\nedificar as pir\u00e2mides do Egyto ou mesmo toda a cidade do Recife\u201d.\n121\n\n Algumas das \n\nobje\u00e7\u00f5es eram direcionadas aos supostos erros cometidos pela administra\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o e \n\nsalientavam que grande parte da notoriedade da institui\u00e7\u00e3o provinha do discurso manietado \n\npela dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento, pois, destoava da realidade e era decorr\u00eancia dos \n\n\u201cesplendores, de que faz parada frequentemente o Sr. Rufino Augusto de Almeida, \n\nmostram que a casa da deten\u00e7\u00e3o \u00e9 melhor do qu\u00e9 a Calif\u00f3rnia\u201d.\n122\n\n \n\n Ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar os segmentos que criticavam a sua constru\u00e7\u00e3o por \n\ntemerem sua utiliza\u00e7\u00e3o como recurso para conter os advers\u00e1rios pol\u00edticos. Por isso, \n\nrealizavam um progn\u00f3stico que alertava os \u201cmaos eventos dessa famosa casa de deten\u00e7\u00e3o, \n\nque para flagelo da humanidade se esta erigindo em Pernambuco.\u201d Seu principal receio \n\nincidia sobre \u201co mau uso que far\u00e1 desta casa o memor\u00e1vel chefe de policia\u201d.\n123\n\nPoder\u00edamos \n\nmencionar ainda o discurso higienista que progressivamente vai se desenvolvendo na \n\ncidade a fim de combater as insalubridades p\u00fablicas. Alicer\u00e7ados na teoria dos miasmas\n124\n\n, \n\n                                                           \n120\n\n O Liberal Pernambucano. Jornal pol\u00edtico e social. Recife, 14 de Abril de 1855. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20De\n\nten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife Acesso em: 23.09.2013 \n121\n\n Ibidem. \n122\n\n O Liberal \u2013 periodico politico e noticioso. Recife, sabbado, 26 de maio de 1866, n\u00ba38. \n123\n\n Echo Pernambucano: liberdade, uni\u00e3o  e p\u00e1tria. Pernambuco, 04 de Abril de 1851. \n124\n\n Essa teoria ganhou grande notoriedade no s\u00e9culo XIX influenciando largamente a pol\u00edtica de limpeza \n\nurbana nas crescentes cidades brasileiras. De acordo com Mastromauro (2011): \u201cA teoria miasm\u00e1tica consiste \n\nbasicamente em limpar o espa\u00e7o urbano, desinfetar, praticar uma higiene \u201cdesodorizante\u201d que tenta proteger \n\no ar das emana\u00e7\u00f5es e fedores provenientes das coisas. O miasma podia estar presente em tudo: multid\u00f5es, \n\nexcrementos humanos e animais, solos \u00famidos, p\u00e2ntanos, habita\u00e7\u00f5es mal constru\u00eddas, cad\u00e1veres, hospitais, \n\ngente doente, doen\u00e7as, \u00e1gua suja etc. Na referida teoria, quando um solo era denunciado como insalubre \n\n(perigoso) ele devia logo ser drenado a fim de torn\u00e1-lo inofensivo para os seus arredores. As ruas deveriam \n\nser pavimentadas para isolar a sujeira e para que a lavagem do solo fosse facilitada. Limpar significa muito \n\nmais do que simplesmente lavar, drenar. O ideal era assegurar o escoamento, a evacua\u00e7\u00e3o, a elimina\u00e7\u00e3o da \n\nimundice\u201d. MASTROMAURO, Giovana Carla. \u201cSurtos epid\u00eamicos, teoria miasm\u00e1tica e teoria \n\nbacteriol\u00f3gica: instrumentos de interven\u00e7\u00e3o nos comportamentos dos habitantes da cidade do s\u00e9culo XIX e \n\nin\u00edcio do XX\u201d. In: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria \u2013 ANPUH S\u00e3o Paulo, julho de 2011, p. \n\n3. Cf. tamb\u00e9m GONDRA, Jos\u00e9 G. Artes de civilizar \u2013 medicina, higiene e educa\u00e7\u00e3o escolar na Corte \n\nImperial. Rio de Janeiro: EDUERJ, 2004.  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\n\n\n \n\n39 \n \n\ncondenam \u00e0 institui\u00e7\u00e3o como foco de transmiss\u00e3o de doen\u00e7as contagiosas que se \n\nespalhavam pela cidade. Segundo Raimundo Arrais: \n\nOs m\u00e9dicos despojavam um edif\u00edcio como a Casa de Deten\u00e7\u00e3o dos t\u00edtulos \n\nque a elite urbana exibia com tanto orgulho, olhando apenas para o efeito \n\nexterior que a arquitetura causava aos olhos, usando aquela edifica\u00e7\u00e3o \n\npara ilustrar o pre\u00e7o pago pela salubridade p\u00fablica quando a engenharia \n\nse recusava a contar com o concurso da ci\u00eancia medica.\n125\n\n  \n\n \n\nPara eles a melhor descri\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o era a de \u201cum edif\u00edcio atolado no p\u00e2ntano \n\nao sul de Santo Ant\u00f4nio\u201d.\n126\n\n Recuperamos a seguir uma representa\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o do \n\nponto de vista da justi\u00e7a criminal, mais preocupada com a seguran\u00e7a p\u00fablica e com as \n\nquest\u00f5es tangentes ao crime. Neste aspecto, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \u00e9 vista como \n\numa institui\u00e7\u00e3o importante na estrutura de controle social da cidade. Para os agentes da \n\nadministra\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o era concebida como uma pe\u00e7a fundamental com fun\u00e7\u00f5es tanto \n\npara os encarcerados como para os indiv\u00edduos que n\u00e3o se encontravam em reclus\u00e3o. Sua \n\npresen\u00e7a era considerada em si um fator dissuasivo para as pr\u00e1ticas criminais, um alerta \n\naos segmentos subalternos de onde eram oriundos - na leitura dos administradores da \n\ncidade - os indiv\u00edduos que engrossam as fileiras do crime. Podemos afirmar que, neste \n\ncontexto, \u201ca pobreza \u00e9 vista como a causa da criminalidade e os pobres como os seus \n\nautores. O medo do crime acaba se tornando medo dos pobres\u201d.\n127\n\n Os administradores da \n\ncidade pretendiam combater os atos dissonantes no interior do estabelecimento efetivando \n\numa disciplina carcer\u00e1ria capaz remodelar e punir os que ali estivessem trancafiados. Al\u00e9m \n\ndisso, a pris\u00e3o deveria insinuar a presen\u00e7a dos aparatos da justi\u00e7a, advertindo os infratores \n\nacerca dos riscos de um modo de vida delituoso, portanto, amalgamava fun\u00e7\u00f5es \n\npreventivas e repressivas. \n\n Foucault salienta que progressivamente ocorre uma transforma\u00e7\u00e3o no processo \n\npunitivo que se torna cada vez mais velado, uma vez que, a san\u00e7\u00e3o aos condenados \u201cdeixa \n\no campo da percep\u00e7\u00e3o quase di\u00e1ria e entra no da consci\u00eancia abstrata; sua efic\u00e1cia \u00e9 \n\natribu\u00edda a sua fatalidade, n\u00e3o \u00e0 sua intensidade vis\u00edvel, a certeza de ser punido \u00e9 que deve \n\ndesviar o homem da carreira do crime e n\u00e3o mais o abomin\u00e1vel teatro\u201d.\n128\n\n Nesta \n\n                                                           \n125\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit, p. 375 \n126\n\n Ibidem. \n127\n\n KOSMINSKY, Ethel Volfzon; PINTO, Rute Bernardo; MIYASHIRO, Sandra Regina Galdino. Filhos de \n\npresidi\u00e1rios na escola: um estudo de caso em Mar\u00edlia \u2013 SP. Revista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC, v. 5, \n\nn. 1/2/3, p. 50-65, 2005. p. 56   \n128\n\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p.14. \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nperspectiva, os criminosos deveriam levar em considera\u00e7\u00e3o os riscos inerentes \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ndelinquentes, afinal, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o estava ali \u201cvis\u00edvel a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel, \n\nalertando o quanto poderia ser perigoso fugir \u00e0 ordem estabelecida\u201d.\n129\n\n \n\nNa leitura de um contempor\u00e2neo, essas pretens\u00f5es eram expressas na pr\u00f3pria \n\narquitetura do edif\u00edcio, pois, o pr\u00e9dio causava um efeito intimidador aos delinquentes em \n\nfun\u00e7\u00e3o da combina\u00e7\u00e3o dos elementos que compunham sua estrutura f\u00edsica. Assim, \n\nafirmava que: \n\n \n\nA simplicidade do estylo, a solidez das alvenarias, preponder\u00e2ncia dos \n\nclaros sobre os v\u00e3os, a estructura recta das grades de ferro, alli est\u00e3o a \n\nproduzir o sentimento de firmeza que desperta a id\u00e9a do juiz \n\nformando a culpa ou julgando o criminoso; e o sentimento da caridosa \n\ngravidade que lembra para logo o homem moderno cogitando do \n\naperfei\u00e7oamento de seu semelhante levado por aquelle degr\u00e1o \u00e1 \n\nregenera\u00e7\u00e3o.\n130\n\n \n\n \n\n Deste modo, esta institui\u00e7\u00e3o fulgurou na concep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de parcela da elite local \n\ncomo parte do ide\u00e1rio de civiliza\u00e7\u00e3o e modernidade jur\u00eddica, ao passo que se originava do \n\nprojeto reformador europeu que vislumbrava superar os supl\u00edcios e corrigir a figura do \n\ndelinquente, mas tamb\u00e9m, como parte integrante da constitui\u00e7\u00e3o de uma ossatura de \n\ncontrole social. Nesse sentido, \u00e9 que podemos considerar que a \u201cCasa de Deten\u00e7\u00e3o do \n\nRecife foi um exemplo do que as elites poderiam fazer para intimidar aquela parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o que, antes de tudo, era um foco de preocupa\u00e7\u00e3o para o seu bom governo\u201d.\n131\n\n \n\nPor isso, \u00e9 bastante significativa essa caracteriza\u00e7\u00e3o de \u201cinstitui\u00e7\u00e3o \n\ntranquillisadora.\u201d Ao passo que, supostamente, refreava os h\u00e1bitos da \u201cpopula\u00e7a\u201d, pois, \n\ncintilava como uma institui\u00e7\u00e3o a temer, gerava aos indiv\u00edduos \u201cprobos\u201d, a tranquilidade e \n\nordem t\u00e3o almejadas pela elite imperial. Na aludida publica\u00e7\u00e3o se ler: \n\nA casa de deten\u00e7\u00e3o! A casa de deten\u00e7\u00e3o! E' um lugar para onde de todas \n\nas partes se dirigem as vistas da cidade, e com toda a raz\u00e3o; porque a casa \n\nde deten\u00e7\u00e3o \u00e9 o freio e o deposito dos criminosos. A mais rigorosa \n\ndisciplina se faz de mister ali para a seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os pac\u00edficos e \n\n                                                           \n129\n\n MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; et al (orgs.). Op, Cit, 22. \n130\n\n A. PEREIRA SIM\u00d5ES E HERCULANO RAMOS. Uma visita \u00e1 Casa de Deten\u00e7\u00e3o por um architecto e \n\num engenheiro civil, Typografia do Jornal do Recife, 1882, pp.7-8. Apud MAIA, Clarissa Nunes. A Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915) In MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; \n\nCOSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 2). Rio de Janeiro: \n\nRocco, 2009, p. 112. Grifos Nossos. \n131\n\n MAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p. 189. \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nao mesmo tempo, para o bem dos que nella se ach\u00e0o encerrados; \n\nporque, se o finado marquez de Paran\u00e1 resolveu introduzir na provincia \n\num melhor systema penitenci\u00e1rio, substituindo pela actual casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o a velha cadeia, n\u00e3o foi sen\u00e3o por attender ao mesmo tempo a \n\nseguran\u00e7a publica e ao melhoramento dos costumes dos \n\ndelinq\u00fcentes.\n132\n\n \n\n \n\n A partir deste trecho citado \u00e9 poss\u00edvel atestar que desta institui\u00e7\u00e3o esperava-se uma \n\natua\u00e7\u00e3o d\u00faplice: aos internos, corrigir e demonstrar os tormentos a que estavam suscet\u00edveis \n\nna carreira criminosa, j\u00e1 para a popula\u00e7\u00e3o fora do seu per\u00edmetro geraria seguran\u00e7a aos \n\nsegmentos mais abastados e temor aos que pretendiam enveredar pela carreira delituosa. \n\n\u00c9 preciso estar c\u00f4nscio que o des\u00edgnio da publica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia liberal n\u00e3o \u00e9, \n\nabsolutamente, engrossar as fileiras dos que elogiavam a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio, \n\ntencionava demonstrar que o estabelecimento prisional estava degringolando em suas \n\nrotinas e fun\u00e7\u00f5es em decorr\u00eancia de ser gerido por indiv\u00edduos negligentes. Ao passo que \n\nera mal administrada, a Casa de deten\u00e7\u00e3o do Recife n\u00e3o cumpria sua fun\u00e7\u00e3o junto aos \n\nsegmentos da sociedade e, em fun\u00e7\u00e3o disto, continua afirmando o articulista: \n\n(...) toda a cidade se acha mais ou menos impressionada com os mysterios \n\nq' ultimamente parece que se est\u00e3o passando na casa de deten\u00e7\u00e3o. A \n\ninstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora se converteu em institui\u00e7\u00e3o amea\u00e7adora \n\nda garantia individual, e a vista della em vez de dar seguridade, d\u00e1 \n\nestremecimento!\n133\n\n  \n\n \n\n O discurso veiculado no jornal refere-se \u00e0 gest\u00e3o do primeiro administrador do \n\nestabelecimento, mas de toda forma revela a concep\u00e7\u00e3o produzida pelos segmentos \n\nletrados da elite acerca da fun\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o recifense. O pensamento expresso na cita\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza a pris\u00e3o como sendo \u201cfreio\u201d, um obst\u00e1culo aos criminosos. A pris\u00e3o demoveria \n\na pretens\u00e3o dos indiv\u00edduos tendentes ao crime. Portanto, nos deparamos com uma \n\nestrat\u00e9gia de conten\u00e7\u00e3o dos segmentos \u201cperigosos\u201d da cidade a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o do \n\nmedo que supostamente a institui\u00e7\u00e3o suscitaria nesses grupos. Tranquilidade para uns, \n\nalerta e temor para outros, uma mesma institui\u00e7\u00e3o era permeada de fun\u00e7\u00f5es distintas para \n\ncom os grupos sociais da cidade.   \n\n \n\n                                                           \n132\n\n O Liberal Pernambucano \u2013 jornal pol\u00edtico e social. 30 de janeiro de 1857. Grifos Nossos. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/705403/per705403_1857_01293.pdf Acessado em: 26.05.2012 \n133\n\n O Liberal Pernambucano \u2013 jornal pol\u00edtico e social. 30 de janeiro de 1857. Grifos Nossos. \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/705403/per705403_1857_01293.pdf\n\n\n \n\n42 \n \n\n \n\n                            Figura 2: Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, por Lu\u00eds Schlappriz, 1863.\n134\n\n  \n\n \n\nNessa conjuntura, vogava, com grande receptibilidade das autoridades brasileiras, o \n\naxioma penal segundo o qual o temor era um elemento nodal para as pol\u00edticas de seguran\u00e7a \n\np\u00fablica. J\u00e1 nas formula\u00e7\u00f5es de Betham, sobressae essa dimens\u00e3o preventiva que o medo \n\ncontinha. Segundo ele: \n\nA pena causa um mal da primeira ordem, e um bem da segunda: faz \n\npassar o criminoso por um padecimento que tem incorrido por sua \n\nvontade; e nos seus efeitos secund\u00e1rios transforma-se em bem, \n\namedronta os homens perigosos, \u00e9 o alento das almas inocentes, e \n\nvem a ser o \u00fanico abrigo que pode manter e conservar qualquer \n\nsociedade.\n135\n\n \n\n \n\nImpl\u00edcita nesta asser\u00e7\u00e3o, encontramos a ideia, muito em voga nos s\u00e9culos XVIII e \n\nXIX, de que a pena deveria prevenir a perpetra\u00e7\u00e3o de crimes por meio da intimida\u00e7\u00e3o a \n\nque sujeitaria os indiv\u00edduos. O pr\u00f3prio Beccaria, em sua obra hoje cl\u00e1ssica, Dos delitos e \n\ndas penas, salientou esse aspecto que as execu\u00e7\u00f5es penais deveriam abarcar. Entendia que: \n\n \n\nDas simples considera\u00e7\u00f5es das verdades at\u00e9 aqui expostas, resulta \n\nevidente que o fim das penas n\u00e3o \u00e9 atormentar e afligir um ser sens\u00edvel, \n\nnem desfazer um delito j\u00e1 cometido [...]. O fim, pois, \u00e9 apenas impedir \n\n                                                           \n134\n\n FERREZ, Gilberto. O \u00c1lbum de Lu\u00eds Schlappriz: Mem\u00f3ria de Pernambuco. \u00c1lbum para os amigos das \n\nArtes \u2013 1863. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife: 1981. \n\n135\n BENTHAM, Jeremy. Teoria das penas legais e tratado dos sofismas pol\u00edticos. S\u00e3o Paulo: Edijur, 2002, \n\np. 22.  Grifos Nossos. \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nque o r\u00e9u cause novos danos aos seus concidad\u00e3os e dissuadir os outros \n\na fazer o mesmo. \u00c9, pois, necess\u00e1rio escolher penas e modos de infligi-\n\nlas, que, guardadas as propor\u00e7\u00f5es, causem a impress\u00e3o mais eficaz e \n\nduradoura nos esp\u00edritos dos homens, e a menos penosa no corpo do \n\nr\u00e9u.\n136\n\n  \n\n \n\n Se nos precavermos de olhar a Hist\u00f3ria da frente pra tr\u00e1s, ou seja, sob um vi\u00e9s \n\nanacr\u00f4nico\n137\n\n, veremos que essas formula\u00e7\u00f5es detinham grande notoriedade no \u00e2mbito da \n\njusti\u00e7a criminal, sendo o que havia de mais aceito e, por isso, \u201cinspirou tantos legisladores \n\nbrasileiros\u201d.\n138\n\n \n\nO medo \u00e9 mesmo um componente presente nas rela\u00e7\u00f5es humanas tanto no presente \n\ncomo no passado e sua origem pode estar relacionada a uma ordem m\u00faltipla de fatores. \n\nEsses medos podem ser compartilhados socialmente, bem como, mobilizados em \n\ndecorr\u00eancia de fatores sociais. Os medos compartilhados coletivamente s\u00e3o vivenciados, \n\nconforme Delumeau, \u201ccomo uma espera dolorosa diante de um perigo tanto mais tem\u00edvel \n\nquanto menos claramente identificado: \u00e9 um sentimento global de inseguran\u00e7a\u201d.\n139\n\n Nessa \n\nassertiva percebemos que o quanto menos definido, identific\u00e1vel e conhecidos s\u00e3o os \n\nvetores destes medos coletivos, tendem a ser mais eficazes. Nesse sentido, o desconhecido \n\n\u00e9 um dos elementos que provoca e/ou intensifica os medos.  \n\nEra a Casa de Deten\u00e7\u00e3o capaz de suscitar temor e um alerta da presen\u00e7a da justi\u00e7a \n\nnos segmentos populares? Clarissa Nunes Maia responde de modo afirmativo a essa \n\nquest\u00e3o, ao menos, na ocasi\u00e3o em que estava sendo constru\u00edda. Segundo ela: \n\nPode-se imaginar o efeito que o pr\u00e9dio teve na imagina\u00e7\u00e3o popular \n\nquando come\u00e7ou a ser constru\u00eddo em 1850. Imponente com sua forma em \n\ncruz \u00e0s margens do Capibaribe, no bairro de Santo Ant\u00f4nio, o enorme \n\npr\u00e9dio deve ter causado um imenso orgulho \u00e0s elites e um compreens\u00edvel \n\ntemor aos populares potencialmente sempre vistos como candidatos a \n\numa vaga na pris\u00e3o.\n140\n\n \n\n                                                           \n136\n\n BECCARIA, C. Dos delitos e das penas. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005,vp. 62 \n137\n\n Cf. RANCI\u00c8RE, Jacques. O conceito de anacronismo e a verdade do historiador. In: SALOMON, Marlon \n\n(org.). Hist\u00f3ria, verdade e tempo. Chapec\u00f3-SC: Argos, 2011, p. 21-49. \n138\n\n CAMPOS, Adriana Pereira; BETZEL, Viviani Dal Piero. \u201cA justi\u00e7a e o Tribunal do j\u00fari no Brasil \n\noitocentista\u201d. In: Justi\u00e7a e Historia \u2013 vol. 6 n\u00ba 12, Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.tjrs.jus.br/export/poder_judiciario/historia/memorial_do_poder_judiciario/memorial_judiciario_\n\ngaucho/revista_justica_e_historia/issn_1677-065x/v6n12/Microsoft_Word_- \n\nARTIGO_A_JUSTIxA_E_O_JxRI_OITOCENTISTAS..._Adriana_Campos.pdf, Acessado em: 01.03.2014 \n139\n\n DELUMEAU, Jean. Hist\u00f3ria do medo no Ocidente, 1300-1800. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n2009, p. 33. \n140\n\n MAIA, Clarissa Nunes. \u201cA Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915)\u201d. In: MAIA, \n\nClarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das \n\nPris\u00f5es no Brasil. (Vol. 2). Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p.111. \n\nhttps://www.tjrs.jus.br/export/poder_judiciario/historia/memorial_do_poder_judiciario/memorial_judiciario_gaucho/revista_justica_e_historia/issn_1677-065x/v6n12/Microsoft_Word_-%20ARTIGO_A_JUSTIxA_E_O_JxRI_OITOCENTISTAS..._Adriana_Campos.pdf\nhttps://www.tjrs.jus.br/export/poder_judiciario/historia/memorial_do_poder_judiciario/memorial_judiciario_gaucho/revista_justica_e_historia/issn_1677-065x/v6n12/Microsoft_Word_-%20ARTIGO_A_JUSTIxA_E_O_JxRI_OITOCENTISTAS..._Adriana_Campos.pdf\nhttps://www.tjrs.jus.br/export/poder_judiciario/historia/memorial_do_poder_judiciario/memorial_judiciario_gaucho/revista_justica_e_historia/issn_1677-065x/v6n12/Microsoft_Word_-%20ARTIGO_A_JUSTIxA_E_O_JxRI_OITOCENTISTAS..._Adriana_Campos.pdf\n\n\n \n\n44 \n \n\n \n\n Essa conjectura realizada pela autora \u00e9 bastante plaus\u00edvel, especialmente, para esse \n\nmomento inicial da constru\u00e7\u00e3o em que suas rotinas eram inc\u00f3gnitas. Por\u00e9m, dimensionar a \n\nefetividade dessa proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tarefa das mais simples, isso por que \u201crecuperar o medo \n\ncomo uma dimens\u00e3o da hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, em primeiro lugar, por que esta dimens\u00e3o \n\nraramente se encaixa em modelos metodol\u00f3gicos\u201d.\n141\n\n Ademais, nas fontes dispon\u00edveis ao \n\nhistoriador para tentar reconstituir e analisar os fen\u00f4menos, normalmente, o \u201cmedo apenas \n\naparece de relance nos documentos hist\u00f3ricos, mas raramente \u00e9 reconhecido como o m\u00f3vel \n\nprofundo e amargo daquele que fala\u201d.\n142\n\n Entretanto, a despeito dos embara\u00e7os contidos \n\nnesta empreitada, adverte Chalhoub, que o medo enquanto objeto de estudo \u201cpode ser t\u00e3o \n\nelucidativo de alguns momentos ou at\u00e9 de longos per\u00edodos hist\u00f3ricos quanto o estudo da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital ou a analise das mudan\u00e7as nos processos dos meios de produ\u00e7\u00e3o\u201d.\n143\n\n \n\nO edif\u00edcio da Casa Deten\u00e7\u00e3o do Recife estava localizado \u201cno bairro de Santo Ant\u00f4nio, em \n\nposi\u00e7\u00e3o vantajosa como \u00e9 por todos conhecidos\u201d\n144\n\n, encontrava-se na margem direita do \n\nCapibaribe, \u201cpor tr\u00e1s da rua da conc\u00f3rdia, em terreno da marinha,\u201d\n145\n\n \u00e0 vista de todos, \n\ndeveria coibir as delinqu\u00eancias associadas aos camadas populares pelo temor que geraria \n\ncom sua presen\u00e7a. ACasa de deten\u00e7\u00e3o do Recife era considerada uma institui\u00e7\u00e3o capaz \n\n\u201cimprimir um temor e um aviso \u00e0queles que julgassem poder fugir ao dom\u00ednio da \n\nJusti\u00e7a\u201d.\n146\n\n \n\n Neste sentido, estabelecida para atuar como artif\u00edcio de intimida\u00e7\u00e3o, a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o \u201cem Santo Antonio, a margem do rio, olhando para a Boa Vista (...) emergia \n\ncomo corretivo que a ordem impunha \u00e0 vadiagem que subtraia os indiv\u00edduos da sociedade \n\nprodutiva e civilizada\u201d.\n147\n\n Esta concep\u00e7\u00e3o preventiva da institui\u00e7\u00e3o ficava patente em \n\nalguns casos noticiados pela imprensa local onde se demonstrava o papel que deveria \n\nexercer na conten\u00e7\u00e3o dos crimes. Este \u00e9 o caso do portugu\u00eas Ant\u00f4nio Gomes de Souza, 22 \n\n                                                           \n141\n\n AZEVEDO, C\u00e9lia Maria Marinho de.  Onda Negra, Medo Branco: o negro no imagin\u00e1rio das elites -\n\nS\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004. p. 17. \n142\n\n Ibidem. \n143\n\n CHALHOUB, Sidney. \u201cMedo branco de almas negras: escravos, libertos e republicanos na cidade do \n\nRio\u201d. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: vol. 8, n\u00ba16, Mar\u00e7o 88/Agosto de 88, pp- 83-105, p.103. \n144\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3).  Mar\u00e7o de 1862- Setembro de \n\n1863, p. 18. \n145\n\n Cleonir X. de A. Costa e Vera L\u00facia C.  Acioli. Jos\u00e9 Mamede Alves Ferreira: sua vida, sua obra \n\n(1820-1865). Recife: Revista do Arquivo P\u00fablico do Estado Jord\u00e3o Emerenciano, Secretaria de Turismo, \n\nCultura e Esportes, 1985. \n146\n\n MAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p. 189 \n147\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit. p. 212. \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nanos, que exercia atividade de caixeiro. Conforme sabemos, \u201ca vida dos caixeiros \n\nestrangeiros n\u00e3o era f\u00e1cil (...). Seu trabalho era duro e penoso, n\u00e3o vivendo a maioria deles \n\nem condi\u00e7\u00f5es de trabalho privilegiadas\u201d.\n148\n\n \u201cAnt\u00f4nio Cambado\u201d, como era popularmente \n\nconhecido, decidiu enveredar pela carreira do crime e foi capturado em Olinda, \u201cem certa \n\ncasa da rua do Amparo (...) como cumplice, do roubo feito no Sr. Jos\u00e9 Duarte das Neves\u201d. \n\nInteressante notar que a dita publica\u00e7\u00e3o ressaltava o equ\u00edvoco em que incorreu o dito \n\nportugu\u00eas: \n\nTendo sido ca\u00edxeiro assentou de trocar semelhante meio de vida pelo de \n\nladr\u00e3o, sem lembrar-se que se expunha ao risco de ir parar \u00e1 casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o onde j\u00e1 se acha, e de ser punido, como \u00e9 de s\u00fappor que o seja, \n\npelo crime de appropriar-se de bens de terceiros a for\u00e7a, ou com geito, \n\nmas sempre contra a vontade do seus leg\u00edtimos possuidores. P\u00f3de-se \n\nenriquecer de pressa roubando ou furtando; mas a profiss\u00e3o n\u00e3o \n\ndeixa de ser arriscada.\n149\n\n \n\n \n\nVemos na publica\u00e7\u00e3o de modo bastante n\u00edtido a ideia que ao escolher enveredar \n\npelos meandros da criminalidade o indiv\u00edduo deveria ponderar os riscos em que incorria, \n\ndentre os quais, figurava a vida no c\u00e1rcere pela atua\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a penal, que ostentava e \n\nmaterializava sua presen\u00e7a por interm\u00e9dio da monumentalidade da Casa de Deten\u00e7\u00e3o.\n150\n\n  \n\n \u00c9 poss\u00edvel localizar relatos que indicam que este sentimento de medo n\u00e3o era \n\nexclusividade dos segmentos populares, tamb\u00e9m parte da elite imperial que se encontrava \n\nalijada da m\u00e1quina administrativa receava a utiliza\u00e7\u00e3o da nova pris\u00e3o como instrumento de \n\nconten\u00e7\u00e3o dos advers\u00e1rios pol\u00edticos. Assim, nem toda elite estava orgulhosa, fra\u00e7\u00e3o dela \n\ntemia a utiliza\u00e7\u00e3o desta moderna pris\u00e3o pelos \u201cguabirus\u201d que estavam no poder na ocasi\u00e3o \n\nem que estava sendo constru\u00eddo o estabelecimento. J\u00e1 na cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento de sua \n\npedra fundamental, havia quem caracteriza-se a nova institui\u00e7\u00e3o como um \u201cartefacto \n\nmonstro\u201d. Nesta ocasi\u00e3o, afirmava um articulista que muitos indiv\u00edduos \u201ccomo n\u00f3s, est\u00e3o \n\ncrentes que a edifica\u00e7\u00e3o dessa casa \u00e9 a fundi\u00e7\u00e3o de uma nova machina inventada para a \n\npersegui\u00e7\u00e3o do g\u00eanero humano\u201d.\n151\n\n Em outro n\u00famero, afirmava a publica\u00e7\u00e3o: \n\n                                                           \n148\n\n ROSAS, Susana Cavani. \u201cCidadania, trabalho, voto e antilusitanismo no Recife em 1860: os meetings no \n\nbairro popular de S\u00e3o Jos\u00e9\u201d. In: ANPUH \u2013 XXV SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE HIST\u00d3RIA \u2013 Fortaleza, \n\n2009, p.6. \n149\n\n O Constitucional: jornal politico, religioso, scientifico e litterario.  Recife, Quarta-Feira, 17 de Junho de \n\n1861. Grifos Nossos. \n150\n\n MAIA, Clarissa Nunes. A Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915) In MAIA, \n\nClarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das \n\nPris\u00f5es no Brasil. (Vol. 2). Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 111. \n151\n\n Echo pernambucano. Pernambuco, 14 de Mar\u00e7o de 1851. \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\nE com efeito quem n\u00e3o tremer\u00e1 de medo vendo em m\u00e3os malignas \n\nembora autorizadas uma arma que outr`ora defensiva em m\u00e3os \n\njustas se torna ofensiva? Crer-nos-hemos mais bem garantidos com \n\narmas em m\u00e3os mais bem fazejas do que em m\u00e3os impuras; assim pois \n\npensamos a respeito dessa caza a qual torna-se-ia um grande bem para a \n\nhumanidade sen\u00e3o tivesse investida de todos os poderes dessa infernal \n\nactualidade (...) j\u00e1 fomos colocados sem culpa e sem justificadas provas \n\nde criminalidade nos hediondos e tenebrosos puroes de presigangas e \n\ncolocados em Fernando (...) reprovamos essa infernal caza por ser \n\nobra vossa e por que dahi n\u00e3o se deve esperar bem algum. Sabei que \n\nn\u00e3o reprovamos a ideia de caza de corre\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 se este paiz estivesse \n\nnas circunstancias dos Estados-Unidos e n\u00e3o nas actuais, onde s\u00f3 \n\nprevalece a calunia, a desonra, o roubo, o assinato, a fraude, a negra \n\nvingan\u00e7a e sobretudo hyenas semelhantes exercendo autoridade (...)\n152\n\n \n\n \n\n Em certo sentido, a edifica\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o se relacionava tamb\u00e9m com os \n\ntemores t\u00edpicos da elite letrada dirigente, afinal, sua edifica\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m um esfor\u00e7o para \n\nsuperar as crescentes \u201cdesordens\u201d que eram associadas aos grupos sociais subalternos, \n\nespecialmente, nas grandes prov\u00edncias do imp\u00e9rio. Basta lembrar que a elite imperial \n\ndemonstrou grande receio diante da possibilidade dos negros e mesti\u00e7os se amotinarem \n\ncontra a ordem institu\u00edda. Como bem salientou Sidney Chalhoub, \u201co medo de que os \n\nescravos pudessem se \u201cconcertar\u201d e se levantar em massa contra seus algozes preocupava \n\neventualmente os administradores da cidade\u201d.\n153\n\n  \n\n A \u201ccidade esconderijo\u201d revelava que seus habitantes eram dotados pr\u00e1ticas culturais \n\nreputadas pouco lisonjeiras aos olhos dos administradores da cidade. Esse modo de viver - \n\nrepleto de brigas, bebidas, agress\u00f5es, vozerias e conflitos - era incompat\u00edvel com o modelo \n\nsocial almejado na medida em que punha em risco o ordenamente da cidade. De certo \n\nmodo, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o era a express\u00e3o material deste sentimento de inseguran\u00e7a, \n\nportanto, \u00e9 justamente \u201ccontra o medo deste mundo portador do caos e da desordem, que o \n\nEstado brasileiro vai impor sua arquitetura penal institucional\u201d.\n154\n\n  \n\nFoi sobre os segmentos mais pauperizados da sociedade que reca\u00edram as leis que \n\nregulavam o cotidiano da cidade, as for\u00e7as militares e a estrutura carcer\u00e1ria constru\u00edda. \n\nConforme salientou Clarissa Nunes Maia, \u201ca a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia nas ruas, entretanto, n\u00e3o seria \n\n                                                           \n152\n\n Echo pernambucano. Pernambuco, 04 de Abril de 1851. Grifos nossos \n153\n\n CHALHOUB, Sidney. Op.cit. p. 88. \n154\n\n BATISTA, Vera Malaguti. \u201cMem\u00f3ria e medo na cidade do Rio de Janeiro\u201d In: O Olho da Hist\u00f3ria, n. 14, \n\nSalvador (BA), junho de 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\nsuficiente para atenuar o inc\u00f4modo e o medo gerado pelas classes populares entre as elites. \n\nDe fato, a estrutura carcer\u00e1ria ser\u00e1 um dos dispositivos largamente utilizado para isolar e \n\ntentar redisciplinar os indiv\u00edduos (...)\u201d.\n155\n\n Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel sugerir que tais grupos \n\nfossem os indiv\u00edduos que com mais frequ\u00eancia adentravam os muros da institui\u00e7\u00e3o. De \n\ntoda forma, \u00e9 bastante dif\u00edcil tra\u00e7ar um perfil preciso e seriado dos indiv\u00edduos que \n\ndiariamente eram recolhidos nas ruas da cidade pelas for\u00e7as policiais e eram remetidos \u00e0 \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o. \n\n No recorte em que est\u00e1 circunscrito nosso trabalho ainda s\u00e3o bastante rudimentares \n\nos procedimentos baseados nas guias de identifica\u00e7\u00e3o que registravam as entradas dos \n\npresos o que inviabiliza um mapeamento mais sistem\u00e1tico do perfil social dos detentos que \n\neram recolhidos diariamente. Na Casa de Deten\u00e7\u00e3o a implanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o mais moderno com vistas a substituir o que, ent\u00e3o, se entendia ser \u201co \n\nanachronico systemas de guias expedidas pelos ju\u00edzes para acompanharem os \n\nsentenciados\u201d\n156\n\n \u00e9 bem posterior ao recorte deste trabalho sendo encetado somente no \n\nregime republicano. Ainda assim, encontramos alguns dos relat\u00f3rios contendo informa\u00e7\u00f5es \n\npontuais para os anos de 1864, 1867 e 1871. Se conferirmos credibilidade aos dados \n\nexpostos nestes registros encontraremos uma indica\u00e7\u00e3o, ainda que bastante inconclusa e \n\nesparsa, de um perfil social dos indiv\u00edduos que majoritariamente adentraram a moderna \n\npenitenciaria nestes anos. \n\n A partir das informa\u00e7\u00f5es dispostas abaixo (tabelas 1, 2 e 3) \u00e9 poss\u00edvel sugerir as \n\ncaracter\u00edsticas sociais mais gerais do que seria um perfil dos indiv\u00edduos que foram \n\nrecolhidos \u00e0 institui\u00e7\u00e3o nos respectivos anos. Deste modo, \u00e9 plaus\u00edvel indicar que a maior \n\nparte dos detentos era formada por pessoas analfabetas: em 1864, o n\u00famero dos detentos \n\nque n\u00e3o sabiam ler e escrever representavam a cifra de 88%; em 1867, este valor era de \n\n71.9%; para os meses que dispomos do ano de 1871, o percentual \u00e9 de 77%. Em \n\ndecorr\u00eancia deste alto \u00edndice e tendo em vista que a instru\u00e7\u00e3o era considerada, ainda que \n\nn\u00e3o por todos\n157\n\n, como uma ferramenta de conten\u00e7\u00e3o da criminalidade e de reinser\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n155\n\n MAIA, Clarissa Nunes.\n \nOs Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p. 188. \n156\n\n Relat\u00f3rio dos Presidentes dos Estados Brasileiros. 1890-1930. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=720461&amp;PagFis=277 Acessado em: 25.03.2014 \n\n \n157\n\n Para uma aproxima\u00e7\u00e3o com os debates penitenci\u00e1rios em torno da fun\u00e7\u00e3o reformadora da educa\u00e7\u00e3o \n\nconfira: SANTOS, Maria Jos\u00e9 Moutinho dos, \u201cO ensino nas pris\u00f5es: o exemplo da Cadeia da  Rela\u00e7\u00e3o do \n\nPorto no s\u00e9culo XIX\u201d In: Revista da Faculdade de Letras, Vol. 10, 1993,  pp. 289-300. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=720461&amp;PagFis=277\n\n\n \n\n48 \n \n\nindiv\u00edduo delinquente, foi aprovada pela lei 912 de 1870 a cria\u00e7\u00e3o de uma escola na Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o.\n158\n\n \n\nQuanto a sua \u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d social, os livres predominam para os tr\u00eas anos, alcan\u00e7ando \n\nrespectivamente as porcentagens de: 78.7%, 77.1%, 76.6%. A maior parte destas pessoas \n\neram inuptas: em 1864, 76.3%, em 1867 de 71.8% e em 1971 , 74.2%. J\u00e1 acerca do que a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o caracteriza como sendo suas \u201cqualidades\u201d, os dados apontam para uma \n\npredomin\u00e2ncia dos indiv\u00edduos considerados de cor parda nos tr\u00eas anos examinados: em \n\n1864, eram 48.2% dos detidos, os pretos eram pouco menos de 33%, enquanto os \n\nconsiderados brancos atingiam 18%, o restante era composto de indiv\u00edduos identificados \n\npela administra\u00e7\u00e3o como sendo \u201c\u00edndios\u201d. Em 1867, os pardos crescem para 71.8%, j\u00e1 em \n\n1871 sofrem redu\u00e7\u00e3o para o valor de 46.4%.  A partir desta amostragem \u00e9 poss\u00edvel indicar \n\nque os indiv\u00edduos que foram recolhidos \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife nesses anos eram \n\nmajoritariamente: brasileiros, homens, livres e analfabetos, solteiros, normalmente pardos \n\ne com idades entre 15 e 40 anos. N\u00e3o obstante, os consider\u00e1veis intervalos existentes entre \n\nesses anos, o perfil manteve relativamente inalterado, o que pode nos indicar uma \n\ncontinuidade dos indiv\u00edduos que eram trancafiados na institui\u00e7\u00e3o. Optamos por manter as \n\nterminologias apresentadas nas fontes, exceto no caso das nacionalidades onde nos \n\nvalemos da utiliza\u00e7\u00e3o de abrevia\u00e7\u00f5es. Vejamos as tabelas a seguir: \n\nTabela 1: Perfil dos detentos que entraram na Casa de Deten\u00e7\u00e3o em 1864\n159\n\n \n\n \n\n                                                           \n158\n\n A Prov\u00edncia, sexta feira, 12.09.1873 \n\n159\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 06. Relat\u00f3rio do administrador de 1865. pp.18-20. \n\nEm 1864 entraram 3.039 pessoas na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \nSEXO CONDI\u00c7\u00c3O INSTRU\u00c7\u00c3O \n\nMasculino Feminino Livres Libertos Escravos Alfabetizados Analfabetos \n\n2.709 330 2.394 37 608 536 2.676 \n\nESTADO IDADE \n\nCasado Solteiro Vi\u00favo 15-20 21-30 31-40 41-50 51-60 +60 \n\n573 2.320 146 758 1236 617 276 97 15 \n\nQUALIDADES NACIONALIDADES \n\nBranco Pardo \u00cdndio Preto BR PT UK US FR DE IT ES AF etc \n\n548 1.465 46 980 2.547 146 39 17 9 7 3 11 250 11 \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nTabela 2: Perfil dos detentos que entraram na Casa de Deten\u00e7\u00e3o em 1867\n160\n\n \n\n      \n\nTabela 3: Perfil dos detentos que entraram na Casa de Deten\u00e7\u00e3o em 1871\n161\n\n \n\nLegenda: Br- brasileiros; Pt \u2013 portugueses; Uk- ingleses; Us- americanos; De- alem\u00e3es; It- italiano; Es- \n\nespanh\u00f3is; Af- Africanos; Etc \u2013 outras na\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nSe tomarmos como par\u00e2metros os dados do censo de 1872 referentes \u00e0s freguesias \n\nda cidade do Recife veremos que, no atinente \u00e0 instru\u00e7\u00e3o, as taxas de analfabetismo na \n\npris\u00e3o se equiparam as taxas reveladas neste computo, reproduzindo as caracter\u00edsticas do \n\nambiente em que estava inserida. Tal afirma\u00e7\u00e3o fica patente observando o quadro abaixo: \n\n \n\n                                                           \n160\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n\n1871, p.128.  \n\n161\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro de \n\n1874, p.37-38. \n\n1867: entraram 2.116 pessoas na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \nSEXO CONDI\u00c7\u00c3O INSTRU\u00c7\u00c3O \n\nMasculino Feminino Livres Libertos Escravos Alfabetizados analfabetos \n\n1.852 264 1.632 23 461 594 1.522 \n\nESTADO IDADE \n\nCasado Solteiro Vi\u00favo 15-20 21-30 31-40 41-50 51-60 +60 \n\n485 1.520 111 439 201 473 213 65 25 \n\nQUALIDADES NACIONALIDADES \n\nBranco Pardo \u00cdndio Preto BR PT UK US FR DE IT ES AF etc \n\n504 1016 32 564 1750 128 44 17 2 13 5 13 115 29 \n\nDe 15 de Mar\u00e7o a 16 de Outubro de 1871 entraram 1.579 pessoas na Casa \nde Deten\u00e7\u00e3o do Recife \n\nSEXO CONDI\u00c7\u00c3O INSTRU\u00c7\u00c3O \n\nMasculino Feminino Livres Libertos Escravos Alfabetizados Analfabetos \n\n1.316 263 1.211 88 280 362 1.217 \n\nESTADO IDADE \n\nCasado Solteiro Vi\u00favo 15-20 21-30 31-40 41-50 51-60 +60 \n\n330 1.172 77 959 692 322 136 56 14 \n\nQUALIDADES NACIONALIDADES \n\nBranco Pardo \u00cdndio Preto BR PT UK US FR DE IT ES AF Etc \n\n335 733 31 480 1.360 91 18 2 5 7 14 5 74 10 \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n \n\nTabela 4: Instru\u00e7\u00e3o nas freguesias da cidade do Recife em 1872\n162\n\n \n\n \n\n \n\nFreguesia Popula\u00e7\u00e3o Alfabetizados Analfabetos  (%) \n\nAfogados 11.755 2.014 9.741  82.8% \n\nBoa Vista 20.886 4.858 16.028  76.6% \n\nGra\u00e7a da Capunga 5.324 1.382 3.942 74.0% \n\nJaboat\u00e3o 12.007 1.189 10.818 90.0% \n\nMuribeca 7.210 699 6.511 90.3% \n\nPo\u00e7o da Panela 5.577 1.666 3.911 70.1% \n\nSanto Ant\u00f4nio 15.910 9.105 6.805 42.7% \n\nS\u00e3o Frei Pedro Gon\u00e7alves 8.990 4.933 4.057 45.1% \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 17.297 9.190 8.107 46.8% \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata 5.402 476 4.926 91.1% \n\nV\u00e1rzea 6.313 781 5.532 87.6% \n\n \n\n \n\n Infelizmente, indispomos de registros que versem sobre os delitos praticados por \n\nesses indiv\u00edduos e que os levaram ao c\u00e1rcere, exceto, para o ano 1864. Quanto aos motivos \n\nque ocasionaram as entradas no estabelecimento durante este ano o recrutamento \n\nobrigat\u00f3rio concorre com o maior \u00edndice, atingindo o percentual de pouco menos 22% das \n\nentradas. Al\u00e9m disso, chama aten\u00e7\u00e3o a grande quantidade de presos correcionais, isto \u00e9, \n\nindiv\u00edduos que praticaram pequenas contraven\u00e7\u00f5es e delitos de menor potencial e, em \n\nvirtude disso, eram detidos por um curto espa\u00e7o de tempo, sem passar pelas instancias \n\njudiciais, n\u00e3o tinham processos formados. No ano de 1864, 16% dos presos eram \n\ncorrecionais. Em suma, \u201ccompreendiam indiv\u00edduos detidos por crimes policiais, que eram \n\npenalizados \u00e0 pris\u00e3o com trabalho num curto espa\u00e7o de tempo.\u201d\n163\n\n Nesse sentido, muitos \n\nindiv\u00edduos eram retidos por dias ou semanas e entravam em contato os presos, podendo at\u00e9 \n\nmesmo encontrar amigos ou conhecidos no interior da pris\u00e3o formulando aprendizados \n\nacerca daquele local. Como bem ressaltou Amy Chazkel, \u00e9 preciso investigar \u201cas li\u00e7\u00f5es que \n\n                                                           \n162\n\n Censo de 1872. Prov\u00edncia de Pernambuco.  \n\nDispon\u00edvel em: http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv25477_v9_pe.pdf  \n\nAcessado em: 14.02.2014 \n163\n\n SANTANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.48. \n\nhttp://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv25477_v9_pe.pdf\n\n\n \n\n51 \n \n\nas muitas idas e vindas pelo sistema da Justi\u00e7a criminal devem ter inculcado em brasileiros \n\npobres e urbanos\u201d.\n164\n\n Observemos a tabela a seguir: \n\nTabela 5: Motivos das pris\u00f5es em 1864\n165\n\n \n\nMorte 48 Desobedi\u00eancias 26 \n\nTentativa de morte 8 Dezer\u00e7\u00e3o 74 \n\nRoubo 26 A requisi\u00e7\u00e3o dos c\u00f4nsules 59 \n\nFurto 90 A requisi\u00e7\u00e3o do Senhor 140 \n\nStellionato 5 Fugidos 132 \n\nFerimentos e ofensas f\u00edsicas 89 Insultos e injurias 37 \n\nEstupro 2 Sentenciados 53 \n\nArmas proibidas 19 Pronunciados 42 \n\nDanno 1 Sem declara\u00e7\u00f5es de motivo 292 \n\nBrigas, dist\u00farbios e desordem 368 Sem parte 134 \n\nAverigua\u00e7\u00f5es 65 Resist\u00eancia 8 \n\nEmbriaguez 45 Moeda falsa 2 \n\nOfensas a moral publica 11 Reduzir pessoa livre a escravid\u00e3o 1 \n\nCorre\u00e7\u00e3o 514 Rapto 4 \n\nInfra\u00e7\u00e3o das posturas 76 Recrutas 668 \n\n  \n\n  O maior de todos os motivos de deten\u00e7\u00e3o era o de recrutas, possivelmente, ligado \n\nao recrudescimento do recrutamento da demanda de soldados originada pelos conflitos da \n\nGuerra do Paraguai.\n166\n\n O alto \u00edndice de deten\u00e7\u00f5es \u201csem declara\u00e7\u00e3o de motivo\u201d e \u201csem \n\nparte\u201d podem sugerir a\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias das for\u00e7as policiais. Juntas essas alega\u00e7\u00f5es atingem \n\na cifra de 14%. Um articulista local sugere a trucul\u00eancia com que agiam os policiais no \n\nmomento em que detinham esses indiv\u00edduos, pois, afirmava ele que \u201cs\u00e3o os que se dizem \n\nagentes da lei que maiores abusos commettem (...) si algum homem do povo \u00e9 preso, quase \n\nsempre \u00e9 espancado pelos soldados que o conduzem \u00e0 deten\u00e7\u00e3o.\u201d\n167\n\n As pr\u00e1ticas \n\ndenominadas de \u201cbrigas, dist\u00farbios e desordem\u201d concorrem com 12% das infra\u00e7\u00f5es \n\ncometidas. Sabemos que muitos dos divertimentos populares em considerados pela elite \n\ncomo fonte de desmandos e danosos ao ordenamento da cidade e sob a vaga alega\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n164\n\n CHAZKEL, Amy. \u201cUma perigos\u00edssima li\u00e7\u00e3o: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro na primeira \n\nRep\u00fablica\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz \n\n(orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. p.9. \n165\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 06. Relat\u00f3rio do administrador de 1865. pp.18-20 \n166\n\n LUCENA FILHO, M\u00e1rcio. Pernambuco e a Guerra do Paragua\u00ed: O Recrutamento e os Limites da \n\nOrdem. Mestrado em Hist\u00f3ria UFPE-CFCH, Recife, 2000. \n167\n\n A Luz, peri\u00f3dico republicano. Sabbado, 19 de Julho de 1873. N\u00ba27. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=220493&amp;PagFis=96 Acessado em 29.04.2014 \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=220493&amp;PagFis=96\n\n\n \n\n52 \n \n\ndesordem muitos indiv\u00edduos seriam recolhidos ao c\u00e1rcere; antes, durante e ap\u00f3s o recorte \n\ndessa pesquisa.\n168\n\n \n\nEntendemos que os dados apresentados acima demonstram, tanto a partir do perfil do \n\ndetento como das motiva\u00e7\u00f5es das pris\u00f5es, a preponder\u00e2ncia de indiv\u00edduos das camadas \n\nsociais subalternas na forma\u00e7\u00e3o do quadro de presos da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n Parte da elite supunha que os indiv\u00edduos pertencentes aos segmentos populares \n\nsendo os alvos majorit\u00e1rios da a\u00e7\u00e3o policial e vistos sempre como potenciais candidatos a \n\nocupar uma vaga no c\u00e1rcere, empreendessem uma vida mais ordeira. \u00c9 preciso delinear o \n\nquanto eficientes foram, efetivamente, essas diretrizes de controle social na vida concreta \n\ndas pessoas. Entendemos que o conv\u00edvio di\u00e1rio com a Casa de Deten\u00e7\u00e3o concorreu para \n\nesmaecer a conota\u00e7\u00e3o normatizadora com a qual se intentava revestir o estabelecimento.  \n\n Neste caso, conv\u00e9m tomarmos em conta que \u201ca presen\u00e7a e a circula\u00e7\u00e3o de uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o (...) n\u00e3o indicam de modo algum o que ela \u00e9 seus usu\u00e1rios. \u00c9 ainda \n\nnecess\u00e1rio analisar sua manipula\u00e7\u00e3o pelos seus praticantes que n\u00e3o a fabricam\u201d.\n169\n\n  \n\nPerscrutando a documenta\u00e7\u00e3o e compulsando minuciosamente as a\u00e7\u00f5es destes \n\nindiv\u00edduos, especialmente, as efetivadas por aqueles que a visitavam diariamente e \n\nconheciam profundamente o estabelecimento prisional, bem como, os que interagiam nas \n\nruas da cidade com os detentos, indicamos que essa estrat\u00e9gia de conten\u00e7\u00e3o n\u00e3o logrou a \n\ndimens\u00e3o e efici\u00eancia esperada pelos seus idealizadores. N\u00e3o intentamos com isso sugerir \n\nque tais indiv\u00edduos n\u00e3o temessem ser presos, por\u00e9m, o contato cotidiano e, por vezes, \n\nemp\u00edrico, com essa institui\u00e7\u00e3o os suscitou outras sensibilidades que n\u00e3o estavam, \n\nnecessariamente, atreladas as diretrizes de ordem e controle que a elite anteviu com sua \n\nedifica\u00e7\u00e3o e, de certo, colidiam com os programas disciplinares que deveriam ser \n\nimplantados para ordenar o cotidiano prisional.  \n\n                                                           \n168\n\n Um indicio desta afirma\u00e7\u00e3o poder ser constatada a partir dos dados coligidos por Wellington Barbosa para \n\no per\u00edodo de Julho-Dezembro do ano de 1836, onde das 548 ocorr\u00eancias 106 (19.3%) eram justificadas em \n\nvirtude da desordem praticada por escravos e livres, de ambos os sexos. Para o per\u00edodo posterior, no ano de \n\n1909, as informa\u00e7\u00f5es, apresentados por Clarissa Nunes Maia, apontam que dos 2.591 presos correcionais 962 \n\n(37.1%) deles havia sido detido em virtude da desordem. Cf. SILVA, W. B. \u201cA pol\u00edcia e a cartografia do \n\ncrime no Recife oitocentista: notas preliminares (1836-1842)\u201d. In: XXVII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - \n\nConhecimento hist\u00f3rico e dii\u00e1logo social, 2013, Natal - RN. Caderno de Resumos do XXVII Simp\u00f3sio \n\nNacional de Hist\u00f3ria - conhecimento hist\u00f3rico e di\u00e1logo social. Natal - RN: ANPUH-RN, 2013. v. 1. p. 1-10; \n\nMAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, 1865-\n\n1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p.195. \n\n169\n CERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano I: artes de fazer. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 1994, p. 40. \n\n\n\n \n\n53 \n \n\nNeste sentido, discutiremos de modo mais pertinente estas ideias nos cap\u00edtulos \n\nseguintes. Realizado este balan\u00e7o com inten\u00e7\u00e3o de ser um mapeamento inicial, o leitor \n\nencontrar\u00e1 nas p\u00e1ginas que seguem uma hist\u00f3ria que, deliberadamente, enfatiza a \n\nintersec\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o com o seu per\u00edmetro urbano, seus agentes e implica\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais. \n\n \n\n \n\n2. \u201cCASA DE NEG\u00d3CIO\u201d? FLUXOS E SOCIABILIDADES NA \n\nCASA DE DETEN\u00c7\u00c3O \n\n \n\n2.1- As pris\u00f5es modernas: entre o isolamento e a intera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n historiografia nacional acerca das pris\u00f5es vem demonstrando, proficuamente, \n\nas in\u00fameras dificuldades enfrentadas pelos administradores prisionais na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o efetiva dos princ\u00edpios em que se alicer\u00e7ou a reforma prisional \n\ndo imp\u00e9rio. Al\u00e7ando explica\u00e7\u00f5es multifatoriais, a produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica acerca da tem\u00e1tica \n\nmapeou uma mir\u00edade de fatores que concorreram para restringir o alcance de suas \n\npretens\u00f5es, especialmente, identificando as ambiguidades contidas nos regulamentos e \n\nressaltando um conjunto de a\u00e7\u00f5es interpretativas e ardilosas elaboradas pelos detentos, \n\ndeste modo, apresentando suas a\u00e7\u00f5es como menos deferentes do que nos fazem crer os \n\nrelatos contidos nas fontes legadas pelos administradores prisionais.  \n\n Ainda assim, poucos trabalhos t\u00eam acionado como aporte explicativo deste \n\n\u201cinsucesso\u201d a intera\u00e7\u00e3o existente entre essas modernas institui\u00e7\u00f5es e popula\u00e7\u00e3o do seu \n\nentorno. Na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife esse conv\u00edvio era viabilizado, dentre outras \n\nmaneiras, pela inser\u00e7\u00e3o cotidiana de visitantes e comerciantes no interior da institui\u00e7\u00e3o. \n\nFundamento da pris\u00e3o moderna, pois, considerado imprescind\u00edvel \u00e0 disciplina e \n\nregenera\u00e7\u00e3o dos detentos, o isolamento penal foi redefinido e relativizado pela intensa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no cotidiano prisional destes indiv\u00edduos, majoritariamente, oriundos dos \n\nsegmentos populares oitocentistas. Neste sentido, a fim de possibilitar uma vis\u00e3o mais \n\nacurada da vida dos detentos na Casa de Deten\u00e7\u00e3o torna-se for\u00e7oso considerar al\u00e9m das \n\nfragilidades or\u00e7ament\u00e1rias e avan\u00e7ar no entendimento dos entraves com que se \n\nA \n\n\n\n \n\n54 \n \n\ndefrontaram os agentes da administra\u00e7\u00e3o prisional. Entre outros fatores, \u00e9 preciso atentar \n\npara a participa\u00e7\u00e3o destas pessoas na complexa din\u00e2mica do encarceramento no Recife \n\noitocentista e a maneira que, a partir de um conjunto de a\u00e7\u00f5es, concorreram para limitar a \n\nplena execu\u00e7\u00e3o dos regulamentos e normatividades internas. Portanto, para ampliar nosso \n\nentendimento acerca destas quest\u00f5es torna-se premente examinar o quanto estava inserida \n\na Casa de Deten\u00e7\u00e3o na cotidianidade da cidade e o quanto eficaz foi na sua incumb\u00eancia de \n\nrefrear os h\u00e1bitos criminosos da cidade. \n\n Como salientamos anteriormente, esse movimento de reforma penal vivenciado no \n\nBrasil ao longo do s\u00e9culo XIX apresentava como uma de suas diretrizes a quest\u00e3o da \n\nregenera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo criminoso. Entre o conjunto de dispositivos capazes de alcan\u00e7ar \n\ntal finalidade constavam as ideias de isolamento e trabalho, bem como, a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\ndetentos, novos padr\u00f5es higiene, religi\u00e3o etc. \n\nNesse contexto, \u00e9 corrente a asser\u00e7\u00e3o que caracteriza o isolamento como dispositivo \n\ncentral na regenera\u00e7\u00e3o dos criminosos. \u00c9 preciso atentar que se trata de um isolamento \n\n\u201cdirecionado duplamente: em rela\u00e7\u00e3o ao mundo externo e aos outros condenados\u201d.\n170\n\n \n\nAntes de tudo, retir\u00e1-los do conv\u00edvio social extirpando o v\u00ednculo e as alian\u00e7as criminosas. \n\nComo aduz Foucault, o infrator deveria ser \u201cisolado do mundo exterior, a tudo o que \n\nmotivou a infra\u00e7\u00e3o, \u00e0s cumplicidades que a facilitaram\u201d.\n171\n\n Isolamento como instrumento \n\nnecess\u00e1rio a reconstru\u00e7\u00e3o moral do delinquente, momento em que a solid\u00e3o atuaria como \n\ninstrumento da reforma penitenciaria atrav\u00e9s da reflex\u00e3o e arrependimento que suscitaria \n\nno indiv\u00edduo criminoso e, precipuamente, por que a \u201ca solid\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o primeira da \n\nsubmiss\u00e3o total.\u201d\n172\n\n  \n\nNo per\u00edodo colonial as cadeias estavam localizadas, geralmente, nas \u00e1reas centrais \n\ndas cidades, assim, atreladas ao burburinho urbano das cidades. Desse modo, como \n\nressaltou Trindade, \u201cas cadeias faziam parte do cen\u00e1rio citadino, o que facilitava ainda \n\nmais a intera\u00e7\u00e3o do preso com o espa\u00e7o extramuros. Lembrando que essa n\u00e3o foi uma \n\nexclusividade do Brasil\u201d.\n173\n\n Decorria disso, intenso conv\u00edvio entre os transeuntes e os \n\nencarcerados de modo que essas enxovias acabavam \u201cse integrando ao cotidiano da cidade, \n\n                                                           \n170\n\n LIMA, Ana Paula da Silva; SANTOS, Maria de F\u00e1tima de Souza. \u201cA prop\u00f3sito da pris\u00e3o e do trabalho \n\npenitenci\u00e1rio\u201d. In: Teor. Pol. e Soc. v.1, n.1, p. 15-29, dez. 2008, p. 19. \n171\n\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p. 222. \n172\n\n Ibidem, p. 223. \n173\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p. 49 \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nfacilitando a intera\u00e7\u00e3o do preso com o mundo exterior. Essa era uma situa\u00e7\u00e3o comum em \n\ntodo o imp\u00e9rio\u201d.\n174\n\n Para Fernando Salla, essa justaposi\u00e7\u00e3o entre o urbano e as cadeias \n\nimplicava \u201ca possibilidade de relacionamento destes com o mundo circundante\u201d e, por isto, \n\n\u201crevestia a Cadeia de um significado distinto daquele que viria a ter d\u00e9cada depois a Casa \n\nde Corre\u00e7\u00e3o\u201d.\n175\n\n  \n\nNo Rio de Janeiro, conforme o trabalho de Ara\u00fajo, o mundo exterior era acessado \n\n\u201cseja atrav\u00e9s das quitandeiras que vendiam seus quitutes bem pr\u00f3ximo as grades ou atrav\u00e9s \n\ndos libambos. Estes \u00faltimos entravam e sa\u00edam todos os dias das pris\u00f5es transportando as \n\nvis\u00f5es dos dois mundos\u201d.\n176\n\n  Na prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, Affonso de Taunay registrou a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma cal\u00e7ada de pedra no entorno da cadeia p\u00fablica para melhor aloca\u00e7\u00e3o dos \n\n\u201cvisitantes dos prisioneiros que viviam, como de praxe, dependurados \u00e0s grades das suas \n\nenxovias a conversar com parentes e amigos\u201d.\n177\n\n   \n\nA cadeia do Recife n\u00e3o era uma exce\u00e7\u00e3o. O Conselho de Salubridade Publica, \n\n\u00f3rg\u00e3o criado em 1845, respons\u00e1vel pela limpeza urbana da cidade, condenava-a acerca de \n\nv\u00e1rios aspectos e lhes impunha v\u00e1rias repreens\u00f5es. Entre outras obje\u00e7\u00f5es, indicava sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o como um infort\u00fanio que propiciava v\u00e1rios desmandos, uma vez que, \u201co edif\u00edcio \n\nn\u00e3o tinha propor\u00e7\u00f5es para ser uma pris\u00e3o, (...) mal localizada, estando situado numa rua de \n\ngrande movimento\u201d.\n178\n\n Esta advert\u00eancia sobre \u201cmao local\u201d\n179\n\n  em que estava situada o \n\npr\u00e9dio da antiga enxovia tamb\u00e9m se fez notar quando foram encetados os debates na \n\nassembl\u00e9ia provincial sobre a constru\u00e7\u00e3o de uma pris\u00e3o moderna na cidade, materializada \n\nanos depois na constru\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife.  \n\nAmalgamando a ideia de remi\u00e7\u00e3o do condenado a partir do isolamento, diretriz do \n\nmovimento reformador, com a experi\u00eancia concreta das vicissitudes advindas da intera\u00e7\u00e3o \n\ndos habitantes e as antigas cadeias coloniais, as pris\u00f5es modernas do imp\u00e9rio brasileiro \n\nutilizaram, preferencialmente, uma estrat\u00e9gia de localiza\u00e7\u00e3o espacial perif\u00e9rica no intuito \n\n                                                           \n174\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. A casa de pris\u00e3o com trabalho da Bahia, 1833-1865. Salvador: \n\nUniversidade Federal da Bahia, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, p. 23. \n175\n\n SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume/FAPESP, 1999. p. 41 \n176\n\n ARA\u00daJO, Carlos Moreira de. O Duplo Cativeiro: Escravid\u00e3o urbana e o sistema prisional no Rio de \n\nJaneiro, 1790 \u2013 1821. Rio de Janeiro: UFRJ/IFCS. 2004, p. 146. \n177\n\n TAUNAY, Affonso de E. Historia Social da Cidade de S\u00e3o Paulo no s\u00e9culo XIX , 1801-1822, vol. 3, S\u00e3o \n\nPaulo, Depto. de Cultura, 1956, p.237 Apud SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 1999, p. 41. \n178\n\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A Reforma Prisional no Brasil Oitocentista: da \n\nCadeia \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Recife: Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2008, p. 83 \n179\n\n Diario de Pernambuco.  08.07.1848 \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nde conter uma aproxima\u00e7\u00e3o excessiva com os bul\u00edcios verificados nos centros urbanos \n\noitocentistas. O lugar onde deveriam ser edificadas essas modernas institui\u00e7\u00f5es passou a \n\nter de preencher alguns requisitos considerados imprescind\u00edveis para o adequado \n\nfuncionamento dos estabelecimentos prisionais. Entre esses crit\u00e9rios, estavam os relativos \n\nao isolamento, portanto, deveriam as pris\u00f5es modernas deviam estar situadas \u201clonge das \n\nvistas e do movimento da popula\u00e7\u00e3o\u201d.\n180\n\n Deste modo, estas novas institui\u00e7\u00f5es passaram a \n\nser entendidas como \u201clugares em que o sil\u00eancio e o isolamento tornaram-se exig\u00eancias \n\nfundamentais para a sua pr\u00f3pria exist\u00eancia\u201d.\n181\n\n Era preciso suplantar os m\u00e9todos \n\ncarcer\u00e1rios empreendidas no per\u00edodo colonial, doravante as pris\u00f5es se caracterizariam \n\ncomo uma institui\u00e7\u00e3o que necessitava \u201cestar \u00e0 distancia dos meios por onde circulam os \n\nhabitantes da cidade (...) sendo simultaneamente um artif\u00edcio simb\u00f3lico de segrega\u00e7\u00e3o\u201d.\n182\n\n  \n\nNesta conjuntura, \u00e9 comum o ju\u00edzo entre os homens incumbidos de realizar a reforma \n\npenitenci\u00e1ria no imp\u00e9rio brasileiro que \u201cao manter contato com a sociedade, esses \n\nindiv\u00edduos n\u00e3o eram estimulados a regenera\u00e7\u00e3o diferentemente do que ocorria se fossem \n\nmantidos em isolamento, nos moldes do sistema penitenci\u00e1rio da Casa de Corre\u00e7\u00e3o\u201d.\n183\n\n   \n\nEstas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o parte do saber penitenci\u00e1rio que vigorava na \u00e9poca, \n\nportanto, \u00e9 prudente evitarmos generaliza\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos demasiadamente categ\u00f3ricos, visto \n\nque essas institui\u00e7\u00f5es apresentavam funcionamento e rotinas pr\u00f3prias, pois, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o destas institui\u00e7\u00f5es estavam sob os ausp\u00edcios do governo \n\nprovincial, de onde \u00e9 plaus\u00edvel presumir al\u00e9m da influ\u00eancia das elites locais, certas \n\npeculiaridades em seu funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, o apelo para a uniformiza\u00e7\u00e3o \n\ndos regulamentos prisionais e aplica\u00e7\u00f5es das penalidades \u00e9 algo que pode ser constatado \n\nfacilmente nos relat\u00f3rios da pasta da justi\u00e7a. \n\nEntretanto, a despeito desses princ\u00edpios, as modernas pris\u00f5es correcionais que, \n\ngradativamente, iam sendo edificadas, geralmente, \u00fanicos exemplares deste paradigma em \n\nmeio a prec\u00e1rias cadeias situadas no interior das prov\u00edncias, n\u00e3o se mantiveram \n\nintegralmente ermas das din\u00e2micas e rela\u00e7\u00f5es sociais circundantes onde estavam \n\n                                                           \n180\n\nSILVA, Mozart Linhares. Do imp\u00e9rio da lei e das tecnologias de punir \u00e0s grades da cidade. Porto \n\nAlegre: EDIPUCRS, 1997, p. 187. \n181\n SANT  ANNA, Marilene Antunes. \u201cHist\u00f3rias do confinamento nas cr\u00f4nicas cariocas\u201d. In: Anais do XXVI \n\nSimp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria.  ANPUH, S\u00e3o Paulo, julho 2011, p. 1. \n182\n\n SALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999, p. 41. \n183\n\n GONCALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Cadeira e Corre\u00e7\u00e3o: sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p. 76.  \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nlocalizadas. Assim, geralmente, \u201cos presos n\u00e3o se encontravam isolados nem uns dos \n\noutros, nem da popula\u00e7\u00e3o, e fugiam frequentemente com o suporte que obtinham de fora \n\nda cadeia\u201d.\n184\n\n No caso da prov\u00edncia de Pernambuco, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u201cabrigava um \n\nmundo bem menos isolado do que se pretendia da cidade do Recife\u201d.\n185\n\n  \n\nEm outras localidades do imp\u00e9rio, visitantes e intera\u00e7\u00f5es com essas modernas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram registradas. De onde podemos pontuar certa continuidade de \n\npr\u00e1ticas costumeiras da popula\u00e7\u00e3o urbana com as institui\u00e7\u00f5es de encarceramento. No que \n\ntemos not\u00edcia, problemas com visitantes eram verificadas na Casa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de \n\nJaneiro, pris\u00e3o que serviu de molde para as demais prov\u00edncias do imp\u00e9rio. Em 1855, o \n\ndiretor Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Miranda Falc\u00e3o, natural da prov\u00edncia de Pernambuco e antigo \n\nentusiasta das causas da Confedera\u00e7\u00e3o do Equador, pontuava o que lhe afigurava como os \n\ninconvenientes e muitos abusos que eram decorrentes da presen\u00e7a de visitantes nas pris\u00f5es. \n\nAssim afirmava: \n\nA faculdade dada aos presos de escrever e receber visitas periodicamente \n\nd\u00e1 lugar a muitos abusos que sobrecarrega o trabalho de vigil\u00e2ncia, d\u00e1 \n\nocasi\u00e3o a muitas infra\u00e7\u00f5es do regulamento e disciplina da Casa e, produz \n\noutros maus efeitos morais. A faculdade de escrever basta que seja \n\nconcedida em casos importantes, e para neg\u00f3cios sobre que os presos \n\ntenham de dar provid\u00eancias que deles podem emanar; e as visitas \n\npropriamente ditas nunca devem ter lugar.\n186\n\n  \n\n \n\nAl\u00e9m disso, j\u00e1 nas obras de edifica\u00e7\u00e3o dessa institui\u00e7\u00e3o os sentenciados que foram \n\nutilizados como m\u00e3o de obra estavam em contato di\u00e1rio com trabalhadores livres que \n\ncirculavam pelo complexo prisional sem cumprirem penalidade alguma. Vindos da cidade, \n\n\u201ctraziam informa\u00e7\u00f5es do mundo exterior, derrubando um dos pilares da pris\u00e3o moderna \u2013 o \n\nisolamento\u201d.\n187\n\n Marcos Bretas, no entanto, assinalou um entendimento distinto afirmando \n\nque at\u00e9 as primeiras d\u00e9cadas do S\u00e9culo XX os detentos continuavam ocultos ao p\u00fablico, \n\n                                                           \n184\n\n SANTOS, Myrian Sep\u00falveda dos. A Pris\u00e3o dos \u00e9brios, capoeiras e vagabundos no in\u00edcio da era \n\nrepublicana. In: Topoi (Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, v. 5, n.8, p. 138-169, 2004. p. 143. \n185\n\n  MAIA, Clarissa Nunes. A Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915) In: MAIA, \n\nClarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das \n\nPris\u00f5es no Brasil. (Vol. 2). Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 130. \n186\n\n Relat\u00f3rio do Diretor da Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte, 1855, p. 2. Apud SANTANNA, Marilene Antunes. A \n\nimagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: \n\n(tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p. 63. Grifos nossos. \n187\n\n ARA\u00daJO, Carlos Moreira de. C\u00e1rceres Imperiais: a Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte 1831-1861. Campinas, \n\nS\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas, 2009, p.4. \n\n\n\n \n\n58 \n \n\npois, embora fosse \u201cconstru\u00edda no meio da cidade, a Casa de Corre\u00e7\u00e3o era um mundo \u00e0 \n\nparte, uma terra distante que muito poucos haviam visitado\u201d.\n188\n\n  \n\nAo que parece, o local onde fora constru\u00edda a Casa de Corre\u00e7\u00e3o de Pelotas \n\nproporcionava aproxima\u00e7\u00f5es entre os detentos e os populares, pois, mesmo sendo o arroio \n\nSanta B\u00e1rbara, uma regi\u00e3o de fronteira com \u00e1rea urbana, era patente a presen\u00e7a de \n\npopulares, sobretudo, das lavadeiras. Da\u00ed, Al-Alam, aventar a possibilidade que \u201cestes \n\nindiv\u00edduos que frequentavam este espa\u00e7o podem ter entrado em contato com os presos, \n\nrelativizando a ideia de isolamento da institui\u00e7\u00e3o perante a sociedade\u201d.\n189\n\n Na Bahia, \n\nconforme demonstrou Trindade, a Casa de Pris\u00e3o com Trabalho \u201cn\u00e3o era um mundo \n\nfechado em si, ou seja, os muros da pris\u00e3o e sua estrat\u00e9gica localiza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica n\u00e3o \n\nforam bastante para isol\u00e1-la da din\u00e2mica social da cidade de Salvador\u201d.\n190\n\n  \n\nNo Recife, os transeuntes e/ou habitantes do entorno dessas institui\u00e7\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o \n\nde variadas pretens\u00f5es, mantiveram contato com os detentos que expiavam suas penas de \n\nmodo que \u00e9 plaus\u00edvel considerar que essas intera\u00e7\u00f5es possam ter redefinido a vida no \n\nc\u00e1rcere. Em suma, a intera\u00e7\u00e3o entre os detentos e habitantes da cidade n\u00e3o parece ter \n\ncessado em fun\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o destas modernas institui\u00e7\u00f5es em meados dos oitocentos. \n\nAli\u00e1s, muitas vezes os presos das antigas cadeias ao serem transferidos para essas novas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es levaram consigo um conjunto de pr\u00e1ticas costumeiras que n\u00e3o seriam \n\nfacilmente dirimidas pela a\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o. \n\n  Muros adentro e ruas afora, esses indiv\u00edduos perpetravam um conjunto de \n\nprocedimentos que confrontavam e desafiavam os princ\u00edpios da reforma prisional. \n\nInseriam-se na institui\u00e7\u00e3o tanto em fun\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas quanto familiares e \n\nsubjetivas, de uma forma ou de outra, foram para a gest\u00e3o do administrador Rufino \n\nAugusto de Almeida origem de uma s\u00e9rie de \u201cdesmandos\u201d na rotina da Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\ndo Recife.  \n\n \n\n                                                           \n188\n\n BRETAS, Marcos Luiz. \u201cO que os olhos n\u00e3o veem: Hist\u00f3rias das pris\u00f5es no Rio de Janeiro\u201d. In: MAIA, \n\nClarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.) Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es \n\nno Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 185. \n189\n\n AL-ALAM, Caiu\u00e1 Cardoso. A Negra Forca da Princesa: pol\u00edcia, pena de morte e corre\u00e7\u00e3o em Pelotas \n\n(1832-1857). S\u00e3o Leopoldo: UNISNOS, 2007 (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado), p. 131. \n190\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Para al\u00e9m da ordem: o cotidiano prisional da Bahia oitocentista a partir \n\nda correspond\u00eancia de presos. \u201cPara al\u00e9m da ordem: o cotidiano prisional da Bahia\u201d. In: HIST\u00d3RIA, S\u00e3o \n\nPaulo, 28 (2): 2009, p. 389.  \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n2.2 - \u00c0s margens do Capibaribe: a pris\u00e3o e a cidade \n\n \n\nAssim como em outras prov\u00edncias, a determina\u00e7\u00e3o do local aonde viria ser \n\nedificada a moderna pris\u00e3o pernambucana passou pelo crivo dos saberes penitenci\u00e1rios \n\nhodiernos. Nesse sentido, consideramos relevante retomar algumas ideias expostas por \n\nJos\u00e9 Mamede Ferreira Alves, engenheiro, diretor da Reparti\u00e7\u00e3o de Obras P\u00fablicas, a quem \n\nse conferiu a responsabilidade de edificar o novo pr\u00e9dio. Isso se torna importante na \n\nmedida em que permite aclarar os crit\u00e9rios que nortearam a escolha do terreno onde se \n\nlocalizaria a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, bem como, salientar que a proximidade com a \u00e1rea central \n\nda cidade concorreu para facilitar a intera\u00e7\u00e3o entre detentos e a din\u00e2mica urbana. \n\nEm Julho de 1848, quando os deputados da assembl\u00e9ia provincial pernambucana \n\ntratavam da quest\u00e3o de qual seria a finalidade desta nova pris\u00e3o, alguns deles se \n\nposicionaram por uma fun\u00e7\u00e3o apenas de deten\u00e7\u00e3o, conquanto, outros entendiam ser a \n\nmaior necessidade da prov\u00edncia uma casa de corre\u00e7\u00e3o.\n191\n\n \u00c9 preciso atentar que durante o \n\nper\u00edodo imperial existiam diferen\u00e7as funcionais entre a Casa de Corre\u00e7\u00e3o \u2013 para onde \n\ndeviam ser remetidos apenas aqueles indiv\u00edduos j\u00e1 condenados e sentenciados pela justi\u00e7a \n\n\u00e0 determinada penalidade \u2013 e a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, para onde seriam remetidos as pessoas \n\nindiciadas em crimes ou detidas pela a\u00e7\u00e3o policial em virtude de atos considerados \n\ninapropriados ou ofensivos \u00e0 ordem p\u00fablica, dentre os quais, figuravam a desordem, \n\nvadiagem e a embriaguez.  \n\nMamede expunha aos seus colegas deputados que havia elaborado um projeto \n\narquitet\u00f4nico a fim de construir na capital pernambucana um edif\u00edcio que servisse, \n\nexclusivamente, para a deten\u00e7\u00e3o. Nesta ocasi\u00e3o, argumentava acerca da impossibilidade do \n\nmesmo pr\u00e9dio, simultaneamente, ser utilizado como casa de corre\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o, entre \n\noutras raz\u00f5es, por necessitarem de diferentes distanciamentos em rela\u00e7\u00e3o ao centro urbano \n\nda cidade. Assim, considerava ele que: \n\n \n\nCada uma dessas pris\u00f5es tem forma muito particular muito diferente uma \n\nda outra (...) n\u00e3o conv\u00e9m de maneira nenhuma que as pris\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n191\n\n Para acompanhar mais detidamente os debates em torno da edifica\u00e7\u00e3o de casa de deten\u00e7\u00e3o do Recife \n\nconfira o capitulo 3 da disserta\u00e7\u00e3o de NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A Reforma Prisional \n\nno Brasil Oitocentista: da Cadeia a Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Recife: \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, 2008. \n\n\n\n \n\n60 \n \n\nsejam colocadas fora da cidade: as pris\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o tem que ser \n\ncollocadas no centro da cidade, o mais pr\u00f3ximo possivel dos tribunaes \n\nporque os homens contidos nestas casas teem por vezes que ir aos \n\ntribunaes n\u00e3o so para presenciarem a forma\u00e7\u00e3o de seu processo como \n\npara se defenderem na occasi\u00e3o de serem julgados, as pris\u00f5es \n\npenitenci\u00e1rias ao contrario n\u00e3o conv\u00e9m que sejam dentro da cidade, \n\ndevem ser constru\u00eddas fora da cidade devem ser collacadas por assim \n\ndizer nos arrebaldes e isto por muitas raz\u00f5es. Para satisfazer as regras de \n\nhigiene, estabelecer um bom systema de ventila\u00e7\u00e3o (...) devem haver \n\nofficinas e estas n\u00e3o se poder\u00e3o estabellecer dentro da cidade.\n192\n\n \n\n \n\n Seu veredicto era categ\u00f3rico, o projeto de sua autoria visava edificar uma casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o e conclu\u00eda insistindo no equ\u00edvoco de \u201cconstruir em uma mesma casa duas \n\npris\u00f5es\u201d.\n193\n\n Em 1850, quando se iniciam as obras da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \u00e9 o \n\npr\u00f3prio Mamede quem discorre sobre a localiza\u00e7\u00e3o da futura pris\u00e3o. O terreno escolhido \n\nestava situado na \u201cmargem direita do Capibaribe, um pouco acima da ponte da Boa Vista, \n\npor tr\u00e1s da rua da Conc\u00f3rdia em um terreno da marinha\u201d\n194\n\n, tratava-se de um alagado, o \n\nque viria a dilatar sensivelmente o valor al\u00e7ado para concluir a edifica\u00e7\u00e3o. Ainda assim, na \n\nvis\u00e3o de Mamede, este terreno apresentava como aspecto favor\u00e1vel o fato de ser um local \n\n\u201csem edifica\u00e7\u00e3o alguma, e que, sobre a vantagem de estar muito ao alcance das autoridades \n\npoliciaes e judici\u00e1rias, tem de ficar isolado de qualquer edif\u00edcio.\u201d\n195\n\n Como sabemos, n\u00e3o \n\ntardaria muito para que a din\u00e2mica de crescimento urbano da cidade suplantasse estas \n\ncaracter\u00edsticas, afinal, o aludido isolamento gradativamente era reduzido em fun\u00e7\u00e3o do \n\nadensamento urbano vivenciado no Recife. De acordo com Raimundo Arrais \u201ca grande \n\nmancha de alagado que o separava do adensamento urbano ia sendo, aos poucos aterrada \n\ncom detritos\u201d.\n196\n\n  \n\nEntretanto, \u00e9 preciso considerar que na ocasi\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o do regulamento \n\nprisional de 1855 ficava patente, entre outras quest\u00f5es, a op\u00e7\u00e3o realizada para que a nova \n\npris\u00e3o abrangesse tamb\u00e9m os detentos sentenciados, o que a convertia numa institui\u00e7\u00e3o \n\nprisional com finalidades tamb\u00e9m corretivas. Segundo o regulamento, naquele edif\u00edcio \n\n                                                           \n192\n\n Diario de Pernambuco. 06.07.1848 \n193\n\n Ibidem. \n194\n\n Diario de Pernambuco. 21.01. 1850 \n195\n\n Ibidem. \n196\n\n ARRAIS, Raimundo. Op. cit. p. 375. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n\u201ctamb\u00e9m se poder\u00e3o conversar alguns presos de corre\u00e7\u00e3o ou sentenciados em quanto se lhe \n\nn\u00e3o destinar a pris\u00e3o que lhe \u00e9 pr\u00f3pria\u201d.\n197\n\n \n\nVale ressaltar que na ocasi\u00e3o em que estava sendo elaborado o regulamento da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o foram publicadas no jornal liberal pernambucano uma s\u00e9rie de cr\u00edticas. \n\nEntretanto, nenhuma delas incidiu sobre esta quest\u00e3o dos presos sentenciados habitarem \n\numa pris\u00e3o de deten\u00e7\u00e3o. As censuras suscitadas versavam, sobretudo, sobre dois aspectos: \n\na primeira referia-se a transforma\u00e7\u00e3o do \u201cdo lugar de carcereiro em administrador, para \n\nque se pudesse acommodar um afilhado que n\u00e3o se poder\u00e1 encaixar no corpo de policia\u201d, a \n\nsegunda, reportava-se ao fato dos vencimentos do cargo de administrador que era \n\nconsiderado alto pelo articulista, pois, \u201cmarcou-lhe o ordenado de dous contos de reis, \n\nentretanto n\u00e3o se considerou que esse funcion\u00e1rio tinha, al\u00e9m disso, boa para sua \n\nresid\u00eancia sem despender real por esse aluguel\u201d.\n198\n\n  \n\nO pr\u00f3prio administrador Rufino Augusto de Almeida aludia que, em seu \n\nfuncionamento efetivo, o \u201cedif\u00edcio destinado para servir de custodia as pess\u00f4as suspeitas \n\nem averigua\u00e7\u00f5es policiaes e de pris\u00e3o em indiciados em crimes esta hoje convertida em \n\npris\u00e3o penitenciaria pela pratica estabelecida de serem nelle conservados sentenciados\u201d.\n199\n\n  \n\nDeste modo, uma casa com finalidades correcionais estava relativamente pr\u00f3xima \n\ndo centro da cidade e a expans\u00e3o urbana em dire\u00e7\u00e3o aos alagados n\u00e3o tardaria a \n\nimpulsionar a emerg\u00eancia de sociabilidades indesejadas no entorno do estabelecimento.  \n\nDe modo que a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do que a nomenclatura sugeria, detinha \n\nfun\u00e7\u00f5es correcionais e estava numa regi\u00e3o de muita proximidade com a din\u00e2mica \n\nverificada na \u00e1rea central do Recife. Aqui, se verifica um flagrante descompasso com as \n\nprescri\u00e7\u00f5es da nascente ci\u00eancia penitenci\u00e1ria. Em termos quase vaticinadores, Mamede \n\npontua na cita\u00e7\u00e3o acima como grande inconveni\u00eancia a exist\u00eancia de oficinas de trabalho \n\nnas \u00e1reas centrais da cidade, o engenheiro estava repleto de raz\u00e3o, como oportunamente \n\nabordaremos. \n\n                                                           \n197\n\n Regulamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife. 1855. Artigo 1\u00ba. Dispon\u00edvel no sitio da biblioteca Nacional, \n\nsec\u00e7\u00e3o de manuscritos: \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf Acessado \n\nem 20. 04.2012 \n198\n\n O Liberal Pernambucano. Recife, 13 de Junho de 1856. \n199\n\n APEJE. Fundo CDR. Relat\u00f3rio. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3) Mar\u00e7o de 1862- \n\nSetembro de 1863. p. 16. \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf\n\n\n \n\n62 \n \n\nLocalizada ao sul da ilha de Santo Ant\u00f4nio, fronteira como o bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, a \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o estava situada numa regi\u00e3o de grande movimenta\u00e7\u00e3o que era \n\ncaracterizada ainda pela intensa din\u00e2mica comercial e habitada por gentes de escassos \n\nrecursos. Conforme sabemos, at\u00e9 1844 a ilha de Santo Ant\u00f4nio formava um s\u00f3 bairro, \n\nainda que fosse sumamente percept\u00edvel o contraste nas suas regi\u00f5es norte e sul, neste \n\nsentido, a divis\u00e3o administrativa sacramentada em 1844 veio a ratificar uma divis\u00e3o social \n\nbastante not\u00e1vel em que um lado abrigava as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ligadas \u00e0s elites, como o \n\nteatro de Santa Isabel, e outro, um local habitado em sua maioria por despossu\u00eddos. Assim, \n\n\u201ca ilha era um lugar onde a divis\u00e3o entre ricos e pobres se tornava mais acentuada.\u201d\n200\n\n \u00c9 \n\nbom lembrar que \u201ca presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, inclusive, era o grande mote do bairro Santo \n\nAnt\u00f4nio, onde havia grande n\u00famero de boceteiras, pedreiros, sapateiros e alfaiates. (...) A \n\nfreguesia de Santo Antonio catalisava em suas ruas a grande diversidade social do \n\nRecife\u201d.\n201\n\n Ademais, no entendimento de Carvalho, \u00e9 indicativo do car\u00e1ter das reformas \n\nurbanas que estavam sendo implementadas na cidade do Recife \u201co surgimento na margem \n\ndo rio, perto do cora\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9, do maior pr\u00e9dio p\u00fablico da prov\u00edncia: a casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o\u201d.\n 202\n\n Nesse sentido, a constru\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o estava associada as novas \n\ndiretrizes de exclus\u00e3o social, ou seja, era parte integrante das \u201cnovas ideias de preven\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole social\u201d.\n203\n\n \n\n  A cria\u00e7\u00e3o de oficinas para execu\u00e7\u00e3o de trabalhos coletivos, em 1862, atuou como \n\nfomento para acentuar e tornar constante o afluxo de pessoas para o estabelecimento \n\nprisional. Mesmo sem findar completamente as obras de constru\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o, o que \n\nocorreria apenas em 1867, o administrador conseguiu autoriza\u00e7\u00e3o para que esbo\u00e7asse o \n\nlabor penal entre os detentos. Assim, afirmava Rufino de Almeida que o dito chefe de \n\npol\u00edcia o havia solicitado que:  \n\n (...) enquanto se acabava as obras fosse eu ensaiando o trabalho entre os \n\ndetentos, organizando pequenas oficinas dentro das pris\u00f5es e em \n\npequenos telheiros existentes nos palcos murados para a vista do estudo \n\n                                                           \n200\n\nJUNIOR, Manoel Nunes Cavalcanti. Praieiros, Guabirus e \u201cPopula\u00e7a\u201d: as elei\u00e7\u00f5es gerais de 1844 no \n\nRecife. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife, UFPE, 2001.  p. 26. \n201\n\n MAC CORD, Marcelo. O ros\u00e1rio de D. Ant\u00f4nio: irmandades negras, alian\u00e7as e conflitos na hist\u00f3ria \n\nsocial do Recife, 1848-1870. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2005, p. 31. \n202\n\n CARVALHO, Marcus Joaquim Maciel de.  Liberdade: rotinas e rupturas do escravismo no Recife, 1822-\n\n1850. Recife, Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 1998. p. 87.   \n\n203\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n63 \n \n\npratico que eu fizesse organizar o trabalho sob bases regulares e \n\nproveitosas quer para os detentos quer para os cofres da prov\u00edncia.\n204\n\n \n\n \n\nPara tanto, \u00e9 importante frisar que o administrador se valeu tanto da requisi\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9ditos como tamb\u00e9m fez uso do seu pr\u00f3prio recurso, afirmando ainda que n\u00e3o tinha \n\noutros interesses sen\u00e3o o de \u201cfazer alguma coisa de \u00fatil pela minha prov\u00edncia\u201d, deste modo, \n\ntal sentimento o havia impelido \u201ca arriscar o pouco que possuo\u201d.\n205\n\n Ao longo de sua \n\ngest\u00e3o, essa suposta abnega\u00e7\u00e3o ser\u00e1 duramente contestada pelos pr\u00f3prios detentos e por \n\nalguns segmentos da elite letrada a partir dos jornais de oposi\u00e7\u00e3o. De toda forma, a partir \n\ndesta iniciativa v\u00e3o surgindo \u201cv\u00e1rios tipos de oficina, como a de carpintaria, ferraria, \n\ntornaria e sapataria\u201d.\n206\n\n   \n\nO funcionamento destas oficinas propiciou aos detentos angariar algum pec\u00falio, em \n\nfun\u00e7\u00e3o disto, ocorreu o surgimento de uma variada oferta produtos e servi\u00e7os aos presos. \n\nExaminando atentamente as fontes, \u00e9 poss\u00edvel asseverar que essas oficinas foram fator \n\nbasilar para o recrudescimento de redes mercantis que atravessavam as paredes da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o e esses agentes mercadores utilizaram as frestas do regulamento que lhes \n\npermitiam que entrassem no estabelecimento prisional como visitantes a fim de estabelecer \n\npr\u00e1ticas comerciais. \n\n A oficina de marcenaria funcionava \u201cem um pequeno a entrada a edif\u00edcio e nellas \n\nse tem trabalhado de 3 a 4 oficiaes e um disc\u00edpulo menor de 12 annos bastante h\u00e1bil filho \n\nde um sentenciado\u201d.\n207\n\n Por sua vez, a oficina de ferreiro \u201cfoi montada em um telheiro \n\ndevoluto existente entre o Raio Sul e o Norte nella trabalh\u00e3o 3 officiaes, dous malhadores e \n\ndous aprendizes, sendo estes \u00faltimos rapazes de 20 anos bastante inteligentes\u201d.\n208\n\n Entre as \n\noficinas existentes, a de sapateiro foi a que mais prosperou na institui\u00e7\u00e3o e o administrador \n\nproferia as vantagens que o poder p\u00fablico auferia com a sua implanta\u00e7\u00e3o. O seu \u00eaxito era \n\nexplicado pelo administrador \u201cn\u00e3o s\u00f3 porque abundam as officinas de sapateiro como por \n\nser de mais f\u00e1cil aprendizagem e de exigir pequeno espa\u00e7o para o trabalho\u201d.\n209\n\n Segundo o \n\n                                                           \n204\n\n O Liberal. Recife, 17 de Julho de 1866. Relat\u00f3rio do Administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. \n205\n\n Ibidem. \n206\n\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. Punir, Corrigir, Lucrar: O trabalho penal na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife na segunda metade do s\u00e9culo XIX - experi\u00eancias e repercuss\u00f5es. In: Hist\u00f3ria e \n\nPerspectivas, Uberl\u00e2ndia (49): 239-266, jul./dez. 2013, p. 257. \n207\n\n APEJE. Fundo CDR. Relat\u00f3rio. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3) Mar\u00e7o de 1862- \n\nSetembro de 1863. p.21. \n208\n\n Ibidem. \n209\n\n O Liberal. Recife, 17 de Julho de 1866. Relat\u00f3rio do Administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n64 \n \n\nadministrador, a fabrica\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados na oficina da Casa de Deten\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de \n\nJunho a Dezembro de 1863 alcan\u00e7ou a quantia de \u201c6:000 pares de sapatos dos quaes 4:000 \n\ncom destino ao fornecimento do Exercito e o resto para os menores do Arsenal da Guerra,  \n\ne o abastecimento  das lojas particulares\u201d.\n210\n\n Os detentos empregados nesta oficina eram \n\nremunerados de forma que \u201ca cada oficial de sapateiro se paga 600 rs (...) por cada um par \n\nde sapatos, 200 rs divididos pelo mestre, contra mestre e cortador\u201d.\n211\n\n  \n\n   Nesse contexto, o trabalho \u00e9 concebido como capaz de remir os detentos da vida \n\ncriminosa, ao passo que os incutia h\u00e1bitos morigerados, tornando-os laboriosos. Dessa \n\nforma, \u201co trabalho \u00e9 definido, junto com o isolamento, como um agente de transforma\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria\u201d.\n212\n\n O administrador Rufino de Almeida entendia que \u201co beneficio da institui\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho \u00e9 duplo\u201d, pois, simultaneamente, habilitava os egressos da deten\u00e7\u00e3o \u201cao \n\ntrabalho e a ind\u00fastria\u201d e, pragmaticamente, proporciona aos presos \u201calimentarem suas \n\nfam\u00edlias\u201d, de onde provinha um bem para a sociedade, uma vez que, concorria para \n\ndiminuir \u201co n\u00famero de mendigos e das victimas da prostitui\u00e7\u00e3o\u201d.\n213\n\n Esse entendimento do \n\nadministrador est\u00e1 consubstanciado nos esteios do patriarcalismo da \u00e9poca, segundo o qual \n\nna aus\u00eancia do homem provedor da fam\u00edlia, \u201cas esposas seriam obrigadas a se prostituir \n\npara se sustentar e a seus dependentes\u201d.\n214\n\n  \n\nCom diferentes prop\u00f3sitos e alega\u00e7\u00f5es, esses \u201cvisitantes\u201d reduziam, a dist\u00e2ncia \n\nentre o interior e o exterior da pris\u00e3o, aproximando os dois lados do muro prisional que o \n\nprojeto penitenci\u00e1rio pretendia apartar. Nesse sentido, ao menos, na cidade do Recife e no \n\nrecorte aqui proposto, a ideia da pris\u00e3o como um intervalo social total, n\u00e3o logra \n\naplicabilidade incondicional. \n\nA entrada di\u00e1ria de diversos indiv\u00edduos foi assunto que figurou em muitos dos \n\nof\u00edcios enviados pelo administrador aos chefes de pol\u00edcia institu\u00eddos, mormente, na pena \n\ndo administrador eles emergem na documenta\u00e7\u00e3o perscrutada como agentes da desordem e \n\npraticantes de imoralidades no recinto das pris\u00f5es.  Em contrapartida, para muitos deles, \n\n                                                           \n210\n\n APEJE. Serie CDR. Relat\u00f3rio de 20 de Janeiro de 1864. Vol. 04, p. 41. \n211\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor.(4.1/7), Novembro de 1874 \u2013 Maio de \n\n1878, p. 189. \n212\n\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p.226. \n213\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Relat\u00f3rio de 20 de Janeiro de 1864. Vol. 04, p. 42 \n214\n\n BEATTIE, P.M. \u201cCada homem traz dentro de si sua trag\u00e9dia sexual\u201d: visitas conjugais, g\u00eanero e a quest\u00e3o \n\nsexual das pris\u00f5es (1934) de Lemos Britto. In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, \n\nMarcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, \n\n2009, p. 219. \n\n\n\n \n\n65 \n \n\nmais do que um mecanismo de repress\u00e3o pautado em paradigmas sofisticados do \n\nmovimento de reforma prisional, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o se configurava como uma maneira de \n\nsobreviver, funcionando como subterf\u00fagio para driblar as crescentes dificuldades \n\nencontradas mo competitivo mercado de trabalho da cidade do Recife.  \n\nEsses constantes fluxos de informa\u00e7\u00f5es, ideias, pessoas e mercadorias, \n\nseguramente, concorreram para redefinir ou mesmo desvanecer o isolamento, tido por \n\nregenerador, portanto, ideia transversal nos sistemas modernos de encarceramento\n215\n\n. \n\nDesta maneira, o comparecimento di\u00e1rio destes indiv\u00edduos redefiniu o modo como se \n\nvivenciou o encarceramento no Recife. A seguir examinamos o regulamento de 1855 e \n\nsuas disposi\u00e7\u00f5es acerca do regime de visita\u00e7\u00e3o empreendido no estabelecimento. \n\n \n\n2.3 - Os visitantes e o regulamento de 1855 \n\n \n\n O regulamento institucional de 1855 n\u00e3o era omisso acerca das visitas ao \n\nestabelecimento, permitia-lhes em conformidade com as variadas classes de presos \n\nexistentes e mediante anu\u00eancia do administrador. A saber, a primeira classe de detentos era \n\ncomposta por \u201cindiv\u00edduos em cust\u00f3dia\u201d, a segunda, abrangia os \u201cindiciados em crimes\u201d, a \n\nterceira era a dos \u201ccondenados\u201d, a quarta e \u00faltima a dos escravos, parte deles vale lembrar, \n\nencarcerados por requisi\u00e7\u00e3o direta do senhor.\n216\n\n  \n\n As disposi\u00e7\u00f5es que deliberavam sobre o regime de visita na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do \n\nRecife estavam contidas do vig\u00e9simo nono ao trig\u00e9simo primeiro artigo do regulamento da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e visavam ordenar a presen\u00e7a de pessoas \u201cestranhas\u201d no estabelecimento. Nelas \n\npodemos ler: \n\nArt. 29. Tamb\u00e9m poder\u00e3o os presos receber visitas ou fallar nas grades \n\ncom seus parentes e amigos, desde as 10 horas da manha ao meio dia, das \n\n3 da tarde at\u00e9 as 5 pela forma estabelecida nos seguintes artigos: \n\n \n\n                                                           \n215\n\nCf. SILVA, Alexandre Calixto da. Sistemas e Regimes Penitenci\u00e1rios no Direito Penal Brasileiro: Uma \n\nS\u00edntese Hist\u00f3rico/Jur\u00eddica. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Estadual de Maring\u00e1. Programa  \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. Maring\u00e1, 2009. \n216\n\n Regulamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife. 16 de Agosto de 1855. Artigo 2\u00ba.  \n\nDispon\u00edvel no sitio da biblioteca Nacional, sec\u00e7\u00e3o de manuscritos: \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf Acessado \n\nem 20. 04.2012 \n\nAcesso: 02/02/2013 \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf\n\n\n \n\n66 \n \n\nArt. 30. Para entrar no recinto das pris\u00f5es e fallar na grade \u00e0 qualquer \n\npreso he necess\u00e1ria licen\u00e7a do administrador que poder\u00e1 conceder todos \n\nos dias aos presos da 1\u00ba e 2\u00ba classes, porem aos da 3\u00ba classe somente \n\npermittir\u00e1 uma vez por semana e aos da 4\u00ba classe com pr\u00e9vio \n\nconsentimento dos seus senhores ou quando entender conveniente. \n\n \n\nArt. 31. Para que qualquer prezo possa receber e estar so com ellas ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1ria licen\u00e7a por escripto do Chefe de Policia devendo para esse fim \n\nhaver sala especial no recinto das pris\u00f5es.\n217\n\n \n\n \n\n Verificamos que os presos das primeiras e segundas classes auferiam certos \n\nprivil\u00e9gios em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Antes de tudo, cabe mencionar que essas disposi\u00e7\u00f5es do \n\nregulamento de 1855 que autorizavam as visitas n\u00e3o eram exclusividade da prov\u00edncia de \n\nPernambuco. Por exemplo, havia demasiada semelhan\u00e7a entre o regulamento da Casa de \n\ndeten\u00e7\u00e3o do Recife de 1855 e a Casa de Pris\u00e3o com Trabalho da prov\u00edncia da Bahia, no \n\nque tange o regime de visitas.\n218\n\n No atinente ao regime de visita\u00e7\u00e3o, a penitenciaria da \n\nCorte era dotada de normas mais rigorosas. Pais e filhos dos detentos da primeira classe \n\napenas poderiam os visitar de dois em dois meses, os da segunda e terceira, recebiam \n\nvisitas mensais.\n219\n\n \n\n Se, por um lado, \u00e9 verdade que essas disposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram integralmente seguidas, \n\nentretanto, n\u00e3o podemos, numa leitura incauta, sugerir que se tornaram t\u00e3o somente \u201cletra \n\nmorta\u201d. Em nossa pesquisa encontramos alguns dos detentos e os pr\u00f3prios visitantes \n\nutilizando essas disposi\u00e7\u00f5es de modo a ter acesso ao interior da institui\u00e7\u00e3o e a reivindicar o \n\nque entendiam como direito. Nesse sentido, o regulamento institucional, ao menos nessas \n\ndisposi\u00e7\u00f5es, converte-se num verdadeiro campo de conflitos, \u201ccujos sentidos e significados \n\ndependem das a\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios sujeitos hist\u00f3ricos envolvidos que os conformam\u201d.\n220\n\n \n\n                                                           \n217\n\n Ibidem. \n218\n\n O regulamento da Casa de Pris\u00e3o com Trabalho da Bahia (1863) prescrevia que: \u201cArt. 18. Tamb\u00e9m \n\npoder\u00e3o os presos receber visitas ou falar nas grades com seus parentes e amigos, das 10 horas da manh\u00e3 ao \n\nmeio dia, e das 3 \u00e0s 5 da tarde, precedendo licen\u00e7a do administrador. Art. 19. Aos presos condenados n\u00e3o \n\nser\u00e1 permitida a licen\u00e7a, de que trata o artigo antecedente, mais de uma vez na semana: aos outros, por\u00e9m, \n\npoder\u00e1 ser dada todos os dias.\u201d Regulamento da Casa de Pris\u00e3o com Trabalho da Bahia aprovado pelo \n\npresidente da provincia o conselheiro Antonio Coelho de S\u00e1 e Albuquerque em 14 de outubro de 1863, \n\nBahia, Typ. Poggetti. In TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Op. Cit. p. 222. \n219\n\n Decreto n\u00ba 678 de 6 de julho de 1850, Artigos 12, 22 e 27. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1824-1899/decreto-678-6-julho-1850-560002-\n\npublicacaooriginal-82510-pe.html  Acessado em 23.06.2013 \n220\n\n LARA, Silvia Hunold; MENDON\u00c7A, Joseli Maria Nunes (orgs.). Direitos e justi\u00e7as no Brasil: ensaios \n\nde hist\u00f3ria social. Campinas, SP: Editora da UNICAMP, 2006, p. 13. \n\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1824-1899/decreto-678-6-julho-1850-560002-publicacaooriginal-82510-pe.html\nhttp://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1824-1899/decreto-678-6-julho-1850-560002-publicacaooriginal-82510-pe.html\n\n\n \n\n67 \n \n\nAl\u00e9m dessa maneira de acessar o interior da institui\u00e7\u00e3o, significativo n\u00famero de \n\npessoas ingressava no estabelecimento como portadores de comida dos detentos. Tinham por \n\ntarefa transportar diariamente as refei\u00e7\u00f5es de seus parentes ou amigos que n\u00e3o eram \n\ncontemplados com o provimento de alimenta\u00e7\u00e3o por meio dos recursos do Estado. De acordo \n\ncom o administrador, \u201co sistema seguido nesta Caza \u00e9 de somente dar se alimenta\u00e7\u00e3o a custa \n\ndo Estado aos prezos reconhecidamente pobres e que nenhuma profiss\u00e3o exercem\u201d.\n221\n\n Aqui se \n\ndesnuda mais uma continuidade em rela\u00e7\u00e3o as pr\u00e1tica da antiga cadeia da cidade. \n222\n\n  \n\nAs autoridades provinciais tentavam, obstinadamente, sustar os gastos com o \n\nestabelecimento, ainda que representassem uma cifra de aproximadamente \u201c1% do or\u00e7amento \n\ntotal\u201d.\n223\n\n De tal modo que uma das maneiras utilizadas para alcan\u00e7ar essa redu\u00e7\u00e3o era o \n\nprocedimento adotado no estabelecimento em s\u00f3 arcar com as despesas dos presos \n\ncomprovadamente pobres.\n224\n\n Aos demais, que angariassem algum pec\u00falio realizando \n\ntrabalhos nas oficinas ou mesmo que por ventura possu\u00edssem meios de conservar sua \n\nsubsist\u00eancia com autonomia, recaia o \u00f4nus de custear sua alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim sendo, diariamente deveriam comprar alimenta\u00e7\u00e3o ou a receber dos seus \n\nfamiliares, geralmente, as esposas eram as que realizavam esta tarefa. O regulamento em seu \n\nartigo 62\u00ba estabelecia que: \n\n \n\nOs conductores de comidas particulares ser\u00e3o acompanhados por guardas \n\nat\u00e9 a porta da pris\u00e3o e ahi ser\u00e1 examinado por guardas se junto com a \n\ncomida se ach\u00e3o objectos prohibidos. E depois de entregar a comida ao \n\npreso ser\u00e1 o portador conduzido para a sala de inspec\u00e7\u00e3o geral ou pateo \n\nexterior do edif\u00edcio onde esperar\u00e1 que o chamem para conduzir as \n\nvasilhas em que vierem as comidas.\n225\n\n \n\n \n\n \n\n Seguramente, n\u00e3o eram poucos os indiv\u00edduos que nos hor\u00e1rios da refei\u00e7\u00e3o se \n\napresentavam no estabelecimento, como demonstraremos adiante. Em contrapartida a \n\n                                                           \n221\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol, 02. 23 de Junho de 1863, p. 403. \n222\n\n SILVA, W. B. \u201cEntre a masmorra e o pan\u00f3ptico: considera\u00e7\u00f5es sobre o sistema prisional do Recife no \n\ns\u00e9culo XIX (1830-1850)\u201d. In: XXIV Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - Hist\u00f3ria e Multidisciplinaridade: \n\nterrit\u00f3rios e deslocamentos, 2007, S\u00e3o Leopoldo - RS. Anais Eletr\u00f4nicos do XXIV Simp\u00f3sio Nacional de \n\nHist\u00f3ria - Hist\u00f3ria e Multidisciplinaridade: territ\u00f3rios e deslocamentos. S\u00e3o Leopoldo - RS: UNISINOS, \n\n2007. v. 1. p. 1-8. \n223\n\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. Op. Cit., p. 125. \n224\n\n Regulamento da CDR, artigo 58. \n225\n\n Regulamento da CDR, artigo 62. \n\n\n\n \n\n68 \n \n\ntentativa vigilante da dire\u00e7\u00e3o, essa ocasi\u00e3o possibilitava intera\u00e7\u00f5es entre os detentos e os \n\nvisitantes, sendo um momento bastante prop\u00edcio para di\u00e1logos e negocia\u00e7\u00f5es. O \n\nadministrador denunciava ao chefe de pol\u00edcia a quantidade insuficiente de guardas para \n\nconservar a ordem, ao menos, do modo que considerava satisfat\u00f3rio. Em uma dessas \n\nocasi\u00f5es podemos ler: \n\nNeste momento, 1 hora da tarde, em que se deve franquear o \n\nestabelecimento a visita da popula\u00e7\u00e3o acha-se deserto o corpo da guarda, \n\nrestando apenas a sentinella das armas, as quatro das guaritas e o \n\ncomandante (...) v\u00ea portanto VS.\u00aa o perigo deste abandono principalmente \n\ntendo os presos sciencia da fraquesa em que se acha constantemente esta \n\na guarda.\n226\n\n \n\n \n\nPara o administrador esse era um momento em que havia o recrudescimento de atos \n\ndissolutos entre os visitantes e os detentos, devendo, portanto, serem minuciosamente \n\nvigiados e austeramente debelados. Percebemos que Rufino de Almeida fazia recorrentes \n\nalus\u00f5es \u00e0 fragilidade da vigil\u00e2ncia exercida pelos guardas do estabelecimento. Na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o perscrutada, abundam registros remetidos pelo administrador denunciando \n\numa s\u00e9rie de imposturas destes funcion\u00e1rios e das pra\u00e7as de pol\u00edcia, estes incumbidos da \n\nseguran\u00e7a externa do estabelecimento. Impressiona a negligencia e falta de decoro em \n\nservi\u00e7o destes agentes que chegavam ao ponto de abandonar seus postos ou mesmo ingerir \n\n\u201cbebidas espirituosas\u201d. Numa dessas ocasi\u00f5es, o administrador envia uma den\u00fancia sobre o \n\noficial da guarda ao chefe pol\u00edcia. Admoestava-o por consentir que: \n\n \n\n(...) os soldados da guarda andassem pela rua da Conc\u00f3rdia mettidos em \n\nvenda, sem duvida n\u00e3o se daria o deplor\u00e1vel facto de se ver soldados da \n\n1\u00ba linha estando de guarda embriagav\u00e3o se, roubavam e feri\u00e3o a hum \n\nhomem honesto e pacifico na presen\u00e7a do pr\u00f3prio official e do ajudante \n\ndesta caza.\n227\n\n \n\n \n\nNesse sentido, a vigil\u00e2ncia de tal modo praticada n\u00e3o se configurava em \n\nimpedimento incontorn\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o de transa\u00e7\u00f5es comerciais. E a falta de pra\u00e7as \n\npara o servi\u00e7o no estabelecimento \u00e9 a t\u00f4nica de muitas requisi\u00e7\u00f5es ao chefe de pol\u00edcia. A \n\nconduta indisciplinada da guarda era conhecida dos que visitavam a Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Em \n\n                                                           \n226\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865, p. 98.  \n227\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/2), Outubro de 1858- Junho de \n\n1860, p.26. \n\n\n\n \n\n69 \n \n\nsuas andan\u00e7as pelas tabernas da rua da Conc\u00f3rdia ou mesmo nas muralhas do \n\nestabelecimento esses guardas se entretinham com \u201cjogos de parada no Corpo da Guarda \n\ncausando isto reparo a algumas pessoas que vizitavam o estabelecimento\u201d.\n228\n\n \n\n A presen\u00e7a desses indiv\u00edduos era na concep\u00e7\u00e3o do administrador bastante prejudicial \n\nao projeto de corre\u00e7\u00e3o moral dos indiv\u00edduos encarcerados. Isto porque Rufino de Almeida \n\nconsiderava que a pena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade n\u00e3o consistia somente na impossibilidade \n\nde locomo\u00e7\u00e3o do infrator, deveria, simultaneamente, obliterar \u201cos gozos\u201d da vida, estes s\u00f3 \n\nadmiss\u00edveis aos homens que n\u00e3o delinquiram. Criticava severamente o \u201cpernicioso \n\ncostume de poderem os sentenciados e detentos alimentados a custa pr\u00f3pria serem \n\nvisitados duas vezes por dia\u201d.\n229\n\n Rufino de Almeida questionava o chefe de pol\u00edcia sobre \n\nos efeitos desta pr\u00e1tica no funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, assim, o inquiria sobre \u201cque \n\nproveito por ventura resultara da permiss\u00e3o a um sentenciado (...) para diariamente \n\nalmo\u00e7ar e jantar a grade com mulher e filha, negociar como se estivesse numa feira cuidar \n\npor si em todos os seus negocios?\n230\n\n Desta feita, enquanto n\u00e3o cessasse esta permiss\u00e3o e \n\narraigado costume, aduzia o administrador, \u201cbem custosa ser\u00e1 a corre\u00e7\u00e3o do \n\ndelinquente\u201d.\n231\n\n  \n\n Emerge aqui a ideia do isolamento como elemento nodal \u00e0 remi\u00e7\u00e3o do criminoso. \n\nMesmo reputando ser esta uma rotina visceralmente prejudicial \u00e0 corre\u00e7\u00e3o do condenado, o \n\nadministrador, com certa consterna\u00e7\u00e3o, indicava que \u201cdifficilimo, sen\u00e3o imposs\u00edvel ser\u00e1 a \n\nesta administra\u00e7\u00e3o impedir esta comunica\u00e7\u00e3o\u201d.\n232\n\n Afinal, n\u00e3o podia obliterar as disposi\u00e7\u00f5es \n\ndo regulamento, ao qual, teoricamente, tamb\u00e9m estava submetido. \n\nA partir de \u00edndicos coletados no jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, na sec\u00e7\u00e3o Revista \n\nDi\u00e1ria, coligimos uma s\u00e9rie dados referentes ao fluxo de pessoas que adentravam no \n\nestabelecimento com a fun\u00e7\u00e3o levar a comida dos detentos. Al\u00e9m de conter o n\u00famero de \n\nentradas e sa\u00eddas de indiv\u00edduos na institui\u00e7\u00e3o, bem como, o n\u00famero total de presos \n\nexistentes no estabelecimento diariamente, a partir de julho de 1862 passa a divulgar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de presos que s\u00e3o alimentados \u201ca custa dos cofres \n\np\u00fablicos\u201d. \u00c9 de cabal import\u00e2ncia mensurar a quantidade de presos que n\u00e3o se \n\n                                                           \n228\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865. Relat\u00f3rio de 9 de Janeiro de 1865, p. 177. \n229\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865. Relat\u00f3rio de 9 de Janeiro de 1865, p. 121.  \n230\n\n Ibidem.  \n231\n\n Ibidem. \n232\n\n Ibidem. \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;ved=0CDoQrAIwAA&amp;url=http%3A%2F%2Fbr.answers.yahoo.com%2Fquestion%2Findex%3Fqid%3D20130319163904AAFgBLK&amp;ei=e0z5Ubz0KZbe4AOJr4HgBw&amp;usg=AFQjCNF5MRL6i_ezkcVFeXA0nxpOQinFwg&amp;bvm=bv.49967636,d.dmg\n\n\n \n\n70 \n \n\nalimentavam a custa dos cofres p\u00fablicos, e da\u00ed, ainda que de modo aproximativo, delinear \n\no fluxo di\u00e1rio de portadores de comida que aflu\u00edam para a Casa de Deten\u00e7\u00e3o.   \n\nEsses dados foram compilados diariamente de Junho de 1862 at\u00e9 Novembro de \n\n1868\n233\n\n, per\u00edodo em que a notifica\u00e7\u00e3o perde espa\u00e7o para as de outras institui\u00e7\u00f5es, como a \n\ndo hospital Pedro II ou mesmo notas sobre o funcionamento do cemit\u00e9rio p\u00fablico. Apesar \n\nde conter algumas imprecis\u00f5es num\u00e9ricas decorrentes de problemas editoriais ou mesmo \n\nde detentos que faleciam e n\u00e3o entraram no computo abaixo, essa amostragem nos fornece \n\num panorama importante e clarifica um aspecto ainda n\u00e3o investigado acerca da hist\u00f3ria da \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, ou seja, fornece um par\u00e2metro para ponderar a quantidade de \n\npessoas que visitavam o estabelecimento.\n234\n\n Ainda que o recorte informe sobre menos de \n\numa d\u00e9cada e, por isso, impe\u00e7a uma aprecia\u00e7\u00e3o mais geral e categ\u00f3rica, esses dados \n\nrevelam algumas tend\u00eancias importantes e abrem perspectivas de interpreta\u00e7\u00e3o. Optamos \n\npor apresentar esses dados de forma gr\u00e1fica, por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel consult\u00e1-los no ap\u00eandice \n\nque \u00edntegra este trabalho. Dito isto, podemos visualizar no gr\u00e1fico a seguir: \n\n \n\n       Gr\u00e1fico 1: Quantidade de presos alimentados pelos cofres provinciais. Fonte: Di\u00e1rio de Pernambuco.      \n\nOrganizador: o autor. \n\n                                                           \n233\n\n A coleta dos dados foi realizada no jornal Diario de Pernambuco a partir do exemplar datado de \n\n10.06.1862 e finalizou em 24. 09. 1868. Parte dos exemplares consultados encontram-se no Laborat\u00f3rio de \n\nPesquisa e Ensino em Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Pernambuco (LAPEH/UFPE), dispon\u00edvel em \n\nmicrofilmagens. Outra parcela dos dados foi retirada no site da Universidade da Fl\u00f3rida que disponibiliza o \n\nacesso na internet de alguns exemplares do jornal atinentes ao s\u00e9culo XIX. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ufdc.ufl.edu/AA00011611  \n\n234\nA tabela completa contendo esses dados encontra-se no Ap\u00eandice I deste trabalho. \n\nhttp://ufdc.ufl.edu/AA00011611\n\n\n \n\n71 \n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar acima, na representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica o eixo vertical disp\u00f5e a \n\nquantidade de presos, enquanto o horizontal apresenta os respectivos anos. Percebemos \n\nque durante o ano de 1862 a quantidade m\u00e9dia anual de presos que foram alimentados \n\npelos cofres p\u00fablicos n\u00e3o corresponde sequer \u00e0 metade da m\u00e9dia de presos existentes na \n\ndeten\u00e7\u00e3o, girando em torno de pouco mais 40% do total. Deste modo, tomando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os dados coligidos para o aludido ano, pouco mais de 59% dos detentos \n\ndeveriam prover seu pr\u00f3prio sustento, comprando sua alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0s quitandeiras que \n\neram ass\u00edduas frequentadoras da institui\u00e7\u00e3o ou sendo alimentado por interm\u00e9dio de seus \n\nfamiliares.  Ambos os casos implicavam no comparecimento de indiv\u00edduos diariamente na \n\npris\u00e3o.  \n\nEntretanto, os dados indicam uma mudan\u00e7a percept\u00edvel na situa\u00e7\u00e3o para o ano de \n\n1868. Se atentarmos para os indicadores gr\u00e1ficos, percebemos que \u00e9 a partir do ano de \n\n1865 que ocorre uma amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de presos alimentados e no ano seguinte j\u00e1 \n\nultrapassa a quantidade dos que n\u00e3o s\u00e3o alimentados pelos cofres provinciais que \n\nremontam a cifra de menos de 44%.  Para o 1868 essa propor\u00e7\u00e3o \u00e9 reduzida para menos \n\npara 37%.  \n\nAinda assim, \u00e9 licito afirmar que, em decorr\u00eancia do Estado n\u00e3o arcar com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de todos os prisioneiros, houve um fluxo ininterrupto e consider\u00e1vel de \n\npessoas portando a comida de seus amigos e familiares na deten\u00e7\u00e3o ou mesmo utilizando \n\nesse momento para outras finalidades.   \n\nRufino de Almeida comunicava ao chefe de pol\u00edcia que imp\u00f4s aos detentos que \n\ntrabalhavam nas oficinas e auferiam algum pec\u00falio \u201co \u00f4nus de alimentar-se e vestir-se a \n\ncusto pr\u00f3prio\u201d.\n235\n\n \u00c9 preciso ter vista que quanto menor o n\u00famero de detentos que \n\ntrabalhavam nas oficinas, maior a quantidade de indiv\u00edduos alimentados pelo Estado em \n\nfun\u00e7\u00e3o de indisporem de recursos para arcar com o pr\u00f3prio sustento. Assim podemos \n\nentender a tend\u00eancia geral do gr\u00e1fico em ampliar o n\u00famero de detentos que recebiam \n\nalimenta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da progressiva extin\u00e7\u00e3o das oficinas de trabalho coletivo, \n\nespecialmente, a de sapatos. Conv\u00e9m observarmos o gr\u00e1fico que exp\u00f5e mais nitidamente a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do n\u00famero de presos que se alimenta\u00e7\u00e3o pelos cofres p\u00fablicos. \n\n  \n\n                                                           \n235\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865, p. 202. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\n   Gr\u00e1fico 2: Varia\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias anuais dos presos alimentados pelo Estado. Fonte: Diario de Pernambuco. \n\nOrganizador: o autor. \n\n \n\nSe observarmos atentamente o gr\u00e1fico podemos perceber uma franca tend\u00eancia de \n\ncrescimento na quantidade de presos alimentados a custa do Estado no ano 1866. Inclusive \n\nem seu relat\u00f3rio o administrador menciona esse fato, explicando-a em fun\u00e7\u00e3o do \n\nrecrudescimento do n\u00famero de presos oriundos do interior e, desta forma, \u201csem meios de \n\nvida, e sem fam\u00edlia\u201d, cita ainda a retra\u00e7\u00e3o de 21% na quantidade de trabalho na principal \n\noficina do estabelecimento, a de sapataria. Percebe-se a ocorr\u00eancia de aumentos sucessivos \n\nno n\u00famero dos que se alimentavam com aux\u00edlio das economias provinciais. \n\nPercentualmente, a partir de 1864, esses aumentos foram de: 13.1%, 26.9%, 6.2%, e uma \n\npequena redu\u00e7\u00e3o de 1.3% do ano 1867 para 1868.  \n\nEncontramos um documento datado de 20 de janeiro de 1866 que enumera em \n\napenas 32 os trabalhadores que exerciam atividade na oficina de sapataria, a mais rent\u00e1vel \n\ndo estabelecimento.\n236\n\n Sabendo que no dia 21 existiam 376 presos no estabelecimento, isso \n\nsignifica que apenas 8,5 % dos presos trabalhavam na sapataria naquela data. Isso nos \n\nesclarece acerca da tend\u00eancia apresentada pelo gr\u00e1fico de ampliar o n\u00famero de detentos \n\nque os cofres da prov\u00edncia sustentavam.  \n\n                                                           \n236\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR, Vol. 06, p. 41. O anexo I deste trabalho lista o nome de todos os 32 detentos que \n\ntrabalhavam na oficina de sapatos na referida data. \n\n\n\n \n\n73 \n \n\nPortanto, quanto mais produtivas se apresentavam as oficinas, menor o n\u00famero de \n\npresos alimentados pelo Estado. Isso se reflete nos gastos despendidos com alimentos para \n\nos detentos, o que pode ser constato na tabela abaixo reproduzida: \n\n \n                          Tabela 6: Recursos gastos na alimenta\u00e7\u00e3o dos pobres pobres\n\n237 \n\n \n\n \n\n \n\n                                                    \n\n                                                   \n\n \n\n                                                     \n\n                                                              \n\nInfelizmente, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar os dados atinentes aos gastos com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 1868. \u00c9 importante notar no quadro acima que a cria\u00e7\u00e3o das \n\noficinas em 1862 ocasiona uma consider\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o dos gastos com alimenta\u00e7\u00e3o. Isso era \n\nexplicado pelo administrador em seu relat\u00f3rio anual onde afirmava ele que \u201cnos treis annos \n\nanteriores consegui diminuir extraordinariamente as despezas fornecendo meios de aos \n\nsapateiros e aos que desejavam aprender tal oficio\u201d.\n238\n\n Entretanto, em 1865, os gastos \n\nvotam a crescer mediante a queda das vendas de sapatos produzidos na Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\nque Rufino de Almeida atribu\u00eda a exist\u00eancia de uma \u201ccrise comercial\u201d. Essa queda da \n\nprocura dos produtos se explica pelo fato de ter sido \u201cmontada uma oficina de sapataria no \n\npres\u00eddio de Fernando, deixou o arsenal de abaster-se nesta caza e os negociantes, por cauza \n\nque ignoro, n\u00e3o procuram mais calcados como d\u00b4antes faziam\u201d.\n239\n\n De imediato, Rufino \n\nindica que foi \u201cfor\u00e7ado a diminuir o numero de trabalhadores das officinas de sapataria e \n\naumentar o de ra\u00e7oados pelos cofres p\u00fablicos que de 150 chegaram a 180 e, talvez, chegue \n\na 250 se continuar como suspeito a falta de procura, for obrigado a suspender por completo \n\no trabalho de sapataria\u201d.\n240\n\n Em of\u00edcio datado de 1868, anuncia a extin\u00e7\u00e3o da oficina de \n\nsapataria. De acordo com os dados que dispomos, durante alguns dias desse ano a proje\u00e7\u00e3o \n\nde Rufino foi at\u00e9 mesmo ultrapassada, chegando a existir no dia 25 de Maio 307 detentos \n\nque eram alimentados pelos cofres p\u00fablicos. Por\u00e9m, se pensamos na m\u00e9dia referente ao \n\nano de 1868 constatamos o valor de 217. Al\u00e9m disso, podemos indicar que as informa\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n237\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Relat\u00f3rio de 1865. Vol. O6, p. 9. \n238\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Relat\u00f3rio de 1865. Vol. O6, p.11. \n239\n\n O Liberal. Recife, 17.07.1866 \n240\n\n Ibidem. \n\nANO RECURSOS \n\n1861 37: 350:360 \n\n1862 26: 227:896 \n\n1863 23: 494: 821 \n\n1864 21: 447: 582 \n\n1865 23: 415: 068 \n\n\n\n \n\n74 \n \n\nprestadas pelo administrador tinham por intento justificar o aumento dos valores \n\nconsumidos na alimenta\u00e7\u00e3o dos presos. Por mais de uma vez, encontramos suspeitas \n\nlevantadas pela \u201cContadoria provincial\u201d que requisitava explica\u00e7\u00f5es atinentes aos gastos \n\ncom ra\u00e7\u00f5es dos presos e demais despesas realizadas pela administra\u00e7\u00e3o de Rufino de \n\nAlmeida, por isso, requeria uma copia do livro de entradas e sa\u00eddas dos presos no \n\nestabelecimento.\n241\n\n Al\u00e9m disso, como veremos adiante, os pr\u00f3prios presos denunciavam \n\num esquema de sa\u00edda de alimentos para uma taberna particular o que poderia esta sendo \n\ncomputado como aumento de presos vindos do interior. \n\n  Na ocasi\u00e3o em que anunciava o fim dos trabalhos coletivos nas oficinas da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o, identificava o t\u00e9rmino destas atividades como \u201cum grande mal para os presos e \n\npara a prov\u00edncia reconhe\u00e7o porem por uma experi\u00eancia de sete anos, que n\u00e3o deve ser \n\npermitido, sen\u00e3o sob bases regulares methodizando-se o trabalho a fim de se poder delle \n\ncolher frutos salutares.\u201d\n242\n\n Rufino temia a presen\u00e7a de visitantes entrarem na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o como portadores de materiais para a produ\u00e7\u00e3o das diversas oficinas existentes. O \n\ntrabalho realizado individualmente, afirmava ele, estimularia ainda mais a presen\u00e7a destes \n\nindiv\u00edduos dos quais tentava a todo custo se livrar. Deste modo: \n\n \n\n(...) n\u00e3o tendo os detentos for\u00e7a pecuni\u00e1ria para obterem a mat\u00e9ria prima \n\nnecess\u00e1ria seria precizo admitir o perniciozo uso de a todos os momentos \n\nestarem elles em contato com as mulheres, meninos e outras pessoas que \n\nos procurav\u00e3o a titulo de fornecimento de materiais e vendas de obras (...) \n\nE assim se reproduziria-se os sinaes de escandalo, que sob tal pretexto, se \n\nderam outrora em preju\u00edzo da moralidade que aqui deve reinar. Sou \n\nportanto da opni\u00e3o que o trabalho deve ser o quanto antes restabelecido \n\npor conta do governo e fundado em melhores bases, mas enquanto isso a \n\npermiss\u00e3o de trabalho nas cellulas nenhum proveito quer a elles, quer ao \n\nestado e somente ser\u00e1 um germem de indisciplina e perigo para a \n\nseguran\u00e7a do estabelecimento.\n243\n\n \n\n \n\nHabituados com o trabalho e a aquisi\u00e7\u00e3o de alguns ordenados, os presos n\u00e3o se \n\nmantiveram inertes diante da atitude do administrador de findar as oficinas e peticionaram \n\nao chefe de pol\u00edcia no intento de continuar a exercer suas atividades de modo individual e \n\n                                                           \n241\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3), Mar\u00e7o de 1862 \u2013 Setembro de \n\n1863. pp. 120-121. \n242\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865- Junho de \n\n1871.p. 186.  \n\n243\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n75 \n \n\ncom provimento de materiais realizados por fornecedores externos. Nesta quest\u00e3o, \n\nconseguiram sair vitoriosos, uma vez que, no ano seguinte, em 1869, conseguiram o \n\nconsentimento para realizar trabalhos individualmente. O chefe de pol\u00edcia ordenou ao \n\nadministrador que \u201cenquanto o governo da prov\u00edncia n\u00e3o resolvesse essa quest\u00e3o \n\npermittisse eu algum trabalho aos dententos que por sua moralidade merecessem este \n\nfavor, tendo em vista sempre a conserva\u00e7\u00e3o da ordem do estabelecimento\u201d.\n244\n\n \n\n\u00c9 importante salientar que alguns portadores de comida particulares utilizavam a \n\nocasi\u00e3o para tentar levar aos detentos os mais variados objetos e produtos, dentre os quais, \n\nas bebidas \u201cespirituosas\u201d e objetos roubados na cidade. Ao apelo do detento Leandro \n\nApr\u00edgio da Purifica\u00e7\u00e3o que requeria a entrada de sua mulher para lhe trazer comida, o \n\nadministrador reputou que se tratava de um pedido \u201csem fundamento ou maliciozo, porque \n\na mulher deste prezo como muitas outras vem diariamente a esta Caza trazer a comida e \n\nnunca esta administra\u00e7\u00e3o deixou de consentir\u201d.\n245\n\n Alertava ao chefe de pol\u00edcia que muitas \n\ndelas alegando levarem comida ao presos tentavam  com eles se comunicarem e fornece-\n\nlhes objetos vetados pelo regulamento. \n\n No entendimento do administrador a solu\u00e7\u00e3o para tal inconveniente encontrava-se \n\nno mundo do trabalho. Somente a organiza\u00e7\u00e3o das oficinas em bases oficiais e \n\nregulamentadas permitiria abrandar o n\u00famero de presos que se alimentavam por \n\nparticulares, assim, diminuindo o n\u00famero de visitas di\u00e1rias na institui\u00e7\u00e3o. Enquanto tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o era alcan\u00e7ada sugeria que \u201cao menos todos os sentenciados, deveriam receber \n\nalimenta\u00e7\u00e3o da Caza, indenizando pelo seu trabalho o custo della\u201d.\n246\n\n  \n\nEntretanto, se a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em oficinas poderia concorrer para impedir \n\na entrada de pessoas com a finalidade de levar refei\u00e7\u00f5es aos presos, uma vez que, pagariam \n\nao estabelecimento pela sua refei\u00e7\u00e3o, paradoxalmente, fomentava o surgimento de uma \n\noferta de mercadorias e servi\u00e7os, em fun\u00e7\u00e3o da renda auferida pelos detentos com seu \n\ntrabalho, mormente, disponibilizados durante a visita\u00e7\u00e3o nos hor\u00e1rios permitidos pelo \n\nregulamento. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a entrada de grande parte dos visitantes \n\nestava relacionava de alguma maneira com a produtividade das oficinas de trabalho \n\n                                                           \n244\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n\n1871.p. 187. \n\n245\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 06, p. 366. \n\n246\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n76 \n \n\ncoletivo. Do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o disciplinar vigente na institui\u00e7\u00e3o, Rufino \n\nAugusto de Almeida entendia que: \n\n \n\n A faculdade que tem todas as pessoas de entrarem diariamente no \nestabelecimento e nelle permanecerem por espa\u00e7o de duas horas, \n\nconstituindo o durante esse tempo em pra\u00e7a p\u00fablica \u00e9 bem \n\nprejudicial (...) e p\u00f5e em perigo a seguran\u00e7a do estabelecimento pela \n\nfacilidade que h\u00e1 em transmitir-se aos presos armas, bebidas espirituosas \n\ne ate instrumentos e reagentes pr\u00f3prios para destruir as grades de \n\nferros.\n247\n\n \n\n \n\nA visita aos detentos era liberada das \u201c10 horas da manha ao meio dia e das 3 as 5 \n\nda tarde\u201d, o administrador salientava que alguns dos visitantes demoram todo este em \n\nconversa com os presos o que acarretava em seu entendimento s\u00e9rios transtornos \n\ndecorrentes de pr\u00e1ticas torpes realizadas no interior do estabelecimento. Em 1866, \n\ncomunicava ao chefe de pol\u00edcia, Jo\u00e3o Antonio d`Ara\u00fajo Freitas, os infort\u00fanios e problemas \n\nque estava enfrentando com a intensa quantidade de visitantes. Neste mesmo documento, \n\nrequeria provid\u00eancias no sentido de reduzirem-se a carga hor\u00e1ria dispon\u00edvel para a \n\nvisita\u00e7\u00e3o, ao menos, enquanto n\u00e3o fossem finalizadas as obras do raio leste, ainda em \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Advertia que em condi\u00e7\u00f5es normais tais visita\u00e7\u00f5es eram \u201cinconvenientes\u201d, \n\ncom as atividades nas instala\u00e7\u00f5es do pr\u00e9dio tornavam-se \u201cum mal grave\u201d. Assim, afirmava \n\nque: \n\n Ainda com o qu\u00edntuplo de empregados n\u00e3o ser\u00e3o poss\u00edvel de evitar que \n\nessas pretas passem aos presos toda a qualidade de instrumentos e \n\nobjectos nocivos. Desde que tomei conta desta Caza que n\u00e3o tenho \n\ncessado de pedir providencias para t\u00e3o perniciozo abuso.\n248\n\n \n\n \n\nEssas pretas que o administrador menciona eram as quitandeiras, figuras rotineiras \n\nna paisagem do Recife oitocentista que entravam no estabelecimento para negociar g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios de toda ordem. E n\u00e3o \u00e9 espantar que algumas delas tivessem amigos e \n\nparentes no c\u00e1rcere ou que ali encetassem novas rela\u00e7\u00f5es afetivas. Conv\u00e9m salientar que \n\n\u201cno imagin\u00e1rio dominante, no s\u00e9culo XIX, entre a elite e membros de uma classe m\u00e9dia \n\nurbana com foros de requintada, a venda estava associada a tudo o que havia de mais \n\n                                                           \n247\n\n APEJE. Fundo CDR. Relat\u00f3rio de 13 de Fevereiro de 1863. Correspond\u00eancia do Administrador/Diretor. \n\n(4.1/3), Mar\u00e7o de 1862-Setembro de 1863, p. 131. Grifos Nossos. \n248\n\n APEJE. Fundo CDR. Relat\u00f3rio de 13 de Fevereiro de 1863. Correspond\u00eancia do Administrador/Diretor.  \n\n(4.1/4) , Janeiro de 1865- Junho de 1870, p. 152. \n\n\n\n \n\n77 \n \n\nign\u00f3bil e perigoso: lugar de v\u00edcios e de desordem\u201d.\n249\n\n O pr\u00f3prio administrador afirmava \n\nque uma das falhas existentes na seguran\u00e7a do estabelecimento \u201cprov\u00e9m da faculdade dada \n\nas quitandeiras para penetrarem duas vezes por dia no recinto das pris\u00f5es para venderem \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios aos presos\u201d.\n250\n\n A presen\u00e7a destas mulheres na pris\u00e3o parece ter \n\nfacilitado o acesso de alguns presos a objetos vetados pelo regulamento. Na ocasi\u00e3o de um \n\nmotim realizado em Agosto de 1865, em que v\u00e1rios detentos que assistiam a missa se \n\nsublevaram, foi descoberto que a arma que portava um deles \u201clhe fora ministrada naquele \n\ndia por uma preta quitandeira na ocasi\u00e3o da visita de uma hora da tarde\u201d.\n251\n\n \n\nPossuindo alguns dos detentos recursos pr\u00f3prios adquiridos com seu trabalho e \n\npermitindo o regulamento acesso ao interior do estabelecimento, n\u00e3o \u00e9 de estranhar que as \n\nquitandeiras vislumbrassem que os detentos formassem uma demanda significativa para \n\nseus produtos. No Brasil oitocentista, a mercancia de diversos g\u00eaneros nas pris\u00f5es n\u00e3o era \n\numa pr\u00e1tica inaudita, embora, fosse vetada pelo regulamento. Cultura herdada das antigas \n\ncadeiras coloniais, o com\u00e9rcio de g\u00eaneros estava presente em algumas das modernas \n\npris\u00f5es e at\u00e9 mesmo no pres\u00eddio de Fernando de Noronha existiam os vivandeiros, ou seja, \n\n\u201cnegociantes paisanos ou sentenciados que praticavam toda a sorte de comercio na ilha. \n\nCompravam produtos em Recife e vendiam a retalho, alguns estabelecimentos chegavam a \n\ncomprar de tr\u00eas a quatro contos de r\u00e9is em mercadorias\u201d.\n252\n\n \n\nA presen\u00e7a destas pr\u00e1ticas mercantis na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife parece ter \n\ncausado estranhamento aos estrangeiros que circulavam pela cidade. A possibilidade de \n\ncomerciar com as quitandeiras diversos g\u00eaneros aliment\u00edcios causava perplexidade e \n\nirrita\u00e7\u00e3o aos comandantes dos navios que almejavam impor severos castigos aos seus \n\ncomandados, deste modo, entendiam que a Casa de Deten\u00e7\u00e3o era por demais permissiva \n\npara implementar seus objetivos. Em Junho de 1873, quando Pedro Gaudiano Rates e Silva \n\nadministrava interinamente a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, temos not\u00edcia que o marujo Izaac Jachtom \n\nque estava detido na Casa de Deten\u00e7\u00e3o por solicita\u00e7\u00e3o do subdelegado do Recife remeteu \n\nao vice-c\u00f4nsul, Richard Corfielet, uma correspond\u00eancia \u201cpedindo-lhe dinheiro e acrescenta \n\n                                                           \n249\n\n SILVA, Maciel Henrique. \u201cNa casa, na rua e no rio: a paisagem do Recife oitocentista pelas vendeiras, \n\ndom\u00e9sticas e lavadeiras\u201d In: Mneme: revista de humanidades, ISSN 1518-3394 - V.7, n. 15, abr./maio 2005, \n\np. 9. Dispon\u00edvel em http://www.seol.com.br/mneme Acessado em: 10.03.2010 \n\n250\n APEJE. Fundo CDR. Relat\u00f3rio de 13 de Fevereiro de 1863. (4.1/4), Correspond\u00eancia do \n\nAdministrador/Diretor.  Janeiro de 1865- Junho de 1870, p. 152 \n251\n\nAPEJE, S\u00e9rie CDR. Vol. 05, 20 de Agosto de 1865, p.422. \n252\n\nCOSTA, Marcos Paulo Pedrosa. O caos ressurgir\u00e1 da ordem: Fernando de Noronha e a reforma prisional \n\nno imp\u00e9rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFPB \u2013 Jo\u00e3o Pessoa, 2007, p. 105. \n\nhttp://www.seol.com.br/mneme\n\n\n \n\n78 \n \n\nque havia muita facilidade para gastar\u201d.\n253\n\n Em fun\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es o dito \n\nrepresentante diplom\u00e1tico conclui que \u201chavia relaxa\u00e7\u00e3o nesta reparti\u00e7\u00e3o\u201d reclamando ao \n\nchefe de pol\u00edcia provid\u00eancias que, por sua vez, interroga o administrador interino sobre o \n\ncaso. A isso responde o substituto tempor\u00e1rio de Rufino de Almeida: \n\n \n\n(...) esta administra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aparta do que se acha estabelecido no \n\nregulamento que a rege que, n\u00e3o obstante, toda a cautela e seguran\u00e7a por \n\nelle recomendada acerca dos detentos n\u00e3o proibi que elles gastem seo \n\ndinheiro na compra de alimentos e outras coisas necess\u00e1ria a vida e \n\nfinalmente que se o Sr. Vice-Consul quer o s\u00fabdito de sua na\u00e7\u00e3o aqui \n\ndetento esteja em pris\u00e3o solit\u00e1ria ou incommunic\u00e1vel requeira-o ao Ill\nmo \n\nChefe de Pol\u00edca que \u00e9 o competente para assim determinar e o superior \n\nlegitimo a quem devo obdecer.\n254\n\n \n\n \n\nEm outra ocasi\u00e3o, um ano mais tarde, um documento remetido ao presidente da \n\nprov\u00edncia pelo c\u00f4nsul Brit\u00e2nico fornece novos ind\u00edcios que o cotidiano prisional causava \n\ncerto espavento aos estrangeiros. O mote desse of\u00edcio \u00e9 novamente elencar uma s\u00e9rie de \n\nobje\u00e7\u00f5es ao funcionamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife em fun\u00e7\u00e3o do tratamento \n\nreputado demasiadamente condescendente para com uns marujos, seus compatriotas, que \n\nse encontravam detidos mediante sua pr\u00f3pria requisi\u00e7\u00e3o. Salientava, que o modo como \n\neram tratados esses marinheiros na pris\u00e3o \u201cera prefer\u00edvel a de bordo e um mero passatempo \n\nque fazem ostenta\u00e7\u00e3o\u201d.\n255\n\n Argumentava ter evid\u00eancias que o faziam considerar que na \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife \u201c\u00e9 permittido a qualquer pess\u00f4a ver e fallar com os detidos e \n\nate fazer-lhe sumprimentos (...) o que torna sua estada na pris\u00e3o agrad\u00e1vel\u201d.\n256\n\n Em sua \n\ndefesa, o administrador Rufino de Almeida, interp\u00f5e o regulamento de 1855, que aos \n\ndetentos \u201cconcede receber todos os dias visitas de parentes e amigos das 10 horas da \n\nmanha at\u00e9 o meio dia e das 3 as 5 horas da tarde.\u201d\n257\n\n Aludindo que sua pr\u00e1tica se pautava \n\npelas diretrizes da reforma penitenci\u00e1ria em voga na Europa, bem como, na pr\u00f3pria \n\nInglaterra. Cita, como argumento de autoridade, a visita em v\u00e1rias pris\u00f5es de Londres nas \n\nquais verificou a utiliza\u00e7\u00e3o de um tratamento semelhante para com os presos. \u00c9 importante \n\nperceber que no calor do debate, Rufino de Almeida est\u00e1 afirmando que as visitas s\u00e3o parte \n\n                                                           \n253\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874, p.169. \n\n254\n Ibidem. Grifos Nossos. \n\n255\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 11. Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, 3 de Novembro de 1874.  p, 503. \n\n256\n Ibidem. \n\n257\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n79 \n \n\ndo \u201cavan\u00e7o humanit\u00e1rio\u201d da reforma das pris\u00f5es, embora, reputasse o regime de visita\u00e7\u00e3o \n\npraticado na institui\u00e7\u00e3o incompat\u00edvel com a regenera\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo delinquente, como \n\nfica patente em suas comunica\u00e7\u00f5es com o chefe de pol\u00edcia. Para Rufino de Almeida esses \n\nvisitantes representavam diversos problemas, inclusive, os de ordem econ\u00f4mica. \n\nNo entanto, conv\u00e9m salientar, a fim de evitarmos uma leitura incauta, que \u00e9 a \n\nposi\u00e7\u00e3o social ocupada pelo indiv\u00edduo o que torna perigosa sua presen\u00e7a no interior do \n\nestabelecimento prisional. Conforme sabemos, \u201co controle rigoroso da visita\u00e7\u00e3o estava de \n\nacordo com as normas penitenci\u00e1rias, que previa visitas, por\u00e9m, de pessoas que pudessem \n\ncontribuir com o processo de regenera\u00e7\u00e3o dos condenados \u2013 pessoas religiosas que \n\ntrouxessem \u2018boas influ\u00eancias\u2019\u201d.\n258\n\n Al\u00e9m dos cl\u00e9rigos, as pessoas de destacada posi\u00e7\u00e3o \n\nsocial eram bem vindas em suas visitas nos estabelecimentos desta natureza. Rufino de \n\nAlmeida n\u00e3o deixava de mencionar o sentimento de orgulho que lhe causava a presen\u00e7a de \n\nvisitantes consp\u00edcuos na pris\u00e3o. Em suas palavras, afirmava que: \n\nHonrosas visitas que fizeram a este estabelecimento os Exms. Bispo do \n\nPar\u00e1, D. Ant\u00f4nio Buarque de Macedo, Marquez de Olinda, conselheiro \n\nCansa\u00e7\u00e3o de Sinimbu, conselheiro Miguel Maria de Lisb\u00f4a, o ilustrado \n\npadre James C. Fletcher, o atual ministro da guerra, Henrique Beaurepe \n\nRohau, e o commandante da armada geral do Peru, D. Francisco \n\nCarrasco. Lisojearam-me os ju\u00edzos e opini\u00f5es de t\u00e3o ilustres personagens \n\nacerca do estado deste estabelecimento.\n259\n\n \n\nIndiv\u00edduos que compunham os grupos socialmente exclu\u00eddos da sociedade recifense \n\n- tais como escravos e pobres livres - eram tidos por afeitos a conluios e associa\u00e7\u00f5es \n\ncriminosas com os detentos. \u00c9, portanto, na associa\u00e7\u00e3o entre pessoas da mesma classe \n\nsocial dos detentos que residia o perigo da burla e da ast\u00facia.  \n\nFundado nesse entendimento o administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife adota \n\numa s\u00e9rie de medidas que tem por fito impedir essa aproxima\u00e7\u00e3o entre detentos e pessoas \n\n\u201cestranhas\u201d concebidas como prejudiciais \u00e0 ordem institucional. Entretanto, esses \n\nindiv\u00edduos ao se defrontarem com as barreiras constru\u00eddas pela administra\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento n\u00e3o ser\u00e3o totalmente deferentes e, por meio de estrat\u00e9gias ardilosas, ir\u00e3o \n\nelaborar uma rea\u00e7\u00e3o consent\u00e2nea com suas possibilidades concretas. At\u00e9 aqui tratamos os \n\nvisitantes de forma gen\u00e9rica, agora, tracejaremos alguns perfis daqueles indiv\u00edduos mais \n\n                                                           \n258\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Op. cit. p. 49 \n259\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador /Diretor.  Relat\u00f3rio de 9 de Janeiro de 1865. \n\n(4.1/3), Mar\u00e7o de 1862 - Setembro de 1863, p. 128. Grifos nossos. \n\n\n\n \n\n80 \n \n\nass\u00edduos e mencionados nas trocas de informa\u00e7\u00f5es entre o administrador e o chefe de \n\npol\u00edcia.  \n\n \n\n2.4 - Ass\u00edduos Visitantes: quitandeiras, \u201cprostitutas\u201d, \u201cgatunos\u201d... \n\n \n\n\u00c9 muito dif\u00edcil tra\u00e7ar um perfil mais detalhado e preciso dos indiv\u00edduos que \n\nvisitavam a Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Considerados perigosos ao cotidiano e a regra institucional, \n\nnormalmente, aparecem em abstrato na documenta\u00e7\u00e3o. Entretanto, alguns deles em fun\u00e7\u00e3o \n\nda intensidade tanto dos conflitos e/ou da assiduidade ao estabelecimento receberam maior \n\nn\u00famero de men\u00e7\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es um pouco mais detalhadas.  \n\nEntre os visitantes que com maior frequ\u00eancia se dirigiam ao estabelecimento \n\nprisional destacam-se in\u00fameras mulheres que, progressivamente, v\u00e3o ganhando \n\nvisibilidade da documenta\u00e7\u00e3o e irrompem como catalisadoras de desmandos e vicissitudes \n\nna ordem do estabelecimento prisional. Diante do impedimento de prosseguirem com sua \n\nlida di\u00e1ria no interior da deten\u00e7\u00e3o chegam ao ponto de peticionar as autoridades no \n\nentendimento de possu\u00edrem direito de adentrar na pris\u00e3o e oferecer os mais variados \n\nservi\u00e7os e produtos. Nestes documentos, denunciavam as malversa\u00e7\u00f5es que entendiam \n\nestarem sendo praticadas pelo administrador do estabelecimento. Essas mulheres eram \n\nprofundas conhecedoras das frestas e inconsist\u00eancias contidas no regulamento, al\u00e9m disso, \n\nalgumas delas possu\u00edam uma clientela de grande monta na deten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o estavam \n\ndispostas em aquiescer perante as repreens\u00f5es do administrador Rufino Augusto de \n\nAlmeida. Em suas notifica\u00e7\u00f5es ao chefe pol\u00edcia, Rufino de Almeida denunciava, \n\nexplicitamente, a presen\u00e7a das \u201cprostitutas\u201d entre as que pior influ\u00eancia exerciam sobre a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o moral dos detentos. Assim, afirmava que: \n\n \n\nFundado na experi\u00eancia, e nos estudos que tenho feito, a faculdade que se \n\ndar a todas as pessoas de indistintamente entrarem nesta caza duas vezes \n\nno dia deve ser restringida quanto as mulheres de m\u00e1 vida ou vulgamente \n\nconhecidas pelo nome de prostitutas. Nenhuma mulher desta classe deve \n\nvisitar este estabelecimento (...) Estas infelizes tem grande influencia na \n\n\n\n \n\n81 \n \n\nmoralidade dos detentos e muitas vezes tem concorrido para a \n\nperpetra\u00e7\u00e3o de novos crimes quer nas priz\u00f5es, quer fora dellas.\n260\n\n \n\n \n\nCateg\u00f3rico como de costume, o administrador a partir de ent\u00e3o enveredava numa \n\nverdadeira \u201ccruzada\u201d no encal\u00e7o destas mulheres. Neste mesmo documento, denunciava ao \n\nchefe de pol\u00edcia institu\u00eddo, Ab\u00edlio Jos\u00e9 Tavares da Silva, que no entorno da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o \u201chabit\u00e3o em telheiros e corti\u00e7os para mais de 40 mulheres de p\u00e9ssimos costumes \n\nque vivem a custa dos trabalhos dos prezos\u201d.\n261\n\n  \n\nInicialmente, essas mulheres deviam introduzir-se no estabelecimento sem muitas \n\ndificuldades, afinal, eram bastante conhecidas pelos guardas que \u201cescandalizam a \n\nvizinhan\u00e7a com a\u00e7\u00e7\u00f5es indecentes dirigidas a algumas meretrizes que mor\u00e3o na travessa da \n\nrua da conc\u00f3rdia\u201d.\n262\n\n Em certa ocasi\u00e3o, o administrador Rufino de Almeida comunicou ao \n\nreferido chefe de pol\u00edcia que havia flagrado alguns pra\u00e7as com mulheres \u201cdespidas e \n\ndeitadas no ch\u00e3o (...) em posi\u00e7\u00f5es que a dec\u00eancia n\u00e3o permite descrever\u201d. Para o que \n\nsolicitou a puni\u00e7\u00e3o dos guardas e prendeu as mulheres por \u201cofensa a moral p\u00fablica\u201d.\n263\n\n \n\n  No que concerne \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se tratava, absolutamente, de uma pr\u00e1tica \n\nsocial ins\u00f3lita, inaudita ou mesmo ignorada pela popula\u00e7\u00e3o da cidade, bem como, pelos \n\nestrangeiros que a visitavam.  Basta lembrar, conforme Trevisan, o protagonismo que essas \n\npr\u00e1ticas j\u00e1 haviam alcan\u00e7ado no Recife no s\u00e9culo XVII.\n264\n\n Nos oitocentos, uma figura do \n\ncalado de Figueira de Mello, aduzia que \u201ccomo em todo o imp\u00e9rio [...], as pretas em geral e \n\numa grande parte das outras classes inferiores da sociedade, pertencentes ao sexo feminino, \n\nse entregam mais ou menos \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o\u201d.\n265\n\n Em suas notas dominicais, o franc\u00eas \n\nTollenare n\u00e3o hesitou em registrar as belas mulatas disseminando suas \u201credes da \n\nsedu\u00e7\u00e3o\u201d.\n266\n\n  \n\n                                                           \n260\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 47. \n261\n\n Ibidem. \n262\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/3). Mar\u00e7o de 1862 \u2013 \n\nSetembro de 1863. p. 177. \n263\n\n APEJE.  Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 91. \n264\n\n Cf. TREVISAN, Jo\u00e3o S. Devassos no Para\u00edso: a homossexualidade no Brasil, da Col\u00f4nia \u00e0 atualidade, \n\nS\u00e3o Paulo: Max Lirnonad, 1986. \n265\n\n MELLO, Figueira de. Ensaio sobre a Estat\u00edstica, p. 304. \n266\n\n L. F. Tollenare, Notas Dominicais Tomadas durante uma Viagem em Portugal e no Brasil, em 1816, \n\n1817 e 1818, Salvador, Progresso, 1956, p. 22 -26. \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nConforme sabemos, as diretrizes de uma cultura notadamente patriarcal \n\ncaracterizavam o espa\u00e7o p\u00fablico como impr\u00f3prio \u00e0s mulheres de boas maneiras, portanto, \n\n\u201chavia assim uma no\u00e7\u00e3o popular de honra que impelia a mulher a evitar a rua (...). S\u00f3 a \n\npobreza poderia for\u00e7\u00e1-la a agir diferente\u201d.\n267\n\n Nesse sentido, a presen\u00e7a de mulheres dos \n\nsegmentos populares no centro urbano est\u00e1 associada ao mundo do trabalho e deve ser \n\ninterpretado como \u201cum imperativo da busca pela sobreviv\u00eancia, e pela condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\nexerc\u00edcio de seus of\u00edcios; essas circunst\u00e2ncias conferem a estas mulheres uma presen\u00e7a \n\nmais intensa pelas ruas da cidade, uma presen\u00e7a que est\u00e1 basicamente \u2013 mas n\u00e3o \n\ntotalmente \u2013 vinculada \u00e0 atividade do trabalho\u201d.\n268\n\n  \n\nEm frequentes ocasi\u00f5es, essas mulheres que lidavam com a rua foram alvo de \n\npol\u00edticas de controle, com forte vi\u00e9s de limpeza urbana, manifestas tanto na publica\u00e7\u00e3o \n\nreiterada de posturas municipais, como na pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o do Conselho de Salubridade da \n\ncidade, criado em 1845, que definia a prostitui\u00e7\u00e3o como \u201csendo uma das causas mais \n\npoderosas e extensas de insalubridade p\u00fablica\u201d.\n269\n\n Entre as pr\u00e1ticas nocivas denunciadas \n\npor este org\u00e3o, destacamos a introdu\u00e7\u00e3o de bebidas e armas nas cadeias p\u00fablicas, como \n\nsalientou o professor Carlos Miranda.\n270\n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o do administrador, essas mulheres que visitavam a pris\u00e3o formavam \n\num grupo de aproveitadoras que visavam, t\u00e3o somente, ludibriar os detentos a fim de \n\nangariar seus escassos pec\u00falios provenientes dos trabalhos nas oficinas, que ele mesmo \n\nhavia posto em funcionamento e havia injetado nelas cabedal pr\u00f3prio, por isso, se tornou \n\nveemente patrono. Os v\u00ednculos que os detentos urdiam com essas \u201cmulheres de p\u00e9ssimos \n\ncostumes\u201d devem ser mais bem ponderados, nesse caso, n\u00e3o podemos negligenciar as \n\nimplica\u00e7\u00f5es destas intera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica interna do estabelecimento. Nesse sentido, basta \n\nmencionar a capacidade de querelas entre estas mulheres reverberarem no estabelecimento \n\nprisional, convertendo-se em disputas internas entre os pr\u00f3prios detentos. Rufino de \n\nAlmeida lamentava o fato de que \u201cas rixas travadas entre ellas fazem echo nesta caza \n\n                                                           \n267\n\n CARVALHO, Marcus J. M. de. De portas adentro e de portas afora: trabalho dom\u00e9stico e escravid\u00e3o no \n\nrecife, 1822-1850. In: Afro-\u00c1sia, 29/30 (2003), pp. 41-78. \n268\n\n SILVA, Maciel Carneiro da. Pretas de Honra: Trabalho, Cotidiano de vendeiras e criadas no Recife do \n\ns\u00e9culo XIX (1840-1870). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, 2004, p.63. \n269\n\n GUIMAR\u00c3ES, Keila Danielle Souza. Conselho de salubridade p\u00fablica de Pernambuco: um olhar \n\nm\u00e9dico sobre a cidade do Recife entre os anos de 1845 a 1850. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Social da \n\nCultura Regional) \u2013 Universidade Federal Rural de Pernambuco, Departamento de Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas, Recife, 2010, p. 119. \n270\n\nCf. MIRANDA, C. A. C.  \u201cDa Pol\u00edcia M\u00e9dica \u00e0 Cidade Higi\u00eanica\u201d. In: Caderno de Extens\u00e3o da UFPE, \n\nRecife, v. 1, n.1, p. 7-20, 1998. \n\n\n\n \n\n83 \n \n\nproduzindo a desarmonia e discordia nos detentos seos concubinos, ou simplismente \n\napaixonados, em preju\u00edzo da ordem que deve reinar nesta caza\u201d.\n271\n\n \n\nUma das formas que tomava o acirramento dessas disputas entre os detentos pode \n\nser dimensionada no esfor\u00e7o em que eles enveredavam no intuito de expor suas \n\ncompanheiras em trajes e utens\u00edlios mais airosos poss\u00edveis. O que a primeira vista nos \n\nocorre como algo pontual ou mesmo insignificante, efetivamente, detinha implica\u00e7\u00f5es \n\nimediatas ao funcionamento da institui\u00e7\u00e3o ao passo que elidia a disciplina entre os \n\ndetentos. Acerca destes efeitos disserta o administrador: \n\nH\u00e1 preso que de trabalhador econ\u00f4mico, bem comportado, e asseiado se \n\ntorna de repente indolente, maltrapilho e verdadeiro tratante. Indagada a \n\ncausa, uma mulher que se apaixonou depois de preso \u00e9 a origem de sua \n\ndesgra\u00e7a: todo o lucro de seo trabalho \u00e9 pouco para satisfazer os desejos \n\nde sua amante; vende a roupa, empenha a ferramenta do oficio, calotei\u00e3o \n\nos companheiros e furta o material da officina em que trabalha e tudo isso \n\npara que a mulher de quem se tornou amoroso protector se apresente na \n\ngrade da pris\u00e3o bem trajada, de modo a rivalizar com a de seo \n\ncompanheiro ou com a do visinho.\n272\n\n \n\n \n\n Assim sendo, o administrador optou por vetar a entrada destas mulheres na pris\u00e3o, \n\npor\u00e9m, as v\u00e1rias comunica\u00e7\u00f5es ao chefe de pol\u00edcia acerca das dificuldades encontradas \n\npara implementar esse interdito sugerem que suas iniciativas n\u00e3o lograram o \u00eaxito \n\nalmejado. Muito em fun\u00e7\u00e3o disso, o administrador demonstrava que tinha inteira percep\u00e7\u00e3o \n\nque estava a digladiar com uma pr\u00e1tica bastante habitual e enraizada, por isso mesmo, \n\nargumentava, com certa dose de vatic\u00ednio, que \u201ca mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas t\u00e3o inveteradas h\u00e1 \n\nde provocar queixas e reclama\u00e7\u00f5es e at\u00e9 desgosto me poder\u00e1 trazer conto com a valiosa \n\ncoadjuva\u00e7\u00e3o de V.S\na\n e as difficuldades desapparecer\u00e3o\u201d.\n\n273\n  \n\n Mediante a proibi\u00e7\u00e3o de entrarem no estabelecimento, essas mulheres adotaram \n\ncomo estrat\u00e9gia a uni\u00e3o com alguns detentos ora \u201ccomo mancebas, ou a t\u00edtulos de \n\ncozinheiras, engomadeiras, lavadeiras, vendedeiras de cal\u00e7ado em cujos misteres pratic\u00e3o o \n\nfurto e o estelionato em alta escala\u201d.\n274\n\n Era relativamente comum que os presos \n\npeticionassem ao chefe de pol\u00edcia requerendo a entrada dessas mulheres no \n\n                                                           \n271\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 48. \n272\n\n Ibidem. \n273\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 05, p.314. \n274\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 47-48. \n\n\n\n \n\n84 \n \n\nestabelecimento. Quando tinham suas demandas indeferidas, diz o administrador, \u201cuz\u00e3o \n\ndos artif\u00edcios de fazer passar por filhas ou irm\u00e3 de algum companheiro, e assim realizar \n\nseus desejos\u201d.\n275\n\n Como veremos, essa proibi\u00e7\u00e3o implicar\u00e1 tamb\u00e9m o recebimento de cartas \n\nan\u00f4nimas, cujo conte\u00fado o administrador reputar\u00e1 como \u201cdesrespeitoso\u201d. \n\n Al\u00e9m das prostitutas, as quitandeiras tamb\u00e9m eram presen\u00e7a ass\u00eddua no c\u00e1rcere. \n\nEssas mulheres percorriam as ruas da cidade vendendo seus produtos em tabuletas, \n\nburlando, muitas das vezes, normas exaradas pelo poder legislativo da cidade que visavam \n\ncontrolar o seu tr\u00e2nsito a fim de proibir sua circula\u00e7\u00e3o em determinadas \u00e1reas. Conv\u00e9m \n\nressaltar que \u201cparte delas possu\u00eda territ\u00f3rios demarcados para o desempenho do trabalho \n\ncotidiano\u201d\n276\n\n e, conforme os ind\u00edcios apontam, a pris\u00e3o constava entre seus itiner\u00e1rios. \n\nPara descontentamento do administrador, essas mulheres, negociantes de g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios, se faziam notar desde sua posse no estabelecimento e, desde ent\u00e3o, eram \n\npauta dos seus rotineiros queixumes. Na leitura de Rufino de Almeida, a presen\u00e7a dessas \n\nquitandeiras seria obliterada quando houvesse \u201caugmento da parca alimenta\u00e7\u00e3o dada aos \n\npresos\u201d.\n277\n\n Enquanto isso n\u00e3o se concretizava, o administrador propunha como paliativo \n\nque se \u201climitasse o numero das quitandeiras que devem ter ingresso neste \n\nestabelecimento\u201d.\n278\n\n  \n\n\u00c9 importante atentar que a presen\u00e7a destas mulheres quitandeiras proporcionava aos \n\ndetentos acesso n\u00e3o s\u00f3 aos quitutes e produtos por elas negociados, acoplados a eles os \n\ndetentos acessavam as informa\u00e7\u00f5es cotidianas das ruas ou at\u00e9 mesmo podiam adquirir \n\nprodutos proibidos, como as bebidas espirituosas. \u00c9 razo\u00e1vel supor que apropria\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o prisional por estas mulheres, cativas ou livres, possibilitou leituras pr\u00f3prias de \n\nmodo que a Casa de Deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o as intimidava, uma vez que, al\u00e9m de rela\u00e7\u00f5es \n\npropriamente comerciais, a \u201cfaculdade dada as quitandeiras de entrarem duas vezes por dia \n\nno estabelecimento das pris\u00f5es para venderem g\u00eaneros aliment\u00edcios aos presos\u201d\n279\n\n permitiu \n\na elabora\u00e7\u00e3o de uma leitura distinta da deten\u00e7\u00e3o e, prova disto, encontra-se nos reiterados \n\ndigladios travados com a administra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das proibi\u00e7\u00f5es de comerciar seus \n\n                                                           \n275\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p.90. \n276\n\n MORAIS, Grasiela Flor\u00eancio de. \u201cA C\u00e2mara Municipal do Recife e o controle sobre as pr\u00e1ticas cotidianas \n\ndas mulheres livres, libertas e escravas na primeira metade do s\u00e9culo XIX (1830-1850)\u201d. In: SAECULUM- \n\nRevista de Hist\u00f3ria [25]; Jo\u00e3o Pessoa, jul./ dez. 2011, p. 58. \n277\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Janeiro \n\nde 1871, p. 151-152. \n278\n\n Ibidem. \n279\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n85 \n \n\nprodutos no interior do estabelecimento. Deste modo, fundadas em uma ordem costumeira \n\ncontrariavam as tentativas da administra\u00e7\u00e3o no sentido de implantar uma nova pol\u00edtica para \n\no regime de visitas na institui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ali tamb\u00e9m devem ter tecido la\u00e7os de \n\namizade e associa\u00e7\u00f5es que permitiam al\u00e9m de manter suas rela\u00e7\u00f5es comerciais, ludibriar, a \n\npartir de subterf\u00fagios, o olhar vigilante das autoridades e empregados da institui\u00e7\u00e3o. \n\nConforme sabemos, n\u00e3o era incomum, sob a \u00e9gide de uma moral patriarcal, que essas \n\natividades fossem equiparadas com as pr\u00e1ticas de prostitui\u00e7\u00e3o. Assim, n\u00e3o raro, \u201co trabalho \n\nde vendeira, quando feito por mulher jovem, era frequentemente associado \u00e0 \n\nprostitui\u00e7\u00e3o\u201d.\n280\n\n Ademais, \u201cnas ruas o com\u00e9rcio ambulante podia muito bem se confundir \n\ncom prostitui\u00e7\u00e3o, sendo um trabalho mal visto, portanto\u201d.\n281\n\n De qualquer maneira, estas \n\nmulheres, prostitutas e/ou quitandeiras, transitavam diariamente na Casa de Deten\u00e7\u00e3o e, \n\nlado a lado, com os detentos forjavam uma maneira de sobreviver e articular la\u00e7os de \n\nafetividade de modo que pudessem alcan\u00e7ar dias mais auspiciosos em suas vidas.  \n\nUm dos grandes inconvenientes dessa intensa presen\u00e7a de populares na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o era a introdu\u00e7\u00e3o de produtos ilegais no interior do estabelecimento prisional. \n\nEntretanto, a entrada de produtos n\u00e3o era o \u00fanico percal\u00e7o registrado pela administra\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento no hor\u00e1rio de visita\u00e7\u00e3o. Os furtos e extravios de mat\u00e9rias-primas e objetos \n\ndas oficinas para serem vendidos pelas ruas da cidade s\u00e3o mencionados pelo administrador \n\ncomo uma a\u00e7\u00e3o rotineira destas mulheres e, talvez, a pr\u00e1tica que mais o incomodava, \n\nafinal, implicava em preju\u00edzos monet\u00e1rios. Nessas ocasi\u00f5es, o administrador relatava que \n\ndescobriu que v\u00e1rios \u201cpares de sapatos por um modo engenhoso iam sendo conduzidos \n\npara fora do estabelecimento\u201d.\n282\n\n \n\n Apesar das censuras dirigidas a presen\u00e7a destas mulheres salientarem as perdas em \n\nque incorriam os detentos em virtude da indisciplina que supostamente suscitavam, o \n\nadministrador tinha interesses pessoais envolvidos nestes embates. Essa quest\u00e3o se torna \n\nnot\u00f3ria quando afirma que:  \n\nA primeira vista parece incr\u00edvel que empregando vultuosas sommas em \n\nmateriaes e tendo promptas sahidas, como \u00e9 de suppor, as obras fabricadas, \n\nn\u00e3o auferisse eu alguns lucros. O contr\u00e1rio, porem aconteceu e preju\u00edzos \n\n                                                           \n280\n\n CARVALHO, Marcus J. M. de. De portas adentro e de portas afora: trabalho dom\u00e9stico e escravid\u00e3o no \n\nrecife, 1822-1850. In: Afro-\u00c1sia, 29/30 (2003), 41-78, p.48. \n281\n\n SILVA, Maciel Carneiro da. Pretas de Honra: Trabalho, Cotidiano de vendeiras e criadas no Recife do \n\ns\u00e9culo XIX (1840-1870). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, 2004, p. 94. \n282\n\n  O Liberal. Recife, 17. 07.1866. \n\n\n\n \n\n86 \n \n\neminentes me amea\u00e7avam. Procurei estudar as causas do fhenomeno e as fui \n\ndescobrir nos extravios, nos furtos e destui\u00e7\u00e3o dos materiaes.\n283\n\n \n\n \n\nDiante disso, o administrador recrudesce a inspe\u00e7\u00e3o e o controle sobre os visitantes, \n\nsobretudo, com o intuito de conter o escoamento de materiais para fora da pris\u00e3o. Rufino de \n\nAlmeida comunica ao chefe de pol\u00edcia, Jos\u00e9 Pereira da Silva Moraes, acerca da pris\u00e3o de uma \n\nmulher em fun\u00e7\u00e3o de ser flagrada praticando o furto de materiais. Assim, afirmava que: \n\n \n\nPrendi hoje as 9 da manha a parda Feliciana Maria da Concei\u00e7\u00e3o por se \n\nlhe ter encontrado occulto nos seios um par de sapatos de couro de cabra, \n\nfabricado com materiaes da oficina de sapataria desta caza e que fora \n\nfurtado pelo preso Manoel Rodrigues dos Passos e entregue a ela para ir \n\nvender fora. N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que esta mulher ajuda a fazer furtos \n\niguaes, sendo que foi hoje descoberto por denuncia que hontem me der\u00e3o \n\nacerca dela e outras.\n284\n\n \n\n \n\nA presen\u00e7a das \u201camasias\u201d dos detentos implicava, na vis\u00e3o do administrador, \n\npreju\u00edzos morais e disciplinares, mas tamb\u00e9m econ\u00f4micos. Deste modo, atuando como \n\nentrave em sua empreitada de impulsionar o trabalho para dos detentos. Em 1863, \n\nmencionava outras duas mulheres como celeradas, e, em fun\u00e7\u00e3o disso, comunicava que as \n\nhavia proibido de entrar na Casa de Deten\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nComunico a VS\u00aa que proibi que entrassem nesta Caza as mulheres \n\nLuciana Maria e Edivirges Amina (...) por ter verificado que s\u00e3o ellas \n\nconductoras para fora do estabelecimento de objectos furtados nas \n\nofficinas e de dinheiro e roupas roubadas a alguns detentos. Alem da \n\np\u00e9ssima conducta s\u00e3o mo\u00e7as robustas e n\u00e3o precis\u00e3o de socorro dos \n\npresos a que se agregar\u00e3o como concubinas ou irm\u00e3. Vou estender a \n\nproibi\u00e7\u00e3o a outras que se ach\u00e3o em iguaes circunstancias afim de ver se \n\nconsigo moralizar os detentos com especialidade os criminosos por furto \n\nque entendem ser-lhes permittido praticar o furto em grande escala tendo \n\npor auxiliar essas mulheres que os acompanh\u00e3o ou que os vem procurar \n\nas grades da priz\u00e3o.\n285\n\n \n\n \n\n De fato, ocorre uma amplia\u00e7\u00e3o do controle sobre os furtos de materiais das oficinas \n\npor interm\u00e9dio dessas mulheres. N\u00e3o obstante, na impossibilidade de realizar esses \n\nextravios e, possivelmente, como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o dessas mulheres entrarem no \n\n                                                           \n283\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 06, p. 12. \n284\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR, Vol. 05, p.316. \n285\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR, Vol. 05, pp.314-315. \n\n\n\n \n\n87 \n \n\nestabelecimento prisional, alguns detentos reagiam utilizando outro artif\u00edcio, pois, \u201cquando \n\nn\u00e3o podem passar para fora os materiaes, inutilizam-nos lan\u00e7ando-os em peda\u00e7os nas \n\nlatrinas\u201d.\n286\n\n Sabiam que com tal a\u00e7\u00e3o os preju\u00edzos recairiam imediatamente sobre o \n\nadministrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o que havia investido recursos particulares nas ditas \n\noficinas, deste modo, estariam executando a desforra perante as atitudes do administrador. \n\n  Em 1867, Rufino de Almeida afirma que havia ocorrido a implanta\u00e7\u00e3o do sistema \n\nde locut\u00f3rio na Casa de Deten\u00e7\u00e3o com o fito de evitar a entrada de objetos proibidos, assim \n\ncomo, o extravio de materiais na oficina. Sobre a quest\u00e3o afirmava o administrador: \n\nTendo-se sido estabelecido ultimamente um systema de locut\u00f3rio que \n\nimpossibilita a passagem de objectos proibidos e toques desonestos entre \n\npresos e mulheres pretendem elles [os presos] destruilo apellando para o \n\nrecurso do trabalho por conta pr\u00f3pria e assim a titulo de condu\u00e7\u00e3o de \n\nmateriaes e entrega de obras ter\u00e3o condi\u00e7\u00e3o de mais pr\u00f3ximo contato com \n\nas mulheres.\n287\n\n \n\n \n\nApesar do que relata o administrador a proximidade entre os detentos e os visitantes \n\nn\u00e3o arrefeceu com a utiliza\u00e7\u00e3o do dito aparato. Disso temos como prova os relatos \n\nposteriores em que o pr\u00f3prio Rufino segue salientando a inconveni\u00eancia do regime de \n\nvisita\u00e7\u00e3o. Em 1868, o jornal O liberal, cr\u00edtico tenaz da gest\u00e3o do administrador, demonstra \n\nque o quadro n\u00e3o havia se alterado substancialmente. De modo que podemos ler na aludida \n\npublica\u00e7\u00e3o que \u201cn\u00e3o se admirar\u00e1 que presos, que tem facilidade de duas vezes por dia \n\ncommunicar com pessoas estranhas ao estabelecimento, se possam munir de armas \n\noffensivas\u201d.\n288\n\n E quanto ao novo sistema de locut\u00f3rio \u00e9 o pr\u00f3prio Rufino quem afirma, em \n\n1874, em um documento que discutiremos adiante, que \u201cn\u00e3o h\u00e1 locut\u00f3rios, os presos \n\nconversam com os presos sem que ou\u00e7am os empregados\u201d.\n289\n\n \n\n Na documenta\u00e7\u00e3o examinada, uma das mulheres que maior men\u00e7\u00e3o teve foi Ignez \n\ndo Esp\u00edrito Santo, nome rotineiro nos of\u00edcios, repletos de queixumes, remetidos ao chefe \n\nde policia por Rufino Augusto de Almeida. Esta mulher merece men\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade de suas rea\u00e7\u00f5es, seja por interm\u00e9dio de ofensas proferidas publicamente ao \n\n                                                           \n286\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Relat\u00f3rio de 1865. Vol. O6, p. 10 \n287\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871, p. 71. \n\n288\n O Liberal, jornal pol\u00edtico. Recife, 21 de Novembro de 1868. \n\n289\n O Globo. Rio de Janeiro. Segunda-feira 05 de Outubro de 1874; Diario de Pernambuco, Recife, 20 de \n\nOutubro de 1874. \n\n\n\n \n\n88 \n \n\nadministrador ou mesmo por via de peti\u00e7\u00f5es, formalmente redigidas, possivelmente por \n\noutrem, pois, segundo nos informa o administrador tratava-se de uma pessoa iletrada.  \n\n Para Rufino de Almeida essa era uma \u201cmulher de p\u00e9ssimos costumes, \n\nturbulenta\u201d.\n290\n\n Como demonstrou Pesavento, o vocabul\u00e1rio corrente das autoridades da \n\njusti\u00e7a criminal oitocentista, verdadeiro indicador dos processos de exclus\u00e3o social \n\nvigentes na \u00e9poca, caracterizava \u201ccomo turbulento aquele que provocava desordem ou \n\ntumulto, por bebida ou briga, (...) seus atos iam desde atitudes mais simples, como \n\nalgazarra, cantoria, bebedeira e correria pelas ruas, mas poderiam degenerar at\u00e9 os crimes \n\nde morte e roubo\u201d.\n291\n\n  \n\n Em decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es perpetradas por esta mulher, Rufino de Almeida afirmava \n\nque \u201cpela primeira vez no espa\u00e7o 3 annos e 35 dias que administro esta caza, sou accuzado \n\nde mal cumprir os deveres de meo cargo e cometer malversa\u00e7\u00f5es\u201d.\n292\n\n Segundo ele a revolta \n\ndesta \u201cmulher infeliz\u201d era oriunda da proibi\u00e7\u00e3o de adentrar no estabelecimento, pois, nesse \n\ncaso encontrava-se ela \u201cprivada do modo de vida que adoptara, isto \u00e9, de viver a custa do \n\ntrabalho dos infelizes presos\u201d.\n293\n\n Ele afirmava que por v\u00e1rias vezes repreendeu  Ignez, \n\nentretanto, ela seguiu ignorando seus avisos, assim, foi necess\u00e1rio proibir temporariamente \n\na entrada dela na Casa de Deten\u00e7\u00e3o. O administrador sustentava que o of\u00edcio remetido pela \n\ndita mulher, em que o criticava abertamente, nada mais era do que uma rea\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEm virtude de medidas que tenho tomado acerca da organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho regular para os detentos quer em proveito delles quer do \n\nestabelecimento como e tudo tem V.S\na\n sciencia, fica vedado de mulheres \n\na titulo de venda de obras fabricadas nesta caza formando-se um deposito \n\ndelas a disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores e garantindo-se aos presos um pre\u00e7o \n\nsuperior.\n294\n\n  \n\n  \n\n Ignez do Esp\u00edrito Santo demonstrava conhecer como poucas as rotinas do \n\nestabelecimento prisional, bem como, as diretrizes da moralidade social que o permeava. A \n\n                                                           \n290\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p.188. \n291\n\n PESAVENTO, S. J. Crime. \u201cViol\u00eancia e Sociabilidades urbanas: as fronteiras da ordem e da desordem no \n\nsul brasileiro no final do s\u00e9culo XIX\u201d. In: Estudos Ibero-Americanos. PUCRS ,v. XXX, n. 2 . 27-\n\n37,dezembro 2004, p.30-31. \n292\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador/Diretor (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 188. \n293\n\n Ibidem. \n294\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865 \u2013 Junho de \n\n1871, pp. 188-189. \n\n\n\n \n\n89 \n \n\ndefesa da fam\u00edlia no estabelecimento prisional implica uma ofensiva contra as mulheres \n\nreputadas como de m\u00e1 vida, \u201cmancebas\u201d como o administrador costumava se referir aos \n\nrelacionamentos fora do casamento. As esposas dos detentos gozavam de maior \n\ncredibilidade de modo que seu acesso \u00e0 institui\u00e7\u00e3o era bem menos complicado do que das \n\nditas \u201cmancebas\u201d e prostitutas. Cabe salientar que, conforme os dados dispon\u00edveis \n\narrolados no primeiro cap\u00edtulo, os solteiros compunham a grande maioria dos detentos.   \n\n Rufino de Almeida admitia que n\u00e3o executava rigorosamente o regulamento no que \n\nconcerne ao disposto no seu artigo 30 quando os detentos eram casados. De acordo com o \n\ndisposto neste documento, os sentenciados poderiam receber visitas de parentes apenas \n\numa vez por semana. Contrariando tal normativa, o administrador afirmava que estava \n\n\u201cconcedendo aos prezos (...) casados fallar mais de uma vez por semana com suas \n\nmulheres e parentes\u201d.\n295\n\n Embora essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o se ancorasse no regimento interno da \n\npris\u00e3o, havia na sociedade oitocentista um consenso cultural que concebia a fam\u00edlia \n\npatriarcal como um dos seus pilares de sustenta\u00e7\u00e3o.   \n\n Tendo isso em conta e obstada de entrar na institui\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do veto do \n\nadministrador, essa \u201cmulher turbulenta\u201d, talvez, capciosamente, efetivou um casamento \n\ncom o pardo Manoel Fernandes dos Santos, condenado a pena de gal\u00e9s perp\u00e9tua, a \n\ncerim\u00f4nia fora sacramentada no orat\u00f3rio da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. No que tange \u00e0s suas \n\npretens\u00f5es, o administrador \u00e9 perempt\u00f3rio em atestar o uso do casamento como negociata, \n\num artif\u00edcio para adentrar na institui\u00e7\u00e3o, afirmando que \u201csuppoz Ignez que pelo facto do \n\ncasamento estava habilitada a praticar nesta caza quanto acto immoral lhe aprouvesse e a \n\nser um pomo de disc\u00f3rdia entre os detentos\u201d.\n296\n\n Este casamento tinha, seguramente, uma \n\nutilidade comercial, posto que o marido de Ignez tentava fazer com que os sapatos fossem \n\nvendidos pelas ruas da cidade por interm\u00e9dio de sua mulher. Assim tentou: \n\n \n\n(...) mandar para fora tudo o que possu\u00eda por interm\u00e9dio da mulher com \n\nefeito na ocasi\u00e3o da visita, a uma hora da tarde saio Ignez (...) com todo o \n\ncal\u00e7ado que ele prometera dar em pagamento a seus credores, o \n\nempregado da arrecada\u00e7\u00e3o das oficinas, por ordem minha, pediu-lhe que \n\nentregasse os cal\u00e7ados e teve como resposta palavras insultuosas contra a \n\nminha pessoa e como se lhe proibisse a sa\u00edda atirou com o cal\u00e7ado no \n\n                                                           \n295\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865 \u2013 Junho de \n\n1871, p. 188. \n296\n\n Ibidem \n\n\n\n \n\n90 \n \n\nrosto do empregado e quando transpoz o port\u00e3o proferiu em altas vozes \n\npalavras obscenas.\n297\n\n \n\n \n\n Gradativamente, essa mulher vai se convertendo no que Rufino de Almeida \n\nintitulou de sua \u201cinimiga figadal\u201d, pois, n\u00e3o poupava nem mesmo \u201ca honra de minha \n\nfamilia\u201d.\n298\n\n Ignez mostrava-se pouco deferente aos interditos reiterados pelo administrador, \n\nchegando at\u00e9 o ponto de peticionar ao presidente da prov\u00edncia a fim de expor as \n\ntergiversa\u00e7\u00f5es do administrador, bem como, o que ela entedia como suas falcatruas. \n\nAcusava-o, formalmente, de \u201cter caixeiro, loja e vender materiaes\u201d, o que para ela \n\nimplicava uma pr\u00e1tica de \u201ctrafic\u00e2ncia\u201d.\n299\n\n   \n\n Para conferir maior inteligibilidade \u00e0s censuras emitidas por Ignez do Esp\u00edrito \n\nSanto \u00e9 preciso as cotejar com outros registros do per\u00edodo, cruzando-os, a fim de aclarar \n\num pouco mais o seu sentido e precis\u00e3o. Essa obje\u00e7\u00e3o incidia sobre um armaz\u00e9m aberto \n\npelo administrador fora do pr\u00f3prio estabelecimento para vender as mercadorias resultantes \n\ndos trabalhos nas oficinas de sapateiro da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Argumentava ele, na ocasi\u00e3o \n\nem que requisitava este espa\u00e7o ao chefe de pol\u00edcia, que sua necessidade se justificava em \n\nraz\u00e3o dos sapatos n\u00e3o estarem sendo procurados no estabelecimento. Para ele, era dif\u00edcil \n\nfazer uma leitura precisa da causa desse infort\u00fanio, pois, n\u00e3o havia ocorrido aumento nos \n\npre\u00e7os desses produtos, bem como, a qualidade permanecia a mesma. Deste modo, para \n\ncombater a queda das vendas na mais importante das oficinas do estabelecimento o \n\nadministrador tinha uma estrat\u00e9gia para revitalizar o com\u00e9rcio dos sapatos, assim, requeria \n\nao chefe de policia: \n\n \n\nNecessito para isto que VS\u00aa se digne authorizar-me a abrir um depozito \n\nprovis\u00f3rio fora do estabelecimento para nelle se expor a venda os \n\nartefatos das oficinas visto que no estabelecimento n\u00e3o s\u00e3o procurados \n\nn\u00e3o s\u00f3 pela longitude, como pela repugn\u00e2ncia que geramente se tem a \n\ncazas desta ordem.\n300\n\n \n\n \n\n                                                           \n297\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865 \u2013 Junho de \n\n1871, p. 189. \n298\n\n Ibidem. \n299\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p.104 \n300\n\n  APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 203. \n\n \n\n\n\n \n\n91 \n \n\n \n\nEssa aludida ojeriza que a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, supostamente, impingia nos \n\ncompradores de sapatos n\u00e3o se fez notar nos indiv\u00edduos oriundos dos segmentos populares \n\nque, ao contr\u00e1rio, travavam in\u00fameras contendas com o administrador e seus prepostos a \n\nfim de adentrar no estabelecimento. A cr\u00edtica elaborada por Ignez n\u00e3o foi uma fala isolada: \n\no administrador foi constantemente acusado por alguns jornais de angariar lucros \n\nparticulares com a exist\u00eancia das oficinas, especialmente, a de sapataria. Assim, ela \n\narticulou um argumento que ser\u00e1 novamente mobilizado, em 1866, pelo jornal O Liberal, o \n\nqual pretendia elaborar uma cr\u00edtica das imposturas do administrador Rufino de Almeida, \n\nassim como, das demais autoridades institu\u00eddas ligadas \u00e0s tend\u00eancias pol\u00edticas opostas. \n\nVejamos o que nos fala a mencionada publica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEm parte alguma do mundo, a n\u00e3o ser em Pernambuco, e na cidade do \n\nRecife, se permitte que o administrador de uma casa de deten\u00e7\u00e3o \n\ncommercie com os presos. O Sr. Dr. Rufino compra no mercado, ou \n\nmanda vir por sua conta materias primas, e a vende aos presos ou lhes \n\nfornece segundo dizem. Estes empregam essas mat\u00e9rias em obras, que lhe \n\ns\u00e3o vendidas, para depois serem por elle revendidas em um deposito \n\nexistente em uma das ruas desta cidade, em cuja frente se l\u00ea um distico \n\nque n\u00e3o deixa duvida. A propriedade, em que se acha essa loja n\u00e3o \n\npertence ao Sr. Dr. Rufino: logo paga aluguel, mas, perguntaremos, quem \n\n\u00e9 que o paga ? \u00c8 o administrador ou a casa da deten\u00e7\u00e3o representada pelo \n\nChefe de Policia ?\n301\n\n  \n\n \n\n  A percep\u00e7\u00e3o que detinha Ignez do Esp\u00edrito Santo n\u00e3o era desarticulada do contexto \n\nou mesmo totalmente incauta, nutria certo nexo, cuja perspic\u00e1cia o administrador negava \n\nlhe competir, afinal, segundo seu relato, se tratava de uma \u201cpobre mulher (...), pois n\u00e3o \n\nsabe ler nem escrever.\u201d\n302\n\n Sua obje\u00e7\u00f5es permaneciam sendo mobilizadas em 1868, quando \n\num jornal afirmava que o administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o estava \u201ctraficando e \n\nnegociando com os presos sem que algu\u00e9m tenha o direito de sensura-lo\u201d.\n303\n\n \n\n Encontramos o marido de Ignez, o pardo Manoel Fernandes dos Santos, usando de \n\noutra estrat\u00e9gia para fazer sua companheira entrar no estabelecimento. Desta vez, \n\nrequisitou ao chefe de pol\u00edcia para ser alimentado \u00e0 custa dos cofres p\u00fablicos e que sua \n\n                                                           \n301\n\n O Liberal \u2013 periodico politico e noticioso. Recife, sabbado, 26 de maio de 1866, n\u00ba38. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/709522/per709522_1866_00038.pdf 03.06.2013 \n302\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 104. \n303\n\n O Tribuno. Recife, Sexta-Feira, 22.05.1868 \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/709522/per709522_1866_00038.pdf\n\n\n \n\n92 \n \n\nesposa lhe levasse comida diariamente. O administrador n\u00e3o aquiesceu seu pedido e o \n\nvetou, argumentado que se tratava de um detento que \u201ctem sempre trabalhado em proveito \n\npr\u00f3prio, e tem ganho n\u00e3o pequenas sommas\u201d.\n304\n\n Por outro lado, al\u00e9m de utilizar dos \n\nexpedientes formais, Ignez recorria \u00e0s injurias proferidas publicamente. Rufino de Almeida \n\nmencionava que poderia lhe permitir que tornasse a visitar o estabelecimento, n\u00e3o o fazia \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua demasiada petul\u00e2ncia. Assim, em um oficio afirmava que: \n\n \n\nPoderia ter consentido em que Ignez voltasse a visitar seu marido (...) se \n\nela n\u00e3o levasse a insol\u00eancia ao ponto de insutar-me de palavras todas \n\nas vezes que passo pela frente de um telheiro em que mora da rua da \n\nconc\u00f3rdia, gritando que ha de entrar na Caza de deten\u00e7\u00e3o todas as \n\nvezes que quiser. Ningu\u00e9m melhor do que V.S\u00aa pode saber que de \n\ninconveni\u00eancia para esta administra\u00e7\u00e3o resultari\u00e3o se esta mulher \n\nconseguisse a revoga\u00e7\u00e3o que contra elle expedi.\n305\n\n \n\n \n\nNesta \u00faltima cita\u00e7\u00e3o, sobressae o desejo desta mulher de continuar diariamente \n\nfrequentando a pris\u00e3o. A institui\u00e7\u00e3o que, na concep\u00e7\u00e3o de parte da elite, deveria propalar \n\ncerto temor junto aos segmentos pobres da cidade, agora, alguns anos em funcionamento, \n\nestava desprovida de tal capacidade de modo que essa representa\u00e7\u00e3o normatizadora foi \n\ndesprezada por esses visitantes. Vemos que mais do que temor, a institui\u00e7\u00e3o surgia como \n\numa possibilidade econ\u00f4mica, especialmente, em fun\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio ambulante, pr\u00e1tica \n\nbastante arraigada entre os segmentos populares e, costumeiramente, praticado na cidade. \n\nOs negociantes foram at\u00e9 a deten\u00e7\u00e3o e l\u00e1 descobriram que aquela pris\u00e3o era menos \n\nmoderna e rigorosa do que indicavam seus imponentes muros. Nesse sentido, pela \n\nproximidade e atra\u00e7\u00e3o que exerceu nesses segmentos da cidade a Casa de Deten\u00e7\u00e3o devia \n\nser concebida por esses indiv\u00edduos muito mais como uma \u201ccasa de neg\u00f3cio\u201d do que como \n\numa \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d. \n\nInfelizmente, n\u00e3o encontramos mais alus\u00f5es acerca desta mulher na documenta\u00e7\u00e3o \n\ne nem nos jornais investigados. Entretanto, as contendas com o administrador n\u00e3o eram \n\nexclusividade de Ignez e muitas outras mulheres travavam intensas contendas. Uma dita \n\n\u201cIdalina Rosa da Silva\u201d, por exemplo, foi proibida de entrar no estabelecimento prisional \n\nem virtude de \u201cser mulher dissoluta\u201d, al\u00e9m disso, o administrador salientava seus \n\n                                                           \n304\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 114. \n305\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 117. Grifos nossos. \n\n\n\n \n\n93 \n \n\nantecedentes, pois, \u201cj\u00e1 esteve presa\u201d. Gerando isso acentuada rea\u00e7\u00e3o no detento Francisco \n\nJos\u00e9 Corr\u00eaa que tentou quebrar a porta da pris\u00e3o e alardeava que \u201cn\u00e3o sairia desta Caza em \n\nquanto n\u00e3o alcan\u00e7asse que Idalina nella entrasse ao menos uma vez\u201d. N\u00e3o obtendo \u00eaxito \n\nem diversas solicita\u00e7\u00f5es a outras autoridades provinciais, tentou utilizar como subterf\u00fagio \n\na possibilidade de Idalina ser \u201cportadora de comida, o que n\u00e3o consentiu a \n\nadministra\u00e7\u00e3o\u201d.\n306\n\n  \n\nAl\u00e9m das mulheres que aludimos \u2013 quitandeiras e prostitutas \u2013 outro grupo que se \n\ndestaca na documenta\u00e7\u00e3o perscrutada s\u00e3o os \u201cgatunos\u201d, como os denomina o \n\nadministrador. Existiam indiv\u00edduos que frequentavam a Casa de Deten\u00e7\u00e3o a fim de vender \n\ne permutar com os presos objetos variados, alguns deles provenientes de furtos realizados \n\nna cidade. Verificamos que parcela significativa dos indiv\u00edduos que se envolviam nestas \n\natividades era composta de ex-detentos e, portanto, conhecedores das rotinas institucionais.  \n\nEgressos do sistema prisional, com pouca capacidade de inser\u00e7\u00e3o no disputado \n\nmercado de trabalho da cidade, muitos deles voltam ao estabelecimento como negociantes \n\nde produtos furtados na cidade ou mesmo com o intuito de ludibriar seus antigos \n\ncompanheiros de cela. Em uma dessas ocasi\u00f5es o detento Francisco Jos\u00e9 Carneiro Ferreira \n\nfora recolhido novamente ao estabelecimento no exato momento em que ofertava \n\n\u201ctrancelins de ouro\u201d aos seus antigos colegas, afinal, j\u00e1 havia estado em reclus\u00e3o pelo \n\n\u201ccrime de roubo\u201d. Tendo sido avisado pela \u201cmulher de um preso\u201d tentara se debandar para \n\no interior, por\u00e9m, n\u00e3o foi bem sucedido no seu intento.  Os mencionados trancelins \u201cforam \n\nroubados de uma mulher moradora na rua do Mondego na Boa Vista\u201d. Sua explica\u00e7\u00e3o para \n\na pr\u00e1tica deste com\u00e9rcio il\u00edcito dentro da Casa de deten\u00e7\u00e3o do Recife \u00e9 t\u00e3o incisiva quanto \n\nesclarecedora.  Relata o administrador que quando o interrogou acerca da transgress\u00e3o \n\npraticada dentro da institui\u00e7\u00e3o, o dito Francisco afirmava \u201c(...) que procedia assim por que \n\nn\u00e3o tinha outro modo de ganhar a vida e que n\u00e3o fazia outra coisa sen\u00e3o imitar a muitos \n\noutros que vivem de semelhante industria declarando mais que alem desses trancelins \n\nvendera outros objetos a pessoas da cidade.\u201d\n307\n\n \n\nJ\u00e1 o detento Ant\u00f4nio Joaquim da Silva Catete optou por guardar esses objetos \n\ndentro de uma garrafa que escondia entre o forro do seu palito, o administrador reputou ser \n\neste um \u201cnovo systema\u201d para ludibriar a inspe\u00e7\u00e3o nas celas. Em posse do detento foram \n\n                                                           \n306\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.03, p. 544. \n307\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/4). Setembro de 1863 \u2013 \n\nOutubro de 1865, p. 20. \n\n\n\n \n\n94 \n \n\nencontrados \u201cum rel\u00f3gio de algibeira de ouro, um corret\u00e3o de ouro com mola do mesmo \n\nmetal tendo um metro e 53 centimentros de comprimento, (...) um anel\u00e3o de ouro com dez \n\npequenos diamantes cravados\u201d.\n308\n\n O pr\u00f3prio Rufino de Almeida j\u00e1 no t\u00e9rmino de sua \n\ngest\u00e3o, em 1874, escreveu um relat\u00f3rio, mediante requisi\u00e7\u00e3o do ministro da justi\u00e7a, em que \n\ndemonstra uma an\u00e1lise notadamente cr\u00edtica do estabelecimento. Esse texto intitulado \n\n\u201cquest\u00e3o penitenci\u00e1ria\u201d obteve grande repercuss\u00e3o na imprensa da Corte pela forma \n\ncontundente com que foi redigido. Nele podemos ler:  \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 locut\u00f3rios, os presos conversam com as visitas sem que ou\u00e7am os \n\nempregados. Entram no estabelecimento e no interior da pris\u00e3o se \n\ncommunicam com os presos, a pretexto de levarem comida pessoas \n\nestranhas. Por causa desse sistema e do de visitas chegam as coisas ao \n\nponto de ser esta casa o melhor lugar para a occulta\u00e7\u00e3o e venda de \n\nobjetos furtados. Do poder dos presos t\u00eam sido tomados objectos de ouro \n\ne prata furtados e dados a guardar ou vendidos na occasi\u00e3o das visitas t\u00eam \n\nsido encontrados nas cellulas punhaes, instrumentos para serrar grades e \n\ntamb\u00e9m bebidas espirituosas, fornecidos pelos portadores de alimentos.\n309\n\n \n\n \n\n \n\nEsse relato obteve significativa repercuss\u00e3o local e nacional. Acabou fazendo \n\ncircular uma ideia bastante pessimista da institui\u00e7\u00e3o. Encontramos um texto datado de \n\n1880 que ao fazer um apanhado do estado das penitenciarias do Brasil, fundava-se no \n\nrelato de Rufino Augusto de Almeida para explicar a situa\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia de Pernambuco. \n\nNele se afirmava que na Casa de Deten\u00e7\u00e3o existia: \n\n \n\n(...) h\u00e1 mais condenavel promiscuidade, sem distin\u00e7\u00e3o de idade, sexo, \n\ncondi\u00e7\u00e3o, pena ou qualquer outras rela\u00e7\u00f5es banaes que o senso comum \n\nindica a bem da ordem e moralidade; sente-se falta absoluta de todos os \n\nrecursos, que a instru\u00e7\u00e3o, o trabalho e religi\u00e3o poe a servi\u00e7o da reforma e \n\nemenda dos culpados, finalmente os regulamentos organizados sem \n\nmethodo, nem conhecimento de causa, a absoluta car\u00eancia do pessoal de \n\nconfian\u00e7a para os melindrosos logares de guarda, a insignific\u00e2ncia dos \n\nrecursos destinados ao custeio das pris\u00f5es, os defeitos do nosso est\u00e9ril e \n\ncomplicado mecanismo administrativo, toda essas causas e ainda mais \n\noutras tem concorrido e concorrer\u00e3o por muito tempo para \n\ndesmoralizar as pris\u00f5es e impedir que a pena produza seus efeitos \n\n                                                           \n308\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871, p.252. \n\n309\n O GLOBO. Rio de Janeiro. Segunda-feira 05 de Outubro de 1874; Diario de Pernambuco, Recife, 20 de \n\nOutubro de 1874.Grifos nossos. \n\n\n\n \n\n95 \n \n\nmoralizadores e siquer actue como for\u00e7a de intimida\u00e7\u00e3o. Pondo em \n\nevidencia essas faltas, o illustre pernambucano [Rufino de Almeida] falou \n\ncomo patriota e humanit\u00e1rio distinguido se pela perspecuidade e acerto \n\ndas ideias.\n310\n\n \n\n \n\nN\u00e3o raro, mesmo depois de findar suas penas, alguns indiv\u00edduos que sabiam ler e \n\nescrever frequentavam o estabelecimento ofertando o servi\u00e7o de \u201cprocuradores dos presos\u201d \n\ncom a finalidade de, em troca de alguma remunera\u00e7\u00e3o, fazer adiantar o processo nas \n\ndiversas inst\u00e2ncias, j\u00e1 morosas, da justi\u00e7a criminal brasileira. Parece este ser o caso do \n\ndetento Manoel Jacome da Silva Pessoa que drenava algumas somas pecuni\u00e1rias de seus \n\ncompanheiros com a promessa de lhes adiantar o processo. Diariamente, continuava \n\nmesmo \u201cdepois de solto, frequentando o estabelecimento nas horas permittidas pelo \n\nregulamento\u201d.\n311\n\n \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o \u00e9 incomum encontrarmos na documenta\u00e7\u00e3o indiv\u00edduos sendo preso \n\ncomo portador de bebidas alco\u00f3licas para os detentos, por solidariedade ou pura rela\u00e7\u00e3o \n\ncomercial. O escravo Alexandre, por exemplo, foi detido por que trazia escondido por baixo \n\nda camisa \u201cuma garrafa de aguardente que trazia de prop\u00f3sito para um preso (...) e como este \n\npreto n\u00e3o ignore a proibi\u00e7\u00e3o que h\u00e1 de introduzir-se neste estabelecimento o fiz recolher a um \n\ndos torre\u00f5es desta caza\u201d.\n312\n\n Em atitude similar foi igualmente retida Umbelina Maria da \n\nConcei\u00e7\u00e3o que era \u201camazia do preso Mathias Antonio de Souza, por ter tentado passar \n\naguardente para o dito prezo e dirigido-me insultos na occasi\u00e3o em que a mandei a retirar do \n\nestabelecimento\u201d.\n313\n\n O portugu\u00eas, Ant\u00f4nio d`Oliveira, foi flagrado quando portava \u201cuma \n\ngarrafa de aguardente que  (...) trazia occultamente dentro de um panacum de paes  com o fim \n\nde passar a um dos prezos desta caza\u201d.\n314\n\nConv\u00e9m salientar que muitas eram as formas que os \n\ndetentos utilizavam para ter acesso as bebidas, os visitantes eram apenas uma op\u00e7\u00e3o, \n\nseguramente, n\u00e3o a \u00fanica. Discutiremos mais detidamente outras formas de ingresso das \n\nbebidas adiante. Por ora, basta dizer que tamb\u00e9m os soldados articulavam suas cumplicidades \n\ncom alguns presos no intuito de comerciar bebidas com os detentos.  \n\n                                                           \n310\n\n Revista Brasileira. Primeiro Anno, Tommo IV. Rio de Janeiro, 1880. A Quest\u00e3o Penitenciaria no Brasil. \n\nGrifos nossos. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=139955&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3\n\n%A3o%20do%20Recife Acessado: 12.02.2014 \n311\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.05, p. 296. \n312\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 07, 1870, p. 273. \n313\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 07, 1870, p.36. \n314\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871, p. 264. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=139955&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=139955&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\n\n\n \n\n96 \n \n\nOutra possibilidade que existia de adentrar os muros da Casa de Deten\u00e7\u00e3o era por \n\nmeio da oferta das materiais-primas necess\u00e1rias ao funcionamento das oficinas. Por vezes, \n\nas esposas ou concubinas dos detentos compravam esses materiais na cidade e os levavam \n\nat\u00e9 o estabelecimento. Entretanto, o administrador Rufino de Almeida institui um regime \n\nem que o detento estava obrigado a obter a mat\u00e9ria-prima de sua oficina na administra\u00e7\u00e3o \n\nda institui\u00e7\u00e3o, tratava-se, segundo ele, de um esfor\u00e7o para conter o \u201cperigoso com\u00e9rcio\u201d \n\ncom diversas pessoas que ofertavam tais produtos aos detentos diariamente, bem como, se \n\ndisponibilizavam para vender seus produtos pela cidade. Encontramos uma peti\u00e7\u00e3o \n\nelaborada, em 1864, pelo detento Jo\u00e3o Pedro de Magalh\u00e3es, sentenciado a gal\u00e9s perp\u00e9tua \n\npor crime de morte, na qual solicita permiss\u00e3o para receber materiais de particulares para \n\nrealizar o trabalho na sapataria. A esse respeito, escrevia Rufino de Almeida: \n\n \n\nA faculdade de poder o preso receber visitas diariamente a titulo de \n\nentrega de materiaes foi restringida desde o inicio da minha gest\u00e3o e \n\nultimamente de todo suspensa (...) fornecendo a Caza a materia prima (...) \n\nN\u00e3o ser\u00e1 por certo conveniente que a criminozos de semelhante \n\ncathegoria se permitta que a pretexto de comprar materiaes e vender \n\nobras, esteja em constante communica\u00e7\u00e3o com pessoas estranhas ao \n\nEstabelecimento.\n315\n\n \n\n \n\nEsse documento \u00e9 datado de Outubro de 1865. Menos de um ano depois, \n\nencontramos o mesmo Rufino de Almeida se defendendo da acusa\u00e7\u00e3o realizada por Miguel \n\nAugusto de Oliveira que o havia denunciado ao chefe de pol\u00edcia por estar usando seu \n\nescravo, Benedito, em servi\u00e7os particulares. Rufino de Almeida vai buscar legitimidade, \n\njustamente, na pr\u00e1tica costumeira dos escravos e sentenciados comerciarem publicamente \n\nna ocasi\u00e3o de sua sa\u00edda para realizar o servi\u00e7o da faxina. Argumentava, desta vez, com \n\ncerta condescend\u00eancia, que havia o \u201ccostume muito antigo de alguns escravos ou \n\nsentenciados aproveitam estas ocasi\u00f5es para venderem alguns artefatos de sua ind\u00fastria \n\ncomo [ileg\u00edvel], chap\u00e9us, vasouras, trancas e pentes\u201d.\n316\n\n N\u00e3o havia ele dirimido tais \n\npr\u00e1ticas? Afinal, n\u00e3o seria a administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela venda de tais materiais, em \n\ndeposito fora da Casa de Deten\u00e7\u00e3o? Pensamos ser plaus\u00edvel sugerir a persist\u00eancia do \n\ncom\u00e9rcio informal praticado costumeiramente pelos detentos. Sempre que havia tal \n\n                                                           \n315\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.05, pp. 462-469. \n316\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\npossibilidade, tentavam ludibriar o administrador e vender seus produtos nas ruas onde, \n\ntalvez, adquirissem maior pre\u00e7o. \n\nAo que nos indicam as evid\u00eancias examinadas, o intenso esfor\u00e7o despendido por \n\nRufino de Almeida n\u00e3o foi suficiente para debelar, in totum, a presen\u00e7a desses visitantes \n\nno c\u00e1rcere. Afinal, outro administrador, Jos\u00e9 Baptista Gitirana, argumentava, em of\u00edcio \n\ndatado de Setembro de 1879, que era pr\u00e1tica arraigada e consentida pelos seus antecessores \n\n\u201ca entrada de quitandeiras nos raios para andarem de cellula em cellula oferecendo frutas, \n\ndoces etc\u201d.\n317\n\n Em seu entendimento isso tornava as celas bastante assemelhadas com as \n\n\u201ccasas de neg\u00f3cio\u201d, e entendia que havia \u201cnisso grande inconveniente\u201d, por isto optou por \n\n\u201cproibir as quitandeiras dentro do edif\u00edcio\u201d, entretanto, se viu for\u00e7ado a retroagir em \n\nfun\u00e7\u00e3o de que \u201cgrandes for\u00e3o os clamores que meu acto levantou\u201d.\n318\n\n Assim, afirmava que \n\nfez algumas concess\u00f5es permitindo apenas um pequeno com\u00e9rcio de bolacha e cigarros. \n\nAinda afirmava, em termos semelhantes ao utilizados por Rufino de Almeida, que havia \n\nconseguido acabar com a \u201cpr\u00e1tica abusiva de transforma-se este edif\u00edcio em casa de \n\nmercado\u201d.\n319\n\n \n\nPara evitar maiores turbul\u00eancias em sua administra\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Baptista Gitirana \n\nreputou ser mais sensato negociar e tomou uma atitude mais branda pelo que optou por \n\n\u201cn\u00e3o tornar absoluta a proibi\u00e7\u00e3o por terem-me informado que tal comm\u00e9rcio existia e era \n\ntolerado pelos meos antecessores desde a abertura desta caza\u201d.\n320\n\n \n\n \n\n2.5 - Vetores de den\u00fancias: os visitantes, as cartas e peti\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAs medidas implantadas pelo administrador do estabelecimento no sentido de \n\ndebelar ou restringir o regime de visita\u00e7\u00e3o tal como praticado costumeiramente na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, implicava por parte dos detentos e visitantes, numa rea\u00e7\u00e3o sem rodeios que se \n\nmaterializava em um conjunto de a\u00e7\u00f5es, dentre as quais, sobressaia o ato de peticionar as \n\nautoridades constitu\u00eddas, como o chefe de pol\u00edcia, presidente da prov\u00edncia ou mesmo \n\nMinistro da Justi\u00e7a.  \n\n                                                           \n317\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/8), Maio de 1878- Mar\u00e7o de \n\n1880, p. 212. \n318\n\n Ibidem. \n319\n\nIbidem. \n320\n\nIbidem, p. 213. \n\n\n\n \n\n98 \n \n\n\u00c9 importante perceber que mesmo facultando o envio e recebimento de cartas, o \n\nregulamento de 1855 autorizava o administrador a \u201cler as que forem dirigidas aos presos da \n\n3\u00ba e 4\u00ba classe ou por eles enviadas a algu\u00e9m\u201d.\n321\n\n Deste modo, havia por parte da \n\nadministra\u00e7\u00e3o uma tentativa de controlar o fluxo de informa\u00e7\u00f5es, entretanto, a presen\u00e7a \n\nconstante de visitantes na deten\u00e7\u00e3o proporcionou aos detentos a possibilidade de, por \n\ninterm\u00e9dio dessas pessoas, fazer passar documentos tendo por destino as autoridades ou \n\nmesmo os jornais, geralmente, ligados \u00e0s tend\u00eancias liberais que rapidamente \n\ninstrumentalizavam as informa\u00e7\u00f5es no intento de publicizar as inger\u00eancias da \n\nadministra\u00e7\u00e3o vigente. Assim, o comparecimento di\u00e1rio desses visitantes acabou por criar \n\na exist\u00eancia de verdadeiros \u201ccorrespondentes\u201d dos jornais de oposi\u00e7\u00e3o dentro da pris\u00e3o. \n\nNesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que os visitantes foram importantes para possibilitar uma \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os detentos o cotidiano da cidade, sobretudo, os conectando com as \n\nautoridades e os jornais de oposi\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 preciso atentar que se \u00e9 verdade que a maioria dos detentos era composta por \n\nanalfabetos, nem por isso a escrita ocupou um lugar alijado no conjunto de instrumentos \n\npor meio dos quais efetivavam suas a\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o. Antes de tudo, devemos nos \n\nprecaver da ideia, bastante divulgada pelas elites imperiais, na qual o analfabetismo \u00e9 \n\nconcebido como condi\u00e7\u00e3o de ignor\u00e2ncia plena e aus\u00eancia de discernimento intelectual e, \n\npor isso tudo, de incapacidade pol\u00edtica. Basta lembrar que parte destes argumentos s\u00e3o \n\nmobilizados como artif\u00edcios legitimadores de processos de exclus\u00e3o social, pol\u00edtica e \n\neleitoral.\n322\n\n Assim, conforme Thompson, \u201cde forma nenhuma, o analfabetismo (devemos \n\nlembrar) exclu\u00eda os indiv\u00edduos do discurso pol\u00edtico\u201d.\n323\n\n Deste modo, apesar do \n\nanalfabetismo predominante entre os reclusos da institui\u00e7\u00e3o, os detentos que possu\u00edam  a \n\ncompet\u00eancia de ler e escrever redigiam documentos coletivamente e n\u00e3o nos esque\u00e7amos \n\ndo papel cultural que a oralidade assumia naquele contexto. Dito isto, \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nna documenta\u00e7\u00e3o arrolada ao longo da pesquisa que \u201ca escrita foi um meio de protesto \n\nbastante utilizado por presos, fossem homens, mulheres, livres, escravos ou libertos, \n\nsentenciados ou n\u00e3o\u201d.\n324\n\n  \n\n                                                           \n321\n\n Regulamento da CDR, art. 28. \n322\n\n SOUZA, F. A. Direitos Pol\u00edticos em depura\u00e7\u00e3o: A Lei Saraiva e o eleitorado do Recife entre as d\u00e9cadas \n\nde 1870 e 1880. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de Pernambuco, 2012. \n323\n\n THOMPSON, E. P. A forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria inglesa: a for\u00e7a dos trabalhadores. Rio de Janeiro: \n\nPaz e Terra, 2002, p. 305. \n324\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Op cit. p. 77. \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n Um destes presos que dominava a escrita era o sentenciado Francisco Afonso do \n\nRego Mello. Egresso do pres\u00eddio de Fernando de Noronha travou uma s\u00e9rie de alterca\u00e7\u00f5es \n\ncom o administrador em raz\u00e3o de que, a despeito das disposi\u00e7\u00f5es regulamentares, remetia \n\ndiversas peti\u00e7\u00f5es as mais variadas autoridades. O administrador afirmava que para burlar a \n\nvigil\u00e2ncia da administra\u00e7\u00e3o o dito preso \u201cocultamente tem feito passar cartas para pessoas \n\nparticulares, correspond\u00eancias aos jornais contra empregados do pres\u00eddio, requerimentos \n\npara o Ex.\nmo\n\n Senhor Presidente da Prov\u00edncia, peti\u00e7\u00f5es de queixas contra o comandante do \n\npres\u00eddio coronel Leal\u201d.\n325\n\n Diante das advert\u00eancias expressas pelo administrador acerca do \n\nregulamento da institui\u00e7\u00e3o, o dito preso retrucou ao administrador que \u201cn\u00e3o ignora as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es do regulamento, mas que n\u00e3o se considerava sujeito as minhas ordens e que \n\nbom seria eu n\u00e3o contender com elle, porque talvez me arrependesse disso\u201d.\n326\n\n Para \n\nludibriar o servi\u00e7o da administra\u00e7\u00e3o de ler as cartas dos detentos remetia suas \n\ncorrespond\u00eancias por interm\u00e9dio \u201cdo portador que lhe trouxe a comida\u201d.\n327\n\n Ainda sobre o \n\ndetento, escreve o administrador Rufino de Almeida: \n\nA primeira vista parece incr\u00edvel que no curto espa\u00e7o de 48 horas \n\nincompletas tenha o mencionado prezo escrito tanto, mas \u00e9 isto verdade e \n\nbasta dizer que poucas horas no dia larga a pena e que por cauza do abuzo \n\nque fazia da scripta quando j\u00e1 nesta caza esteve em outro tempo sofria os \n\ncastigos mais rigorosos.\n328\n\n \n\n \n\nAs suas comunica\u00e7\u00f5es eram poss\u00edveis por que conseguia, em virtude da presen\u00e7a \n\ndi\u00e1ria de visitantes e/ou portadores de comida, solapar as barreiras e entraves montados \n\npela administra\u00e7\u00e3o. O dito Francisco Afonso do Rego Mello parecia n\u00e3o ignorar o papel \n\nfundamental desempenhado pelos portadores de comidas ou visitantes como agentes de \n\nliga\u00e7\u00e3o entre os dois lados do muro prisional, afinal, em uma peti\u00e7\u00e3o remetida ao chefe de \n\npol\u00edcia solicitava permiss\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 para escrever como tamb\u00e9m receber visitas di\u00e1rias, \n\ndemonstrando o v\u00ednculo existente entre os visitantes e comunica\u00e7\u00e3o escrita. Sabia que pelo \n\nteor de seus escritos o administrador vetaria suas correspond\u00eancias. Assim, nutria o \n\nentendimento que \u201c(...) n\u00e3o deve estar sujeito as disposi\u00e7\u00f5es dos artigos 28 e 30 do \n\nRegulamento desta Caza e que todos os dias e a qualquer hora deve ser-lhe permittido \n\nfallar com quem quiser e se corresponder por scripto com qualquer pessoa\u201d.\n329\n\n Ao que \n\n                                                           \n325\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 01, p. 216. \n326\n\n Ibidem. \n327\n\n Ibidem. \n328\n\n Ibidem. \n329\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 01, p.245. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\nparece n\u00e3o se tratava de um detento leigo ou mesmo despossu\u00eddo, afinal, em peti\u00e7\u00e3o ao \n\npresidente da prov\u00edncia afirmava que travava essas alterca\u00e7\u00f5es com o administrador da \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o por estar tendo seu direito de defesa violado. Assim, chegava ao ponto \n\nmesmo de propor sua remo\u00e7\u00e3o para um local onde pudesse escrever sem restri\u00e7\u00f5es, pois: \n\n \n\nTendo que tractar da defeza de seus bens j\u00e1 em quest\u00f5es forenses, j\u00e1 em \n\nvenda da parte de um pr\u00e9dio sobrado na rua da praia e outras coisas a \n\nbem do seu direito (...) recorre a devida licensa de V.S.\na \n\npara fazer por \n\ninterm\u00e9dio de seus procuradores sem constrangimento algum pelo \n\nregulamento da Caza (...) mandar por bondade por o supplicante s\u00f3 num \n\ncalabou\u00e7o do quartel da policia onde possa tratar de seus direitos.\n330\n\n \n\n \n\nPelo teor cr\u00edtico de seus escritos, escrever sem poder receber visitas implicaria n\u00e3o \n\nter boa parte ou mesmo a totalidade de suas escritas liberadas pela administra\u00e7\u00e3o, afinal, \n\nn\u00e3o tratava apenas de quest\u00f5es atinentes \u00e0s suas propriedades, era tamb\u00e9m \u201ctocado da \n\nmania de escrever artigos pol\u00edticos e denuncias contra as autoridades policiaes\u201d.\n331\n\n Escritos \n\ncom este teor eram, sem d\u00favida, um grande atrativo para as colunas dos jornais dos \n\npartidos que estavam na oposi\u00e7\u00e3o e digladiavam com o administrador Rufino de Almeida. \n\nDe toda forma, \u00e9 preciso estar c\u00f4nscio que \u201calgumas vezes, os jornais serviram como meio \n\nde protesto para os presos que conseguiam driblar a vigil\u00e2ncia e enviar den\u00fancias para \n\npublica\u00e7\u00e3o\u201d.\n332\n\n \n\nAl\u00e9m deste detento, foi poss\u00edvel constatar a exist\u00eancia de um correspondente que, \n\nprovavelmente, tamb\u00e9m por interm\u00e9dio dos visitantes, fazia chegar suas den\u00fancias nas \n\np\u00e1ginas do jornal O Liberal. No peri\u00f3dico, as cartas eram publicadas na \u00edntegra de forma \n\nque endossavam uma verdadeira campanha vexat\u00f3ria, empreendida pelos editores, que \n\ntinha por alvo o chefe de pol\u00edcia e do administrador Rufino Augusto de Almeida. Escusado \n\nsalientar que a intensa luta pol\u00edtica pelos cargos p\u00fablicos, provavelmente, impelia o jornal \n\na publicar essas malversa\u00e7\u00f5es de modo a expor os efeitos \u201cdelet\u00e9rios\u201d da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica institu\u00edda. Nessas publica\u00e7\u00f5es, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u00e9 adjetivada de \u201cBastilha\u201d e o \n\nadministrador \u00e9 constantemente denunciado por suas imper\u00edcias e malversa\u00e7\u00f5es. Em uma \n\ndessas publica\u00e7\u00f5es podemos ler: \n\n                                                           \n330\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 01, p. 246. \n331\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 01, p. 217. \n332\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Op cit. p. 94. \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nO nosso correspondente dessa Bastilha acaba de nos enviar a ra\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\nque se distribui aos presos (...) prova o que elle e nos j\u00e1 dissemos sobre o \n\nfacto de haverem presos sem culpa formada nem motivo (...) lembramos \n\naos funcion\u00e1rios da casa de deten\u00e7\u00e3o que deixem de andar fazendo uma \n\nrevolu\u00e7\u00e3o e andar amea\u00e7ando a tudo com as torturas e flag\u00edcios do quarto \n\nescuro com o fim de descobrirem quem \u00e9 nosso correspondente. Nunca o \n\ndescobrir\u00e3o.\n333\n\n \n\n  \n\nPodemos atestar que a publica\u00e7\u00e3o se equivocava quanto a sua \u00faltima afirma\u00e7\u00e3o. No \n\nano seguinte, em 1870, o administrador comunicava ao chefe de pol\u00edcia a identidade do \n\ncorrespondente, tratava-se do sargento \u201cCanuto C\u00e2ndido Ramos que aqui se tem tornado \n\ncelebre em correspond\u00eancia para o Liberal\u201d.\n334\n\nAl\u00e9m disso, ele redigia cartas ap\u00f3crifas para \n\nos analfabetos do pres\u00eddio sempre denunciando as rotinas do estabelecimento. Em outra \n\nocasi\u00e3o o dito correspondente informava que na institui\u00e7\u00e3o existia \u201cum quarto escuro que \u00e9 \n\no terror de todos os presos (...) quem vai para o quarto escuro fica dias a p\u00e3o e a \u00e1gua at\u00e9 \n\nn\u00e3o se sabe quando\u201d.\n335\n\n Assegurava ainda que o com\u00e9rcio de g\u00eaneros aliment\u00edcios na Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o era de tal porte que havia o desvio da alimenta\u00e7\u00e3o dos presos para uma \n\ntaberna particular. Segundo o correspondente do jornal, esse disparate ocorria com certa \n\nregularidade. Nestes termos realizava a den\u00fancia do que entendia ser um neg\u00f3cio que \n\naviltava os presos: \n\n \n\nSr. Redator, existe no Monteiro uma taberna de um tal Braga s\u00f3cio do \n\nnosso Cazuza de Oliveira: este remete no fim de todos os meses a parte \n\nque lhe toca no dividendo, saindo daqui as sete horas da noite os g\u00eaneros \n\nembarcados em uma canoa para a dita venda e antes do fim de m\u00eas h\u00e1 \n\nsempre remersas de g\u00eaneros embarcados em uma canoa para a dita venda, \n\nainda no dia que fomos visitados pelo Sr. chefe de policia saiu um barril \n\nde toucinho que talvez n\u00e3o fosse visto por S.S por n\u00e3o estar prevenido, \n\npois o Sr. Fernando Pinheiro entrava e o toucinho saia. (...) Entaum uzam \n\num portaozinho  que fica no centro do largo que vai ao port\u00e3o exterior. \u00c9 \n\npor ahi que hoje fazem o transito de g\u00eaneros furtados aos presos.\n336\n\n \n\n \n\nEm outra correspond\u00eancia remetida ao jornal seguia imputando \u00e0 administra\u00e7\u00e3o a \n\npr\u00e1tica de tratar de modo desigual os presos. Salientava que \u201cn\u00e3o era poss\u00edvel conceder \n\n                                                           \n333\n\n O Liberal. Recife, Ter\u00e7a-Feira, 16 de Novembro de 1869, N\u00ba 11. \n334\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 239. \n335\n\n O Liberal. Recife, Sexta-Feira, 19 de Novembro de 1869. N\u00ba14. \n336\n\n O Liberal. Recife, Segunda-feira, 7 de Fevereiro de 1870. \n\n\n\n \n\n102 \n \n\ntudo a um detento dando-lhe ilimitada na confian\u00e7a\u201d.\n337\n\n Suas cr\u00edticas incidiam sobre a \n\ndemasiada autonomia que era concedida ao preso Occonnel Jersey. Segundo o \n\ndenunciante, este detento desfrutava de uma s\u00e9rie de regalias, isto em decorr\u00eancia das \n\nrela\u00e7\u00f5es pessoais e fraternas que mantinha com a equipe da administra\u00e7\u00e3o prisional. \n\nQuestiona na carta por que se concedia ao dito preso a possibilidade de \u201cjantar na \n\nsecretaria da Bastilha (...) em companhia do ajudante Oliveira?\u201d.\n338\n\n Al\u00e9m disso, lhe era \n\npermitido \u201cpasseios pela muralha e conserva\u00e7\u00e3o do dito preso na secretaria todos os dias \n\nat\u00e9 as 9 horas da noite\u201d.\n339\n\n Em fun\u00e7\u00e3o disto, o articulista do jornal afirma que: \n\n \n\nDesta noticia se ve que continua o abuso de andarem livremente os presos \n\nda casa de deten\u00e7\u00e3o, quando deveriam estar em suas c\u00e9lulas. Prote\u00e7\u00e3o \n\npara uns, rigor e persegui\u00e7\u00e3o para outros. Que raz\u00e3o tem para Occonnel \n\nJersey ter por menagem toda a casa de deten\u00e7\u00e3o? Diz o correspondente \n\nque por escrever para o Correio [pernambucano], duvidamos pois esse \n\nJersey era aqui liberal exaltado e ignora-se por que hoje quer escrever \n\ncontra seus antigos aliados. Em todo o caso, jantar um preso com os \n\nfuncion\u00e1rios da Deten\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria secretaria \u00e9 um desses esc\u00e2ndalos \n\nque o Sr. chefe de policia n\u00e3o pode nem deve tolerar.\n340\n\n \n\n \n\nUm artigo publicado pelo detento Occonel Jersey demonstrava a boa rela\u00e7\u00e3o que \n\nteve ele com o administrador durante sua passagem pelo estabelecimento. Na ocasi\u00e3o, \n\nagradece com votos de \u201cgratid\u00e3o e reconhecimento eternos ao Sr. Comendador Dr. Rufino \n\nAugusto de Almeida pelo cavallerismo, philantropia e amabilidade que me dispensou na \n\nqualidade de administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o\u201d.\n341\n\n  \n\n                                                           \n337\n\n O Liberal. Recife, Segunda-feira, 17 de Fevereiro de 1870. N\u00ba85. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=727 Acessado em: 04.09.2013 \n338\n\n Ibidem.   \n339\n\n Ibidem. \n340\n\n Ibidem. \n341\n\n Jornal do Recife. 07 de Abril de 1870. Come\u00e7ou a circular em Janeiro de 1859, mas s\u00f3 em 1863 \n\nganha a forma de di\u00e1rio. Era dirigido por Jos\u00e9 de Vasconcelos que sobre sua pretens\u00e3o, afirmava \n\nque tencionava \u201cInstruir e deleitar, moralizando, tal e o fim a que se dirige o Jornal do \n\nRecife. Instruir sem pedantismo, deleitar sem mau gosto e moralizar sem aborrecimento\u201d. \n\nCf. NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. Diarios do Recife (1829-1900). Vol. \nII (1851-1875). Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970, pp. 94-159. \n\n \nDispon\u00edvel em: http://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=705110&amp;PagFis=5333 Acessado em \n\n10.02.2014 \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=727\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=705110&amp;PagFis=5333\n\n\n \n\n103 \n \n\nCanuto C\u00e2ndido Ramos publicou pelo jornal do Recife um artigo endere\u00e7ado ao \n\npresidente da prov\u00edncia. Nele, o sargento salienta o modo como vinha sendo tratado pela \n\nadministra\u00e7\u00e3o: \n\nO abaixo assinado 1 sargento reformado do exercito preso na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o vem por meio da imprensa pedir a V. Exc\na\n providencias contra \n\na persegui\u00e7\u00e3o de que tem sido victima em nome da lei. Acha-se preso e \n\nprocessado desde 3 de Julho do anno pr\u00f3ximo passado e n\u00e3o tem sido \n\nposs\u00edvel at\u00e9 hoje ser submetido a julgamento, n\u00e3o obstante, tem sido \n\nsempre apresentado ao tribunal do jury (...) Exm. Sr a persegui\u00e7\u00e3o se \n\ntorna um esc\u00e2ndalo quando feita em nome da lei (...) Se hoje recorro a V. \n\nExc\na \n\npor meio da imprensa \u00e9 por que j\u00e1 o tenho feito aos ju\u00edzes \n\ncompetentes como por exemplo ao Dr Juiz de Direito da primeira vara \n\nOliveira Maciel (...) Hontem dirigi ao Dr. Juiz de Direito da segunda vara \n\n(...) alegando que tenho sido preterido em julgamentos por r\u00e9os \n\naffian\u00e7ados e por reos presos ha tres meses quando eu j\u00e1 conto nove de \n\ndeten\u00e7\u00e3o. Sei que com essa representa\u00e7\u00e3o, Exm. Sr, animo mais a c\u00f3lera \n\ndaqueles que n\u00e3o satisfeitos em perseguirem, levam o seu desejo ao \n\nexterm\u00ednio.  \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o, 24 de Mar\u00e7o de 1870. Canuto Candido Ramos.\n342\n\n \n\n \n\nEncontramos outras publica\u00e7\u00f5es da autoria do mesmo Canuto no jornal A \n\nRepublica. Nelas relatava ao presidente da prov\u00edncia, Diogo Velho Cavalcanti de \n\nAlbuquerque, o que se passava de arbitr\u00e1rio na institui\u00e7\u00e3o dando relevo ao fato de estar \n\nsem julgamento pelo tempo de dois anos. Afirmava que havia na pris\u00e3o detentos \u201csem \n\njulgamento e mesmo sem processos\u201d.\n343\n\n Em outra edi\u00e7\u00e3o, tal realidade era explicada em \n\nfun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos detentos, deste modo, afirmava que \u201cna casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o tem muitos presos que por n\u00e3o terem dinheiro e para custas est\u00e3o a mezes sem \n\nprocessos e culpas formadas, outros cumprindo senten\u00e7a est\u00e3o sofrendo\u201d.\n344\n\n Ao que parece \n\nsuas cartas n\u00e3o foram reputadas totalmente fr\u00edvolas pelo pr\u00f3prio presidente da prov\u00edncia, \n\numa vez que, a mesma publica\u00e7\u00e3o afirmava que Diogo Velho ordenou e \u201cCanuto foi \n\nchamado da caza de deten\u00e7\u00e3o perante elle afim de explicar todo o ocorrido desde sua \n\npris\u00e3o at\u00e9 o presente\u201d.\n345\n\n N\u00e3o sabemos as implica\u00e7\u00f5es desta a\u00e7\u00e3o. Acreditamos que n\u00e3o \n\nforam as que o reclamante esperava, pois, encontramos nova den\u00fancia menos de um m\u00eas \n\ndepois. Nela ressaltava que os pobres eram as verdadeiras v\u00edtimas do aparato prisional e \n\ndenunciava a monarquia como promotora fundamental desta situa\u00e7\u00e3o. Assim, afirma que: \n\n                                                           \n342\n\n Jornal do Recife. Domingo 27 e Segunda 28 de Mar\u00e7o de 1870. \n\nDispon\u00edvel em: http://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=705110&amp;PagFis=5298 10.02.2014 \n343\n\n A Republica. Domingo, 23 de Abril de 1871. \n344\n\n A Republica. Domingo, 30 de Abril de 1871. \n345\n\n Ibidem. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=705110&amp;PagFis=5298\n\n\n \n\n104 \n \n\n \n\nNo Brazil o governo com suas autoridades, de prop\u00f3sito escolhidas para a \n\npersegui\u00e7\u00e3o dos homens do povo, n\u00e3o se interessam pela sorte dos \n\npobres, so tratam de fazer prender perseguir os pequenos, a respeito dos \n\npresos n\u00e3o se interessam se sejam ou n\u00e3o julgados! V\u00ea o povo toda a \n\npersegui\u00e7\u00e3o que se lhe faz? E ainda crer\u00e1 nos homens que governam \n\nmandados pela monarchia? (...) V\u00ea que s\u00e3o presos os filhos do povo sem \n\nculpa formada e para forma-la passam-se tempos indeterminados e cr\u00ea \n\nainda que com essa monarchia ter\u00e1 justi\u00e7a! Que triste ilus\u00e3o! \n\nDeten\u00e7\u00e3o, 9 de Maio de 1871.\n346\n\n \n\n \n\nA partir desses casos \u00e9 poss\u00edvel perceber que a presen\u00e7a de visitantes constitui um \n\ncanal importante na socializa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a institui\u00e7\u00e3o que, deste modo, tinha \n\nseus desmandos e fragilidades alardeados pelas publica\u00e7\u00f5es locais. Cartas como essa \n\ndificilmente passariam pelo crivo da administra\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o, por\u00e9m, a constante presen\u00e7a \n\nde indiv\u00edduos intermediava o acesso dos presos a imprensa. Al\u00e9m disso, podemos \n\nasseverar que os detentos tinham acesso a esses \u201cjornais pol\u00edticos\u201d durante a gest\u00e3o do \n\nadministrador Rufino de Almeida, pois, Jefferson Mirabeau de Azevedo Soares, seu \n\nsucessor, vangloriava-se de por ter conseguido vetar a circula\u00e7\u00e3o desses jornais, logo ap\u00f3s \n\ntomar posse na dire\u00e7\u00e3o do estabelecimento. Esse administrador \u201ccreou uma biblioteca no \n\nestabelecimento\u201d, por\u00e9m, com uma outra tipo de literatura\n347\n\n. Em 1875, escrevia, ao chefe \n\nde pol\u00edcia, nestes termos: \n\nTenho a honra de levar ao conhecimento de VS\u00aa que acabo de proibir aos \n\ndetentos a leitura de jornaes pol\u00edticos podendo elles distrair-se com a dos \n\nexclusivamente liter\u00e1rios e a de livros de boa moral. (...) porquanto a \n\ndiscuss\u00e3o sempre acrimonioza dos jornaes pol\u00edticos pode concorrer para \n\ninteressar os prezos nas paix\u00f5es tumutuarias do dia dispontando-lhe \n\nemo\u00e7\u00f5es dezagrad\u00e1veis o que muito convem evitar.\n348\n\n \n\n \n\nSustar uma politiza\u00e7\u00e3o dos detentos era o des\u00edgnio da pol\u00edtica empreendida pelo \n\nnovo administrador. Temia, talvez, o recrudescimento das alian\u00e7as entre os detentos e \n\nalguns membros da elite local como ocorreu na gest\u00e3o de Rufino de Almeida. Alguns \n\ndetentos se converteram em correspondentes dos jornais de oposi\u00e7\u00e3o dialogando \n\n                                                           \n346\n\n A Republica. Domingo. 28 de Maio de 1871. \n347\n\n A Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, 2 de Maio de 1875. N\u00ba 10. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=233048&amp;pesq=CASA%20DE%20DETEN%C3%87\n\n%C3%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20187. Acessado em 15/08/2013. \n348\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/7), Novembro de 1874 - \n\nMaio de 1878, p. 39. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=233048&amp;pesq=CASA%20DE%20DETEN%C3%87%C3%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20187\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=233048&amp;pesq=CASA%20DE%20DETEN%C3%87%C3%A3o%20do%20Recife&amp;pasta=ano%20187\n\n\n \n\n105 \n \n\nconstantemente com os desafetos do administrador. Esses casos evidenciam que na Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o do Recife os detentos n\u00e3o estavam alheios ao que se passava no cotidiano \n\npol\u00edtico da cidade.  \n\nOs inimigos pol\u00edticos do administrador, tamb\u00e9m aproveitando os momentos \n\ndispon\u00edveis para visita\u00e7\u00e3o, tratavam de insuflar os presos contra o administrador atrav\u00e9s de \n\nrepresentantes que enviavam a pris\u00e3o. Isso n\u00e3o implica afirmar que os presos fossem \n\ninstrumentos ap\u00e1ticos e passivos e que simplesmente foram instrumentalizados nas \n\ndisputas entre os agentes da elite. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 prov\u00e1vel que buscassem suas pr\u00f3prias \n\nvantagens nestas alian\u00e7as, tais poderiam ser a simples den\u00fancia das pr\u00e1ticas que entendiam \n\nser arbitr\u00e1rias e injustas ou, mais pragmaticamente, dispor dos servi\u00e7os ofertados por esses \n\nadvogados com o fito de ter o seu processo agilizado nas inst\u00e2ncias da Justi\u00e7a. \n\nEnfim, conflitos fora dos muros podiam ecoar no interior da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, isto \n\nindica uma sens\u00edvel contiguidade da institui\u00e7\u00e3o com as din\u00e2micas da cidade. A presen\u00e7a de \n\ncertos visitantes podia acarretar o recrudescimento de contesta\u00e7\u00f5es das quais pretendia se \n\nprecaver o administrador. De modo que o regime de visita\u00e7\u00e3o proporciona aos detentos \n\nconstruir estrat\u00e9gias e alian\u00e7as com indiv\u00edduos que os favoreceriam. Trata-se, \u00e9 claro, de \n\nalian\u00e7as contingenciais, por\u00e9m, n\u00e3o deixavam de representar para o administrador uma \n\nfonte de preocupa\u00e7\u00e3o.   \n\nO caso mais not\u00f3rio que encontramos \u00e9, sem duvida, o que envolve o bacharel \n\nFrancisco Lucas de Souza Rangel e Borges da Fonseca. Sobre o primeiro indiv\u00edduo nos diz \n\nRufino: \n\nComo V.S.\u00aa sabe, o bacharel Francisco Lucas de Souza Rangel procura \n\npor todos os meios tirar minha for\u00e7a moral nesta Caza (...) manda todos \n\nos dias um empregado do seu escript\u00f3rio a titulo de conversar com seus \n\nconstitu\u00eddos, geralmente sentenciados, e esse empregado se conserva \n\nnas grades das priz\u00f5es de manh\u00e3 e tarde durante todas as horas de \n\nvisita e especialmente se ocupa em predispor os presos contra mim \n(...) que n\u00e3o tenham medo de castigos porque se elles forem castigados \n\nser\u00e1 isso um mal pra mim pois as coisas est\u00e3o bem arranjadas la por \n\nfora.\n349\n\n \n\n \n\nN\u00e3o encontramos maiores min\u00facias a respeito do dito Francisco Rangel, entretanto, \n\nn\u00e3o parece que limitava suas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas a instigar a rebeli\u00e3o de detentos contra o \n\n                                                           \n349\n\n  APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p.112-113. Grifos nossos \n\n\n\n \n\n106 \n \n\nadministrador, posto que, anos mais tarde o encontramos, por meio de uma publica\u00e7\u00e3o da \n\nCorte, como participe de eventos \u201csediciosos\u201d na prov\u00edncia da Para\u00edba\n350\n\n que faziam parte \n\ndo movimento social e pol\u00edtico que ficou conhecido como Quebra-Quilos.\n351\n\n O funcion\u00e1rio \n\nque a servi\u00e7o do advogado Francisco Rangel frequentava diariamente a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\nera Joaquim Correa Leal que j\u00e1 havia cumprindo pena na pris\u00e3o e conhecia bem as normas \n\nde seu funcionamento e agora retornava como representante do dito bacharel. Deste modo, \n\natuando como um intermediador entre os detentos e os opositores de Rufino de Almeida. \n\nEncontramos uma peti\u00e7\u00e3o sua remetida ao chefe de pol\u00edcia na qual, fundamentando-se no \n\nartigo 30 do regulamento prisional de 1855, reivindicava o direito de entrar no \n\nestabelecimento nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis para visita\u00e7\u00e3o. O administrador afirmava que \u201co \n\nsuplicante j\u00e1 esteve preso por suspeitas de crime de estelionato e por tal forma se tem \n\nportado\u201d.\n352\n\n No mesmo documento, Rufino de Almeida aduz que: \n\n \n\nTem sido elle quem tem acconselhado aos prezos que n\u00e3o me obdec\u00e3o e \n\nn\u00e3o temam castigos. No dia 10 do corrente foi apanhado em flagrante \n\nmandando por interm\u00e9dio de um prezo conselhos a outros para se \n\ninsubordinarem nesta Caza e assim colocarem-me em difficuldades. \n\nO suplicante esta no cazo de se n\u00e3o permittir a entrada nesta Caza, sem \n\npreju\u00edzo da ordem e da disciplina.\n353\n\n \n\n  \n\nNa pris\u00e3o, o dito funcion\u00e1rio conversava por longo tempo com o detento \u201ccelebre, \n\nFrancisco Correia de Athayde Siqueira (...) a meia voz todos os dias pela manha e pela \n\ntarde\u201d.\n354\n\n O administrador receava que tal conluio proporcionasse \u201cocurrencias \n\ndesagrad\u00e1veis nesta Caza\u201d.\n355\n\n Segundo nos informa o jornal A prov\u00edncia, n\u00e3o era para \n\nmenos, afinal, o dito preso, e seu irm\u00e3o, ambos filhos do Capit\u00e3o Ant\u00f4nio Lopes de \n\nSiqueira Braga, eram \u201ccriminosos celebres da regi\u00e3o Baixa-Verde\u201d e \u201camea\u00e7avam \n\n                                                           \n\n350\n A Na\u00e7\u00e3o: jornal pol\u00edtico e comercial. Rio de Janeiro, 22 de Dezembro de1874. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/586404/per586404_1874_00283.pdf acessado em 22/04/2013. \n\n \n351\n\n Cf. LIMA, L. M. Quebra-Quilos: uma revolta popular na periferia do Imp\u00e9rio. In: DANTAS, Monica \n\nDuarte. (Org.). Revoltas, motins, revolu\u00e7\u00f5es: homens livres pobres e libertos no Brasil do s\u00e9culo XIX. \n\n1ed.S\u00e3o Paulo: Alameda, 2011, v. 1, p. 449-483. \n352\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p.113. \n353\n\n Ibidem. \n354\n\n Ibidem. \n355\n\n Ibidem. \n\nhttp://memoria.bn.br/pdf/586404/per586404_1874_00283.pdf\n\n\n \n\n107 \n \n\nacometer a popula\u00e7\u00e3o  como j\u00e1 o tem feito\u201d, al\u00e9m disso, era conhecido por andar \n\n\u201cafrontando as autoridades e as leis\u201d.\n356\n\n \n\nEssas recomenda\u00e7\u00f5es externas provenientes dos inimigos de Rufino influenciavam, \n\nem alguma medida, a disciplina e o comportamento dos detentos, pois, algumas vezes \n\nacarretavam a\u00e7\u00f5es concretas na pris\u00e3o. Por exemplo, o preso Guilherme Francisco de Assis \n\ndepois de ser instru\u00eddo por Francisco Rangel, afirmava o administrador, \u201ctem se tornado \n\ninsubordinado e insolente para com os empregados desta Caza e at\u00e9 para comigo.\u201d\n357\n\n  \n\nAdemais, o mesmo preso \u201cpretendia evadir-se e para isto procurou um advogado \n\nque requeresse sua remo\u00e7\u00e3o para a Fortaleza do Brum\u201d.\n358\n\n Deste modo, vemos que o \n\ndetento possu\u00eda interesses pr\u00f3prios na sua rela\u00e7\u00e3o com Francisco Rangel, em troca de sua \n\n\u201cinsubordina\u00e7\u00e3o\u201d exigia os servi\u00e7os forenses do mesmo. Ao que parece, o advogado \n\nRangel nutria rela\u00e7\u00f5es de amizade com Ant\u00f4nio Borges da Fonseca, republicano bastante \n\nconhecido\n359\n\n, editor do jornal O Tribuno, publica\u00e7\u00e3o que se notabilizou pelos ataques \n\nrealizados ao administrador Rufino Augusto de Almeida\n360\n\n.  \n\nNo entendimento desta publica\u00e7\u00e3o\n361\n\n, Rufino Augusto de Almeida era \u201cpropriet\u00e1rio \n\ndaquela caza e senhor de todo o comercio e industria, que nela se faz\u201d.\n362\n\n Afirmava ainda \n\n                                                           \n356\n\n A Prov\u00edncia: \u00f3rg\u00e3o do Partido Liberal. Recife. Sabbado, 18 de Setembro de 1875. N\u00ba683. \n357\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor (4.1/5) Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 140. \n358\n\n Ibidem. \n359\n\n Cf. RICCI, Maria L\u00facia de Souza Rangel. A atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um publicista: Ant\u00f4nio Borges da \n\nFonseca, Campinas: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas, 1995; SANTOS, M\u00e1rio M\u00e1rcio de \n\nAlmeida. Um homem contra o Imp\u00e9rio: Ant\u00f4nio Borges da Fonseca. Para\u00edba: Ed. A Uni\u00e3o/ Conselho \n\nEstadual de Cultura, 1994; BRITO, Silvia Carla Pereira de. \u201cO ide\u00e1rio republicano de Antonio Borges da \n\nFonseca\u201d. In: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria \u2013ANPUH \u2022 S\u00e3o Paulo, julho 2011.  \n\n360\n Essa rela\u00e7\u00e3o de amizade \u00e9 mencionada no pr\u00f3prio Tribuno e fica expl\u00edcita quando Borges da Fonseca \n\nafirmava que: \u201cescreveram da Parahiba que eu e meu amigo Francisco Lucas de Souza Rangel estamos \n\namea\u00e7ados de ser asasinados...\u201d ( O Tribuno, 29.04.1868) \n361\n\n Conforme sabemos, esse O Tribuno come\u00e7a a circular no dia 5 de Setembro de 1866, com formato de \n\nquatro p\u00e1ginas e duas colunas. Sua orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 republicana, entre seus diretores estava Ant\u00f4nio \n\nBorges da Fonseca, al\u00e9m de lhe auxiliarem Afonso de Alburquerque Melo e Tom\u00e9 Fernandes de Castro \n\nMadeira, a tipografia do jornal se situava na rua do imperador. Do ponto de vista editorial se caracteriza \n\ncomo tendo como \u201cverdade absoluta a liberdade da imprensa, sob duas condicoes: 1\u00b0 \u2014 a de nao publicar \n\nanonimos. Portanto, quern quiser escrever para O Tribuno o fara com sua assinatura. 2\u00b0 \u2014 a de receber o \n\njornal a defesa de quern por ele for agredido.Portanto, quem for acusado pelo O Tribuno pode nele publicar \n\nsua defesa\" (O tribuno, 11.09.1866) Conforme Nascimento (1970), \u201ccirculando ora duas ora tres vezes por \n\nsemana, a 40 reis o preco do exemplar, toda a materia d'O Tribuno era constitu\u00edda de artigos ou sueltos, \n\nalguns assinados por Borges de Fonseca, outros por Afonso de Albuquerque Melo, sempre verberando os \n\nexcessos policiais, atacando a politica imperial e o Partido Progressista; criticando o recrutamento, que \n\nchamava \"cacada de homens para a guerra do Paraguay\", e atacando os Portugueses.\u201d (NASCIMENTO,1970, \n\np.249) Encerraria suas atividades em 11 de Dezembro de 1869, em virtude de problemas de sa\u00fade decreta \n\nf\u00e9rias da publica\u00e7\u00e3o e que voltaria assim que melhorasse de problemas que acometiam sua sa\u00fade, n\u00e3o voltou. \n\nPara maiores reflex\u00f5es sobre este e outros jornais publicados em Pernambuco.  Cf. NASCIMENTO, Luiz do. \n\n\n\n \n\n108 \n \n\nque \u201c(...) a casa de deten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma casa de comercio e industria (...) os fregueses andam \n\nlivremente\u201d.\n363\n\n  \n\nNeste momento se torna imperioso realizar uma breve digress\u00e3o e explanar sobre as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que levavam esta publica\u00e7\u00e3o a engrossar fileiras dos cr\u00edticos do \n\nfuncionamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o.  O administrador da pris\u00e3o afirmava \u201cque perdoa ao \n\nDr. Rangel\u201d por entender que ele era apenas um instrumento utilizado por Borges da \n\nFonseca que, por sua vez, questionava-o \u201cquanto aos deputados provinciais que lhe acusam \n\n[o administrador] esses tamb\u00e9m s\u00e3o uns ningu\u00e9ns e tamb\u00e9m meus instrumentos\u201d e, por \n\nfim, ironicamente, afirmava \u201cfelizmente me d\u00e3o sempre os primeiros lugares, obrigado Sr. \n\ncarcereiro\u201d.\n364\n\n \n\nRufino de Almeida n\u00e3o nutria boas rela\u00e7\u00f5es com Borges da Fonseca. Encontramos \n\num documento que pode lan\u00e7ar luz sobre estas afirma\u00e7\u00f5es hostis de parte a parte. Neste \n\nregistro, o administrador delatava ao chefe de pol\u00edcia um dos com\u00edcios professados pelo \n\nrepublicano e pelos demais editores do jornal Tribuno, Afonso de Alburquerque Melo e \n\nTom\u00e9 Fernandes de Castro Madeira. Em uma dessas ocasi\u00f5es Rufino de Almeida \n\ncompareceu \u201cpor simples curiosidade\u201d e parece que ficou atarantado com que ouviu. \n\nInformava que durante o evento o grupo pregava contra \u201ca influencia dos portuguezes quer \n\nno comercio quer nos neg\u00f3cios p\u00fablicos\u201d\n365\n\n, al\u00e9m disso, asseguravam que \u00e9 a Sua \n\nMajestade Imperial Pedro II que se \u201cdeve atribuir todos os males que tem afligido e que \n\nafligem o paiz\u201d.\n366\n\n Prosseguindo o com\u00edcio, \u201cdiscorreo em linguagem inconveniente sobre \n\na monarquia dizendo ser ella arvore exotica no sollo americano que o povo deve faze-la \n\ndesaparecer substituindo-a por uma confedera\u00e7\u00e3o\u201d.\n367\n\n Borges da Fonseca em sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o teria se mostrado bastante severo chegando ao ponto de \u201cpregar a  guerra de \n\nmorte aos portugueses (...) e que n\u00e3o seria um crime se o povo armado de punhal e \n\nbacamarte tirasse aos portuguezes a propriedade\u201d.\n368\n\n Sobre a pol\u00edtica local n\u00e3o eximiu o \n\npresidente da prov\u00edncia a quem \u201ccom a arma do rid\u00edculo tentou atacar o principio da \n\n                                                                                                                                                                                \nHist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. Peri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. V (1851-1875). Recife, \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, 1970, pp. 248-255. \n362\n\n O Tribuno. Recife, Sexta-feira, 08.05.1868. \n363\n\n O Tribuno. 24 de Outubro de 1868. \n364\n\n O Tribuno, Recife, 29.04.1868. Grifos nossos. \n365\n\n  APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871, p.28. \n\n366\n Ibidem. \n\n367\n Ibidem. \n\n368\nIbidem, p.29. \n\n\n\n \n\n109 \n \n\nauthoridade cobrindo de boldoes e inf\u00e2mias os agentes della com especialidade o \n\npresidente da prov\u00edncia e V.S\na\u201d\n\n.\n369  \n\nEsse interessante documento sobre a dela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica realizada por Rufino \u00e9 datado \n\nde 24 de Setembro de 1866. Segundo Luiz do Nascimento, no dia 30 de Setembro de 1866, \n\na policia dissolve um \u201ccom\u00edcio na escadaria da Matriz de S\u00e3o Jos\u00e9, prendendo os oradores \n\nAfonso de Albuquerque Melo e Antonio Borges da Fonseca.\u201d\n370\n\n A pris\u00e3o n\u00e3o foi suficiente \n\npara silenciar Borges da Fonseca, afinal, quase dois anos depois \u00e9 poss\u00edvel encontrar uma \n\nconvocat\u00f3ria para mais um desses meetings que aconteceriam  na mesma matriz de S\u00e3o \n\nJos\u00e9, nela Borges da Fonseca convida os \u201cconservadores, progressistas, liberaes, radicais a \n\ncomparecem; e ent\u00e3o  delucidadas as quest\u00e3o ante o povo, decidir\u00e1 elle o que lhe \n\nconvier\u201d.\n371\n\n \n\nEm suma, Rufino de Almeida desempenhou, no m\u00ednimo, um papel ativo no processo que \n\nculminou na repress\u00e3o da pol\u00edcia, vale ressaltar que todos os indiv\u00edduos detidos foram \n\nremetidos justamente para a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife.  \n\nAssim, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que a t\u00f4nica do jornal no que tange \u00e0 Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o fosse de severas criticas. Mesmo do interior da institui\u00e7\u00e3o os editores \n\ncontinuaram abastecendo com suas reflex\u00f5es a publica\u00e7\u00e3o, possivelmente, utilizaram-se do \n\nexpediente de fazer passar correspond\u00eancias de maneira extraoficial, assim, burlando o \n\nregulamento. Afonso de Albuquerque Mello, tamb\u00e9m editor do jornal, escreve de uma das \n\ncelas da Casa de Deten\u00e7\u00e3o sobre o epis\u00f3dio em que eles foram detidos: \n\n \n\nQual foi afinal nosso crime por fim, n\u00e3o h\u00e1 algum desses miser\u00e1veis que \n\no digam (...) Qual foi o nosso crime desgracados, dizei-o (...) Pregavamos \n\nnas reuni\u00f5es doutrinas perigosas e p\u00fanhamos em risco a ordem social! \u00c9 \n\nat\u00e9 onde chega somente contra n\u00f3s vosso libello. Que doutrina eram \n\nestas? Eram doutrinas que a lei proibia? (...) Se as doutrinas n\u00e3o eram \n\ncriminozas onde estavam o perigo? (...) O perigo, desgracado, era dos \n\ninteresses luzitanos que vivem de nosso trabalho e q vos pagam, sem \n\nvergonhas e descarados, para cometerem attentados e os sustentardes pela \n\nimprensa. (...) Quando chegar o dia das contas que ser\u00e1 de v\u00f3s \n\ndesgra\u00e7ados? (...) O que \u00e9 que faz as revolu\u00e7\u00f5es sanguin\u00e1rias? S\u00e3o as \n\ndoutrinas que a lei n\u00e3o pro\u00edbe, a simples propaganda de uma necessidade \n\nsocial (...) ou o attentado de um direito outorgado por lei. (...) Vois sois \n\n                                                           \n369\n\n Ibidem, p.29. \n370\n\n O Tribuno. Recife, Sexta-feira, 08.05.1868. \n371\n\n Jornal do Recife. 07.08.1868 \n\n\n\n \n\n110 \n \n\nus desgracados, uns loucos. Miseraveis assalariados do ouro portuguez \n\n(...) v\u00f3s infames vendedores de palavras sem nexo. \n\nDeten\u00e7\u00e3o, 18 de Outubro de 1866, Affonso de Albuquerque Mello.\n372\n\n \n\n \n\nBorges da Fonseca foi o ultimo a ser liberto do c\u00e1rcere, na ocasi\u00e3o, afirmava que \n\n\u201cforam-me abertas as portas da bastilha pernambucana as 8 horas da noite do dia 1/12/ \n\n1866, tendo sido eu ali sepultado, com meus filhos e amigos, as 6 horas da tarde de 30 de \n\nsetembro\u201d.\n373\n\n Ao longo da vida, sua  perspectiva e milit\u00e2ncia  pol\u00edtica o colocou, por vezes, \n\nem contato as pris\u00f5es imperiais. N\u00e3o raro, o encontramos na condi\u00e7\u00e3o de advogado de \n\ndefesa dos presos, como foi o caso de defender Francisco Jos\u00e9 Ouvidio, inclusive, sendo o \n\nr\u00e9u \u201cpor unanimidade de votos absolvido pelo mesmo conselho\u201d.\n374\n\n  \n\nDe modo que a Casa de Deten\u00e7\u00e3o passa ganhar maior relevo em suas reflex\u00f5es \n\ndenunciando as pr\u00e1ticas consideradas esp\u00farias que ali existiam. Fornece para nossa \n\npesquisa alguns ind\u00edcios importantes no qual assevera a intensa pr\u00e1tica comercial existente \n\nna pris\u00e3o, afirmando constantemente que Rufino era \u201cum feliz prevaricador que \u00e1 feito \n\nfortuna na caza de deten\u00e7\u00e3o fortuna com que nunca sonhou\u201d.\n375\n\n O trabalho nas oficinas \n\npassou a ser enfatizado como forma de evidenciar que Rufino de Almeida as \n\ninstrumentalizava em proveito particular. Podemos ler em uma das edi\u00e7\u00f5es do jornal: \n\n \n\n O que faz o atual administrador da casa de deten\u00e7\u00e3o sabe o toda esta \n\ncidade. (...) que se fala ter o administrador uma venda aberta na caza de \n\ndeten\u00e7\u00e3o, padaria, caza de pasto e que vende pela manh\u00e3 caf\u00e9 aos presos \n\npor 80 rs a x\u00edcara (...) Ignora ter-se dito que as quitandeiras que ali v\u00e3o \n\ns\u00e3o somente da privan\u00e7a do administrador? Esas e muitas couzas n\u00e3o \n\nest\u00e3o no dom\u00ednio do publico? Mas, meu Deus, si todas aquelas acusa\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o filhas da ma vontade, o que se deve concluir! Que peza sobre Rufino \n\nde Almeida a exacras\u00e3o publica, e neste caso o senhor Rufino de Almeida \n\n\u00e9 bem infeliz.\n376\n\n  \n\n       \n\nDe acordo com informa\u00e7\u00f5es contidas no jornal, as rela\u00e7\u00f5es comerciais eram \n\nabertamente praticadas na Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Denunciava que o preso Epifanio fazia da \n\n                                                           \n372\n\n O Tribuno. Recife. Ter\u00e7a-feira, 25 de Outubro de 1866. \n373\n\n O Tribuno. Recife, 03.12.1866 apud NASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. \n\nPeri\u00f3dicos do Recife (1821-1924). Vol. V (1851-1875) Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970, \n\npp. 248-255. \n374\n\n Jornal do Recife. 27.04.1868 \n375\n\n O Tribuno. Recife, 22.05.1868. \n376\n\n O Tribuno. Recife, 21. 04. 1868 \n\n\n\n \n\n111 \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o um verdadeiro mercado, pois, possu\u00eda \u201cem sua selula sigarros, xarutos, papel, \n\npena, etc. para vender aos presos\u201d.\n377\n\n  \n\n         Essas e outras afirma\u00e7\u00f5es publicadas pelo Tribuno s\u00e3o anunciadas anteriormente em \n\numa carta que foi redigida coletivamente pelos pr\u00f3prios presos e que tinha como \n\ndestinat\u00e1rio o Ministro da Justi\u00e7a. Sobre a venda de comida na pris\u00e3o, os detentos \n\nafirmavam que \u201ctoudas duas oras entra um grande tabuleiro de comida com carne guizada i \n\nbem temperada e o bom feij\u00e3o para prezos que n\u00e3o s\u00e3o racionados pagando eles 10 mil reis \n\npor m\u00eas, esta comida \u00e9 feita na cozinha e vendidas pelos negros\u201d.\n378\n\n Neste registro, o \n\ngrande alvo das admoesta\u00e7\u00f5es \u00e9 o administrador Rufino de Almeida que conforme o \n\nconte\u00fado exposto era acusado de motivar grandes infort\u00fanios aos sentenciados, deste \n\nmodo, os presos demandavam ao ministro da justi\u00e7a \u201cque se nos mande a caza de deten\u00e7\u00e3o \n\numa cumi\u00e7\u00e3o\u201d.\n379\n\n  \n\nEsse documento \u00e9 bastante relevante na medida em que exp\u00f5e um entendimento \n\ndiferente do regime de trabalho nas oficinas, assim, nos fornece um contraponto escrito \n\npelos pr\u00f3prios detentos. O que anteriormente foi descrito como furto de materiais das \n\noficinas de sapataria, emerge com outra conota\u00e7\u00e3o: aux\u00edlio as suas fam\u00edlias necessitadas e \n\ndesamparadas. Transcrevemos abaixo alguns trechos dessa carta que lan\u00e7am luz sobre as \n\nquest\u00f5es que estamos discutindo. Nela podemos ler: \n\n \n\n(...) ninhuma autoridade enfurtifica\u00e7\u00e3o do governo pode fabricar e nem \n\nnegociar com genero ninhum principalmente no interior de hua sidade \n\ncentro de hu\u00e1 cadeia (...) como pode o Sr Dr. Rufino te uma fabrica de \n\nsapatos hubrigando os sentenciados a trabalharem para elle (...) por calsa \n\ndesta oficina sofremos na cadeia mil infurtunios (...) si nos compramos \n\nacasa algum cabedal e quisemos mandar para nossos parentes he tumados \n\nnu  port\u00e3o isomos lancados no cuarto escuro a p\u00e3o e \u00e1gua (...) mande pelo \n\namor de Ds hua comi\u00e7\u00e3o (...) p. q a de Pernambuco he touda amiga do \n\nadministrador (...) ouvimos dizer que nas outras priz\u00f5es do Brazil v\u00e3o as \n\nautoridades vizitar os prezos ezaminar seos acontecimentos (...) Sr. s\u00e3o \n\ntantas patifarias nesta cadeia que h\u00e1 ordem para os negros n\u00e3o \n\nvenderem arois nem mucuzar de milho (...) porem vendece todos os \n\ndias dois tabulheiros de arois da caza do Sr. Rufino e serto o que disse \n\nsua majestade quando veio a Pernambuco em mil oito cento e secenta \n\nque a cadeia parecia uma caza de feira. (...) Sr. Minstro trabalhamos p. \n\no administrador doutor porem he contra nossa vontade i assim dezejamos \n\nser atendidos, ou trabalhar para a na\u00e7\u00e3o ou comprar nosso cabedal aos \n\n                                                           \n377\n\n O Tribuno. Recife, 08. 05.1868 \n378\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 06. Carta dos Detentos sapateiros ao Ex. Sr. Ministro da Justica, p. 210. \n379\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n112 \n \n\nneguciantes e vender nossa obras aos mesmos. Ahi vai assignados todos \n\nos sapateiros que trabalh\u00e3o.\n380\n\n \n\n \n\nImportar salientar que ao assinar o documento como \u201cos sapateiros que trabalham\u201d \n\nos presos demonstram que sabiam que viviam em uma sociedade onde \u201co trabalho se \n\nconverteu em um dos elementos mais distintivos da vida cotidiana nas pris\u00f5es\u201d.\n381\n\n Mais \n\nainda, revelam uma estrat\u00e9gia importante, uma vez que, os presos que trabalhavam em \n\noficinas, especialmente, as mais importantes, como era a da sapataria para a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o, utilizavam o trabalho por eles realizado como \u201celemento central nas negocia\u00e7\u00f5es \n\nem torno das regras internas da pris\u00e3o e nos limites de poder no interior dos grupos de \n\npreso, bem como entres estes e as autoridades e guardas da pris\u00e3o\u201d.\n382\n\n \n\n Inicialmente, elaboram uma cr\u00edtica do regime de trabalho instalado por Rufino de \n\nAlmeida. O que o administrador caracterizava por furto dos materiais na carta aparece \n\ncomo aux\u00edlio \u00e0s fam\u00edlias carentes, afinal, entediam que os objetos eram frutos do seu \n\ntrabalho e j\u00e1 haviam comprado as materiais-primas no estabelecimento prisional. Ainda \n\nsobre as oficinas revelam predile\u00e7\u00e3o para trabalharem para os negociantes da cidade ou \n\npara o Estado. Merece men\u00e7\u00e3o especial o trecho que ressalta a proibi\u00e7\u00e3o dos negros \n\nentrarem no estabelecimento tinha por intuito alavancar a venda de alimentos ofertados \n\npela casa do administrador. \u00c9 importante ressaltar o desejo dos detentos de continuar \n\ncomprando aos \u201cnegros\u201d arroz e mungunz\u00e1 e n\u00e3o os ofertados pela administra\u00e7\u00e3o. Isso \n\nsignifica dizer que para os presos a proibi\u00e7\u00e3o ou restri\u00e7\u00e3o da entrada de quitandeiras era \n\nreputada como prejudicial. Isso desnuda o car\u00e1ter humanit\u00e1rio de cr\u00edtica ao regime de \n\nvisitas e a insere no seio de disputas comerciais que existiam no interior da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o.  E, por fim, alude que quando de sua visita \u00e0 prov\u00edncia, o imperador Pedro II \n\nhavia sublinhado que, em fun\u00e7\u00e3o da intensa din\u00e2mica comercial existente, a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o se parecia com uma casa de feira. \n\n Algumas dessas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o reafirmadas pelo jornal o Tribuno dois anos \n\ndepois em 1868. Nele o articulista lista uma s\u00e9rie de desmandos que Rufino de Almeida \n\n                                                           \n380\n\n Ibidem. \n381\n\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. p.43 \n382\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n113 \n \n\nincorria, dentre os quais, ressalta que \u201cquando algum preso faz alguma obra para sua \n\nfam\u00edlia \u00e9 apreendida como contrabando dizendo se ser produto para a capela\u201d.\n383\n\n \n\nDa aprecia\u00e7\u00e3o e escrut\u00ednio desses casos pontuais \u00e9 poss\u00edvel tecer algumas asser\u00e7\u00f5es \n\num pouco mais abrangentes. Ao longo deste cap\u00edtulo elencamos uma s\u00e9rie de evid\u00eancias \n\nque nos possibilitam afirmar que houve intensa intera\u00e7\u00e3o entre os habitantes e/ou \n\ntranseuntes da \u00e1rea central da cidade do Recife e a Casa de Deten\u00e7\u00e3o no contexto aqui \n\nexaminado. De modo que essas sociabilidades tiveram implica\u00e7\u00f5es tanto para o \n\nfuncionamento institucional, como suscitaram um aprendizado social nos sujeitos \n\nenvolvidos, fossem eles detentos ou visitantes. \n\n A presen\u00e7a de visitantes na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife inviabilizou parte do \n\nprojeto da reforma prisional, especialmente, no que concerne ao isolamento penal. \n\nLocalizada em uma regi\u00e3o de grande din\u00e2mica comercial, a institui\u00e7\u00e3o foi, gradativamente, \n\nincorporada na vida cotidiana de muitos indiv\u00edduos que, antes de medo, tinham na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o uma fonte de renda e contendiam com as autoridades para nela se imiscuir. \n\nComo ressaltamos na parte inicial deste trabalho, o estabelecimento prisional, entre outras \n\nfun\u00e7\u00f5es, deveria atuar como artif\u00edcio intimidador na medida em que demonstrava em sua \n\nimpon\u00eancia a presen\u00e7a da Justi\u00e7a criminal. Entretanto, em fun\u00e7\u00e3o de sua constante \n\ncircula\u00e7\u00e3o na Casa de Deten\u00e7\u00e3o, esses visitantes constru\u00edram um entendimento da pris\u00e3o \n\nque n\u00e3o se pautou nessa representa\u00e7\u00e3o normatizadora. Ao contr\u00e1rio, negligenciou-a. Nos \n\ncomportamentos desses in\u00fameros indiv\u00edduos, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel perceber o medo como \n\nprincipal condutor das intera\u00e7\u00f5es registradas, deste modo, essa estrat\u00e9gia de intimidar a \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre da cidade a partir da edifica\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o logrou o \u00eaxito \n\nesperado pelos seus idealizadores, ao menos, nos casos aqui examinados.  \n\nNesse sentido, constatamos duas implica\u00e7\u00f5es imediatas que contrariam as \n\npremissas da reforma prisional e que foram decorr\u00eancias da presen\u00e7a cotidiana desses \n\nvisitantes: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o se manteve isolada das din\u00e2micas da cidade e nem \n\nmesmo conseguiu exercer o poder de intimida\u00e7\u00e3o que parte da elite almejava. Por outro \n\nlado, os detentos vivenciaram o c\u00e1rcere de modo bastante distinto do que prescrevia as \n\nlegisla\u00e7\u00f5es, entre outras raz\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o do regime de visitas efetivado. Mesmo \n\n                                                           \n383\n\n O Tribuno. Recife, Segunda-feira, 21 de Abril de 1868.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=xx1419&amp;pesq=Rufino%20Augusto%20de%20Almei\n\nda&amp;pasta=ano%20186  Acessado em 18.11.2013 \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=xx1419&amp;pesq=Rufino%20Augusto%20de%20Almeida&amp;pasta=ano%20186\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=xx1419&amp;pesq=Rufino%20Augusto%20de%20Almeida&amp;pasta=ano%20186\n\n\n \n\n114 \n \n\ntrancafiados tiveram acesso a uma gama de produtos e servi\u00e7os que iam de bebidas \n\nespirituosas at\u00e9 o casamento com \u201cmancebas\u201d.  \n\nAl\u00e9m disso, essas idas di\u00e1rias de indiv\u00edduos ao c\u00e1rcere forneceram aos detentos um \n\ncanal por meio do qual acessavam as autoridades e tinham a possibilidade de denunciar as \n\nagruras da vida na pris\u00e3o. Em certo sentido, os visitantes se constitu\u00edram em vetor de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com a sociedade, especialmente, para os presos pobres, que indispunham de \n\nrecursos para contratar os servi\u00e7os de advogados e procuradores. \u00c9 bem verdade que muito \n\npouco foi efetivamente elaborado a partir dessas den\u00fancias no sentido de melhorar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o da vida no c\u00e1rcere, por outro lado, n\u00e3o se pode atribuir a perman\u00eancia deste \n\nquadro ao desconhecimento da vida cotidiana dos presos. Talvez, a continuidade de \n\npr\u00e1ticas atrozes nas pris\u00f5es, nos fale mais acentuadamente sobre as fun\u00e7\u00f5es sociais dessa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n115 \n \n\n3. GRADES AFORA: OS DETENTOS, SEUS PERCURSOS E \n\nPERCAL\u00c7OS \n\n \n\no cap\u00edtulo anterior discutimos a presen\u00e7a constante de visitantes nas instala\u00e7\u00f5es \n\nda Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, bem como, suas a\u00e7\u00f5es e diversas rela\u00e7\u00f5es com \n\nos detentos. Assim, investigamos um fluxo de pessoas de fora para dentro do \n\nestabelecimento prisional. Por sua vez, este cap\u00edtulo aborda a possibilidade de alguns \n\ndetentos da institui\u00e7\u00e3o transporem o seu per\u00edmetro imediato a partir da rotina de trabalhos \n\no que implicava transitar pelas ruas da cidade interagindo com a din\u00e2mica social \n\ncircundante. Evidenciamos a exist\u00eancia de fluxo de dentro para fora da institui\u00e7\u00e3o. Esse era \n\num momento que, sem d\u00favida, permitia n\u00e3o s\u00f3 adquirir os mais diversificados produtos \n\ncomo tamb\u00e9m retomar velhos h\u00e1bitos, assim, refazendo antigas pr\u00e1ticas que o projeto de \n\ncorre\u00e7\u00e3o prisional pretendia ilidir. Deste modo, tal possibilidade afetou diretamente a \n\nfun\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o em, ao menos, dois de seus pilares: o isolamento e a intimida\u00e7\u00e3o. O \n\nobjetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 reconstituir alguns dos itiner\u00e1rios realizados pelos detentos em \n\nsuas andan\u00e7as e dimensionar as decorr\u00eancias deste fluxo para a din\u00e2mica institucional, \n\nassim como, perscrutar as alian\u00e7as que permitiam os detentos cotidianamente esmaecer \u00e0s \n\nregras oficiais. \n\n \n\n3.1 - Os presos e o servi\u00e7o da faxina  \n\n \n\n Outro canal que aproximava os detentos da popula\u00e7\u00e3o e da vida cotidiana da \n\ncidade era a possibilidade de alguns grupos de detentos por determina\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \n\nCriminal e do regulamento institucional estarem submetidos a realizar diversos trabalhos. \n\nNas ruas da cidade, portanto, transitavam presos que, se por um lado, tinham sua for\u00e7a de \n\ntrabalho espoliada pelas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, por outro, nessas idas e vindas, interagiam e \n\nconstru\u00edam cumplicidades com os guardas, bem como, com a popula\u00e7\u00e3o das freguesias \n\ncentrais da cidade. \n\n Nas modernas pris\u00f5es imperiais a determina\u00e7\u00e3o do trabalho p\u00fablico dos \n\ncondenados a pena de gal\u00e9s possibilitou a presen\u00e7a de detentos pelas ruas das cidades. Essa \n\npenalidade estava disposta no C\u00f3digo Criminal do Imp\u00e9rio e deveria incidir tanto em \n\nN \n\n\n\n \n\n116 \n \n\nhomens livres como em escravos, por\u00e9m, conv\u00e9m ressaltar que n\u00e3o era executada em \n\nmulheres, menores de 21 anos e maiores de 60 anos de idade. Em conformidade com o \n\nartigo 44 do C\u00f3digo Criminal, \u201ca pena de gal\u00e9s sujeitar\u00e1 os r\u00e9os a andarem com calceta no \n\np\u00e9 e corrente de ferro, juntos ou separados, e a empregarem-se nos trabalhos p\u00fablicos da \n\nProv\u00edncia onde tiver sido cometido o delito, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governo\u201d.\n384\n\n Al\u00e9m destes, os \n\nafricanos livres, oriundos da Lei anti-tr\u00e1fico de 1831, foram largamente utilizados em \n\nalgumas prov\u00edncias do imp\u00e9rio como for\u00e7a de trabalho nas institui\u00e7\u00f5es, especialmente, na \n\nCorte.\n385\n\n  \n\n Essa n\u00e3o era uma situa\u00e7\u00e3o peculiar do Recife e de certa maneira os presos eram \n\nfiguras recorrentes no cen\u00e1rio urbano das cidades imperiais. Indo e vindo, carregando \n\nmateriais os mais diversos, quase sempre realizando atividades consideradas de grosso \n\ntrato. Al\u00e9m disso, n\u00e3o podemos negligenciar os constantes deslocamentos que esses \n\nindiv\u00edduos perfaziam escoltados pelas ruas da cidade com o fito de se apresentarem \u00e0s \n\nautoridades competentes. Apesar da recorr\u00eancia, seu tr\u00e2nsito nas ruas nunca passou \n\ndespercebido perante olhar das pessoas de modo que \u201ca sa\u00edda de presos pela cidade foi \n\npreocupa\u00e7\u00e3o constante da chefia de pol\u00edcia e da administra\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es, pelos \n\ntranstornos que causavam\u201d.\n386\n\n \n\n  No Rio de Janeiro, por exemplo, os condenados \u00e0s penas de trabalhos p\u00fablicos \n\neram transeuntes rotineiros e \u201csa\u00edam diariamente \u00e0s ruas da Corte levando e trazendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es e atitudes que afetavam a rotina e os objetivos pretendidos pelo Estado com o \n\nconfinamento prisional\u201d.\n387\n\n Na prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo, igualmente, os gal\u00e9s \u201cpasseavam \n\nem geral garbosos pelas ruas da cidade (como se n\u00e3o fossem condenados)\u201d.\n388\n\n Na Bahia, o \n\ndeslocamento desses indiv\u00edduos tamb\u00e9m pode ser verificado, bem como, a constante \n\nreivindica\u00e7\u00e3o por partes destes para continuar circulando pela cidade, afinal, \u201cmesmo \n\n                                                           \n384\n\n BRASIL. C\u00f3digo Criminal (1830). Recife: Typographia Universal, 1858. Nova edi\u00e7\u00e3o / pelo doutor Braz \n\nFlorentino Henriques de Souza. Art.44. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.senado.gov.br/bdsf/item/id/221763 Acessado em: 10/09/2013. \n385\n\n Cf. ARA\u00daJO, Carlos Moreira de. C\u00e1rceres Imperiais: a Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte 1831-1861. \n\nCampinas, S\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas, 2009. \n386\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p. 130. \n387\n\n SANT`ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.11. \n388\n\n Bruno, Ernani Silva. Hist\u00f3ria e Tradi\u00e7\u00f5es da cidade de S\u00e3o Paulo: Burgo de Estudantes (1828-1872) 2\u00ba \n\nEd. Jos\u00e9 Olympo Editora,1954, Vol. II, p. 746 Apud GONCALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Sistema \n\nprisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na cidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p. 71. \n\nhttp://www2.senado.gov.br/bdsf/item/id/221763\n\n\n \n\n117 \n \n\nacorrentados os gal\u00e9s preferiam respirar o ar das ruas \u00e0 ficarem nos cub\u00edculos \u00famidos da \n\npenitenci\u00e1ria\u201d.\n389\n\n \n\n  Essa situa\u00e7\u00e3o por ser constatada nas principais prov\u00edncias do imp\u00e9rio de modo que \n\nsuscitou algumas reflex\u00f5es no \u00e2mbito do governo geral. Nesse contexto, o discurso das \n\nautoridades da Justi\u00e7a se inclinava pela extin\u00e7\u00e3o da pena de gal\u00e9s, uma vez que, tal \n\npenalidade implicava em grande concentra\u00e7\u00e3o de condenados \u201cque aru\u00e3o quase sem \n\noccupa\u00e7\u00e3o nas capitais provinciais\u201d.\n390\n\n Em um dos relat\u00f3rios defendia que \u201cvivendo em \n\ncomum com os inteiramente reclusos, gozam sobre estes da vantagem de sair diariamente \n\ncomo ocupados no servi\u00e7o do asseio e economia da pris\u00e3o e das reparti\u00e7\u00f5es ou esta\u00e7\u00f5es \n\npublicas e algumas vezes varrer e limpar ruas\u201d.\n391\n\n  \n\n Sem d\u00favida, na vida enclausurada das pris\u00f5es, sa\u00eddas di\u00e1rias pelas ruas da cidade \n\neram privil\u00e9gios concretos e n\u00e3o podem ser negligenciadas em nossa an\u00e1lise. Ademais, se \n\nlevarmos em conta que tanto escravos como livres eram pass\u00edveis de assim serem punidos, \n\na pris\u00e3o, em alguma medida, perderia \u201ca virtude da intimida\u00e7\u00e3o, especialmente, para os \n\ncriminosos de condi\u00e7\u00e3o servil que consideram vantajosa a troca da escravid\u00e3o pela vida \n\nfolgada e ociosa das pris\u00f5es\u201d.\n392\n\n Essa quest\u00e3o suscitou intensos debates, afinal, detinha \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica na medida em que essas \n\nautoridades consideravam nodal a dimens\u00e3o coibente das penas e das pris\u00f5es, deste modo, \n\nentendia-se que \u201cuma pena que n\u00e3o intimida, longe de reprimir, provoca e excita ao \n\ncrime\u201d.\n393\n\n Essas idas e vindas pelas ruas, simultaneamente, impossibilitava o isolamento \n\npenal e esmaecia o poder de intimida\u00e7\u00e3o da pena, uma vez que, alguns detentos poderiam \n\nlevar uma vida menos desditosa do que fora de seus muros, especialmente, os escravos. \n\n                                                           \n389\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p. 161. \n390\n\n BRASIL. MINISTRO DA JUSTI\u00c7A (Joaquim Octavio Nebias). Relat\u00f3rio do anno de 1869, apresentado \u00e0 \n\nassembl\u00e9ia geral legislativa na 2\u00ba Sess\u00e3o da 14\u00ba Legislatura. p. 23. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1862/000023.html Acesso: 21/01/2013 \n\n \n391\n\n BRASIL. MINISTRO DA JUSTI\u00c7A (Manoel Antonio Duarte de Azevedo). Relat\u00f3rio do anno de 1874, \n\napresentado \u00e0 assembl\u00e9ia geral legislativa na 3\u00ba Sess\u00e3o da 15\u00ba Legislatura. p. 41. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html. Acessado em: 20/01/2013. \n392\n\n BRASIL. MINISTRO DA JUSTI\u00c7A (Manoel Antonio Duarte de Azevedo). Relat\u00f3rio do anno de 1873, \n\napresentado \u00e0 assembl\u00e9ia geral legislativa na 3\u00ba Sess\u00e3o da 15\u00ba Legislatura. p. 42. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html. Acessado em: 20/01/2013. \n393\n\n BRASIL. MINISTRO DA JUSTI\u00c7A. Relat\u00f3rio do anno de 1869, p. 23.  \n\nDispon\u00edvel em:http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1862/000023.html Acessado em: 21/01/2013 \n\n \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1862/000023.html\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1862/000023.html\n\n\n \n\n118 \n \n\n Na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife os detentos encontravam ainda outra possibilidade \n\nde transitar pelas ruas. O regulamento de 1855 indicava que os presos da terceira e quarta \n\nclasse estavam incumbidos de realizar o servi\u00e7o de faxina da institui\u00e7\u00e3o. Sabemos que, \n\nnesse contexto, a quest\u00e3o da higiene era um dos postulados mais emblem\u00e1ticos do \n\nmovimento de reforma das pris\u00f5es nos oitocentos, especialmente, por serem estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es concebidas como locais disseminadores de epidemias e \u201cmiasmas\u201d pela cidade. \n\nDeste modo, dispunha o regulamento acerca destas quest\u00f5es: \n\n \n\nArt. 13. Todas as pris\u00f5es ser\u00e3o numeradas varridas diariamente e lavadas \n\nao menos uma vez por semana, bem como fornecidas de \u00e1gua para todos \n\nos uzos de maneira a conservar-se permanentemente a maior limpeza e \n\nasseio.   \n\n  \n\nArt.14. O servi\u00e7o designado no artigo precedente ser\u00e1 realizado pelos \n\nescravos ou pelos condenados a trabalhos p\u00fablicos e na falta desses por \n\npessoa contratata para esse fim. \n\n \n\nArt. 15. Os presos das duas classes anteriores perceber\u00e3o alguma \n\ngratifica\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os prestados a qual ser\u00e1 arbitrada pelo Chefe de \n\nPolicia e n\u00e3o poder\u00e3o recusar-se aos trabalhos que pelo administrador lhe \n\nfor determinado salvo por incomodo de mol\u00e9stia ou dando outra pessoa \n\npara fazer seu servi\u00e7o.\n394\n\n \n\n \n\nConv\u00e9m salientar que os detentos que trabalhavam nas oficinas existentes no \n\nestabelecimento \u201cficariam dispensados de todo o servi\u00e7o determinado no artigo 13, que \n\nobrigava os presos \u00e0 limpeza das pris\u00f5es\u201d.\n395\n\nA maneira como \u00e9 redigida os artigos acima \n\nn\u00e3o esclarece os meandros desta atividade que al\u00e9m da limpeza dos c\u00f4modos internos e \n\nexternos do estabelecimento, era composta da sa\u00edda do detento da pris\u00e3o a fim de conduzir \n\nos g\u00eaneros aliment\u00edcios ou mesmo para transportar outros produtos necess\u00e1rios ao \n\nfuncionamento da institui\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso considerar que concomitante \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es \n\nregulamentares existia certa ordem costumeira que concorria para definir e conformar \n\nefetivamente o cotidiano e a din\u00e2mica das diversas atividades que integravam a vida na \n\n                                                           \n394\n\n Regulamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife. 16 de Agosto de 1855. Artigo 2\u00ba. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o \n\neletronico da Biblioteca Nacional, sec\u00e7\u00e3o de manuscritos:  \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf  \n\nAcesso: 02/02/2013 \n395\n\n NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. \u201cPunir, Corrigir, Lucrar: O trabalho penal na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife na segunda metade do s\u00e9culo XIX - experi\u00eancias e repercuss\u00f5es.\u201d In: Hist\u00f3ria e \n\nPerspectivas, Uberl\u00e2ndia (49): 239-266, jul./dez. 2013, p. 256. \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf\n\n\n \n\n119 \n \n\npris\u00e3o. Este \u00e9 caso do servi\u00e7o de faxina. Como exp\u00f5e de modo elucidativo o pr\u00f3prio \n\nadministrador, Rufino de Almeida: \n\n \n\nTem-se entendido, desde a antiga cadeia, por servi\u00e7o de fachina, n\u00e3o s\u00f3 \n\ntodo aquele que diz respeito a limpeza interna e externa do \n\nestabelecimento, como tamb\u00e9m a conduc\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros para a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos detentos, mat\u00e9ria prima para as officinas, enfim todo o \n\nservi\u00e7o externo que tem necessidade um estabelecimento desta ordem.\n396\n\n \n\n \n\n \n\nNesse sentido, podemos afirmar que se tratava de um momento que conferia certa \n\nautonomia aos detentos, neste caso, aos escravos e sentenciados. No interregno entre a \n\npris\u00e3o e a rua, alguns deles vivenciavam momentos de sociabilidades e, n\u00e3o raro, voltavam \n\nmunidos de objetos proibidos e os introjetavam no estabelecimento prisional.  \n\nDentro ou fora do per\u00edmetro da institui\u00e7\u00e3o, o trabalho penal, caracterizado neste \n\ncontexto como elemento nodal para reestruturar a moral dos condenados, foi tamb\u00e9m um \n\nsuporte para autonomia dos detentos. Al\u00e9m disso, as duas modalidades de trabalho \n\nprisional \u2013 o trabalho p\u00fablico for\u00e7ados dos gal\u00e9s e pris\u00e3o com trabalho \u2013 embora tivessem \n\npressupostos e finalidades distintas existiram simultaneamente como forma de labuta para \n\nos detentos.\n397\n\n Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que mesmo com \u201ca implanta\u00e7\u00e3o das \n\npenitenci\u00e1rias no Brasil, o trabalho for\u00e7ado dos sentenciados a pena de gal\u00e9s coexistiu com \n\no novo regime prisional enquanto durou a escravid\u00e3o\u201d.\n398\n\n \n\nO modo como era executado o servi\u00e7o de faxina possibilitava ainda os escravos \n\nserem remunerados pelos seus servi\u00e7os \u201cprestados\u201d, o que foi alvo de crescentes obje\u00e7\u00f5es \n\npor parte dos seus respectivos senhores. Entendiam eles que tal artif\u00edcio \u201ctornaria a pris\u00e3o \n\n                                                           \n396\n\n APEJE, CDR, Oficio do Administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, ao Chefe de Policia, Luiz Martins \n\nPereira, 20 de Julho de 1866, vol. 6, p. 160. \n397\n\n Assim estavam dispostas as penas no C\u00f3digo Criminal: Art. 46 \u2013 A pena de pris\u00e3o com trabalho obrigar\u00e1 \n\naos r\u00e9us a ocuparem-se diariamente no trabalho que lhes for destinado dentro do recinto das pris\u00f5es, na \n\nconformidade das senten\u00e7as e dos regulamentos policiais das mesmas pris\u00f5es [...] Art. 44 \u2013 A pena de gal\u00e9s \n\nsujeitar\u00e1 os r\u00e9us a andarem com calceta no p\u00e9 e corrente de ferro, juntos ou separados, e a empregar -se nos \n\ntrabalhos p\u00fablicos da prov\u00edncia onde tiver sido cometido o delito \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governo.\u201d C\u00f3digo \n\nCriminal do Imp\u00e9rio do Brasil, comentado e anotado pelo Conselheiro Vicente Alves de Paula Pessoa. 2\u00aa \n\ned. (aumentada). Rio de Janeiro: Livraria Popular de A. A. da Cruz Coutinho, 1885, artigo 46, p. 119 e artigo \n\n44, p. 115. \n398\n\n TRINDADE, C. M. \u201cA implanta\u00e7\u00e3o do trabalho prisional na penitenci\u00e1ria da Bahia (1833-1865)\u201d. In: \n\nCOELHO, Maria Thereza \u00c1vila Dantas; CARVALHO FILHO, Milton J\u00falio de. (Org.). Pris\u00f5es numa \n\nabordagem interdisciplinar. 1ed. Salvador: EDUFBA, 2012, v. 1, p. 15-30. \n\n\n\n \n\n120 \n \n\ndos mesmos em vantagem e n\u00e3o em castigo\u201d\n399\n\n, sendo tal concess\u00e3o revogada do \n\nregulamento seguinte, em 1885. Legalmente, inclusive, o C\u00f3digo Criminal vetava a pena \n\nde pris\u00e3o com trabalho para infratores de condi\u00e7\u00e3o escrava, mas n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o perscrutada escravos trabalhando em oficinas ou mesmo com alguma \n\nautonomia no interior da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do trabalho propriamente \n\ndito como decorr\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es pessoais que constru\u00edam.  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o era bem exemplificada pelo pr\u00f3prio escravo do administrador Rufino \n\nde Almeida. O administrador por mais de uma vez ao longo de sua gest\u00e3o teve que se \n\nausentar do cargo em fun\u00e7\u00e3o de problemas de sa\u00fade ou mesmo para representar a prov\u00edncia \n\nnas exposi\u00e7\u00f5es que ocorriam na Corte, deixando o administrador interino em seu lugar. \n\nEssas ocasi\u00f5es s\u00e3o importantes para nosso des\u00edgnio na medida em que podem fornecer \n\numa leitura diferente daquela apresentada por Rufino de Almeida  e se n\u00e3o \u00e9 capaz de ser \n\num contraponto \u00e0s percep\u00e7\u00f5es de Rufino de Almeida, seguramente, \u00e9 um complemento que \n\nn\u00e3o pode ser preterido. \n\n Administrador interino, em 1874, Theot\u00f4nio Soares de Avellar remetia \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao chefe de pol\u00edcia sobre o escravo Jacinto, propriedade do administrador \n\nefetivo. Este escravo, \u201cpernoitava dentro do circuito das muralhas e em um dos quartos da \n\ncasa que deita para o jardim\u201d.\n400\n\n Interrogado a respeito de tal regalia, Jacinto afirmou que \n\n\u201c(...) durante a administra\u00e7\u00e3o do seu Senhor tivera por dormit\u00f3rio o indicado quarto e que \n\ncontinuava ainda a te-lo por permiss\u00e3o q se lhe fazia\u201d.\n401\n\n Ademais, o dito escravo, segundo \n\nTheot\u00f4nio Soares de Avellar, era arguto e ludibriador, pois queria:  \n\n \n\n(...) andar cal\u00e7ado e limpo e intitulava-se empregado da casa, gozando \n\ndos foros de homem livre e que estimulava aos meus subalternos, isto, \u00e9 \n\naos respec\nvos\n\n guardas cuja classe queria ele pertencer. E com essa astucia \n\ne requintada aud\u00e1cia illudia a todos e ate o fez com o cadete que fazia \n\nparte da for\u00e7a sob o comando do tenente. O grave inconveniente a que \n\nestava submetido o estabelecimento me parece intuitivo pois q era \n\nf\u00e1cil ao mesmo escravo ministrar bebidas espirituosas a alguns \n\ndetentos, m\u00e1xime aos da 1\u00ba classe com quem nutre rela\u00e7\u00f5es de \n\namizade e ainda mais f\u00e1cil lhe era ocultar as vasilhas, j\u00e1 no velho \n\ntelhereiro que serve que j\u00e1 n\u00e3o fica contiguo a cuzinha e alli chegarem \n\n                                                           \n399\n\n MAIA, Clarissa Nunes. Op. cit, p.216. \n400\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Correspond\u00eancia entre o Administrador Interino e o Chefe de Policia. Vol. 11, p. 59. \n401\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n121 \n \n\nelas de prompto e a salvo as m\u00e3os dos detentos livres e escravos que as \n\nseis horas da manha saem para seus respectivos trabalhos.\n402\n\n  \n\n \n\nSe no interior da pris\u00e3o construir boas rela\u00e7\u00f5es era fundamental para alcan\u00e7ar \n\nalguns benef\u00edcios na rua estava longe de ser diferente. Os escravos em suas andan\u00e7as pela \n\ncidade aproveitavam para angariar proveitos pr\u00f3prios o que acarretava, entre outras \n\nquest\u00f5es, conflitos imediatos envolvendo os senhores de escravos, o administrador do \n\nestabelecimento e o chefe de pol\u00edcia. Conv\u00e9m ressaltar que, em conformidade com o \n\nregulamento da institui\u00e7\u00e3o, os escravos poderiam ser recolhidos mediante a requisi\u00e7\u00e3o do \n\npropriet\u00e1rio a fim de sofrer os castigos no interior do estabelecimento. Ao transitarem pela \n\ncidade executando o servi\u00e7o de faxina n\u00e3o hesitavam em comerciar com a popula\u00e7\u00e3o do \n\nentorno auferindo alguns ganhos. \n\n Nesse sentido, as reclama\u00e7\u00f5es dos senhores propriet\u00e1rios afirmavam que o \n\nadministrador utilizava seus escravos em proveito pr\u00f3prio, como foi o caso do j\u00e1 \n\nmencionado escravo Benedito de Miguel Augusto de Oliveira, membro do conselho fiscal \n\ndo Imperial Instituto Pernambucano de Agricultura.\n403\n\n Sua obje\u00e7\u00e3o ao administrador foi \n\ndecorr\u00eancia de ter encontrado o dito escravo \u201cem uma das ruas da cidade vendendo \n\nvassouras\u201d, fato que o levou a denunciar Rufino de Almeida ao \u201cDr. Juiz Municipal \n\nsuplente da 2\u00b0 Vara\u201d afirmando que ao inv\u00e9s de ser castigado e sofrer as agruras da \n\ndeten\u00e7\u00e3o \u201co seu escravo estava ganhando 400 reis di\u00e1rios\u201d.\n404\n\n A fim de refutar que o dito \n\nescravo Benedicto andava em seus servi\u00e7os particulares, o administrador mobiliza \n\nnovamente o argumento das pr\u00e1ticas rotineiras como aporte legitimador para tal atividade. \n\nEm interrogat\u00f3rio ao chefe de pol\u00edcia, o escravo afirmava que trabalhava de servente na \n\nenfermaria e nas oras vagas trabalhava fabricando vassouras. Sobre a venda nas ruas da \n\ncidade e a realiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de faxina Rufino de Almeida argumentava que: \n\n \n\nAt\u00e9 hoje semelhante servi\u00e7o se tem feito com a regularidade poss\u00edvel \n\ncomo por VS\na\n e seus antecessores tem sido observado; saindo os escravos \n\ne na falta destes os sentenciados devidamente escoltados. Como \u00e9 \n\ncostume muito antigo alguns escravos ou sentenciados aproveitam estas \n\n                                                           \n402\n\n Idem, p. 59-60. Grifos Nossos. \n403\n\nAlmanack Administrativo, Mercantil e Industrial de Pernambuco. 1860-1864, p. 228. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docmulti.aspx?bib=[cache]5129901184351.DocLstX&amp;pasta=ano%20186&amp;\n\npesq=Miguel%20Augusto%20de%20Oliveira. Acessado em: 28.11.2013. \n404\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR, Oficio do Administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, ao Chefe de Policia, Luiz \n\nMartins Pereira, 20 de Julho de 1866, vol. 6, p. 160. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docmulti.aspx?bib=%5bcache%5d5129901184351.DocLstX&amp;pasta=ano%20186&amp;pesq=Miguel%20Augusto%20de%20Oliveira\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docmulti.aspx?bib=%5bcache%5d5129901184351.DocLstX&amp;pasta=ano%20186&amp;pesq=Miguel%20Augusto%20de%20Oliveira\n\n\n \n\n122 \n \n\nocasi\u00f5es para venderem alguns artefatos de sua ind\u00fastria como v.g \n\nchap\u00e9us, vasouras e trancas. Isto posto succed\u00eao que hoje pela manha \n\nsahisse em servi\u00e7o fachina devidamente acompanhado pelo soldado de \n\nPol\u00edcia Ant\u00f4nio Mendes.\n405\n\n \n\n \n\n \n\nAssim, muitos senhores entendiam que a vida na pris\u00e3o para estes escravos era mais \n\nauspiciosa do que em seus dom\u00ednios e, al\u00e9m disso, por determina\u00e7\u00e3o do regulamento, o \n\npropriet\u00e1rio ainda deveria arcar com os gastos realizados por seus respectivos escravos \n\ncom alimenta\u00e7\u00e3o e o tratamento na enfermaria da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. O artigo 15 \n\nsupramencionado gerava \u201creclama\u00e7\u00f5es dos senhores dos escravos\u201d\n406\n\n e o administrador \n\nendossava estas cr\u00edticas. Segundo ele, \u201cn\u00e3o tem justifica\u00e7\u00e3o plausivel que aos escravos e \n\nsentenciados se arbitre uma gratifica\u00e7\u00e3o pelo servi\u00e7o de varrer, lavar e limpar as cellulas \n\nque ocupp\u00e3o\u201d.\n407\n\n Neste mesmo documento tratava de amainar os \u00e2nimos dos propriet\u00e1rios \n\npelo que declarava que \u201cat\u00e9 esta data a nenhum se conced\u00eao a gratifica\u00e7\u00e3o mencionada no \n\ndito artigo e n\u00e3o tem dito fiel execu\u00e7\u00e3o\u201d.\n408\n\n O que demonstra claramente a for\u00e7a dos \n\ncostumes de uma sociedade escravista interferindo na aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes da reforma \n\nprisional.  \n\nEm 1872, no jornal A Prov\u00edncia, essa opini\u00e3o tamb\u00e9m era sustentada por um \n\narticulista, que assinava com o pseud\u00f4nimo de Jo\u00e3o Tonto. Aconselhava um grupo de \n\nquatro escravos do finado Jo\u00e3o da Cunha Magalh\u00e3es que intentavam a liberdade e foram \n\nremetidos para Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u201ce ahi foram castigados a palmatoadas pelo attrevimento \n\ninsano de pretenderem serem legalmente reconhecidos libertados\u201d. Em defesa destes \n\nindiv\u00edduos, seguia advertindo que \u201cn\u00e3o fossem elles tirados da casa de deten\u00e7\u00e3o [...] attento \n\no estado das cousas, alli estavam mais garantidos do que em m\u00e3os de seus pretensos \n\nsenhores\u201d.\n409\n\n \n\nEm suas formula\u00e7\u00f5es, hoje cl\u00e1ssicas, George Rusche e Otto Kischeimer \n\nressaltavam o quanto as pris\u00f5es deveriam apresentar padr\u00f5es rigorosos para manter sua \n\nfinalidade de intimida\u00e7\u00e3o, ou seja, o princ\u00edpio da \u201cless eligibility\u201d. De acordo esse \n\n                                                           \n405\n\n Ibidem. \n406\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor.  (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865, p.184. \n\n407\n Ibidem. \n\n408\n Ibidem. \n\n409\n  A Prov\u00edncia. \u201cA morte pela liberdade\u201d. Recife,  17 de Dezembro de 1872, p. 4. \n\n\n\n \n\n123 \n \n\npostulado de pesquisa, para que possa manter as san\u00e7\u00f5es preventivas a partir da pena de \n\npriva\u00e7\u00e3o da liberdade, as pris\u00f5es devem apresentar em seu funcionamento cotidiano as \n\npiores e mais degradantes condi\u00e7\u00f5es, assim, estar em reclus\u00e3o deve ser considerada a mais \n\nhorrenda das experi\u00eancias sociais, muito mais degradante do que a mais \u00ednfima atividade \n\nfora do c\u00e1rcere. Para n\u00e3o se converterem em locais almejados pelos segmentos mais \n\ndepauperados de uma determinada sociedade, as pris\u00f5es devem apresentar as mais \n\naviltantes condi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia humana. Nesta perspectiva, se o sistema prisional \n\napresentar condi\u00e7\u00f5es mais dignas para os presos do que para as classes mais pobres de uma \n\nsociedade, o efeito de intimida\u00e7\u00e3o da pena n\u00e3o pode ser efetivado.\n410\n\n \n\nApesar de gen\u00e9rico e pensado para explicar espa\u00e7os espec\u00edficos, esse postulado n\u00e3o \n\ndeixar de clarificar as assertivas acima. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso mencionar que \u201cpelo \n\nprinc\u00edpio da less eligibility, as condi\u00e7\u00f5es de vida dentro do c\u00e1rcere variam em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida daqueles que est\u00e3o em torno \u00e0 institui\u00e7\u00e3o penitenci\u00e1ria\u201d.\n411\n\n Em uma \n\nsociedade escravista como a brasileira, as condi\u00e7\u00f5es da pris\u00e3o poderiam ser mais \n\nauspiciosas do que no dom\u00ednio de certos senhores de escravos. Assim, \u00e9 poss\u00edvel sugerir \n\nque a Casa de Deten\u00e7\u00e3o podia representar uma melhoria na vida de alguns escravos e \n\ndemais segmentos pauperizados. Com isso, n\u00e3o afirmamos que a pris\u00e3o era um local \n\nalmejado por estes indiv\u00edduos, sugerimos, isto sim, que no seu interior era poss\u00edvel que \n\nalguns desses indiv\u00edduos encontrassem padr\u00f5es de exist\u00eancia correlatos ou superiores aos \n\nque vivenciavam cotidianamente, tamanha a precariedade dessas exist\u00eancias depauperadas. \n\nAo menos \u00e9 o que nos leva a crer o caso do escravo Francisco, propriedade do Major \n\nAlexandre Correia de Castro, que tentou a todo custo ludibriar a administra\u00e7\u00e3o da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife para nela continuar recluso e, portanto, n\u00e3o voltar aos dom\u00ednios do dito \n\nmajor que habitava na prov\u00edncia da Para\u00edba. Para isso: \n\n(...) por um calculo absurdo do mesmo escravo continua elle a conserva-\n\nse prezo pois que desejando por qualquer meio que seja deixar de ir para \n\no poder do supplicante, lembrou-se de inculcar-se por criminoso de morte \n\n(...) e mais crime ia elle citando se lhe fosse perguntado com tanto que \n\ndesse em resultado demorar sen\u00e3o impossibilitar sua volta para o poder \n\ndo supplicante. N\u00e3o sendo portanto do arb\u00edtrio do escravo demorar sua \n\nida para o poder do seu legitimo senhor, mentindo e allegando crimes \n\n                                                           \n410\n\n NEDER, Gizlener. Nota Introdut\u00f3ria. In: RUSCHE Georg; KIRCHEIMER, Otto. Puni\u00e7\u00e3o e Estrutura \n\nSocial. Rio de Janeiro: Revan, 2004. \n411\n\n VIEIRA, Adriana Dias. Significado de penas e tratamentos desumanos: an\u00e1lise hist\u00f3rico-\n\njurisprudencial comparativa em tr\u00eas sistemas jur\u00eddicos: Brasil, Europa e Estados Unidos. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado)-UFPB/CCJ, Jo\u00e3o Pessoa, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.altrodiritto.unifi.it/ricerche/latina/dias/  Acessado em: 12.01.2014 \n\nhttp://150.165.241.35/scripts/odwp032k.dll?t=bs&amp;pr=ufpb_wpor&amp;db=ufpb_db&amp;use=pn&amp;disp=list&amp;sort=on&amp;ss=NEW&amp;arg=vieira,%7Cadriana%7Cdias\nhttp://www.altrodiritto.unifi.it/ricerche/latina/dias/\n\n\n \n\n124 \n \n\nfant\u00e1sticos em prov\u00edncias longiquas e sendo as provas muito tardias sen\u00e3o \n\nimposs\u00edveis daria lugar que ficasse mais tempo na casa de deten\u00e7\u00e3o (...) \n\ntomando em considera\u00e7\u00e3o tudo isso e pezando os documentos inclusos os \n\nquais levam \u00e0 evidencia mathematica o dolo, fraude e m\u00e1 f\u00e9 das \n\nalega\u00e7\u00f5es do escravo.\n412\n\n \n\n \n\nA imagem da pris\u00e3o que \u00e9 constru\u00edda por esses cativos a partir de sua vida di\u00e1ria na \n\ndeten\u00e7\u00e3o esmaece o sentido intimidador bosquejado por parte da elite imperial recifense, \n\nembora, \u00e9 preciso dizer que a \u201ca pena de pris\u00e3o, que tinha por fundamento b\u00e1sico a \n\ncorre\u00e7\u00e3o moral do criminoso a partir da rotina do trabalho, era aplicada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o livre, \n\nj\u00e1 que n\u00e3o se cria na perfectibilidade do escravo e, al\u00e9m disso, para alguns cativos a estada \n\nna pris\u00e3o poderia ser menos violenta e at\u00e9 mesmo mais confort\u00e1vel\u201d.\n413\n\n Apesar dos \n\nintensos castigos f\u00edsicos a que estavam submetidos, esses indiv\u00edduos encontraram na pris\u00e3o \n\num subterf\u00fagio que os permitia gozar de uma prec\u00e1ria autonomia, ainda assim, por vezes, \n\nsuperior aos padr\u00f5es que encontravam na vida di\u00e1ria sob a \u00e9gide da escravid\u00e3o.  \n\nEm suma, a possibilidade de angariar algum cabedal e se locomover pelas ruas da \n\ncidade \u2013 com probabilidade concreta de evas\u00e3o - tornou a vida carcer\u00e1ria de alguns dos \n\npresos menos isolada do que prescrevia os padr\u00f5es de funcionamento das modernas pris\u00f5es \n\noitocentista. Assim, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, no recorte aqui examinado, n\u00e3o logrou \n\nser o purgat\u00f3rio terreno que parte da elite tencionou que fosse. Isto muito em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndiversas brechas e possibilidades que os detentos constru\u00edam ou simplesmente utilizavam \n\nem fun\u00e7\u00e3o de j\u00e1 estarem contidas no pr\u00f3prio ordenamento. Em seguida, analisaremos mais \n\ndetidamente o contexto dessas sa\u00eddas pelas ruas da cidade e a maneira como os detentos, \n\napesar de escoltados, utilizavam esses momentos em proveito pr\u00f3prio. \n\n \n\n3.2 - A escolta, a rua e os detentos \n\n \n\n A sa\u00edda dos presos ainda que escoltados pelos soldados n\u00e3o impedia a  perpetra\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rios atos incompat\u00edveis com as prescri\u00e7\u00f5es contidas no ordenamento institucional. \n\n                                                           \n412\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR, Vol. 04, p. 241. \n413\n\n ALBUQUERQUE NETO, F. S. C.  O cotidiano dos escravos na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife (1855-1888). \n\nIn: 5\u00ba Encontro Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional, 2011, Porto Alegre. Caderno de Resumos - \n\n5\u00ba Encontro Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional. Porto Alegre: Oikos, 2011. v. 1. p. 73-73. \n\n\n\n \n\n125 \n \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de faxina, os presos eram escoltados pelos chamados \n\n\u201cguardas da fachina\u201d. Segundo Rufino de Almeida:  \n\n \n\nDesde que tomei posse (1\u00ba de Novembro de 1855) continuei sem \n\ninterrup\u00e7\u00e3o ate hoje no costume authorizado pelos antecessores de V. S.\u00aa \n\nde empregar no servi\u00e7o da entrega do expediente, do acompanhamento \n\ndos presos em servi\u00e7o de fachina e dos que s\u00e3o reclamados authoridades, \n\nas pra\u00e7as da guarda que para isso s\u00e3o designadas pelo nome \u201cpra\u00e7as da \n\nfachina\u201d. Desde que essa Caza funciona (1855) trazem os guardas um \n\ncerto numero de pra\u00e7as especialmente destinadas a esse servi\u00e7o. \n\nPrezentemente o numero de pra\u00e7as fachineiras da guarda da Deten\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nem numero de 4.\n414\n\n \n\n \n\nEssas pra\u00e7as estavam respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a externa do estabelecimento, o \n\nfuncionamento interno cabia aos guardas empossados pelo chefe de pol\u00edcia. Conforme o \n\nartigo 112\u00ba do regulamento, \u201ca vigil\u00e2ncia exterior das pris\u00f5es ser\u00e1 feita por sentinellas da \n\nguarda militar que deve haver na entrada do estabelecimento postadas essas sentinellas \n\nsobre o muro nos lugares dos angulos onde h\u00e1 guaritas\u201d.\n415\n\n O servi\u00e7o de escolta dos presos, \n\ntanto para o servi\u00e7o de faxina do estabelecimento prisional quanto na condu\u00e7\u00e3o de presos \n\npara se apresentarem \u00e0s diversas autoridades era realizado por esses soldados extra\u00eddos do \n\ncontingente da guarda externa. A utiliza\u00e7\u00e3o desses indiv\u00edduos nem sempre agradava o \n\ncomandante das armas, autoridade respons\u00e1vel pelas pra\u00e7as, especialmente, quando o \n\nadministrador os utilizava no servi\u00e7o de portadores de correspond\u00eancias da institui\u00e7\u00e3o.  \n\nAs cr\u00edticas elaboradas pelo comandante das armas eram retrucadas por Rufino de \n\nAlmeida afirmando que: \n\nN\u00e3o havendo outros soldados a minha disposi\u00e7\u00e3o para escoltarem presos \n\nas sallas das audi\u00eancias nem para o servi\u00e7o de entrega de of\u00edcios outro \n\nrem\u00e9dio n\u00e3o h\u00e1 se n\u00e3o occupar alguns da guarda externa. Sendo diminuto \n\no numero de guardas para o servi\u00e7o interno e nem podendo eu obrigalos a \n\nsemelhante servi\u00e7o inteiramente extranho a suas obriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel satisfazer os desejos do Ex\nmo \n\nComandante das armas.\n416\n\n \n\n                                                           \n414\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor.(4.1/6), Julho de 1871-Setembro de \n\n1874, p.273 \n\n415\n Regulamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife. 16 de Agosto de 1855. Artigo 112\u00ba. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf  \n\nAcesso: 02/02/2013 \n416\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor.  (4.1/6)- Julho de 1871-Setembro de \n\n1874, p.273.  \n\nhttp://objdigital.bn.br/acervo_digital/div_manuscritos/cmc_ms618_21_79/cmc_ms618_21_79.pdf\n\n\n \n\n126 \n \n\nNa documenta\u00e7\u00e3o examinada se torna patente que o contingente de pra\u00e7as encarregadas de \n\nassegurar a vigil\u00e2ncia do estabelecimento oscilou bastante e a requisi\u00e7\u00e3o para ampliar sua \n\nquantidade era pauta rotineira nos of\u00edcios remetidos ao chefe de pol\u00edcia. \n\n Outra quest\u00e3o que nos interessa ressaltar \u00e9 o comportamento desses indiv\u00edduos em \n\nseus respectivos postos de trabalho. Longe de manterem postura irrepreens\u00edvel, muitas das \n\nvezes transgrediam as normas mais elementares de sua profiss\u00e3o e atuavam com certa \n\npermissividade perante os detentos. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \u201cas reclama\u00e7\u00f5es \n\nquanto ao decoro em servi\u00e7o dos guardas do estabelecimento e dos soldados que faziam a \n\nvigil\u00e2ncia externa eram constantes\u201d.\n417\n\n Abundam na documenta\u00e7\u00e3o alus\u00f5es realizadas pelo \n\nadministrador no sentido de denunciar as pr\u00e1ticas dos soldados respons\u00e1veis pela guarda \n\nexterna do estabelecimento, chegando mesmo ao ponto de relatar o administrador que \u201cas \n\npra\u00e7as conversam e cant\u00e3o em voz alta ao ponto de incomodar (...) se occupam nas horas \n\nvagas em jogos\u201d.\n418\n\n A impostura das pra\u00e7as grassava as fragilidades da vigil\u00e2ncia. Numa \n\ndessas situa\u00e7\u00f5es, as pra\u00e7as foram encontradas \u201cdeitadas e despidas no ch\u00e3o e abra\u00e7adas \n\ncada um com uma mulher em posi\u00e7\u00f5es e trajos que a dec\u00eancia n\u00e3o permite descrever\u201d.\n419\n\n \n\nA des\u00eddia destes soldados, n\u00e3o raro, culminava com afrontas e provoca\u00e7\u00f5es \n\ndesferidas contra o administrador.\n420\n\n Um destes soldados, Joaquim Pinto de Oliveira, ao \n\nser encontrado dormindo no seu posto de trabalho, no port\u00e3o principal da institui\u00e7\u00e3o, foi \n\npreso e prorrompeu em amea\u00e7as. Encontramos registros na documenta\u00e7\u00e3o que assinalavam \n\nque \u201cabandonam as pra\u00e7as seus postos durante o dia e com especialidade pela madrugada \n\namanhecendo muitas vezes sem o pessoal preciso para as sentinellas e para o servi\u00e7o de \n\nfachina\u201d.\n421\n\n  \n\nCom ordenados bastante ex\u00edguos, esses indiv\u00edduos eram, em sua maioria, \n\nrecrutados entre os segmentos mais pauperizados da sociedade de onde tamb\u00e9m eram \n\noriundos os detentos. Assim, \u201cgrande parte dos soldados era recrutada \u00e0 for\u00e7a entre as \n\ncamadas pobres da popula\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o os diferenciava muito da origem social da maioria \n\n                                                           \n417\n\n MAIA, Clarissa Nunes. Op, cit. p.224. \n418\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor.  (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro \n\nde 1865, p.54. \n419\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR.  Vol. 04, Novembro de 1864, p. 408. \n420\n\n Para um exame desses conflitos confira a tese de doutorado de MAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados..Op. \n\ncit. Especialmente o subitem intitulado \u201cPresos bem comportados, guardas indisciplinados\u201d que integra o 4\u00ba \n\ncap\u00edtulo. \n421\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871. p. 62. \n\n\n\n \n\n127 \n \n\ndos presos\u201d.\n422\n\n Encontramos em um dos of\u00edcios remetidos pela administra\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o \n\na reclama\u00e7\u00e3o por parte desses soldados acerca de seus vencimentos. Nesta ocasi\u00e3o, perante \n\nas indica\u00e7\u00f5es do administrador para manterem atentos nas sentinelas, retrucavam que \u201ccom \n\n500 rs n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sustentarem-se\u201d.\n423\n\n Quantos aos guardas, encontramos v\u00e1rios pedidos \n\nde demiss\u00e3o do estabelecimento em fun\u00e7\u00e3o dos parcos vencimentos. \n\n Na Casa de Deten\u00e7\u00e3o, conforme o regulamento, era vetado o acesso desses \n\nsoldados ao interior das celas a fim de coibir trocas comerciais ou contatos considerados \n\ninadequados com os detentos. Cotidianamente, no entanto, eram esses mesmos soldados \n\nque estavam incumbidos de escoltar os presos em suas andan\u00e7as pela cidade e, nestas \n\nocasi\u00f5es, n\u00e3o hesitavam em comerciar com os detentos e, assim, urdir v\u00ednculos de \n\ncumplicidades com alguns deles. Ademais, os pr\u00f3prios guardas respons\u00e1veis pela \n\nseguran\u00e7a interna da institui\u00e7\u00e3o eram afeitos ao com\u00e9rcio com os presos. Emblem\u00e1tico \n\nneste aspecto \u00e9 o ingresso das \u201cbebidas espirituosas\u201d. Denunciava o administrador acerca \n\ndesta quest\u00e3o que: \n\n \n\nAlguns guardas se mostram omissos no cumprimento de seos deveres \n\ninfringindo abertamente as disposi\u00e7\u00f5es do Regulamento permitindo, uns, \n\no ingresso de bebidas espirituosas e sendo outros os proprios conductores \n\nde tais bebidas das quais tamb\u00e9m usam dando assim trist\u00edssimo exemplo \n\naos presos.\n424\n\n \n\n \n\n Na ocasi\u00e3o de ser interrogado pelo administrador acerca de tal pr\u00e1tica, qual seja, \n\nfornecer e beber com os detentos, o guarda Jos\u00e9 Rufino Coelho, empossado em Abril de \n\n1865, que se apresentava ao posto de trabalho quase sempre em \u201cestado vergonhoso\u201d de \n\nembriaguez, admitiu tal pr\u00e1tica e afirmava que se portava de tal modo \u201cpor que \u00e9 sempre \n\nbom viver bem com todos\u201d.\n425\n\n J\u00e1 o seu colega de profiss\u00e3o, o guarda Guilherme Tel \n\nSchifter notabilizava-se por \u201cembreagar-se frequentemente\u201d e ser c\u00e9lebre \u201cconductor de \n\naguardente para os presos com os quaes convive aceitando donativos e at\u00e9 alimentos\u201d.\n426\n\n  \n\n                                                           \n422\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p. 130. \n423\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n\n1871. p. 228 \n424\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Janeiro \n\nde 1871, p. 272. \n425\n\n Ibidem. \n426\n\n Ibidem. \n\n\n\n \n\n128 \n \n\n Possivelmente, o com\u00e9rcio acima descrito atuava como complemento de seus \n\nparcos soldos. Na perspectiva dos detentos, dentro ou fora do estabelecimento, a parceria \n\ncom os guardas e pra\u00e7as se tornava elemento fundamental que permitia contornar as \n\ndisposi\u00e7\u00f5es do regulamento em proveito pr\u00f3prio. Neste sentido, \u201cestabelecer parcerias com \n\nfuncion\u00e1rios era imprescind\u00edvel para aqueles que buscavam um melhor tratamento na \n\npris\u00e3o. Somente com a coniv\u00eancia dos guardas e do pessoal da administra\u00e7\u00e3o era poss\u00edvel \n\ninfringir as normas oficiais\u201d.\n427\n\n \n\nAs pra\u00e7as, respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a externa e pela escolta dos condenados nas \n\nruas da cidade, n\u00e3o destoavam muito da conduta apresentada pelos guardas, ao contr\u00e1rio, \n\nse apresentavam no estabelecimento para ocupar o posto de forma bastante indecorosa, \n\nalguns deles \u201cdescal\u00e7os, em camizas de manga, \u00e9brios, parecendo mais escravos do que \n\nlivres\u201d.\n428\n\n No que concerne ao com\u00e9rcio com os detentos, como salientado anteriormente, \n\neles eram explicitamente vetados pelo regulamento de adentrarem no recinto das pris\u00f5es, \n\ntal disposi\u00e7\u00e3o pretendia evitar rela\u00e7\u00f5es comerciais e contatos mais comprometedores entre \n\nos detentos e as pra\u00e7as. Ainda assim, estes procuravam de todas as maneiras estreitarem os \n\ncontatos com os detentos. Numa dessas ocasi\u00f5es, as pra\u00e7as Manoel Luiz de Oliveira \n\nBarroso e Ol\u00edmpio Afonso, ambos do 2\u00ba Batalh\u00e3o de infantaria, foram detidas em fun\u00e7\u00e3o \n\nde: \n\n \n\n(...) haverem se introduzido disfar\u00e7adamente no interior das pris\u00f5es para \n\nterem comunica\u00e7\u00e3o com os detentos o que \u00e9 expressamente proibido as \n\npra\u00e7as que est\u00e3o de guarda. Os mencionados soldados faziam parte da \n\nguarda desta caza e sendo advertidos pelo empregado em servi\u00e7o que n\u00e3o \n\npodiam comunicar-se com os presos, retirando-se voltar\u00e3o disfar\u00e7ados, \n\nisto \u00e9, sem corriame e com fardas desabotoadas e assim conseguir\u00e3o ter \n\nentrada. Tenho verificado que a raz\u00e3o de pretenderem sempre as \n\npra\u00e7as que fazem parte da guarda comunicarem-se com os prezos \u00e9 \n\npara combinarem o modo de vender aguardente a estes quando est\u00e3o \n\nem servi\u00e7o de fachina e elles soldados de sentinellas o que por mais \n\nde uma vez se tem realizado.\n429\n\n \n\n \n\n                                                           \n427\n\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p.143. \n428\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro de \n\n1865, p. 31. \n429\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro de \n\n1865, p.36. Grifos nossos. \n\n\n\n \n\n129 \n \n\nAl\u00e9m disso, a entrada de bebidas na Casa de Deten\u00e7\u00e3o era denunciada pelos \n\ndesafetos pol\u00edticos do administrador nos jornais da cidade. Em dessas publica\u00e7\u00f5es, Borges \n\nda Fonseca afirmava que, em fun\u00e7\u00e3o de sua passagem como detento na institui\u00e7\u00e3o, \n\nconhecia as brechas existentes e por isso afirmava que \u201cassim como sei como se passa \n\naguardente em bule sei como se constitue a caza de deten\u00e7\u00e3o em cova de caco na qual tem \n\no administrador jus vitae et necis sobre os presos que tem a infelicidade de o \n\nsuportarem\u201d.\n430\n\n \n\n\u00c9 equivocado pensar a rela\u00e7\u00e3o entre os guardas e detentos exclusivamente em \n\ntermos de antagonismos decorrentes das posi\u00e7\u00f5es ocupadas na institui\u00e7\u00e3o prisional. Nesta \n\ncomplexa intera\u00e7\u00e3o, as pr\u00e1ticas, os h\u00e1bitos e a pr\u00f3pria origem social, concorriam para \n\naproximar os dois grupos, ao menos, mais do que pretendiam as autoridades da justi\u00e7a \n\ncriminal. Liga\u00e7\u00f5es estas que poderiam abrir caminho para a exist\u00eancia de certos \n\nconsentimentos, assim, \u00e9 poss\u00edvel que \u201co bom relacionamento com os presos pode ter \n\nestimulado as negligencias\u201d.\n431\n\n Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso atentar que essa afinidade entre \n\nalguns detentos e os soldados \u201cparece ter ocorrido devido ao fato de eles compartilharem \n\nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de vida e, por isso, se perceberem como mesmo grupo social \n\nfavorecendo a empatia mutua\u201d.\n432\n\n  \n\nPor outro lado, se n\u00e3o podemos endossar a exist\u00eancia de um antagonismo \n\nperempt\u00f3rio entre guardas e detentos n\u00e3o conv\u00e9m ignorar os in\u00fameros conflitos que os \n\nopunham dentro e fora do per\u00edmetro institucional. Posi\u00e7\u00e3o mais ponderada \u00e9 buscar no \n\njogo de interesses concretos em que estavam imersos esses sujeitos os condicionantes que \n\nimpulsionavam aproxima\u00e7\u00f5es e distanciamentos. Nesse sentido, \u00e9 preciso estar c\u00f4nscio que \n\n\u201ca vida na pris\u00e3o \u00e9 antes mantida por um jogo de tarefas di\u00e1rias e de concess\u00f5es entre o \n\ngrupo dirigente e os presos\u201d.\n433\n\n  \n\nMesmo que indisciplinada, essas pra\u00e7as da pol\u00edcia eram essenciais para \n\nfuncionamento do estabelecimento e, constantemente, o administrador requeria amplia\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n430\n\n O Tribuno. Recife, Quarta-feira, 20.10.1868. \u201cCova de Caco\u201d, uma express\u00e3o oriunda da mitologia \n\nromana, equivale a um esconderijo de ladr\u00f5es. Cf. SPALDING, Tassilo Orpheu. Dicion\u00e1rio da Mitologia \n\nGreco-Latina. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia, 1965. \n431\n\n GON\u00c7ALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Cadeia e Corre\u00e7\u00e3o: Sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p.126. \n432\n\n Ibidem, p.115. \n433\n\n SANT`ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.21. \n\n\n\n \n\n130 \n \n\ndos seus quadros. Ao que nos importa enfatizar, a aus\u00eancia ou brusca redu\u00e7\u00e3o no \n\ncontingente da guarda externa implicava a paralisa\u00e7\u00e3o de certas atividades, entre as quais, \n\no servi\u00e7o de faxina e condu\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros para o estabelecimento. A despeito de suas \n\nimposturas, eram essenciais para \u201cacompanhar os prezos que saem em servi\u00e7o de condu\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00eaneros alimenticios todos os dias pela manha\u201d.\n434\n\n Assim, pelas ruas da cidade, por \n\nvezes, presos e pra\u00e7as andavam convertendo essas ocasi\u00f5es em momentos de lazer e \n\ndivertimentos. Em seguida, analisamos as rotinas e os roteiros dessas sa\u00eddas da pris\u00e3o.  \n\n \n\n3.3 \u2013 Transeuntes e itiner\u00e1rios \n\n \n\n Como aludimos anteriormente, a id\u00e9ia de isolamento penal era nodal na perspectiva \n\ndos reformadores por ser considerado o momento que, ao ter um \u201cencontro com sua \n\npr\u00f3pria consci\u00eancia e com aquilo que pode ilumina-l\u00f3 de dentro\u201d\n435\n\n, suscitava no indiv\u00edduo \n\ncriminoso os meios para uma auto corre\u00e7\u00e3o moral. Afinal, vigorava o entendimento que \n\n\u201cjogado na solid\u00e3o o condenado reflete. Colocado a s\u00f3s na presen\u00e7a de seu crime, ele \n\naprende a odi\u00e1-lo, e se sua alma n\u00e3o estiver empedernida pelo mal \u00e9 no isolamento que o \n\nremorso vir\u00e1 assalt\u00e1-lo\u201d.\n436\n\n Assim, antes mesmo proceder \u00e0 separa\u00e7\u00e3o entre os pr\u00f3prios \n\ndetentos era necess\u00e1rio extirpar os v\u00ednculos sociais anteriores a vida no c\u00e1rcere. Por isso, \n\nem propor\u00e7\u00f5es diversas, o isolamento \u00e9 uma id\u00e9ia presente em todos os sistemas \n\npenitenci\u00e1rios dos oitocentos, \u00e9 o pressuposto da pena de priva\u00e7\u00e3o da liberdade.  \n\nA possibilidade de sair pelas ruas da cidade, ainda que escoltado, era na perspectiva dos \n\ndetentos um momento de retomar de modo fugaz as rela\u00e7\u00f5es que a pris\u00e3o havia \n\nparcialmente obliterado. Os presos aproveitavam essas oportunidades para se deslocar \n\npelos mais variados itiner\u00e1rios dos quais se destacam os locais tradicionalmente associados \n\naos grupos populares. Muitas das disposi\u00e7\u00f5es regulamentares eram contornadas de modo \n\nardiloso pelos detentos e n\u00e3o seria pelas ruas da cidade, distante do olhar vigilante das \n\nautoridades administrativas da institui\u00e7\u00e3o, que seria guardado compostura a tal \n\n                                                           \n434\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 190. \n435\n\n FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p.224. \n436\n\n TOCQUEVILLE, A. Rapport \u00e0 la Chambre d\u00eas Desputes. In: BEAUMONT&amp; TOCQUEVILLE. Le \n\nSyst\u00e8me p\u00e9nitentiaire aux Etats-Unis. 3 ed, 1845, p.392s apud FOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: \n\nnascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2012, p.223. \n\n\n\n \n\n131 \n \n\nordenamento. Nesses momentos, ter uma rela\u00e7\u00e3o cordial com os guardas que realizam a \n\nescolta era fundamental para que os detentos pudessem agir com mais autonomia durante \n\nestas andan\u00e7as.  \n\n Para conseguir sair \u00e0s ruas os presos que n\u00e3o detinham tal permiss\u00e3o usavam uma \n\ns\u00e9rie de artif\u00edcios. Um dos mais recorrentes era tentar converter \u00e0s pris\u00f5es simples ou com \n\ntrabalho em pena de gal\u00e9s. Juridicamente, isso significava um retrocesso, afinal, a pena de \n\ngal\u00e9s era uma das mais extenuantes e severas sendo aplicada em crimes de alta gravidade \n\nimpondo que os indiv\u00edduos fossem \u201cferropiados\u201d, isto \u00e9, \u201candarem com calceta no p\u00e9 e \n\ncorrente de ferro, juntos ou separados\u201d, conforme o C\u00f3digo Criminal.\n437\n\n Na grada\u00e7\u00e3o das \n\npenas, conforme a legisla\u00e7\u00e3o, a gal\u00e9s era considerada de \u2018mortis pr\u00f3xima\u2019.\n438\n\n Entretanto, \n\ndo ponto de vista pragm\u00e1tico implicava a possibilidade do condenado sair da pris\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos p\u00fablicos, normalmente, atividades como a limpeza de reparti\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas, tais como, quart\u00e9is e hospitais. \n\n Mestre da oficina de sapateiros da pris\u00e3o, o detento Leandro Apr\u00edgio da Purifica\u00e7\u00e3o \n\ntentou este artif\u00edcio ao solicitar a permiss\u00e3o para realizar trabalhos como gal\u00e9s na fortaleza \n\ndo Brum. Tendo sua requisi\u00e7\u00e3o indeferida em fun\u00e7\u00e3o de ser doente e ainda mais por ocupar \n\num local importante no mundo do trabalho prisional da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Segundo, \n\nClarissa Nunes Maia, em 1862, o administrador j\u00e1 havia se mostrado indisposto em \n\nconsentir com a remo\u00e7\u00e3o deste preso para o pres\u00eddio de Fernando em fun\u00e7\u00e3o de ser ele \u201co \n\nmestre de sapateiro, o mais perito que existe nesta Casa: montou a custa pr\u00f3pria uma \n\npequena oficina (...) Faz\u00ea-lo sair sem ter sido avisado com anteced\u00eancia parece que seria \n\numa injusti\u00e7a (...)\u201d. \n439\n\n  \n\n Reveladoras s\u00e3o as justificativas mobilizadas pelo detento para explicar ao \n\nadministrador a raz\u00e3o de solicitar sua transfer\u00eancia para o dito quartel. Desta forma, \n\nafirmava ao administrador que: \n\nDesejava ter as mesmas regalias do sentenciado J\u00f5ao Pereira Dutra d\u00b4 \n\nOliveira que se acha naquela fortaleza onde sai diariamente a titulo de \n\n                                                           \n437\n\n BRASIL. C\u00f3digo Criminal (1830). Recife: Typographia Universal, 1858. Nova edi\u00e7\u00e3o / pelo doutor Braz \n\nFlorentino Henriques de Souza. Art.44. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.senado.gov.br/bdsf/item/id/221763 Acessado em: 10/09/2013. \n438\n\n BRASIL. MINISTRO DA JUSTI\u00c7A (Manoel Antonio Duarte de Azevedo). Relat\u00f3rio do anno de 1873, \n\napresentado \u00e0 assembl\u00e9ia geral legislativa na 3\u00ba Sess\u00e3o da 15\u00ba Legislatura. p. 42. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html. Acessado em: 20/01/2013. \n439\n\n MAIA, Clarissa Nunes. \u201cA Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915)\u201d. In: MAIA, \n\nClarissa Nunes; S\u00c1 NETO, Fl\u00e1vio de; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz. Hist\u00f3ria das pris\u00f5es no \n\nBrasil. Vol. II. Rio de Janeiro: Rocco, 2009, p. 129. \n\nhttp://www2.senado.gov.br/bdsf/item/id/221763\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/u1867/000001.html\n\n\n \n\n132 \n \n\nservi\u00e7o e percorre n\u00e3o s\u00f3 toda esta cidade como alguns de seos arrebaldes \n\ndemorando-se grande parte do dia na caza de sua amazia e que sendo elle \n\nLeandro,  casado, queria tamb\u00e9m ter a faculdade de vizitar e passar algum \n\ntempo com sua mulher e fam\u00edlia.\n440\n\n \n\n \n\nEsse preso n\u00e3o desistiu de andar pelas ruas da cidade. Em 1874, encontramos uma \n\npeti\u00e7\u00e3o na qual o detento enfatiza que a natureza do seu trabalho impunha a necessidade de \n\nsair ele pr\u00f3prio para adquirir mat\u00e9ria-prima de qualidade nas ruas da cidade. Reproduzimos \n\nabaixo alguns trechos da aludida peti\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nLeandro Aprigio da Purifica\u00e7\u00e3o preso sentenciado na Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\nofficial de sapateiro vem respeitosamente requerer a V.S\na\n para li conceder \n\nlicen\u00e7a d ir a rua conpetentemente acompanhado a fim de comprar o \n\nsuplicante alguns aviamentos de seu trabalho visto n\u00e3o ter pessoa \n\nhabilitada que isto lhe fassa. O supplicante \u00e9 onerario de fam\u00edlia e a \n\nmantem pello trabalho em seu officio que usa nesta priz\u00e3o e o \u00fanico \n\nrecurso que lhe serve (...) por tais concidera\u00e7\u00f5es o supplicante espera da \n\njusti\u00e7a de V.S\na \n\nser atendido no que pede ate mesmo se for poss\u00edvel por \n\nmais qualquer v\u00eas.\n441\n\n \n\n \n\n \n\n No primeiro trecho citado, Leandro Apr\u00edgio diz que almejava alcan\u00e7ar as mesmas \n\nregalias de um tal J\u00f5ao Dutra. O mencionado detento era sentenciado a pena de pris\u00e3o com \n\ntrabalho, portanto, n\u00e3o poderia andar acorrentado nas ruas. Corroborando as informa\u00e7\u00f5es \n\ndo mestre da oficina de sapataria, alguns empregados da institui\u00e7\u00e3o afirmavam ter \n\nencontrado J\u00f5ao Dutra \u201cmuitas vezes na Freguesia de S\u00e3o Jos\u00e9 com a calceta occulta e \n\napenas guardado por um rapazinho fardado de Guarda Nacional\u201d.\n442\n\n Al\u00e9m disso, fora \n\nnovamente avistado no dia 18 de Maio de 1867, \u00e0s 10 horas da manh\u00e3: \n\n(...) na rua das \u00e1guas verdes\n443\n\n e as 5h da tarde voltando da freguesia dos \n\nAfogados carregado de cordas de carranguejo e a pra\u00e7a que o \n\n                                                           \n440\n\n  APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 65. \n441\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 11, p. 120. \n442\n\n Ibidem. \n443\n\n Segundo L\u00facia Gaspar a rua das \u00c1guas verdes \u201cestava localizada entre os bairros de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o \n\nJos\u00e9, seu nome se originou de um canal que ali existia e onde, na \u00e9poca de estiagem, as \u00e1guas que ficavam \n\nestagnadas adquiriam uma cor esverdeada por causa do lodo\u201d. GASPAR, L\u00facia. \u201cAs ruas do Recife\u201d. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=211&amp;Itemid=\n\n197 Acesso em: 16.12.2013 \n\nhttp://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=211&amp;Itemid=197\nhttp://basilio.fundaj.gov.br/pesquisaescolar/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=211&amp;Itemid=197\n\n\n \n\n133 \n \n\nacompanhava com uma trouza de mangas e na frente do prezo dirigiu-se \n\npara a rua Augusta aonde reside a amazia.\n444\n\n \n\n \n\n O relato acima sugere uma cumplicidade entre o detento e o soldado que o \n\nescoltava. Al\u00e9m de passear pelas ruas da cidade, o detento visitava seus antigos \n\ncompanheiros de cela na Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Entre outras quest\u00f5es n\u00e3o deixava de anunciar \n\nas suas perip\u00e9cias pelas ruas da cidade, o que levava os detentos a peticionarem \n\nreivindicando semelhante tratamento. Assim, o administrador registrou que: \n\n \n\nA noticia da vida que elle leva tem chegado ao conhecimento dos prezos \n\ndesta Caza (pelo pr\u00f3prio Dutra que tem vindo em visita nesta Caza) que \n\nsuppondo poderem gozar dos mesmos de iguaes favores pretendem por \n\ntodos os meios illudir a boa f\u00e9 das autoridades e desse juizo embora se \n\nsujeitem a pena superior e infamante como a de gales, que lhes n\u00e3o tem \n\nsido imposta em suas senten\u00e7as.\n445\n\n \n\n \n\nEm outras ocasi\u00f5es, ao inv\u00e9s de peticionarem, como fez o detento Leandro Apr\u00edgio \n\nda Purifica\u00e7\u00e3o, utilizavam a perpetra\u00e7\u00e3o de outros crimes dentro da pris\u00e3o a fim de terem \n\nsua senten\u00e7a ampliada e transformada na pena de gal\u00e9s. Ilustra bem este caso o detento \n\nsentenciado Manuel Flor Dornellas considerado pela administra\u00e7\u00e3o como um indiv\u00edduo \n\n\u201cdotado de instictos ferozes\u201d. Este preso afirmava que n\u00e3o \u201ciria para Fernando apenas com \n\na pena de 8 annos de pris\u00e3o e sim condenado a gal\u00e9s perpetua para o que nesta caza trataria \n\nde fazer por onde semelhante pena lhe fosse imposta\u201d.\n446\n\n Cumprindo sua promessa, e \n\nafirmando \u201cser homem at\u00e9 no inferno\u201d, o detento travou discuss\u00f5es com seus \n\ncompanheiros, amea\u00e7ou os guardas e, por fim, armado com uma pequena faca oriunda da \n\noficina de sapataria tentou atacar o administrador. \n\nA pr\u00f3pria inoper\u00e2ncia das rotinas burocr\u00e1ticas da institui\u00e7\u00e3o concorria para que os \n\ndetentos tentassem se passar por condenados a gal\u00e9s. \u00c9 importante salientar que parcela \n\ndos presos ainda eram recolhidos sem guia de pris\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o eram explicitadas suas \n\nsenten\u00e7as e os processos estacionavam, portanto, permaneciam seu julgamento. Se, por um \n\nlado, encontramos v\u00e1rios detentos que reclamavam desta situa\u00e7\u00e3o, afinal, tinham \n\n                                                           \n444\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 65. \n445\n\n Ibidem. \n446\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 22. \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nobliterado seu direito de defesa, outros, ardilosamente, usavam esta situa\u00e7\u00e3o para sair da \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o e ir aos quart\u00e9is e hospitais da cidade ao passo que afirmavam serem \n\napenados de gal\u00e9s.  \n\nAcerca deste subterf\u00fagio utilizado pelos detentos, Rufino de Almeida comunicava \n\nao chefe de pol\u00edcia que: \n\n(...) facilidade tem encontrado alguns presos recolhidos como \n\nsentenciados, sem guia, em serem mandados ferropiar como calcetas para \n\no servi\u00e7o de quart\u00e9is ou fortalezas sucedendo descobrir depois que n\u00e3o \n\nserem sentenciados a pena de gal\u00e9s e sim apenas a pris\u00e3o simples. \n\nSujeitam-se a soffrer pena infamante, conseguindo illudir a boa f\u00e9 do juiz \n\ndas execu\u00e7\u00f5es penais, t\u00e3o somente com o fim de gozarem essa vida \n\ndissoluta que levam os calcetas.\n447\n\n \n\n \n\nEssa vida adjetivada como \u201cdissoluta\u201d pelo administrador possibilitava a retomada \n\nfugaz de algumas pr\u00e1ticas anteriores ao ingresso na pris\u00e3o. Os atrativos de sair \u00e0s ruas da \n\ncidade eram muitos e, como fica patente, v\u00e1rios detentos almejavam gozar desta \n\npermiss\u00e3o. Provavelmente, o conv\u00edvio com os calcetas que saiam diariamente e retornavam \n\nno fim do dia e com sentenciados e escravos que podiam tamb\u00e9m se ausentavam da pris\u00e3o \n\nmediante o servi\u00e7o de faxina do estabelecimento, impeliu em boa parcela presos o des\u00edgnio \n\nde conseguir tal consentimento. \n\n Por outro lado, em sua tese de doutorado Cl\u00e1udia Trindade registrou que na \n\nprov\u00edncia da Bahia a tentativa de equiparar os calcetas com os sentenciados \u00e0 pris\u00e3o \n\nsimples ou com trabalho redundava em uma s\u00e9rie de protestos por parte destes que \n\ndemonstravam dificuldades de \u201cse adaptar \u00e0 vida na penitenci\u00e1ria\u201d.\n448\n\n Podemos ainda \n\nsalientar que, geralmente, esses calcetas eram considerados \u201cindiv\u00edduos perigosos, \n\nprincipalmente pela facilidade com que obt\u00eam um ou outro objeto. Apesar de trabalharem \n\nduramente, eram geralmente percebidos como indesej\u00e1veis ou maus exemplos para os \n\ndemais sentenciados\u201d.\n449\n\n \n\nEntre os diversos itiner\u00e1rios trilhados nessas sa\u00eddas da Casa de Deten\u00e7\u00e3o as tabernas \n\nfiguram como um dos roteiros mais visitados pelos detentos. Como sabemos, as tabernas eram \n\n                                                           \n447\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874. p. 35. \n\n448\n TRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade \n\nFederal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, 2012, p. 159. \n449\n\n SANT`ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.45. \n\n\n\n \n\n135 \n \n\ncentros de sociabilidade para parcela dos segmentos populares do Brasil oitocentista. Ali, \n\ncantavam, batucavam e consumiam as bebidas espirituosas e, n\u00e3o raro, excediam os padr\u00f5es \n\nde civilidade e polidez delimitados pelos segmentos sociais hegem\u00f4nicos da cidade. Nesse \n\nsentido, \u201cas tabernas e mercearias que comercializavam bebidas eram locais de lazer cotidiano \n\ndo povo que passava l\u00e1 n\u00e3o apenas para se abastecer de mercadorias diversas, mas tamb\u00e9m \n\npara manter a conversa em dia, beber jogar ou participar de um samba\u201d.\n450\n\n Esses eram locais \n\n\u201conde a conviv\u00eancia dos pobres urbanos se tornava poss\u00edvel, geralmente pessoas de cor que \n\nfaziam compras, embriagavam-se, encontravam amigos e am\u00e1sios.\u201d\n451\n\n Assim, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que \u201ca taberna era um ponto de encontro e divers\u00e3o onde todos podiam entrar, local \n\nde desclassificados e despossu\u00eddos de toda sorte, era um ambiente potencialmente \n\nperigoso\u201d.\n452\n\n Muito em fun\u00e7\u00e3o disto, estes estabelecimentos foram alvo de in\u00fameras \n\nnormatiza\u00e7\u00f5es exaradas pelas assembleias provinciais no sentido de dirimir essas pr\u00e1ticas que \n\nmuitos transtornos causavam as autoridades policiais institu\u00eddas.  \n\nAs bebidas espirituosas, portadoras das \u201calegrias engarrafadas\u201d,\n453\n\n eram, sem d\u00favida, \n\num atrativo e uma oportunidade de lazer para os detentos. O ingresso e a presen\u00e7a destes \n\nprodutos nos c\u00e1rceres recifenses n\u00e3o eram de todo novo, basta somente lembrar que a pr\u00f3pria \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o foi concebida tamb\u00e9m como um meio de extirpar tais pr\u00e1ticas vigentes na \n\nantiga cadeia da capital, que era caracterizada pelo discurso da reforma prisional como \u201cum \n\nelemento de desmoraliza\u00e7\u00e3o que conservamos no seio da sociedade\u201d.\n454\n\n Conseguindo sair \u00e0s \n\nruas, os detentos quando bem relacionados com as pra\u00e7as que realizavam a escolta detinham \n\ncerta autonomia na defini\u00e7\u00e3o de seus roteiros.  \n\nPoder\u00edamos arrolar uma mir\u00edade de casos registrados na documenta\u00e7\u00e3o envolvendo \n\ndetentos que retornavam ao estabelecimento prisional em completo estado de embriaguez. A \n\nmaior parte desses casos era decorr\u00eancia do comparecimento destes indiv\u00edduos \u00e0s tabernas \n\ndurante essas andan\u00e7as fora da pris\u00e3o. Nesse sentido, era comum o administrador da Casa de \n\n                                                           \n450\n\n MAIA, Clarissa Nunes. \u201cO Policiamento do Cotidiano: as posturas municipais do recife, 1868-1887\u201d. In: \n\nV Encontro Nordestino de Hist\u00f3ria, 2004, Recife, 2004, p.3. \n451\n\n SILVA, Maciel Henrique. \u201cNa casa, na rua e no rio: a paisagem do Recife oitocentista pelas vendeiras, \n\ndom\u00e9sticas e lavadeiras\u201d In: Mneme: revista de humanidades, ISSN 1518-3394 - V.7, n. 15, abr./maio 2005, \n\np. 25. Dispon\u00edvel em http://www.seol.com.br/mneme Acessado em: 10.03.2010. \n452\n\n SANTOS, L\u00eddia Rafaela Nascimento dos. \u201cJusti\u00e7a, controle social e escravid\u00e3o em meados do s\u00e9culo \n\nXIX\u201d In: Documenta\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria /TJPE, Recife, PE, v.1, n.1, 94-115, jul./dez.2008, p. 102. \n\n453\n CAMARGO, Daisy de. Alegrias engarrafadas: os alco\u00f3is e a embriaguez na cidade de S\u00e3o Paulo no \n\nfinal do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do XX / Tese de Doutorado \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis \u2013 \nUniversidade Estadual Paulista, 2010. \n454\n\n Diario de Pernambuco. 26. 02.1850 \n\n\n\n \n\n136 \n \n\nDeten\u00e7\u00e3o receber por parte das reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a solicita\u00e7\u00e3o para que os indiv\u00edduos \n\nfossem trocados por outros mais aptos para executar os trabalhos que estavam incumbidos. O \n\ncomandante das armas, por exemplo, solicitava a substitui\u00e7\u00e3o do calceta Joaquim Pereira da \n\nCunha que estava realizando servi\u00e7os no Hospital Militar, justificava sua requisi\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do dito calceta \u201cestar constantemente \u00e9bria\u201d.\n455\n\n \n\nNas correspond\u00eancias entre o administrador e o chefe de pol\u00edcia abundam denuncias \n\nacerca de detentos que, em trabalhos p\u00fablicos ou no servi\u00e7o da faxina, utilizavam bebidas \n\nalco\u00f3licas. Nelas Rufino de Almeida objetava, principalmente, a permissividade que \n\ndemonstrava a escolta, pois: \n\nAs pra\u00e7as da guarda desta caza (...) que hoje acompanhar\u00e3o 4 calcetas para a \n\nfachina do quartel do Hosp\u00edcio consentio que estes se embriagassem \n\ncompletamente o que comunico a VS\na \n\n(...) aproveito a opportunidade de \n\ndizer a V.S\na \n\n que as pra\u00e7as que ultimamente tem dado guarda neste \n\nestabelecimento n\u00e3o se comportam com a devida disciplina.\n456\n\n \n\n \n\n O cabo de nome Maur\u00edcio, que comandava outra escolta respons\u00e1vel por vigiar tr\u00eas \n\nsentenciados, \u201cconsentio que os presos se embriagassem completamente a ponto de entrarem \n\naos tombos\u201d.\n457\n\n Por\u00e9m antes de se recolherem ao estabelecimento prisional, \u201ca escolta vinha \n\nem perfeita debandada vindo na frente algumas pra\u00e7as com os sentenciados, os quais \n\npermaneceram algum tempo ao lado da muralha do Norte enquanto se reunia o resto da \n\nescolta\u201d.\n458\n\n  \n\n\u00c9 importante frisar que a sa\u00edda destes detentos al\u00e9m de implicar o esmaecimento do \n\nisolamento penal, pragmaticamente, dificultava a efetiva\u00e7\u00e3o da disciplina prescrita para os \n\ndetentos, uma vez que, ao retornarem \u00e9brios alguns presos costumavam desafiar as ordens e \n\nprotagonizar conflitos no recinto das pris\u00f5es. Uma escolta, chefiada pelo Cabo do 1\u00ba batalh\u00e3o \n\nPedro Bernardo Ferreira d\u2019 Ara\u00fajo, permitiu que os calcetas em servi\u00e7o de faxina se \n\nembriagassem de modo bastante acentuado. Em decorr\u00eancia disto, um dos calcetas, Alexandre \n\nJos\u00e9 dos Santos, provocou grande tumulto, pois: \n\n \n\n                                                           \n455\n\nAPEJE. S\u00e9rie CDR, Vol. 02, Outubro de 1862, p. 389. \n456\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro de \n\n1865, p.188. \n457\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3), Mar\u00e7o 1862 - Setembro de \n\n1863, p. 170. \n458\n\n Ibidem \n\n\n\n \n\n137 \n \n\n(...) levantou grande alarma dentro do estabelecimento se revoltando contra o \n\nbarbeiro e o guarda em servi\u00e7o no Raio do Norte desobedecendo as \n\nintima\u00e7\u00f5es que lhe mandei fazer pelo meo ajudante e n\u00e3o querendo-se  \n\nrecolher a cellula. Para conte-lo foi precizo que o comandante da guarda \n\nentrasse junto com algumas pra\u00e7as e mandasse agarra-lo a for\u00e7a metendo-o \n\nna priz\u00e3o. Se n\u00e3o fossi o jeito com que agarram teriamos a lamentar uma \n\ndesgra\u00e7a pois que estava armado com uma faca de meza bastante amollada \n\nque se munira ocultando-a no cano de sua botina. J\u00e1 v\u00ea portanto VS\na \n\nqu\u00e3o \n\njustas tem sido minhas reclama\u00e7\u00f5es contra t\u00e3o perigoso abuso.\n459\n\n \n\n \n\n \n\nAqui \u00e9 poss\u00edvel indicar algumas possibilidades. \u00c9 plaus\u00edvel sugerir que a vida na \n\npris\u00e3o fosse o assunto de alguns desses di\u00e1logos que aconteciam nas tabernas, tendo em vista \n\nque, como salientou Marilene Antunes Sant\u00b4Anna, significativa parcela de indiv\u00edduos dos \n\nsegmentos populares \u201ctinham curiosidade em rela\u00e7\u00e3o aos muros altos da pris\u00e3o e imaginavam \n\no que poderia estar acontecendo por tr\u00e1s daquele grande port\u00e3o da entrada\u201d.\n460\n\n Ao tilintar dos \n\ncopos, suas experi\u00eancias de encarceramento podiam ser compartilhadas com os segmentos \n\npobres da cidade, alguns de seus interlocutores poderiam mesmo ser egressos da institui\u00e7\u00e3o \n\nou suas \u201camasias\u201d. \u00c9 cr\u00edvel que os visitantes fossem instru\u00eddos acerca da maneira mais eficaz \n\nde burlar a seguran\u00e7a quando de sua visita no estabelecimento, afinal, como salientou \n\nChazkel, \u00e9 preciso n\u00e3o negligenciar a capacidade de \u201ctransmiss\u00e3o popular sobre como as \n\ncoisas funcionam\u201d.\n461\n\n  \n\nSe nada disso ocorria nestes di\u00e1logos, a simples presen\u00e7a dos detentos nestes \n\nestabelecimentos demonstrava que a imponente institui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abrigava brechas e \n\nestava permeada de certas condescend\u00eancias. Como a que se passou com a escolta \n\nincumbida do transporte de of\u00edcios e acompanhamento de recrutas, composta pelo guarda \n\nGuilherme Tell - mencionado anteriormente como um empregado que facilitava a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de bebidas espirituosas - e diversas pra\u00e7as do 2\u00ba Comando do Batalh\u00e3o de \n\nInfantaria. Em virtude da ocorr\u00eancia de uma fuga o dito Guilherme teve que prestar \n\nesclarecimentos acerca do procedimento negligente da escolta pelas ruas da cidade. Em sua \n\ndefesa, o guarda afirmava ao administrador que o preso: \n\n                                                           \n459\n\nAPEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874, p. 81. Grifos nossos.  \n\n460\n SANT`ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a Casa de \n\nCorre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, 2010, p.213. \n461\n\n CHAZKEL, Amy. \u201cUma perigos\u00edssima li\u00e7\u00e3o: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro na primeira \n\nRep\u00fablica\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz \n\n(orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. p. 36. \n\n\n\n \n\n138 \n \n\n \n\n(...) fugio em caminho do poder da escolta que o guardava com os outros. \n\nQueixa-se o guarda que reclamava dos 10 pra\u00e7as que compunham a escolta \n\ntoda a aten\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia exigindo at\u00e9 que segurassem os presos pelo c\u00f3s, \n\nporem, que fora maltratado pelos ditos pra\u00e7as os quais levar\u00e3o o relaxamento \n\nao ponto de na rua das Cruzes pararem e entrarem em algumas tabernas \n\npara beberem consetindo que os presos conversassem com pessoas \n\nestranhas em cujo ate teve lugar a fuga do recruta. Americo de Senna \n\nRego confirma o que diz o guarda acrescentando que seos companheiros n\u00e3o \n\nquizeram attender nem as reclama\u00e7\u00f5es do guarda nem as delle portando se \n\ncom inqualific\u00e1vel negligencia e desleixo.\n462\n\n \n\n \n\n O escrut\u00ednio da documenta\u00e7\u00e3o permite afirmar que n\u00e3o se tratava de uma falha \n\ncontingencial ou mesmo espec\u00edfica de uma dada escolta. Nos idos de 1872, pr\u00f3ximo de seu \n\nafastamento da dire\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, Rufino de Almeida envia um of\u00edcio \n\nao chefe de pol\u00edcia ainda se debatendo com esse problema. Nesse registro esclarecedor, ele \n\nafirmava ao Chefe de Pol\u00edcia que: \n\nCumpre me comunicar a VS\na \npara providenciar como julgar conveniente que \n\nas escoltas que vem diariamente buscar os calc\u00eatas para o servi\u00e7o de \n\nfaxina nos quart\u00e9is e hospital militar consentem que entrem elles nas \n\ntabernas resultando disso voltarem alguns embriagados como a dous dias \n\nsuccedeo o calceta Miguel Joaquim da Silva e hoje com o de nome \n\nLaurentino Jos\u00e9 dos Santos. N\u00e3o necessito esclarecer ante a VS\na\n o pernicioso \n\nresultado destes abusos. Basta dizer que o calceta Manoel Joaquim quando \n\nembriagado se torna uma f\u00faria.\n463\n\n \n\n \n\nA presen\u00e7a de presos nestes estabelecimentos n\u00e3o \u00e9 uma peculiaridade da Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o do Recife. Em sua disserta\u00e7\u00e3o, Fl\u00e1via Mayra registrou na prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo \n\no a presen\u00e7a dos gal\u00e9s \u201ccirculando pela cidade, al\u00e9m de venderem seus produtos, tamb\u00e9m \n\nrealizavam compras, inclusive em estabelecimentos comerciais\u201d.\n464\n\n A autora encontrou \n\numa caricatura que retrata de modo bastante perspicaz a presen\u00e7a destes indiv\u00edduos \n\ncirculando pela cidade, comerciando e bebendo junto aos guardas. Parece-nos que essa \n\ncaricatura, mesmo representado outra realidade espacial, versa sobre uma situa\u00e7\u00e3o bastante \n\ncorrelata a verificada na cidade do Recife. Por isso, optamos por reproduzi-la: \n\n                                                           \n462\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro de \n1865, p. 119.    \n\n463\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 09, 30 de Abril de 1872, p.425. Grifos Nossos. \n\n464\n GONCALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Cadeia e Corre\u00e7\u00e3o: sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \n\nHumanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p.72. \n\n\n\n \n\n139 \n \n\n  \n                           Figura 3: \u201cOs gal\u00e9s e os guardas fazem commerce d\u2019amiti\u00e9\u201d.  \n\n                           Caricatura de Angelo Agostini.\n465\n\n  \n\nAl\u00e9m da presen\u00e7a de detentos pelas ruas da cidade frequentando tabernas, o registro \n\nacima nos indica que as escoltas enveredavam em pr\u00e1ticas de pouca austeridade. N\u00e3o era \n\nincomum que as pr\u00f3prias pra\u00e7as durante a sa\u00edda escoltando os presos participassem junto com \n\nesses dos divertimentos que a cidade oferecia. Nesse sentido, parece ocorrer uma proximidade \n\nentre as pr\u00e1ticas de lazer de detentos e pra\u00e7as, grosso modo, pertencentes aos mesmos \n\nsegmentos da sociedade. \n\nEntretando, se era poss\u00edvel, como sugerimos, que os detentos constru\u00edssem ou \n\nreafirmassem rela\u00e7\u00f5es de cumplicidades nessas tabernas, por outro lado, \u00e9 preciso salientar \n\nque os conflitos tamb\u00e9m se faziam presentes. Assim, por vezes, os detentos enveredavam \n\nem intensas alterca\u00e7\u00f5es e descambarem em agress\u00f5es e brigas. Essas not\u00edcias se \n\nespalhavam e podiam chegar ao conhecimento do pr\u00f3prio chefe de pol\u00edcia. Foi o que \n\nocorreu em Dezembro de 1868, quando esta autoridade tomou conhecimento de que \u201cnuma \n\ntaberna da Boa Vista fora espancado e ferido um calceta, escravo do Visconde de \n\nSuassuna\u201d, portanto, inquiria o administrador \u201cpor que se achava o dito calceta naquele \n\n                                                           \n465\n\n Seman\u00e1rio Diabo Coxo, Anno 1, 1864, N.6, p. 4. Apud GONCALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Op. cit. \n\nCapa da Disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n140 \n \n\nlugar\u201d.\n466\n\n De modo bastante capcioso, o administrador lhe respondia que nenhum dos \n\ncalcetas do estabelecimento haviam sa\u00eddo naquele dia e caracterizava as informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas pelo chefe de pol\u00edcia como meros \u201cboatos\u201d.\n467\n\n Em outra ocasi\u00e3o, o detento \n\nEmiliano Jos\u00e9 da Penha saiu do estabelecimento acompanhado pelos soldados Theotonio \n\nFerreira da Silva e Ant\u00f4nio Jorge Rodrigures On\u00e7a e \u201cvoltou a este estabelecimento pelas \n\noito horas da noite em completo estado de embriaguez e com ferimento na cabe\u00e7a \n\nindicando desta maneira ter havido luta entre o preso e as pra\u00e7as\u201d.\n468\n\n  \n\nAnos mais tarde, o pr\u00f3prio Rufino de Almeida afirmava, que andava se \n\ninterrogando sobre o que fazia com que \u201csoldados de linha se sujeitassem a vagar pelas \n\nruas da cidade com um prezo que se acha no cumprimento de sua senten\u00e7a\u201d.\n469\n\n Sua fala se \n\nbaseava em um antagonismo funcional que deveria apartar guardas e soldados, de um lado, \n\ne detentos, do outro. Ocupando posi\u00e7\u00f5es opostas dentro da ordem prisional supunha o \n\ndistanciamento entre esses sujeitos. A partir das reflex\u00f5es de Carlos Aguirre, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que no funcionamento efetivo das pris\u00f5es as diversas intera\u00e7\u00f5es entre guardas e \n\ndetentos atuavam como no sentido de criar uma ordem costumeira.\n470\n\n Tendo em vista a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o examinada, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que havia um jogo de intensa negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre os detentos e as pra\u00e7as: na medida em que os primeiros pudessem ofertar vantagens \n\naos segundos, mais permiss\u00edveis tendiam a serem suas andan\u00e7as pela cidade. Inclusive, \n\nvantagens de todas as ordens e n\u00e3o exclusivamente econ\u00f4micas provenientes do com\u00e9rcio \n\nestabelecido entre os detentos.  \n\nOutro roteiro que tanto os detentos como guardas costumavam fazer quando \n\nestavam pelas ruas da cidade era o de visitar suas antigas resid\u00eancias, rever seus familiares, \n\namigos e \u201camasias\u201d. Isto se percebe nas regalias que conseguia alcan\u00e7ar a detenta Maria \n\nLopes Pereira quando conseguia sair da pris\u00e3o a fim de se apresentar as reparti\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas para acompanhar o andamento de seu processo. Essa mulher, segundo o \n\n                                                           \n466\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p.164. \n467\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Junho de \n\n1870, p. 165-166. \n468\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874. p. 195. \n\n469\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 10, 20 de Outubro de 1873, p. 407. \n\n470\nAGUIRRE, Carlos. The Criminals of Lima and Their Worlds: The Prison Experience, 1850-1935. \n\nDurham, Duke University Press, 2005, pp.143-154. \n\n \n\n\n\n \n\n141 \n \n\nadministrador, era \u201ccelebre assassina conhecida nesta cidade como bocca de anjo\u201d.\n471\n\n Essa \n\nalcunha era proveniente do que o administrador entedia ser sua mol\u00e9stia: \n\n\u201cnynphomania\u201d\n472\n\n, ou seja, era dotada de um desejo sexual tido por incontrol\u00e1vel, em \n\nfun\u00e7\u00e3o disso, salientava o administrador da pris\u00e3o que \u201cnas conjun\u00e7\u00f5es da lua torna-se \n\nfuriosa e rompe as vestes e em completo estado de nudez e se conserva em exposi\u00e7\u00e3o dia e \n\nnoite nas grades da janella de cellula\u201d.\n473\n\n Os soldados que a escoltaram n\u00e3o objetavam em \n\nir com \u201cbocca de anjo\u201d ao local de antiga resid\u00eancia e em demorar bastante tempo pelas \n\nruas. Esse foi, inclusive, o motivo que ocasionou a deten\u00e7\u00e3o do soldado Manoel Joaquim \n\ndo Nascimento, pois, aquiesceu com a pretens\u00e3o da dita mulher e com ela \u201candou \n\npasseando na rua do Cisco na Freguesia da Boa-Vista onde outrora morava\u201d.\n474\n\n \n\nN\u00e3o era somente a detenta que aproveitava as sa\u00eddas para ir ao encontro de familiares \n\nou amigos. Sair do per\u00edmetro concreto da pris\u00e3o era para os soldados tamb\u00e9m oportunidade de \n\namainar as agruras do trabalho. Esse foi o procedimento do comandante da escolta, Jos\u00e9 \n\nCarlos Vital, que conduzia a parda Feliciana Maria da Concei\u00e7\u00e3o para a resid\u00eancia do \n\nSubdelegado do Po\u00e7o da Panella. Saindo pela manh\u00e3 e s\u00f3 regressando a Casa de Deten\u00e7\u00e3o por \n\nvolta de 11 horas da noite. Tendo isso em vista, a detenta foi submetida a inqu\u00e9rito no qual \n\nafirma Rufino de Almeida que quando \u201cinterrogada a dita parda sobre os motivos de t\u00e3o \n\ngrande demora declarou que voltando da Caza do Subdelegado pelas 6 horas da tarde o seu \n\ncondutor a levara para a caza de uma mulher de quem se dizia irm\u00e3o e alli com ella se \n\ndemorou ate depois das 9 horas\u201d.\n475\n\n  \n\nOutras vezes, a faculdade de sair do estabelecimento era obtida fora do \u00e2mbito do \n\nmundo do trabalho. Por exemplo, alguns detentos conseguiram permiss\u00e3o formal do chefe de \n\npol\u00edcia para \u201csairem desta caza a titulo de vizitar suas familias ou tratar de seus neg\u00f3cios\u201d.\n476\n\n \n\nUm destes era o sentenciado Jos\u00e9 Francisco Carneiro Monteiro que \u201cj\u00e1 tem por mais de uma \n\n                                                           \n471\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874. p.150. \n\n472\n Ibidem. \n\n473\n Ibidem. \n\n474\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874. p. 86. \n\n475\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.02. Abril de 1863, p. 232. \n\n476\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874. p. 92. \n\n\n\n \n\n142 \n \n\nvez conseguido licen\u00e7a para sair a rua\u201d.\n477\n\n Mesma regalia, no entanto, foi vetada ao detento \n\nJo\u00e3o Paulo de Souza que requisitou a \u201cgra\u00e7a de o mandar em sua caza a fim de ver sua mulher \n\nque se acha gravimente doente\u201d\n478\n\n Jos\u00e9 Francisco Carneiro Monterio era, de fato, um detento \n\nbem relacionado e novamente o encontraremos em andan\u00e7as pela cidade. Tendo de se \n\napresentar ao Dr. Juiz do Direito das Execu\u00e7\u00f5es Criminais foi escoltado pelos soldados do 2\u00ba \n\nBatalh\u00e3o de Infantaria, Luiz de Abreu e Luvegildo Gomes de Oliveira, saindo do \n\nestabelecimento por volta de 12 horas e s\u00f3 regressou \u201cas seis horas e quarenta minutos da \n\ntarde\u201d. Neste percurso, afirmava Rufino de Almeida que \u201cesta administra\u00e7\u00e3o teve scencia que \n\no detento passou por varias ruas desta cidade com as pra\u00e7as\u201d.\n479\n\n  \n\nRela\u00e7\u00e3o ainda mais estreita era percebida quando o detento a ser escoltado era um \n\nantigo companheiro de farda. Nestas circunst\u00e2ncias, a escolta agia de forma explicitamente \n\nnegligente. Alguns presos militares deveriam ser apresentados periodicamente na \u201cpagadoria \n\nda Thesouraria da Fazenda\u201d para receberem seus soldos e pens\u00f5es. Nestes momentos, os \n\nv\u00ednculos da farda s\u00e3o mais determinantes que as disposi\u00e7\u00f5es regulamentares.  Acerca destas \n\nquest\u00f5es, advertia Rufino que: \n\nOs presos militares sahem acompanhados por pra\u00e7as da guarda seus antigos \n\ncompanheiros d\u00b4armas e depois de vagarem pela cidade at\u00e9 quatro ou cinco \n\nhoras da tarde recolhem se, quase sempre, embriagados. Os males que disto \n\nresultam e as consequ\u00eancias que podem acontecer s\u00e3o f\u00e1ceis de prever-se.\n480\n\n \n\n \n\nBebida alco\u00f3lica, liberdade e divers\u00e3o andavam juntos, ao menos, nos casos aqui examinados. \n\nPara muito desses detentos a sa\u00edda da pris\u00e3o era um momento de lazer muito associado aos \n\nencontros amorososs e/ou ao consumo de bebidas alco\u00f3licas. \n\n A despeito das cr\u00edticas al\u00e7adas por Rufino de Almeida, durante todo o recorte \n\nanalisado o quadro se manteve inalterado. Prova disto \u00e9 que o seu sucessor na dire\u00e7\u00e3o da Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o do Recife, Jefferson Mirabeau de Azevedo Soares, se mostra bastante pessimista \n\nquando a faculdade dos detentos sa\u00edrem da pris\u00e3o. Em Junho de 1875, sinalizando a impostura \n\n                                                           \n477\n\n Ibidem. \n478\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 02, p. 263. \n479\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \n\nde 1874.p. 194. \n\n480\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.11. Agosto de 1874, p.348. \n\n\n\n \n\n143 \n \n\nda escolta e suas alian\u00e7as com os escoltados afirmava ao chefe de pol\u00edcia, em tom \n\nnotadamente fatalista, que \u201co passeio traz sempre como consequ\u00eancia a embriaguez\u201d.\n481\n\n \n\nAl\u00e9m de aproveitar esse momento em tabernas, importa notar que a sa\u00edda dos detentos \n\npossibilitava que eles adquirissem produtos os mais diversos. Al\u00e9m da entrada dessas bebidas, \n\nos detentos tinham oportunidade de se munirem de v\u00e1rios outros objetos vetados no interior \n\ndo estabelecimento prisional. Burlar a revista na oportunidade em que retornavam a pris\u00e3o \n\nestava longe de ser inexequ\u00edvel. Para tanto, utilizavam engenhosas estrat\u00e9gias a fim de \n\nludibriar os guardas da institui\u00e7\u00e3o, que como descrito acima n\u00e3o mantinham muitas vezes o \n\ndecoro exigido pelas normatiza\u00e7\u00f5es regulamentares. Por exemplo, os detentos que saiam para \n\nconduzir os g\u00eaneros aliment\u00edcios at\u00e9 o interior do estabelecimento adotavam como artif\u00edcio \n\nocultar objetos nos alimentos que transportavam. Esse foi o m\u00e9todo do qual se utilizou o preto \n\nCosme que \u201ctentou se suicidar dando um golpe no pesco\u00e7o com a navalha (...) que trazia \n\nocculta parece que dentro de um pouco de farinha\u201d.\n482\n\n Por\u00e9m, nem sempre os instrumentos \n\nque eram utilizados em brigas eram provenientes do exterior do estabelecimento, afinal, a \n\noficina de fevereiro podia fornecer alguns artefatos que, com alguma engenhosidade, se \n\ntornavam armas. Em um ambiente como a pris\u00e3o, permeado de tens\u00f5es e conflitos, esses \n\ninstrumentos eram utilizados na resolu\u00e7\u00e3o das contendas que envolviam os detentos, \n\nfuncion\u00e1rios e mesmo o administrador.  \n\nO escravo Benedicto, por exemplo, converteu um prego de lima utilizado na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de vassouras em uma arma com qual feriu o detento Manoel Joaquim de Lima, \n\naproveitando um momento de descuido \u201clancou se repentinamente (...) e fez v\u00e1rios ferimentos \n\nna facce, bra\u00e7os, peitos e ventre\u201d.\n483\n\n Nem mesmo o administrador estava totalmente protegido \n\ndas tentativas de agress\u00f5es por parte dos detentos. Causando grande tumulto no interior de sua \n\ncela, o detento Manuel Flor Dornellas insultou v\u00e1rios guardas al\u00e9m de travar contendas com \n\nos seus pr\u00f3prios companheiros. Em fun\u00e7\u00e3o disto, o administrador o chamou em sua sala e lhe \n\nadvertiu. No dia seguinte estando o dito preso \u201cmais calmo, mandei vir a minha presen\u00e7a para \n\no reprehender ao aproximar se porem de mim puxou de uma faca de sapateiro com ponta que \n\ntrazia no cano do brosequim\u201d.\n484\n\n   \n\n                                                           \n481\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol.12, Julho de 1875. \n482\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o administrador e o Chefe de Policia (4.1/6)- Julho de 1871-\n\nSetembro de 1874, p. 178. \n483\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 08, Outubro de 1871. \n484\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865- Junho de \n1871. p. 23. \n\n\n\n \n\n144 \n \n\nDeste modo, n\u00e3o podemos afirmar que os presos da Casa de Deten\u00e7\u00e3o eram indiv\u00edduos \n\ntrancafiados e solit\u00e1rios, ao contr\u00e1rio, eram figuras corriqueiras no cotidiano da cidade. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o por si impedia que isso acontecesse plenamente. Mas as alian\u00e7as e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma cultura de utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho prisional concorreram para inseri-los na \n\ndin\u00e2mica urbana, deste modo, urdiam rela\u00e7\u00f5es de modo que pudessem atenuar as agruras do \n\nregime de priva\u00e7\u00e3o de liberdade. Como salientamos, percorrer as ruas da cidade oferecia uma \n\ngama de possibilidades aos detentos. Sem d\u00favida, a fuga sempre esteve presente no horizonte \n\ndos detentos que com graus variados de sucesso, periodicamente, a tentavam realizar. \n\n \n\n3.4 \u2013 As fugas: tentativas e efetiva\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAfirmar que os presos, por vezes, tentavam realizar fugas \u00e9 uma assertiva, \n\nabsolutamente, trivial. Conforme sabemos, as fugas s\u00e3o mesmo pr\u00e1ticas antevistas e \n\nconstantes ao longo da hist\u00f3ria das pris\u00f5es. De uma forma geral, podemos dizer que a fuga \u00e9 \n\nmesmo parte integrante da vida prisional na medida em que eram previstas e, desse modo, o \n\ncotidiano institucional se engendra de forma a extirpar esses intentos, em suma, a fuga \u00e9 \n\nmesmo um dado inscrito na realidade da vida carcer\u00e1ria. Nesse sentido, na ideia de pris\u00e3o \n\ncultivada pelos administradores n\u00e3o estava ausente a ideia de que os presos tentariam, pelos \n\nvariados meios, fugir. Ali\u00e1s, essa concep\u00e7\u00e3o da fuga como algo previs\u00edvel \u00e9 algo que est\u00e1 \n\npresente no pr\u00f3prio mundo da escravid\u00e3o, sendo, portanto, uma caracter\u00edstica da sociedade \n\nescravista oitocentista de uma forma mais ampla, como demonstrou Fl\u00e1vio Gomes dos \n\nSantos.\n485\n\n  \n\nAinda assim, andar pelas ruas da cidade significava, sem d\u00favida, o recrudescimento \n\ndas possibilidades de efetivar essas evas\u00f5es. Al\u00e9m de romper o isolamento prisional de parte \n\ndos detentos, o trabalho nas ruas tamb\u00e9m disseminava no horizonte dos presos a possibilidade \n\nreal de evas\u00e3o. Analisaremos aqui as fugas, tentadas e efetivadas, realizadas em decorr\u00eancia \n\ndessas atividades realizadas fora da pris\u00e3o, portanto, no contexto tanto dos trabalhos de faxina \n\ndo estabelecimento e dos trabalhos p\u00fablicos for\u00e7ados. Essa digress\u00e3o se torna relevante na \n\nmedida em que existem tentativas de fuga que n\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o com estas modalidades de \n\n                                                           \n485\n\n GOMES, Fl\u00e1vio dos Santos. \u201cJogando a rede, revendo as malhas: fugas e fugitivos na Brasil escravista\u201d \n\nIn: Tempo, vol. 1 (1996), pp. 67-93. \n\n\n\n \n\n145 \n \n\ntrabalho. Apesar de importantes para a hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o constituem, o \u00e2mago da \n\nproposta deste trabalho.  \n\nNa historiogr\u00e1fica das pris\u00f5es, a fuga \u00e9 um assunto recorrente e trabalhado em \n\nvariadas perspectivas. Afinal, se constitui em uma das formas mais expressas de resist\u00eancia ao \n\nmundo da pris\u00e3o. Em nossa pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que mesmo sem configurarem-se em \n\num n\u00famero exorbitante, as debandadas de presos mostram-se ininterruptas no per\u00edodo \n\nanalisado. Se tivermos em mente o quadro de fugas efetivadas em outras pris\u00f5es correcionais \n\ncontempor\u00e2neas o n\u00famero de evas\u00f5es torna-se n\u00e3o desprez\u00edvel. Fl\u00e1via Mayra Gon\u00e7alves \n\nsalientou que nos registros em que examinou a Casa de Corre\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, \u201cn\u00e3o h\u00e1 \n\nregistro de fuga de condenados \u00e0 pris\u00e3o com trabalho no durante todo o per\u00edodo estudado\u201d.\n486\n\n    \n\nAs sa\u00eddas da pris\u00e3o eram consideradas como momentos oportunos para efetivar tal \n\nintento. Na antiga cadeia do Recife e mesmo nas cadeias do interior contempor\u00e2neas a Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o, segundo os relat\u00f3rios dos presidentes da prov\u00edncia, as fugas eram constantes e, \n\nem grande parte, decorrentes das fragilidades de suas estruturas f\u00edsicas. Basta lembrar que \n\nalguns destes estabelecimentos n\u00e3o eram sequer constru\u00eddos em alvenaria! Na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o, como demonstrou Clarrisa Nunes Maia, algumas fugas eram decorrentes do \n\ncomportamento irregular das for\u00e7as de vigil\u00e2ncia da institui\u00e7\u00e3o. Assim, \u201co descuido na \n\nvigil\u00e2ncia era prontamente aproveitado pelos presos para fugirem, chegando algumas dessas \n\nfugas a levantar suspeitas sobre os vigias, de t\u00e3o absurdas que pareciam\u201d.\n487\n\n  \n\nEntretanto, \u00e9 bom ter em mente que nem sempre a neglig\u00eancia dos funcion\u00e1rios \u00e9 a \n\ncausa principal das fugas, assim, \u00e9 preciso estar c\u00f4nscio que a sa\u00edda dos detentos do per\u00edmetro \n\nda pris\u00e3o facilitava bastante o desencadeamento delas. Como a que realizaram dois escravos, \n\nJuvenal e Francisco, que se achavam em servi\u00e7o de faxina da pris\u00e3o. Nesta ocasi\u00e3o, quando \n\nforam colocar o lixo para fora do estabelecimento como costumeiramente realizavam \n\ndecidiram aproveitar a situa\u00e7\u00e3o e \u201cdeitaram-se a correr desesperadamente e foram seguidos \n\npelo urbano e seis pra\u00e7as da guarda at\u00e9 a rua do Ros\u00e1rio aonde foi preso o 1\u00ba e \n\ndessaparecendo o segundo em uma das escadas dos sobrados daquela rua\u201d.\n488\n\n O \n\n                                                           \n486\n\n GONCALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Sistema prisional e popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na cidade de S\u00e3o \n\nPaulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2000, p. 61. \n487\n\n MAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p. 225. \n488\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3), Mar\u00e7o 1862 - Setembro de \n\n1863, p.116. \n\n\n\n \n\n146 \n \n\nadministrador, Rufino de Almeida, informava ao Chefe de Policia institu\u00eddo, Ab\u00edlio Jos\u00e9 \n\nTavares da Silva, que: \n\n \n\n(...) n\u00e3o houve o menor descuido da parte do urbano e das pra\u00e7as que \n\nestavam de guarda no port\u00e3o. O fato deo-se na presen\u00e7a do Comandante das \n\nArmas e outros empregados e por um modo que a todos maravilhou. V\u00e3o \n\nentrando do port\u00e3o os ditos escravos quando de repente voltam e partem na \n\ncarreira vencendo sempre a dianteira por serem mo\u00e7os, vigorosos e correrem \n\ndescal\u00e7os e os soldados calcados.\n489\n\n  \n\n \n\nN\u00e3o se tratava de um caso isolado. De fato, o servi\u00e7o da faxina era um atrativo para a \n\nperpetra\u00e7\u00e3o desses atos. Em outra ocasi\u00e3o, ocorreu de forma similar com o escravo Manoel \n\nque estava detido por \u201candar fugido\u201d, sob a escolta do guarda Guilherme Tell. Chegando \n\nfora do port\u00e3o para realizar o servi\u00e7o de faxina \u201clan\u00e7ou-se por terra e fugio de modo a n\u00e3o \n\nser mais pegado pelo guarda que o perseguia e que o perdeo de vista pelo lado do \n\ngaz\u00f4metro\u201d.\n490\n\n \n\n Nesta ocasi\u00e3o Rufino de Almeida reiterava ao chefe de pol\u00edcia que \u201c\u00e9 muito f\u00e1cil a \n\num negro mo\u00e7o e acostumado a correr por se fora do alcance de um homem menos \u00e1gil e \n\ncal\u00e7ado\u201d.\n491\n\n O escravo Ign\u00e1cio tamb\u00e9m foi eficaz no seu intento. Talvez em fun\u00e7\u00e3o de ser um \n\nperfeito conhecedor das rotinas da escolta e do servi\u00e7o de faxina, uma vez que, j\u00e1 havia sido \n\nrecolhido \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o entre os anos de 1856 e 1861, quando \u201cdesde a sua primeira \n\nentrada foi sempre e exclusivamente empregado no servi\u00e7o da fachina\u201d.\n492\n\n Saindo do \n\nestabelecimento para \u201cbuscar os generos para a alimenta\u00e7\u00e3o dos presos pobres\u201d, sob a escolta \n\ndo urbano Ladislau Marques de Mello, quando chegou no a\u00e7ougue da ribeira, localizado em \n\nS\u00e3o Jos\u00e9, o escravo \u201cfugio largando-se a correr e apezar dos esfor\u00e7os que, segundo me \n\ninformam fizera o dito urbano, n\u00e3o foi possivel prende-lo\u201d.\n493\n\n  Essa fuga deixou pasmo o \n\nadministrador que considerava Ign\u00e1cio como sendo um sujeito de \u201cbom comportamento\u201d e \n\n                                                           \n489\n\n Ibidem. \n490\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.5), Janeiro de 1865 - Junho de \n1871, p.14. \n\n491\n Ibidem. \n\n492\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/4), Setembro de 1863 \u2013 Outubro de \n\n1865, p. 113. \n\n\n\n \n\n147 \n \n\nlhe inspirava confian\u00e7a. Sua fid\u00facia era decorr\u00eancia do fato do escravo \u201cn\u00e3o ser criminozo e \n\nh\u00e1 tanto anos andava diariamente em servi\u00e7o de fachina\u201d.\n494\n\n \n\nEntretanto, nem todas empreitadas eram bem sucedidas. Ainda assim, as tentativas \n\neram constantes. Jos\u00e9 Jo\u00e3o Garibaldi tentou se evadir, por\u00e9m n\u00e3o obteve \u00eaxito em fun\u00e7\u00e3o de \n\num dos soldados conseguir o deter. Rufino de Almeida salientava ao chefe de pol\u00edcia a \n\nconduta recalcitrante do calceta e por isso sugeria a troca deste por outro, uma vez que, ele \n\n\u201cn\u00e3o desprezara qualquer situa\u00e7\u00e3o oportuna para fugir\u201d.\n495\n\n Por sua vez, o calceta Manuel \n\nAntonio Pereira da Silva tentou utilizar o rio Capibaribe como meio de evas\u00e3o, assim \u201cdeitou \n\nse a correr e lan\u00e7ando-se no rio pelo lado da freguesia de S\u00e3o Jos\u00e9, perseguido porem foi \n\nimediatamente preso\u201d.\n496\n\n  \n\nAlgumas vezes, as tentativas de evas\u00e3o eram de maiores propor\u00e7\u00f5es e de car\u00e1ter mais \n\ncoletivo. No raio Leste, o preso Manoel Fernandes da Silva \u201csaindo realizar o servi\u00e7o de \n\nfachina (...) pulou fora armado de uma faca\u201d\n497\n\n aproveita a oportunidade e \u201c(...) precipita \n\nsobre o guarda Francisco de Paula que estava a fazer a escrita das occorrencias do dia \n\nanterior\u201d.\n498\n\n Nesta ocasi\u00e3o, ao travar luta com o empregado apodera-se da chave do port\u00e3o \n\nprincipal e volta ao raio Leste onde \u201cgritando pelos seus companheiros anima os a tomar a \n\nchave d\u00b4um escravo que no sal\u00e3o faz o servi\u00e7o de chaveiro\u201d.\n499\n\n Obtendo \u00eaxito no seu \n\ndes\u00edgnio, junta-se a outros sentenciados, dos quais \u201cAnt\u00f4nio Manoel do Monte, Manoel \n\nFernandes da Silva, Patricio Jose Ferreira, cabe\u00e7as desta tentativa, apossam se de todas as \n\nchaves do Raio Leste\u201d.\n500\n\n Entretanto, em fun\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da guarda da institui\u00e7\u00e3o que \n\n\u201cportando se com a coragem necess\u00e1ria\u201d, o motim foi debelado.  \n\nNo caso das fugas efetivadas existia, segundo Rufino de Almeida, um elemento que \n\ndificultava a captura do preso fugido. Trata-se de um componente de ordem cultural, que ele \n\nadjetivou de \u201cindiferentismo de nossa popula\u00e7\u00e3o nessas ocasi\u00f5es\u201d.\n501\n\n Essa \u00e9 uma quest\u00e3o que \n\nmerece exame mais atento. Tratava-se de uma omiss\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o em colaborar \n\ncom as autoridades no sentido de serem recapturados os fugitivos. Essa aludida apatia da \n\n                                                                                                                                                                                \n493\n\n Ibidem  \n494\n\n Ibidem. \n495\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR. Vol. 02, Agosto de 1862, p. 288. \n496\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR. Vol. 02, Outubro de 1862, p. 339. \n497\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/7), Oficio n\u00ba 631. \n498\n\n Ibidem. \n499\n\n Ibidem. \n500\n\n Ibidem. \n501\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1/3), Mar\u00e7o 1862 - Setembro de \n\n1863, p.116 \n\n\n\n \n\n148 \n \n\npopula\u00e7\u00e3o nos momentos de fuga pode nos fornecer ind\u00edcios que permitem vislumbrar uma \n\ncolabora\u00e7\u00e3o entre os detentos e os moradores das \u00e1reas centrais da cidade, talvez, tecida nos \n\nmomentos que os detentos percorriam as ruas da cidade. Em sua tese de doutorado, Ara\u00fajo \n\nsugere a exist\u00eancia de uma alian\u00e7a entre os detentos e os moradores do entorno da \n\npenitenciaria da Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte com fito de dificultar a recaptura dos fugidos.\n502\n\n \n\nEssa \u201crede de solidariedade\u201d, como a denominou o historiador, pode clarificar a postura que \n\nRufino de Almeida concebia como \u201cindiferentismo\u201d. Alguns dos detentos eram figuras \n\nconhecidas da regi\u00e3o central da cidade e ass\u00edduos frequentadores das tabernas. N\u00e3o \n\nsurpreende que ali surgissem rela\u00e7\u00f5es de cumplicidades com alguns dos moradores do \n\nentorno da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, podemos vislumbrar que antes de um \n\ncomportamento indiferente da popula\u00e7\u00e3o, existisse um modo conivente de se portar, afinal, \n\nalguns deles possu\u00edam amigos e parentes encarcerados. \n\n \n\n3.4.1 - \u201cA escandalosa evas\u00e3o do preto Thomaz\u201d\n503\n\n  \n\n \n\nPassamos agora a nos debru\u00e7ar mais detidamente acerca de um estudo de caso. Trata-\n\nse de uma fuga realizada na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife em Outubro do ano 1868. Este caso, \n\npor suas circunst\u00e2ncias, ganhou as p\u00e1ginas dos jornais locais e estimulou uma intensa \n\nalterca\u00e7\u00e3o entre as autoridades constitu\u00eddas e os setores de oposi\u00e7\u00e3o. Como de costume, os \n\njornais locais foram o suporte por meio da qual esta contenda foi conduzida. A oposi\u00e7\u00e3o \n\npassou a realizar den\u00fancias acerca do que entendiam como sendo as imper\u00edcias e vexa\u00e7\u00f5es \n\nprotagonizadas na condu\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o por Rufino Augusto de Almeida. Para \n\no objetivo deste cap\u00edtulo o caso da evas\u00e3o do preto Thomaz \u00e9 relevante na medida em que \n\npode clarificar as fragilidades que se faziam presentes na rotina da pris\u00e3o e pormenorizar as \n\nbrechas que um preso poderia por ventura encontrar ou mesmo criar em fun\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nque exercia na institui\u00e7\u00e3o. Deste modo, exp\u00f5e sem rodeios as possibilidades que a sa\u00edda da \n\npris\u00e3o, para a realiza\u00e7\u00e3o das mais variadas atividades laborais, ofertava aos presos.  \n\n                                                           \n502\n\n ARA\u00daJO, Carlos Moreira de. C\u00e1rceres Imperiais: a Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte 1831-1861. Campinas, \n\nS\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas, 2009, p. 173. \n503\n\n No livro de Nabuco, transcrito por Jos\u00e9 Ant\u00f5nio Goncalves de Mello a grafia utilizada \u00e9 transcrita, por \n\nisso para o nome do escravo \u00e9 Tom\u00e1s, enquanto os jornais coevos o escreviam como Thomaz. Optamos por \n\nmanter a forma contida nos jornais. \n\n\n\n \n\n149 \n \n\nO escravo Thomaz fora parar na Casa de Deten\u00e7\u00e3o em virtude do homic\u00eddio que \n\npraticou no ano de 1867, quando matou na cidade de Olinda o sub-delegado Braz Pimentel \n\nmotivo pelo qual foi \u201ccondenado a pena capital pelo jury de Olinda\u201d.\n504\n\n O contexto e as \n\ncausas que levaram este indiv\u00edduo a perpetrar este homic\u00eddio nos s\u00e3o informadas gra\u00e7as a \n\nnotoriedade que, posteriormente, alcan\u00e7ou na hist\u00f3ria social brasileira o jovem advogado que \n\nrealizou sua defesa de forma eloquente: Joaquim Nabuco, que mais tarde, em 1870, escreveria \n\num livro  no qual discute o crime e a defesa do tido Thomaz, vale ressaltar que foi sua \n\nprimeira defesa de um r\u00e9u escravo daquele que, se notabilizar\u00e1, pelas intensas criticas ao \n\nescravismo. Na ocasi\u00e3o, Nabuco ainda era estudante e tinha apenas 19 anos de idade. \u00c9 ele o \n\npr\u00f3prio que salienta a origem de suas informa\u00e7\u00f5es: \u201cestes detalhes tivemo-los por que fomos \n\no advogado do negro Tom\u00e1s\u201d.\n505\n\n  \n\nEste \u00e9 o Thomaz cuja hist\u00f3ria propomos trazer \u00e0 lide, por\u00e9m, na perspectiva de \n\nanalisar a trajet\u00f3ria de um preso fugido da Casa de Deten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o para retomar os debates \n\nencetados por Nabuco acerca dos males sociais decorrentes da vig\u00eancia do regime escravista. \n\nO assassinato do sub-delegado Braz Pimentel foi, na verdade, uma atitude reativa. Segundo \n\nnos informa Nabuco, o preto Thomaz era residente de Olinda e era uma pessoa \u201cforte, de boa \n\napar\u00eancia, de bom trato, mo\u00e7o de vinte e cinco anos. Circunspeto, econ\u00f4mico, humilde, brioso \n\ne tinha boa reputa\u00e7\u00e3o no lugar\u201d.\n506\n\n Sabemos que \u201co escravo Tom\u00e1s era propriedade de D. \n\nAnna Barbosa da Silva. Ela ganhava dinheiro alugando-o para outros moradores de Olinda e \n\nRecife\u201d.\n507\n\n Por motivo que ignoramos, fora supliciado por Braz Pimentel \u201cem pra\u00e7a p\u00fablica, \n\nna roda dos moradores de um lugar pequeno onde de ordin\u00e1rio todos afluem a qualquer \n\nespet\u00e1culo foi ele barbaramente amarrado e a\u00e7oitado\u201d.\n508\n\n Ao que temos not\u00edcia, as agress\u00f5es a \n\nque foi submetido o negro Thomaz foram bastante intensas, haja vista que ele \u201cfoi preso e \n\nsupliciado pelo subdelegado, amarrado \u00e0s grades da cadeia de Olinda e chicoteado em p\u00fablico \n\n\u2013 para escarmento dos demais escravos \u2013 at\u00e9 ter as n\u00e1degas, pernas e costas dilaceradas\u201d.\n509\n\n  \n\n                                                           \n504\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. A escandalosa evas\u00e3o do preto Thomaz. 24 de Outubro de 1868. \n505\n\n NABUCO, Joaquim. A Escravid\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o compilada do original manuscrito por Jos\u00e9 Antonio \n\nGonsalves de Mello; pref\u00e1cio de Manuel Correia de Andrade; organiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de Leonardo \n\nDantas Silva. Recife: Fundaj, Ed. Massangana, 1988, p. 60. Dispon\u00edvel no acervo digital da Funda\u00e7\u00e3o \n\nJoaquim Nabuco.  Dispon\u00edvel em: http://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/jn000061.pdf  \n506\n\n Ibidem,  p. 58.  \n507\n\n J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Alves Pinheiro. \u201cNabuco, o monarquista que desafiou o Imp\u00e9rio\u201d In: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Imprensa. Dispon\u00edvel em: http://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/ Acessado \n\nem: 08.04.2014. \n508\n\n Ibidem. \n509\n\n Ibidem. \n\nhttp://www.dominiopublico.gov.br/download/texto/jn000061.pdf\nhttp://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/\n\n\n \n\n150 \n \n\nNo seu des\u00edgnio de mostrar as chagas da escravid\u00e3o, o abolicionista atribu\u00eda a esse \n\nepis\u00f3dio a transforma\u00e7\u00e3o que ocorreria no car\u00e1ter de Thomaz: \u201cera bom, fez-se uma fera\u201d.\n510\n\n \n\nEntendia o dito escravo que \u201cuma autoridade fora a causa dos seus acoites\u201d, deste modo, \n\noptou por realizar a vingan\u00e7a com as pr\u00f3prias m\u00e3os. Para tanto, conseguiu se evadir da cadeia \n\ne se muniu de um bacamarte e foi no encal\u00e7o do dito Braz Pimentel, autoridade que o havia \n\natormentado, \u201cmatou-a com um tiro a queima roupa\u201d.\n511\n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o disto foi condenado pelo Tribunal do Jury da cidade de Olinda a pena \n\ncapital. A cadeia de Olinda quando comparadas com as demais do interior da prov\u00edncia, \n\nsegundo o relat\u00f3rio dos presidentes da prov\u00edncia, podia ser considerada \u201ca mellhor de seu \n\ng\u00eanero, depois da casa de deten\u00e7\u00e3o\u201d.\n512\n\n Ainda assim, o dito Thomaz conseguiu se debandar do \n\nlocal, por isso, no intento de evitar uma nova evas\u00e3o, o escravo foi remetido para a pris\u00e3o da \n\ncapital, onde supostamente estaria menos suscet\u00edvel a empreender nova evas\u00e3o.  \n\nPodemos afirmar que se tratava de um indiv\u00edduo cujas pr\u00e1ticas eram insignes, o que \n\nlevou as autoridades a recrudescer a vigil\u00e2ncia sobre ele. Assim, na cidade alguns j\u00e1 o \n\nconheciam muito em fun\u00e7\u00e3o tanto da \u201ccelebridade que adquirira na primeira evas\u00e3o (...) como \n\npelos protestos de fazer outras vitimas, cujos nomes declinava\u201d.\n513\n\n Thomaz rapidamente \n\nmostrou-se um indiv\u00edduo um tanto imoderado, pois, pouco tempo depois de chegar na Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o temos not\u00edcia que, prontamente,  \u201cluttou ele com um seo companheiro e o \n\nespancou\u201d.\n514\n\n  \n\nNo dia 20 de Outubro de1868, o preto Thomaz consegue inesperadamente fugir da \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es que o possibilitaram escapar, assim como, os meandros \n\ndessa fuga \u00e9 o que nos importa descrever e analisar. Deste modo, \u00e9 preciso criticar e cotejar \n\natentamente as fontes a nossa disposi\u00e7\u00e3o a fim de evitarmos uma leitura demasiadamente \n\nparcial acerca do evento, assim, reproduzindo as ideias de uma ou outra publica\u00e7\u00e3o. Na \n\nconcep\u00e7\u00e3o do jornal O liberal \u00e9 f\u00e1cil perceber qual a raz\u00e3o e a quem se deveria atribuir a \n\nresponsabilidade da fuga: \n\n \n\n                                                           \n510\n\n NABUCO, Joaquim. Op. cit, p.58. \n511\n\n Ibidem. \n512\n\n Relatorio que \u00e1 Assemblea Legislativa Provincial de Pernambuco apresentou no dia da abertura da sess\u00e3o \n\nordinaria de 1857 o exm. sr. conselheiro Sergio Teixeira de Macedo, presidente da mesma provincia. Recife, \n\nTyp. de M.F. de Faria, 1857. Dispon\u00edvel em: http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/673/ \n513\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. 24 de Outubro de 1868. \n514\n\n Ibidem. \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/673/\n\n\n \n\n151 \n \n\nOutros s\u00e3o os culpados desse acontecimento do dia 20, como bem diversas, \n\nalias bem sabidas, s\u00e3o as causas que facilitaram mas que as partes de pol\u00edcia \n\ndaquele dia querem debalde encobrir. \u00c9 antes de ningu\u00e9m o Sr. Freitas \n\nHenrique, ainda mais que o Sr Rufino de Almeida o primeiro e n\u00e3o o \u00fanico \n\nrespons\u00e1vel por aquella f\u00e1cil evas\u00e3o do Preto Thomaz condenado a morte \n\npelo jury de Olinda.\n515\n\n \n\n \n\nAinda na concep\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o, naquela ocasi\u00e3o \u201cningu\u00e9m deixava de convir que o \n\nsangue expargido em 20 do corrente pelo condenado alludido corre na conta do Sr. Freitas \n\nHenrique e do administrador\u201d.\n516\n\n Por sua vez, para o chefe de pol\u00edcia a culpa imediata reca\u00eda \n\nsob o guarda Marques  que foi negligente em servi\u00e7o e propiciou tal evas\u00e3o, para qual expediu \n\nimediatamente ordem de demiss\u00e3o. Essa atitude foi bastante criticada pelos jornais da \n\noposi\u00e7\u00e3o, em um deles podemos ler: \n\n \n\nH\u00e1 muito tempo os jornaes desta cidade clamam contra a administra\u00e7\u00e3o do \n\nSr. Rofino d\u00b4Almeida em a casa de deten\u00e7\u00e3o e infelizmente todas as pol\u00edticas \n\ngovernantes  apparent\u00e3o a inc\u00faria, desleixo, malversa\u00e7\u00e3o, pirataria e \n\nesc\u00e2ndalos que ali se praticam a sombra de um tal funcion\u00e1rio (...) \n\nFelizmente, a fuga do sentenciado Thomaz no dia 20 d`Outubro veio a por \n\nem relevo o desleixo contra o qual se clama todos os dias (...) Consta-nos \n\nque pela fuga do sentenciado Thomaz, em tudo favorecida pela confian\u00e7a \n\nque lhe ministrava o carcereiro fora demitido um guarda da deten\u00e7\u00e3o para \n\nassim se justificar o carcereiro \u00e9 justamente o caso de dizer: a corda quebra \n\npela parte mais fraca.\n517\n\n \n\n \n\nGrande parte da repercuss\u00e3o alcan\u00e7ada por esta fuga, em detrimento de outras que \n\naconteciam e que apenas ganhavam uma acanhada nota nos jornais, pode ser explicada pela \n\nnotoriedade do criminoso, mas tamb\u00e9m pelo fato de que nesta ocasi\u00e3o ter Thomaz causado \n\n                                                           \n515\n\n Ibidem. \n516\n\n Ibidem. \n517\n\n O Democrata Pernambucano. Recife, 14 de Novembro de 1868.  \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=xx1425&amp;pasta=ano%20186&amp;pesq=casa%20de%20det\n\nen%C3%A7%C3%A3o Acessado em 20.01.2014. Este peri\u00f3dico come\u00e7a a circular em Setembro de 1868 \u00e9 \n\npropriedade de Jo\u00e3o Jose de Albuquerque. Tentava al\u00e7ar um discurso de tend\u00eancia republicana e anti-\n\nescravista. uma vez que, \u201cnada tem que ver com as diversas parcialidades politicas que ora se debatem entre \n\nnos. N\u00e3o comunga as ideias conservadoras,genu\u00ednas ou hist\u00f3ricas. Suas ideias s\u00e3o republicanas, e tratara de \n\ndemonstrar com toda a evidencia que o \u00fanico sistema de governo que melhor nos pode convir s\u00e3o as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es livres adotadas nos Estados Unidos da America\u201d. Na esfera social afirmava se empenhar em \n\nempregar todo esfor\u00e7o para \"acabar com a chaga da escravid\u00e3o \u2014 esse monstro incompat\u00edvel com as ideias \n\nliberais\", salientando: \"Enquanto n\u00e3o for abolido o elemento servil e n\u00e3o tivermos um governo que promova \n\no ensino livre e obrigat\u00f3rio, n\u00e3o atingira o Brasil a \u00e9poca gloriosa que Ihe reserva o futuro\". Assim, ainda \n\nconforme Nascimento, as suas bandeiras pol\u00edticas eram a \u201cdescentraliza\u00e7\u00e3o; ensino livre; pol\u00edcia eletiva; \n\nAboli\u00e7\u00e3o da Guarda Nacional; Senado tempor\u00e1ria e eletive; Extin\u00e7\u00e3o do poder moderador; Separa\u00e7\u00e3o da \n\njudicatura da policia; Sufr\u00e1gio direte e generalizado, etc\u201d \n\n \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=xx1425&amp;pasta=ano%20186&amp;pesq=casa%20de%20deten%C3%A7%C3%A3o\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=xx1425&amp;pasta=ano%20186&amp;pesq=casa%20de%20deten%C3%A7%C3%A3o\n\n\n \n\n152 \n \n\ngrande alarido pela cidade. Ao sair do estabelecimento, primeiramente, feriu gravemente um \n\nguarda e seguiu \u201carmado de uma faca de ponta com a qual ia ferindo a quem encontrava\u201d.\n518\n\n \n\nAfonso Hon\u00f3rio Bastos, era o guarda que foi ferido gravemente por Thomaz \u201ccom duas \n\nfacadas na ocasi\u00e3o em que esta fera fugira daquela pris\u00e3o\u201d.\n519\n\n N\u00e3o resistindo aos ferimentos \n\nveio a \u00f3bito. Encontramos, inclusive, a nota de falecimento do dito guarda, onde um de seus \n\nparentes salientava que ele \u201cn\u00e3o havia nascido nas faxas da grandeza (...) sujeitou se ao lugar \n\nde servente da Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Infeliz recurso que o tornou vitima de seu zelo\u201d.\n520\n\n  \n\nObviamente, a oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o perdeu tempo e tratou de instrumentalizar a morte do \n\nguarda no sentido de publicizar os equ\u00edvocos que, supostamente, eram cometidos pelo \n\nadministrador: \n\n \n\nDevia se esperar do administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, um tratamento mais \n\nregular attendendo a fam\u00edlia da victima, ao seu zelo pelo servi\u00e7o e por que o \n\nalto emprego de administrador seu chefe exigia mais caridade para com o \n\nferido. Assim n\u00e3o aconteceu. O empregado ferido por cumprir o seu dever e \n\nn\u00e3o abandonar seu posto de honra ficou atirado a uma enfermaria \n\nconfundido com os criminosos e recebendo o tratamento que o quiseram dar. \n\n(...) A sombra deste pae de fam\u00edlia, dessa victima ensanguentada do Sr \n\nRufino que o acompanhar\u00e1 na vida como um peso, um remorso vivo.\n521\n\n  \n\n \n\n \n\nO fato \u00e9 que a captura do dito Thomaz n\u00e3o foi das mais simples, gerando uma intensa \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as policiais da capital. Saindo da pris\u00e3o se deslocou at\u00e9 a casa do Major \n\nQuiteiro, localizada na \u201crua Nova desta sidade onde se conservou por algumas horas tendo em \n\nalarme consideravel numero de povo e a tropa\u201d.\n522\n\n \u00c9 o pr\u00f3prio Di\u00e1rio de Pernambuco que \n\nconfirma a dire\u00e7\u00e3o tomada pelo escravo. Assim afirma que: \n\n \n\nPerseguido o criminoso pela guarda e funcion\u00e1rios do estabelecimento (...) \n\ntendo eu noticia de ter elle penetrado na cocheira do doutor Antonio \n\nBernardo Quinteiro, onde se conservava armado, occulto e de portas \n\nfechadas fiz imediatamente o Dr. Delegado da Capital e prevenir o tenente \n\n                                                           \n518\n\n Ibidem. \n519\n\n Jornal do Recife. Quarta-Feira, 11 de Novembro de 1868. n\u00ba261. \n520\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Quinta-feira, 18 de Novembro de 1868. \n521\n\n Ibidem. \n522\n\n O Tribuno. Sabb\u00e1do, 24 de Outubro de 1868. N\u00ba 55.  \n\n\n\n \n\n153 \n \n\ncoronel commandante do corpo de policia que promptamente compareceu \n\ncom a for\u00e7a de que na ocasi\u00e3o pode dispor.\n523\n\n \n\n \n\n \n\nAinda assim, n\u00e3o foi o suficiente para Thomaz se render, pois, \u201cobstinava-se elle a n\u00e3o \n\nse entregar a pris\u00e3o\u201d.\n524\n\n Resistiu o quanto lhe foi poss\u00edvel \u201chomiziando-se nas casas e subindo \n\nnos telhados, deixando a popula\u00e7\u00e3o sobressaltada com os disparos que fazia contra os que \n\ntentavam captur\u00e1-lo\u201d.\n525\n\n Apesar de seu not\u00f3rio vigor f\u00edsico n\u00e3o foi Thomaz capaz de se \n\nesquivar da a\u00e7\u00e3o da for\u00e7a policial de modo que fora recapturado mediante o \u201cauxilio valioso \n\nde toda for\u00e7a p\u00fablica presente, inclusive a cavallaria sob o comando do capit\u00e3o Jos\u00e9 Joaquim \n\nCoelho\u201d.\n526\n\n  \n\nParece ter se destacado nesta empreitada o \u201ctenente coronel commandante das armas que a \n\nfrente de todos penetrou o pavimento t\u00e9rreo do sobrado em que se havia occultado o \n\ncriminoso\u201d.\n527\n\n Segundo as p\u00e1ginas do Liberal, na ocasi\u00e3o de sua fuga houve pelas ruas da \n\ncidade do Recife: \n\n \n\n(...) um importante motim que deu nome ao valor e coragem com que \n\nalgumas autoridades desfeicharam tiros de resolver, ao acaso, para dentro de \n\numa casa fazendo pontaria a sombra do espectro figuravam agredidas. Toda \n\nessa assuada official pondo de parte os epis\u00f3dios rid\u00edculos que fizeram rir \n\naos espectadores nenhum proveito trouxe n\u00e3o despertou de modo algum o \n\nselo do administrador da cadeia.\n528\n\n \n\n \n\nTamanha havia sido a agita\u00e7\u00e3o para efetivar sua captura \u201cque se chegou a temer uma \n\nrevolta de escravos em Recife\u201d.\n529\n\n Para dimensionar a repercuss\u00e3o do fato, passado quase um \n\nano da fuga, um articulista do jornal o Liberal afirmava rancorosamente que o chefe de \n\n                                                           \n523\n\n Diario de Pernambuco. Recife, 21 de Outubro de 1868. \n524\n\n Ibidem. \n525\n\n Filho, Pedro Paulo. \u201cO R\u00e9u Escravo\u201d. In: Grandes Advogados, Grandes Julgamentos. Joaquim Nabuco. \n\nOrdem dos Advogados do Brasil, Se\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.oabsp.org.br/institucional/grandes-causas/o-reu-escravo Acessado em: 07.04.2014 \n526\n\n Ibidem \n527\n\n Ibidem. \n528\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Sabbado, 21 de Novembro de 1868. \n529\n\n J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Alves Pinheiro. \u201cNabuco, o monarquista que desafiou o Imp\u00e9rio\u201d In Associa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nde Imprensa. Dispon\u00edvel em: http://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/ Acessado \n\nem: 08.04.2014. \n\nhttp://www.oabsp.org.br/institucional/grandes-causas/o-reu-escravo\nhttp://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/\n\n\n \n\n154 \n \n\npol\u00edcia, Freitas Henrique, teve procedimento vacilante, pois, \u201cnos termos do c\u00f3digo de \n\nprocesso era licito ter se matado o preto Thomaz naquela fallada rua Nova\u201d.\n530\n\n \n\nAlguns meses depois, em Abril de 1869, temos not\u00edcia que de volta a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o o preto Thomaz continuava avesso \u00e0s ordens e a rotina da pris\u00e3o. Nessa data se \n\nencontrava \u201cem uma pris\u00e3o solitaria\u201d, por\u00e9m, a despeito das penalidades a que estava sendo \n\nsubmetido, estava \u201ccompletamente insubordinado\u201d. Al\u00e9m de dirigir \u201cinsultos\u201d ao \n\nadministrador e ao chefe de pol\u00edcia, Thomaz \u201cquis dar com a ra\u00e7\u00e3o de carne na cara de outro \n\nprezo\u201d. Rotineiramente, afirmava o administrador, proferia \u201cexpress\u00f5es injuriosas contra \n\nmim\u201d. Diante disso, e por ter se tornado \u201cinsens\u00edvel aos castigos permitidos pelo Regulamento \n\naos livres\u201d o administrador solicita autoriza\u00e7\u00e3o ao para \u201cmanda-lo castigar com palmatoadas e \n\nchicoteadas para o exemplo dos outros e emenda delle\u201d.\n531\n\n Agora o escravo j\u00e1 condenado a \n\nmorte pelo jury de Olinda, deveria responder em Recife pelo assassinato do guarda Hon\u00f3rio \n\nBastos. \n\nInteressante registrar que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o manifestou o \u201cindiferentismo\u201d que Rufino \n\nde Almeida sugeria ser comum nas ocasi\u00f5es de fuga, ao contr\u00e1rio, as informa\u00e7\u00f5es indicam \n\nque \u201ccontra elle [Thomaz] haver se manifestado a opni\u00e3o p\u00fablica\u201d.\n532\n\n  \n\nAfinal, como conseguiu sair t\u00e3o facilmente da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, o escravo Thomaz?  \n\nPara responder essa quest\u00e3o de modo satisfat\u00f3rio e, assim, realizar efetivamente a proposta \n\ndeste t\u00f3pico \u00e9 preciso burilar as fontes criticamente e avan\u00e7ar para al\u00e9m das disputas \n\nalimentadas pelos interesses em jogo. Entendemos que \u00e9 na pr\u00f3pria ordem de pr\u00e1ticas \n\nordin\u00e1rias efetivadas na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife que podemos entender de modo mais \n\nacurado o \u00e2mago desta quest\u00e3o. \u00c9, justamente, nas diversas possibilidades forjadas a partir \n\ndas atividades laborais no interior da institui\u00e7\u00e3o que nossa aten\u00e7\u00e3o deve se reter. \n\nAlguns meses antes da evas\u00e3o do preto Thomaz, Felinto Henrique de Almeida, chefe \n\nde pol\u00edcia, inspecionou o estabelecimento e afirmou que n\u00e3o havia risco de evas\u00f5es em \n\ndecorr\u00eancia das atividades laborais que exerciam os presos, assim, salientava que \u201cnenhuma \n\ninconveniencia vejo em tais servi\u00e7os realizado por elles, uma vez que tem sido sempre \n\n                                                           \n530\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Sabb\u00e1do, 04 de Novembro de 1869. \n531\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR. Vol. 07, 1869, p. 47. \n532\n\n Diario de Pernambuco. Recife, 21 de Outubro de 1868. Grifos nossos. \n\n\n\n \n\n155 \n \n\ntomadas as cautellas necess\u00e1rias e que em vista das medidas preventivas empregadas pelo \n\nadministrador n\u00e3o se d\u00e1 o perigo de uma evas\u00e3o como pude por mim mesmo apreciar\u201d.\n533\n\n  \n\nEscusado salientar que a evas\u00e3o do escravo desacredita o diagn\u00f3stico da dita \n\nautoridade, isto por que Thomaz, como tantos outros sentenciados, desenvolvia atividades \n\ndentro da institui\u00e7\u00e3o. Ao que parece ele se ocupava fabricando fogos de artif\u00edcios. Tarefa que \n\nj\u00e1 exercia antes de ingressar na pris\u00e3o, afinal, \u201cera ele quem abria as prociss\u00f5es com fogos de \n\nanima\u00e7\u00e3o e show religioso\u201d.\n534\n\n A respeito nos informa o jornal O Liberal: \n\n \n\nSabe-se entretanto e alli sempre se disse \u00e0 bocca cheia que esse insigne \n\ncrimonoso como tantos outros esteve sempre no servi\u00e7o particular do \n\nadministrador empregando se porem na maior parte do tempo no perigoso \n\noficio que tem, o de fazer foguetes e bombas como as que se viu atacadas da \n\ncasa de deten\u00e7\u00e3o ainda h\u00e1 pouco na noite de Santo Ant\u00f4nio e S\u00e3o Jo\u00e3o. \n\nConsta mesmo que esse e um dos g\u00eaneros de comercio particular nesse \n\nestabelecimento.\n535\n\n \n\n \n\n \n\nComo vemos, mesmo depois de causar intenso alarido pela cidade de Olinda, o \n\nescravo conseguiu obter concess\u00e3o de seguir exercendo seu of\u00edcio no interior do \n\nestabelecimento prisional da capital. Elucubrando acerca dos condicionantes dessa fuga, \n\nencontramos no jornal O Tribuno mais repreens\u00f5es ao fato do dito Thomaz se encontrar solto \n\nno interior do estabelecimento. No texto aludido texto, o articulista questiona: \n\n \n\nO que fazia Thomaz solto na casa de deten\u00e7\u00e3o para sair t\u00e3o sem cerim\u00f4nia \n\npara a rua a passeio? Como se tolera o carcereiro o tirar das cellas presos da \n\nesp\u00e9cie de Thomaz enquanto o mesmo carsereiro trancafia a sete chaves \n\nbrasileiros sem delito? (...) Como empregar um individuo condenado a pena \n\nultima e de instintos t\u00e3o ferozes quanto Thomaz? (...) Poderia o xefe de \n\npolicia autorizar a infra\u00e7\u00e3o do regulamento da caza de deten\u00e7\u00e3o? Poderia ter \n\nautorizado o livre emprego de presos t\u00e3o perigozos como Thomaz? (...) \n\nConservadores n\u00e3o faleis mais em moralidade vossa deprava\u00e7\u00e3o esta \n\nprovada pela conserva\u00e7\u00e3o do atual carcereiro da caza de deten\u00e7\u00e3o e vos \n\ntendes mostrados igual a ele.\n536\n\n \n\n \n\n                                                           \n533\n\n Diario de Pernambuco.Recife, 08 de Abril de 1868. \n534\n\n J\u00daNIOR, Jos\u00e9 Alves Pinheiro. Op, cit. \n535\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Recife. 18 de Novembro de 1868. \n536\n\n O Tribuno. 24.10.1868.  \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=xx1419&amp;PagFis=523 Acessado em: 10.01.2014. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=xx1419&amp;PagFis=523\n\n\n \n\n156 \n \n\nProntamente, essas cr\u00edticas s\u00e3o rebatidas pelo administrador. Rufino de Almeida \n\nsalienta que aplica o Regulamento da Casa de Deten\u00e7\u00e3o e se o escravo Thomaz fugiu \n\nenquanto estava trabalhando n\u00e3o infringiu disposi\u00e7\u00e3o alguma. Ressaltava a omiss\u00e3o do \n\nregulamento acerca da diferencia\u00e7\u00e3o dos presos sentenciados, o administrador retruca que: \n\n \n\nO regulamento nada disp\u00f5e acerca dos reos sentenciados a morte. \u00c9 igual \n\npara todos, no que diz respeito a sentenciados. Portanto nada h\u00e1 que \n\nestranhar por estar aquelle preto, como todos os outros presos n\u00e3o julgados \n\ndefinitivamente, aplicado ao servi\u00e7o interno do estabelecimento.\n537\n\n \n\n \n\n \n\nAdemais, em outro exemplar do mesmo jornal, afirmava que seus inimigos \n\npermaneciam instrumentalizando o fato ocorrido, pois, o preto Thomaz estava sendo utilizado \n\nem trabalho tempor\u00e1rio que duraria \u201cduas semanas\u201d na fabrica\u00e7\u00e3o de fogos e utilizava \u201cuma \n\ngrossa calceta no p\u00e9 e era sempre acompanhado por um guarda\u201d.\n538\n\n Entretanto, admite que \n\nmandou \u201cretirar lhe a calceta porque aparecerram reclama\u00e7\u00f5es dizendo que eu so podia \n\nferropear os gal\u00e9s\u201d.\n539\n\n E mais ainda, \u201cnunca esteve ele neste estabelecimento onde pudesse \n\nalcan\u00e7ar o port\u00e3o principal da entrada\u201d.\n540\n\n Deste modo, respondia com um subterf\u00fagio \n\nret\u00f3rico afirmando que as \u201ctentativas de fuga s\u00e3o factos muitos peculiares nas pris\u00f5es de todo \n\no mundo: s\u00f3 o mesquinho esp\u00edrito de intriga e desejo de censurar-me achar\u00e3o de \n\nextraordin\u00e1rio o ato\u201d.\n541\n\n \n\nO cerne da quest\u00e3o para os sujeitos que se digladiavam nas p\u00e1ginas destas publica\u00e7\u00f5es \n\nera ratificar a ilegalidade ou legalidade da atividade de faxina do estabelecimento o que \n\nimplicaria zelo ou desleixo do administrador. Os advers\u00e1rios de Rufino de Almeida n\u00e3o fazem \n\numa cr\u00edtica contra as fragilidades que por ventura pudessem estar contidas na normatiza\u00e7\u00e3o \n\nprisional, afinal, essas obje\u00e7\u00f5es tem um evidente vi\u00e9s pol\u00edtico. Portanto, salientavam os \n\nmeandros em que ocorriam as fugas, pois, estes acontecimentos expunham ao p\u00fablico as \n\ndebilidade e falhas que eram da responsabilidade administra\u00e7\u00e3o prisional, nomeadamente, o \n\nadministrador e o chefe de pol\u00edcia. \n\n                                                           \n537\n\n Diario de Pernambuco.  22.10.1868 \n538\n\n Diario de Pernambuco.  23.10.1868 \n539\n\n Ibidem. \n540\n\n Ibidem. \n541\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. 21 de Novembro de 1868. \n\nDIhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=103  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=103\n\n\n \n\n157 \n \n\nAs publica\u00e7\u00f5es se esfor\u00e7am em comprovar que o servi\u00e7o que estava empregado \n\nThomaz n\u00e3o era um servi\u00e7o regular da institui\u00e7\u00e3o. Antes, tratava-se de um servi\u00e7o particular \n\nrealizado pelo capricho do administrador e sem o car\u00e1ter expiat\u00f3rio que deveria estar contidos \n\nnos trabalhos prisionais. Nesse sentido, \u00e9 que as alterca\u00e7\u00f5es ganham inteligibilidade. Pois, se \n\na fuga de Thomaz tivesse sido realizada na ocasi\u00e3o do servi\u00e7o de faxina da pris\u00e3o, tal qual \n\nlegalmente institu\u00eddo, ao administrador n\u00e3o restaria \u00f4nus algum e a evas\u00e3o de Thomaz n\u00e3o \n\npoderia produzir a grande repercuss\u00e3o pol\u00edtica que alcan\u00e7ou. Por outro lado, a dire\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecimento prisional se esfor\u00e7ava para demonstrar o oposto, ou seja, que o regulamento \n\nera integralmente seguido.  Vejamos um destes trechos que indica de modo perspicaz essa \n\nquest\u00e3o: \n\n \n\nAcham-se empregados no servi\u00e7o de fachina do jardim da deten\u00e7\u00e3o alguns \n\nsentenciados que deviam estar em Fernando e que de um momento para \n\noutro podem por em alarma esta capital - como sucedeu com o fac\u00ednora \n\nThomaz. N\u00e3o h\u00e1 nada que possa conter o comendador carcereiro no caminho \n\ndo seu interesse. Tudo \u00e9 licito, tudo \u00e9 bom, com tanto que dali apare\u00e7am \n\nlucros. Thomaz fugiu do servi\u00e7o legal da fachina e n\u00e3o por que estivesse \n\nocupado no laborat\u00f3rio do Senhor Rufino! Alexandre ia fugindo do \n\nservi\u00e7o legal da faxina e n\u00e3o por que estivesse ocupado no servi\u00e7o na \n\nFloricultura do Senhor Rufino! E quantos forem fugindo ter\u00e3o sempre o \n\nsangradouro legal do servi\u00e7o de fachina e para que n\u00e3o venha o servi\u00e7o \n\nde fachina dar a evas\u00e3o aos que se empregam a trabalhar para o senhor \n\nRufino denunciamos ao publico e ao Sr Chefe de Policia que se ach\u00e3o \n\nempregados no jardim da Casa de Deten\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o \u00e9 fachina. (...) Se \n\nestes jardineiros do Sr. Rufino quiserem passear pela cidade n\u00e3o ser\u00e3o as \n\ngrades pobres do jardim, que servir\u00e3o de embara\u00e7os a realiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndesejos.\n542\n\n \n\n \n\nComo discutimos acima, os trabalhos que correspondiam ao servi\u00e7o de faxina n\u00e3o \n\neram descritos e enumerados no regulamento institucional de 1855. Em documento citado \n\nanteriormente, datado de 1866, mencionamos que o administrador afirmava que, por costume, \n\no servi\u00e7o de faxina correspondia a \u201ctodo o servi\u00e7o externo que tem necessidade um \n\nestabelecimento desta ordem\u201d.\n543\n\n Era a pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o prisional que definia quais as \n\natividades eram importantes para manuten\u00e7\u00e3o do estabelecimento, ainda assim, \u00e9 valida a \n\nindaga\u00e7\u00e3o do jornal oposicionista, afinal, jardins, por mais belos que possam ser, n\u00e3o s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis ao funcionamento de uma pris\u00e3o.  \n\n                                                           \n542\n\n O Liberal. Recife, Quarta-feira, 25 de Novembro de 1868. N\u00ba27. Grifos nossos. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=108  \n543\n\n APEJE, S\u00e9rie CDR, Oficio do Administrador da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, ao Chefe de Policia, Luiz \n\nMartins Pereira, 20 de Julho de 1866, vol. 6, p. 160. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=108\n\n\n \n\n158 \n \n\nContrapondo-se a tais cr\u00edticas, o administrador afirmava ao chefe de pol\u00edcia que era \n\n\u201cinexacta se n\u00e3o calunyosa que estivesse o preto Thomaz empregado em meu servi\u00e7o \n\nparticular ocupou sempre o servi\u00e7o de fachina interna deste estabelecimento e nunca esteve \n\nem posi\u00e7\u00e3o de facilmente poder alcan\u00e7ar o port\u00e3o o port\u00e3o da sa\u00edda\u201d.\n544\n\n Se defendia das \n\nden\u00fancias utilizando a prerrogativa de ser propriet\u00e1rio de \u201cescravos em numero mais que \n\nsuficciente para o servi\u00e7o de minha fam\u00edlia n\u00e3o necessito de escravos alheios e menos de \n\nsentenciados para semelhante fim\u201d.\n545\n\n \n\nPara al\u00e9m da licitude ou n\u00e3o desta atividade, o que os sujeitos hodiernos parecem n\u00e3o \n\nse aperceber prontamente \u00e9 que o trabalho, que era imposto como agente essencial na \n\ncorre\u00e7\u00e3o moral do preso, praticado nestes moldes do servi\u00e7o de faxina do estabelecimento era, \n\ntamb\u00e9m, uma possibilidade concreta de autonomia para os detentos. Obnubilados pelo embate \n\nde outras quest\u00f5es, nenhum desses indiv\u00edduos registrou cr\u00edticas que ressaltavam o expediente \n\ndos trabalhos realizados pelos prisioneiros em si mesmo. Assim, n\u00e3o encontramos obje\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas pelos contempor\u00e2neos que denunciassem o regulamento em fun\u00e7\u00e3o de permitir a \n\nsa\u00edda dos presos para realizar trabalhos durante o servi\u00e7o de faxina. Encontramos criticas \n\ndirecionadas a outros aspectos do regulamento. Antes da aprova\u00e7\u00e3o do regulamento de 1855 \n\num articulista do jornal Liberal Pernambucano denunciava as \u201cimperfei\u00e7\u00f5es do regulamento\u201d, \n\npor\u00e9m, direcionava suas repres\u00e1lias contra o corte de cabelo de cabelo obrigat\u00f3rio em uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de deten\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o do cargo de administrador ao inv\u00e9s de carcereiro, \n\npois, via nisso um mecanismo para se poder \u201cacomodar um afilhado que n\u00e3o se poder\u00e1 \n\nencaixar no corpo de policia\u201d.\n546\n\n Al\u00e9m disso, as j\u00e1 mencionadas criticas ao seu artigo 15 que \n\npermitia a remunera\u00e7\u00e3o de escravos. \n\nAs denuncias da imprensa de oposi\u00e7\u00e3o se encaminhavam no sentido de mostrar certa \n\ncumplicidade entre o administrador e Thomaz de modo que fosse poss\u00edvel desabonar a \n\nconduta de Rufino de Almeida. Portanto, afirmavam que o escravo \u201cera homem querido e de \n\nconfian\u00e7a do carcereiro da cadeia\u201d.\n547\n\n E mais ainda afirmava que \u201cRufino de Almeida disse na \n\nimprensa que a fera Thomaz lhe inspirava confian\u00e7a\u201d.\n548\n\n No mesmo sentido se encaminhava \n\n                                                           \n544\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias entre o Administrador /Diretor. (4.1/5), Janeiro de 1865-Janeiro \n\nde 1871, p. 153. \n545\n\n Ibidem. \n546\n\n O Liberal Pernambucano. Recife, Sexta-Feira, 13 de Junho de 1856. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20De\n\nten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife  Acessado em: 21.09.2012 \n547\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Sabbado, 21 de Novembro de 1868. \n548\n\n Ibidem. \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/docreader.aspx?bib=705403&amp;pasta=ano%20185&amp;pesq=Casa%20de%20Deten%C3%A7%C3%A3o%20do%20Recife\n\n\n \n\n159 \n \n\nas admoesta\u00e7\u00f5es contidas no jornal o Tribuno, onde constava que o dito preso \u201cfoi recolhido a \n\ncasa e logo preferido pelo carsereiro e n\u00e3o pelos guardas para fazer foguetes e teve logo plena \n\nliberdade na caza\u201d.\n549\n\n  \n\nEssa aludida autonomia que o escravo conquistou dentro da pris\u00e3o deve ser entendida \n\nno contexto da realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos na pris\u00e3o. Neste sentido, a situa\u00e7\u00e3o em que a fuga foi \n\nengendrada era oriunda da faculdade de poder ficar \u201csolto e andar fora das cellulas dos \n\ncondenados e com plena liberdade occupado em servi\u00e7o lucrativo da casa de deten\u00e7\u00e3o\u201d.\n550\n\n \n\nNas p\u00e1ginas do Tribuno, a t\u00f4nica das cr\u00edticas \u00e9 que a fuga n\u00e3o podia ter ser decorr\u00eancia \n\nindividual de um guarda, uma vez que, \u201ca Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma casa de comercio e \n\nindustria se os fregueses andam livres como o guarda cometeu descuido algum!\u201d.\n551\n\n No ano \n\nde 1868, meses antes da consecu\u00e7\u00e3o da fuga, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o foi investida, desta vez, por \n\numa comiss\u00e3o nomeada pela assembleia provincial e no seu parecer afirmava que: \n\n \n\nA comis\u00e3o n\u00e3o devendo nada calar do que observou encontrou dois prezos \n\nempregados em fazer fogo do ar, sendo um deles o preto Thomaz condenado \n\na morte pelo jury de Olinda declarou o adminstrador que tomava as cautelas \n\nnecess\u00e1rias para prevenir qualquer efeito funesto de similhante industria.\n552\n\n \n\n \n\n \n\nEssas \u201ccautelas\u201d n\u00e3o foram suficientes para impedir a fuga de Thomaz, alguns meses \n\ndepois. A possibilidade de fugir esta diretamente associada aos servi\u00e7os que realizava no \n\ninterior da pris\u00e3o. Servi\u00e7o de faxina ou n\u00e3o, legal ou ilegal, foram as pr\u00e1ticas laborais que \n\nconcederam a autonomia necess\u00e1ria para que perpetrasse a evas\u00e3o. Segundo o jornal o \n\nLiberal, Thomaz \u201cachava-se ali solto occupado em dirigir uma officina de fogos de artif\u00edcio \n\nque n\u00e3o sabemos a quem pertence e nem em favor de quem se reverte os lucros\u201d.\n553\n\n Mais \n\nadiante insiste que \u201cera, pois, um scelado desta ordem que por seu bom comportamento, \n\nsegundo diz a nota do administrador, tinha os muros da pris\u00e3o por menagem\u201d.\n554\n\n \n\n                                                           \n549\n\n O Tribuno. Sabb\u00e1do, 24 de Outubro de 1868. N\u00ba 55. \n550\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Quarta-feira, 11 de Novembro de 1868. \n551\n\n Ibidem. \n552\n\n O Tribuno. Sexta-feira, 08 de Maio de 1868. \n553\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Sabbado, 24 de Outubro de 1868. \n554\n\n O Liberal \u2013 jornal pol\u00edtico. Sabbado, 24 de Outubro de 1868. Menagem \u00e9 um tipo de pris\u00e3o fora do \n\nc\u00e1rcere, concess\u00e3o que se faz a um prisioneiro, de ter como c\u00e1rcere a pr\u00f3pria habita\u00e7\u00e3o, uma fortaleza \n\ndeterminada, ou at\u00e9 mesmo o recinto de uma vila ou cidade, dentro da qual pode livremente transitar. Numa \n\ndefini\u00e7\u00e3o mais restrita \u00e9 uma pris\u00e3o cautelar concedida ao militar ou civil que tenha praticado um crime \n\n\n\n \n\n160 \n \n\nO jornal Tribuno, de Borges da Fonseca - que j\u00e1 havia sido recolhido como detento na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o - vinculava a fuga de Thomaz aos diversos servi\u00e7os prestados na pris\u00e3o, assim \n\ncomo, as possibilidades de transitar pela cidade que alguns dos presos detinham. Deste modo, \n\nrelata as possibilidades de ser Thomaz um destes detentos andarilhos que se ausentavam do \n\nc\u00e1rcere para realizar uma gama de atividades. Assim sendo, afirma que: \n\n \n\n(...) E muita suspeita a a respeito dessa fujida de Thomaz. O carsereiro esta \n\nacostumado a tirar os pretos para remarem em seu bote e muitas vezes os \n\naplica em servi\u00e7os externos. Suspeita se que Thomaz tenha andado em \n\ncompras pela cidade.\n555\n\n \n\n \n\nComo ressaltamos anteriormente, a partir do exemplo do escravo Benedito, o servi\u00e7o \n\nde faxina era costumeiramente utilizado para comprar ou vender nas ruas da cidade os \n\nartefatos produzidos pelos detentos. Em outro exemplar, novamente a id\u00e9ia \u00e9 retomada. O \n\narticulista insiste em ressaltar esta possibilidade, onde afirma ter encontrado com Thomaz \n\npelas ruas antes que o escravo se evadir da pris\u00e3o: \n\n \n\nO Tribuno j\u00e1 disse em numero anterior e muitas suspeita \u00e1 a respeito dessa \n\nfugida de Thomaz. E n\u00e3o sabia ainda que Thomaz tinha consigo no dia 2 um \n\nmaso de cartuxo! E esse Thomaz passeava? Ou o Diabo o printou, ou ele \n\nbarafrustou comigo a porta da coxeira que fica em frente a rua de S. Amaro e \n\nacompanhou me ate a caza de sorvetes vizinha? E esse Thomaz andava na \n\nrua a passeio carcereiro?\n556\n\n \n\n \n\nEm um de seus exemplares, o jornal O Liberal afirmava na mesma dire\u00e7\u00e3o, indicando \n\nque o escravo havia sa\u00eddo \u00e0s ruas da cidade para realizar tarefas t\u00edpicas do servi\u00e7o de faxina. \n\nAssim relatava que: \n\n \n\nNo dia 20 de Outubro de 1867 fugiu o morigerado Thomaz da cadeia de \n\nOlinda (...) Chegou o dia 20 de Outubro de 1868 quis elle festejar o \n\nanivers\u00e1rio de sua fuga o que fez como \u00e9 not\u00f3rio com a maior facilidade do \n\nmundo s\u00f3 achando persegui\u00e7\u00e3o fora da pris\u00e3o. (...) devido isso sem duvida \n\naos grandes servi\u00e7os que tem prestado dentro e fora da pris\u00e3o, fazendo \n\n                                                                                                                                                                                \nmilitar cuja pena privativa de liberdade em abstrato n\u00e3o exceda a quatro anos. Para a concess\u00e3o da menagem \n\ndeve ser considerada a natureza do crime e os antecedentes do acusado. \n555\n\n O Tribuno. Segunda-Feira, 21 de Abril de 1868. Grifos Nossos. \n556\n\n O Tribuno. Quinta-feira, 29 de Outubro de 1868. N\u00ba56. Grifos Nossos. \n\n \n\n\n\n \n\n161 \n \n\ncompras, construindo foguetes e laminando sola. Deus queira que para o \n\nanno n\u00e3o queira elle de novo festejar o aniversario das suas fugas.\n557\n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar evid\u00eancias mais conclusivas a respeito das andan\u00e7as do \n\npreto Thomaz na documenta\u00e7\u00e3o examinada, contudo, cotejando essas afirma\u00e7\u00f5es com os \n\ncasos arrolados ao longo do texto, a asser\u00e7\u00e3o torna-se poss\u00edvel, afinal, para outros presos \n\nconstam registros que apontam nessa dire\u00e7\u00e3o. A partir da fuga de Thomaz, o trabalho interno \n\nnas oficinas e o servi\u00e7o de faxina da institui\u00e7\u00e3o passam a ser o mote das cr\u00edticas elaboradas \n\npelo jornal que enfatiza as facilidades com que se poderiam ocorrer novas evas\u00f5es. Nos meses \n\nseguintes se multiplicam os casos de presos que utilizavam o trabalho para fugir da pris\u00e3o, \n\nainda assim, nenhum dos casos que examinamos tem a repercuss\u00e3o que alcan\u00e7ou o do escravo \n\nThomaz que, ali\u00e1s, em todas as outras ocasi\u00f5es \u00e9 retomado nos textos dos jornais como forma \n\nde relembrar as imper\u00edcias do administrador. \n\nIsso n\u00e3o significa que as possibilidades n\u00e3o existissem anteriormente. Revela, t\u00e3o \n\nsomente, a maior relev\u00e2ncia conferida pelos jornais opositores aos trabalhos realizados na \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o. Neste contexto, \u00e9 que s\u00e3o divulgadas v\u00e1rias tentativas como, por exemplo, \n\na do condenado a gal\u00e9s perp\u00e9tua Alexandre. Na ocasi\u00e3o, conjecturou-se se ele iria \u201cfugir por \n\nfugir ou para sollenizar algum aniversario? S\u00f3 Deos e elle o sabem, porem, sabemos pelos \n\nfatos que se reproduzem, \u00e9 que vivemos em perigo por que vivemos amea\u00e7ados pelos punhaes \n\ndos gal\u00e9s\u201d.\n558\n\n  \n\nO caso da evas\u00e3o do preto Thomaz da Casa de Deten\u00e7\u00e3o foi mais fartamente \n\ndocumentado que outros que aconteciam e que, infelizmente, a documenta\u00e7\u00e3o oficial registrou \n\ncom discretas men\u00e7\u00f5es. E por isso, mostrou-se extremante revelador das nuan\u00e7as e das \n\noportunidades que a atividade de laboral conferia. Ser preso no Recife oitocentista, ao menos \n\nna gest\u00e3o do administrador Rufino Augusto de Almeida, n\u00e3o implicava, necessariamente, \n\nestar isolado dos atrativos da cidade nem tampouco estar trancafiado em cela.  \n\nDe ganhos monet\u00e1rios nas oficinas \u00e0 possibilidade de fugir, o labor penal oferecia aos \n\ndetentos uma gama de brechas no ordenamento e n\u00e3o conv\u00e9m que sejam negligenciadas. \n\n                                                           \n557\n\n O Liberal.  Quarta-feira, 28 de Outubro de 1868. N\u00ba19. Grifos Nossos. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=78 Acessado em: 20.02.2014 \n558\n\n O Liberal. Quarta-feira, 18 de Novembro de 1868. N\u00ba25.  \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=99 Acessado em: 20.02.2014 \n\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=78\nhttp://memoria.bn.br/DocReader/DocReader.aspx?bib=709611&amp;PagFis=99\n\n\n \n\n162 \n \n\nNormalmente, abordado como uma esfera imposta e como instrumento eficaz que os \n\nadministradores penitenci\u00e1rios oitocentistas utilizavam para controlar e morigerar os detentos, \n\no trabalho prisional foi tamb\u00e9m capaz de suscitar outras sensibilidades nos detentos e do \n\nmodo como foi cotidianamente executado na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife no recorte aqui \n\nexaminado, foi suporte para uma relativa autonomia desses indiv\u00edduos. Conv\u00e9m salientar que \n\n\u201cmuitos detentos viam com bons olhos a possibilidade de ganhar algum dinheiro\u201d\n559\n\n, no \n\nentanto, as rotinas espoliantes  de trabalho e as investidas tidas por injustas eram bastante \n\ncriticadas como demonstram a carta reproduzida (cap\u00edtulo 2) dos sapateiros que queriam \n\ntrabalhar para o Estado ou mesmo para fornecedores externos. N\u00e3o se opunham ao trabalho \n\npropriamente dito e, sim, as prevarica\u00e7\u00f5es que atribu\u00edam \u00e0s a\u00e7\u00f5es do administrador Rufino de \n\nAlmeida. \n\nA estrat\u00e9gia de a partir do isolamento e o trabalho empreender a transforma\u00e7\u00e3o moral \n\ndesses indiv\u00edduos n\u00e3o logrou efetividade. Parcela disso se deve considerar como decorr\u00eancia \n\nda maneira como o trabalho foi, efetivamente, implantado ao longo da gest\u00e3o do \n\nadministrador. Nesta feita, trabalho e isolamento, por vezes, colidiam e a exist\u00eancia de uma \n\nrotina de atividades, por sua vez, concorreu para aproximar, demasiadamente, cidade e pris\u00e3o, \n\nou melhor, os presos e moradores do seu entorno. Esse conv\u00edvio cont\u00ednuo suscitou nesses \n\nhabitantes uma percep\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o que a impede de ser analisada, exclusivamente, pelo \n\nprisma do controle social e da disciplina prisional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n559\n\n AGUIRRE, Carlos. \u201cC\u00e1rcere e sociedade na Am\u00e9rica Latina, 1800-1940\u201d. In MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. \n\n1. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. p.43. \n\n\n\n \n\n163 \n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsses dois trechos acima reproduzidos guardam entre si uma complexa rela\u00e7\u00e3o. \n\nAproximam-se e, simultaneamente, distanciam-se em v\u00e1rios aspectos. Por mais \n\nsemelhantes que possam parecer est\u00e3o associados com eventos e conjunturas bastante \n\nd\u00edspares. Basta dizer que a dist\u00e2ncia temporal entre eles \u00e9 secular, pois, o primeiro, data de \n\n1856\n560\n\n, e o segundo de 1973.\n561\n\n Ambos s\u00e3o produzidos pelas m\u00e1ximas autoridades de \n\nPernambuco em suas respectivas \u00e9pocas. Um \u00e9 de autoria do presidente da prov\u00edncia \n\nS\u00e9rgio Teixeira de Macedo e o outro Eraldo Gueiros Leite, ent\u00e3o, governador do Estado de \n\nPernambuco. Ambos falam da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, entretanto, um anuncia os \n\nalbores da abertura e os melhoramentos decorrentes para a sociedade a partir do \n\nfuncionamento desta institui\u00e7\u00e3o, enquanto o outro, divulga o encerramento de suas \n\natividades prisionais e seu futuro uso como institui\u00e7\u00e3o cultural. Sua intersec\u00e7\u00e3o mais \n\nexplicita, \u00e9 a tentativa de demonstrar os ganhos que, supostamente, obtinha a sociedade \n\nrecifense com suas a\u00e7\u00f5es t\u00e3o distintas: um inaugura e o outro encerra a pris\u00e3o localizada no \n\ncentro da cidade do Recife. As pris\u00f5es s\u00e3o mesmo institui\u00e7\u00f5es que intrigam a sociedade \n\ncomo um todo, e suas in\u00fameras rearticula\u00e7\u00f5es e reformas s\u00e3o parte constituintes delas \n\npr\u00f3prias.  \n\nOs dois trechos revelam tamb\u00e9m como a pris\u00e3o \u00e9 tratada de modo distinto em \n\ndiversas conjunturas hist\u00f3ricas. No per\u00edodo em que o primeiro discurso foi proferido as \n\npris\u00f5es eram s\u00edmbolos m\u00e1ximos da modernidade e civilidade dos povos, eram mesmo \n\nentendidas como a supera\u00e7\u00e3o da barb\u00e1rie que, ent\u00e3o, estava associada aos supl\u00edcios e \n\n                                                           \n560\n\n SILVA, Pedro Martins. Casa da cultura de Pernambuco: cat\u00e1logo. Recife: [s.n],[19---].  \n561\n\n Relatorio que \u00e1 Assemblea Legislativa Provincial de Pernambuco apresentou no dia da abertura da sess\u00e3o \n\nordinaria de 1857 o exm. sr. conselheiro Sergio Teixeira de Macedo, presidente da mesma provincia. Recife, \n\nTyp. de M.F. de Faria, 1857. Dispon\u00edvel em: http://brazil.crl.edu/bsd/bsd/673/ \n\n \n\n(...) \u201cE por que convinha a bem da moral e da \n\nhumanidade que a mudan\u00e7a de habita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nmudassem os maus h\u00e1bitos dos presos\u201d (1856) \n\n \n\n(...) \u201cEm respeito a dignidade humana e para que a \n\npena n\u00e3o  fosse vingan\u00e7a e expia\u00e7\u00e3o, mas justa \n\nretribui\u00e7\u00e3o\u201d (1973) \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://brazil.crl.edu/bsd/bsd/673/\n\n\n \n\n164 \n \n\npuni\u00e7\u00f5es f\u00edsicas praticadas no Antigo Regime. Assim, nessa \u00e9poca, era comum aos \n\nadministradores p\u00fablicos se vangloriarem quando sua cidade possu\u00eda uma institui\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o. N\u00e3o sem raz\u00e3o, pois, poucas cidades do imp\u00e9rio brasileiro \n\nconstru\u00edram pris\u00f5es similares, afinal, as somas de capitais envolvidas nessa empreitada \n\neram, significativamente, onerosas.  \n\nO segundo discurso, nos remete a um per\u00edodo particularmente indigesto da hist\u00f3ria \n\nnacional, 1973, \u00e9 a \u00e9poca do governo M\u00e9dici, geralmente indicado como o momento em \n\nque em, termos de repress\u00e3o pol\u00edtica, o regime militar alcan\u00e7a seu apogeu. Em n\u00edvel \n\nestadual, Eraldo Gueiros leite \u00e9 o representante desta pol\u00edtica, indiretamente eleito pela \n\nAlian\u00e7a Renovadora Nacional (Arena) para o cargo de governador. Nesta conjuntura, \n\nmanter a Casa de Deten\u00e7\u00e3o no centro da cidade gerava certo engodo tanto para a popula\u00e7\u00e3o \n\ncomo para o regime, afinal, nela estavam agora contidos alguns dos opositores do regime, \n\nos presos pol\u00edticos que, em 1973, com a desativa\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o foram transferidos para a \n\nPenitenciaria Barreto Campelo. Ao que nos importa salientar, sua pol\u00edtica foi caracterizada \n\npor uma agenda de interiorizar as penitenciarias em cujo contexto se insere o fechamento \n\nda Casa de Deten\u00e7\u00e3o. Essa e outras interven\u00e7\u00f5es \u201cv\u00e3o compor as principais a\u00e7\u00f5es de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da nova pol\u00edtica do sistema penitenci\u00e1rio em Pernambuco, que, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1970, ser\u00e1 propagada pelo Estado sob o signo da moderniza\u00e7\u00e3o\u201d.\n562\n\n A \n\nmodernidade agora consistia em retirar dos centros urbanos essas institui\u00e7\u00f5es que, \n\ndiferente da \u00e9poca do primeiro relato, nem de longe s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es do progresso e da \n\ncivilidade, afinal, l\u00e1 estavam os presos politicos \u2013 inimigos declarados do regime instalado \n\nem 1964. As pris\u00f5es agora envergonham, \u00e9 preciso deix\u00e1-las, por assim dizer, nos rinc\u00f5es, \n\no mais longe poss\u00edvel dos olhos da popula\u00e7\u00e3o das grandes cidades e ali praticar toda a sorte \n\nde atrocidades. O antagonismo que esses entendimentos d\u00edspares revela concorre para \n\ndemonstrar que a pris\u00e3o n\u00e3o pode ser entendida, em plenitude, se negligenciarmos a \n\nperspectiva hist\u00f3rica. Os trabalhos atuais v\u00eam demonstrando que somente uma an\u00e1lise \n\ndetida de cada conjuntura espec\u00edfica pode fornecer a chave para um ju\u00edzo mais acurado.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel, que entre esses dois entendimentos acerca da institui\u00e7\u00e3o, tenham-se \n\nverificado reviravoltas, em que a cada conjuntura especifica as opini\u00f5es sobre a pris\u00e3o se \n\n                                                           \n562\n\n C\u00d4RTES, Joana Santos Rolemberg. Dossi\u00ea Itamarac\u00e1: Cotidiano e resist\u00eancia dos presos pol\u00edticos da \n\nPenitenci\u00e1ria Barreto Campelo, na Ilha de Itamarac\u00e1-PE (1973-1979). S\u00e3o Paulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, 2012, p. 24. \n\n \n \n\n\n\n \n\n165 \n \n\naproximem ou se distanciem destes dois p\u00f3los antag\u00f4nicos. Outra quest\u00e3o basilar: nem \n\ntodos os segmentos da sociedade constroem entendimentos correlatos acerca desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, muito de suas opini\u00f5es se abastecem de fontes diversas, ora suas experi\u00eancias \n\nconcretas ora por percep\u00e7\u00f5es produzidas e reproduzidas por outros segmentos sociais.  \n\nEm nosso ponto de vista, nisso reside boa parte da complexidade da tem\u00e1tica das \n\npris\u00f5es, ou seja, \u00e9 preciso investigar a cada conjuntura as percep\u00e7\u00f5es constru\u00eddas e \n\ncompartilhadas pelos segmentos da sociedade. Essa perspectiva, talvez, possa indicar \n\ncaminhos mais promissores do que simplesmente atestar uma inadequa\u00e7\u00e3o entre o prescrito \n\ne o vivido no interior do cotidiano prisional, ademais, essa adapta\u00e7\u00e3o da norma \u00e0 vida n\u00e3o \n\n\u00e9, absolutamente, algo peculiar aos presos, mas integra-se numa din\u00e2mica social mais \n\nampla. \n\n Por isso, podemos afirmar que as pris\u00f5es \u201cn\u00e3o devem ser analisadas sob o ponto de \n\nvista de seu funcionamento modelar, mas de seus in\u00fameros significados\u201d.\n563\n\n Assim sendo, \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel mapear a \u201cvariedade de significados que os espa\u00e7os das pris\u00f5es produzem \n\nna sociedade\u201d.\n564\n\n Essa tarefa parte do suposto de que os diferentes segmentos e classes \n\nsociais tendem a construir concep\u00e7\u00f5es diferentes acerca desta institui\u00e7\u00e3o. Alicer\u00e7ado nesta \n\nassertiva a presente disserta\u00e7\u00e3o tentou investigar qual seria a percep\u00e7\u00e3o dos segmentos \n\npopulares no Recife oitocentista que conviviam cotidianamente com a pris\u00e3o, sobretudo, \n\natrav\u00e9s da possibilidade de visitar o estabelecimento, assim como, a partir da faculdade de \n\nalguns deles transitarem pelas ruas da cidade. \n\nA partir da pesquisa realizada, plaus\u00edvel afirmar que boa parte da percep\u00e7\u00e3o dos \n\nsegmentos populares sobre o estabelecimento prisional provinha de suas viv\u00eancias \n\nconcretas com a institui\u00e7\u00e3o ou por meio da transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es daqueles que \n\nvivenciavam rotineiramente o cotidiano prisional. Assim, a contiguidade com a vida \n\nurbana conectava a institui\u00e7\u00e3o as viv\u00eancias da cidade. Como tentamos tornar percept\u00edvel ao \n\nleitor ao longo deste trabalho, os jornais produzidos pelas elites letradas locais n\u00e3o \n\nnegligenciaram o debate acerca do cotidiano prisional, entretanto, ainda que existam \n\npontos de articula\u00e7\u00e3o entre as opini\u00f5es de tais segmentos, a percep\u00e7\u00e3o da elite diferia em \n\nmuitas quest\u00f5es dos comportamentos e opini\u00f5es dos segmentos populares acerca da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Obviamente, isto n\u00e3o implica renegar as rela\u00e7\u00f5es que ambos os segmentos da \n\n                                                           \n563\n\n CANCELI, Elizabeth. \u201cRepress\u00e3o e controle prisional no Brasil: pris\u00f5es comparadas\u201d. In: Hist\u00f3ria: \n\nQuest\u00f5es &amp; Debates, Curitiba, n. 42, p. 141-156, 2005. Editora UFPR, p.155. \n564\n\n Idem. \n\n\n\n \n\n166 \n \n\nsociedade constru\u00edram e intercambiaram na forma\u00e7\u00e3o de suas ideias, especialmente, \n\ncomungando nas criticas ao administrador como fizemos quest\u00e3o de tornar patente.  \n\nTentamos reconstituir os entendimentos que a popula\u00e7\u00e3o construiu acerca da Casa \n\nde Deten\u00e7\u00e3o do Recife. Assim, objetivo deste trabalho foi resgatar o mais poss\u00edvel, a \n\ndespeito do car\u00e1ter truncando e opaco das fontes, como os habitantes do Recife Imperial \n\nmantinham rela\u00e7\u00f5es cotidianas com a institui\u00e7\u00e3o. Dou-me por satisfeito se, ao longo destas \n\np\u00e1ginas, foram fornecidos alguns elementos que permitiram perceber que a popula\u00e7\u00e3o de \n\nfora dos muros da pris\u00e3o interviu ativamente na vida dos detentos e contribui para o \n\nmalogro dos resultados esperados pelos administradores prisionais.  \n\n Ao longo do seu desenvolvimento essa investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o popular da \n\npris\u00e3o rastreou dois ju\u00edzos antag\u00f4nicos sobre a quest\u00e3o. Vejamos o primeiro deles: \n\n \n\nCuriosamente, conta-se que naquela \u00e9poca n\u00e3o havia tanto temor em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos presos, que, pela centralidade em que se encontrava o \n\npres\u00eddio, participavam ativamente do cotidiano da cidade atrav\u00e9s de um \n\ntrabalho social de reintegra\u00e7\u00e3o.\n565\n\n  \n\n \n\nTrata-se de uma cita\u00e7\u00e3o extra\u00edda do endere\u00e7o eletr\u00f4nico da Casa da Cultura do \n\nRecife que versa sobre o seu hist\u00f3rico. Nele vemos uma leitura bastante contemporizadora \n\ndo modo pelo qual os habitantes do Recife se relacionavam com a institui\u00e7\u00e3o. De fato, n\u00e3o \n\nseria muito auspicioso aos visitantes do novo estabelecimento imaginar rela\u00e7\u00f5es brutais e \n\nviolentas que ali se efetivaram ou mesmo que a pris\u00e3o atuava no sentido de cominar os \n\nsegmentos pobres da cidade. Abaixo poderemos ler outro entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre \n\na institui\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria e os habitantes do centro do Recife: \n\n \n\nImponente, com sua forma em cruz \u00e0s margens do Capibaribe, devia \n\nimprimir um temor e um aviso \u00e0queles que julgassem poder fugir ao \n\ndom\u00ednio da Justi\u00e7a sem quitar devidamente suas d\u00edvidas\n566\n\n. \n\n \n\nO segundo trecho \u00e9 parte de uma consistente tese de doutorado em Hist\u00f3ria que \n\nversa sobre os mecanismos de controle das classes populares no Recife no fim do imp\u00e9rio \n\n                                                           \n565\n\n Extra\u00eddo do site da Casa da Cultura. Dispon\u00edvel em http://www.casadaculturape.com.br/aCasa.php  \n\nAcessado em 10.06.2012. Grifos nossos \n566\n\n MAIA, 2001, p. 189. Grifos nossos \n\nhttp://www.casadaculturape.com.br/aCasa.php\n\n\n \n\n167 \n \n\ne no inicio da Rep\u00fablica. Que estudou a Casa de Deten\u00e7\u00e3o, no seu cap\u00edtulo intitulado \n\n\u201cUma casa para criminosos, escravos, loucos, prostitutas e mendigos: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \n\ndo Recife\u201d, enfatizando as din\u00e2micas internas da institui\u00e7\u00e3o, assim, vale ressaltar que seu \n\nestudo n\u00e3o tinha por intento investigar quest\u00f5es semelhantes \u00e0s nossas.  \n\nAqui emerge entendimento distinto: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o atuando como um temor \n\npara conter as classes populares do Recife. Ambos os trechos, no entanto, s\u00e3o conjecturas e \n\nindicam caminhos distintos para a interpreta\u00e7\u00e3o da nossa quest\u00e3o. Ao longo da pesquisa \n\nverificamos que a ideia de que a pris\u00e3o deveria intimidar os pobres urbanos era uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o apetecida entre os segmentos da elite.  \n\nAlguns segmentos da elite dirigente da cidade, de uma forma geral, se \n\naproximavam da ideia da pris\u00e3o como modernidade e controle social, nesse aspecto, a \n\npris\u00e3o da capital lhes causava um sentimento de seguran\u00e7a. Conforme salientou Clarissa \n\nNunes Maia, entre os aparatos constru\u00eddos na prov\u00edncia a fim de controlar os indiv\u00edduos \n\ndas classes populares estava a Casa de Deten\u00e7\u00e3o \u201cque serviria de amea\u00e7a expl\u00edcita ao \n\nposs\u00edvel desviante, al\u00e9m de ser o local por excel\u00eancia de delimita\u00e7\u00e3o entre o \n\ncomportamento socialmente aceit\u00e1vel e o que deveria ser eliminado do conv\u00edvio da \n\nsociedade\u201d.\n567\n\n  \n\nNo entanto, tentamos dimensionar a partir dos momentos de aproxima\u00e7\u00e3o entre a \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o e os segmentos populares a recep\u00e7\u00e3o ou releitura que esses indiv\u00edduos \n\nefetivaram dessa concep\u00e7\u00e3o. Dizer que essas diretrizes e expectativas n\u00e3o foram seguidas \n\nin totum pela popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o nos leva muito longe, sen\u00e3o, ao lugar comum de que a vida \n\nsocial n\u00e3o sede integralmente \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es.  \n\nA bem da verdade, a Casa de Deten\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi exclusivamente nem uma \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d, como aspiravam seus idealizadores, nem mesmo uma \u201ccasa \n\nde neg\u00f3cio\u201d, perpassada inteiramente por din\u00e2micas comerciais. \u00c9 preciso entender que \n\nesses s\u00e3o tipos mobilizados por grupos a fim construir uma argumenta\u00e7\u00e3o com finalidades \n\nnotoriamente pol\u00edticas, s\u00e3o, por assim dizer, equa\u00e7\u00f5es de ataque. \n\n No entanto, \u00e9 poss\u00edvel atestar que em seu funcionamento di\u00e1rio a Casa de \n\nDeten\u00e7\u00e3o amalgamava essas duas realidades: se por um lado, muitos temiam ser presos e \n\nnisso n\u00e3o h\u00e1 discuss\u00e3o, por outro, e mais inesperadamente, a pris\u00e3o n\u00e3o intimidou de modo \n\n                                                           \n567\n\n  MAIA, Clarissa Nunes.\n \nOs Policiados: controle e disciplina das classes populares na cidade do Recife, \n\n1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001, p. 233. \n\n\n\n \n\n168 \n \n\nuniforme todos os indiv\u00edduos dos segmentos sociais pauperizados. Ou seja, a pris\u00e3o fez \n\nsurgir tamb\u00e9m outras sensibilidades e sociabilidades bastante discrepantes do medo, do \n\nisolamento e da disciplina. Nesse caso, atestamos que os administradores foram menos \n\nexitosos do que poder\u00edamos supor.  \n\nAssim, as intera\u00e7\u00f5es que esses pobres urbanos teciam regularmente agiram no \n\nsentido de moldar sua percep\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o. Embora, esse entendimento n\u00e3o seja apartado \n\ninteiramente das concep\u00e7\u00f5es que perpassam e que partilham os diversos segmentos sociais. \n\nSelecionamos algumas premissas da reforma penitenciaria oitocentista - o isolamento, \n\ntrabalho e a intimida\u00e7\u00e3o - para recompor uma hist\u00f3ria das pris\u00f5es por assim dizer \u201cvista de \n\nbaixo\u201d. Assim, utilizamos esses postulados como padr\u00f5es de expectativas da elite local e a \n\nconfrontamos com as ocorr\u00eancias cotidianas na pris\u00e3o, tentando fazer \u201cfalar\u201d as a\u00e7\u00f5es dos \n\nsujeitos que conviviam com os presos. As determina\u00e7\u00f5es de ordem econ\u00f4mica, social, \n\ncultural e, tamb\u00e9m, geogr\u00e1fica impunham um conv\u00edvio destes habitantes com a pris\u00e3o. \n\nMuitos deles lutaram ardorosamente para n\u00e3o deixar de frequentar a pris\u00e3o, uma vez que, \n\ndali os ganhos muitas vezes essenciais para sua subsist\u00eancia. Para eles, a pris\u00e3o estava \n\ninserida no mundo do trabalho. \n\nO trabalho prisional \u2013 tanto a pena de gal\u00e9s como a de pris\u00e3o com trabalho - foi o \n\ngrande propulsor da aproxima\u00e7\u00e3o entre os detentos e os habitantes da cidade e larga \n\ntradi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio ambulante na \u201ccidade dos mascates\u201d interseccionou a pris\u00e3o e a \n\ncidade. Da\u00ed, entranhada e oriunda das rotinas da \u201cinstitui\u00e7\u00e3o tranquillisadora\u201d surgiu e com \n\nela coexistiu a \u201ccasa de mercado\u201d, desta parte da pris\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o temiam como dela \n\nqueriam desfrutar os que para l\u00e1 diariamente se dirigiam. Para estes indiv\u00edduos, visitar a \n\npris\u00e3o era mais uma das suas tantas atividades de ganhar a vida. \n\n Ao longo da pesquisa nos foi poss\u00edvel constatar que muitos dos problemas atuais j\u00e1 \n\nse faziam presentes no passado. Essa pesquisa n\u00e3o objetivou, a priori, elaborar um estudo \n\nacerca do regime de visita\u00e7\u00e3o ou mesmo tra\u00e7ar um perfil dos parentes que compareciam \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. O escrut\u00ednio dos dados (re) direcionou a pesquisa e nos encaminhou a constatar \n\na atualidade dos problemas de nossa pesquisa, grosso modo, bastante semelhantes aos que \n\nhoje se noticiam abundantemente nos jornais. \n\n  A continuidade \u00e9 saliente: afinal, n\u00e3o h\u00e1 como n\u00e3o associar a sa\u00edda dos presos hoje \n\nimplementada por meio dos indultos concedidos pela justi\u00e7a com as sa\u00eddas efetivadas pelo \n\nservi\u00e7o de faxina ou mesmo, como demonstramos, para visitar seus familiares. Nessas \n\n\n\n \n\n169 \n \n\nocasi\u00f5es, o coro do administrador Rufino de Almeida poderia facilmente ser proferido na \n\nmaior parte dos meios de comunica\u00e7\u00e3o hodiernos: \u201cs\u00e3o assas perigosas as permiss\u00f5es para \n\nreos senteciados sa\u00edrem desta caza a titulo de poderem visitar suas fam\u00edlias ou para tratar \n\nde seos neg\u00f3cios\u201d.\n568\n\n  \n\n Na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife, no hoje j\u00e1 long\u00ednquo s\u00e9culo XIX, diversos presos \n\neram remetidos ao quarto escuro e l\u00e1 eram torturados e mal alimentados; nessa \u00e9poca, os \n\npobres eram maioria absoluta da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria, ali\u00e1s, perduravam anos ou d\u00e9cadas \n\nsem forma\u00e7\u00e3o de sua culpa e mesmo cumpridas \u00e0s penalidades impostas permaneciam \n\ntrancafiados; o pres\u00eddio frequentemente convivia com a superlota\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso, pessoas \n\nvisitavam a institui\u00e7\u00e3o e introduziam objetos proibidos a partir da not\u00f3ria coniv\u00eancia dos \n\nfuncion\u00e1rios da institui\u00e7\u00e3o; alguns detentos saiam para trabalhar nas ruas ou visitar suas \n\nfam\u00edlias e nessas ocasi\u00f5es perpetravam v\u00e1rios desmandos; e a pris\u00e3o, de uma forma geral, \n\nn\u00e3o cumpria suas promessas de garantir a ordem, reformando o infrator. N\u00e3o confunda o \n\nleitor incauto, estamos nos referindo ao s\u00e9culo XIX e quaisquer similitudes com os tempos \n\nem que vivemos, permita o leitor que, tanto convenientemente quanto coniventemente, eu \n\nas adjetive por coincid\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n568\n\n APEJE. Fundo CDR. Correspond\u00eancias do Administrador/Diretor. (4.1.6), Julho de 1871-Setembro \nde 1874. p. 92. \n\n \n\n\n\n \n\n170 \n \n\n5. Refer\u00eancias Bibliografias \n\n \n\nABR\u00c3O, Janete. Pesquisa &amp; Hist\u00f3ria. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2002. \n\nABREU, Mauricio de Almeida. Pensando a cidade no Brasil do passado. In: Castro, I. \n\nE.CORR\u00caA, R. L.; GOMES, P. C. C (Org.). Brasil: Quest\u00f5es atuais da reorganiza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio. Rio de Janeiro: Editora: Bert rand Brasil, 1996. \n\nAL-ALAM, Caiu\u00e1 Cardoso. A Negra Forca da Princesa: Pol\u00edcia, Pena de Morte e \n\nCorre\u00e7\u00e3o em Pelotas (1832-1857). S\u00e3o Leopoldo: UNISNOS, 2007. \n\nARAUJO, Carlos Moreira de. C\u00e1rceres Imperiais: a Casa de Corre\u00e7\u00e3o da Corte 1831-\n\n1861. Campinas, S\u00e3o Paulo: Tese de Doutorado. Universidade Estadual de Campinas, \n\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, 2009. \n\nARA\u00daJO, Carlos Moreira de. O Duplo Cativeiro: Escravid\u00e3o urbana e o sistema prisional \n\nno Rio de Janeiro, 1790 \u2013 1821. Rio de Janeiro: UFRJ/IFCS. 2004. \n\nARRAIS, Raimundo. O p\u00e2ntano e o riacho: a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no Recife do \n\ns\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Humanitas/FFLCH/USP, 2004. \n\nAZEVEDO, C\u00e9lia Maria Marinho de.  Onda Negra, Medo Branco: o negro no imagin\u00e1rio \n\ndas elites -S\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2004.  \n\nBARILLI, Cassiana de Medeiros. A invisibilidade do apenado como efeito efetivamente \n\nexercido pelo c\u00e1rcere. Faculdade de Direito da Universidade de Passo Fundo, 2012. \n\nBATISTA, Vera Malaguti. \u201cMem\u00f3ria e medo na cidade do Rio de Janeiro\u201d In: O Olho da \n\nHist\u00f3ria, n. 14, Salvador (BA), junho de 2010. \n\nBATISTA, Vera Malaguti. O medo na cidade do Rio de Janeiro: dois tempos de uma \n\nhist\u00f3ria.  Rio de Janeiro: Revan, 2003. \n\nBEATTIE, P.M. \u201cCada homem traz dentro de si sua trag\u00e9dia sexual\u201d: visitas conjugais, \n\ng\u00eanero e a quest\u00e3o sexual das pris\u00f5es (1934) de Lemos Britto. In: MAIA, Clarissa Nunes; \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das \n\nPris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. \n\nBECCARIA, C. Dos delitos e das penas. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2005. \n\nBENTHAM, Jeremy. \u201cPan\u00f3ptico \u2013 Memorial sobre um novo princ\u00edpio para construir casas \n\nde inspe\u00e7\u00e3o e, principalmente, pris\u00f5es\u201d. In: Revista de Hist\u00f3ria, vol.7, 14 (1997), pp. 199-\n\n229.\n \n\nBENTHAM, Jeremy. Teoria das penas legais e tratado dos sofismas pol\u00edticos. S\u00e3o \n\nPaulo: Edijur, 2002. \n\n\n\n \n\n171 \n \n\nBRESCIANI, Stella. (org) Palavras da Cidade. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, \n\n2001. \n\nBRETAS, Marcos Luiz. \u201cA policia Carioca no Imp\u00e9rio\u201d In: Revista de Estudos \n\nHist\u00f3ricos, vol. 1, n\u00ba 22. Rio de Janeiro, 1998.  \n\nBRETAS, Marcos Luiz. \u201cO que os olhos n\u00e3o veem: Hist\u00f3rias das pris\u00f5es no Rio de \n\nJaneiro\u201d. In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, \n\nMarcos Luiz (orgs.) Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: Rocco, 2009. \n\nBRITO, Silvia Carla Pereira de. \u201cO ide\u00e1rio republicano de Antonio Borges da Fonseca\u201d. \n\nIn: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria \u2013ANPUH \u2022 S\u00e3o Paulo, julho 2011.  \n\nC\u00c2MARA, Bruno Augusto Dornelas. Trabalho livre no Brasil Imperial: o caso dos \n\ncaixeiros de com\u00e9rcio na \u00e9poca da Insurrei\u00e7\u00e3o Praieira. Recife. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - \n\nUniversidade Federal de Pernambuco. CFCH. Hist\u00f3ria, 2005. \n\nCAMARGO, Daisy de. Alegrias engarrafadas: os alco\u00f3is e a embriaguez na cidade de \n\nS\u00e3o Paulo no final do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do XX / Tese de Doutorado \u2013 Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Letras de Assis \u2013 Universidade Estadual Paulista, 2010. \n\nCANCELI, Elizabeth. \u201cRepress\u00e3o e controle prisional no Brasil: pris\u00f5es comparadas\u201d. In: \n\nHist\u00f3ria: Quest\u00f5es &amp; Debates, Curitiba, n. 42, p. 141-156, 2005.  \n\nCANCELLI, Elizabeth. Carandiru: a pris\u00e3o, psiquiatra e o preso. Bras\u00edlia: Editora da \n\nUnB, 2005.  \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de.  A constru\u00e7\u00e3o da ordem: a pol\u00edtica imperial. Teatro de \n\nsombras: a pol\u00edtica imperial. Rio de Janeiro: civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 2010.   \n\nCARVALHO, Marcus J. M. de. De portas adentro e de portas afora: trabalho dom\u00e9stico e \n\nescravid\u00e3o no recife, 1822-1850. In: Afro-\u00c1sia, 29/30 (2003), pp. 41-78. \n\nCARVALHO, Marcus Joaquim Maciel de. Liberdade: rotinas e rupturas do escravismo no \n\nRecife, 1822-1850. Recife, Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 1998.  \n\nCERTEAU, Michel de. A inven\u00e7\u00e3o do Cotidiano I: artes de fazer. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, \n\n1994. \n\nCHALHOUB, Sidney. \u201cMedo branco de almas negras: escravos, libertos e republicanos na \n\ncidade do Rio\u201d. In: Revista Brasileira de Hist\u00f3ria, S\u00e3o Paulo: vol. 8, n\u00ba16, Mar\u00e7o \n\n88/Agosto de 88, pp- 83-105. \n\nCHAZKEL, Amy. \u201cUma perigos\u00edssima li\u00e7\u00e3o: a Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro na \n\nprimeira Rep\u00fablica\u201d In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; \n\n\n\n \n\n172 \n \n\nBRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 2. Rio de Janeiro: \n\nRocco, 2009.  \n\nCleonir X. de A. Costa e Vera L\u00facia C.  Acioli. Jos\u00e9 Mamede Alves Ferreira: sua vida, \n\nsua obra (1820-1865). Recife: Revista do Arquivo P\u00fablico do Estado Jord\u00e3o \n\nEmerenciano, Secretaria de Turismo, Cultura e Esportes, 1985. \n\nCLEONIR X. de A. Costa; ACIOLI Vera L\u00facia C. Jos\u00e9 Mamede Alves Ferreira : sua \n\nvida, sua obra (18201865). Recife: Revista do Arquivo P\u00fablico do Estado Jord\u00e3o \n\nEmerenciano, Secretaria de Turismo, Cultura e Esportes, 1985. \n\nC\u00d4RTES, Joana Santos Rolemberg. Dossi\u00ea Itamarac\u00e1: Cotidiano e resist\u00eancia dos presos \n\npol\u00edticos da Penitenci\u00e1ria Barreto Campelo, na Ilha de Itamarac\u00e1-PE (1973-1979). S\u00e3o \n\nPaulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, 2012. \n\nCOSTA, Ana Luiza Jesus da. O educar-se das classes populares oitocentistas no Rio de \n\nJaneiro: entre a escolariza\u00e7\u00e3o e a experi\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Tese de doutorado. Faculdade \n\nde Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nCOSTA, Marcos Paulo Pedrosa. O caos ressurgir\u00e1 da ordem: Fernando de Noronha e a \n\nreforma prisional no imp\u00e9rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFPB \u2013 Jo\u00e3o Pessoa, 2007. \n\nCOSTA, Marcos Paulo Pedrosa. O caos ressurgir\u00e1 da ordem: Fernando de Noronha e a \n\nreforma prisional do imp\u00e9rio.  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Jo\u00e3o Pessoa: CCHLA/UFPB, \n\n2007. \n\nCUNHA, Manuela P.\u201cPris\u00e3o e Sociedade: modalidades de uma conex\u00e3o\u201d. In: CUNHA, \n\nManuela P. da (org.): Aqu\u00e9m e Al\u00e9m da Pris\u00e3o. Cruzamentos e Perspectivas, Lisboa, \n\nEditora Noventa Graus, 2008. \n\nDELUMEAU, Jean. Hist\u00f3ria do medo no Ocidente, 1300-1800. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 2009. \n\nESTEVES, Alexandra Patr\u00edcia. \u201cO liberalismo e a reforma do sistema carcer\u00e1rio em \n\nPortugal\u201d. In: Revista Converg\u00eancia Cr\u00edtica, v. 1, n. 2, (2012).  \n\nFERRARA, Lucr\u00e9cia d`Alessio. \u201cCidade: imagem e imagin\u00e1rio\u201d. In: SOUZA, C. F.; \n\nPESAVENTO, S. J. (org.). Imagens urbanas: os diversos olhares na forma\u00e7\u00e3o do \n\nimagin\u00e1rio urbano. Porto Alegre: Editora da Universidade; UFRGS, 1997. \n\nFERREIRA, Ricardo Alexandre. \u201cO tronco na enxovia: escravos e livres nas pris\u00f5es \n\npaulistas dos oitocentos\u201d IN MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, \n\nMarcos; BRETAS, Marcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. Vol. 1. Rio de \n\nJaneiro: Rocco, 2009. \n\nhttp://www.uff.br/periodicoshumanas/index.php/convergenciacritica/index\n\n\n \n\n173 \n \n\nFERREZ, Gilberto. O \u00c1lbum de Lu\u00eds Schlappriz: Mem\u00f3ria de Pernambuco. \u00c1lbum para \n\nos amigos das Artes \u2013 1863. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife: 1981. \n\nFERREZ, Gilberto. Velhas Fotografias Pernambucanas \u2013 1851-1890. Rio de Janeiro: \n\nCampo Visual, 1988. \n\nFOUCAULT, M. \u201cA vida dos homens infames\u201d. In:________. Ditos e escritos IV: \n\nEstrat\u00e9gia, poder-saber. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2003. \n\nFOUCAULT, Michel. A verdade e as formas jur\u00eddicas. Rio de Janeiro: NAU Editora, \n\n2005. \n\nFOUCAULT, Michel. Vigiar e Punir: nascimento da pris\u00e3o. 40 ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, \n\n2012. \n\nFRANCO, Maria Sylvia de Carvalho. Homens livres na ordem escravocrata. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00c1tica, 1974. \n\nFREYRE, Gilberto. O escravo nos an\u00fancios de jornais brasileiros do s\u00e9culo XIX.4. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Global, 2010.  \n\nGOFFMAN, Erving. Manic\u00f4mios, Pris\u00f5es e Conventos. Tradu\u00e7\u00e3o de Dante Moreira \n\nLeite. 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 2001.  \n\nGOMES, Fl\u00e1vio dos Santos. \u201cJogando a rede, revendo as malhas: fugas e fugitivos na \n\nBrasil escravista\u201d In: Tempo, vol. 1 (1996), pp. 67-93. \n\nGON\u00c7ALVES, Fl\u00e1via Ma\u00edra de Araujo. Cadeia e Corre\u00e7\u00e3o: Sistema prisional e \n\npopula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria na cidade de S\u00e3o Paulo (1830-1890). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nGONDRA, Jos\u00e9 G. Artes de civilizar \u2013 medicina, higiene e educa\u00e7\u00e3o escolar na Corte \n\nImperial. Rio de Janeiro: EDUERJ, 2004.  \n\nGUIMAR\u00c3ES, Elione Silva. Viol\u00eancia entre Parceiros de Cativeiro: Juiz de Fora, \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Fabep, Annablume, 2006. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Keila Danielle Souza. Conselho de salubridade p\u00fablica de Pernambuco: \n\num olhar m\u00e9dico sobre a cidade do Recife entre os anos de 1845 a 1850. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Hist\u00f3ria Social da Cultura Regional) \u2013 Universidade Federal Rural de \n\nPernambuco, Departamento de Letras e Ci\u00eancias Humanas, Recife, 2010. \n\nHOBSBAWN, Eric J. \u201cA Outra Hist\u00f3ria \u2013 Algumas reflex\u00f5es.\u201d In: Krantz, Frederick. A \n\nOutra Hist\u00f3ria: Ideologia e Protesto Popular nos s\u00e9culo XVII a XIX.  Rio de Janeiro, \n\nJorge Zahar, 1988. \n\n\n\n \n\n174 \n \n\nHOLLOWAY, Thomas H. Pol\u00edcia no Rio de Janeiro: repress\u00e3o e resist\u00eancia numa cidade \n\ndo s\u00e9culo XIX. Rio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1997.  \n\nIGNATIEFF, Michael. \u201cInstitui\u00e7\u00f5es Totais e Classes Trabalhadoras\u201d IN Revista \n\nbrasileira de Hist\u00f3ria.  S\u00e3o Paulo, ANPUH/Marco Zero, vol. 7, n\u00ba14, Mar\u00e7o/Agosto, \n\n1987. \n\nJ\u00daNIOR, Jos\u00e9 Alves Pinheiro. \u201cNabuco, o monarquista que desafiou o Imp\u00e9rio\u201d In: \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa. Dispon\u00edvel em: http://www.abi.org.br/nabuco-o-\n\nmonarquista-que-desafiou-o-imperio/ Acessado em: 08.04.2014. \n\nJUNIOR, Manoel Nunes Cavalcanti. Praieiros, Guabirus e \u201cPopula\u00e7a\u201d: as elei\u00e7\u00f5es \n\ngerais de 1844 no Recife. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Recife, UFPE, 2001. \n\nKIRK, Neville. \u201cCultura: costume, comercializa\u00e7\u00e3o e classe\u201d. In: BATALHA, Claudio \n\nH.M; SILVA, Fernando Teixeira da; FORTES, Alexandre (Orgs.) Culturas de Classe: \n\nidentidade e forma\u00e7\u00e3o na cultura do operariado. Campinas, S\u00e3o Paulo: Editora da \n\nUNICAMP, 2004. \n\nKOSMINSKY, Ethel Volfzon; PINTO, Rute Bernardo; MIYASHIRO, Sandra Regina \n\nGaldino. Filhos de presidi\u00e1rios na escola: um estudo de caso em Mar\u00edlia \u2013 SP. Revista \n\nde Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC, v. 5, n. 1/2/3, p. 50-65, 2005.  \n\nL. F. Tollenare, Notas Dominicais Tomadas durante uma Viagem em Portugal e no \n\nBrasil, em 1816, 1817 e 1818, Salvador, Progresso, 1956. \n\nLAPPA. Jos\u00e9 Roberto do Amaral.  Os exclu\u00eddos: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da pobreza no \n\nBrasil (1850-1930). Campinas, S\u00e3o Paulo. Editora da Unicamp, 2008. \n\nLARA, Silvia Hunold; MENDON\u00c7A, Joseli Maria Nunes (orgs.). Direitos e justi\u00e7as no \n\nBrasil: ensaios de hist\u00f3ria social. Campinas, SP: Editora da UNICAMP, 2006. \n\nLEVI, Giovanni. \u201cSobre a Micro-Hist\u00f3ria\u201d. In: BURKE, Peter. (org.) A escrita da \n\nHist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade Estadual Paulista, 1992.  \n\nLIMA, Ana Paula da Silva; SANTOS, Maria de F\u00e1tima de Souza. \u201cA prop\u00f3sito da pris\u00e3o e \n\ndo trabalho penitenci\u00e1rio\u201d. In: Teor. Pol. e Soc. v.1, n.1, p. 15-29, dez. 2008. \n\nLIMA, L. M. \u201cQuebra-Quilos: uma revolta popular na periferia do Imp\u00e9rio\u201d. In: \n\nDANTAS, Monica Duarte. (Org.). Revoltas, motins, revolu\u00e7\u00f5es: homens livres pobres e \n\nlibertos no Brasil do s\u00e9culo XIX. 1ed.S\u00e3o Paulo: Alameda, 2011, v. 1, p. 449-483. \n\nLUCENA FILHO, M\u00e1rcio. Pernambuco e a Guerra do Paragua\u00ed: O Recrutamento e os \n\nLimites da Ordem. Mestrado em Hist\u00f3ria UFPE-CFCH, Recife, 2000. \n\nhttp://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/\nhttp://www.abi.org.br/nabuco-o-monarquista-que-desafiou-o-imperio/\n\n\n \n\n175 \n \n\nMAC CORD, Marcelo. O ros\u00e1rio de D. Ant\u00f4nio: irmandades negras, alian\u00e7as e conflitos \n\nna hist\u00f3ria social do Recife, 1848-1870. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2005. \n\nMAIA, Clarissa Nunes. \u201cA Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife: controle e conflitos (1855-1915)\u201d. \n\nIn: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz \n\n(orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 2). Rio de Janeiro: Rocco, 2009. \n\nMAIA, Clarissa Nunes. \u201cO Policiamento do Cotidiano: as posturas municipais do recife, \n\n1868-1887\u201d. In: V Encontro Nordestino de Hist\u00f3ria, 2004, Recife, 2004. \n\nMAIA, Clarissa Nunes. Os Policiados: controle e disciplina das classes populares na \n\ncidade do Recife, 1865-1915. Tese de doutorado. Recife: UFPE, 2001. \n\nMAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, Marcos Luiz \n\n(orgs.)  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 1 e 2). Rio de Janeiro: Rocco, 2009.  \n\nMAMIGONIAN, Beatriz Gallotti. Jos\u00e9 Majojo e Francisco Mo\u00e7ambique, marinheiros das \n\nrotas atl\u00e2nticas: notas sobre a reconstitui\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias da era da aboli\u00e7\u00e3o. In: Topoi, v. \n\n11, n. 20, jan.-jun. 2010. \n\nMARIZ, Silviana Fernandes. Oficina de Satan\u00e1s: a Cadeia P\u00fablica de Fortaleza (1850-\n\n1889). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \u2013 Universidade Federal do Cear\u00e1, Faculdade de Hist\u00f3ria, \n\n2007. \n\nMASTROMAURO, Giovana Carla. \u201cSurtos epid\u00eamicos, teoria miasm\u00e1tica e teoria \n\nbacteriol\u00f3gica: instrumentos de interven\u00e7\u00e3o nos comportamentos dos habitantes da cidade \n\ndo s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX\u201d. In: Anais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria \u2013 \n\nANPUH S\u00e3o Paulo, julho de 2011.  \n\nMATTOS, Ilmar Rohloff de. O Tempo Saquarema. S\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 2004.  \n\nMAUCH, Cl\u00e1udia. \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria da pol\u00edcia\u201d In: M\u00c9TIS: hist\u00f3ria &amp; \n\ncultura \u2013 v. 6, n. 11, p. 107-119, jan./jun. 2007. \n\nMELLO, Evaldo Cabral de. O norte agr\u00e1rio e o Imp\u00e9rio: 1871-1889. Rio de Janeiro: \n\nTopbooks, 1999. \n\nMELLO, Jos\u00e9 Antonio Gon\u00e7alves de. (Org). O Diario de Pernambuco e a historia social \n\ndo Nordeste (1840-1889). Recife: O Cruzeiro, 1975. Vol2. \n\nMENEZES, Mozart Verguetti. Prevenir, Disciplinar e Corrigir: as Escolas \n\nCorrecionais do Recife (1909-1929): Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Recife: CFCH/UFPE, \n\n1995. \n\nMIRANDA, C. A. C.  \u201cDa Pol\u00edcia M\u00e9dica \u00e0 Cidade Higi\u00eanica\u201d. In: Caderno de Extens\u00e3o \n\nda UFPE, Recife, v. 1, n.1, p. 7-20, 1998. \n\n\n\n \n\n176 \n \n\nMIRANDA, C. A. C.  Da Pol\u00edcia M\u00e9dica \u00e0 Cidade Higi\u00eanica. Caderno de Extens\u00e3o da \n\nUFPE, Recife, v. 1, n.1, p. 7-20, 1998. \n\nMORAIS, Grasiela Flor\u00eancio de. A C\u00e2mara Municipal do Recife e o controle sobre as \n\npr\u00e1ticas cotidianas das mulheres livres, libertas e escravas na primeira metade do s\u00e9culo \n\nxix (1830-1850). In s\u00c6culum - REVISTA DE HIST\u00d3RIA [25]; Jo\u00e3o Pessoa, jul./ dez. \n\n2011. \n\nMOURA FILHA, Maria Berthilde . \u201cO cen\u00e1rio da vida urbana a concep\u00e7\u00e3o est\u00e9tica das \n\ncidades no Brasil da virada do s\u00e9culo XIX e XX\u201d. In: V Semin\u00e1rio de hist\u00f3ria da cidade \n\ne do urbanismo, 1998, Campinas. V Semin\u00e1rio de hist\u00f3ria da cidade e do urbanismo, \n\n1998. \n\nMOURA FILHO, Heitor Pinto de. Um s\u00e9culo de pernambucanos mal contados: \n\nestat\u00edsticas demogr\u00e1ficas nos oitocentos. Rio de Janeiro: UFRJ/IFCS, 2005. \n\nNABUCO, Joaquim. A Escravid\u00e3o. Edi\u00e7\u00e3o compilada do original manuscrito por Jos\u00e9 \n\nAntonio Gonsalves de Mello; pref\u00e1cio de Manuel Correia de Andrade; organiza\u00e7\u00e3o e \n\napresenta\u00e7\u00e3o de Leonardo Dantas Silva. Recife: Fundaj, Ed. Massangana, 1988. \n\nNARITA, F. Z.  \u201cA inf\u00e2ncia asilada: notas sobre a educa\u00e7\u00e3o dos desvalidos na Corte\u201d. In: \n\nCamine: Caminhos da Educa\u00e7\u00e3o, v. 1, ISSN 2175-4217, p. 53-69, 2009. \n\nNASCIMENTO, Cristiano Felipe Borba do. At\u00e9 os limites do tipo: emerg\u00eancia, \n\nadequa\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia das propriedades s\u00f3cio-espaciais dos edif\u00edcios de re-forma\u00e7\u00e3o. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.  Universidade Federal de Pernambuco. Desenvolvimento \n\nUrbano, 2008. \n\nNASCIMENTO, Luiz do. Hist\u00f3ria da Imprensa de Pernambuco. Peri\u00f3dicos do Recife \n\n(1821-1924). Vol. V (1851-1875) Recife, Universidade Federal de Pernambuco, 1970. \n\nNEDER, Gizlener. Nota Introdut\u00f3ria. In: RUSCHE Georg; KIRCHEIMER, Otto. Puni\u00e7\u00e3o \n\ne Estrutura Social. Rio de Janeiro: Revan, 2004. \n\nNETO, A F. S. C.  \u201cO cotidiano dos escravos na Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife (1855-\n\n1888)\u201d. In: 5\u00ba Encontro Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional, 2011, Porto \n\nAlegre. Caderno de Resumos - 5\u00ba Encontro Escravid\u00e3o e Liberdade no Brasil Meridional. \n\nPorto Alegre: Oikos, 2011. v. 1. p. 73-73. \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. \u201cPunir, Corrigir, Lucrar: O trabalho penal \n\nna Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife na segunda metade do s\u00e9culo XIX - experi\u00eancias e \n\nrepercuss\u00f5es.\u201d In: Hist\u00f3ria e Perspectivas, Uberl\u00e2ndia (49): 239-266, jul./dez. 2013, p. \n\n256. \n\n\n\n \n\n177 \n \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A Reforma Prisional no Brasil \n\nOitocentista: da Cadeia \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nRecife: Universidade Federal de Pernambuco, 2008. \n\nNETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1 Cavalcanti de Albuquerque. A Reforma Prisional no Brasil \n\nOitocentista: da Cadeia \u00e0 Casa de Deten\u00e7\u00e3o (1830-1874). Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nRecife: Universidade Federal de Pernambuco, 2008. \n\nNEVES, Fernando Arthur de Freitas; NETO, Jos\u00e9 Maia Bezerra. \u201cL\u00e1 no Fundo da \n\nSeguran\u00e7a P\u00fablica\u201d: Usos e import\u00e2ncia da documenta\u00e7\u00e3o da Secretaria de Pol\u00edcia da \n\nProv\u00edncia para a Hist\u00f3ria. In: Hist\u00f3rica \u2013 Revista Eletr\u00f4nica do Arquivo P\u00fablico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, n\u00ba 48, jun. 2011. \n\nPECHMAN, Robert Moses. Cidades estreitamente vigiadas: o detetive e o urbanista. Rio \n\nde Janeiro: Casa da Palavra, 2002. \n\nPEDROSO, Regina C\u00e9lia. \u201cUtopias penitenciarias: projetos jur\u00eddicos e realidade carcer\u00e1ria \n\nno Brasil\u201d In: Revista de Hist\u00f3ria, n\u00ba 136, 1\u00ba semestre de 1997.  \n\nPERROT, M. Os exclu\u00eddos da hist\u00f3ria: oper\u00e1rios, mulheres e prisioneiros. 2. ed. Rio de \n\nJaneiro: Paz e Terra, 1994. \n\nPESAVENTO, S. J. \u201cCrime, Viol\u00eancia e Sociabilidades urbanas: as fronteiras da ordem e \n\nda desordem no sul brasileiro no final do s\u00e9c. XIX\u201d. In: Estudos Ibero-Americanos. \n\nPUCRS ,v. XXX, n. 2, p.27-37, Dezembro 2004. \n\nPESAVENTO, Sandra jatahy. \u201cMuito al\u00e9m do espa\u00e7o: por uma hist\u00f3ria cultural do \n\nurbano\u201d. In: Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro.  Vol.8, n\u00ba 16, 1995. pp 279-290. \n\nPESSOA, Gl\u00e1ucia Tomaz de Aquino. Trabalho e resist\u00eancia na penitenci\u00e1ria da Corte \n\n(1850 \u2013 1876). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria. Niter\u00f3i: UFF, 2000.  \n\nRANCI\u00c8RE, Jacques. O conceito de anacronismo e a verdade do historiador. In: \n\nSALOMON, Marlon (org.). Hist\u00f3ria, verdade e tempo. Chapec\u00f3-SC: Argos, 2011, p. 21-\n\n49. \n\nRICCI, Maria L\u00facia de Souza Rangel. A atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de um publicista: Ant\u00f4nio \n\nBorges da Fonseca, Campinas: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Campinas, 1995. \n\nROSAS, Susana Cavani. \u201cCidadania, trabalho, voto e antilusitanismo no Recife em 1860: \n\nos meetings no bairro popular de S\u00e3o Jos\u00e9\u201d. In: ANPUH \u2013 XXV SIMP\u00d3SIO NACIONAL \n\nDE HIST\u00d3RIA \u2013 Fortaleza, 2009. \n\nSABAINI, R.. Uma Cidade Entre Pres\u00eddios: percep\u00e7\u00f5es acerca de um cont\u00ednuo entre a \n\npris\u00e3o e o urbano. In Sociedade e Territ\u00f3rio (Natal), v. 23, p. 21-37, 2011. \n\n\n\n \n\n178 \n \n\nSALLA, Fernando. As pris\u00f5es em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1999. \n\nSAMARA, Eni de Mesquita; TUPY, Ism\u00eania S. S. T. Hist\u00f3ria &amp; Documento e \n\nmetodologia de pesquisa. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007. \n\nSANT  ANNA, Marilene Antunes. \u201cHist\u00f3rias do confinamento nas cr\u00f4nicas cariocas\u201d. In: \n\nAnais do XXVI Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria.  ANPUH, S\u00e3o Paulo, julho 2011. \n\nSANT\u00b4ANNA, Marilene Antunes. \u201cTrabalhos e Conflitos na Casa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de \n\nJaneiro\u201d. In: MAIA, Clarissa Nunes; NETO, Fl\u00e1vio de S\u00e1; COSTA, Marcos; BRETAS, \n\nMarcos Luiz (orgs.).  Hist\u00f3ria das Pris\u00f5es no Brasil. (Vol. 1). Rio de Janeiro: Rocco, \n\n2009 \n\nSANT\u00b4ANNA, Marilene Antunes. De um lado, punir; de outro, reformar: projetos e \n\nimpasse em torno da implanta\u00e7\u00e3o da Casa de Corre\u00e7\u00e3o e do Hosp\u00edcio de Pedro II no Rio de \n\nJaneiro. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. PPGHS/ IFCS. UFRJ, 2002. \n\nSANT?ANNA, Marilene Antunes. A imagina\u00e7\u00e3o do castigo: discursos e pr\u00e1ticas sobre a \n\nCasa de Corre\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: (tese de doutorado). UFRJ/ IFCS, \n\n2010. \n\nSANTOS, L\u00eddia Rafaela Nascimento dos. \u201cJusti\u00e7a, controle social e escravid\u00e3o em meados \n\ndo s\u00e9culo XIX\u201d In: Documenta\u00e7\u00e3o e Mem\u00f3ria /TJPE, Recife, PE, v.1, n.1, 94-115, \n\njul./dez.2008. \n\nSANTOS, Maria Jos\u00e9 Moutinho dos, \u201cO ensino nas pris\u00f5es: o exemplo da Cadeia da \n\nRela\u00e7\u00e3o do Porto no s\u00e9culo XIX\u201d In: Revista da Faculdade de Letras, Vol. 10, 1993, pp. \n\n289-300. \n\n SANTOS, M\u00e1rio M\u00e1rcio de Almeida. Um homem contra o Imp\u00e9rio: Ant\u00f4nio Borges da \n\nFonseca. Para\u00edba: Ed. A Uni\u00e3o/ Conselho Estadual de Cultura, 1994. \n\nSANTOS, Myrian Sep\u00falveda dos. A Pris\u00e3o dos \u00e9brios, capoeiras e vagabundos no in\u00edcio \n\nda era republicana. In: Topoi (Rio de Janeiro), Rio de Janeiro, v. 5, n.8, p. 138-169, 2004.  \n\nSAVOYE, Antoine.  \u201cAn\u00e1lise institucional e pesquisas s\u00f3cio-hist\u00f3ricas: estado atual e \n\nnovas perspectivas\u201d In: Mnemosine, Vol.3, n\u00ba2, p. 181-193, 2007. \n\nSENA, Ernesto Cerveira de. \u201cA cidade amiga do progresso\u201d. In: Revista territ\u00f3rios e \n\nfronteiras \u2013 prog. de p\u00f3s-grad. em Hist\u00f3ria \u2013 UFMT \u2013 v.2 \u2013 n.2 \u2013 jul./dez. 2001. \n\nSHARPE, Jim. \u201cA hist\u00f3ria vinda de baixo\u201d In: BURKE, Meter. A escrita da hist\u00f3ria: \n\nnovas Perspectivas. Tradu\u00e7\u00e3o Magda Lopes. Editora Unesp, 1992. \n\n\n\n \n\n179 \n \n\nSILVA, Alexandre Calixto da. Sistemas e Regimes Penitenci\u00e1rios no Direito Penal \n\nBrasileiro: Uma S\u00edntese Hist\u00f3rico/Jur\u00eddica. / Alexandre Calixto da Silva. \u2013 Maring\u00e1: \n\nUEM, 2009.  \n\nSILVA, Erica Elizabete da. \u201cIlha-pres\u00eddio: a institui\u00e7\u00e3o e os presos de Fernando de \n\nNoronha (1854-1882)\u201d In: Anais das Jornadas de 2007 - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Hist\u00f3ria Social da UFRJ.  \n\nSILVA, Maciel Carneiro da. Pretas de Honra: Trabalho, Cotidiano de vendeiras e criadas \n\nno Recife do s\u00e9culo XIX (1840-1870). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2004. \n\nSILVA, Maciel Henrique. \u201cNa casa, na rua e no rio: a paisagem do Recife oitocentista \n\npelas vendeiras, dom\u00e9sticas e lavadeiras\u201d In: Mneme: revista de humanidades, ISSN 1518-\n\n3394 - V.7, n. 15, abr./maio 2005, p. 25. Dispon\u00edvel em http://www.seol.com.br/mneme \n\nAcessado em: 10.03.2010. \n\nSILVA, M\u00e1rcia Pereira da; FRANCO, Gilmara Yoshihara. Imprensa e pol\u00edtica no Brasil: \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o uso do jornal como fonte de pesquisa hist\u00f3rica. In: Revista Hist\u00f3ria \n\nem Reflex\u00e3o: Vol. 4 n. 8 \u2013 UFGD - Dourados jul/dez 2010. \n\nSILVA, Mozart Linhares. Do imp\u00e9rio da lei e das tecnologias de punir \u00e0s grades da \n\ncidade. Porto Alegre: EDIPUCRS, 1997. \n\nSILVA, Pedro Martins. Casa da cultura de Pernambuco: cat\u00e1logo. Recife: [s.n],[19---].  \n\nSILVA, Sandro Vasconcelos da. O costume da pra\u00e7a vai \u00e0 casa: as transforma\u00e7\u00f5es \n\nurbanas e suas influ\u00eancias sobre os costumes da classe burguesa do Recife oitocentista \n\n(1830-1880). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Hist\u00f3ria Social da Cultura Regional)\u2013\n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco, Departamento de Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nRecife, 2011. \n\nSILVA, W. B. \u201cA pol\u00edcia e a cartografia do crime no Recife oitocentista: notas \n\npreliminares (1836-1842)\u201d. In: XXVII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - Conhecimento \n\nhist\u00f3rico e dii\u00e1logo social, 2013, Natal - RN. Caderno de Resumos do XXVII Simp\u00f3sio \n\nNacional de Hist\u00f3ria - conhecimento hist\u00f3rico e di\u00e1logo social. Natal - RN: ANPUH-RN, \n\n2013. v. 1. \n\nSILVA, W. B. \u201cEntre a masmorra e o pan\u00f3ptico: considera\u00e7\u00f5es sobre o sistema prisional \n\ndo Recife no s\u00e9culo XIX (1830-1850)\u201d. In: XXIV Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - \n\nHist\u00f3ria e Multidisciplinaridade: territ\u00f3rios e deslocamentos, 2007, S\u00e3o Leopoldo - RS. \n\n\n\n \n\n180 \n \n\nAnais Eletr\u00f4nicos do XXIV Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria - Hist\u00f3ria e \n\nMultidisciplinaridade: territ\u00f3rios e deslocamentos. S\u00e3o Leopoldo - RS: UNISINOS, 2007. \n\nSILVA, Wellington Barbosa Da. Entre a liturgia e o sal\u00e1rio: a forma\u00e7\u00e3o dos aparatos \n\npoliciais no Recife do s\u00e9culo XIX (1830-1850). Tese (doutorado). Recife, Universidade \n\nFederal de Pernambuco. CFCH, 2003. \n\nSOUZA, F. A. Direitos Pol\u00edticos em depura\u00e7\u00e3o: A Lei Saraiva e o eleitorado do Recife \n\nentre as d\u00e9cadas de 1870 e 1880. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de \n\nPernambuco, 2012. \n\nSOUZA, Maria \u00c2ngela de Almeida.  Posturas do Recife Imperial. Recife: Tese de \n\nDoutorado em Hist\u00f3ria, UFPE, 2002. \n\nSPALDING, Tassilo Orpheu. Dicion\u00e1rio da Mitologia Greco-Latina. Belo Horizonte: \n\nEd. Itatiaia, 1965. \n\nTHOMPSON, E. P. A forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria inglesa: a for\u00e7a dos trabalhadores. \n\nRio de Janeiro: Paz e Terra, 2002. \n\nTOCQUEVILLE, A. Rapport \u00e0 la Chambre d\u00eas Desputes. In: BEAUMONT&amp; \n\nTOCQUEVILLE. Le Syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire aux Etats-Unis. 3 ed, 1845, p.392s apud  \n\nT\u00d3RTIMA, Pedro. \u201cApontamentos para uma Hist\u00f3ria dos sistemas penais\u201d. In: Passagens. \n\nRevista Internacional de Hist\u00f3ria Pol\u00edtica e Cultura Jur\u00eddica, Rio de Janeiro: vol. 3, no.3, \n\nsetembro-dezembro 2011, p. 432-464. \n\nTREVISAN, Jo\u00e3o S. Devassos no Para\u00edso: a homossexualidade no Brasil, da Col\u00f4nia \u00e0 \n\natualidade, S\u00e3o Paulo: Max Lirnonad, 1986. \n\nTRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. \u201cA implanta\u00e7\u00e3o do trabalho prisional na penitenci\u00e1ria da \n\nBahia (1833-1865)\u201d. In: COELHO, Maria Thereza \u00c1vila Dantas; FILHO, Milton J\u00falio de \n\nCarvalho (orgs.). Pris\u00f5es: numa perspectiva multidisciplinar. Salvador, EDUFBA, 2012. \n\nTRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. \u201cReforma prisional na Bahia oitocentista\u201d. In: Revista de \n\nHist\u00f3ria, n\u00fam. 158, junho, 2008, pp. 157-198, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nTRINDADE, Claudia Moraes. A Casa de Pris\u00e3o com Trabalho da Bahia, 1833-1865. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Salvador, Universidade Federal da Bahia. 2007.  \n\nTRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Para al\u00e9m da ordem: o cotidiano prisional da Bahia \n\noitocentista a partir da correspond\u00eancia de presos. \u201cPara al\u00e9m da ordem: o cotidiano \n\nprisional da Bahia\u201d. In: HIST\u00d3RIA, S\u00e3o Paulo, 28 (2): 2009. \n\n\n\n \n\n181 \n \n\nTRINDADE, Cl\u00e1udia Moraes. Ser preso na Bahia do s\u00e9culo XIX. Tese (Doutorado) \u2013 \n\nUniversidade Federal da Bahia, Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Salvador, \n\n2012. \n\nTUAN, Yi-Fu. Paisagens do medo. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2005. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n182 \n \n\n6. AP\u00caNDICE I \n\nMovimenta\u00e7\u00e3o da Casa de Deten\u00e7\u00e3o do Recife (Junho de 1862 - Novembro de 1868)\n569\n\n \n\n \n\n \n\nDIA EXISTIAM \n\nNA PRIS\u00c3O \n\nENTRARAM SAIRAM EXISTEM \n\nNA \n\nPRIS\u00c3O \n\nALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1862 \n\nJUNHO \n\n12 360 2  6 356 151 \n\n13 352 11 13 360 148 \n\n15 359 12 1 370 147 \n\n16 370 9 17 362 151 \n\n17 362 14 11 365 150 \n\n18 365 8 10 363 154 \n\n19 363 7 4 366 150 \n\n20 366 14 7 373 150 \n\n22 367 18 3 382 154 \n\n23 382 4 14 372 - \n\n24 372 12 4 380 149 \n\n25 380 14 26 368 149 \n\n26 368 2 1 369 146 \n\n27 369 3 12 360 146 \n\n28 360 18 8 370 147 \n\n29 370 6 3 373 150 \n\n30 373 7 12 368 149 \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 368 4 6 366 150 \n\n02 366 14 5 375 151 \n\n03 375 3 9 369 151 \n\n04 369 11 4 376 150 \n\n05 376 7 8 375 150 \n\n06 375 20 3 392 148 \n\n07 392 17 11 398 148 \n\n08 398 10 8 400 149 \n\n09 400 3 18 385 149 \n\n10 385 4 10 379 149 \n\n11 379 1 6 374 151 \n\n12 374 8 11 371 149 \n\n13 371 3 4 370 149 \n\n14 369 13 15 367 145 \n\n15 367 13 6 374 145 \n\n                                                           \n569\n\n A coleta dos dados iniciou no exemplar do Jornal Diario de Pernambuco datado de 10.06.1862 e finalizou \n\nem 24. 09. 1868. A maior parte dos exemplares consultados encontra-se no Laborat\u00f3rio de Pesquisa e Ensino \n\nem Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Pernambuco. (LAPEH/UFPE) Alguns exemplares relativos ao ano \n\nde 1862, foram consultados no site da Universidade da Fl\u00f3rida. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ufdc.ufl.edu/AA00011611 Acessado em: 15/07/2013. \n\nhttp://ufdc.ufl.edu/AA00011611\n\n\n \n\n183 \n \n\n16 374 9 15 368 144 \n\n17 368 5 5 368 143 \n\n18 368 7 12 363 148 \n\n19 363 3 8 358 148 \n\n20 358 6 3 361 144 \n\n21 361 6 13 354 141 \n\n22 354 10 7 357 146 \n\n23 357 10 4 363 145 \n\n24 363 8 9 362 147 \n\n25 362 12 14 360 147 \n\n26 361 5 7 359 145 \n\n27 359 3 6 357 146 \n\n28 357 7 1 363 145 \n\n29 363 8 8 363 149 \n\n30 363 5 11 357 149 \n\n31 357 4 6 355 149 \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 - - - - - \n\n02 - - - - - \n\n03 356 8 4 360 148 \n\n04 360 16 5 371 149 \n\n05 371 12 11 372 155 \n\n06 372 3 5 370 149 \n\n07 370 13 7 376 149 \n\n08 376 8 6 378 152 \n\n09 378 6 11 372 152 \n\n10 372 7 2 377 149 \n\n11 377 10 11 376 150 \n\n12 376 - 13 359 149 \n\n13 359 6 13 352 161 \n\n14 352 11 12 351 144 \n\n15 351 4 4 351 145 \n\n16 351 14 11 354 113 \n\n17 354 15 6 363 113 \n\n18 363 8 3 368 147 \n\n19 367 15 18 364 147 \n\n20 364 9 11 361 - \n\n21 361 11 18 354 147 \n\n23 345 16 17 344 148 \n\n24 344 9 4 349 140 \n\n25 349 8 20 337 138 \n\n26 337 6 13 330 138 \n\n27 330 9 16 323 136 \n\n28 323 - - - - \n\n29 320 5 7 318 139 \n\n30 318 10 6 322 138 \n\n31 322 4 6 320 130 \n\nSETEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n\n\n \n\n184 \n \n\n01 320 6 3 323 136 \n\n02 323 7 9 321 135 \n\n03 321 5 3 323 136 \n\n04 323 6 10 319 135 \n\n05 319 11 10 320 139 \n\n06 320 3 7 316 139 \n\n07 316 19 5 330 139 \n\n08 330 13 7 336 140 \n\n09 336 10 14 332 140 \n\n10 332 6 5 333 139 \n\n11 334 26 6 352 142 \n\n12 352 10 7 355 143 \n\n13 355 17 6 366 145 \n\n14 366 6 1 368 149 \n\n15 368 15 11 372 149 \n\n16 372 8 21 359 150 \n\n17 359 18 9 368 153 \n\n18 368 6 12 362 155 \n\n19 362 5 15 352 149 \n\n20 352 8 3 357 150 \n\n21 357 18 4 - 150 \n\n22 366 24 18 372 150 \n\n24 366 10 11 365 147 \n\n25 365 8 11 362 144 \n\n26 362 3 10 355 144 \n\n27 355 3 16 342 143 \n\n28 342 15 1 356 145 \n\n29 356 12 28 340 145 \n\n30 340 4 9 335 145 \n\n      \n\nOUTUBRO \n\n1862/OUT \n\n(dia) \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 335 - 8 330 144 \n\n02 330 11 10 331 142 \n\n03 331 4 6 329 141 \n\n04 - - - - - \n\n05 329 21 6 344 140 \n\n06 344 11 9 346 140 \n\n07 346 11 6 351 148 \n\n08 351 10 12 349 143 \n\n09 348 19 19 350 143 \n\n10 350 9 8 351 144 \n\n11 351 8 12 347 143 \n\n12 349 22 10 361 142 \n\n13 361 16 14 363 142 \n\n14 362 16 18 361 144 \n\n15 361 11 11 361 145 \n\n16 361 13 14 360 145 \n\n17 349 10 12 347 142 \n\n18 360 3 14 349 145 \n\n19 347 23 7 363 143 \n\n\n\n \n\n185 \n \n\n20 363 5 8 360 143 \n\n21 360 13 11 362 147 \n\n22 362 3 3 362 148 \n\n23 362 16 10 362 148 \n\n24 368 13 21 368 147 \n\n25 362 8 18 362 138 \n\n26 354 21 10 354 138 \n\n27 365 11 10 365 137 \n\n28 366 27 23 366 136 \n\n29 370 10 6 370 140 \n\n30 374 6 9 374 141 \n\n31 371 11 15 371 139 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 367 6 3 370 141 \n\n02 370 18 8 372 141 \n\n03 372 13 12 373 141 \n\n04 373 17 8 382 146 \n\n05 383 7 22 368 146 \n\n06 368 13 14 367 143 \n\n07 - - - - - \n\n08 359 13 12 360 144 \n\n09 360 11 4 367 144 \n\n10 367 7 10 364 144 \n\n11 364 6 16 354 144 \n\n12 353 9 5 356 144 \n\n13 356 13 10 359 145 \n\n14 359 19 9 369 146 \n\n15 369 6 10 365 148 \n\n16 365 15 10 370 147 \n\n17 370 9 16 363 147 \n\n18 363 10 16 356 147 \n\n19 356 11 14 353 149 \n\n20 353 10 4 359 151 \n\n21 359 8 16 351 152 \n\n22 351 15 12 354 150 \n\n23 354 9 2 351 150 \n\n24 361 11 6 366 149 \n\n25 366 11 14 363 147 \n\n26 363 4 6 361 152 \n\n27 361 17 19 359 152 \n\n28 359 11 4 366 152 \n\n29 366 11 17 360 149 \n\n30 360 5 3 359 149 \n\nDEZEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 362 40 15 387 147 \n\n02 387 13 6 394 151 \n\n03 394 6 5 395 156 \n\n04 394 6 19 381 156 \n\n\n\n \n\n186 \n \n\n05 382 8 4 386 156 \n\n06 386 10 13 383 155 \n\n07 383 6 4 385 153 \n\n08 385 9 7 387 152 \n\n09 387 6 8 385 152 \n\n10 385 3 15 387 152 \n\n11 373 11 15 385 151 \n\n12 369 1 3 373 150 \n\n13 367 8 7 369 148 \n\n14 368 18 4 367 148 \n\n15 382 11 4 368 149 \n\n16 389 9 7 382 148 \n\n17 391 10 20 388 147 \n\n18 381 6 7 381 153 \n\n19 380 8 7 380 153 \n\n20 381 3 5 381 157 \n\n21 378 11 6 379 156 \n\n22 384 11 10 384 159 \n\n23 385 3 5 385 159 \n\n24 383 7 6 383 158 \n\n25 384 8 7 384 165 \n\n26 385 14 2 385 165 \n\n27 397 10 8 397 163 \n\n28 399 21 11 399 168 \n\n1863 \n\nJANEIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 378 7 3 378 160 \n\n02 380 16 2 380 160 \n\n03 - - - - - \n\n04 - - - - - \n\n05 399 5 5 399 163 \n\n06 399 2 14 387 163 \n\n07 387 3 12 378 163 \n\n08 378 3 5 376 162 \n\n09 376 25 7 394 165 \n\n10 39 10 6 398 167 \n\n11 398 10 1 407 168 \n\n12 407 8 53 362 147 \n\n13 363 9 9 363 - \n\n14 363 5 8 360 147 \n\n15 360 8 10 358 147 \n\n16 358 6 9 355 154 \n\n17 355 5 5 355 154 \n\n18 355 10 5 360 154 \n\n19 360 23 12 371 154 \n\n20 371 8 5 374 154 \n\n21 374 5 13 366 152 \n\n22 366 6 9 363 151 \n\n23 363 18 12 369 152 \n\n24 369 11 14 366 158 \n\n\n\n \n\n187 \n \n\n25 366 6 - 372 161 \n\n26 372 16 8 380 163 \n\n27 380 11 21 370 163 \n\n28 370 7 9 367  \n\n29 367 7 12 362 161 \n\n30 362 11 4 369 163 \n\n31 369 8 6 371 162 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 371 7 1 377 161 \n\n02 377 10 - 387 161 \n\n03 387 11 19 379 160 \n\n04 379 11 9 381 162 \n\n05 381 9 5 385 160 \n\n06 385 16 15 386 160 \n\n07 386 12 11 387 160 \n\n08 387 11 6 392 160 \n\n09 392 17 16 393 160 \n\n10 393 14 16 391 159 \n\n11 391 14 16 389 159 \n\n12 389 11 10 390 158 \n\n13 390 14 10 394 155 \n\n14 394 9 14 389 156 \n\n15 389 22 4 407 156 \n\n16 407 22 19 410 156 \n\n17 410 14 12 412 154 \n\n18 412 10 17 45 152 \n\n19 405 9 22 392 153 \n\n20 392 7 10 389 153 \n\n21 389 16 6 398 155 \n\n22 398 20 9 409 154 \n\n23 709 19 22 400 154 \n\n24 46 12 20 398 153 \n\n25 398 7 13 392 152 \n\n26 392 15 11 396 151 \n\n27 396 16 7 405 151 \n\n28 405 11 12 401 150 \n\n      \n\n      \n\nMAR\u00c7O \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 404 24 3 425 150 \n\n02 425 31 25 430 150 \n\n03 430 28 23 435 149 \n\n04 435 22 17 440 153 \n\n05 400 17 23 434 164 \n\n06 434 9 10 433 164 \n\n07 433 8 16 425 166 \n\n08 425 25 17 432 166 \n\n09 432 13 29 416 166 \n\n\n\n \n\n188 \n \n\n10 416 5 15 406 165 \n\n11 406 19 8 417 166 \n\n12 417 5 22 400 166 \n\n13 400 10 4 406 167 \n\n14 406 10 18 388 151 \n\n15 388 26 6 407 151 \n\n16 408 8 25 391 151 \n\n17 391 23 9 405 152 \n\n18 404 10 16 398 152 \n\n19 398 13 16 395 153 \n\n20 395 16 9 402 152 \n\n21 402 21 17 406 153 \n\n22 406 16 3 419 152 \n\n23 419 5 19 405 150 \n\n24 405 10 13 402 150 \n\n25 402 25 4 423 160 \n\n26 423 6 18 414 160 \n\n27 414 4 9 409 164 \n\n28 409 14 15 408 164 \n\n29 408 11 1 418 158 \n\n30 418 11 19 410 161 \n\n31 410 14 10 414 161 \n\nABRIL \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 414 14 11 417 163 \n\n02 417 22 13 416 163 \n\n03 426 1 13 414 168 \n\n04 414 4 6 412 164 \n\n05 412 9 0 421 162 \n\n06 421 17 17 421 163 \n\n07 421 9 21 409 161 \n\n08 409 16 14 411 156 \n\n09 411 8 9 410 154 \n\n10 410 13 21 401 153 \n\n11 401  5 8 397 155 \n\n12 397 10 3 410 156 \n\n13 484 11 4 - 157 \n\n14 400 18 6 412 162 \n\n15 412 4 7 409 162 \n\n16 409 2 14 396 165 \n\n17 396 33 6 423 166 \n\n18 423 6 14 415 162 \n\n19 415 3 3 415 162 \n\n20 415 15 24 406 162 \n\n21 406 9 8 407 161 \n\n22 407 6 7 406 158 \n\n\n\n \n\n189 \n \n\n23 406 4 3 406 158 \n\n24 406 11 10 407 162 \n\n25 407 11 8 410 168 \n\n26 410 6 1 415 168 \n\n27 415 11 20 406 166 \n\n28 416 14 11 409 168 \n\n29 409 5 8 406 168 \n\n30 406 11 8 409 168 \n\nMAIO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 409 13 8 414 166 \n\n02 414 7 13 406 164 \n\n03 406 5 6 405 163 \n\n04 405 10 9 406 160 \n\n05 406 6 5 407 162 \n\n06 407 13 5 415 162 \n\n07 415 3 6 411 163 \n\n08 411 3 6 408 161 \n\n09 408 4 14 398 163 \n\n10 398 7 2 403 160 \n\n11 403 13 10 406 166 \n\n12 406 4 7 403 163 \n\n13 403 8 12 399 162 \n\n14 399 8 3 404 163 \n\n15 404 15 8 411 166 \n\n16 411 5 14 402 165 \n\n17 402 15 4 413 165 \n\n18 413 8 9 407 166 \n\n19 406 13 6 413 170 \n\n20 413 8 12 409 171 \n\n21 409 4 11 402 171 \n\n22 402 12 10 404 166 \n\n23 404 13 10 397 166 \n\n24 397 10 6 401 164 \n\n\n\n \n\n190 \n \n\n25 401 4 18 386 163 \n\n26 386 29 2 410 160 \n\n27 412 3 6 409 160 \n\n28 409 7 18 398 158 \n\n29 398 11 14 395 157 \n\n30 395 13 9 399 150 \n\n31 399 6 7 398 158 \n\nJUNHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 398 10 7 401 145 \n\n02 401 46 9 438 138 \n\n03 438 6 7 437 181 \n\n04 437 6 5 438 183 \n\n05 438 12 19 431 186 \n\n06 431 5 12 424 186 \n\n07 424 13 5 432 181 \n\n08 432 3 6 429 183 \n\n09 429 7 10 424 187 \n\n10 424 30 11 443 206 \n\n11 443 7 8 442 206 \n\n12 412 4 5 440 205 \n\n14 442 9 3 448 205 \n\n15 448 10 10 448 202 \n\n16 448 12 10 450 202 \n\n17 450 7 5 451 202 \n\n18 451 9 4 456 207 \n\n19 456 8 12 452 207 \n\n20 452 - - 395 151 \n\n21 395 19 6 408 151 \n\n22 408 8 26 390 152 \n\n24 382 7 6 383 146 \n\n25 383 13 17 370 145 \n\n26 370 4 1 376 149 \n\n27 376 9 3 382 153 \n\n\n\n \n\n191 \n \n\n28 382 9 7 384 153 \n\n29 384 9 1 392 152 \n\n30 392 7 12 387 151 \n\n31 387 11 6 392 157 \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 391 4 10 386 155 \n\n03 386 5 12 379 154 \n\n04 379 1 7 373 155 \n\n05 373 3 2 374 155 \n\n06 374 7 6 375 155 \n\n07 375 5 1 379 155 \n\n09 380 17 8 388 158 \n\n10 388 7 10 385 155 \n\n11 385 5 6 384 153 \n\n12 384 6 1 388 152 \n\n14 388 2 7 383 154 \n\n15 383 4 5 382 160 \n\n16 382 8 8 382 162 \n\n17 382 9 2 389 160 \n\n18 389 4 7 386 159 \n\n19 387 13 2 398 160 \n\n20 397 11 12 397 153 \n\n21 397 14 12 399 153 \n\n22 399 16 7 408 158 \n\n23 408 4 6 406 164 \n\n24 406 4 3 407 170 \n\n25 407 14 13 408 172 \n\n26 408 4 3 407 174 \n\n27 407 8 13 404 174 \n\n28 404 7 14 397 177 \n\n29 397 2 7 392 177 \n\n30 391 7 4 394 172 \n\n31 394 4 3 393 169 \n\n\n\n \n\n192 \n \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 393 8 5 396 162 \n\n03 399 2 10 391 158 \n\n04 391 4 2 392 156 \n\n05 393 2 4 391 159 \n\n06 391 11 1 401 162 \n\n07 401 10 6 405 162 \n\n08 405 5 6 403 163 \n\n09 403 5 3 405 163 \n\n10 405 7 3 409 163 \n\n11 409 3 3 409 164 \n\n12 409 6 6 409 165 \n\n14 409 3 6 406 165 \n\n15 406 3 7 401 164 \n\n16 398 3 2 398 164 \n\n17 398 6 2 402 164 \n\n18 402 6 11 397 164 \n\n19 397 10 8 399 164 \n\n20 399 11 9 401 165 \n\n21 401 13 6 408 165 \n\n22 408 5 13 400 166 \n\n23 400 4 1 4O3 166 \n\n24 403 11 14 400 169 \n\n25 400 15 11 404 167 \n\n26 404 10 11 403 166 \n\n27 403 5 6 402 166 \n\n28 402 13 15 400 166 \n\n29 400 12 11 401 167 \n\n30 401 12 8 405 164 \n\n31 405 4 15 394 164 \n\nSETEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 394 10 6 398 174 \n\n\n\n \n\n193 \n \n\n02 398 8 5 401 174 \n\n03 401 4 6 399 175 \n\n04 399 6 3 402 175 \n\n05 402 3 10 395 175 \n\n06 395 6 4 397 174 \n\n07 397 3 13 387 173 \n\n08 387 8 - 395 172 \n\n09 395 11 5 401 171 \n\n10 401 4 9 396 173 \n\n11 396 13 11 398 174 \n\n12 398 3 7 394 173 \n\n13 394 9 2 401 173 \n\n14 401 6 11 396 172 \n\n15 396 9 4 401 171 \n\n16 401 19 17 403 171 \n\n18 402 11 10 403 174 \n\n19 403 13 11 405 173 \n\n20 405 12 2 415 173 \n\n21 415 7 27 395 173 \n\n22 395 7 18 384 171 \n\n23 384 11 8 387 172 \n\n24 387 5 18 374 172 \n\n25 374 13 8 379 168 \n\n26 399 6 16 369 168 \n\n27 369 15 16 368 155 \n\n28 368 23 18 373 154 \n\n29 373 6 14 365 155 \n\n30 365 10 8 367 154 \n\nOUTUBRO \n\n01 367 12 5 374 155 \n\n02 374 2 5 371 153 \n\n03 371 7 20 358 150 \n\n04 358 12 4 366 151 \n\n05 366 6 9 363 150 \n\n\n\n \n\n194 \n \n\n06 363 21 10 374 150 \n\n07 374 3 18 359 150 \n\n08 359 14 5 368 146 \n\n09 368 5 9 364 146 \n\n10 364 5 13 356 144 \n\n11 356 4 3 357 141 \n\n12 357 10 9 358 140 \n\n13 358 16 25 349 140 \n\n14 349 5 8 346 124 \n\n15 346 6 9 342 126 \n\n16 342 7 7 341 126 \n\n17 341 11 5 347 124 \n\n18 347 5 - 352 124 \n\n19 352 16 12 356 137 \n\n20 356 8 14 350 137 \n\n21 350 7 8 349 137 \n\n22 349 9 11 247 140 \n\n23 347 2 12 337 141 \n\n24 337 9 8 338 141 \n\n25 338 11 4 345 141 \n\n26 345 4 7 342 144 \n\n27 342 4 8 338 141 \n\n28 338 5 6 337 141 \n\n29 337 3 5 335 143 \n\n30 335 2 4 333 143 \n\n31 333 11 1 343 145 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 350 6 2 354 145 \n\n03 354 6 10 350 146 \n\n04 350 6 6 350 142 \n\n05 350 6 9 347 141 \n\n06 347 8 5 350 140 \n\n07 350 7 8 349 140 \n\n09 355 11 14 352 141 \n\n10 352 7 8 351 139 \n\n11 351 13 6 358 139 \n\n\n\n \n\n195 \n \n\n12 358 10 12 356 139 \n\n13 356 8 13 352 146 \n\n14 358 8 12 348 139 \n\n16 347 6 10 343 139 \n\n17 343 3 12 334 136 \n\n18 334 10 15 329 131 \n\n19 329 5 1 333 130 \n\n20 333 8 8 333 127 \n\n21 333 20 19 334 127 \n\n22 334 17 8 343 127 \n\n23 343 13 17 339 127 \n\n24 339 8 15 332 125 \n\n25 332 1 10 323 126 \n\n26 323 5 10 318 123 \n\n27 318 12 7 323 122 \n\n28 323 9 4 328 127 \n\n30 334 9 8 335 132 \n\nDEZEMBRO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 335 10 10 335 132 \n\n02 335 5 10 325 133 \n\n03 325 12 10 327 135 \n\n04 327 18 13 332 134 \n\n05 332 16 11 337 138 \n\n06 337 3 2 338 137 \n\n07 338 11 13 336 137 \n\n08 336 7 11 332 136 \n\n09 332 10 22 320 135 \n\n10 320 10 19 329 132 \n\n11 329 5 16 318 134 \n\n12 318 16 19 315 134 \n\n13 315 9 0 324 135 \n\n14 324 16 19 321 135 \n\n15 321 9 8 322 135 \n\n16 322 15 28 309 118 \n\n17 309 13 16 306 118 \n\n18 306 7 9 303 119 \n\n19 303 5 19 289 120 \n\n20 289 4 1 291 118 \n\n21 291 12 9 295 118 \n\n22 295 9 11 293 113 \n\n23 293 26 14 305 117 \n\n24 305 46 13 338 118 \n\n25 338 17 4 351 127 \n\n26 351 6 16 341 127 \n\n27 341 3 6 338 126 \n\n28 338 11 7 342 126 \n\n29 - - - - - \n\n30 345 12 21 336 128 \n\n31 336 19 18 328 128 \n\n1864 \n\n\n\n \n\n196 \n \n\nJANEIRO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n      \n\n01 328 5 3 329 120 \n\n02 329 16 15 330 134 \n\n03 330 4 6 328 135 \n\n04 328 17 10 335 134 \n\n05 335 15 22 328 129 \n\n06 328 16 4 340 129 \n\n07 340 16 17 339 128 \n\n08 339 11 19 331 128 \n\n09 331 11 10 332 132 \n\n10 332 - 8 340 136 \n\n11 340 14 16 338 136 \n\n12 338 6 17 327 139 \n\n13 327 7 5 329 140 \n\n14 329 8 1 336 144 \n\n15 336 9 9 336 145 \n\n16 336 4 9 331 145 \n\n17 331 4 7 328 143 \n\n18 328 17 10 335 143 \n\n19 335 10 11 334 143 \n\n20 334 17 10 341 143 \n\n21 341 6 11 336 142 \n\n22 336 3 9 330 145 \n\n23 330 9 6 333 144 \n\n24 333 16 3 346 144 \n\n25 346 5 5 346 143 \n\n26 346 7 8 345 145 \n\n27 345 8 15 338 142 \n\n28 338 10 13 335 147 \n\n29 334 10 5 340 147 \n\n30 340 3 15 328 150 \n\n31 328 9 0 337 148 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n      \n\n01 337 8 7 338 148 \n\n02 338 5 4 339 147 \n\n03 339 18 2 355 147 \n\n04 355 10 19 346 146 \n\n05 346 11 13 344 147 \n\n06 344 13 6 349 144 \n\n07 349 8 5 352 144 \n\n08 352 9 12 349 - \n\n09 349 6 22 333 143 \n\n10 333 11 12 332 145 \n\n11 332 10 11 331 142 \n\n12 331 16 11 336 142 \n\n13 336 6 6 336 139 \n\n\n\n \n\n197 \n \n\n14 336 32 3 355 140 \n\n15 355 13 23 345 137 \n\n16 345 27 20 352 136 \n\n17 352 12 7 357 149 \n\n18 357 10 21 346 144 \n\n19 346 13 9 350 145 \n\n20 350 12 12 350 145 \n\n21 350 21 1 366 146 \n\n22 366 19 17 368 151 \n\n23 368 21 15 374 151 \n\n24 374 10 7 377 144 \n\n25 377 13 17 373 144 \n\n26 372 6 13 365 143 \n\n27 365 5 16 354 - \n\n28 354 39 5 378 147 \n\n29 378 25 32 371 147 \n\nMAR\u00c7O \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n      \n\n01 371 13 23 358 139 \n\n02 358 10 14 354 139 \n\n03 354 12 14 352 136 \n\n04 352 27 19 360 136 \n\n05 360 32 14 378 133 \n\n06 378 10 8 380 134 \n\n07 380 9 9 380 142 \n\n08 - 15 21 - 147 \n\n09 366 15 9 372 148 \n\n10 372 13 14 371 150 \n\n11 371 10 11 370 151 \n\n12 370 12 9 373 151 \n\n13 373 20 16 377 152 \n\n14 377 15 11 381 160 \n\n15 381 10 21 370 162 \n\n16 370 13 8 375 158 \n\n17 375 18 13 380 158 \n\n18 380 19 6 393 165 \n\n19 393 4 19 378 165 \n\n20 378 7 6 380 162 \n\n21 380 17 6 391 164 \n\n22 391 8 10 389 165 \n\n23 - - - - - \n\n24 - - - - - \n\n25 368 9 5 372 162 \n\n26 372 10 11 370 162 \n\n27 370 8 6 371 159 \n\n28 371 15 11 375 158 \n\n29 375 13 14 374 154 \n\n30 374 10 20 364 162 \n\n\n\n \n\n198 \n \n\n31 364 19 20 363 159 \n\nABRIL \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 363 11 9 365 155 \n\n02 365 4 13 356 155 \n\n03 356 14 4 366 152 \n\n04 366 16 4 378 149 \n\n05 378 18 16 379 152 \n\n06 379 5 18 366 157 \n\n07 366 13 11 368 153 \n\n08 368 9 14 363 155 \n\n09 363 6 21 363 150 \n\n10 348 6 10 344 154 \n\n11 344 7 7 344 154 \n\n12 344 13 7 350 155 \n\n13 350 12 40 322 156 \n\n14 322 13 11 324 142 \n\n15 322 6 11 319 159 \n\n16 317 18 3 312 142 \n\n18 342 20 16 346 154 \n\n20 342 16 10 348 152 \n\n21 348 6 13 341 152 \n\n22 341 9 12 338 158 \n\n23 338 16 21 332 138 \n\n25 340 23 26 337 155 \n\n26 337 7 9 335 154 \n\n27 335 17 41 338 155 \n\n28 338 10 7 341 155 \n\n29 341 4 8 336 155 \n\n30 336 12 12 336 157 \n\nMAIO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 336 14 10 340 - \n\n02 340 10 9 341 145 \n\n04 332 7 8 331 141 \n\n05 331 7 2 336 141 \n\n06 336 15 6 345 141 \n\n07 345 33 21 357 139 \n\n08 357 15 7 363 146 \n\n09 363 10 21 352 145 \n\n10 352 5 10 347 145 \n\n11 347 21 16 352 145 \n\n12 352 21 10 363 145 \n\n13 363 12 16 359 143 \n\n14 359 16 17 358 146 \n\n15 358 10 13 355 149 \n\n16 352 15 8 359 144 \n\n18 359 10 4 365 146 \n\n20 365 19 14 370 151 \n\n\n\n \n\n199 \n \n\n21 370 1 10 361 147 \n\n22 361 8 8 361 143 \n\n23 361 9 8 362 143 \n\n24 362 12 17 357 142 \n\n25 355 15 1 369 137 \n\n26 369 16 16 369 137 \n\n29 357 8 4 361 141 \n\n30 361 10 12 359 142 \n\n31 359 13 12 360 141 \n\n      \n\n      \n\nJUNHO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 360 4 9 355 141 \n\n02 355 9 5 359 136 \n\n03 359 14 11 362 143 \n\n04 362 9 11 360 138 \n\n05 360 40 20 380 144 \n\n06 380 10 33 357 143 \n\n07 357 14 7 364 140 \n\n08 364 16 6 374 141 \n\n09 374 4 17 360 141 \n\n10 360 8 12 356 146 \n\n11 356 8 13 354 147 \n\n12 354 6 3 - 146 \n\n13 354 21 14 361 144 \n\n14 361 13 28 346 142 \n\n15 346 27 5 368 126 \n\n16 368 9 19 339 124 \n\n17 339 6 18 327 124 \n\n18 347 12 19 340 120 \n\n19 340 26 13 353 120 \n\n20 353 21 20 353 121 \n\n21 353 12 15 350 118 \n\n22 350 11 15 345 121 \n\n23 344 24 21 347 120 \n\n26 347 27 4 370 121 \n\n27 370 11 19 361 120 \n\n29 356 16 4 367 121 \n\n30 367 12 22 357 122 \n\n31      \n\n \n\nJULHO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 358 11 9 360 118 \n\n02 360 3 20 347 - \n\n04 354 12 9 357 129 \n\n05 357 11 3 365 125 \n\n06 360 10 23 352 136 \n\n07 352 7 13 346 132 \n\n\n\n \n\n200 \n \n\n08 346 8 12 342 136 \n\n10 345 15 6 354 136 \n\n11 354 11 17 348 137 \n\n12 348 13 9 352 137 \n\n13 352 13 4 361 139 \n\n14 361 9 11 359 139 \n\n15 359 3 11 351 - \n\n16 351 7 23 334 135 \n\n17 334 3 8 329 134 \n\n18 320 12 8 333 - \n\n19 333 9 4 338 138 \n\n20 338 18 3 353 138 \n\n21 353 23 11 365 142 \n\n22 365 11 9 367 145 \n\n23 367 11 9 369 145 \n\n24 369 11 10 370 147 \n\n25 368 11 15 364 145 \n\n26 364 10 10 364 147 \n\n27 364 3 11 355 149 \n\n28 355 4 8 351 146 \n\n29 351 15 11 355 143 \n\n30 355 5 20 340 143 \n\n31 340 9 4 345 143 \n\nAGOSTO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 345 7 3 349 144 \n\n02 349 25 12 362 144 \n\n03 362 9 19 352 144 \n\n04 352 15 11 356 144 \n\n05 356 8 16 348 143 \n\n06 348 8 8 348 145 \n\n07 348 15 3 360 144 \n\n08 360 12 9 363 147 \n\n09 363 5 19 349 147 \n\n10 349 11 4 356 147 \n\n11 356 9 11 354 141 \n\n12 354 9 8 354 141 \n\n13 354 4 9 349 142 \n\n14 349 10 10 349 142 \n\n15 349 8 3 354 142 \n\n16 354 5 6 353 138 \n\n17 353 4 7 350 139 \n\n18 350 11 5 355 143 \n\n19 355 5 3 357 145 \n\n20 357 11 16 352 146 \n\n21 352 7 2 356 145 \n\n22 356 5 5 356 143 \n\n23 356 6 7 354 149 \n\n24 354 7 10 351 147 \n\n25 351 2 2 351 148 \n\n26 351 11 4 358 145 \n\n\n\n \n\n201 \n \n\n27 358 1 8 351 145 \n\n28 351 2 3 349 144 \n\n29 349 8 6 351 144 \n\n30 351 9 5 355 146 \n\n31 355 4 4 355 149 \n\nSETEMBRO \n\n DIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 355 5 3 357 153 \n\n02 357 14 8 363 153 \n\n03 363 6 9 360 159 \n\n04 360 13 1 372 157 \n\n05 372 10 10 372 159 \n\n06 372 6 12 366 159 \n\n08 365 4 1 368 158 \n\n09 368 7 3 372 158 \n\n10 372 3 8 367 158 \n\n11 367 5 3 369 156 \n\n12 369 5 7 367 159 \n\n13 367 7 4 370 159 \n\n14 370 8 18 360 147 \n\n15 360 2 14 348 147 \n\n16 348 3 9 342 149 \n\n17 342 7 2 347 148 \n\n18 347 4 7 344 149 \n\n19 344 12 24 356 149 \n\n20 356 5 6 355 150 \n\n21 355 6 26 338 148 \n\n22 338 21 4 355 148 \n\n23 355 8 7 356 152 \n\n24 356 4 13 346 152 \n\n25 346 15 3 358 153 \n\n26 356 13 17 354 152 \n\n27 354 26 12 368 153 \n\n28 368 12 12 368 152 \n\n29 368 10 11 367 152 \n\n30 367 16 15 368 152 \n\nOUTUBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 368 8 11 365 152 \n\n02 365 20 6 379 151 \n\n03 379 6 19 366 151 \n\n04 366 4 11 359 150 \n\n05 359 10 5 364 150 \n\n06 364 9 4 369 151 \n\n07 368 3 9 363 151 \n\n08 363 4 9 358 152 \n\n09 358 5 10 354 149 \n\n10 355 10 8 357 144 \n\n11 357 6 14 349 143 \n\n12 349 6 12 343 143 \n\n\n\n \n\n202 \n \n\n13 343 11 8 356 145 \n\n14 346 12 10 348 145 \n\n15 348 9 8 349 144 \n\n16 349 8 2 355 145 \n\n17 355 10 14 351 151 \n\n18 351 12 12 351 151 \n\n19 351 4 4 351 141 \n\n20 351 8 1 358 142 \n\n21 358 6 9 355 142 \n\n22 355 2 7 350 140 \n\n23      \n\n24 350 6 7 349 136 \n\n25 349 10 7 352 135 \n\n26 352 7 10 349 135 \n\n27 349 8 6 351 134 \n\n28 351 16 12 355 142 \n\n29 355 11 11 355 142 \n\n30 355 7 4 358 143 \n\n31 358 16 13 361 142 \n\n      \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 - - - - - \n\n02 - - - - - \n\n03 - - - - - \n\n04 357 9 6 360 139 \n\n05 360 8 7 361 146 \n\n06 361 9 2 368 145 \n\n07 368 6 20 354 141 \n\n08 - - - - - \n\n09 357 14 12 359 145 \n\n10 359 7 12 353 145 \n\n11 353 28 13 368 143 \n\n12 368 11 21 358 143 \n\n13 358 11 6 363 140 \n\n14 363 6 17 352 136 \n\n15 352 9 25 336 - \n\n16 336 18 18 336 - \n\n17 336 8 16 328 135 \n\n21 335 14 12 337 137 \n\n22 337 7 17 326 132 \n\n23 327 8 4 332 134 \n\n24 332 32 18 345 138 \n\n25 345 5 3 347 136 \n\n26 347 5 5 347 136 \n\n27 347 10 3 354 137 \n\n28 - - - - - \n\n29 354 10 10 354 133 \n\n30 354 5 13 346 131 \n\nDEZEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\n\n\n \n\n203 \n \n\nPELO ESTADO \n\n01 346 7 17 336 131 \n\n02 336 5 5 336 131 \n\n03 336 7 12 331 135 \n\n04 31 7 1 337 135 \n\n05 337 6 11 332 134 \n\n06 332 15 9 338 135 \n\n07 338 18 17 339 133 \n\n08 339 10 5 344 133 \n\n09 344 11 14 341 133 \n\n10 341 2 7 336 136 \n\n11 336 8 2 342 145 \n\n12 342 10 7 345 141 \n\n13 345 19 12 352 141 \n\n14 352 5 11 346 139 \n\n15 346 3 6 343 137 \n\n16 343 11 4 350 138 \n\n17 350 12 12 350 141 \n\n18 350 19 4 365 143 \n\n19 365 20 7 378 - \n\n20 378 10 9 379 153 \n\n21 379 3 7 375 155 \n\n22 - - - - - \n\n23 378 7 5 380 140 \n\n24 379 9 8 380 163 \n\n25 380 1 1 380 161 \n\n26 380 5 7 378 160 \n\n27 378 7 8 379 159 \n\n28 379 10 8 381 161 \n\n29 381 5 8 378 160 \n\n30 378 5 6 377 159 \n\n31 377 11 8 380 163 \n\n1865 \n\nJANEIRO \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 380 14 2 392 163 \n\n02 392 14 16 390 157 \n\n03 390 11 11 390 157 \n\n04 390 12 14 388 165 \n\n05 388 11 12 386 166 \n\n06 386 8 4 390 165 \n\n07 390 10 8 402 163 \n\n08 402 3 11 404 162 \n\n09 404 6 19 391 163 \n\n10 391 12 7 396 164 \n\n11 396 8 4 400 164 \n\n12 400 10 9 401 162 \n\n13 401 9 4 406 163 \n\n14 406 10 33 383 167 \n\n15 383 5 5 383 153 \n\n16 383 15 11 387 149 \n\n\n\n \n\n204 \n \n\n17 387 8 11 384 149 \n\n18 384 14 7 391 150 \n\n19 390 10 26 375 152 \n\n20 375 10 12 373 153 \n\n21 373 6 12 367 167 \n\n22 367 24 3 388 152 \n\n23 388 10 8 390 149 \n\n24 390 14 8 396 148 \n\n25 396 4 8 392 148 \n\n26 392 15 13 394 148 \n\n27 394 13 10 397 149 \n\n28 397 14 24 387 153 \n\n29 387 8 4 391 152 \n\n30 391 13 20 394 153 \n\n31 394 6 15 385 153 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 385 5 14 376 152 \n\n02 376 6 0 382 151 \n\n03 382 1 22 379 151 \n\n04 379 16 15 380 156 \n\n05 380 15 3 392 150 \n\n06 392 13 15 390 156 \n\n07 390 10 13 387 154 \n\n08 387 11 21 377 159 \n\n09 377 29 34 372 159 \n\n10 372 20 13 379 159 \n\n11 379 12 13 378 159 \n\n12 378 4 6 375 157 \n\n13 375 7 4 378 159 \n\n14 378 8 17 369 157 \n\n15 369 12 12 369 156 \n\n16 369 13 12 370 157 \n\n17 370 12 10 372 156 \n\n18 372 8 10 370 155 \n\n19 370 11 2 379 156 \n\n20 379 13 11 381 155 \n\n21 381 11 18 374 158 \n\n22 374 7 10 371 157 \n\n23 371 18 11 378 158 \n\n27 369 27 12 384 160 \n\nMAR\u00c7O \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 391 16 16 391 166 \n\n02 391 19 31 379 165 \n\n03 379 9 5 383 169 \n\n04 383 25 25 383 167 \n\n05 383 5 - 388 186 \n\n06 388 5 12 381 160 \n\n07 381 14 10 385 165 \n\n\n\n \n\n205 \n \n\n08 385 10 10 385 161 \n\n09 385 10 15 380 161 \n\n10 - - - - - \n\n11 383 7 13 377 162 \n\n12 377 2 2 377 160 \n\n13 377 21 9 389 166 \n\n14 389 8 35 361 168 \n\n15 361 4 7 358 157 \n\n16 358 14 18 354 151 \n\n17 354 8 5 357 154 \n\n18 358 3 10 351 150 \n\n19 351 9 3 356 150 \n\n20 356 4 6 354 149 \n\n21 354 21 8 367 149 \n\n22 367 10 11 365 150 \n\n23 365 5 5 365 155 \n\n24 365 7 9 363 155 \n\n25 363 7 1 369 159 \n\n26 369 4 1 372 160 \n\n27 372 16 9 379 165 \n\n28 379 19 20 378 166 \n\n29 378 4 13 369 162 \n\nABRIL \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 361 - 5 360 156 \n\n02 360 5 0 365 157 \n\n03 365 4 13 336 155 \n\n04 336 11 4 366 152 \n\n05 366 16 4 378 149 \n\n06 378 18 16 379 152 \n\n07 - 2 7 367 - \n\n08 365 3 8 355 143 \n\n12 353 8 15 358 139 \n\n13 358 11 6 362 139 \n\n14 362 1 3 360 137 \n\n17 370 11 17 365 138 \n\n18 365 18 11 368 140 \n\n20 365 9 4 370 141 \n\n21 370 3 6 365 139 \n\n22 366 6 11 361 141 \n\n23 361 4 2 363 143 \n\n24 363 13 4 372 189 \n\n26 370 13 9 374 115 \n\n27 374 4 12 363 143 \n\n28 365 4 2 367 138 \n\nMAIO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 357 11 3 365 136 \n\n04 360 8 7 361 140 \n\n05 361 1 5 357 139 \n\n\n\n \n\n206 \n \n\n07 360 12 11 361 141 \n\n08 361 11 11 361 141 \n\n11 367 6 8 365 129 \n\n12 359 5 9 355 129 \n\n13 355 3 16 342 123 \n\n14 342 5 8 339 118 \n\n15 339 4 15 328 118 \n\n16 328 6 4 330 118 \n\n17 330 3 6 327 128 \n\n18 327 6 6 327 122 \n\n20 327 3 6 324 121 \n\n22 333 2 1 334 123 \n\n25 329 4 1 332 127 \n\n26 332 1 5 328 126 \n\n27 328 16 9 336 127 \n\n28 328 8 4 340 127 \n\n29 340 14 11 343 123 \n\n30 343 7 7 343 127 \n\nJUNHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 340 4 6 338 - \n\n03 340 2 3 339 133 \n\n04 339 6 1 344 133 \n\n05 344 3 6 347 132 \n\n06 341 18 12 347 134 \n\n07 347 3 7 343 133 \n\n08 343 6 2 347 134 \n\n09 347 12 16 343 136 \n\n10 343 5 4 344 132 \n\n11 344 7 1 350 131 \n\n12 350 5 13 342 130 \n\n13 342 8 7 343 128 \n\n14 343 14 7 350 128 \n\n15 350 9 4 353 133 \n\n16 353 13 24 344 128 \n\n17 344 2 4 342 136 \n\n18 342 5 1 346 135 \n\n19 346 5 8 342 136 \n\n20 342 7 7 342 136 \n\n22 335 7 3 339 132 \n\n23 339 3 0 342 134 \n\n24 342 8 7 343 134 \n\n25 343 3 2 343 140 \n\n26 343 7 3 347 147 \n\n27 347 30 11 366 147 \n\n28 366 5 6 364 147 \n\n30 366 5 10 361 - \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 353 6 1  168 \n\n\n\n \n\n207 \n \n\n \n\n02 \n\n360 6 4 362 171 \n\n03 361 3 9 - 163 \n\n04 362 3 8 357 - \n\n05 357 3 7 355 - \n\n06 355 4 10 349 166 \n\n08 354 5 1 358 163 \n\n09 358 14  372 164 \n\n10 372 6 16 364 163 \n\n12 357 6 6 355 158 \n\n13 355 4 6 353 160 \n\n14 353 8 8 353 160 \n\n15 353 8 7 354 168 \n\n16      \n\n17 368 8 10 366 170 \n\n18 366 13 11 370 169 \n\n19 370 16 6 380 167 \n\n20 380 5 23 362 178 \n\n21 362 3 13 350 180 \n\n22 350 6 8 348 181 \n\n23      \n\n24 361 7 15 353 163 \n\n25 353 3 7 348 163 \n\n26 348 3 3 348 175 \n\n27 348 5 7 346 178 \n\n28 347 6 7 346 182 \n\n29 346 9 9 346 182 \n\n30 346 9 0 355 - \n\n31 355 12 6 364 184 \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n06 342 10 10 342 176 \n\n09 339 14 8 365 176 \n\n10 365 11 13 363 176 \n\n13 363 13 8 367 184 \n\n14 367 31 6 392 175 \n\n17 380 4 23 361 182 \n\n22 373 8 12 373 180 \n\n26 382 19 9 389 178 \n\nSETEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 355 11 13 353 169 \n\n04 356 11 6 365 172 \n\n06 368 23 19 372 172 \n\n08 379 9 1 387 179 \n\n09 375 9 1 383 180 \n\n14 383 9 13 379 184 \n\n15 379 17 20 376 182 \n\n18 368 16 6 378 183 \n\n19 - 4 1 372 187 \n\n\n\n \n\n208 \n \n\n22 359 3 1 360 191 \n\n25 368 8 14 362 190 \n\n26 362 17 13 364 192 \n\n27 364 10 3 371 192 \n\nOUTUBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 405 13 26 392 195 \n\n04 352 9 17 374 192 \n\n06 374 8 5 377 196 \n\n09 362 10 10 362 185 \n\n10 356 9 10 355 190 \n\n15 351 6 3 354 189 \n\n16 354 10 6 358 189 \n\n18 363 18 10 365 189 \n\n22 350 2 2 350 182 \n\n24 356 10 9 356 182 \n\n26 348 9 4 348 181 \n\n28 343 5 5 343 179 \n\n30 350 12 5 350 181 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 351 5 - 356 183 \n\n5 355 3 1 357 182 \n\n12 337 8 10 335 180 \n\n14 336 7 5 338 185 \n\n26 328 5 1 332 164 \n\n28 341 8 14 345 164 \n\n29 345 13 10 348 168 \n\nDEZEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 348 2 5 344 172 \n\n4 358 7 15 340 168 \n\n7 350 16 5 358 165 \n\n11 361 19 9 371 176 \n\n14 383 4 3 354 189 \n\n20 358 19 1 364 181 \n\n25 374 2 5 371 196 \n\n26 371 6 17 360 193 \n\n28 364 9 14 358 195 \n\n1866 \n\nJANEIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n11 381 6 4 376 197 \n\n14 378 18 1 395 195 \n\n15 395 2 22 - 195 \n\n17 376 11 15 372 194 \n\n21 369 10 5 376 203 \n\n22 376 19 10 384 203 \n\n\n\n \n\n209 \n \n\n23 384 15 13 386 202 \n\n24 386 5 11 380 200 \n\n25 380 10 10 380 196 \n\n28 381 8 3 386 201 \n\n30 381 1 9 385 202 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 397 23 10 410 208 \n\n7 424 5 12 417 222 \n\n8 417 7 29 395 219 \n\n12 396 9 5 400 - \n\n18 390 3 1 391 187 \n\n20 388 3 13 378 189 \n\n24 405 11 9 407 186 \n\n25 407 9 - 416 196 \n\n27 400 6 10 396 194 \n\n28 396 11 7 400 198 \n\nMAR\u00c7O \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 400 6 6 399 - \n\n2 399 3 1 392 195 \n\n4 397 8 3 397 199 \n\n6 387 7 9 387 - \n\n7 391 9 5 391 199 \n\n9 398 7 5 398 210 \n\n12 405 10 6 405 - \n\n16 395 3 8 395 217 \n\n19 396 5 11 396 219 \n\n26 389 9 11 389 211 \n\nABRIL \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 385 5 - 387 194 \n\n02 389 3 10 386 192 \n\n03 383 5 3 384 211 \n\n04 384 1 4 381 200 \n\n05 375 11 1 385 196 \n\n07 387 9 5 394 199 \n\n12 383 2 9 363 188 \n\n13 363 4 8 359 189 \n\n14 362 6 3 365 188 \n\n17 364 5 3 364 188 \n\n18 364 6 4 366 189 \n\n25 360 5 1 364 187 \n\n27 362 6 5 363 180 \n\n28 365 7 0 372 184 \n\nMAIO \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 373 7 3 377 193 \n\n\n\n \n\n210 \n \n\n02 377 2 20 368 197 \n\n03 368 2 6 363 193 \n\n07 366 6 12 360 202 \n\n08 360 4 13 351 201 \n\n15 345 22 5 362 196 \n\n16 362 7 13 356 213 \n\n18 363 8 17 354 208 \n\n23 355 1 13 353 202 \n\n24 353 8 13 347 203 \n\n28 357 14 5 366 203 \n\n30 362 1 8 355 201 \n\nJUNHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n03 345 4 6 354 199 \n\n07 350 9 3 356 193 \n\n10 252 5 2 355 192 \n\n11 355 17 12 360 192 \n\n13 360 6 8 358 192 \n\n14 358 8 7 359 192 \n\n15 359 5 8 356 192 \n\n18 351 10 8 353 190 \n\n20 355 4 3 354 187 \n\n21 354 12 5 361 187 \n\n24 357 2 0 259 192 \n\n25 359 13 6 366 - \n\n26 366 11 13 364 195 \n\n27 364 5 2 366 192 \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 365 10 7 368 - \n\n08 391 0 2 389 211 \n\n09 389 9 11 387 214 \n\n10 387 9 7 388 213 \n\n15 342 4 2 344 195 \n\n17 345 6 6 345 193 \n\n19 349 5 8 346 194 \n\n20 346 6 6 346 194 \n\n23 348 8 15 341 195 \n\n24 341 22 8 355 191 \n\n25 355 6 6 355 201 \n\n26 355 12 11 356 199 \n\n29 358 2 6 355 211 \n\n30 355 13 10 358 203 \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 357 12 16 353 208 \n\n03 353 3 10 346 208 \n\n07 349 4 10 343 198 \n\n08 343 8 6 341 200 \n\n\n\n \n\n211 \n \n\n10 341 2 3 340 198 \n\n12 347 3 1 349 197 \n\n13 349 15 13 351 197 \n\n16 338 4 3 339 198 \n\n19 345 3 5 343 203 \n\n20 343 11 1 353 203 \n\n26 360 2 0 362 - \n\n27 362 21 7 378 268 \n\nSETEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n03 374 16 22 368 216 \n\n06 372 5 12 365 217 \n\n11 357 6 5 358 217 \n\n16 336 2 1 337 258 \n\n18 339 9 4 344 207 \n\n20 340 4 9 335 205 \n\n21 335 10 6 339 205 \n\n27 358 12 23 349 - \n\n28 349 3 5 347 220 \n\n30 347 17 3   \n\nOUTUBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 367 22 9 380 217 \n\n5 385 5 11 379 220 \n\n8 392 6 24 374 220 \n\n9 374 2 12 364 220 \n\n10 364 2 6 360 220 \n\n11 360 18 7 371 228 \n\n14 365 3 4 364 236 \n\n24 373 7 5 375 238 \n\n25 375 3 18 360 254 \n\n28 372 12 - 384 254 \n\n30 381 6 11 376 257 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 365 3 7 361 222 \n\n9 349 9 14 344 231 \n\n12 341 8 5 344 223 \n\n14 339 10 8 341 219 \n\n15 \n\n \n\n341 3 4 340 218 \n\n16 340 9 12 337 222 \n\n18 332 1 1 332 217 \n\n22 332 5 10 327 223 \n\n25 329 2 - 331 222 \n\n26 331 8 12 317 222 \n\n27 327 4 10 321  \n\nDEZEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\n\n\n \n\n212 \n \n\nPELO ESTADO \n\n6 329 28 2 355 198 \n\n9 337 7 5 339 - \n\n11 355 8 11 352 208 \n\n13 344 8 4 348 209 \n\n16 346 9 5 352 204 \n\n18 351 6 8 348 203 \n\n19 349 11 21 352 208 \n\n21 337 10 7 349 200 \n\n25 355 7 4 340 215 \n\n27 366 34 8 358 216 \n\n30 364 3 2 386 216 \n\n1867 \n\nJANEIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 361 1 1 361 209 \n\n02 361 5 7 359 209 \n\n03 359 17 7 369 210 \n\n06 373 4 1* 375 212 \n\n07 375 14 12 377 216 \n\n08 377 4 4 377 215 \n\n09 377 5 5 377 216 \n\n11 399 2 5 396 211 \n\n13 393 2 - 395 216 \n\n15 366 36 3 399 222 \n\n16 399 7 15 391 229 \n\n17 391 1 12 379 231 \n\n20 360 3 - 369 226 \n\n21 363 10 3 370 225 \n\n22 370 7 6 317 223 \n\n23 371 3 7 367 225 \n\n25 369 5 7 367 224 \n\n27 361 1 - 362 227 \n\n29 362 8 5 364 231 \n\n30 364 1 49 316 235 \n\n31 316 8 4 320 208 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n4 321 3 5 319 204 \n\n8 321 6 4 323 206 \n\n10 329 1 2 328 210 \n\n12 328 1 2 327 211 \n\n13 327 5 6 324 212 \n\n15 321 0 4 317 210 \n\n18 322 8 10 320 213 \n\n20 327 2 9 320 - \n\n22 320 2 7 314 222 \n\n24 316 5 1 320 219 \n\n25 320 15 6 319 218 \n\n27 331 3 3 331 217 \n\n\n\n \n\n213 \n \n\n28 331 5 5 331 217 \n\nMAR\u00c7O \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 331 9 6 334 218 \n\n5 332 9 6 335 216 \n\n6 335 2 11 326 216 \n\n8 331 1 9 323 211 \n\n10 322 0 5 317 208 \n\n11 317 12 11 318 208 \n\n12 318 6 6 318 201 \n\n13 318 7 7 318 205 \n\n15 322 15 15 322 204 \n\n18 343 29 22 350 201 \n\n19      \n\n29 343 7 3 342 232 \n\n30 326 12 4 334 222 \n\nABRIL \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 332 3 7 328 221 \n\n05 323 2 2 323 219 \n\n07 325 3 0 328 216 \n\n08 328 13 6 335 217 \n\n09 335 4 4 335 215 \n\n11 335 5 5 335 215 \n\n13 335 3 5 333 213 \n\n15 322 7 6 323 204 \n\n19 340 0 1 339 222 \n\nMAIO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n11 352 4 19 337 233 \n\n23 339 2 5 336 224 \n\n24 336 5 7 334 224 \n\n26 335 1 1 335 218 \n\n27 335 3 6 332 219 \n\n31 342 6 8 340 228 \n\nJUNHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n02 328 5 2 331 211 \n\n03 331 4 6 329 211 \n\n07 327 9 5 331 208 \n\n09 330 4 1 333 209 \n\n11 348 10 11 352 235 \n\n17 350 12 8 354 243 \n\n25 363 11 7 369 259 \n\n26 369 5 7 367 262 \n\n30 373 9 5 379 267 \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\n\n\n \n\n214 \n \n\nPELO ESTADO \n\n01 377 1 10 368 267 \n\n07 329 4 5 328 237 \n\n08 328 3 8 325 235 \n\n09 323 10 8 324 226 \n\n11 325 4 6 323 227 \n\n12 323 8 6 323 229 \n\n14 323 14 5 338 226 \n\n16 333 2 6 329 233 \n\n17 329 4 9 324 229 \n\n18 324 2 9 317 224 \n\n23 325 5 10 320 225 \n\n25 324 14 1 333 223 \n\n31 339 4 7 336 223 \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 335 5 8 333 254 \n\n05 334 21 5 350 252 \n\n06 350 26 16 357 232 \n\n07 357 3 27 335 252 \n\n08 335 9 3 340 228 \n\n09 340 8 7 341 229 \n\n11 344 4 0 347 238 \n\n16 340 16 0 355 228 \n\n17 356 3 11 348 245 \n\n20 348 8 13 343 245 \n\n21 347 3 6 344 249 \n\n22 344 5 14 335 248 \n\n25 344 3 4 333 - \n\n27 333 7 3 336 234 \n\n28 334 3 13 324 235 \n\n29 324 3 11 315 225 \n\nSETEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n01 313 0 0 313 227 \n\n04 321 3 26 299 220 \n\n05 299 17 17 299 210 \n\n06 299 3 3 299 211 \n\n09 300 9 1 308 208 \n\n10 305 5 8 305 215 \n\n11 305 1 1 305 211 \n\n12 305 7 9 302 209 \n\n17 295 5 3 295 200 \n\n16      \n\n15 295 9 6 298 202 \n\n22 298 5 1 297 204 \n\n23 301 2 3 300 204 \n\n24 300 4 1 303 203 \n\n25 303 3 12 294 207 \n\n26 294 3 4 293 203 \n\n\n\n \n\n215 \n \n\n27 293 5 4 294 203 \n\n29 294 5 2 297 204 \n\n30 297 3 4 296 204 \n\nOUTUBRO \n\nDIA \n\n \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 392 6 4 394 214 \n\n4 394 3 5 394 212 \n\n6 395 10 3 302 210 \n\n7 302 6 7 301 210 \n\n9 304 4 4 304 212 \n\n11 298 4 5 297 208 \n\n13 296 6 0 302 207 \n\n14 302 6 8 300 206 \n\n16 304 5 9 300 212 \n\n17 300 2 15 287 209 \n\n18 287 6 5 288 205 \n\n2 289 10 4 295 210 \n\n21 295 5 10 290 210 \n\n23 292 4 12 284 212 \n\n24 281 - 12 277 208 \n\n27 293 8 5 296 205 \n\n29 302 9 24 287 209 \n\n30 287 10 6 291 203 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 298 2 1 299 207 \n\n4 299 4 9 294 211 \n\n5 294 1 6 292 211 \n\n6 292 26 4 314 212 \n\n7 314 10 4 320 229 \n\n8 320 10 23 307 229 \n\n10 303 1 1 302 228 \n\n11 302 12 7 307 225 \n\n12 307 5 19 293 229 \n\n13 293 13 7 299 220 \n\n14 299 4 8 295 229 \n\n18 280 5 2 283 220 \n\n19 283 15 12 286 220 \n\n20 286 3 7 282 217 \n\n24 277 8 4 281 206 \n\n25 281 4 6 279 210 \n\n26 279 7 5 281 213 \n\n27 281 4 5 280 215 \n\n28 280 3 1 282 214 \n\nDEZEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 284 7 0 291 212 \n\n5 289 10 4 295 216 \n\n9 305 8 8 305 218 \n\n\n\n \n\n216 \n \n\n11 302 0 3 299 215 \n\n13 293 3 8 288 211 \n\n16 290 3 6 287 209 \n\n18 287 10 4 293 212 \n\n19 293 4 11 286 221 \n\n22 284 - 1 283 207 \n\n23 283 10 6 287 205 \n\n27 293 5 6 292 223 \n\n29 304 2 2 304 232 \n\n1868 \n\nJANEIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 296 14 2 308 225 \n\n2 308 4 12 300 - \n\n21 308 9 12 305 213 \n\n22 305 6 8 303 213 \n\n23 303 10 6 307 223 \n\n26 - - - 308 225 \n\n27 308 2 8 302 224 \n\n28 302 6 1 307 224 \n\n29 307 4 9 302 222 \n\nFEVEREIRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 303 6 2 307 229 \n\n4 307 4 5 306 228 \n\n5 306 5 4 307 228 \n\n6 307 17 3 319 228 \n\n9 316 20 2 332 - \n\n11 333 11 2 342 249 \n\n12 342 4 4 342 252 \n\n19 343 2 2 343 249 \n\n20 343 9 5 347 252 \n\n21 347 4 3 348 250 \n\n23 344 5 3 346 246 \n\n26 352 4 10 346 249 \n\n28 333 4 5 332 248 \n\n      \n\nMAR\u00c7O \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 334 1 1 334 247 \n\n2 334 2 1 335 246 \n\n3 335 6 4 337 248 \n\n4 337 7 5 339 249 \n\n5 339 3 3 339 249 \n\n6 339 5 5 339 247 \n\n8 342 3 3 342 248 \n\n11 337 6 3 340 246 \n\n12 340 7 5 342 243 \n\n13 342 9 6 345 243 \n\n\n\n \n\n217 \n \n\n18 351 2 16 337 245 \n\n20 341 13 14 340 237 \n\n22 332 1 1 332 232 \n\n25 378 1 3 346 245 \n\n27 338 5 5 346 338 \n\nABRIL \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 339 6 5 340 248 \n\n2 340 3 4 339 247 \n\n3 338 8 2 345 246 \n\n5 348 1 2 347 248 \n\n6 347 4 5 346 248 \n\n13 347 0 1 346 252 \n\n14 346 3 2 347 252 \n\n16 341 9 4 346 253 \n\n19 340 3 1 342 250 \n\n21 339 3 5 337 251 \n\n22 337 19 3 333 267 \n\n26 353 5 0 358 263 \n\n27 358 5 4 359 262 \n\n28 359 5 12 352 264 \n\n30 352 4 5 351 265 \n\n      \n\nMAIO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 342 4 1 345 261 \n\n7 348 3 2 348 348 \n\n8 348 3 2 346 267 \n\n11 344 5 3 346 264 \n\n12 346 5 87 263 186 \n\n13 263 8 4 267 186 \n\n14 267 7 5 268 190 \n\n17 257 1 2 256 182 \n\n18 256 4 5 255 181 \n\n19 255 3 1 257 176 \n\n22 259 120 1 373 178 \n\n24 388 4 1 390 - \n\n25 390 2 5 387 307 \n\n26 387 4 2 389 306 \n\n29 387 1 9 379 302 \n\n31 375 0 0 375 302 \n\nJUNHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n1 375 1 3 373 297 \n\n2 373 1 1 373 297 \n\n3 373 5 2 375 296 \n\n4 375 5 2 378 294 \n\n9 368 5 14 259 190 \n\n11 259 4 2 261 188 \n\n\n\n \n\n218 \n \n\n15 267 13 7 275 187 \n\n17 272 0 1 271 183 \n\n18 271 1 0 272 193 \n\n19 272 1 3 269 193 \n\n21 269 13 2 280 192 \n\n23 293 6 2 297 202 \n\n29 283 5 3 284 208 \n\n      \n\nJULHO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 286 1 2 285 207 \n\n6 282 6 1 287 211 \n\n7 287 1 1 287 207 \n\n9 287 2 3 286 207 \n\n10 286 3 15 274 195 \n\n16 259 4 4 259 183 \n\n17 259 0 3 256 188 \n\n28 256 3 3 256 181 \n\n29 256 2 3 255 179 \n\n31 253 1 0 254 176 \n\n      \n\nAGOSTO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n3 252 1 3 252 168 \n\n4 252 3 2 253 168 \n\n5 253 5 2 256 167 \n\n8 253 3 0 269 168 \n\n10 270 3 12 261 177 \n\n11 266 0 0 266 184 \n\n17 266 11 4 273 184 \n\n18 273 2 6 269 187 \n\nSETEMBRO \n\n      \n\n1868/OUT \n\n(dia) \n\nEXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 309 5 2 312 237 \n\n4 307 3 5 305 234 \n\n5 305 4 4 305 231 \n\n6 305 6 2 309 238 \n\n7 309 7 14 302 229 \n\n8 302 5 6 301 225 \n\n9 301 4 8 297 219 \n\n11 296 2 - 298 231 \n\n12 298 5 4 299 231 \n\n16 242 3 4 241 178 \n\n18 239 3 1 241 178 \n\n20 239 7 2 244 179 \n\n22 238 3 3 238 176 \n\n26 235 7 6 237 175 \n\n29 225 9 13 221 169 \n\n\n\n \n\n219 \n \n\n30 221 2 5 218 161 \n\nNOVEMBRO \n\nDIA EXISTIAM ENTRARAM SAIRAM EXISTEM ALIMENTADOS \n\nPELO ESTADO \n\n2 225 1 3 221 134 \n\n3 221 3 5 219 137 \n\n4 219 1 7 213 172 \n\n8 215 2 2 215 160 \n\n9 215 7 5 217 163 \n\n10 217 4 4 217 171 \n\n11 217 9 12 214 168 \n\n12 214 10 5 219 163 \n\n15 211 6 2 215 156 \n\n16 215 7 9 213 157 \n\n17 213 3 6 210 154 \n\n18 210 3 3 210 152 \n\n19 210 34 4 240 152 \n\n22 247 16 5 258 180 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n220 \n \n\n7. ANEXO I \n \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O DOS PRESOS QUE TRABALH\u00c3O NA OFFICINA DE SAPATARIA\n570\n\n \n\nCasa de Deten\u00e7\u00e3o, 20 de Janeiro de 1866 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n570\n\n APEJE. S\u00e9rie CDR, Vol. 06, p. 41. \n\n1 Angelo Jose Francisco \n\n2 Jo\u00e3o Gomes Coutinho \n\n3 Alexandre Jose Bernadino \n\n4 Deodoro Francisco dos Santos \n\n5 Raimundo Jose de Santa Anna \n\n6 Jo\u00e3o Pedro de Magalh\u00e3es \n\n7 Manoel Pinheiro Dantas \n\n8 Jo\u00e3o Joaquim da Silva \n\n9 Manuel Muniz Falc\u00e3o \n\n10 Roberto de Souza Barros \n\n11 Bernardo Pereira Machado \n\n12 Jo\u00e3o Canella de Namb\u00fa \n\n13 Jos\u00e9 Gomes de Oliveira Junior \n\n14 Manoel Fernandes dos Santos \n\n15 Joaquim Lino Pereira \n\n16 Dami\u00e3o Coelho de Mello \n\n17 Manoel Flor Dornellas \n\n18 Antonio Joaquim Alves Pereira \n\n19 Ermino Bandeira Carneiro de Souza \n\n20 Ignacio Jos\u00e9 dos Santos \n\n21 Jo\u00e3o Pereira Dutra de Oliveira \n\n22 Antonio Gomes da Silva \n\n23 Jos\u00e9 Antonio Correia de Mello \n\n24 Tobias Manuel do Nascimento \n\n25 Genuino Celestino da Cruz \n\n26 Luiz de Fran\u00e7a Ventania \n\n27 Aniceto Nunes da Silva \n\n28 Jos\u00e9 Gomes das Neves \n\n29 Guilhermino Francisco de Assis \n\n30 JucundianoThomaz Borges da Fonc\u00eaca \n\n31 Filipe Vieira Santiago \n\n32 Firmino Jos\u00e9 dos Santos"}]}}}