{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15373"}, {"@name": "filename", "#text": "21796_Monografia%20da%20Cinthia.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Santa Catarina \u2013 UFSC \n\nCentro S\u00f3cio Econ\u00f4mico - CSE \n\nDepartamento de Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCinthia de Souza \n\n \n\nOS IMPACTOS DA CRISE DE 2008 NO MERCADO DE TRABALHO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 2017 \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\nCINTHIA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOS IMPACTOS DA CRISE DE 2008 NO MERCADO DE TRABALHO BRASILEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMonografia apresentada ao Departamento de \n\nEconomia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina como \n\nrequisito obrigat\u00f3rio para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nBacharel em Ci\u00eancias Econ\u00f4micas.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Lauro Francisco Mattei \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, 2017 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA  \n\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIAS ECON\u00d4MICAS  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Banca Examinadora resolveu atribuir a nota 10,0 \u00e0 aluna Cinthia de Souza na disciplina \n\nCNM 7101 \u2013 Monografia, pela apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora:  \n\n \n\n \n\n \n                                 -------------------------------------------------- \n\n                                                         Prof. Lauro Francisco Mattei \n                                                        \n\n \n \n\n                                 -------------------------------------------------- \n\n                                                                  Prof. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Martins  \n \n \n \n\n                                 -------------------------------------------------- \n\n                                                               Prof. M\u00e1rcio Moraes Rutkoski \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n  \n\n A entrada na Universidade Federal de Santa Catarina foi a realiza\u00e7\u00e3o de um sonho e \n\num alicerce para muitos outros. Esperava encontrar na universidade um ambiente que \n\nproporcionasse muitos aprendizados, mas n\u00e3o passou pela minha cabe\u00e7a que os mesmos \n\npudessem ter a dimens\u00e3o que tiveram. Imaginei ainda menos que n\u00e3o seria na sala de aula ou \n\nna busca por obter notas m\u00e1ximas que esse aprendizado se daria. Nessa jornada que iniciei em \n\n2010 ao entrar no curso de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental na UFSC passei da realiza\u00e7\u00e3o de \n\num sonho para uma completa frustra\u00e7\u00e3o: n\u00e3o havia na sala de aula espa\u00e7o para aprender, mas \n\napenas para reproduzir. As aulas se resumiam a um conte\u00fado abstrato e desconexo com a \n\nrealidade; as avalia\u00e7\u00f5es exigiam a plena decoreba e a mera reprodu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado escrito \n\ndos cadernos para as provas. A principio acreditei ser algo restrito a \u00e1rea das exatas e diante \n\nda minha crescente simpatia pelas Ci\u00eancias Econ\u00f4micas optei por mudar de curso em 2013. \n\n A economia me despertou uma \u00e2nsia muito grande por aprender. Descobri, entretanto, \n\nque as defici\u00eancias que eu acreditava serem espec\u00edficas da \u00e1rea da engenharia se estendiam \n\npor toda a universidade. Dessa vez n\u00e3o me deparei com a frustra\u00e7\u00e3o, mas sim com a \n\nindigna\u00e7\u00e3o e a vontade de ir em frente, de aprender por outros meios e de buscar transformar \n\no curso de economia. Essa realidade evidenciou um grande potencial perdido da universidade \n\nem voltar a sua produ\u00e7\u00e3o de conhecimento para os reais problemas da nossa sociedade. Pude, \n\ndurante estes 5 anos de curso, vivenciar a universidade de forma plena e me debru\u00e7ar n\u00e3o \n\napenas em minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica mas tamb\u00e9m na constru\u00e7\u00e3o de uma UFSC que \n\nestivesse ligada \u00e0 supera\u00e7\u00e3o dos problemas da nossa sociedade. Nasceu, assim, um novo \n\nsonho: o de transformar a universidade em uma universidade necess\u00e1ria ao povo brasileiro. \n\nNesse consistiu o meu maior e inesperado aprendizado. \n\n Todas essas conquistas n\u00e3o teriam sido poss\u00edveis sem o apoio incans\u00e1vel da minha \n\nm\u00e3e e de meu pai. \u00c0 minha m\u00e3e Sandra, agrade\u00e7o por estar sempre do meu lado, me estimular \n\na seguir em frente. Guerreira e batalhadora desde muito cedo, sou n\u00e3o apenas admiradora \n\ncomo uma eterna agradecida por tudo que me proporcionou. Ao meu pai Osdair, Muito \n\nobrigada por todo o apoio, por acreditar em mim mais do que eu mesma. Sem os esfor\u00e7os de \n\nvoc\u00eas dois esse momento n\u00e3o seria poss\u00edvel e sou verdadeiramente grata, eu amo voc\u00eas. \n\n Ao CALE por transformar a minha indigna\u00e7\u00e3o na determina\u00e7\u00e3o de construir um outro \n\ncurso de economia. Agrade\u00e7o a todos os colegas que constru\u00edram a Gest\u00e3o Abre a Roda por \n\nhttps://www.facebook.com/sandra.carvalho.395?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/osdair.souza?fref=mentions\n\n\n \n\n \n\nme inserirem no CA. Aos membros da Gest\u00e3o Ventania, com os quais iniciei a minha \n\nmilit\u00e2ncia na busca pela constru\u00e7\u00e3o de um ensino de economia e da universidade necess\u00e1ria. \n\nAos que militaram durante os \u00faltimos dois anos na busca de manter aceso o movimento \n\nestudantil no curso. Por fim, \u00e0 atual gest\u00e3o Renascer, por resgatarem todo o potencial do \n\nCALE. \n\n Aos meus queridos amigos que me maltrataram durante esse \u00e1\u00e1\u00e1\u00e1rduo caminho que foi \n\na constru\u00e7\u00e3o dessa monografia fazendo piadas, me convidando pra bares e festas de segunda a \n\nsegunda e tornando um real desafio ficar em casa escrevendo com tantas boas companhias \u00e0 \n\nespera. Ao Vini, por ser quase meu div\u00e3 ambulante e pelas cervejas di\u00e1rias; Ao Leo, coisa \n\nfofa da Cin, obrigada por ser maravilhoso; Ao Porto, por toda a parceria, pelo carinho e pela \n\nfor\u00e7a que me deu na constru\u00e7\u00e3o desse trabalho; \u00c0 Lari, minha companheira de casa que \n\nsurgiu do nada na minha vida trazendo a surpresa de uma sintonia absurda; \u00c0 Pupella, por \n\nnunca ter me pego de porrada; \u00c0 C\u00edntia, pelos roles e por atrapalhar minha vida dividindo o \n\nmesmo nome; Ao Edu, por todos os furos que me deu; \u00c0 Nath, por n\u00e3o aparecer mas pelo \n\nmenos n\u00e3o me dar furos; \u00c0 Bea, por se fazer t\u00e3o especial num tempo t\u00e3o curto; Ao Arland, \n\npor me ajudar com os meus dramas de me formar e de escrever a monografia; \u00c0 Mari \n\nFerreira, que me faz uma falta gigante; \u00c0 Elisa, pelas loucuras no in\u00edcio do curso; Ao Ricardo, \n\npela companhia ao longo de grande parte da gradua\u00e7\u00e3o; \u00c0s musas da engenharia \n\nsanit\u00e1ria, Rita, Julia, Gabriela Vandri, Gabriela Silva e Thauana pelas loucuras de caloura e \n\npor aguentarem meu mega-hiper-super-drama pr\u00e9 mudan\u00e7a de curso; Aos amigos que fiz na \n\nmilit\u00e2ncia estudantil, Arthur, Adriana, Tizol, Gabi Campos, Edu Dallabrida, Vanessa Canei, \n\nMarcola, Maju, Thiago, Ruan, Lucas, Segir, Gabi Flor\u00eancio, por compartilharem vit\u00f3rias, \n\nderrotas, por vezes discord\u00e2ncias, mas acima de tudo a busca pela transforma\u00e7\u00e3o; Aos \n\ncamaradas que atuaram comigo nas Brigadas, em especial aos que militei conjuntamente na \n\nBrigada 21 de Junho, Milezzi, Bia, Clari, Seabra, Vic , Fer, Duda, Lu\u00edza, Gabriel, Ries, \n\nJo\u00e3o, Aline, Carla, Cear\u00e1, pela luta conjunta por uma M\u00e1tria Livre. \n\n \u00c0 Gest\u00e3o Ainda H\u00e1 Tempo, pela t\u00e3o esperada vit\u00f3ria no DCE. \n\n Aos poucos professores do departamento de economia que marcaram positivamente a \n\nminha gradua\u00e7\u00e3o. Ao meu orientador Lauro Mattei, pela imensa aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o na \n\norienta\u00e7\u00e3o. Ao Jos\u00e9 Martins, por atuar praticamente enquanto um coorientador e pela \n\ndisponibilidade de tempo para discutirmos a tem\u00e1tica das crises; Ao Nildo Ouriques, por ter \n\nme estimulado a estudar economia e por me introduzir a Teoria Marxista da Depend\u00eancia. \n\nhttps://www.facebook.com/vinicius.horstmann?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/leoguzi?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/mathp00?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/pupellac?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/cintiafernanda.santos?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/eduardo.coelhol?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/nathalia.haynes?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/beatriz.bento.71?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/arland.costa?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/afffmariana?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/afffmariana?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/niehueslisa?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/ricardo.conceicao.79?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/rita.duzzogrohs?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/gabriela.vandri?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/gabriela.silva.777701?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/thauanamendesvieira?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/arthur.dejean?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/ablsk11?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/victor.milezzi?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/biaborgesf?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/clarissa.levy?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/victor.k.beirith?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/fernanda.felizari?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/lulyfernandes?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/gabrielscoelho?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/alineamabilez?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/cocotavellar?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/lauro.mattei?fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/profile.php?id=100005875027987&amp;fref=mentions\nhttps://www.facebook.com/profile.php?id=1455426860&amp;fref=mentions\n\n\n \n\n \n\n Ao meu querid\u00edssimo diretor de centro prof. Irineu Manoel de Souza, pela busca \n\nconjunta de transformar a UFSC. \n\n \u00c0 minha analista Liege Goulart, por percorrer comigo a transi\u00e7\u00e3o entre o medo da \n\nloucura e a certeza da mesma, caminho que tornou poss\u00edvel a escrita deste trabalho. \n\n Por fim, ao povo brasileiro, ao qual toda a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento da universidade \n\nainda vai se voltar. \n\n \n\n  \n\n  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://www.facebook.com/irineu.manoeldesouza?fref=mentions\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"No caso da economia, clama aos c\u00e9us a necessidade urgente \n\nde criar n\u00facleos capazes de repensar a problem\u00e1tica nossa e \n\nda Am\u00e9rica Latina. Os economistas oficiais est\u00e3o todos \n\ndoidos. A economia, desvairada. Ningu\u00e9m trabalha na busca \n\nde alternativas v\u00e1lidas que se abram a n\u00f3s para sair desse \n\natraso autoperpetuante. \u00c9 preciso repensar outra vez tudo, \u00e9 \n\npreciso juntar gente nova, de cabe\u00e7a fresca e lhes dar meios, \n\ndesafiando-os para, com toda a liberdade, criar uma nova \n\neconomia. Cri\u00e1-la, como s\u00f3 uma universidade pode fazer, sem \n\nque ningu\u00e9m d\u00ea ordens e palpites em cima do trabalho deles, \n\ns\u00f3 com o objetivo de - reconhecendo que esse pa\u00eds nosso n\u00e3o \n\ndeu certo - buscar o modo de criar uma economia de \n\nprosperidade generaliz\u00e1vel a toda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, para que o \n\nBrasil d\u00ea certo.\" \n\nDarcy Ribeiro, 1985. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nEste trabalho busca analisar os impactos da crise de 2008 na economia brasileira, a fim de \n\ncompreender suas consequ\u00eancias para o mercado de trabalho do pa\u00eds. Atrav\u00e9s da teoria das \n\ncrises de Marx e da Teoria Marxista da Depend\u00eancia s\u00e3o analisados os determinantes da \n\ninstaura\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica na economia brasileira e os elementos que permitiram \n\npostergar seus efeitos mais severos. A an\u00e1lise evidenciou uma intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na conjuntura recente, que se expressa nas atuais \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em curso no mercado de trabalho e na pol\u00edtica de conten\u00e7\u00e3o dos gastos \n\ncorrentes do governo. Por fim, busca-se analisar as perspectivas futuras para a economia \n\nbrasileira. \n\n \n\nPalavras-chave: Crise de 2008, Teoria Marxista da Depend\u00eancia, Mercado de trabalho. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMEN \n\n \n\nEste trabajo busca analizar los impactos de la crisis de 2008 en la econom\u00eda brasile\u00f1a, a fin de \n\ncomprender sus consecuencias para el mercado de trabajo del pa\u00eds. A trav\u00e9s de la teor\u00eda de las \n\ncrisis de Marx y de la Teor\u00eda Marxista de la Dependencia se analizan los determinantes de la \n\ninstauraci\u00f3n de la crisis econ\u00f3mica en la econom\u00eda brasile\u00f1a y los elementos que permitieron \n\npostergar sus efectos m\u00e1s severos. El an\u00e1lisis evidenci\u00f3 una intensificaci\u00f3n de la \n\nsobreexplotaci\u00f3n de la fuerza de trabajo en la coyuntura reciente, que se expresa en las \n\nactuales modificaciones en curso en el mercado de trabajo y en la pol\u00edtica de contenci\u00f3n de \n\nlos gastos corrientes del gobierno. Por \u00faltimo, se busca analizar las perspectivas futuras para \n\nla econom\u00eda brasile\u00f1a. \n\n  \n\nPalavras-chave: Crisis de 2008, Teoria Marxista de la Depend\u00eancia, Mercado de trabajo. \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de juros (Effective Federal Funds Rate) dos Estados Unidos..... 45 \nGr\u00e1fico 2: \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial dos Estados Unidos ................................................. 48 \nGr\u00e1fico 3: Lucro das corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o financeiras estadunidenses .......................................... 50 \nGr\u00e1fico 4: Sal\u00e1rio dos trabalhadores industriais e taxa de desemprego nos estados unidos .... 51 \nGr\u00e1fico 5: \u00cdndice de Pre\u00e7os dos principais produtos b\u00e1sicos de exporta\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina\n\n .................................................................................................................................................. 63 \nGr\u00e1fico 6: Saldo da balan\u00e7a comercial, exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es latino-americanas ........... 65 \nGr\u00e1fico 7: Taxa de varia\u00e7\u00e3o interanual do PIB e contribui\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda \n\nagregada ao crescimento, 2008 \u2013 2015 (em %) ........................................................................ 67 \n\nGr\u00e1fico 8: Taxa de desemprego, taxa de participa\u00e7\u00e3o e taxa de ocupa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, \n\n2013-2016 (em%) ..................................................................................................................... 68 \nGr\u00e1fico 9: Taxa de desemprego de pa\u00edses latino-americanos ................................................... 69 \n\nGr\u00e1fico 10: Varia\u00e7\u00e3o interanual do sal\u00e1rio real para o emprego formal (em%) ...................... 70 \nGr\u00e1fico 11: Resultado prim\u00e1rio do setor p\u00fablico no Brasil em % do PIB ............................... 78 \nGr\u00e1fico 12: Evolu\u00e7\u00e3o da taxa SELIC ....................................................................................... 79 \nGr\u00e1fico 13: Cota\u00e7\u00e3o da Soja. Bolsa de Chicago \u2013 CBTO, US$ cents por Bushel ................... 84 \n\nGr\u00e1fico 14: Cota\u00e7\u00e3o do Min\u00e9rio de Ferro no Porto de Tianjin/China ...................................... 84 \nGr\u00e1fico 15: Conta de transa\u00e7\u00f5es correntes do Brasil ................................................................ 86 \n\nGr\u00e1fico 16: Conta financeira brasileira .................................................................................... 89 \nGr\u00e1fico 17: Importa\u00e7\u00f5es de bens de capital e Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo no Brasil ....... 97 \n\nGr\u00e1fico 18: \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial brasileiro.............................................................. 102 \nGr\u00e1fico 19: Utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o no Brasil ...... 103 \nGr\u00e1fico 20: Evolu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica externa e interna do Brasil ...................................... 105 \n\nGr\u00e1fico 21: Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo nominal no Brasil .................................................. 109 \nGr\u00e1fico 22: Raz\u00e3o entre o sal\u00e1rio m\u00ednimo e o sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio do DIEESE ......... 110 \n\nGr\u00e1fico 23: Taxa de desemprego no Brasil ............................................................................ 111 \nGr\u00e1fico 24: Saldo de cr\u00e9dito por controle de capital \u2013 Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao total (%) ................................................................................................................. 113 \n\nGr\u00e1fico 25: Evolu\u00e7\u00e3o do percentual de pobres e indigentes no Brasil ................................... 115 \n\nGr\u00e1fico 26: Estrutura setorial do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nocupa\u00e7\u00f5es em cada setor de junho-julho-agosto de 2016 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de \n\n2015 (em n\u00b0 1000) .................................................................................................................. 117 \n\nGr\u00e1fico 27: Estrutura setorial do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nocupa\u00e7\u00f5es em cada setor de junho-julho-agosto de 2017 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de \n\n2016 (em n\u00b0 1000) .................................................................................................................. 119 \nGr\u00e1fico 28: Estrutura ocupacional do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nocupa\u00e7\u00f5es de junho-julho-agosto de 2017 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2016 e varia\u00e7\u00e3o \n\nde junho-julho-agosto de 2016 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2015 (em n\u00b0 1000). ....... 120 \nGr\u00e1fico 29: Rendimento m\u00e9dio real ....................................................................................... 121 \nGr\u00e1fico 30: Evolu\u00e7\u00e3o do acumulado em doze meses do n\u00famero de beneficiados pelo seguro \n\ndesemprego (em n\u00b0 1000) ....................................................................................................... 122 \n\n \n\n \n\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805710\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805713\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805713\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805715\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805715\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805716\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805716\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805717\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805718\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805719\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805720\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805722\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805723\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805724\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805725\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805726\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805727\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805728\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805729\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805730\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805731\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805732\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805732\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805733\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805734\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805734\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805734\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805735\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805735\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805735\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805738\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805738\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 1: Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo dos Estados Unidos .............................................. 51 \n\nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o setorial das exporta\u00e7\u00f5es latino-americanas e do caribe por setor, em %\n\n .................................................................................................................................................. 60 \nTabela 3: Taxa b\u00e1sica de juros dos pa\u00edses latino-americanos (% a.a.) ..................................... 80 \nTabela 4: Infla\u00e7\u00e3o (IPCA, % a.a.), meta de infla\u00e7\u00e3o e limites ................................................. 81 \nTabela 5: Exporta\u00e7\u00f5es, importa\u00e7\u00f5es, saldo da balan\u00e7a comercial e taxa de c\u00e2mbio brasileira 86 \n\nTabela 6: Participa\u00e7\u00e3o em % dos oito principais  produtos exportados em cada ano ........... 91 \nTabela 7: Participa\u00e7\u00e3o de cada fator agregado nas exporta\u00e7\u00f5es e nas importa\u00e7\u00f5es brasileiras 92 \nTabela 8: Contribui\u00e7\u00e3o para a varia\u00e7\u00e3o do consumo aparente no Brasil.................................. 96 \nTabela 9: Evolu\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda agregada brasileira de 2007 a 2010 (em %)\n\n ................................................................................................................................................ 100 \nTabela 10: Evolu\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda agregada brasileira de 2011 a 2017 (em \n\n%) ........................................................................................................................................... 104 \n\nTabela 11: Divina interna e externa, resultado prim\u00e1rio e pagamento de juros da d\u00edvida \n\np\u00fablica .................................................................................................................................... 107 \nTabela 12: N\u00famero de empregados com e sem carteira assinada no Brasil ........................... 112 \nTabela 13: N\u00famero de fam\u00edlias beneficiadas e valor total repassado pelo programa Bolsa \n\nFam\u00edlia .................................................................................................................................... 123 \nTabela 14: N\u00famero de beneficiados e valor total repassado pelo programa Benef\u00edcio de \n\nPresta\u00e7\u00e3o Continuada ............................................................................................................. 123 \n\n \n\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805741\nfile:///C:/Users/Sandra/Desktop/Monografia%20da%20Cinthia%20-%20Vers\u00e3o%20Final.docx%23_Toc500805746\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nCAP. I: TEMA E PROBLEMA DE PESQUISA ....................................................................... 3 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 3 \n\n1.2 Objetivos ............................................................................................................................... 5 \n\n1.2.1 Objetivo Geral ................................................................................................................... 5 \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos ........................................................................................................ 6 \n\n1.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos ............................................................................................. 6 \n\n1.4 Estrutura do Trabalho ........................................................................................................... 7 \n\nCAP. II: REFERENCIAL TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO ................................................... 9 \n\n2.1 O M\u00e9todo na Economia Pol\u00edtica ........................................................................................... 9 \n\n2.2 A Explora\u00e7\u00e3o do Trabalhador no Sistema Capitalista ........................................................ 14 \n\n2.3 O Pre\u00e7o da For\u00e7a de Trabalho e os Direitos Trabalhistas .................................................. 18 \n\n2.4 A Teoria Marxista das Crises ............................................................................................. 20 \n\n2.4.1 As Contradi\u00e7\u00f5es da Acumula\u00e7\u00e3o de Capital ................................................................... 22 \n\n2.4.2 A Lei da Queda Tendencial da Taxa de Lucro ................................................................ 27 \n\n2.4.2.1 A Acumula\u00e7\u00e3o de Capital Fict\u00edcio................................................................................ 31 \n\n2.5 A Acumula\u00e7\u00e3o de Capital na Am\u00e9rica Latina e a Superexplora\u00e7\u00e3o ................................... 35 \n\nCAP. III: CAUSAS DA CRISE DE 2008 E SUAS FORMAS DE MANIFESTA\u00c7\u00c3O ......... 42 \n\n3.1 A Eclos\u00e3o da Crise no Mercado Imobili\u00e1rio Estadunidense .............................................. 42 \n\n3.2 A Crise no Setor Produtivo ................................................................................................. 47 \n\n3.3 A Transfer\u00eancia da Crise para as Economias Dependentes ............................................... 53 \n\n3.3.1 O Papel do Endividamento Latino Americano na Acumula\u00e7\u00e3o Capitalista .................... 54 \n\n3.3.2 O Novo Padr\u00e3o Exportador Latinoamericano ................................................................. 59 \n\n3.3.3 Economia latino-americana em crise ............................................................................... 64 \n\nCAP. IV: IMPACTOS DA CRISE DE 2008 NO BRASIL ..................................................... 72 \n\n4.1 Plano Real e a depend\u00eancia financeira ............................................................................... 72 \n\n4.2 O receitu\u00e1rio neoliberal no Governo Lula e Dilma ............................................................ 76 \n\n4.3 O setor externo diante da crise ........................................................................................... 83 \n\n4.4 A acentua\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o exportador de produ\u00e7\u00e3o na economia brasileira ......................... 90 \n\n4.5 Aparente recupera\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da crise .................................................................. 93 \n\n4.6 Impactos recentes na produ\u00e7\u00e3o e na d\u00edvida p\u00fablica ......................................................... 101 \n\n4.7 Pol\u00edticas sociais e mercado de trabalho ............................................................................ 108 \n\n\n\n \n\n \n\n4.8 Intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o na conjuntura recente ................................................ 116 \n\n4.8.1 Modifica\u00e7\u00f5es recentes na legisla\u00e7\u00e3o brasileira .............................................................. 123 \n\nCAP V: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 129 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................... 133 \n\n\n\n \n\n \n\n3 \n\nCAP. I: TEMA E PROBLEMA DE PESQUISA \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n Ap\u00f3s quase uma d\u00e9cada de sua eclos\u00e3o, a crise financeira que teve origem em 2008 \n\nnos Estados Unidos permanece impactando fortemente a economia mundial.  Ainda que \n\ninicialmente a crise parecesse caminhar relativamente \u00e0 margem da maioria das economias \n\nlatino-americanas, pouco tardaria para seus efeitos reca\u00edrem intensamente sobre as mesmas.  \n\nAtrav\u00e9s de mecanismos pol\u00edticos e econ\u00f4micos, a crise foi paulatinamente transferida dos \n\npa\u00edses centrais aos pa\u00edses perif\u00e9ricos, dada a necessidade de intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital. \n\n Na perspectiva marxista, as crises econ\u00f4micas s\u00e3o decorrentes das contradi\u00e7\u00f5es \n\ninternas \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital. \u00c9 a pr\u00f3pria necessidade do capital em se valorizar que gera \n\na sua sobrevaloriza\u00e7\u00e3o, um excesso de capital que necessita ser destru\u00eddo para que a \n\nacumula\u00e7\u00e3o possa ser retomada. A lei da tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro possui um papel \n\ncentral para a compreens\u00e3o das crises do sistema capitalista. Quando as contratend\u00eancias \u00e0 lei \n\ns\u00e3o insuficientes para manter elevadas as taxas de lucro, tem-se a eclos\u00e3o da crise. A fim de \n\nelevar novamente a taxa de lucro, o capital lan\u00e7a m\u00e3o de uma s\u00e9rie de mecanismos para \n\nreestabelecer o ritmo de acumula\u00e7\u00e3o. A transfer\u00eancia de valor dos pa\u00edses perif\u00e9ricos para os \n\npa\u00edses centrais se apresenta como um dos mecanismos que permitem contrabalancear a \n\ntend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro.  \u00c9 pela busca de taxas de lucro mais elevadas que o capital \n\nse volta mais arduamente para as economias subdesenvolvidas em momentos de crise, \n\nacentuando a domina\u00e7\u00e3o existente.  \n\n Levando-se em conta o car\u00e1ter particular que o capitalismo adquire na Am\u00e9rica Latina, \n\npode-se compreender a fun\u00e7\u00e3o que esses pa\u00edses perif\u00e9ricos cumprem nos momentos de crise \n\ndo capital. A Teoria Marxista da Depend\u00eancia (TMD) foi a corrente te\u00f3rica que mais avan\u00e7ou \n\nna compreens\u00e3o das particularidades do desenvolvimento capitalista latino-americano em \n\nconson\u00e2ncia com a lei do valor. Na obra \u201cA Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia\u201d, Marini estabelece os \n\nmecanismos que explicam a perpetua\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento na Am\u00e9rica Latina e os \n\nfatores que implicam na mis\u00e9ria de seu povo, mostrando que as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas no \n\ncapitalismo resumiram-se a dar roupagem distinta \u00e0 velha subordina\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina \n\naos interesses externos. Para o autor, \u00e9 a forma particular que o desenvolvimento capitalista \n\n\n\n \n\n \n\n4 \n\nadquire na Am\u00e9rica Latina que causa e permite que a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores pelas \n\nelites nacionais some-se a necessidade de transfer\u00eancia de valor da periferia para o centro. \n\n A crise de 2008 se manifestou primeiramente no setor imobili\u00e1rio estadunidense, \n\nevidenciando uma superprodu\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio. A explos\u00e3o da crise no setor financeiro \n\nindicou uma superprodu\u00e7\u00e3o generalizada de capital, que se apresentou posteriormente em \n\numa crise no setor produtivo da economia. Por ser a economia estadunidense reguladora da \n\neconomia mundial, rapidamente os efeitos da crise foram transferidos para os demais pa\u00edses \n\ndo globo. Nesse contexto, os pa\u00edses latino-americanos cumpriram importante papel para a \n\nretomada de um novo ciclo de acumula\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses centrais.  \n\n Inicialmente, os impactos da crise na Am\u00e9rica Latina foram modestos e os efeitos \n\niniciais da crise foram rapidamente sanados. Todavia, a partir de 2013 a crise econ\u00f4mica \n\natingiu novamente grande parte dos pa\u00edses latino-americanos, demonstrando dessa vez \n\nimpactos econ\u00f4micos intensos e persistentes. Nesse contexto, a economia brasileira se destaca \n\npor ser a que sente os efeitos recentes da crise econ\u00f4mica de maneira mais acentuada.  \n\n Durante os governos petistas (2003-2015), foi difundida no Brasil uma onda de \n\notimismo a cerca da supera\u00e7\u00e3o estrutural da depend\u00eancia brasileira e, principalmente, de \n\nmudan\u00e7as no mercado de trabalho e no acesso das classes subalternas ao consumo. A eclos\u00e3o \n\nda crise a partir de 2008 e sua transfer\u00eancia do centro para a periferia fez com que os m\u00ednimos \n\navan\u00e7os que a classe trabalhadora alcan\u00e7ou durante os governos petistas ca\u00edssem por terra \n\ndiante de um duro ajuste fiscal que atingiu os trabalhadores ainda no governo de Dilma \n\nRouseff (2011-2015) e se intensificou com Temer a partir do impeachment da presidente.  \n\n Embora a ascens\u00e3o ao poder do Partido dos Trabalhadores tenha se baseado em uma \n\nforte cr\u00edtica ao neoliberalismo, tal partido manteve a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica centrada no \n\ntrip\u00e9 econ\u00f4mico herdada do governo Fernando Henrique Cardoso: as metas de infla\u00e7\u00e3o, o \n\nsuper\u00e1vit prim\u00e1rio e a taxa de c\u00e2mbio flutuante. Os pilares da manuten\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia \n\nbrasileira permaneceram inalterados, o rentismo e a d\u00edvida p\u00fablica continuaram a imperar \n\nfortemente e as mudan\u00e7as que ocorreram no mercado de trabalho foram, consequentemente, \n\nlimitadas e superficiais. \n\n A chegada da crise ao Brasil trouxe uma elevada press\u00e3o pela entrada de capitais \n\nestrangeiros na economia e pela liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em geral. Como consequ\u00eancia, \n\nhouve impactos severos sobre o mercado de trabalho brasileiro. Este momento de baixa do \n\nciclo econ\u00f4mico veio acompanhado de uma crise pol\u00edtica de grande envergadura. O pacto de \n\n\n\n \n\n \n\n5 \n\nclasses existente durante os governos petistas n\u00e3o possu\u00eda mais capacidade de prosseguir com \n\nas exig\u00eancias do capitalismo. Instaurou-se a necessidade de montar um novo arranjo pol\u00edtico \n\nque desse suporte ao capital neste novo momento do ciclo econ\u00f4mico. \u00c9 diante da urg\u00eancia \n\nem acentuar o processo de abertura econ\u00f4mica e de ajustes fiscais j\u00e1 iniciados pelo governo \n\npetista que h\u00e1 um golpe de estado que dep\u00f5e a presidente Dilma Rousseff, colocando o vice \n\nMichel Temer na presid\u00eancia. \n\n Com Temer, \u00e9 fortalecido o discurso de que a crise que assola a economia brasileira \u00e9 \n\nde natureza fiscal, tendo origem principalmente no descontrole dos gastos do governo. H\u00e1, \n\nportanto, uma busca acentuada do governo brasileiro atual em cortar as despesas correntes \n\ncom sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e na redu\u00e7\u00e3o dos direitos dos aposentados e dos trabalhadores por meio \n\nda reforma da previd\u00eancia, da lei da terceiriza\u00e7\u00e3o e da reforma trabalhista, a fim de \n\nsupostamente reestabelecer o equil\u00edbrio fiscal do pa\u00eds. Essa busca pouco eficiente para \n\nreestabelecer os equil\u00edbrios das contas nacionais do Brasil \u2013 embora muito eficiente para \n\natender os interesses do capital financeiro \u2013 deixa intacto o rentismo e os juros elevados que \n\nlevam a uma d\u00edvida p\u00fablica crescente, que atualmente consome quase metade do or\u00e7amento \n\ngovernamental. \n\n Qual a fun\u00e7\u00e3o que os pa\u00edses dependentes cumprem nos momentos de crise do capital? \n\nPor que a crise de 2008 se apresentou inicialmente enquanto uma \u201cmarolinha\u201d, para s\u00f3 \n\ndemonstrar fortemente seus impactos a partir de 2014? Foi o descontrole dos gastos fiscais o \n\ncausador dos desequil\u00edbrios nas contas nacionais que levariam ao aprofundamento da crise? \n\nDe que forma a crise impactou no mercado de trabalho brasileiro? Seria o ajuste fiscal e a \n\nretirada de direitos um mal necess\u00e1rio \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da crise brasileira?  \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o esses questionamentos, e tomando a teoria marxista das \n\ncrises e a teoria marxista da depend\u00eancia como refer\u00eancia, esse trabalho busca analisar a \n\nforma com que a crise de 2008 atingiu o Brasil e o mercado de trabalho do pa\u00eds.  \n\n1.2 Objetivos \n\n1.2.1 Objetivo Geral \n\n \n\n Analisar a crise de 2008 e seus impactos sobre a economia brasileira e no mercado de \n\ntrabalho do pa\u00eds. \n\nhttps://www.google.com.br/search?safe=off&amp;espv=2&amp;rlz=1C1AOHY_pt-BRBR737BR737&amp;biw=1422&amp;bih=1005&amp;q=Dilma+Rousseff&amp;spell=1&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjLt8bStcDTAhWEF5AKHW7HDhwQvwUIICgA\n\n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n1.2.2 Objetivos Espec\u00edficos \n\n a. Analisar os elementos explicativos da eclos\u00e3o da crise de 2008 na economia \n\nestadunidense. \n\n b. Analisar os impactos da crise na Am\u00e9rica Latina. \n\n c. Analisar a crise econ\u00f4mica atual visando compreender os seus determinantes e sua \n\ninstaura\u00e7\u00e3o na economia brasileira. \n\n d. Analisar os impactos da crise no mercado de trabalho brasileiro. \n\n1.3 Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \n\n Para que seja poss\u00edvel ao ser humano atuar sobre o mundo e modific\u00e1-lo em favor de \n\nseu benef\u00edcio pr\u00f3prio, \u00e9 necess\u00e1ria uma compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o adequada do mesmo. H\u00e1 \n\numa variedade de formas de pensamento que tem como objetivo realizar esta compreens\u00e3o da \n\nrealidade, como, por exemplo, o pensamento religioso, a arte, o misticismo, o pensamento \n\ncient\u00edfico. Todas estas formas de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade cumprem importantes fun\u00e7\u00f5es \n\npara a humanidade, todavia h\u00e1 importantes diferen\u00e7as entre o pensamento cient\u00edfico e as \n\ndemais formas de interpreta\u00e7\u00e3o da realidade (DIETERICH, 1999).  \n\n O pensamento cient\u00edfico se diferencia das demais formas de pensamento por ser \n\nresultado de um esfor\u00e7o mental deliberado e direcionado, onde se segue uma s\u00e9rie de \n\nprocedimentos e t\u00e9cnicas com o objetivo de gerar um conhecimento objetivo sobre os \n\nfen\u00f4menos (DIETERICH, 1999). \u00c9 por haver uma distin\u00e7\u00e3o entre a apar\u00eancia do fen\u00f4meno e \n\nde sua ess\u00eancia que o pensamento cient\u00edfico ganha sentido, se caracterizando por ser um \n\nesfor\u00e7o pela compreens\u00e3o da realidade como aquilo que ela realmente \u00e9, e n\u00e3o apenas o que \n\nparece ser. A metodologia \u00e9 basicamente um conjunto de t\u00e9cnicas que visam guiar o \n\ndesenvolvimento deste pensamento cient\u00edfico a fim de permitir a compreens\u00e3o da realidade \n\nem sua ess\u00eancia. \n\n Nesta pesquisa o m\u00e9todo a ser seguido ser\u00e1 o de partir dos conceitos mais abstratos at\u00e9 \n\nelevar-se aos mais concretos. Para tal, ser\u00e1 necess\u00e1rio primeiramente compreender a din\u00e2mica \n\ndo capitalismo mundial e as contradi\u00e7\u00f5es internas do sistema que levam \u00e0s crises econ\u00f4micas. \n\nTrazendo a an\u00e1lise para um n\u00edvel de maior concretude, a compreens\u00e3o de que o capitalismo \n\n\n\n \n\n \n\n7 \n\nexistente nos pa\u00edses latino-americanos \u00e9 um capitalismo sui generis torna necess\u00e1ria uma \n\nan\u00e1lise das particularidades do capitalismo na Am\u00e9rica Latina e no Brasil, buscando \n\ncompreender o papel dos pa\u00edses dependentes frente \u00e0s crises econ\u00f4micas mundiais.   \n\n A pesquisa seguir\u00e1 tanto por um car\u00e1ter qualitativo por meio de uma pesquisa \n\nbibliogr\u00e1fica, quanto pela an\u00e1lise de dados a um n\u00edvel quantitativo. Nessas duas dire\u00e7\u00f5es, \n\nforam analisados os dados e as informa\u00e7\u00f5es tendo em vista os conceitos mais abstratos \n\npreviamente trabalhados, pela compreens\u00e3o de que sem esse movimento n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\ncompreender as determina\u00e7\u00f5es da realidade. A pesquisa bibliogr\u00e1fica se centrou na an\u00e1lise de \n\nlivros, artigos, teses e disserta\u00e7\u00f5es relacionados ao tema que possam contribuir na \n\ncompreens\u00e3o do fen\u00f4meno analisado no presente trabalho. No que se refere ao car\u00e1ter \n\nquantitativo da pesquisa, foram analisados s\u00e9ries de dados que permitiram compreender a \n\nforma com que se comportaram indicadores econ\u00f4micos e sociais no pa\u00eds, especialmente em \n\nfrente a um cen\u00e1rio de crise econ\u00f4mica global.  \n\n1.4 Estrutura do Trabalho \n\n \n\n O presente trabalho est\u00e1 estruturado em cinco cap\u00edtulos, sendo esta introdu\u00e7\u00e3o o \n\nprimeiro deles. Neste primeiro cap\u00edtulo \u00e9 apresentado o assunto central do trabalho, ou seja, o \n\nestudo sobre a forma com que a crise de 2008 intensifica a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho no Brasil. \n\n No segundo cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado o referencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico que servir\u00e1 \n\nde base para todo o desenvolvimento deste trabalho. Primeiro, ser\u00e1 expresso detalhadamente a \n\ncr\u00edtica de Marx ao m\u00e9todo da economia pol\u00edtica. Posteriormente, ser\u00e1 explicitada a forma com \n\nque a explora\u00e7\u00e3o do trabalho se estrutura no sistema capitalista, compreendendo as leis gerais \n\nde funcionamento do sistema de acordo com Marx. Na sequ\u00eancia, ser\u00e3o analisadas as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es internas do capitalismo que desembocam nas crises econ\u00f4micas, bem como o \n\npapel da acumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio na intensifica\u00e7\u00e3o dessas contradi\u00e7\u00f5es. Ao fim do \n\ncap\u00edtulo buscar-se-\u00e1 compreender as especificidades do capitalismo no Brasil com base na \n\nTeoria Marxista da Depend\u00eancia, evidenciando o papel particular que os pa\u00edses latino-\n\namericanos desempenham nas crises capitalistas. \n\n O terceiro cap\u00edtulo analisa a origem da crise na economia estadunidense, os seus \n\nimpactos na produ\u00e7\u00e3o e no mercado de trabalho do pa\u00eds e a transfer\u00eancia da crise para a \n\nAm\u00e9rica Latina. Desenvolver-se-\u00e1 uma an\u00e1lise a cerca da eclos\u00e3o da crise no setor imobili\u00e1rio \n\n\n\n \n\n \n\n8 \n\ne, posteriormente, no setor produtivo da economia estadunidense. Para compreender os \n\nimpactos da crise na Am\u00e9rica Latina ser\u00e1 explicitada a forma com que se consolida a \n\npredomin\u00e2ncia do capital fict\u00edcio na regi\u00e3o, bem como as consequ\u00eancias desse processo para a \n\nestrutura produtiva latino-americana. Ao final do cap\u00edtulo se analisar\u00e1 os impactos da crise \n\necon\u00f4mica nas contas nacionais, no setor produtivo e no mercado de trabalho latino-\n\namericano. \n\n No quarto cap\u00edtulo ser\u00e3o analisados os impactos da crise de 2008 na economia \n\nbrasileira. Primeiramente se analisar\u00e1 a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica estabelecida no \n\npa\u00eds no momento de eclos\u00e3o da crise, a qual teve origem com a formula\u00e7\u00e3o do Plano Real. \n\nPosteriormente, ser\u00e3o analisadas as modifica\u00e7\u00f5es ocorridas na estrutura produtiva e no \n\nmercado de trabalho brasileiro nos anos imediatamente anteriores \u00e0 crise, durante os governos \n\npetistas. Ser\u00e3o investigados os elementos que permitiram que a crise econ\u00f4mica demonstrasse \n\ninicialmente impactos modestos na economia brasileira, para anos mais tarde desembocar em \n\numa crise intensa e duradoura. Por fim, se analisar\u00e1 a forma que a crise econ\u00f4mica \n\nintensificou a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no pa\u00eds. \n\n No quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo ser\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais acerca do tema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\nCAP. II: REFERENCIAL TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO \n\n \n\n Nesse cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado o referencial te\u00f3rico e metodol\u00f3gico que embasa a \n\npesquisa. Ser\u00e1 apresentado o m\u00e9todo cient\u00edfico descrito por Marx e a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos que permitem compreender a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no sistema capitalista \n\ne as crises econ\u00f4micas. Por fim, ser\u00e1 exposto o referencial te\u00f3rico da Teoria Marxista da \n\nDepend\u00eancia, que permite elucidar as particularidades do desenvolvimento capitalista \n\ndependente. \n\n2.1 O M\u00e9todo na Economia Pol\u00edtica \n\n \n\n O m\u00e9todo cientifico deve ter, a primeira vista, a realidade enquanto ponto de partida \n\nefetivo de seu processo de an\u00e1lise, principalmente quando se parte de uma concep\u00e7\u00e3o \n\nmaterialista da hist\u00f3ria. Todavia, de acordo com Marx, uma vis\u00e3o mais cautelosa a cerca \n\ndessa afirma\u00e7\u00e3o demonstra que tal concep\u00e7\u00e3o \u00e9 err\u00f4nea. Tendo em vista que o que salta aos \n\nolhos n\u00e3o \u00e9 o que de fato o \u00e9, o homem n\u00e3o pode compreender as m\u00faltiplas e complexas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es da realidade simplesmente a partir da observa\u00e7\u00e3o imediata. O real enquanto um \n\ntodo articulado n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel enquanto ponto de partida para a ci\u00eancia. A priori, o real \n\nn\u00e3o se apresenta enquanto um todo articulado e cheio de determina\u00e7\u00f5es, mas sim como um \n\ntodo ca\u00f3tico. O que a princ\u00edpio parece a realidade \u2013 esse todo ca\u00f3tico \u2013se revela na verdade \n\numa abstra\u00e7\u00e3o vazia. Por exemplo, Marx (2011) salienta que ao come\u00e7armos a investiga\u00e7\u00e3o \n\npela popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel analis\u00e1-la sem ter em vista as classes sociais que a comp\u00f5em e \n\nas suas determina\u00e7\u00f5es mais simples. Sem essas compreens\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o nada mais \u00e9 que \n\numa abstra\u00e7\u00e3o.  Dessa forma, o m\u00e9todo que, a primeira vista, parecia partir do real, na \n\nverdade parte de um todo ca\u00f3tico que sem a compreens\u00e3o de seus conceitos mais simples \n\nrevela-se uma abstra\u00e7\u00e3o vazia. Assim, o m\u00e9todo correto da economia pol\u00edtica defendido por \n\nMarx se diferencia daquele adotado pelos economistas do s\u00e9culo XVIII, que acreditavam que \n\no homem poderia ter acesso imediato \u00e0 realidade.  \n\n Em \u201cA Dial\u00e9tica do Concreto\u201d, Kosik (1976) explicita a forma com que a exist\u00eancia \n\nreal das coisas - a qual os homens acessam de imediato, o fen\u00f4meno - difere das leis internas \n\ndo real. A realidade n\u00e3o se apresenta aos homens a priori como um objeto a ser compreendido \n\n\n\n \n\n \n\n10 \n\ne analisado, mas sim como uma realidade perante a qual o mesmo age de forma pr\u00e1tica e \n\nobjetiva. Por exemplo, Kosik argumenta que os homens utilizam o dinheiro para as mais \n\ncomplexas transa\u00e7\u00f5es sem que seja necess\u00e1rio que os mesmos compreendam o que \u00e9 o \n\ndinheiro de fato. A a\u00e7\u00e3o dos homens perante a realidade \u00e9, de imediato, a de um sujeito \n\nhist\u00f3rico que age perante o mundo material a fim de atender suas necessidades e interesses e \n\nn\u00e3o de um indiv\u00edduo que busca compreender sua ess\u00eancia, ou seja, \u00e9 uma pr\u00e1xis utilit\u00e1ria1.  \n\nEssa realidade - a qual os homens t\u00eam acesso imediato - ao mesmo tempo em que indica o \n\nacesso \u00e0 ess\u00eancia, tamb\u00e9m a esconde. Indica-a, pois \u00e9 apenas atrav\u00e9s do fen\u00f4meno que ela \n\npode se manifestar, e a esconde porque o fen\u00f4meno \u00e9 em si distinto da ess\u00eancia. \u00c9 por \n\nexprimir seus determinantes, suas leis internas, que a ess\u00eancia est\u00e1 ligada a apar\u00eancia, n\u00e3o \n\nsendo a ela um corpo estranho. Caso a ess\u00eancia n\u00e3o se manifestasse na apar\u00eancia, seria \n\nimposs\u00edvel aos homens captarem os movimentos da realidade, pois o \u00fanico mundo ao qual \n\nteriam acesso seria o mundo dos fen\u00f4menos. \n\n O ponto de partida efetivo dos economistas pol\u00edticos do s\u00e9c. XVIII \u00e9 a realidade \n\nca\u00f3tica por n\u00e3o levarem em conta a diferen\u00e7a entre a realidade que se apresenta de imediato \n\nao indiv\u00edduo e a realidade enquanto uma rica rede de determina\u00e7\u00f5es. Seria imposs\u00edvel ter \n\ncomo ponto de partida algo distinto dos fen\u00f4menos, tendo em vista que s\u00e3o eles que se \n\napresentam de imediato ao homem. No sentido contr\u00e1rio, por compreender que esse real que \n\nse apresenta de imediato revela a priori apenas sua apar\u00eancia, Marx v\u00ea a necessidade de \n\nrealizar no m\u00e9todo cient\u00edfico um segundo momento de investiga\u00e7\u00e3o.  Seria necess\u00e1rio n\u00e3o \n\napenas olhar para uma realidade ca\u00f3tica e aos poucos perceber algumas de suas similaridades \n\ne de suas leis gerais \u2013 que \u00e9 o primeiro momento do m\u00e9todo, em que os economistas de seu \n\ntempo haviam parado. Era necess\u00e1rio realizar esse primeiro caminho, no qual o homem se \n\napropria da realidade atrav\u00e9s de seu pensamento e vai alcan\u00e7ando seus elementos mais \n\nsimples e abstratos, mas tamb\u00e9m um segundo caminho.  \n\n O segundo caminho do m\u00e9todo consiste em partir dos conceitos descobertos no \n\nprocesso de abstra\u00e7\u00e3o do todo \u2013 conceitos estes que revelam a ess\u00eancia do real \u2013 e realizar o \n\ncaminho inverso, de caminhar das determina\u00e7\u00f5es mais simples para as mais concretas. Ou \n\nseja, na primeira via \u201ca representa\u00e7\u00e3o plena foi volatilizada em uma determina\u00e7\u00e3o abstrata; na \n\n                                                 \n1 De acordo com Kosik, a pr\u00e1xis utilit\u00e1ria \u00e9 aquela que surge exclusivamente com uma capta\u00e7\u00e3o da realidade \n\noriginada mediante representa\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o de conceitos (KOSIK, 1976, p.10). \u00c9 a pr\u00e1xis vinculada a apar\u00eancia \n\ndo fen\u00f4meno, vinculada ao senso comum e que permite ao homem se orientar no mundo, mas n\u00e3o compreender \n\na realidade. \n\n\n\n \n\n \n\n11 \n\nsegunda, as determina\u00e7\u00f5es abstratas levam \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do concreto por meio do \n\npensamento.\u201d (MARX, 2011, p.78).  Este caminho de volta em que se passa do abstrato para o \n\nconcreto teria como fim o encontro com a realidade. Todavia, a mesma deixaria de se \n\napresentar enquanto uma realidade imediata e ca\u00f3tica para se apresentar enquanto \u201cuma rica \n\ntotalidade de muitas determina\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es\u201d (ibid., p.77). \u00c9 exatamente pela vis\u00e3o de que a \n\nrealidade pode ser alcan\u00e7ada de imediato que tais economistas n\u00e3o se deram conta da \n\nnecessidade de realizar esse caminho de volta, que vai dos conceitos mais simples at\u00e9 os mais \n\ncomplexos. Se a complexidade \u00e9 o ponto de partida, se \u00e9 poss\u00edvel acess\u00e1-la de imediato, n\u00e3o \n\nh\u00e1 porque tom\u00e1-la tamb\u00e9m enquanto ponto de chegada.  \n\n \u00c9 apenas atrav\u00e9s do pensamento que o homem consegue acessar a totalidade, mas isso \n\nn\u00e3o significa que a realidade seja propriamente um produto do pensamento, ponto em que \n\nreside uma importante diferen\u00e7a entre Marx e Hegel. Para Marx, o equ\u00edvoco de Hegel seria ter \n\nafirmado uma igualdade entre o concreto existente e o concreto mental, enquanto eles s\u00e3o ao \n\nmesmo tempo identidade e diferen\u00e7a. \u00c9 apenas atrav\u00e9s do pensamento que o homem \n\nconsegue acessar a realidade para al\u00e9m da apar\u00eancia, de forma com que o pensamento produz \n\na realidade enquanto um todo articulado. Por\u00e9m, isso n\u00e3o significa que esse concreto mental \n\nexista de forma independente do concreto real. O concreto mental \u00e9 uma forma do \n\npensamento de se apropriar do real e, ainda que o homem apenas consiga acess\u00e1-lo atrav\u00e9s do \n\npensamento, tal realidade existe independente do mesmo e o condiciona. Desta forma, os \n\nconceitos s\u00e3o determinados pelo concreto existente, o qual \u00e9 em si uma abstra\u00e7\u00e3o sem os \n\nmesmos. \u00c9 apenas atrav\u00e9s do pensamento e do exerc\u00edcio de abstra\u00e7\u00e3o que o homem pode \n\ncompreender as determina\u00e7\u00f5es da realidade, da forma que o pensamento produz esse todo \n\narticulado. Por\u00e9m, essa totalidade rica em determina\u00e7\u00f5es existe de forma exterior ao \n\npensamento - embora s\u00f3 possa ser acessado atrav\u00e9s dele.  \n\n Por outro lado, Marx afirma que as categorias mais simples tamb\u00e9m possuem uma \n\nexist\u00eancia independente e anterior \u00e0 concretude. Isso se demonstra verdadeiro no sentido de \n\nque conceitos elaborados a partir de sociedades mais desenvolvidas podem ser aplicados nas \n\nan\u00e1lises de outras formas anteriores de sociedade, ou seja, \u201ca anatomia do homem \u00e9 a chave \n\npara a anatomia do macaco\u201d (ibid., p.84).  As sociedades mais complexas se erguem tendo \n\ncomo base as sociedades antigas, as sociedades mais primitivas possuem em seu interior \n\nelementos ainda n\u00e3o desenvolvidos das sociedades modernas, ou seja, \u201ca categoria mais \n\nsimples pode expressar rela\u00e7\u00f5es dominantes de um todo ainda n\u00e3o desenvolvido\u201d (ibid., \n\n\n\n \n\n \n\n12 \n\np.80). Pelo seu alto grau de abstra\u00e7\u00e3o as categorias simples podem ser de certo modo v\u00e1lidas \n\npara todas as \u00e9pocas. Por\u00e9m, as categorias simples apenas fazem sentido em toda sua \n\nabstra\u00e7\u00e3o quando em conson\u00e2ncia com o concreto desenvolvido. Marx utiliza como exemplo \n\na categoria do trabalho - um conceito aparentemente muito simples e que est\u00e1 presente nos \n\nest\u00e1gios mais primitivos da vida humana - para ilustrar o caso.  Para al\u00e9m dessa aparente \n\nsimplicidade, o conceito de trabalho apenas ganha sentido completo em toda sua abstra\u00e7\u00e3o \n\nquando se sup\u00f5e uma sociedade em que haja uma indiferen\u00e7a entre os variados tipos de \n\ntrabalho, onde n\u00e3o haja predomin\u00e2ncia de um tipo sobre o outro. Ainda que seja verdadeiro \n\nque as categorias mais simples abstra\u00eddas de uma realidade complexa possam permitir a \n\ncompreens\u00e3o de realidades menos desenvolvidas, elas n\u00e3o podem ser aplicadas de forma a-\n\nhist\u00f3rica em todas as sociedades. Ao contr\u00e1rio, o desenvolvimento dessas categorias \n\nacompanha precisamente um desenvolvimento hist\u00f3rico. \n\n \u00c9 por conta da necessidade de realizar um duplo movimento do m\u00e9todo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u2013 o primeiro de abstra\u00e7\u00e3o e o segundo de retorno dos conceitos abstratos at\u00e9 a \n\nchegada aos elementos mais concretos \u2013 que Marx inicia sua an\u00e1lise em \u201cO Capital\u201d a partir \n\nda mercadoria. Os indiv\u00edduos produzem em sociedade e fazem parte de um todo complexo, \n\nn\u00e3o sendo poss\u00edvel analisa-los isoladamente para compreender a ampla gama de rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais em que a produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 envolvida. Por isso, Marx afirma que o \u201cobjeto deste estudo \u00e9, \n\nem primeiro lugar, a produ\u00e7\u00e3o material. Indiv\u00edduos produzindo em sociedade, portanto a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos determinada socialmente, \u00e9 por certo o ponto de partida\u201d. (ibid., p. \n\n54). A partir da mercadoria, Marx desenvolve \u2013 tendo como base desenvolvimentos \n\nanteriores, como de David Ricardo, Adam Smith, Sismondi, etc - os conceitos cada vez mais \n\nsimples da produ\u00e7\u00e3o, como o valor de uso, de troca, o trabalho concreto, o trabalho abstrato, a \n\nmais-valia absoluta, a mais-valia relativa, etc. Ap\u00f3s tal exerc\u00edcio quando volta a olhar para a \n\nmercadoria, tem n\u00e3o mais uma vis\u00e3o desconexa da mesma, mas sim totalizante. \u00c9 poss\u00edvel \n\nagora compreend\u00ea-la enquanto produto do trabalho humano que est\u00e1 circunscrito a uma \n\napropria\u00e7\u00e3o de riqueza dos detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o pelos que det\u00e9m apenas sua \n\nfor\u00e7a de trabalho, al\u00e9m de representar a dissocia\u00e7\u00e3o do produto do trabalho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do trabalhador.      \n\n Partindo de tais conceitos desenvolvidos por Marx e da pr\u00f3pria compreens\u00e3o do \n\ndesenvolvimento capitalista global, \u00e9 poss\u00edvel compreender a particularidade do \n\ndesenvolvimento capitalista na Am\u00e9rica Latina. Realizar uma cis\u00e3o entre o todo e as partes e \n\n\n\n \n\n \n\n13 \n\nanalisar a realidade latino-americana sem analisar a forma com que ela est\u00e1 inserida no \n\ncapitalismo mundial seria partir de uma abstra\u00e7\u00e3o vazia, \u201cpois os fatos isolados s\u00e3o \n\nabstra\u00e7\u00f5es, s\u00e3o momentos artificiosamente separados do todo, os quais s\u00f3 quando inseridos no \n\ntodo correspondente adquirem verdade e concreticidade\u201d (KOSIK, 1976, p. 41). A realidade \n\nn\u00e3o \u00e9 simplesmente equivalente \u00e0 soma das partes, ela existe para al\u00e9m das mesmas, mas ao \n\nmesmo tempo tamb\u00e9m com ela se identifica.  Ou seja, n\u00e3o se pode analisar isoladamente as \n\npartes sem compreender a totalidade em que a mesma est\u00e1 envolvida, nem tampouco \n\ncompreender a realidade sem levar em conta a rela\u00e7\u00e3o entre as partes. De acordo com Kosik, \n\nA compreens\u00e3o dial\u00e9tica da totalidade significa n\u00e3o s\u00f3 que as partes se encontram \n\nem rela\u00e7\u00e3o de interna intera\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o entre si e com o todo, mas tamb\u00e9m que o \n\ntodo n\u00e3o pode ser petrificado na abstra\u00e7\u00e3o por cima das partes, visto que o todo se \n\ncria a si mesmo na intera\u00e7\u00e3o das partes. (KOSIK, 1976, p. 42) \n\n \n\n Para compreender a forma particular com que o capitalismo se desenvolve na Am\u00e9rica \n\nLatina e mais especificamente no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio compreender a forma com que essa \n\nparte integrante do capitalismo mundial est\u00e1 ligada ao todo, que posi\u00e7\u00e3o especifica ela cumpre \n\nnesse sistema e qual a sua rela\u00e7\u00e3o com o centro do sistema. Essa compreens\u00e3o dial\u00e9tica da \n\nrela\u00e7\u00e3o do todo com as partes e o movimento de se partir dos elementos mais abstratos at\u00e9 os \n\nmais concretos \u00e9 essencial para a an\u00e1lise da din\u00e2mica capitalista na periferia.  Foi seguindo \n\nrigor do m\u00e9todo marxista que a Teoria Marxista da Depend\u00eancia (TMD) analisou a \n\nparticularidade da Am\u00e9rica Latina e desenvolveu conceitos que embora n\u00e3o elaborados \n\ndevido a diferen\u00e7as no n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o estudado, se apresentavam enquanto possibilidades \n\nte\u00f3ricas nas obras de Marx. O conceito da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho elaborado por \n\nMarini em \u201cA Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia\u201d \u00e9 a explicita\u00e7\u00e3o da peculiaridade do \n\ndesenvolvimento capitalista na regi\u00e3o, que apenas aparece como particularidade por estar \n\ninserido na totalidade. A superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \u2013 conceito que posteriormente \n\nser\u00e1 detalhado neste trabalho \u2013 apenas faz sentido porque a Am\u00e9rica Latina est\u00e1 inserida em \n\num sistema capitalista mundial que torna necess\u00e1ria a exist\u00eancia de um excedente que se \n\nmova da periferia para o centro do sistema.  \n\n De acordo com Marini, os te\u00f3ricos marxistas geralmente incorrem em erros ao analisar \n\na realidade latino-americana, por vezes encaixando conceitos inaplic\u00e1veis a tal realidade, por \n\nvezes abdicando do processo necess\u00e1rio de abstra\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o da mesma:  \n\nEm sua an\u00e1lise da depend\u00eancia latino-americana, os pesquisadores marxistas \n\nincorreram, geralmente, em dois tipos de desvios: a substitui\u00e7\u00e3o do fato concreto \n\n\n\n \n\n \n\n14 \n\npelo conceito abstrato, ou a adultera\u00e7\u00e3o do conceito em nome de uma realidade \n\nrebelde para aceit\u00e1-lo em sua formula\u00e7\u00e3o pura. No primeiro caso, o resultado tem \n\nsido os estudos marxistas chamados de ortodoxos, nos quais a din\u00e2mica dos \n\nprocessos estudados se volta para uma formaliza\u00e7\u00e3o que \u00e9 incapaz de reconstru\u00ed-la \n\nno \u00e2mbito da exposi\u00e7\u00e3o, e nos que a rela\u00e7\u00e3o entre o concreto e o abstrato se rompe \n\npara dar lugar a descri\u00e7\u00f5es emp\u00edricas que correm paralelamente ao discurso te\u00f3rico, \n\nsem fundir-se com ele; isso tem ocorrido, sobretudo, no campo da hist\u00f3ria \n\nEcon\u00f4mica. O segundo tipo de desvio tem sido mais frequente no campo da \n\nsociologia, no qual, frente \u00e0 dificuldade de adequar a uma realidade categorias que \n\nn\u00e3o foram desenhadas especificamente para ela, os estudiosos de forma\u00e7\u00e3o marxista \n\nrecorrem simultaneamente a outros enfoques metodol\u00f3gicos e te\u00f3ricos; a \n\nconsequ\u00eancia necess\u00e1ria desse procedimento \u00e9 o ecletismo, a falta de rigor \n\nconceitual e metodol\u00f3gico e um pretenso enriquecimento do marxismo, que \u00e9 na \n\nrealidade sua nega\u00e7\u00e3o.  (MARINI, 2000, p. 137) \n\n Deve-se, portanto, utilizar as categorias marxistas de an\u00e1lise para compreender a \n\nrealidade latino-americana, por\u00e9m tais categorias n\u00e3o podem ser utilizadas de forma a \n\nmistificar os fen\u00f4menos existentes nos pa\u00edses dependentes, mas sim proporcionar o \n\nentendimento de tal complexidade. Da mesma forma, n\u00e3o se pode enxertar corpos estranhos \n\nao marxismo visando adequar a realidade \u00e0 teoria, por\u00e9m sem o rigor metodol\u00f3gico \n\nnecess\u00e1rio.  \n\n2.2 A Explora\u00e7\u00e3o do Trabalhador no Sistema Capitalista  \n\n \n\n O trabalho \u00e9 o processo que ocorre entre o homem e a natureza em que o homem \n\nprocura modific\u00e1-la visando torn\u00e1-la \u00fatil a sua vida. Ao mesmo tempo em que o homem age \n\nsobre a natureza e a modifica, ele modifica a si mesmo, desenvolvendo suas capacidades e \n\nhabilidades. O que diferencia a forma com que o homem age sobre a natureza da a\u00e7\u00e3o dos \n\ndemais animais sobre a mesma \u00e9 que a atividade do homem opera uma transforma\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto de trabalho segundo uma finalidade concebida desde o in\u00edcio do processo produtivo \n\n(MARX, 2013).  \n\n O sistema capitalista se diferencia dos demais modos de produ\u00e7\u00e3o pelos contornos \n\nparticulares que esta natureza universal do processo de trabalho adquire. Nele, h\u00e1 uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre o trabalhador e os meios de produ\u00e7\u00e3o, bem como do produto de seu trabalho. \n\nOcorre da\u00ed a divis\u00e3o da sociedade em duas classes sociais: os detentores dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e os detentores da for\u00e7a de trabalho. O processo de trabalho universal e comum a \n\ntodos per\u00edodos hist\u00f3ricos ganha aqui contornos particulares, \u201cpois  a natureza n\u00e3o produz \n\npossuidores de dinheiro e de mercadorias, de um lado, e simples possuidores de suas pr\u00f3prias \n\nfor\u00e7as de trabalho, de outro\u201d (MARX, 2013, p.244). Os n\u00e3o possuidores dos meios de \n\n\n\n \n\n \n\n15 \n\nprodu\u00e7\u00e3o tem como \u00fanica forma de sobreviver, de produzir e de reproduzir a sua exist\u00eancia, a \n\nvenda de sua for\u00e7a de trabalho. Em consequ\u00eancia, a for\u00e7a de trabalho se torna uma mercadoria \n\nque o capitalista utiliza durante a jornada de trabalho. N\u00e3o \u00e9 o trabalhador que se torna \n\npropriedade do capitalista, mas sim uma fra\u00e7\u00e3o do seu tempo, o qual o trabalhador se v\u00ea \n\nobrigado a vender para que possa em troca usufruir de meios para a sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. \n\nPoss\u00edveis desgastes causados ao trabalhador devido \u00e0 precariedade das condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\nque se desdobrem em adoecimento ou morte n\u00e3o s\u00e3o, a priori, problemas para o capitalista, \n\ndesde que o mesmo possa comprar a for\u00e7a de trabalho de outro trabalhador. \n\n Toda mercadoria possui, ao mesmo tempo, valor de uso e valor de troca. \n\nCondicionado pelas propriedades materiais da mercadoria, o valor de uso diz respeito ao \n\ncar\u00e1ter qualitativo da mesma, que est\u00e1 ligado a sua utilidade e capacidade de satisfazer as \n\nnecessidades humanas. J\u00e1 o valor de troca aparece inicialmente como uma medida \n\nquantitativa pela qual determinado valor de uso pode ser trocado por um valor de uso distinto. \n\nQuando se abstrai da mercadoria suas propriedades f\u00edsicas e a sua utilidade, sobra a todas as \n\nmercadorias apenas o fato de serem produtos do trabalho humano. Decorre da\u00ed que o elemento \n\nde igualdade existente no processo de troca \u00e9 que toda mercadoria \u00e9 produto do trabalho \n\nhumano enquanto disp\u00eandio de for\u00e7a f\u00edsica e mental. O valor de troca corresponde \u00e0 \n\nquantidade de trabalho socialmente necess\u00e1rio para a produ\u00e7\u00e3o de uma mercadoria. N\u00e3o \u00e9 o \n\ntempo de trabalho despendido individualmente em uma mercadoria que determinar\u00e1 o seu \n\nvalor, e sim o trabalho gasto, em m\u00e9dia, pela sociedade para produzir a mercadoria.  \n\n Como toda mercadoria, a for\u00e7a de trabalho tem o seu valor determinado pelo tempo de \n\ntrabalho que \u00e9 gasto em m\u00e9dia para produzi-la. O que determina a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho s\u00e3o todos os bens que o trabalhador necessita consumir para sobreviver e \n\npara se reproduzir.  Desta forma, o valor da for\u00e7a de trabalho \u00e9 determinado pelo valor dos \n\nbens e servi\u00e7os essenciais para a sobreviv\u00eancia do trabalhador e de sua fam\u00edlia, garantindo \n\ntamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o futura de trabalhadores. As necessidades humanas variam de acordo com o \n\ntempo hist\u00f3rico e com a cultura, o que faz com que o valor desta mercadoria espec\u00edfica \n\ncontenha elementos sociais particulares. Os custos necess\u00e1rios \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do trabalhador para \n\nque a for\u00e7a de trabalho possa adquirir capacidades espec\u00edficas necess\u00e1rias ao processo \n\nprodutivo tamb\u00e9m s\u00e3o inclu\u00eddos no valor da for\u00e7a de trabalho. \n\n Da mesma forma que as mercadorias, o trabalho cristalizado nas mesmas possui um \n\nduplo car\u00e1ter, de maneira que \u201cna medida em que se expressa no valor, j\u00e1 n\u00e3o possui os \n\n\n\n \n\n \n\n16 \n\nmesmos tra\u00e7os que lhe cabem como produtor de valores de uso\u201d (ibid., p.119). O trabalho se \n\ndistingue enquanto trabalho concreto e trabalho abstrato. O trabalho concreto \u00e9 a atividade \n\nespecifica orientada a um fim que se diferencia qualitativamente das demais formas de \n\ntrabalho \u2013 como o trabalho do sapateiro, do alfaiate, do tecel\u00e3o, etc \u2013 e produz o valor de uso \n\ndas mercadorias. Ainda que cada tipo de trabalho guarde suas particularidades \u2013 uns exigem \n\nmais a for\u00e7a f\u00edsica, outros o esfor\u00e7o intelectual, etc - todas as formas de trabalho tem a \n\ncaracter\u00edstica comum de ser disp\u00eandio de energia f\u00edsica. \u00c9 nesse lugar comum que reside o \n\ntrabalho abstrato, correspondendo ao disp\u00eandio de for\u00e7a humana no sentido mais geral. O \n\ntrabalho abstrato estabelece uma equival\u00eancia entre os mais variados trabalhos concretos e \u00e9 \n\npor isso determinante do valor de troca das mercadorias.  \n\n No processo de trabalho capitalista o trabalhador vende sua for\u00e7a de trabalho como se \n\nfosse uma mercadoria, e o valor de uso de tal mercadoria pertence ao capitalista, bem como \u00e9 \n\na ele que pertence os meios de produ\u00e7\u00e3o. O processo de trabalho do ponto de vista do \n\ncapitalista n\u00e3o \u00e9 mais que o consumo das mercadorias por eles compradas - a for\u00e7a de \n\ntrabalho e os meios de produ\u00e7\u00e3o. Ao capitalista pouco importa qual ser\u00e1 o valor de uso a se \n\nproduzir, pois a mercadoria produzida n\u00e3o possui a finalidade de ser \u00fatil ao capitalista, mas \n\nsim de atrav\u00e9s de sua realiza\u00e7\u00e3o proporcionar um acr\u00e9scimo ao dinheiro que o mesmo \n\ndespendeu no processo produtivo, ou seja, de proporcionar mais-valia. \u00c9 necess\u00e1rio que o \n\ndinheiro (D) adiantado com a compra de meios de produ\u00e7\u00e3o e for\u00e7a de trabalho gere, a partir \n\ndo processo de trabalho, uma mercadoria (M) que ao ser realizada na circula\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas \n\nreponha o capital adiantado mas tamb\u00e9m gere um excedente (D\u2019).  \n\n \u00c9 a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no processo produtivo que torna poss\u00edvel que o \n\ncapitalista compre os meios de produ\u00e7\u00e3o e a for\u00e7a de trabalho a seu valor, venda a mercadoria \n\nproduzida tamb\u00e9m pelo seu valor e obtenha na realiza\u00e7\u00e3o da mesma acesso a um valor \n\nsuperior ao adiantado. Isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque o capitalista n\u00e3o paga ao trabalhador o \n\nequivalente ao que o mesmo produz durante sua jornada de trabalho, mas sim apenas o \n\nsuficiente para a reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da for\u00e7a de trabalho. O fato de, por exemplo, meia \n\njornada de trabalho ser suficiente para produzir os bens necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \n\ndo trabalhador n\u00e3o significa que ele n\u00e3o possa trabalhar para al\u00e9m de tal tempo. Para que haja \n\num excedente econ\u00f4mico \u2013 ou seja, expropria\u00e7\u00e3o de mais-valia \u2013 a jornada precisa se estender \n\npara al\u00e9m desse tempo de trabalho. O per\u00edodo do tempo em que o trabalhador produz apenas o \n\nnecess\u00e1rio a sua subsist\u00eancia \u00e9 denominado de trabalho necess\u00e1rio. A parte da jornada de \n\n\n\n \n\n \n\n17 \n\ntrabalho que se estende para al\u00e9m do trabalho necess\u00e1rio \u00e9 denominado de trabalho excedente, \n\nmomento em que o trabalhador n\u00e3o cria valor algum para si pr\u00f3prio, e sim gera mais-valia \n\npara o capitalista. \n\n Os meios de produ\u00e7\u00e3o e a for\u00e7a de trabalho participam de formas distintas na \n\nforma\u00e7\u00e3o de valor das mercadorias. A for\u00e7a de trabalho adiciona novo valor ao objeto de \n\ntrabalho, j\u00e1 os valores dos meios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o apenas repostos como componentes do \n\nvalor da mercadoria. No processo de valoriza\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a de trabalho corresponde ao capital \n\nvari\u00e1vel e os meios de produ\u00e7\u00e3o ao capital constante. Assim, o capital constante diz respeito \n\n\u00e0s m\u00e1quinas, equipamentos e mat\u00e9rias-primas utilizadas na produ\u00e7\u00e3o e se constituem \n\nenquanto trabalho passado \u2013 resultam de um processo produtivo anterior. J\u00e1 o capital vari\u00e1vel \n\ndiz respeito \u00e0 quantidade de capital despendida na compra da for\u00e7a de trabalho. \n\n A explora\u00e7\u00e3o do trabalhador em Marx n\u00e3o \u00e9 uma categoria moral, mas sim objetiva. A \n\ntaxa de mais-valia \u00e9 a express\u00e3o exata do grau de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. A taxa de \n\nmais valia se caracteriza pela raz\u00e3o entre a massa de mais valia e a parte do capital sob a qual \n\nela incide - o capital vari\u00e1vel. Dessa forma, tem-se que a taxa de mais valia \u00e9 igual \u00e0 raz\u00e3o \n\nentre a massa de mais-valia e o capital vari\u00e1vel, podendo tamb\u00e9m ser expressa como a raz\u00e3o \n\nentre o tempo de trabalho excedente e o tempo de trabalho necess\u00e1rio. \n\n A particularidade da mercadoria for\u00e7a de trabalho consiste em que o seu valor de uso \u00e9 \n\na cria\u00e7\u00e3o de valor. A for\u00e7a de trabalho \u00e9 a \u00fanica mercadoria que pode gerar valor, e, ainda, um \n\nvalor superior ao qual foi comprada. Como qualquer outro comprador, o capitalista busca \n\nretirar o maior proveito do valor de uso de sua mercadoria \u2013 nesse caso, a cria\u00e7\u00e3o de valor - \n\ntentando prolongar ao m\u00e1ximo a jornada de trabalho ou torn\u00e1-la mais intensa. Ao aumentar a \n\nextens\u00e3o ou a intensidade da jornada de trabalho, h\u00e1 um aumento do tempo de trabalho \n\nexcedente, e consequentemente um aumento da mais-valia extra\u00edda pelo capitalista. A mais-\n\nvalia obtida pelo prolongamento desta jornada de trabalho \u00e9 chamada mais-valia absoluta. A \n\nmais-valia absoluta tamb\u00e9m pode ser extra\u00edda ao reduzir os sal\u00e1rios para al\u00e9m do valor da \n\nfor\u00e7a de trabalho, de forma com que o trabalhador se encontrar\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o na qual \n\nganhar\u00e1 menos que o necess\u00e1rio para garantir sua subsist\u00eancia. \n\n A mais-valia relativa consiste na eleva\u00e7\u00e3o do grau de explora\u00e7\u00e3o que \u00e9 obtida atrav\u00e9s \n\nda redu\u00e7\u00e3o do valor das mercadorias necess\u00e1rias para a reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. \n\nAtrav\u00e9s da mais-valia relativa \u00e9 poss\u00edvel ao capitalista elevar a quantidade de trabalho \n\napropriada e manter constante a jornada de trabalho. A eleva\u00e7\u00e3o da produtividade \u00e9 pr\u00e9-\n\n\n\n \n\n \n\n18 \n\nrequisito necess\u00e1rio para a eleva\u00e7\u00e3o da mais-valia relativa, mas n\u00e3o deve ser com ela \n\nconfundida. \u00c9 quando a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade incide sobre os bens necess\u00e1rios a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da for\u00e7a de trabalho \u2013 e n\u00e3o sobre as demais mercadorias \u2013 que h\u00e1 um \n\naumento da mais-valia relativa.  Nesse caso, o trabalhador dedica uma menor parte da jornada \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos bens necess\u00e1rios a sua sobreviv\u00eancia, reduzindo o tempo de trabalho \n\nnecess\u00e1rio e aumentando o tempo de trabalho excedente que \u00e9 apropriado pelo capitalista.  \n\n \n\n2.3 O Pre\u00e7o da For\u00e7a de Trabalho e os Direitos Trabalhistas \n\n \n\n Apenas tendo em vista uma elevada abstra\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel supor a igualdade entre o \n\npre\u00e7o das mercadorias e do seu valor. Uma s\u00e9rie de fatores pode acarretar em uma diferen\u00e7a \n\nentre o pre\u00e7o em que a mercadoria \u00e9 vendida e o seu valor, como, por exemplo, varia\u00e7\u00f5es na \n\noferta e na demanda. A oferta e a demanda s\u00e3o insuficientes para determinar o pre\u00e7o das \n\nmercadorias \u2013 o que fica evidente quando se sup\u00f5e uma situa\u00e7\u00e3o de igualdade entre as \n\nmesmas \u2013 podendo apenas trazer impactos sobre a oscila\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das mercadorias. A \n\nfor\u00e7a de trabalho, enquanto mercadoria, tamb\u00e9m est\u00e1 circunscrita a tais oscila\u00e7\u00f5es. Quando o \n\ndesemprego \u00e9 elevado, ou seja, quando h\u00e1 um excesso de for\u00e7a de trabalho, o pre\u00e7o da mesma \n\ncai abaixo do seu valor. \n\n O capitalista pode escolher entre vender os mais distintos valores de uso. Quando h\u00e1 \n\numa redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o de uma determinada mercadoria produzida pelo capitalista \u2013 devido a, \n\npor exemplo, um excesso de oferta - \u00e9 poss\u00edvel ao mesmo redirecionar a sua produ\u00e7\u00e3o para \n\num setor que permita uma lucratividade mais elevada. Ao contr\u00e1rio, o trabalhador n\u00e3o possui \n\nessa escolha no processo produtivo. Como carece dos meios de produ\u00e7\u00e3o, sua \u00fanica \n\nalternativa para sobreviver \u00e9 vender a sua for\u00e7a de trabalho. Se o pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho se \n\nreduz devido a um aumento do desemprego, o trabalhador n\u00e3o tem alternativa a n\u00e3o ser \n\ncontinuar vendendo a sua for\u00e7a de trabalho a um pre\u00e7o inferior ao seu valor.  Assim, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que o pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho esteja abaixo do seu valor de forma sistem\u00e1tica.\n\n Ao capitalista interessa, em primeira inst\u00e2ncia, ampliar o valor de uso da mercadoria \n\ntrabalho, ou seja, aumentar ao m\u00e1ximo o grau de explora\u00e7\u00e3o da mesma. Uma das formas de \n\nelevar o grau de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho \u00e9, conforme visto anteriormente, reduzir o \n\nsal\u00e1rio pago para al\u00e9m do valor da for\u00e7a de trabalho. A disputa entre capitalistas e \n\ntrabalhadores aparece enquanto um elemento fundamental para a determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\n\n\n \n\n \n\n19 \n\nsal\u00e1rios. Todavia, a contradi\u00e7\u00e3o existente na mercadoria trabalho enquanto produtora e \n\nconsumidora de mercadorias demonstra que mesmo aos capitalistas pode ser necess\u00e1rio que \n\nos sal\u00e1rios mantenham-se a determinado n\u00edvel, pois: \n\nAo ser iniciada a fase de realiza\u00e7\u00e3o, essa contradi\u00e7\u00e3o aparente entre o consumo \n\nindividual dos trabalhadores e a reprodu\u00e7\u00e3o do capital desaparece, uma vez que o \n\ndito consumo (somado ao dos capitalistas e das camadas improdutivas em geral) \n\nrestabelece ao capital a forma que lhe \u00e9 necess\u00e1ria para come\u00e7ar um novo ciclo. O \n\nconsumo individual dos trabalhadores representa, portanto, um elemento decisivo na \n\ncria\u00e7\u00e3o de demanda para mercadorias produzidas, sendo uma das condi\u00e7\u00f5es para que \n\no fluxo da produ\u00e7\u00e3o se resolva adequadamente no fluxo da circula\u00e7\u00e3o. (MARINI, \n\n2000, p.133) \n\n Para que o consumo seja efetivado e o capital retorne na forma dinheiro para o \n\ncapitalista, \u00e9 necess\u00e1rio que a apropria\u00e7\u00e3o social do produto seja suficiente para possibilitar a \n\ncompra das mesmas pelo consumidor. A destina\u00e7\u00e3o de parte da produ\u00e7\u00e3o para consumo dos \n\ncapitalistas ou dos trabalhadores implicar\u00e1 em uma distribui\u00e7\u00e3o do produto social entre as \n\nclasses que deve tornar poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o das mercadorias. De acordo com Marini:  \n\nDesde el punto de vista estrictamente econ\u00f3mico es, pues, esta particularidad la que \n\nlleva a Marx a establecer los dos grandes sectores de la producci\u00f3n: medios de \n\nproducci\u00f3n (I) y medios de consumo (II); a distinguir en este \u00faltimo dos subsectores: \n\nmedios de consumo necesario (IIa), que se destinan al consumo de los trabajadores, \n\ny medios de consumo de lujo (IIb), que la clase capitalista compra al gastar su \n\nplusval\u00eda como renta y no como capital, es decir, al atender a su consumo individual. \n\n(MARINI, 1979)2 \n\n Aos capitalistas produtores de bens sal\u00e1rio \u2013 que Marini denominou de setor IIa - se a \n\nn\u00edvel individual \u00e9 de interesse elevar ao m\u00e1ximo a explora\u00e7\u00e3o do trabalhador, a n\u00edvel social \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que os sal\u00e1rios sejam suficientes para permitir a realiza\u00e7\u00e3o das mercadorias \n\nproduzidas. Ao mesmo tempo em que o produtor capitalista de bens sal\u00e1rio busca elevar a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho em seu estabelecimento, ele pode ser favor\u00e1vel \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de leis \n\ne garantias trabalhistas que facilitem a venda de suas mercadorias. Como consequ\u00eancia, o \n\nmesmo se aplica ao subsetor produtor de capital constante destinado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens \n\nsal\u00e1rio. \n\n Aos setores produtores de bens destinados ao consumo dos capitalistas \u2013 denominado \n\npor Marini por setor IIb - o que percebe-se \u00e9 que a tend\u00eancia ao rebaixamento dos sal\u00e1rios \u00e9 \n\ndupla. Na produ\u00e7\u00e3o, como qualquer capitalista, o detentor de meios de produ\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias de luxo busca deduzir o custo da mercadoria trabalho. Na esfera da circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias, tem-se que a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o depender\u00e1 da mais valia n\u00e3o reinvestida \n\n                                                 \n2 A bibliografia utilizada n\u00e3o cont\u00e9m numera\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas. \n\n\n\n \n\n \n\n20 \n\nno setor produtivo. Ou seja, quanto maior o grau de explora\u00e7\u00e3o e a fatia do produto social \n\napropriada pelos capitalistas, maior a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o das mercadorias de luxo. H\u00e1, \n\nportanto, uma dupla press\u00e3o para o rebaixamento dos sal\u00e1rios. De forma indireta, o mesmo \n\nocorre para o subsetor produtor de meios de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias de luxo. \n\n A luta constante entre trabalhadores e capitalistas na determina\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios soma-\n\nse \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es existentes no seio das pr\u00f3prias fra\u00e7\u00f5es da burguesia. A colis\u00e3o entre estes \n\ninteresses contradit\u00f3rios poder\u00e3o pressionar o pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho acima ou abaixo de \n\nseu valor. A possibilidade do pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho encontrar-se permanentemente abaixo \n\ndo seu valor leva a classe trabalhadora a organizar-se na luta por garantias legais que visem \n\ngarantir condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia. Direitos trabalhistas como o sal\u00e1rio m\u00ednimo, os \n\nlimites \u00e0 extens\u00e3o da jornada de trabalho, o 13\u00ba sal\u00e1rio, a previd\u00eancia social, s\u00e3o frutos da luta \n\nde classes que buscam delimitar a explora\u00e7\u00e3o. A manuten\u00e7\u00e3o da conquista de garantias \n\nconstitucionais, ainda que tragam uma maior estabilidade de direitos aos trabalhadores, \u00e9 uma \n\nluta que n\u00e3o se esvai a partir da conquista de tais direitos porque a retirada dos mesmos \u00e9 um \n\nperigo constante. O capital subsume capitalistas e trabalhadores e a forma com que a luta de \n\nclasses se desenvolver\u00e1 em momentos de crise est\u00e1 intimamente ligada \u00e0s necessidades do \n\ncapital em contrabalancear a queda da taxa de lucro. Cabe ressaltar a cl\u00e1ssica frase de Marx \n\nque afirma que os homens fazem a hist\u00f3ria, mas n\u00e3o como desejam e sim conforme as \n\ncondi\u00e7\u00f5es materiais nas quais se encontram. Ou seja, ao mesmo tempo em que a luta de \n\nclasses determina a explora\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 pelos mecanismos inerentes ao sistema capitalista \n\ntamb\u00e9m determinada. A forma com que a luta de classes se desenvolve est\u00e1 guiada pelas \n\nnecessidades c\u00edclicas do capitalismo em acentuar a explora\u00e7\u00e3o. \n\n A forma peculiar que o desenvolvimento capitalista se apresenta nos pa\u00edses latino-\n\namericanos traz uma gama de diferen\u00e7as que impactam na determina\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de sal\u00e1rios e \n\nda garantia de direitos trabalhistas na periferia. Da mesma forma, em per\u00edodos de crise do \n\ncapital o papel desempenhado pelas economias latino-americanas \u00e9 distinto dos pa\u00edses \n\ncentrais.  \n\n \n\n2.4 A Teoria Marxista das Crises \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n21 \n\n Ainda que Marx n\u00e3o tenha se debru\u00e7ado de forma sistem\u00e1tica no estudo espec\u00edfico das \n\ncrises econ\u00f4micas, todo o trabalho desenvolvido em \u201cO Capital\u201d \u00e9 uma explicita\u00e7\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es internas do capitalismo. A necessidade do capital em se valorizar crescentemente \n\nleva o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista para al\u00e9m dos seus pr\u00f3prios limites, desembocando em \n\ncrises c\u00edclicas e peri\u00f3dicas que s\u00e3o o resultado do desenvolvimento dessas contradi\u00e7\u00f5es.  \n\n O debate a cerca do papel que as crises cumprem no capitalismo \u00e9 extenso e \n\nheterog\u00eaneo. De forma simplificada, as interpreta\u00e7\u00f5es variam entre dois extremos: de um \n\nlado, apresentam-se os te\u00f3ricos que veem nas crises um processo que leva inevitavelmente a \n\nderrocada do sistema capitalista, aproximando-se dessa vis\u00e3o te\u00f3ricos como Rosa \n\nLuxemburgo e Sismondi; no extremo oposto, os que consideram as crises como desequil\u00edbrios \n\nmoment\u00e2neos que surgem para reestabelecer o prosseguimento da acumula\u00e7\u00e3o de capital, \n\ncomo Baranovski e, em certa medida, Hilferding e Bauer (COLETTI, 1978). \u00c9 necess\u00e1rio \n\nsuperar essa dicotomia e compreender o car\u00e1ter contradit\u00f3rio da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, que \u00e9 \n\ncomposta simultaneamente por elementos que permitem ao capitalismo avan\u00e7ar quanto pelos \n\nque geram a sua deteriora\u00e7\u00e3o. A crise \u00e9 tanto a express\u00e3o da fragilidade e degenera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema capitalista como o elemento que permite transitoriamente reestabelecer a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital. De acordo com Coletti (1978) n\u00e3o compreender a unidade entre esses dois \n\nmovimentos acarretariam em dois erros: \n\nO el error de esas cr\u00edticas del capitalismo que [\u2026] al esforzarse por agudizar las \n\ncontradicciones internas del sistema, terminan por demostrar no ya la \n\ncontradictoriedad del sistema existente, sino directamente su imposibilidad, la \n\nimposibilidad de su existencia y de su funcionamiento [\u2026]. O bien se ver\u00eda obligada \n\na repetir el error opuesto de quien \u2013aprisionado y comprimido por la existencia del \n\nmecanismo que indaga\u2013 aten\u00faa y minimiza sus desequilibrios internos hasta el punto \n\nde tornar absoluta y eterna esa existencia y, por ende, no ver ya las razones por las \n\ncuales el sistema mismo no puede funcionar y durar hasta el infinito. (COLETTI, \n\n1978, p.34)   \n \n\n  A obra de Marx trata o capital enquanto proveniente de um desenvolvimento hist\u00f3rico \n\nparticular e n\u00e3o enquanto intr\u00ednseco e natural \u00e0 exist\u00eancia humana. O estudo aprofundado das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es inerentes ao sistema evidenciam que \u201ctodo el proceso es de um motor que se \n\ndeteriora em virtud de l\u00f3s mismos mecanismos que l\u00f3 hacen funcionar\u201d (COLLETTI, 1978, \n\np.37). Afirmar que as contradi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internas do capitalismo podem por si s\u00f3 levar \n\na derrocada do sistema \u00e9 n\u00e3o compreender o car\u00e1ter social desses conceitos, \u00e9 n\u00e3o entender \n\nque economia e pol\u00edtica s\u00e3o indivis\u00edveis. A lei da tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro e as \n\ndemais contradi\u00e7\u00f5es do sistema capitalista apenas fazem sentido quando analisadas em \n\n\n\n \n\n \n\n22 \n\nconson\u00e2ncia com a luta de classes. A supera\u00e7\u00e3o do capitalismo n\u00e3o pode ser vista enquanto \n\num elemento atingido automaticamente pelas contradi\u00e7\u00f5es internas do sistema e pelas crises \n\necon\u00f4micas, como se elas fossem independentes da luta de classes. \n\n Ainda, h\u00e1 uma grande diverg\u00eancia e debate te\u00f3rico no que concerne a causa das crises \n\necon\u00f4micas capitalistas. Dentre as principais causas apontadas pelos marxistas, tem-se: a \n\nqueda da taxa de lucro, o subconsumo, as despropor\u00e7\u00f5es e a superacumula\u00e7\u00e3o de capital. No \n\nentanto, a diverg\u00eancia entre a interpreta\u00e7\u00e3o dos autores que defendem distintas causas da crise \n\n\u00e9 mais uma confus\u00e3o entre as causas efetivas das crises com a sua forma de manifesta\u00e7\u00e3o, de \n\nmaneira com que a forma com que a crise se expressar\u00e1 depender\u00e1 do momento do ciclo do \n\ncapital em que a economia se encontra (CARCANHOLO, 1996). N\u00e3o h\u00e1 uma dicotomia entre \n\nas diversas formas de manifesta\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica, mas sim uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre \n\nestas formas de manifesta\u00e7\u00e3o das crises as quais expressam todas elas as contradi\u00e7\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. De acordo com Rutkoski:  \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, a crise n\u00e3o \u00e9 causada pelo subconsumo, pela expans\u00e3o \n\ndescontrolada do sistema de cr\u00e9dito, pela despropor\u00e7\u00e3o entre os setores de produ\u00e7\u00e3o \n\nde meios de produ\u00e7\u00e3o e de bens de consumo ou mesmo pela queda em si da taxa \n\nm\u00e9dia de lucro, mas, \u00e9 uma crise causada pela contradi\u00e7\u00e3o inerente do capitalismo \n\nentre o impulso incessante para a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ncrescente uni\u00e3o dos homens no processo de trabalho e a limita\u00e7\u00e3o imposta a esse \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas pela necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o do capital. \n\n(RUTKOSKI, 2004, p.11) \n\n \n\n2.4.1 As Contradi\u00e7\u00f5es da Acumula\u00e7\u00e3o de Capital  \n\n \n\n A an\u00e1lise da mercadoria feita por Marx no in\u00edcio de \u201cO Capital\u201d evidencia em sua \n\nforma mais abstrata o germe da contradi\u00e7\u00e3o sob a qual se ergue a acumula\u00e7\u00e3o capitalista. \u00c9 o \n\nduplo car\u00e1ter da mercadoria enquanto valor de uso e valor de troca que tr\u00e1s, primeiramente, a \n\npossibilidade das crises capitalistas, e a predomin\u00e2ncia do valor de troca a sua inevitabilidade. \n\n\u00c9 o valor de troca que enquanto express\u00e3o do trabalho abstrato torna as mercadorias iguais \n\nentre si e que permite que as mesmas se confrontem na troca, e \u00e9 o valor de uso que as \n\ndiferencia e torna essa troca desej\u00e1vel para os consumidores. O possuidor de uma mercadoria \n\na vende porque o seu valor de uso nada a ele significa, mas sim o valor de troca, pois \u201ca \n\ndivis\u00e3o social do trabalho torna seu trabalho t\u00e3o unilateral quanto multilateral as suas \n\nnecessidades\u201d (MARX, 2013, p.180). J\u00e1 o consumidor, ao contr\u00e1rio, compra a mercadoria \n\n\n\n \n\n \n\n23 \n\nexclusivamente a fim de obter uma utilidade espec\u00edfica da mercadoria, ou seja, por conta de \n\nseu valor de uso. O duplo car\u00e1ter da mercadoria cria na circula\u00e7\u00e3o simples (M-D-M) a \n\nobrigatoriedade que mercadoria seja para cada um ou valor de uso ou valor de troca, sendo a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma das categorias a nega\u00e7\u00e3o da outra.  \n\n \u00c9 a divis\u00e3o do trabalho que converte o produto do trabalho em mercadoria e ao \n\nmesmo tempo torna necess\u00e1ria a exist\u00eancia do dinheiro enquanto interm\u00e9dio para a troca, de \n\nforma que o dinheiro aparece enquanto medida para o trabalho humano em geral. Essas \n\ncondi\u00e7\u00f5es conduzem a uma cis\u00e3o na circula\u00e7\u00e3o simples M-D-M, de maneira que ela divide-se \n\nem dois momentos: a venda (M-D), em que o produtor troca sua mercadoria por dinheiro, e a \n\ncompra (D-M), em que o produtor agora torna-se consumidor e troca o dinheiro auferido na \n\nprimeira parte do processo em uma mercadoria que lhe tenha valor de uso. Para que esse ciclo \n\npossa se completar, \u00e9 necess\u00e1rio que no primeiro momento da troca (M-D) o detentor do \n\ndinheiro veja na mercadoria M um valor de uso. Sendo essa condi\u00e7\u00e3o estabelecida, o produtor \n\npode a partir do dinheiro recebido na venda adquirir uma mercadoria que seja para ele um \n\nvalor de uso (D-M), completando-se o ciclo. A distin\u00e7\u00e3o da mercadoria enquanto valor de uso \n\ne valor de troca provoca uma cis\u00e3o na identidade entre a compra e a venda. Nada garante que \n\nao colocar sua mercadoria a venda, o produtor encontrar\u00e1 um comprador que veja na mesma \n\num valor de uso, e por conta disso as crises aparecem enquanto uma possibilidade. Nas \n\npalavras de Marx, \n\nA contradi\u00e7\u00e3o imanente \u00e0 mercadoria, que se patenteia na oposi\u00e7\u00e3o entre valor-de-\n\nuso e valor, no trabalho privado, que tem, ao mesmo tempo, de funcionar como \n\ntrabalho social imediato, no trabalho concreto particular, que, ao mesmo tempo, s\u00f3 \n\nvale como trabalho abstrato geral, e que transparece na oposi\u00e7\u00e3o entre a \n\npersonifica\u00e7\u00e3o das coisas e a representa\u00e7\u00e3o das pessoas por coisas \u2013 essa contradi\u00e7\u00e3o \n\nimanente atinge formas completas de manifestar-se nas fases opostas da \n\nmetamorfose das mercadorias. Essas formas implicam a possibilidade, mas apenas a \n\npossibilidade das crises. (MARX, 2013, p.187) \n\n \n\nAinda que a um n\u00edvel muito abstrato de an\u00e1lise seja poss\u00edvel compreender a exist\u00eancia \n\ndas crises no sistema capitalista, n\u00e3o se pode ainda explicar a forma com que ela se torna uma \n\nnecessidade c\u00edclica e peri\u00f3dica do sistema. Em n\u00edvel da circula\u00e7\u00e3o simples ainda n\u00e3o se tem o \n\nvalor de troca dominando a circula\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, elemento constituinte da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista e fator chave para compreender as crises enquanto fator que evidencia \n\na valoriza\u00e7\u00e3o do capital enquanto barreira para si.  \n\n\n\n \n\n \n\n24 \n\nO que diferencia a passagem da circula\u00e7\u00e3o simples para a circula\u00e7\u00e3o capitalista (D-M-\n\nD) \u00e9 que o valor de troca comanda o processo produtivo e a circula\u00e7\u00e3o. No caso da circula\u00e7\u00e3o \n\nsimples, a mercadoria se encontra no in\u00edcio e no fim do processo, de forma que o objetivo \n\nfinal \u00e9 obter um valor de uso, ou seja, a satisfa\u00e7\u00e3o de uma necessidade. Na circula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, o dinheiro \u00e9 o in\u00edcio e o fim do processo produtivo, ou seja, os dois extremos do \n\nprocesso coincidem qualitativamente. \u00c9 necess\u00e1rio que ao fim do processo haja um \n\nincremento de valor, que haja uma diferen\u00e7a qualitativamente positiva entre o momento D-M \n\ne o momento M-D. Tal incremento \u00e9 explicado segundo as leis de apropria\u00e7\u00e3o da mais-valia \n\nanteriormente analisadas, que permitem que haja um excedente na produ\u00e7\u00e3o (D-M-D\u2019). A \n\ncircula\u00e7\u00e3o do dinheiro enquanto capital \u00e9 um fim em si mesmo, um movimento cont\u00ednuo que \n\nbusca uma valoriza\u00e7\u00e3o crescente, de forma que \u201co movimento do capital \u00e9, por isso, \n\ndesmedido\u201d (ibid., p.228).  \n\nPara que o processo produtivo seja peri\u00f3dico e cont\u00ednuo, \u00e9 necess\u00e1rio que ele carregue \n\nas condi\u00e7\u00f5es para a sua reprodu\u00e7\u00e3o. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio primeiramente que o capitalista \n\nconsiga vender a mercadoria produzida. Na reprodu\u00e7\u00e3o simples, sup\u00f5e-se que o capitalista \n\nutiliza o excedente econ\u00f4mico apenas como fundo de consumo. Nesse caso, a venda da \n\nmercadoria proporciona a reposi\u00e7\u00e3o do capital constante, do capital vari\u00e1vel e proporciona ao \n\ncapitalista um fundo de consumo. \u00c9 dada a condi\u00e7\u00e3o para que o capitalista continue tendo o \n\nnecess\u00e1rio para possuir os meios de produ\u00e7\u00e3o e \u00e9 fornecido ao trabalhador um sal\u00e1rio que \n\npermita sua reprodu\u00e7\u00e3o enquanto trabalhador. Dessa forma, o processo produtivo garante a \n\npossibilidade de repeti\u00e7\u00e3o do ciclo produtivo e reproduz a rela\u00e7\u00e3o social capitalista que \n\ncontrap\u00f5e trabalhadores assalariados e capitalistas.  \n\nA necessidade do capital em se valorizar crescentemente faz com que seja necess\u00e1rio \n\nn\u00e3o apenas reproduzir o processo produtivo como tamb\u00e9m ampli\u00e1-lo. A amplia\u00e7\u00e3o da escala \n\nde produ\u00e7\u00e3o ocorre na medida em que parte da mais-valia obtida no processo produtivo \u00e9 \n\nconvertida em quantidades maiores de meios de produ\u00e7\u00e3o e de for\u00e7a de trabalho. Para que tal \n\nconvers\u00e3o ocorra, \u00e9 necess\u00e1rio em um momento anterior tenha havido uma produ\u00e7\u00e3o de meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o e de bens de consumo para os trabalhadores superior ao equivalente \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsimples. A acumula\u00e7\u00e3o do capital impulsiona o capitalista a comprar e produzir uma \n\nquantidade cada vez maior de mercadorias, impulsionando o sistema capitalista para al\u00e9m de \n\nseus limites.  \n\n\n\n \n\n \n\n25 \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de capital possui um duplo car\u00e1ter. A n\u00edvel quantitativo, a mais-valia \n\nreinvestida aumenta a quantidade de capital adiantada na compra de meios de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nfor\u00e7a de trabalho pela classe capitalista. Dessa forma, h\u00e1 um aumento da riqueza social sob \n\ndom\u00ednio do capital, o que \u00e9 definido por Marx como concentra\u00e7\u00e3o de capital. Esse aumento da \n\nescala de produ\u00e7\u00e3o reproduz a classe capitalista ao expandir a quantidade de riqueza social \n\nsob o seu dom\u00ednio, bem como tamb\u00e9m desenvolve a classe trabalhadora ao elevar o n\u00famero \n\nabsoluto de trabalhadores sob o dom\u00ednio do capital. \n\nAo empregar uma maior massa de trabalhadores, a acumula\u00e7\u00e3o crescente de capital \n\npode levar a uma eleva\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea dos sal\u00e1rios devido ao aumento da demanda por for\u00e7a \n\nde trabalho. Esse crescimento dos sal\u00e1rios em nada modifica o funcionamento da economia \n\ncapitalista, pelo contr\u00e1rio, o reafirma. A rela\u00e7\u00e3o existente entre acumula\u00e7\u00e3o, capital e n\u00edvel de \n\nsal\u00e1rios \u00e9 explicitada por Marx:  \n\nSe a quantidade de trabalho n\u00e3o pago fornecida pela classe trabalhadora e \n\nacumulada pela classe capitalista cresce com rapidez suficiente de modo a permitir \n\nsua transforma\u00e7\u00e3o em capital com apenas um acr\u00e9scimo extraordin\u00e1rio de trabalho \n\npago, o sal\u00e1rio aumenta e, mantendo-se constante as demais circunst\u00e2ncias o \n\ntrabalho n\u00e3o pago diminui proporcionalmente. Mas t\u00e3o logo essa redu\u00e7\u00e3o atinja o \n\nponto em que o mais-trabalho, que alimenta o capital, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais oferecido na \n\nquantidade normal, ocorre uma rea\u00e7\u00e3o: uma parte menor da renda \u00e9 capitalizada, a \n\nacumula\u00e7\u00e3o desacelera e o movimento ascensional do sal\u00e1rio recebe um \n\ncontragolpe. O aumento do pre\u00e7o do trabalho \u00e9 confinado, portanto, dentro dos \n\nlimites que n\u00e3o s\u00f3 deixam intactos os fundamentos do sistema capitalista, mas \n\nasseguram a sua reprodu\u00e7\u00e3o em uma escala cada vez maior (MARX, 2013, p. 697). \n\n \n\nAl\u00e9m de ampliar a escala de produ\u00e7\u00e3o, o avan\u00e7o da acumula\u00e7\u00e3o capitalista traz uma \n\nmudan\u00e7a qualitativa no processo produtivo ao diminuir a quantidade de capital vari\u00e1vel em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao capital constante. Isso ocorre porque \u201cno curso da acumula\u00e7\u00e3o chega-se sempre a \n\num ponto em que o desenvolvimento da produtividade do trabalho social se converte na mais \n\npoderosa alavanca de acumula\u00e7\u00e3o\u201d (ibid., p. 698). O capitalista individual busca elevar a \n\nprodutividade porque ao produzir uma determinada mercadoria com menor quantidade de \n\ntrabalho do que os seus concorrentes obt\u00e9m na realiza\u00e7\u00e3o da mercadoria uma mais-valia \n\nextraordin\u00e1ria. Esse ganho de mais-valia extraordin\u00e1ria possibilita um aumento da mais-valia \n\ndispon\u00edvel para reinvestir no processo produtivo e dar continuidade ao processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista. A eleva\u00e7\u00e3o da produtividade se caracteriza pelo aumento da massa de \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o que o trabalhador transforma em mercadoria em um determinado espa\u00e7o \n\nde tempo. Dessa forma, a acumula\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 acompanhada de uma eleva\u00e7\u00e3o relativa da \n\n\n\n \n\n \n\n26 \n\nmassa de meios de produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 for\u00e7a de trabalho empregada, denominada por Marx \n\nde eleva\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do capital. A mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do capital \n\nir\u00e1 causar tamb\u00e9m uma mudan\u00e7a em mesmo sentido, por\u00e9m com intensidade menor, na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o valor do capital constante e do vari\u00e1vel \u2013 ou seja, da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do \n\ncapital. O aumento da produtividade causa tamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o no valor dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, de forma que a composi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do capital se eleva mais rapidamente que a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica.  \n\nA busca por uma maior produtividade leva a uma luta concorrencial entre os \n\ncapitalistas. Al\u00e9m disso, o desenvolvimento capitalista traz o crescimento do volume m\u00ednimo \n\nde capital necess\u00e1rio a ser adiantado para produzir uma determinada mercadoria em condi\u00e7\u00f5es \n\nnormais. Dessa forma, torna-se complexa a sobreviv\u00eancia dos capitais menores, que s\u00e3o \n\nfrequentemente derrotados pelos grandes capitais, gerando uma centraliza\u00e7\u00e3o do produto \n\nsocial na m\u00e3o de um n\u00famero menor de capitalistas. Ao permitir a amplia\u00e7\u00e3o da escala de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, essa centraliza\u00e7\u00e3o gera um aprofundamento ainda maior da acumula\u00e7\u00e3o de capital.  \n\nA primeira vista, a acumula\u00e7\u00e3o de capital parecia apenas ampliar a quantidade \n\ndemandada de m\u00e3o de obra e de meios de produ\u00e7\u00e3o. Ao examinarmos a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital que dela decorre, percebe-se, ainda, que a massa de \n\ntrabalhadores sob o dom\u00ednio do capital se eleva, por\u00e9m o incremento de for\u00e7a de trabalho \n\ndecorrente da mais-valia reinvestida \u00e9 cada vez menor. A eleva\u00e7\u00e3o da produtividade se \n\nexpressa no fato de que para ser posto em movimento um determinado estoque de capital \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma quantidade cada vez menor de trabalhadores. Decorre da\u00ed que a acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista produz \u201cuma popula\u00e7\u00e3o trabalhadora adicional relativamente excedente, isto \u00e9, \n\nexcessiva para as necessidades m\u00e9dias de valoriza\u00e7\u00e3o do capital\u201d (ibid., p.705). Essa \n\nsuperpopula\u00e7\u00e3o relativa de trabalhadores \u00e9 condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do modo capitalista. Tendo \n\nem vista que a economia capitalista comporta-se de forma c\u00edclica, a quantidade de \n\ntrabalhadores demandado pelo mesmo \u00e9 vari\u00e1vel sendo necess\u00e1rio que haja sempre uma \n\nparcela de potenciais trabalhadores prontos para serem englobados subitamente pelo processo \n\nprodutivo. De modo geral, \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o de capital que determina a din\u00e2mica e a dura\u00e7\u00e3o \n\ndos ciclos econ\u00f4micos, bem como a superpopula\u00e7\u00e3o relativa e, consequentemente, a oscila\u00e7\u00e3o \n\nde sal\u00e1rios. \n\nA acumula\u00e7\u00e3o de capital, ao mesmo tempo em que amplia e reproduz as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais de produ\u00e7\u00e3o, o faz de forma degenerada. No que concerne aos capitalistas, ao mesmo \n\n\n\n \n\n \n\n27 \n\ntempo em que amplia a quantidade de produto social sobre o seu dom\u00ednio, o faz na medida em \n\nque os capitais maiores englobam os menores, reduzindo o n\u00famero de capitalistas que \n\npossuem dom\u00ednio sobre o capital. Do lado dos trabalhadores, ao mesmo tempo em que a \n\nacumula\u00e7\u00e3o permite a reprodu\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, parte crescente dos trabalhadores \n\npermanece \u00e0 margem do processo produtivo, compondo um ex\u00e9rcito industrial de reserva \n\ndisposto a ser explorado a qualquer momento pelo capital. Al\u00e9m de gerar a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndegenerada das classes sociais, a pr\u00f3pria din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o imp\u00f5e limites ao pr\u00f3prio \n\ncapital, contradi\u00e7\u00e3o essa que se expressa na tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. \n\n2.4.2 A Lei da Queda Tendencial da Taxa de Lucro  \n\n \n\nA lei da acumula\u00e7\u00e3o capitalista demonstra que a busca inerente ao capital pelo \n\nincremento da produtividade gera n\u00e3o apenas a sua amplia\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m a \n\neleva\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica, resultando no crescimento da parte constante do capital \n\nrelativamente \u00e0 vari\u00e1vel. Uma parte cada vez menor de todo o capital adiantado se transforma \n\nem trabalho vivo comparativamente \u00e0 parte despendida em trabalho morto \u2013 ou seja, em \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o e mat\u00e9rias primas. Como \u00e9 apenas o trabalho vivo que pode gerar o \n\nexcedente, tem-se que acompanhado do decr\u00e9scimo relativo do capital vari\u00e1vel surge tamb\u00e9m \n\num decr\u00e9scimo do excedente com rela\u00e7\u00e3o ao capital total aplicado. Como a taxa de lucro \u00e9 a \n\nraz\u00e3o entre a mais-valia e o capital total aplicado, mantendo constante a taxa de mais-valia, \n\num aumento no capital constante relativamente ao vari\u00e1vel leva a uma diminui\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nlucro. Dessa forma, a queda da taxa de lucro nada mais \u00e9 do que uma \u201coutra maneira de \n\nexpressar-se o desenvolvimento progressivo da produtividade social do trabalho\u201d (MARX, \n\n2008, p.282). \n\nPara exemplificar, tomemos um caso em que o capital constante se eleva, mantendo-se \n\nconstante a taxa de mais-valia a 100%, o valor da for\u00e7a de trabalho tamb\u00e9m constante e igual \n\na 200 unidades de valor. Sendo C o capital constante, V o capital vari\u00e1vel, m a massa de mais \n\nvalia e l\u2019 a taxa de lucro, tem-se: \n\n \n\nSe C = 50         V = 200       m = 200 ent\u00e3o l\u2019= 200/250= 0,8 \n\nSe C = 100       V = 200       m = 200 ent\u00e3o l\u2019= 200/300= 0,66 \n\nSe C = 150       V = 200       m = 200 ent\u00e3o l\u2019= 200/350= 0,57 \n\n\n\n \n\n \n\n28 \n\n \n\nCapitais com uma composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica mais elevada geram, portanto, uma cont\u00ednua \n\nredu\u00e7\u00e3o da taxa de lucro. Como \u00e9 uma tend\u00eancia intr\u00ednseca ao capital que a sua composi\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica m\u00e9dia se eleve a fim de incrementar a acumula\u00e7\u00e3o, esse movimento de redu\u00e7\u00e3o \n\npaulatina da taxa de lucro acompanha a pr\u00f3pria din\u00e2mica da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, impondo \n\nlimita\u00e7\u00f5es \u00e0 mesma.  \n\nA lei da tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro n\u00e3o exclui a possibilidade de que a massa \n\nde mais-valia e de lucro aumente progressivamente ao mesmo tempo em que diminui a taxa \n\nde lucro. O decr\u00e9scimo do lucro e da mais-valia existente n\u00e3o \u00e9 absoluto, mas sim relativo \u00e0 \n\nquantidade total de capital adiantado. Com o desenvolvimento da acumula\u00e7\u00e3o, cresce tamb\u00e9m \n\na massa de trabalho em dom\u00ednio do capital, todavia cresce a taxas decrescentes e inferiores ao \n\nincremento do capital constante. A massa de mais-valia e de lucro pode e mesmo tende a se \n\nelevar com o prosseguimento da acumula\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a mais-valia dispon\u00edvel para ser \n\nreinvestida do processo produtivo se torna cada vez mais insuficiente para repor a quantidade \n\nde capital constante que cresce a taxas superiores \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o dessa massa de mais-valia.  A \n\ntaxa de acumula\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada em \u00faltima inst\u00e2ncia pela taxa de lucro, de forma com que \n\nse a taxa de lucro tende a cair progressivamente, a acumula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ir\u00e1 cair. O que impede \n\nque essa queda da taxa de lucro e, consequentemente, da taxa de acumula\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja em si \n\ncatastr\u00f3fica, mas sim c\u00edclica, \u00e9 que ao mesmo tempo em que a acumula\u00e7\u00e3o gera a tend\u00eancia \u00e0 \n\nqueda tamb\u00e9m traz consigo uma s\u00e9rie de contratend\u00eancias a queda da taxa de lucro, dando \u00e0 \n\nlei um car\u00e1ter de tend\u00eancia. \n\nAs contratend\u00eancias apontadas em \u201cO Capital\u201d foram as seguintes: a eleva\u00e7\u00e3o do grau \n\nda explora\u00e7\u00e3o; o pagamento da for\u00e7a de trabalho a um n\u00edvel inferior ao seu valor; a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo pre\u00e7o do capital constante; o aumento do ex\u00e9rcito industrial de reserva; o com\u00e9rcio \n\nexterior e a eleva\u00e7\u00e3o do capital por a\u00e7\u00f5es. Todas estas contratend\u00eancias ao mesmo tempo em \n\nque contribuem para desacelerar a queda da taxa de lucro, tamb\u00e9m contribuem para a sua \n\npr\u00f3pria queda.  \n\nPartindo para uma an\u00e1lise mais detalhada das contratend\u00eancias, o aumento do grau da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho pode ocorrer por meio do aumento da mais-valia relativa e da \n\nabsoluta, conforme j\u00e1 exposto anteriormente. O prolongamento da jornada de trabalho e o \n\naumento da intensidade do mesmo permitem que uma maior quantidade de mais valia seja \n\nextra\u00edda, de forma a contribuir para uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro. O aumento da mais-valia \n\n\n\n \n\n \n\n29 \n\nrelativa permite, ao reduzir o valor da for\u00e7a de trabalho, a obten\u00e7\u00e3o de um maior excedente. \n\nAo mesmo tempo, o aumento da intensidade do trabalho exige um maior desgaste de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos e, consequentemente, um maior gasto com capital constante. J\u00e1 a \n\nredu\u00e7\u00e3o do valor da for\u00e7a de trabalho ocorre pelos incrementos de produtividade do setor \n\nprodutor de bens sal\u00e1rio, produtividade esta que tamb\u00e9m ocorre a partir da eleva\u00e7\u00e3o do capital \n\nconstante. At\u00e9 mesmo a extens\u00e3o da jornada de trabalho \u00e9 produto da acumula\u00e7\u00e3o. De forma \n\nsemelhante, outra maneira de aumentar o excedente e, portanto, contrabalancear a tend\u00eancia \u00e0 \n\nqueda da taxa de lucro \u00e9 pagar ao trabalhador um valor inferior ao necess\u00e1rio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \n\nde sua vida. Percebe-se que ao mesmo tempo em que a contratend\u00eancia expressa no aumento \n\ndo grau de explora\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para que o capital prossiga sua valoriza\u00e7\u00e3o, ela carrega em seu \n\ninterior tend\u00eancias que refor\u00e7am a queda da taxa de lucro. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do capital constante \u00e9 produto do pr\u00f3prio processo de eleva\u00e7\u00e3o da \n\nprodutividade. Ela permite que a taxa de lucro se eleve, por\u00e9m apenas o faz na medida em que \n\nh\u00e1 incrementos de produtividade no setor produtor de bens de capital. Na medida em que o \n\ncapital constante se eleva relativamente ao capital vari\u00e1vel no setor produtor de bens de \n\ncapital, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de um ex\u00e9rcito industrial de reserva, esta \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista que gera uma superpopula\u00e7\u00e3o relativa de trabalhadores. Ao mesmo \n\ntempo, a exist\u00eancia desse contingente de trabalhadores desempregados - que surge da pr\u00f3pria \n\neleva\u00e7\u00e3o relativa do capital constante - pressiona o n\u00edvel de sal\u00e1rios para baixo, \n\ncontrabalanceando a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. \n\nO com\u00e9rcio exterior ao permitir a eleva\u00e7\u00e3o da escala de produ\u00e7\u00e3o contribui para o \n\nbarateamento do capital constante e tamb\u00e9m para a redu\u00e7\u00e3o do valor da for\u00e7a de trabalho. \n\nConjuntamente, esse aumento da escala produtiva \u00e9 acompanhado de um decr\u00e9scimo relativo \n\ndo capital vari\u00e1vel, o que pressiona a taxa de lucro para cima. Mais uma vez percebe-se o \n\ncar\u00e1ter duplo em que se manifestam a tend\u00eancia e contratend\u00eancia. Al\u00e9m disso, o capital que \n\nno com\u00e9rcio exterior migra para pa\u00edses menos desenvolvidos em buscas de taxas mais altas de \n\nlucro tamb\u00e9m contribui para a ameniza\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia \u00e0 queda. A composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do \n\ncapital \u00e9 menor nos pa\u00edses subdesenvolvidos, de forma com que o investimento nessas \n\neconomias permite obter taxas de lucros maiores, pressionando a taxa m\u00e9dia de lucro para \n\ncima. Marx salienta que a troca de produtos entre os pa\u00edses coloniais e a metr\u00f3pole tamb\u00e9m \n\natua como uma contratend\u00eancia na medida em que permite vender suas mercadorias a um \n\n\n\n \n\n \n\n30 \n\npre\u00e7o superior ao valor individual das mesmas. Apresentam-se j\u00e1 em Marx alguns dos \n\nelementos b\u00e1sicos que tornam a posi\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses de menor composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital \n\ndesvantajosa no com\u00e9rcio exterior com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses desenvolvidos, bem como o papel \n\nque tal com\u00e9rcio cumpre enquanto contratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. Nas palavras de \n\nMarx:  \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o pode funcionar em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds para onde e exportam e donde se \n\nimportam mercadorias, dando ele, em produtos, mais trabalho materializado do que \n\nrecebe, e, apesar disso, recebendo mercadoria a pre\u00e7o mais barato do que poderia \n\nproduzi-la. (MARX, 2008, p.313)  \n\n  \n\nA predomin\u00e2ncia dos efeitos ora da tend\u00eancia, ora da contratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa \n\nde lucro que resultar\u00e3o no movimento c\u00edclico da economia. As contratend\u00eancias permitem o \n\nreestabelecimento da taxa de lucro e a inaugura\u00e7\u00e3o de um novo momento de ascens\u00e3o do ciclo \n\necon\u00f4mico, mas ao mesmo tempo ampliam cada vez mais as contradi\u00e7\u00f5es do capital e as \n\ncolocam em um patamar mais dif\u00edcil de ser superado. \n\n\u00c0 medida que o capital, na busca crescente de se valorizar, apresenta uma queda na \n\ntaxa m\u00e9dia de lucro, h\u00e1 um desest\u00edmulo ao reinvestimento de mais-valia no processo \n\nprodutivo. Caindo a taxa de lucro, cai tamb\u00e9m a taxa de acumula\u00e7\u00e3o. A queda nos \n\ninvestimentos gera a queda da demanda por for\u00e7a de trabalho, elevando a massa de \n\ntrabalhadores desempregados e contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios. Ao mesmo tempo, a \n\ncrescente acumula\u00e7\u00e3o capitalista e o aumento de produtividade dela decorrente se traduzem \n\nem uma produ\u00e7\u00e3o excessiva de mercadorias. De um lado, a crise produz a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nsal\u00e1rios, a amplia\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito industrial de reserva e uma massa de trabalhadores e de \n\ndesempregados que n\u00e3o conseguem ao menos consumir o m\u00ednimo para manter-se vivo; de \n\noutro, produz mercadorias em excesso para atender as exig\u00eancias do capital. Os efeitos da \n\nacentua\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es da acumula\u00e7\u00e3o que desembocam em crises peri\u00f3dicas s\u00e3o \n\nexplicitados por Marx: \n\nA destrui\u00e7\u00e3o principal, e de car\u00e1ter mais agudo, atingiria os valores-capital, o capital \n\nna medida em que configura a propriedade valor. A parte do valor capital na forma \n\napenas de direitos a participa\u00e7\u00f5es futuras na mais-valia, no lucro, na realidade meros \n\nt\u00edtulos de cr\u00e9dito sobre a produ\u00e7\u00e3o em diversas modalidades, logo se deprecia com a \n\nqueda das receitas que servem de base para determin\u00e1-la. Parte do ouro e da prata \n\nem esp\u00e9cie fica ociosa, n\u00e3o funcionando como capital. Parte das mercadorias que \n\nest\u00e3o no mercado s\u00f3 pode efetuar o processo de circula\u00e7\u00e3o e de reprodu\u00e7\u00e3o com \n\nenorme contra\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, portanto por meio de deprecia\u00e7\u00e3o do capital que ela \n\nrepresenta. Do mesmo modo depreciam-se mais ou menos os elementos do capital \n\nfixo. Acresce que rela\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os determinadas, de antem\u00e3o estabelecidas, \n\ncondicionam o processo de reprodu\u00e7\u00e3o, e por isso a queda geral de pre\u00e7os estagna-o \n\n\n\n \n\n \n\n31 \n\ne desorganiza-o. Essa perturba\u00e7\u00e3o e essa estagna\u00e7\u00e3o paralisam a fun\u00e7\u00e3o de meio de \n\npagamento, exercida pelo dinheiro, ligada ao desenvolvimento do capital e baseada \n\nsobre aquelas rela\u00e7\u00f5es de pre\u00e7os pressupostas; interrompem em in\u00fameros pontos a \n\ncadeia das obriga\u00e7\u00f5es de pagamento em prazos determinados, e se agravam com o \n\nconseq\u00fcente desmoronamento do sistema de cr\u00e9dito que se desenvolve junto com o \n\ncapital. Assim redundam em crises violentas, agudas, em deprecia\u00e7\u00f5es bruscas, \n\nbrutais, em estagna\u00e7\u00e3o e perturba\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do processo de reprodu\u00e7\u00e3o e, por \n\nconseguinte, em decr\u00e9scimo real da reprodu\u00e7\u00e3o. (MARX, 2008, p. 333) \n\n \n\nA maneira de se resolver este conflito consiste na necessidade que parte do capital seja \n\ndestru\u00eddo ou posto em ociosidade. A pr\u00f3pria crise cont\u00e9m os elementos que tornam poss\u00edvel o \n\nreestabelecimento das condi\u00e7\u00f5es normais de valoriza\u00e7\u00e3o do capital. A redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das \n\nmercadorias, dos meios de produ\u00e7\u00e3o e mesmo do capital vari\u00e1vel causada pela crise \u00e9 \n\nimportante forma de contratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. O momento de baixa do ciclo \n\necon\u00f4mico prepara as condi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o futura da produ\u00e7\u00e3o, de forma com que o ciclo \n\ncompleta seu fim. Nas palavras de Marx: \n\nAssim, ter-se-ia percorrido todo o ciclo. Parte do capital, que se depreciara por \n\nparalisar-se a fun\u00e7\u00e3o, recuperaria o valor antigo. Demais, com as condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e mercado ampliados, com produtividade acrescida, voltaria a repetir-se o \n\nmesmo c\u00edrculo vicioso. (MARX, 2008, p.334) \n\n \n\n2.4.2.1 A Acumula\u00e7\u00e3o de Capital Fict\u00edcio \n\n \n\nNo volume IV de \u201cO Capital\u201d Marx cita a sociedade por a\u00e7\u00f5es enquanto uma das \n\nformas de contratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro, por\u00e9m n\u00e3o aprofunda a forma que ela \n\ncontribui para intensificar a acumula\u00e7\u00e3o de capital. \u00c9 apenas a partir do desenvolvimento da \n\ncategoria de capital fict\u00edcio que \u00e9 poss\u00edvel compreender a forma com que a independ\u00eancia da \n\nesfera financeira relativamente \u00e0 esfera produtiva contribui para contrabalancear a tend\u00eancia \u00e0 \n\nqueda da taxa de lucro, ao mesmo tempo em que amplia as contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao capital. \n\nPara compreender a forma com que se desenvolve o capital fict\u00edcio, Marx desenvolve \n\no processo de dissocia\u00e7\u00e3o entre capitais particulares decorrente da intensifica\u00e7\u00e3o do ciclo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital industrial. O capital industrial assume formas distintas ao longo do seu \n\nciclo. Na esfera da produ\u00e7\u00e3o assume a forma de capital produtivo, enquanto na circula\u00e7\u00e3o a \n\nforma de capital comercial \u2013 subdividindo-se em capital-mercadoria e capital-dinheiro. A \n\npartir da divis\u00e3o do trabalho, as esferas referentes ao capital comercial \u2013 tanto o com\u00e9rcio de \n\nmercadorias quanto o de dinheiro \u2013 passam a ganhar cada vez mais autonomia e a ter \n\n\n\n \n\n \n\n32 \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias de funcionamento. Surge uma fra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de capitalistas que n\u00e3o \n\natua diretamente no setor produtivo, tendo sob sua atribui\u00e7\u00e3o o capital de com\u00e9rcio de \n\ndinheiro e o capital de com\u00e9rcio de mercadorias, compondo respectivamente a classe dos \n\ncapitalistas que comercializam mercadorias e a classe dos que comercializam dinheiro.   \n\nA especializa\u00e7\u00e3o e a autonomia que o capital de com\u00e9rcio de dinheiro (e tamb\u00e9m o de \n\ncom\u00e9rcio de mercadorias) adquire permite que ocorram ganhos de escala na execu\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas referentes ao mesmo, reduzindo o tempo que o capital despende na circula\u00e7\u00e3o e \n\ntornando menor seu tempo de rota\u00e7\u00e3o3. Como esse capital \u00e9 improdutivo, ou seja, n\u00e3o \n\npromove por si mesmo apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia, a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de capital \n\nempenhada nessa forma espec\u00edfica contribui para contrabalancear a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa \n\nde lucro. Em contrapartida, o lucro obtido por esses capitalistas \u00e9 resultado da mais-valia \n\nextra\u00edda no processo produtivo, de forma que parte do lucro dos capitalistas produtivos tem de \n\nser direcionado aos demais.  \n\nDiretamente, o capital mercantil n\u00e3o cria valor nem mais-valia. Ao concorrer para \n\nabreviar o tempo de circula\u00e7\u00e3o, pode indiretamente contribuir para aumentar a mais-\n\nvalia produzida pelo capitalista industrial. Ao contribuir para ampliar o mercado e ao \n\npropiciar a divis\u00e3o do trabalho entre os capitais, capacitando, portanto, o capital a \n\noperar em escala maior, favorece a produtividade do capital industrial e a respectiva \n\nacumula\u00e7\u00e3o. Ao encurtar o tempo de circula\u00e7\u00e3o, aumenta a propor\u00e7\u00e3o da mais-valia \n\ncom o capital adiantado, portanto, a taxa de lucro. Ao reter na esfera da circula\u00e7\u00e3o \n\nparte menor de capital na forma de capital-dinheiro, aumenta a parte do capital \n\ndiretamente aplicada na produ\u00e7\u00e3o. (MARX, 2008, p.375).  \n\n \n\nParte do dinheiro dos capitalistas tem de ser entesourado na espera de condi\u00e7\u00f5es para \n\nser reinvestido. Outra parte, composta pelo fundo de reserva, tamb\u00e9m \u00e9 entesourada. A \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o deste capital-dinheiro na m\u00e3o de uma classe espec\u00edfica permite que esse \n\ndinheiro seja emprestado, negociado enquanto cr\u00e9dito. Ao capital de com\u00e9rcio de dinheiro em \n\npleno desenvolvimento, que \u00e9 emprestado na base do cr\u00e9dito, Marx denominou de capital \n\nbanc\u00e1rio, capital que funciona como \u201cunidade dial\u00e9tica entre o capital de com\u00e9rcio de \n\ndinheiro e o capital portador de juros\u201d (MIRANDA, 2011, p.108). \n\nO capital portador de juros existe na medida em que o dinheiro circula enquanto \n\ncapital. O dinheiro adquire o car\u00e1ter de uma mercadoria particular que possui enquanto valor \n\nde uso a capacidade de gerar lucro, ou seja, de se apresentar enquanto capital. Ao contr\u00e1rio \n\n                                                 \n3 O tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital corresponde ao tempo em que um determinado capital faz uma circula\u00e7\u00e3o \n\ncompleta, ou seja, igual a \u201csoma de seu tempo de circula\u00e7\u00e3o propriamente dito e de seu tempo de produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 o \n\nper\u00edodo em que o valor-capital se move, a partir do momento em que \u00e9 adiantado sob determinada forma at\u00e9 o \n\nmomento em que volta \u00e0 mesma forma\u201d. (MARX, 2011, p.173) \n\n\n\n \n\n \n\n33 \n\ndas demais mercadorias, seu valor de uso n\u00e3o se extingue ap\u00f3s o seu consumo, pelo contr\u00e1rio: \n\nseu consumo permite a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia, gera um lucro.  O capitalista que empresta \n\ndinheiro a um capitalista produtivo espera ao final de determinado per\u00edodo obter o valor que \n\nemprestou acrescido de um valor, de um juro \u2013 remunera\u00e7\u00e3o que tem origem na mais-valia \n\nextra\u00edda no processo produtivo. Para o emprestador, a circula\u00e7\u00e3o se reduz a D \u2013 D\u2019, n\u00e3o sendo \n\nnecess\u00e1rio passar pela produ\u00e7\u00e3o para obter um excedente. No capital portador de juros o \n\nfetichismo atinge um car\u00e1ter extremo, mascarando as rela\u00e7\u00f5es sociais e reduzindo a obten\u00e7\u00e3o \n\ndo excedente a um \u201cdinheiro que gera mais dinheiro, valor que valoriza a si mesmo, sem o \n\nprocesso que medeia os dois extremos\u201d (MARX, 2008, p. 519). \n\n\u00c9 da exacerba\u00e7\u00e3o do fetichismo apresentado no capital portador de juros que tem \n\norigem o capital fict\u00edcio.  O dinheiro parece ser em si mesmo capital, dinheiro que valoriza a \n\nsi mesmo. Toda forma de rendimento regular parece derivar de um capital que rende juros, \n\nindependente de derivar efetivamente de um capital. \n\nA forma do capital produtor de juros faz que toda a renda monet\u00e1ria determinada e \n\nregular apare\u00e7a como juro de um capital, derive ela ou n\u00e3o de um capital. (...) \n\nTodavia, essa id\u00e9ia (a de ser capital) \u00e9 puramente ilus\u00f3ria, excetuando o caso em que \n\na fonte seja diretamente transfer\u00edvel ou assuma forma em que se torne transfer\u00edvel \n(MARX, 2008, p. 534). \n\n \n\nPara compreender melhor a forma com que o dinheiro parece valorizar a si mesmo, \n\nassumindo a forma de capital, tem-se como exemplo o caso da d\u00edvida p\u00fablica, que \u00e9 citada \n\npor Marx como um exemplo de capital fict\u00edcio. Se o Estado emite um t\u00edtulo buscando \n\narrecadar dinheiro no valor de 100 libras, prometendo um rendimento de 5% anual em cima \n\ndesse valor, o comprador (A) do t\u00edtulo n\u00e3o pode exigir do Estado o pagamento do principal \n\nnum momento anterior ao prazo. Todavia, ele pode vender esse t\u00edtulo a um terceiro (B), que \n\npassar\u00e1 a receber o rendimento anual de 5%. No segundo caso, quando o t\u00edtulo passa de A \n\npara B, a soma emprestada ao Estado n\u00e3o mais existe, j\u00e1 foi gasto pelo Estado em momento \n\nanterior. O dinheiro recebido anualmente em forma de juro pelo comprador B n\u00e3o \u00e9 resultado \n\nda apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia gerado pelo dinheiro da compra do t\u00edtulo, mas sim pela \n\napropria\u00e7\u00e3o de determinada fatia da receita do Estado, independente de sua origem. Mesmo \n\nquando o comprador A obteve o t\u00edtulo do Estado, o dinheiro desta compra n\u00e3o se destinava \n\nnecessariamente a ser empregada enquanto capital. O capital da d\u00edvida constitui-se assim em \n\num capital fict\u00edcio e \u201ca partir do momento que os t\u00edtulos de cr\u00e9dito se tornam invend\u00e1veis, \n\ndesfaz-se essa apar\u00eancia de capital\u201d (MARX, 2008, p.617). \n\n\n\n \n\n \n\n34 \n\nO mesmo car\u00e1ter de capital fict\u00edcio se observa nas a\u00e7\u00f5es. Ainda que as a\u00e7\u00f5es estejam \n\nvinculadas ao movimento produtivo real e que teoricamente representem o valor de \n\ndeterminada parcela de rendimento de capital, o pre\u00e7o das mesmas tem certa autonomia. O \n\nvalor das a\u00e7\u00f5es passa a depender mais da especula\u00e7\u00e3o e da expectativa dos investidores no \n\nque concerne aos lucros do que do movimento real da economia. Desta forma, o valor das \n\na\u00e7\u00f5es se descola do valor do capital real que elas representam, constituindo assim um capital \n\nfict\u00edcio.  \n\nO capital portador de juros permite que as reservas monet\u00e1rias de capitalistas que \n\npermaneceriam ociosas por certo tempo estejam dispon\u00edveis para serem utilizadas \n\nprodutivamente por outros capitalistas. Assim, amplia-se a possibilidade de produ\u00e7\u00e3o e \n\nintensifica-se a acumula\u00e7\u00e3o de capital. O capital fict\u00edcio aprofunda ainda mais essas \n\ncaracter\u00edsticas a partir da cria\u00e7\u00e3o de novas formas de financiamento que passam a ter \n\nautonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura produtiva. Mesmo em momentos de baixa da produ\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s do capital fict\u00edcio \u00e9 poss\u00edvel obter um excedente em dinheiro que pode ser aplicado \n\nprodutivamente. Todos esses fatores levam a redu\u00e7\u00e3o do tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital, atuando \n\nenquanto uma contratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. De forma semelhante, o \n\ndesenvolvimento do capital por a\u00e7\u00f5es proporciona a uni\u00e3o de uma ampla gama de capitais \n\nindividuais dispon\u00edveis para serem reinvestidos em uma mesma planta produtiva. Assim, a \n\nsociedade por a\u00e7\u00f5es permite ganhos imensos de escala, ampliando a intensidade da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital e tamb\u00e9m freando a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro na medida em \n\nque seus rendimentos assumem a forma de juro. \n\nEm contrapartida, ao mesmo tempo em que o capital fict\u00edcio permite intensificar a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital, amplia as contradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o inerentes a ela. Como o capital fict\u00edcio \n\nn\u00e3o permite por si s\u00f3 a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia, os rendimentos que dizem respeito a essa \n\nclasse de capitalistas prov\u00eam da mais-valia extra\u00edda pelo capital produtivo. Parte do lucro que \n\npermanecia apenas com o capitalista produtivo deve agora se direcionar aos capitalistas que \n\ncomercializam dinheiro, t\u00edtulos, a\u00e7\u00f5es, etc. A mais-valia extra\u00edda ao inv\u00e9s de corresponder \n\napenas ao lucro, divide-se tamb\u00e9m em juros e dividendos. Nesse caso, a massa de mais-valia \n\nproduzida permanece a mesma, mas a taxa de lucro que permanece em m\u00e3os do produtor se \n\nreduz. De acordo com Carcanholo: \n\nPor um lado, a funcionalidade do capital fict\u00edcio permite o prolongamento da fase \n\nascendente do ciclo, possibilitando a redu\u00e7\u00e3o do tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital global \n\ne eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro. Por outro lado, quando sua l\u00f3gica individual de \n\n\n\n \n\n \n\n35 \n\napropria\u00e7\u00e3o se expande, a fase descendente (crise) do ciclo tamb\u00e9m \u00e9 aprofundada. \n\nA disfun\u00e7\u00e3o do capital fict\u00edcio amplia as potencialidades da crise. A dial\u00e9tica do \n\ncapital fict\u00edcio, com sua (dis)fun\u00e7\u00e3o, complexifica/amplia a tend\u00eancia c\u00edclica do \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o de capital. (CARCANHOLO, 2010a, p.6) \n\n \n\nO capital fict\u00edcio torna ainda mais profundas as contradi\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, contribuindo ao mesmo tempo para postergar as fases de baixa do ciclo econ\u00f4mico \n\nquanto para torn\u00e1-las mais intensas e complexas de serem superadas. \n\n2.5 A Acumula\u00e7\u00e3o de Capital na Am\u00e9rica Latina e a Superexplora\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nDesde o per\u00edodo de sua coloniza\u00e7\u00e3o a Am\u00e9rica Latina insere-se no capitalismo \n\nmundial como parte constituinte do desenvolvimento desigual global. A din\u00e2mica pr\u00f3pria do \n\ndesenvolvimento capitalista na periferia do sistema apresenta particularidades que fazem \n\ndeste um capitalismo sui generis. A heterogeneidade estrutural caracter\u00edstica desses pa\u00edses \n\npermite a intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capital no centro do sistema, papel este que se \n\nacentua diante da emerg\u00eancia das crises econ\u00f4micas. Na obra \u201cA Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia\u201d, \n\nMarini busca a partir da plena adequa\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo marxista de an\u00e1lise compreender essa \n\nforma particular do desenvolvimento capitalista na regi\u00e3o. \n\nAinda que cada pa\u00eds latino-americano tenha suas particularidades, \u00e9 sobre o tra\u00e7o \n\ncomum de terem se constitu\u00eddo enquanto col\u00f4nias que se erguem as leis gerais do \n\ndesenvolvimento capitalista dependente.  \u00c9 a partir dos requerimentos da metr\u00f3pole inglesa \n\nque os pa\u00edses latino-americanos passam a exportar bens prim\u00e1rios em troca de bens \n\nmanufaturados, caracterizando a divis\u00e3o internacional do trabalho. O papel da America Latina \n\nenquanto provedora de bens agr\u00edcolas permitiu que na Europa houvesse uma especializa\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva na atividade industrial. Podendo obter no com\u00e9rcio exterior os meios de \n\nsubsist\u00eancia dos trabalhadores foi poss\u00edvel aprofundar a divis\u00e3o do trabalho e especializar os \n\npa\u00edses industriais na produ\u00e7\u00e3o de manufaturas. Da mesma forma, o papel das col\u00f4nias em \n\nprover um mercado de mat\u00e9rias primas industriais tornou-se cada vez mais importante com o \n\ndesenvolvimento capitalista nos pa\u00edses metropolitanos. Al\u00e9m de facilitar o crescimento \n\nquantitativo dos pa\u00edses industriais a participa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina no mercado mundial \n\ncontribuiu para que o eixo da acumula\u00e7\u00e3o na economia industrial se deslocasse da produ\u00e7\u00e3o \n\nde mais-valia absoluta para a de mais-valia relativa, ou seja, \u201cque a acumula\u00e7\u00e3o passe a \n\ndepender mais do aumento da capacidade produtiva do trabalho do que simplesmente da \n\n\n\n \n\n \n\n36 \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador\u201d (MARINI, 2000, p.113). A amplia\u00e7\u00e3o da oferta de bens-sal\u00e1rio \n\nque a Am\u00e9rica Latina desempenhou permitiu a redu\u00e7\u00e3o do valor da for\u00e7a de trabalho nos \n\npa\u00edses industriais, reduzindo o tempo de trabalho necess\u00e1rio relativamente ao excedente e \n\nampliando a massa de mais-valia apropriada. \n\nA eleva\u00e7\u00e3o da oferta mundial de alimentos veio acompanhada de um persistente \n\ndecr\u00e9scimo no pre\u00e7o dessas mercadorias, enquanto os produtos industriais permaneciam com \n\nseus pre\u00e7os estabilizados. A deteriora\u00e7\u00e3o dos termos de troca4 que dela \u00e9 decorrente n\u00e3o \n\npoderia, obviamente, ser causada pelo aumento da produtividade, j\u00e1 que \u00e9 nesses pa\u00edses que a \n\nprodutividade evolui mais lentamente (MARINI, 2000). A um n\u00edvel elevado de abstra\u00e7\u00e3o, o \n\ninterc\u00e2mbio de mercadorias expressa a troca de equivalentes, cujo valor se determina pela \n\nquantidade de trabalho socialmente necess\u00e1rio que as mercadorias incorporam. Trazendo a \n\nan\u00e1lise mais para a concretude, observam-se diferentes mecanismos que permitem realizar \n\ntransfer\u00eancias de valor, passando por cima das leis de troca. Basicamente, existem dois fatores \n\nque explicam a burla dessa lei: a produtividade e o monop\u00f3lio. Por conta de uma maior \n\nprodutividade do trabalho, uma na\u00e7\u00e3o pode apresentar pre\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o inferiores a seus \n\nconcorrentes sem que seja necess\u00e1rio baixar os pre\u00e7os de mercado derivados das condi\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Isso representa, para a na\u00e7\u00e3o favorecida, um lucro extraordin\u00e1rio. No segundo caso, \n\no mero fato de que umas na\u00e7\u00f5es produzem bens que as outras n\u00e3o produzem, ou n\u00e3o o fazem \n\ncom a mesma facilidade, permite \u00e0s primeiras vender seus produtos a pre\u00e7os superiores a seu \n\nvalor, configurando assim uma transfer\u00eancia de valor em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses industriais.  \n\nFrente \u00e0 necessidade de transferir parte da mais-valia acumulada aos pa\u00edses centrais, os \n\ncapitalistas das na\u00e7\u00f5es desfavorecidas buscam na eleva\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do trabalhador o \n\nmecanismo de compensa\u00e7\u00e3o frente \u00e0 desvantagem que o com\u00e9rcio internacional prop\u00f5e. De \n\nacordo com Marini: \n\nO problema que coloca o interc\u00e2mbio desigual para a Am\u00e9rica Latina n\u00e3o \u00e9 \n\nprecisamente o de se contrapor \u00e0 transfer\u00eancia de valor que implica, mas compensar \n\numa perda de mais-valia e que, incapaz de impedi-la a n\u00edvel das rela\u00e7\u00f5es de \n\nmercado, e rea\u00e7\u00e3o da economia dependente \u00e9 compens\u00e1-la no plano da pr\u00f3pria \n\nprodu\u00e7\u00e3o  (MARINI, 2000, p.123). \n\n                                                 \n4 A deteriora\u00e7\u00e3o dos temos de troca foi um problema debatido nas formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de uma s\u00e9rie de \n\neconomistas latino-americanos, destacando-se os cepalinos, que procuravam compreender os motivos da redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de pre\u00e7os dos produtos exportados pela Am\u00e9rica Latina com rela\u00e7\u00e3o aos produtos manufaturados \n\nimportados. No que concerne a essa quest\u00e3o, a principal diferen\u00e7a entre a CEPAL e a Teoria Marxista da \n\nDepend\u00eancia \u00e9 que esta \u00faltima busca explicar a troca desigual com base na teoria do valor, enquanto os cepalinos \n\napenas examinam o movimento dos pre\u00e7os.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n37 \n\n \n\n\u00c9 atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o da intensidade do trabalho, da prolonga\u00e7\u00e3o da jornada de \n\ntrabalho ou da redu\u00e7\u00e3o do consumo do trabalhador para al\u00e9m do m\u00ednimo necess\u00e1rio a sua \n\nsobreviv\u00eancia que se faz poss\u00edvel compensar a perda no com\u00e9rcio internacional. Os \n\ncapitalistas latino-americanos n\u00e3o buscam contrapor tais perdas atrav\u00e9s do desenvolvimento \n\nda capacidade produtiva do trabalho, mas sim pelo pagamento da for\u00e7a de trabalho a um \n\npre\u00e7o inferior ao seu valor. Marini denominou de superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho esse \n\nfen\u00f4meno, que implica ao trabalhador ganhar um sal\u00e1rio inferior ao m\u00ednimo necess\u00e1rio a sua \n\nsobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o.  Nas palavras de Marini: \n\nChamada para contribuir com a acumula\u00e7\u00e3o de capital com base na capacidade \n\nprodutiva do trabalho, nos pa\u00edses centrais, a Am\u00e9rica Latina teve de faz\u00ea-lo \n\nmediante uma acumula\u00e7\u00e3o baseada na superexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador. \u00c9 nessa \n\ncontradi\u00e7\u00e3o que se radica a ess\u00eancia da depend\u00eancia latino-americana. (MARINI, \n\n2000, p. 132) \n\n \n\nSegundo Marini, uma vez convertida em centro produtor de capital o ciclo do capital \n\nse estabelece na Am\u00e9rica Latina de forma particular. Nos pa\u00edses industriais, nos quais \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital se baseia na produtividade do trabalho, a oposi\u00e7\u00e3o que gera o duplo \n\ncar\u00e1ter do trabalhador \u2014 enquanto produtor e consumidor \u2014 ainda que seja efetiva, se v\u00ea, em \n\ncerta medida, contraposta pela necessidade de realiza\u00e7\u00e3o do capital. Na economia exportadora \n\nlatino-americana, como a circula\u00e7\u00e3o se separa da produ\u00e7\u00e3o e se efetua basicamente no \u00e2mbito \n\ndo mercado externo, o consumo individual do trabalhador n\u00e3o interfere na realiza\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. Opera-se, assim, a separa\u00e7\u00e3o dos dois momentos fundamentais do ciclo do capital \u2014 \n\na produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias.  Se ao capitalista nos pa\u00edses centrais \u00e9 interessante \n\nque os trabalhadores tenham acesso a um sal\u00e1rio suficientemente alto para comprar suas \n\nmercadorias, nos pa\u00edses perif\u00e9ricos a eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios n\u00e3o traz essa vantagem visto que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o se orienta para o com\u00e9rcio exterior, havendo assim um est\u00edmulo a mais ao \n\nrebaixamento do pre\u00e7o da for\u00e7a de trabalho. A economia exportadora n\u00e3o \u00e9 apenas o produto \n\nde uma economia internacional fundada na especializa\u00e7\u00e3o produtiva, mas tamb\u00e9m uma \n\nforma\u00e7\u00e3o social que acentua at\u00e9 o limite as contradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o pr\u00f3prias do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. \n\nAo mesmo tempo em que a cis\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\nexistente na economia exportadora possibilita a superexplora\u00e7\u00e3o do trabalhador, gera tamb\u00e9m \n\num incremento nos lucros. A parcela desses lucros que n\u00e3o \u00e9 reinvestida no sistema produtivo \n\n\n\n \n\n \n\n38 \n\nconstitui o consumo dos capitalistas, o qual dever\u00e1 ser suprido mediante importa\u00e7\u00e3o. H\u00e1, \n\nportanto, uma separa\u00e7\u00e3o entre duas esferas de consumo: o consumo dos trabalhadores, que \u00e9 \n\nfundado nos sal\u00e1rios, e o consumo dos capitalistas, que decorre da mais-valia n\u00e3o reinvestida \n\nno processo produtivo. Marini definiu essas duas esferas de circula\u00e7\u00e3o de esfera \u201cbaixa\u201d e \n\nesfera \u201calta\u201d, a primeira correspondendo ao consumo dos trabalhadores e a segunda ao \n\nconsumo dos capitalistas: \n\n A separa\u00e7\u00e3o entre o consumo individual fundado no sal\u00e1rio e o consumo individual \n\nengendrado pela mais-valia n\u00e3o acumulada d\u00e1 origem, portanto, a uma estratifica\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado interno, que tamb\u00e9m \u00e9 uma diferencia\u00e7\u00e3o de esferas de circula\u00e7\u00e3o: \n\nenquanto a esfera \"baixa\", onde se encontram os trabalhadores \u2014 que o sistema se \n\nesfor\u00e7a por restringir \u2014, se baseia na produ\u00e7\u00e3o interna, a esfera \"alta\" de circula\u00e7\u00e3o, \n\npr\u00f3pria dos n\u00e3o-trabalhadores \u2014 que \u00e9 aquela que o sistema tende a ampliar \u2014, se \n\nrelaciona com a produ\u00e7\u00e3o externa, por meio do com\u00e9rcio de importa\u00e7\u00e3o. (MARINI, \n\n2000, p. 135) \n\n \n\n Tendo em vista que o est\u00edmulo para a redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios \u00e9 redobrado nas economias \n\ndependentes e que disso tem-se a eleva\u00e7\u00e3o da massa de lucros, h\u00e1 uma tend\u00eancia em reduzir a \n\ndemanda dos trabalhadores a qual se baseia na demanda interna e ampliar a da esfera alta, \n\nsuprida por meio das importa\u00e7\u00f5es. H\u00e1, portanto, um menor est\u00edmulo \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado interno nos economias dependentes. A aparente harmonia presente na divis\u00e3o \n\ninternacional do trabalho na qual a Am\u00e9rica Latina exporta alimentos e mat\u00e9rias primas \n\nenquanto importa bens de consumo manufaturados da Europa, encobre a necessidade de \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, da cis\u00e3o do consumo individual em duas esferas \n\ncontrapostas e da consequente dificuldade em estabelecer um mercado interno robusto nesses \n\npa\u00edses. \u00c9 nesse contexto que emerge a industrializa\u00e7\u00e3o latino-americana. \n\nOs obst\u00e1culos \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de bens de consumo manufaturados que acompanharam a \n\ncrise de 1929 constitu\u00edram no principal est\u00edmulo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o nas economias \n\ndependentes, marcando a transi\u00e7\u00e3o do eixo de acumula\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria. A esfera da alta \n\ncircula\u00e7\u00e3o que recorria \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de bens para suprir a demanda dos capitalistas passou a \n\nter que se realizar no mercado interno. Todavia, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o que ocorre na \n\nAm\u00e9rica Latina apresenta um car\u00e1ter muito distinto dos pa\u00edses centrais. Como os capitalistas \n\ndos pa\u00edses centrais podiam, atrav\u00e9s do com\u00e9rcio internacional, obter alimentos a pre\u00e7os mais \n\nbaixos, foi poss\u00edvel direcionar uma parte maior do consumo dos trabalhadores para os bens \n\nmanufaturados. \u00c9 por isso que nessas economias a produ\u00e7\u00e3o industrial se concentrou, \n\nbasicamente, nos bens de consumo popular, tendo sido positivo para a acumula\u00e7\u00e3o baratear \n\n\n\n \n\n \n\n39 \n\nesses bens, uma vez que incidem diretamente no valor da for\u00e7a de trabalho. A industrializa\u00e7\u00e3o \n\nnos pa\u00edses centrais levou a uma busca pela eleva\u00e7\u00e3o da produtividade, a qual se apresentou \n\nenquanto elemento propulsor da acumula\u00e7\u00e3o de capital nos pa\u00edses centrais. Essa eleva\u00e7\u00e3o na \n\nprodutividade que gera a redu\u00e7\u00e3o do valor da for\u00e7a de trabalho \u00e9 em si uma eleva\u00e7\u00e3o da mais-\n\nvalia relativa que aumenta a massa de mais-valia que o capitalista disp\u00f5e para consumir. \n\nAssim, o consumo dos capitalistas se eleva com o aumento da produtividade de forma com \n\nque \u201ca liga\u00e7\u00e3o existente entre as duas esferas de consumo se distende, mas n\u00e3o se rompe\u201d \n\n(MARINI, 2000, p.139).  \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o latino-americana se deu em outras bases. A economia exportadora \n\ncomprime permanentemente o consumo individual dos trabalhadores n\u00e3o permitindo mais do \n\nque a cria\u00e7\u00e3o de uma industrializa\u00e7\u00e3o muito limitada, a qual s\u00f3 se ampliava quando fatores \n\nexternos como as crises dificultavam o acesso da esfera alta de consumo para o com\u00e9rcio de \n\nimporta\u00e7\u00e3o. A industrializa\u00e7\u00e3o surge visando atender a demanda existente por importa\u00e7\u00f5es da \n\nclasse capitalista, de forma que as mercadorias por ela produzidas n\u00e3o entram ou entram \n\nmuito escassamente na composi\u00e7\u00e3o do consumo dos trabalhadores. Dessa forma, a produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial latino-americana \u00e9 em grande medida independente das condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de \n\nsal\u00e1rio dos trabalhadores. Por ela n\u00e3o produzir bens-sal\u00e1rio, aumentos de produtividade n\u00e3o \n\ngeram incrementos de mais-valia relativa, de forma que o capitalista busca aumentar a massa \n\nde mais-valia pela superexplora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o por ganhos de produtividade. \u00c9 por essa \n\nincapacidade de centrar seus esfor\u00e7os na eleva\u00e7\u00e3o da produtividade que h\u00e1 uma busca por \n\nexportar uma quantidade cada vez maior de mercadorias, buscando-se elevar mais a massa de \n\nmais-valia do que a sua taxa. A industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o rompe com a superexplora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e nela se baseia para absorver maiores massas de mais-valia a fim de se contrapor \u00e0s \n\nperdas do comercio internacional decorrentes da menor produtividade. \n\nEm certo momento, a industrializa\u00e7\u00e3o avan\u00e7a a um ponto que a oferta de mercadorias \n\nmanufaturadas se torna maior que a demanda por esses bens, j\u00e1 que ela se reduz a demanda \n\ndos capitalistas. Em consequ\u00eancia, h\u00e1 uma press\u00e3o para que se generalize o consumo desses \n\nbens manufaturados, ou seja, para que eles passem a fazer parte do consumo dos \n\ntrabalhadores. Nesse ponto passa a ganhar import\u00e2ncia a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade a fim de \n\nreduzir o valor da for\u00e7a de trabalho, visto que os valores desses bens passam a influenciar nos \n\nsal\u00e1rios e, consequentemente, nos lucros. Todavia, a busca pela eleva\u00e7\u00e3o da produtividade \n\n\n\n \n\n \n\n40 \n\nocorre em moldes distintos nas economias dependentes, uma vez que ao inv\u00e9s de permitir a \n\nsupera\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia, ela a reafirma.  \n\nConjuntamente ao aprofundamento da industrializa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina cresce a \n\nnecessidade de importa\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas e de bens de produ\u00e7\u00e3o diante da eleva\u00e7\u00e3o \n\nrelativa da parcela do capital constante que a acompanha. Se a industrializa\u00e7\u00e3o dependesse \n\napenas das importa\u00e7\u00f5es desses meios de produ\u00e7\u00e3o ela encontraria uma s\u00e9rie de barreiras \n\ncalcadas na permanente crise do setor externo decorrente da troca desigual. Nesse contexto, a \n\nimporta\u00e7\u00e3o de capital externo sob a forma de financiamento e de investimentos direto adquire \n\ngrande import\u00e2ncia.  Gunder Frank argumenta que \u00e9 claro que essa \u201cajuda\u201d externa n\u00e3o \n\ncorresponde a uma atitude benevolente, pois o volume de capitais aportados na economia \n\ndependente \u00e9 menor que a drenagem de recursos ao exterior (FRANK, 1967). Dessa forma, a \n\ncontrapartida da eleva\u00e7\u00e3o da produtividade nos pa\u00edses dependentes \u00e9 a acentua\u00e7\u00e3o da \n\ntransfer\u00eancia de valor desses pa\u00edses para os pa\u00edses centrais. Isso atua enquanto uma \n\ncontratend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro nos pa\u00edses centrais em dois sentidos: primeiro, \n\nporque a entrada de capital na economia dependente permite a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro tendo \n\nem vista a menor composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital nessas economias; segundo, porque a \n\ntransfer\u00eancia de valor que dela decorre aumenta a massa de mais-valia que permanece sob \n\ndom\u00ednio dos capitalistas dos pa\u00edses centrais. \n\nMarini atenta para o fato de que a industrializa\u00e7\u00e3o na periferia ocorre em conson\u00e2ncia \n\ncom o desenvolvimento do setor de bens de capital nas economias centrais. A necessidade de \n\ncriar mercados para a ind\u00fastria pesada dos pa\u00edses desenvolvidos gera o interesse de \n\nimpulsionar a industrializa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica. Esta industrializa\u00e7\u00e3o corresponde a uma nova \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o internacional do trabalho, onde s\u00e3o transferidas para os pa\u00edses \n\ndependentes as etapas inferiores da produ\u00e7\u00e3o industrial, sendo reservadas para os pa\u00edses \n\ncentrais as etapas avan\u00e7adas. Assim, o com\u00e9rcio industrial continua se estabelecendo sob a \n\ntroca desigual tendo em vista que a produtividade mais elevada e o monop\u00f3lio da tecnologia \n\nde ponta s\u00e3o de dom\u00ednio dos pa\u00edses centrais.  \n\nO efeito da busca pela eleva\u00e7\u00e3o da produtividade nas economias dependentes gera, da \n\nmesma forma que nos pa\u00edses desenvolvidos, uma superpopula\u00e7\u00e3o relativa diante da redu\u00e7\u00e3o \n\ndo capital vari\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao constante. O progresso t\u00e9cnico torna poss\u00edvel aos \n\ncapitalistas dos pa\u00edses perif\u00e9ricos aliarem a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade ao pagamento da for\u00e7a \n\nde trabalho a uma propor\u00e7\u00e3o menor que o seu valor real e assim compensar as perdas \n\n\n\n \n\n \n\n41 \n\nenvolvidas no fluxo de mais-valia que se orienta dos pa\u00edses perif\u00e9ricos para os centrais \n\ndecorrente do endividamento dos primeiros. Para Marini, as novas t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o se \n\nincluem em ramos industriais que entram apenas remotamente no consumo popular, de forma \n\ncom que a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade nesses ramos \u201cn\u00e3o p\u00f4de traduzir-se em maiores lucros \n\natrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o da taxa de mais-valia, mas t\u00e3o somente mediante o aumento da massa de \n\nvalor realizado\u201d (MARINI, 2000, p.148). Por concentrar-se nos ramos produtores de bens \n\nsuntu\u00e1rios o desenvolvimento dessa ind\u00fastria enfrenta problemas de realiza\u00e7\u00e3o que geram a \n\nnecessidade de reduzir ainda mais os sal\u00e1rios dos trabalhadores a fim de elevar o lucro e \n\naumentar a demanda por bens suntu\u00e1rios. Disso decorre a reprodu\u00e7\u00e3o da cis\u00e3o das esferas alta \n\ne baixa de consumo, de forma com que h\u00e1 um est\u00edmulo para que cres\u00e7a a ind\u00fastria que produz \n\nbens para a esfera alta e se reduzam as orientadas ao consumo de massas. \n\nA industrializa\u00e7\u00e3o latino-americana n\u00e3o veio para superar a depend\u00eancia, deixando \n\nintactos os mecanismos que a d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o: a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho; a \n\ndissociabilidade entre a esfera de produ\u00e7\u00e3o e a esfera de circula\u00e7\u00e3o de capitais; as profundas e \n\nestruturais desigualdades sociais, de renda e regionais; o mercado interno limitado; a cis\u00e3o \n\nentre a esfera alta e a esfera baixa de consumo; e a transfer\u00eancia de valor do centro para a \n\nperiferia. Para importar, a ind\u00fastria necessita tanto do capital externo quanto das dividas \n\ngeradas pelo setor exportador, de forma que ao inv\u00e9s de se contrapor ao capital financeiro e ao \n\ncapital agr\u00e1rio, precisa se aliar aos mesmos. Dessa forma, a burguesia nacional latino-\n\namericana \u00e9 incapaz de realizar sua fun\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica enquanto classe da mesma forma que \n\nrealizou nos pa\u00edses centrais. Ela n\u00e3o tem a capacidade de derrotar as elites latifundi\u00e1rias e \n\ndesenvolver um capitalismo de cunho nacional tal qual ocorreu nos pa\u00edses dominantes.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\nCAP. III: CAUSAS DA CRISE DE 2008 E SUAS FORMAS DE MANIFESTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordadas as causas da eclos\u00e3o da crise de 2008 na economia \n\nestadunidense, evidenciando a forma com que a crise se manifestou no setor financeiro e no \n\nsetor produtivo da economia. Posteriormente, ser\u00e1 analisado o impacto da crise nos pa\u00edses \n\nlatino-americanos, evidenciando suas consequ\u00eancias para o mercado de trabalho. \n\n3.1 A Eclos\u00e3o da Crise no Mercado Imobili\u00e1rio Estadunidense \n\n  \n\nA peculiaridade da teoria marxista das crises consiste em compreend\u00ea-las enquanto \n\nresultado da pr\u00f3pria din\u00e2mica interna da acumula\u00e7\u00e3o capitalista. A economia entra em crise \n\npor conta da valoriza\u00e7\u00e3o excessiva do capital frente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais que a sustentam, sendo \n\nque a pr\u00f3pria crise traz a possibilidade de reestabelecer \u00e0s condi\u00e7\u00f5es para o prosseguimento \n\nda acumula\u00e7\u00e3o. De acordo com Carcanholo, compreender o movimento c\u00edclico da economia \n\ncapitalista decorrente do car\u00e1ter dial\u00e9tico da acumula\u00e7\u00e3o de capital exige tr\u00eas coisas: \n\n(i) explicar os processos cumulativos que propagam os efeitos das inflex\u00f5es, isto \u00e9, \n\nporque o capitalismo continua crescendo durante algum tempo simplesmente porque \n\nj\u00e1 estava crescendo, e continua em recess\u00e3o simplesmente porque j\u00e1 estava em crise; \n\n(ii) explicar os pontos de inflex\u00e3o, ou seja, porque, a partir de determinado \n\nmomento, o crescimento se transforma em crise/recess\u00e3o, e o descenso se transforma \n\nem nova etapa de acumula\u00e7\u00e3o de capital; esta \u00faltima exig\u00eancia \u00e9 ainda mais \n\ncomplexa do que aparenta, j\u00e1 que, se o fen\u00f4meno do ciclo \u00e9 pr\u00f3prio do capitalismo, \n\nn\u00e3o \u00e9 uma anomalia, um acaso, ent\u00e3o (iii) os pontos de inflex\u00e3o tem que ser \n\nconseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria das caracter\u00edsticas provocadas pela inflex\u00e3o anterior. \n\n(CARCANHOLO, 2010a, p.1) \n\n  \n\nAssim, para explicar as causas que implicaram em um acirramento das contradi\u00e7\u00f5es \n\nque levaram \u00e0 eclos\u00e3o de uma crise no ano de 2008, deve-se analisar a forma com que se \n\ncaracterizou o padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o de capital sob o qual a crise emergiu. \n\nDe acordo com Carcanholo (2010a) em meados da d\u00e9cada de 1970 a economia \n\ncapitalista mundial chegou ao limite de expans\u00e3o do regime de acumula\u00e7\u00e3o caracter\u00edstico do \n\nper\u00edodo p\u00f3s-segunda guerra, adentrando em uma crise econ\u00f4mica que se manifestou na \n\nredu\u00e7\u00e3o da taxa de lucro e na superprodu\u00e7\u00e3o de capital. Os primeiros sinais da crise \n\ncome\u00e7aram j\u00e1 no final dos anos de 1960 com a redu\u00e7\u00e3o das taxas de crescimento das \n\nprincipais economias do mundo, passando a se manifestar de forma mais intensa a partir da \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\neleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo em 1973 e 1974. A eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o do petr\u00f3leo significou \n\num aumento no custo das mat\u00e9rias primas e, consequentemente, um impacto negativo na taxa \n\nde lucro, levando a uma redu\u00e7\u00e3o dos investimentos. Ainda que a economia tenha apresentado \n\numa recupera\u00e7\u00e3o r\u00e1pida a partir da segunda metade dos anos 1970, ela voltou a se retrair na \n\nd\u00e9cada de 1980 e dessa vez com lenta recupera\u00e7\u00e3o.  \n\nAinda no final dos anos de 1970 o capital encontrou as condi\u00e7\u00f5es que permitiriam \n\nadentrar em uma nova fase de acumula\u00e7\u00e3o, sendo na d\u00e9cada de 1990 que as respostas \u00e0 crise \n\napresentam-se na sua forma mais elaborada. Dentre os fatores que constitu\u00edram a resposta do \n\nsistema \u00e0 crise, destacam-se: o neoliberalismo, que a partir de suas reformas permitiram a \n\neleva\u00e7\u00e3o das taxas de mais-valia nos pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos; a acentua\u00e7\u00e3o da \n\ntransfer\u00eancia de valor da periferia para o centro como uma forma de contrabalancear a queda \n\nda taxa de lucro nos pa\u00edses centrais e permitir aos mesmos impulsionar a sua acumula\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente por meio do endividamento dos pa\u00edses perif\u00e9ricos; o imperialismo, que se \n\nmanifestam das mais diversas formas devido \u00e0 necessidade do capital em encontrar novas \n\nformas de valoriza\u00e7\u00e3o, acentuando a press\u00e3o pela abertura econ\u00f4mica e financeira dos \n\nmercados mundiais; a acelera\u00e7\u00e3o da rota\u00e7\u00e3o do capital, que permite tamb\u00e9m elevar as taxas de \n\nlucro, tendo o capital fict\u00edcio como seu impulsionador (CARCANHOLO, 2010).  \n\n Al\u00e9m da desregulamenta\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho promovida pelas reformas \n\nneoliberais a desregulamenta\u00e7\u00e3o financeira adquiriu um car\u00e1ter intenso nesse per\u00edodo. A \n\npress\u00e3o pela desregulamenta\u00e7\u00e3o financeira expressou-se em uma s\u00e9rie de \u201cinova\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras\u201d que, na pr\u00e1tica, significaram uma grande expans\u00e3o da massa de capital \n\nexplicitada na forma de capital fict\u00edcio. Conforme explicitado no cap\u00edtulo II desta monografia, \n\no capital fict\u00edcio permite aumentar o tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital e se constitui em uma \n\ncontratend\u00eancia a queda da taxa de lucro. A partir dos anos de 1970, as reformas neoliberais \n\ncentradas na desregulamenta\u00e7\u00e3o financeira trouxeram justamente \u201ca acelera\u00e7\u00e3o dessa rota\u00e7\u00e3o, \n\nem muito impulsionada pela exacerba\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica do capital fict\u00edcio\u201d (CARCANHOLO, \n\n2010a, p.6). Como mencionamos anteriormente, o capital fict\u00edcio n\u00e3o \u00e9 capaz de produzir por \n\nsi s\u00f3 valor, nem tampouco mais-valia. A apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia por esse capital \u00e9 \n\ndecorrente do capital produtivo, de forma que a amplia\u00e7\u00e3o do montante global sob a forma de \n\ncapital fict\u00edcio significa que se tem uma massa cada vez maior de capital que busca se \n\napropriar de um valor que cresce proporcionalmente menos.  \n\n\n\n \n\n \n\n44 \n\nO crescimento da massa de capital aplicada no setor financeiro aliou-se \u00e0 transfer\u00eancia \n\nde valor da periferia para o centro do sistema, principalmente atrav\u00e9s do crescimento \n\nexorbitante da d\u00edvida externa dos pa\u00edses dependentes. O crescente endividamento desses \n\npa\u00edses trouxe um impulso para a cria\u00e7\u00e3o de novas formas de capital fict\u00edcio, principalmente \n\natrav\u00e9s da secutiriza\u00e7\u00e3o5. Esse processo foi acompanhado pela acentua\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nos anos 1990, configurando-se como um per\u00edodo de grande \n\ninstabilidade financeira. A virada para o s\u00e9culo XXI foi marcada por um cen\u00e1rio prop\u00edcio a \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio diante de taxas de juro internacionais baixas, alta liquidez \n\ninternacional e crescimento elevado da economia mundial. Nos EUA o crescimento \n\necon\u00f4mico foi em grande medida sustentado pelo endividamento das fam\u00edlias, o qual permitiu \n\nque, mesmo frente \u00e0 estagna\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio real, o consumo se mantivesse crescente. \n\nConforme ilustrado no Gr\u00e1fico 1, o Federal Reserve Bank (Fed) reduziu paulatinamente a \n\ntaxa de juros a partir dos anos 2000, o que resultou em uma facilita\u00e7\u00e3o do acesso ao cr\u00e9dito. \n\nFoi justamente nesse per\u00edodo em que a taxa de juros se encontrava extremamente baixa (2002 \n\n\u2013 2004) que foram desenvolvidos os mecanismos que culminaram na expans\u00e3o dos \n\nempr\u00e9stimos sub-primes6.  \n\n                                                 \n5 Simplificadamente, a securitiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida consiste em transform\u00e1-las em t\u00edtulos que podem ser negociados \n\nno mercado secund\u00e1rio, dando maior liquidez \u00e0s d\u00edvidas e facilitando o rolamento das mesmas. \n6 O sub-prime \u00e9 um empr\u00e9stimo destinado \u00e0s fam\u00edlias que possuem renda baixa, irregular ou que possuem \n\ndificuldade de comprovar sua renda. O seu alto risco de inadimpl\u00eancia estimulou a cria\u00e7\u00e3o de variadas formas de \n\nderivativos (MBC, CMO, etc) que prometiam reduzir o risco e elevar a liquidez dessas d\u00edvidas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de juros (Effective Federal Funds Rate) dos Estados Unidos \nFonte: Federal Reserve Economic Data. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n* Effective Federal Funds Rate, Percent, Annual, Not Seasonally Adjusted. \n\n \n\nEm 2001, o chamado \u201cestouro da bolha especulativa\u201d das chamadas empresas \n\npontocom - ou seja, a superprodu\u00e7\u00e3o do capital fict\u00edcio correspondente \u00e0s empresas de alta \n\ntecnologia - significou a desvaloriza\u00e7\u00e3o de uma massa de capital que passou a necessitar de \n\num novo espa\u00e7o para acumula\u00e7\u00e3o. Esse novo espa\u00e7o de valoriza\u00e7\u00e3o foi o mercado de im\u00f3veis, \n\njustamente o setor em que houve o estouro da crise de 2008. A expans\u00e3o do mercado \n\nimobili\u00e1rio estadunidense se deu principalmente pela amplia\u00e7\u00e3o dos empr\u00e9stimos banc\u00e1rios \n\nvia cr\u00e9dito hipotec\u00e1rio. De acordo com Cipolla e Aquino as hipotecas podem constituir uma \n\nforma de capital fict\u00edcio: \n\nAs hipotecas tamb\u00e9m podem originar capital fict\u00edcio. Por um lado, uma soma de \n\ndinheiro \u00e9 emprestada a um mutu\u00e1rio e em contrapartida um papel \u00e9 emitido \n\nrepresentando o direito a receber o principal e o juro deste empr\u00e9stimo. Por outro, a \n\nsoma de dinheiro \u00e9 transferida a uma empresa que produziu uma casa. Mas o \n\ndinheiro do empr\u00e9stimo n\u00e3o existe nem nas m\u00e3os do Banco nem nas m\u00e3os do \n\nmutu\u00e1rio, mas sim nas m\u00e3os da construtora que deixou em contrapartida a casa nas \n\nm\u00e3os do mutu\u00e1rio. Assim, a hipoteca pode ser vendida como capital, pois d\u00e1 direito \n\nao recebimento dos juros do empr\u00e9stimo imobili\u00e1rio. Pode continuar sua vida de \n\ncapital, pois a sua posse d\u00e1 direito a um fluxo de renda. O pre\u00e7o desse fluxo de renda \n\n\u00e9 capitalizado \u00e0s taxas de juros correntes e da\u00ed tira o banco o seu ganho j\u00e1 que emitiu \n\na hipoteca a taxas de juros mais altas (AQUINO &amp; CIPOLLA, 2008, p.16). \n\n \n\nO crescimento do mercado hipotec\u00e1rio por meio das hipotecas subprime teve como \n\nbase a expectativa de cont\u00ednua valoriza\u00e7\u00e3o das casas reais hipotecadas. Como consequ\u00eancia, a \n\n\n\n \n\n \n\n46 \n\neleva\u00e7\u00e3o da demanda por im\u00f3veis levou a um aumento no pre\u00e7o dos mesmos, possibilitando o \n\nrefinanciamento das hipotecas. Os recursos tomados emprestados para o refinanciamento \n\npermitiam n\u00e3o apenas o pagamento dos d\u00e9bitos anteriores como tamb\u00e9m a compra de novos \n\nim\u00f3veis, o que alimentou ainda mais a eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e gerou um endividamento \n\ncrescente das fam\u00edlias. Assim, parte da massa salarial tornou-se base para um crescimento \n\nsubstancial do capital fict\u00edcio, o qual contribui para reduzir o tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital e \n\nelevar a taxa de lucro.  \n\nA partir de um empr\u00e9stimo feito a um mutu\u00e1rio que busca adquirir um im\u00f3vel, o banco \n\ntem direito a um empr\u00e9stimo de longo prazo. A possibilidade de vender essa hipoteca faz com \n\nque o banco recupere o dinheiro anteriormente emprestado, visto que os rendimentos que a \n\nhipoteca rendem permitem que a mesma seja vendida enquanto capital. Dessa forma, o banco \n\nconsegue mais rapidamente reaver o dinheiro, estando este dispon\u00edvel para um novo \n\nempr\u00e9stimo que poder\u00e1 ser utilizado na compra de novos im\u00f3veis, estimulando o setor de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. Assim, o mercado secund\u00e1rio de hipotecas se apresenta enquanto \u201cuma \n\nforma de acelerar o circuito D-D\u2019 e assim fazer com que o r\u00e1pido retorno do dinheiro permita \n\na abertura de um novo cr\u00e9dito\u201d (AQUINO &amp; CIPOLLA, 2008). A maior disponibilidade de \n\ncr\u00e9ditos aumentou ainda mais a intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio, alimentando \n\num ciclo especulativo em que \u201ca eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos im\u00f3veis permitia a amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nempr\u00e9stimos para novas compras de im\u00f3veis, que voltavam a elevar os pre\u00e7os dos im\u00f3veis, e \n\nassim por diante\u201d (CARCANHOLO, 2010a, p. 8).  \n\nTodavia, os rendimentos do capital fict\u00edcio partem da esfera real da economia e n\u00e3o \n\npodem se sustentar por conta pr\u00f3pria, de forma que esse movimento autoexpansivo apenas \n\nconsegue se sustentar enquanto o pre\u00e7o das casas reais estiver em alta. De acordo com \n\nMartins (2007) a \u201carquitetura financeira\u201d constru\u00edda nesse per\u00edodo visando por meio de \n\ndiversas opera\u00e7\u00f5es dispersar o risco n\u00e3o pode se manter indefinidamente porque esse \n\nmovimento depende dos determinantes da acumula\u00e7\u00e3o da economia real, como por exemplo \n\ndo ramo da Constru\u00e7\u00e3o Civil: \n\n(...) o ramo da Constru\u00e7\u00e3o Civil \u00e9 um ramo da ind\u00fastria e obedece aos determinantes \n\ngerais da acumula\u00e7\u00e3o de capital dos demais ramos industriais. Quer dizer, essa \n\n\u201carquitetura financeira\u201d depende sempre da arquitetura real da ind\u00fastria da \n\nConstru\u00e7\u00e3o Civil e dos pre\u00e7os de novas casas no mercado imobili\u00e1rio dos EUA. E \n\nessa evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das casas, da mesma forma que a evolu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os em \n\ngeral das mercadorias industrializadas da economia, acaba finalmente determinando, \n\nem um ponto pr\u00f3ximo do final do ciclo econ\u00f4mico geral, a tend\u00eancia \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\n47 \n\ntaxa de juros das hipotecas e a luz vermelha para as opera\u00e7\u00f5es dos bancos e outros \n\nplayers do sistema. (MARTINS, 2007, p.2) \n\n \n\nA partir de 2004 a taxa de juros come\u00e7a a se elevar e o consequente aumento da \n\ninadimpl\u00eancia causou a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de im\u00f3veis tomado pelos bancos. \u00c9 no segmento \n\nde mercado de maior risco - as hipotecas subprime - que se manifestaram os primeiros sinais \n\nde esgotamento desse sistema: a redu\u00e7\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito e incapacidade dos devedores \n\nem saldar ou refinanciar suas d\u00edvidas. Conforma expl\u00edcito no gr\u00e1fico 1, a partir de 2006 a taxa \n\nde juros se eleva de forma mais brusca, e como consequ\u00eancia o pre\u00e7o dos im\u00f3veis come\u00e7a a \n\ncair mais intensamente. A queda no pre\u00e7o dos im\u00f3veis torna menos atrativa a venda dos \n\nt\u00edtulos hipotec\u00e1rios nos mercados secund\u00e1rios e dificulta o acesso do refinanciamento por \n\nparte dos devedores. A dificuldade em refinanciar a d\u00edvida hipotec\u00e1ria e o reajuste das taxas \n\nde juro dos contratos das hipotecas teve como consequ\u00eancia uma eleva\u00e7\u00e3o da inadimpl\u00eancia. \n\nDiante dos riscos, os credores buscam vender seus ativos na tentativa de recuperar a liquidez \n\ndos mesmos. Os bancos e institui\u00e7\u00f5es financeiras ficam mais relutantes em realizar \n\nempr\u00e9stimos devido a maior probabilidade de inadimpl\u00eancia e elevam a taxa de juros de seus \n\nempr\u00e9stimos. O aumento da venda de t\u00edtulos hipotec\u00e1rios e a redu\u00e7\u00e3o da demanda por casas \n\ngera uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior no n\u00edvel de pre\u00e7os, causando um efeito cumulativo reverso em \n\nque cada vez mais se potencializa a revers\u00e3o c\u00edclica de acumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio.  \n\nDessa forma, se expressa em 2008 no setor imobili\u00e1rio estadunidense o inicio de uma \n\nrevers\u00e3o c\u00edclica que \u00e9 resultado da superprodu\u00e7\u00e3o de capital inerente \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es internas \n\nda acumula\u00e7\u00e3o agravadas pela predomin\u00e2ncia do capital fict\u00edcio. A explos\u00e3o da crise no setor \n\nfinanceiro expressou uma superprodu\u00e7\u00e3o generalizada de capital, que viria a se evidenciar \n\nposteriormente no setor produtivo da economia. \n\n3.2 A Crise no Setor Produtivo  \n\n \n\nManifestando-se a priori no setor financeiro, as contradi\u00e7\u00f5es da acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\nn\u00e3o tardaram em se expressar no setor produtivo da economia estadunidense. Desde 2003 o \n\nritmo de acumula\u00e7\u00e3o da economia mundial e, principalmente, da estadunidense se fazia \n\nintenso, trazendo consigo a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade e o consequente aumento da massa de \n\nmercadorias produzidas. Conforme j\u00e1 expresso detalhadamente no cap\u00edtulo II desta \n\nmonografia, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade a redu\u00e7\u00e3o da massa de mais-valia \n\n\n\n \n\n \n\n48 \n\napropriada relativamente ao montante de capital constante investido. Ao mesmo tempo em \n\nque a economia estadunidense ampliava intensamente sua produ\u00e7\u00e3o industrial, a massa de \n\nlucro das grandes corpora\u00e7\u00f5es e os investimentos - movimentos que podem ser verificados \n\nrespectivamente no gr\u00e1fico 2, 3 e tabela 1 - o faziam com base em um incremento de massa de \n\nmais-valia acumulada cada vez menor. Tal movimento foi intensificado pelas possibilidades \n\nque a eleva\u00e7\u00e3o da massa de capital fict\u00edcio trouxe para o incremento da produ\u00e7\u00e3o real por \n\nmeio da redu\u00e7\u00e3o do tempo de rota\u00e7\u00e3o do capital. O resultado dessa superprodu\u00e7\u00e3o de capital \n\nfoi a revers\u00e3o c\u00edclica, que se expressou tanto na crise financeira quanto em uma queda abrupta \n\nda produ\u00e7\u00e3o industrial; nas taxas de acumula\u00e7\u00e3o e na explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.  \n\n \n\nFonte: FRED. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nOs primeiros sinais de revers\u00e3o c\u00edclica no setor produtivo da economia estadunidense \n\nocorreram no final do ano de 2007 com a estagna\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, conforme \n\nilustrado no gr\u00e1fico 2. A produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \u2013 que aqui nos interessa em espec\u00edfico por ser \n\num importante indicador do ritmo de acumula\u00e7\u00e3o de capital - passou a apresentar uma queda \n\nexpressiva ainda no ano de 2007, reduzindo a produ\u00e7\u00e3o em 5,7% no 4\u00ba trimestre de 2007 e em \n\n2,8% no 1\u00ba trimestre de 2008 (MARTINS, 2008a). \u00c9 a partir do ano de 2008 que a produ\u00e7\u00e3o \n\nGr\u00e1fico 2: \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial dos Estados Unidos \n\n\n\n \n\n \n\n49 \n\nindustrial sofre queda intensa. O \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial7 divulgado pelo Federal \n\nReserve Economic Data (FRED) tendo como ano base 2012, sai do valor de 105,32, em \n\ndezembro de 2007, para o patamar de 87,06% em junho de 2009. Da mesma forma, a \n\nCapacidade de Utiliza\u00e7\u00e3o Industrial passou de 81,0% em dezembro de 2007 para 66,7% em \n\njunho de 2009.  \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do ritmo de acumula\u00e7\u00e3o nos anos que antecederam a crise promoveu uma \n\neleva\u00e7\u00e3o no volume de trabalhadores empregados e no n\u00edvel de sal\u00e1rios. Conforme dados do \n\nFRED e do Bureau of Labor, respectivamente, em 2007 a taxa de desemprego era de apenas \n\n4,6% e os sal\u00e1rios dos trabalhadores industriais apresentavam tend\u00eancia de alta intensa na \n\nvirada do ano de 2006 para 2007, de acordo com o gr\u00e1fico 4. Essa eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nsal\u00e1rios pressionou as taxas de lucro para baixo, sendo que a partir de julho de 2006 o lucro \n\ndas corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o-financeiras estadunidenses come\u00e7ou a cair, conforme pode ser observado \n\nno gr\u00e1fico 3. Conjuntamente a queda da produ\u00e7\u00e3o e dos lucros, tem-se uma eleva\u00e7\u00e3o do custo \n\nunit\u00e1rio da for\u00e7a de trabalho que de acordo com Martins (2008b) \u00e9 uma medida da taxa de \n\nexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e da produtividade. O custo unit\u00e1rio da for\u00e7a de trabalho \n\npassa de -3,2% no primeiro trimestre de 2008 para 3,1% no terceiro trimestre do mesmo ano, \n\nrevelando uma grande queda na produtividade (MARTINS, 2008b).   \n\n \n\n                                                 \n7 O \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial aqui expresso \u00e9 de base fixa, o que significa que o seu valor indica a \n\nporcentagem de produ\u00e7\u00e3o industrial de um determinado ano com rela\u00e7\u00e3o ao ano tomado como base, que nesse \n\ncaso \u00e9 equivalente ao ano de 2012.  \n\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0ahUKEwiZwvqo1cvVAhVEiJAKHYONBCkQFggmMAA&amp;url=https%3A%2F%2Ffred.stlouisfed.org%2F&amp;usg=AFQjCNGWwQzobIHF0cnutN0Wx63E--m15Q\nhttps://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0ahUKEwiZwvqo1cvVAhVEiJAKHYONBCkQFggmMAA&amp;url=https%3A%2F%2Ffred.stlouisfed.org%2F&amp;usg=AFQjCNGWwQzobIHF0cnutN0Wx63E--m15Q\n\n\n \n\n \n\n50 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3: Lucro das corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o financeiras estadunidenses \n*Corporate profits with inventory valuation and capital consumption adjustments: Domestic industries: \n\nNonfinancial, Billions of Dollars, Quarterly, Seasonally Adjusted Annual Rate.   \n\nFonte: FRED. Elabora\u00e7\u00e3o da Autora. \n\n  \n\nDiante da queda da taxa de lucro e da redu\u00e7\u00e3o da produtividade, o n\u00edvel de \n\nacumula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m caiu. A Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo na economia estadunidense \n\npassou a apresentar um crescimento cada vez menor a partir do ano de 2005, atingindo a taxa \n\nde crescimento negativa de 3,23%, em 2007. Em 2009 a redu\u00e7\u00e3o chegou a 13,54%, conforme \n\nse pode observar na Tabela 1. A queda da produ\u00e7\u00e3o industrial e a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nexpressou a necessidade do capital em recompor o ex\u00e9rcito industrial de reserva que \n\npermitiria patamares mais elevados de produtividade e de explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAno \nForma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital \n\nFixo (Bilh\u00f5es de US$) \nVaria\u00e7\u00e3o Anual (%) \n\n2004 675,3 9,183508488 \n\n2005 745,3 10,36576336 \n\n2006 791,6 6,212263518 \n\n2007 800,4 1,111672562 \n\n2008 772,9 -3,435782109 \n\n2009 668,2 -13,54638375 \n\n2010 672,8 0,688416642 \n\n2011 709,0 5,380499405 \n\n2012 766,1 8,053596615 \n\n\n\n \n\n \n\n51 \n\nTabela 1: Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo dos Estados Unidos \nFonte: FRED. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nOs mesmos mecanismos que geravam a queda da acumula\u00e7\u00e3o e a estagna\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva elevavam a superpopula\u00e7\u00e3o relativa de trabalhadores e contribu\u00edam para uma queda \n\nno n\u00edvel de sal\u00e1rios. No interior da crise, surgiriam os pr\u00f3prios mecanismos que permitiriam \n\nreestabelecer o ritmo de acumula\u00e7\u00e3o, destacando-se a redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e o aumento do \n\ndesemprego. Em tr\u00eas anos a taxa de desemprego estadunidense mais que dobrou, saindo do \n\npatamar de 4,6%, em 2007, para 9,6%, em 2010. A eleva\u00e7\u00e3o do desemprego contribui para a \n\nredu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de sal\u00e1rios a fim de contrabalancear a queda da taxa de lucro, permitindo \n\numa nova revers\u00e3o no ciclo econ\u00f4mico.  \n\nO movimento da queda dos sal\u00e1rios impulsionado pelo aumento do ex\u00e9rcito industrial \n\nde reserva pode ser ilustrado a partir do gr\u00e1fico 4, que expressa a trajet\u00f3ria dos sal\u00e1rios dos \n\ntrabalhadores industriais durante o intervalo dos anos de 2001 a 2017. Percebe-se que a \n\neleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios nos anos imediatamente anteriores \u00e0 eclos\u00e3o da crise (2006-2007) no \n\nmomento de intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o capitalista encontrou o seu limite na virada de \n\n2007 para 2008. A queda na produ\u00e7\u00e3o, no investimento e a eleva\u00e7\u00e3o do desemprego \n\ncontribu\u00edram para reduzir os sal\u00e1rios a partir do ano de 2008, encontrando um pico de baixa \n\nno quarto trimestre de 2009.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4: Sal\u00e1rio dos trabalhadores industriais e taxa de desemprego nos estados unidos \n\n\n\n \n\n \n\n52 \n\nFonte: FRED e Bureau of Labor. Elabora\u00e7\u00e3o da autora.   \n\n \n\nA partir da eleva\u00e7\u00e3o do grau de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e da transfer\u00eancia do \n\n\u00f4nus da crise para os demais pa\u00edses a economia estadunidense consegue se recuperar da crise \n\ncom relativa rapidez. Tanto o lucro das corpora\u00e7\u00f5es financeiras quanto o das n\u00e3o-financeiras \n\npassa a apresentar tend\u00eancia de alta j\u00e1 no final do ano de 2009.  A produ\u00e7\u00e3o industrial \n\ntamb\u00e9m passa a crescer nesse mesmo per\u00edodo, atingindo em 2014 um valor superior ao do \n\npico de produ\u00e7\u00e3o anterior a crise. Conforme ilustrado na Tabela 1, a forma\u00e7\u00e3o bruta de capital \n\nfixo lentamente tamb\u00e9m passa a se elevar, apresentando em 2012 um crescimento de 8,05%, \n\nvalor superior ao crescimento ocorrido em 2006. A taxa de desemprego tamb\u00e9m volta a se \n\nreduzir paulatinamente, atingindo em 2016 o valor de 4,9%, praticamente a mesma taxa do \n\nper\u00edodo anterior \u00e0 eclos\u00e3o da crise, conforme ilustra o Gr\u00e1fico 4. Todavia, a supera\u00e7\u00e3o da \n\ncrise e o in\u00edcio de um novo ciclo de acumula\u00e7\u00e3o vieram conjuntamente a uma compress\u00e3o do \n\nn\u00edvel de sal\u00e1rios que se recupera ainda de maneira lenta.  \n\nAl\u00e9m do papel essencial da eleva\u00e7\u00e3o da taxa de explora\u00e7\u00e3o para a recupera\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de acumula\u00e7\u00e3o na economia de ponta do sistema, cabe analisar as a\u00e7\u00f5es do governo \n\nestadunidense e do FED diante da eclos\u00e3o da crise. Aos primeiros sinais da crise no mercado \n\nimobili\u00e1rio o FED passou a reduzir paulatinamente a taxa de juros b\u00e1sica, chegando em 2009 \n\nao valor de 0,16% e mantendo-se pr\u00f3ximo a esse patamar nos anos seguintes. A pol\u00edtica do \n\nFED visava incentivar o consumo, estimular a produ\u00e7\u00e3o ampliando o acesso ao cr\u00e9dito e \n\nelevar a liquidez da economia para salvar o setor financeiro atrav\u00e9s de um intenso \n\nendividamento estatal. Com os primeiros sinais de fal\u00eancia do Bear Stearns \u2013 o quinto maior \n\nbanco de investimentos dos EUA por d\u00e9cadas \u2013 o FED socorreu pela primeira vez desde a \n\ncrise de 1929 um agente intermedi\u00e1rio (MARTINS, 2008c). A partir da\u00ed, uma soma \n\ngigantesca de dinheiro foi canalizada do governo para os bancos privados, na esperan\u00e7a de \n\nestancar a crise financeira e a quebra generalizada. Todavia, a fal\u00eancia de grandes bancos de \n\ninvestimento como o Bear Stearns e do Lehman Brothers foi inevit\u00e1vel. No final de 2008, a \n\nestimativa \u00e9 de que a soma de dinheiro com opera\u00e7\u00f5es de resgate j\u00e1 batia o recorde de U$S \n\n4,6 trilh\u00f5es, valor correspondente a um ter\u00e7o do Produto Interno Bruto do pa\u00eds no mesmo ano \n\n(MARTINS, 2008d). No setor produtivo a a\u00e7\u00e3o do estado foi semelhante e o governo atuou \n\ninjetando quantidades enormes de dinheiro nos cofres de grandes corpora\u00e7\u00f5es para evitar suas \n\nfal\u00eancias. Como exemplo, destacam-se os planos de reestrutura\u00e7\u00e3o que o governo ofereceu \u00e0s \n\n\n\n \n\n \n\n53 \n\nmontadoras General Motors e Chrysler, que decretaram fal\u00eancia em abril e junho de 2009, \n\nrespectivamente. De acordo com Barros e Pedro:  \n\nAs principais a\u00e7\u00f5es governamentais foram as seguintes: (a) cria\u00e7\u00e3o, em dezembro de \n\n2008, de um programa de apoio financeiro \u00e0 GM e \u00e0 Chrysler,6 no montante de US$ \n\n23 bilh\u00f5es, condicionado \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de planos de reestrutura\u00e7\u00e3o;7 (b) assist\u00eancia de \n\nUS$ 7,4 bilh\u00f5es aos bancos das duas montadoras, a fi m de evitar uma grande \n\nredu\u00e7\u00e3o nos financiamentos de ve\u00edculos; (c) estabelecimento de um programa de \n\nsuporte aos fornecedores considerados cruciais para a GM e a Chrysler, totalizando \n\nUS$ 5 bilh\u00f5es; (d) implementa\u00e7\u00e3o de um programa para assegurar as garantias dos \n\nve\u00edculos em caso de fal\u00eancia das montadoras, no valor de US$ 1,1 bilh\u00e3o; e (e) \n\ncria\u00e7\u00e3o de um escrit\u00f3rio para coordenar a assist\u00eancia aos trabalhadores demitidos em \n\ndecorr\u00eancia da crise no setor automotivo (BARROS; PEDRO, 2011, p.177).  \n\n \n\nComo resultado, teve-se uma brutal eleva\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica estadunidense. De \n\nacordo com dados do FRED, no final de 2007 a d\u00edvida p\u00fablica equivalia a 62,84% do PIB, \n\npassando para o patamar de 84,5%, no final de 2009. A ampla atua\u00e7\u00e3o do governo buscando \n\nsalvar os grandes bancos e corpora\u00e7\u00f5es explicita a rela\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre o governo e o \n\nmercado, a qual n\u00e3o \u00e9 novidade ao menos desde que Marx caracterizou o estado como um \n\nbalc\u00e3o de neg\u00f3cios da burguesia. A ideologia que insiste em professar sobre as benesses do \n\nlivre mercado e v\u00ea nos Estados Unidos sua express\u00e3o m\u00e1xima, permaneceu calada diante da \n\nnecessidade de aporte estatal ao capital.  \n\nAliada \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, a transfer\u00eancia da crise para os \n\ndemais pa\u00edses foi crucial para permitir a restaura\u00e7\u00e3o do ritmo de acumula\u00e7\u00e3o nos EUA. Como \n\na economia estadunidense \u00e9 reguladora de toda a economia mundial, o movimento de queda \n\nna acumula\u00e7\u00e3o de capital estadunidense se espalhou por todo o sistema econ\u00f4mico mundial e \n\ntrouxe grandes impactos para a Am\u00e9rica Latina.     \n\n3.3 A Transfer\u00eancia da Crise para as Economias Dependentes \n\n \n\nPara compreender a forma com que as economias latino-americanas foram atingidas \n\npela crise de 2008, faz-se necess\u00e1rio analisar como esses pa\u00edses se inseriram no regime de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital sob o qual emergiu a crise. Para tanto, \u00e9 preciso discutir a maneira com \n\nque a Am\u00e9rica Latina se introduziu nas exig\u00eancias impostas pelo capital no novo ciclo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio na d\u00e9cada de 1970, caracterizado pela predomin\u00e2ncia do capital \n\nfict\u00edcio e pelas reformas neoliberais.  \n\n\n\n \n\n \n\n54 \n\nAs reformas neoliberais que emergiram no fim da d\u00e9cada de 1970 e se intensificaram \n\nna d\u00e9cada de 1990 introduziram na Am\u00e9rica Latina um novo padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncapital, que rompeu com as tentativas de industrializa\u00e7\u00e3o e se expressou em uma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o latino-americana voltada \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias-primas. \u00c9 \n\nsob essa nova configura\u00e7\u00e3o que a crise de 2008 atinge os pa\u00edses dependentes latino-\n\namericanos.  \n\nA an\u00e1lise a seguir busca caracterizar a situa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina perante a crise, \n\ndestacando que o Brasil se encontra em situa\u00e7\u00e3o semelhante aos demais pa\u00edses latino-\n\namericanos \u2013 distante, portanto, do conceito de pa\u00eds \u201cemergente\u201d.  \n\n3.3.1 O Papel do Endividamento Latino Americano na Acumula\u00e7\u00e3o Capitalista \n\n \n\nA superprodu\u00e7\u00e3o de capital que foi caracter\u00edstica dos anos de 1970 nas economias \n\ncentrais trouxe a necessidade de buscar nos pa\u00edses perif\u00e9ricos novos espa\u00e7os de valoriza\u00e7\u00e3o \n\npara esse capital em demasia, principalmente sob a forma de financiamento e de Investimento \n\nExterno Direto (IED). Essa abund\u00e2ncia de capital estrangeiro foi, a priori, vista e defendida \n\ncomo uma possibilidade da Am\u00e9rica Latina intensificar o seu desenvolvimento industrial e se \n\nfortalecer economicamente. O resultado da massiva entrada de capitais estrangeiros na \n\nAm\u00e9rica Latina foi um profundo endividamento externo, o qual viria a se transformar na \n\nprincipal forma de transfer\u00eancia de valor da periferia para o centro do sistema, al\u00e9m de um \n\neficiente mecanismo de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, por parte dos pa\u00edses \n\ncentrais.  \n\nA quantidade de recursos drenada para os pa\u00edses centrais a partir da d\u00e9cada de 1970 foi \n\num importante mecanismo para contrapor a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro. Seja por meio \n\nda remessa de lucros dos IED, seja pelo servi\u00e7o da d\u00edvida, uma imensa quantia de valor foi \n\ntransferida nesse per\u00edodo para o centro do sistema.  Como consequ\u00eancia, o peso dos \n\nempr\u00e9stimos feitos a n\u00edvel internacional pelos bancos estadunidenses se elevou. Para ilustrar a \n\nrobustez e a import\u00e2ncia desse fluxo de capital, no Bank of America os lucros das opera\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais atingiu 21% do total dos lucros em 1972 e subiu para 40% do total em 1976; no \n\nManufactures Hanover e no JP Morgan os lucros decorrentes das opera\u00e7\u00f5es internacionais \n\npassaram dos 50%, no Citibank e no Chase Manhattan passaram dos 70% (KUCINSKI, 1987 \n\np.138).  \n\n\n\n \n\n \n\n55 \n\nA Am\u00e9rica Latina teve papel central nesse processo, remetendo aos bancos dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos cerca de US$ 133 bilh\u00f5es apenas entre os anos 1981 e 1985, valor esse que se \n\naproxima ao que custou a Guerra do Vietn\u00e3 ao Tesouro americano (ibid., p.17).  Essa imensa \n\nquantia de dinheiro que adentrou nos bancos dos pa\u00edses centrais ao mesmo tempo em que \n\npermitiu a intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o, aprofundou a l\u00f3gica do capital fict\u00edcio e a \n\nsuperprodu\u00e7\u00e3o de capital que culminou no esgotamento deste regime de acumula\u00e7\u00e3o, \n\nexpresso na crise de 2008. \n\nAo contr\u00e1rio do prometido, apenas uma parte muito pequena do endividamento se \n\ntraduziu em dinheiro que de fato foi incorporado \u00e0s economias dependentes. Na realidade, o \n\naporte dos investimentos produtivos teve uma import\u00e2ncia p\u00edfia frente ao endividamento. \n\nMais da metade da d\u00edvida contra\u00edda na Am\u00e9rica Latina entre os anos de 1976 e 1981 foram \n\npagos em forma de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida, enquanto apenas uma minoria pode ser \n\ndespendida em investimentos produtivos:  \n\nEntre 1976 e 1981, apogeu do endividamento, a Am\u00e9rica Latina contraiu US$ 272,9 \n\nbilh\u00f5es em empr\u00e9stimos. Mas desse total, apenas 8,4 por cento ou 22,9 bilh\u00f5es, \n\nefetivamente entraram no continente, podendo ou n\u00e3o ter sido usados para \n\ninvestimentos produtivos. Mais de 60% nunca entraram, pois foram pagos aos \n\nmesmos bancos como amortiza\u00e7\u00f5es de d\u00edvidas anteriores ou juros. Outros 22,9 \n\nbilh\u00f5es tamb\u00e9m ficaram nos bancos, como reservas, uma esp\u00e9cie de garantia \n\nadicional para a pr\u00f3pria d\u00edvida. E 56,6 bilh\u00f5es sa\u00edram na forma de fuga de capital. \n\n(KUCINSKI, 1987, p.9) \n\nA forma com que a constante eleva\u00e7\u00e3o do endividamento n\u00e3o se traduziu em um \n\ncorrespondente aumento dos investimentos produtivos pode ser mais bem entendida a partir \n\nda compreens\u00e3o do automatismo da d\u00edvida8 \u2013 ou seja, a forma com que o endividamento leva \n\nautomaticamente a mais endividamento e a d\u00edvida se traduz cada vez mais em um fluxo de \n\ndinheiro que sai dos pa\u00edses perif\u00e9ricos sem neles adentrar. Diante da impossibilidade dos \n\nsaldos das balan\u00e7as comerciais cobrirem o pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida, tornou-se \n\nnecess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de novas d\u00edvidas para realizar o pagamento do servi\u00e7o das antigas. \n\nAssim, tem-se uma quantidade ainda maior de empr\u00e9stimos feitos para pagar o servi\u00e7o da \n\nd\u00edvida, que dessa vez encontra-se ainda mais elevado. Em outras palavras, a d\u00edvida \u00e9 paga \n\ncom a aquisi\u00e7\u00e3o de novas d\u00edvidas, que levam a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros e ao consequente \n\neleva\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da d\u00edvida, adentrando em uma espiral que torna o crescimento da d\u00edvida \n\np\u00fablica um mecanismo inerente a mesma. Al\u00e9m disso, cerca de 70% dos empr\u00e9stimos (ibid., \n\n                                                 \n8 O automatismo da d\u00edvida foi um conceito desenvolvido por Franz J.Hinkelammert no livro A D\u00edvida Externa \n\nda Am\u00e9rica Latina (1989). \n\n\n\n \n\n \n\n56 \n\np.102) contra\u00eddos pela Am\u00e9rica Latina eram feitos sob juros flutuantes  e uma eleva\u00e7\u00e3o \n\npequena da taxa de juros j\u00e1 seria suficiente para ampliar sobremaneira a quantidade de \n\nrecursos enviados ao exterior. \n\nOs mecanismos de retroalimenta\u00e7\u00e3o da d\u00edvida aliam um crescimento do \n\nendividamento muito superior ao incremento da capacidade produtiva que a mesma promove, \n\ngerando um mecanismo insustent\u00e1vel. A explos\u00e3o da d\u00edvida nos pa\u00edses latino-americanos \n\ntornou cada vez mais dif\u00edcil realizar o pagamento dos seus servi\u00e7os, de forma que redu\u00e7\u00f5es na \n\nliquidez internacional e eleva\u00e7\u00f5es das taxas de juro viriam a ter impactos elevados na \n\ncapacidade de pagamento desses pa\u00edses. O golpe fatal que viria a derrubar as economias \n\ndependentes seria a eleva\u00e7\u00e3o brusca da taxa de juros a partir do ano de 1979, que saiu de 9% \n\npara 21,5%, em 1981. Diante do car\u00e1ter flutuante dos juros da maior parte dos contratos da \n\nd\u00edvida, a situa\u00e7\u00e3o latino-americana piorou de forma brusca, visto que \u201ca cada ponto adicional \n\nda taxa de juros a Am\u00e9rica Latina tinha que pagar mais US$ 1,8 bilh\u00e3o por ano\u201d (ibid., p.172). \n\nDurante os anos de 1979 a 1985 a quantidade de dinheiro que saiu da Am\u00e9rica Latina via \n\npagamento dos juros da d\u00edvida se elevou bruscamente, mas ainda assim a d\u00edvida continuou a \n\nse elevar. Nesse per\u00edodo, \u201ca Am\u00e9rica Latina pagou 209,7 bilh\u00f5es em juros e sua d\u00edvida, em \n\nvez de diminuir, dobrou, chegando a US$ 368 bilh\u00f5es\u201d (ibid., p.172). \n\nA nova conjuntura internacional aliada ao crescente endividamento levou uma s\u00e9rie de \n\npa\u00edses a decretar a morat\u00f3ria, processo que se iniciou pelo M\u00e9xico em 1982. A incapacidade \n\ndos pa\u00edses de continuar pagando suas d\u00edvidas levou a uma fuga de capitais que tornou ainda \n\nmais complicado o refinanciamento das mesmas, agravando o movimento de inadimpl\u00eancia \n\nque se estendia por toda a Am\u00e9rica Latina. Nesse momento, intensificaram-se uma s\u00e9rie de \n\nacordos com o FMI e outros organismos internacionais que impunham aos pa\u00edses dependentes \n\num conjunto de obriga\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas econ\u00f4micas em troca de empr\u00e9stimos. Essas pol\u00edticas \n\nconsistiam no aprofundamento das reformas neoliberais, na liberaliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o \n\ndos mercados e na execu\u00e7\u00e3o de um \u201cajuste fiscal\u201d e um \u201cajuste exportador\u201d, visando obter um \n\nsuper\u00e1vit prim\u00e1rio para garantir o pagamento dos juros da d\u00edvida. De acordo com \n\nHinkelammert, esse momento marca a predomin\u00e2ncia do pagamento da d\u00edvida como o \n\nelemento que ir\u00e1 condicionar as pol\u00edticas econ\u00f4micas desses pa\u00edses: \n\n(...) as exig\u00eancias do pagamento da d\u00edvida condicionam agora completamente as \n\nsociedades latino-americanas. Do pagamento da d\u00edvida deriva a determina\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica e fiscal dos pa\u00edses. Os governos da Am\u00e9rica Latina perdem sua \n\nsoberania na pr\u00f3pria determina\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica que agora \u00e9 elaborada, em seus \n\ndelineamentos fundamentais, pelos pa\u00edses credores. Continua a pol\u00edtica de vincular o \n\n\n\n \n\n \n\n57 \n\nfinanciamento externo a projetos concretos. No entanto, al\u00e9m disso, o conjunto do \n\nfinanciamento externo \u00e9 agora vinculado a esta determina\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\ne fiscal pelos governos estrangeiros. A garantia desta submiss\u00e3o se torna agora o \n\npr\u00f3prio aparelho militar, apoiado na chantagem com o financiamento externo. \n\n(HINKELAMMERT, 1989, p.53) \n\n \n\nOs impactos dessa nova conjuntura nacional e das pol\u00edticas econ\u00f4micas voltadas a \n\npreservar o pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida causaram uma recess\u00e3o de grande magnitude para \n\nos pa\u00edses dependentes. Os ajustes fiscais dificultavam sobremaneira os investimentos estatais \n\nem obras necess\u00e1rias para expandir a industrializa\u00e7\u00e3o; a abertura dos mercados permitia que \n\nos capitais internacionais derrotassem os nacionais; o \u201cajuste exportador\u201d restringia as \n\nimporta\u00e7\u00f5es sob as quais a ind\u00fastria dependente se baseava; os est\u00edmulos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es \n\nfrente a um cen\u00e1rio de queda no pre\u00e7o dos bens exportados pela Am\u00e9rica Latina agravava a \n\nnecessidade de elevar a massa de alimentos e mat\u00e9rias-primas exportadas - j\u00e1 que a eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo saldo comercial na Am\u00e9rica Latina depende mais da massa de mercadorias exportadas que \n\nde eleva\u00e7\u00f5es da produtividade, conforme salientado por Marini.  \n\nAo inv\u00e9s de permitir o crescimento econ\u00f4mico e o avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o, o \n\nendividamento levou a economia latino-americana para o caminho contr\u00e1rio, regredindo para \n\nformas antigas de domina\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia. A chamada \u201cd\u00e9cada perdida\u201d marcou o \n\nrompimento com a estrat\u00e9gia de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Para os trabalhadores as \n\nconsequ\u00eancias s\u00f3 poderiam ser tr\u00e1gicas: a infla\u00e7\u00e3o gerou uma transfer\u00eancia de renda dos \n\ntrabalhadores para os capitalistas; a estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica elevou o desemprego e \n\nconsequentemente reduziu os sal\u00e1rios, bem como a necessidade de deprimir a demanda \n\ninterna para desestimular as importa\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m impactavam negativamente nos sal\u00e1rios. A \n\ncrise da d\u00edvida e a submiss\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas a manuten\u00e7\u00e3o do pagamento da d\u00edvida \n\nteve como contrapartida a acentua\u00e7\u00e3o brutal da superexplora\u00e7\u00e3o do povo latino-americano. \n\nA manuten\u00e7\u00e3o do endividamento e o n\u00e3o pagamento na d\u00edvida no curto prazo \n\ndecorrentes da crise foram extremamente ben\u00e9ficas para o setor financeiro internacional. \n\nQualquer sa\u00edda para a crise que reduzisse o endividamento dos pa\u00edses latino-americanos era \n\numa sa\u00edda menos lucrativa que o aprofundamento do endividamento e a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\npagamentos peri\u00f3dicos dos juros da d\u00edvida, que proporcionavam uma transfer\u00eancia muito \n\nmaior de dinheiro e mantinham os pa\u00edses dependentes mais vulner\u00e1veis \u00e0s press\u00f5es externas. \n\nEm outras palavras, aos banqueiros n\u00e3o interessava que as d\u00edvidas fossem quitadas, mas sim \n\n\n\n \n\n \n\n58 \n\nque fosse garantido um fluxo cont\u00ednuo de dinheiro para pagar os juros das mesmas. De acordo \n\ncom Kucinski: \n\nSe um pa\u00eds aproveitasse uma melhora do mercado financeiro, levantando \n\nempr\u00e9stimos a taxas de risco menores para liquidar os anteriores, isso reduziria os \n\nlucros dos bancos. Para impedir que isso acontecesse os bancos valiam-se de dois \n\nm\u00e9todos:inseriam cl\u00e1usulas especiais nos contratos impondo penalidades por \n\npagamento antecipado, como ocorreu com 60% dos empr\u00e9stimos de m\u00e9dio prazo \n\ncontra\u00eddos pelo Peru entre 1971 e 1976; ou ousavam a \u201cpersuars\u00e3o moral\u201d, isto \u00e9, \n\namea\u00e7avam o devedor com retalia\u00e7\u00f5es. (KUCINSKI, 1987, p.140) \n\n \n\nFrente ao crescimento p\u00edfio das economias latino-americanas ap\u00f3s aplicadas as \n\nreformas impostas pelo FMI e pelo Banco Mundial, o fracasso do neoliberalismo precisava \n\nencontrar uma justificativa para continuar seu aprofundamento nesses pa\u00edses. O malabarismo \n\nte\u00f3rico encontrado por essas organiza\u00e7\u00f5es internacionais foi de que as medidas haviam \n\nfracassado por n\u00e3o terem sido implantadas em sua plenitude. Em 1989 o Consenso de \n\nWashington9 estabeleceu um conjunto de medidas a serem aplicadas pelos pa\u00edses latino-\n\namericanos a fim de assegurar a continuidade do pagamento dos servi\u00e7os da d\u00edvida e \n\naprofundar a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e financeira. As medidas indicadas foram dez: disciplina \n\nfiscal; redu\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos; reforma tribut\u00e1ria; liberaliza\u00e7\u00e3o financeira; regime \n\ncambial; liberaliza\u00e7\u00e3o comercial; elimina\u00e7\u00e3o de barreiras ao Investimento Estrangeiro Direto; \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es das estatais; desregulamenta\u00e7\u00e3o da economia e do mercado de trabalho; e, por \n\nfim, o direito a propriedade intelectual.  \n\nDe acordo com Amaral (2006) \u00e9 especialmente durante a d\u00e9cada de 1990 que se \n\nconsolida a predomin\u00e2ncia do capital fict\u00edcio na acumula\u00e7\u00e3o de capital dos pa\u00edses perif\u00e9ricos, \n\nmarcando a subordina\u00e7\u00e3o do capital produtivo ao movimento especulativo do capital. Dessa \n\nforma, a depend\u00eancia dos pa\u00edses latino-americanos ganha a particularidade de residir \n\nprincipalmente na \u201ctransfer\u00eancia de recursos (valor, nos termos marxistas) na forma \n\nfinanceira, atrav\u00e9s do pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es em raz\u00e3o de endividamentos \n\nexternos crescentes\u201d (AMARAL, 2006, p.15). \n\n                                                 \n9 Diante a fragilidade de sustentar o aprofundamento das reformas neoliberais perante o seu evidente fracasso em \n\nalavancar as economias latinoamericanas durante a d\u00e9cada de 1980, em novembro de 1989 o FMI, o Banco \n\nMundial e o Banco Interamericano de Desenvolvimento reuniram-se com funcion\u00e1rios do governo estadunidense \n\ne com economistas latinoamericanos para discutir a situa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina. O conjunto de pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas recomendadas para os pa\u00edses dependentes resultadas dessa reuni\u00e3o foram chamadas de \u201cConsenso \n\nde Washington\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n59 \n\nA partir de ent\u00e3o, a estrat\u00e9gia neoliberal de desenvolvimento imposta aos pa\u00edses latino-\n\namericanos encontra a sua forma mais acentuada. A constata\u00e7\u00e3o feita era de que a estrat\u00e9gia \n\nde substitui\u00e7\u00f5es de importa\u00e7\u00f5es havia se esgotado, de forma com que apenas seria poss\u00edvel \n\ninserir os pa\u00edses perif\u00e9ricos no novo processo de globaliza\u00e7\u00e3o a partir de reformas estruturais \n\npautadas da liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, financeira e na desregulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados \n\n(AMARAL, 2006). O discurso centrado no combate a infla\u00e7\u00e3o foi a principal via de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e aprofundamento das reformas neoliberais propostas pelo Consenso de \n\nWashington. Nesse per\u00edodo, surge na Am\u00e9rica Latina uma s\u00e9rie de planos de combate \u00e0 \n\ninfla\u00e7\u00e3o baseados na supervaloriza\u00e7\u00e3o da moeda local, no ajuste fiscal, nas privatiza\u00e7\u00f5es e na \n\nabertura da conta capital e financeira dos pa\u00edses latino-americanos. Dentre as pol\u00edticas e \n\nplanos implantados na Am\u00e9rica Latina tendo esse objetivo, o caso mais emblem\u00e1tico \u00e9 o da \n\nArgentina, em que durante 10 anos (1991-2001) o peso foi atrelado ao d\u00f3lar na paridade de \n\num para um.  \n\nO reflexo da liberaliza\u00e7\u00e3o financeira e comercial aliada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da moeda \n\nconseguiu \u2013 ainda que com muito esfor\u00e7o e uma s\u00e9rie de tentativas falhas \u2013 controlar o n\u00edvel \n\nde pre\u00e7os. Todavia, o pre\u00e7o a ser pago foi elevad\u00edssimo: a ind\u00fastria nacional destes pa\u00edses \n\nficou ainda mais fragilizada, a busca pela redu\u00e7\u00e3o da demanda interna acarretou em uma \n\nbaixa de sal\u00e1rios, o desemprego elevou-se e diante dos juros elevados a d\u00edvida p\u00fablica interna \n\nse elevou intensamente. Tais reformas se constitu\u00edram no momento em que a resposta que o \n\ncapitalismo deu para a crise de 1970 veio em sua forma mais acabada, fornecendo um amplo \n\nmercado para o capital produzido em excesso no centro. Como contrapartida, a Am\u00e9rica \n\nLatina adentrou o s\u00e9culo XXI revivendo antigas formas de depend\u00eancia, aliadas a \n\npredomin\u00e2ncia do capital financeiro. \n\n3.3.2 O Novo Padr\u00e3o Exportador Latinoamericano \n\n \n\nAs reformas neoliberais iniciadas a partir da d\u00e9cada de 70 e que atingiram seu \u00e1pice na \n\nd\u00e9cada de 90, foram pouco a pouco impactando na estrutura produtiva latino-americana e \n\ntrazendo mudan\u00e7as substanciais na forma que a depend\u00eancia se expressa na regi\u00e3o. A \n\ndesindustrializa\u00e7\u00e3o, a ruptura com uma estrat\u00e9gia nacional de desenvolvimento e a presen\u00e7a \n\nda d\u00edvida externa enquanto balizadora da pol\u00edtica econ\u00f4mica levou a um novo posicionamento \n\nda Am\u00e9rica Latina na Divis\u00e3o Internacional do Trabalho. Jaime Os\u00f3rio (2012) identifica essas \n\n\n\n \n\n \n\n60 \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o como a consolida\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o exportador de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o produtiva.  \n\nO enfoque na obten\u00e7\u00e3o de super\u00e1vits comerciais visando o pagamento de juros da \n\nd\u00edvida e o aniquilamento de parte consider\u00e1vel do mercado interno diante das pol\u00edticas de \n\ncombate a infla\u00e7\u00e3o, aprofundaram o car\u00e1ter exportador das economias dependentes. As \n\nexporta\u00e7\u00f5es latino-americanas que representavam 14,5% do PIB, em 1990, passaram a \n\nrepresentar 23,6%, em 200810. A regi\u00e3o passou cada vez mais a exportar produtos menos \n\ndiversificados, especializando-se na exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas e bens industriais de \n\npequena elabora\u00e7\u00e3o derivados da agricultura e dos min\u00e9rios. A exporta\u00e7\u00e3o de bens \n\nindustrializados de maior tecnologia, como os produzidos pelo setor automobil\u00edstico e o setor \n\neletr\u00f4nico, centraram-se principalmente na montagem de produtos e contaram com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ampla do capital estrangeiro (OS\u00d3RIO, 2012). No per\u00edodo de 2000 a 2009, a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es variou significativamente: a participa\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias primas nas \n\nexporta\u00e7\u00f5es aumentaram 9% enquanto os bens manufaturados de alta, baixa e m\u00e9dia \n\ntecnologia regrediram mais de 10% durante o mesmo per\u00edodo, conforme pode ser analisado \n\nna Tabela 2. \n\nPer\u00edodo \nMat\u00e9rias \n\nprimas \n\nManufaturas \n\nbaseadas em \n\nrecursos natutais  \n\nManufaturas com \n\ntecnologia baixa, \n\nm\u00e9dia e alta \n\nServi\u00e7os \n\n2000-2002 25,0 16,2 51,9 6,8 \n\n2007-2009 34,1 18,4 41,1 6,4 \n\nTabela 2: Distribui\u00e7\u00e3o setorial das exporta\u00e7\u00f5es latino-americanas e do caribe por setor, em % \nFonte: CEPAL, Panorama de la inserc\u00edon internacional de La America Latina y del Caribe 2009-2010. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n A amplia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e a sua especializa\u00e7\u00e3o em produtos que conferiam \n\nsupostas vantagens comparativas11 para a Am\u00e9rica Latina foi vista por grande parte dos \n\neconomistas como um indicador de desenvolvimento e de for\u00e7a econ\u00f4mica. A defesa de que \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es foram ben\u00e9ficas para os pa\u00edses dependentes \u00e9 fruto da incapacidade de \n\n                                                 \n10 Fonte: CEPALSTAT. \n11 A Teoria das Vantagens Comparativas sugere que os pa\u00edses devem se especializar em produzir aquilo que o \n\nfazem com maior facilidade. Ela surgiu a partir dos escritos de David Ricardo, que defendia a especializa\u00e7\u00e3o de \n\nPortugal na produ\u00e7\u00e3o de vinhos e da Inglaterra na produ\u00e7\u00e3o de tecidos. Como cada pa\u00eds estaria produzindo \n\napenas aquilo que faz com menos trabalho, a quantidade total produzida pelos pa\u00edses seria menor do que se n\u00e3o \n\nhouvesse a especializa\u00e7\u00e3o. A explica\u00e7\u00e3o de David Ricardo a cerca do com\u00e9rcio exterior pode ser encontrada no \n\ncap\u00edtulo VII do seu livro Princ\u00edpios de Economia Pol\u00edtica e Tributa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no cap\u00edtulo XXXI da mesma obra \n\nintitulado \u201cSobre a Manufatura\u201d, o autor demonstra uma opini\u00e3o contr\u00e1ria a estabelecida no cap\u00edtulo sobre o \n\ncom\u00e9rcio exterior e admite que os pa\u00edses que trocam produtos n\u00e3o manufaturados por produtos manufaturados \n\nestariam em desvantagem nas trocas internacionais. Al\u00e9m disso, a Teoria das Vantagens comparativas deturpou \n\na base fundamental sob a qual ela foi conduzida nos escritos de David Ricardo, que \u00e9 a teoria do valor-trabalho. \n\n\n\n \n\n \n\n61 \n\ncompreender a diferen\u00e7a entre a apar\u00eancia e a ess\u00eancia do fen\u00f4meno da desindustrializa\u00e7\u00e3o e \n\nexpressam car\u00eancia de um m\u00e9todo propriamente cient\u00edfico de an\u00e1lise. Todavia, tal defici\u00eancia \n\nn\u00e3o se consiste em mero equ\u00edvoco, mas sim em uma necessidade de sustentar teoricamente \n\nessas transforma\u00e7\u00f5es altamente lucrativas para a classe dominante latino-americana.  \n\nO que permitiu a sustenta\u00e7\u00e3o da defesa de que essas transforma\u00e7\u00f5es estavam sendo \n\nben\u00e9ficas para a Am\u00e9rica Latina foi o fato de que as suas reais consequ\u00eancias foram \n\nencobertas por uma conjuntura favor\u00e1vel, onde o intenso ritmo de acumula\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses \n\ncentrais aliou-se a uma alta acentuada no pre\u00e7o das mercadorias exportadas pelos pa\u00edses \n\ndependentes. Tal conjuntura tornou poss\u00edvel que a obten\u00e7\u00e3o de recursos provenientes das \n\nexporta\u00e7\u00f5es e da alta na liquidez internacional fosse suficiente para garantir o pagamento dos \n\njuros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida e ainda fazer pequenas concess\u00f5es \u00e0 classe trabalhadora. \n\nMostrou-se poss\u00edvel realizar um abrandamento tempor\u00e1rio da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho ao mesmo tempo em que se aprofundava a depend\u00eancia. A possibilidade que tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es trouxeram de ganhos \u00e0 classe trabalhadora tornou-se efetiva por conta das in\u00fameras \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es populares que passaram a ocorrer principalmente a partir da d\u00e9cada de 1990. \n\nQuanto a tais mobiliza\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais delas decorrentes, cabe \n\nsalientar que houve processos de car\u00e1ter muito distintos na Am\u00e9rica Latina: enquanto na \n\nVenezuela, Bol\u00edvia e Equador a Revolu\u00e7\u00e3o Bolivariana, apesar de todas as suas contradi\u00e7\u00f5es, \n\nbuscou romper com o imperialismo atrav\u00e9s de reformas estruturais, colocando o povo no \n\ncentro das decis\u00f5es pol\u00edticas, em pa\u00edses como a Argentina, Brasil e Uruguai os governos que \n\nse elegeram com base em um discurso cr\u00edtico ao neoliberalismo abdicaram de uma estrat\u00e9gia \n\nde ruptura, dando continuidade a essa mesma pol\u00edtica econ\u00f4mica. Quanto a esses \u00faltimos, \n\ncumpriram a fun\u00e7\u00e3o de apaziguar as mobiliza\u00e7\u00f5es de massa na medida em que conciliavam \n\num governo a servi\u00e7o da classe dominante com pequenas concess\u00f5es a classe trabalhadora. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e a regress\u00e3o industrial colocaram a \n\neconomia latino-americana em um patamar mais pr\u00f3ximo da economia exportadora a qual se \n\nreferia Marini. O fato da produ\u00e7\u00e3o estar mais orientada para o com\u00e9rcio exterior faz com que \n\no n\u00edvel de sal\u00e1rios passe a impactar menos na realiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, contribuindo para o \n\nrebaixamento do mesmo. Todavia, as principais diferen\u00e7as que esse novo padr\u00e3o exportador \n\nde especializa\u00e7\u00e3o apresenta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia exportadora cl\u00e1ssica, \u00e9 que o mesmo se \n\napresenta sob predomin\u00e2ncia do capital fict\u00edcio. A necessidade de realizar transfer\u00eancias de \n\nvalor para os pa\u00edses centrais reafirmou a superexplora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, via busca por \n\n\n\n \n\n \n\n62 \n\nsuper\u00e1vits prim\u00e1rios para realizar o pagamento de juros da d\u00edvida p\u00fablica. Assim, pouco a \n\npouco foi se aprofundando e dando novos contornos a estrutura da depend\u00eancia latino-\n\namericana.  \n\nNa contram\u00e3o do que a nossa an\u00e1lise indica at\u00e9 o momento, a crise de 2008 atingiu a \n\neconomia latino-americana em um momento de muito otimismo das classes dominantes \n\nlocais, que chegaram a afirmar que a crise poderia vir a ser uma oportunidade para a Am\u00e9rica \n\nLatina. Tal otimismo \u00e9 fruto de uma aparente melhora das economias latino-americanas \n\ndurante a d\u00e9cada de 2000, que foram impulsionadas principalmente pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\ndas mercadorias exportadas pela Am\u00e9rica Latina.  \n\nA causa respons\u00e1vel pela eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das principais mercadorias exportadas \n\npelos pa\u00edses latino-americanos teve origem nas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na economia \n\nmundial. As mudan\u00e7as ocorridas nas economias asi\u00e1ticas - principalmente na China, que \n\npassou a apresentar um crescimento econ\u00f4mico muito superior \u00e0 m\u00e9dia mundial - levaram a \n\numa eleva\u00e7\u00e3o da demanda externa por mat\u00e9rias-primas, que pressionou para cima seus pre\u00e7os \n\n(FILGUEIRAS, 2010). Os pa\u00edses produtores das \u201ccommodities\u201d se inserem no mercado \n\nmundial diante de posi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel na divis\u00e3o internacional do trabalho por conta das \n\ntrocas desiguais. A conjuntura especifica de eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das mat\u00e9rias primas permitiu \n\nocultar a troca desigual, inerente \u00e0 inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses dependentes na economia mundial, \n\npossibilitando ganhos moment\u00e2neos aos mesmos. Gra\u00e7as \u00e0 conjuntura externa favor\u00e1vel e ao \n\nalto pre\u00e7o das mercadorias exportadas pelos pa\u00edses dependentes, a troca desigual foi \n\nmascarada e se expressou em uma melhora dos \u201ctermos de troca\u201d. A eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos \n\nprincipais produtos exportador pela regi\u00e3o \u00e9 ilustrada no gr\u00e1fico 5. Da mesma forma, o \n\nintenso ritmo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista que foi caracter\u00edstico durante os anos 2003 \u2013 2007 \n\npermitiu uma maior margem de manobra aos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Durante esse per\u00edodo, foi \n\nposs\u00edvel mascarar a realidade e propagar um ilus\u00f3rio fortalecimento desses pa\u00edses na mesma \n\nmedida em que a depend\u00eancia se mantinha.  \n\n  \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n       Fonte: CEPALSTAT. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nA conjuntura favor\u00e1vel encobriu o fato de que as transforma\u00e7\u00f5es na estrutura \n\nprodutiva latino-americana carregavam as condi\u00e7\u00f5es para o aprofundamento da \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora diante das futuras necessidades do capital em \n\nreestabelecer taxas de lucro satisfat\u00f3rias. A intensifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o voltada para o \n\nmercado externo ampliava as condi\u00e7\u00f5es para que o rebaixamento dos sal\u00e1rios n\u00e3o fosse um \n\nproblema para a maior parte da realiza\u00e7\u00e3o das mercadorias; a intensifica\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter \n\nexportador de mat\u00e9rias primas agravou a transfer\u00eancia de valor para o centro por meio das \n\ntrocas desiguais; a d\u00edvida p\u00fablica continuava a se elevar garantindo um fluxo continuo de \n\nvalor para o centro em forma de pagamento dos juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida. Enquanto o \n\nn\u00edvel de pre\u00e7os das mercadorias exportadas se elevava quase que exponencialmente e os \n\nelevados n\u00edveis de liquidez internacional permitiam refinanciar a d\u00edvida, era poss\u00edvel realizar \n\no pagamento da mesma e ainda assim fornecer pequenas concess\u00f5es \u00e0 classe trabalhadora \u2013 \n\nirris\u00f3rias, diga-se de passagem, comparadas aos recursos destinados a alimentar o rentismo. \n\n Todavia, os mecanismos de eleva\u00e7\u00e3o da produtividade e de maior desenvolvimento da \n\ndivis\u00e3o do trabalho os quais est\u00e3o presentes na ind\u00fastria, far-se-iam presentes diante da \n\nrevers\u00e3o do ciclo econ\u00f4mico. A queda do pre\u00e7o das mercadorias exportadas pela Am\u00e9rica \n\nLatina e a necessidade do centro do sistema em intensificar ainda mais a transfer\u00eancia de \n\nvalor da periferia para o centro viriam a desmascarar todas as mudan\u00e7as que ocorreram \n\ndurante a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. A import\u00e2ncia do m\u00e9todo cient\u00edfico em \n\ncompreender que a apar\u00eancia e a ess\u00eancia dos fen\u00f4menos diferem \u00e9 essencial para analisar as \n\natuais mudan\u00e7as que a Am\u00e9rica Latina passou recentemente. Enquanto na apar\u00eancia se \n\nobserva a melhora das contas nacionais, no n\u00edvel de emprego e no crescimento econ\u00f4mico, \n\nencobre-se as condi\u00e7\u00f5es para a intensifica\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia e da superexplora\u00e7\u00e3o. Vejamos, \n\nGr\u00e1fico 5: \u00cdndice de Pre\u00e7os dos principais produtos b\u00e1sicos de exporta\u00e7\u00e3o na \n\nAm\u00e9rica Latina \n\n\n\n \n\n \n\n64 \n\npois, como a inflex\u00e3o do ciclo econ\u00f4mico viria a explicitar o aprofundamento da depend\u00eancia \n\napresentado at\u00e9 aqui. \n\n3.3.3 Economia latino-americana em crise \n\n \n\nRecapitulando o que expressamos detalhadamente no cap\u00edtulo 2, a classe dominante \n\nlatino-americana busca aumentar a mais-valia extra\u00edda principalmente por meio de dois \n\ncanais: elevando a massa de mercadorias exportadas e superexplorando os trabalhadores. A \n\neleva\u00e7\u00e3o da produtividade consiste em um meio secund\u00e1rio para o aumento da massa de mais-\n\nvalia extra\u00edda, tendo em vista que a produ\u00e7\u00e3o existente est\u00e1 orientada predominantemente \n\npara a exporta\u00e7\u00e3o e para a esfera alta de consumo. Como consequ\u00eancia, as taxas de lucro \n\npassam a depender consideravelmente das condi\u00e7\u00f5es do com\u00e9rcio exterior, principalmente da \n\nmassa das mercadorias exportadas e do seu pre\u00e7o de mercado.  \n\nComo consequ\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o da demanda pelos bens exportados pela Am\u00e9rica \n\nLatina e a eleva\u00e7\u00e3o de seus pre\u00e7os, a balan\u00e7a comercial latino-americana passou a apresentar \n\num super\u00e1vit a partir de 2002. Conforme expresso no gr\u00e1fico 6, as exporta\u00e7\u00f5es passam a \n\ncrescer de forma mais acentuada a partir de 2003 e as divisas decorrentes da mesma \n\npossibilitaram que as importa\u00e7\u00f5es acompanhassem o crescimento. A eclos\u00e3o da crise de 2008 \n\nlevou a uma redu\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e das importa\u00e7\u00f5es, de forma que no ano de 2009 as \n\nexporta\u00e7\u00f5es apresentaram uma queda de 17,2% com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, acompanhada de \n\numa redu\u00e7\u00e3o nas importa\u00e7\u00f5es de magnitude semelhante, no valor de 17,3%. O cont\u00ednuo \n\naumento do pre\u00e7o das mercadorias exportadas permitiu que as exporta\u00e7\u00f5es e as importa\u00e7\u00f5es \n\nretomassem seu crescimento a partir de 2009. Ainda assim, as importa\u00e7\u00f5es passaram a crescer \n\nmais acentuadamente que as exporta\u00e7\u00f5es, o que gerou um d\u00e9ficit na balan\u00e7a comercial a partir \n\ndo ano de 2009.  \n\n\n\n \n\n \n\n65 \n\n                 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6: Saldo da balan\u00e7a comercial, exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es latino-americanas \n Fonte: CEPALSTAT. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nAp\u00f3s 2011 o pre\u00e7o das mercadorias exportadas na regi\u00e3o passa a decair, o que trouxe \n\num aprofundamento do d\u00e9ficit comercial a partir do ano em quest\u00e3o. A mudan\u00e7a na \n\nconjuntura acarretou em uma estagna\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es latino-americanas, a qual apresentou \n\numa trajet\u00f3ria de queda a partir do ano de 2014.  \n\nPara compensar a queda no pre\u00e7o das mercadorias, houve um aumento da quantidade \n\nexportada. Mesmo no ano de 2015 em que as exporta\u00e7\u00f5es apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o no seu \n\nvalor, o aumento do volume das exporta\u00e7\u00f5es foi de quase 3%12, de forma com que o \n\nincremento no volume foi insuficiente para compensar a queda nos pre\u00e7os. J\u00e1 no caso das \n\nimporta\u00e7\u00f5es, a mudan\u00e7a na trajet\u00f3ria ocorreu tanto devido a redu\u00e7\u00e3o nos seus pre\u00e7os quanto \n\nno volume. Mesmo aumentando a massa de mais-valia realizada no mercado externo e \n\nreduzindo a quantidade de importa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi poss\u00edvel compensar as perdas decorrentes da \n\nqueda do pre\u00e7o das mercadorias exportadas. O comportamento das exporta\u00e7\u00f5es latino-\n\namericanas durante o per\u00edodo ilustra o que Marini havia escrito j\u00e1 em 1976:   \n\n                                                 \n12 Fonte: CEPALSTAT. \n\n\n\n \n\n \n\n66 \n\nN\u00e3o \u00e9 porque foram cometidos abusos contra as na\u00e7\u00f5es n\u00e3o industriais que estas se \n\ntornaram economicamente d\u00e9beis, \u00e9 porque eram d\u00e9beis que se abusou delas. N\u00e3o \u00e9 \n\ntampouco porque produziram al\u00e9m do necess\u00e1rio que sua posi\u00e7\u00e3o comercial se \n\ndeteriorou, mas foi a deteriora\u00e7\u00e3o comercial o que as for\u00e7ou a produzir em maior \n\nescala. (MARINI, 2000, p.118) \n\nSomando-se ao d\u00e9ficit comercial, a transfer\u00eancia de rendas para o exterior \u2013 que inclui \n\nas rendas enviadas pelas multinacionais aos seus pa\u00edses de origem e tamb\u00e9m o pagamento de \n\njuros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida externa \u2013 consistiu no principal elemento respons\u00e1vel pela \n\neleva\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit em conta corrente durante o per\u00edodo (CEPAL, 2016). A principal forma de \n\ncontrabalancear o d\u00e9ficit em conta corrente e fechar o balan\u00e7o de pagamentos foi atrav\u00e9s da \n\nentrada de capitais estrangeiros na Am\u00e9rica Latina. Como resultado, houve uma eleva\u00e7\u00e3o do \n\nmontante da d\u00edvida p\u00fablica relativamente ao PIB na maior parte dos pa\u00edses latino-americanos. \n\nDurante o per\u00edodo de 2008 e 2016, a d\u00edvida p\u00fablica bruta que representava 46,1% do PIB \n\npassou a representar 56,2% (CEPAL, 2017). O Brasil lidera enquanto o pa\u00eds latino-americano \n\ncom a maior rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida p\u00fablica/PIB, no valor de 69,9% no ano de 2016 (CEPAL, 2016). \n\nNo ano de 2008 a 2009 a redu\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento do PIB foi intensa e \n\ninfluenciada principalmente pela queda dos investimentos e do consumo privado, conforme \n\nindica o gr\u00e1fico 7. A recupera\u00e7\u00e3o destes componentes da demanda agregada foi r\u00e1pida, de \n\nforma que em 2010 elas j\u00e1 contribu\u00edram consideravelmente para a recupera\u00e7\u00e3o da taxa de \n\ncrescimento do PIB. Todavia, a partir de 2014 h\u00e1 uma nova revers\u00e3o na trajet\u00f3ria dos \n\ncomponentes da demanda agregada, dessa vez de car\u00e1ter persistente. \n\n A queda na taxa de lucro resultante da redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das mercadorias exportadas \n\nacarretou em uma diminui\u00e7\u00e3o dos investimentos na Am\u00e9rica Latina, levando a paralisa\u00e7\u00e3o de \n\nnovos projetos principalmente em setores como o de minerais, metais e energia. O decr\u00e9scimo \n\ndo investimento consiste no principal elemento que levou a uma desacelera\u00e7\u00e3o do PIB na \n\nregi\u00e3o a partir do primeiro trimestre do ano de 2014. O consumo privado, que desde 2011 \n\nhavia consistido no maior respons\u00e1vel pelo crescimento do PIB, reduziu-se paulatinamente, e \n\nem 2015 as exporta\u00e7\u00f5es passaram a ser o elemento que mais impacta para contrabalancear a \n\nqueda no PIB, conforme expresso no gr\u00e1fico 7. Dessa forma, a crise deprime o mercado \n\ninterno latino-americano, reduz os investimentos e eleva a import\u00e2ncia relativa das \n\nexporta\u00e7\u00f5es para o crescimento do PIB, fortalecendo ainda mais o novo padr\u00e3o exportador de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o latino-americano.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2016. Elabora\u00e7\u00e3o: CEPAL. \n\n \n\nFrente \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o da economia e a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das mercadorias exportadas, \n\na sa\u00edda para contrabalancear os desequil\u00edbrios no balan\u00e7o de pagamentos foi \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de \n\num ajuste fiscal na maioria dos pa\u00edses dependentes. Dessa forma, os gastos do governo se \n\nreduziram nos anos de 2014 e de 2015, o que \u00e9 expresso no gr\u00e1fico 7 a partir da redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo p\u00fablico. Poupam-se os gastos de governo com o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica e se \n\nreduzem seus gastos em investimentos na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura, lazer, etc. Os \n\ntrabalhadores ter\u00e3o de gastar parte do seu sal\u00e1rio em necessidades b\u00e1sicas que outrora eram \n\ngarantidas pelo estado. O corte de gastos e a busca por um super\u00e1vit prim\u00e1rio que equilibre o \n\nbalan\u00e7o de pagamentos s\u00e3o equivalentes a uma eleva\u00e7\u00e3o do valor da for\u00e7a de trabalho sem \n\nhaver em contrapartida uma eleva\u00e7\u00e3o salarial, configurando uma forma indireta de intensificar \n\na superexplora\u00e7\u00e3o. \n\nSoma-se \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o indireta a eleva\u00e7\u00e3o na taxa de \n\ndesemprego que ocorre nas economias latino-americanas a partir do fim do ano de 2014, bem \n\ncomo uma correspondente redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios reais em parte dos pa\u00edses da regi\u00e3o, em \n\nespecial dos pa\u00edses sul-americanos. Desde 2003, o crescente ritmo de acumula\u00e7\u00e3o presente \n\nnas economias dependentes proporcionou uma redu\u00e7\u00e3o na taxa de desemprego, uma eleva\u00e7\u00e3o \n\ndo sal\u00e1rio m\u00e9dio real e tamb\u00e9m do sal\u00e1rio m\u00ednimo. As restri\u00e7\u00f5es externas levam a uma queda \n\nnas taxas de lucro que as classes dominantes passam a se esfor\u00e7ar para reestabelecer.  \n\nGr\u00e1fico 7: Taxa de varia\u00e7\u00e3o interanual do PIB e contribui\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda agregada ao \n\ncrescimento, 2008 \u2013 2015 (em %) \n \n\n\n\n \n\n \n\n68 \n\n \n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2016. Elabora\u00e7\u00e3o: CEPAL. \n\nA eleva\u00e7\u00e3o da massa de mercadorias produzidas foi uma forma que a classe dominante \n\nencontrou de elevar sua massa de lucro, todavia a queda nos pre\u00e7os das mercadorias \n\nexportadas foi muito intensa e o aumento do volume de mercadorias insuficiente para \n\ncompensar as perdas. Diante de uma economia cada vez mais pautada e especializada na \n\nexporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias primas e de uma s\u00e9rie de governos (como o governo Dilma, Kichnerr \n\ne Mujica) que apaziguaram os sindicatos e demais entidades de classe, tornou-se vi\u00e1vel a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios. Al\u00e9m disso, a queda no emprego proporcionada pela redu\u00e7\u00e3o nos \n\ninvestimentos aumentou a superpopula\u00e7\u00e3o relativa, impactando negativamente na \n\nremunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\nConforme demonstra o gr\u00e1fico 8, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o passa a cair a partir do segundo \n\ntrimestre de 2014, enquanto a taxa de participa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresenta uma queda a partir desse \n\nano, por\u00e9m se eleva no final do ano de 2015. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de ocupa\u00e7\u00e3o significa que \n\nexistem menos empregos sendo gerados, e, consequentemente, uma menor quantidade de \n\npessoas empregadas. Em contrapartida, h\u00e1 uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de participa\u00e7\u00e3o \u2013 ou seja, h\u00e1 \n\nmais pessoas procurando trabalho. De acordo com a CEPAL, essa eleva\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado da redu\u00e7\u00e3o da renda mensal das fam\u00edlias, que elevou a quantidade de \n\nGr\u00e1fico 8: Taxa de desemprego, taxa de participa\u00e7\u00e3o e taxa de ocupa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina, \n\n2013-2016 (em%) \n\n\n\n \n\n \n\n69 \n\njovens e mulheres \u00e0 procura de emprego. Decorreu disso uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego \n\nna Am\u00e9rica Latina a partir do final do ano de 2014. Destaca-se que o setor em que mais se \n\nreduziu o emprego foi o manufatureiro, que decaiu 5,4% apenas no ano de 2015, \n\nevidenciando a intensifica\u00e7\u00e3o da fragilidade industrial pela crise (CEPAL, 2016).  \n\nO gr\u00e1fico 9 permite visualizar que a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego nos pa\u00edses latino-\n\namericanos se apresentou, no geral, de forma modesta nos anos imediatamente posteriores a \n\neclos\u00e3o da crise. A partir de 2013, a taxa de desemprego passa a se elevar na regi\u00e3o de \n\nmaneira mais intensa. A eleva\u00e7\u00e3o na taxa de desemprego n\u00e3o foi homog\u00eanea nos pa\u00edses \n\nlatinoamericanos. Em grande medida, a economia brasileira foi a que mais for\u00e7ou a eleva\u00e7\u00e3o \n\nda taxa de desemprego na Am\u00e9rica Latina, tendo as taxas de desemprego mais elevadas na \n\nregi\u00e3o a partir de 2013 \u2013 apenas atr\u00e1s da Col\u00f4mbia, a qual supera no ano de 2016 - conforme \n\nse pode observar no gr\u00e1fico 9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n  \n\n       \n\n      Fonte:CEPALSTAT. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nObserva-se uma tend\u00eancia a queda dos sal\u00e1rios reais nos principais pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\ndo Sul, conforme se pode observar no gr\u00e1fico 10, que torna-se mais intensa a partir de 2014. \n\nMais uma vez, a economia brasileira inicia o ano de 2016 sendo o pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina em \n\nque a redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios reais \u00e9 a mais expressiva. No que concerne aos pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nGr\u00e1fico 9: Taxa de desemprego de pa\u00edses latino-americanos \n\n\n\n \n\n \n\n70 \n\nCentral e do Caribe, o n\u00edvel de sal\u00e1rios se manteve est\u00e1vel na maior parte deles, e os que \n\ncresceram o fizeram a taxas inferiores a 1%. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n  \n\n       Fonte: Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2016. Elabora\u00e7\u00e3o: CEPAL. \n\n \n\nDessa forma, percebe-se que a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da economia estadunidense tem \n\ncomo contrapartida a transfer\u00eancia da crise para outros pa\u00edses do globo, como para as \n\neconomias dependentes. Enquanto no centro do sistema a acumula\u00e7\u00e3o de capital se intensifica \n\ne a crise econ\u00f4mica de 2008 \u00e9 uma mem\u00f3ria passada, nos pa\u00edses latino-americanos as \n\nconsequ\u00eancias da crise que foram a priori abafadas por uma conjuntura particularmente \n\nfavor\u00e1vel mostram-se cada vez mais intensas.  \n\nH\u00e1, todavia, uma heterogeneidade na forma e na intensidade com que a crise faz-se \n\npresente nos pa\u00edses latino-americanos. No Brasil, os impactos da crise no n\u00edvel de atividade \n\necon\u00f4mica e no mercado de trabalho s\u00e3o particularmente surpreendentes: \u00e9 no Brasil que a \n\nredu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o manufatureira \u00e9 mais intensa, onde os sal\u00e1rios reais caem mais \n\nrapidamente, onde a taxa de desemprego atinge o maior valor, onde a propor\u00e7\u00e3o da d\u00edvida \n\np\u00fablica com rela\u00e7\u00e3o ao PIB \u00e9 maior e, por fim, onde imperam as maiores taxas de juros. \u00c9 no \n\npa\u00eds que tenta a todo custo se diferenciar dos seus vizinhos inserindo-se em denomina\u00e7\u00f5es \n\ncomo \u201cpa\u00eds emergente\u201d ou pertencente aos \u201cBRICS\u201d que a intensifica\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es \n\nGr\u00e1fico 10: Varia\u00e7\u00e3o interanual do sal\u00e1rio real para o emprego formal (em%) \n\n\n\n \n\n \n\n71 \n\nque emergem da crise se mostra mais intensas nos \u00faltimos anos, sendo a express\u00e3o m\u00e1xima \n\ndo papel que a Am\u00e9rica Latina cumpre em momentos de crise do capital. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\nCAP. IV: IMPACTOS DA CRISE DE 2008 NO BRASIL \n\n \n\nNesse cap\u00edtulo buscaremos analisar os impactos da crise de 2008 na economia \n\nbrasileira e seus reflexos na superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho no pa\u00eds. Para tal, busca-se \n\nentender a atual configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica na qual a crise atinge o Brasil, \n\ncompreendendo a forma que a depend\u00eancia se estabeleceu durante esse per\u00edodo e os \n\nelementos que permitiram o adiamento das consequ\u00eancias mais severas da recess\u00e3o.  \n\n4.1 Plano Real e a depend\u00eancia financeira \n\n \n\nFoi a partir do Plano Real que se ergueu a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica que \n\natualmente est\u00e1 em crise, instaurada no governo Fernando Henrique Cardoso (FHC) e mantida \n\nnos governos Lula e Dilma. O plano surgiu a partir da necessidade de reafirmar e intensificar \n\nas reformas neoliberais na Am\u00e9rica Latina impostas pelo Consenso de Washington, \n\nconsolidando o setor financeiro como o principal beneficiado das pol\u00edticas econ\u00f4micas do \n\npa\u00eds, assumindo o lugar da parasit\u00e1ria burguesia industrial dominante no per\u00edodo de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. De forma subjugada \u00e0 classe capitalista financeira, o mesmo \n\nbuscou acomodar os interesses das demais classes sociais \u2013 como os latifundi\u00e1rios, os \n\nindustriais e parte da classe trabalhadora. O Plano Real surge ap\u00f3s a crise da d\u00edvida, em um \n\ncen\u00e1rio marcado pelo baixo crescimento econ\u00f4mico combinado com altas taxas de infla\u00e7\u00e3o \n\nnos pa\u00edses dependentes, assunto j\u00e1 explicado de forma detalhada no cap\u00edtulo III desta \n\nmonografia. \n\nO caminho de legitima\u00e7\u00e3o do Plano Real passou fundamentalmente pela constru\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica de que a infla\u00e7\u00e3o era o maior dos males que o Brasil enfrentava, \u00e0 frente do \n\nsubdesenvolvimento, dos baixos sal\u00e1rios e da exorbitante d\u00edvida p\u00fablica. O Plano foi \n\napresentado enquanto um rem\u00e9dio necess\u00e1rio para se vencer esse maior dos males do pa\u00eds, o \n\nqual supostamente prejudicaria principalmente a classe trabalhadora. Nas palavras de Gustavo \n\nFranco, ex-presidente do Banco Central e membro atuante na formula\u00e7\u00e3o do Plano Real, \n\npode-se perceber com clareza a tentativa de identificar a infla\u00e7\u00e3o como uma esp\u00e9cie de \n\n\u201cinjusti\u00e7a\u201d contra os mais pobres: \n\n\n\n \n\n \n\n73 \n\nA infla\u00e7\u00e3o (...) nada mais \u00e9 do que um imposto, e um particularmente perverso, \n\nposto que incide exclusivamente sobre o pobre. Constitui \u00f3bvia tolice imaginar o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, ainda mais quando pensado como processo amplo que \n\nincorpore necessariamente o progresso na dimens\u00e3o social, deva ter como pr\u00e9-\n\nrequisito um imposto sobre o pobre. (FRANCO, 1998, p.122) \n\n \n\nEsse discurso foi utilizado como uma forma de buscar acomodar os interesses da \n\nclasse trabalhadora na nova configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica instaurada a partir do Plano Real. A infla\u00e7\u00e3o \n\nexigia um grande n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o sindical para garantir apenas a manuten\u00e7\u00e3o dos \n\nsal\u00e1rios reais, o que al\u00e9m de ser politicamente exaustivo muitas vezes n\u00e3o era poss\u00edvel diante \n\nde conjunturas desfavor\u00e1veis para a classe trabalhadora na luta de classes. Nesse caso, a \n\ninfla\u00e7\u00e3o de fato corroia o poder de compra da classe trabalhadora e trazia, portanto, grandes \n\npreju\u00edzos \u00e0 mesma. O que ficou de fora do discurso professado pelos elaboradores do Plano \n\nReal \u00e9 que aos trabalhadores a estabilidade de pre\u00e7os n\u00e3o garante melhores condi\u00e7\u00f5es de vida \n\n(OURIQUES, 1997). Os ganhos reais dos trabalhadores dependem de outros fatores, como a \n\ncapacidade da classe trabalhadora organizada em pressionar por maiores condi\u00e7\u00f5es salariais e \n\ndireitos, a taxa de desemprego, a intensidade de acumula\u00e7\u00e3o de capital, etc.  \n\nJ\u00e1 a classe dominante tem seus meios de elevar as taxas de explora\u00e7\u00e3o seja em \n\nmomentos de estabilidade monet\u00e1ria, seja em momentos de eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os. De acordo \n\ncom Ouriques (1997): \n\nA infla\u00e7\u00e3o foi sempre uma estrat\u00e9gia para transferir riqueza das classes populares \n\npara a classe dominante, o que tem levado alguns economistas a reconhec\u00ea-lo como \n\nresultado de um conflito distributivo. Contudo, isto n\u00e3o nos impede de afirmar que \n\nem per\u00edodos de infla\u00e7\u00e3o alta os trabalhadores podem perder menos do que em \n\nper\u00edodos de infla\u00e7\u00e3o baixa, e \u00e9 assim que podemos destacar o car\u00e1ter mitol\u00f3gico do \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o que, em nome de diminuir as perdas das classes subalternas, n\u00e3o \n\nfaz mais que aprofundar sua explora\u00e7\u00e3o. (OURIQUES, 1997, p. 132) \n\n \n\nSendo apresentado enquanto uma medida que tinha como foco melhorar a situa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores, o Plano Real escondia sua principal fun\u00e7\u00e3o: colocar o setor financeiro no \n\ncentro do bloco de poder do Estado brasileiro, em perfeito alinhamento com os interesses \n\nimperialistas e permitindo uma intensa amplia\u00e7\u00e3o da massa de capital fict\u00edcio acumulada por \n\nmeio da d\u00edvida p\u00fablica.  \n\nO Plano Real se sustentou substancialmente sob tr\u00eas pilares: a supervaloriza\u00e7\u00e3o do \n\nc\u00e2mbio, a alta das taxas de juros e o ajuste fiscal. A supervaloriza\u00e7\u00e3o da moeda torna as \n\nimporta\u00e7\u00f5es mais baratas comparativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o interna e estimula a compra de \n\n\n\n \n\n \n\n74 \n\nmercadorias estrangeiras, sendo uma medida eficaz para combater a infla\u00e7\u00e3o no curto prazo. \n\nComo contrapartida, h\u00e1 um desest\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e uma tend\u00eancia a d\u00e9ficits na \n\nbalan\u00e7a comercial. Em 1994 a balan\u00e7a comercial apresentava um super\u00e1vit de mais de 10 \n\nbilh\u00f5es, que foi sendo reduzido at\u00e9 chegar a um d\u00e9ficit da ordem de 6,6 bilh\u00f5es, em 1998 \n\n(FILGUEIRAS, 2000). A fim de atrair capitais que permitissem sustentar a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial e tamb\u00e9m equilibrar o d\u00e9ficit no balan\u00e7o de pagamentos agravado pelo aumento das \n\nimporta\u00e7\u00f5es, elevaram-se as taxas de juros. A eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros gerou um \n\ndesest\u00edmulo ao investimento produtivo, seja por tornar o cr\u00e9dito menos acess\u00edvel, seja por \n\ntorn\u00e1-lo menos lucrativo comparativamente ao investimento financeiro. Diante das altas taxas \n\nde juros e da infla\u00e7\u00e3o reduzida, o setor financeiro tornou-se o principal benefici\u00e1rio desta \n\npol\u00edtica, em especial o setor financeiro internacional, dada a discrep\u00e2ncia entre as taxas de \n\njuros brasileiras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s externas. Como resultado, a d\u00edvida interna que representava \n\n21,3% do PIB, em 1994, se elevou intensamente diante das exorbitantes taxas de juros, \n\npassando para 37,5%, em 2002, no \u00faltimo ano do segundo mandato de FHC (FILGUEIRAS, \n\n2007). \n\nO setor produtivo, mesmo que em vis\u00edvel desvantagem diante de tais pol\u00edticas, \n\npermaneceu acomodado com rela\u00e7\u00e3o ao Plano Real porque conseguiu auferir lucros elevados, \n\ndado seu alinhamento com o capital estrangeiro e atrav\u00e9s da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho. A abertura dos mercados possibilitou que o setor industrial tivesse acesso facilitado \n\n\u00e0 \u201cimporta\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\u201d, uma vez que o c\u00e2mbio valorizado reduzia o custo de importa\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00e1quinas e equipamentos para o setor. Sempre orientada para a importa\u00e7\u00e3o de tecnologia \n\nao inv\u00e9s da busca interna pela eleva\u00e7\u00e3o da produtividade, a burguesia industrial se reafirmou \n\nenquanto s\u00f3cia menor do capital estrangeiro. \n\nA redu\u00e7\u00e3o dos gastos prim\u00e1rios do governo e a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais \n\nforam defendidas com base no discurso ideol\u00f3gico de que o d\u00e9ficit fiscal era uma das \n\nprincipais causas da infla\u00e7\u00e3o, devendo, portanto, ser combatido. No governo FHC, as \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es foram justificadas como forma de elevar a efici\u00eancia econ\u00f4mica e proporcionar \n\nao Estado recursos que seriam investidos nas \u00e1reas sociais e tamb\u00e9m na redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida \n\np\u00fablica. Todavia, a venda das estatais passou longe de se reverter em qualquer ganho social e \n\nmuito menos de contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica, que se elevava intensamente \n\ndiante das altas cont\u00ednuas nas taxas de juros. O dinheiro arrecadado com as privatiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nfoi nem mesmo superior \u00e0s perdas que o governo obteve no processo: se entre 1991 a 1998 \u201co \n\n\n\n \n\n \n\n75 \n\npa\u00eds teria arrecadado 85 bilh\u00f5es de reais com as privatiza\u00e7\u00f5es, (...) perdeu pelo menos 87 \n\nbilh\u00f5es de reais com as privatiza\u00e7\u00f5es\u201d (GON\u00c7ALVES E POMAR, 2001, p. 26). A d\u00edvida \n\nl\u00edquida do setor p\u00fablico que em 1994 valia 153 bilh\u00f5es ou 30% do PIB passou a representar \n\n881,1 bilh\u00f5es em 2002, valor equivalente a 50,5% do PIB (FILGUEIRAS; GOL\u00c7ALVES, \n\n2007).  \n\nAinda que a valoriza\u00e7\u00e3o cambial aliada \u00e0s altas nas taxas de juros se consolidasse \n\nenquanto um mecanismo eficiente para reduzir a infla\u00e7\u00e3o no curto-prazo, tal medida se \n\ndemonstraria insustent\u00e1vel no longo prazo.  Manter a moeda brasileira supervalorizada diante \n\nde um n\u00edvel de produtividade muito inferior ao ritmo das economias centrais implicava na \n\nnecessidade de entradas massivas de capitais para sustentar o c\u00e2mbio, a fim de \n\ncontrabalancear a redu\u00e7\u00e3o das divisas causada pelo d\u00e9ficit comercial. De acordo com \n\nOuriques: \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es inerentes ao \u201c\u00eaxito de curto prazo do plano\u201d no que diz respeito ao \n\ncontrole moment\u00e2neo da infla\u00e7\u00e3o levam, inevitavelmente, a sua crise no m\u00e9dio ou \n\nlongo prazos. Esta crise manifesta-se sob a forma de uma brusca desvaloriza\u00e7\u00e3o da \n\nmoeda, motivada pelo baixo crescimento da competitividade industrial do pa\u00eds e dos \n\nelevados d\u00e9ficits comerciais. Outro fator de press\u00e3o decisivo \u00e9 o aumento do sistema \n\nde d\u00edvidas \u2013 interna e externa -, consequ\u00eancia natural da estrat\u00e9gia implantada que \n\nconspira contra a estabilidade da moeda na medida em que aprofunda a crise \n\nfinanceira do Estado, que \u00e9 imposs\u00edvel de ser controlada por maior que seja a \n\ndisciplina fiscal imposta. (OURIQUES, 1997, p. 94). \n\n \n\nFoi a partir da crise asi\u00e1tica e, posteriormente, da crise russa que o car\u00e1ter \n\ninsustent\u00e1vel de tais pol\u00edticas se tornou expl\u00edcito. A fuga de capitais decorrente dessa nova \n\nconjuntura levou o governo a intensificar o usual pacote de pol\u00edticas, reproduzindo suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es em maior escala. Foram ampliadas as concess\u00f5es ao capital estrangeiro, a taxa \n\nde juros foi elevada para o patamar de 49% a.a em junho de 1994, al\u00e9m de feito um intenso \n\najuste fiscal, que tinha a previd\u00eancia como seu maior alvo (FILGUEIRAS, 2000). \n\nAinda assim, a fim de evitar um poss\u00edvel colapso o Brasil celebrou em 1999 um \n\nacordo com o FMI. Esse acordo com o FMI pode ser compreendido por meio das pr\u00f3prias \n\npalavras de Gustavo Franco: \u201cQuando existem acordos de cr\u00e9dito com o Fundo (FMI), h\u00e1 \n\numa perda de soberania, e isso pode ser aceit\u00e1vel para outros pa\u00edses, mas n\u00e3o para n\u00f3s\u201d13. As \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica econ\u00f4mica foram a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real; amplia\u00e7\u00e3o as reformas \n\nneoliberais em voga at\u00e9 ent\u00e3o; redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit fiscal e amplia\u00e7\u00e3o da abertura comercial e \n\n                                                 \n13 Folha de S. Paulo, 18 de novembro de 1997. \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\nfinanceira. O acordo visava assegurar que o pa\u00eds teria recursos para prosseguir realizando os \n\npagamentos dos juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida p\u00fablica. Al\u00e9m disso, a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial \n\ncontribui para atender os interesses da burguesia exportadora mais firmemente. Foi a partir da \n\ncrise cambial e das novas medidas de pol\u00edticas econ\u00f4micas que durante o segundo mandato do \n\nFHC se implantou o trip\u00e9 macroecon\u00f4mico, baseado no c\u00e2mbio flutuante, no super\u00e1vit \n\nprim\u00e1rio e nas metas de infla\u00e7\u00e3o. \n\nO Plano Real, longe de ter sido apenas um plano t\u00e9cnico que visava estabelecer a \n\nestabilidade monet\u00e1ria, instaurou um pacto de classes que permitiu a governabilidade dentro \n\ndo capitalismo dependente brasileiro, em conson\u00e2ncia com os interesses do capital financeiro \n\nnacional e internacional. Em contrapartida, os efeitos tr\u00e1gicos sob a produ\u00e7\u00e3o nacional, o \n\ncrescimento econ\u00f4mico e o elevado n\u00edvel de desemprego colocavam grandes impasses para \n\nsustentar a continuidade das reformas neoliberais nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2002. O \n\ndesgaste dos governos FHC perante a classe trabalhadora se agravou com a crise de 2001. \n\nNesse contexto, Lula surge como o candidato ideal para dar continuidade a manuten\u00e7\u00e3o do \n\natendimento dos interesses da classe dominante e prosseguir com a depend\u00eancia brasileira, \n\nagora em um novo momento do ciclo econ\u00f4mico. \n\n4.2 O receitu\u00e1rio neoliberal no Governo Lula e Dilma \n\n \n\nA ascend\u00eancia de um l\u00edder dos trabalhadores com uma ampla base popular \u00e0 \n\npresid\u00eancia marca um per\u00edodo de grande expectativa de ruptura com a agenda neoliberal no \n\nBrasil. A popula\u00e7\u00e3o se via duramente afetada pelas medidas econ\u00f4micas que deprimiam o \n\nmercado interno, elevavam o desemprego, favoreciam o rentismo e aprofundavam a entrega \n\ndo Brasil aos interesses imperialistas. Todavia, as esperan\u00e7as de que o Governo Lula se \n\nconstituiria em uma ruptura com as pol\u00edticas econ\u00f4micas existentes no governo FHC \n\nperderam seu sentido diante de um governo que abdicou de qualquer estrat\u00e9gia de supera\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas estruturais da economia dependente brasileira. Em contrapartida, se verificou \n\ndurante os governos petistas a continuidade das pol\u00edticas econ\u00f4micas herdadas durante o \n\nsegundo governo FHC baseadas no trip\u00e9 macroecon\u00f4mico (metas de infla\u00e7\u00e3o, super\u00e1vit \n\nprim\u00e1rio e c\u00e2mbio flutuante) e na abertura comercial e financeira. Diante de uma conjuntura \n\nexterna favor\u00e1vel, foi poss\u00edvel acomodar o interesse das classes capitalistas sob primazia do \n\n\n\n \n\n \n\n77 \n\ncapital financeiro, intensificar a depend\u00eancia e ao mesmo tempo promover uma melhora \n\nmoment\u00e2nea das contas externas e das condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores.  \n\nO abandono de uma estrat\u00e9gia de ruptura por parte do Partido dos Trabalhadores, que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o tinha realizado fortes cr\u00edticas ao ajuste fiscal e a pol\u00edtica econ\u00f4mica voltada a \n\ngarantir o pagamento de juros da d\u00edvida, teve uma de suas principais marcas na \u201cCarta ao \n\nPovo Brasileiro\u201d de 2002, onde o PT se comprometeu em \u201cpreservar o super\u00e1vit prim\u00e1rio o \n\nquanto for necess\u00e1rio para impedir que a d\u00edvida interna aumente e destrua a confian\u00e7a na \n\ncapacidade do governo de honrar os seus compromissos\u201d. O contraste entre o discurso do \n\npartido meses antes de Lula ser eleito e a postura historicamente defendida pelo PT em \n\nrealizar uma brusca mudan\u00e7a na pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira \u2013 que se expressou na defesa \n\np\u00fablica da redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros, da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, na imposi\u00e7\u00e3o de uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o em forma de teto para o pagamento de juros da d\u00edvida, da reforma agr\u00e1ria, etc14 - \n\ntrouxe uma incerteza a cerca de qual seria a postura efetiva do PT no governo. \n\nA evid\u00eancia pr\u00e1tica de que o PT consistiria em uma continuidade com as pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas neoliberais se explicitaram j\u00e1 no in\u00edcio do primeiro governo Lula. N\u00e3o se \n\ncontentando com os acordos previamente estabelecidos com o FMI ainda no governo FHC, a \n\ndepend\u00eancia de tal \u00f3rg\u00e3o e a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas que visassem manter a sua \n\nconfian\u00e7a e a dos investidores internacionais foram intensificadas durante o primeiro governo \n\npetista. Exemplo disso foi o aprofundamento dos super\u00e1vits fiscais, que adquiriram \n\nimport\u00e2ncia tal que implicaram na revis\u00e3o do acordo com o FMI feito durante o governo \n\nFHC. A meta de super\u00e1vit prim\u00e1rio de 3,75% do PIB foi alterada para 4,25% em uma nova \n\ncarta de inten\u00e7\u00f5es com o FMI em 2003.  Mesmo em um contexto de melhora das contas \n\nexternas do pa\u00eds, o governo Lula abriu uma linha de cr\u00e9dito com o FMI no valor de US$ 19,2 \n\nbilh\u00f5es. Ainda que esses recursos n\u00e3o tenham sido utilizados, eles custaram ao Brasil US$ \n\n3,65 bilh\u00f5es, na forma de pagamento de juros e taxas de administra\u00e7\u00e3o (FILGUEIRAS; \n\nGON\u00c7ALVES, 2007). O resultado geral \u00e9 que mesmo diante de uma conjuntura externa \n\nfavor\u00e1vel, a depend\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao FMI se elevou diante da tentativa de ganhar a \n\ncredibilidade do \u00f3rg\u00e3o. De acordo com Filgueiras: \n\nEm nenhum momento da atribulada hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil e o FMI o \n\npa\u00eds teve despesas t\u00e3o elevadas quanto aquelas observadas durante o governo Lula \n\n(...). No per\u00edodo 1984 \u2013 2002 o pagamento m\u00e9dio anual do Brasil ao FMI foi de US$ \n\n                                                 \n14 A defesa da renegocia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida, da imposi\u00e7\u00e3o de uma limita\u00e7\u00e3o aos recursos destina\u00e7\u00e3o ao pagamento de \n\njuros da d\u00edvida fez-se presente ainda em 2001 no documento oficial do PT \u201cUm Outro Brasil \u00e9 Poss\u00edvel\u201d.     \n\n\n\n \n\n \n\n78 \n\n230 milh\u00f5es, enquanto durante o governo Lula a despesa m\u00e9dia anual foi de US$ \n\n913 milh\u00f5es. Ou seja, quase quatro vezes a m\u00e9dia anual do per\u00edodo anterior, que \n\ninclui a eclos\u00e3o da d\u00edvida externa nos anos 1980, o da morat\u00f3ria da segunda metade \n\ndos anos 1980 e o da primeira metade dos anos 1990. Na realidade, nunca na hist\u00f3ria \n\ndo sistema monet\u00e1rio internacional um governo pagou tanto ao FMI quanto o de \n\nLula. (FILGUEIRAS; GON\u00c7ALVES, 2007, p.72) \n\n \n\nA busca por super\u00e1vits prim\u00e1rios expressivos que dessem garantia da capacidade de \n\npagamento do governo ao setor financeiro se manteve durante todos os governos do PT, o que \n\nse evidenciou em super\u00e1vits prim\u00e1rios ininterruptos de 2003 at\u00e9 2013, conforme ilustra o \n\ngr\u00e1fico 11. Foi apenas a partir da intensifica\u00e7\u00e3o dos efeitos da crise em 2014 que tal realidade \n\nse modificou acarretando em d\u00e9ficits. \u00c9 poss\u00edvel notar uma maior flexibiliza\u00e7\u00e3o na busca por \n\nsuper\u00e1vits prim\u00e1rios a partir de 2008, que \u201cpode ser explicado pela pol\u00edtica antic\u00edclica \n\nimplementada para enfrentar a crise\u201d (CARCANHOLO, 2010b, p. 61). De todo o modo, a \n\npol\u00edtica fiscal priorizou o pagamento de juros da d\u00edvida \u00e0 custa dos gastos prim\u00e1rios do \n\ngoverno, colocando em primazia os interesses do setor financeiro e moldando a pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica para seu atendimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nDe acordo com Singer (2007), a pol\u00edtica fiscal adotada pelo governo tinha como \n\nobjetivo reduzir a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida/PIB para atender as exig\u00eancias do mercado financeiro, que \n\nadotam a postura irracional de tom\u00e1-la enquanto um indicador de risco de inadimpl\u00eancia. \n\nAl\u00e9m disso, o interesse dos investidores n\u00e3o era o de que a d\u00edvida fosse quitada, mas sim que \n\nGr\u00e1fico 11: Resultado prim\u00e1rio do setor p\u00fablico no Brasil em % do PIB \n\n\n\n \n\n \n\n79 \n\nfosse garantido um fluxo cont\u00ednuo de dinheiro para o setor financeiro via pagamento de juros. \n\nNas palavras do autor: \n\nAs pol\u00edticas fiscais do governo Lula est\u00e3o dominadas pelo objetivo de reduzir a \n\nd\u00edvida p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o ao PIB, para atender uma exig\u00eancia do mercado \n\nfinanceiro. Este adota a rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida/PIB como indicador do risco do governo de \n\nn\u00e3o honrar a sua d\u00edvida. N\u00e3o se trata de \u201cpagar a d\u00edvida\u201d, mas de servi-la, pagando \n\nos juros vencidos pontualmente. Os credores da d\u00edvida (...) n\u00e3o querem receber de \n\nvolta o que emprestaram ao governo atrav\u00e9s dos bancos. O que lhes interessa \u00e9 \n\ncontinuar recebendo juros (SINGER, 2007, p.174). \n\nA pretens\u00e3o de manter o capital financeiro nacional e internacional como principais \n\nbeneficiados da pol\u00edtica econ\u00f4mica se reafirmou nas elevadas taxas de juros. Durante os \n\nprimeiros anos do primeiro governo Lula os juros se mantiveram em altos patamares, \n\nchegando ao valor de 26,3% a.a. em maio de 2003. A taxa de juros manteve uma tend\u00eancia de \n\nqueda a partir de maio de 2003, o que foi poss\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o das baixas taxas de juros \n\ninternacionais, dos saldos positivos na balan\u00e7a comercial e da liquidez internacional. Esse \n\nconjunto de fatores deu uma maior margem de manobra para a pol\u00edtica monet\u00e1ria e permitiu \n\nque a taxa de juros mantivesse uma tend\u00eancia de queda, a qual pode ser observada no gr\u00e1fico \n\n12. Em janeiro de 2013 a taxa de juros desceu ao patamar mais baixo da s\u00e9rie analisada, \n\natingindo o valor de 7,12% a.a. A partir de mar\u00e7o de 2013, mesmo com a queda da atividade \n\necon\u00f4mica a taxa de juros passou a se elevar continuamente at\u00e9 julho de 2015, ano em que a \n\ntaxa manteve-se a 14,25% at\u00e9 outubro de 2016. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        Fonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nGr\u00e1fico 12: Evolu\u00e7\u00e3o da taxa SELIC \n\n\n\n \n\n \n\n80 \n\nMesmo diante da tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da taxa b\u00e1sica de juros, a discrep\u00e2ncia \n\nexistente entre as taxas de juro nacionais e internacionais garantiam uma grande lucratividade \n\npara o setor financeiro. A tabela 3 ilustra que mesmo durante o per\u00edodo que a taxa de juros \n\nreal teve uma maior tend\u00eancia de queda (2004-2008), a taxa b\u00e1sica de juros real brasileira \n\npermaneceu muito mais elevada do que as taxas dos demais pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Dessa \n\nforma, a taxa de juros brasileira pressionou para cima a m\u00e9dia da taxa de juros da Am\u00e9rica \n\nLatina durante todo o per\u00edodo analisado (1995-2008), o que estimulou a entrada de capitais na \n\neconomia brasileira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte e Elabora\u00e7\u00e3o: MODENESI (2010) \n\n  \n\n Durante os governos petistas, a estabilidade da moeda foi defendida como a principal \n\nfun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica monet\u00e1ria e a infla\u00e7\u00e3o foi propagada sempre como um fantasma que \n\npoderia retornar, exigindo a manuten\u00e7\u00e3o de taxas de juro elevadas e lucrativas para o setor \n\nfinanceiro. De acordo com Carcanholo (2010b) \u201ca administra\u00e7\u00e3o das taxas b\u00e1sicas de juros foi \n\nsubmetida ao gerenciamento das press\u00f5es inflacion\u00e1rias, n\u00e3o importando o impacto que \n\npudessem ter sobre a restri\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica\u201d (CARCANHOLO, 2010b, p.115). \n\nDessa forma, a manuten\u00e7\u00e3o da taxa de juros a patamares elevados foi justificada como medida \n\npara manter a infla\u00e7\u00e3o dentro das metas estipuladas. Conjuntamente a essas medidas, a \n\nTabela 3: Taxa b\u00e1sica de juros dos pa\u00edses latino-americanos (% a.a.) \n\n\n\n \n\n \n\n81 \n\nindepend\u00eancia do Banco Central e a nomea\u00e7\u00e3o de Henrique Meirelles15 para a presid\u00eancia do \n\nbanco (2003-2010) fez parte da acomoda\u00e7\u00e3o dos interesses do capital financeiro.  \n\nO regime de metas de infla\u00e7\u00e3o estabelecido em 1999 prosseguiu durante os governos \n\nLula e Dilma, de tal forma que a infla\u00e7\u00e3o ficou dentro das metas fixadas praticamente em \n\ntodos os anos, como se pode observar na tabela 4. Durante os anos de 2006, 2007 e 2009 a \n\ninfla\u00e7\u00e3o chegou a ser inferior a meta estipulada e apenas nos anos de 2003 e 2015 a infla\u00e7\u00e3o \n\nfoi maior que os limites.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   Tabela 4: Infla\u00e7\u00e3o (IPCA, % a.a.), meta de infla\u00e7\u00e3o e limites \n  Fonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nDe acordo com Paulani (2003), a justificativa que o PT utilizou para prosseguir com a \n\nmesma pol\u00edtica econ\u00f4mica de FHC foi o discurso ideol\u00f3gico de que s\u00f3 existe uma \u00fanica \n\nmacroeconomia cientificamente correta, a qual deve ser aplicada por qualquer governo \n\nrespons\u00e1vel, independente de sua posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A busca pela \u201ccredibilidade\u201d defendida \n\npelo governo enquanto medida necess\u00e1ria para o crescimento econ\u00f4mico futuro se revelava, \n\nna pr\u00e1tica, uma prioriza\u00e7\u00e3o do atendimento dos interesses externos \u00e0 custa da soberania \n\nnacional. Essas pol\u00edticas econ\u00f4micas correspondiam \u00e0 necessidade do capital em escala \n\n                                                 \n15 Henrique Meirelles \u00e9 ex-presidente mundial do Bank Boston, nome de confian\u00e7a para o setor financeiro \n\nnacional e internacional. \n\nAno Meta (%) Limites \nInfla\u00e7\u00e3o Efetiva \n(IPCA, % a.a.) \n\n2003 4 1,5 - 6,5 9,3 \n\n2004 5,5 3,0 - 8,0 7,6 \n\n2005 4,5 2,0 - 7,0 5,69 \n\n2006 4,5 2,5 - 6,5 3,14 \n\n2007 4,5 2,5 - 6,5 4,46 \n\n2008 4,5 2,5 - 6,5 5,9 \n\n2009 4,5 2,5 - 6,5 4,31 \n\n2010 4,5 2,5 - 6,5 5,91 \n\n2011 4,5 2,5 - 6,5 6,5 \n\n2012 4,5 2,5 - 6,5 5,84 \n\n2013 4,5 2,5 - 6,5 5,91 \n\n2014 4,5 2,5 - 6,5 6,41 \n\n2015 4,5 2,5 - 6,5 10,67 \n\n2016 4,5 2,5 - 6,5 6,29 \n\n\n\n \n\n \n\n82 \n\nglobal, impulsionadas pela amplia\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio. De acordo com \n\nPaulani:  \n\nA afirma\u00e7\u00e3o perempt\u00f3ria de que existe uma \u00fanica macroeconomia, independente da \n\ninten\u00e7\u00e3o com que \u00e9 feita, esconde assim, atr\u00e1s de sua aparente tecnicidade e \n\nneutralidade, o benef\u00edcio de interesses muito espec\u00edficos, que est\u00e3o em linha com a \n\nvirada pr\u00f3-acumula\u00e7\u00e3o financeira do capitalismo mundial que come\u00e7a no final dos \n\nanos 70, devasta a Am\u00e9rica Latina nos anos 90 e ainda est\u00e1 por aqui, firme e forte. \n\n(PAULANI, 2003, p.25) \n\n \n\nAinda, a busca pela chamada \u201ccredibilidade\u201d \u2013 a qual se resumia principalmente a \n\ncredibilidade do pa\u00eds em \u201chonrar suas d\u00edvidas\u201d - que passava a justificar as a\u00e7\u00f5es de \n\ncontinuidade do governo, foi inicialmente colocada enquanto uma medida necess\u00e1ria apenas \n\nno curto-prazo, que possibilitaria a aplica\u00e7\u00e3o de reformas no futuro16. Todavia, na pr\u00e1tica a \n\nbusca pela credibilidade do setor financeiro se estendeu durante todos os governos liderados \n\npelo PT. A busca pela credibilidade, longe de ser uma medida que visasse um crescimento \n\nrespons\u00e1vel, apenas reafirmou a depend\u00eancia brasileira. Conforme Carcanholo:  \n\n(...) n\u00e3o existe uma garantia de credibilidade; os mercados n\u00e3o fornecem algo como \n\num certificado para isso. O compromisso com a credibilidade \u00e9 um moto perpetuo, \n\nj\u00e1 que, no primeiro momento em que essa rela\u00e7\u00e3o de compromisso for quebrada, a \n\ncredibilidade \u00e9 rompida, sendo exigida novamente a manuten\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\ndemandada pelo tal mercado. (CARCANHOLO, 2010b, p.117)   \n\n \n\nAs altas taxas de juro e a abertura financeira propiciaram d\u00e9ficits cada vez mais \n\nelevados na balan\u00e7a de rendas e de servi\u00e7os e elevaram intensamente a d\u00edvida p\u00fablica17 \n\nexigindo sempre uma quantidade mais elevada de recursos para manter o setor financeiro \n\n\u201cconfiante\u201d. Diante de uma conjuntura internacional altamente favor\u00e1vel, foi poss\u00edvel aos \n\ngovernos petistas encobrir as penosas consequ\u00eancias que a busca pela lucratividade do setor \n\nfinanceiro trouxe para o pa\u00eds, aliando a mesma \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais e antic\u00edclicas.  \n\n                                                 \n16 Exemplo de tal argumenta\u00e7\u00e3o se de no discurso de posse do ex-ministro na fazenda Palocci, que buscou \n\nidentificar a busca pela credibilidade e pela confian\u00e7a como medidas necess\u00e1rias no curto prazo que \n\nsupostamente possibilitariam no futuro a implementa\u00e7\u00e3o de reformas: \u201cTemos consci\u00eancia de que, assim como \n\nna conquista do amor profundo ou da amizade verdadeira, a credibilidade de um projeto pol\u00edtico exige \n\npaci\u00eancia, persist\u00eancia, di\u00e1logo permanente e ambiente de confian\u00e7a. No per\u00edodo entre a elei\u00e7\u00e3o e a posse da \n\nnova administra\u00e7\u00e3o foi inevit\u00e1vel alguma ansiedade com as poss\u00edveis mudan\u00e7as a serem implementadas por um \n\nprojeto de governo que tem nas reformas, sua face mais imediata.\u201d (Estad\u00e3o, 02 de janeiro de 2003) \n17 A trajet\u00f3ria da d\u00edvida p\u00fablica pode ser observada no gr\u00e1fico 20, p.104 e o saldo da balan\u00e7a de rendas e \n\nservi\u00e7os no gr\u00e1fico 15, p.85. \n\n\n\n \n\n \n\n83 \n\n4.3 O setor externo diante da crise \n\n \n\nDurante os Governos Lula e Dilma o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es consistiu em um \n\nelemento central para a compreens\u00e3o da melhora das contas externas, bem como os seus \n\nimpactos na estrutura produtiva do pa\u00eds. A causa respons\u00e1vel pela intensa eleva\u00e7\u00e3o nas \n\nexporta\u00e7\u00f5es foi a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das principais mercadorias exportadas pelos pa\u00edses \n\nlatino-americanos, dentre eles o Brasil, conforme explicitado no cap\u00edtulo III desta monografia. \n\nDe acordo com Carcanholo (2010b), o melhor desempenho da balan\u00e7a comercial decorreu da \n\nconjuntura externa e das eventuais desvaloriza\u00e7\u00f5es cambiais, e n\u00e3o de uma pol\u00edtica comercial \n\nativa. Para o autor os principais fatores respons\u00e1veis pela revers\u00e3o dos saldos deficit\u00e1rios na \n\nbalan\u00e7a comercial foram: \n\n(i) consequ\u00eancia defasada da desvaloriza\u00e7\u00e3o da taxa de c\u00e2mbio, que vem desde a \n\ncrise cambial de 1999; (ii) nova desvaloriza\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio em fun\u00e7\u00e3o de incertezas \n\ndurante a campanha eleitoral de 2002; (iii) volta do crescimento da economia \n\nmundial, que permite a expans\u00e3o do volume das exporta\u00e7\u00f5es, assim como uma alta \n\nsubstancial do pre\u00e7o das commodities, principal conjunto de produtos de exporta\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds; e (iv) momento de alta do ciclo de liquidez internacional, o que propicia \n\numa baixa nas taxas de juros internacionais, e, portanto, de eleva\u00e7\u00e3o na demanda de \n\nnossas exporta\u00e7\u00f5es. (CARCANHOLO, 2010b, p.116) \n\n \n\nTais fatores geraram uma conjuntura externa favor\u00e1vel \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, o que permitiu \n\nque aliado ao atendimento dos interesses da classe capitalista financeira se mantivesse \n\nacomodado tamb\u00e9m o interesse do setor exportador. Primeiramente, as consequ\u00eancias das \n\ndesvaloriza\u00e7\u00f5es cambiais de 1999 e 2002 consistiram em um est\u00edmulo inicial \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. \n\nDepois, mesmo com a valoriza\u00e7\u00e3o cambial, os exportadores se beneficiaram diante da \n\neleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os de suas mercadorias, a qual foi mais que suficiente para neutralizar os \n\nefeitos da pol\u00edtica cambial.  \n\nPara ilustrar os impactos da eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os sob as exporta\u00e7\u00f5es, tomemos como \n\nexemplo o caso da soja e do min\u00e9rio de ferro. A soja e o min\u00e9rio de ferro s\u00e3o, \n\nrespectivamente, o primeiro e o quarto produtos com maior peso na pauta exportadora \n\nbrasileira, correspondendo a 11% e a 6% do total exportado no ano de 200318. O setor de \n\nmetalurgia e siderurgia que \u00e9 diretamente influenciado pelo pre\u00e7o do min\u00e9rio de ferro \u00e9 o \n\nterceiro setor com maior peso na pauta exportadora e corresponde a 6% do total exportado. \n\n                                                 \n18 A participa\u00e7\u00e3o dos principais produtos na pauta exportadora \u00e9 ilustrada na tabela 6, p.90 desta monografia. \n\n\n\n \n\n \n\n84 \n\nEsses tr\u00eas setores juntos perfizeram cerca de 23% do total das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras no ano \n\nde 2003. Os gr\u00e1ficos 13 e 14 ilustram a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os da soja e do min\u00e9rio de ferro.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n            Gr\u00e1fico 13: Cota\u00e7\u00e3o da Soja. Bolsa de Chicago \u2013 CBTO, US$ cents por Bushel \nFonte e Elabora\u00e7\u00e3o: DEPEC/Bradesco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    Gr\u00e1fico 14: Cota\u00e7\u00e3o do Min\u00e9rio de Ferro no Porto de Tianjin/China  \n\n\n\n \n\n \n\n85 \n\nFonte: DEPEC/Bradesco. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nA eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das principais mercadorias exportadas levou a um intenso \n\naumento das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras a partir de 2003, conforme se pode observar na tabela 5.  \n\nAs exporta\u00e7\u00f5es apresentaram tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ano de 2011, momento que coincide \n\ncom o \u00e1pice de eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das mercadorias, passando a decair a partir de ent\u00e3o. \n\nDurante o per\u00edodo 2003-2011 houve um crescimento de 249% no valor das exporta\u00e7\u00f5es. Em \n\n2009, diante da eclos\u00e3o da crise econ\u00f4mica, as exporta\u00e7\u00f5es apresentaram uma retra\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ano anterior, todavia a alta cont\u00ednua nos pre\u00e7os permitiu reestabelecer o \n\nmovimento ascendente das exporta\u00e7\u00f5es j\u00e1 no ano de 2010.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 taxa de c\u00e2mbio, a eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os tornou a valoriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial pouco relevante para o movimento das exporta\u00e7\u00f5es, conforme evidencia a tabela 5. J\u00e1 \n\nno que diz respeito \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, a valoriza\u00e7\u00e3o cambial caminhou conjuntamente a uma \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das mesmas, e em momentos de desvaloriza\u00e7\u00e3o houve uma tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndas importa\u00e7\u00f5es. A trajet\u00f3ria das importa\u00e7\u00f5es esteve tamb\u00e9m relacionada ao aumento das \n\ndivisas proporcionado pelas exporta\u00e7\u00f5es. \n\n   \n\nAno \nExporta\u00e7\u00f5es \n\n(US$ milh\u00f5es) \nImporta\u00e7\u00f5es \n\n(US$ milh\u00f5es) \n\nSaldo da Balan\u00e7a \nComercial (US$ \n\nmilh\u00f5es) \n\nTaxa de \nC\u00e2mbio \n\n(RS$/US$) \n\n2000 55 313  56 936  -1 623  1,83 \n\n2001 58 264  56 730  1 534  2,35 \n\n2002 60 427  48 377  12 049  2,92 \n\n2003 73 112  49 363  23 749  3,08 \n\n2004 96 443  63 905  32 538  2,93 \n\n2005 118 250  74 825  43 425  2,44 \n\n2006 137 808  92 689  45 119  2,18 \n\n2007 160 667  122 184  38 483  1,95 \n\n2008 198 378  174 576  23 802  1,83 \n\n2009 153 609  128 651  24 958  2,00 \n\n2010 201 324  182 833  18 491  1,76 \n\n2011 255 506  227 881  27 625  1,68 \n\n2012 242 283  224 864  17 420  1,95 \n\n2013 241 577  241 189   389  2,16 \n\n2014 224 098  230 727  -6 629  2,35 \n\n2015 190 092  172 422  17 670  3,33 \n\n2016 184 453  139 416  45 037  3,49 \n\n\n\n \n\n \n\n86 \n\n Tabela 5: Exporta\u00e7\u00f5es, importa\u00e7\u00f5es, saldo da balan\u00e7a comercial e taxa de c\u00e2mbio brasileira \nFonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora.  \n\n \n\nComo consequ\u00eancia do movimento das exporta\u00e7\u00f5es e das importa\u00e7\u00f5es, no ano de 2000 \n\na balan\u00e7a comercial apresentava um d\u00e9ficit de US$ 1,6 bilh\u00f5es, valor que se reverteu \n\nrapidamente, chegando em 2006 a um super\u00e1vit da ordem de US$ 45 bilh\u00f5es. Durante os anos \n\nde 2003 a 2007, os elevados super\u00e1vits comerciais foram suficientes para compensar os saldos \n\nnegativos na balan\u00e7a de rendas e de servi\u00e7os, o que permitiu a manuten\u00e7\u00e3o de um super\u00e1vit \n\nnas transa\u00e7\u00f5es correntes durante esses cinco anos, conforme se pode observar no gr\u00e1fico 15. \n\nO saldo da balan\u00e7a comercial foi o \u00fanico elemento respons\u00e1vel por contrapor o d\u00e9ficit cr\u00f4nico \n\ne hist\u00f3rico na conta de transa\u00e7\u00f5es correntes.  Ap\u00f3s a eclos\u00e3o da crise econ\u00f4mica, a balan\u00e7a \n\ncomercial continuou a apresentar super\u00e1vits elevados, mas que passaram a ser decrescentes \n\ndurante os anos de 2008 a 2010. A partir de 2008 o saldo da balan\u00e7a comercial passou a ser \n\ninsuficiente para contrapor o d\u00e9ficit crescente na balan\u00e7a de rendas e servi\u00e7os, o que gerou um \n\nd\u00e9ficit nas transa\u00e7\u00f5es correntes. No ano de 2014 a redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das mercadorias \n\nexportadas implicou em um d\u00e9ficit comercial de 6,6 bilh\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   Fonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nGr\u00e1fico 15: Conta de transa\u00e7\u00f5es correntes do Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n87 \n\nComo a pol\u00edtica econ\u00f4mica adotada pelo Governo Lula nos anos anteriores \u00e0 crise n\u00e3o \n\nbuscou uma ruptura com os elementos estruturais da depend\u00eancia, a revers\u00e3o conjuntural \n\ntrouxe de volta os problemas cl\u00e1ssicos enfrentados pelo Brasil para o fechamento do Balan\u00e7o \n\nde Pagamentos. De acordo com Carcanholo \u201cse nem a estrat\u00e9gia de desenvolvimento, nem a \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica do governo Lula s\u00e3o distintas do per\u00edodo anterior, a revers\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nexterno (...) voltou a demonstrar a vulnerabilidade externa estrutural da economia\u201d \n\n(CARCANHOLO, 2010b, p.126). Para Paulani (2013), a volta dos problemas no balan\u00e7o de \n\npagamentos deu-se pela redu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das commodities e pela revaloriza\u00e7\u00e3o da moeda. De \n\nacordo com a autora: \n\nNo segundo mandato de Lula, por\u00e9m, a cont\u00ednua revaloriza\u00e7\u00e3o da moeda combinada \n\ncom o relativo decl\u00ednio dos pre\u00e7os das commodities ap\u00f3s a crise de 2008 fez os \n\nd\u00e9ficits em transa\u00e7\u00f5es correntes voltarem com for\u00e7a. Em outras palavras, no \n\nsegundo mandato de Lula apareceram as consequ\u00eancias da forma de condu\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica no primeiro mandato. As medidas ent\u00e3o tomadas associaram, ao \n\nelevad\u00edssimo n\u00edvel das taxas de juros, o forte movimento de revaloriza\u00e7\u00e3o do real, \n\nproduzindo, a um s\u00f3 tempo, numa situa\u00e7\u00e3o que prevalece at\u00e9 hoje, crescentes \n\nd\u00e9ficits em transa\u00e7\u00f5es correntes e forte atra\u00e7\u00e3o de fluxos externos de capital, via \n\nconta financeira do balan\u00e7o de pagamentos.  (PAULANI, 2013, p,243-244) \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise de Paulani, \u00e9 necess\u00e1rio acrescentar dois elementos. \n\nPrimeiro, a queda no pre\u00e7o das commodities decorrente da crise de 2008 foi pequena durante \n\nos primeiros anos de eclos\u00e3o da crise. Conforme demonstramos anteriormente nos gr\u00e1ficos 5, \n\n13 e 14, os pre\u00e7os sofreram pouco as consequ\u00eancias da crise e mantiveram a sua trajet\u00f3ria de \n\nalta at\u00e9 o ano de 2011, contribuindo para minimizar os impactos iniciais da crise. Segundo, a \n\nrevers\u00e3o do saldo de transa\u00e7\u00f5es correntes esteve intimamente relacionada com os d\u00e9ficits \n\ncrescentes na conta de rendas e de servi\u00e7os, os quais se faziam presentes na economia \n\nbrasileira desde a implanta\u00e7\u00e3o do Plano Real, conforme se pode observar pela trajet\u00f3ria da \n\nrenda prim\u00e1ria e dos servi\u00e7os no gr\u00e1fico 15.  \n\nA renda prim\u00e1ria se caracteriza principalmente pelo pagamento de juros e pela \n\nremessa de lucros e dividendos. A eleva\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit nessa conta foi decorrente da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de altas taxas de juros e da abertura comercial e financeira que, por meio do \n\nInvestimento Estrangeiro Direto e em Carteira, proporcionaram um crescente fluxo de \n\ndinheiro para fora do pa\u00eds sob a forma de remessas de lucros e dividendos. De acordo com \n\nCarcanholo (2010b): \n\nA conta de s\u00e9rvios e renda teve o seu d\u00e9ficit aumentando em todo momento. (...) Por \n\nque isso? Justamente porque durante a fase positiva do cen\u00e1rio externo, al\u00e9m do \n\n\n\n \n\n \n\n88 \n\ncrescimento da demanda por nossas exporta\u00e7\u00f5es, as reservas internacionais cresciam \n\nem raz\u00e3o da forte entrada de recursos externos, muito em consequ\u00eancia da alta no \n\nciclo de liquidez internacional e das elevadas taxas dom\u00e9sticas de juros \n\n(CARCANHOLO, 2010b, p.124). \n\n \n\nNos anos imediatamente anteriores \u00e0 eclos\u00e3o da crise, percebe-se que houve uma \n\nacentua\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit no saldo da conta de rendas e de servi\u00e7os. Essa acentua\u00e7\u00e3o no p\u00f3s-crise \n\nse deu principalmente por dois fatores. Primeiro, por conta da matura\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\ndiretos procedentes das privatiza\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo FHC, que implicavam na eleva\u00e7\u00e3o das \n\nremessas de lucros e dividendos. Segundo, porque a eclos\u00e3o da crise econ\u00f4mica trouxe a \n\nnecessidade das multinacionais aqui instaladas em intensificarem a transfer\u00eancia de valor para \n\nas suas matrizes, o que se tornou poss\u00edvel a partir do prosseguimento da abertura financeira \n\ndurante os governos petistas (FILGUEIRAS; PINHEIRO; PHILIGRET; BALANCO, 2010).   \n\nOs crescentes d\u00e9ficits em transa\u00e7\u00f5es correntes exigiram uma eleva\u00e7\u00e3o da entrada de \n\ncapital pela conta financeira para fechar o balan\u00e7o de pagamentos. Em sintonia com as \n\nnecessidades da acumula\u00e7\u00e3o capitalista mundial, os saldos negativos nas transa\u00e7\u00f5es correntes \n\nimplicaram em uma eleva\u00e7\u00e3o dos saldos da Conta Financeira por meio da intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nentrada de IED e de IEC na economia brasileira, conforme ilustrado pelo gr\u00e1fico 16. Ao \n\nmesmo tempo em que a entrada massiva de capitais permitiu contrapor a tend\u00eancia \u00e0 queda da \n\ntaxa de lucro no centro diante da crise, contrabalanceou o d\u00e9ficit em conta corrente que se fez \n\npresente na economia brasileira a partir de 2007.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n89 \n\n \n\n \n\n     Fonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nO est\u00edmulo constante \u00e0 abertura financeira que prosseguiu durante os governos \n\npetistas19 reafirmou a depend\u00eancia financeira do pa\u00eds que, diante da eclos\u00e3o dos d\u00e9ficits nas \n\ntransa\u00e7\u00f5es correntes, se via diante da necessidade de elevar a taxa de juros para atrair um \n\nfluxo satisfat\u00f3rio de capitais. Essa medida, que no curto prazo permitia o fechamento do \n\nbalan\u00e7o de pagamentos, colocava o Brasil em uma armadilha financeira. No longo prazo, a \n\nentrada de capitais implicava em uma eleva\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit na balan\u00e7a de renda e de servi\u00e7os \n\nem consequ\u00eancia do aumento das remessas de lucro e dividendos. Dessa forma, o resultado da \n\nbusca por contrapor o d\u00e9ficit nas transa\u00e7\u00f5es correntes pela atra\u00e7\u00e3o de capitais \u00e9 uma \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o futura ainda maior desta conta. Assim, h\u00e1 mais necessidade de financiamento \n\nexterno para saldar o d\u00e9ficit gerado pela balan\u00e7a de rendas e servi\u00e7o, colocando o pa\u00eds em \n\numa armadilha financeira. De acordo com Sampaio Jr: \n\n(...) o Brasil continua atado a uma armadilha financeira que nos obriga a sacrificar o \n\npresente e a hipotecar o futuro para pagar as d\u00edvidas. A liberdade de movimento de \n\ncapitais imp\u00f5e limites intranspon\u00edveis a redu\u00e7\u00e3o dos juros reais. Os juros \n\nestratosf\u00e9ricos estimulam a especula\u00e7\u00e3o financeira, bloqueando a retomada dos \n\ninvestimentos privados. Pressionam, ao mesmo tempo, a d\u00edvida p\u00fablica, exigindo \n\nsuper\u00e1vits fiscais crescentes, o que, por sua vez, obriga a manter o gasto p\u00fablico \n\ndeprimido. (SAMPAIO JR, 2005, p.308-309) \n\n \n\nA fim de tornar mais atrativa e entrada de capitais na economia, contrapor o d\u00e9ficit em \n\ntransa\u00e7\u00f5es correntes e proporcionar lucros ainda mais elevados ao setor financeiro, a taxa de \n\njuros foi continuamente elevada a partir de 2013, passando de 7,12% a.a. em de janeiro do \n\nano em quest\u00e3o para 14,25% a.a. em agosto de 201620. Diante da eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros a \n\npartir de 2013, a d\u00edvida interna, que teve um car\u00e1ter ascendente durante os governos petistas, \n\npassa a crescer de forma ainda mais acentuada21. Os elevados super\u00e1vits comerciais \n\npermitiram uma trajet\u00f3ria descendente da d\u00edvida l\u00edquida externa do pa\u00eds at\u00e9 o ano de 2008. \n\nPropagada enquanto uma prova da redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa, ela teve como \n\n                                                 \n19 De acordo com Carcanholo (2010) o est\u00edmulo a abertura financeira pode ser exemplificado pela extin\u00e7\u00e3o da \n\nConta de N\u00e3o residentes (CC-5) em mar\u00e7o de 2005, que facilitou o envio de remessas de lucro ao exterior; e pela \n\nsan\u00e7\u00e3o da medida provis\u00f3ria MP 281, a qual previa incentivos fiscais aos investidores para aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos \n\nda d\u00edvida p\u00fablica interna.  \n20 A trajet\u00f3ria da taxa de juros foi ilustrada no gr\u00e1fico 12, p.78. desta monografia \n21 A trajet\u00f3ria da d\u00edvida interna e da d\u00edvida externa \u00e9 ilustrada no gr\u00e1fico 21, p.105. \n\nGr\u00e1fico 16: Conta financeira brasileira \n\n\n\n \n\n \n\n90 \n\ncontrapartida uma brutal eleva\u00e7\u00e3o da d\u00edvida interna. A revers\u00e3o da conjuntura internacional e \n\na revers\u00e3o dos saldos comerciais trouxeram consigo uma mudan\u00e7a da trajet\u00f3ria da d\u00edvida \n\nexterna, que interrompe seu movimento de queda em meados de 2008 e passa a se elevar a \n\npartir de 2013.  \n\n \n\n \n\n4.4 O novo padr\u00e3o exportador de produ\u00e7\u00e3o na economia brasileira \n\n \n\nAp\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do Plano Real a economia brasileira passou por uma acentua\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva que se estendeu por toda a Am\u00e9rica Latina desde a \n\nd\u00e9cada de 1970 - processo intitulado por Jaime Os\u00f3rio de novo padr\u00e3o exportador de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o produtiva. No Brasil, a conjuntura de eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das mat\u00e9rias- primas \n\naliada a uma pol\u00edtica de manuten\u00e7\u00e3o de taxas de juro elevadas e c\u00e2mbio valorizado trouxe \n\ngrandes impactos para a produ\u00e7\u00e3o interna. De acordo com Carcanholo, as transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na economia brasileira se caracterizam pelo aprofundamento do car\u00e1ter exportador \n\nda economia e da reprimariza\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es: \n\nA manuten\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o comercial regressiva no governo Lula \n\naprofundou o processo de reprimariza\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es. N\u00e3o s\u00f3 a economia \n\nbrasileira passou a depender cada vez mais das oscila\u00e7\u00f5es dos mercados externos \n\npara a demanda da sua produ\u00e7\u00e3o interna, como o componente prim\u00e1rio das \n\nexporta\u00e7\u00f5es se acentuou. (CARCANHOLO, 2010b, p.124) \n\n \n\nA eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o das commodities gerada pela eleva\u00e7\u00e3o da demanda externa e pelo \n\n\u201cEfeito China\u201d possibilitou uma alta lucratividade ao setor exportador, estimulando o \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o voltada para o mercado externo. Esse movimento contribuiu para \n\nreafirmar o car\u00e1ter exportador da economia brasileira, se expressando em uma eleva\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es no PIB de 7%, em 1999, para 16,5%, em 2004, mantendo-se \n\nrazoavelmente est\u00e1vel em 2013 a um patamar de 12% do PIB, de acordo com dados do IBGE. \n\nEssas circunst\u00e2ncias, combinadas com a aus\u00eancia de uma estrat\u00e9gia robusta de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o durante os governos petistas, contribu\u00edram para o fortalecimento do car\u00e1ter \n\nexportador de mat\u00e9rias-primas da economia brasileira.  \n\n\n\n \n\n \n\n91 \n\nO Brasil deu centralidade crescente ao setor exportador ao mesmo tempo em que \n\ntornou as exporta\u00e7\u00f5es cada vez menos diversificadas. A especializa\u00e7\u00e3o produtiva pode ser \n\nevidenciada a partir da tabela 6. Em 2003, os oito principais produtos exportados pelo Brasil \n\nrepresentavam 57% do total, e em 2016 esse valor elevou-se para 62%. Nesse intervalo de \n\ntempo se destaca o crescimento das exporta\u00e7\u00f5es de produtos soja, de min\u00e9rio de ferro e de \n\nseus derivados: a exporta\u00e7\u00e3o de soja e produtos derivados (soja triturada, farelo de soja, \u00f3leo \n\nde soja e prote\u00edna de soja) representava 11% das exporta\u00e7\u00f5es em 2003 e passou a representar \n\n14% em 2016; j\u00e1 o min\u00e9rio de ferro e derivados (ferro-ligas, ferro fundido bruto e ferro gusa) \n\npassou de 6 para 9%. Em contraposi\u00e7\u00e3o, as exporta\u00e7\u00f5es que apresentam uma maior \n\nelabora\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, como os materiais de transporte, a metalurgia e a siderurgia \n\napresentaram uma redu\u00e7\u00e3o no per\u00edodo analisado.  A participa\u00e7\u00e3o de materiais de transporte na \n\npauta exportadora se reduziu de 13% para 9%, enquanto a metalurgia e a siderurgia \n\napresentaram uma redu\u00e7\u00e3o de 6 para 4%. Assim, percebe-se uma menor diversifica\u00e7\u00e3o da \n\npauta exportadora brasileira, que se direciona para a produ\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de bens de \n\nbaixa intensidade tecnol\u00f3gica.  \n\n \n\n \n\nProduto exportado 2003 2016 \n\nSoja e derivados 11% 14% \n\nMateriais de transporte  13% 9% \n\nMin\u00e9rio de ferro e derivados 6% 9% \n\nPetr\u00f3leo e derivados 6% 8% \n\nCarnes e suas prepara\u00e7\u00f5es 5% 7% \n\nA\u00e7ucar e Etanol * 6%  \n\nOutros materiais met\u00e1licos 5% 5% \n\nMetalurgia e siderurgia  6% 4% \n\nPapel e Celulose 4%  * \n\nOutros 43% 38% \n\nTabela 6: Participa\u00e7\u00e3o em % dos oito principais  produtos exportados em cada ano  \n             *O produto em quest\u00e3o n\u00e3o fez parte dos 9  mais exportados no ano, estando inclu\u00eddo em \u201cOutros\u201d. \n\nFonte: MDIC. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n A regress\u00e3o da pauta exportadora pode ser observada atrav\u00e9s da diminui\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados na exporta\u00e7\u00e3o. Em 2003, os produtos manufaturados \n\nrepresentavam 54% das exporta\u00e7\u00f5es, valor que caiu para 38% em 2016, conforme ilustrado \n\npela tabela 7. Percebe-se que a queda na participa\u00e7\u00e3o de bens manufaturados acentuou-se \n\n\n\n \n\n \n\n92 \n\nprincipalmente a partir da crise de 2008. Inversamente, a participa\u00e7\u00e3o dos produtos b\u00e1sicos \n\nnas exporta\u00e7\u00f5es elevou-se de 29% para 46% no mesmo per\u00edodo, enquanto a exporta\u00e7\u00e3o de \n\nbens semimanufaturados se manteve est\u00e1vel durante o per\u00edodo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAno \nParticipa\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es (%) Participa\u00e7\u00e3o nas importa\u00e7\u00f5es (%) \n\nB\u00e1sicos Semimanufat. Manufaturados B\u00e1sicos Semimanufat. Manufaturados \n\n2003 29 15 54 18 4 78 \n\n2004 31 14 53 20 4 75 \n\n2005 28 15 56 18 4 77 \n\n2006 28 14 56 19 4 76 \n\n2007 31 14 54 18 5 77 \n\n2008 35 13 49 19 5 76 \n\n2009 42 13 43 15 3 81 \n\n2010 43 14 41 14 4 82 \n\n2011 47 14 37 15 4 81 \n\n2012 48 13 37 14 4 82 \n\n2013 48 13 37 15 3 82 \n\n2014 51 12 34 14 3 83 \n\n2015 47 14 37 11 4 85 \n\n2016 46 14 38 10 4 86 \n\n         Tabela 7: Participa\u00e7\u00e3o de cada fator agregado nas exporta\u00e7\u00f5es e nas importa\u00e7\u00f5es brasileiras  \nFonte: MDIC. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nDe acordo com a tabela 7, observa-se que a importa\u00e7\u00e3o manteve um movimento \n\ninverso ao das exporta\u00e7\u00f5es. A participa\u00e7\u00e3o de produtos b\u00e1sicos nas importa\u00e7\u00f5es saiu de 18%, \n\nem 2003, para 10%, em 2016, enquanto a participa\u00e7\u00e3o de bens manufaturados nas \n\nimporta\u00e7\u00f5es cresceu 8 pontos percentuais no per\u00edodo analisado, saindo de 78% para 86%. A \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens semimanufaturados manteve-se est\u00e1vel durante o per\u00edodo. \n\nA contrapartida da especializa\u00e7\u00e3o produtiva em exporta\u00e7\u00e3o de commodities foi a \n\nregress\u00e3o industrial da economia brasileira. A s\u00e9rie de pol\u00edticas implementadas a partir de \n\n1994 com o Plano Real atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o cambial, da abertura comercial e da taxa de \n\njuros elevada foi prejudicial a ind\u00fastria. Sua continuidade durante os governos Lula e Dilma \n\nlevou ao aprofundamento da fragilidade industrial. De acordo com o IBGE, em 2003 a \n\n\n\n \n\n \n\n93 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o no produto era de 16,9%, apresentando uma \n\ntend\u00eancia de queda a partir de ent\u00e3o que se tornou mais intensa com a eclos\u00e3o da crise de \n\n2008, e como resultado, em 2016, a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o apresentou participa\u00e7\u00e3o de \n\napenas 11,7% no PIB. Mesmo diante do prosseguimento da valoriza\u00e7\u00e3o cambial durante os \n\ngovernos Lula e Dilma a burguesia industrial teve seus interesses acomodados. Ainda que \n\nseus \u00f3rg\u00e3os representativos como a FIESP tivessem constantemente se queixado da \n\n\u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d, a burguesia industrial se beneficiou da valoriza\u00e7\u00e3o cambial e da \n\nabertura dos mercados para importar bens de capital, conforme veremos adiante.  As queixas \n\ndo setor industrial vieram principalmente no sentido de exigir a redu\u00e7\u00e3o do \u201ccusto Brasil\u201d e de \n\nreduzir a sua carga tribut\u00e1ria. Mesmo com as in\u00fameras desonera\u00e7\u00f5es colocadas em pr\u00e1tica \n\npela presidente Dilma, a ind\u00fastria continuou apresentando uma queda em sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nproduto. \n\nNo conjunto, evidencia-se que a posi\u00e7\u00e3o do Brasil na divis\u00e3o internacional do trabalho \n\nenquanto exportador de mat\u00e9rias-primas se intensificou durante os governos Lula e Dilma, \n\nmovimento que se acelerou a partir da crise de 2008. A eleva\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o voltada para a \n\nexporta\u00e7\u00e3o, a intensifica\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter regressivo e a debilidade industrial fortaleceram a \n\nposi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do pa\u00eds enquanto exportador de produtos de baixa intensidade tecnol\u00f3gica e \n\nimportador de produtos manufaturados. A consequ\u00eancia da intensifica\u00e7\u00e3o dessa posi\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel no com\u00e9rcio internacional \u00e9 a acentua\u00e7\u00e3o da troca desigual, a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntransfer\u00eancia de valor da periferia para o centro e a consequente superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho. \n\n4.5 Aparente recupera\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o da crise  \n\n \n\nA conjuntura favor\u00e1vel minimizou os impactos iniciais da crise, que viriam a se fazer \n\nintensos e persistentes apenas a partir de 2013. Aqui, buscamos compreender porque o pa\u00eds \n\npareceu se recuperar t\u00e3o facilmente dos impactos negativos de 2008, retomando rapidamente \n\num crescimento elevado, para no final do ano de 2013 tal cen\u00e1rio se reverter de forma brusca. \n\nA crise econ\u00f4mica atinge a economia brasileira sob um cen\u00e1rio de grande otimismo. O \n\ngoverno petista defendeu que a sua pol\u00edtica econ\u00f4mica acertada havia permitido que a crise \n\nfosse superada na economia brasileira. Os indicadores econ\u00f4micos nos anos subsequentes a \n\ncrise pareciam confirmar a tese governista. Os impactos que a economia brasileira sofreu \n\ndurante os anos de 2008/2009 foram pequenos, de forma com que a economia conseguiu se \n\n\n\n \n\n \n\n94 \n\nrecuperar dos mesmos, na apar\u00eancia, j\u00e1 no fim de 2009. Os motivos que permitiram \u00e0 \n\neconomia brasileira minimizar os efeitos iniciais da crise foram: a cont\u00ednua melhora no pre\u00e7o \n\ndas commodities exportadas pelo pa\u00eds, que garantiam super\u00e1vits comerciais; as condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas do mercado de trabalho brasileiro que ainda permitiam o prosseguimento da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital; e a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais e antic\u00edclicas.  \n\nConforme apresentamos no item 4.3, os saldos na balan\u00e7a comercial permaneceram \n\ncrescentes at\u00e9 2007, momento em que atingem certa estabilidade e passam a decrescer. As \n\nexporta\u00e7\u00f5es crescem a ritmos elevados e a eclos\u00e3o da crise coincidiu com um momento de \n\neleva\u00e7\u00e3o da demanda externa por mat\u00e9rias primas. O impacto da crise econ\u00f4mica foi pequeno \n\ne passageiro no n\u00edvel de pre\u00e7os das commodities, de forma que eles continuaram se elevando \n\ne estimulando a produ\u00e7\u00e3o voltada para exporta\u00e7\u00e3o, atingindo um \u00e1pice de pre\u00e7os no ano de \n\n2011. A partir de 2013, no entanto, os pre\u00e7os das commodities passam a se reduzir, conforme \n\nfoi expresso nos gr\u00e1ficos 5, 13 e 14.  No momento em que a crise eclodiu o setor exportador \n\napresentava uma lucratividade elevada por conta da eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os que ainda se fazia \n\ncrescente. Diante da cont\u00ednua e intensa eleva\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os das mercadorias que incentivava a \n\neleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, o crescimento do setor exportador acarretou em impactos indiretos \n\nde est\u00edmulo ao mercado interno. O crescimento das exporta\u00e7\u00f5es apresentou um duplo car\u00e1ter \n\nna economia brasileira: ao mesmo tempo que deprimiu o mercado interno por direcionar a \n\neconomia para o com\u00e9rcio exterior, tamb\u00e9m gerou um dinamismo interno dependente desse \n\nsetor. De acordo com Filgueiras: \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as exporta\u00e7\u00f5es produzem efeitos multiplicadores para dentro e \n\nestimulam o crescimento da produ\u00e7\u00e3o, da renda e do emprego e, portanto, renovam a \n\nimport\u00e2ncia do mercado interno no processo de acumula\u00e7\u00e3o. Entretanto, o impulso \n\nprim\u00e1rio da acumula\u00e7\u00e3o e a din\u00e2mica de crescimento passam a ser dados, \n\nprincipalmente, pelo comportamento da demanda internacional. Isso coloca em \n\nnovas bases um tipo de depend\u00eancia que era pr\u00f3prio da fase prim\u00e1rio-exportadora. \n\n(FILGUEIRAS; GON\u00c7ALVES, 2007, p.91) \n\n \n\nA conjuntura favor\u00e1vel permitiu que o governo realizasse pol\u00edticas sociais de incentivo \n\nao mercado interno. A expans\u00e3o do mercado interno que foi puxada indiretamente pela \n\neleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e pelas pol\u00edticas sociais foi de car\u00e1ter limitado por n\u00e3o superar os \n\nentraves estruturais da economia dependente, quest\u00e3o necess\u00e1ria para o desenvolvimento de \n\num mercado interno de massas no pa\u00eds. O car\u00e1ter dependente da demanda internacional do \n\nmercado interno citado por Filgueiras \u00e9 express\u00e3o da forma particular que o desenvolvimento \n\ncapitalista adquire nas economias dependentes. \u00c9 porque a economia brasileira se baseia na \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o do trabalho que \u00e9 imposs\u00edvel que se sustente no pa\u00eds um mercado interno \n\nrobusto, com um dinamismo pr\u00f3prio. As pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda, de cr\u00e9dito e de \n\neleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo foram insuficientes para transformar essa realidade porque n\u00e3o \n\nsuperaram a superexplora\u00e7\u00e3o, mas apenas a tornaram mais branda por um curto per\u00edodo de \n\ntempo. A superexplora\u00e7\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia da troca desigual e da transfer\u00eancia de recursos \n\npara o exterior, fatores que se acentuaram durante os governos petistas. \n\nO crescimento do mercado interno que adv\u00e9m do maior dinamismo do setor \n\nexportador e das pol\u00edticas sociais e antic\u00edclicas carrega em si uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es, as \n\nquais ao mesmo tempo que contribu\u00edram para amenizar os impactos da crise no curto-prazo, \n\ncarregavam em seu interior os elementos que levariam a insustentabilidade do crescimento em \n\nmeados de 2013. Primeiro, conforme j\u00e1 citado, o pr\u00f3prio crescimento do setor exportador ao \n\nmesmo tempo em que permitia elevar o dinamismo interno, tamb\u00e9m o deprimia por voltar a \n\neconomia para a produ\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o. Segundo, a inser\u00e7\u00e3o do Brasil no mercado mundial \n\nenquanto exportador de mat\u00e9rias primas apenas permite que o setor exportador impulsione o \n\nmercado interno em condi\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas, como a conjuntura recente que decorreu do \n\n\u201cboom das commodities\u201d. A troca desigual decorrente da posi\u00e7\u00e3o que o Brasil adquire na \n\ndivis\u00e3o internacional do trabalho foi camuflada pela excepcionalidade dessa conjuntura, e a \n\nrevers\u00e3o conjuntural voltaria, mais cedo do que tarde, a evidenciar a posi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel do \n\nBrasil. Dessa forma, no curto-prazo a alta lucratividade do setor exportador aliada \u00e0s pol\u00edticas \n\nsociais e antic\u00edclicas permitiu afrouxar a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, por\u00e9m a \n\ninevit\u00e1vel mudan\u00e7a na conjuntura implicaria na necessidade de intensificar a superexplora\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 e, como consequ\u00eancia da superexplora\u00e7\u00e3o, levar a um desest\u00edmulo ao crescimento do \n\nmercado interno.   \n\n A eleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es teve uma grande import\u00e2ncia para gerar as dividas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de bens de capital para a intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\nConforme demonstramos no item 4.3, a expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es permitiu uma eleva\u00e7\u00e3o \n\nintensa na quantidade das mercadorias importadas. A eleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es fornecia as \n\ndivisas necess\u00e1rias para importar e a pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o cambial tornava as importa\u00e7\u00f5es \n\nmais atrativas. Ainda que em termos relativos se tenha observado uma queda da participa\u00e7\u00e3o \n\nindustrial no produto, em termos absolutos a ind\u00fastria cresceu, sendo impulsionada pela \n\ncrescente importa\u00e7\u00e3o de bens de capital, conforme ilustrado pelo gr\u00e1fico 17. Esse movimento \n\n\u00e9 acompanhado de uma eleva\u00e7\u00e3o da entrada de Investimento Estrangeiro Direto na regi\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\nimpulsionado pela necessidade de valoriza\u00e7\u00e3o do capital no centro. De acordo com dados do \n\nBanco Central, diante da crise o IED tem uma pequena queda abrupta no ano de 2009 de 38% \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior22. Em 2010 h\u00e1 uma recupera\u00e7\u00e3o dos fluxos de IED que se \n\ntraduzem em um crescimento de 180% com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2009. O saldo positivo da \n\nbalan\u00e7a comercial que se mant\u00e9m at\u00e9 2013 conjuntamente aos fluxos satisfat\u00f3rios de \n\ninvestimento externo possibilita o crescimento absoluto e regressivo da ind\u00fastria. \u00c9 a \n\nexpress\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o dependente brasileira que cresce aliada ao setor exportador a ao \n\ncapital estrangeiro, tal qual descrevera Marini.  \n\nO peso que a importa\u00e7\u00e3o de bens de capital cumpriu para elevar a forma\u00e7\u00e3o bruta de \n\ncapital fixo nos anos pr\u00f3ximos \u00e0 eclos\u00e3o da crise pode ser observado na tabela 8. Durante os \n\nanos de 2005 a 2008 a importa\u00e7\u00e3o de bens de capital foi respons\u00e1vel por mais da metade da \n\neleva\u00e7\u00e3o total do consumo aparente de bens de capital. Apenas o setor de bens intermedi\u00e1rios \n\nteve uma participa\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es superior ao setor de bens de capital na varia\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo aparente, de forma com que a produ\u00e7\u00e3o interna foi respons\u00e1vel por menos de 40% \n\nda eleva\u00e7\u00e3o no consumo aparente (BIELSCHOWSKY, 2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte e elabora\u00e7\u00e3o: BIELSCHOWSKY, SQUEFF e VASCONCELOS (2014) \n\n \n\nAp\u00f3s o ano de 2008, a import\u00e2ncia das importa\u00e7\u00f5es de bens de capital para a forma\u00e7\u00e3o \n\nbruta de capital fixo foi ainda mais intensa, como se pode observar no gr\u00e1fico 17. Como \n\nconsequ\u00eancia do peso da importa\u00e7\u00e3o de bens de capital para a contribui\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do \n\n                                                 \n22 A trajet\u00f3ria do IED na economia brasileira pode ser visualizada de forma mais detalhada no gr\u00e1fico 16, p.87 \n\ndesta monografia. \n\nTabela 8: Contribui\u00e7\u00e3o para a varia\u00e7\u00e3o do consumo aparente no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\nconsumo aparente, tem-se que a Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo foi influenciada pela \n\ncapacidade de importar durante o per\u00edodo. Semelhantemente a trajet\u00f3ria da importa\u00e7\u00e3o de \n\nbens de capital e por ela fortemente determinada, a forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo apresentou \n\numa tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o a partir de 2004, coforme pode-se obervar no gr\u00e1fico 17. A queda \n\nocorrida em 2008 diante da crise foi pequena e de r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o tanto na trajet\u00f3ria da \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens de capital quanto na da FBCF. A recupera\u00e7\u00e3o r\u00e1pida foi influenciada pelo \n\nprosseguimento da intensifica\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es, que mant\u00e9m alta a quantidade de reservas \n\nnecess\u00e1rias para realizar as importa\u00e7\u00f5es. Assim, j\u00e1 no terceiro trimestre de 2009 a acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital se reestabeleceu, voltando a apresentar uma trajet\u00f3ria decrescente a partir do \u00faltimo \n\ntrimestre de 2013.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  Fonte: MDIC e IBGE. \n\n  \n\nO gr\u00e1fico 17 permite elucidar que a crise de 2008 surge em um momento em que o \n\ninvestimento na economia brasileira cresce a ritmos elevados. A acumula\u00e7\u00e3o de capital est\u00e1 a \n\ntodo o vapor diante de uma economia dependente que vive uma conjuntura excepcional de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos bens que a mesma produz, o que incita um dinamismo limitado, mas \n\nrelevante do mercado interno. Aliada a essas condi\u00e7\u00f5es do setor externo que estimulam e \n\nintensificam a acumula\u00e7\u00e3o de capital, tem-se que as condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho \n\nGr\u00e1fico 17: Importa\u00e7\u00f5es de bens de capital e Forma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o decisivas para permitir uma r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o da economia durante os primeiros \n\nanos ap\u00f3s a eclos\u00e3o da crise. \n\nPara compreender o fator interno que possibilitou a r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o aparente da \n\neconomia, \u00e9 preciso recapitular as condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho nos anos anteriores \u00e0 \n\neclos\u00e3o da crise. As reformas neoliberais que se aprofundaram durante a d\u00e9cada de 90 \n\nintensificaram a superexplora\u00e7\u00e3o e proporcionaram altas taxas de lucro para os capitalistas. \n\nEnquanto a produtividade do trabalhador se elevava, se registrava uma redu\u00e7\u00e3o da renda dos \n\ntrabalhadores e uma redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios no PIB. De acordo com Sampaio Jr: \n\nEnquanto entre 1994 e 2001 a produtividade por trabalhador registrou um aumento \n\nsuperior a 50%, a renda real m\u00e9dia dos ocupados registrou diminui\u00e7\u00e3o de 8%. N\u00e3o \u00e9 \n\nde se estranhar que a participa\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio na renda nacional tenha sofrido \n\nexpressiva diminui\u00e7\u00e3o, caindo de 36% do PIB em 1993 para 26% em 2002 \n\n(desempenho que contrasta com o aumento da participa\u00e7\u00e3o dos lucros no PIB de \n\n35% para 42%). (SAMPAIO JR, 2005, p.296) \n\n \n\nAs reformas neoliberais proporcionaram uma eleva\u00e7\u00e3o da taxa de lucro na economia \n\ncapitalista brasileira durante o final da d\u00e9cada de 90 e in\u00edcio dos anos 2000. A eleva\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de lucro foram um incentivo para a eleva\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o na economia dependente \n\nbrasileira, principalmente atrav\u00e9s da entrada de investimentos externos que procuravam taxas \n\nde lucro mais elevadas. O peso das reformas neoliberais permitiu que mesmo diante da \n\nmelhora na condi\u00e7\u00e3o de vida da classe trabalhadora que se expressou na eleva\u00e7\u00e3o real dos \n\nsal\u00e1rios e na redu\u00e7\u00e3o do desemprego, as taxas de lucro ainda pudessem se manter em \n\npatamares satisfat\u00f3rios no momento de eclos\u00e3o da crise.  \n\nDiante da intensifica\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o, a partir de 2004 a taxa de desemprego entra \n\nem um movimento de queda. De acordo com a Pesquisa Mensal do Emprego (PME) realizada \n\npelo IBGE, em abril de 2004 a taxa de desemprego23 era de 13,1% e vai se reduzindo \n\npaulatinamente, atingindo em novembro de 2011 o valor de 4,7%. A taxa de desemprego da \n\neconomia brasileira no ano de 2008 ainda se apresentava alta, no valor de 8%. Havia, \n\nportanto, um consider\u00e1vel ex\u00e9rcito industrial de reserva que permitia que a eleva\u00e7\u00e3o salarial \n\nn\u00e3o se exacerbasse e, consequentemente, que se prosseguisse a acumula\u00e7\u00e3o. Tal conjuntura \n\npermitiu que os impactos da crise se demonstrassem a priori modestos na economia brasileira, \n\nse traduzindo apenas em pequenos desest\u00edmulos a acumula\u00e7\u00e3o, que voltaria a se reestabelecer \n\naparentemente de forma plena em 2009. Em outras palavras, a economia brasileira ainda \n\n                                                 \n23 A evolu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego pode ser observada no gr\u00e1fico 23, p.110 desta monografia. \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\napresentava espa\u00e7o para prosseguir a acumula\u00e7\u00e3o de capital, tendo em vista que a taxa de \n\nlucro se mantinha a patamares elevados diante da conjuntura excepcional de pre\u00e7os das \n\nmat\u00e9rias primas e das condi\u00e7\u00f5es existentes no mercado de trabalho.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o crescente da taxa de desemprego iniciada em 2004 trouxe um impacto \n\npositivo no n\u00edvel de sal\u00e1rios24. Essa eleva\u00e7\u00e3o salarial tinha como par\u00e2metro anterior um \n\ngrande rebaixamento dos sal\u00e1rios decorrente das reformas neoliberais. Havia um espa\u00e7o para \n\nampliar o n\u00edvel de sal\u00e1rios sem tornar as taxas de lucro invi\u00e1veis para o prosseguimento da \n\nacumula\u00e7\u00e3o, movimento que foi fortalecido pela alta nos pre\u00e7os das mercadorias exportadas \n\nque pressionavam os lucros para cima. Todavia, em 2011 a economia brasileira atinge a taxa \n\nde desemprego mais baixa de toda a s\u00e9rie analisada desde 2002, e as press\u00f5es no n\u00edvel de \n\nsal\u00e1rios combinadas com a revers\u00e3o do pre\u00e7o das mat\u00e9rias primas come\u00e7am a se apresentar \n\nproblem\u00e1ticas para a manuten\u00e7\u00e3o de taxas de lucro satisfat\u00f3rias. \n\nO \u00faltimo elemento que contribuiu para a retomada do crescimento econ\u00f4mico em \n\n2010 foram as pol\u00edticas antic\u00edclicas, intensificadas a partir do ano de 2007. A execu\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas antic\u00edclicas tornou-se poss\u00edvel principalmente por conta da conjuntura favor\u00e1vel. A \n\narrecada\u00e7\u00e3o estatal, diante da intensidade no ritmo de acumula\u00e7\u00e3o, ainda era elevada o \n\nsuficiente para sustentar um gasto do governo mais elevado na execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nantic\u00edclicas sem que se comprometesse a exist\u00eancia de super\u00e1vits prim\u00e1rios necess\u00e1rios para \n\nmanter a confian\u00e7a no pagamento dos juros da d\u00edvida.  Assim, o governo buscou elevar a \n\ndemanda agregada por meio de programas como o PAC, os de transfer\u00eancia de renda, de \n\nacesso ao cr\u00e9dito, etc. Dessa forma, a eleva\u00e7\u00e3o nos gastos do governo e tamb\u00e9m a eleva\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo das fam\u00edlias - proveniente tanto das pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda quanto das \n\neleva\u00e7\u00f5es reais dos sal\u00e1rios - contribu\u00edram para minimizar os impactos da crise nos primeiros \n\nanos ap\u00f3s a sua eclos\u00e3o. De acordo com Filgueiras:  \n\nQuanto ao comportamento do consumo das fam\u00edlias, que representa a maior parcela \n\ndentre os componentes da demanda (cerca de 60%), e que inicia o per\u00edodo com taxa \n\nde crescimento negativa, a partir de 2005 passa a evoluir num ritmo superior ao do \n\ncrescimento do PIB, inclusive em 2009, ano de crise, com um crescimento de 4,1%. \n\nA observa\u00e7\u00e3o do desempenho da economia pela \u00f3tica da despesa em 2009 revela, \n\nclaramente, n\u00e3o s\u00f3 o impacto da crise mundial, como tamb\u00e9m os efeitos das pol\u00edticas \n\nde ren\u00fancia fiscal e de est\u00edmulo \u00e0 expans\u00e3o do cr\u00e9dito adotadas pelo governo: \n\ndespencam os indicadores dos n\u00edveis de investimento, das exporta\u00e7\u00f5es e \n\nimporta\u00e7\u00f5es, mas crescem tanto o consumo das fam\u00edlias quanto o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica. (FILGUEIRAS, 2010, p.58) \n\n \n\n                                                 \n24  A trajet\u00f3ria do sal\u00e1rio m\u00ednimo pode ser observada no gr\u00e1fico 21, p.108 desta monografia. \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\nA tabela 9 ilustra a forma com que o consumo das fam\u00edlias e o consumo do governo \n\npermitiram minimizar os impactos da crise durante o ano de 2009. Em 2009 as exporta\u00e7\u00f5es e \n\na forma\u00e7\u00e3o bruta de capital fixo apresentaram taxas de crescimento inferiores ao ano de 2008, \n\ncontribuindo para a queda do produto. Os dados mostram que a eleva\u00e7\u00e3o do consumo das \n\nfam\u00edlias e do governo contribu\u00edram para a eleva\u00e7\u00e3o do PIB durante o per\u00edodo analisado. Dessa \n\nforma, verifica-se que as pol\u00edticas antic\u00edclicas contribu\u00edram para tornar menos intensos os \n\nimpactos da crise durante o ano de 2009. Nos anos subsequentes, o desempenho do setor \n\nexterno permitiu a eleva\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es e da FBCF. \n\n  \n\nTAXA ACUMULADA DE CRESCIMENTO  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior - % \n\nPer\u00edodo PIB \nConsumo \n\ndas Fam\u00edlias \n\nConsumo \ndo \n\nGoverno \n\nForma\u00e7\u00e3o \nBruta de \n\nCapital Fixo \nExporta\u00e7\u00e3o Importa\u00e7\u00e3o \n\n2007.I 5,2 6,4 4,3 7,2 5,5 19,4 \n\n2007.II 5,9 6,3 5,5 9,8 9,2 18,4 \n\n2007.III 5,9 6,1 5,3 11,4 6,2 18,8 \n\n2007.IV 6,1 6,4 4,1 12,0 6,2 19,6 \n\n2008.I 6,2 7,2 3,0 12,0 -1,8 15,5 \n\n2008.II 6,2 7,1 1,7 12,9 2,2 19,6 \n\n2008.III 6,5 7,5 2,4 14,7 2,6 20,3 \n\n2008.IV 5,1 6,5 2,0 12,3 0,4 17,0 \n\n2009.I -2,4 2,3 3,2 -9,5 -14,1 -13,0 \n\n2009.II -2,3 3,1 2,7 -8,9 -11,9 -12,8 \n\n2009.III -1,9 3,6 1,9 -7,0 -11,0 -12,3 \n\n2009.IV -0,1 4,5 2,9 -2,1 -9,2 -7,6 \n\n2010.I 9,2 7,5 3,0 29,0 15,5 38,9 \n\n2010.II 8,9 6,4 4,1 25,8 10,8 37,4 \n\n2010.III 8,2 6,0 4,3 21,8 11,1 37,4 \n\n2010.IV 7,5 6,2 3,9 17,9 11,7 33,6 \n\nTabela 9: Evolu\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda agregada brasileira de 2007 a 2010 (em %) \nFonte: IBGE. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nDiante das contradi\u00e7\u00f5es inerentes aos fen\u00f4menos que possibilitaram minimizar os \n\nefeitos da crise na economia brasileira nos primeiros anos de sua eclos\u00e3o, tem-se que n\u00e3o \n\nhouve a supera\u00e7\u00e3o da crise, mas sim o adiamento das suas consequ\u00eancias mais intensas. \n\nPrimeiro, pela queda no pre\u00e7o das mercadorias exportadas e o decorrente d\u00e9ficit na balan\u00e7a \n\ncomercial, que levou o setor exportador a apresentar desest\u00edmulos para prosseguir realizando \n\nnovos investimentos. Esse efeito se estende para a ind\u00fastria diretamente atrav\u00e9s do impacto \n\ndos pre\u00e7os das mercadorias industrializadas de baixo processamento - como, por exemplo, a \n\nind\u00fastria sider\u00fargica, que tamb\u00e9m se beneficiava dos altos pre\u00e7os do min\u00e9rio de ferro - e \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\nindiretamente, principalmente atrav\u00e9s da dificuldade em comprar bens de capital para novos \n\ninvestimentos. Somada a essa conjuntura, a redu\u00e7\u00e3o do desemprego e a eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios \n\npropiciada pela eleva\u00e7\u00e3o no ritmo de acumula\u00e7\u00e3o e pelas pol\u00edticas sociais levaram a uma \n\natenua\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o que se demonstrava cada vez mais incompat\u00edvel com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de taxas de lucro satisfat\u00f3rias aos interesses dos capitalistas nacionais e \n\ninternacionais. Da mesma forma, o fim da conjuntura excepcional de eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das \n\ncommodities tamb\u00e9m trouxe uma press\u00e3o negativa nas taxas de lucro. Em contrapartida, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel da economia brasileira no com\u00e9rcio internacional \n\nimplicou em uma maior necessidade de superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho a fim de \n\ncompensar as perdas decorrentes da troca desigual e da depend\u00eancia financeira, que \n\nanteriormente poderiam tamb\u00e9m ser compensadas pela eleva\u00e7\u00e3o excepcional do pre\u00e7o das \n\ncommodities. Ainda, a d\u00edvida p\u00fablica interna e a d\u00edvida externa passaram a se elevar \n\nintensamente, o que gerou um descompasso entre a produ\u00e7\u00e3o em estagna\u00e7\u00e3o e a necessidade \n\nde elevar a quantia de dinheiro destinada ao pagamento de juros da d\u00edvida p\u00fablica.   \n\n4.6 Impactos recentes na produ\u00e7\u00e3o e na d\u00edvida p\u00fablica \n\n  \n\nO arrefecimento da produ\u00e7\u00e3o decorrente da intensifica\u00e7\u00e3o dos impactos da crise na \n\neconomia brasileira veio conjuntamente a uma intensifica\u00e7\u00e3o do crescimento da d\u00edvida \n\np\u00fablica. A estagna\u00e7\u00e3o produtiva trouxe a uma redu\u00e7\u00e3o da massa de mais-valia apropriada ao \n\nmesmo tempo em que havia uma necessidade crescente de ampliar a quantidade de recursos a \n\nserem destinados \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital fict\u00edcio. \n\nO acirramento das contradi\u00e7\u00f5es da economia brasileira se expressou em fortes \n\nimpactos na produ\u00e7\u00e3o industrial, a qual j\u00e1 se encontrava debilitada e em regress\u00e3o. Como se \n\npode analisar no gr\u00e1fico 18, durante o ano de 2009 o \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial calculado \n\npelo IBGE cai de forma abrupta, mas se recupera rapidamente, apresentando j\u00e1 em 2010 \n\nvalores semelhantes aos anos anteriores a crise. A partir de 2013, no entanto, a produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial passa a cair continuamente e sem ind\u00edcios de significativa recupera\u00e7\u00e3o at\u00e9 o in\u00edcio \n\ndo ano de 2017. Observa-se que a produ\u00e7\u00e3o de bens intermedi\u00e1rios e de bens de consumo \n\nsemidur\u00e1vel apresenta uma maior estabilidade ao longo da s\u00e9rie analisada, enquanto a de bens \n\nde capital e de bens de consumo dur\u00e1veis responde de forma mais intensa aos choques \n\nexternos. A queda na produ\u00e7\u00e3o industrial se deu de forma mais intensa inicialmente no setor \n\nde bens de capital, que inicia um movimento de queda a partir de setembro de 2013, sendo \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\nseguido pela queda produtiva nos demais setores. A partir de 2016 a produ\u00e7\u00e3o industrial reduz \n\no seu movimento de queda, todavia n\u00e3o h\u00e1 uma recupera\u00e7\u00e3o significativa e ela permanece \n\nestagnada em patamares muito reduzidos. Os \u00faltimos dados disponibilizados pelo IBGE da \n\ns\u00e9rie analisada expressos no gr\u00e1fico 18 mostram que o \u00edndice de produ\u00e7\u00e3o industrial da \n\nind\u00fastria de bens de capital durante os meses de janeiro a maio de 2017 se encontraram em \n\ntorno de 68%. O \u00edndice mede a produ\u00e7\u00e3o industrial com base fixa em 2012, ou seja, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial de bens de capital durante os primeiros meses do ano de 2017 equivale a \n\napenas 68% da apresentada em 2012, o que demonstra que a economia ainda sente \n\nintensamente os efeitos da crise.  \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n     Fonte: IBGE/Sidra. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18: \u00cdndice de Produ\u00e7\u00e3o Industrial brasileiro \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: FGV. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o passa a apresentar \n\ntend\u00eancia de queda a partir de 2014, conforme ilustra o gr\u00e1fico 19. A eleva\u00e7\u00e3o da capacidade \n\nociosa industrial ilustra que n\u00e3o apenas deixou-se de realizar novos investimentos como \n\ntamb\u00e9m se reduziu a utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e equipamentos j\u00e1 instalados. Em novembro de \n\n2013 a utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada estava no patamar de 85%, valor que se reduziu \n\npara 72,4% em janeiro de 2016, o menor da s\u00e9rie analisada. Em maio de 2017, o \u00faltimo valor \n\ndisponibilizado pela FGV, a capacidade industrial permanece em baixos patamares (73,8%), \n\nsem indicar significativa recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nEm consequ\u00eancia do baixo dinamismo econ\u00f4mico, o Produto Interno Bruto passa a \n\napresentar um crescimento cada vez menor a partir de 2013. Em 2015, 2016 e no primeiro \n\ntrimestre de 2017 a taxa de crescimento do PIB \u00e9 negativa, indicando sua redu\u00e7\u00e3o com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao valor do ano anterior. Em 2016 o PIB se retrai em 4,37%, uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o muito mais elevada que a ocorrida em 2009, na ordem de 1,69%.  Todavia, o \n\ncomportamento do PIB \u00e9 uma vari\u00e1vel que n\u00e3o nos permite analisar com precis\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica, e nesse contexto a an\u00e1lise dos componentes da demanda agregada permite \n\ncompreender mais a fundo o movimento da economia. A tabela 10 permite ilustrar os \n\nelementos da demanda agregada que foram respons\u00e1veis pela queda da taxa de crescimento \n\ndo produto. Percebe-se que o primeiro elemento da demanda que apresenta retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nForma\u00e7\u00e3o Bruta de Capital Fixo, que passa a apresentar uma taxa de crescimento negativa a \n\npartir do segundo trimestre de 2014. Em 2014, a m\u00e9dia trimestral de queda da FBCF com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ano anterior \u00e9 de 1,1%, passando para 2015 ao valor de 11,8% e atingindo sua \n\nmaior contra\u00e7\u00e3o em 2016, com uma redu\u00e7\u00e3o de 13,05% com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. J\u00e1 o \n\nconsumo das fam\u00edlias e o do governo apenas passa a apresentar taxas negativas de \n\ncrescimento a partir de 2015. Assim como a FBCF, a maior retra\u00e7\u00e3o apresentada pelos demais \n\ncomponentes da demanda agregada interna se deu no ano de 2016.        \n\n \n\nTAXA ACUMULADA AO LONGO DO ANO \n\n        Gr\u00e1fico 19: Utiliza\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n Fonte: IBGE. \n\n \n\n \n\nTabela 10: Evolu\u00e7\u00e3o dos componentes da demanda agregada brasileira de 2011 a 2017 (em %) \nFonte: IBGE. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\nA queda no consumo das fam\u00edlias e no consumo do governo foi influenciada pela \n\npr\u00f3pria redu\u00e7\u00e3o do investimento, que levou a eleva\u00e7\u00e3o do desemprego \u2013 e consequentemente \n\na redu\u00e7\u00e3o da demanda de consumo das fam\u00edlias \u2013 e da arrecada\u00e7\u00e3o do governo, que diante do \n\ncrescimento exorbitante da d\u00edvida p\u00fablica passou a reduzir seus gastos. De acordo com dados \n\nda receita federal25, a arrecada\u00e7\u00e3o do governo passou a se reduzir a partir de 2013, passando \n\nde 1,44 trilh\u00f5es no ano em quest\u00e3o para 1,31 trilh\u00f5es em 2016. J\u00e1 o desemprego, de acordo \n\ncom a PNAD cont\u00ednua, passou a se elevar a partir de 2013. \n\nDurante os governos Lula e Dilma, mesmo que durante os anos de 2003 a 2013 os \n\nsuper\u00e1vits prim\u00e1rios tivessem sido ininterruptos e o governo despendido cerca de 2 trilh\u00f5es \n\n                                                 \n25 An\u00e1lise de Arrecada\u00e7\u00e3o das Receitas Federais, Agosto de 2017.  Dados dispon\u00edveis em: \n\nhttp://idg.receita.fazenda.gov.br/dados/receitadata/arrecadacao/relatorios-do-resultado-da-\n\narrecadacao/arrecadacao-2017/agosto2017/analise-mensal-ago-2017.pdf. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano anterior - % \n\nPer\u00edodo PIB \nConsumo \n\ndas Fam\u00edlias \n\nConsumo \ndo \n\nGoverno \n\nForma\u00e7\u00e3o \nBruta de \n\nCapital Fixo \nExporta\u00e7\u00e3o Importa\u00e7\u00e3o \n\n2011.I 5,2 6,4 2,6 8,2 4,3 11,8 \n\n2011.II 4,9 6,5 2,9 8,2 5,5 13,1 \n\n2011.III 4,5 5,6 2,5 7,3 5,1 10,4 \n\n2011.IV 4,0 4,8 2,2 6,8 4,8 9,4 \n\n2012.I 1,7 3,0 2,1 3,1 4,9 6,1 \n\n2012.II 1,3 2,6 2,1 2,1 1,4 3,9 \n\n2012.III 1,7 3,1 2,0 0,8 -0,6 0,4 \n\n2012.IV 1,9 3,5 2,3 0,8 0,3 0,7 \n\n2013.I 2,7 3,8 -0,1 2,9 -4,8 7,1 \n\n2013.II 3,4 3,9 0,6 5,7 1,0 7,1 \n\n2013.III 3,2 3,8 1,2 6,3 1,8 8,8 \n\n2013.IV 3,0 3,5 1,5 5,8 2,4 7,2 \n\n2014.I 3,5 3,7 1,9 4,3 3,2 0,5 \n\n2014.II 1,5 2,7 1,5 -1,2 1,3 -1,7 \n\n2014.III 0,8 2,1 1,4 -3,4 2,4 -0,8 \n\n2014.IV 0,5 2,3 0,8 -4,2 -1,1 -1,9 \n\n2015.I -1,8 -1,2 0,0 -9,8 3,6 -5,2 \n\n2015.II -2,4 -2,1 -0,6 -11,1 6,0 -8,2 \n\n2015.III -3,1 -3,0 -0,9 -12,4 4,4 -12,2 \n\n2015.IV -3,8 -3,9 -1,1 -13,9 6,3 -14,1 \n\n2016.I -5,4 -5,8 -0,8 -17,3 12,7 -21,5 \n\n2016.II -4,5 -5,3 -0,6 -13,1 7,9 -16,0 \n\n2016.III -4,0 -4,7 -0,7 -11,6 5,2 -13,1 \n\n2016.IV -3,6 -4,2 -0,6 -10,2 1,9 -10,3 \n\n2017.I -0,4 -1,9 -1,3 -3,7 1,9 9,8 \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\npara o pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida, a d\u00edvida continuou se elevando \n\nbrutalmente, conforme explicitado no gr\u00e1fico 20. Do valor de 987 bilh\u00f5es apresentado em \n\n2003 a d\u00edvida interna mais que triplicou, passando para cerca de 3 trilh\u00f5es em 2013. Ap\u00f3s \n\n2013, a d\u00edvida interna passa a crescer de forma ainda mais intensa, chegando em 2016 no \n\nvalor de 4,6 trilh\u00f5es de reais. A maior intensidade de crescimento da d\u00edvida interna deu-se \n\nprincipalmente por conta da eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros, que passou de 7,5% a.a., em 2013, para \n\n14,25%, em 2016. A pol\u00edtica de eleva\u00e7\u00e3o paulatina da taxa de juros em um momento de \n\narrefecimento da produ\u00e7\u00e3o refor\u00e7a ainda mais a recess\u00e3o pela qual a economia passa, \n\ndesestimulando os investimentos produtivos e incentivando a especula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFonte: IBGE. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nConjuntamente a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de juros, o governo passou, ainda sob a gest\u00e3o de \n\nDilma, a cortar sistematicamente as verbas a fim de manter a \u201ccredibilidade\u201d dos investidores \n\nnacionais e internacionais. Diante da redu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o do governo decorrente da \n\nestagna\u00e7\u00e3o produtiva, houve nesse momento um esgotamento da capacidade de efetuar uma \n\npol\u00edtica antic\u00edclica sem alterar a estrutura da economia dependente brasileira. Ainda em 2012 \n\na pol\u00edtica antic\u00edclica aplicada pelo ex-ministro Mantega j\u00e1 causou desaprova\u00e7\u00e3o de grande \n\nparte do setor financeiro, mesmo diante de uma conjuntura em que a acumula\u00e7\u00e3o ainda era \n\nintensa. A insatisfa\u00e7\u00e3o do setor financeiro e do capital estrangeiro diante das pequenas \n\nGr\u00e1fico 20: Evolu\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica externa e interna do Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\npol\u00edticas antic\u00edclicas aplicadas pelo governo Dilma culminaram na sugest\u00e3o, ainda em 2012, \n\npor parte da revista The Economist de que a presidente Dilma retirasse Guido Mantega do \n\nminist\u00e9rio da fazenda26. A pol\u00edtica econ\u00f4mica, definida enquanto catastr\u00f3fica pela referida \n\nrevista foi uma vers\u00e3o muito moderada da implantada pelos EUA durante a crise: eleva\u00e7\u00e3o do \n\ngasto p\u00fablico, redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros, desonera\u00e7\u00f5es, etc. Os defensores do livre mercado \n\nque haviam ficado calados diante da pol\u00edtica econ\u00f4mica antic\u00edclica estadunidense passaram a \n\nse debater diante da tentativa p\u00edfia do governo brasileiro em promover pol\u00edticas semelhantes. \n\nO que est\u00e1 por tr\u00e1s dessa tentativa de apontar tais pol\u00edticas como fracassadas \u00e9 que \u201cpara os \n\ncapitalistas e seus porta-vozes na m\u00eddia global o que \u00e9 bom para proteger os EUA pode ser \n\ntamb\u00e9m para a periferia, mas com certeza n\u00e3o \u00e9 para seus lucros imperiais\u201d (MARTINS, \n\n2012).  \n\nCom a intensifica\u00e7\u00e3o da crise em 2013 e a consequente queda da arrecada\u00e7\u00e3o e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, as press\u00f5es do setor financeiro nacional e internacional se elevaram \n\ndiante da exig\u00eancia de um pacote de pol\u00edticas econ\u00f4micas que deprimisse ainda mais a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas que garantisse que o fluxo de pagamento de juros da d\u00edvida continuasse se \n\nintensificando. Nesse contexto, a sa\u00edda de Mantega do minist\u00e9rio da fazenda e a entrada de \n\nLevy em 2015 e, posteriormente, de Barbosa, expressam a tentativa do governo de manter \n\nacomodado o interesse da classe capitalista financeira.  \n\nAinda sob a gest\u00e3o de Dilma inicia-se um \u201cajuste fiscal\u201d, sob a justificativa de \n\nreestabelecer o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas. Todavia, a intensifica\u00e7\u00e3o da crise econ\u00f4mica \n\nem 2016 trouxe a necessidade de intensificar ainda mais o ajuste em andamento, o que \n\nculminou no impeachment de Dilma, colocando Temer na presid\u00eancia. Nas palavras do ex-\n\nministro da fazenda Nelson Barbosa, o ajuste promovido pelo governo Temer \u00e9 uma \n\ncontinuidade com a pol\u00edtica econ\u00f4mica que Dilma tentou implantar, sendo \u201csignificativa a \n\nop\u00e7\u00e3o do governo por seguir a estrat\u00e9gia fiscal anunciada no in\u00edcio deste ano, qual seja: \n\ncombinar a flexibiliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica fiscal no curto prazo com reformas fiscais de longo \n\nprazo\u201d27 \n\n                                                 \n26 \u201cA Breakdown Trust\u201d, The Economist, 8 de dezembro de 2012: \n\nhttps://www.economist.com/news/leaders/21567942-if-she-wants-second-term-dilma-rousseff-should-get-new-\n\neconomic-team-breakdown-trust. \n27 Nota do ex ministro da fazenda Nelson Barbosa sobre a pol\u00edtica fiscal. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dilma.com.br/sobre-a-revisao-da-meta-fiscal/ \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\nDe acordo com a tabela 11, pode-se perceber que o resultado prim\u00e1rio do governo \n\npassou durante toda a s\u00e9rie analisada muito longe de fazer frente ao pagamento de juros da \n\nd\u00edvida. O car\u00e1ter autom\u00e1tico de crescimento da d\u00edvida aliado \u00e0s altas taxas de juros da \n\neconomia brasileira inviabiliza que o resultado prim\u00e1rio implique em redu\u00e7\u00f5es da d\u00edvida \n\np\u00fablica, o que evidencia que o principal causador do desequil\u00edbrio fiscal no pa\u00eds n\u00e3o s\u00e3o os \n\ngastos prim\u00e1rios do governo, mas sim a elevada quantia de recursos destinada a favorecer o \n\nrentismo. Mesmo no ano de 2005 em que o super\u00e1vit prim\u00e1rio brasileiro foi o mais elevado de \n\ntoda a s\u00e9rie analisada (2003 \u2013 2016), o seu valor de 55 bilh\u00f5es passou muito longe de fazer \n\nfrente ao pagamento de juros no valor de 158 bilh\u00f5es. O resultado \u00e9 que o pa\u00eds precisa se \n\nendividar para garantir a rolagem da d\u00edvida, e, ao mesmo tempo, tornar ainda mais elevada a \n\nquantidade futura de recursos necess\u00e1rias para fazer frente ao pagamento de juros.  \n\n Tabela 11: Divina interna e externa, resultado prim\u00e1rio e pagamento de juros da d\u00edvida p\u00fablica \nFonte: Banco Central. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica implantada pelo segundo governo Dilma e posteriormente \n\nintensificada por Temer al\u00e9m de n\u00e3o resolver de fato a causa do desequil\u00edbrio das contas \n\np\u00fablicas, agrava a recess\u00e3o na medida em que consiste em desest\u00edmulos ao investimento \n\nprodutivo. De acordo com Martins e Grossman: \n\n\u00c9 a expans\u00e3o da economia que, aumentando as receitas fiscais, possibilita a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo d\u00e9ficit p\u00fablico. E n\u00e3o o contr\u00e1rio. Travar o crescimento econ\u00f4mico \u2013 via elevada \n\ntaxa b\u00e1sica de juro \u2013 para reduzir o d\u00e9ficit p\u00fablico provoca inevitavelmente a sua \n\neleva\u00e7\u00e3o. \u00c9 isso que ocorre com a atual pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira, iniciada com \n\nPer\u00edodo \nD\u00edvida interna             \n(R$ bilh\u00f5es) \n\nD\u00edvida externa         \n(R$ bilh\u00f5es) \n\nResultado prim\u00e1rio \n(R$ bilh\u00f5es)  \n\nPagamento de \nJuros (R$ bilh\u00f5es) \n\n2003 987,12 241,45 38,74 144,59 \n\n2004 1.111,25 220,51 52,39 128,52 \n\n2005 1.262,92 190,69 55,74 158,09 \n\n2006 1.405,89 150,59 51,35 161,93 \n\n2007 1.597,67 116,76 59,44 162,54 \n\n2008 1.765,03 145,01 71,31 165,51 \n\n2009 2.045,09 111,44 42,44 171,01 \n\n2010 2.316,66 109,40 78,72 195,37 \n\n2011 2.545,18 108,38 93,04 236,67 \n\n2012 2.837,52 129,06 86,09 213,86 \n\n2013 3.027,70 149,66 75,29 248,86 \n\n2014 3.371,53 189,29 -20,47 311,38 \n\n2015 4.038,35 262,41 -116,66 501,79 \n\n2016 4.625,71 228,14 -159,47 407,02 \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\nLevy e Barbosa (governo Dilma) e meramente continuada com Meireles (governo \n\nTemer). (...) o problema desta insana pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira n\u00e3o \u00e9 apenas o \n\nfato que ela \u00e9 tecnicamente impotente para reequilibrar as contas p\u00fablicas. Na \n\nverdade ela \u00e9 o pr\u00f3prio motivo para torn\u00e1-las ainda mais desiquilibradas, na medida \n\nem que, via Banco Central, ela comete o crime lesa p\u00e1tria de manter congelada por \n\nmais de dois anos a maior taxa b\u00e1sica de juros do mundo enquanto a taxa de infla\u00e7\u00e3o \n\ncai com enorme rapidez. (GROSSMAN &amp; MARTINS, 2016)  \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria das pol\u00edticas econ\u00f4micas implantadas a partir do seguindo \n\ngoverno Dilma e intensificadas por Temer n\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o de retirar o pa\u00eds da crise, mas sim \n\nde manter intacto o interesse do capital financeiro. S\u00e3o pol\u00edticas ineficientes tanto para \n\nretomar o crescimento econ\u00f4mico no pa\u00eds quanto para reestabelecer um equil\u00edbrio fiscal. Tais \n\nmedidas permitiram que mesmo em momento de crise o lucro do setor financeiro \n\npermanecesse elevado, inclusive batendo recordes de arrecada\u00e7\u00e3o28, tendo como contrapartida \n\no prolongamento da crise e a intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho brasileira.  \n\n4.7 Pol\u00edticas sociais e mercado de trabalho \n\n \n\nConforme demonstrado no cap\u00edtulo II desta monografia, o comportamento do mercado \n\nde trabalho est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 din\u00e2mica do ciclo econ\u00f4mico. Em momentos de \n\nascend\u00eancia do ciclo econ\u00f4mico \u00e9 poss\u00edvel aos trabalhadores usufru\u00edrem de eleva\u00e7\u00f5es \n\nsalariais, a depender da din\u00e2mica da luta de classes, sem que tais ganhos impliquem em uma \n\namea\u00e7a \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de capital. Da mesma forma, na economia dependente uma conjuntura \n\nfavor\u00e1vel pode permitir que a superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho se torne menos intensa, \n\nsem romper com o capitalismo dependente.  \n\nDurante os governos Lula e o primeiro governo Dilma, a conjuntura externa favor\u00e1vel \n\npermitiu que ao mesmo tempo em que se prosseguisse com a estrutura da economia \n\ndependente brasileira intacta e se mantivesse a classe trabalhadora mais acomodada diante de \n\nmelhorias no n\u00edvel real de sal\u00e1rios e da amplia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. Sem romper com as \n\npol\u00edticas neoliberais, a conjuntura favor\u00e1vel permitiu unir o atendimento dos interesses das \n\n                                                 \n28 Por exemplo, no primeiro trimestre de 2017, o Ita\u00fa Unibanco registrou um lucro l\u00edquido de 6,176 bilh\u00f5es, \n\nvalor 19,64% acima do ano anterior (Portal G1 de O Globo, 03/05/2017). O Banco Bradesco atingiu o lucro \n\nl\u00edquido de 4,6 bilh\u00f5es no mesmo per\u00edodo, um crescimento de 13% com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior (Folha de S\u00e3o \n\nPaulo, 27/04/2017). O Banco Santander obteve um lucro l\u00edquido de 2,28 bilh\u00f5es nesse mesmo per\u00edodo, resultado \n\n37,3% mais elevado que o de 2016 (Folha de S\u00e3o Paulo, 26/04/2017).  \n \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\nclasses capitalistas com a melhora de curto-prazo das condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho e \n\ncom a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais.  \n\nA pol\u00edtica de redu\u00e7\u00e3o da pobreza durante os governos petistas se deu por meio da \n\namplia\u00e7\u00e3o da capacidade de consumo das classes subalternas - principalmente por meio de \n\numa pol\u00edtica de eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo, das pol\u00edticas de transfer\u00eancias de renda e de \n\nfacilita\u00e7\u00f5es do acesso ao cr\u00e9dito. De acordo com Filgueiras, a conjuntura permitiu \u2013 com \n\npesos distintos - acomodar interesses conflitantes: \n\nDe um lado, os juros, lucros e rendas das fra\u00e7\u00f5es do grande capital \n\nfinanceiro/agroneg\u00f3cio/empresas estatais/fundos p\u00fablicos/ grandes grupos nacionais \n\ne, de outro, a amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito para segmentos da popula\u00e7\u00e3o como menor renda, \n\nos aumentos reais do sal\u00e1rio m\u00ednimo e a amplia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social focalizada \n\n(FILGUEIRAS, 2010, p.39). \n\n \n\nO mais significativo em termos da pol\u00edtica de rendas durante os governos petistas foi o \n\naumento sistem\u00e1tico do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Sua eleva\u00e7\u00e3o implicou em uma melhora na \n\ncapacidade de consumo da classe trabalhadora, a qual consistiu em um est\u00edmulo ao \n\ncrescimento do mercado interno. Em 2003, o sal\u00e1rio m\u00ednimo nominal era de R$ 240,00, valor \n\nque se elevou continuamente at\u00e9 atingir em 2016 o valor de R$ 880,00. A evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo nominal pode ser observada no gr\u00e1fico 21, onde a sua trajet\u00f3ria manteve-se crescente \n\ndurante todo o per\u00edodo analisado, n\u00e3o demonstrando apresentar varia\u00e7\u00f5es significativas em \n\nconsequ\u00eancia \u00e0 crise econ\u00f4mica.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: DIEESE. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n  Gr\u00e1fico 21: Evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo nominal no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo nominal \u00e9 uma medida limitada para avaliar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da classe trabalhadora. O sal\u00e1rio m\u00ednimo calculado pelo DIEESE \u00e9 uma \n\nmedida aproximada do valor da for\u00e7a de trabalho, de tal modo que a divis\u00e3o entre o sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo efetivo e o sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio corresponde a uma medida geral da intensidade \n\nda superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho.  O gr\u00e1fico 22 explicita a porcentagem que o sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo efetivo representa do sal\u00e1rio m\u00ednimo calculado pelo DIEESE durante os anos de 2003 \n\na 2016. O per\u00edodo em que ocorreu maior eleva\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o sal\u00e1rio m\u00ednimo/m\u00ednimo necess\u00e1rio \n\nna s\u00e9rie analisada foi durante o primeiro governo Lula, em que o sal\u00e1rio em 2003 \n\nrepresentava 13% do necess\u00e1rio e passou para cerca de 20%, em 2007, continuando sua \n\ntend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o e chegando a cerca de 25%, em 2012.  \n\nAinda que o sal\u00e1rio m\u00ednimo tenha se elevado e permitido um maior acesso das classes \n\npopulares ao consumo, a superexplora\u00e7\u00e3o continuou se fazendo presente, visto que o sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo real continuou representando apenas cerca de \u00bc do suficiente para reproduzir a for\u00e7a \n\nde trabalho em condi\u00e7\u00f5es normais. De acordo com o DIEESE, nota-se ainda que ocorreu uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sal\u00e1rio m\u00ednimo/sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio a partir do ano 2007 que se \n\nestendeu at\u00e9 2009, movimento agravado pela eclos\u00e3o da crise. Todavia, a rela\u00e7\u00e3o volta a \n\napresentar uma tend\u00eancia ascendente at\u00e9 o ano de 2012, momento em que h\u00e1 uma \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sal\u00e1rio m\u00ednimo/sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio. Com a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\ncrise a partir de 2013, h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sal\u00e1rio m\u00ednimo/m\u00ednimo \n\nnecess\u00e1rio, indicando uma intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o na conjuntura recente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Gr\u00e1fico 22: Raz\u00e3o entre o sal\u00e1rio m\u00ednimo e o sal\u00e1rio m\u00ednimo necess\u00e1rio do DIEESE \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n    Fonte: DIEESE. Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nConjuntamente \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo, o mercado de trabalho apresentou uma \n\nqueda significativa da taxa de desemprego durante os governos petistas. Conforme ilustrado \n\nno gr\u00e1fico 23, a taxa de desemprego em janeiro de 2003 era de 11,2%, valor que foi se \n\nreduzindo paulatinamente at\u00e9 atingir em dezembro de 2011 o valor mais baixo da s\u00e9rie \n\nanalisada, de 4,7%. Ao final do ano de 2011 at\u00e9 2014, a taxa de desemprego permaneceu \n\nrazoavelmente est\u00e1vel por volta dos 6%. . Em janeiro de 2015 a taxa de desemprego era de \n\n6,8%, valor que se elevou para 9,5 em janeiro de 2016 e atingiu um pico de 13,7% em mar\u00e7o \n\nde 2017. No espa\u00e7o de tempo de dois anos a taxa de desemprego na economia brasileira mais \n\nque dobrou, avan\u00e7ando em 6,9 pontos percentuais de 2015 a 2017. O \u00faltimo valor da s\u00e9rie \n\ndisponibilizada pelo IBGE pela PNAD cont\u00ednua data o m\u00eas de agosto de 2017, em que a taxa \n\nde desemprego apresenta-se no patamar de 12,7%, valor correspondente a 13,1 milh\u00f5es de \n\npessoas desempregadas.  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: PME (2003/jan \u2013 2011/dez) e PNAD cont\u00ednua (2012/jan \u2013 2017/abr). Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nOs empregos com carteira assinada foram os principais respons\u00e1veis pela eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de emprego. Conforme ilustra a tabela 12, durante o per\u00edodo houve um crescimento \n\nGr\u00e1fico 23: Taxa de desemprego no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\ncont\u00ednuo da gera\u00e7\u00e3o de empregos com carteira assinada, com exce\u00e7\u00e3o do ano de 201129 e de \n\n2015 em que houve uma redu\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. J\u00e1 os empregos sem carteira \n\nassinada mantiveram uma tend\u00eancia mais inst\u00e1vel, elevando-se de 2003 a 2008 e passando a \n\napresentar uma tend\u00eancia de queda a partir de ent\u00e3o. Como resultado, nota-se que durante o \n\nper\u00edodo analisado houve uma eleva\u00e7\u00e3o da formalidade, expressada em uma redu\u00e7\u00e3o da \n\npropor\u00e7\u00e3o de trabalhadores sem carteira assinada no mercado de trabalho. Durante os anos de \n\n2003 a 2008, a porcentagem de trabalhadores sem carteira assinada teve uma trajet\u00f3ria \n\ninst\u00e1vel, passando a apresentar uma tend\u00eancia cont\u00ednua de queda a partir de 2009. Em 2008, a \n\nporcentagem de trabalhadores sem carteira assinada era de 34,10, valor que se reduz em mais \n\nde 10 pontos percentuais at\u00e9 o ano de 2015 (23,12%). Com a eclos\u00e3o da crise em 2008, os \n\nempregos com carteira assinada passaram a sustentar o n\u00edvel de emprego, enquanto os \n\nempregos informais passaram a decair. A eleva\u00e7\u00e3o do grau de formalidade no mercado de \n\ntrabalho foi um dos fatores que contribuiu para conter os impactos da crise sobre a taxa de \n\ndesemprego e, consequentemente, no n\u00edvel de sal\u00e1rios durante os anos imediatamente \n\nseguintes \u00e0 eclos\u00e3o da crise.  \n\n \n\nAno Empregados Com carteira Sem carteira  Sem carteira (%) \n\n2003 43.089.178 23.704.107 14.150.431 32,84 \n\n2004 46.699.957 25.692.468 15.435.870 33,05 \n\n2005 47.985.988 27.046.296 15.448.900 32,19 \n\n2006 50.056.000 28.344.000 15.810.000 31,58 \n\n2007 52.083.000 30.189.000 15.697.000 30,14 \n\n2008 60.813.000 33.656.000 20.736.000 34,10 \n\n2009 61.537.000 34.360.000 20.539.000 33,38 \n\n2010 61.176.567 43.758.448 17.418.119 28,47 \n\n2011 56.939.000 36.233.000 14.016.000 24,62 \n\n2012 58.328.000 37.197.000 14.155.000 24,27 \n\n2013 59.696.000 38.505.000 14.053.000 23,54 \n\n2014 60.460.000 38.906.000 14.386.000 23,79 \n\n2015 57.425.000 36.821.000 13.276.000 23,12 \n Tabela 12: N\u00famero de empregados com e sem carteira assinada no Brasil \n\nFonte: IGBE, PNAD e Censo (ano de 2010). \n\n \n\n                                                 \n29  A redu\u00e7\u00e3o do emprego com carteira assinada do ano de 2011 com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2010 n\u00e3o permite que se \n\nafirme que houve de fato uma redu\u00e7\u00e3o do emprego com careira nesse ano, pois a fonte do dado do ano de 2010 \n\n(Censo)  difere dos demais anos por conta da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do PNAD no ano em quest\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\nA amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito durante os governos Lula e Dilma consistiu em outra forma de \n\nelevar o consumo das fam\u00edlias via endividamento, bem como de buscar incentivar o \n\ninvestimento. O cr\u00e9dito na economia brasileira passou a se elevar de forma mais intensa a \n\npartir de 2004, quando representava 25,7% do PIB, se elevando em 2014 para o valor de \n\n57,3% (BRAGA &amp; PALLUDETO, 2015, p.11). De acordo com Braga e Palludeto (2015), de \n\n2004 a 2008 a expans\u00e3o do cr\u00e9dito concedido pelos bancos p\u00fablicos foi tamb\u00e9m \n\nacompanhada de uma crescente oferta de cr\u00e9dito pelos bancos privados. Ap\u00f3s a crise, houve \n\numa estagna\u00e7\u00e3o da oferta de cr\u00e9dito pelos bancos privados, que permaneceu em torno de 26% \n\ndo PIB. Nesse contexto, os bancos p\u00fablicos tiveram o papel de ampliar o cr\u00e9dito como uma \n\nforma de minimizar os impactos da crise. Ou seja, \u201ca expans\u00e3o do cr\u00e9dito entre os anos de \n\n2008 e 2014 \u00e9 resultado da expl\u00edcita orienta\u00e7\u00e3o das autoridades dom\u00e9sticas para fomentar o \n\ncrescimento frente \u00e0 eclos\u00e3o da crise internacional por meio dos bancos p\u00fablicos\u201d (ibid., \n\np.11). Como resultado, \u201cos bancos p\u00fablicos, que respondiam por 36,9% do saldo de cr\u00e9dito no \n\nBrasil em janeiro de 2007 passaram a corresponder a 55,6% em outubro de 2015\u201d \n\n(OLIVEIRA &amp; WOLF, 2016, p.75). O papel crescente que as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas tiveram \n\nnos saldos de cr\u00e9dito \u00e9 ilustrado no gr\u00e1fico 24. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte e elabora\u00e7\u00e3o: OLIVEIRA &amp; WOLF, 2016. \n\n \n\nParalelamente a pol\u00edtica de eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo real e da amplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito, \n\nas transfer\u00eancias de renda consistiram em uma relevante forma de ampliar a capacidade de \n\nconsumo das fam\u00edlias. Os maiores programas de transfer\u00eancia de renda formulados durante os \n\nGr\u00e1fico 24: Saldo de cr\u00e9dito por controle de capital \u2013 Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntotal (%) \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\ngovernos petistas foram o Bolsa Fam\u00edlia e o Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (BPC). Em \n\n2015, o Bolsa Fam\u00edlia atendeu cerca de 14 milh\u00f5es de fam\u00edlias, garantindo um benef\u00edcio de \n\nR$ 170,00 \u00e0quelas que estavam abaixo da linha de pobreza, ou seja, que possu\u00edam renda per \n\ncapita inferior a R$ 154,00 mensais (LAVINAS, 2015). J\u00e1 o BPC contempla idosos com mais \n\nde 65 anos e portadores de defici\u00eancia cujas fam\u00edlias vivem com renda per capita inferior a \u00bc \n\ndo sal\u00e1rio m\u00ednimo, concedendo a cerca de 4 milh\u00f5es de pessoas o benef\u00edcio de 1 sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo (ibid). A despesa com esses dois programas representou cerca de 1,2% do PIB em \n\n2014 (ibid). \n\nDe acordo com o IPEA, a \u00e1rea de assist\u00eancia social30 foi a que mais cresceu no Gasto \n\nSocial Federal (GSF)31 durante os anos de 1995 a 2010. Em 1995, a \u00e1rea correspondia a \n\napenas 0,7% do GSF, valor que se elevou para 3,2% em 2000 6% em 2005 e 6,8% em 2009. \n\nEm 2003, foi destinado para a \u00e1rea de assist\u00eancia social cerca de R$ 17,4 bilh\u00f5es (o \n\nequivalente a 0,66% do PIB), valor que se elevou paulatinamente, chegando a 2010 a R$ 44,2  \n\nbilh\u00f5es (ou 1,07% do PIB), conforme ilustra o gr\u00e1fico 25.  \n\n \n\n       Gasto social federal em assist\u00eancia social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n30 A \u00e1rea de assist\u00eancia social corresponde \u00e0s pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda. \n31 O Gasto Social Federal \u00e9 dividido, para al\u00e9m da assist\u00eancia social, em mais 10 \u00e1reas: previd\u00eancia social, \n\nbenef\u00edcios aos servidores p\u00fablicos, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e urbanismo, saneamento b\u00e1sico, \n\ntrabalho e renda, educa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento agr\u00e1rio e cultura. \n\nGr\u00e1fico 25: Trajet\u00f3ria do Gasto Social Federal, 1995 a 2010: Assist\u00eancia Social \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\nFonte e Elabora\u00e7\u00e3o: IPEA (2010). \n\n \n\nO gr\u00e1fico 26 ilustra a redu\u00e7\u00e3o do percentual de pobres e de indigentes no pa\u00eds durante \n\nos anos de 2001 a 2013. O par\u00e2metro adotado no gr\u00e1fico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da linha de \n\npobreza e de indig\u00eancia foi o mesmo adotado pelo Bolsa Fam\u00edlia, ou seja, de $ 154,00 \n\nmensais per capita e R$ 77,00 mensais per capita, respectivamente. Dessa forma, percebe-se \n\nque a eleva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda e a eleva\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo vieram \n\nacompanhadas de uma redu\u00e7\u00e3o da pobreza. Todavia, Lavinas (2015) salienta que os \n\npar\u00e2metros utilizados para as linhas de pobreza e de indig\u00eancia s\u00e3o extremamente baixos, n\u00e3o \n\nseguindo nem mesmo as orienta\u00e7\u00f5es do Banco Mundial. Dessa forma, ainda que se tenha \n\nobservado uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de pobreza e indig\u00eancia ao longo da s\u00e9rie analisada, os \n\npar\u00e2metros adotados n\u00e3o s\u00e3o suficientes para se analisar com precis\u00e3o os n\u00edveis absolutos de \n\npobreza e indig\u00eancia no pa\u00eds. \n\n            Percentual de pobres e indigentes  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte e Elabora\u00e7\u00e3o: LAVINAS (2015). \n\n \n\nAinda que as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda tenham atendido amplas parcelas da \n\npopula\u00e7\u00e3o e permitido que as mesmas obtivessem um m\u00ednimo acesso ao consumo, o gasto \n\ntotal do governo com a assist\u00eancia social consumiu uma parcela muito pequena do produto, \n\nvalor que apenas superou a marca de 1% do PIB a partir de 2009, conforme demonstramos no \n\ngr\u00e1fico 24. Em contrapartida, parte crescente da apropria\u00e7\u00e3o de mais-valia continuou sendo \n\nGr\u00e1fico 25: Evolu\u00e7\u00e3o do percentual de pobres e indigentes no Brasil \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\ndirecionada para o setor financeiro via pagamento de juros da d\u00edvida. A discrep\u00e2ncia do peso \n\nconcedido \u00e0s pol\u00edticas sociais que visavam beneficiar a classe trabalhadora e \u00e0s pol\u00edticas \n\nvoltadas para o grande capital s\u00e3o explicitadas por Boito Jr: \n\nEsse quinh\u00e3o \u00e9 composto pelos programas sociais dos governos petistas e pela \n\npol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo. Mas esses aux\u00edlios e melhorias est\u00e3o \n\nlonge de concorrer com os ganhos do grande capital. Basta compararmos alguns \n\ngrandes gastos do Estado brasileiro que s\u00e3o transfer\u00eancias dirigidas a p\u00fablicos \n\nespec\u00edficos. O pagamento de juro, amortiza\u00e7\u00e3o e refinanciamento da d\u00edvida p\u00fablica \n\ncolocam, anualmente, mais de 40% do or\u00e7amento da Uni\u00e3o nas m\u00e3os de apenas 22 \n\nmil fam\u00edlias que det\u00eam os t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica. Em 2012, o valor destinado \u00e0 \n\nd\u00edvida p\u00fablica correspondeu a 47,19% de todo o or\u00e7amento, o que equivalia a R$ \n\n1.014.737.844.451,00, ou seja, mais de R$ 1 trilh\u00e3o (Fatorelli; \u00c1vila, 2013); em \n\ncontrapartida, a cobertura do programa Bolsa Fam\u00edlia, que contempla o \n\nimpressionante n\u00famero de 13 milh\u00f5es de fam\u00edlias, custa ao Estado apenas R$ 13 \n\nbilh\u00f5es (BOITO JR, 2013, p.176). \n\n \n\nO atendimento dos interesses da classe trabalhadora ficou circunscrito \u00e0s estreitas \n\npossibilidades proporcionadas pela estrutura capitalista dependente em um momento de \n\nascens\u00e3o do ciclo econ\u00f4mico. Sem rupturas com a agenda neoliberal, a tarefa fundamental da \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica foi garantir o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica e a lucratividade para as classes \n\ndominantes. Nesse contexto, a pol\u00edtica voltada para a melhoria de vida das classes subalternas \n\nesteve limitada ao que foi poss\u00edvel ser feito sem que se alterasse o atendimento dos interesses \n\nda classe dominante.  \n\n \n\n4.8 Intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o na conjuntura recente  \n\n \n\nOs impactos iniciais da crise de 2008 no mercado de trabalho brasileiro expressaram-\n\nse de forma modesta nos indicadores de sal\u00e1rios e emprego explicitados no item 4.7 desta \n\nmonografia. Todavia, as contradi\u00e7\u00f5es inerentes aos mecanismos que permitiram adiar os \n\nimpactos da crise viriam a se tornar insustent\u00e1veis ao final do ano de 2013. A an\u00e1lise feita no \n\nitem 4.7 traz elementos que indicam uma importante e persistente intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o na conjuntura recente, que deve ser investigada mais profundamente. \n\nNo que concerne ao desemprego, a eleva\u00e7\u00e3o brusca de sua taxa a partir do \u00faltimo \n\ntrimestre de 2014 veio acompanhada de uma tend\u00eancia de deteriora\u00e7\u00e3o da estrutura setorial e \n\nocupacional do mercado de trabalho do pa\u00eds. O desemprego se elevou sobremaneira nos \n\nsetores que exigem m\u00e3o de obra mais qualificada, reduzindo os empregos existentes na \n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\neconomia como um todo e direcionando os empregos gerados para os setores de menor \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. A partir do gr\u00e1fico 26 pode-se observar que o trimestre de junho-julho-agosto de \n\n2016 comparativamente ao de 2015 contou com uma queda substancial da ocupa\u00e7\u00e3o no setor \n\nindustrial, equivalendo a uma redu\u00e7\u00e3o de mais de 1,4 milh\u00f5es de ocupa\u00e7\u00f5es no setor. Uma \n\nredu\u00e7\u00e3o ocupacional de grande intensidade tamb\u00e9m foi observada no setor de informa\u00e7\u00e3o \n\n(queda de 996 mil ocupa\u00e7\u00f5es), seguida de uma de menor intensidade no setor agr\u00edcola (queda \n\nde 272 mil ocupa\u00e7\u00f5es) e de constru\u00e7\u00e3o (queda de 103 mil ocupa\u00e7\u00f5es). Em contrapartida, \n\nhouve um crescimento do emprego na \u00e1rea de servi\u00e7os dom\u00e9sticos, de servi\u00e7os e de com\u00e9rcio, \n\nos quais al\u00e9m de terem sido muito reduzidos para fazer frente a retra\u00e7\u00e3o ocupacional \n\nverificada na ind\u00fastria, oferecem, no geral, rendimentos mais baixos. De acordo com nota \n\nt\u00e9cnica do DIEESE (2016) esse direcionamento dos postos de emprego que acompanhou a \n\neleva\u00e7\u00e3o da taxa de desocupa\u00e7\u00e3o pode indicar que parte da popula\u00e7\u00e3o foi retirada das \n\nocupa\u00e7\u00f5es industriais mais qualificadas, tendo que adentrar em setores onde o trabalho \u00e9 mais \n\nprec\u00e1rio para permanecerem empregadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: IBGE/PNAD Cont\u00ednua \n\n \n\nGr\u00e1fico 26: Estrutura setorial do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es em cada setor de junho-julho-agosto de 2016 com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmesmo per\u00edodo de 2015 (em n\u00b0 1000) \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\nOs \u00faltimos dados disponibilizados pelo IBGE datam o trimestre dos meses de junho, \n\njulho e agosto de 2017, onde os resultados setoriais est\u00e3o ilustrados no gr\u00e1fico 27. Os dados \n\nindicam que a ocupa\u00e7\u00e3o no setor agr\u00edcola - que engloba a agricultura, a pecu\u00e1ria, a produ\u00e7\u00e3o \n\nflorestal, a pesca e a aquicultura - foi a que mais se reduziu comparativamente ao mesmo \n\ntrimestre de 2016, com uma queda de 627 mil ocupa\u00e7\u00f5es. Na sequ\u00eancia, o setor que mais \n\napresentou redu\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o foi o de constru\u00e7\u00e3o (-353 mil ocupa\u00e7\u00f5es), logo depois a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (-102 mil ocupa\u00e7\u00f5es) e, por \u00faltimo, o de servi\u00e7os dom\u00e9sticos (-37 mil \n\nocupa\u00e7\u00f5es). No que concerne aos setores que obtiveram uma varia\u00e7\u00e3o positiva com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmesmo per\u00edodo do ano de 2016, destaca-se o setor de alojamento e alimenta\u00e7\u00e3o (eleva\u00e7\u00e3o de \n\n603 mil ocupa\u00e7\u00f5es) e o setor industrial (incremento de 365 mil ocupa\u00e7\u00f5es).  \n\nA eleva\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es no setor industrial observada no gr\u00e1fico 27 indica que a \n\ngrande queda das ocupa\u00e7\u00f5es observada durante os anos de 2015/2016 encontrou uma \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o. Todavia, o aumento das ocupa\u00e7\u00f5es no setor industrial no trimestre julho-julho-\n\nagosto de 2017 comparativamente ao mesmo per\u00edodo do ano de 2016 n\u00e3o foi suficiente para \n\ncontrapor a grande queda existente durante o ano de 2016/2015 no setor. De acordo com os \n\ndados da PNAD Cont\u00ednua no trimestre de julho-julho-agosto de 2015 o setor industrial \n\ncontava com 12,9 milh\u00f5es de ocupa\u00e7\u00f5es, valor este que se reduziu no mesmo trimestre de \n\n2017 para 11,8 milh\u00f5es, de maneira que houve uma redu\u00e7\u00e3o de mais de 1 milh\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo. Ou seja, o crescimento existente no trimestre julho-julho-agosto \n\nde 2017 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano de 2016 foi muito pequeno para contrapor a \n\nqueda da ocupa\u00e7\u00e3o nesse setor ocorrida durante o ano de 2016/2015, e dessa forma \n\ninsuficiente para reverter a deteriora\u00e7\u00e3o da estrutura setorial e da intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o do trabalho em curso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             Fonte: IBGE/PNAD Cont\u00ednua. \n\nO indicativo de que houve uma eleva\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o \u00e9 fortalecido pelas \n\nmudan\u00e7as recentes na estrutura ocupacional do mercado de trabalho no pa\u00eds. O gr\u00e1fico 28 \n\nilustra que houve uma redu\u00e7\u00e3o de quase 1,4 milh\u00f5es de postos de trabalho com carteira \n\nassinada no setor privado no trimestre de junho-julho-agosto de 2016 comparativamente ao \n\nmesmo per\u00edodo de 2015. No mesmo per\u00edodo do ano de 2017 comparativamente ao ano de \n\n2016 a tend\u00eancia de queda dos postos de trabalho com carteira assinada permanece presente, \n\nacarretando em uma redu\u00e7\u00e3o de 765 mil ocupa\u00e7\u00f5es. No per\u00edodo analisado no ano de 2017, \n\nnota-se que houve um incremento das ocupa\u00e7\u00f5es principalmente no setor privado sem carteira \n\nassinada (eleva\u00e7\u00e3o de 553 mil ocupa\u00e7\u00f5es) e nos trabalhos por conta pr\u00f3pria (aumento de 612 \n\nmil ocupa\u00e7\u00f5es). \n\nA pequena redu\u00e7\u00e3o da taxa de desemprego que se observou a partir de maio de 2017, \n\nonde o n\u00edvel de desocupa\u00e7\u00e3o passou de 13,7% para 12,6% no m\u00eas de agosto, foi uma \n\nconsequ\u00eancia da eleva\u00e7\u00e3o da informalidade e uma redu\u00e7\u00e3o dos empregos formais. Na \n\ncontram\u00e3o de indicar uma melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho no pa\u00eds, a pequena redu\u00e7\u00e3o da \n\ntaxa de desemprego se deu com base na redu\u00e7\u00e3o dos postos de emprego em que os \n\ntrabalhadores possuem mais garantias trabalhistas e uma eleva\u00e7\u00e3o dos empregos informais, \n\ncom poucas garantias aos trabalhadores.  \n\nGr\u00e1fico 27: Estrutura setorial do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es em cada setor de junho-julho-agosto de 2017 com rela\u00e7\u00e3o \n\nao mesmo per\u00edodo de 2016 (em n\u00b0 1000) \n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n \n\nGr\u00e1fico 28: Estrutura ocupacional do mercado de trabalho brasileiro, varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nde junho-julho-agosto de 2017 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2016 e varia\u00e7\u00e3o de junho-julho-agosto de \n\n2016 com rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo de 2015 (em n\u00b0 1000). \nFonte: IBGE/PNAD Cont\u00ednua. \n\nA precariza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es e a deteriora\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho brasileiro teve \n\ncomo contrapartida uma redu\u00e7\u00e3o da massa de rendimento dos trabalhadores, o que \u00e9 ilustrado \n\npelo gr\u00e1fico 29. De 2012 a 2014 a massa de rendimento real do trabalho contava com uma \n\ntrajet\u00f3ria ascendente, que se reverteu no 4\u00b0 trimestre de 2014 e adentrou em um movimento \n\nde queda constante at\u00e9 o 3\u00b0 trimestre de 2016. No 4\u00b0 trimestre de 2016 \u00e9 observada uma \n\neleva\u00e7\u00e3o da ordem de 2,2% com rela\u00e7\u00e3o ao trimestre imediatamente anterior, seguida de uma \n\nestagna\u00e7\u00e3o da massa de rendimento real. A pequena eleva\u00e7\u00e3o da massa de rendimento real \n\nobservada na conjuntura recente foi insuficiente para contrapor a queda a partir de 2015, de \n\nforma com que no segundo trimestre de 2017 o valor ainda \u00e9 inferior ao observado no 3\u00b0 \n\ntrimestre de 2013.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\n \n\n Gr\u00e1fico 29: Rendimento m\u00e9dio real \nFonte: IBGE/PNAD Cont\u00ednua. \n\nA deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho se expressa tamb\u00e9m nos direitos \n\ntrabalhistas, sendo exemplo o estabelecimento de crit\u00e9rios mais r\u00edgidos para o acesso ao \n\nseguro desemprego pela Medida Provis\u00f3ria n\u00b0665 de dezembro de 2014, que posteriormente \n\nse converteu na Lei n\u00ba 13.134 de 16 de junho de 2015. De acordo com Moretto (2015) a \n\nprincipal altera\u00e7\u00e3o proposta pela MP consistiu no aumento de 6 para 12 meses do tempo \n\nm\u00ednimo de emprego para o trabalhador solicitar o primeiro benef\u00edcio. O resultado foi uma \n\nmaior rigidez para a obten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio, o que teve como consequ\u00eancia uma redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de beneficiados a partir do in\u00edcio do ano de 2015. A evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nsegurados acumulados nos \u00faltimos 12 meses pode ser observada no gr\u00e1fico 30, que demonstra \n\na inflex\u00e3o da trajet\u00f3ria de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de segurados a partir de 2015. O contexto de \n\neleva\u00e7\u00e3o das demiss\u00f5es durante o per\u00edodo analisado evidencia que a redu\u00e7\u00e3o dos segurados \n\n\u201creflete, portanto, n\u00e3o a diminui\u00e7\u00e3o da rotatividade ou das demiss\u00f5es decorrentes da crise, \n\nmas a redu\u00e7\u00e3o da cobertura representada pelas altera\u00e7\u00f5es no seguro-desemprego\u201d(DIEESE, \n\n2016). A redu\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio em quest\u00e3o em uma conjuntura de eleva\u00e7\u00e3o da taxa de \n\ndesemprego implica que os trabalhadores t\u00eam de recorrer a empregos mais prec\u00e1rios para \n\ngarantir a sua subsist\u00eancia, principalmente aqueles empregados em setores com maior \n\nrotatividade. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte e elabora\u00e7\u00e3o: DIEESE, 2016 \n\n1:Compreende o n\u00famero de requerentes aptos a receberem o benef\u00edcio \n\n2:Corresponde ao m\u00eas de requerimento do seguro desemprego por cada segurado \n\n \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s principais pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda governamentais - o \n\nBolsa Fam\u00edlia e o Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada - as tabelas 13 e 14 expressam a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de beneficiados e do valor repassado para ambos os benef\u00edcios. O Bolsa \n\nFam\u00edlia passou a apresentar uma queda no n\u00famero de fam\u00edlias atendidas pelo programa a \n\npartir de 2014, a qual persiste at\u00e9 o \u00faltimo dado da s\u00e9rie analisada em 2016. O valor total real \n\nrepassado para as fam\u00edlias pelo programa apresentava um crescimento acentuado de 2008 at\u00e9 \n\n2014, intervalo de tempo em que o valor repassado pelo programa \u00e0s fam\u00edlias praticamente \n\ndobrou. Todavia, a partir de 2014 o valor repassado pelo programa \u00e0s fam\u00edlias entra em \n\nqueda. Os dados indicam que h\u00e1 uma leve regress\u00e3o no que concerne a tal pol\u00edtica de \n\ntransfer\u00eancia de renda pautada pelo Bolsa Fam\u00edlia, que vinha apresentando uma trajet\u00f3ria \n\ncrescente de 2008 e 2014 tanto no n\u00famero de fam\u00edlias atendidas quanto no valor total \n\nrepassado. No que diz respeito ao BPC, os impactos da crise se mostram menos vis\u00edveis nos \n\ndados analisados, de maneira que tanto o n\u00famero de beneficiados como o valor real repassado \n\nprosseguiu se elevando ininterruptamente de 2008 a 2016. \n\n  Bolsa Fam\u00edlia \n\nAno Fam\u00edlias Valor total repassado INPC Valor repassado \n\nGr\u00e1fico 30: Evolu\u00e7\u00e3o do acumulado em doze meses do n\u00famero de beneficiados pelo seguro desemprego \n\n(em n\u00b0 1000) \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\nbeneficiadas (2008=100) deflacionado \n\n2008 10.557.996 10.606.500.193,00 100,00 10.606.500.193,00 \n\n2009 12.370.915 12.454.702.501,00 104,11 11.963.022.285,08 \n\n2010 12.778.220 14.372.702.865,00 110,84 12.967.072.234,75 \n\n2011 13.361.495 17.364.277.909,00 117,58 14.768.054.013,44 \n\n2012 13.902.155 21.156.744.695,00 124,87 16.943.016.493,15 \n\n2013 14.086.199 24.890.107.091,00 131,81 18.883.322.275,24 \n\n2014 14.003.441 27.187.295.233,00 140,03 19.415.336.165,82 \n\n2015 13.936.791 27.650.301.339,00 155,82 17.745.027.171,74 \n\n2016 13.569.576 28.506.185.141,00 166,08 17.164.128.818,04 \nTabela 13: N\u00famero de fam\u00edlias beneficiadas e valor total repassado pelo programa Bolsa Fam\u00edlia \nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social \n\n  BPC \n\nAno \nTotal de \n\nbeneficiados Valor total repassado \nINPC \n\n(2008=100) \nValor repassado \n\ndeflacionado \n\n2008 2.934.472 13.785.788.691,16 100,00 13.785.788.691,16 \n\n2009 3.166.845 16.859.412.605,74 104,11 16.193.845.553,49 \n\n2010 3.401.541 20.104.033.027,29 110,84 18.137.886.166,81 \n\n2011 3.595.337 22.854.838.824,10 117,58 19.437.692.485,20 \n\n2012 3.771.842 27.435.042.382,47 124,87 21.970.883.624,95 \n\n2013 3.964.192 31.412.336.945,35 131,81 23.831.527.915,45 \n\n2014 4.130.432 35.141.429.410,52 140,03 25.095.643.369,65 \n\n2015 4.242.726 39.645.792.847,52 155,82 25.443.327.459,58 \n\n2016 4.411.550 46.038.074.101,07 166,08 27.720.420.340,24 \nTabela 14: N\u00famero de beneficiados e valor total repassado pelo programa Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o \n\nContinuada \nFonte: Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social \n\n \n\nAinda que o impacto da crise sobre as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda tenham sido \n\nat\u00e9 ent\u00e3o relativamente modestos, as tentativas de reduzir as verbas destinadas a tais \n\nprogramas tem se feito presente. Exemplo mais marcante disso \u00e9 a proposta inicial feita na \n\nPEC 287/2016 da reforma da previd\u00eancia, que buscava desvincular o BPC do sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\ne elevar o ano de para recebimento do benef\u00edcio de 65 para 70 anos. Diante da grande press\u00e3o \n\npol\u00edtica contra a reforma uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as ocorreu em seu texto, dentre elas a \n\nvincula\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo foi mantida e a idade para acesso ao BPC modificada para 68 \n\nanos na proposta da reforma da previd\u00eancia aprovada pela Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara dos \n\nDeputados. \n\n \n\n4.8.1 Modifica\u00e7\u00f5es recentes na legisla\u00e7\u00e3o brasileira \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es em curso no mercado de trabalho ainda que indiquem uma forte \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o se demonstram insuficientes para atender aos interesses da \n\nclasse dominante. \u00c9 a fim de garantir a manuten\u00e7\u00e3o da intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o a \n\nm\u00e9dio e longo prazo que surgem leis e reformas como a lei da terceiriza\u00e7\u00e3o (Lei \n\nn\u00b013.429/2017), a Reforma Trabalhista (Lei n\u00b0 13.467/2017) e a Reforma da Previd\u00eancia. \n\nTem-se tamb\u00e9m o ajuste fiscal que teve na PEC 55 sua principal express\u00e3o.  \n\nA lei da terceiriza\u00e7\u00e3o foi a primeira das modifica\u00e7\u00f5es legais postas em pr\u00e1tica pelo \n\natual governo para alterar direta e amplamente as rela\u00e7\u00f5es trabalhistas no pa\u00eds, tratando do \n\ntrabalho tempor\u00e1rio em empresas urbanas e das rela\u00e7\u00f5es de trabalho nas empresas que \n\nprestam servi\u00e7os a terceiros. De acordo com nota t\u00e9cnica do DIEESE (2017a) os \n\ntrabalhadores tempor\u00e1rios possuem direitos limitados, n\u00e3o tendo direito a normas previstas na \n\nCLT como a regulamenta\u00e7\u00e3o da jornada noturna, adicional de periculosidade, o aviso pr\u00e9vio, \n\nprote\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher e ao menor, etc. Dessa forma, nos contratos tempor\u00e1rios nota-se a \n\nprecariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho por estabelecer um v\u00ednculo empregat\u00edcio mais inst\u00e1vel \n\ne com menos garantias que nos contratos de prazo indeterminado. A Lei 13.429/2017 alterou \n\no conceito de trabalho tempor\u00e1rio, ampliando os casos poss\u00edveis de uso dessa modalidade e \n\nretirando seu car\u00e1ter extraordin\u00e1rio32, ampliando o prazo de dura\u00e7\u00e3o dos contratos \n\ntempor\u00e1rios33 e possibilitando que um mesmo trabalhador tenha um novo contrato tempor\u00e1rio \n\n90 dias ap\u00f3s a conclus\u00e3o do anterior \u2013 ou seja, permitindo um rod\u00edzio entre os trabalhadores \n\nque permite tornar o trabalho tempor\u00e1rio permanente. No que concerne \u00e0s terceiriza\u00e7\u00f5es, a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o proposta a ela pela Lei 13.429/2017 \u00e9 demasiado gen\u00e9rica e omissa no que \n\ndiz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es trabalhistas, podendo ocasionar o \u201caumento da inseguran\u00e7a laboral e \n\njur\u00eddica para os trabalhadores e empresas, motivando consequente aumento de a\u00e7\u00f5es \n\ntrabalhistas na justi\u00e7a (...) e aumentando riscos de crescimento de precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho e rotatividade\u201d (DIEESE, 2017a) \n\nA precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas teve prosseguimento com a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nReforma Trabalhista, sancionada por Temer em 13 de julho de 2017. De acordo com nota \n\n                                                 \n32 Anteriormente \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da Lei 13.429/2016 a Lei 6,019/1974 definia os contratos tempor\u00e1rios apenas para \n\ncasos extraordin\u00e1rios, e com a nova lei o conceito de trabalho tempor\u00e1rio foi estendido tamb\u00e9m para \u201cquando \n\ndecorrente de fatores previs\u00edveis, tenha natureza intermitente, peri\u00f3dica ou sazonal\u201d, conforme consta no Art.2 \n\nda lei em quest\u00e3o. \n33 O prazo de dura\u00e7\u00e3o dos contratos tempor\u00e1rios passou de 90 para 180 dias consecutivos, com a possibilidade de \n\nextens\u00e3o por mais 90 dias \u2013 ou seja, possibilitando uma dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 270 dias -, conforme disposto no Art.10 \n\nda referida lei. \n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\nt\u00e9cnica do DIEESE a Lei n\u00b0 13.467/2017 se sustenta sobre o fundamento de \u201creduzir a \n\nprote\u00e7\u00e3o institucional aos trabalhadores, por parte do Estado e do Sindicato, e aumentar as \n\ngarantias, a autonomia e a flexibilidade para as empresas nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d (DIEESE, \n\n2017b). A principal forma encontrada pela nova legisla\u00e7\u00e3o que modifica a CLT para \n\nintensificar a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e a liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho \u00e9 a \n\npreval\u00eancia do negociado sobre o legislado, o que na pr\u00e1tica consiste em uma autoriza\u00e7\u00e3o \n\nlegal para burlar os pr\u00f3prios direitos previstos em lei.  \n\nUma s\u00e9rie de regras e de direitos poder\u00e3o ser determinados com base no acordo \n\nindividual entre o trabalhador e o empregador. Como por exemplo, tornou-se poss\u00edvel \n\nestabelecer mediante acordo individual a quita\u00e7\u00e3o das horas extras, a qual pode ser feita tanto \n\nmediante pagamento \u2013 no valor de pelo menos 50% superior \u00e0 da hora normal - como de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o por banco de horas, deixando em aberto quanto vale cada hora extra em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s horas normais (art. 59); a eleva\u00e7\u00e3o da jornada m\u00e1xima de trabalho di\u00e1rio de 8 para 12h, a \n\nqual deve contar com 36h de descanso e n\u00e3o consta com pagamento adicional sobre feriados \n\n(art. 59-A); a execu\u00e7\u00e3o do teletrabalho, ou seja, trabalho n\u00e3o presencial mediante o uso da \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o (art. 75); dentre outros. \n\nNo que concerne aos acordos coletivos o Art. 611-A da lei estabelece a preval\u00eancia do \n\nacordo coletivo sobre a lei quando dispuserem, \u201centre outros\u201d, sobre 15 temas, como a \n\namplitude da jornada de trabalho; intervalo intrajornada, que pode ser reduzido de 1h para 30 \n\nminutos no caso de jornadas de 8h e suprimido no caso da jornada de 6h ou menos; \n\nremunera\u00e7\u00e3o por produtividade; prorroga\u00e7\u00e3o de jornada em ambientes insalubres, sem licen\u00e7a \n\npr\u00e9via das autoridades competentes do Minist\u00e9rio do Trabalho;  trabalho intermitente; etc. A \n\nnova legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente flex\u00edvel diante do que pode ser acordado coletivamente e \n\napenas cita no Art. 611-B 30 itens em que obrigatoriamente n\u00e3o podem ser dispostos por \n\nacordo coletivo, de forma que permite que os pontos n\u00e3o expressos na lei possam ser \n\nacordados coletivamente. Ainda, o Art. 620 estabelece que \u201cas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas em \n\nacordo coletivo de trabalho sempre prevalecer\u00e3o sobre as estipuladas em conven\u00e7\u00e3o coletiva \n\nde trabalho\u201d, ou seja, as decis\u00f5es feitas em uma empresa em espec\u00edfico passam a prevalecer \n\nsobre as decis\u00f5es gerais de toda a categoria. Al\u00e9m disso, a trabalhista limita a atua\u00e7\u00e3o da \n\nJusti\u00e7a do Trabalho, por exemplo, ao afirmar que a mesma \u201cbalizar\u00e1 sua atua\u00e7\u00e3o pelo \n\nprinc\u00edpio da interven\u00e7\u00e3o m\u00ednima na autonomia da vontade coletiva\u201d (Art. 8). \n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\nA fragiliza\u00e7\u00e3o imposta aos sindicatos pela reforma trabalhista se expressa diretamente \n\npelo fim da contribui\u00e7\u00e3o sindical obrigat\u00f3ria, tanto a contribui\u00e7\u00e3o individual (Art. 545) quanto \n\npara a cobran\u00e7a do \u201cimposto sindical\u201d (Art.578); por permitir a demiss\u00e3o coletiva sem que \n\nseja necess\u00e1rio a negocia\u00e7\u00e3o da empresa com a entidade sindical (Art.477-A); por estabelecer \n\numa representa\u00e7\u00e3o trabalhista independente do sindicato no local de trabalho, o que de acordo \n\ncom o DIEESE \u201cextingue o monop\u00f3lio da representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores pelo sindicato, \n\nprevisto na CLT e na Constitui\u00e7\u00e3o Federal\u201d (DIEESE, 2017c); por revogar a o \u00a71\u00ba do artigo \n\n477 que afirmava que a recis\u00e3o do contrato de trabalho do empregado com mais de um ano de \n\nemprego deveria ocorrer no sindicato da categoria. Al\u00e9m disso, a preval\u00eancia do negociado \n\npor acordos individuais dificulta a organiza\u00e7\u00e3o coletiva por meio dos sindicatos.  Por fim, ao \n\ntornar as decis\u00f5es ocorridas em cada empresa superiores \u00e0s decis\u00f5es da categoria como um \n\ntodo a reforma conduz a uma fragmenta\u00e7\u00e3o da luta pol\u00edtica. \n\nA PEC 287 da reforma da previd\u00eancia surge sob o argumento de garantir a \n\nsustentabilidade dos gastos na previd\u00eancia diante de um suposto d\u00e9ficit importante e crescente \n\nna mesma.  Aprovada em maio de 2017 com altera\u00e7\u00f5es pela Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara \n\ndos Deputados, a proposta encontra-se paralisada c\u00e2mara diante da emerg\u00eancia de den\u00fancias \n\ncontra Temer.  A reforma prop\u00f5e uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as constitucionais que implicariam na \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do alcance da previd\u00eancia e da assist\u00eancia social, reduzindo o n\u00famero de \n\nbeneficiados e o valor dos benef\u00edcios.  \n\nAtualmente, o Regime Geral de Previd\u00eancia Social (RGPS) estabelece a aposentadoria \n\npor tempo de contribui\u00e7\u00e3o, na qual \u00e9 necess\u00e1rio haver 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o para o INSS \n\npara as mulheres e 35 anos para os homens, sem o estabelecimento de idade m\u00ednima; e por \n\nidade, onde \u00e9 poss\u00edvel se aposentar com a idade m\u00ednima de 60 anos para as mulheres e 65 para \n\nos homens, concomitantemente a pelo menos 15 anos de contribui\u00e7\u00e3o. Caso aprovada a PEC, \n\na modalidade de aposentadoria por tempo de contribui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 extinta. A idade m\u00ednima para a \n\naposentadoria passar\u00e1 para 62 anos para as mulheres, mantendo-se o valor de 65 anos para os \n\nhomens e elevando o tempo m\u00ednimo de contribui\u00e7\u00e3o para 25 anos. De acordo com o DIEESE \n\n(2017d) 79% dos beneficiados no ano de 2015 n\u00e3o haviam acumulado os 25 anos de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o propostos pela PEC, o que evidencia o enorme impacto que a eleva\u00e7\u00e3o do tempo \n\nde contribui\u00e7\u00e3o trar\u00e1 para o acesso ao benef\u00edcio. Para as mulheres, al\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o do tempo \n\nde aposentadoria o fato das mesmas se alocarem em trabalhos mais prec\u00e1rios e de maior \n\nrotatividade imp\u00f5e dificuldades extras para alcan\u00e7arem o tempo m\u00ednimo de contribui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\n(ibid.). S\u00e3o tamb\u00e9m determinadas outras limita\u00e7\u00f5es do acesso para casos espec\u00edficos de \n\naposentadoria, como por exemplo a aposentadoria dos trabalhadores assalariados rurais , os \n\nquais perderiam a aposentadoria antecipada em cinco anos (de 60 anos para homens e 55 anos \n\npara mulheres). \n\nDe acordo com o texto da PEC, o valor da aposentadoria passa a ser determinado por \n\n70% da m\u00e9dia dos sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o para quando h\u00e1 25 anos de contribui\u00e7\u00e3o,  sendo \n\nelevado proporcionalmente a cada ano a mais de contribui\u00e7\u00e3o, de forma com que apenas ap\u00f3s \n\n40 anos de contribui\u00e7\u00e3o atinge-se o valor de 100% da m\u00e9dia salarial. De acordo com o \n\nDIEESE esse novo c\u00e1lculo para o valor das aposentadorias reduz o benef\u00edcio principalmente \n\npor dois fatores: primeiro, porque atualmente o valor que serve de base para o c\u00e1lculo da \n\naposentadoria atinge os 80% maiores sal\u00e1rios, e a reforma faz com que sejam computados \n\ntodos os sal\u00e1rios de contribui\u00e7\u00e3o; segundo, porque atualmente quem se aposenta com 25 anos \n\nde contribui\u00e7\u00e3o tem acesso a uma aposentadoria de 95% ao valor da sua m\u00e9dia, valor muito \n\nsuperior aos 70% estabelecidos pela PEC.  \n\nNo que diz respeito ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social (RPPS) a reforma da \n\nprevid\u00eancia atua no sentido de convergir ainda mais as regras do RPPS com as do RPGS, \n\ntornando a situa\u00e7\u00e3o da aposentadoria dos servidores p\u00fablicos mais semelhante \u00e0 dos \n\ntrabalhadores privados por meio da retirada de direitos.  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria \n\nvolunt\u00e1ria dos servidores p\u00fablicos que atualmente pode se dar aos 55 anos para as mulheres e \n\n60 para os homens, ela passa a se basear na regra geral em que a idade m\u00ednima \u00e9 62 e 65 anos \n\ne o tempo de contribui\u00e7\u00e3o m\u00ednimo de 25 anos. O valor da aposentadoria tamb\u00e9m ser\u00e1 \n\ndeterminado pela regra geral, tal qual o RGPS. \n\nAs inconsist\u00eancias do reforma da previd\u00eancia foram evidenciadas pela pr\u00f3pria CPI do \n\nSenado Federal destinada a investigar a contabilidade da previd\u00eancia social. De acordo com o \n\nrelat\u00f3rio final da CPI publicado em outubro de 2017 as estimativas que serviram de base para \n\na proposta s\u00e3o imprecisas, baseadas em proje\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas e pouco realistas. O relat\u00f3rio \n\nconcluiu que \u201c\u00e9 poss\u00edvel afirmar com convic\u00e7\u00e3o que inexiste d\u00e9ficit da Previd\u00eancia Social ou \n\nda Seguridade Social\u201d (PAIM; MOTA; JOS\u00c9, 2017, p.183). Al\u00e9m disso, foi evidenciado pelo \n\nreferido relat\u00f3rio que \u00e9 inadmiss\u00edvel que \u201cpretenda-se impor \u00e0 sociedade brasileira como \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u00e0 crise atual, a extin\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o de direitos sociais necess\u00e1rios e imprescind\u00edveis \u00e0 \n\nm\u00ednima exist\u00eancia humana digna\u201d (ibid., p.188). \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\nAs atuais modifica\u00e7\u00f5es em curso na legisla\u00e7\u00e3o brasileira indicam um profundo ataque \n\naos direitos trabalhistas e sociais no Brasil, abrindo o caminho para uma intensifica\u00e7\u00e3o ainda \n\nmaior da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho do pa\u00eds no futuro. A contrapartida da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do capitalismo dependente em uma conjuntura de profunda crise exige a \n\naplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas econ\u00f4micas que elevam a superexplora\u00e7\u00e3o e que atuam na contram\u00e3o \n\nde retirar o pa\u00eds da crise, embora atendam o objetivo de favorecer o setor financeiro e \u00e0s \n\ndemais fra\u00e7\u00f5es da classe dominante a ele aliadas. \n\nNo que concerne a PEC 241/55, que se tornou a Emenda Constitucional n\u00b095/2016, \n\nsurge explicitamente enquanto uma medida que leva a uma \u201cnecess\u00e1ria mudan\u00e7a de rumos \n\nnas contas p\u00fablicas, para que o Pa\u00eds consiga, com a maior brevidade poss\u00edvel, restabelecer a \n\nconfian\u00e7a na sustentabilidade dos gastos e da d\u00edvida p\u00fablica\u201d34. A nova pol\u00edtica fiscal n\u00e3o \n\nhesita em tornar expl\u00edcito que a sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 controlar os gastos prim\u00e1rios, os quais dizem \n\nrespeito \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 previd\u00eancia \u2013 quest\u00f5es que afetam fortemente os trabalhadores \n\n\u2013 a fim de poupar a confian\u00e7a no pagamento da d\u00edvida. A proposta limita os gastos do ano de \n\n2017 com rela\u00e7\u00e3o a despesa prim\u00e1rio de 2016 corrigida pelo IPCA, ficando limitada nos anos \n\nposteriores ao valor do ano imediatamente anterior corrigido pela infla\u00e7\u00e3o. Ou seja, \u201ca \n\ndespesa prim\u00e1ria, como um todo, ficar\u00e1 congelada por 20 anos no mesmo patamar real de \n\n2016\u201d (DIEESE, 2016). Uma redu\u00e7\u00e3o na oferta dos servi\u00e7os p\u00fablicos ofertados implica que o \n\ntrabalhador ter\u00e1 de retirar do seu sal\u00e1rio uma parte superior para gastos essenciais \u00e0 sua \n\nsobreviv\u00eancia que outrora eram gratuitos, atuando enquanto uma forma indireta de elevar a \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n34 Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos Interministerial n\u00ba 00083/2016 MF MPDG. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=1468431 \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\n \n\nCAP V: CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA an\u00e1lise do desempenho do mercado de trabalho brasileiro ap\u00f3s a crise de 2008 \n\nevidencia que as mudan\u00e7as ocorridas trouxeram impactos gritantes para \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ndos trabalhadores. A conjuntura atual traz a tona elementos que permaneciam encobertos no \n\nper\u00edodo anterior de auge do ciclo econ\u00f4mico. Indica uma mudan\u00e7a quantitativa no capitalismo \n\ndependente brasileiro por exacerbar a transfer\u00eancia de recursos para o centro e pela \n\nconsequente intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consiste, entretanto, em uma mudan\u00e7a \n\nqualitativa da depend\u00eancia sob hegemonia do capital fict\u00edcio, que foi progressivamente \n\ninstaurada desde a d\u00e9cada de 1970 no pa\u00eds, tendo consolida\u00e7\u00e3o plena com o Plano Real e se \n\nmantendo at\u00e9 o presente. \n\n Em momentos de ascend\u00eancia do ciclo econ\u00f4mico \u00e9 poss\u00edvel que a superexplora\u00e7\u00e3o \n\nse torne mais branda, ao mesmo tempo em que \u00e9 reproduzida a condi\u00e7\u00e3o dependente do pa\u00eds. \n\nNa Am\u00e9rica Latina a din\u00e2mica do ciclo econ\u00f4mico adquire um car\u00e1ter extremamente sens\u00edvel \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es externas. Nos momentos em que o ritmo de acumula\u00e7\u00e3o no centro \u00e9 intenso, \n\nquando cresce a demanda pelos produtos exportados pelos pa\u00edses dependentes e h\u00e1 uma \n\nelevada liquidez internacional \u00e9 poss\u00edvel que os mesmos tenham um crescimento econ\u00f4mico \n\nsignificativo, embora sem romper com o subdesenvolvimento.  Todavia, quando h\u00e1 uma \n\ninflex\u00e3o na conjuntura expressa de forma mais expl\u00edcita a impossibilidade de ruptura com a \n\ndepend\u00eancia pela via capitalista. Nas palavras de Theot\u00f4nio dos Santos: \n\n\u201dA hist\u00f3ria das economias e sociedades dependentes se divide entre as press\u00f5es para \n\nse ajustar a essas demandas e as tentativas de escapar a esta sorte. As que melhor se \n\najustaram, por diferentes raz\u00f5es hist\u00f3ricas, viveram grandes auges econ\u00f4micos que, \n\nentretanto, n\u00e3o permitiram que iniciassem um processo aut\u00f4nomo de crescimento e \n\nse submeteram, em geral, a uma sorte ingrata quando as suas riquezas se esgotaram \n\nou quando mudou a orienta\u00e7\u00e3o da demanda dos centros dominantes\u201d (DOS \n\nSANTOS, 1994, p. 14). \n\n \n\nO momento de ascens\u00e3o econ\u00f4mica que a economia brasileira vivenciou ap\u00f3s o ano de \n\n2003 e que se estendeu de maneira geral at\u00e9 meados de 2014 deve ser analisado em toda a sua \n\ncomplexidade. As condi\u00e7\u00f5es que aparentemente pareciam reduzir a depend\u00eancia do Brasil \n\ndurante o per\u00edodo em quest\u00e3o consistiram na realidade fenom\u00eamica, ou seja, aquilo que Kosik \n\n(1976) descreveu como a realidade que percebemos de imediato, sem que tenhamos acesso \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\naos seus determinantes internos e \u00e0 sua ess\u00eancia . A eleva\u00e7\u00e3o dos saldos na balan\u00e7a comercial \n\ne a alta na liquidez trouxe de fato uma melhora moment\u00e2nea nas contas externas e deu ao pa\u00eds \n\numa maior margem de manobra \u00e0s suas pol\u00edticas econ\u00f4micas. Essa \u00e9 apenas uma parte da \n\nrealidade, visto que \u201ca realidade \u00e9 a unidade do fen\u00f4meno e da ess\u00eancia\u201d (KOSIK, 1976. \n\np.12). No interior dessa aparente redu\u00e7\u00e3o da \u201cvulnerabilidade externa\u201d o capitalismo \n\ndependente permaneceu intacto, carregando em seu interior as contradi\u00e7\u00f5es que se expressam \n\natualmente na insustentabilidade do prosseguimento de tal arranjo econ\u00f4mico e pol\u00edtico. A \n\nimport\u00e2ncia de se ir al\u00e9m do movimento dos pre\u00e7os definido pelos \u201ctermos de troca\u201d e \n\nanalisar as trocas desiguais no que concerne ao valor das mercadorias, o que foi proposto pela \n\nTeoria Marxista da Depend\u00eancia, permite compreender a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds em sua \n\ntotalidade. \n\nDurante o per\u00edodo de ascens\u00e3o econ\u00f4mica iniciado em 2003 se consolidaram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho que atualmente est\u00e1 \n\nem curso. Por tr\u00e1s dos amplos super\u00e1vits comerciais observou-se a acentua\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil na divis\u00e3o internacional do trabalho enquanto exportador de mat\u00e9rias primas e \n\nimportador de bens de alta tecnologia, bem como um crescimento absoluto a regressivo da \n\nind\u00fastria aliado ao capital estrangeiro, tal qual explicitado no item 4.4 deste trabalho. A \n\nacentua\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter exportador da economia fortaleceu a independ\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o das \n\nmercadorias produzidas no pa\u00eds com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de sal\u00e1rios dos trabalhadores. Ainda, a \n\nespecializa\u00e7\u00e3o em exportar produtos b\u00e1sicos fez com que a partir do momento que a \n\nconjuntura excepcional de eleva\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das commodities tivesse fim a troca desigual se \n\nacentuasse, exigindo a intensifica\u00e7\u00e3o da superexplora\u00e7\u00e3o.  \n\n A abertura comercial e financeira da qual se beneficiaram n\u00e3o apenas os capitais \n\nestrangeiros, mas tamb\u00e9m as classes dominantes locais elevaram constantemente \n\nendividamento interno. Enquanto os saldos comerciais aliados \u00e0s pol\u00edticas econ\u00f4micas \n\nexpansivas e de transfer\u00eancia de renda impulsionavam o crescimento interno foi poss\u00edvel aliar \n\num moderado crescimento econ\u00f4mico, reduzir o desemprego e elevar os sal\u00e1rios com o \n\natendimento dos interesses da classe dominante, sob hegemonia do setor financeiro. Todavia, \n\nmais uma vez na hist\u00f3ria brasileira o que se observou n\u00e3o foi uma ruptura com a depend\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\nmas sim um desenvolvimento do subdesenvolvimento35. A inevit\u00e1vel mudan\u00e7a conjuntural \n\ntornou impratic\u00e1vel o prosseguimento com o pacto de classes em curso. \n\nAo contr\u00e1rio dos pa\u00edses centrais, como, por exemplo, o EUA, que reduziu a taxa de \n\njuros e elevou seus gastos para impulsionar a atividade econ\u00f4mica, o governo brasileiro \n\ncortou bruscamente seus gastos, comprimiu a capacidade de consumo dos trabalhadores e \n\nelevou a taxa de juros. \u00c9 uma pol\u00edtica econ\u00f4mica que atua no sentido de intensificar ainda \n\nmais a crise pela qual o pa\u00eds passa. O foco de tais pol\u00edticas n\u00e3o \u00e9 o de retirar o pa\u00eds da crise, \n\nmas sim manter a confian\u00e7a no pagamento de juros da d\u00edvida e em proporcionar lucros cada \n\nvez mais elevados para o setor financeiro. Ainda, n\u00e3o \u00e9 apenas o setor financeiro e o capital \n\nestrangeiro que lucram com a atual crise: por estar aliada tanto ao setor financeiro \u2013 como, por \n\nexemplo, por meio do sistema de cr\u00e9dito \u2013 como ao setor estrangeiro pela importa\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica, a burguesia industrial tamb\u00e9m permanece acomodada atual conjuntura, \n\nprincipalmente por fazer uso da superexplora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. \n\nAfinal, por que quando mais \u00e9 necess\u00e1ria uma pol\u00edtica expansionista, tal qual \n\ndefendem os keynesianos em momentos de crise, o governo brasileiro atua de maneira \n\noposta? Primeiro, a pol\u00edtica econ\u00f4mica atual n\u00e3o \u00e9 apenas uma escolha que se restringe a \n\nTemer, mesmo porque ela j\u00e1 estava sendo colocada em pr\u00e1tica desde 2014. Para al\u00e9m de \n\nquestionar a validade de tais pol\u00edticas \u00e9 necess\u00e1rio compreender porque o atual momento \n\necon\u00f4mico as exige para a manuten\u00e7\u00e3o do capitalismo dependente.  Nos anos iniciais \u00e0 crise \n\nde 2008 o governo brasileiro, sob presid\u00eancia de Lula, realizou pol\u00edticas antic\u00edclicas modestas, \n\nque se expressaram em uma pequena eleva\u00e7\u00e3o no gasto do governo, na facilita\u00e7\u00e3o de acesso \n\nao cr\u00e9dito e na redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros \u2013 embora a mesma permanecesse muito elevada com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia mundial. O governo do PT, sob presid\u00eancia de Dilma, optou por uma pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica oposta ap\u00f3s a intensifica\u00e7\u00e3o da crise a partir de 2014: cortou os gastos e elevou a \n\ntaxa de juros. A mudan\u00e7a da pol\u00edtica econ\u00f4mica diz respeito n\u00e3o a uma estrita op\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno, mas sim na resposta necess\u00e1ria para o prosseguimento da depend\u00eancia em momentos \n\ndistintos do ciclo econ\u00f4mico.  \n\nConforme demonstramos no item 4.5 desta monografia, em 2008 a lucratividade da \n\nclasse dominante permaneceu elevada tanto pelo boom das commodities como pelas \n\n                                                 \n35 A express\u00e3o desenvolvimento do subdesenvolvimento foi elaborada por Andr\u00e9 Gunder Frank, expressando \n\nque dentro do sistema capitalista mesmo atrav\u00e9s da industrializa\u00e7\u00e3o e das mais diversas tentativas de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o seria imposs\u00edvel romper com o subdesenvolvimento. Ao inv\u00e9s de atingir o desenvolvimento, o \n\nm\u00e1ximo que os pa\u00edses dependentes conseguem \u00e9 desenvolver o pr\u00f3prio subdesenvolvimento. \n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\ncondi\u00e7\u00f5es do mercado interno no pa\u00eds. Era poss\u00edvel, diante do elevado grau de acumula\u00e7\u00e3o \n\ninterna, reduzir os gastos do governo sem colocar em risco a \u201cconfian\u00e7a\u201d dos detentores de \n\nt\u00edtulos da d\u00edvida. A partir de 2014, a conjuntura \u00e9 de queda nos pre\u00e7os externos e de uma \n\nsatura\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho que leva a redu\u00e7\u00e3o das taxas de lucro. Em contrapartida, a \n\nd\u00edvida cresce bruscamente diante das elevadas taxas de juro. Diante desta nova conjuntura, as \n\nexig\u00eancias do setor financeiro s\u00e3o a de um ajuste fiscal que garanta a sua manuten\u00e7\u00e3o \n\nenquanto principal beneficiado deste momento de crise. N\u00e3o h\u00e1, dessa forma, possibilidade de \n\num receitu\u00e1rio macroecon\u00f4mico que retire o pa\u00eds da crise sem que seja feito o enfrentamento \n\n\u00e0s classes econ\u00f4micas que dominam o pa\u00eds. \n\nMesmo com o enorme esfor\u00e7o de reduzir os gastos do governo, a pol\u00edtica econ\u00f4mica \n\ntem atuado no sentido contrario de estabelecer o equil\u00edbrio fiscal brasileiro. Exemplo disso \u00e9 a \n\nrevis\u00e3o da meta de d\u00e9ficit fiscal para os anos de 2017 e de 2018 de, respectivamente 139 e \n\n129 bilh\u00f5es para 159 bilh\u00f5es em ambos os anos36.  Indica que mesmo diante do enorme \n\nesfor\u00e7o fiscal para atender os interesses do setor financeiro, as proje\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes \n\npara garantir a \u201cconfian\u00e7a\u201d no pagamento do juros da d\u00edvida. As causas do desequil\u00edbrio das \n\ncontas p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o os gastos correntes, mas sim o pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da \n\nd\u00edvida p\u00fablica, que consome cerca de 42%37 do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o e a pr\u00f3pria \n\npol\u00edtica econ\u00f4mica que \u00e9 posta em pr\u00e1tica pelo atual governo.  \n\nSe a classe dominante tem seus interesses preservados na crise - seja pelas \n\ndesonera\u00e7\u00f5es do setor industrial, seja pela elevada taxa de juros ao setor financeiro, e, \n\nprincipalmente atrav\u00e9s da superexplora\u00e7\u00e3o - a hist\u00f3ria \u00e9 inversa com os trabalhadores, que \n\nconforme demonstrado no item 4.7 e 4.8 s\u00e3o superexplorados de maneira ainda mais intensa. \n\nN\u00e3o interessa ao povo brasileiro a manuten\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas vigentes, nem \n\ntampouco um retorno a um passado da qual o presente se faz continuidade.  \n\nNa ep\u00edgrafe desta monografia Darcy Ribeiro afirma a necessidade de \u201ccriar uma \n\neconomia de prosperidade generaliz\u00e1vel a toda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, para que o Brasil d\u00ea certo\"\n38\n\n. Trata-se, \n\nprimeiro, de criar, e n\u00e3o de reproduzir um passado que j\u00e1 mostrou in\u00fameras vezes suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es. \u00c9 necess\u00e1rio buscar uma alternativa \u201c\u00e0 escolha bin\u00e1ria entre o modernismo \n\n                                                 \n36 Lei n\u00ba 13.480, de 13 de setembro de 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/ListaTextoSigen.action?norma=17763810&amp;id=17763815&amp;idBinario=17763\n\n819&amp;mime=application/rtf.  \n37 Valor para o ano de 2015, de acordo com a metodologia da Auditoria Cidad\u00e3 da D\u00edvida. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.dieese.org.br/notatecnica/2016/notaTec161novoRegimeFiscal.pdf \n38 RIBEIRO, Darcy. Universidade pra qu\u00ea?  \n\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/ListaTextoSigen.action?norma=17763810&amp;id=17763815&amp;idBinario=17763819&amp;mime=application/rtf\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/ListaTextoSigen.action?norma=17763810&amp;id=17763815&amp;idBinario=17763819&amp;mime=application/rtf\n\n\n \n\n \n\n133 \n\ndesvairado dos neoliberais e a nostalgia extempor\u00e2nea do nacional desenvolvimentismo\u201d \n\n(SAMPAIO JR, 2007).  N\u00e3o h\u00e1 um caminho mais curto para o desenvolvimento brasileiro que \n\no da ruptura com o sistema capitalista.  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAMARAL, Marisa Silva. A investida neoliberal na Am\u00e9rica Latina e as novas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es da depend\u00eancia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2006. \n\n \n\nAQUINO, Dayani Cris &amp; CIPOLLA, Francisco Paulo. O capital fict\u00edcio e a crise \n\nimobili\u00e1ria. Revista da Sociedade Brasileira de Economia Pol\u00edtica, n\u00ba23, p.7-25, Rio de \n\nJaneiro, Dezembro de 2008. \n\n \n\n BARROS, Daniel Chiari; PEDRO, Luciana Silvestre. O papel do BNDES no \n\ndesenvolvimento automotivo brasileiro. BNDS, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://web.bndes.gov.br/bib/jspui/bitstream/1408/1483/1/A%20BS%2034%20As%20mudan\n\n%C3%A7as%20estruturais%20do%20setor%20automotivo%2C%20os%20impactos%20da%\n\n20crise%20e%20as%20perspectivas%20para%20o%20Brasil_P.pdf. Acesso em: 15 de \n\nAgosto de 2017. \n\n \n\nBIELSCHOWSKY, Ricardo. Estrat\u00e9gia de desenvolvimento e as tr\u00eas frentes de \n\nexpans\u00e3o no Brasil: um desenho conceitual. In: CALIXTRE, Andr\u00e9 Bojikian.; \n\nBIANCARELLI, Andr\u00e9 Martins.; CINTRA, Marcos Antonio Macedo. (Org.). Presente e \n\nfuturo do desenvolvimento brasileiro. Bras\u00edlia, DF: Ipea, 2014. \n\n \n\nBOITO JR, Armando. O lulismo \u00e9 um tipo de bonapartismo? Uma cr\u00edtica \u00e0s teses de \n\nAndr\u00e9 Singer. Revista Cr\u00edtica Marxista, n\u00b037, 2013. \n\n \n\nBRAGA, Jos\u00e9 Carlos; PALLUDETO, Alex Wilhans Antonio. A constru\u00e7\u00e3o \n\nnovamente interrompida? Dilemas da economia brasileira no per\u00edodo recente (2004-2014). In: \n\nDimens\u00f5es estrat\u00e9gicas do desenvolvimento brasileiro, Revista Pol\u00edtica Social e \n\nDesenvolvimento, ano 03, novembro de 2015. \n\n \n\nBRASIL.Emenda Constitucional n\u00b095, 2016. Altera o Ato das Disposi\u00e7\u00f5es \n\nConstitucionais Transit\u00f3rias, para instituir o Novo Regime Fiscal, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDispon\u00edvel em: http://www2.camara.leg.br/legin/fed/emecon/2016/emendaconstitucional-95-\n\n15-dezembro-2016-784029-publicacaooriginal-151558-pl.html. Acesso em: 25 Out. 2017. \n\n \n\n______. Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o 287/2016. Altera os arts. 37, 40, 109, 149, \n\n167, 195, 201 e 203 da Constitui\u00e7\u00e3o, para dispor sobre a seguridade social, estabelece regras \n\nde transi\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias.. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=D1CCC6EC804\n\nC629FE6CFF9C789BEFD97.proposicoesWebExterno2?codteor=1514975&amp;filename=PEC+2\n\n87/2016. Acesso em: 22 Out. 2017. \n\n \n\nhttps://web.bndes.gov.br/bib/jspui/bitstream/1408/1483/1/A%20BS%2034%20As%20mudan%C3%A7as%20estruturais%20do%20setor%20automotivo%2C%20os%20impactos%20da%20crise%20e%20as%20perspectivas%20para%20o%20Brasil_P.pdf\nhttps://web.bndes.gov.br/bib/jspui/bitstream/1408/1483/1/A%20BS%2034%20As%20mudan%C3%A7as%20estruturais%20do%20setor%20automotivo%2C%20os%20impactos%20da%20crise%20e%20as%20perspectivas%20para%20o%20Brasil_P.pdf\nhttps://web.bndes.gov.br/bib/jspui/bitstream/1408/1483/1/A%20BS%2034%20As%20mudan%C3%A7as%20estruturais%20do%20setor%20automotivo%2C%20os%20impactos%20da%20crise%20e%20as%20perspectivas%20para%20o%20Brasil_P.pdf\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=D1CCC6EC804C629FE6CFF9C789BEFD97.proposicoesWebExterno2?codteor=1514975&amp;filename=PEC+287/2016\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=D1CCC6EC804C629FE6CFF9C789BEFD97.proposicoesWebExterno2?codteor=1514975&amp;filename=PEC+287/2016\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra;jsessionid=D1CCC6EC804C629FE6CFF9C789BEFD97.proposicoesWebExterno2?codteor=1514975&amp;filename=PEC+287/2016\n\n\n \n\n \n\n134 \n\n______. Lei n\u00b0 13.429, de 31 de Mar\u00e7o de 2017. Altera dispositivos da Lei no 6.019, \n\nde 3 de janeiro de 1974, que disp\u00f5e sobre o trabalho tempor\u00e1rio nas empresas urbanas e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias; e disp\u00f5e sobre as rela\u00e7\u00f5es de trabalho na empresa de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os a terceiros..  Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-\n\n2018/2017/lei/L13429.htm. Acesso em: 20 Out. 2017. \n\n \n\n______. Lei n\u00b0 13.467 ,de 13 de Julho de 2017. Altera a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do \n\nTrabalho (CLT), aprovada pelo Decreto-Lei n\u00ba 5.452, de 1\u00ba de maio de 1943, e as Leis n\u00bas \n\n6.019, de 3 de janeiro de 1974, 8.036, de 11 de maio de 1990, e 8.212, de 24 de julho de 1991, \n\na fim de adequar a legisla\u00e7\u00e3o \u00e0s novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho..  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/DetalhaSigen.action?id=17728053. Acesso em: 21Out. \n\n2017. \n\n \n\n______. Lei n\u00b0 13.480, de 13 de Setembro de 2017. Altera o art. 2\u00ba e o Anexo IV da \n\nLei n\u00ba 13.408, de 26 de dezembro de 2016, que disp\u00f5e sobre as diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria de 2017, e o art. 2\u00ba e o Anexo IV da Lei n\u00ba 13.473, de 8 de \n\nagosto de 2017, que disp\u00f5e sobre as diretrizes para a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria de 2018. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/ListaTextoSigen.action?norma=17763810&amp;id=17763815\n\n&amp;idBinario=17763819&amp;mime=application/rtf . Acesso em: 24 Out. 2017. \n\n \n\nCARCANHOLO, Marcelo Dias. Causa e Formas de Manifesta\u00e7\u00e3o da Crise: uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do debate marxista. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFF, Rio de Janeiro, 1996. \n\n \n\n______.. Crise econ\u00f4mica atual e seus impactos para a organiza\u00e7\u00e3o da classe \n\ntrabalhadora. Revista Aurora, ano IV, n\u00famero, 2010a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.marilia.unesp.br/Home/RevistasEletronicas/Aurora/1%20CARCANHOLO.pdf \n\nAcesso em: 09 Set. 2017.   \n\n \n\n______.. Inser\u00e7\u00e3o externa e vulnerabilidade da economia brasileira no governo Lula. \n\nIn:MAGALH\u00c3ES et al. Os anos Lula: Contribui\u00e7\u00f5es para um balan\u00e7o cr\u00edtico. Rio de Janeiro: \n\nEditora Garamond, 2010b. \n\n \n\nCEPAL. Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2016: La Agenda 2030 \n\npara el Desarrollo Sostenible y los desaf\u00edos del financiamiento para el desarrollo. Jul, 2016. \n\nDispon\u00edvel em: https://www.cepal.org/es/publicaciones/40326-estudio-economico-america-\n\nlatina-caribe-2016-la-agenda-2030-desarrollo. Acesso em: 13 de Setembro de 2017. \n\n \n\n______. Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017: La din\u00e1mica del \n\nciclo econ\u00f3mico actual y los desaf\u00edos de pol\u00edtica para dinamizar la inversi\u00f3n y el crecimiento. \n\nSet, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.cepal.org/es/publicaciones/42001-estudio-economico-\n\namerica-latina-caribe-2017-la-dinamica-ciclo-economico-actual. Acesso em: 15 de Setembro \n\nde 2017. Acesso em: 15 de Setembro de 2017. \n\n \n\nCOLLETTI, Lucio. El Marxismo y el Derrumbe del Capitalismo. M\u00e9xico: Siglo XXI \n\nEditores, 1983. \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/L13429.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/lei/L13429.htm\nhttp://legis.senado.leg.br/legislacao/DetalhaSigen.action?id=17728053\n\n\n \n\n \n\n135 \n\nDE OLIVEIRA, Giuliano Contento; WOLF, Paulo Jos\u00e9 Whitaker. A Din\u00e2mica do \n\nMercado de Cr\u00e9dito no Brasil no Per\u00edodo Recente (2007-2015). Texto para discuss\u00e3o: IPEA, \n\n2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/TDs/26102016td_2243.pdf. Acesso em: \n\n04 Out. 2016. \n\n \n\nDIETERICH, Heinz. Novo Guia para a Pesquisa Cient\u00edfica. Blumenau: Editora da \n\nFURB, 1999. \n\n \n\n \n\nDIEESE. PEC 287: A reforma da Previd\u00eancia e da Assist\u00eancia Social na vers\u00e3o \n\naprovada pela Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara dos Deputados. Nota T\u00e9cnica, n. 186, Jul. \n\n2017d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.dieese.org.br/notatecnica/2017/notaTec175TerceirizacaoTrabalhoTemporario/?p\n\nage=1.Acesso em: 23 de Outubro de 2017. \n\n \n\n______. Impactos da Lei 13.429/2017 (antigo PL 4.302/1998) para os trabalhadores: \n\nContrato de trabalho tempor\u00e1rio e terceiriza\u00e7\u00e3o. Nota T\u00e9cnica, n. 175, Abr. 2017a. Dispon\u00edvel \n\nem:https://www.dieese.org.br/notatecnica/2017/notaTec175TerceirizacaoTrabalhoTemporario\n\n/?page=1.Acesso em: 18 de Outubro de 2017. \n\n \n\n______. Impactos da recess\u00e3o e do ajuste no mercado de trabalho do Brasil. Nota \n\nT\u00e9cnica, n. 159, Mai. 2016a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.dieese.org.br/notatecnica/2016/notaTec159recessaoAjusteFiscal.html. Acesso \n\nem: 14 de Outubro de 2017. \n\n \n\n______.PEC n\u00b0 241/2016: O novo regime fiscal e seus poss\u00edveis impactos. Dispon\u00edvel \n\nem: https://www.dieese.org.br/notatecnica/2016/notaTec161novoRegimeFiscal.html.  Nota \n\nT\u00e9cnica, n\u00b0161, Set. 2016b. Acesso em: 22 de Outubro de 2017. \n\n \n\n______. Reforma Trabalhista: Riscos e perdas impostos pelo PL 6.787/2016 aos \n\ntrabalhadores e ao movimento sindical. 2017c. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.dieese.org.br/outraspublicacoes/2017/reformaTrabalhistaSintese.pdf. acesso em: \n\n22 de Outubro de 2017. \n\n \n\n______. Rela\u00e7\u00f5es de trabalho sem prote\u00e7\u00e3o: de volta ao per\u00edodo anterior a 1930? Nota \n\nT\u00e9cnica, n. 175, Abr. 2017b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.dieese.org.br/notatecnica/2017/notaTec175TerceirizacaoTrabalhoTemporario/?p\n\nage=1.Acesso em: 22 de Outubro de 2017. \n\n \n\nDOS SANTOS, Theotonio. Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Brasil: da Col\u00f4nia \u00e0 Crise da Nova \n\nRep\u00fablica. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 1994. \n\n \n\nFILGUEIRAS, Luis. A hist\u00f3ria do Plano Real. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2000. \n\n \n\n______; GON\u00c7ALVES, Reinaldo. A economia pol\u00edtica do governo Lula. Rio de \n\nJaneiro: Editora Contraponto, 2007. \n\n \n\nhttp://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/TDs/26102016td_2243.pdf\nhttps://www.dieese.org.br/notatecnica/2016/notaTec161novoRegimeFiscal.html\nhttps://www.dieese.org.br/outraspublicacoes/2017/reformaTrabalhistaSintese.pdf\n\n\n \n\n \n\n136 \n\n______; PINHEIRO, Bruno; PHILIGRET Celeste; BALANCO Paulo.  Modelo liberal \n\nperif\u00e9rico e bloco de poder: pol\u00edtica e din\u00e2mica macroecon\u00f4mica os governos Lula. \n\nIn:MAGALH\u00c3ES et al. Os anos Lula: Contribui\u00e7\u00f5es para um balan\u00e7o cr\u00edtico. Rio de Janeiro: \n\nEditora Garamond, 2010b. \n\n \n\nFRANCO, Gustavo H.B. Inser\u00e7\u00e3o externa e o desenvolvimento. Revista de Economia \n\nPol\u00edtica, vol 18, n\u00b03, jul./set., 1998. \n\n \n\nFRANK, Andr\u00e9 Gunder. The development of underdevelopment. Monthly Review, \n\nNew York, v.18, n.4, p.17-31, 1966. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Reinaldo; POMAR, Valter. O Brasil endividado: Como nossa d\u00edvida \n\nexterna aumentou mais de 100 bilh\u00f5es nos anos 90. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, \n\n2001. \n\n \n\nGROSSMAN, Fernando; MARTINS, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. O Inevit\u00e1vel Fracasso Da Atual \n\nPol\u00edtica Econ\u00f4mica Brasileira. Cr\u00edtica da Economia, 19 nov. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://criticadaeconomia.com.br/o-inevitavel-fracasso-da-atual-politica-economica-brasileira. \n\nAcesso em: 20 de Outubro de 2017. \n\n \n\nHINKELAMMERT, Franz J. A d\u00edvida externa da am\u00e9rica latina: o automatismo da \n\nd\u00edvida. Tradu\u00e7\u00e3o de Jaime A. Clasen. Petr\u00f3polis: Vozes, 1989. \n\n \n\nKOSIK, Karel. Dial\u00e9tica do Concreto. 3\u00aa Ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1976. \n\n \n\nKUCISKI, Bernardo; BRANFORD, Sue. A ditadura da d\u00edvida: causes e consequ\u00eancias \n\nda d\u00edvida latino-americana. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1987. \n\n \n\nLAVINAS, Lena. A financeiriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social: o caso brasileiro. Forthcoming \n\nat Politika, n. 2, July 2015, Rio de Janeiro, Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Mangabeira em colabora\u00e7\u00e3o com \n\nHumboldt-Viadrina Governance Platform, p.35-51. \n\n \n\nMARX, Karl.  Grundrisse. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2011. \n\n \n\n______. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica, Livro primeiro: O processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do capital. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2013.  \n\n \n\n______. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica, Livro terceiro: O processo global de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2008.  \n\n \n\nMARINI, Ruy Mauro. Dial\u00e9tica da Depend\u00eancia. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000. \n\n \n\n______. Plusval\u00edaextraordinaria y acumulaci\u00f3n de capital. 1979. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.marini-escritos.unam.mx/057_plusvalia_extraordinaria.html. Acesso em: 02 Ago. \n\n2017. \n\n \n\nMARTINS, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio. No fundo da bolha. Cr\u00edtica Semanal da Economia, Ano 21, \n\nno. 30 e 31; 2a e 3a semanas de agosto 2007. \n\nhttp://criticadaeconomia.com.br/o-inevitavel-fracasso-da-atual-politica-economica-brasileira\n\n\n \n\n \n\n137 \n\n \n\n______. Surfando nas ondas do ciclo. Cr\u00edtica Semanal da Economia, Ano 22, n\u00ba 11 e \n\n12/2008; 3\u00aa e 4\u00aa semanas de abril 2008a. \n\n \n\n______. A situa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria mundial se agrava. Cr\u00edtica Semanal da Economia, \n\nAno 22, n\u00ba 9; 4\u00aa semana de novembro 2008b. \n\n \n\n______. Contradi\u00e7\u00f5es e realidade da crise. Cr\u00edtica Semanal da Economia, Ano 22, n\u00ba 7 \n\ne 8; 3\u00aa e 4\u00aa semana de mar\u00e7o 2008c. \n\n \n\n______. Loucuras capitalistas nos limites da grande derrocada. Cr\u00edtica Semanal da \n\nEconomia, Ano 22, n\u00ba 952; 1\u00aa semana de dezembro 2008d. \n\n \n\n______. O pibinho \u00e9 nosso. Cr\u00edtica Semanal da Economia, Ano 27, 2\u00aa e 3\u00aa Semanas \n\nDezembro 2012. \n\n \n\nMIRANDA, Fl\u00e1vio Ferreira. As interpreta\u00e7\u00f5es marxistas da crise econ\u00f4mica atual: \n\numa an\u00e1lise com base na teoria das crises de Marx. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFRJ, Rio de \n\nJaneiro, 2011.  \n\n \n\nMODENESI, Andr\u00e9 de Melo. Pol\u00edtica Monet\u00e1ria no Brasil p\u00f3s Plano Real (1995-\n\n2008): Um breve retrospecto. Economia &amp; Tecnologia, Ano 06, Vol. 21, Abril-Junho de \n\n2010. \n\nOSORIO, Jaime. \u201cAm\u00e9rica Latina: o novo padr\u00e3o exportador de especializa\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva \u2013 estudo de cinco economias da regi\u00e3o\u201d. In: Padr\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o do capital: \n\ncontribui \u00e7\u00f5es da teoria marxista da depend\u00eancia. Carla Ferreira, Jaime Osorio, Mathias Luce \n\n(Org.). S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2012. \n\n \n\nOURIQUES, Nildo. Plano Real: Estabiliza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e estrat\u00e9gia recolonizadora. \n\nIn.: COGGIOLA, Osvaldo (Org.). A crise brasileira e o governo FHC. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nXam\u00e3, 1997. \n\n \n\nPAIM, Paulo Renato; OLIVEIRA, Telm\u00e1rio Mota; LIMA, H\u00e9lio Jos\u00e9 da Silva. \nComiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito do Senado Federal destinada a investigar a contabilidade \n\nda previd\u00eancia social: Relat\u00f3rio Final. Senado Federal, 2017. \n\n \n\nPAULANI, Leda. Acumula\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, poupan\u00e7a externa e rentismo: observa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o caso brasileiro. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v.77, 2013. \n\n \n\n______. Brasil delivery: raz\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es e limites da pol\u00edtica econ\u00f4mica nos \n\nprimeiros seis meses do governo Lula.  In: DE PAULA, Jo\u00e3o Antonio. A economia pol\u00edtica \n\nda mudan\u00e7a: Os desafios e os equ\u00edvocos do in\u00edcio do governo Lula. Belo Horizonte: \n\nAut\u00eantica, 2003. \n\n \n\nRUTKOSKI, M\u00e1rcio Moraes. O papel das crises para a teoria de Marx sobre a \n\nderrocada do capitalismo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UFSC, Santa Catarina, 2004. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n138 \n\nSAMPAIO JR, Pl\u00ednio Arruda. Desafios do momento hist\u00f3rico e li\u00e7\u00f5es do governo \n\nLula. In: DE PAULA, Jo\u00e3o Antonio. Adeus ao desenvolvimento: A op\u00e7\u00e3o do governo Lula. \n\nBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n\n  \n\nSILGER, Paul. Pol\u00edticas sociais e econ\u00f4micas do governo Lula. In: DE PAULA, Jo\u00e3o \n\nAntonio. Adeus ao desenvolvimento: A op\u00e7\u00e3o do governo Lula. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, \n\n2005."}]}}}