{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10601"}, {"@name": "filename", "#text": "15751_Dias_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Maria Armanda Vieira Dias \n \n\nLicenciada em Ensino das Ci\u00eancias da Natureza  \n \n\n  \n  \n  \n  \n\n   \n\n \nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os projetos \n\nescolares \u2013 import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \ndos alunos para a sua educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o \n  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEnsino de Biologia e de Geologia \n\n  \n  \n  \n  \n\nOrientador: Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, Professor Auxiliar \nda Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - UNL \n\n \n\n  \n  \n  \n  \n  \n\n            J\u00fari: \n \n\n \nPresidente: Prof. Doutora Mariana Teresa Gaio Alves, FCTUNL \nArguente(s):   Prof. Doutor Pedro Guilherme Rocha dos Reis, \n\nProfessor Associado do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de Lisboa \n\nVogal(ais):  Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, \nFCTUNL \n\n \n \n \n \n\n  \n  \n  \n  \n\n \nJulho de 2015 \n\n\n\n \n\n[verso de capa propositadamente em branco]\n\n\n\ni \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMaria Armanda Vieira Dias \n \n\nLicenciada em Ensino das Ci\u00eancias da Natureza  \n \n\n  \n  \n  \n  \n\n   \n\n \nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os projetos \n\nescolares \u2013 import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o \ndos alunos para a sua educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o \n  \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \nEnsino de Biologia e de Geologia \n\n  \n  \n  \n  \n\nOrientador: Doutor Jo\u00e3o Correia de Freitas, Professor Auxiliar \nda Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia - UNL \n\n \n\n   \n  \n  \n\n            J\u00fari: \n \n\n \nPresidente: Prof. Doutora Mariana Teresa Gaio Alves, FCTUNL \nArguente(s):   Prof. Doutor Pedro Guilherme Rocha dos Reis, \n\nProfessor Associado do Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da \nUniversidade de Lisboa \n\nVogal(ais):  Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, \nFCTUNL \n\n \n \n \n \n\n  \n  \n  \n  \n\n \nJulho de 2015 \n\n  \n\n\n\n \n\nii \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os projetos escolares \u2013 import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos alunos para \n\na sua educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nCopyright \n\nMaria Armanda Vieira Dias, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \n\nUniversidade Nova de Lisboa, 2015 \n\n \n\nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia  e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e \n\nsem limites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos \n\nreproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que venha a ser \n\ninventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua c\u00f3pia e distribui\u00e7\u00e3o \n\ncom objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado cr\u00e9dito ao autor \n\ne editor. \n\n\n\niii \n\nDedicat\u00f3ria  \n\nAos jovens que permitiram a conclus\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o e aos futuros jovens para que transportem \n\nconsigo uma miss\u00e3o \u201cConstruir um Mundo melhor\u201d. \n\n \n\nAgradecimentos \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel sem o apoio de todas as \npessoas que estiveram presentes em todas as etapas que o constitu\u00edram. \n\nEm primeiro lugar quero agradecer \u00e0s minhas colegas, Ana Raquel Franco e Rita Santos pelo \nincentivo que me deram para a realiza\u00e7\u00e3o do mestrado. Sem o seu incentivo n\u00e3o teria sido ainda este \nano a sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 professora Mariana Gaio Alves pelo apoio prestado durante as aulas de Investiga\u00e7\u00e3o \nEducacional e condescend\u00eancia pelos meus atrasos, embora que por motivos profissionais. \n\nAgrade\u00e7o ao meu professor e orientador Jo\u00e3o Correia de Freitas pelo apoio, disponibilidade \ndemonstrado, ao longo desta jornada, bem como \u00e0 sua refer\u00eancia como professor e esp\u00edrito cr\u00edtico. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 professora Fernanda Pessoa pela disponibilidade em me receber e disponibilidade \ndemonstrada. \n\nDevo tamb\u00e9m um agradecimento a todos os alunos que se disponibilizaram para a aplica\u00e7\u00e3o dos \nquestion\u00e1rios e demonstraram interesse pelo trabalho que eu estava a desenvolver. \n\nFinalmente quero agradecer aos meus pais e irm\u00e3os pelo apoio demonstrado e compreens\u00e3o pelas \nminhas tardes e noites ausentes para eles.  \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 pela disponibilidade para a leitura das v\u00e1rias p\u00e1ginas da tese e por todo o seu apoio \nque me deu ao longo desta jornada.  \n\n  \n\n\n\n \n\niv \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\nv \n\nResumo  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surge com a emerg\u00eancia de uma preocupa\u00e7\u00e3o ambiental e consequente \n\nconsci\u00eancia ecol\u00f3gica face aos problemas ambientais que a sociedade enfrenta. Atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na sociedade pretende-se munir o cidad\u00e3o de instrumentos para agir e formar o \n\nmesmo para que adote uma postura cr\u00edtica e participativa sobre as quest\u00f5es do ambiente. A par com o \n\nconceito de EA emergem os de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, os quais surgem como resposta a uma consci\u00eancia cada vez maior da necessidade de \n\nconciliar o progresso econ\u00f3mico e social com a preocupa\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e gest\u00e3o \n\ndos recursos naturais.  \n\nDesta forma, \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 escola um papel crucial na forma\u00e7\u00e3o dos alunos, a n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, tentando incutir valores e atitudes para uma cidadania consciente e respons\u00e1vel. As escolas \n\ndesempenham este papel, quer promovendo a EA/EDS em contexto curricular, com base em programas, \n\nao longo do Ensino B\u00e1sico, quer atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de projetos e a\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o em curso coloca uma quest\u00e3o central, em que se pretende compreender se a concretiza\u00e7\u00e3o \n\nde projetos no \u00e2mbito da EA promove a consci\u00eancia ambiental dos alunos e se altera as suas atitudes \n\nperante o ambiente. Com este objetivo foram desenvolvidas duas estrat\u00e9gias: uma com quatro alunos do \n\n11.\u00ba ano, duas turmas de 6.\u00ba ano e uma de 9.\u00ba ano; e outro com uma turma de 6.\u00ba ano n\u00e3o inscrita. O \n\nprimeiro estudo envolveu os alunos participantes nos projetos Twist e Gincana Rock in Rio, no qual se \n\nprocedeu \u00e0 an\u00e1lise das atividades concretizadas pelos alunos durante a participa\u00e7\u00e3o nos projetos. O \n\nsegundo estudo envolveu uma turma de 6.\u00ba ano inscrita no projeto Gincana Rock in Rio e uma turma de 6.\u00ba \n\nano, na qual foi efetuada uma interven\u00e7\u00e3o sobre a tem\u00e1tica dos projetos mencionados. No primeiro caso, \n\noptou-se por efetuar a recolha de dados atrav\u00e9s de question\u00e1rios que foram administrados antes do in\u00edcio \n\ndo projeto (pr\u00e9-teste) e ap\u00f3s o terminus do mesmo (p\u00f3s-teste), com os quais se pretendia avaliar os \n\nconhecimentos dos alunos sobre o tema da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os temas subjacentes a cada projeto. \n\nNo segundo caso, optou-se por realizar uma interven\u00e7\u00e3o sobre os temas \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \n\n\u201cEnergia\u201d, \u00e0 qual se seguiu a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio que visava quest\u00f5es sobre o consumo \n\nenerg\u00e9tico, a separa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O question\u00e1rio foi aplicado \u00e0 turma de 6.\u00ba \n\nano, sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o, e \u00e0 turma de 6.\u00ba ano envolvida no projeto Gincana Rock in Rio. \n\nEm termos metodol\u00f3gicos optou-se por um estudo de caso qualitativo, uma vez que o estudo decorreu \n\nnum ambiente natural, o col\u00e9gio, tendo por base os projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental a\u00ed dinamizados, e de \n\nque resultou uma amostra pequena de alunos. Aliada ao estudo de caso optou-se por aplicar a estrat\u00e9gia \n\nde testar e avaliar aos alunos, uma vez que o objetivo passava pela an\u00e1lise dos seus conhecimentos sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nTermos-chave: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Consci\u00eancia ambiental. \n\n \n\n\n\n \n\nvi \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\nvii \n\nAbstract \n\n \n\nEnvironmental Education emerges with a major need of an environmental care and an ecological \n\nawareness facing the environmental problems society is dealing with. Promoting the Environmental \n\nEducation is a way of giving the citizen instruments so they can act and adopt a critical and active role \n\nin environmental matters. Side by side with the concept of Environmental Education appear other \n\nconcepts as Sustainable Development and Education for the Sustainable Development. These \n\nconcepts emerge as a response to the need to combine the economic and social progress with the \n\nconcern for the preservation of the environment and the natural resources management.   \n\nThis way, it is given the school an important role in forming students concerning the environment \n\nconservation by instilling values and postures for a conscientious and responsible citizenship. \n\nNot only have the schools an essential role in promoting EE/ESD inside the school curriculum but also \n\nto support projects and actions inside the theme of Environmental Education.  \n\nThis investigation questions if the projects developed about EE promote the environmental awareness \n\nof students or change their postures towards the environment. With this purpose, two strategies were \n\ndeveloped, the first one with four students of the eleventh grade, a sixth grade class and another class \n\nfrom the ninth grade, and the second one with a sixth grade class. The first study engaged the \n\nstudents who participate in the Twist and Gincana Rock in Rio projects in which the activities \n\ndeveloped by the students during the participation in the project were assessed. The second one a \n\nsixth grade class enrolled in the Gincana Rock in Rio project and another sixth grade class in which \n\nwas applied some tasks about the theme of the projects above-mentioned. In the first group, it was \n\nchosen to collect the information through questionnaires given before and after the project in order to \n\nassess the students\u2019 knowledge about the Environmental Education and related topics. In the second \n\ngroup, it was prepared a session on the themes \u201cClimate changes\u201d and \u201cEnergy\u201d, followed by a \n\nquestionnaire about the power consumption, residual separation and climate changes. This \n\nquestionnaire was given to both classes enrolled in the second study.  \n\nIn methodological terms, it was chosen a qualitative analysis addressed to a small group of students \n\nas this occurred in a natural environment, the school, and based on the Environmental Education \n\nprojects which are already in practice. In association with this analysis, results were tested and \n\nassessed since the purpose was the study of students\u2019 knowledge about Environmental Education \n\nand Sustainable Development.  \n\nKeywords: Environmental Education, Education for the Sustainable Development, Sustainable \n\nDevelopment, Environmental Education Projects, Environmental awareness. \n\n\n\nviii \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n  \n\n\n\nix \n\n\u00cdndice de Mat\u00e9rias \n\n \n\nDedicat\u00f3ria ............................................................................................................................................................. iii \n\nAgradecimentos ..................................................................................................................................................... iii \n\nResumo ................................................................................................................................................................... v \n\nAbstract ................................................................................................................................................................. vii \n\n\u00cdndice de Figuras .................................................................................................................................................. xiii \n\n\u00cdndice de Tabelas ................................................................................................................................................. xiv \n\nLista de abreviaturas, siglas e s\u00edmbolos ................................................................................................................ xv \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................................................... 1 \n\n1.1. Raz\u00f5es da escolha do tema .................................................................................................... 2 \n\n1.2. Objetivos do estudo e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o .................................................................... 3 \n\n1.3. Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 4 \n\n2. Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................................................................................... 7 \n\n2.1. Crise ambiental e \u00e9tica ambiental ........................................................................................... 7 \n\n2.2. Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ....................................................................... 9 \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal ......................................................................................... 12 \n\n2.4. Rela\u00e7\u00e3o entre Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................................... 16 \n\n2.5. Objetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ........................................................................................ 18 \n\n3. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel ............................................................................................................................................................ 21 \n\n3.1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel ............................................................................................... 21 \n\n\n\n \n\nx \n\n3.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel ........................................................................................................................................ 24 \n\n4. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola ................................................................................................................ 29 \n\n4.1. Implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola .............................................................. 29 \n\n4.2. O Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ....................................................... 30 \n\n4.3. O Curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ................................................ 35 \n\n4.4. A\u00e7\u00f5es e projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental / Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel ........................................................................................................................................ 36 \n\n4.4.1. Agenda XXI ................................................................................................................................ 37 \n\n4.4.2. Programa Eco-Escolas ................................................................................................................ 38 \n\n5. M\u00e9todo ......................................................................................................................................................... 41 \n\n5.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o da metodologia ........................................................................................... 41 \n\n5.2. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios ............................................................................ 45 \n\n5.3. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na atividade de interven\u00e7\u00e3o ..................... 46 \n\n6. Resultados .................................................................................................................................................... 49 \n\n6.1. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio .................................................... 49 \n\n6.2. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Twist ............................................................................. 50 \n\n6.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos inquiridos ................................................................................... 51 \n\n6.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos na interven\u00e7\u00e3o ......................................................... 52 \n\n6.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o de resultados ........................................................................................ 52 \n\n6.5.1. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios Gincana Rock in Rio e \n\nTwist (partes I e III) ..................................................................................................................................... 52 \n\n6.5.2. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos alunos do projeto \n\nGincana Rock in Rio (parte II) ..................................................................................................................... 56 \n\n\n\nxi \n\n6.5.3. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos alunos do \n\nprojeto Twist ................................................................................................................................................ 63 \n\n6.5.4. An\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o ............................................................................................. 69 \n\n6.5.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas no question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o ............ 72 \n\n7. Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................................................... 75 \n\n7.1. Conclus\u00f5es ............................................................................................................................ 75 \n\n7.2. Limita\u00e7\u00f5es ao estudo ............................................................................................................. 78 \n\n7.3. Futuras linhas de a\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 79 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .................................................................................................................................... 81 \n\n8. Anexos.......................................................................................................................................................... 85 \n\n8.1. Anexo A \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado categorizada das quest\u00f5es de resposta aberta dos \n\nquestion\u00e1rios do projeto Twist e Gincana Rock in Rio ...................................................................... 85 \n\n8.2. Anexo B \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio \n\n(primeiro question\u00e1rio) ....................................................................................................................... 91 \n\n8.3. Anexo C \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio \n\n(segundo question\u00e1rio) ...................................................................................................................... 95 \n\n8.4. Anexo D \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Gincana \n\nRock in Rio (primeiro question\u00e1rio) ................................................................................................... 99 \n\n8.5. Anexo E \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Gincana \n\nRock in Rio (segundo question\u00e1rio) ................................................................................................ 101 \n\n8.6. Anexo F \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist (primeiro \n\nquestion\u00e1rio) .................................................................................................................................... 105 \n\n8.7. Anexo G \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist (segundo \n\nquestion\u00e1rio) .................................................................................................................................... 109 \n\n8.8. Anexo H \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Twist \n\n(primeiro question\u00e1rio) ..................................................................................................................... 113 \n\n\n\n \n\nxii \n\n8.9. Anexo I \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Twist \n\n(segundo question\u00e1rio) .................................................................................................................... 117 \n\n8.10. Anexo J \u2013 Gui\u00e3o orientador dos v\u00eddeos aplicados na interven\u00e7\u00e3o ................................. 119 \n\n8.11. Anexo K \u2013 Exemplo de um gui\u00e3o orientador realizado por um aluno ............................. 123 \n\n8.12. Anexo L \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o ..................................................... 127 \n\n8.13. Anexo M \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o realizado por um \n\naluno 129 \n\n8.14. Anexo N \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o aos alunos envolvidos no projeto \n\nGincana Rock in Rio ........................................................................................................................ 131 \n\n8.15. Anexo O \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o realizado por um \n\naluno envolvido no projeto Gincana Rock in Rio ............................................................................ 133 \n\n8.16. Anexo P \u2013 Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio............................................... 135 \n\n8.17. Anexo Q \u2013 Regulamento do Projeto Twist ...................................................................... 146 \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 3-1 \u2013 Pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel (in \n\nhttp://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?menu=63) ................................................................. 23 \n\nFigura 4-1 - Esquema organizador dos quatro temas. Figura extra\u00edda de abrantes, p., 2001. ............ 32 \n\nFigura 4-2 - Esquema organizador do tema \u201csustentabilidade na terra\u201d. Figura extra\u00edda de abrantes, \n\np., 2001. ......................................................................................................................................... 33 \n\nFigura 4-3 - Esquema organizador do tema \u201cviver melhor na terra\u201d. Figura extra\u00edda de abrantes, p., \n\n2001. .............................................................................................................................................. 34 \n\nFigura 4-4 - Os \u201csete passos de uma eco-escola\u201d (gomes, 2009 adaptado de abae, 2008) ............... 39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\nTabela 5-1 \u2013 Resumo das estrat\u00e9gias de pesquisa, instrumentos de recolha de dado e atividades a \n\ndesenvolver e intevenientes na investiga\u00e7\u00e3o ................................................................................ 44 \n\nTabela 6-1 - Respostas dos alunos sobre os temas que lhes despertavam mais interesse ................ 57 \n\nTabela 6-2 - Respostas dos alunos do sexto ano de escolaridade ...................................................... 57 \n\nTabela 6-3 - Respostas dos alunos do nono ano de escolaridade ....................................................... 57 \n\nTabela 6-4 - Respostas dos alunos a quest\u00f5es sobre o ambiente ....................................................... 59 \n\nTabela 6-5 - Respostas dos alunos sobre o projeto gincana rock in rio. .............................................. 61 \n\nTabela 6-6 - Respostas dos alunos do d\u00e9cimo primeiro ano sobre fontes de informa\u00e7\u00e3o ................... 65 \n\nTabela 6-7 - Respostas dos alunos a quest\u00f5es sobre o ambiente. ...................................................... 66 \n\nTabela 6-8 - Respostas dos alunos sobre o projeto twist. .................................................................... 68 \n\nTabela 6-9 - Resultados obtidos nos question\u00e1rios aplicados \u00e0 turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o .............. 73 \n\nTabela 6-10 - Resultados obtidos nos question\u00e1rios aplicados \u00e0 turma envolvida no projeto gincana \n\nrock in rio. ....................................................................................................................................... 73 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n\nLista de abreviaturas, siglas e s\u00edmbolos \n\nEA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEDS \u2013 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nDS \u2013 Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nEB \u2013 Ensino B\u00e1sico \n\nES \u2013 Ensino Secund\u00e1rio \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nUICN \u2013 Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura \n\nPNUMA \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nINAMB \u2013 Instituto Nacional do Ambiente \n\nLPN \u2013 Liga para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nCNA \u2013 Comiss\u00e3o Nacional do Ambiente \n\nSNPP \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Participa\u00e7\u00e3o das Popula\u00e7\u00f5es \n\nASPEA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nQUERCUS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nGEOTA \u2013 Grupo de estudos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente \n\nABAE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Bandeira Azul na Europa \n\nFEE \u2013 Funda\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nIPAMB \u2013 Instituto de Promo\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCNE \u2013 Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nIA \u2013 Instituto do Ambiente \n\nAPA \u2013 Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \n\nIUCN/UICN \u2013 Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza   \n\nCONAMA \u2013 Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCMAD \u2013 Comiss\u00e3o Mundial para o Ambiente e Desenvolvimento \n\nMPAT \u2013 Minist\u00e9rio do Plano e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio \n\n\n\n \n\nxvi \n\nWCED \u2013 Comiss\u00e3o Mundial do Ambiente e Desenvolvimento (World Commission on Environment and \nDevelopment) \n\nWWF \u2013 Fundo Mundial pela Natureza \n\nEAPDS \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nEEDS - Estrat\u00e9gia de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nENDS - Estrat\u00e9gia Nacional para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nENEDS - Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nCEE \u2013 Comunidade Econ\u00f3mica Europeia \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nLBSE \u2013 Lei de Bases do Sistema Educativo \n\nCTSA \u2013 Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente \n\nDEDS \u2013 D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nA21 \u2013 Agenda 21 \n\nA21E \u2013 Agenda 21 Escolar \n\nA21L \u2013 Agenda 21 Local \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, nomeadamente, com os problemas ambientais gerados pela \n\nsociedade, desde h\u00e1 muito que vem a constar da lista das preocupa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tendo vindo a ser \n\ndiscutido a partir da d\u00e9cada de sessenta.  \n\nO conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surge a partir da aquisi\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica e da \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, tal como salienta Santos (2010) \u201ca Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a \n\neduca\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, no ambiente e pelo ambiente\u201d, (Sureda &amp; Colom, 1989, citados por \n\nTaveira, 1999). \n\nNa d\u00e9cada de setenta, segundo o relat\u00f3rio do Diretor Executivo do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara o Ambiente, \u201cA educa\u00e7\u00e3o relativa ao ambiente n\u00e3o pode escapar \u00e0 quest\u00e3o dos valores\u2026 Isto \n\nn\u00e3o consiste, no entanto, em inculcar uma certa escala de valores. Antes incita o indiv\u00edduo a \n\nexaminar o seu pr\u00f3prio comportamento, interrogando-se sobre as suas finalidades, as suas cren\u00e7as, \n\nas suas atitudes e outros indicadores de valores\u201d (Santos, 2010). Neste sentido, ser\u00e1 a partir de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental que novos valores, atitudes e comportamentos possam surgir como forma de \n\npermitir uma sobreviv\u00eancia equilibrada do Homem no ambiente (Santos, 2010).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios para o estabelecimento da EA engloba os elementos fundamentais de um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, podendo este ser um dos objetivos de uma EA (Sauv\u00e9, 1997). Neste \n\n\u00e2mbito, Scoullos (1995) citado por Sauv\u00e9 (1997) refere que \u201ca ideia da prote\u00e7\u00e3o ambiental nunca foi \n\ncortada da ideia ou da necessidade de um tipo especial de desenvolvimento\u201d. Com a pesquisa da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de EA e de DS, estabelece-se a necessidade de falar em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, pressupondo-se uma educa\u00e7\u00e3o baseada no pensamento cr\u00edtico, como \n\nforma de desenvolver a Humanidade (Sauv\u00e9, 1997). Desta forma, Oliveira (1995, p.8) citado por \n\nSantos (2010) sublinha que \u201ca chave para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais reside na educa\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da qual (\u2026) o indiv\u00edduo vai assumindo certos comportamentos e interiorizando um \n\ndeterminado quadro de valores\u201d. \n\nA Escola \u00e9, neste sentido, um local distinto para a a\u00e7\u00e3o da cidadania ambiental, pelo que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental/Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u201cdever\u00e1 ser conduzida com base no \n\nenvolvimento dos alunos para atingirem compet\u00eancias de a\u00e7\u00e3o positivas, tornando-os capazes de \n\nparticiparem ativamente e de se responsabilizarem na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas concretos que os \n\nafetam\u201d (Benedict, 1991, p.55, citado por Santos, 2010).  \n\nComo forma de promover o desenvolvimento de uma cidadania e consci\u00eancia ambiental, que garanta \n\numa mudan\u00e7a dos estilos de vida, tem-se apostado na promo\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos de EA/EDS. \n\nA execu\u00e7\u00e3o dos projetos mencionados, muitas das vezes, \u00e9 promovida por diversas atividades \n\ndesenvolvidas pelos docentes. No entanto, fica a quest\u00e3o, ser\u00e1 que ap\u00f3s a promo\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos, pode-se afirmar que existir\u00e1 uma mudan\u00e7a social. Para Martins (2000) citada por \n\n\n\n \n\n2 \n\nSantos (2010), \u201cos projetos desenvolvidos desta forma contribuem para aumentar a consci\u00eancia \n\nambiental dos cidad\u00e3os, mas n\u00e3o t\u00eam influ\u00eancia significativa na mudan\u00e7a de atitudes e \n\ncomportamentos\u201d. \n\nNeste sentido, procura-se compreender se a participa\u00e7\u00e3o em projetos de EA/EDS \u00e9 relevante na \n\neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\n1.1. Raz\u00f5es da escolha do tema \n\nA escolha do objeto de estudo justifica-se n\u00e3o s\u00f3 por interesse pessoal mas tamb\u00e9m por interesse \n\nprofissional. Ambos prendem-se n\u00e3o s\u00f3 com a necessidade de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste tema, como \n\ntamb\u00e9m pela atualidade e pertin\u00eancia do mesmo, buscando uma melhor prepara\u00e7\u00e3o e \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais. O presente estudo pode contribuir para \n\ncompreender a melhor forma de promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas e qual a pertin\u00eancia da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de projetos nesse \u00e2mbito para a educa\u00e7\u00e3o e cidadania. \n\nPor forma a formalizar a escolha do objeto de estudo e justificar a mesma e ainda, tornando exequ\u00edvel \n\na sua concretiza\u00e7\u00e3o, a inscri\u00e7\u00e3o como colaboradora no Programa Eco-Escolas1 e em projetos \n\nsemelhantes, ajudar\u00e1 na elabora\u00e7\u00e3o de todas as situa\u00e7\u00f5es envolventes ao tema, bem como na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias a efetuar como resposta ao objeto de estudo. \n\nO tema Educa\u00e7\u00e3o Ambiental encontra-se inserido no curr\u00edculo de Ci\u00eancias Exatas e Naturais, sendo \n\nabordado no 5.\u00ba, 6.\u00ba e 8.\u00ba anos de escolaridade em Ci\u00eancias Naturais, no 7.\u00ba ano de escolaridade na \n\ndisciplina de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas e no 9.\u00ba ano de escolaridade na disciplina de Geografia. Ao \n\nlongo destes anos de escolaridade, procura-se desenvolver compet\u00eancias nos alunos nos dom\u00ednios \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade, Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento e \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Cidadania. O desenvolvimento destas compet\u00eancias dever\u00e1 passar n\u00e3o s\u00f3 pela \n\nabordagem do tema em sala de aula, contemplando as mais diversas estrat\u00e9gias, como pela \n\nabordagem e aplica\u00e7\u00e3o efetiva aquando da participa\u00e7\u00e3o em diferentes projetos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, procurando a consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos para as problem\u00e1ticas ambientais e para as \n\nmedidas a tomar para a resolu\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nComo forma de desenvolver as compet\u00eancias acima indicadas, procura-se trabalhar as tem\u00e1ticas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilidade, participando em diversos projetos que \n\n                                                      \n\n1 Programa Eco-Escolas: programa vocacionado para a educa\u00e7\u00e3o ambiental e para a cidadania, implementado \npela Funda\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, desde o in\u00edcio dos anos 90. Iniciou-se em 1994 como resposta \u00e0 \ncimeira da Terra que se realizou em 1992 (Pirrie et al, 2006). \n\n\n\n3 \n\nabordem as mesmas, nomeadamente, no \u00e2mbito do Programa Eco-Escolas, com o objetivo de criar \n\ncidad\u00e3os conscientes e ativos pelo ambiente. \n\nO conhecimento da participa\u00e7\u00e3o de alunos do ensino secund\u00e1rio e do ensino b\u00e1sico, no presente ano \n\nletivo, em projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, nomeadamente o Projeto Twist e o Projeto \u201cGincana \n\nRock in Rio\u201d motivou, tornou efetiva e pertinente a escolha do tema. De forma a concretizar o objeto \n\nde estudo pretende-se trabalhar em conjunto com os alunos participantes (quatro alunos de uma \n\nturma de 11.\u00ba ano, uma turma de 6.\u00ba ano e uma turma de 9.\u00ba ano) nos diferentes projetos e com as \n\ndocentes envolvidas nos mesmos.  \n\n1.2. Objetivos do estudo e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nO objetivo geral do estudo \u00e9 compreender a import\u00e2ncia que a participa\u00e7\u00e3o em projetos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental tem na educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos alunos e obter resposta a uma quest\u00e3o central \u201cA \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental contribui para a consci\u00eancia e/ou cidadania \n\nambiental dos alunos?\u201d. De forma a atingir o objetivo principal e obter resposta \u00e0 quest\u00e3o anterior, \n\nforam elaboradas quest\u00f5es mais espec\u00edficas subjacentes aos projetos que delimitam o objeto de \n\nestudo:  \n\n? O que sabem os alunos sobre as tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia Energ\u00e9tica\u201d e \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d? \n\n? Que raz\u00f5es levam os alunos a participar no projeto Twist / projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d? \n\n? O que pensam os alunos sobre uma abordagem das tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia Energ\u00e9tica\u201d e \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprojetos Twist e Gincana Rock in Rio? \n\n? O que os alunos ficaram a saber sobre as tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia Energ\u00e9tica\u201d e \u201cAltera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas\u201d, ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no projeto Twist / projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d? \n\nPara responder \u00e0s quest\u00f5es acima formuladas, foram concretizados os seguintes objetivos: \n\n? Identificar qual o grau de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o dos alunos face \u00e0 problem\u00e1tica \n\nambiental. \n\n? Perceber o que motiva os alunos a envolverem-se em projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n? Compreender a import\u00e2ncia de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental de car\u00e1ter n\u00e3o-formal na forma\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos. \n\n? Perceber se a participa\u00e7\u00e3o em projetos do ambiente promove um aumento da preocupa\u00e7\u00e3o e \n\nconsci\u00eancia ambiental dos alunos. \n\n\n\n \n\n4 \n\n1.3. Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o \n\nA disserta\u00e7\u00e3o tem como tema \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os projetos escolares \u2013 import\u00e2ncia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos para a sua educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o\u201d. Por forma a investigar o tema acima \n\nreferido, a disserta\u00e7\u00e3o encontra-se estruturada em seis cap\u00edtulos, sendo os tr\u00eas primeiros dedicados \n\nao enquadramento te\u00f3rico sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e os restantes ao estudo por an\u00e1lise dos \n\nregulamentos dos projetos Twist e Gincana Rock in Rio, estudo por levantamento dos conhecimentos \n\nque os alunos possuem sobre os temas desenvolvivos nos projetos Twist e Gincana Rock in Rio, \n\nantes da realiza\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, assim como \u00e0 an\u00e1lise dos curr\u00edculos do ensino \n\nb\u00e1sico e do ensino secund\u00e1rio.  \n\nAssim no que respeita ao enquadramento te\u00f3rico, o cap\u00edtulo 2 \u00e9 dedicado a uma contextualiza\u00e7\u00e3o do \n\ntema Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, no qual se faz uma abordagem aos conceitos de \u201ccrise ambiental\u201d e \u201c\u00e9tica \n\nambiental\u201d, procurando contextualizar a necessidade da emerg\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; segue-\n\nse uma abordagem hist\u00f3rica da evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d quer a n\u00edvel mundial \n\nquer a n\u00edvel nacional. Ainda no cap\u00edtulo 2, procura-se esclarecer a rela\u00e7\u00e3o entre os conceitos de \n\n\u201cAmbiente\u201d e \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d, focando os processos educativos inerentes, bem como os \n\nobjetivos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nSegue-se, no cap\u00edtulo 3, uma abordagem \u00e0 origem e evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos de \u201cDesenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel\u201d, real\u00e7ando os pilares em que este se sustenta, e de \u201cEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel\u201d, refletindo sobre as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre a EA e a EDS. \n\nNo que respeita ao cap\u00edtulo 4 \u00e9 feita uma abordagem \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\nEscola em Portugal, apresentando uma an\u00e1lise do Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico e do Curr\u00edculo do \n\nEnsino Secund\u00e1rio, como se encontra inserida a tem\u00e1tica em estudo e como deve ser implementada, \n\nao longo do 2.\u00ba e 3.\u00ba Ciclo do EB, bem como no ES. Ainda no cap\u00edtulo 4 s\u00e3o apresentadas as a\u00e7\u00f5es e \n\nprojetos existentes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, bem como os seus dinamizadores e como foram \n\nimplementados. A Agenda 21 e o Programa Eco-Escolas, pela import\u00e2ncia que refletem na \n\nabordagem da EA/EDS, quer em contexto escolar quer extra-escolar s\u00e3o destacados neste estudo, \n\ncontextualizando a sua origem, os objetivos e estrat\u00e9gias na implementa\u00e7\u00e3o nas escolas. \n\nA segunda parte da disserta\u00e7\u00e3o abrange os cap\u00edtulos 5, 6 e 7, onde se apresenta a metodologia do \n\nprojeto, os resultados obtidos, a discuss\u00e3o dos mesmos, bem como as considera\u00e7\u00f5es finais. O \n\ncap\u00edtulo 5 aborda a fundamenta\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que orientaram a investiga\u00e7\u00e3o, \n\ndescrevem-se e fundamentam-se as t\u00e9cnicas e os instrumentos utilizados na recolha de dados. \n\nSegue-se a descri\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e dos materiais utilizados na \n\ninterven\u00e7\u00e3o. No cap\u00edtulo 6, respeitante \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, procede-se a uma an\u00e1lise dos \n\nregulamentos dos Projetos Gincana Rock in Rio e Twist, de forma a contextualizar uma das fases da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos projetos. Segue-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral dos alunos \n\ninquiridos e dos alunos envolvidos na interven\u00e7\u00e3o - atividade pr\u00e1tica sobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \n\n\n\n5 \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica. Neste cap\u00edtulo procede-se \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos a partir da \n\nan\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados aos alunos participantes nos projetos Gincana Rock in Rio e \n\nTwist, no in\u00edcio e ap\u00f3s o terminus dos mesmos. Procede-se ainda \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o, bem como dos question\u00e1rios aplicados, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o. Ainda neste cap\u00edtulo \u00e9 feita \n\na an\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos alunos envolvidos nos \n\nProjetos Twist e Gincana Rock in Rio e aos alunos sujeitos \u00e0 interven\u00e7\u00e3o. \n\nSegue-se, no cap\u00edtulo 7, as considera\u00e7\u00f5es finais onde se procede a uma reflex\u00e3o com base nos \n\ndados obtidos ao longo da investiga\u00e7\u00e3o, quer nos resultados obtidos nos question\u00e1rios, quer numa \n\nan\u00e1lise efetuada aos relat\u00f3rios dos projetos envolvidos. S\u00e3o ainda apresentadas neste cap\u00edtulo as \n\nlimita\u00e7\u00f5es ao estudo e futuras linhas de a\u00e7\u00e3o.  \n\nPor fim, s\u00e3o apresentadas as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas onde s\u00e3o indicados todos os autores que \n\ncontribu\u00edram para a concretiza\u00e7\u00e3o do estudo, permitindo o seu enquadramento te\u00f3rico. \n\n\n\n \n\n6 \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n7 \n\n2. Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n2.1. Crise ambiental e \u00e9tica ambiental \n\n \n\nO Homem, desde sempre, estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o com a Natureza, dependendo dela para a sua \n\nsobreviv\u00eancia. No entanto, a rela\u00e7\u00e3o entre ambos alterou-se a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \n\ndespoletada pelo poder que o avan\u00e7o da tecnologia proporcionava ao Homem. A a\u00e7\u00e3o do Homem \n\nsobre o ambiente, procurando melhorar a sua qualidade de vida, torna cada vez mais evidente uma \n\ncrise ambiental, que surgiu no seio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, e que tem vindo a agravar-se desde a \n\n\u00faltima metade do s\u00e9culo XX (Fernandes, 2008). A exist\u00eancia de uma crise ambiental est\u00e1 patente na \n\nconstante degrada\u00e7\u00e3o ambiental atual, vis\u00edvel atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e esgotamento \n\ndos recursos naturais, segundo o relat\u00f3rio do desenvolvimento humano de 1998 que refere que \u201c\u2026 o \n\naumento dos estilos de vida consumistas concentrados nos bens materiais, est\u00e1 a contribuir para a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o (\u2026) e para o esgotamento (\u2026) para al\u00e9m dos seus efeitos estarem a recair mais \n\nseveramente nos mais pobres (\u2026)\u201d (Fernandes, 2008).  \n\nA crise ambiental atual evidencia-se diariamente atrav\u00e9s de fen\u00f3menos como, a industrializa\u00e7\u00e3o, o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico desenfreado, a explos\u00e3o e implos\u00e3o demogr\u00e1ficas, a polui\u00e7\u00e3o, a perda \n\nde biodiversidade, a desigualdade entre povos e a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de riquezas/recursos naturais \n\n(Gomes, 2009). Com a perce\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia destes fen\u00f3menos e, consequentemente dos riscos \n\nambientais que transportam consigo, \u201ctende a admitir-se que a quest\u00e3o da nossa sobreviv\u00eancia como \n\nesp\u00e9cie exige que as pessoas revejam o seu papel na natureza reajustando a pr\u00f3pria perce\u00e7\u00e3o de si \n\nmesmos, que tomem consci\u00eancia da interdepend\u00eancia que une todos os seres vivos e que ajam \n\ntendo em conta os efeitos previs\u00edveis das suas decis\u00f5es na gest\u00e3o de um patrim\u00f3nio comum\u201d \n\n(Cavaco, 1992).  \n\nGomes (2009) refere que na sequ\u00eancia do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e do desenvolvimento de setores \n\nprodutivos, como a ind\u00fastria e a agricultura, na p\u00f3s-segunda guerra mundial, surgiram diversos sinais \n\nque indicaram a exist\u00eancia de problemas ambientais, tais como, a destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas agr\u00edcolas na \n\nEuropa e nos Estados Unidos, provocada pelas chuvas \u00e1cidas, bem como a ocorr\u00eancia de graves \n\nacidentes de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, como o desastre nuclear de Chernobyl, em 1986. Para Gomes \n\n(2009), estas evid\u00eancias de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, entre outras, despoletaram uma maior \n\nrecetividade para os problemas ambientais por parte da popula\u00e7\u00e3o mundial conduzindo a uma \n\nmassifica\u00e7\u00e3o crescente da consci\u00eancia ambiental. \n\nAo tomar consci\u00eancia dos problemas ambientais causados pela tecnologia, o Homem procura, \n\natrav\u00e9s da ci\u00eancia, solu\u00e7\u00f5es para a crise ambiental, em que se v\u00ea envolvido. Desta forma, adquiriu \n\no que podemos chamar de reflex\u00e3o ecol\u00f3gica e, consequentemente, de consci\u00eancia ecol\u00f3gica e/ou \n\n\n\n \n\n8 \n\nambiental. No entanto, a aquisi\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica como for\u00e7a de mobiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais. De acordo com Santos (2010) o respeito pelo \n\nambiente depende \u201c... de todos e de cada um de n\u00f3s\u201d, respeito que n\u00e3o se consegue, nem se adquire \n\npor decreto. Desta forma, cita Nogueira (2000, p.12): \u201cO necess\u00e1rio consenso nesta mat\u00e9ria s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel \u00e0 custa de uma ampla mudan\u00e7a de mentalidade e de um inequ\u00edvoco incremento da \n\ncapacidade de cada cidad\u00e3o em se comprometer com a causa p\u00fablica (ambiente inclu\u00eddo)\u201d. \n\nAlmeida (2007) refere que a humanidade adquiriu uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica fruto dos malef\u00edcios dos \n\nimpactos do desenvolvimento tecnol\u00f3gico. A tomada de consci\u00eancia ecol\u00f3gica provocou a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um movimento ambientalista, que a partir dos anos 60 passou a ter um protagonismo a n\u00edvel \n\npol\u00edtico. Com o surgimento de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica com \u00eanfase a n\u00edvel pol\u00edtico, os problemas \n\nambientais, pela m\u00e3o da ONU, passaram a ter \u201c\u2026 um papel fundamental (\u2026) na agenda mundial e \n\nvalorizado, no quadro das suas compet\u00eancias, os contributos de diferentes organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais\u201d (Almeida, 2007, p.16).  \n\nSantos (2010) refere que o aparecimento de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica levou ao surgir de \u201c(...) nova \n\n\u00e1rea pedag\u00f3gica: a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d (Oliveira, 1995, p.13) que pretende modificar os \n\ncomportamentos humanos face ao ambiente, de forma a assegurar a conserva\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \n\nmelhoria do ambiente em geral. Pode-se ent\u00e3o afirmar que a \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o se limita a ser \n\numa educa\u00e7\u00e3o sobre ambiente, ou seja, a transmitir conhecimentos espec\u00edficos sobre quest\u00f5es \n\nambientais\u201d (Santos, 2010), mas sim, \u201ca Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, no \n\nambiente e pelo ambiente\u201d, (Sureda &amp; Colom, 1989, citados por Taveira, 1999). \n\nA resolu\u00e7\u00e3o da crise ambiental s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s do respeito pelos limites do planeta, por parte do \n\nHomem, e pela ado\u00e7\u00e3o da responsabilidade pelas gera\u00e7\u00f5es futuras. Neste sentido, o Homem \u00e9 \n\nconvidado a uma nova cidadania, o que implica uma necessidade de decidir com base nos princ\u00edpios \n\nde uma \u00e9tica. \u201cDe uma \u00e9tica com base num agir ponderado, pelo facto de que temos todos de decidir \n\nnuma dire\u00e7\u00e3o transformadora, atrav\u00e9s de uma tomada de consci\u00eancia ecol\u00f3gica que repense os \n\nh\u00e1bitos e estilos de vida da sociedade dominante\u201d (Fernandes, 2008).  \n\nA emerg\u00eancia de uma \u00e9tica ambiental coloca-nos como membros da biosfera \u00e0 escala planet\u00e1ria, \n\nrefor\u00e7ando a ideia de que somos parte integrante do ambiente que nos rodeia. Como refere Roberto \n\n(1978) citado por Palma (2005) nada do que fazemos fica limitado \u00e0s nossas fronteiras: citando o \n\npoema \u00edndio Seattle \"tudo o que acontece \u00e0 Terra acontecer\u00e1 aos filhos da Terra. o homem n\u00e3o teceu \n\na rede da vida, ele \u00e9 s\u00f3 um dos seus fios\". \n\nPalma (2005) refere ainda que estes s\u00e3o os fundamentos do conceito de sustentabilidade do planeta, \n\npropostos na Cimeira da Terra 92 e que apontam para uma ideia integrada de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, visando uma nova forma de cidadania: o ambiente \u00e9 inerente ao ser humano, pelo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio um entendimento vivencial, uma consciencializa\u00e7\u00e3o da atividade quotidiana e da sua \n\nimplica\u00e7\u00e3o de forma global e uma constru\u00e7\u00e3o constante do ser/sentir/agir com o ambiente. \n\n\n\n9 \n\nPeres &amp; Magalh\u00e3es (2008) referem que a \u00e9tica do nosso tempo \"... consiste em avaliar a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana com base numa alian\u00e7a entre o saber biol\u00f3gico e os valores humanos, de modo a realizar a \n\nponte para o futuro\". Neste sentido, a a\u00e7\u00e3o humana tem de se centrar no crescimento sustentado e \n\nnos benef\u00edcios para as gera\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas e para as futuras. Desta forma, verifica-se a \n\nnecessidade da exist\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \u201c\u2026a urg\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o, pois para \n\npensar eticamente \u00e9 necess\u00e1rio aprender e habituar-se a faz\u00ea-lo\u201d (Gon\u00e7alves de Castro, 2004 citado \n\npor Peres &amp; Magalh\u00e3es, 2008).    \n\nPara Palma (2005), a \u00e9tica ambiental pressup\u00f5e a exist\u00eancia de uma pedagogia ambiental portadora \n\nde uma cidadania renovada, capaz de formar seres humanos para estarem \u00e0 altura de novos \n\ndesafios, com um misto de perigo e oportunidade, que surgiram com a crise ambiental. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, no plano metodol\u00f3gico, \u00e9 encarada como um meio de reconhecimento dos \n\nproblemas ambientais e de consciencializa\u00e7\u00e3o dos mesmos. Tal como reafirma Cavaco (1992) \u201ca \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 ainda encarada segundo uma perspetiva de equacionamento dos problemas \n\nlocais e regionais, de forma que estimule o esp\u00edrito cr\u00edtico e facilite uma crescente tomada de \n\nconsci\u00eancia dos mecanismos que est\u00e3o em jogo nas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas que afetam os quadros \n\nde vida, a fim de despertar o sentido e a vontade da interven\u00e7\u00e3o\u201d. Neste sentido, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental passou a ser considerada como um meio para a mudan\u00e7a, um alicerce para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde um ser humano menos centrado em si pr\u00f3prio e mais atento ao meio que o envolve.   \n\nTendo consci\u00eancia da dificuldade existente na resolu\u00e7\u00e3o da crise ambiental, Fernandes (2008) refere \n\nque uma das medidas a aplicar na resolu\u00e7\u00e3o da crise \u201cassenta numa educa\u00e7\u00e3o ambiental, encarada \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, transversal, insepar\u00e1vel de uma dimens\u00e3o \u00e9tica, de forma a \n\ndespertarem-se consci\u00eancias para se alterar o gui\u00e3o que se tem constru\u00eddo.\u201d  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o da crise pressup\u00f5e uma educa\u00e7\u00e3o ambiental e a \u00e9tica ambiental subjacente, quer a n\u00edvel \n\ninstitucional, quer numa educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e formal \u201catrav\u00e9s das representa\u00e7\u00f5es dos docentes, \n\nmembros da comunidade educativa e alunos.\u201d (Fernandes, 2008). \n\n2.2. Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nOs anos sessenta marcaram o in\u00edcio da discuss\u00e3o do tema ambiente e, mais tarde do conceito de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Em 1962, com a publica\u00e7\u00e3o do Silent Spring de Rachel Carson a necessidade \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cresceu drasticamente. Esta autora conjuntamente com outros \n\ninvestigadores agitaram os meios acad\u00e9micos e os pol\u00edticos levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um paradigma \n\nambiental (Fernandes, 2008).  \n\nO conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental surge pela primeira vez, no contexto da Uni\u00e3o Internacional para \n\na Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, em 1948, no Encontro de Paris da UICN, (Palmer e Neal, 1994). Desde \n\nessa altura foram v\u00e1rios os acontecimentos que marcaram a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de EA.  \n\n\n\n \n\n10 \n\nEm seguida, apresenta-se uma retrospetiva hist\u00f3rica da evolu\u00e7\u00e3o do conceito de EA. \n\n1968 - realiza-se a Confer\u00eancia da Biosfera, em Paris, onde foi discutida a situa\u00e7\u00e3o da \n\nhumanidade e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental passou a ser uma tem\u00e1tica de aprendizagem escolar. \n\nSegundo Novo (1998) citado por Fernandes (2008) \u00e9 neste ano que \u201c\u2026 se d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 EA como \n\nmovimento inovador com alcance nas institui\u00e7\u00f5es e na realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as\u201d.  \n\n1970 \u2013 decorre a Confer\u00eancia de Nevada, promovida pela UICN, onde se define o conceito de \n\nEA. Em Portugal, na mesma altura, foi criada a Lei B\u00e1sica para a cria\u00e7\u00e3o de Parques Nacionais e \n\noutros tipos de reservas naturais. \n\n1972 - decorre a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, tamb\u00e9m designada de \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, onde pela primeira vez, se reconheceu o papel do homem na \n\naltera\u00e7\u00e3o do ambiente. A partir daqui o objetivo seria defender e melhorar o ambiente para o \n\nfututo. Desta confer\u00eancia, resultou a Declara\u00e7\u00e3o de Estocolmo, a qual inclui um conjunto de \n\nprinc\u00edpios para o uso ecologicamente racional do meio ambiente e s\u00e3o implementadas medidas \n\nrelativas \u00e0 EA. Segundo o princ\u00edpio 19,  \n\n\u201c\u00c9 indispens\u00e1vel um trabalho educacional em quest\u00f5es ambientais, dirigido tanto \u00e0s \n\ngera\u00e7\u00f5es jovens como \u00e0s de adultos e que preste a devida aten\u00e7\u00e3o ao setor da \n\npopula\u00e7\u00e3o menos privilegiado, para criar as bases de uma opini\u00e3o p\u00fablica bem informada \n\ne uma conduta dos indiv\u00edduos das empresas e das coletividades, inspirada num sentido \n\nde responsabilidade relativo \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e melhoramento do meio em toda a dimens\u00e3o \n\nhumana.\u201d (Novo, 1996:35, citado por Palma, 2005). \n\n1975 \u2013 tem lugar a Confer\u00eancia de Belgrado, publicando-se a Carta de Belgrado, que sublinha a \n\n\u201c\u2026 import\u00e2ncia de formar uma popula\u00e7\u00e3o mundial consciente e informada, preocupada e \n\ncompetente, comprometida e motivada para as quest\u00f5es ambientais\u201d (Martinho, 2003, 19-20 \n\ncitado por Schmidt et al., 2010). A Carta de Belgrado estabelece metas e objetivos para a EA. \n\nUma das metas inclu\u00eddas na carta \u00e9 a seguinte: \n\n\"Conseguir que a popula\u00e7\u00e3o mundial tome consci\u00eancia do Meio Ambiente e se interesse \n\npor ele e pelos problemas ligados a ele e que conte com os conhecimentos, aptid\u00f5es, \n\natitudes, motiva\u00e7\u00f5es e desejo necess\u00e1rios para trabalhar individual e coletivamente na \n\nprocura de solu\u00e7\u00f5es para os problemas atuais e para prevenir os que possam aparecer \n\nposteriormente\u201d (Guadiano, 2005:33, citado por Pereira, 2009). \n\n1977 \u2013 realiza-se a Confer\u00eancia Intergovernamental sobre a EA, organizada pela UNESCO-\n\nPNUMA, na qual se elabora a Declara\u00e7\u00e3o de Tbilissi, que veio refor\u00e7ar as metas para a EA \n\nreferidas pela Confer\u00eancia de Belgrado. Na Declara\u00e7\u00e3o de Tbilissi s\u00e3o definidos os objetivos, as \n\nestrat\u00e9gias, caracter\u00edsticas, princ\u00edpios e recomenda\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o da EA a n\u00edvel \n\nmundial, nos organismos de educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal. De acordo com esta declara\u00e7\u00e3o, a EA \n\n\n\n11 \n\ndeve ter por base seis dimens\u00f5es: consciencializa\u00e7\u00e3o, conhecimento, atitudes, compet\u00eancias, \n\navalia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cAo adotar um enfoque global, sustentado numa ampla base interdisciplinar, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental cria uma perspetiva dentro da qual se reconhece a exist\u00eancia de uma profunda \n\ninterdepend\u00eancia do meio natural com o meio artificial, demonstrando a comunidade dos \n\nv\u00ednculos dos atos do presente com as consequ\u00eancias do futuro, bem como a \n\ninterdepend\u00eancia das comunidades nacionais e a solidariedade necess\u00e1ria entre os \n\npovos.\u201d (Cascino, 1999: 55, citado por Palma, 2005). \n\nCom esta declara\u00e7\u00e3o pretendia-se que os indiv\u00edduos adquirissem a partir da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nas compet\u00eancias para poderem participar de forma respons\u00e1vel e eficaz na preven\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas ambientais e na gest\u00e3o de qualidade do ambiente.  \n\n1987 \u2013 decorre a Confer\u00eancia Internacional em Forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, a Confer\u00eancia \n\nde Moscovo, tamb\u00e9m designada de Tbilissi Plus Ten. Nesta confer\u00eancia refor\u00e7ou-se a \n\nimport\u00e2ncia vital da EA, procurando novas orienta\u00e7\u00f5es para a EA no Mundo. Foram ainda \n\nestabelecidas novas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o para a d\u00e9cada de 90: acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o \n\ne experimenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e m\u00e9todos, forma\u00e7\u00e3o de pessoal, coopera\u00e7\u00e3o regional e \n\ninternacional.  \n\nAinda, neste ano, foi lan\u00e7ado o Relat\u00f3rio Brundtland, pela Comiss\u00e3o Mundial para o Ambiente e \n\nDesenvolvimento, onde pela primeira vez surge o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nincorporando-o na educa\u00e7\u00e3o ambiental. O objetivo deste relat\u00f3rio consistia em (Brundtland, \n\n1997):  \n\n\u201cPropor estrat\u00e9gias ambientais de longo prazo para se obter um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel por volta do ano 2000 e da\u00ed em diante; recomendar maneiras para que a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente se traduza em maior coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento e entre pa\u00edses em est\u00e1gios diferentes de desenvolvimento econ\u00f3mico e \n\nsocial e leve \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns e interligados que considerem as inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es de pessoas, recursos, meio ambiente e desenvolvimento\u201d. \n\nNeste ano, em Portugal, \u00e9 promulgada a Lei de Bases do Ambiente e criado o Instituto Nacional \n\ndo Ambiente (INAMB).  \n\n1992 \u2013 realiza-se a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento do Rio \n\nde Janeiro, tamb\u00e9m conhecida como a Confer\u00eancia do Rio, Cimeira da Terra e ECO-92. Nesta \n\nconfer\u00eancia reafirma-se o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel, anteriormente definido como \n\n\u201co desenvolvimento que satisfaz as necessidades presentes sem comprometer a capacidade de \n\nas gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas necessidades\u201d. Da confer\u00eancia resultaram, entre outros \n\ndocumentos, a Declara\u00e7\u00e3o do Rio sobre Meio Ambientee Desenvolvimento e a Agenda 21. Com \n\n\n\n \n\n12 \n\nestes documentos pretende-se a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de desenvolvimento compat\u00edveis \n\ncom a prote\u00e7\u00e3o ambiental e a melhoria da qualidade de vida, com base no conceito de \n\nsustentabilidade ambiental. A Agenda 21, no artigo 36 foca a educa\u00e7\u00e3o como um meio \n\nfundamental para a consciencializa\u00e7\u00e3o \u00e9tico-ambiental da sustentabilidade (Machado, 2006 \n\ncitado por Pereira, 2009). \n\n1997 \u2013 decorre a Confer\u00eancia de Tessal\u00f3nica (Gr\u00e9cia) na qual se defende e se reconhece a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental como uma educa\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, orientando-se para um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. No documento resultante da confer\u00eancia \u00e9 chamada a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a necessidade de articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com base \u201cnos conceitos de \n\n\u00e9tica e sustentabilidade, identidade cultural e diversidade, mobiliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas \n\ninterdisciplinares\u201d (Sorrentino, 1998, citado por Jacobi, 2003). \n\n1998 \u2013 realiza-se a Confer\u00eancia Europeia de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, em Portugal, onde se defende \n\na urg\u00eancia de uma avalia\u00e7\u00e3o concebida, participada e formativa por/para todos, tendo presente o \n\nindiv\u00edduo, o processo educativo e o ganho para a sociedade.  \n\n2002 \u2013 tem lugar a Segunda Cimeira da Terra (\u00c1frica do Sul), tamb\u00e9m designada Cimeira \n\nMundial sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, onde se definiram os tr\u00eas pilares do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel: desenvolvimento social, crescimento econ\u00f3mico e prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Desta Cimeira resultou a Declara\u00e7\u00e3o de Joanesburgo, onde se reconhece que \u201ca \n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza, a prote\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o dos recursos naturais para o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico e social s\u00e3o os principais objetivos e as exig\u00eancias essenciais do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d. \n\n2.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal \n\nA EA assume um papel evidente, em Portugal, a partir dos anos 70, emergindo definitivamente a \n\npartir dos trabalhos da Confer\u00eancia de Estocolmo, em 1972. No entanto, nos finais da d\u00e9cada de 40, \n\no professor Baeta Neves criou a Liga para a Prote\u00e7\u00e3o da Natureza (LPN), marcando o in\u00edcio das \n\nprimeiras preocupa\u00e7\u00f5es com o ambiente e da conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Apesar das primeiras \n\nrefer\u00eancias expl\u00edcitas a quest\u00f5es ambientais surgirem entre n\u00f3s no III Plano de Fomento, tal como \n\nreferem Schmidt et al. (2010), as iniciativas formais e institucionais de interven\u00e7\u00e3o educativa \n\ncentradas em temas ambientais e de conserva\u00e7\u00e3o da natureza s\u00f3 surgem na sequ\u00eancia da cria\u00e7\u00e3o \n\nda Comiss\u00e3o Nacional do Ambiente (CNA). A CNA surgiu para elaborar o relat\u00f3rio de Portugal para a \n\nConfer\u00eancia Mundial sobre o Ambiente Humano, em Estocolmo, em 1972, como referido \n\nanteriormente. \n\nEm 1973 decorre em Portugal a primeira comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial do Ambiente, organizada pela \n\nCNA, que aproveita para \u201c\u2026 iniciar um conjunto de a\u00e7\u00f5es tendentes a dar relev\u00e2ncia medi\u00e1tica e \n\n\n\n13 \n\ninstitucional \u00e0s quest\u00f5es de ambiente\u201d (Schmidt et al 2010). Nos finais de 1973 e in\u00edcios de 1974 \u00e9 \n\nelaborado um primeiro projeto de proposta de lei sobre a defesa do ambiente, no \u00e2mbito da CNA. \n\nSchmidt et al (2010) salientam que esta lei estipulava a promo\u00e7\u00e3o de campanhas educativas \n\nnacionais ou regionais sobre o ambiente como compet\u00eancia e responsabilidade do Estado e de \n\noutras entidades de direito p\u00fablico (cito em Teixeira, 2003, p.35).  \n\nEm 1975 \u00e9 criada a Secretaria de Estado do Ambiente (Decreto-Lei 550/75 de 30 de Setembro), na \n\nqual se procede \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o da CNA. Neste sentido, e com as altera\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas ocorridas na \n\nCNA \u00e9 criado o Servi\u00e7o Nacional de Participa\u00e7\u00e3o das Popula\u00e7\u00f5es (SNPP), liderado por Jo\u00e3o \n\nEvangelista. No SNPP foram \u201c\u2026 delineadas e efetuadas as primeiras grandes campanhas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, em geral, e da juventude, em particular, para a \n\npromo\u00e7\u00e3o e defesa do ambiente\u201d (Schmidt et al 2010). Neste contexto iniciam-se reformula\u00e7\u00f5es dos \n\nprogramas escolares e incluem-se \"... diversas mat\u00e9rias ou temas ambientais em v\u00e1rias disciplinas e \n\n\u00e1reas disciplinares, apesar de n\u00e3o se poder, ainda, considerar formalmente a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n(EA), uma vez que os objetivos, finalidades e princ\u00edpios n\u00e3o estavam completamente estabelecidos e \n\naceites internacionalmente...\" (Ramos-Pinto 2004), que viriam a ser definidos na Confer\u00eancia de \n\nBelgrado, em 1975. \n\nNo ano de 1983, procedeu-se \u00e0 extin\u00e7\u00e3o da CNA, passando a sua equipa a exercer fun\u00e7\u00f5es no \n\nServi\u00e7o Nacional de Parques, Reservas e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, onde se manteve com fun\u00e7\u00f5es \n\nat\u00e9 1987. Segundo Ramos-Pinto (2004) citado por Schmidt et al.,(2010) \u201cDevido \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ndeste novo enquadramento, as iniciativas de EA desta equipa oficial ganham uma orienta\u00e7\u00e3o \n\ntem\u00e1tica mais direcionadas para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d. \n\nEm 1986 \u00e9 criada, integrada no Servi\u00e7o Nacional de Parques, Reservas e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, \n\na Dire\u00e7\u00e3o de Interpreta\u00e7\u00e3o, Informa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que tinha como objetivo \"desenvolver \n\nformas de informa\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o ambientais bem como conceber e utilizar meios \n\nauxiliares adequados a uma progressiva tomada de consci\u00eancia individual e coletiva dos problemas \n\nda conserva\u00e7\u00e3o da natureza e do ambiente em geral\". Ainda, neste ano, a entrada de Portugal na \n\nUni\u00e3o Europeia estabeleceu um marco decisivo para uma nova pol\u00edtica no \u00e2mbito do ambiente e da \n\nEA no nosso pa\u00eds. Neste contexto, publicaram-se dois diplomas fundamentais, a Lei das Associa\u00e7\u00f5es \n\nde Defesa do Ambiente (Lei n\u00ba 10/87 de 4 de Abril) e a Lei de Bases do Ambiente (Lei n.\u00ba 11/87 de 7 \n\nde Abril). No artigo 39\u00ba da Lei de Bases do Ambiente \u00e9 feita refer\u00eancia \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional \n\ndo Ambiente, no qual se estipula que uma das suas atribui\u00e7\u00f5es era a de \u201cestudar e promover projetos \n\nespeciais de EA, de defesa do ambiente e do patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo, em colabora\u00e7\u00e3o com \n\nas autarquias, servi\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, privadas e cooperativas, \n\nescolas e universidades, incluindo a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o\u201d [al\u00ednea 3, c] (Schmidt et al., \n\n2010). \n\nTamb\u00e9m, a n\u00edvel do ensino se verificou um per\u00edodo de mudan\u00e7as com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Bases \n\ndo Sistema Educativo (Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de outubro), reconhecendo a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nos \n\n\n\n \n\n14 \n\nnovos objetivos de forma\u00e7\u00e3o dos alunos, abrangente a todos os n\u00edveis de ensino, com o intuito de \n\ndesenvolver atitudes para um ambiente sustent\u00e1vel. \n\nA partir do ano de 1987 e, em particular ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do Ano Europeu do Ambiente, verificou-se \n\num maior interesse por parte da sociedade em geral pelas quest\u00f5es do ambiente. Neste contexto, tal \n\ncomo refere (Ramos-Pinto, 2004), em 1990 \u00e9 criado o Minist\u00e9rio do Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais e surge a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (ASPEA). A ASPEA tem como \n\nprincipal objetivo \"participar no desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o ambiental, nos sistemas de educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e n\u00e3o formal\". Ramos-Pinto (2004) salienta ainda que a ASPEA pretende contribuir para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o ambiental e fomentar a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e a troca constante de ideias, experi\u00eancias e projetos na \u00e1rea do ambiente. Schmidt et \n\nal., (2010) referem que, neste per\u00edodo, surgem importantes associa\u00e7\u00f5es nacionais de defesa do \n\nambiente, tal como a Quercus (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza) que apostou na \n\ncria\u00e7\u00e3o de centros de EA e o GEOTA (Grupo de Estudos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente) \n\nque promoveu trabalhos de sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental. No mesmo ano, surge a Associa\u00e7\u00e3o Bandeira \n\nAzul na Europa (ABAE), sec\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Europeia de EA, que \u201c\u2026viria a ser respons\u00e1vel pela \n\nexecu\u00e7\u00e3o em territ\u00f3rio nacional de projetos de EA de \u00e2mbito europeu com significativo impacto em \n\nPortugal\u201d (Schmidt et al., 2010).  \n\nNo ano de 1993 ocorre a reestrutura\u00e7\u00e3o do INAMB convertendo-se em IPAMB (Instituto de Promo\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental), tendo mantido as mesmas compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es, embora tenha perdido a \n\nautonomia, cabendo-lhe a responsabilidade de \u201cpromover a\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da forma\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e apoio \u00e0s associa\u00e7\u00f5es de defesa do ambiente\u201d (Ramos-Pinto, 2004). De \n\nentre as diversas a\u00e7\u00f5es promovidas pela IPAMB destacam-se tr\u00eas publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas: Informar o \n\nAmbiente (sensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o ambiental), Revista do Ambiente (interven\u00e7\u00e3o institucional na \n\n\u00e1rea do ambiente) e Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (divulga\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias e projetos de \n\nEA). Neste mesmo ano, o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE), salientado por Schmidt et al., \n\n(2010), em parceria com o IPAMB, promove um col\u00f3quio sobre a EA com o objetivo de \u201ccontribuir \n\npara que o sistema educativo, atrav\u00e9s da escola, exer\u00e7a um papel mais relevante e mais atuante em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos problemas do ambiente\u201d (Mar\u00e7al Grilo, 1993). \n\nEm 1995 foi elaborado pela primeira vez, um Plano Nacional de Pol\u00edtica de Ambiente, que integra um \n\ncap\u00edtulo dedicado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental. O plano consignava a EA \u201c\u2026 como uma \u201ctarefa primordial\u201d \n\nentre as suas orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas (\u2026) contemplava em concreto um conjunto de objetivos \n\nespec\u00edficos a p\u00f4r em pr\u00e1tica at\u00e9 2001\u201d (Schmidt et al., 2010). Os objetivos passavam pela elabora\u00e7\u00e3o \n\nde planos, mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos e de agentes, bem como, pelo estabelecimento de metas a atingir \n\nem tempo determinado.  \n\nContudo, verifica-se que o ano de 1996, foi o ano mais prof\u00edcuo para a EA em Portugal, o que se \n\nconcretiza pela ades\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Bandeira Azul da Europa (ABAE) ao programa europeu Eco-\n\n\n\n15 \n\nEscolas, que passou a promov\u00ea-lo em Portugal, ao qual aderiram, no primeiro ano de lan\u00e7amento, \n\n100 escolas e em 2009 estavam envolvidas mais de 1000 (Schmidt et al, 2010). \n\nEm 2002 verifica-se a extin\u00e7\u00e3o do IPAMB, que se vem a fundir com a Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Ambiente \n\npara criar o Instituto do Ambiente. Esta fus\u00e3o, como referem Schmidt et al., (2010) parece representar \n\num retrocesso na tend\u00eancia verificada nos anos anteriores no que respeita \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \n\nplena de sucesso da EA em Portugal. A extin\u00e7\u00e3o do IPAMB levou ao cessar da edi\u00e7\u00e3o das \n\npublica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas sobre a EA. A 4 de junho de 2003 \u00e9 aprovado o Decreto-lei n.\u00ba113/2003, no \n\nqual se aprova a org\u00e2nica do Instituto do Ambiente (IA), passando a ter um \u201c\u2026 papel de coordena\u00e7\u00e3o \n\ngeral na aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais a n\u00edvel regional e local\u201d (Ramos-Pinto, 2004).  \n\nRamos-Pinto (2004) salienta ainda algumas das atribui\u00e7\u00f5es do IA, de acordo com o Artigo 3\u00ba: \n\n\u201cpromover, e apoiar a concretiza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de desenvolvimento sustent\u00e1vel e as que se \n\nreferem a mat\u00e9rias de natureza global no \u00e2mbito das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da camada \n\nde ozono; realizar a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \u201cdos cidad\u00e3os no dom\u00ednio do \n\nambiente e promover a Estrat\u00e9gia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que garanta a integra\u00e7\u00e3o das \n\nmat\u00e9rias relevantes no sistema e programas de ensino; promover formas de apoio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais de ambiente e avaliar a sua efic\u00e1cia; assegurar a divulga\u00e7\u00e3o e o acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre ambiente, promover e garantir a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos processos de \n\ndecis\u00e3o em mat\u00e9ria de ambiente.\u201d  \n\nSchmidt et al., (2010) salientam que estas atribui\u00e7\u00f5es prev\u00eaem \u201c\u2026 a promo\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia \n\nnacional de EA que garanta a integra\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias relevantes no sistema e programas de ensino\u201d. \n\nVerifica-se ainda, no ano de 2003, a extin\u00e7\u00e3o do Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional, principal parceiro \n\ndo IPAMB na promo\u00e7\u00e3o e apoio cient\u00edfico, t\u00e9cnico e financeiro \u00e0 EA nas escolas. No seguimento da \n\naprova\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, em 2005, pelos ministros \n\ndo Ambiente e da Educa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, em Portugal \u00e9 estabelecido um novo protocolo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o para promover a EA entre os Minist\u00e9rios do Ambiente e da Educa\u00e7\u00e3o. \u201cO protocolo tem \n\npor objetivo a colabora\u00e7\u00e3o estreita a n\u00edvel t\u00e9cnico, cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, financeiro e log\u00edstico, \n\natrav\u00e9s da disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos (\u2026) de forma a promover a EA para a sustentabilidade nos \n\nsistemas do ensino pr\u00e9-escolar, b\u00e1sico e secund\u00e1rio\u201d (Schmidt et al., 2010). \n\nEm 2006 \u00e9 aprovada a Estrat\u00e9gia Nacional do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, que tem como objetivo \n\npreparar Portugal para a sociedade do conhecimento, para o crescimento sustentado, para a \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica e para a coes\u00e3o social. Nesse ano, \u00e9 tamb\u00e9m lan\u00e7ado o F\u00f3rum Educa\u00e7\u00e3o para \n\na Cidadania, presidido por Eduardo Mar\u00e7al Grilo, que pretende a identifica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de \n\nrefer\u00eancia e a apresenta\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es \u201c\u2026 que ajudem a concretizar um plano de a\u00e7\u00e3o para \n\na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, recomendando a renova\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nde \u00abforma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de docentes\u2026\u00bb\u201d (F\u00f3rum Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania 2008, 32-33 \n\ncitado por Schmidt et al., 2010). \n\n\n\n \n\n16 \n\nIntegrando as compet\u00eancias do Instituto do Ambiente e do Instituto dos Res\u00edduos, atualmente \n\nextintos, foi criada, em 2006, pela publica\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.\u00ba 207/2006, de 27 de outubro, a \n\nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA), incluindo um Departamento de Promo\u00e7\u00e3o e Cidadania \n\nAmbiental. No entanto, as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito da EA t\u00eam-se revelado insuficientes \u201c\u2026 \n\nface \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es que se fazem sentir\u201d, motivado pela redu\u00e7\u00e3o do n\u00facleo de t\u00e9cnicos \u201c\u2026 que \n\nvinham a trabalhar em EA nas sucessivas institui\u00e7\u00f5es que antecederam a APA\u201d (Schmidt et al., \n\n2010). \n\nSegundo Schmidt et al., (2010) ap\u00f3s um estudo que se debru\u00e7ou sobre a EA no pa\u00eds, verificou-se um \n\nfr\u00e1gil desempenho devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias falhas, tais como o \u201c\u2026 d\u00e9fice de forma\u00e7\u00e3o e \n\nespecializa\u00e7\u00e3o de docentes nesta \u00e1rea, falta de profissionaliza\u00e7\u00e3o dos educadores desta atividade \n\neducativa, parcos e poucos eficazes recursos organizacionais, deficiente articula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do \n\nambiente nos curr\u00edculos escolares dos diferentes n\u00edveis de ensino e uma aus\u00eancia de efetiva \n\navalia\u00e7\u00e3o das atividades de EA\u201d (cito em Martinho, 2003, p.81). \n\n2.4. Rela\u00e7\u00e3o entre Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental    \n\nOs termos Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o foram, desde sempre, dois temas muito debatidos a n\u00edvel mundial, \n\nde acordo com a perspetiva hist\u00f3rica da EA. Segundo Pereira (2009), o termo Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ntem trazido \u00e0 luz do dia conceitos d\u00edspares e amb\u00edguos, tais como: \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 o ensino \n\nde quest\u00f5es ambientais\u201d (Alves, 1998, p.81). De acordo com Junior (2009), o conceito de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e a sua evolu\u00e7\u00e3o esteve diretamente relacionada com a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de meio \n\nambiente. No entanto, \u201co conceito de meio ambiente reduzido exclusivamente a seus aspetos \n\nnaturais, n\u00e3o permitia apreciar as interdepend\u00eancias (\u2026) compreens\u00e3o e melhoria do ambiente \n\nhumano\u201d (Junior, 2009). Importa por isso apresentar uma an\u00e1lise de ambos, de forma a clarific\u00e1-los. \n\nAmbiente (do latim ambio, que significa rodear ou cercar) \u00e9 considerado \u201co conjunto \n\ndos sistemas f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos e dos fatores econ\u00f3micos, sociais e culturais com efeito \n\ndireto ou indireto, mediatos ou imediatos sobre os seres vivos e a qualidade de vida do Homem (n\u00ba2 \n\ndo artigo da Lei de Bases do Ambiente, DL 11/87, de 7 de abril). Quando se fala em Meio Ambiente \n\nn\u00e3o se pode restringir apenas \u00e0 natureza, mas deve-se englobar o Meio modificado pelo Homem. \n\nPara Novo (1998), o Meio Ambiente deve ser entendido como tudo aquilo que rodeia o ser humano, \n\nn\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito espacial, mas tamb\u00e9m no que se refere \u00e0s diversas formas temporais de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o, pelo Homem. De acordo com o INAMB (1989) o conceito de Ambiente \u00e9 muito complexo, \n\nfocando que uma an\u00e1lise global do Meio Ambiente n\u00e3o pode dissociar as intera\u00e7\u00f5es sociais das \n\nintera\u00e7\u00f5es naturais, pois os fen\u00f3menos que resultam de ambas interagem din\u00e2mica e \n\npermanentemente. \n\nAo termo Educa\u00e7\u00e3o Ambiental t\u00eam sido atribu\u00eddas v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es, no entanto, segundo a Uni\u00e3o \n\nInternacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (IUCN), a express\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Ambiental define-se \n\n\n\n17 \n\ncomo o \u201cprocesso de reconhecimento de valores e de clarifica\u00e7\u00e3o de conceitos gra\u00e7as aos quais a \n\npessoa humana adquire as capacidades e os comportamentos que lhe permite interiorizar e apreciar \n\nas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre o Homem, a sua cultura e o seu meio biof\u00edsico, assim como \n\nconduzir a uma participa\u00e7\u00e3o empenhada na constru\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente\u201d (Santos, 2010, \n\ncitando IUCN, citado por IPAMB, 1993).  \n\nSegundo Ferreira (2009) a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um processo que permite ao ser humano uma \n\ncompreens\u00e3o global do ambiente, proporcionando os instrumentos para elucidar valores e \n\ndesenvolver atitudes que lhe permite adotar uma nova posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e participativa a respeito das \n\nquest\u00f5es ambientais. Desta forma e, relembrando a Carta de Belgrado (1975), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n\u00e9 um processo que pretende formar uma popula\u00e7\u00e3o mundial consciente e preocupada com o \n\nAmbiente e com os seus problemas, uma popula\u00e7\u00e3o que tenha os conhecimentos, as compet\u00eancias, \n\no estado de esp\u00edrito, as motiva\u00e7\u00f5es e o sentido de compromisso, que lhes permitam trabalhar \n\nindividual e coletivamente na resolu\u00e7\u00e3o de problemas atuais, impedindo que eles se apresentem \n\nnovamente (INAMB, 1990 citado por Caeiro, 1998). Tamb\u00e9m, na Confer\u00eancia Internacional sobre o \n\nMeio Ambiente e Sociedade: Educa\u00e7\u00e3o e Consciencializa\u00e7\u00e3o P\u00fablica para a Sustentabilidade, \n\npromovida pela UNESCO, que decorreu em Tessal\u00f3nica, Gr\u00e9cia, em 1997 se definiu Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental como sendo \u201cum meio de trazer mudan\u00e7as de comportamentos e estilos de vida\u2026\u201d. Pode-\n\nse ent\u00e3o afirmar que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um processo que consiste em propiciar \u00e0s pessoas \n\numa compreens\u00e3o cr\u00edtica e global do ambiente (Junior, 2009). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, de acordo com Schmidt et al., (2010), entende-se como um processo de \n\naprendizagem permanente, que procura aumentar a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento p\u00fablico sobre os \n\nproblemas ambientais, promovendo, ao mesmo tempo, o sentido cr\u00edtico da popula\u00e7\u00e3o e a sua \n\ncapacidade de interven\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es que afetam o meio ambiente e as condi\u00e7\u00f5es de vida. Neste \n\ncontexto, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tem em vista uma cidadania consciente do meio f\u00edsico que suporta a \n\nvida e a humanidade e dos seus problemas, de como ajudar a solucion\u00e1-los ou servir de motiva\u00e7\u00e3o \n\npara contribuir para a sua solu\u00e7\u00e3o (Schmidt et al., 2010 citando Stapp et al. 1969). Ainda, nesta \n\nperspetiva, o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA, 1997) citado por Junior (2009) define \n\na EA como um \u201cprocesso de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, orientado para o desenvolvimento da \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica sobre as quest\u00f5es ambientais e de atividades que levem a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades na preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ambiental\u201d.  \n\nCosta &amp; Gon\u00e7alves (in Atas dos ateliers do V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia) salientam que a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ressalta o seu car\u00e1ter hol\u00edstico e a import\u00e2ncia do cumulativo e \n\nsimult\u00e2neo de capacidades cognitivas e s\u00f3cio-afetivas no estabelecimento de uma nova rela\u00e7\u00e3o com \n\no ambiente.  \n\nAo se falar em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental importa focar e distinguir tr\u00eas conceitos, que frequentemente se \n\nconfundem, dentro do pr\u00f3prio conceito de EA: educar, formar e sensibilizar. Ferreira (2009) salienta \n\nos tr\u00eas conceitos definindo-os: educar para o ambiente: \u201c...\u00e9 algo que deve abranger todos os setores \n\n\n\n \n\n18 \n\nda sociedade e, por isso, \u00e9 fundamental que fa\u00e7a parte do processo educativo. (Fernandes, 1983:6); \n\nformar para o ambiente: define-se como o conjunto de conhecimentos adquiridos e/ou transmitidos \n\npor todos aqueles que t\u00eam que \"ensinar ambiente\"; e sensibilizar para o ambiente: passando pela \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o generalizada que chama a aten\u00e7\u00e3o para os problemas ambientais.  \n\nEsteves (1998) citado por Pereira (2009) afirma que a perspetiva sistem\u00e1tica e global de ambiente vai \n\ncondicionar a orienta\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental no sistema educativo, assim como as pr\u00f3prias \n\npr\u00e1ticas educativas. O termo ambiente, referido anteriormente, pressup\u00f5e uma estrutura \n\ntridimensional (Natureza, Sociedade e Cultura) que se torna o suporte para as dimens\u00f5es-base da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental: os objetivos gerais, os n\u00edveis de desenvolvimento e os processos educativos a \n\nfavor do ambiente (Esteves, 1998 citado por Pereira, 2009). \n\nOs processos educativos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental focam-se na import\u00e2ncia de educa\u00e7\u00e3o acerca do \n\nambiente, educa\u00e7\u00e3o pelo ambiente e educa\u00e7\u00e3o no ou atrav\u00e9s do ambiente e evidenciam uma \n\nEduca\u00e7\u00e3o para a Cidadania, uma educa\u00e7\u00e3o mais participativa na sociedade (Almeida, 2002 citado \n\npor Pereira, 2009). Neste sentido, pode-se afirmar que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (INAMB, 1989, p.21 \n\ncitado por Pereira, 2009):  \n\n\u201c\u00e9 um processo de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (que deve continuar ap\u00f3s o fim da escolaridade) onde \n\nos conhecimentos, compet\u00eancias e motiva\u00e7\u00f5es conduzem a um sentido de participa\u00e7\u00e3o e \n\nempenhamento capazes de contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o dos graves e complexos problemas, \n\ndesequil\u00edbrios ambientais, esgotamento de recursos de um mundo em r\u00e1pida \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, no sentido de defender, preservar e melhorar a qualidade ambiental.\u201d \n\n2.5. Objetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como processo que visa a forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para uma consci\u00eancia \n\nambiental, procurando a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, rege-se por determinados objetivos. Os \n\nobjetivos, segundo o INAMB (1990), citado por Caeiro (1998), visam: \n\n- tomada de consci\u00eancia: tomar consci\u00eancia do ambiente global e dos seus problemas, e \n\nsensibiliz\u00e1-los para estes assuntos; \n\n- conhecimentos: adquirir uma compreens\u00e3o fundamental do ambiente global, dos problemas \n\nconexos, da import\u00e2ncia da humanidade, da responsabilidade e do papel cr\u00edtico; \n\n- atitude: adquirir sistemas de valores que incluam um vivo interesse pelo ambiente e pela \n\nmotiva\u00e7\u00e3o forte para participarem ativamente na prote\u00e7\u00e3o e na melhoria da qualidade do \n\nambiente; \n\n- compet\u00eancias: adquirir as compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 solu\u00e7\u00e3o dos problemas do ambiente; \n\n- capacidade de avalia\u00e7\u00e3o: avaliar as medidas e os programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos fatores ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociais, est\u00e9ticos e educativos; \n\n\n\n19 \n\n- participa\u00e7\u00e3o: desenvolver sentido da responsabilidade e sentimento de urg\u00eancia, que garantem a \n\ntomada de medidas adequadas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos problemas do ambiente. \n\nDe acordo com Cavaco (1992) citado por Ferreira (2009) os grandes objetivos da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental s\u00e3o \u201c\u2026consciencializa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, capacidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ir\u00e1 depender da operacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica, visando diferentes fases: a sensibiliza\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o, o envolvimento e a a\u00e7\u00e3o (Costa &amp; \n\nGon\u00e7alves, p.36 in Atas dos ateliers do V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia). Posto isto, Costa &amp; \n\nGon\u00e7alves referem, citando Fernandes (1983), que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve adotar uma \n\nabordagem interdisciplinar e global, considerar o Ambiente na sua totalidade, abordar as quest\u00f5es do \n\nambiente sob uma perspetiva mundial, mas respeitando sempre as diferen\u00e7as regionais, e promover \n\na participa\u00e7\u00e3o ativa dos cidad\u00e3os na preserva\u00e7\u00e3o e na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas relativos ao \n\nambiente. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n20 \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n21 \n\n3. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel e a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel \n\n3.1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel  \n\nO conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel surge, pela primeira vez, em 1972, aquando da \n\npublica\u00e7\u00e3o do documento \u201cLimites do Crescimento\u201d, pelo Clube de Roma. Maurice Strong (1973) no \n\npref\u00e1cio do livro de Ignacy Sachs (1993), citado por Pereira (2009) refere que o conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel surgiu a partir do termo de Ecodesenvolvimento, apresentado na \n\nConfer\u00eancia de Estocolmo, em 1972. Ecodesenvolvimento descreve um desenvolvimento ecol\u00f3gico \n\natrav\u00e9s da gest\u00e3o positiva do ambiente para benef\u00edcio humano e da natureza (Gilpin, 1997 citado por \n\nPereira, 2009). De acordo com Gilpin (1997), citado por Pereira (2009), no Dictionary of Environment \n\nand Sustainable Development, desenvolvimento sustent\u00e1vel \u201c\u00e9 um desenvolvimento que propicia um \n\nbenef\u00edcio econ\u00f3mico, social e ambiental a longo prazo (\u2026)\u201d.  \n\nNo entanto, para alguns autores, este conceito teve a sua origem em 1983, quando as Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas nomearam a Comiss\u00e3o Mundial para o Ambiente e o Desenvolvimento (CMAD), com o \n\nobjetivo de \u201capresentar estrat\u00e9gias para se conseguir um desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (MPAT, 1989 \n\ncitado por Gomes, 2009). Este conceito surge como resposta a uma consci\u00eancia cada vez maior da \n\nnecessidade de harmonizar o progresso econ\u00f3mico e social com a preocupa\u00e7\u00e3o de preservar o meio \n\nambiente e gerir os recursos naturais (UNESCO, 2005). Contudo, o conceito s\u00f3 \u00e9 definido na \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento, no ano de 1987, com a publica\u00e7\u00e3o do \n\nRelat\u00f3rio Bruntland, \u201cO Nosso Futuro Comum\u201d. Neste relat\u00f3rio, DS define-se como \u201co \n\ndesenvolvimento que satisfaz as necessidades do presente sem comprometer as possibilidades das \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades\u201d (WCED, 1987, p.43 citado por Diniz, \n\n2009). Schimdt et al. (2010) refor\u00e7a esta no\u00e7\u00e3o quando afirma que o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel surge para promover uma maior justi\u00e7a na disponibilidade e usufruto dos recursos \n\nnaturais entre os diferentes cidad\u00e3os. Tamb\u00e9m o livro \u201cProteger a Terra: Estrat\u00e9gia para uma vida \n\nsustent\u00e1vel\u201d, publicado pela UICN, pelo Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\n(PNUMA) e pelo Fundo Mundial pela Natureza (WWF), em 1991, refor\u00e7a a defini\u00e7\u00e3o de DS divulgada \n\nno Relat\u00f3rio Bruntland, definindo este como \u201cmelhorar a qualidade da vida humana respeitando a \n\ncapacidade do ecossistema\u201d (UNESCO, 2005, p.34).  \n\nGomes (2009) citando MPAT (1989) salienta ainda, citando que o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u201cn\u00e3o \n\n\u00e9 um estado de harmonia fixo, mas antes um processo de mudan\u00e7a em que a explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, a orienta\u00e7\u00e3o dos investimentos e desenvolvimento tecnol\u00f3gico t\u00eam de dar resposta \u00e0s \n\nnecessidades tanto futuras como presentes\u201d. \n\n\n\n \n\n22 \n\nAquando da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente e Desenvolvimento (Confer\u00eancia do \n\nRio \u2013 Eco-92), o conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 finalmente adotado, sendo definido \n\n\u201cenquanto processo de desenvolvimento a adotar no futuro por todas as na\u00e7\u00f5es do mundo, como \n\nforma de evolu\u00e7\u00e3o conjunta da sociedade e da natureza que consiga assegurar a sobreviv\u00eancia e o \n\ndesenvolvimento seguro da civiliza\u00e7\u00e3o e da biosfera\u201d (Diniz, 2009). Neste contexto, o conceito DS \n\nemergiu como um meio de ajustar as necessidades ecol\u00f3gicas e econ\u00f3micas.  \n\nPor forma a dar seguimento ao definido na Confer\u00eancia do Rio, em 1992, \u00e9 aprovado um documento, \n\na Agenda 21, que consiste num plano de a\u00e7\u00e3o para o meio ambiente e o desenvolvimento no s\u00e9culo \n\nXXI. Neste documento consta a forma, os meios e os processos atrav\u00e9s dos quais o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel deve ser assegurado. No cap\u00edtulo 36 da Agenda 21 \u00e9 refor\u00e7ada a \n\nimport\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o do DS e na capacidade da popula\u00e7\u00e3o se preocupar com os \n\nproblemas ambientais e suas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o, incluindo a educa\u00e7\u00e3o formal, consci\u00eancia p\u00fablica e forma\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser \n\nreconhecida como um processo pelo qual cada ser humano e sociedades podem enriquecer \n\no seu potencial total. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\ne melhorar a capacidade das pessoas para dirigir assuntos de desenvolvimento e \n\nambiente.\u201d (PNUA, 1992 citado por Fernandes, 2008). \n\nEm 2002, durante a Cimeira do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, realizada em Joanesburgo, o conceito \n\nde DS \u00e9 ampliado e s\u00e3o ratificadas as metas educacionais dos Objetivos de Desenvolvimento do \n\nMil\u00e9nio e do Plano de A\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Mundial Sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos, sendo ainda proposta a \n\nD\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, para o per\u00edodo 2005-2014 (UNESCO, \n\n2005). Durante a Cimeira de Joanesburgo s\u00e3o, ainda, definidos os tr\u00eas pilares do Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: desenvolvimento social, crescimento econ\u00f3mico e prote\u00e7\u00e3o ambiental, nos quais \n\nassenta a sua evolu\u00e7\u00e3o. Estes pilares sup\u00f5em um processo de mudan\u00e7a permanente, real\u00e7ando que \n\n\u201co desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um conceito din\u00e2mico que reconhece que a sociedade humana \n\nest\u00e1 em constante mudan\u00e7a\u201d (UNESCO, 2005).  \n\nAinda no contexto da cimeira do DS, reconhece-se o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel como um objetivo \n\na atingir pelas diversas institui\u00e7\u00f5es, quer a n\u00edvel nacional, regional ou internacional, pressupondo um \n\nequil\u00edbrio entre os pilares definidos para o DS (Figura 3-1). \n\nSegundo a UNESCO (2005), os tr\u00eas pilares do DS, sociedade, economia e meio ambiente, \n\ninterligados d\u00e3o sentido a uma aprendizagem sustent\u00e1vel e pressup\u00f5em um processo de mudan\u00e7a. \n\nNeste sentido: \n\n- a sociedade integra as institui\u00e7\u00f5es sociais e o papel que as mesmas desempenham na mudan\u00e7a \n\ne no desenvolvimento; \n\n- a economia baseia-se na consci\u00eancia da sociedade quanto aos limites e potencial de \n\ncrescimento e, ainda quanto aos seus impactos na sociedade e meio ambiente; \n\n\n\n23 \n\n- o meio ambiente assenta na consci\u00eancia dos recursos existentes e na fragilidade do meio \n\nambiente, bem como nos efeitos da atividade humana no ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPereira (2009) refor\u00e7a que o desenvolvimento sustent\u00e1vel depende do equil\u00edbrio din\u00e2mico entre os \n\ntr\u00eas pilares definidos na Cimeira do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Neste sentido, refere que \u201co \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico refere-se \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de riqueza, a prote\u00e7\u00e3o ambiental diz respeito aos \n\nimpactos no sistema natural e social e a inclus\u00e3o social aborda os problemas relacionados com a m\u00e1 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de rendimento, sa\u00fade e oportunidades\u201d (Pereira, 2009, p.117). \n\nO equil\u00edbrio entre os tr\u00eas pilares e o DS subentende uma inter-rela\u00e7\u00e3o que se constitui atrav\u00e9s de \n\numa dimens\u00e3o cultural, que se prende com os \u201cmodos de ser, de se relacionar, de se comportar, de \n\nacreditar a agir\u201d (UNESCO, 2005, p.39). Desta forma, importa conhecer o contexto em que cada ser \n\nhumano est\u00e1 inserido, reconhecendo \u201c\u2026 as pr\u00e1ticas, a identidade e os valores \u2013 o \u00abprograma \n\ninform\u00e1tico\u00bb do desenvolvimento humano\u201d e compreendendo o papel que os mesmos exercem nos \n\ncompromissos e escolhas de cada indiv\u00edduo (UNESCO, 2005). \n\nSoromenho-Marques (2010) no artigo \u201cQue significa educar para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel?\u201d \n\nrefere-se aos pilares do DS como \u201cum tri\u00e2ngulo da sustentabilidade cujos v\u00e9rtices s\u00e3o os pilares\u2026\u201d, \n\nsalientando que cada um deles apresenta uma natureza espec\u00edfica. Embora interligados, como \n\nreferido pela UNESCO (2005), cada um dos pilares s\u00e3o \u201c\u2026 qualitativamente diferentes, n\u00e3o podendo \n\nser amalgamados numa igualdade num\u00e9rica\u2026\u201d (Soromenho-Marques, 2010).   \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 um conceito f\u00e1cil de definir e como afirma S\u00e1 (2007) citando \n\n\u00c1lvarez et al. (2004) \u00e9 um conceito complexo uma vez que implica a no\u00e7\u00e3o de uma nova cultura, de \n\nnovas maneiras de organizar as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre as pessoas e entre estas e a \n\nbiosfera. Pode-se entender DS como um compromisso com o futuro, pressupondo uma educa\u00e7\u00e3o \n\npara a sustentabilidade, com base nos aspetos do meio ambiente e nas rela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9ticas e \n\necon\u00f3micas.  \n\nFigura 3-1 \u2013 Pilares do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (in \nhttp://www.uncsd2012.org/rio20/index.php?menu=63) \n\n\n\n \n\n24 \n\nTamb\u00e9m Pereira (2009) refere que n\u00e3o existe um conceito \u00fanico que defina desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, embora esta seja uma express\u00e3o muito utilizada. \u201cAssim, pode dizer-se que o conceito \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel inclui a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos com o car\u00e1ter de perpetua\u00e7\u00e3o, \n\nenvolvendo crescimento econ\u00f3mico, preserva\u00e7\u00e3o ambiental e bem-estar social\u201d (Pereira, 2009).  \n\nO debate envolto na defini\u00e7\u00e3o de DS, leva Soromenho-Marques (2010) a referir Arist\u00f3teles, \n\ncolocando a quest\u00e3o \u201cQue poderia dizer Arist\u00f3teles sobre o desenvolvimento sustent\u00e1vel?\u201d. \n\nArist\u00f3teles definiria DS, n\u00e3o como uma coisa, mas sim como um processo din\u00e2mico de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, baseando-se na teoria das quatro causas: a causa eficiente, a causa material, a \n\ncausa formal e a causa final. Neste sentido, poder-se-ia aplicar a teoria das quatro causas aos pilares \n\ndo DS, tal como refere Soromenho-Marques (2010).  \n\nSauv\u00e9 (2002) salienta que o DS relaciona-se com a EA, uma vez que pressup\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o do homem \n\ncom o ambiente. Neste sentido, dever-se-\u00e1 ter como base as diferentes tipologias elaboradas para o \n\nambiente: \u201cambiente como a natureza\u2026; ambiente como um recurso\u2026; ambiente como um \n\nproblema\u2026; ambiente como um lugar para viver\u2026; ambiente como a biosfera\u2026; e ambiente como \n\nprojeto comunit\u00e1rio\u2026\u201d. \n\nDe acordo com a UNESCO (2005), no documento \u201cD\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel 2005-2014, Plano Nacional de A\u00e7\u00e3o Internacional\u201d, o DS deve abranger \n\nos aspetos socioculturais, ambientais e econ\u00f3micos, garantindo a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, \n\nconserva\u00e7\u00e3o da natureza e dos recursos naturais. Neste sentido, a UNESCO tem dado grande \n\nrelev\u00e2ncia \u00e0 necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, quando refere que \n\n\u201co Dec\u00e9nio das Na\u00e7\u00f5es Unidas tem como fundamento uma educa\u00e7\u00e3o (\u2026) mais vi\u00e1vel para a \n\nhumanidade e para a integra\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel no sistema educativo\u2026\u201d.   \n\n3.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n O Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e1 presente em diferentes etapas da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, quer a \n\nn\u00edvel mundial, quer tamb\u00e9m em Portugal. Neste contexto, verifica-se o desenvolvimento de uma \n\nestrat\u00e9gia mundial e nacional, com o estabelecimento de linhas orientadoras para um plano de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Os conceitos de EA e de DS t\u00eam surgido associados, como forma de promover \n\nmodelos de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Sauv\u00e9 (1997) refor\u00e7a a ideia anterior referindo que o \u201cDS \n\n\u00e9 o objetivo mais decisivo da rela\u00e7\u00e3o dos \u201chomens\u201d com o ambiente\u201d (UNESCO, 1995a). Neste \n\nsentido, Sauv\u00e9 (1997) apresenta algumas perspetivas sobre a EA e o DS, tais como, \u201co DS \u00e9 o \n\nobjetivo mais ambicioso da EA\u201d, surgindo assim o conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (EAPDS); o \u201cDS refere-se aos objetivos espec\u00edficos, que deve ser \n\nadicionado para a EA\u201d; o \u201ctermo EA implicitamente inclui a educa\u00e7\u00e3o para o DS\u201d; e \u201ca EA \u00e9 apenas \n\numa das tem\u00e1ticas que contribui para o DS\u201d. Apesar das diferentes perspetivas apresentadas e \n\n\n\n25 \n\ndiscutidas, surge na literatura a express\u00e3o \u201ceduca\u00e7\u00e3o sobre o DS\u201d, voltando a colocar no seio da \n\nan\u00e1lise o conceito de DS (Sauv\u00e9, 1997).  \n\nUma an\u00e1lise cr\u00edtica \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre EA e DS leva a uma an\u00e1lise das diferentes conce\u00e7\u00f5es da \n\neduca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: (1) desenvolvimento cont\u00ednuo, com inova\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica e mercado livre baseado no crescimento econ\u00f3mico; (2) desenvolvimento dependente na \n\nordem mundial; (3) desenvolvimento alternativo; (4) desenvolvimento aut\u00f3nomo (Sauv\u00e9, 1997). Em \n\nseguida, apresenta-se uma an\u00e1lise das conce\u00e7\u00f5es apresentadas por Sauv\u00e9 (1997). \n\nA conce\u00e7\u00e3o (1) remete para a mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e \n\nassocia-se \u00e0 conce\u00e7\u00e3o (2), sugerindo que \u201ca educa\u00e7\u00e3o para o DS deve promover o uso criativo e \n\nefetivo potencial humano e todas as formas do capital para assegurar um crescimento mais r\u00e1pido e \n\njusto, com impactos minimizados sobre o ambiente\u201d. Neste contexto, a educa\u00e7\u00e3o surge como um \n\n\u201cprocesso de transfer\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o\u201d que tenta aliar a harmonia entre o ambiente e a economia. \n\nNo que diz respeito \u00e0 an\u00e1lise da conce\u00e7\u00e3o (3) conclui-se que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra associada \n\n\u00e0 transmiss\u00e3o de conhecimentos pr\u00e9-definidos, mas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos \u201cnum \n\nprocesso cr\u00edtico e cooperativo\u201d. Nesta conce\u00e7\u00e3o, \u00e9 dada \u00eanfase a uma perspetiva educativa \n\nrelacionada com o ambiente, surgindo este como \u201cum projeto comunit\u00e1rio\u201d. Por fim, de acordo com a \n\nconce\u00e7\u00e3o (4) \u00e9 privilegiada a cultura, o territ\u00f3rio, a preserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, \n\nassegurando desta forma o verdadeiro desenvolvimento. \n\nA ideia de Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS) emergiu a partir do momento que o \n\nDS foi estabelecido como uma meta global, durante a Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em \n\n1987, tendo sido classificada no cap\u00edtulo 36 da Agenda 21 e aprovada na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas sobre o Ambiente e Desenvolvimento, em 1992. Neste contexto, em 2002, durante a Cimeira \n\ndo Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 real\u00e7ada a import\u00e2ncia da EDS na constru\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (Freitas, 2008 citado por Gomes, 2009).  \n\nN\u00e3o obstante a import\u00e2ncia de um DS e de uma EDS, Sauv\u00e9 (2002) no artigo publicado na revista da \n\nUNESCO, salienta que embora a ideia de um DS e de uma EDS sejam relevantes, uma vez que \n\npromovem \u201co di\u00e1logo entre os diversos atores das esferas econ\u00f3micas, pol\u00edticas e do ambiente\u2026\u201d, \n\ntornam-se redutoras, na medida em que se verifica um desequil\u00edbrio entre as tr\u00eas esferas (economia, \n\npol\u00edtica e ambiente), uma imposi\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o do mundo e uma conce\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o \n\ncentrada apenas na problem\u00e1tica da gest\u00e3o de recursos. Neste sentido, ser\u00e1 importante analisar e \n\ndefinir o conceito de EDS, bem como o de desenvolvimento. \n\nA tem\u00e1tica EDS \u00e9 abordada e analisada no documento \u201cEstrat\u00e9gia da CEE/ONU para a Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, atrav\u00e9s do qual se pretende facilitar a introdu\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \n\nda educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. O incentivo de todos os Estados-membros da \n\nCEE/ONU para o desenvolvimento e integra\u00e7\u00e3o da EDS nos sistemas educativos formais, nas \n\ndisciplinas relevantes, bem como na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal e informal apresenta-se como a finalidade \n\n\n\n \n\n26 \n\nda elabora\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia (IA, 2005). Neste sentido, a UNESCO decretou a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o \n\npara o DS, procurando o desenvolvimento de novos planos, estrat\u00e9gias e pol\u00edticas de apoio \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o na transi\u00e7\u00e3o para a economia e consumo sustent\u00e1veis. Segundo Schmidt et al. (2010), a \n\nUNESCO lan\u00e7a o conceito de EDS, atrav\u00e9s da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel, incluindo neste \u201ctodos os princ\u00edpios e valores j\u00e1 subentendidos ou contidos na tradicional \n\nno\u00e7\u00e3o de EA\u201d: \n\n\u201cwhile on first appearances, ESD appears to be more holistic with its explicit embrace of the \n\nsocial, economic and intergenerational dimensions, in practice EE has become more radical \n\nin its social critique and holistic philosophy. On the other hand, ESD is receiving much more \n\nfunding and greater acceptance which is interconnected with the concept of ESD becoming \n\nmainstreamed, implicitly embracing economic growth and rarely questioning of structural \n\nissues of social inequality.\u201d (Binstock, 2006, p.3 in Schmidt et al., 2010). \n\nOs conceitos EA e EDS, segundo algumas perspetivas s\u00e3o um complemento apesar da EDS \n\ncomportar em si uma conce\u00e7\u00e3o mais transversal, uma vez que abarca as dimens\u00f5es social, \n\necon\u00f3mica e equidade intergeracional.  \n\nSegundo a UNESCO (2005), a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel n\u00e3o deve ser \n\nequiparada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. A EA \u00e9 definida como uma disciplina que pretende enfatizar \u201ca \n\nrela\u00e7\u00e3o dos homens com o ambiente natural\u201d, bem como a forma de conserv\u00e1-lo, preserv\u00e1-lo e \n\nadministrar os seus recursos de forma adequada. Desta forma, o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nengloba educa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d, colocando-a num contexto sociocultural e sociopol\u00edtico baseando-se \n\nem fatores como a \u201cigualdade, pobreza, democracia e qualidade de vida\u201d.  \n\nDe acordo com Schimdt et al. (2010) ao citar Hesselink, Kempen e Wals (2002), a EDS n\u00e3o se \n\nprende apenas com a consci\u00eancia, o conhecimento, a compreens\u00e3o, como meios necess\u00e1rios para \n\noperar mudan\u00e7as de atitude e de comportamento individual em rela\u00e7\u00e3o ao sistema ecol\u00f3gico que nos \n\nrodeia. Mas sim, implica dirigir o foco para outras mudan\u00e7as \u00e9ticas, visando compet\u00eancias de a\u00e7\u00e3o a \n\nn\u00edvel da equidade, justi\u00e7a, democracia, respeito c\u00edvico e mudan\u00e7as das estruturas pol\u00edticas e \n\nsocioecon\u00f3micas e dos estilos de vida. \n\nDo mesmo modo, Bhanadari e Abe (2003) citados por Schmidt et al., (2010) referem que a EDS \u00e9 um \n\nparadigma educativo, indo muito al\u00e9m do velho paradigma educativo do desenvolvimento social, \n\nassim como de outros paradigmas, tal como a EA, em virtude da sua direta depend\u00eancia do \u00abnovo \n\nparadigma ambiental\u00bb dos anos 70. Neste sentido, estes autores afirmam que a EA se destina \n\nprincipalmente a \u201cdar a conhecer e ajudar a compreender o impacto dos sistemas econ\u00f3mico, social e \n\npol\u00edtico sobre o ambiente natural\u201d, enquanto que a EDS acrescenta \u201cmais equidade e tecnologia ao \n\nseu conte\u00fado ao focar o ambiente no contexto dos sistemas social, pol\u00edtico e econ\u00f3mico e interligar \n\nos problemas locais aos globais, assim como as respetivas solu\u00e7\u00f5es\u201d (Bhanadari e Abe, 2003 citados \n\npor Schmidt et al., 2010). \n\n\n\n27 \n\nFocando-nos nas ideias dos autores referenciados pode-se afirmar que o contexto educativo da EDS \n\n\u00e9 um processo mais abrangente do que o contexto educativo da EA e processa-se ao longo da vida. \n\nA EDS incide principalmente nas compet\u00eancias de a\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e tenta resolver os problemas \n\nambientais, de uma forma transversal a n\u00edvel da sociedade, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre o local, o \n\nregional, o nacional e o global. No entanto, segundo o Relat\u00f3rio do Estado do Ambiente (2009), os \n\nconceitos EA e EDS apresentam a mesma ess\u00eancia, uma vez que ambos \u201cvisam o fomento da \n\ncidadania ambiental promovendo o exerc\u00edcio de boas pr\u00e1ticas e a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. \n\nMuitos s\u00e3o os autores que debatem os conceitos de EA e de EDS, tentando encontrar um ponto de \n\nequil\u00edbrio entre ambos. Freitas (2006) defende que \u201cos enquadramentos que propiciam o saber e o \n\nsaber fazer educativo-ambiental n\u00e3o poder\u00e3o restringir-se apenas a suscitar atitudes nas pessoas \n\npara um desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, parecem encaminhar-se mais no sentido de considerar a EDS \n\ncomo uma parte da EA. Por sua vez, McKeown e Hopkins (2002) citados por Freitas (2006) defendem \n\nque a EDS e a EA \u00abt\u00eam similaridades\u00bb, mas s\u00e3o abordagens \u00abdistintas, ainda que complementares\u00bb, \n\ne que \u00e9 importante que \u201ca EA e a EDS mantenham agendas, prioridades e desenvolvimentos \n\nprogram\u00e1ticos diferentes\u201d. \n\nEntendendo as diferen\u00e7as encontradas entre EA e EDS e, tamb\u00e9m algumas similitudes, Schmidt et \n\nal., (2010) afirma que a EDS, pode, em certa medida, ser entendida atrav\u00e9s da ideia de \u00abatividades \n\nde laborat\u00f3rio em curso\u00bb, quer no contexto escolar quer extra-escolar, orientadas para um \u00abprocesso \n\nde aprendizagem a quatro dimens\u00f5es\u00bb, o qual visa capacitar os seus intervenientes a construir, \n\ntransformar, criticar e emancipar de forma existencial o panorama da vida do mundo \u00e0 sua volta. Esta \n\naquisi\u00e7\u00e3o de capacidades significa ter a capacidade de construir sobre anteriores conhecimentos, \n\nexperi\u00eancias e ideias dos que nos precederam; transformar e abordar, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o os \n\nvalores, pressupostos, vis\u00f5es do mundo e preceitos morais correntes (\u2026); emancipar pela dete\u00e7\u00e3o, \n\nden\u00fancia e altera\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es do poder que bloqueiam a mudan\u00e7a e pela transforma\u00e7\u00e3o (\u2026) \n\n(Wals e Van der Leij, 1997 citados por Schmidt et al., 2010). \n\nDe acordo com a D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nverifica-se a aus\u00eancia de um modelo pedag\u00f3gico e de uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica de educa\u00e7\u00e3o que \n\n\u201cgarantam aos problemas do ambiente e do desenvolvimento sustent\u00e1vel um lugar estrat\u00e9gico e \n\npermanente no processo educativo\u201d. A melhor pedagogia passaria por transformar as escolas em \n\nexemplos de intelig\u00eancia ambiental e verdadeiros \u00ablaborat\u00f3rios de sustentabilidade\u00bb. \u201cO programa da \n\nEDS exige que se reexamine a pol\u00edtica educacional, no sentido de reorientar a educa\u00e7\u00e3o desde o \n\njardim-de-inf\u00e2ncia at\u00e9 a universidade e o aprendizado permanente na vida adulta, para que esteja \n\nclaramente enfocado na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias, perspetivas e valores \n\nrelacionados com a sustentabilidade. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio revisar os objetivos e conte\u00fado dos \n\ncurr\u00edculos para desenvolver uma compreens\u00e3o interdisciplinar da sustentabilidade, social, econ\u00f3mica, \n\nambiental e cultural\u201d (UNESCO, 2005). \n\n\n\n \n\n28 \n\nO programa da D\u00e9cada da EDS salienta ainda que o objetivo a atingir \u00e9 a concretiza\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de educa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global a partir de uma estrat\u00e9gia em que cada pa\u00eds aplique o seu \n\nprograma de implementa\u00e7\u00e3o de EDS de forma transversal e ao longo da sua vida. Este programa \n\ndeve estender-se quer \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal quer \u00e0 informal, \u201ccom a participa\u00e7\u00e3o das escolas, da \n\nsociedade civil, associa\u00e7\u00f5es ambientalistas e (outras) ONG\u2019s\u201d (Diniz, 2009). \n\nSegundo Soromenho-Marques (2010) a educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dever\u00e1 \n\nbasear-se em cinco princ\u00edpios orientadores: educar para uma cidadania interveniente, educar para \n\numa vis\u00e3o cr\u00edtica do desenvolvimento, educar tendo em conta a experi\u00eancia internacional, educar \n\nintegrando as li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia nacional e educar para promover uma sociedade mais coesa e \n\num Estado mais eficiente. Cada um destes princ\u00edpios permite educar para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, bem como para o ambiente.   \n\n  \n\n\n\n29 \n\n4. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola \n\n4.1. Implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola \n\nNa implementa\u00e7\u00e3o da EA na Escola pode considerar-se dois per\u00edodos distintos, o antes e o p\u00f3s-25 de \n\nAbril. Antes de 25 de Abril, a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o surgia nos programas delineados, como um \n\nobjetivo educacional, embora fosse uma vertente da qual existia consci\u00eancia da necessidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o. O p\u00f3s-25 de Abril revelou-se como uma intencionalidade educativa e objetiva, tendo-se \n\nintroduzido altera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das reformas educativas curriculares, que se foram sucedendo. Neste \n\ncontexto, a EA passa a aplicar os seus objetivos de consciencializar, sensibilizar e formar cidad\u00e3os \n\nde forma consciente, utilizando a multidoc\u00eancia como forma de consolidar a mesma, tornando-a um \n\ntema transversal e interdisciplinar (Schmidt et al., 2010). \n\nSchimdt et al. (2010) refere que com a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Sistema Educativo (LBSE) em \n\n1986, todas as reformas e adapta\u00e7\u00f5es curriculares iniciaram um processo cont\u00ednuo de altera\u00e7\u00f5es. No \n\nque diz respeito \u00e0 EA, as preocupa\u00e7\u00f5es educativas incidem sobre a informa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e os seus \n\nobjetivos visavam o conhecimento dos temas e dos problemas educativos. \n\nA LBSE (1986) define os princ\u00edpios gerais e estabelece a org\u00e2nica geral do sistema educativo, \n\ncontemplando ainda algumas notifica\u00e7\u00f5es sobre a EA, nas quais refor\u00e7a a dimens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \n\npara a cidadania, com vista \u201c\u00e0 interven\u00e7\u00e3o consciente e respons\u00e1vel na realidade circundante\u201d, numa \n\nperspetiva de educa\u00e7\u00e3o permanente. Schmidt et al., (2010) refor\u00e7a que, a partir desta altura, as \n\natividades n\u00e3o curriculares de EA, muito dependentes da iniciativa informal de muitos professores e \n\nanimadores, passaram a estar melhor enquadradas no sistema educativo. Gon\u00e7alves &amp; Costa in Atas \n\ndos ateliers do V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia afirmam que a aprova\u00e7\u00e3o da LBSE em 1986 \n\nveio proporcionar um novo dinamismo para a educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nDe acordo com Roque (2011), o refor\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, nomeadamente na vertente \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 mais tarde \u201cconsolidado nos curr\u00edculos do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio \n\n(Decreto-Lei n.\u00ba 286/89), sendo mesmo consagrada no Despacho n.\u00ba 142/ME/90 a \u00abcria\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os pr\u00f3prios\u00bb adequados para o desenvolvimento de projectos, nomeadamente a \u00c1rea-Escola\u201d. \n\nEstes espa\u00e7os contribuem positivamente para a concretiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de viv\u00eancia nas \n\ndiferentes tem\u00e1ticas, tais como, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a educa\u00e7\u00e3o para o consumo e educa\u00e7\u00e3o para \n\na sa\u00fade. \n\nEm 1993, decorre o Col\u00f3quio sobre a EA promovido pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (CNE) e \n\nIPAMB com o objetivo de \u201ccontribuir para que o sistema educativo, atrav\u00e9s da escola, exer\u00e7a um \n\npapel mais relevante e mais atuante em rela\u00e7\u00e3o aos problemas do ambiente\u201d (Mar\u00e7al Grilo, 1993 \n\ncitado por Schmidt et al., 2010).  \n\n\n\n \n\n30 \n\nRoque (2011) refere que ainda durante a d\u00e9cada de 90, \u00e9 apresentado, em Portugal, o Plano \n\nNacional da Pol\u00edtica do Ambiente, levando ao funcionamento de uma Rede de Professores \n\nCoordenadores de Projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e uma rede nacional de Ecotecas que tinham \n\ncomo objetivo dinamizar a EA nas escolas (Freitas, citado por Fernandes, 2008). No ano de 1996, a \n\nEA voltou a assumir relev\u00e2ncia aquando da ades\u00e3o ao programa europeu Eco-Escolas, pela ABAE. A \n\npromo\u00e7\u00e3o deste programa incentiva as escolas a procurarem solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis para os \n\nproblemas ambientais (Schimdt et al., 2010). \n\nA EA e a sua pol\u00edtica assumem uma nova perspetiva, quando em 2001 se verifica uma nova \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o curricular no Ensino B\u00e1sico e Ensino Secund\u00e1rio (Decreto-Lei n.\u00ba 6/2001), onde s\u00e3o \n\ninstitucionalizadas no Ensino B\u00e1sico, tr\u00eas novas \u00e1reas curriculares n\u00e3o disciplinares, a \u00c1rea-Projeto, \n\no Estudo Acompanhado e a Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica. A inclus\u00e3o destas \u00e1reas de car\u00e1ter transversal, com a \n\npossibilidade de abordar um vasto conjunto de tem\u00e1ticas em articula\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias educativas \n\npermite aos alunos uma compreens\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o mais consciente na sociedade. Neste mesmo \n\nano, \u00e9 publicado o Decreto-Lei n.\u00ba7/2001, que estabelece uma nova reorganiza\u00e7\u00e3o do Ensino \n\nSecund\u00e1rio quanto ao seu curr\u00edculo, determinando a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea-Projeto nos cursos gerais. Esta \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o que permite uma flexibilidade da gest\u00e3o curricular, atribuiu \u00e0s escolas uma nova \n\nautonomia e pretende recolocar a EA sobre os ombros dos professores (Schmidt et al., 2010). \n\nDe acordo com Schmidt et al., (2010), a reestrutura\u00e7\u00e3o educativa que se estabelece a partir de 2001 \n\ne que concede \u00e0s escolas uma maior autonomia curricular, nomeadamente, no que diz respeito \u00e0 \n\n\u00c1rea-Projeto, permite que a EA se passe a desenvolver \u201cde uma forma mais dispersa e mais \n\ndependente das iniciativas e recursos presentes em cada momento nas escolas ou que elas \n\nconseguem mobilizar\u201d. \n\nO F\u00f3rum Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania (2006) presidido por Mar\u00e7al Grilo teve como prop\u00f3sito identificar \n\npr\u00e1ticas de refer\u00eancia e apresentar recomenda\u00e7\u00f5es para a concretiza\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania em todas as \u00e1reas curriculares. Segundo Schmidt et al., \n\n(2010), neste documento assinalam-se as quest\u00f5es ambientais como uma das dimens\u00f5es da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a cidadania, recomendando-se a renova\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados.  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares de Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais e do Curr\u00edculo \n\nNacional \u2013 Compet\u00eancias Essenciais, procurar-se-\u00e1 encontrar as conce\u00e7\u00f5es curriculares e as \n\npossibilidades de colocar em pr\u00e1tica a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n4.2. O Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nO Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico apresenta compet\u00eancias gerais, a alcan\u00e7ar no final do ensino \n\nb\u00e1sico, das quais se destacam (DEB, 2001): \n\n- a participa\u00e7\u00e3o na vida c\u00edvica de forma livre, respons\u00e1vel, solid\u00e1ria e cr\u00edtica; \n\n\n\n31 \n\n- o desenvolvimento da curiosidade intelectual, do gosto pelo saber, pelo trabalho e pelo estudo;  \n\n- a constru\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica conducente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio natural e cultural. \n\nEstas compet\u00eancias encontram-se de forma direta relacionadas com os objetivos, j\u00e1 enunciados, da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\nO Curr\u00edculo faz ainda men\u00e7\u00e3o a temas transversais, tais como \u201c (\u2026) a educa\u00e7\u00e3o para os direitos \n\nhumanos, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e o bem-estar, em particular, a educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, a educa\u00e7\u00e3o sexual e a educa\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco pessoal (como a \n\npreven\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e a preven\u00e7\u00e3o do consumo de drogas)\u201d (DEB, 2001).  \n\nImporta refletir sobre o papel das ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico e a organiza\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias \n\nno Terceiro Ciclo. \n\n\u201cA Ci\u00eancia transformou n\u00e3o s\u00f3 o ambiente natural, mas tamb\u00e9m o modo como pensamos sobre n\u00f3s \n\npr\u00f3prios e sobre o mundo que habitamos\u201d (DEB, 2001). As Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais contribuem \n\npara o ensino das Ci\u00eancias e visam proporcionar aos alunos possibilidades, das quais se destacam \n\n(DEB, 2001) o questionar do comportamento humano perante o mundo, bem como o impacto da \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia no nosso ambiente e na nossa cultura em geral. \n\nPor forma a questionarem o seu pr\u00f3prio comportamento perante o ambiente, os alunos devem (DEB, \n\n2001): \n\n- discutir sobre um conjunto de quest\u00f5es pertinentes envolvendo aplica\u00e7\u00f5es da Ci\u00eancia e das \n\nideias cient\u00edficas a problemas importantes para a vida na Terra; \n\n- planear e realizar trabalhos ou projetos que exijam a participa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cient\u00edficas diversas, \n\ntradicionalmente mantidas isoladas. \n\nO ensino das Ci\u00eancias, ao longo do Terceiro Ciclo do Ensino B\u00e1sico, encontra-se organizado em \n\ntorno de quatro temas organizadores: Terra no Espa\u00e7o, Terra em Transforma\u00e7\u00e3o, Sustentabilidade na \n\nTerra e Viver melhor na Terra. Esta organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada atrav\u00e9s do seguinte enunciado: \n\n\u201cViver melhor no planeta Terra pressup\u00f5e uma interven\u00e7\u00e3o humana cr\u00edtica e refletida, \n\nvisando um desenvolvimento sustent\u00e1vel que, tendo em considera\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente, se fundamente em op\u00e7\u00f5es de ordem social e \u00e9tica e em \n\nconhecimento cient\u00edfico esclarecido sobre a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sist\u00e9micas que \n\ncaracterizam o mundo natural e sobre a influ\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es na sa\u00fade individual e \n\ncomunit\u00e1ria.\u201d (DEB, 2001) \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO esquema organizador da Figura 4-1 salienta a import\u00e2ncia de explorar os temas numa perspetiva \n\ninterdisciplinar, em que a intera\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente dever\u00e1 constituir uma \n\nvertente integradora e globalizante da aquisi\u00e7\u00e3o de saberes cient\u00edficos (DEB, 2001). O ensino das \n\nCi\u00eancias baseado nesta intera\u00e7\u00e3o permite uma tomada de consci\u00eancia quanto ao significado \n\ncient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e social da interven\u00e7\u00e3o humana na Terra.  \n\nQualquer um dos quatro temas organizadores envolve as componentes cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, social \n\ne ambiental, registando a diferen\u00e7a apenas no \u00eanfase dado durante a explora\u00e7\u00e3o de cada uma das \n\ncomponentes. \u00c9 de salientar ainda a articula\u00e7\u00e3o dos diferentes temas. Optando pela sequ\u00eancia \n\nsugerida, pretende-se que, os alunos ap\u00f3s terem compreendido o sistema Terra e o seu \n\nfuncionamento, sejam capazes de aplicar o conhecimento a situa\u00e7\u00f5es reais que contemplem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o humana na Terra e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas da\u00ed resultantes, visando a sustentabilidade \n\nda Terra (DEB, 2001). \n\nImporta apresentar uma an\u00e1lise um pouco mais pormenorizada sobre a forma como o Curr\u00edculo \n\nNacional apresenta a integra\u00e7\u00e3o do estudo do ambiente ao longo do ensino b\u00e1sico. Ap\u00f3s a an\u00e1lise \n\ndos quatro temas organizadores verifica-se que \u00e9 nos temas \u201cSustentabilidade na Terra\u201d e \u201cViver \n\nmelhor na Terra\u201d que surgem as compet\u00eancias relativas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\nFigura 4-1 - Esquema organizador dos quatro temas. Figura extra\u00edda de Abrantes, P., \n2001. \n\n\n\n33 \n\nO tema \u2013 Sustentabilidade na Terra \u2013 tem como pressuposto que os alunos tomem consci\u00eancia da \n\nimport\u00e2ncia de atuar ao n\u00edvel do sistema Terra, de forma a n\u00e3o provocar desequil\u00edbrios, contribuindo \n\npara uma gest\u00e3o regrada dos recursos existentes. Por forma a promover um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, deve-se ter em conta a diversidade de ambientes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f3micos \n\ne \u00e9ticos. \n\nO esquema seguinte (Figura 4-2) apresenta a forma de como deve ser efetuado o tratamento deste \n\ntema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo 2.\u00ba Ciclo pretende-se que os alunos desenvolvam as seguintes compet\u00eancias: \n\n- Compreens\u00e3o de como a interven\u00e7\u00e3o humana na Terra pode afetar a qualidade da \u00e1gua, do solo \n\ne do ar, com implica\u00e7\u00f5es para a vida das pessoas; \n\n- Discuss\u00e3o da necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e geol\u00f3gicos de uma forma \n\nsustent\u00e1vel; \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de medidas a tomar para a explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos; \n\n- Planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es visando a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, a preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio e o equil\u00edbrio entre a Natureza e a sociedade. \n\nFigura 4-2 - Esquema organizador do tema \u201cSustentabilidade na Terra\u201d. Figura extra\u00edda \nde Abrantes, P., 2001. \n\n\n\n \n\n34 \n\nNo 3.\u00ba Ciclo, os alunos devem desenvolver as seguintes compet\u00eancias: \n\n- Reconhecimento de que a interven\u00e7\u00e3o humana na Terra, ao n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o \n\ne gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos, exige conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico em diferentes \n\n\u00e1reas; \n\n- Reconhecimento da necessidade de tratamento de materiais residuais, para evitar a sua \n\nacumula\u00e7\u00e3o, considerando as dimens\u00f5es econ\u00f3micas, ambientais, pol\u00edticas e \u00e9ticas; \n\n- Pesquisa sobre custos, benef\u00edcios e riscos das inova\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas para os \n\nindiv\u00edduos, para a sociedade e para o ambiente; \n\n- Reconhecimento da import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de parques naturais e prote\u00e7\u00e3o das paisagens e da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da variabilidade de esp\u00e9cies para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental; \n\n- Tomada de decis\u00e3o face a assuntos que preocupam as sociedades, tendo em conta fatores \n\nambientais, econ\u00f3micos e sociais; \n\n- Divulga\u00e7\u00e3o de medidas que contribuam para a sustentabilidade na Terra. \n\nO tema \u2013 Viver melhor na Terra \u2013 pretende que os alunos compreendam que a qualidade de vida \n\nimplica sa\u00fade e seguran\u00e7a numa perspetiva individual e comunit\u00e1ria.  \n\nNa figura 4-3. apresenta-se o esquema organizador do tema referido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo 2.\u00ba Ciclo pretende-se que os alunos atinjam determinadas compet\u00eancias, das quais se destacam: \n\nFigura 4-3 - Esquema organizador do tema \u201cViver melhor na Terra\u201d. Figura \nextra\u00edda de Abrantes, P., 2001. \n\n\n\n35 \n\n- Reconhecimento de que o organismo humano est\u00e1 sujeito a fatores nocivos que podem colocar \n\nem risco a sua sa\u00fade f\u00edsica e mental; \n\n- Discuss\u00e3o sobre a influ\u00eancia da publicidade e da comunica\u00e7\u00e3o social nos h\u00e1bitos de consumo e \n\nna tomada de decis\u00f5es que tenham em conta a defesa da sa\u00fade e a qualidade de vida. \n\nNo 3.\u00ba Ciclo os alunos t\u00eam de desenvolver as seguintes compet\u00eancias, das quais se destacam: \n\n- Discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos individuais e comunit\u00e1rios que \n\ncontribuam para a qualidade de vida; \n\n- Discuss\u00e3o sobre assuntos pol\u00e9micos nas sociedades atuais sobre os quais os cidad\u00e3os devem \n\nter uma opini\u00e3o fundamentada; \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de riscos e tomada de decis\u00e3o face a assuntos que preocupam as \n\nsociedades, tendo em conta fatores ambientais, econ\u00f3micos e sociais. \n\nTamb\u00e9m a disciplina de Geografia, ao longo do 3.\u00ba Ciclo de escolaridade, atua como um meio eficaz \n\nda promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o dos alunos, como d\u00e1 um contributo importante para a Educa\u00e7\u00e3o para a \n\nCidadania, nomeadamente no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento (DEB, 2001). A aprendizagem da Geografia deve permitir aos alunos adquirir \n\ndeterminadas compet\u00eancias, das quais se destacam (DEB, 2001): \n\n- O reconhecimento da desigual reparti\u00e7\u00e3o dos recursos pela popula\u00e7\u00e3o mundial e a solidariedade \n\ncom os que sofrem de escassez desses recursos; e \n\n- A consciencializa\u00e7\u00e3o dos problemas provocados pela interven\u00e7\u00e3o do Homem no Ambiente e a \n\npredisposi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para a sua conserva\u00e7\u00e3o e defesa e a participa\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es que \n\nconduzam a um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n4.3. O Curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA n\u00edvel do Ensino Secund\u00e1rio a n\u00e3o exist\u00eancia de um Curr\u00edculo Nacional levou a uma an\u00e1lise dos \n\nprogramas de Biologia e Geologia dos 10.\u00ba e 11.\u00ba anos de escolaridade e de Biologia do 12.\u00ba ano de \n\nescolaridade. Ap\u00f3s a an\u00e1lise efetuada, verificou-se que se pretende que os alunos no final do ensino \n\nsecund\u00e1rio atinjam os seguintes objetivos: \n\n- Avaliar potenciais amea\u00e7as para o futuro da Terra; \n\n- Reconhecer a necessidade de uma melhoria da gest\u00e3o ambiental e de um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel; \n\n- Identificar recursos geol\u00f3gicos, e respetiva aplicabilidade numa perspetiva CTSA; \n\n- Reconhecer que as atividades humanas est\u00e3o na origem dos atuais problemas ambientais; \n\n- Reconhecer o papel da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e oce\u00e2nica na difus\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o; \n\n- Reconhecer que a explora\u00e7\u00e3o dos recursos se deve realizar abaixo da capacidade de \n\nregenera\u00e7\u00e3o dos mesmos; \n\n\n\n \n\n36 \n\n- Construir valores e atitudes conducentes \u00e0 tomada de decis\u00f5es fundamentadas relativas a \n\nproblemas que envolvam intera\u00e7\u00f5es Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente; \n\n- Fornecer uma vis\u00e3o integradora da Ci\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre esta e as aplica\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, a Sociedade e o Ambiente; \n\n- Fomentar a participa\u00e7\u00e3o ativa em discuss\u00f5es e debates p\u00fablicos respeitantes a problemas que \n\nenvolvam a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente. \n\nNo final do Ensino Secund\u00e1rio pretende-se que os alunos adquiram determinadas compet\u00eancias, das \n\nquais se destaca a: \n\n- ado\u00e7\u00e3o de atitudes e de valores relacionados com a consciencializa\u00e7\u00e3o pessoal e social e de \n\ndecis\u00f5es fundamentadas, visando uma educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. \n\n4.4. A\u00e7\u00f5es e projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental / Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nA dinamiza\u00e7\u00e3o de projetos pedag\u00f3gicos de EA/EDS permite aos alunos desenvolverem a sua \n\nconsci\u00eancia ambiental, bem como de exercerem o seu esp\u00edrito cr\u00edtico, criatividade e capacidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias ao cumprimento dos objetivos de uma educa\u00e7\u00e3o ambiental. Os projetos \n\ndevem promover ainda a participa\u00e7\u00e3o ativa dos alunos e partir de pressupostos reais. Fernandes \n\n(2008) salienta ainda que os projetos de EA/EDS, uma vez centrados nos alunos, devem partir das \n\nsuas representa\u00e7\u00f5es do ambiente, criando situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem pessoais e de socializa\u00e7\u00e3o. \n\nDesta forma, a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de EA/EDS deve favorecer \u201co desenvolvimento de qualidades \n\ndin\u00e2micas, como a iniciativa, autonomia, responsabilidade e criatividade com base nas experi\u00eancias \n\ndos alunos\u201d em parceria com entidades externas \u00e0 escola, promovendo e apoiando os mesmos e \n\ncontribuindo para uma \u201cmelhor compreens\u00e3o do ambiente por parte dos alunos e a sua ac\u00e7\u00e3o de \n\ncidadania\u201d (Fernandes, 2008). \n\nDe acordo com Schmidt et al., (2010) muitos dos projetos de EA e/ou EDS t\u00eam uma origem extra-\n\nescolar, partindo frequentemente de iniciativas de \u201corganiza\u00e7\u00e3o quer de \u00e2mbito governamental, quer \n\nda sociedade civil e do mundo empresarial\u201d. \n\nCom o objetivo de caracterizar as din\u00e2micas da EA/EDS em Portugal, Schmidt et al. (2010) aplicou \n\ninqu\u00e9ritos \u00e0s diferentes organiza\u00e7\u00f5es promotoras de EA/EDS. Com base nestes inqu\u00e9ritos, Schmidt \n\net al. (2010) conclui que as organiza\u00e7\u00f5es que mais se envolvem e proporcionam os projetos de \n\nEA/EDS s\u00e3o as \u00e1reas classificadas, as ecotecas, as associa\u00e7\u00f5es de escuteiros, as c\u00e2maras \n\nmunicipais e as ONG do ambiente. No entanto, as taxas de resposta das diferentes organiza\u00e7\u00f5es \n\nvariam de acordo com a atividade principal desenvolvida e com a sua proximidade com as quest\u00f5es \n\nde ambiente. Schmidt et al. (2010) acrescenta ainda que a \u201ceduca\u00e7\u00e3o ambiental parece, de facto, \n\nestar longe das prioridades destas organiza\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n\n\n37 \n\nUm dos programas vocacionados para a EDS e para a cidadania, salientado por Fernandes (2008) e \n\npor Gomes (2010) \u00e9 o Programa Eco-Escolas da Funda\u00e7\u00e3o para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FEE) e \n\ndinamizado pela ABAE, dirigido para a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Local. Com este programa, a \n\nABAE pretende operacionalizar os princ\u00edpios da Agenda 21, como os objetivos da DEDS. O programa \n\nvisa ainda a aplica\u00e7\u00e3o de conceitos e ideias de educa\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o ambiental \u00e0 vida quotidiana da \n\nescola.  \n\n4.4.1. Agenda XXI \n\nA Agenda 21 surge ap\u00f3s a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente e Desenvolvimento, em \n\n1992, e apresenta-se como um plano de a\u00e7\u00e3o a ser adotado a n\u00edvel global, nacional e local por \n\norganiza\u00e7\u00f5es do Sistema das Na\u00e7\u00f5es Unidas, governos e sociedade civil \u201cem todas as \u00e1reas em que \n\na a\u00e7\u00e3o humana tem impactes para o ambiente\u201d (Gomes, 2009). No seu plano de a\u00e7\u00e3o surgem como \n\nprop\u00f3sitos \u201creorientar a educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, aumentar a consci\u00eancia \n\np\u00fablica e promover a forma\u00e7\u00e3o\u201d (Fernandes, 2008).  \n\nA Agenda 21 foi aprovada em simult\u00e2neo com a Declara\u00e7\u00e3o do Rio, fornecendo um programa de \n\norienta\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o de um futuro sustent\u00e1vel (Gon\u00e7alves et al., 2007 citado por Gomes, \n\n2009). Do mesmo modo, pode afirmar-se que a A21 \u201cproporciona aos cidad\u00e3os (\u2026) a possibilidade \n\nde intervir na forma como o ambiente \u00e9 gerido e protegido\u201d (Pegorano, 2005 citado por Gomes, \n\n2009). Neste sentido, Gomes (2009) refere que este processo de interven\u00e7\u00e3o sugerido pela A21 deve \n\nenvolver todos os atores da sociedade e parceiros do desenvolvimento sustent\u00e1vel na discuss\u00e3o dos \n\nproblemas s\u00f3cio-ambientais, na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, forma\u00e7\u00e3o de parcerias e compromissos para a \n\nsua solu\u00e7\u00e3o (ICLEI, 2000). \n\nDe acordo com a ONU (1992a), a A21 compreende quatro se\u00e7\u00f5es, divididas em quarenta cap\u00edtulos, \n\ndos quais se destacam os cap\u00edtulos 36 e 28. No cap\u00edtulo 36 d\u00e1-se enfoque \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, propondo um \n\nesfor\u00e7o global para fortalecer atitudes, valores e a\u00e7\u00f5es ambientalmente saud\u00e1veis que apoiem o DS \n\npor meio da promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. No cap\u00edtulo 28 \u00e9 dado \u00eanfase ao \n\nconceito de Agenda 21 Local e \u201cas autoridades locais s\u00e3o desafiadas a implementar planos de a\u00e7\u00e3o \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da sustentabilidade ao n\u00edvel local, em conjunto com diversos \n\nparceiros e envolvendo todos os atores da comunidade\u201d (ICLEI, 2000 citado por Gomes, 2009). O \n\nobjetivo local de cada Agenda 21 Local passar\u00e1 pela elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00e3o \n\nda sustentabilidade a n\u00edvel local e melhoria da qualidade de vida dos cidad\u00e3os.  \n\nAinda no contexto da Agenda 21 Local surge a Agenda 21 Escolar, que tem como objetivos: envolver \n\na comunidade escolar na melhoria da qualidade do ambiente f\u00edsico e social; desenvolver a cidadania \n\nativa na comunidade escolar; estimular a cria\u00e7\u00e3o de parcerias entre a comunidade escolar e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es locais ou com interven\u00e7\u00e3o na escola; \u201cdar poder\u201d \u00e0s crian\u00e7as e jovens; refor\u00e7ar os \n\nmecanismos de coordena\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios atores da comunidade educativa; contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o e envolvimento dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o e auxiliares de a\u00e7\u00e3o educativa; adequar os \n\n\n\n \n\n38 \n\ncurr\u00edculos em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de promover uma educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel; e contribuir para a cria\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o de futuro junto dos alunos e restantes elementos \n\nda comunidade escolar.  \n\nHuerta (2004) citado por Gomes (2009) salienta tamb\u00e9m que a A21E traduz-se em a\u00e7\u00f5es que atuam \n\nem tr\u00eas dimens\u00f5es: na gest\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos da escola e comunidade educativa, na \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do projeto curricular ao n\u00edvel dos conte\u00fados, dos estilos de ensino/aprendizagem, do \n\ncontexto onde se aprende/ensina, e na participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria atrav\u00e9s do f\u00f3rum de participa\u00e7\u00e3o \n\nescolar. Para a concretiza\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas dimens\u00f5es devem envolver-se os setores de educa\u00e7\u00e3o \n\nformal e n\u00e3o formal, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias inst\u00e2ncias sociais. \n\nDe acordo com Ostolaza (2002) citado por Gomes (2009) a A21E tem de se entender como uma \n\npr\u00e1tica educativa que permita aos alunos, e restantes elementos da comunidade educativa, conhecer \n\ne compreender ao n\u00edvel local os problemas ambientais para agir em conformidade. Desta forma, pode \n\nentender-se a A21E como um processo que procura refor\u00e7ar e incentivar o envolvimento da \n\ncomunidade escolar nos destinos da escola e na procura da sustentabilidade. Neste sentido, verifica-\n\nse uma \u201cestreita rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios do Programa Eco-Escolas\u201d. \n\nA articula\u00e7\u00e3o entre estes dois processos leva a considerar que a EA/EDS, que lhes \u00e9 transversal, n\u00e3o \n\n\u00e9 apenas uma \u00abforma\u00bb de educa\u00e7\u00e3o, uma \u00abferramenta\u00bb para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas ou de gest\u00e3o \n\ndo ambiente (Gomes, 2009). \n\n4.4.2. Programa Eco-Escolas \n\nO Programa Eco-Escolas surge no ano de 1994, como resposta \u00e0 cimeira da Terra que teve lugar em \n\n1992. Neste sentido, Gomes (2009) refere que o programa pretende ser um contributo metodol\u00f3gico \n\npara uma educa\u00e7\u00e3o ambiental participada em escolas cujo objetivo \u00e9 educar e criar cidad\u00e3os \n\nconscientes e ativos pelo ambiente. O Programa Eco-Escolas surge em Portugal no ano letivo de \n\n1996/1997 dinamizado pela Associa\u00e7\u00e3o Bandeira Azul da Europeia (ABAE), que pretende encorajar \n\na\u00e7\u00f5es e projetos nas escolas, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e/ou Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel. O programa destina-se principalmente \u00e0s escolas do ensino b\u00e1sico, \n\npodendo ser, no entanto, adaptado a outros n\u00edveis de ensino. \n\nDesde 2003, o Programa Eco-Escolas \u00e9 reconhecido pelo PNUMA como um dos mais importantes \n\nmeios de desenvolver o DS e a Agenda 21 Local (Gomes, 2009). Desta forma, Gomes (2009) afirma \n\nque o programa se encontra orientado para a implementa\u00e7\u00e3o da Agenda 21 ao n\u00edvel local, visando a \n\naplica\u00e7\u00e3o de conceitos e ideias de educa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o ambiental \u00e0 vida quotidiana da escola. O \n\nprograma dirige-se aos alunos desafiando-os a participar nos processos de decis\u00e3o e de tomarem \n\nconsci\u00eancia da import\u00e2ncia do ambiente no dia-a-dia da sua vida pessoal, familiar e comunit\u00e1ria \n\n(Gomes, 2004b). Tem ainda como pressuposto estimular a cria\u00e7\u00e3o de parcerias locais, contribuindo \n\n\n\n39 \n\npara um maior envolvimento e participa\u00e7\u00e3o em todo o processo das autarquias, empresas, \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social, ONGA\u2019s.  \n\nO Programa Eco-Escolas prop\u00f5e \u00e0s escolas a ado\u00e7\u00e3o de uma metodologia de trabalho que englobe \n\natividades de explora\u00e7\u00e3o de diversos temas e que contribua para a melhoria global do ambiente da \n\nescola e da comunidade (Gomes, 2009). A metodologia engloba sete passos (Figura 4-4.). \n\n \n\nFigura 4-4 - Os \u201csete passos de uma Eco-Escola\u201d (Gomes, 2009 adaptado de ABAE, 2008) \n\nO esfor\u00e7o das escolas ao contribuir para a melhoria global do ambiente envolvente \u00e9 reconhecido \n\natrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de uma Bandeira Verde, que certificar\u00e1 a exist\u00eancia de uma educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental coerente e de qualidade (Gomes, 2004b). \n\nSegundo Gomes (2009) cada escola tem autonomia para escolher e colocar em pr\u00e1tica a sua \n\nmetodologia de trabalho, devido \u00e0 flexibilidade imposta aos \u201csete passos\u201d. No entanto, \u00e9 sugerida a \n\nabordagem de trabalho por projetos. Tendo por base esta metodologia, a EA/EDS n\u00e3o se pode \n\nreduzir apenas a um acr\u00e9scimo curricular disciplinar com conte\u00fados ambientais, nem \u00e0 inclus\u00e3o de \n\nblocos tem\u00e1ticos sobre o ambiente em diversas disciplinas, mas sim a uma abordagem transversal \n\n(Gomes, 2009). Gomes (2009) citando Alves (1998) e Giordan e Souchon (1997), refere que a \n\nabordagem da EA/EDS atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de projetos representa uma mais-valia, no sentido em \n\nque permite a uma abordagem transdisciplinar e global, e ainda permite uma organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es e apela \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias disciplinares. \n\n\n\n \n\n40 \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco]  \n\n\n\n41 \n\n5. M\u00e9todo \n\n5.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o da metodologia \n\nA investiga\u00e7\u00e3o tem como objeto de pesquisa a promo\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nnomeadamente o projeto Twist e o projeto Gincana Rock in Rio e a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos nos mesmos, para a sua educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a metodologia em estudo \n\nbaseou-se numa abordagem qualitativa, focando-se essencialmente na avalia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ndos alunos antes e ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o nos projetos de EA e na an\u00e1lise da opini\u00e3o dos alunos quanto \n\na uma abordagem de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o-formal. \n\nUma abordagem qualitativa na investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o deve assumir algum dinamismo, permitindo \n\na \u201cemerg\u00eancia de diferentes abordagens e aproxima\u00e7\u00f5es ao objeto de estudo, por forma a \n\ndesenvolver novas possibilidades interpretativas e pr\u00e1ticas\u201d (Gon\u00e7alves, 2010, p.46). \n\nBogdan e Biklen (1994) citados por Martins (2006) referem que a investiga\u00e7\u00e3o qualitativa apresenta \n\ncinco caracter\u00edsticas: \u201ca fonte direta dos dados \u00e9 o ambiente natural e o investigador \u00e9 o principal \n\nagente na recolha desses mesmos dados; os dados que o investigador recolhe s\u00e3o essencialmente \n\nde car\u00e1ter descritivo; os investigadores que utilizam metodologias qualitativas interessam-se mais \n\npelo processo em si do que propriamente pelos resultados; a an\u00e1lise dos dados \u00e9 feita de forma \n\nindutiva; e o investigador interessa-se, acima de tudo, por tentar compreender o significado que os \n\nparticipantes atribuem \u00e0s suas experi\u00eancias\u201d. Ainda segundo os mesmos autores, a abordagem \n\nqualitativa em investiga\u00e7\u00e3o utiliza m\u00e9todos que forne\u00e7am dados descritivos, de forma a permitir \n\nobservar o modo de pensar dos participantes no estudo. \n\nDa mesma forma, Gon\u00e7alves (2010) afirma que uma abordagem qualitativa constitui um importante \n\ninstrumento de investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que assenta em determinados pressupostos, tais como, na \n\nnecessidade de compreender e interpretar o significado dos fen\u00f3menos sociais, permitindo a \n\ndescri\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise cr\u00edtica dos fen\u00f3menos estudados; um posicionamento flex\u00edvel \n\nquanto \u00e0 metodologia, adaptado \u00e0s caracter\u00edsticas do objeto de estudo; e uma capacidade de \n\nintegra\u00e7\u00e3o e de an\u00e1lise, por parte do investigador. \n\nSegundo a mesma autora, a abordagem qualitativa det\u00e9m \u201cuma dimens\u00e3o de questionamento \n\nfilos\u00f3fico\u201d, no sentido em que procura o \u201cporqu\u00ea dos fen\u00f3menos\u201d e \u201cuma dimens\u00e3o cient\u00edfica\u201d, uma \n\nvez que tem como base \u201cuma reflex\u00e3o sistem\u00e1tica\u201d, confrontando as quest\u00f5es emergentes com a \n\nrealidade.   \n\nBogdan e Taylor (1986) citados por Martins (2006) afirmam que numa abordagem qualitativa \u201co \n\ninvestigador deve estar completamente envolvido no campo de a\u00e7\u00e3o dos investigados, uma vez que, \n\nna sua ess\u00eancia, este m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o baseia-se principalmente em conversar, ouvir e \n\n\n\n \n\n42 \n\npermitir a express\u00e3o livre dos participantes\u201d. Neste sentido, os mesmos autores referem que \u201ca \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa, por permitir a subjetividade do investigador na procura do conhecimento, \n\nimplica que exista uma maior diversifica\u00e7\u00e3o nos procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNesta linha de pensamento, tamb\u00e9m Gon\u00e7alves (2010) afirma que uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \n\noferece uma diversidade de t\u00e9cnicas de recolha de dados, devendo ser escolhidas de acordo com o \n\nobjeto de estudo, os objetivos subjacentes ao mesmo, as condi\u00e7\u00f5es em que decorre e os interesses e \n\nexperi\u00eancia do investigador.  \n\nNa perspetiva de uma abordagem qualitativa, a metodologia a utilizar numa investiga\u00e7\u00e3o em \n\neduca\u00e7\u00e3o prende-se com as diferentes formas, segundo as quais o investigador obt\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o \n\nque procura nos seus estudos (Gon\u00e7alves, 2010, p.52). Ainda segundo a mesma autora, a \n\nmetodologia \u201crefere-se ao design por meio do qual o investigador seleciona procedimentos de recolha \n\ne an\u00e1lise de dados para investigar um determinado problema\u201d. Esta metodologia deve ser constitu\u00edda \n\npor diversos procedimentos de recolha e an\u00e1lise de dados, de forma a procurar e adicionar \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o em estudo, \u201ctestar as hip\u00f3teses colocadas e atingir os objetivos propostos\u201d \n\n(Gon\u00e7alves, 2010, p.52).  \n\nA metodologia de investiga\u00e7\u00e3o aplicada foi o Estudo de Caso combinado com uma componente de \n\nTestar e Avaliar, tendo como base a avalia\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos conhecimentos adquiridos pelos alunos \n\ndurante a participa\u00e7\u00e3o em projetos, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. O caso em estudo \u00e9 os \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dinamizados pelo Col\u00e9gio, atrav\u00e9s dos quais se pretende perceber \n\nse a participa\u00e7\u00e3o dos alunos, desenvolve nos mesmos uma consci\u00eancia ambiental capaz de modificar \n\ncomportamentos. \n\nAra\u00fajo et al., (2008) referem-se ao estudo de caso como uma abordagem metodol\u00f3gica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o especialmente adequada quando se procura compreender, explorar ou descrever \n\nacontecimentos e contextos complexos, nos quais est\u00e3o simultaneamente envolvidos diversos \n\nfatores. Neste sentido, os autores ao citar Yin (1994) afirmam que o estudo de caso se adapta \u00e0 \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, sempre que o investigador se v\u00ea confrontado com situa\u00e7\u00f5es complexas, \n\n(\u2026) quando o investigador procura encontrar intera\u00e7\u00f5es entre fatores relevantes pr\u00f3prios dessa \n\nentidade, quando o objetivo \u00e9 descrever ou analisar o fen\u00f3meno, a que se acede diretamente, (\u2026) e \n\nquando o investigador pretende apreender a din\u00e2mica do fen\u00f3meno, do programa ou do processo. \n\nCohen et al., (2005) referem que o estudo de caso \u00e9 utilizado frequentemente para ilustrar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, uma entidade definida, tal como, uma crian\u00e7a, uma turma, uma escola, uma \n\ncomunidade. Desta forma, um estudo de caso providencia um exemplo \u00fanico de pessoas reais em \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais, permitindo aos leitores um melhor entendimento das ideias e/ou teorias (Cohen et al., \n\n2005). Tamb\u00e9m Yin (1994) citado por Martins (2006) apresenta o estudo de caso como \u201cuma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que se baseia principalmente no trabalho de campo, estudando uma pessoa, um \n\n\n\n43 \n\nprograma ou uma institui\u00e7\u00e3o na sua realidade, utilizando para isso, entrevistas, observa\u00e7\u00f5es, \n\ndocumentos, question\u00e1rios e artefactos\u201d.  \n\nDa mesma forma, Ponte (2006) citado por Ara\u00fajo et al., (2008) considera que o estudo de caso: \n\n\u201c\u00c9 uma investiga\u00e7\u00e3o que se assume como particular\u00edstica, isto \u00e9, que se debru\u00e7a \n\ndeliberadamente sobre uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que se sup\u00f5e ser \u00fanica ou especial, pelo \n\nmenos em certos aspetos, procurando descobrir a que h\u00e1 nela de mais essencial e \n\ncaracter\u00edstico e, desse modo, contribuir para a compreens\u00e3o global de um certo fen\u00f3meno \n\nde interesse.\u201d (Ponte, 2006:2)  \n\nO estudo de caso, segundo Geertz (1973) citado por Cohen et al., (2005) \u00e9 um m\u00e9todo que procura \n\nretratar, analisar e interpretar de forma minuciosa \u201co que \u00e9 estar\u201d numa situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, em casos \n\n\u00fanicos e reais.   \n\nComo forma de mensurar os resultados obtidos nos pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste optou-se por utilizar a \n\nestrat\u00e9gia testar e avaliar, a qual se baseia, segundo Cohen et al. (2005), no diagn\u00f3stico dos pontos \n\nfortes e fracos e na avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e capacidades do objeto de estudo. Cohen et al. \n\n(2005) referem que testar e avaliar permite proceder \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre sujeitos e a um diagn\u00f3stico \n\nprofundo quanto aos resultados.  \n\nO instrumento de recolha de dados consistiu na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios a tr\u00eas turmas de ciclos de \n\nescolaridade diferentes (quatro alunos do Ensino Secund\u00e1rio, uma turma com 28 alunos do 6.\u00ba ano e \n\numa turma de 28 alunos do 9.\u00ba ano) envolvidos em projetos no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o ambiental, o \n\nprojeto Twist e projeto Gincana Rock in Rio, respetivamente. A aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios decorreu \n\nem duas fases: uma primeira fase que ocorreu antes do in\u00edcio da participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos projetos \n\ne uma segunda fase ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o nos mesmos.  \n\nA par da an\u00e1lise da participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos projetos Gincana Rock in Rio e Twist, efetou-se uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o junto de duas turmas do sexto ano de escolaridade sobre a tem\u00e1tica efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica. A interven\u00e7\u00e3o passou pela visualiza\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos alusivos aos temas \u201cAltera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas\u201d e \u201cEnergia\u201d, numa turma de sexto ano, com posterior aplica\u00e7\u00e3o de um pequeno \n\nquestion\u00e1rio aos alunos sobre os conte\u00fados visualizados. Numa segunda parte, procedeu-se \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio que visa quest\u00f5es sobre o consumo energ\u00e9tico, a separa\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e0 turma sujeita \u00e0 primeira parte da interven\u00e7\u00e3o e \u00e0 turma, \n\ntamb\u00e9m de sexto ano, envolvida no projeto Gincana Rock in Rio. Como complemento, utilizou-se a \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante na turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o das atividades atr\u00e1s \n\nmencionadas.  \n\nA metodologia em estudo foi aplicada durante os meses de novembro a junho no Col\u00e9gio Miramar, no \n\n\u00e2mbito dos projetos Twist e Gincana Rock in Rio e Programa Eco-Escolas. \n\n\n\n \n\n44 \n\nNo quadro seguinte (Tabela 5-1) apresenta-se um resumo da investiga\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\npesquisa, instrumentos de recolha de dados, atividades a desenvolver e intervenientes. \n\nTabela 5-1 \u2013 Resumo das estrat\u00e9gias de pesquisa, instrumentos de recolha de dado e atividades a desenvolver \ne intevenientes na investiga\u00e7\u00e3o \n\nObjeto de estudo: \n\nProjetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental e a sua import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos mesmos. \n\nEstrat\u00e9gias de pesquisa:  \n\nEstudo de caso; e \n\nTestar e avaliar. \n\nInstrumentos de recolha de dados: \n\nQuestion\u00e1rios; \n\nObserva\u00e7\u00e3o: e  \n\nRelat\u00f3rios. \n\nAtividades Intervenientes Estrat\u00e9gias  Quando  \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto Twist. \n\n \n\n4 alunos do 11.\u00ba ano \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio. \n\nObserva\u00e7\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades subjacentes \n\nao projeto. \n\nAntes do in\u00edcio do \n\nprojeto (novembro) e \n\nno terminus do \n\nprojeto (junho). \n\nAo longo do ano \n\nletivo. \n\n \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto Gincana Rock \n\nin Rio.  \n\n1 turma de 6.\u00ba ano: \n\n28 alunos \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio.  \n\nObserva\u00e7\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades subjacentes \n\nao projeto. \n\nAntes do in\u00edcio do \n\nprojeto (novembro) e \n\nno terminus do \n\nprojeto (abril). \n\nAo longo do ano \n\nletivo. \n\n1 turma de 9.\u00ba ano: \n\n28 alunos \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio. \n\nObserva\u00e7\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades subjacentes \n\nao projeto. \n\nAntes do in\u00edcio do \n\nprojeto (novembro) e \n\nno terminus do \n\nprojeto (abril). \n\nAo longo do ano \n\nletivo. \n\nInterven\u00e7\u00e3o  \n1 turma de 6.\u00ba ano: \n\n28 alunos \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o de dois \n\nv\u00eddeos sobre os temas \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d \n\ne \u201cEnergia\u201d, com \n\naplica\u00e7\u00e3o de um gui\u00e3o \n\norientador. \n\nUma aula de 90 \n\nminutos (mar\u00e7o).  \n\n\n\n45 \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio \u201cComo \n\nmelhorar o meu \n\nconsumo de energia \n\nel\u00e9trica\u201d.  \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio sobre o \n\nconsumo energ\u00e9tico, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ne as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. \n\n1 semana ap\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o numa \n\naula de 45 minutos. \n\nTurma de 6.\u00ba ano \n\nenvolvida no projeto \n\nGincana Rock in \n\nRio. \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio sobre o \n\nconsumo energ\u00e9tico, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o de res\u00edduos \n\ne as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. \n\n1 semana ap\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o numa \n\naula de 45 minutos. \n\n5.2. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\nDe forma a aceder ao porqu\u00ea da participa\u00e7\u00e3o dos alunos num determinado projeto e aos \n\nconhecimentos destes no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foram aplicados question\u00e1rios previamente \n\nconstru\u00eddos, com base nas tem\u00e1ticas a desenvolver nos diferentes projetos, no in\u00edcio e no terminus \n\ndos projetos. \n\nO primeiro question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio integra tr\u00eas \n\npartes com diferentes objetivos. A primeira parte consiste em quest\u00f5es sobre o aluno e o ambiente, \n\ncom o objetivo de perceber o que significa para os alunos a palavra \u201cambiente\u201d e se conseguem \n\nidentificar problemas ambientais e respetivas solu\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o envolvente. A segunda parte possui \n\nquest\u00f5es abertas sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto em quest\u00e3o, o objetivo da concretiza\u00e7\u00e3o do mesmo, \n\numa resposta fechada sobre os temas inclu\u00eddos no projeto e uma resposta aberta em que os alunos \n\nt\u00eam de explicar em que consiste a participa\u00e7\u00e3o deles no projeto. Numa terceira parte encontram-se \n\nquest\u00f5es abertas sobre os diversos temas subjacentes ao projeto, Reciclagem, Utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de \n\nenergia e Voluntariado, tenta-se ainda perceber o que os alunos entendem pela tem\u00e1tica Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, e por fim, uma quest\u00e3o fechada onde os alunos devem \n\nassinalar as suas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre os temas subjacentes ao projeto.  \n\nO segundo question\u00e1rio integra, novamente, tr\u00eas partes distintas. A primeira parte, al\u00e9m da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos alunos, integra uma quest\u00e3o com afirma\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, nas quais \u00e9 \n\nsolicitado ao aluno a sua opini\u00e3o. Na segunda parte foca-se essencialmente quest\u00f5es sobre o projeto \n\n\n\n \n\n46 \n\ne a participa\u00e7\u00e3o dos alunos no mesmo. Por fim, a terceira parte possui quest\u00f5es sobre o tema \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e o projeto em quest\u00e3o. \n\nO question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist, \u00e0 semelhan\u00e7a do question\u00e1rio do \n\nprojeto Gincana Rock in Rio, integra tr\u00eas partes com objetivos diferentes. A primeira parte consiste \n\nem quest\u00f5es sobre o aluno e o ambiente, com o objetivo de perceber o que significa para os alunos a \n\npalavra \u201cambiente\u201d e se conseguem identificar problemas ambientais e respetivas solu\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \n\nenvolvente. Numa segunda parte encontram-se quest\u00f5es de resposta aberta sobre a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprojeto Twist, nomeadamente, as raz\u00f5es que levaram os alunos a participar, o objetivo do projeto e \n\nem que consistir\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de cada aluno. Ainda existe uma quest\u00e3o na qual se pretende \n\nperceber qual dos temas subjacentes ao projeto desperta um maior interesse por parte dos alunos. A \n\nterceira parte consiste em quest\u00f5es de resposta aberta sobre os temas subjacentes ao projeto, com o \n\nobjetivo de perceber o que sabem os alunos sobre os mesmos, tenta-se ainda perceber o que os \n\nalunos entendem pela tem\u00e1tica Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, e por fim, uma \n\nquest\u00e3o fechada onde os alunos devem assinalar as suas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre os temas \n\nsubjacentes ao projeto. \n\nO segundo question\u00e1rio integra, novamente, tr\u00eas partes distintas. A primeira parte, al\u00e9m da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos alunos, integra uma quest\u00e3o com afirma\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, nas quais \u00e9 \n\nsolicitado ao aluno a sua opini\u00e3o. Na segunda parte foca-se essencialmente quest\u00f5es sobre o projeto \n\ne a participa\u00e7\u00e3o dos alunos no mesmo. Por fim, a terceira parte possui quest\u00f5es sobre o tema \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e o projeto em quest\u00e3o. \n\nAs quest\u00f5es utilizadas foram elaboradas com base em question\u00e1rios aplicados em estudos anteriores \n\ne nos regulamentos dos projetos Twist e Gincana Rock in Rio. \n\n5.3. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na atividade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\nComo forma de enriquecer o estudo em curso, optou-se por concretizar uma interven\u00e7\u00e3o junto de \n\numa turma n\u00e3o envolvida em nenhum dos projetos anteriormente referidos, no \u00e2mbito das tem\u00e1ticas \n\nsubjacentes ao projeto Gincana Rock in Rio. \n\nA interven\u00e7\u00e3o abrangeu cinquenta e seis alunos de duas turmas de sexto ano de escolaridade, tendo \n\nsido aplicadas estrat\u00e9gias diferentes em cada uma. Uma das turmas encontrava-se envolvida no \n\nprojeto Gincana Rock in Rio, \u00e0 qual foi, posteriormente, aplicado um question\u00e1rio que visava \n\nquest\u00f5es sobre o consumo energ\u00e9tico e a separa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.  \n\nA outra turma de sexto ano foi sujeita a uma interven\u00e7\u00e3o que se caracterizou pela defini\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas estrat\u00e9gias e \u00e0 qual foi, posteriormente, aplicado o mesmo question\u00e1rio mencionado atr\u00e1s. \n\n\n\n47 \n\nPara esta turma optou-se por preparar uma aula de 90 minutos, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias \n\nda Natureza, na qual se introduziu os temas \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEnergia\u201d, seguido da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de dois v\u00eddeos sobre os mesmos, aos quais se aplicaram, respetivamente, um gui\u00e3o \n\norientador e um question\u00e1rio denominado \u201cComo melhorar o meu consumo de energia el\u00e9trica\u201d. \n\nNo que respeita ao question\u00e1rio a aplicar nas duas turmas, foi elaborado com base em quest\u00f5es dos \n\nquestion\u00e1rios do projeto Twist e da Auditoria Ambiental do Programa Eco-Escolas. O question\u00e1rio \n\nconsistia em 10 quest\u00f5es que visavam h\u00e1bitos de consumo energ\u00e9tico e de separa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos.  \n\nQuanto aos v\u00eddeos optou-se por recorrer a material cedido pela DECO. O primeiro v\u00eddeo tem como \n\ntema base, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, incidindo nos gases de efeito de estufa, nas consequ\u00eancias que \n\nadv\u00e9m do aumento dos mesmos na atmosfera e no uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis. O segundo v\u00eddeo \n\nbaseava-se no tema da energia, incidindo no consumo energ\u00e9tico relacionando com o uso dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\nRelativamente ao gui\u00e3o orientador aplicado ao primeiro v\u00eddeo foi elaborado de raiz, consistindo em 12 \n\nquest\u00f5es que visavam o local da atmosfera onde se forma o efeito de estufa, a defini\u00e7\u00e3o de efeito de \n\nestufa, os gases que provocam o seu aumento, as consequ\u00eancias do aumento do efeito de estufa e o \n\nque pode ser feito para travar o aumento do efeito de estufa. \n\nNo que respeita ao question\u00e1rio sobre o consumo de energia recorreu-se a um question\u00e1rio \n\nconstante do material cedido pela DECO. \n\nO motivo que levou \u00e0 escolha de uma turma de sexto ano para aplica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o deveu-se \n\napenas a ser o ano de escolaridade de uma das turmas envolvidas no projeto Gincana Rock in Rio. \n\nAo realizar a interven\u00e7\u00e3o junto de duas turmas do mesmo ano de escolaridade facilitar\u00e1 uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o sobre a melhor forma de promover a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no quotidiano dos alunos. \n\n  \n\n\n\n \n\n48 \n\n[esta p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n  \n\n\n\n49 \n\n6. Resultados \n\nEste cap\u00edtulo encontra-se dividido em cinco subcap\u00edtulos, sendo que nos dois primeiros se procede \u00e0 \n\nan\u00e1lise dos regulamentos dos projetos em estudo. Seguidamente apresenta-se a caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos envolvidos no estudo. No subcap\u00edtulo 6.5. procede-se \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos \n\nda an\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados aos alunos envolvidos nos projetos Gincana Rock in Rio e \n\nTwist, no in\u00edcio e ap\u00f3s o terminus dos mesmos. Segue-se a an\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\naplicada a uma turma de sexto, bem como dos question\u00e1rios aplicados, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o, quer \u00e0 \n\nturma sujeita \u00e0 mesma, quer a uma turma envolvida no projeto Gincana Rock in Rio. \n\n6.1. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio \n\nO projeto Gincana Rock in Rio \u00e9 uma iniciativa nacional promovida pela Better World e pela SIC \n\nEsperan\u00e7a, em parceria com diversas institui\u00e7\u00f5es, nomeadamente, a Ag\u00eancia para a Energia \n\n(ADENE), Sociedade Ponto Verde (SPV), Amb3E \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Gest\u00e3o de Res\u00edduos \n\n(Amb3E). Esta iniciativa conta com o apoio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia atrav\u00e9s da Dire\u00e7\u00e3o \n\nGeral de Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular (DGIDC), do Minist\u00e9rio da Agricultura, do Mar, do \n\nAmbiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio atrav\u00e9s da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) e do \n\nInstituto da \u00c1gua, I.P. (INAG, I.P.), da Sociedade Portuguesa da Matem\u00e1tica (SPM), do Plano \n\nNacional de Leitura (PNL) e do Patrocinador Social do Rock in Rio-Lisboa 2012. \n\nEste projeto foi lan\u00e7ado \u00e0s escolas no \u00e2mbito do Ano Europeu do Voluntariado e Cidadania Ativa \n\n(2011), visando a: \n\n- promo\u00e7\u00e3o da cidadania e participa\u00e7\u00e3o ativas, na \u00f3tica do refor\u00e7o da coes\u00e3o social e do \n\ndesenvolvimento da democracia; \n\n- ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de sustentabilidade, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens, \n\nenvolvendo-os na din\u00e2mica dos desafios da Gincana; e \n\n- sensibiliza\u00e7\u00e3o de pais e professores para os temas relacionados com o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. \n\nO projeto apresenta-se como um desafio a que as escolas t\u00eam de responder atrav\u00e9s de cinco tarefas \n\ndistintas e um jogo online. Durante o desafio, as escolas de todo o pa\u00eds, do ensino b\u00e1sico e \n\nsecund\u00e1rio, devem mobilizar a comunidade em torno de a\u00e7\u00f5es que foquem os tr\u00eas pilares do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: economia, ambiente e social, tendo como objetivo principal a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia de uma participa\u00e7\u00e3o ativa da comunidade, \u201cem que cada um faz a \n\ndiferen\u00e7a e todos juntos far\u00e3o um Mundo melhor\u201d (Regulamento, 2011). \n\nO projeto consiste nas seguintes tarefas, que se devem concretizar entre o meses de novembro e \n\nmar\u00e7o: \n\n\n\n \n\n50 \n\n- recolha de embalagens (amarelo); \n\n- pulseira por um Mundo Melhor; \n\n- escola energeticamente eficiente; \n\n- escola eficiente \u2013 uso eficiente de \u00e1gua;  \n\n- escola eletr\u00e3o; \n\n- gincana online. \n\nCada uma das tarefas acima referidas encontram-se regulamentadas, tendo objetivos pr\u00f3prios e \n\nespec\u00edficos. \n\nA tarefa \u201crecolha de embalagens\u201d tem como principal objetivo alertar para a import\u00e2ncia de uma \n\ncorreta separa\u00e7\u00e3o e reciclagem dos res\u00edduos, nomeadamente, os res\u00edduos a incluir no grupo de \n\nres\u00edduos aceites no ecoponto amarelo. \n\nA tarefa \u201cPulseira por um Mundo Melhor\u201d incide na venda de pulseiras com o objetivo de alertar e \n\ndespertar os alunos para o voluntariado, mobiliza\u00e7\u00e3o e apoio a causas sociais. \n\nA tarefa \u201cEscola energeticamente eficiente\u201d consiste em sensibilizar e alertar para uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nracional e eficiente da energia por forma a conduzir a uma diminui\u00e7\u00e3o na fatura energ\u00e9tica, com \n\nresultados diretos na economia da escola/ e benef\u00edcios ambientais. \n\nA tarefa \u201cEscola eficiente \u2013 uso eficiente de \u00e1gua\u201d tem como objetivo sensibilizar e alertar para um \n\nuso eficiente da \u00e1gua, tendo como resultado final uma auditoria com vista \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o \n\nde consumo inicial da escola/Agrupamento e uma diminui\u00e7\u00e3o na fatura da \u00e1gua com resultados \n\ndiretos na economia da escola/agrupamentos e benef\u00edcios ambientais. \n\nA tarefa \u201cEscola Eletr\u00e3o\u201d pretende sensibilizar para a import\u00e2ncia de uma correta separa\u00e7\u00e3o, \n\nreencaminhamento e reciclagem dos res\u00edduos de equipamentos el\u00e9tricos e dos res\u00edduos de pilhas e \n\nacumuladores port\u00e1teis. \n\nA \u00faltima tarefa do projeto \u00e9 direcionada aos alunos e realiza-se online, tendo como objetivo premiar e \n\ndestacar os alunos com melhor desempenho das escolas/agrupamentos inscritos. \n\n6.2. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Twist \n\nO projeto Twist \u00e9 um projeto da responsabilidade da EDP Servi\u00e7o Universal e da Sair da Casca \u2013 \n\nConsultoria em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, com o apoio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCi\u00eancia/Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular, UNESCO, Dire\u00e7\u00e3o-Geral de \n\nEnergia e Geologia e Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. \n\n\n\n51 \n\nOs temas base do projeto s\u00e3o as \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d, tendo como \n\nobjetivo principal a consciencializa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade educativa para a necessidade \n\ne import\u00e2ncia de uma utiliza\u00e7\u00e3o mais racional da energia el\u00e9trica e para os emergentes problemas \n\nresultantes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste sentido, o projeto dirige-se a todas as escolas nacionais \n\ncom ensino secund\u00e1rio, apostando nos alunos como \u201cembaixadores da mudan\u00e7a de \n\ncomportamentos\u201d, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nCada escola pode participar, ap\u00f3s inscri\u00e7\u00e3o, com um grupo de quatro alunos e um professor, tendo \n\ncomo miss\u00e3o \u201cdesenvolver a\u00e7\u00f5es na escola cujo objetivo \u00e9 identificar medidas que permitam tornar a \n\nescola mais eficiente, sensibilizando e envolvendo toda a comunidade escolar\u201d (Regulamento, 2011). \n\nCada grupo de alunos \u2013 twisters \u2013 \u00e9 acompanhado por um monitor que ter\u00e1 como fun\u00e7\u00e3o apoiar no \n\ndesenvolvimento de todas as atividades desenvolvidas. Ao longo de todo o ano letivo, os twisters t\u00eam \n\na responsabilidade de implementar a\u00e7\u00f5es que integrem os temas da \u201cefici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d e \n\n\u201caltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d nas suas rotinas e preocupa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Para isso ter\u00e3o de garantir o \n\ncumprimento das seguintes tarefas (constantes no Regulamento): \n\nparticipar no workshop regional organizado pela EDP e Sair da Casca; \n\nelaborar um diagn\u00f3stico ao consumo energ\u00e9tico da escola com base no formul\u00e1rio disponibilizado; \n\nrealizar inqu\u00e9ritos aos h\u00e1bitos de consumo energ\u00e9tico junto dos colegas, na fase inicial e final do \n\nprojeto, com base no formul\u00e1rio disponibilizado; e \n\nelaborar um relat\u00f3rio final de todas as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no \u00e2mbito do projeto Twist. \n\n \n\nPara o desenvolvimento de todas as suas atividades, os twisters ter\u00e3o \u00e0 sua disponibilidade algumas \n\nferramentas, tais como, website twist \u2013 a tua energia faz a diferen\u00e7a e a p\u00e1gina do Facebook do \n\nprojeto. \n\n6.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos inquiridos \n\nO question\u00e1rio descrito em 5.3. foi aplicado a alunos envolvidos nos projetos Twist e Gincana Rock in \n\nRio. No projeto Twist est\u00e3o envolvidos quatro alunos da turma A do d\u00e9cimo primeiro ano de \n\nescolaridade e no projeto Gincana Rock in Rio est\u00e3o envolvidas seis turmas, tr\u00eas de segundo ciclo, \n\nduas de terceiro ciclo e uma de secund\u00e1rio. No entanto, o question\u00e1rio foi aplicado a uma turma de \n\nsexto ano de escolaridade e a uma turma de nono ano de escolaridade.  \n\nNo projeto Twist apenas poderiam participar quatro alunos, da\u00ed o question\u00e1rio ter sido aplicado \n\napenas a quatro alunos.  \n\n\n\n \n\n52 \n\nOs alunos da turma de d\u00e9cimo primeiro ano de escolaridade t\u00eam idades compreendidas entre os \n\nquinze e os dezoito anos, verificando-se algumas reten\u00e7\u00f5es, quer no ensino b\u00e1sico, quer no ensino \n\nsecund\u00e1rio, bem como alunos que se encontram a fazer melhoria. Na turma verifica-se que todos os \n\nalunos, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um, aspiram ingressar no Ensino Superior. No que diz respeito a profiss\u00f5es \n\nfuturas encontra-se um leque bem diversificado, desde engenharia a oficial do ex\u00e9rcito. Quanto a \n\ndisciplinas preferidas, as opini\u00f5es, na sua maioria, dividem-se entre Biologia e Geologia e Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. \n\nA turma de sexto ano de escolaridade \u00e9 constitu\u00edda por vinte e oito alunos com idades \n\ncompreendidas entre os dez e os treze anos. As aspira\u00e7\u00f5es escolares da maioria dos alunos passa \n\npelo Ensino Superior, sendo que tr\u00eas pretendem seguir at\u00e9 ao nono ano e quatro at\u00e9 ao d\u00e9cimo \n\nsegundo ano de escolaridade. No que respeita a futuras profiss\u00f5es, verifica-se uma grande \n\nheterogeneidade, destacando-se profiss\u00f5es como massagista, veterin\u00e1ria, entre outras. Quanto \u00e0s \n\ndisciplinas preferidas, destacam-se Hist\u00f3ria e Geografia de Portugal e Ci\u00eancias da Natureza. \n\nA turma de nono ano \u00e9 constitu\u00edda por vinte e cinco alunos com idades compreendidas entre os treze \n\ne os dezassete anos. Nesta turma, encontram-se alunos com aspira\u00e7\u00f5es escolares visando o d\u00e9cimo \n\nsegundo ano de escolaridade e/ou o Ensino Superior. Quanto a futuras profiss\u00f5es encontram-se \n\ndiversas opini\u00f5es, o que evidencia a sua heterogeneidade. No que diz respeito a disciplinas \n\npreferidas, os alunos dividem as suas prefer\u00eancias entre as ci\u00eancias e as artes. \n\n6.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos na interven\u00e7\u00e3o \n\nA interven\u00e7\u00e3o realizada no \u00e2mbito deste estudo foi aplicada a uma turma de sexto ano de \n\nescolaridade constitu\u00edda por vinte e oito alunos e com idades compreendidas entre os dez e os treze \n\nanos. A turma selecionada revela-se uma turma tamb\u00e9m heterog\u00e9nea, quanto \u00e0s suas aspira\u00e7\u00f5es \n\nescolares, profiss\u00f5es futuras, bem como \u00e0s suas caracter\u00edsticas. Verificou-se que, quanto \u00e0s \n\naspira\u00e7\u00f5es escolares, os alunos referem que pretendem, na sua maioria, ingressar no Ensino \n\nSuperior, no entanto, seis pretendem apenas seguir at\u00e9 ao d\u00e9cimo segundo ano e um at\u00e9 ao nono \n\nano de escolaridade. No que respeita a futuras profiss\u00f5es, encontrou-se Educadora de Inf\u00e2ncia, \n\nVeterin\u00e1ria, M\u00e9dica, Advogada, Engenheiro, entre outras. Por fim, quanto a disciplinas preferidas, \n\npode encontrar-se Ingl\u00eas, Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica. \n\n6.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o de resultados \n\n6.5.1. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios Gincana Rock in \n\nRio e Twist (partes I e III) \n\n \n\n\n\n53 \n\nNeste subcap\u00edtulo \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise de conte\u00fado dos dados recolhidos nas partes I e III dos \n\nquestion\u00e1rios Gincana Rock in Rio e Twist (anexo A).  \n\nQuest\u00e3o 1 \u2013 No\u00e7\u00e3o de ambiente. \n\nOs alunos quando interrogados sobre o significado da palavra \u201cambiente\u201d mencionaram termos e/ou \n\nexpress\u00f5es diversas, referindo-se ao mesmo como sendo a natureza, o local ocupado pelo Homem, \n\ntudo o que nos rodeia, o espa\u00e7o ocupado por n\u00f3s. Salienta-se algumas respostas de alunos, \n\napresentando no\u00e7\u00f5es diferentes: \n\n \u201conde h\u00e1 vida\u201d (aluno do sexto ano). \n\n\u201cconjunto de meios f\u00edsicos e naturais que nos envolvem\u201d (aluno do nono ano); \n\n \u201cconjunto das condi\u00e7\u00f5es que envolvem um ser vivo e que influencia o seu desenvolvimento, pode ser \n\nsin\u00f3nimo de Natureza\u201d; (aluno do d\u00e9cimo primeiro ano). \n\n \u201cesfera social em que se vive, tudo aquilo que envolve os seres vivos e as coisas\u201d (aluno do d\u00e9cimo \n\nprimeiro ano). \n\nDa an\u00e1lise das respostas obtidas constata-se que os alunos do sexto ano ainda recordam a no\u00e7\u00e3o de \n\nambiente adquirida aquando da frequ\u00eancia do primeiro ciclo e quinto ano de escolaridade, sendo uma \n\nno\u00e7\u00e3o que prevalece nos anos consequentes, da\u00ed se ter verificado o mesmo tipo de defini\u00e7\u00e3o, por \n\nparte dos alunos do nono ano de escolaridade. Os alunos do d\u00e9cimo primeiro ano utilizam \n\nexpress\u00f5es mais complexas e completas, o que indica o n\u00edvel de conhecimento existente. As \n\ndefini\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos, focam a import\u00e2ncia dada ao ambiente. \n\nQuest\u00e3o 2 \u2013 Atitudes face ao ambiente. \n\nOs alunos quando questionados sobre o que faziam para proteger o ambiente, referiram, na sua \n\ngeneralidade, atitudes que revelam uma prote\u00e7\u00e3o do ambiente, embora muito focada nas quest\u00f5es \n\nde polui\u00e7\u00e3o, reciclagem e poupan\u00e7a de \u00e1gua e luz. Chamadas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m \n\natitudes focadas por alguns alunos. \n\nIndependentemente do n\u00edvel de ensino frequentado, obteve-se respostas muito semelhantes, como \n\nse apresenta em seguida. \n\nAlunos do d\u00e9cimo primeiro ano: \u201cpoupo \u00e1gua\u201d, \u201cutilizo l\u00e2mpadas economizadoras\u201d, \u201creciclo\u201d, \u201cpoupo \n\nluz\u201d. \n\nAlunos do sexto ano:\u201cn\u00e3o fa\u00e7o fogos\u201d; \u201cn\u00e3o deito lixo para o ch\u00e3o\u201d; \u201cn\u00e3o poluo a \u00e1gua\u201d; \u201creciclo o lixo\u201d; \n\n\u201capanhar o lixo do ch\u00e3o\u201d; \u201cfechar a torneira enquanto me ensaboo\u201d; \u201capago as luzes quando saio de \n\numa divis\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n \n\n54 \n\nAlunos do nono ano:\u201ccolocar o lixo no ecoponto\u201d; \u201cpoupar no papel e na \u00e1gua\u201d; \u201ccaminho a p\u00e9\u201d; \n\n\u201creutilizo muitos materiais\u201d e \u201creduzir os custos de luz e \u00e1gua\u201d.  \n\nQuest\u00e3o 3 \u2013 Problemas ambientais que afetam a regi\u00e3o. \n\nQuanto aos problemas ambientais existentes na regi\u00e3o, os alunos destacam, na sua maioria, a \n\npolui\u00e7\u00e3o em geral, a exist\u00eancia de lixo no ch\u00e3o, a inexist\u00eancia de ecopontos, a utiliza\u00e7\u00e3o desmedida \n\nde \u00e1gua e as f\u00e1bricas. Os alunos apontam como medidas a aplicar no \u00e2mbito da problem\u00e1tica \n\nambiental, a a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, a correta utiliza\u00e7\u00e3o dos ecopontos, o uso de \n\ntransportes p\u00fablicos, entre outras. Desta forma, constata-se que os alunos revelam conhecimento \n\nquanto \u00e0s medidas a aplicar para a minimiza\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica ambiental, bem como demonstram \n\nalguma cidadania perante o ambiente.  \n\nOs alunos do sexto ano indicaram como problemas da regi\u00e3o: \u201cfogueiras; desfloresta\u00e7\u00e3o; lixo no \n\nch\u00e3o; n\u00e3o poupan\u00e7a de energia; fumo de f\u00e1bricas e dos carros; falta de ecopontos; gasto de \u00e1gua; \n\npraias polu\u00eddas\u201d; e como forma de solucionar os mesmos, apresentam como medidas:\u201candar de \n\nbicicleta\u201d, \u201csensibilizaria as pessoas com placas\u201d, \u201cdiminuir o trabalho nas f\u00e1bricas\u201d, \u201caproveitar a \n\n\u00e1gua da chuva\u201d, \u201cmais transportes p\u00fablicos\u201d, \u201cdiminu\u00eda o corte de \u00e1rvores\u201d.   \n\nOs alunos do nono ano mencionaram como problemas: \u201cpolui\u00e7\u00e3o e corte de \u00e1rvores\u201d; \u201cn\u00e3o fazer \n\nsepara\u00e7\u00e3o de lixo\u201d; \u201cfalta de recolha de lixo\u201d; \u201clixo nas matas\u201d; \u201cpoucos ecopontos\u201d; \u201cinexist\u00eancia de \n\nfiltros nas chamin\u00e9s\u201d; \u201cdesperd\u00edcio de \u00e1gua\u201d. Apresentando como solu\u00e7\u00f5es a \u201ccoloca\u00e7\u00e3o de mais \n\necopontos\u201d; \u201censinar as pessoas a colocar o lixo no local correto\u201d;\u201ca\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o\u201d; \u201climpeza \n\nde praias\u201d; \u201cplantar mais \u00e1rvores\u201d. \n\n\u00c9 de salientar que um aluno indica como medida para solucionar os problemas ambientais a  \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o na gincana rock in rio\u201d, revelando desta forma a import\u00e2ncia dada ao projeto em que se \n\nenvolveu. \n\nQuest\u00e3o 4 \u2013 No\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nQuest\u00e3o 5 \u2013 No\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nQuanto aos conceitos de \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d e de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d constata-se que \n\nexiste alguma aus\u00eancia de conhecimento por parte dos alunos, no entanto, esta vai sendo menor \u00e0 \n\nmedida que se avan\u00e7a no n\u00edvel de ensino. Verifica-se que os alunos do nono e d\u00e9cimo primeiro anos \n\napresentam um maior conhecimento sobre os conceitos apresentados. Estes s\u00e3o conceitos \n\nabordados de forma mais aprofundada no oitavo ano, no \u00e2mbito dos conte\u00fados \u201cPerturba\u00e7\u00f5es no \n\nequil\u00edbrio dos ecossistemas\u201d, em que se aborda as cat\u00e1strofes provocadas pelo Homem e \u201cRecursos \n\nnaturais \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias\u201d, onde \u00e9 abordado o esgotamento dos recursos naturais e, no \n\nd\u00e9cimo ano, no conte\u00fado \u201cA Terra, um planeta \u00fanico a proteger\u201d. No quinto ano existe apenas uma \n\nleve abordagem, aquando da leciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u201cA import\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d, \n\n\n\n55 \n\n\u201cA import\u00e2ncia do ar para os seres vivos\u201d e \u201cAs rochas, o solo e os seres vivos\u201d. No entanto, esta \n\nabordagem revela-se insuficiente, perante os conceitos apresentados, uma vez que se pretende \n\napenas que os alunos contactem com algumas no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, sobre polui\u00e7\u00e3o e exemplos de \n\ncausas da mesma, consequ\u00eancias e medidas a aplicar. No entanto, constata-se que alguns dos \n\nalunos de sexto ano quando confrontados com estes conceitos, conseguiram responder de forma \n\nassertiva, o que se poder\u00e1 dever aos media, internet, televis\u00e3o e sociedade em geral.  \n\nPara os alunos do sexto ano, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental relaciona-se com a educa\u00e7\u00e3o dada na escola \n\nquanto ao ambiente, com a prote\u00e7\u00e3o do ambiente e com atividades desenvolvidas sobre o mesmo.  \n\n\u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o que temos quando estamos fora de casa, ou seja, a \n\neduca\u00e7\u00e3o que nos d\u00e3o perante o ambiente\u201d (aluno do sexto ano). \n\nOs alunos do nono ano apresentam respostas mais elaboradas, no entanto, muito semelhantes \u00e0s \n\ndadas pelos alunos do sexto ano.  \n\n \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um conjunto de medidas que promovem o ambiente\u201d (aluno do \n\nnono ano). \n\nPara a maioria dos alunos do sexto ano, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e1 relacionado com o \n\nsustento do homem, o sustentar algu\u00e9m. No entanto, alguns alunos aproximam-se do que se entende \n\ncomo DS. \n\n \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 um progresso planeado de forma a n\u00e3o esgotar os \n\nrecursos naturais\u201d (aluno do sexto ano). \n\nNo caso dos alunos do nono ano, as respostas obtidas foram, na sua maioria, de encontro com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de DS da ONU. \n\n\u201cO Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \u00e9 dar bom proveito aos nossos recursos, para que as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras possam ter as mesmas condi\u00e7\u00f5es que temos hoje em dia\u201d (aluno do nono \n\nano). \n\nOs alunos do d\u00e9cimo primeiro ano, demonstraram alguma dificuldade em definir Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\napresentando respostas semelhantes \u00e0s dos colegas do sexto e nono anos. Quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, os alunos apresentam a defini\u00e7\u00e3o do mesmo, de acordo com a ONU. \n\n\u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o relacionada com o ambiente e com os seus \n\nproblemas\u201d (aluno do d\u00e9cimo primeiro ano). \n\n\n\n \n\n56 \n\n\u201cDesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 utilizarmos os recursos dispon\u00edveis no nosso planeta, de \n\nforma a que as gera\u00e7\u00f5es futuras tamb\u00e9m as possam utilizar\u201d (aluno do d\u00e9cimo primeiro \n\nano). \n\n6.5.2. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos \n\nalunos do projeto Gincana Rock in Rio (parte II) \n\nEste subcap\u00edtulo divide-se em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es, contendo as duas primeiras uma an\u00e1lise seguida de \n\ndiscuss\u00e3o sobre as respostas obtidas na parte II do question\u00e1rio, referentes ao projeto, bem como de \n\nquest\u00f5es da parte III sobre os temas afetos ao projeto. A terceira sec\u00e7\u00e3o apresenta uma an\u00e1lise \n\ncomparativa entre os dados obtidos nos question\u00e1rios aplicados antes e ap\u00f3s o projeto. \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Primeiro question\u00e1rio \n\nNa segunda parte do question\u00e1rio, quando questionados sobre as raz\u00f5es que os levaram a participar \n\nno projeto, os alunos do sexto ano indicaram: \u201ccompreender a import\u00e2ncia de reciclar\u201d, \u201ctornar o \n\nmundo melhor\u201d, \u201cmelhorar o ambiente\u201d, \u201cexist\u00eancia de jogos\u201d, \u201caprender a reciclar\u201d, \u201cganhar o pr\u00e9mio, \n\n\u201crecolha do lixo\u201d e \u201cproteger o ambiente\u201d. \n\nNo caso dos alunos do nono ano verificaram-se como respostas: \u201cdivers\u00e3o\u201d; \u201creciclagem\u201d; \u201cvenda de \n\npulseiras\u201d; \u201cpoupan\u00e7a de luz e \u00e1gua\u201d, \u201crecolha de objetos el\u00e9tricos\u201d; \u201cpreservar o ambiente\u201d; \u201cdiminuir \n\na polui\u00e7\u00e3o\u201d; \u201ccontribuir para um mundo melhor\u201d; \u201cvoluntariado\u201d e \u201co pr\u00e9mio\u201d. \n\nNa quest\u00e3o \u201cIndica qual \u00e9 o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o e/ou concretiza\u00e7\u00e3o do projeto\u201d, os alunos \n\ndo sexto ano referiram: \u201creciclar\u201d, \u201cmelhorar o ambiente\u201d, \u201cajudar as pessoas carenciadas\u201d, \n\n\u201csepara\u00e7\u00e3o do lixo\u201d, \u201ca venda de pulseiras\u201d, \u201cajudar o nosso mundo\u201d, \u201cpoupar energia e \u00e1gua\u201d, \n\n\u201cparticipa\u00e7\u00e3o das escolas\u201d, \u201creduzir a polui\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cevitar o exterm\u00ednio de \u00e1rvores\u201d, \u201climpar o ambiente\u201d, \n\n\u201ccontribuir para um melhor planeta\u201d, \u201ctornar o mundo mais verde\u201d. \n\nQuando questionados sobre o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o do projeto, os alunos do nono ano \n\napresentaram como respostas: \u201clevar os jovens a interessarem-se pela reciclagem e como contribuir \n\npara o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d; \u201creduzir os gastos ambientais na escola\u201d; \u201cproteger o ambiente\u201d; \n\n\u201cmelhorar o ambiente e poupar mais \u00e1gua e luz\u201d; \u201cajudar o ambiente, melhorando a qualidade do \n\nmundo\u201d; \u201creciclar e diminuir a polui\u00e7\u00e3o\u201d; \u201csensibiliza\u00e7\u00e3o das pessoas\u201d e \u201creduzir a fatura da \u00e1gua e da \n\nluz\u201d. \n\nA partir das respostas dos alunos sobre o projeto em si e o que os levou a participar, verifica-se que a \n\nmaioria dos alunos mencionou como raz\u00f5es a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, poupan\u00e7a de \u00e1gua e luz e a \n\nimport\u00e2ncia de reciclar. Quanto ao objetivo do projeto, constata-se que as respostas v\u00e3o de encontro \n\naos problemas e medidas enunciadas anteriormente, pelos alunos, como por exemplo, poupar \u00e1gua e \n\nluz, reciclar, diminuir a polui\u00e7\u00e3o. Desta forma, revelam alguma consci\u00eancia sobre os problemas que \n\nafetam o planeta e de que forma os poder\u00e3o solucionar. \n\n\n\n57 \n\nNa quest\u00e3o referente aos temas afetos ao projeto e quais os que despertavam maior interesse, \n\nverificaram-se os seguintes resultados apresentados na tabela 6-1. \n\nTabela 6-1 - Respostas dos alunos sobre os temas que lhes despertavam mais interesse \n\nTemas N\u00famero de alunos \n\n 6.\u00ba ano 9.\u00ba ano \n\nReciclagem 23 15 \n\nEfici\u00eancia energ\u00e9tica 5 6 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua 6 4 \n\nSustentabilidade 2 8 \n\nVoluntariado 12 18 \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados constata-se que a maior parte dos alunos assinalou mais do que um \n\ntema. Analisando a tabela, verificou-se que os temas \u201cReciclagem\u201d e \u201cVoluntariado\u201d s\u00e3o os mais \n\napelativos para os alunos. Na turma do nono ano de escolaridade, um maior n\u00famero de alunos \n\nescolheu o Voluntariado como tema mais interessante, enquanto que na turma de sexto ano, a \n\nmaioria optou pela Reciclagem. Esta diferen\u00e7a poder\u00e1 se explicar pela maturidade observada em \n\nalunos que frequentam um n\u00edvel de escolaridade mais elevado e pelo conhecimento que j\u00e1 ter\u00e3o de \n\nanos transatos, a n\u00edvel da cidadania e do civismo. \n\nA an\u00e1lise das respostas dos alunos do sexto ano e do nono ano \u00e0 quest\u00e3o sobre as fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre os temas \u201cReciclagem\u201d, \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia\u201d, \u201cVoluntariado\u201d e \n\n\u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d, encontra-se organizada na tabela 6-2. e na tabela 6-3., \n\nrespetivamente. \n\nTabela 6-2 - Respostas dos alunos do sexto ano de escolaridade \n\n \n\n \n\nTabela 6-3 - \nRespostas dos alunos \n\ndo nono ano de \n\nescolaridade \n\n \n\n \n\nP\na\nis\n\n/F\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n \n\nE\ns\nc\no\n\nla\n \n\nA\nm\n\nig\no\n\ns\n \n\nL\niv\n\nro\ns\n\n \n\nIn\nte\n\nrn\ne\nt \n\nT\ne\nle\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n \n\nReciclagem. 16 18 8 1 4 13 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia. 15 14 3 3 5 12 \n\nVoluntariado. 16 11 8 1 5 8 \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel. 13 10 2 5 4 8 \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise das tabelas 6-2. e 6-3. revela que os alunos, quer do sexto ano quer do nono ano, apontam \n\ncomo maior fonte de informa\u00e7\u00e3o os pais e/ou fam\u00edlia e a escola. Esta an\u00e1lise revela que os alunos \n\nconsideram a escola como um local onde podem adquirir novos conhecimentos, atrav\u00e9s dos \n\nprofessores. No entanto, verifica-se que os alunos do nono ano de escolaridade tamb\u00e9m indicam a \n\ninternet e a televis\u00e3o como fonte de informa\u00e7\u00e3o, para os temas da Reciclagem e Voluntariado. Pode \n\nainda observar-se que os temas Reciclagem e Voluntariado fazem parte das conversas entre amigos, \n\numa vez que dezasseis alunos do sexto ano e vinte e dois alunos do nono ano assinalaram ambas as \n\nop\u00e7\u00f5es. \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Segundo question\u00e1rio \n\nA an\u00e1lise de dados do segundo question\u00e1rio foca apenas algumas quest\u00f5es, que se consideraram \n\nmais pertinentes para o objeto de estudo.   \n\nNa quest\u00e3o um da primeira parte do question\u00e1rio interrogou-se os alunos sobre a sua opini\u00e3o \n\nrelativamente ao ambiente, atrav\u00e9s de afirma\u00e7\u00f5es, nas quais os alunos teriam de manifestar a sua \n\nconcord\u00e2ncia ou n\u00e3o, para com as mesmas. A an\u00e1lise \u00e0s respostas dos alunos encontra-se \n\norganizada na tabela 6-4. \n\nFinda a an\u00e1lise da tabela 6-4., verifica-se que os alunos revelam alguma preocupa\u00e7\u00e3o para com o \n\nambiente e, consequentemente para com o planeta em que se encontram inseridos, como se pode \n\nobservar pelo n\u00famero de alunos que discordam das afirma\u00e7\u00f5es A (21 \u2013 6.\u00baano e 23 \u2013 9.\u00ba ano) e F (20 \n\n\u2013 6.\u00ba ano e 16 (9.\u00baano) e, que concordam com as afirma\u00e7\u00f5es B (25 \u2013 6.\u00ba ano e 23 \u2013 9.\u00ba ano), C (11 \u2013 \n\n6.\u00ba ano e 17 \u2013 9.\u00ba ano) e I (27 \u2013 6.\u00ba ano e 23 \u2013 9.\u00ba ano). No entanto, os alunos revelam-se indiv\u00edduos \n\notimistas para com a problem\u00e1tica ambiental, o que se pode verificar pelas respostas afirmativas, no \n\nque diz respeito \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o E. \n\n \n\n \n\nP\na\nis\n\n/F\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n \n\nE\ns\nc\no\n\nla\n \n\nA\nm\n\nig\no\n\ns\n \n\nL\niv\n\nro\ns\n\n \n\nIn\nte\n\nrn\ne\nt \n\nT\ne\nle\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n \n\nReciclagem. 18 24 7 6 13 22 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia. 18 21 3 2 9 14 \n\nVoluntariado. 16 21 15 2 11 16 \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel. 10 24 1 5 9 10 \n\n\n\n59 \n\nTabela 6-4 - Respostas dos alunos a quest\u00f5es sobre o Ambiente \n\n \n\nD\nis\n\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n t\ne\nn\n\nh\no\n\n \n\no\np\n\nin\ni\u00e3\n\no\n \n\nC\no\n\nn\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\n6.\u00ba 9.\u00ba 6.\u00ba 9.\u00ba 6.\u00ba 9.\u00ba \n\nA. Os problemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o da minha \n\nconta. \n\n21 23 3 0 3 0 \n\nB. Cada um de n\u00f3s tem responsabilidade pelo \n\nambiente. \n\n1 0 1 0 25 23 \n\nC. As atividades humanas prejudicam o ambiente. 5 3 11 3 11 17 \n\nD. Quero ver os problemas ambientais resolvidos, \n\nmesmo que signifique abdicar de produtos de \n\nconsumo. \n\n4 1 8 13 15 9 \n\nE. A Humanidade ainda vai a tempo de resolver os \n\nproblemas ambientais. \n\n1 2 4 4 22 17 \n\nF. N\u00e3o precisamos de alterar o nosso estilo de vida \n\npara proteger o ambiente. \n\n20 16 3 4 4 3 \n\nG. Os avan\u00e7os da tecnologia e da ci\u00eancia ajudam a \n\nresolver os problemas do ambiente. \n\n5 4 10 7 12 12 \n\nH. Um consumo energ\u00e9tico desmedido n\u00e3o \n\nprejudica o ambiente. \n\n13 18 12 4 2 3 \n\nI. Uma forma de ajudar o ambiente passa pela \n\nsepara\u00e7\u00e3o correta de res\u00edduos. \n\n0 0 0 0 27 23 \n\n \n\nNa segunda parte do question\u00e1rio, as quest\u00f5es focavam-se nos temas subjacentes ao projeto e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos no mesmo.  \n\nNa quest\u00e3o dois, \u201cExplica em que consistiu a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto, descrevendo uma das \n\natividades em que participaste\u201d, obtiveram-se diversas respostas, das quais foram selecionadas as \n\nmais pertinentes. \n\n\u201cParticipei em v\u00e1rias atividades. Uma das atividades consistia na recolha de res\u00edduos para o \n\necoponto amarelo, na qual trouxemos pl\u00e1sticos. De seguida, cada turma envolvida no \n\nprojeto tinha \u201cturnos\u201d, durante os quais iam recolher os res\u00edduos das restantes turmas, para \n\nentregar aos professores que os pesavam.\u201d (aluno do sexto ano). \n\n\n\n \n\n60 \n\n\u201cUma das atividades que participei foi a recolha de eletrodom\u00e9sticos (televis\u00f5es, frigor\u00edficos, \n\ncomandos, pilhas, entre outros). Cada aluno do col\u00e9gio trazia eletrodom\u00e9sticos que tinha \n\nem casa, entregava a um professor e recebia uma pontua\u00e7\u00e3o. O aluno com mais pontua\u00e7\u00e3o \n\nrecebia um pr\u00e9mio. (aluno do sexto ano).   \n\n\u201cUma das atividades do projeto consistia na venda de pulseiras, em que cada aluno \n\nenvolvido tinha de vender o maior n\u00famero de pulseiras. Desta forma, contribu\u00eda com dez por \n\ncento para a Casa M\u00e3e do Gradil. (aluno do nono ano). \n\n\u201cA recolha de pl\u00e1stico incentivou a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Achei motivante a \u201cfebre\u201d que \n\nalguns alunos tiveram para esta recolha (\u2026) Apesar disso, gostei que todo o col\u00e9gio se \n\nunisse por uma causa como esta, a recolha de lixo\u201d. (aluno do nono ano). \n\nAnalisando as diversas respostas pode-se verificar que cada um dos alunos sujeito ao question\u00e1rio \n\noptou por uma das atividades em que participou e apresentou, embora de forma resumida, em que \n\nconsistia a mesma. As diferentes respostas revelaram o empenho e gosto dos alunos nas mais \n\ndiversas atividades, real\u00e7ando tamb\u00e9m alguma divers\u00e3o. \n\nA quest\u00e3o dois da terceira parte incidia sobre algumas afirma\u00e7\u00f5es sobre o projeto, as quais os alunos \n\nteriam de classificar quanto \u00e0 sua veracidade. A an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas encontra-se organizada \n\nna tabela 6-5. \n\nDa an\u00e1lise da tabela 6-5. verifica-se que os alunos revelam algum conhecimento acerca do projeto, \n\ncomo se pode observar pela maioria das respostas obtidas \u00e0s diferentes afirma\u00e7\u00f5es. Excetua-se as \n\nafirma\u00e7\u00f5es A e C, no caso dos alunos do sexto ano, uma vez que vinte e cinco alunos, afirmaram n\u00e3o \n\nsaber a veracidade das afirma\u00e7\u00f5es. No entanto, nas restantes afirma\u00e7\u00f5es n\u00e3o se registaram \n\ndiferen\u00e7as significativas, nas respostas dos alunos quer de sexto, quer de nono ano.  \n\nQuando questionados sobre o que mudou nas suas atitudes quanto ao ambiente, ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o \n\nno projeto, os alunos diversificaram as suas respostas, mencionando o que alteraram nos seus \n\nh\u00e1bitos di\u00e1rios. Optou-se por selecionar as respostas mais pertinentes, neste \u00e2mbito, uma vez que a \n\nmaioria dos alunos mencionou atitudes muito semelhantes. \n\n\u201cAp\u00f3s a minha participa\u00e7\u00e3o nesta a\u00e7\u00e3o comecei a poupar mais \u00e1gua e a n\u00e3o desperdi\u00e7ar \n\ncomida. Continuei com o meu projeto da \u201creciclagem em casa\u201d e, daqui para a frente assim \n\ncontinuarei a fazer.\u201d (aluno do sexto ano). \n\n\u201cO que mudou nas minhas a\u00e7\u00f5es foi o seguinte: antes quando tinha res\u00edduos para um dos \n\necopontos, n\u00e3o me interessava e colocava num qualquer. Agora preocupo-me em colocar o \n\nlixo no ecoponto respetivo\u201d (aluno do sexto ano). \n\n\u201cMudou pouco, s\u00f3 tenho mais cuidado com o gasto energ\u00e9tico\u201d (aluno do nono ano). \n\n\n\n61 \n\n\u201cPromovi em minha casa a reciclagem e separa\u00e7\u00e3o do lixo e ainda a utiliza\u00e7\u00e3o inteligente de \n\nenergia\u201d (aluno do nono ano). \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das respostas dos alunos, constata-se que existe alguma preocupa\u00e7\u00e3o para com o \n\nambiente e o impacto da atividade humana no mesmo, quer por parte dos alunos do sexto ano, quer \n\ndo nono ano. A maior parte dos alunos revelou n\u00e3o s\u00f3 uma preocupa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m alguma \n\nconsci\u00eancia ambiental, no sentido em que admitiram ter alterado algo nas suas atitudes. \n\nTabela 6-5 - Respostas dos alunos sobre o projeto Gincana Rock in Rio. \n\n \n\nV\ne\nrd\n\na\nd\n\ne\nir\n\no\n \n\nF\na\nls\n\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n s\ne\ni \n\n6.\u00ba 9.\u00ba 6.\u00ba 9.\u00ba 6.\u00ba 9.\u00ba \n\nA. O projeto Gincana Rock in Rio foi uma iniciativa \n\nlocal promovida por uma C\u00e2mara Municipal. \n1 0 11 19 15 5 \n\nB. O projeto inclu\u00eda 5 tarefas individuais e um jogo \n\nonline. \n15 18 7 5 5 0 \n\nC. Um dos objetivos prendia-se com a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nda comunidade na concretiza\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n15 15 2 5 10 4 \n\nD. A \u00faltima tarefa designava-se de \u201cEscola \n\nEletr\u00e3o\u201d. \n17 11 8 9 2 4 \n\nE. A tarefa \u201cRecolha de embalagens\u201d tinha como \n\nobjetivo a correta separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. \n21 10 5 11 1 2 \n\nF. A tua participa\u00e7\u00e3o foi importante na tarefa que \u00e9 \n\nlevar a Humanidade a pensar no ambiente. \n23 22 0 1 4 0 \n\n \n\nAn\u00e1lise comparativa entre o primeiro e o segundo question\u00e1rios \n\nNa parte tr\u00eas de ambos os question\u00e1rios, as quest\u00f5es focavam o conhecimento dos alunos \n\nrelativamente a termos como \u201cReciclagem\u201d, \u201cRecolha Seletiva de Res\u00edduos\u201d, \u201cUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de \n\nenergia\u201d e \u201cVoluntariado\u201d, inerentes \u00e0 tem\u00e1tica do projeto.  \n\nDa an\u00e1lise das respostas obtidas, do primeiro question\u00e1rio, apresentam-se as mais relevantes. \n\nQuanto ao termo \u201cReciclagem\u201d, os alunos do sexto ano referiram: \n\n\n\n \n\n62 \n\n\u201c\u00c9 quando n\u00f3s colocamos os nossos lixos para reciclar e para criarem outros tipos de \n\nmateriais a partir deles\u2026\u201d. \n\n\u201cReciclar \u00e9 separar o lixo em 4 setores: embalagens, papel\u00e3o, vidr\u00e3o e lixo. Reciclo porque \n\nassim o lixo vai ter uma vida nova\u201d. \n\n\u201cReciclagem consiste em reutilizarmos os produtos (por exemplo papel se o colocarmos no \n\necoponto azul, estamos a fazer com que esse papel se transforme num novo)\u2026\u201d. \n\nOs alunos do nono ano focaram: \n\n\u201cReciclagem \u00e9 a separa\u00e7\u00e3o do lixo pelos v\u00e1rios ecopontos, havendo assim, a reutiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais\u201d. \n\n\u201cA Reciclagem \u00e9 um termo que est\u00e1 associado \u00e0 pol\u00edtica dos 3 R\u2019s (reduzir, reciclar e \n\nreutilizar)\u201d. \n\nNo que respeita ao conceito de \u201cRecolha Seletiva de Res\u00edduos\u201d, presente no segundo question\u00e1rio, \n\nobtiveram-se as seguintes respostas: \n\n \u201cManeira de separarmos os lixos pelos seis ecopontos b\u00e1sicos: azul (papel + cart\u00e3o), \n\namarelo (pl\u00e1stico + metal), verde (vidro), cinzento (outros lixos), pilh\u00e3o, castanho (lixo \n\norg\u00e2nico)\u201d (aluno do sexto ano).   \n\n\u201cConsiste na recolha de res\u00edduos, distribuindo-os pelos v\u00e1rios ecopontos, servindo depois \n\npara outros materiais\u201d (aluno do sexto ano). \n\n\u201c\u00c9 a sele\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e a separa\u00e7\u00e3o dos mesmos para os ecopontos adequados\u201d (aluno \n\ndo nono ano). \n\n\u201cFazer uma recolha de res\u00edduos mas de forma selecionada, ou seja, separar os res\u00edduos\u201d \n\n(aluno do nono ano).  \n\nProcedendo a uma compara\u00e7\u00e3o entre as defini\u00e7\u00f5es dadas sobre Reciclagem e Recolha Seletiva de \n\nRes\u00edduos, constata-se que os alunos n\u00e3o det\u00eam ainda o conhecimento suficiente para distinguir \n\nambos os conceitos, tendo os definindo de uma forma semelhante.  \n\nNesta mesma parte do question\u00e1rio, os alunos foram confrontados sobre o que entendiam por \n\n\u201cUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia\u201d e \u201cVoluntariado\u201d, temas tamb\u00e9m questionados no primeiro \n\nquestion\u00e1rio. Os alunos, na sua maioria, entendem a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia como uma forma \n\nde utilizar a energia el\u00e9trica apenas quando necess\u00e1rio ou uma forma de utilizar energia sem existir \n\num grande gasto. No que respeita ao voluntariado, os alunos referem-se ao mesmo como a\u00e7\u00f5es em \n\nque h\u00e1 uma ajuda a outros indiv\u00edduos, sem pedir nada em troca. \n\n\n\n63 \n\nComparando as respostas de ambos os question\u00e1rios, constata-se que n\u00e3o existem diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as respostas dadas no primeiro e segundo question\u00e1rios. Apresentam-se em \n\nseguida exemplos de respostas, quer do primeiro, quer do segundo question\u00e1rio, respetivamente, \n\nsobre os temas indicados: \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia \u2013 \u201cutilizar a energia el\u00e9trica, por exemplo, s\u00f3 quando necess\u00e1ria\u201d; \n\ne \u201cconsiste em poupar energia, para um dia mais tarde, quando necess\u00e1ria ser utilizada\u201d. (aluno \n\ndo sexto ano). \n\n- Utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia \u2013 \u201cutilizar a energia corretamente e sem desperd\u00edcios\u201d; e \u201cutilizar a \n\nenergia moderadamente e eficientemente\u201d (aluno do nono ano). \n\n- Voluntariado \u2013 \u201ca\u00e7\u00f5es em que as pessoas se prop\u00f5em a ajudar as outras sem querer nada em \n\ntroca\u201d; e \u201ca\u00e7\u00f5es em que as pessoas se voluntariam para ajudar outras pessoas\u201d. \n\n- Voluntariado \u2013 \u201cquando ajudamos as outras pessoas\u201d; e \u201cajudar dando comida, dinheiro, entre \n\noutras coisas\u201d. (aluno do sexto ano).  \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos do sexto e do nono ano, verificou-se que os \n\n\u00faltimos apresentam um maior conhecimento sobre os diferentes conceitos apresentados. Estes s\u00e3o \n\nconceitos abordados de forma mais aprofundada no oitavo ano de escolaridade, no \u00e2mbito dos \n\nconte\u00fados \u201cPerturba\u00e7\u00f5es no equil\u00edbrio dos ecossistemas\u201d, em que se aborda as cat\u00e1strofes \n\nprovocadas pelo Homem, \u201cRecursos naturais \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o e consequ\u00eancias\u201d, onde \u00e9 abordado o \n\nesgotamento dos recursos naturais, e \u201cProte\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\u201d, em que se aborda os \n\ndiferentes tratamentos de res\u00edduos. No quinto ano existe apenas uma leve abordagem, aquando da \n\nleciona\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \u201cA import\u00e2ncia da \u00e1gua para os seres vivos\u201d, \u201cA import\u00e2ncia do ar para os \n\nseres vivos\u201d e \u201cAs rochas, o solo e os seres vivos\u201d. No entanto, esta abordagem revela-se \n\ninsuficiente, perante os conceitos apresentados, uma vez que se pretende apenas que os alunos \n\ncontactem com algumas no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, sobre polui\u00e7\u00e3o e exemplos de causas da mesma, \n\nconsequ\u00eancias e medidas a aplicar. No entanto, constata-se que alguns dos alunos de sexto ano \n\nquando confrontados com estes conceitos, conseguiram responder de forma assertiva, derivado aos \n\nmedia, internet, televis\u00e3o e sociedade em geral.  \n\n6.5.3. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos \n\nalunos do projeto Twist \n\nEste subcap\u00edtulo divide-se em tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es, contendo as duas primeiras uma an\u00e1lise seguida de \n\ndiscuss\u00e3o sobre as respostas obtidas na parte II do question\u00e1rio, referentes ao projeto, bem como de \n\nquest\u00f5es da parte III sobre os temas afetos ao projeto. A terceira sec\u00e7\u00e3o apresenta uma an\u00e1lise \n\ncomparativa entre os dados obtidos nos question\u00e1rios aplicados antes e ap\u00f3s o projeto. \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Primeiro question\u00e1rio \n\nNa segunda parte do question\u00e1rio, quando interrogados sobre as raz\u00f5es que os levaram a participar \n\nno projeto, os alunos indicaram que o pr\u00e9mio final era muito motivante, no entanto, destaca-se a \n\nresposta \u201c\u00e9 um tema atual e interessante e gosto da ideia de poder fazer algo para mudar a minha \n\nregi\u00e3o para melhor.\u201d. \n\nOs alunos quando questionados sobre o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o e/ou concretiza\u00e7\u00e3o do projeto \n\nindicaram al\u00e9m de \u201cganhar\u201d, que esta era uma oportunidade de \u201cproporcionar ao grupo momentos de \n\ndivers\u00e3o, aprender mais sobre o ambiente e energia e ajudar o ambiente ao fazer a\u00e7\u00f5es na escola\u201d e \n\n\u201calertar os alunos para os problemas ambientais e motivar as pessoas a agir\u201d. \n\nA partir das respostas dos alunos sobre o projeto em si e os que os levou a participar, verificou-se \n\nque a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos incidia principalmente no pr\u00e9mio final e na divers\u00e3o impl\u00edcita na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do mesmo. No entanto, ressalvaram a import\u00e2ncia de aprenderem mais sobre como \n\nproteger o ambiente e passar essa mensagem \u00e0 comunidade escolar. O que se pode observar a \n\npartir das respostas obtidas quando questionados sobre em que consistia a participa\u00e7\u00e3o no projeto: \n\n\u201cConsiste em tentar sensibilizar as pessoas para os problemas do ambiente\u201d. \n\n\u201cTestar a capacidade criativa\u201d.   \n\n\u201cPromover a consciencializa\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais e a a\u00e7\u00e3o junto dos alunos e da \n\ncomunidade\u201d. \n\nNa quest\u00e3o \u201cO projeto inclui dois temas: a Efici\u00eancia energ\u00e9tica e as Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Indica o \n\nque te desperta mais interesse.\u201d, tr\u00eas alunos mencionaram a Efici\u00eancia energ\u00e9tica e um as Altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. \n\nNa terceira parte do question\u00e1rio, as quest\u00f5es focaram o conhecimento dos alunos relativamente a \n\ntemas como \u201cEnergias renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis\u201d, \u201cEfeito de estufa\u201d, \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \n\n\u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d.  \n\nDa an\u00e1lise das respostas obtidas, apresentam-se apenas as mais relevantes, destacando-se \n\nalgumas, tais como: \n\n\u201cEnergias renov\u00e1veis s\u00e3o energias que se esgotam mais depressa do que o ser humano \n\nconsegue repor (\u2026). Energias n\u00e3o renov\u00e1veis s\u00e3o energias alternativas que se renovam \n\nmais depressa do que a quantidade que o ser humano utiliza\u201d. \n\n\u201cO efeito de estufa \u00e9 o fen\u00f3meno da reflex\u00e3o da luz solar que ia sair da atmosfera mas que \n\nrefletida de volta para a Terra, gra\u00e7as \u00e0 atmosfera e aos gases de efeito de estufa\u201d. \n\n\n\n65 \n\n\u201cDist\u00farbios nas esta\u00e7\u00f5es do ano e na temperatura normal de cada \u00e9poca\u201d (Altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas). \n\n\u201cUtilizar a energia sem existir um excessivo desperd\u00edcio da mesma\u201d (Efici\u00eancia energ\u00e9tica). \n\nDurante a an\u00e1lise das quest\u00f5es, verificou-se que os alunos revelavam um conhecimento j\u00e1 algo \n\naprofundado sobre os temas, o que se prende com o facto dos mesmos j\u00e1 terem abordado, em anos \n\ntransatos os diferentes conceitos, quer nas disciplinas de Ci\u00eancias Naturais (8.\u00ba ano), Geografia \n\n(9.\u00baano) e Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas (7.\u00baano), no ensino b\u00e1sico, quer na disciplina de Biologia e \n\nGeologia (10.\u00baano), no ensino secund\u00e1rio. \n\nA an\u00e1lise das respostas dos alunos \u00e0 quest\u00e3o sobre as fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre os temas \n\n\u201cEnergias renov\u00e1veis\u201d, \u201cEnergias n\u00e3o renov\u00e1veis\u201d, \u201cEfeito de estufa\u201d e \u201cAquecimento global\u201d e \n\n\u201cCamada de ozono\u201d, encontra-se organizada na tabela 6-6. \n\nTabela 6-6 - Respostas dos alunos do d\u00e9cimo primeiro ano sobre fontes de informa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDa an\u00e1lise da tabela pode verificar-se que os alunos assinalaram mais do que uma fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, para cada tema, incidindo em maioria na escola e televis\u00e3o. Os amigos n\u00e3o foram \n\nselecionados como fonte de informa\u00e7\u00e3o para nenhum dos temas, o que pressup\u00f5e que a divulga\u00e7\u00e3o \n\ne abordagem destes conceitos ficam delegadas para a escola e media. Ainda assim, verifica-se que \n\nsegundo os alunos, os conceitos de energias renov\u00e1veis, n\u00e3o renov\u00e1veis e aquecimento global s\u00e3o \n\nabordados com maior incid\u00eancia na televis\u00e3o e internet, al\u00e9m da abordagem realizada na escola.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\na\nis\n\n/F\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n \n\nE\ns\nc\no\n\nla\n \n\nA\nm\n\nig\no\n\ns\n \n\nL\niv\n\nro\ns\n\n \n\nIn\nte\n\nrn\ne\nt \n\nT\ne\nle\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n \n\nEnergias renov\u00e1veis 1 4 0 2 2 3 \n\nEnergias n\u00e3o renov\u00e1veis 1 4 0 2 3 3 \n\nEfeito de estufa 1 4 0 3 2 2 \n\nAquecimento global 1 4 0 2 3 3 \n\nCamada de ozono 1 4 0 2 2 2 \n\n\n\n \n\n66 \n\nAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Segundo question\u00e1rio \n\nUma an\u00e1lise ao segundo question\u00e1rio permitiu aceder \u00e0s respostas apresentadas seguidamente. \n\nDurante a an\u00e1lise optou-se por focar apenas algumas quest\u00f5es, que se consideraram mais \n\npertinentes para o objeto de estudo. \n\nA primeira parte do question\u00e1rio consistia numa quest\u00e3o baseada em frases sobre o ambiente, \u00e0s \n\nquais os alunos tinham de dar a sua opini\u00e3o. A an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas consta na tabela 6-7. \n\nTabela 6-7 - Respostas dos alunos a quest\u00f5es sobre o Ambiente. \n\n \n\nD\nis\n\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n t\ne\nn\n\nh\no\n\n \n\no\np\n\nin\ni\u00e3\n\no\n \n\nC\no\n\nn\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nA. Os problemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o da minha conta. 4 0 0 \n\nB. Cada um de n\u00f3s tem responsabilidade pelo ambiente. 0 0 4 \n\nC. As atividades humanas prejudicam o ambiente. 0 0 4 \n\nD. Quero ver os problemas ambientais resolvidos, mesmo que \n\nsignifique abdicar de produtos de consumo. \n\n0 0 4 \n\nE. A Humanidade ainda vai a tempo de resolver os problemas \n\nambientais. \n\n0 1 3 \n\nF. N\u00e3o precisamos de alterar o nosso estilo de vida para \n\nproteger o ambiente. \n\n4 0 0 \n\nG. Os avan\u00e7os da tecnologia e da ci\u00eancia ajudam a resolver \n\nos problemas do ambiente. \n\n0 0 4 \n\nH. Um consumo energ\u00e9tico desmedido n\u00e3o prejudica o \n\nambiente. \n\n4 0 0 \n\nI. Uma forma de ajudar o ambiente passa pela separa\u00e7\u00e3o \n\ncorreta de res\u00edduos. \n\n0 0 4 \n\nA an\u00e1lise efetuada \u00e0s respostas dos alunos sobre o ambiente permite concluir que estes foram \n\nun\u00e2nimes na an\u00e1lise que efetuaram \u00e0s diferentes afirma\u00e7\u00f5es. Os alunos consideram-se respons\u00e1veis \n\npela problem\u00e1tica ambiental, quer individualmente, quer em sociedade, no entanto, revelam algum \n\notimismo quanto \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da mesma, como se pode verificar pela resposta dada \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o E. \n\nApesar desta an\u00e1lise, n\u00e3o ser\u00e1 correto generalizar, uma vez que o question\u00e1rio foi apenas aplicado a \n\nquatro alunos. \n\nNa segunda parte do question\u00e1rio, as quest\u00f5es priorizavam o objetivo e as atividades dinamizadas \n\ndurante a concretiza\u00e7\u00e3o do projeto. \n\n\n\n67 \n\nOs alunos identificaram como objetivo do projeto a mudan\u00e7a de algo no planeta, bem como o impacto \n\ndessa mudan\u00e7a, como se observa pelas seguintes respostas:  \n\n\u201cTentar, mesmo que em pequena escala, mudar algo no planeta\u201d; \u201cTer impacto na \n\nsociedade, ajudando a melhorar os h\u00e1bitos da mesma\u201d. \n\nQuando questionados sobre a\u00e7\u00f5es promovidas no \u00e2mbito do projeto, os alunos referiram: \u201cApag\u00e3o \n\nMiramar, palestra sobre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, elabora\u00e7\u00e3o de letras sobre o ambiente, realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um concerto de divulga\u00e7\u00e3o do projeto Twist...\u201d. \n\nNa quest\u00e3o tr\u00eas, os alunos tinham de explicar em que consistia a sua participa\u00e7\u00e3o no projeto, \n\ndescrevendo uma das atividades dinamizadas. Uma das respostas selecionadas enquadra-se no que \n\nera pedido, apresentando-se em seguida: \u201cA nossa participa\u00e7\u00e3o consistiu em promover o projeto \n\nTwist e mudar o comportamento da comunidade envolvvente. Uma das nossas a\u00e7\u00f5es foi um apag\u00e3o \n\nem todas as salas de aula do col\u00e9gio, durante meia-hora, de modo a sensibilizar as pessoas para a \n\npoupan\u00e7a de energia el\u00e9trica\u201d. \n\nA quest\u00e3o dois da parte tr\u00eas do question\u00e1rio incidia sobre algumas afirma\u00e7\u00f5es sobre o projeto, as \n\nquais os alunos teriam de classificar quanto \u00e0 sua veracidade. A an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas \n\nencontra-se organizada na tabela 6-8. \n\nQuando questionados sobre o que mudou nas suas a\u00e7\u00f5es relativamente ao ambiente, ap\u00f3s a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no Twist, os alunos referiram o que mudou nos seus h\u00e1bitos de consumo em casa, \n\nmencionando que ficaram mais despertos e sensibilizados para a problem\u00e1tica ambiental.  \n\n\u201cPassei a prestar mais aten\u00e7\u00e3o a pequenos pormenores, como por exemplo, n\u00e3o deixar as \n\nl\u00e2mpadas acesas, e mudei alguns comportamentos...\u201d; \n\n\u201cFiquei mais sensibilizado sobre os problemas ambientais e mudei os meus h\u00e1bitos de \n\nconsumo.\u201d    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\nTabela 6-8 - Respostas dos alunos sobre o projeto Twist. \n\n \n\nV\ne\nrd\n\na\nd\n\ne\nir\n\no\n \n\nF\na\nls\n\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n s\ne\ni \n\nA. A principal causa das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 a emiss\u00e3o de \n\ngrandes quantidades de gases de efeito de estufa para o \n\nambiente. \n\n4 0 0 \n\nB. Os gases de efeito de estufa permitem a reten\u00e7\u00e3o de calor na \n\natmosfera. \n4 0 0 \n\nC. O principal g\u00e1s de efeito de estufa \u00e9 o metano. 0 4 0 \n\nD. A industrializa\u00e7\u00e3o foi a principal respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de \n\ngases de efeito de estufa. \n4 0 0 \n\nE. As atividades respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de energia e a utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n4 0 0 \n\nF. O aquecimento global provoca a diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\ndo planeta Terra. \n4 0 0 \n\nG. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma fonte energ\u00e9tica \n\nprejudicial ao ambiente. \n4 0 0 \n\nH. A efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 uma das formas de aumentar as \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito de estufa. \n0 4 0 \n\nI. Usar l\u00e2mpadas de alto consumo ajuda a reduzir as emiss\u00f5es \n\nde eletricidade. \n0 4 0 \n\nJ. As energias renov\u00e1veis prov\u00eam de fontes esgot\u00e1veis. 0 4 0 \n\nK. O carv\u00e3o e o petr\u00f3leo s\u00e3o exemplos de energias n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis. \n4 0 0 \n\n \n\nAn\u00e1lise comparativa entre o primeiro e o segundo question\u00e1rio \n\nNa parte tr\u00eas de ambos os question\u00e1rios, procurou saber-se o que os alunos entendiam por \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d, uma vez que estes eram os temas subjacentes ao \n\nprojeto. Durante a an\u00e1lise da quest\u00e3o do primeiro question\u00e1rio, selecionou-se as respostas mais \n\npertinentes, tendo-se obtido as seguintes: \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d \u2013 \u201caltera\u00e7\u00f5es a n\u00edvel atmosf\u00e9rico causadas pelo mau uso das \n\nenergias por parte do homem. Essas altera\u00e7\u00f5es ter\u00e3o impacto nos oceanos e nos \n\necossistemas\u201d. \n\n\n\n69 \n\n\u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d \u2013 \u201cutilizarmos energia mas de forma respons\u00e1vel, de modo a n\u00e3o \n\nesgotar os recursos do nosso planeta\u201d. \n\nMais uma vez, a partir da an\u00e1lise das respostas dos alunos sobre os temas, pode concluir-se que os \n\nalunos j\u00e1 revelam conhecimento sobre os mesmos, uma vez que constam do programa das \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia e Geologia.  \n\nProcede-se em seguida a uma an\u00e1lise comparativa entre as quest\u00f5es mencionadas anteriormente. \n\nOptou-se por manter no segundo question\u00e1rio, a quest\u00e3o que confrontava os alunos sobre os \n\nconceitos de Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e Efici\u00eancia energ\u00e9tica. Na an\u00e1lise desta quest\u00e3o, n\u00e3o se \n\nconstataram diferen\u00e7as significativas nas respostas dos alunos, relativamente ao primeiro \n\nquestion\u00e1rio. No entanto, verificou-se que utilizaram um discurso ligeiramente diferente, quanto ao \n\nuso das palavras. Em seguida, apresentam-se algumas respostas, do mesmo aluno, no primeiro e \n\nsegundo question\u00e1rio, quanto aos conceitos acima referidos. \n\n\u201cS\u00e3o os dist\u00farbios nas esta\u00e7\u00f5es do ano e na temperatura normal de cada \u00e9poca\u201d; e \n\n\u201cMudan\u00e7as anormais na temperatura do planeta.\u201d (Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas). \n\n\u201cUtiliza\u00e7\u00e3o fundamental da energia com menor gasto poss\u00edvel\u201d; e \u201cConsumo controlado da \n\nenergia obtendo um maior rendimento\u201d. (Efici\u00eancia energ\u00e9tica). \n\n6.5.4. An\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\nA an\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o aplicada a vinte e oito alunos de uma turma do sexto ano de \n\nescolaridade, foi feita com base na observa\u00e7\u00e3o da aula em si e numa posterior an\u00e1lise de conte\u00fado \n\n\u00e0s respostas obtidas nos gui\u00f5es orientadores. \n\nA interven\u00e7\u00e3o iniciou-se com uma pequena contextualiza\u00e7\u00e3o/apresenta\u00e7\u00e3o do tema da aula e de \n\nquais as estrat\u00e9gias a colocar em pr\u00e1tica. Durante a apresenta\u00e7\u00e3o da atividade verificou-se uma boa \n\nrecetividade por parte da turma, demonstrando, desde o in\u00edcio, um interesse pela mesma.  \n\nA visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEnergia\u201d foi acompanhada pelo preenchimento \n\nde gui\u00f5es orientadores, distribu\u00eddos pelos alunos da turma.  \n\nQuando confrontados com o primeiro v\u00eddeo, os alunos demonstraram interesse pela visualiza\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, verificou-se alguma dificuldade por parte dos mesmos, em conseguir acompanhar a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo com o preenchimento do gui\u00e3o. Neste sentido, foi necess\u00e1ria a repeti\u00e7\u00e3o do \n\nv\u00eddeo diversas vezes, por forma a dar possibilidade aos alunos para explorar todo o gui\u00e3o e conseguir \n\nresponder a todas as quest\u00f5es. \n\n\n\n \n\n70 \n\nDa an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas no gui\u00e3o orientador sobre o v\u00eddeo \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d, verificou-\n\nse que os alunos revelaram dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es, o que se deveu ao j\u00e1 \n\nmencionado anteriormente.  \n\nPor forma a proceder a uma an\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, optou-se por analisar as respostas \n\n\u00e0s quest\u00f5es 4, 8, 9, 10, 11 e 12, uma vez que estas se relacionavam com os temas afetos ao Projeto \n\nGincana Rock in Rio. As quest\u00f5es 4, 9, 11 e 12 eram quest\u00f5es de resposta curta e fechada, enquanto \n\nque as quest\u00f5es 8 e 10 eram de desenvolvimento. \n\nAnalisa-se de seguida as quest\u00f5es de resposta curta, discutindo-se as dificuldades reveladas pelos \n\nalunos.  \n\nNa quest\u00e3o 4, quando questionados sobre os gases de efeito de estufa, mencionados no v\u00eddeo, os \n\nalunos conseguiram identificar os mesmos, n\u00e3o tendo evidenciado dificuldades: \u201cCO2, CH4 e NOx\u201d; \n\n\u201cdi\u00f3xido de carbono, metano e \u00f3xidos de azoto\u201d. \n\nQuando confrontados, na quest\u00e3o 9, com a denomina\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno representado na figura, os \n\nalunos revelaram alguma dificuldade, n\u00e3o tendo todos conseguido identificar o mesmo - Efeito de \n\nestufa. \n\nA mesma dificuldade se verificou nas quest\u00f5es 11 e 12, em que alguns alunos, quando confrontados \n\ncom o nome do fen\u00f3meno provocado pelo aumento de gases e uma causa do mesmo, \n\nrespetivamente, n\u00e3o responderam de forma correta. Constatou-se, ainda que alguns alunos trocaram \n\nas respostas \u00e0s quest\u00f5es, tendo escrito na 11, a resposta da 12 e vice-versa. Passa-se a \n\nexemplificar, com algumas respostas: \n\nQuest\u00e3o 11 \u2013 \u201cprovocada pela atividade humana\u201d e quest\u00e3o 12 \u2013 \u201caquecimento global\u201d; \n\nQuest\u00e3o 11 \u2013 \u201cprovocado pela queima de carv\u00e3o e petr\u00f3leo\u201d e quest\u00e3o 12 \u2013 \u201caquecimento \n\nglobal\u201d. \n\nNo entanto, apesar da dificuldade revelada, alguns alunos responderam corretamente, como se \n\nexemplifica em seguida: \n\nQuest\u00e3o 11 \u2013 \u201caquecimento global\u201d e quest\u00e3o 12 \u2013 \u201ca produ\u00e7\u00e3o de energia por parte do \n\nhomem\u201d. \n\nAs dificuldades reveladas pelos alunos prendem-se n\u00e3o s\u00f3 com a interpreta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e com o \n\nfacto de os alunos n\u00e3o terem conseguido responder a tudo, mesmo acompanhado pelo v\u00eddeo, mas \n\ntamb\u00e9m por estes temas serem objeto de estudo mais pormenorizado no oitavo ano de escolaridade. \n\n\n\n71 \n\nQuando confrontados com quest\u00f5es de desenvolvimento, verificou-se ainda uma maior dificuldade \n\npor parte dos alunos, tamb\u00e9m devida \u00e0s raz\u00f5es j\u00e1 identificadas. Denota-se que os alunos revelam \n\ndificuldades em quest\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o e/ou de desenvolvimento, nas quais estes t\u00eam que \n\nexplanar o seu racioc\u00ednio. \n\nNa quest\u00e3o 8, os alunos tinham de explicar o efeito de estufa, tendo-se obtido respostas diversas: \n\n\u201cA radia\u00e7\u00e3o solar atravessa a atmosfera. A Terra absorve este calor e emite parte desta \n\npara o espa\u00e7o.\u201d. \n\n\u201cNesta imagem, a radia\u00e7\u00e3o solar atinge a atmosfera; a Terra absorve a radia\u00e7\u00e3o e manda \n\npara o espa\u00e7o, e depois ocorre o efeito de estufa, que n\u00e3o deixa passar os gases de efeito \n\nde estufa e os gases ficam c\u00e1 e, a isto chama-se aquecimento global\u201d. \n\nVerificou-se que alguns alunos conseguiram de forma simples responder \u00e0 quest\u00e3o, embora n\u00e3o o \n\ntendo feito de uma forma muito correta. \n\nPor fim, na quest\u00e3o 10, tamb\u00e9m de desenvolvimento, em que se pedia aos alunos que explicassem \n\ncomo funciona o efeito de estufa, constatou-se a mesma dificuldade quanto \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nexposi\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio. Apesar da dificuldade constatada, alguns alunos conseguiram de forma \n\nsimples apresentar uma explica\u00e7\u00e3o simples e sint\u00e9tica: \n\n\u201cOs gases mandam o calor para a Terra funcionando como um vidro\u201d; \u201c A radia\u00e7\u00e3o solar \n\natinge a Terra e aquece-a\u201d; Os gases fazem uma esp\u00e9cie de vidro que passa o calor para a \n\nTerra para n\u00e3o ir para o espa\u00e7o\u201d; \u201cEste fen\u00f3meno funciona assim, o sol aquece o planeta e \n\nos gases ajudam a aquecer mais o nosso planeta\u201d.  \n\nDa an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas no gui\u00e3o orientador sobre o v\u00eddeo \u201cEnergia\u201d, voltou a constatar-se \n\nalgumas dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es, o que se deveu ao j\u00e1 mencionado \n\nanteriormente.  \n\nAs quest\u00f5es implicadas no gui\u00e3o eram mais diretas, tendo-se tornado mais acess\u00edveis para os \n\nalunos. Da an\u00e1lise efetuada ao gui\u00e3o optou-se por focar as quest\u00f5es menos diretas e que \n\nimplicassem um maior racioc\u00ednio e conhecimento do tema, por parte dos alunos. Desta forma \n\nselecionaram-se as quest\u00f5es 17, 18 e 20.  \n\nNa quest\u00e3o 17, quando confrontados se conheciam exemplos de combust\u00edveis f\u00f3sseis, os alunos, na \n\nsua maioria, indicaram corretamente, o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural e o carv\u00e3o. No entanto, ainda se \n\nverificou, o desconhecimento do termo combust\u00edvel f\u00f3ssil, por parte de tr\u00eas alunos, como se verificou \n\nem respostas, como: \n\n\u201cSol, vento e \u00e1gua\u201d; \u201c\u00f3leo\u201d; \u201cgasolina e gas\u00f3leo\u201d.  \n\n\n\n \n\n72 \n\nSeguidamente, quando confrontados sobre as consequ\u00eancias do uso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nobteve-se respostas como: \n\n\u201cAumenta a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono na atmosfera, contribuindo para o \n\naquecimento global do planeta.\u201d. \n\n\u201cA fonte de energia pode esgotar-se.\u201d. \n\n\u201cPolui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nOs alunos, quando confrontados, na quest\u00e3o 18, com a identifica\u00e7\u00e3o de medidas para reverter o \n\naquecimento global, referiram, na sua totalidade, medidas como: \n\n\u201cUtilizar fontes de energia renov\u00e1veis em vez de energias n\u00e3o renov\u00e1veis\u201d.  \n\n\u201cApostar nas fontes de energias renov\u00e1veis, utilizar a energia de uma forma eficiente e \n\nracional\u201d. \n\nPor fim, na quest\u00e3o 20, quando solicitado outros exemplos de energias renov\u00e1veis, al\u00e9m dos \n\nmencionados no v\u00eddeo, os alunos indicaram a energia geot\u00e9rmica, a energia das ondas do mar e a \n\nenergia de biomassa. \n\nPela an\u00e1lise das quest\u00f5es anteriores pode constatar-se que os alunos j\u00e1 evidenciam algum \n\nconhecimento sobre alguns dos temas abordados no question\u00e1rio, apesar da pouca abordagem feita \n\naos mesmos no quinto ano de escolaridade. O conhecimento evidenciado pressup\u00f5e que, por parte \n\ndos alunos, h\u00e1 interesse e preocupa\u00e7\u00e3o pelos assuntos relacionados com o ambiente e seus \n\nproblemas.  \n\n6.5.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas no question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\nUma an\u00e1lise \u00e0s respostas obtidas nos question\u00e1rios, aplicados \u00e0 turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nturma envolvida no projeto Gincana Rock in Rio, permitiu aceder aos resultados que se apresentam \n\nseguidamente. Os question\u00e1rios foram aplicados a vinte e seis alunos de cada turma, apesar das \n\nmesmas serem constitu\u00eddas por vinte oito, uma vez que na data de aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos, estavam \n\nausentes dois alunos de cada. Optou-se por apresentar os resultados obtidos nos question\u00e1rios em \n\nforma de tabela, que se apresenta em baixo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\nTabela 6-9 - Resultados obtidos nos question\u00e1rios aplicados \u00e0 turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 6-10 - Resultados obtidos nos question\u00e1rios aplicados \u00e0 turma envolvida no projeto Gincana Rock in Rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00f5es N\u00famero de \n\nalunos \n\n N\u00e3o Sim \n\n1. Usas l\u00e2mpadas economizadoras? 4 22 \n\n2. Quando tomas banho, optas pelo banho de imers\u00e3o? 22 4 \n\n3. Deixas a \u00e1gua a correr enquanto te ensaboas? 10 16 \n\n4. Quando lavas os dentes, deixas a torneira aberta? 24 2 \n\n5. Ao sa\u00edres de uma sala, deixas as luzes acesas? 9 17 \n\n6. Desligas a TV, o computador e outros aparelhos eletr\u00f3nicos quando n\u00e3o os \n\nest\u00e1s a usar ou deix\u00e1-los em standby? \n17 9 \n\n7. Usas pilhas recarreg\u00e1veis? 13 13 \n\n8. Reutilizas embalagens? 9 17 \n\n9. Conheces o significado da pol\u00edtica dos 3 R's? 21 5 \n\n10. Em casa, realizas a recolha seletiva dos res\u00edduos? 48 108 \n\nQuest\u00e3o 10 \u2013 Em casa, realizas a recolha seletiva dos \n\nres\u00edduos? \n\nN\u00famero de \n\nalunos \n\n N\u00e3o Sim \n\nPapel 7 19 \n\nMetais / Latas 11 15 \n\nVidro 8 18 \n\nOrg\u00e2nicos 7 19 \n\nPl\u00e1stico 5 21 \n\nOutros 10 16 \n\nQuest\u00f5es N\u00famero de \nalunos \n\n N\u00e3o Sim \n\n1. Usas l\u00e2mpadas economizadoras? 4 22 \n\n2. Quando tomas banho, optas pelo banho de imers\u00e3o? 19 7 \n\n3. Deixas a \u00e1gua a correr enquanto te ensaboas? 17 9 \n\n4. Quando lavas os dentes, deixas a torneira aberta? 25 1 \n\n5. Ao sa\u00edres de uma sala, deixas as luzes acesas? 20 6 \n\n6. Desligas a TV, o computador e outros aparelhos eletr\u00f3nicos quando n\u00e3o os \n\nest\u00e1s a usar ou deix\u00e1-los em standby? \n\n12 14 \n\n7. Usas pilhas recarreg\u00e1veis? 10 16 \n\n8. Reutilizas embalagens? 11 15 \n\n9. Conheces o significado da pol\u00edtica dos 3 R's? 3 23 \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise \n\naos resultados obtidos em ambos os question\u00e1rios, tabela 6-9 e tabela 6-10, verificou-se que n\u00e3o \n\nexiste uma grande discrep\u00e2ncia entre os resultados obtidos nos mesmos, \u00e0 maioria das quest\u00f5es. No \n\nentanto, constata-se algumas diferen\u00e7as significativas nas quest\u00f5es 3, 6, 8 e 9.  \n\nQuando confrontados com a quest\u00e3o 3, dezassete alunos da turma envolvida no projeto (tabela 6-10.) \n\nrespondem negativamente, contra dez alunos da turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o (tabela 6-9.).  \n\nNa quest\u00e3o 6, observa-se que dezassete alunos da turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o afirma n\u00e3o desligar a \n\nTV e outros aparelhos, enquanto que, na turma envolvida no projeto apenas doze afirmam n\u00e3o \n\ndesligar.  \n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o 8, nove alunos da turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o referem reutilizar embalagens, e da \n\nturma envolvida no projeto, s\u00e3o quinze os alunos que o fazem.  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das diferen\u00e7as observadas pode-se aferir que na turma envolvida no projeto h\u00e1 uma \n\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, o que poder\u00e1 refletir uma maior consci\u00eancia ambiental, do que \n\nna turma sujeita \u00e0 interven\u00e7\u00e3o. \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o 9 referente \u00e0 pol\u00edtica dos 3 R\u2019s, verificou-se que, na turma sujeita \u00e0 \n\ninterven\u00e7\u00e3o, vinte e um alunos afirmam n\u00e3o conhecer, enquanto que na turma envolvida no projeto, \n\napenas tr\u00eas referem desconhecer o termo.    \n\nAs respostas obtidas refletem que os h\u00e1bitos de consumo energ\u00e9tico e a separa\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, n\u00e3o \n\npassam s\u00f3 pela escola e pelas atividades dinamizadas, quer nas aulas, quer atrav\u00e9s de projetos \n\nextracurriculares, mas muito pelos pais e pela sociedade em si. Isto porque, os termos utilizados nas \n\nquest\u00f5es colocadas ainda n\u00e3o foram objeto de estudo efetivo, nos n\u00edveis de ensino que frequentaram \n\nat\u00e9 agora (quinto e sexto anos de escolaridade).  \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, observou-se que os alunos revelaram algumas dificuldades, no \n\nque respeita \u00e0 linguagem e termos utilizados nas quest\u00f5es. As maiores dificuldades prenderem-se \n\ncom os termos utilizados, nas quest\u00f5es 2 (imers\u00e3o), 8 (reutilizas) e 10 (recolha seletiva). Constatou-\n\nse, tamb\u00e9m alguma dificuldade na interpreta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 6, uma vez que as respostas poss\u00edveis \n\nn\u00e3o estavam de pleno acordo com a forma como a quest\u00e3o estava formulada.   \n\n10.  Em casa, realizas a recolha seletiva dos res\u00edduos? 62 94 Quest\u00e3o 10 \u2013 Em casa, realizas a recolha seletiva dos \n\nres\u00edduos? \n\nN\u00famero de \nalunos \n\n N\u00e3o Sim \n\nPapel 9 17 \n\nMetais / Latas 15 11 \n\nVidro 9 17 \n\nOrg\u00e2nicos 12 14 \n\nPl\u00e1stico 7 19 \n\nOutros 10 16 \n\n\n\n75 \n\n7. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n7.1. Conclus\u00f5es  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e/ou a EDS comporta em si a inser\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o de novos valores, \n\natitudes e comportamentos face ao ambiente, com o intuito de tornar os indiv\u00edduos cada vez mais \n\nparticipativos e ativos na problem\u00e1tica ambiental. Esta ideia \u00e9 dada por Santos (2010) quando \n\nsalienta que \u201cA educa\u00e7\u00e3o relativa ao ambiente n\u00e3o pode escapar \u00e0 quest\u00e3o dos valores\u2026\u201d. \u00c9 ainda \n\nnesta linha de ideias que Santos (2010) volta a refor\u00e7ar que \u00e9 na educa\u00e7\u00e3o que \u201co indiv\u00edduo vai \n\nassumindo certos comportamentos e interiorizando um determinado quadro de valores\u201d. Foi neste \n\nsentido que a Escola assumiu um papel crucial na a\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da cidadania ambiental, bem \n\ncomo de uma consci\u00eancia ambiental, atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de projetos de EA/EDS. \n\nAssim este mote tornou relevante a investiga\u00e7\u00e3o levada a cabo, na tentativa de ajudar na promo\u00e7\u00e3o \n\nda EA/EDS, atrav\u00e9s de projetos e/ou a\u00e7\u00f5es. Desta forma, neste estudo procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise das \n\nraz\u00f5es que levam os alunos a participar em projetos de EA/EDS, bem como a import\u00e2ncia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos nos mesmos e em como contribui para a sua consci\u00eancia ambiental. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios sobre a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nos projetos afetos ao estudo tinha \n\ncomo base os objetivos delineados no in\u00edcio, o que permitiu responder \u00e0s quest\u00f5es formuladas.  \n\nUma an\u00e1lise aos question\u00e1rios aplicados aos alunos, quer no in\u00edcio quer no fim do projeto, permitiu \n\ncompreender que os mesmos revelam alguma consci\u00eancia quanto aos problemas do ambiente que \n\nafetam a sua regi\u00e3o, sabendo identific\u00e1-los e apresentando medidas para solucion\u00e1-los. Esta \n\nconsci\u00eancia ambiental foi confirmada com a an\u00e1lise realizada pelos alunos \u00e0s diversas afirma\u00e7\u00f5es \n\napresentadas sobre o ambiente, refletindo a sua preocupa\u00e7\u00e3o e responsabilidade pelo mesmo.  \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ambiental permite aos alunos a promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania \n\nambiental, quer a n\u00edvel individual quer a n\u00edvel comunit\u00e1rio, tendo-se refletido nas raz\u00f5es apresentadas \n\npara a participa\u00e7\u00e3o nos projetos desenvolvidos. Raz\u00f5es como a prote\u00e7\u00e3o do ambiente, a reciclagem, \n\na contribui\u00e7\u00e3o para um mundo melhor demonstram a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia dada pelos alunos aos \n\nprojetos. No entanto, \u00e9 de frisar que a participa\u00e7\u00e3o em projetos \u00e9 motivada n\u00e3o s\u00f3 pelo interesse em \n\nsaber mais, mas tamb\u00e9m pela divers\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o que os mesmos transportam consigo. \n\nA consci\u00eancia ambiental adquirida pelos alunos durante a concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos em quest\u00e3o e \n\nrevelada pela an\u00e1lise das respostas aos question\u00e1rios, \u00e9 uma consci\u00eancia que se pode considerar \n\nmoment\u00e2nea, n\u00e3o se podendo generalizar para anos seguintes. Fala-se em consci\u00eancia \n\nmoment\u00e2nea, uma vez que esta permanece aquando da realiza\u00e7\u00e3o dos projetos e algum tempo ap\u00f3s, \n\nmas n\u00e3o se mantendo, a n\u00e3o ser que haja uma cont\u00ednua promo\u00e7\u00e3o de projetos. Isto porque, no que \n\n\n\n \n\n76 \n\nconcerne ao ambiente e seus problemas, se n\u00e3o for continuamente alimentado, \u00e9 algo que se \n\ndesvanece.   \n\nPoder\u00e1 ser de interesse futuro, a promo\u00e7\u00e3o dos mesmos projetos \u00e0s mesmas turmas, frequentando \n\nanos de escolaridade diferentes, como forma de perceber se houve ou n\u00e3o uma mudan\u00e7a real e \n\nefetiva nos h\u00e1bitos, atitudes e comportamentos perante o ambiente.   \n\nUma consci\u00eancia ambiental aliada a uma cidadania ambiental pretende-se que abranja todos os \n\nn\u00edveis de ensino, desde o pr\u00e9-escolar at\u00e9 ao universit\u00e1rio, da\u00ed se verificar a aplica\u00e7\u00e3o dos mais \n\ndiversos projetos a diferentes n\u00edveis de ensino, de forma a que cada vez mais se forme cidad\u00e3os \n\nmais participativos e ativos numa Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. Neste sentido, \n\nrevela-se importante a promo\u00e7\u00e3o de novos projetos e/ou a\u00e7\u00f5es de EA, envolvendo os mesmos \n\nalunos, em n\u00edveis de ensino diferentes, ou novos alunos, e que desafiem a novas atitudes e \n\ncomportamentos face ao ambiente.  \n\nA promo\u00e7\u00e3o de projetos de EA/EDS na escola com o envolvimento volunt\u00e1rio de alunos leva a uma \n\nmaior motiva\u00e7\u00e3o perante o que se entende por promo\u00e7\u00e3o de uma cidadania ambiental por parte dos \n\nmesmos, do que quando se interv\u00e9m numa sala de aula. Uma interven\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de sala de aula \n\nsobre EA muitas vezes torna-se limitada \u00e0 visualiza\u00e7\u00e3o de filmes e explora\u00e7\u00e3o de temas subjacentes \n\n\u00e0 mesma, n\u00e3o ficando impl\u00edcito a transmiss\u00e3o do conhecimento adquirido para fora da sala de aula, \n\nnem uma mudan\u00e7a de atitudes. Pelo contr\u00e1rio, a participa\u00e7\u00e3o em projetos extracurriculares leva a um \n\nmaior envolvimento por parte dos alunos, e na maior parte vezes pressup\u00f5e o envolvimento da \n\ncomunidade escolar.  \n\nAquando da participa\u00e7\u00e3o em projetos, os alunos transportam consigo, n\u00e3o s\u00f3 o conhecimento \n\nadquirido na escola, mas tamb\u00e9m pela fam\u00edlia, amigos e media. Neste sentido, constatou-se que \n\nquanto maior o n\u00edvel de ensino, maior \u00e9 a import\u00e2ncia que os amigos e/ou os media adquirem na \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimento.  \n\nRelativamente ao conhecimento adquirido pelos alunos constatou-se que estes demonstram pouco \n\nconhecimento quanto a determinados conceitos, como por exemplo, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, Recolha Seletiva de Res\u00edduos e Utiliza\u00e7\u00e3o Eficiente de Energia. O \n\npouco conhecimento revelado pelos alunos permite aferir a import\u00e2ncia de se investir mais tempo na \n\npromo\u00e7\u00e3o da EA/EDS, quer atrav\u00e9s de projetos, quer em sala de aula, por forma a munir os alunos \n\nde boas pr\u00e1ticas ambientais e de civismo, bem como da possibilidade de serem interventivos na \n\nsociedade em que se encontram inseridos. \n\nAs reflex\u00f5es acima apresentadas permitem responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o enunciadas no \n\nin\u00edcio do estudo. \n\nQuest\u00e3o 1 \u2013 \u201cO que sabem os alunos sobre as tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d e \u201cAltera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas\u201d?\u201d \n\n\n\n77 \n\nRelativamente \u00e0s tem\u00e1ticas referidas e presentes em ambos os projetos, Twist e Gincana Rock in \n\nRio, conclui-se que os alunos j\u00e1 det\u00eam algum conhecimento sobre as mesmas, uma vez que desde o \n\nquinto ano de escolaridade \u00e9 feita uma abordagem \u00e0s mesmas. No entanto, constata-se que s\u00e3o os \n\nalunos do d\u00e9cimo primeiro ano, seguidos dos de nono ano que conseguem definir da melhor forma os \n\nconceitos, devido ao facto de j\u00e1 terem trabalhado em sala de aula os temas e de terem sido avaliados \n\nsobre os mesmos. N\u00e3o s\u00f3 o conhecimento adquirido na escola, mas tamb\u00e9m aquele que vem de \n\ncasa ou de outras fontes, enriquece os alunos sobre os temas debatidos nesta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuest\u00e3o 2 \u2013 \u201cQue raz\u00f5es levam os alunos a participar no projeto Twist / projeto Gincana Rock in \n\nRio?\u201d \n\nOs projetos Twist e Gincana Rock in Rio foram dados a conhecer aos alunos pelos Diretores de \n\nTurma e/ou docentes de Ci\u00eancias Naturais. A participa\u00e7\u00e3o dos alunos foi volunt\u00e1ria, n\u00e3o tendo \n\nparticipado todos os alunos das turmas envolvidas. \n\nNa sua maioria, os alunos referiram que a sua participa\u00e7\u00e3o se deveu ao interesse despertado pelos \n\ntemas afetos aos projetos, bem como a diferen\u00e7a que iriam fazer ao ajudar a proteger o ambiente e \n\nna sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade escolar. Ao se envolverem nestes projetos, os alunos apresentaram \n\nsensibilidade para com o ambiente e os problemas que o mesmo enfrenta.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 3 \u2013 \u201cO que pensam os alunos sobre uma abordagem das tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d e \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d, no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o nos projetos Twist \n\ne Gincana Rock in Rio?\u201d \n\nUma abordagem fora da sala de aula sobre estas tem\u00e1ticas tornou, para os alunos, mais interessante \n\na EA, no sentido em que lhes permitiu a dinamiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que envolveram os restantes alunos \n\nda escola, n\u00e3o tendo sido apenas mais uma aula. As a\u00e7\u00f5es dinamizadas, como o apag\u00e3o no col\u00e9gio, \n\na palestra sobre sustentabilidade e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, permitiu aos alunos uma abordagem das \n\ntem\u00e1ticas subjacentes aos projetos. Para os alunos a sua envolv\u00eancia numa abordagem n\u00e3o formal \n\nde EA motiva a sua aprendizagem para as diferentes tem\u00e1ticas inerentes \u00e0 mesma, tornando o seu \n\nestudo algo mais atrativo e interessante.  \n\n \n\nQuest\u00e3o 4 \u2013 \u201cO que os alunos ficaram a saber sobre as tem\u00e1ticas \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d e \n\n\u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d, ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no projeto Twist / projeto Gincana Rock in Rio?\u201d \n\n\n\n \n\n78 \n\nCom base na an\u00e1lise efetuada aos question\u00e1rios aplicados antes e ap\u00f3s os projetos, n\u00e3o se verificou \n\ngrandes diferen\u00e7as quanto ao conhecimento dos alunos sobre as tem\u00e1ticas subjacentes aos \n\nmesmos, uma vez que as definiram da mesma forma.   \n\nNo entanto, o facto da participa\u00e7\u00e3o nos projetos n\u00e3o ter acrescido o seu conhecimento, n\u00e3o invalidou \n\na realiza\u00e7\u00e3o dos projetos e a relev\u00e2ncia para a sua cont\u00ednua aprendizagem.    \n\nOs resultados expostos permitem responder \u00e0 quest\u00e3o inicial e central do estudo \u201cA concretiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental contribui para a consci\u00eancia e/ou cidadania ambiental dos alunos?\u201d. \n\nPode aferir-se, embora nunca de forma generalizada, que desde que haja uma constante promo\u00e7\u00e3o \n\nde projetos e/ou a\u00e7\u00f5es que envolvam os alunos de forma ativa no ambiente, dando-lhes ferramentas \n\npara intervirem, est\u00e1-se a permitir que os alunos adquiram uma consci\u00eancia dos problemas que \n\nafetam o seu planeta. \u00c9 de refor\u00e7ar que uma cont\u00ednua promo\u00e7\u00e3o de projetos de promo\u00e7\u00e3o da \n\nEA/EDS ir\u00e1 permitir aos alunos uma cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o ambiental, sem nunca perderem os \n\nconhecimentos e valores j\u00e1 adquiridos.  \n\nAo longo da participa\u00e7\u00e3o nos projetos Twist e Gincana Rock in Rio, constatou-se que os alunos \n\ndemonstraram, tamb\u00e9m, sensibilidade para com as quest\u00f5es inerentes ao ambiente, o que se \n\nverificou devido \u00e0s mudan\u00e7as de atitudes perante o ambiente.  \n\nQuanto \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos projetos afetos ao estudo observou-se e constatou-se pela an\u00e1lise de \n\nrelat\u00f3rios, uma motiva\u00e7\u00e3o e interesse por parte dos alunos em realizar a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da EDS \n\npara toda a comunidade escolar, com o intuito de que haja uma participa\u00e7\u00e3o cada vez mais ativa e a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia ambiental, por parte da sociedade. \n\n7.2. Limita\u00e7\u00f5es ao estudo  \n\nConclu\u00edda a investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 importante real\u00e7ar alguns aspetos que se tornaram limitativos quanto ao \n\nestudo. O facto de n\u00e3o ser docente de todas as turmas envolvidas nos projetos Twist e Gincana Rock \n\nin Rio n\u00e3o possibilitou a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios no timing certo, o que n\u00e3o permitiu otimizar a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das posturas e atitudes dos alunos, no momento da aplica\u00e7\u00e3o. A n\u00e3o possibilidade de \n\nacompanhar de perto todas as a\u00e7\u00f5es decorridas no seio dos projetos, tamb\u00e9m se tornou limitativo \n\npara a observa\u00e7\u00e3o das mesmas e posteriores conclus\u00f5es. No entanto, foi poss\u00edvel participar em \n\nalgumas das a\u00e7\u00f5es promovidas pelos alunos do projeto Twist.  \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos question\u00e1rios aplicados aos alunos envolvidos nos projetos Gincana Rock in Rio e \n\nTwist, constata-se que os mesmos n\u00e3o facilitaram o processo de an\u00e1lise, devido \u00e0 exist\u00eancia de um \n\nmaior n\u00famero de quest\u00f5es de resposta aberta, comparativamente a quest\u00f5es de resposta de escolha \n\nm\u00faltipla e/ou de verdadeiro ou falso.   \n\n\n\n79 \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o enriqueceu a investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que permitiu abranger um \n\nmaior n\u00famero de alunos no estudo e recolher uma variedade de respostas, o que ajudou a \n\ncompreender as raz\u00f5es que levam os alunos a participar em a\u00e7\u00f5es de EA e qual a consci\u00eancia \n\nperante o ambiente. No entanto, no final e ap\u00f3s a an\u00e1lise da mesma, verifica-se que a aula de \n\nnoventa minutos utilizada n\u00e3o ter\u00e1 sido suficiente, uma vez que n\u00e3o permitiu uma consolida\u00e7\u00e3o dos \n\ntermos introduzidos sobre as tem\u00e1ticas \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d.  \n\n7.3. Futuras linhas de a\u00e7\u00e3o \n\nSendo a Escola um local privilegiado para a promo\u00e7\u00e3o da EDS e do DS, a concretiza\u00e7\u00e3o de projetos \n\ne/ou a\u00e7\u00f5es de EA, dever\u00e1 ser uma aposta cont\u00ednua. Neste sentido, no futuro sugere-se a \n\ncontinuidade da an\u00e1lise das raz\u00f5es que levam os alunos de diferentes n\u00edveis et\u00e1rios a participarem \n\nem projetos de EA e o porqu\u00ea da sua procura. \n\nQuanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em projetos de EA seria pertinente para este tipo de estudo, acompanhar os \n\nalunos desde o primeiro ciclo at\u00e9 ao ensino secund\u00e1rio, por forma a acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o das suas \n\natitudes quanto ao ambiente. Esta an\u00e1lise permitiria verificar os valores ambientais desenvolvidos em \n\ncada n\u00edvel de ensino.    \n\nQuanto a interven\u00e7\u00f5es em sala de aula, h\u00e1 sempre aspetos a melhorar, devendo, num futuro \n\npr\u00f3ximo, aprimorar as estrat\u00e9gias selecionadas para a aula, de modo a incutir, nos alunos, uma forma \n\nmais assertiva de agir perante o ambiente. Bem como promover nos alunos um gosto pela tem\u00e1tica e \n\num interesse nos mesmos, para a promo\u00e7\u00e3o de novos h\u00e1bitos e atitudes na restante comunidade \n\nescolar. \n\nOutro aspeto tamb\u00e9m importante e que permitiria n\u00e3o s\u00f3 enriquecer investiga\u00e7\u00f5es futuras, mas a \n\npromo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola seria abranger a comunidade escolar, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es \n\ndinamizadas pelos alunos e de entrevistas sobre as tem\u00e1ticas mais atuais sobre EA. \n\n  \n\n\n\n \n\n80 \n\n [p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n  \n\n\n\n81 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nABAE (2008). Portal Programa Eco-Escolas. Consultado em 21 de dezembro de 2011 em \nhttp://www.abae.pt/programa/EE/descricao.php. \n\nAbrantes, P. (2001). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias Essenciais. Lisboa: \nDepartamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nAgenda 21 Local (2009). Portal Agenda 21 Local. Consultado em 21 de dezembro de 2011 em \nhttp://www.agenda21local.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=41&amp;Itemid=67. \n\nAlmeida, A. (2007). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. A import\u00e2ncia da dimens\u00e3o \u00e9tica. Lisboa: Livros Horizonte. \n\nAlves, F. (1998). O conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Universidade Aberta. \npp. 63-91. \n\nAra\u00fajo, C., Pinto, E., Lopes, J., Nogueira, L., &amp; Pinto, R. (2008). Estudo de caso. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado. Obtido em 20 de fevereiro de 2012, de http://grupo4te.com.sapo.pt/estudo_caso.pdf. \n\nBenavente, A. (1993). Mudar a escola, mudar as pr\u00e1ticas \u2013 Um estudo de caso em educa\u00e7\u00e3o \nambiental. Cadernos de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Lisboa: Texto Editora. \n\nBorges, F., Duarte, M. C., &amp; Silva, J. (2007). Atitudes de professores portugueses sobre o ambiente e \na problem\u00e1tica ambiental. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias Vol. 6 N\u00ba1, pp. 176-190. \nObtido em 4 de dezembro de 2011, de \nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen6/ART11_Vol6_N1.pdf. \n\nCaeiro, S. (1998). A explos\u00e3o demogr\u00e1fica face ao desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Educa\u00e7\u00e3o \nAmbiental, Universidade Aberta. pp. 95-131. \n\nCaeiro, S. (1998). Ambiente e ecologia. Conceitos gerais. In: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Universidade \nAberta. pp. 15-59. \n\nCarapeto, C (Coord.). (1998). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Lisboa: Universidade Aberta. \n\nCavaco, H. M. (1992). A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o Desenvolvimento \u2013 Testemunhos e Not\u00edcias. \nCadernos de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. pp.16-29. Lisboa: Escolar Editora.  \n\nCohen, L., Manion, L. &amp; Morrison, K. (2005). Research Methods in Education, 5th edition. Cap\u00edtulo 5: \nValidity and Reliability. pp. 105-133. London and New York: RoutledgeFalmer. \n\nCosta, F., &amp; Gon\u00e7alves, A. (s.d.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e cidadania: Os desafios da escola de hoje. \nActas dos ateliers do V\u00ba Congresso Portugu\u00eas de Sociologia, pp. 33-40. Obtido em 4 de dezembro de \n2011, de http://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR460e79568d9b7_1.pdf. \n\nD\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 2005-2014: Documento Final Plano \n\nInternacional de Implementa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: UNESCO 2005. \n\nDiniz, Il\u00eddio. (2009). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e cidadania: a escola na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel: um estudo de caso no 1\u00ba Ciclo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Obtido em 10 de dezembro de \n2011, de http://repositorioaberto.univ-ab.pt/handle/10400.2/1573. \n\nEvangelista, J. (1992). Raz\u00e3o e Porvir da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Lisboa: Instituto Nacional do \nAmbiente. \n\nhttp://www.abae.pt/programa/EE/descricao.php\nhttp://www.agenda21local.info/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=41&amp;Itemid=67\nhttp://grupo4te.com.sapo.pt/estudo_caso.pdf\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen6/ART11_Vol6_N1.pdf\nhttp://www.aps.pt/cms/docs_prv/docs/DPR460e79568d9b7_1.pdf\nhttp://repositorioaberto.univ-ab.pt/handle/10400.2/1573\n\n\n \n\n82 \n\nFernandes, J. (2008). Educa\u00e7\u00e3o ambiental- Representa\u00e7\u00f5es dos Jovens e Professores face ao \nAmbiente. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de \nhttp://run.unl.pt/handle/10362/1733. \n\nFerreira, M. H. (2009). A educa\u00e7\u00e3o ambiental no contexto do desenvolvimento curricular. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de http://repositorio.ul.pt/handle/10451/832. \n\nFreitas, M. (2004). A educa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a forma\u00e7\u00e3o de \neducadores/professores. in Perspetiva - Revista do Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, vol. 22, n.\u00ba 2, \npp. 547-575. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de \nhttp://journal.ufsc.br/index.php/perspectiva/article/viewFile/9666/8887. \n\nFreitas, M. (2006). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e/ou Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel? Uma \nan\u00e1lise centrada na realidade portuguesa. in Revista IberoAmericana de Educaci\u00f3n n.\u00ba 41, pp. 133-\n147). Obtido em 4 de dezembro de 2011, de http://www.rieoei.org/rie41a06.pdf. \n\nGomes (2004). Guia eco-escolas. Associa\u00e7\u00e3o Bandeira Azul da Europa. Documento pdf. Obtido em \n22 de novembro de 2011, de http://www.abae.pt/programa/EE/guias.php. \n\nGomes, J. (2009). Programa eco-escolas : um contributo para a sua avalia\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de http://repositorioaberto.univ-\nab.pt/handle/10400.2/1393. \n\nGomes (2010). Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: das teorias \u00e0s pr\u00e1ticas. in Dossier \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. pp. 30-33. Obtido em 10 de julho de 2012, de \nhttp://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/noesis80/noterreno80.pdf. \n\nGon\u00e7alves, Teresa. (2010). Investigar em Educa\u00e7\u00e3o: Fundamentos e Dimens\u00f5es da Investiga\u00e7\u00e3o \nQualitativa. in Investigar em Educa\u00e7\u00e3o - Desafios da constru\u00e7\u00e3o de conhecimento e da forma\u00e7\u00e3o de \ninvestigadores num campo multi-referenciado. pp. 39-63.  \n\nJacobi, P. (2003). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. Cadernos de Pesquisa, n. 118, \npp. 189-205. Obtido em 11 de dezembro de 2011, de http://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf. \n\nJunior, V. (2009). Educa\u00e7\u00e3o ambiental, pol\u00edtica, cidadania e consumo. Intera\u00e7\u00f5es, n.\u00ba 11 , pp. 214-\n229. Obtido em 11 de dezembro de 2011, de http://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf. \n\nMartins, V. N. P (2006). Avalia\u00e7\u00e3o do valor educativo de um software de elabora\u00e7\u00e3o de partituras: um \nestudo de caso com o Programa Final no 1.\u00ba ciclo. Tese de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o. Cap\u00edtulo 3. \nMetodologia do Estudo, pp. 67-86.  \n\nMendes, A. (coord), Rebelo, D. &amp; Pinheiro, E. (2004). Biologia 12.\u00ba ano. Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico \nde Ci\u00eancias e Tecnologias. Dire\u00e7\u00e3o-Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular. \n\nMinist\u00e9rio do Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Regional (2000). Relat\u00f3rio \ndo Estado do Ambiente 2009. Lisboa: Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Obtido em 29 de julho de \n2012, de http://sniamb.apambiente.pt/docs/REA/rea2009.pdf. \n\nPalma, M. (2005). Educa\u00e7\u00e3o ambiental : a formal e a n\u00e3o formal - contributos dos Centros de \nRecursos para a forma\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as do 1.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \nObtido em 10 de dezembro de 2011, de http://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/3288. \n\nPereira, R. (2009). Educa\u00e7\u00e3o ambiental no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio : concep\u00e7\u00f5es de professores e \nan\u00e1lise de manuais escolares. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de \nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/9821. \n\nhttp://run.unl.pt/handle/10362/1733\nhttp://repositorio.ul.pt/handle/10451/832\nhttp://journal.ufsc.br/index.php/perspectiva/article/viewFile/9666/8887\nhttp://www.rieoei.org/rie41a06.pdf\nhttp://www.abae.pt/programa/EE/guias.php\nhttp://repositorioaberto.univ-ab.pt/handle/10400.2/1393\nhttp://repositorioaberto.univ-ab.pt/handle/10400.2/1393\nhttp://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/noesis80/noterreno80.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/cp/n118/16834.pdf\nhttp://sniamb.apambiente.pt/docs/REA/rea2009.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/3288\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/9821\n\n\n83 \n\nPereira, J. (2009). Sustentabilidade: diferentes perspetivas, um objetivo comum. Economia Global e \nGest\u00e3o. Cr\u00f3nicas e Ensaios. Obtido em 27 de dezembro de 2011, de \nwww.scielo.oces.mctes.pt/pdf/egg/v14n1/v14n1a08.pdf. \n\nPeres, J., &amp; Magalh\u00e3es, S. (2008). Educa\u00e7\u00e3o do olhar: uma resposta \u00e0 crise ambiental. Obtido em 11 \nde dezembro de 2011, de http://repositorio.ucp.pt/handle/10400.14/3478 \n\nRamos-Pinto, J. (2004). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal: Ra\u00edzes, influ\u00eancias, protagonistas e \nprincipais a\u00e7\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o, Sociedade &amp; Culturas , pp. 21: 151-165. Obtido em 4 de dezembro de \n2011, de http://material.nerea-investiga.org/publicacoes/user_7/FICH_PT_6.pdf. \n\nRoque, Ana. (2011). Ambiente e sustentabilidade: o ponto de vista dos alunos. Disserta\u00e7\u00e3o de \nmestrado. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de http://run.unl.pt/handle/10362/6157. \n\nS\u00e1, Cristina (2007). Energia e sustentabilidade: atividades para v\u00e1rios n\u00edveis no 1\u00ba CEB. Disserta\u00e7\u00e3o \nde mestrado. Obtido em 21 de dezembro de 2011, de https://ria.ua.pt/handle/10773/1298. \n\nSantos, M. (2010). A educa\u00e7\u00e3o ambiental no Ensino B\u00e1sico: valores e atitudes ambientalistas de \njovens. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Obtido em 10 de dezembro de 2011, de \nhttp://bibliotecadigital.ipb.pt/handle/10198/2603. \n\nSato, M. &amp; Carvalho, I. (org) (2005). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Porto Alegre: Editora Artmed. \n\nSauv\u00e9, L. (1997). Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma an\u00e1lise complexa. in \nRevista de Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, vol.10, jul-dez. Obtido em 16 de novembro de 2011, de \nhttp://www.rebea.org.br/arquivorebea/acoes/tecendo/ponto_004.pdf. \n\nSauv\u00e9, L. (2002). Environmental education: possibilities and constraints. in Connect \u2013 UNESCO \n\nInternational Science, Technology &amp; Environmental Education Newsletter, Vol. 27, n.\u00ba1-2. Obtido em \n22 de junho de 2012, de http://unesdoc.unesco.org/images/0014/001462/146295e.pdf. \n\nSilva, C., Amador, F. (coord), Baptista, J. &amp; Valente, Rui. Programa de Biologia e Geologia 10.\u00ba ou \n11.\u00ba anos. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nSilva, C., Amador, F. (coord), Baptista, J. &amp; Valente, Rui. Programa de Biologia e Geologia 11\u00ba ou 12\u00ba \nanos. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o: Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. \n\nSoromenho-Marques (2010). Que significa educar para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel? in Dossier \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. pp. 26-29. Obtido em 10 de julho de 2012, de \nhttp://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/noesis80/noterreno80.pdf. \n\nSchmidt, L., Nave, J., Guerra, J. (2010). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013 balan\u00e7o e perspetivas para uma \nagenda mais sustent\u00e1vel. Lisboa: Imprensa de Ci\u00eancias Sociais. \n\nVentura, M. (2007).O estudo de caso como modalidade de pesquisa. Revista SOCERJ, pp.20(5): \n383-386. Obtido em 19 de fevereiro de 2012, de \nhttp://sociedades.cardiol.br/socerj/revista/2007_05/a2007_v20_n05_art10.pdf. \n\nhttp://www.scielo.oces.mctes.pt/pdf/egg/v14n1/v14n1a08.pdf\nhttp://repositorio.ucp.pt/handle/10400.14/3478\nhttp://material.nerea-investiga.org/publicacoes/user_7/FICH_PT_6.pdf\nhttp://run.unl.pt/handle/10362/6157\nhttps://ria.ua.pt/handle/10773/1298\nhttp://bibliotecadigital.ipb.pt/handle/10198/2603\nhttp://www.rebea.org.br/arquivorebea/acoes/tecendo/ponto_004.pdf\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0014/001462/146295e.pdf\nhttp://sitio.dgidc.min-edu.pt/revista_noesis/Documents/Revista%20Noesis/noesis80/noterreno80.pdf\nhttp://sociedades.cardiol.br/socerj/revista/2007_05/a2007_v20_n05_art10.pdf\n\n\n \n\n84 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n \n\n\n\n85 \n\n8. Anexos  \n\n8.1. Anexo A \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado categorizada das quest\u00f5es de resposta \n\naberta dos question\u00e1rios do projeto Twist e Gincana Rock in Rio \n\n  \n\nQuest\u00e3o Categorias Indicadores N\u00famero de question\u00e1rios \n\nParte I \n\n 6.\u00ba ano 9.\u00ba ano 11.\u00ba ano \n\n1 \u2013 O que significa \n\npara ti a palavra \n\n\u201cambiente\u201d? \n\nI \u2013Representa\u00e7\u00f5es \n\ndo ambiente \n\nTudo o que nos \n\nrodeia. \n\n \n\nNatureza. \n\n \n\nEspa\u00e7o ocupado por \n\nn\u00f3s. \n\n \n\nNo\u00e7\u00e3o de \n\necossistema. \n\n \n\nOutras no\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nN\u00e3o responde. \n\n6 \n\n \n\n \n\n8 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\n2 \n\n7 \n\n \n\n \n\n9 \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n- \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n- \n\n2 \u2013 O que costumas \n\nfazer para proteger o \n\nambiente? \n\nII \u2013Atitudes face ao \n\nambiente \n\nPoupan\u00e7a de \u00e1gua e \n\nluz. \n\n \n\nN\u00e3o fazer fogos. \n\n \n\nN\u00e3o deitar lixo para \n\no ch\u00e3o. \n\n4 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n17 \n\n2 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n16 \n\n4 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nReciclar. \n\n \n\nUtilizar os \n\necopontos. \n\n \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o de \n\noutras pessoas. \n\n \n\nUso de transportes \n\np\u00fablicos. \n\n \n\nN\u00e3o pisar a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAndar a p\u00e9. \n\n \n\nOutras respostas. \n\n \n\n \n\n12 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n18 \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n1 \n\n3 \u2013 Identifica dois \n\nproblemas ambientais \n\nexistentes na tua \n\nregi\u00e3o. \n\nIII \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas \n\nambientais que \n\nafetam a regi\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPolui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFogueiras. \n\n \n\nDesfloresta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLixo no ch\u00e3o. \n\n \n\n7 \n\n \n\n2 \n\n \n\n1 \n\n \n\n13 \n\n \n\n9 \n\n \n\n- \n\n \n\n3 \n\n \n\n9 \n\n \n\n1 \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIV \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o \n\nde medidas para \n\nFumo das f\u00e1bricas e \n\ncarros. \n\n \n\nInexist\u00eancia de \n\nfiltros nas chamin\u00e9s \n\ndas f\u00e1bricas. \n\n \n\nFalta de ecopontos. \n\n \n\nPraias polu\u00eddas. \n\n \n\nUso excessivo dos \n\nautom\u00f3veis. \n\n \n\nN\u00e3o poupan\u00e7a de \n\nenergia e de \u00e1gua. \n\n \n\nN\u00e3o existir \n\nreciclagem. \n\n \n\nN\u00e3o responde. \n\n \n\nOutras respostas. \n\n \n\n \n\n \n\nLimpeza das ruas. \n\n \n\nMais transportes \n\np\u00fablicos. \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n88 \n\nsolucionar os \n\nproblemas \n\nA\u00e7\u00f5es de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nColoca\u00e7\u00e3o de mais \n\necopontos. \n\n \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do corte \n\ndas \u00e1rvores. \n\n \n\nPlanta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1rvores. \n\n \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de f\u00e1bricas. \n\n \n\nPoupan\u00e7a de \u00e1gua. \n\n \n\nN\u00e3o responde. \n\n \n\nOutras respostas. \n\n \n\n6 \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n8 \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n3 \n\n \n\n\n\n89 \n\n5 8 1 \n\nParte III   \n\n7 \u2013 No\u00e7\u00e3o de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI \u2013 Conhecimento \n\ndo conceito. \n\nEduca\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\n \n\nEnsinar a proteger o \n\nambiente. \n\n \n\nAjudar o ambiente. \n\n \n\nEnsino do ambiente \n\ne conceitos \n\nrelacionados. \n\n \n\nAtividades sobre o \n\nambiente. \n\n \n\nN\u00e3o conhece. \n\n \n\nOutras respostas. \n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n14 \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n7 \n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n1 \n\n \n\n8 \u2013 No\u00e7\u00e3o de \n\nDesenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel. \n\nDefini\u00e7\u00e3o de DS, \n\nsegundo a OMS. \n\n \n\nDefesa e sustento do \n\nambiente. \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n90 \n\nDesenvolver para \n\num mundo mais \n\nduradouro. \n\n \n\nPromover a \n\nutliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos. \n\n \n\nProteger o \n\nambiente. \n\n \n\nN\u00e3o esgotamento \n\ndos recursos. \n\n \n\nSustento do homem. \n\n \n\nPoupar para as \n\ngera\u00e7\u00f5es seguintes. \n\n \n\nOutras respostas. \n\n \n\nN\u00e3o responde. \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n14 \n\n \n\n2 \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n10 \n\n \n\n- \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n \n\n- \n\n \n\n- \n\n\n\n91 \n\n8.2. Anexo B \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto \n\nGincana Rock in Rio (primeiro question\u00e1rio) \n\nQuestion\u00e1rio sobre participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d \n\n \n\nTendo em conta a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto acima indicado, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\nO question\u00e1rio est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes distintas: \n\nParte I \u2013 quest\u00f5es sobre ti e o ambiente. \n\nParte II - quest\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d. \n\nParte III \u2013 quest\u00f5es sobre o tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. \n\n \n\nPARTE I \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n1. O que significa para ti a palavra \u201cambiente\u201d? \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\n2. O que costumas fazer para proteger o ambiente? \n\n_____________________________________________________________________________________________ \n\n3. Identifica dois problemas ambientais existentes na tua regi\u00e3o. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________ \n\n3.1. Escolhe um e diz o que farias para minimiz\u00e1-lo. \n\nSexo:  Feminino  \n\n  Masculino  \nIdade:   Ano de escolaridade:  \n\n\n\n \n\n92 \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________ \n\nPARTE II \n\n1. Como tiveste conhecimento do projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d?  \n\n_____________________________________________________________________________________________ \n\n2. Que raz\u00f5es te levaram a participar no projeto?  \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________________________ \n\n3. Indica qual \u00e9 o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o e/ou concretiza\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________ \n\n4. O projeto inclui diversos temas: \n\n4.1. Assinala com uma cruz o(s) tema(s) que mais te despertam interesse. \n\nReciclagem   Efici\u00eancia energ\u00e9tica  Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  Sustentabilidade   Voluntariado   \n\n \n\n5. Explica em que consiste a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\nPARTE III \n\nTendo em conta os temas subjacentes ao projeto, responde \u00e0s quest\u00f5es. \n\n1. O que sabes sobre: \n\n1.1. Reciclagem. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n1.2. Utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________ \n\n1.3. Voluntariado.  \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________ \n\n2. Explica por palavras tuas o que significa: \n\n2.1.  \u201cEduca\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________ \n\n2.2. \u201cDesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n\n\n \n\n94 \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________ \n\n \n\n3. Assinala com uma cruz (X) as tuas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre os temas seguintes. \n\n \n\nP\na\nis\n\n/F\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n \n\nE\ns\nc\n\no\nla\n\n  \n\nA\nm\n\nig\no\n\ns\n  \n\nL\niv\n\nro\ns\n  \n\nIn\nte\n\nrn\ne\nt \n\n \n\nT\ne\nle\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n  \n\nReciclagem.       \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia.       \n\nVoluntariado.       \n\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel.       \n\n \n\n\n\n95 \n\n8.3. Anexo C \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto \n\nGincana Rock in Rio (segundo question\u00e1rio) \n\nQuestion\u00e1rio sobre participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d \n\n \n\nTendo em conta a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto acima indicado, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\nO question\u00e1rio est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes distintas: \n\nParte I \u2013 quest\u00f5es sobre ti e o ambiente. \n\nParte II - quest\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cGincana Rock in Rio\u201d. \n\nParte III \u2013 quest\u00f5es sobre o tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. \n\n \n\nPARTE I \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n1. O ambiente \u00e9 um problema de todos n\u00f3s. Indica se concordas com as seguintes frases sobre o ambiente. \n\n(assinala a resposta com um X). \n\n \n\n \n\nD\nis\n\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n t\ne\nn\n\nh\no\n\n o\np\n\nin\ni\u00e3\n\no\n \n\nC\no\n\nn\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nA. Os problemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o da minha conta.    \n\nB. Cada um de n\u00f3s tem responsabilidade pelo ambiente.    \n\nC. As atividades humanas prejudicam o ambiente.    \n\nD. Quero ver os problemas ambientais resolvidos, mesmo que signifique abdicar de produtos de \n\nconsumo. \n\n   \n\nSexo:  Feminino  \n\n  Masculino  \nIdade:   Ano de escolaridade:  \n\n\n\n \n\n96 \n\nE. A Humanidade ainda vai a tempo de resolver os problemas ambientais.    \n\nF. N\u00e3o precisamos de alterar o nosso estilo de vida para proteger o ambiente.    \n\nG. Os avan\u00e7os da tecnologia e da ci\u00eancia ajudam a resolver os problemas do ambiente.    \n\nH. Um consumo energ\u00e9tico desmedido n\u00e3o prejudica o ambiente.    \n\nI. Uma forma de ajudar o ambiente passa pela separa\u00e7\u00e3o correta de res\u00edduos.    \n\n \n\nPARTE II \n\n1. O projeto incluiu diversos temas: \n\n1.1. Assinala com uma cruz o(s) tema(s) que mais te despertam interesse. \n\nReciclagem   Efici\u00eancia energ\u00e9tica  Utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua  Sustentabilidade   Voluntariado   \n\n1.2. Justifica a escolha que fizeste na quest\u00e3o 2.1. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________ \n\n2. Explica em que consistiu a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto, descrevendo uma das atividades em que participaste. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________ \n\nPARTE III \n\nTendo em conta os temas subjacentes ao projeto, e ap\u00f3s o teu contacto com o mesmo, responde \u00e0s quest\u00f5es. \n\n4. O que entendes por: \n\n4.1. Recolha seletiva de res\u00edduos. \n\n\n\n97 \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n4.2. Utiliza\u00e7\u00e3o eficiente de energia. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n4.3. A\u00e7\u00f5es de Voluntariado.  \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n5. As seguintes frases dizem respeito ao projeto em que participaste. Assinala com um X a resposta correta. \n\n \n\nV\ne\nrd\n\na\nd\n\ne\nir\n\no\n  \n\nF\na\nls\n\no\n  \n\nN\n\u00e3\no\n\n s\ne\n\ni \nA. O projeto Gincana Rock in Rio foi uma iniciativa local promovida por uma C\u00e2mara Municipal.     \n\nB. O projeto inclu\u00eda 5 tarefas individuais e um jogo online.    \n\nC. Um dos objetivos prendia-se com a mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade na concretiza\u00e7\u00e3o do  \n\n    desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n   \n\nD. A \u00faltima tarefa designava-se de \u201cEscola Eletr\u00e3o\u201d.    \n\nE. A tarefa \u201cRecolha de embalagens\u201d tinha como objetivo a correta separa\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.    \n\nF. A tua participa\u00e7\u00e3o foi importante na tarefa que \u00e9 levar a Humanidade a pensar no ambiente.    \n\n \n\n6. Num pequeno texto indica o que mudou nas tuas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, ap\u00f3s a tua participa\u00e7\u00e3o no Gincana \n\nRock in Rio. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n\n\n \n\n98 \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________ \n\n \n\n \n\nObrigada pela tua participa\u00e7\u00e3o! \n\n\n\n99 \n\n8.4. Anexo D \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido \n\nno projeto Gincana Rock in Rio (primeiro question\u00e1rio) \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n\n\n101 \n\n8.5. Anexo E \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido \n\nno projeto Gincana Rock in Rio (segundo question\u00e1rio)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n105 \n\n8.6. Anexo F \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist \n\n(primeiro question\u00e1rio) \n\nQuestion\u00e1rio sobre participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cTwist\u201d \n\nTendo em conta a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto acima indicado, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\nO question\u00e1rio est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes distintas: \n\nPARTE I \u2013 quest\u00f5es sobre ti e o ambiente. \n\nPARTE II - quest\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cTwist\u201d. \n\nPARTE III \u2013 quest\u00f5es sobre o tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. \n\n \n\nPARTE I \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1. O que significa para ti a palavra \u201cambiente\u201d? \n\n______________________________________________________________________________________ \n\n2. O que fazes para proteger o ambiente? \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n3. Identifica dois problemas ambientais existentes na tua regi\u00e3o. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n3.1. Escolhe um e diz o que farias para minimiz\u00e1-lo. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\nSexo:  Feminino  \n\n  Masculino  \nIdade:   Ano de escolaridade:  \n\n\n\n \n\n106 \n\nPARTE II \n\n2. Como tiveste conhecimento do projeto \u201cTwist\u201d?  \n\n______________________________________________________________________________________ \n\n3. Que raz\u00f5es te levaram a participar no projeto?  \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n4. Indica \u00e9 o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o e/ou concretiza\u00e7\u00e3o do projeto. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n5. O projeto inclui dois temas principais: a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas.  \n\nIndica o que te desperta mais interesse e porqu\u00ea. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________ \n\n6. Explica em que consiste a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n \n\nPARTE III \n\nTendo em conta os temas subjacentes ao projeto, responde \u00e0s quest\u00f5es. \n\n7. Distingue energias renov\u00e1veis de energias n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\n\n\n107 \n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________ \n\n8. O que significa para ti: \n\n8.1. \u201cEfeito de estufa\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________ \n\n8.2. \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n8.3. \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n9. Explica por palavras tuas o que significa: \n\n9.1.  \u201cEduca\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n9.2. \u201cDesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. \n\n\n\n \n\n108 \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n \n\n10. Assinala com uma cruz (X) as tuas fontes de informa\u00e7\u00e3o sobre os temas seguintes. \n\n \n\nP\na\nis\n\n/F\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n \n\nE\ns\nc\n\no\nla\n\n  \n\nA\nm\n\nig\no\n\ns\n  \n\nL\niv\n\nro\ns\n  \n\nIn\nte\n\nrn\ne\nt \n\n \n\nT\ne\nle\n\nv\nis\n\n\u00e3\no\n\n  \n\nEnergias renov\u00e1veis.       \n\nEnergias n\u00e3o renov\u00e1veis.       \n\nEfeito de estufa.       \n\nAquecimento global.       \n\nCamada de ozono.       \n\n \n\n\n\n109 \n\n8.7. Anexo G \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist \n\n(segundo question\u00e1rio) \n\nQuestion\u00e1rio sobre participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cTwist\u201d \n\n \n\nTendo em conta a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto acima indicado, responde \u00e0s seguintes quest\u00f5es. \n\nO question\u00e1rio est\u00e1 dividido em tr\u00eas partes distintas: \n\nPARTE I \u2013 quest\u00f5es sobre ti e o ambiente. \n\nPARTE II - quest\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o no projeto \u201cTwist\u201d. \n\nPARTE III \u2013 quest\u00f5es sobre o tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d. \n\n \n\nPARTE I \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1. O ambiente \u00e9 um problema de todos n\u00f3s. Indica se concordas com as seguintes frases sobre o ambiente. \n\n(assinala a resposta com um X). \n\n \n\n \n\nD\nis\n\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n t\ne\nn\n\nh\no\n\n o\np\n\nin\ni\u00e3\n\no\n \n\nC\no\n\nn\nc\no\n\nrd\no\n\n \n\nA. Os problemas ambientais n\u00e3o s\u00e3o da minha conta.    \n\nB. Cada um de n\u00f3s tem responsabilidade pelo ambiente.    \n\nC. As atividades humanas prejudicam o ambiente.    \n\nD. Quero ver os problemas ambientais resolvidos, mesmo que signifique abdicar de produtos de  \n\n     consumo. \n\n   \n\nE. A Humanidade ainda vai a tempo de resolver os problemas ambientais.    \n\nSexo:  Feminino  \n\n  Masculino  \nIdade:   Ano de escolaridade:  \n\n\n\n \n\n110 \n\nF. N\u00e3o precisamos de alterar o nosso estilo de vida para proteger o ambiente.    \n\nG. Os avan\u00e7os da tecnologia e da ci\u00eancia ajudam a resolver os problemas do ambiente.    \n\nH. Um consumo energ\u00e9tico desmedido n\u00e3o prejudica o ambiente.    \n\nI. Uma forma de ajudar o ambiente passa pela separa\u00e7\u00e3o correta de res\u00edduos.    \n\n \n\nPARTE II \n\n1. Indica qual foi o principal objetivo da realiza\u00e7\u00e3o e/ou concretiza\u00e7\u00e3o do projeto. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________ \n\n2. O projeto incluiu dois temas principais: a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas.  \n\nIndica as a\u00e7\u00f5es e/ou atividades que promoveste no \u00e2mbito dos temas acima referidos. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________ \n\n \n\n3. Explica em que consistiu a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto, descrevendo uma das atividades que promoveste.  \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________ \n\nPARTE III \n\nTendo em conta os temas subjacentes ao projeto, e ap\u00f3s a tua participa\u00e7\u00e3o no projeto, responde \u00e0s quest\u00f5es. \n\n\n\n111 \n\n11. O que entendes para ti: \n\n11.1.  \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n11.2. \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica\u201d. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________ \n\n \n\n12. As seguintes frases dizem respeito ao projeto em que participaste. Assinala com um X a resposta correta. \n\n \nV\n\ne\nrd\n\na\nd\n\ne\nir\n\no\n  \n\nF\na\nls\n\no\n \n\nN\n\u00e3\no\n\n s\ne\n\ni \n \n\nA. A principal causa das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 a emiss\u00e3o de grandes quantidades de gases de \n\nefeito de estufa para a atmosfera. \n\n   \n\nB. Os gases de efeito de estufa permitem a reten\u00e7\u00e3o de calor na atmosfera.    \n\nC. O principal g\u00e1s de efeito de estufa \u00e9 o metano.    \n\nD. A industrializa\u00e7\u00e3o foi a principal respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de gases de efeito de estufa.    \n\nE. As atividades respons\u00e1veis pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de energia e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis.  \n\n   \n\nF. O aquecimento global provoca a diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade do planeta Terra.    \n\nG. A queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 uma fonte energ\u00e9tica prejudicial ao ambiente.    \n\nH. A efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 uma das formas de aumentar as emiss\u00f5es de gases de efeito de \n\nestufa. \n\n   \n\nI. Usar l\u00e2mpadas de alto consumo ajuda a reduzir as emiss\u00f5es de eletricidade.    \n\nJ. As energias renov\u00e1veis prov\u00eam de fontes esgot\u00e1veis.    \n\n\n\n \n\n112 \n\nK. O carv\u00e3o e o petr\u00f3leo s\u00e3o exemplos de energias n\u00e3o renov\u00e1veis.     \n\n \n\n13. Num pequeno texto indica o que mudou nas tuas a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, ap\u00f3s a tua participa\u00e7\u00e3o no Twist. \n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________________________\n\n______________________ \n\n \n\nObrigada pela tua participa\u00e7\u00e3o! \n\n  \n\n\n\n113 \n\n8.8. Anexo H \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido \n\nno projeto Twist (primeiro question\u00e1rio) \n\n  \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\n \n  \n  \n\n\n\n115 \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n  \n\n\n\n117 \n\n8.9. Anexo I \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no \n\nprojeto Twist (segundo question\u00e1rio) \n\n  \n\n\n\n \n\n118 \n  \n\n\n\n119 \n\n8.10. Anexo J \u2013 Gui\u00e3o orientador dos v\u00eddeos aplicados na interven\u00e7\u00e3o   \n\nGui\u00e3o orientador \n\nV\u00eddeo \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d \n\n \n\nO Pedro est\u00e1 a ouvir as not\u00edcias e o jornalista diz que \u201cA comunidade cient\u00edfica prev\u00ea para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas \u2026\u201d  \n\n1. Indica o que a comunidade cient\u00edfica prev\u00ea para as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\nO Pedro envia uma mensagem \u00e0 Rita.  \n\n2. Menciona o conte\u00fado da mensagem. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\nA Rita atribui a causa do fen\u00f3meno referido nas not\u00edcias aos gases de efeito de estufa.  \n\n3. Refere onde podes encontrar os gases de efeito de estufa. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\n4. Identifica os gases de efeito de estufa, mencionados no v\u00eddeo. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\n5. Observa a Figura 1 e refere o nome dos gases representados. \n\nA. CO2. \n\nB. CH4. \n\nC. NOx. \n\n6. Completa a afirma\u00e7\u00e3o seguinte, de acordo com o v\u00eddeo. \n\nEstes gases em conjunto com o vapor de \u00e1gua existentes na atmosfera funcionam como um  ____________. \n\n7. Indica o respons\u00e1vel pela exist\u00eancia destes gases na atmosfera. \n\n \n\nFigura 1 \n\n\n\n \n\n120 \n\nObserva a Figura 2. \n\n8. Explica o que est\u00e1 a ocorrer na imagem. \n\n___________________________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n______ \n\nObserva a Figura 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9. Denomina o fen\u00f3meno representado na imagem. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\n10. Explica como funciona este fen\u00f3meno. \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\n___________________________________________________________________________________________ \n\nObserva a Figura 4 que se refere a um aumento dos gases na atmosfera. \n\n11. Indica o fen\u00f3meno provocado pelo aumento dos gases. \n\n_______________________________________________ \n\n12. Refere uma causa do fen\u00f3meno representado. \n\n___________________________________________ \n\nFigura 2 \n\nFigura 3 \n\nFigura 4 \n\n\n\n121 \n\nGui\u00e3o orientador \n\nV\u00eddeo \u201cEnergia\u201d \n\n13. Identifica em que atividades o Homem utiliza a energia. \n\n_____________________________________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________________________________ \n\n14. A Rita refere que o consumo de energia tem vindo a ___________ (seleciona a op\u00e7\u00e3o correta): \n\nA. diminuir. \n\nB. aumentar. \n\nC. manter-se igual. \n\n15. Completa a frase com o termo correto.  \n\nEm Portugal, a maior parte da energia el\u00e9trica \u00e9 produzida em _______________. \n\n16. Observa a Figura 5 e legenda as letras. \n\nA - ________________________ \n\nB - ________________________ \n\nC - ________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n17. A maior parte da energia el\u00e9trica usada em Portugal \u00e9 produzida com recurso aos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n17.1. D\u00e1 exemplos de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n________________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________________ \n\n17.2. Refere uma consequ\u00eancia do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n________________________________________________________________________________________\n\n________________________________________________________________________________________ \n\nA \n\nB \n\nC \n\nFigura 5 \n\n\n\n \n\n122 \n\n18. Identifica algumas medidas que podemos tomar para reverter o aquecimento global. \n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________ \n\n19. Observa a Figura 6 e identifica as energias renov\u00e1veis representadas nos esquemas. \n\nA - __________________________ \n\nB - __________________________ \n\nC - __________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20. Menciona outros exemplos de energias renov\u00e1veis que conhe\u00e7as. \n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________\n\n_______________________________________________________________________________________________ \n\nA \n\nB \n\nC \n\nFigura 6 \n\n\n\n123 \n\n8.11. Anexo K \u2013 Exemplo de um gui\u00e3o orientador realizado por um aluno \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n\n\n \n\n126 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n127 \n\n8.12. Anexo L \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o \n\n \n\nQuestion\u00e1rio \n\n\u201cH\u00e1bitos de consumo energ\u00e9tico e Separa\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos\u201d \n\nAp\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o em sala de aula sobre \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d e \u201cEnergia\u201d \u00e9 te proposto que respondas a um question\u00e1rio. \n\nEm primeiro lugar recorda a interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nResponde agora \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\n N\u00e3o  Sim  \n\n1. Usas l\u00e2mpadas economizadoras?   \n\n2. Quando tomas banho, optas pelo banho de imers\u00e3o?   \n\n3. Deixas a \u00e1gua a correr enquanto te ensaboas?   \n\n4. Quando lavas os dentes, deixas a torneira aberta?   \n\n5. Ao sa\u00edres de uma sala, deixas as luzes acesas?   \n\n6. Desligas a TV, o computador e outros aparelhos eletr\u00f3nicos quando n\u00e3o os est\u00e1s a usar ou deix\u00e1-los em  \n\n    standby? \n\n  \n\n7. Usas pilhas recarreg\u00e1veis?   \n\n8. Reutilizas embalagens?   \n\n9.Conheces o significado da pol\u00edtica dos 3 R's?   \n\n10. Em casa, realizas a recolha seletiva dos res\u00edduos? \n\n \n\n Numa aula de 90 minutos foram te apresentados dois v\u00eddeos sobre os temas \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d e \n\n\u201cEnergia\u201d, durante os quais tiveste acesso a um gui\u00e3o orientador. \n\nAp\u00f3s a visualiza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos respondeste a um question\u00e1rio sobre o consumo de energia, onde te foram \n\napresentadas algumas quest\u00f5es sobre como melhorares o teu consumo energ\u00e9tico. \n\nRecorda essa aula ao responderes \u00e0s quest\u00f5es seguintes. \n\n\n\n \n\n128 \n\n N\u00e3o  Sim   N\u00e3o  Sim   N\u00e3o  Sim  \n\nPapel   Vidro   Pl\u00e1stico   \n\nMetais / Latas   Org\u00e2nicos   Outros   \n\n \n\nObrigada pela tua participa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n129 \n\n8.13. Anexo M \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o \n\nrealizado por um aluno \n\n\n\n \n\n130 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n131 \n\n8.14. Anexo N \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o aos alunos \n\nenvolvidos no projeto Gincana Rock in Rio \n\n \n\nQuestion\u00e1rio \n\n\u201cH\u00e1bitos de consumo energ\u00e9tico e Separa\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos\u201d \n\nAp\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o no Projeto Gincana Rock in Rio \u00e9 te proposto que respondas a um question\u00e1rio. \n\nEm primeiro lugar recorda o projeto e os seus objetivos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nResponde agora \u00e0s quest\u00f5es que se seguem. \n\n N\u00e3o  Sim  \n\n1. Usas l\u00e2mpadas economizadoras?   \n\n2. Quando tomas banho, optas pelo banho de imers\u00e3o?   \n\n3. Deixas a \u00e1gua a correr enquanto te ensaboas?   \n\n4. Quando lavas os dentes, deixas a torneira aberta?   \n\n5. Ao sa\u00edres de uma sala, deixas as luzes acesas?   \n\n6. Desligas a TV, o computador e outros aparelhos eletr\u00f3nicos quando n\u00e3o os est\u00e1s a usar ou deix\u00e1-los em  \n\n    standby? \n\n  \n\n7. Usas pilhas recarreg\u00e1veis?   \n\n8. Reutilizas embalagens?   \n\n9.Conheces o significado da pol\u00edtica dos 3 R's?   \n\n \n\nO Projeto Gincana Rock in Rio foi uma iniciativa nacional, que tinha como um dos seus objetivos, a ado\u00e7\u00e3o de \n\nboas pr\u00e1ticas de sustentabilidade, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e jovens; e, a sensibiliza\u00e7\u00e3o de pais e \n\nprofessores para os temas relacionados com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA Gincana Rock in Rio solicitava, atrav\u00e9s de diversas tarefas, que as escolas de todo o pa\u00eds (Continente e Ilhas), \n\np\u00fablicas e privadas, do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, mobilizassem a comunidade em torno de a\u00e7\u00f5es que \n\nconcretizassem os tr\u00eas pilares do desenvolvimento sustent\u00e1vel: economia, ambiente e social, com o objetivo de \n\nsensibilizar para a import\u00e2ncia de uma participa\u00e7\u00e3o ativa, em que cada um faz a diferen\u00e7a e todos juntos far\u00e3o \n\num Mundo Melhor. \n\n\n\n \n\n132 \n\n10. Em casa, realizas a recolha seletiva dos res\u00edduos? \n\n \n\n N\u00e3o  Sim   N\u00e3o  Sim   N\u00e3o  Sim  \n\nPapel   Vidro   Pl\u00e1stico   \n\nMetais / Latas   Org\u00e2nicos   Outros   \n\n \n\nObrigada pela tua participa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n133 \n\n8.15. Anexo O \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o \n\nrealizado por um aluno envolvido no projeto Gincana Rock in Rio \n\n\n\n \n\n134 \n\n[p\u00e1gina propositadamente em branco] \n\n\n\n135 \n\n8.16. Anexo P \u2013 Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio \n\n \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n146 \n\n8.17. Anexo Q \u2013 Regulamento do Projeto Twist \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n150 \n\n  \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\tDedicat\u00f3ria\n\tAgradecimentos\n\tResumo\n\tAbstract\n\t\u00cdndice de Figuras\n\t\u00cdndice de Tabelas\n\tLista de abreviaturas, siglas e s\u00edmbolos\n\t1. Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1. Raz\u00f5es da escolha do tema\n\t1.2. Objetivos do estudo e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o\n\t1.3. Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o\n\n\t2.  Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t2.1. Crise ambiental e \u00e9tica ambiental\n\t2.2. Evolu\u00e7\u00e3o do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t2.3. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Portugal\n\t2.4. Rela\u00e7\u00e3o entre Ambiente e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t2.5. Objetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n\t3.  A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e a Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\t3.1. Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\t3.2. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\n\t4. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola\n\t4.1. Implementa\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola\n\t4.2. O Curr\u00edculo do Ensino B\u00e1sico e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t4.3. O Curr\u00edculo do Ensino Secund\u00e1rio e a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n\t4.4. A\u00e7\u00f5es e projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental / Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\n\t4.4.1. Agenda XXI\n\t4.4.2. Programa Eco-Escolas\n\n\n\t5. M\u00e9todo\n\t5.1. Fundamenta\u00e7\u00e3o da metodologia\n\t5.2. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios\n\t5.3. Elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos materiais utilizados na atividade de interven\u00e7\u00e3o\n\n\t6. Resultados\n\t6.1. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio\n\t6.2. An\u00e1lise do Regulamento do projeto Twist\n\t6.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos inquiridos\n\t6.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos na interven\u00e7\u00e3o\n\t6.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o de resultados\n\t6.5.1. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios Gincana Rock in Rio e Twist (partes I e III)\n\t6.5.2. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos alunos do projeto Gincana Rock in Rio (parte II)\n\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Primeiro question\u00e1rio\n\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Segundo question\u00e1rio\n\tAn\u00e1lise comparativa entre o primeiro e o segundo question\u00e1rios\n\n\t6.5.3. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos alunos do projeto Twist\n\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Primeiro question\u00e1rio\n\tAn\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados obtidos nos question\u00e1rios \u2013 Segundo question\u00e1rio\n\tAn\u00e1lise comparativa entre o primeiro e o segundo question\u00e1rio\n\n\t6.5.4. An\u00e1lise e discuss\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o\n\t6.5.5. An\u00e1lise e discuss\u00e3o das respostas obtidas no question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o\n\n\n\t7. Considera\u00e7\u00f5es finais\n\t7.1. Conclus\u00f5es\n\t7.2. Limita\u00e7\u00f5es ao estudo\n\t7.3. Futuras linhas de a\u00e7\u00e3o\n\n\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\t8.  Anexos\n\t8.1. Anexo A \u2013 An\u00e1lise de conte\u00fado categorizada das quest\u00f5es de resposta aberta dos question\u00e1rios do projeto Twist e Gincana Rock in Rio\n\t8.2.  Anexo B \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio (primeiro question\u00e1rio)\n\t8.3.  Anexo C \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio (segundo question\u00e1rio)\n\t8.4.  Anexo D \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Gincana Rock in Rio (primeiro question\u00e1rio)\n\t8.5.  Anexo E \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Gincana Rock in Rio (segundo question\u00e1rio)\n\t8.6.  Anexo F \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist (primeiro question\u00e1rio)\n\t8.7.  Anexo G \u2013 Question\u00e1rio aplicado aos alunos envolvidos no projeto Twist (segundo question\u00e1rio)\n\t8.8. Anexo H \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Twist (primeiro question\u00e1rio)\n\t8.9. Anexo I \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado a um aluno envolvido no projeto Twist (segundo question\u00e1rio)\n\t8.10. Anexo J \u2013 Gui\u00e3o orientador dos v\u00eddeos aplicados na interven\u00e7\u00e3o\n\t8.11.  Anexo K \u2013 Exemplo de um gui\u00e3o orientador realizado por um aluno\n\t8.12.  Anexo L \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o\n\t8.13.  Anexo M \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o realizado por um aluno\n\t8.14.  Anexo N \u2013 Question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o aos alunos envolvidos no projeto Gincana Rock in Rio\n\t8.15.  Anexo O \u2013 Exemplo de um question\u00e1rio aplicado ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o realizado por um aluno envolvido no projeto Gincana Rock in Rio\n\t8.16.  Anexo P \u2013 Regulamento do projeto Gincana Rock in Rio\n\t8.17. Anexo Q \u2013 Regulamento do Projeto Twist"}]}}}