{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16674"}, {"@name": "filename", "#text": "23339_silva_pe_me_arafcl.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp \n                             \n\n \n\n \n\nPRISCILA ELISABETE DA SILVA\n\n \n \n \n \n\n \nProfessor Negro Universit\u00e1rio:\n\nnotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3\n\nidentidade \u00e9tnico\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\n                             \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \nCampus de Araraquara - SP \n\n \n\nPRISCILA ELISABETE DA SILVA \n \n\nProfessor Negro Universit\u00e1rio:\n\nnotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3\n\nidentidade \u00e9tnico-racial em espa\u00e7os socialmente \n\nvalorizados. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nARARAQUARA \u2013 S. P.  \n2008 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n \n\nProfessor Negro Universit\u00e1rio: \n\nnotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da \n\nracial em espa\u00e7os socialmente \n\n\n\n2 \n \n\nPRISCILA ELISABETE DA SILVA \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nProfessor Negro Universit\u00e1rio: \n\nnotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade \u00e9tnico-racial em espa\u00e7os socialmente \n\nvalorizados. \n\n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUnesp/Araraquara, como requisito para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Sociologia.  \n \nLinha de pesquisa ou Eixo tem\u00e1tico:  G\u00eanero, \nIdentidades e Etnia  \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Dagoberto Jos\u00e9 Fonseca \n \nBolsa: CAPES \n \n \n \n \n \n\nARARAQUARA \u2013 S\u00c3O PAULO.  \n2008 \n\n\n\n3 \n \n\nPRISCILA ELISABETE DA SILVA \n \n \n\nProfessor Negro Universit\u00e1rio: \nnotas sobre a constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade \u00e9tnico-racial em espa\u00e7os socialmente \nvalorizados. \n\n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia da \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \u2013 \nUnesp/Araraquara, como requisito para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Sociologia.  \n \nLinha de pesquisa ou Eixo tem\u00e1tico: G\u00eanero, \nIdentidades e Etnia \n \nBolsa: CAPES \n\n \n \n\nData de aprova\u00e7\u00e3o: 09/04/2008 \n\n \n\nMEMBROS COMPONENTES DA BANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n                                            \nPresidente e Orientador: Professor Doutor Dagoberto Jos\u00e9 Fonseca  \n  Universidade Estadual Paulista, FCL/Ar  \n \n \n\n                                             \nMembro Titular:  Professor Doutor Henrique Cunha Junior   \n Universidade Federal do Cear\u00e1 \n \n \n\n                                                    \nMembro Titular:  Professora Doutora Renata Medeiros Paoliello  \n Universidade Estadual Paulista, FCL/Ar  \n \nLocal: Universidade Estadual Paulista \nFaculdade de Ci\u00eancias e Letras \nUNESP \u2013 Campus de Araraquara \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este esfor\u00e7o intelectual aos meus pais pela oportunidade de minha \n\nexist\u00eancia e pelo apoio sempre presente; as minhas amigas e amigos e ao Ariel, \n\npois todos contribu\u00edram muito para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n\nConstruir uma trajet\u00f3ria intelectual \u00e9 certamente um projeto para a vida toda. Quando este \n\ncaminho \u00e9 escolhido, dificilmente consegue-se percorr\u00ea-lo sem a contribui\u00e7\u00e3o daqueles mais \n\nexperientes, seja intelectualmente ou em experi\u00eancia de vida. Estes cruzam nossos caminhos para \n\niluminar momentos que nos pareciam sem luz, sem perspectiva.  \n\n H\u00e1 alguns anos, decidi seguir a carreira intelectual e, como tinha que ser, nesta trajet\u00f3ria, \n\nencontrei pessoas iluminadas que se dispuseram a ceder-me um \u201cpouquinho\u201d de sua luz para que \n\neu pudesse iluminar meu caminho e conseguisse seguir em frente.   \n\n Hoje, concretizo mais uma etapa desta trajet\u00f3ria. Assim, vejo-me na obriga\u00e7\u00e3o de \n\nagradecer a estas pessoas e a algumas institui\u00e7\u00f5es que de diferentes formas me auxiliaram. \n\n Agrade\u00e7o ao financiamento que durante um ano me foi oferecido pela Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES); ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da \n\nUNESP de Araraquara, pela oportunidade de desenvolvimento desta pesquisa; ao meu primeiro \n\nprofessor de Antropologia e, desde ent\u00e3o, orientador: Dagoberto Jos\u00e9 Fonseca e aos meus \n\nprofessores \u2013 em especial \u00e0 t\u00e3o admir\u00e1vel professora Renata Paoliello, pelo respeito e dedica\u00e7\u00e3o \n\naos alunos, ao professor Henrique Cunha J\u00fanior e \u00e0 professora Moema de Poli Teixeira, pelas \n\nconversas decisivas e incentivadoras.   \n\n Meus agradecimentos especiais aos amigos e, principalmente amigas: Eliane Concei\u00e7\u00e3o, \n\nAna Paula Pereira Gomes, Elaine Maria, Priscila Cristina, Lucilene e Lena Garcia que estiveram \n\npresentes em minha vida nos momentos mais decisivos, acalentando minhas esperan\u00e7as de \n\nvencer. Por fim, meu agradecimento \u00e0quele que soube respeitar minha maneira de entender o \n\nmundo e, mais que isto, ensinou-me a ser uma pessoa feliz. Tamb\u00e9m por isso te agrade\u00e7o Ariel \n\nFinguerut. \n\n \n\n \n\nA todos recebam meu sincero agradecimento.   \n\nQue os deuses nos iluminem nesta dif\u00edcil trajet\u00f3ria que \u00e9 o conhecimento. \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cOh, corpo! Fa\u00e7a de mim um homem que questione sempre.\u201d \n\n(FANON, 1980, p.190) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n7 \n \n\nRESUMO  \n \n \n \n\nEste trabalho versa sobre o tema das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil. Muito j\u00e1 foi produzido \nsobre o mesmo com diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e sob diversas \u00e1reas de conhecimento. Eu o trato \nsob a \u00f3tica da identidade. Procuro identificar como se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o da identidade de negros \n(pretos e pardos) em situa\u00e7\u00e3o de aparente contraste \u00e9tnico-racial e mobilidade social. O universo \nda pesquisa de campo foi a universidade p\u00fablica brasileira, em especial os docentes da \u00e1rea de \nengenharia de duas institui\u00e7\u00f5es: a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos (EESC/USP) e a \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar). Institui\u00e7\u00f5es consideradas refer\u00eancias na \u00e1rea de \nexatas e tecnologia, no quadro universit\u00e1rio nacional. Esta pesquisa procurou perceber como os \nprofessores negros presentes nestas institui\u00e7\u00f5es entendem, constroem e manipulam sua identidade \n\u00e9tnico-racial. Foi poss\u00edvel perceber que \u00e9 praticamente nula a presen\u00e7a de docentes negros nas \nengenharias. Observo tamb\u00e9m que os processos institucionais empreendidos atualmente pelo \ngoverno \u2013 como sistemas classificat\u00f3rios \u2013 n\u00e3o conseguem atingir as necessidades atuais no que \ndiz respeito \u00e0 problem\u00e1tica da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial e, em seu bojo, a identidade. Percebi que \na cor, para a sociedade brasileira, ainda \u00e9 um elemento fundamental na constru\u00e7\u00e3o da identidade \n\u00e9tnico-racial. Todavia, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel dizer que outros elementos tais como: a perten\u00e7a de origem e \no posicionamento pol\u00edtico disputam espa\u00e7o como elementos estruturantes na constru\u00e7\u00e3o da \nidentidade dos sujeitos entrevistados. O que nos permite pensar que o conceito \u201catual\u201d de \nidentidade extrapola percep\u00e7\u00f5es dualistas e nos coloca novos desafios \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o sobre a \nidentidade.    \n\n \n \n\nPalavras-chave: Identidade \u00e9tnico-racial. Mobilidade social de negros. Professores negros. \nUniversidade. Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n8 \n \n\nABSTRACT \n \n \n\nThis work is about ethical-racial relations in Brazil. Many works have been done about this, with \ndifferent interpretations and in different areas of knowledge. I work by the eyes of identity. I look \nfor the way that blacks (nigros and \"mullatos\") build their identity in situations of appearing \nethical- racial contrast and social mobilization. The university of the field of the ethical-racial \nresearch was two institutions: the \"Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos (EESC/USP)\" and \n\"Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar)\". Those institutions are referential ones in the \narea of engineering and technology in the Brazilian University field. This research looked for to \nfeel how black professors, in those institutions, understand, build and manipulate their ethical-\nracial identity. It was possible to realize that it is practically zero the presence of black professors \nin engineering. I also see that the institutional process, in the way by the government \u2013 as a \nclassified system \u2013 cannot reach the main needs of the ethical - racial classification problem, and, \nalso, in the identity problem. I realize that color, for the Brazilian society, is a central peace in the \nconstruction of the ethical- racial identity. Still, by the interview that we made with professors, is \nalready possible to say that other elements like: the feeling of been, the origin and the political \npositions fight for space with structural elements in the construction of the identity. This allow us \nto think that the \"actual\" concept of identity go further from the dualistic perception, and this \nbring us new identity challeges to interpret.       \n\n \n \n \nKey-words: Ethical-racial identity. The Social Mobilization of blacks. Black Professors. \nUniversity. Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n9 \n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n \n\nTabela 1- Professores negros nas universidades p\u00fablicas do Brasil ...............................  109  \n\nTabela 2- Distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes segundo a cor ...................................................... 110 \n\nTabela 3- N\u00famero de professores por sexo (EESC/USP) ................................................ 126  \n\nTabela 4- N\u00famero de professores por cor na EESC/USP ................................................ 128 \n\nTabela 5- N\u00famero de professores por sexo (UFSCar) ..................................................... 132  \n\nTabela 6- N\u00famero de professores por cor (UFSCar) ........................................................133 \n\nTabela 7- N\u00famero de professores das engenharias dividido por sexo (UFSCar) ............ 134 \n\nTabela 8- N\u00famero de professores por cor divididos nas engenharias da UFSCar ........... 136 \n\nTabela 9- Porcentagem de professores por cor nas engenharias da UFSCar ................... 136 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n10 \n \n\n \nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n \n \n\nGr\u00e1fico 1- N\u00famero de professores por sexo (EESC/USP) ............................................... 126 \n\nGr\u00e1fico 2- N\u00famero de professores por cor (EESC/USP) ................................................. 128 \n\nGr\u00e1fico 3- N\u00famero de professores por sexo (UFSCar) .................................................... 133 \n\nGr\u00e1fico 4- N\u00famero de professores por cor (UFSCar) ...................................................... 134 \n\nGr\u00e1fico 5- N\u00famero de professores das engenharias divididos por sexo (UFSCar) ......... 135 \n\nGr\u00e1fico 6- N\u00famero de professores por cor nas engenharias da UFSCar .......................... 137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n \n \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCCBS \u2013 Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade  \n\nCCET \u2013 Centro de Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia  \n\nCECH \u2013 Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas  \n\nDECiv \u2013 Departamento de Engenharia Civil  \n\nDEMa \u2013 Departamento de Engenharia de Materiais \n\nDEP \u2013 Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\nDEQ \u2013 Departamento de engenharia Qu\u00edmica     \n\nEESC/USP \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nFFLCH \u2013 Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas \n\nINEP \u2013 Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais  \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nLDB \u2013  Lei de Diretrizes e Bases \n\nMEC \u2013  Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura \n\nMES \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade \n\nMNU \u2013 Movimento Negro Unificado  \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio \n\nPOLI \u2013 Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nPROGRAD \u2013 Pr\u00f3-Reitoria de gradua\u00e7\u00e3o \n\nQI \u2013  Quociente Intelectual \n\nSEE \u2013 Servi\u00e7o de Estat\u00edstica de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade     \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o de Aprendizagem Industrial \n\nSENAC \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\nUNESP \u2013 Universidade Estadual Paulista \n\nUNESCO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura  \n\nUNICAMP \u2013 Universidade de Campinas \n\nUFSCar \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos      \n\n   \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n1 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................................. 14  \n\n2 O negro na hist\u00f3ria brasileira .............................................................................................. 20 \n\n2.1 Da escraviza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e0 escraviza\u00e7\u00e3o africana .......................................................... 22 \n\n2.2 Do per\u00edodo imperial ao republicano, a problem\u00e1tica da identidade nacional: um olhar \n\npara o negro ..............................................................................................................................  27 \n\n2.3 Na contram\u00e3o do processo: Andr\u00e9 Rebou\u00e7as um outsider no s\u00e9culo XIX ....................  39 \n\n2.4 A d\u00e9cada de 1930: novas leituras sobre a identidade do negro brasileiro.....................  54  \n\n3 Do ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o .............................................................................................  66 \n\n3.1 A educa\u00e7\u00e3o no Brasil colonial ............................................................................................ 67 \n\n3.1.1 Pedagogia da escravid\u00e3o: a educa\u00e7\u00e3o destinada aos negros (Col\u00f4nia e Imp\u00e9rio) \n\n...................................................................................................................................................... 74      \n\n3.2 O projeto republicano: a escola p\u00fablica brasileira vista como instrumento de \n\nbranqueamento da na\u00e7\u00e3o .........................................................................................................  81 \n\n3.2.1 O branqueamento explicitado, a reforma do ensino e suas conseq\u00fc\u00eancias para os \n\nprofissionais negros, uma quest\u00e3o de g\u00eanero e ra\u00e7a ............................................................... 89 \n\n3.3 Do ponto de vista dos negros: a educa\u00e7\u00e3o como bandeira de luta ................................... 92 \n\n3.3.1 As reivindica\u00e7\u00f5es do negro na \u00e1rea educacional ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980 ..................... 99   \n\n3.4 A universidade p\u00fablica brasileira, um processo cont\u00ednuo de exclus\u00e3o ..........................100 \n\n3.4.1 Hist\u00f3rico do ensino superior brasileiro  ........................................................................ 101 \n\n3.4.2 O negro na universidade p\u00fablica brasileira ................................................................. 105 \n\n4 O trabalho de campo............................................................................................................. 113 \n\n4.1 Da teoria ao campo ............................................................................................................ 113 \n\n4.2 No campo: a constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos dados .......................................................... 115 \n\n4.2.1 Os dados iniciais .............................................................................................................. 124 \n\n4.2.2 O quadro de professores negros na UFSCar ................................................................ 130 \n\n4.3 As entrevistas: o convite .................................................................................................... 137 \n\n4.3.1 A surpresa: revendo dados ............................................................................................ 139 \n\n4.4 Pensando a presen\u00e7a dos negros na UFSCar e na EESC/USP ...................................... 150 \n\n4.5 Algumas reflex\u00f5es sobre Identidade ................................................................................ 156 \n\n\n\n13 \n \n\n4.5.1 Uma nota sobre classifica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria ....................................................................... 192 \n\n5 \u00c0 guisa de conclus\u00e3o .............................................................................................................. 198  \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................................... 204 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA ......................................................................................... 214 \n\nAP\u00caNDICE ............................................................................................................................... 215 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de quest\u00f5es semi-estruturado a ser utilizado em entrevista com os \n\ndepoentes ................................................................................................................................... 216 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Question\u00e1rio para entrevistas com os depoentes (preenchido pelo \n\ndepoente) ................................................................................................................................... 217 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Carta de Concess\u00e3o ..................................................................................... 220   \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n \n Este trabalho versa sobre o tema das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil. Muito j\u00e1 foi \n\nproduzido sobre este tema com diferentes interpreta\u00e7\u00f5es e sob diversas \u00e1reas de conhecimento. \n\nTratarei este tema sob a \u00f3tica da identidade. O que quer dizer que o objetivo desta pesquisa \u00e9 \n\ndiscutir o tema da identidade \u00e9tnico-racial, particularmente a negra, tendo como foco os \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o desta identidade por professores negros que lecionam nos \n\ncursos de engenharia de universidades p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\n Para discutir as facetas da identidade \u00e9tnico-racial negra, privilegiei um campo de an\u00e1lise \n\nespec\u00edfica, qual seja, a universidade p\u00fablica brasileira, mais especificamente, tomei como sujeitos \n\nde minha investiga\u00e7\u00e3o os docentes da \u00e1rea de engenharia de duas institui\u00e7\u00f5es. S\u00e3o elas, a Escola \n\nde Engenharia de S\u00e3o Carlos/USP e a Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar). Esta \n\nescolha deu-se por entender que estas duas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o, no quadro nacional, refer\u00eancias na \n\n\u00e1rea de exatas e tecnologia o que, por sua vez, possibilitou-me formular minhas quest\u00f5es de \n\npesquisa de maneira mais rica, j\u00e1 que se trata de um espa\u00e7o socialmente reconhecido e almejado, \n\nonde os negros est\u00e3o sub-representados.  \n\n De in\u00edcio, minha principal preocupa\u00e7\u00e3o era perceber como cada um destes docentes \n\nentendia e constru\u00eda sua identidade \u00e9tnico-racial negra. Procurava dialogar com pesquisas \n\nanteriores que apontavam para o fato de haver, no Brasil, uma seletividade racial atuante na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das carreiras socialmente valorizadas (TEIXEIRA, 2003; 2004). Pesquisa que \n\ntamb\u00e9m chamava a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que os negros e as mulheres estavam no mesmo \n\npatamar que estavam as carreiras socialmente menos valorizadas. J\u00e1 os brancos e amarelos \n\nencontravam-se nas carreiras de maior valor social e econ\u00f4mico, cito a engenharia e a doc\u00eancia \n\nuniversit\u00e1ria. A mesma pesquisa aponta para o fato de que os negros, presentes nas humanidades, \n\ntendiam a discutir mais sua identidade \u00e9tnico-racial, pelo fato de estarem dentro da hist\u00f3ria ou da \n\nantropologia, disciplinas que d\u00e3o abertura para tal discuss\u00e3o. Fato que, n\u00e3o necessariamente, \n\nacontecia na \u00e1rea das Ci\u00eancias ditas hard como a medicina e a engenharia. \n\nDesta forma, fiquei interessada em saber qual seria a representatividade de negros na \n\ndoc\u00eancia universit\u00e1ria p\u00fablica, especificamente nas engenharias e ainda, como eles formulavam \n\nsua identidade \u00e9tnico-racial. Seriam eles alvo de processos de \u201cembranquecimento\u201d social e \n\n\n\n15 \n \n\nidentit\u00e1rio como j\u00e1 apontou pesquisas sobre a identidade de negros em processo de ascens\u00e3o \n\nsocial? (SOUZA, N., 1983).     \n\nEnfim, foram estas primeiras inquieta\u00e7\u00f5es que deram partida ao estudo que aqui \n\napresento, e devo dizer que neste processo abriram-se muitas outras quest\u00f5es relevantes. \n\nProcurei, na medida de minha capacidade interpretativa, apreender tanto da literatura consultada, \n\nquanto do trabalho de etnografia, os diversos temas que surgiram nas rela\u00e7\u00f5es sociais que travei \n\ndurante o processo de constru\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Estes temas ser\u00e3o discutidos a partir da rela\u00e7\u00e3o \n\nque apresentam com o tema que norteia esta pesquisa: a identidade. \n\nAlgumas palavras sobre como conduzi esta pesquisa acredito que seriam importantes para \n\norientar o leitor. Primeiramente, devo justificar minha op\u00e7\u00e3o pelos professores de engenharia. \n\nComo j\u00e1 foi dito acima, meu interesse foi desenvolvido pela leitura de pesquisas recentes que \n\nchamavam a aten\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a de docentes negros nas universidades. Todavia, meu \n\ninteresse sobre este assunto \u00e9 anterior a estas leituras e at\u00e9 mesmo justifica minha procura por \n\nelas.  \n\nSendo uma mulher negra, somente ao entrar na universidade, \u00e9 que afinei minha \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre um fato que em outros momentos j\u00e1 havia chamado minha aten\u00e7\u00e3o. Havia \n\npoucos professores negros tamb\u00e9m na universidade. Mesmo cursando Ci\u00eancias Sociais, estive em \n\ncontato com outros cursos de \u00e1reas diferentes, por exemplo, Farm\u00e1cia, Qu\u00edmica e Odontologia. \n\nMas ainda assim, podia contar nos dedos de uma s\u00f3 m\u00e3o a quantidade de professores negros que \n\nlecionavam na universidade a qual pertencia. \n\nIsto se tornou um \u201cproblema de pesquisa\u201d para mim, durante o per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o, \n\nquando estudei o assunto procurando conhecer pesquisas que versassem sobre o tema. \n\nDesenvolvi ent\u00e3o um projeto de pesquisa para o mestrado, pois sentia que este tema merecia \n\naten\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. Conclus\u00e3o que cheguei principalmente pela dificuldade que tive em encontrar \n\ntrabalhos sobre professores universit\u00e1rios negros, visto que a grande maioria das pesquisas \n\nrealizadas sobre o negro na universidade focava os alunos negros. Poucos s\u00e3o os trabalhos sobre \n\nprofessores negros universit\u00e1rios1.          \n\nDentro de um programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia, ainda na mesma universidade \n\nem que me graduei, tive ent\u00e3o a oportunidade para desenvolver a pesquisa que aqui apresento.  \n\n                                                 \n1 Uma das principais fontes neste tema \u00e9 a pesquisa realizada por Moema de Poli Teixeira (2003) e Delcele \nMascarenhas de Queiroz (1998). \n\n\n\n16 \n \n\nDemarco assim, minha posi\u00e7\u00e3o, meu lugar nesta pesquisa. Como mulher, jovem, negra e \n\nlicenciada em Ci\u00eancias Sociais, n\u00e3o poderia ser ing\u00eanua de pensar que estes tra\u00e7os que formam \n\nminha identidade pessoal e social seriam esquecidos durante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. Foi \n\ndeste ponto de vista que escrevo esta pesquisa, certa de que como observa Roberto Cardoso de \n\nOliveira (2000, p. 24) \u201cAcreditar ser poss\u00edvel a neutralidade idealizada pelos defensores da \n\nobjetividade absoluta, \u00e9 apenas viver em uma doce ilus\u00e3o.\u201d  Fato constatado nas entrevistas, \n\nquando percebi que todos os professores entrevistados, bem como os informantes t\u00e9cnicos que \n\nconversei durante o trabalho etnogr\u00e1fico, sempre se referiam a mim como interlocutora. Frases \n\ncomo \u201cvoc\u00ea sabe n\u00e9!\u201d, \u201ce voc\u00ea o que acha?2\u201d  ou ainda nos momentos em que meu olhar foi \n\ninstrumento de classifica\u00e7\u00e3o \u2013 no caso das entrevistas \u2013 trouxeram-me a responsabilidade de \n\ninteragir, o que nas Ci\u00eancias Sociais \u00e9 conhecido por \u201cobservador participante\u201d. Assim, posso \n\ndizer que fui tamb\u00e9m uma voz dentre as vozes que apresentarei aqui, seja pela experi\u00eancia trazida \n\npelas entrevistas, seja na escolha da trajet\u00f3ria te\u00f3rica.  \n\nEntendendo que para al\u00e9m dos diferentes postulados epistemol\u00f3gicos que orientam o \n\nfazer a pesquisa social (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000; CALDEIRA, 1988) penso que \n\nRoberto Cardoso de Oliveira e Eduardo Viveiros de Castro (2002) t\u00eam raz\u00e3o ao chamar a aten\u00e7\u00e3o \n\ndo pesquisador em Ci\u00eancias Humanas para o fato de refletir sobre sua disciplina e sobre a \n\ncondu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento advindo do informante e seu uso posterior. Estes \n\nautores observam que o que est\u00e1 em jogo \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de hierarquia e poder presente no ato de \n\n\u201couvir\u201d o informante, que nunca \u00e9 neutralizada, como pressup\u00f5e as rela\u00e7\u00f5es em sociedade. \n\n\u00c9 Roberto Cardoso de Oliveira (2000, p. 30) quem nos diz: \u201c[...] o autor n\u00e3o deve se \n\nesconder sistematicamente sob a capa de um observador impessoal, coletivo, onipresente e \n\nonisciente, valendo-se da primeira pessoa do plural: n\u00f3s.\u201d Proceder desta forma em nome de uma \n\npretensa objetividade e neutralidade na rela\u00e7\u00e3o pesquisador/pesquisado, seria calar vozes que n\u00e3o \n\ndevem ser caladas, mas sim distinguidas e interpretadas. Para Oliveira, o ato da etnografia em si \n\nn\u00e3o cria possibilidades para uma rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica (CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000, p. 23), \n\ntodavia, se transformamos o informante em interlocutor, \u00e9 poss\u00edvel criar uma outra modalidade \n\nde relacionamento e o \u201cencontro etnogr\u00e1fico\u201d, capaz de proporcionar a \u201cfus\u00e3o de horizontes\u201d, ou \n\nseja, um di\u00e1logo destitu\u00eddo de posi\u00e7\u00f5es hierarquicamente definidas e definidoras da verdade do \n\ndiscurso, se far\u00e1 presente. \n\n                                                 \n2 As falas dos entrevistados e as do pessoal t\u00e9cnico-admistrativo ser\u00e3o apresentadas em it\u00e1lico.  \n\n\n\n17 \n \n\n\u00c9 por este motivo que optei por escrever este texto em primeira pessoa. \u201cEu\u201d sou mais \n\numa voz dentro desta pesquisa. Tentei tomar cuidado em n\u00e3o me tornar a \u00fanica voz ou a voz que \n\ntem autoridade sobre as demais, tamb\u00e9m por isso, aproximei-me da vertente da antropologia \n\ninterpretativista, entendendo que esta me abriria possibilidade de trabalhar minha autonomia \n\nenquanto pesquisadora.  \n\nRessalto que durante o texto, trabalho com a categoria \u201cnegro\u201d. Relacionando-a aos \n\ndescendentes de africanos brasileiros de cor de pele \u201cpreta\u201d e \u201cparda\u201d. Esta aproxima\u00e7\u00e3o tem sido \n\nrespaldada, j\u00e1 h\u00e1 algum tempo, tanto por te\u00f3ricos das rela\u00e7\u00f5es raciais quanto pelo Movimento \n\nNegro Brasileiro. Optei por esta forma, levando em conta tanto a necessidade de uniformidade do \n\ntexto em si \u2013 fato que \u00e9 fundamental na compreens\u00e3o da mensagem transmitida \u2013 mas, sobretudo \n\nporque essa categoria, assim significada, foi empregada pelos entrevistados.3        \n\n Para dar in\u00edcio a esta discuss\u00e3o, estruturei a pesquisa da seguinte forma: primeiramente \n\napresento uma revis\u00e3o te\u00f3rica sobre a presen\u00e7a do negro na hist\u00f3ria brasileira. Ali procurei \n\ndiscutir a forma\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio social pejorativo sobre o negro no Brasil. Respaldada na \n\nrevis\u00e3o de uma literatura que versa sobre a vinda dos negros africanos para este pa\u00eds, tento \n\narticular um quadro que ofere\u00e7a uma poss\u00edvel resposta \u00e0 quest\u00e3o de como a identidade social4 do \n\nnegro foi elaborada levando em conta signos pejorativos. Momento que me ajudou a entender \n\nque, entre a identidade social do negro (pejorativamente constru\u00edda) e a identidade constru\u00edda \n\npelos brasileiros do s\u00e9culo XXI \u2013 sejam eles negros, brancos, ind\u00edgenas ou amarelos \u2013 h\u00e1 certa \n\ncorrespond\u00eancia. Segundo pude notar, como j\u00e1 pontuaram outros estudos, parece haver um \n\nconjunto de informa\u00e7\u00f5es sociais sobre \u201co que \u00e9 ser negro no Brasil\u201d que remete ao Brasil \n\ncolonial, \u00e0 escraviza\u00e7\u00e3o dos negros e a ideologias que justificaram este processo. Informa\u00e7\u00f5es \n\nque de certa forma ainda orientam as rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil, como as entrevistas permitem \n\ninferir. \u00c9 ent\u00e3o na luta social do dia-a-dia que essas identidades (a formulada pela sociedade e a \n\nformulada pelo indiv\u00edduo \u2013 social e subjetiva) se encontram e s\u00e3o reformuladas, possibilitando \n\naos negros brasileiros constru\u00edrem um modelo de identidade entre a expectativa social e a \n\npessoal.  \n\n                                                 \n3 Pelo menos tr\u00eas deles demonstraram essa compreens\u00e3o: \u201cnegro\u201d seria a soma de \u201cpretos\u201d e \u201cpardos\u201d.   \n4 Chamo de \u201cidentidade social do negro\u201d a percep\u00e7\u00e3o que a sociedade constr\u00f3i sobre o negro. Como qualquer \nidentidade, est\u00e1 \u00e9 constru\u00edda relacionalmente, todavia, isso n\u00e3o implica em sua aceita\u00e7\u00e3o ou reconhecimento pelo \ngrupo a que ela se refere, principalmente quando se trata de um grupo estigmatizado. Ao evocar esta express\u00e3o, \nprocuro chamar a aten\u00e7\u00e3o para o imagin\u00e1rio social sobre o negro, pois entendo que este imagin\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m um \nelemento que contribui para a formula\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnico-racial dos negros.      \n\n\n\n18 \n \n\nAinda nesta se\u00e7\u00e3o, busco, numa perspectiva mais sociol\u00f3gica sobre a presen\u00e7a do negro \n\nna sociedade brasileira, destacar a interpreta\u00e7\u00e3o realizada pelo nosso pensamento social, ou seja, \n\ncomo nossos intelectuais contribu\u00edram para desenvolver, atrav\u00e9s de suas pesquisas ou mesmo de \n\nsuas opini\u00f5es pessoais, uma determinada imagem (bem como uma identidade) para o negro \n\nbrasileiro. Vis\u00e3o que foi gerada e alimentada, sobretudo por teorias racialistas que se fizeram \n\nsentir no Brasil a partir do s\u00e9culo XIX. Destaco este como um momento crucial na consolida\u00e7\u00e3o \n\ndeste modelo de identidade social pejorativa engendrada para o negro brasileiro. Tratava-se da \n\ntransi\u00e7\u00e3o da Monarquia para a Rep\u00fablica, momento em que a na\u00e7\u00e3o brasileira procurava afirmar \n\nsua identidade enquanto uma na\u00e7\u00e3o moderna. Entendo que ao elaborar seu modelo de cidad\u00e3o, a \n\nsociedade brasileira alijava a popula\u00e7\u00e3o negra da cidadania nascente. Todavia, esse alijamento \n\nn\u00e3o se deu abertamente, mas dentro de uma l\u00f3gica de exclus\u00e3o velada segundo a qual poucos \n\nnegros eram i\u00e7ados \u00e0 sociedade \u201cleg\u00edtima\u201d, como exce\u00e7\u00e3o que confirma a regra (FERNANDES, \n\n1965). J\u00e1 neste momento, associava-se a mobilidade social do negro ao esfor\u00e7o pessoal destes, ou \n\nseja, tanto o Estado, quanto a sociedade n\u00e3o se responsabilizaram pelas conseq\u00fc\u00eancias sociais \n\nadvindas de s\u00e9culos de escraviza\u00e7\u00e3o. A responsabilidade era colocada nas m\u00e3os dos pr\u00f3prios \n\nnegros. \n\n Esta id\u00e9ia, corrente ainda hoje no Brasil, n\u00e3o obstante, foi desmistificada por estudos que \n\ndemonstraram haver situa\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o social do processo de ascens\u00e3o dos negros brasileiros \n\n(HASENBLAG; SILVA, 1990). Todavia, houve e h\u00e1 exce\u00e7\u00f5es, e para ilustrar como estes negros \n\ns\u00e3o \u201cassimilados\u201d tanto pelo grupo dominante de cor de pele branca, quanto pelos outros negros, \n\nbusquei um exemplo hist\u00f3rico que se aproxima do caso que esta pesquisa estuda, em outras \n\npalavras, pesquisei a vida de Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as, um engenheiro negro que vivenciou a \n\ntransi\u00e7\u00e3o do Brasil imperial ao Brasil republicano. De fam\u00edlia mesti\u00e7a, este engenheiro sentiu n\u00e3o \n\ns\u00f3 na carreira, mas tamb\u00e9m na vida pessoal, as agruras de ser negro no Brasil. Contudo, ascendeu \n\nsocialmente a partir de instrumentos que eram requeridos pelo grupo social estabelecido, sendo \n\nque um dos principais instrumentos foi o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Entendo que o exemplo de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as pode nos ajudar a entender os elementos sociais envolvidos no processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nda identidade \u00e9tnico-racial do negro brasileiro, em processo de ascens\u00e3o social.  \n\n A terceira se\u00e7\u00e3o deste trabalho procura identificar, atrav\u00e9s da hist\u00f3ria brasileira, \n\nmomentos cruciais em que \u00e9 poss\u00edvel verificar a atua\u00e7\u00e3o deste imagin\u00e1rio social negativo sobre o \n\nnegro. O elemento norteador desta digress\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira. Percebo \n\n\n\n19 \n \n\nque o processo de ascens\u00e3o social do negro no Brasil tem \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a instru\u00e7\u00e3o escolar. \n\nA exemplo de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, o negro no Brasil precisa, se busca ascender socialmente, \n\nrecorrer \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Sendo assim, esta se configura em um instrumento essencial para a \n\nascens\u00e3o social dos negros, e at\u00e9 mesmo para sua percep\u00e7\u00e3o sobre a identidade \u00e9tnico-racial \n\nnegra.  \n\n Neste sentido, procurei fazer um hist\u00f3rico sobre o negro e a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira. \n\nEsforcei-me para entender como o sistema de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica lidou com a presen\u00e7a do negro, \n\ntendo em vista a percep\u00e7\u00e3o social negativa sobre o que \u00e9 ser negro. Nesta se\u00e7\u00e3o recorri \u00e0s leituras \n\nsobre a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, tento percorrer o per\u00edodo colonial at\u00e9 os dias atuais. \n\nEnfatizei, sobretudo, o per\u00edodo republicano por julgar que, como j\u00e1 foi dito, este foi um per\u00edodo \n\ncrucial para a forma\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira e, conseq\u00fcentemente, dos cidad\u00e3os brasileiros que \n\nteriam o direito de participar do conjunto de pol\u00edticas sociais desenvolvidas pelo Estado. No que \n\nconcerne \u00e0 quest\u00e3o identit\u00e1ria, tamb\u00e9m foi neste per\u00edodo que se delineou uma identidade para o \n\npovo brasileiro. No mesmo processo, procurou-se cassar outras identidades que se diferenciassem \n\ndo modelo aceito, qual seja, o brasileiro branco. A educa\u00e7\u00e3o serviu de instrumento para este \n\nprocesso.   \n\n Ainda nesta se\u00e7\u00e3o procurei verificar, a hip\u00f3tese desenvolvida na primeira se\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de \n\ntentar materializ\u00e1-la com exemplos no campo educacional. Neste sentido, trouxe a leitura de \n\ncientistas sociais que, com pesquisas recentes, validam tal percep\u00e7\u00e3o, qual seja, historicamente a \n\nsociedade brasileira construiu uma vis\u00e3o sobre o que \u00e9 ser negro lan\u00e7ando m\u00e3o de signos \n\npejorativos, construindo, para este grupo, uma identidade estigmatizada (GOFFMAN, 1975; \n\nFONSECA, 1994; GOMES, A., 2005).   \n\n Por entender que era preciso escutar os docentes negros da \u00e1rea de engenharia, decidi \n\norganizar a pesquisa em dois momentos, o te\u00f3rico \u2013 como foi demonstrado at\u00e9 aqui \u2013 e a \n\npesquisa de campo. Esta \u00faltima foi realizada em duas etapas. A primeira teve como foco o \n\nconhecimento da realidade que estava tratando, ou seja, procurei saber quem eram e quantos \n\neram os docentes negros nas institui\u00e7\u00f5es aqui estudadas. O resultado desta fase, por sua vez, \n\norientou-me na realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas com os docentes.   \n\n Na quarta se\u00e7\u00e3o, fa\u00e7o um esfor\u00e7o para interpretar o material das entrevistas, tendo como \n\nbase a literatura estudada e a experi\u00eancia vivenciada durante o processo de realiza\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa. \n\n\n\n20 \n \n\n A quinta se\u00e7\u00e3o traz algumas conclus\u00f5es que pude desenvolver ao refletir sobre este tema. \n\nTodavia, \u00e9 preciso enfatizar que n\u00e3o tive a inten\u00e7\u00e3o nem pretens\u00e3o de apresentar conclus\u00f5es \n\nacabadas sobre um tema que mais me suscitou novas inquieta\u00e7\u00f5es do que propriamente me \n\napresentou respostas acabadas, at\u00e9 porque penso que este n\u00e3o deve ser o prop\u00f3sito de estudos em \n\nCi\u00eancias Sociais.  \n\n \n\n2 O negro na hist\u00f3ria brasileira. \n\n  \n\nFalar das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil tornou-se quase um lugar comum para quem pensa as \n\nCi\u00eancias Sociais e se encontra dentro deste complexo pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais. A primeira \n\nquest\u00e3o que surge \u00e9: como n\u00f3s, brasileiros, constitu\u00edmo-nos em um \u00fanico povo, em outras \n\npalavras, como foi poss\u00edvel construir uma identidade nacional para um povo t\u00e3o genuinamente \n\ndiverso? Foram perguntas parecidas com estas que, certamente, muitos cientistas sociais, \n\nbrasilianistas e especialistas de diversas \u00e1reas fizeram-se e ainda se fazem quando pensam o \n\nBrasil. No que diz respeito ao nosso caso em particular, a resposta dos intelectuais brasileiros \n\nconstitui-se como um processo ora de consenso, ora de dissenso, mas sempre com um fundo \n\ncomum, qual seja, a necessidade de construir uma identidade nacional. \n\n Como construir iguais entre diferentes, entre desiguais? Esta talvez seja a quest\u00e3o latente \n\nneste processo. De fato, o caso se complica quando h\u00e1 um modelo (que \u00e9 inspirado na cultura \n\neurop\u00e9ia) de na\u00e7\u00e3o a ser seguido e, o que se torna mais grave, este modelo imp\u00f5e crit\u00e9rios dos \n\nquais o Brasil n\u00e3o disp\u00f5e imediatamente, por exemplo, uma popula\u00e7\u00e3o de maioria de \n\ndescend\u00eancia europ\u00e9ia. Como fazer ent\u00e3o para \u201cadequar-se\u201d a tal modelo, j\u00e1 que isto significava \n\n(ou ainda significa) ser aceito, ser visto como uma na\u00e7\u00e3o civilizada capaz de partilhar de um ideal \n\nde progresso, mais que isto, de \u201chumanidade\u201d?  \n\n Podemos dizer que esta tarefa, a saber, a necessidade de alavancar o Brasil ao posto de \n\nna\u00e7\u00e3o, foi, de maneira muito sistem\u00e1tica, o pano de fundo de nossa hist\u00f3ria nacional. Desta \n\nforma, a necessidade de estudar este processo constitui quesito necess\u00e1rio para aqueles que, como \n\neu, procuram entender como ele interfere nas nossas rela\u00e7\u00f5es sociais contempor\u00e2neas. \n\n Entendo que, no caminho para a resolu\u00e7\u00e3o deste \u201cproblema nacional\u201d, estruturou-se um \n\ndeterminado modo de rela\u00e7\u00f5es raciais, e que este, mesmo sofrendo transfigura\u00e7\u00f5es, chega ao \n\n\n\n21 \n \n\ns\u00e9culo XXI influenciando todas as esferas sociais, reconstruindo, em um novo contexto, \n\nhierarquias pautadas em diferen\u00e7as raciais. \n\n A discuss\u00e3o que se constr\u00f3i nas p\u00e1ginas seguintes tem a inten\u00e7\u00e3o de repassar um dos \n\nfrutos deste processo maior, ou seja, a constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira a partir de um modelo \n\ncircunscrito de identidade. Meu foco, contudo, n\u00e3o \u00e9 o estudo da identidade nacional, mas o \n\nestudo das rela\u00e7\u00f5es sociais que se constru\u00edram tendo como base este modelo de identidade \n\nnacional. Em outras palavras, importa-me a compreens\u00e3o da identidade \u00e9tnico-racial que se \n\nconfigura na rela\u00e7\u00e3o entre \u201cbrancos\u201d e \u201cnegros\u201d no Brasil.5 Entendo que para perceber os \n\nprocessos pelos quais os negros brasileiros elaboram suas identidades, \u00e9 preciso compreender \n\ncomo o Brasil formulou sua percep\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 ser brasileiro, e, mais especificamente, \n\ncomo \u00e9 ser cidad\u00e3o.  \n\n Ainda hoje, em pleno s\u00e9culo XXI, muito do que caracterizou a estrutura social da col\u00f4nia \n\nescravista ainda est\u00e1 presente. Como entender tal processo? O que nos quer mostrar dados como \n\no de grandes ag\u00eancias de pesquisa de desenvolvimento social como o Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE), o Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA), o Instituto \n\nNacional de Estudos e Pesquisas Educacionais (INEP) e tantos outros que, ano ap\u00f3s ano, v\u00eam \n\nmostrando o d\u00e9ficit estrutural entre brancos e negros no Brasil. D\u00e9ficit econ\u00f4mico e, sobretudo \n\neducacional. Destaco este \u00faltimo em particular, pois parto da educa\u00e7\u00e3o para analisar como esta \n\ntornou-se um instrumento social utilizado pelos negros para vencer barreiras impostas pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es raciais. Tamb\u00e9m por isso, a educa\u00e7\u00e3o forneceu condi\u00e7\u00f5es de promover o \n\nreconhecimento \u00e9tnico-racial, at\u00e9 mesmo a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, moldando uma identidade para estes \n\nindiv\u00edduos.      \n\n                                                 \n5 Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es deste processo de rela\u00e7\u00f5es raciais, chamarei de \u201cbranco\u201d todos os \nbrasileiros de origem europ\u00e9ia, independente de suas etnias, e, da mesma maneira, chamamos de \u201cnegro\u201d todos os \nbrasileiros de descend\u00eancia africana, independente de sua diversidade \u00e9tnica. Esta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada pela \nnecessidade de melhor compreens\u00e3o dos contrastes entre estes dois grupos sociais, o que n\u00e3o quer dizer que estamos \nconstruindo, e, tampouco, contrapondo estes grupos a partir de uma suposta hierarquia pautada em sua cor de pele, \nmuito embora, como veremos neste trabalho, este venha sendo o crit\u00e9rio empregado no \u201csenso comum\u201d para \nconstruir a diferencia\u00e7\u00e3o entre estes grupos no Brasil. Procuro seguir os par\u00e2metros de Guimar\u00e3es (2003), que \naconselha ao pesquisador de rela\u00e7\u00f5es raciais a entender, analisar e trabalhar com os \u201cconceitos nativos\u201d, ou seja, com \nconceitos que t\u00eam sentido no mundo pr\u00e1tico e efetivo ou que possui sentido hist\u00f3rico espec\u00edfico para um \ndeterminado grupo humano. \u00c9 nesse sentido que optei pelas designa\u00e7\u00f5es \u201cbranco\u201d e \u201cnegro\u201d. Entendendo por \n\u201cnegro\u201d a somat\u00f3ria das categorias \u201cparda\u201d e \u201cpreta\u201d empregadas pelo IBGE. Esta agrega\u00e7\u00e3o \u00e9 aceita e empregada \npor pesquisadores das rela\u00e7\u00f5es raciais, principalmente aqueles que trabalham com dados estat\u00edsticos. Para melhor \ndiscuss\u00e3o deste ponto, ver Guimar\u00e3es (2003), Schwarcz (1999) e Moura (1988).              \n\n\n\n22 \n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o dou \u00eanfase a autores que, dentro do nosso pensamento social brasileiro, \n\ndesenvolveram uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre este assunto. Procuro demonstrar que houve, no decorrer \n\nda hist\u00f3ria brasileira, a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem negativa sobre o povo negro. Esta alimenta o \n\nimagin\u00e1rio social dos brasileiros a ponto de influenciar as rela\u00e7\u00f5es sociais nos dias atuais.  \n\nDividi a se\u00e7\u00e3o em dois momentos. O primeiro procura sistematizar a chegada dos negros \n\nafricanos ao Brasil. Tomo este momento como aquele em que se iniciou a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ndeterminada imagem social sobre os negros. Esta \u00e9 problematizada pela discuss\u00e3o do s\u00e9culo XIX, \n\nou seja, no bojo da constru\u00e7\u00e3o da identidade nacional brasileira. Este tema, por sua vez, alicer\u00e7a o \n\nsegundo momento deste cap\u00edtulo. Pretendi, desta forma, interpretar um dos caminhos que foram \n\ndirecionados aos negros no Brasil. Um caminho no qual estava em jogo uma rela\u00e7\u00e3o de poder \n\nonde o modelo do homem ocidental, europeu e de sua cultura era predominante.  \n\nAinda nesta se\u00e7\u00e3o, destaco a vida de Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as, um negro que no per\u00edodo \n\nimperial brasileiro vivenciou as vicissitudes presentes num processo de ascens\u00e3o social, \n\nconstru\u00edda, sobretudo, pela aquisi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o.       \n\nNa inten\u00e7\u00e3o de minimamente desenhar os primeiros rascunhos de um quadro que vai se \n\ncolorindo a pinceladas t\u00eanues, \u00e9 que apresento esta discuss\u00e3o. O convite \u00e9 que fa\u00e7amos ent\u00e3o o \n\nexerc\u00edcio de nos deslocarmos para outro ponto de vista e que esta experi\u00eancia possa abalar nossas \n\ncertezas.   \n\n \n\n2.1 Da escraviza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e0 escraviza\u00e7\u00e3o africana.    \n\n \n\n Para falar da hist\u00f3ria do negro no Brasil \u00e9 preciso retomar a pr\u00f3pria hist\u00f3ria deste pa\u00eds. \n\nFa\u00e7amos uma tentativa de lembrar os caminhos que trouxeram o \u201coutro\u201d at\u00e9 \u201cn\u00f3s\u201d, entendendo \n\n\u201cn\u00f3s\u201d como os brasileiros \u201cnativos\u201d que, no momento do dito \u201cdescobrimento\u201d, foram \n\nsurpreendidos com a chegada dos europeus que primeiro pisaram aqui. \n\n  As grandes descobertas do s\u00e9culo XV, fruto das grandes navega\u00e7\u00f5es, por um lado \n\nmostravam aos europeus um \u201cNovo Mundo\u201d, por outro, colocavam em d\u00favida a origem comum \n\nda humanidade, provocando grande debate sobre a natureza humana dos povos rec\u00e9m-\n\ndescobertos, ou seja, amer\u00edndios e diversos grupos de negros africanos (MUNANGA, 2002a, \n\np.9). O debate entre os intelectuais deste per\u00edodo apontava para duas possibilidades. De um lado \n\nestavam aqueles que defendiam a tese de que \u201camer\u00edndios e negros eram bestas, e n\u00e3o seres \n\n\n\n23 \n \n\nhumanos, do outro lado, estavam aqueles que defendiam a tese de que eles eram seres humanos\u201d, \n\nmas precisavam ser convertidos ao cristianismo. Tanto uma tese quanto a outra tinham em \n\ncomum seu fundamento nas Sagradas Escrituras e no pensamento teol\u00f3gico-pol\u00edtico que perdurou \n\nat\u00e9 o final do s\u00e9culo XVII, quando tais teorias passaram a serem questionadas pelos fil\u00f3sofos \n\niluministas.    \n\n No caso particular do Brasil, uma vez tomada posse da nova terra, foi promovida grande \n\nempreitada para \u201clapidar\u201d as almas e os corpos daqueles \u201cseres da natureza\u201d, pequenos filhos de \n\nDeus que ainda se encontravam em estado de inf\u00e2ncia espiritual. A primeira aproxima\u00e7\u00e3o deu-se \n\natrav\u00e9s do escambo e do pau-brasil, que eram trocados com os ind\u00edgenas por espelhos e artefatos \n\nmenores. \n\nDesde os primeiros contatos com os portugueses, os nativos brasileiros passaram por \n\nprofundas mudan\u00e7as f\u00edsicas e culturais. A escraviza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena foi um processo que dizimou \n\nmilhares de \u00edndios, al\u00e9m de produzir, naqueles que n\u00e3o morreram, transforma\u00e7\u00f5es brutais no que \n\ndiz respeito a sua cultura e modo de ser.6 Concomitante \u00e0 escraviza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, deu-se tamb\u00e9m \n\na escraviza\u00e7\u00e3o africana. Esta se diferenciava da ind\u00edgena principalmente pela quest\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nOs negros eram, ao mesmo tempo, m\u00e3o de obra barata e mercadoria valiosa, visto que o tr\u00e1fico \n\ntornou-se uma empresa \u00e0 parte.  \n\nPor outro lado, a cor da pele tanto para ind\u00edgenas quanto para africanos foi a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre os que escravizavam e os que eram escravizados. A cor da pele dos africanos foi tomada \n\ncomo a \u201cmarca\u201d de origem que justificava a necessidade de salva\u00e7\u00e3o, que deveria fazer-se atrav\u00e9s \n\nda viol\u00eancia f\u00edsica, seja atrav\u00e9s do trabalho for\u00e7ado, seja pelos castigos corporais. \n\n Esta justificativa encontrava respaldo numa certa leitura da B\u00edblia, especificamente na \n\npassagem em que No\u00e9, ap\u00f3s o dil\u00favio, embriaga-se e, despido, adormece. Um de seus filhos, \n\nCam, observa sua nudez e ri desta, enquanto seus irm\u00e3os, Sem e Jef\u00e9, diante da cena, teriam \n\ncoberto a nudez do pai sem fit\u00e1-la. Ao ficar sabendo da situa\u00e7\u00e3o, No\u00e9, diante da a\u00e7\u00e3o de Cam, \n\namaldi\u00e7oa-o, bem como aos seus descendentes, por interm\u00e9dio de sua transforma\u00e7\u00e3o em \u201cservos \n\ndos servos\u201d, ou seja, da sua redu\u00e7\u00e3o ao cativeiro. Segundo a an\u00e1lise de Benzaquem de Ara\u00fajo \n\n(2002), a leitura que o cristianismo fez desta passagem, marca a associa\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica entre \n\nescravid\u00e3o e pecado. Desta forma, a escravid\u00e3o representa um castigo que, se vivenciado, \n\npurifica o pecado original. \u00c9 preciso que n\u00e3o nos esque\u00e7amos do poder que detinha a Igreja \n\n                                                 \n6 Estima-se que trezentos mil ind\u00edgenas foram aprisionados e escravizados, Pinsky (2001). \n\n\n\n24 \n \n\nCat\u00f3lica na estrutura social portuguesa, fato que nos ajuda a entender o grau de aceita\u00e7\u00e3o de suas \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es. Estas eram vistas pela sociedade como palavra divina e, por isso, eram tomadas \n\ncomo incontest\u00e1veis. \n\n A quest\u00e3o econ\u00f4mica da necessidade de m\u00e3o-de-obra foi ent\u00e3o justificada pelo esp\u00edrito \n\ncrist\u00e3o que se esmerava em levar a salva\u00e7\u00e3o aos povos castigados por Deus, como entendiam a \n\n\u00e9poca. A vinda destes africanos para o Brasil constitui-se um cap\u00edtulo fundamental na hist\u00f3ria \n\ndeste pa\u00eds.  \n\n \u00c9 sabido que a pr\u00e1tica de escraviza\u00e7\u00e3o j\u00e1 era conhecida pelos portugueses mesmo antes de \n\nsua chegada ao Brasil. Os primeiros negros escravizados que chegaram em Portugal datam de \n\n1441, capturados na costa do Saara, na \u00c1frica, para o infante D. Henrique (PINSKY, 2001). \n\n Esta empreitada respondia a um processo econ\u00f4mico que se constitu\u00eda atrav\u00e9s da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da grande lavoura de a\u00e7\u00facar para atender ao mercado mundial. Para promover \n\nlucros, este investimento deveria prover-se de m\u00e3o-de-obra de baix\u00edssimo custo, uma vez que este \n\nelemento, a m\u00e3o-de-obra, era o quesito fundamental para a constru\u00e7\u00e3o de todas as etapas do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o e beneficiamento do a\u00e7\u00facar. Sobre este tema nos mostra o autor: \n\n \n\nEm levantamentos documentais que fiz, raramente encontramos um \n\u2018engenheiro\u2019 (como s\u00e3o chamados nos documentos da \u00e9poca os donos de \nengenho) com menos de cinq\u00fcenta escravos, quando se tratava da produ\u00e7\u00e3o de \na\u00e7\u00facar. De resto, o investimento inicial em aparelhagem cara s\u00f3 se tornava \nvi\u00e1vel com a grande produ\u00e7\u00e3o. \u00c9 verdade que o dono do engenho recebia \ntamb\u00e9m, para beneficiamento, a cana de pequenos propriet\u00e1rios. Contudo, na \npr\u00f3pria base de sua atividade, estava presente a m\u00e3o-de-obra escrava, adequada \n\u00e0 grande lavoura, ao comando unificado e a forma\u00e7\u00e3o de equipes de trabalho \nrelativamente cordatas \u2013 at\u00e9 por for\u00e7a de condi\u00e7\u00e3o a que foi submetido o negro \n(PINSKY, 2001, p. 24).  \n\n  \n\n Esta empresa humana era respaldada tanto pela coroa portuguesa quanto pela Igreja \n\nCat\u00f3lica, uma das principais institui\u00e7\u00f5es sociais da \u00e9poca. Tal empresa estruturou-se na \u201ctrilogia \n\ninfernal\u201d, para usar as palavras de Joaquim Nabuco em seu texto cl\u00e1ssico de 1883, O \n\nAbolicionismo. Dentro do contexto de mudan\u00e7as sociais e pol\u00edticas ocorridas no s\u00e9culo XIX, \n\nNabuco (2000), conclui que o tr\u00e1fico de negros africanos s\u00f3 trouxe ao Brasil preju\u00edzos morais que \n\nsuperaram os ganhos econ\u00f4micos. Os \u201cganhos\u201d, diz o autor, nunca passaram de inven\u00e7\u00e3o, visto \n\nque, ao se analisar os lucros e preju\u00edzos, v\u00ea-se que sempre renderam mais preju\u00edzos que lucros. \n\n\n\n25 \n \n\n O tr\u00e1fico de africanos escravizados tornou-se um cap\u00edtulo central na hist\u00f3ria dos negros \n\nno Brasil. Impulsionados pelo furor do lucro, os portugueses aglomeravam suas \u201cmercadorias\u201d \n\naos montes, em por\u00f5es cuja altura raramente ultrapassava cinco p\u00e9s. Segundo os relatos de \n\nRugendas, publicado em 1835 e citados por Pinsky (2001, p. 35):  \n\n \n\nEsses infelizes s\u00e3o amontoados num compartimento cuja altura raramente \nultrapassa 5 p\u00e9s. Esse c\u00e1rcere ocupa todo o comprimento e a largura do por\u00e3o do \nnavio (...) de encontro \u00e0s paredes e em torno do mastro; onde quer que haja lugar \npara uma criatura humana, e qualquer que seja a posi\u00e7\u00e3o que se lhe fa\u00e7a tomar, \naproveita-se. O mais das vezes, as paredes comportam, a meia altura, uma \nesp\u00e9cie de prateleira de madeira sobre a qual jaz uma segunda camada de corpos \nhumanos. \n \n\n A este quadro, acrescento o fato dos escravizados serem marcados a ferro, no ombro, na \n\ncoxa ou no peito, marcados como mercadorias e animais de posse particular. Algemados pelos \n\np\u00e9s ou pesco\u00e7o, esfor\u00e7avam-se para inspirar o pouco de ar fresco que vinha de janelas min\u00fasculas \n\nno por\u00e3o. \u00c9 ainda em Pinsky (2001, p. 37), que encontramos mais detalhes deste trajeto. \n\n \n\nO n\u00famero de escravos por navio era.... o m\u00e1ximo poss\u00edvel. Uns quinhentos \nnuma caravela, setecentos num navio maior \u2013 cerca de mil toneladas \u2013 iniciavam \na viajem que demorava cerca de 35 a cinq\u00fcenta dias a partir de Angola at\u00e9 \nRecife, Bahia ou Rio de Janeiro, numa viagem normal. Calmaria ou correntes \nadversas podiam prolongar a travessia at\u00e9 cinco ou mesmo seis meses, tornando \nmais dantescas as cenas de homens, mulheres e crian\u00e7as espremidos uns contra \nos outros, vomitando e defecando freq\u00fcentemente em seus lugares, numa \natmosfera de horror que o calor e o mau cheiro se encarregavam de extremar. \nCronistas registram que os navios negreiros eram pressentidos nos portos pelo \nodor que os antecipava e que persistia mesmo quando j\u00e1 estavam livres de sua \ncarga . \n \n\n  Neste quadro de verdadeiro horror, a morte era o fim mais certo \u2013 e talvez o mais \n\ndesejado por aqueles homens, mulheres e crian\u00e7as que eram feitos mercadorias.  \n\n Na percep\u00e7\u00e3o dos traficantes, como as viagens eram custosas e muito demoradas, a l\u00f3gica \n\nseguida era a de carregar o navio com o maior n\u00famero poss\u00edvel de \u201cpe\u00e7as\u201d, pois, mesmo tendo \n\nque perder \u201calgumas\u201d pelo caminho, ainda assim aquelas que chegassem pagariam a empreitada. \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n                          \nFigura 1 - Negros no por\u00e3o do navio de Rugendas, 1835. \n\n \n\nSe me detive um pouco mais em demonstrar a vinda dos negros africanos ao Brasil na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de escravizados foi por entender que este processo foi fundamental para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nimagin\u00e1rio social sobre os negros. Primeiramente, construiu-se a nega\u00e7\u00e3o da subjetividade do \n\nnegro atrav\u00e9s da justificativa crist\u00e3. Numa segunda fase, materializou-se, a partir da \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o do homem negro, a imagem do animal: feio, sujo, fedido, irracional. Esse \n\nimagin\u00e1rio ganha terreno e se expande, no contexto da sociedade colonial, configurando-se, para \n\nmuitos, como a primeira aproxima\u00e7\u00e3o com o homem negro.  \n\n A partir da concep\u00e7\u00e3o do negro como animal e mercadoria, vis\u00e3o recorrente no Brasil \n\ncol\u00f4nia, engendra-se uma estrutura social que tem por alicerce a figura do senhor do engenho e, \n\nno lado oposto, como base econ\u00f4mica e social, os negros escravizados, distribu\u00eddos no eito, na \n\nCasa-Grande e nos trabalhos \u201clivres\u201d, entre tantos outros pap\u00e9is que estavam postos no cotidiano \n\ndo Brasil col\u00f4nia e do Imp\u00e9rio, modelando uma estrutura social, ainda, presente em nossa \n\nsociedade, por\u00e9m, sob nova roupagem, qual seja, a estrutura hierarquizada que se constr\u00f3i da \n\nCasa Grande \u00e0 Senzala, em outras palavras, do mundo branco ao mundo negro, onde ao segundo \n\ns\u00f3 \u00e9 permitido ser \u00e0 sombra do primeiro. Constru\u00eda-se, desta forma, um lugar para o negro.    \n\n Ao pontuar a presen\u00e7a do negro na hist\u00f3ria do Brasil, procurei destacar a opress\u00e3o que \n\nestes homens, mulheres e crian\u00e7as passaram, pois, segundo minha interpreta\u00e7\u00e3o, esta opress\u00e3o \n\ncontribuiu na proje\u00e7\u00e3o de uma identidade a este povo. O que n\u00e3o quer dizer que os negros eram \n\nsubmissos a este regime. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 sabido que desenvolveram diversas pr\u00e1ticas de \n\nresist\u00eancia a estas formas de opress\u00e3o (MOURA, 1988). Fato que contribuiu na percep\u00e7\u00e3o e \n\nafirma\u00e7\u00e3o destes enquanto pessoas portadoras de humanidade. \n\n\n\n27 \n \n\n2.2 Do per\u00edodo imperial ao republicano, a problem\u00e1tica da identidade nacional: um olhar \n\npara o negro. \n\n  \n\n Com a vinda e instala\u00e7\u00e3o dos negros africanos na col\u00f4nia, entendo que ocorre o in\u00edcio da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um imagin\u00e1rio social negativo sobre este grupo.  No contexto do Imp\u00e9rio, e com a \n\nnecessidade de construir o povo brasileiro, j\u00e1 que este era um dos requisitos b\u00e1sicos a qualquer \n\nprojeto de na\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a maci\u00e7a de negros configurou-se um grande problema por dois \n\nmotivos: primeiro por serem entendidos como seres inferiores e primitivos, segundo a vis\u00e3o \n\neurop\u00e9ia. E, conseq\u00fcentemente, por estarem em grande n\u00famero em rela\u00e7\u00e3o aos portugueses \n\npresentes no Brasil.  \n\nFoi a partir da necessidade de se al\u00e7ar enquanto na\u00e7\u00e3o que os intelectuais brasileiros \n\ncome\u00e7aram, de maneira sistem\u00e1tica, a pensar a constitui\u00e7\u00e3o do povo que comporia esta na\u00e7\u00e3o. O \n\nproblema se coloca como tal no momento em que o modelo de na\u00e7\u00e3o vigente era o modelo \n\neuropeu, sustentado pela id\u00e9ia de superioridade racial disseminada pelas teorias racistas do s\u00e9culo \n\nXIX. Na tentativa de resolver este problema, qual seja, a constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira a partir \n\ndo modelo de civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia, intelectuais da \u00e9poca se desdobravam para adequar teorias \n\nexternas \u00e0 realidade interna brasileira. Como poderia o Brasil, povoado por negros e \u00edndios, \n\nconstituir-se como na\u00e7\u00e3o moderna? J\u00e1 que segundo a cren\u00e7a europ\u00e9ia, negros e \u00edndios eram vistos \n\ncomo primitivos. Tal quest\u00e3o motivou os precursores das ci\u00eancias sociais no Brasil a \n\nconsolidarem uma vis\u00e3o, um lugar para o negro brasileiro.  \n\nA discuss\u00e3o sobre o problema brasileiro toma \u00e2nimo, de maneira mais contundente, a \n\npartir da virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, no momento de transi\u00e7\u00e3o da Monarquia \u00e0 \n\nRep\u00fablica. Contudo, como nos mostra Vilhena (1997) o problema da identidade nacional j\u00e1 se \n\ncolocava no per\u00edodo imperial, quando da forma\u00e7\u00e3o do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro \n\n(IHGB), em 1836. Este instituto representava a forma\u00e7\u00e3o de uma intelectualidade interessada em \n\nconstituir uma historiografia que pensasse o processo de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de uma na\u00e7\u00e3o \n\nunificada. Dentro deste instituto, destacam-se duas perspectivas que visam explicar o surgimento \n\nda na\u00e7\u00e3o brasileira, numa tentativa de afastamento da antiga metr\u00f3pole europ\u00e9ia.  \n\nA primeira perspectiva, defendida por Adolfo Varnhagen, via o Brasil como palco de um \n\nEstado \u201ciluminado\u201d, \u201cesclarecido\u201d e \u201ccivilizado\u201d. Tal perspectiva, valorizando a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa, p\u00f5e de lado a atua\u00e7\u00e3o dos grupos \u00e9tnicos n\u00e3o-europeus que comp\u00f5em a popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n28 \n \n\n(VILHENA, 1997, p.141). A segunda perspectiva \u00e9 expressa pela corrente indigenista, que tem \n\nna figura do poeta rom\u00e2ntico Gon\u00e7alves Dias seu maior expoente. Esta perspectiva toma o \u00edndio \n\ncomo o brasileiro nativo, o \u201cfruto\u201d do Brasil. Desta forma, ele \u00e9 interpretado como o bom \n\nselvagem rousseauniano, numa tentativa de civilizar o \u201cnativo brasileiro\u201d, transformando-o num \n\n\u00edndio europeizado, em \u00faltima an\u00e1lise. \u00c9 marcadamente, uma vis\u00e3o id\u00edlica do Brasil e de seu povo, \n\numa \u201cselva-para\u00edso\u201d de gente boa, bonita e sensual7.  \n\n  A quest\u00e3o da escravid\u00e3o tamb\u00e9m foi problematizada durante o Imp\u00e9rio pelos \n\nabolicionistas. Um conjunto de homens ilustrados que, mesmo apresentando diferentes vis\u00f5es \n\nsobre os rumos da pol\u00edtica nacional, entendiam-se quando o assunto era o progresso da jovem \n\nna\u00e7\u00e3o. Eram movidos por id\u00e9ias liberais que viam na escravid\u00e3o a impossibilidade de \n\ntransformar o Brasil numa na\u00e7\u00e3o moderna. \n\n Segundo Maria Alice Rezende de Carvalho (1998), o s\u00e9culo XIX foi decisivo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Brasil tal qual ele se apresenta hoje. Numa atmosfera de nacionalismo e \n\nconservadorismo, os abolicionistas, um grupo de intelectuais de id\u00e9ias novas, \u2013 muito embora \n\ndevotos \u00e0 monarquia \u2013 articularam-se ao comando do advogado e pol\u00edtico de fam\u00edlia tradicional, \n\nJoaquim Nabuco. Este foi um dos grandes propulsores das id\u00e9ias do movimento abolicionista, \n\nque no s\u00e9culo XIX abra\u00e7a a causa da aboli\u00e7\u00e3o como a grande causa do pa\u00eds. A sociedade \n\nbrasileira, para Nabuco, era marcada pelos \u201cv\u00edcios\u201d da escravid\u00e3o, que, segundo seu \n\nentendimento, envenenava todas as esferas sociais, corrompendo tudo o que havia de saud\u00e1vel. \n\n\u00c9 a partir da d\u00e9cada de 1860 \u2013 quando come\u00e7am a se fazer sentir as primeiras vozes da \n\norganiza\u00e7\u00e3o capitalista no pa\u00eds \u2013 que a escravid\u00e3o receber\u00e1 condena\u00e7\u00e3o social ativa. \u00c0 \u00e9poca, \n\nexistiam 2.500.000 escravizados no pa\u00eds, em face de uma popula\u00e7\u00e3o de 8.000.000 habitantes. \n\nUma realidade cruel e paradoxal num pa\u00eds \u201cque se candidatava \u00e0 modernidade, mas convivia \n\ncom um regime de trabalho completamente retr\u00f3grado e antiecon\u00f4mico.\u201d (NOGUEIRA, M., \n\n2000 p.13). \n\n Partindo da compreens\u00e3o de que a liberdade \u00e9 o bem mais caro aos seres humanos e, por \n\nisso, fazia parte daquilo que pode ser considerado inalien\u00e1vel, os abolicionistas fundamentavam \n\nsua argumenta\u00e7\u00e3o, sobretudo, nas concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de John Locke, o qual entendia que a \n\nsociedade deveria ser composta por indiv\u00edduos soberanos, propriet\u00e1rios de sua pessoa. Este era o \n\n                                                 \n7 Para uma interpreta\u00e7\u00e3o mais apurada acerca da simbologia presente nesta id\u00e9ia ver Souza, J., (2000). \n\n\n\n29 \n \n\nprinc\u00edpio fundamental do liberalismo como filosofia pol\u00edtica, visto como solu\u00e7\u00e3o para o problema \n\nnacional brasileiro.    \n\n N\u00e3o desprezando as diferentes compreens\u00f5es pol\u00edticas presentes no movimento, pode-se \n\ndizer que os principais argumentos dos abolicionistas est\u00e3o centrados na filosofia iluminista, nas \n\nconcep\u00e7\u00f5es do liberalismo como propulsor do progresso, na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade da empresa \n\nde tr\u00e1fico negreiro por entender que esta era quem nutria todos os males causados pela ferida que \n\nera a escravid\u00e3o. Estes homens, ao buscar extirpar tal ferida, entendiam que haveria a \n\npossibilidade de promover uma reforma nacional de car\u00e1ter global; uma reforma que deveria \n\nacontecer o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, mas deveria vir pela lei, e n\u00e3o por insurrei\u00e7\u00f5es vindas da parte \n\ndos escravizados.  \n\n Entendiam que era necess\u00e1rio acabar n\u00e3o s\u00f3 com a escravid\u00e3o, mas, sobretudo com sua \n\nobra, a estrutura que ela havia engendrado. Imbu\u00eddos destes princ\u00edpios, homens como Joaquim \n\nNabuco, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, Louis Couty, Alfredo Taunay, entre outros erguiam-se \n\nem favor da valoriza\u00e7\u00e3o, dentro da ordem, do indiv\u00edduo negro, a partir do fim da condi\u00e7\u00e3o \n\nescrava em que se encontravam. \n\n    Santos (2002, p. 107) ao analisar o principal texto deste movimento, qual seja, O \n\nAbolicionismo, escrito por Nabuco em 1883, aponta para duas leituras poss\u00edveis presentes neste \n\n\u201ctexto manifesto\u201d.   \n\nComo uma avalia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e pol\u00edtica minuciosa da escravid\u00e3o, com dados \nextremamente s\u00e9rios e relevantes para uma solu\u00e7\u00e3o racional de um problema \npoucas vezes pensado de forma t\u00e3o precisa. Nesse sentido, ele \u00e9 de fundamental \nimport\u00e2ncia para a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nacional e do fim da \nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho escravo. Por outro lado, toda essa reflex\u00e3o se d\u00e1 norteada \npor conceitos racistas que, por sua vez, n\u00e3o podem apontar solu\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias \npara um povo tido naturalmente como inferior. Portanto, como mat\u00e9ria jur\u00eddica \nque avalia a ilegalidade da escravid\u00e3o \u00e9 incontest\u00e1vel sua validade, como porta-\nvoz dos interesses dos escravos [escravizados] n\u00e3o o \u00e9.  \n\n \n\n    Para a autora, muitas das posi\u00e7\u00f5es e teses defendidas pelos abolicionistas correspondiam, \n\nem certo grau, \u00e0s considera\u00e7\u00f5es racistas vigentes no quadro da Europa do s\u00e9culo XVIII; cita \n\ncomo exemplo o est\u00edmulo que era dado \u00e0 vinda de imigrantes europeus ao Brasil, para formar a \n\nm\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria quando do fim do sistema escravista. No tocante \u00e0s id\u00e9ias de Nabuco, \n\nparticularmente, Santos demonstra que este engenhoso advogado e pol\u00edtico, ao tomar para si a \n\ntarefa de emancipar o povo negro da condi\u00e7\u00e3o de escravizado, exclu\u00eda estes homens do processo \n\nabolicionista quando criticava uma das \u00fanicas possibilidades que eles tinham de resistirem \u00e0 \n\n\n\n30 \n \n\nescravid\u00e3o, qual seja, as revoltas, as insurrei\u00e7\u00f5es. Nabuco, Taunay e Bonif\u00e1cio partiam do \n\npressuposto de que os homens negros escravizados n\u00e3o teriam o discernimento necess\u00e1rio ao \n\nprocesso pol\u00edtico-econ\u00f4mico do qual tratava o abolicionismo. Afinal, \u00e9 preciso enfatizar que, \n\nembora a quest\u00e3o expl\u00edcita fosse a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, o que estava em quest\u00e3o realmente \n\neram as transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0quele contexto, marcado por estruturas oriundas de um \n\nsistema falido: a escravid\u00e3o.  \n\nA principal orienta\u00e7\u00e3o dos abolicionistas era a transforma\u00e7\u00e3o da morosidade e inefic\u00e1cia \n\ndas estruturas social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica que corrompiam o estado mon\u00e1rquico. Neste sentido, \n\npromover uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d sob a ordem da Lei, era garantir mudan\u00e7as profundas e, ao mesmo \n\ntempo, conservar o poder de uma determinada camada social. De outra maneira, qual seria a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o de Nabuco ou dos monarquistas presentes no movimento abolicionista em assegurar a \n\nperman\u00eancia do imperador no poder? Ao formular cr\u00edticas contundentes ao movimento \n\nabolicionista, Santos (2002, p. 120), nos ajuda a pensar estas quest\u00f5es. \n\n \n\nAl\u00e9m de alienar o negro de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, apregoando o seu car\u00e1ter \npassivo e desinteressado, o movimento abolicionista visava a infundir uma \nimagem invertida do mundo aos negros, para que eles tomassem como \npar\u00e2metro a conduta dos homens brancos, n\u00e3o se opondo \u00e0 forma de \u2018integra\u00e7\u00e3o\u2019 \nque lhes era oferecida.  \n \n\nCr\u00edtica que compartilho, por entender, que mesmo sendo este um movimento onde a \n\n\u201ccausa negra\u201d estava em quest\u00e3o, \u00e9 ineg\u00e1vel que esta n\u00e3o era formulada como o tema central, \n\nmas, antes era abordada como o elemento imediato que deveria ser destru\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nna\u00e7\u00e3o brasileira. \u201cAcabar com a obra da escravid\u00e3o\u201d n\u00e3o significava necessariamente modificar a \n\nimagem do negro como era at\u00e9 ent\u00e3o constru\u00edda. O pr\u00f3prio manifesto abolicionista est\u00e1 cheio de \n\nconstru\u00e7\u00f5es racistas o que nos permite inferir que estava presente no imagin\u00e1rio de alguns \n\nabolicionistas, assim como naquela sociedade, uma identidade negra constru\u00edda pela aus\u00eancia de \n\nracionalidade, pela vis\u00e3o do primitivo, da impureza racial. Fato que impedia a percep\u00e7\u00e3o das lutas \n\nde resist\u00eancia promovida pelos negros como organiza\u00e7\u00f5es extremamente complexas que \n\nrequeriam mais ast\u00facia que viol\u00eancia8. Novamente \u00e9 preciso enfatizar que a despeito dessa \n\nestrutura castradora, os negros desenvolveram artif\u00edcios para lidar com sua identidade cultural \n\n                                                 \n8 Podemos citar, como exemplo, a Revolta dos Mal\u00eas ocorrida no s\u00e9culo XIX, mais especificamente em 1835 na \nBahia, que ficou conhecida por ser a mais bem organizada revolta de escravizados deste per\u00edodo.      \n\n\n\n31 \n \n\nsem deixar que esta fosse esquecida, ao contr\u00e1rio, ela serviu como sustenta\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica para a \n\nsobreviv\u00eancia deste grupo. \n\nA Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 15 de novembro de 1889, e o ex\u00edlio da fam\u00edlia real \n\ninstauram um ambiente de incertezas, mesmo para aqueles que tanto lutaram para o fim da \n\nmonarquia. Tal sentimento deveu-se muito ao fato de a transi\u00e7\u00e3o ter-se passado na aus\u00eancia do \n\nelemento popular, de um programa pol\u00edtico consistente, de um grau de unidade dentro dos \n\npr\u00f3prios republicanos, e de uma oposi\u00e7\u00e3o mais contundente por parte dos monarquistas. Para \n\nRenato Lessa (2001, p.201), a caracter\u00edstica dos primeiros anos deste novo regime \u00e9 o mesmo \n\nconservadorismo do regime anterior; de certo modo, permanece a dial\u00e9tica monarquista imperial \n\n\u201ccombina\u00e7\u00e3o de centralismo exacerbado com a prolifera\u00e7\u00e3o de ordens privadas locais\u201d. No que \n\ndiz respeito \u00e0 imagem do negro na Rep\u00fablica, ocorre uma associa\u00e7\u00e3o entre pobres e \u201cclasse \n\nperigosa\u201d.  \n\nNesse ambiente de incerteza, procurou-se assegurar a ordem acima de tudo, visto que \n\nhavia um grande medo de que os ex-escravizados viessem a provocar mudan\u00e7as na estrutura \n\nsocial hier\u00e1rquizada. \u00c9 neste contexto, de sentimento de medo, que as teses racialistas vigentes na \n\nEuropa s\u00e3o elaboradas como a resposta, a \u201csalva\u00e7\u00e3o\u201d oferecida pela ci\u00eancia moderna ao duplo \n\nproblema: conter o avan\u00e7o dos negros enquanto indiv\u00edduos e grupo social independentes e, ainda, \n\npromover a identidade da na\u00e7\u00e3o brasileira.  A mesti\u00e7agem tornou-se o rem\u00e9dio para este \n\nproblema, pois de um lado respondia \u00e0s demandas de uma sociedade democr\u00e1tica pautada na \n\nigualdade dos cidad\u00e3os republicanos, de outro lado, era n\u00e3o o negro, mas o mulato que iniciaria o \n\nprocesso de mesti\u00e7agem que \u2013 em algumas gera\u00e7\u00f5es \u2013 daria ao Brasil seu sonhado povo: o \n\nbrasileiro branco, de sangue forte e de car\u00e1ter empreendedor.  \n\nNomes como os de Oliveira Vianna, Euclides da Cunha e Nina Rodrigues destacam-se \n\ncomo os intelectuais que n\u00e3o s\u00f3 discutiam as teorias racialistas europ\u00e9ias, mas tamb\u00e9m, \n\nprocuraram explicar a sociedade brasileira. Nina Rodrigues, grande nome da medicina nacional \u00e0 \n\n\u00e9poca, imbu\u00eddo pela filosofia positivista, entendia que o Estado deveria se guiar pela ci\u00eancia, pois \n\nseria ele o \u00fanico capaz de garantir a ordem e o progresso. Rodrigues recupera o argumento dos \n\nimigrantistas (como o abolicionista Louis Couty), que viam um enorme perigo no enegrecimento \n\ndo Brasil. Em suas m\u00e3os, liberdade e igualdade passam a ser elementos metaf\u00edsicos em nome da \n\ndefesa da evolu\u00e7\u00e3o e da hereditariedade. Rodrigues, centrado na \u00e1rea penal, procurava uma forma \n\n\n\n32 \n \n\nde transformar o c\u00f3digo penal em algo eficiente que se adequasse aos crit\u00e9rios da ci\u00eancia \n\npositivista. Como nos mostra Santos (2002, p. 145): \n\n \nA relativiza\u00e7\u00e3o da responsabilidade penal significa, em outros termos, a \nrelativiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 cidadania, \u00e0 liberdade, \u00e0 humanidade, e a conclus\u00e3o, \nenfim, de que tanto os \u00edndios quanto os negros n\u00e3o podem ser considerados \nplenamente humanos, vagando entre a animalidade (selvageria primitiva) e a \nhumanidade (civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia).  \n \n\n   Para Nina Rodrigues, nem mesmo a educa\u00e7\u00e3o seria capaz de inibir a atividade criminosa \n\nlatente nos negros. Respondia, com suas posi\u00e7\u00f5es, \u00e0s concep\u00e7\u00f5es racialistas que, nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, marcaram o in\u00edcio do que veio a ser classificado como os \u201cestudos \n\nracialistas\u201d, para os quais, o Brasil n\u00e3o tinha salva\u00e7\u00e3o. Numa reflex\u00e3o sobre alguns intelectuais \n\ndeste per\u00edodo, Renato Ortiz (1982) nos mostra que Silvio Romero arrola uma lista de teorias que \n\nteriam contribu\u00eddo para a supera\u00e7\u00e3o do pensamento rom\u00e2ntico. Tr\u00eas delas particularmente \n\nexpressivas, pois tiveram impacto real junto \u00e1 intelligentsia brasileira, quais sejam, o positivismo \n\nde Comte, o darwinismo social (Gobineau) e o evolucionismo de Spencer. Estas teses racialistas \n\ndefendiam uma \u201cpureza racial\u201d, entendendo que a mistura racial era um processo que levaria ao \n\nenfraquecimento das civiliza\u00e7\u00f5es e \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o das futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n  Estas teorias racialistas tiveram sua origem j\u00e1 no pensamento Iluminista do s\u00e9culo XVIII \n\ncom pensadores como Voltaire, Buffon e Diderot, entre outros, que tiveram presen\u00e7a \n\nfundamental nas elabora\u00e7\u00f5es de tais teorias. O pensamento filos\u00f3fico do Iluminismo contribuiu \n\npara libertar o pensamento das restri\u00e7\u00f5es teol\u00f3gicas, dando vaz\u00e3o \u00e0s potencialidades da raz\u00e3o \n\nhumana, pelo questionamento das Sagradas Escrituras. Com isso, desestruturam o monop\u00f3lio da \n\nexplica\u00e7\u00e3o teol\u00f3gica sobre a vida e o mundo, at\u00e9 ent\u00e3o posse da Igreja Cat\u00f3lica. \n\n  A chave dos argumentos destes fil\u00f3sofos era constru\u00edda na utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de ra\u00e7a, \n\ntransportado da zoologia e da bot\u00e2nica para a nascente ci\u00eancia do homem, permitindo-lhes \n\nclassificar a humanidade em tr\u00eas grandes ra\u00e7as hierarquizadas dentro de uma escala de valores \n\nque priorizava a ra\u00e7a branca como a mais civilizada, por isso superior a todas as demais.  \n\n \n\nAs ra\u00e7as que dividiam a humanidade de forma irrevers\u00edvel sobrep\u00f5em-se \u00e0 \nigualdade dos cidad\u00e3os nas cidades. A realidade racial supera qualquer teoria do \ndireito. Deste modo, a cada ra\u00e7a cabe um lugar no mundo e seus direitos s\u00e3o \ndefinidos pelo grau de import\u00e2ncia que det\u00e9m na ordem evolutiva. Ou seja, cada \nra\u00e7a teria um direito determinado por sua natureza (SANTOS, 2002, p. 49).     \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n  O conceito de ra\u00e7a passa ent\u00e3o a respaldar politicamente as diferentes posi\u00e7\u00f5es sociais dos \n\ndiferentes grupos \u00e9tnico-raciais. Nas an\u00e1lises de um conceituado cientista deste per\u00edodo, Silvio \n\nRomero, era fato que o Brasil era um pa\u00eds mesti\u00e7o e isto deveria ser o ponto de partida para \n\npensar o problema da constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o, bem como de seu povo. Este autor elege o negro, e \n\nn\u00e3o o \u00edndio, como o elemento de maior \u00eanfase dentre as demais etnias presentes no pa\u00eds, \n\nconstru\u00eda assim, bases para pensar numa miscigena\u00e7\u00e3o entre brancos e negros, construindo o \n\ntipo brasileiro, isto \u00e9, o produto da mesti\u00e7agem entre negros e brancos. Assim, um tipo singular \n\nde cultura se ergueria a partir deste processo. Entretanto, s\u00f3 poder\u00edamos ver a afirma\u00e7\u00e3o de um \n\ncar\u00e1ter nacional brasileiro definido ao final de um longo processo de fus\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o racial, no \n\nqual, \u201cpela sua superioridade f\u00edsica e mental o branco triunfaria\u201d (VILHENA, 1997, p.132).  \n\n  Silvio Romero e Nina Rodrigues, entre outros intelectuais, procuraram equacionar teoria e \n\npr\u00e1tica a fim de explicar o atraso do Brasil em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sociedades europ\u00e9ias. Neste quadro, as \n\ncategorias como \u201cmeio\u201d e \u201cra\u00e7a\u201d tornam-se explica\u00e7\u00f5es presentes dentro do tropo do \n\ndarwinismo social. \n\n  A hist\u00f3ria brasileira \u00e9, desta forma, apreendida em termos deterministas, clima \ne ra\u00e7a explicando a natureza indolente do brasileiro, as manifesta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas e \ninseguras da elite intelectual, o lirismo quente dos poetas da terra, o nervosismo \ne a sexualidade desenfreada do mulato (ORTIZ, 1982, p.16).  \n\n \n\n  Desta maneira, o evolucionismo vai ao encontro das teses do darwinismo social e do \n\npositivismo, desenhando a caracter\u00edstica de nossa sociedade. Uma sociedade, segundo Silvio \n\nRomero, marcada por uma ra\u00e7a inferior e por clima \u201cruim\u201d. Todavia, mesmo dentro desta vis\u00e3o \n\npessimista do Brasil, as interpreta\u00e7\u00f5es desenvolvidas por estes intelectuais apontavam para uma \n\npossibilidade: a mesti\u00e7agem com povos europeus \u201ccivilizados\u201d \u2013 diga-se de passagem, n\u00e3o era \n\nqualquer europeu que deveria \u201cmisturar-se\u201d ao povo brasileiro. Dentro da certeza de que a ra\u00e7a \n\nmais forte seria aquela que prevaleceria, o cruzamento de negros e brancos \u2013 acreditavam estes \n\nintelectuais \u2013 em sucessivas gera\u00e7\u00f5es produziria a purifica\u00e7\u00e3o da ra\u00e7a. Estas id\u00e9ias tornaram-se \n\ndiretrizes pol\u00edticas no per\u00edodo entre a Aboli\u00e7\u00e3o e a Rep\u00fablica, com a vinda de imigrantes \n\ntrazidos da Europa. Quest\u00e3o que seria trabalhada mais tarde (por volta de 1920), por Oliveira \n\nVianna. \n\n  Para Em\u00edlia Viotti (1979, p. 255), esses intelectuais n\u00e3o acolhiam a esmo tais id\u00e9ias \n\nracialistas, antes, procuravam as que melhor se adequassem \u00e0 estrutura social hier\u00e1rquica \n\nvigente no Brasil.  \n\n\n\n34 \n \n\nQuando olhamos mais de perto o que estes intelectuais faziam com as id\u00e9ias \nracialistas europ\u00e9ias, torna-se claro que eles n\u00e3o eram passivos receptores de \nid\u00e9ias produzidas no exterior, meras v\u00edtimas de uma mentalidade colonial que \nprocuravam ver sua realidade atrav\u00e9s de id\u00e9ias vindas do estrangeiro. Seria \ntalvez mais correto dizer que eles viam aquelas id\u00e9ias atrav\u00e9s de sua realidade9.  \n\n  \n\n  Em outra chave interpretativa, mas ainda trabalhando a partir das categorias de \u201cmeio\u201d e \n\n\u201cra\u00e7a\u201d, encontramos intelectuais neste mesmo per\u00edodo que postulavam ser o problema do Brasil \n\na \u201cdoen\u00e7a\u201d que acometia seu povo, principalmente os do Norte e Nordeste do pa\u00eds.\u201c[...] ter\u00edamos \n\nsido condenados, pelo nosso estoque racial e pelo clima tropical da p\u00e1tria \u00e0 eterna inferioridade \n\ne improdutividade?\u201d (HOCHMAN, 1996, p.23). Esta era a quest\u00e3o que pairava sobre a \n\nintelectualidade brasileira nos anos de 1910. Numa interpreta\u00e7\u00e3o voltada para a medicina, a \n\nresposta para tal quest\u00e3o vinha a partir das novas descobertas da biologia, da medicina moderna \n\natrav\u00e9s dos m\u00e9dicos-higienistas, os quais, em meados da d\u00e9cada de 1910, absolvem o povo \n\nbrasileiro de ser condenado pela ra\u00e7a. Segundo este grupo, que encabe\u00e7ou um movimento pelo \n\nsaneamento do pa\u00eds, conhecido como o \u201cMovimento Sanitarista10\u201d: \n\n \n\nO brasileiro era indolente, pregui\u00e7oso e improdutivo porque estava doente e \nabandonado pelas elites pol\u00edticas. Redimir o Brasil seria sane\u00e1-lo, higieniz\u00e1-lo, \numa tarefa obrigat\u00f3ria dos governos (HOCHMAN, 1996, p. 23).      \n\n \n\n Tratava-se de um amplo e diferenciado movimento pol\u00edtico e intelectual que proclamou a \n\ndoen\u00e7a como o principal problema do pa\u00eds e o maior obst\u00e1culo \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o. Este movimento \n\nconcentrou esfor\u00e7os na rejei\u00e7\u00e3o do determinismo racial e clim\u00e1tico e na reivindica\u00e7\u00e3o de \n\nremover os principais obst\u00e1culos \u00e0 reden\u00e7\u00e3o do povo brasileiro: as endemias rurais. Nesta chave \n\ninterpretativa, a identidade nacional, problema antes visto pelo enfoque racialista, passa a ser \n\ncaracterizada pela doen\u00e7a, que se torna o elemento distintivo da condi\u00e7\u00e3o de ser brasileiro. \n\nO contexto das primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX influenciou, sem d\u00favida, essa nova \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sobre a constitui\u00e7\u00e3o da identidade brasileira. Est\u00e1vamos vivenciando o per\u00edodo da \n\nPrimeira Guerra Mundial, em que o debate racialista foi intensificado; ocorre um grande \n\n                                                 \n9 Grifo da autora. \n10 Shwarcz (2000), tamb\u00e9m discute a presen\u00e7a e a import\u00e2ncia do Movimento Sanitarista nas primeiras d\u00e9cadas do \ns\u00e9culo XX. A autora enfatiza, em particular, as publica\u00e7\u00f5es de duas revistas de medicina deste per\u00edodo a \u201cGazeta \nM\u00e9dica da Bahia\u201d, publica\u00e7\u00e3o da Bahia e o \u201cBrazil M\u00e9dico\u201d publica\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. A autora nos apresenta \ncomo estas duas publica\u00e7\u00f5es refletiam as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas de diferentes grupos de uma elite m\u00e9dica e \ncomo este processo afirmou tanto a identidade destes grupos, quanto sua presen\u00e7a em pol\u00edticas p\u00fablicas \ndesenvolvidas na \u00e9poca.        \n\n\n\n35 \n \n\nimpacto das viagens e descobertas cient\u00edficas do Instituto Oswaldo Cruz e as cr\u00edticas \u00e0 \n\ndecad\u00eancia da experi\u00eancia republicana (federalismo), se destacavam como pano de fundo desta \n\ndiscuss\u00e3o. Nesta perspectiva, ocorre um deslocamento do \u201cobjeto\u201d humano em quest\u00e3o, ou seja, \n\na explica\u00e7\u00e3o do negro como obst\u00e1culo para a constitui\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira toma outro rumo.  \n\nAgora era o sertanejo o foco central para explicar a \u201cmorosidade\u201d caracter\u00edstica do brasileiro. \n\nEssa morosidade era fruto, para o grupo sanitarista, de doen\u00e7as end\u00eamicas tais como: as \n\nverminoses, a tripanossom\u00edase (mais conhecida como o mal de Chagas) entre outras. Doen\u00e7as \n\nque assolavam particularmente os \u201ccant\u00f5es\u201d do Brasil, devido \u00e0 incapacidade do governo de \n\ndesenvolver estas regi\u00f5es numa unidade nacional. \n\n Como vemos existe, como pano de fundo desta quest\u00e3o, uma cr\u00edtica tamb\u00e9m \u00e0 forma \n\ncentralizadora e dual que marcava a vontade de \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d no pa\u00eds. Ou seja, de certo modo \n\neste Movimento criticava o isolamento que as elites da \u00e9poca e o governo impunham ao norte do \n\npa\u00eds, lugar onde estava o brasileiro mais carente de identidade nacional, um povo forte, \n\ncastigado pela dureza da terra, mas \u201cantes de tudo um forte\u201d, como mostrava Euclides da \n\nCunha11. Esta discuss\u00e3o encontrar-se-\u00e1 presente num dos principais intelectuais dos anos de \n\n1930, Gilberto Freyre.  \n\n Antes de discutir as inova\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas presentes na d\u00e9cada de 1930, fecho os anos de \n\n1920 mostrando como, apesar de diferentes interpreta\u00e7\u00f5es, ainda as teorias racialistas \n\ninfluenciaram, de alguma maneira, o pensamento social desenvolvido por intelectuais como \n\nOliveira Vianna. \n\n A influ\u00eancia das teses desenvolvidas pelo racismo cient\u00edfico, que marcou a virada do \n\ns\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, deixou um rastro de neblina que impactou o \u201censa\u00edsmo\u201d da d\u00e9cada \n\nde 1920. Como destaca Bastos (1991), Oliveira Vianna, a partir das an\u00e1lises sobre inferioridade \n\nf\u00edsica, psicol\u00f3gica e moral das ra\u00e7as \u201cn\u00e3o brancas\u201d e suas conseq\u00fc\u00eancias sobre a mesti\u00e7agem, \n\nelabora uma vis\u00e3o sobre a sociedade brasileira a partir da rela\u00e7\u00e3o entre a evolu\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as, da \n\nsociedade e das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Para Oliveira Vianna, o processo de fus\u00e3o entre as tr\u00eas \n\nra\u00e7as que constitu\u00eda o Brasil ainda n\u00e3o havia se concretizado, sendo esta uma oportunidade de, \n\natrav\u00e9s da imigra\u00e7\u00e3o, arianizar o pa\u00eds. \n\n                                                 \n11 Esta vis\u00e3o do sertanejo como a imagem do povo brasileiro \u00e9 trabalhada por um dos simpatizantes do Movimento \nSanitarista, Monteiro Lobato, a partir da cria\u00e7\u00e3o de um dos seus personagens mais conhecidos: o Jeca Tatu. Sobre o \nassunto ver Hochman (1996). \n\n\n\n36 \n \n\n Tal express\u00e3o nos permite inferir a necessidade que estes intelectuais tinham de \u201cbarrar\u201d a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o positiva do homem negro. Procuravam, desta forma, naturalizar a id\u00e9ia \n\nde que estes indiv\u00edduos eram inaptos \u00e0 nova na\u00e7\u00e3o, afirmando assim, uma imagem constru\u00edda a \n\npartir do ex\u00f3tico, do primitivismo, da coisa e n\u00e3o do humano racional. Estas id\u00e9ias circulavam na \n\nimprensa da \u00e9poca, fomentando discuss\u00f5es acerca da racionalidade do homem negro e, ao mesmo \n\ntempo, alimentavam o imagin\u00e1rio social com id\u00e9ias que associavam os negros com o perigo, a \n\nimoralidade, a loucura, a inferioridade intelectual.  \n\n Este pensamento deixava de lado um movimento forte que vinha organizando-se ao redor \n\nde intelectuais negros e homens negros de distintas posi\u00e7\u00f5es sociais, num projeto de integra\u00e7\u00e3o \n\ndos negros \u00e0 nova realidade social. \u00c9 preciso lembrar que a situa\u00e7\u00e3o desumana \u00e0 qual eram \n\nsubmetidos os escravizados no Brasil colonial, embora fosse entendida como mais \u201csuave\u201d que a \n\ndos escravizados norte-americanos, engendrou movimentos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem vigente, \n\ncomo foi o caso dos quilombolas \u2013 que tiveram em Palmares sua express\u00e3o maior \u2013 os quais \n\n\u201cpreferiam \u2018a liberdade entre as feras que a sujei\u00e7\u00e3o entre os homens\u2019\u201d. Estas comunidades \n\nforam, dentro da estrutura colonial e escravista, express\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 de contesta\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m \n\nde forma\u00e7\u00e3o de uma outra maneira (n\u00e3o capitalista) de desenvolvimento: \n\n \n\n[...] o seu exemplo de dinamismo econ\u00f4mico, e o seu exemplo de rela\u00e7\u00e3o \ncomunit\u00e1ria e harmonia social determinaram a sua extin\u00e7\u00e3o. Isto porque, \nsegundo pensamos, uma alternativa surpreendentemente progressista para a \neconomia e os sistemas de ordena\u00e7\u00e3o social da \u00e9poca. Um embri\u00e3o de na\u00e7\u00e3o que \nfoi destru\u00eddo para que o seu exemplo n\u00e3o determinasse uma economia que \ntranscendesse os padr\u00f5es econ\u00f4micos e pol\u00edticos do sistema escravista \n(MOURA, 1988, p. 184).        \n \n\n   Tantas outras express\u00f5es de revolta e organiza\u00e7\u00e3o negra pulularam em diferentes per\u00edodos \n\nde nossa hist\u00f3ria, mas poucas foram retratadas como lutas dos negros por sua liberdade, \n\nidentidade e cidadania. Um caso particular ocorrido no Imp\u00e9rio deixa entrever estes momentos de \n\nresist\u00eancia negra. Falamos da trajet\u00f3ria de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, uma figura sem d\u00favida paradoxal \n\nque, em pleno s\u00e9culo XIX, conviveu com sua condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial em meio a uma sociedade \n\nescravocrata, mas nem por isso deixou de ser um grande intelectual, al\u00e9m de prestigiado \n\nengenheiro.     \n\n\n\n37 \n \n\n No contexto do Segundo Imp\u00e9rio, vai-se constituindo uma classe m\u00e9dia urbana, de \n\nhomens letrados. Pode-se apontar, entre estes, a presen\u00e7a de homens mesti\u00e7os. Machado de \n\nAssis, Cruz e Souza e os Rebou\u00e7as, s\u00e3o exemplos deste momento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\nFigura 2 - Retrato de Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as Rodolfo Bernadelli (1852-1931) S\u00e9culo XIX. Foto: R\u00f4mulo \nFialdini.  \nFonte: Museu Hist\u00f3rico Nacional (2003).  \n \n \n\n \nEle n\u00e3o tinha, para o p\u00fablico, nem a palavra, nem o estilo, nem a a\u00e7\u00e3o: dir-se-ia, \nassim, que em movimento dirigido por oradores, jornalistas agitadores \npopulares, n\u00e3o lhe podia caber parte saliente; no entanto, ele teve o mais belo de \ntodos, e calculado por medidas estritamente interiores, psicol\u00f3gicas, o maior, o \npapel prim\u00e1rio, ainda que oculto, do motor, da inspira\u00e7\u00e3o que se repartia por \ntodos... n\u00e3o se o que via quase, de fora, mas cada um dos que eram vistos \nestavam olhando para ele, sentia-o consigo, em si regulava-se pelo seu gesto, \ninvis\u00edvel \u00e0 multid\u00e3o.  \n \n\n(CAROLINA NABUCO, 1979 apud JUC\u00c1, 1988, p. 210).  \n \n  \n\nMas, afinal, \u201co que todos os homens negros, al\u00e9m do fato de terem deixado a \n\u00c1frica (ou terem ficado l\u00e1), t\u00eam realmente em comum?\u201d [Perguntava-se Fanon \nem 1956 no Congresso de Pensadores e Artistas Negros em Paris]. A resposta \nfoi: todo homem negro (e aqui pensamos no amplo spectrum em que ele pode \ncolocar-se, ou ser colocado) tem em comum sua prec\u00e1ria, sua inexprim\u00edvel \nrela\u00e7\u00e3o com o mundo branco. Fanon acrescenta: \u201csentimento de inferioridade? \nN\u00e3o. Sentimento de inexist\u00eancia\u201d. \n\n \n   (EDUARDO DE OLIVEIRA E OLIVEIRA, 1974, p. 73).            \n\n \n.  \n\n\n\n39 \n \n\n2.3 Na contram\u00e3o do processo: Andr\u00e9 Rebou\u00e7as um outsider no s\u00e9culo XIX. \n \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, procuro mapear a vida de Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as, homem mulato (negro), \n\nengenheiro por profiss\u00e3o, culto e de car\u00e1ter e id\u00e9ias tragicamente inovadoras para os homens de \n\nseu tempo. Sua condi\u00e7\u00e3o o coloca como um outsider (ELIAS, 2000), dentro da sociedade \n\nbrasileira escravocrata do s\u00e9culo XIX, onde havia uma linha permiss\u00edvel que dividia os pap\u00e9is \n\nsociais e o status necess\u00e1rio para ser um estabelecido, ou seja, para ser aceito. \n\nTrago esta figura para este estudo principalmente por se tratar de um engenheiro negro, \n\numa verdadeira exce\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9poca (o que n\u00e3o \u00e9 muito diferente hoje em dia como veremos). Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as, mesmo com toda a sua vontade de \u201cassimila\u00e7\u00e3o\u201d12, n\u00e3o conseguiu evitar situa\u00e7\u00f5es de \n\npreconceito raciais vivenciadas devido \u00e0 sua ascend\u00eancia africana, num contexto t\u00e3o especial \n\ncomo foi o s\u00e9culo XIX no Brasil. \n\n A vida de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, entendo, ajudam-nos a pensar instrumentos poss\u00edveis para a \n\ncompreens\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de uma identidade \u00e9tnico-racial negra. Do ponto de vista desta \n\npesquisa, pensar os instrumentos sociais utilizados por Rebou\u00e7as para ascender em sua profiss\u00e3o \n\nsendo um negro numa sociedade escravocrata, \u00e9 no m\u00ednimo inspirador, j\u00e1 que pode auxiliar a ver \n\nse (e como) \u00e9 poss\u00edvel vencer o obst\u00e1culo da cor da pele preta numa sociedade em que a \n\nambig\u00fcidade  \u00e9tnico-racial \u00e9 instrumento tanto dos preconceituosos expl\u00edcitos, quanto daqueles \n\nque a transforma em possibilidade de aceita\u00e7\u00e3o no grupo cultural e economicamente dominante. \n\n Segundo Carvalho (1998), no Imp\u00e9rio n\u00e3o era raro encontrar negros educados. Contudo, \n\nisso significava que estes provinham de outras regi\u00f5es do pa\u00eds, distantes do Rio de Janeiro. Os \n\nRebou\u00e7as vinham da Bahia, de Maragogipe, cidade que no passado recebera muitos educadores \n\njesu\u00edtas, o que explicava a presen\u00e7a de negros educados.  \n\nAnt\u00f4nio Pereira Rebou\u00e7as, o pai de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, fora um dos nove filhos de Gaspar \n\nPereira Rebou\u00e7as, portugu\u00eas e alfaiate que chegara a Salvador por volta de 1780, e de Rita \n\nBas\u00edlia dos Santos, negra alforriada. Teve, contudo, av\u00f3s escravos. Ant\u00f4nio Pereira Rebou\u00e7as, o \n\nmais jovem dos nove filhos, j\u00e1 aos dezesseis anos trabalhou pela primeira vez. Era contador. \n\nPosteriormente, trabalhou como notabili\u00e1rio e depois como funcion\u00e1rio num escrit\u00f3rio de \n\nadvocacia de grande reputa\u00e7\u00e3o. L\u00e1 devorava tanto os livros especializados em direito, quanto os \n\n                                                 \n12 O conceito de assimila\u00e7\u00e3o ser\u00e1 trabalhado por mim com o sentido restrito de incorpora\u00e7\u00e3o, de aceita\u00e7\u00e3o, ou seja, \nhavia, por parte de Rebou\u00e7as, uma vontade de incorporar-se ao sistema vigente, ou seja, \u00e0 elite social da \u00e9poca.    \n\n\n\n40 \n \n\nde literatura cl\u00e1ssica, \u201cexpress\u00e3o do mais alto n\u00edvel da civiliza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia\u201d. Para ele, isto \n\nsignificava refinamento (SPITZER, 1980). Desta forma, tornou-se conhecedor em mat\u00e9ria \n\njur\u00eddica, grego, latim, franc\u00eas, l\u00f3gica, \u00e9tica, ret\u00f3rica, geografia e hist\u00f3ria. A \u201ccren\u00e7a\u201d na educa\u00e7\u00e3o \n\nfoi instrumento fundamental para a mudan\u00e7a de status de Pereira que ascendeu da pobreza \u00e0 \n\nburguesia atrav\u00e9s de intenso esfor\u00e7o pessoal, intelig\u00eancia e criterioso aproveitamento de \n\noportunidades para uma melhora econ\u00f4mica e social.    \n\n Envolveu-se tamb\u00e9m na pol\u00edtica provincial, defendeu o governo, em 1822, na luta contra \n\nfor\u00e7as federalistas e republicanas. Durante a sabinada tomou partido do governo imperial, \n\nreprimindo os rebeldes \u2013 entre eles muitos negros e mulatos. Tais posi\u00e7\u00f5es trouxeram-lhe a \n\nsimpatia de muitos homens importantes \u00e0 \u00e9poca. Conseguiu galgar cargos pol\u00edticos e, em 1847, \n\ndeixa a condi\u00e7\u00e3o de r\u00e1bula e passa a advogar em todo o pa\u00eds.13  Representou a Bahia na C\u00e2mara \n\ndos Deputados em diversas legislaturas, e foi tamb\u00e9m conselheiro do Imp\u00e9rio. Era casado com \n\nCarolina Pinto Rebou\u00e7as, m\u00e3e de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, filha \u00fanica do comerciante Andr\u00e9 Pinto da \n\nSilveira. \n\nA fam\u00edlia de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as foi assim constitu\u00edda. O casal teve oito filhos. Andr\u00e9 Pinto \n\nRebou\u00e7as nasceu na cidade de Cachoeira, na Bahia, no dia 13 de janeiro de 1838, no segundo ano \n\nda Sabinada. Entre seus irm\u00e3os, era mais ligado a um em especial: Ant\u00f4nio Rebou\u00e7as. Este, mais \n\ntarde, tornou-se companheiro quase que insepar\u00e1vel de Andr\u00e9, dividindo com ele at\u00e9 mesmo a \n\nprofiss\u00e3o, visto que ambos tornaram-se engenheiros. Andr\u00e9 e Ant\u00f4nio foram alfabetizados por \n\nseu pai. Quando a fam\u00edlia chegou \u00e0 Corte, em 1846, Andr\u00e9 e Ant\u00f4nio freq\u00fcentaram alguns \n\nCol\u00e9gios at\u00e9 ingressarem na Escola Militar (1854), depois chamada Central, e ali constru\u00edram \n\nsuas carreiras de engenheiros. Em 1959, Andr\u00e9 bacharelou-se em Ci\u00eancias F\u00edsicas e Matem\u00e1ticas, \n\ne, em 1860, obteve o grau de engenheiro militar, especializando-se, posteriormente, na Europa, \n\nna \u00e1rea de hidr\u00e1ulica. Quando retornaram desta viagem, Andr\u00e9 e Ant\u00f4nio partiram como \n\ncomission\u00e1rios do Estado Brasileiro para trabalhos de vistoria e aperfei\u00e7oamento de alguns portos \n\ne fortifica\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas, entendidas como estrat\u00e9gicas \u00e0 defesa da soberania brasileira. Na \n\n                                                 \n13 At\u00e9 1826 ainda n\u00e3o havia Escola de Direito no pa\u00eds. A primeira Escola de Direito \u00e9 inaugurada em 1827, quando \nAnt\u00f4nio Pereira Rebou\u00e7as j\u00e1 tinha enviado peti\u00e7\u00e3o ao Rio de Janeiro para que lhe fosse concedido direito de advogar \nem Salvador, ver Carvalho, M. (1998).     \n\n\n\n41 \n \n\nqualidade de engenheiro militar, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as foi convocado para a Guerra do Paraguai, fato \n\nque ser\u00e1 lembrado por ele quando do seu envolvimento no Movimento Abolicionista, em 1880.14   \n\nDe personalidade firme, por\u00e9m discreta, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as destacou-se em tudo o que se \n\nenvolveu. Homem \u201cmulato\u201d (como se autodenominava), letrado, engenheiro de profiss\u00e3o e \n\nempreendedor por personalidade, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as chegou a postos nunca antes obtidos por \n\nmulatos ou negros dentro da ordem escravocrata.  \n\nPara Norbert Elias (2000), em sua an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder, h\u00e1 uma polaridade que \n\nestrutura o jogo de poder expresso nas rela\u00e7\u00f5es sociais entre establishment (um grupo que se \n\nreconhece como uma \u201cboa sociedade\u201d e que constr\u00f3i sua identidade social a partir da combina\u00e7\u00e3o \n\nsingular entre tradi\u00e7\u00e3o, autoridade e influ\u00eancia) e outsiders (aqueles que n\u00e3o fazem parte dessa \n\n\u201cboa sociedade\u201d, um conjunto heterog\u00eaneo e difuso de pessoas unidas por la\u00e7os entre eles e a \n\n\u201cboa sociedade\u201d, mas menos intensos do que aqueles que unem os established). Num primeiro \n\nmomento, esta polaridade n\u00e3o se mostra vis\u00edvel, parece reinar uma harmonia social, contudo, \n\nquando focalizamos o cotidiano das rela\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos, as hierarquias emergem, \n\ndistribuindo pap\u00e9is sociais restritos a cada grupo.    \n\nPartindo desta interpreta\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, pode-se afirmar que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as foi um \n\noutsider numa sociedade em que ser negro, ou mulato, era sin\u00f4nimo de escravo, coisa, m\u00e3o-de-\n\nobra sem qualifica\u00e7\u00e3o, enfim, o grupo subalterno \u201cpor sua pr\u00f3pria natureza\u201d. Corrigindo, Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as foi o que podemos chamar de um \u201coutsider estabelecido\u201d, j\u00e1 que, por um bom tempo, \n\nat\u00e9 a queda da monarquia, ele era figura presente entre os estabelecidos, ou seja, entre a elite \n\nimperial. \n\nEntretanto, ainda hoje, poucos conhecem a obra de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. Sua vida foi marcada \n\npor um sentimento duplo de \u201cexclus\u00e3o\u201d: era, como nos mostra Maria Alice Rezende de Carvalho \n\n(1998), um homem de id\u00e9ias avan\u00e7adas para seu tempo e, no plano pessoal, n\u00e3o deixou de viver o \n\nestigma de ser um mulato dentro de um mundo que se via e se queria branco.  \n\nA vida de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as \u2013 concordamos com alguns autores (CARVALHO, M., 1998; \n\nSPITZER, 1980; JUC\u00c1, 1988) \u2013 pode ser vista como rico material, tanto do ponto de vista dos \n\nestudos hist\u00f3ricos e sociais sobre o s\u00e9culo XIX no Brasil, quanto da problem\u00e1tica da identidade \n\n                                                 \n14 A d\u00e9cada de 1870 foi o momento em que escravos e ex-escravos se misturam ao espa\u00e7o social devido ao fim da \nGuerra do Paraguai, quando, os escravizados que retornam conseguem o status de libertos. Esta forma de integra\u00e7\u00e3o \ndos negros \u00e0 nova ordem social em andamento preocupava Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, pois este achava degradante a condi\u00e7\u00e3o \nem que viviam estes \u201cvolunt\u00e1rios da P\u00e1tria\u201d.     \n\n\n\n42 \n \n\n\u00e9tnico-racial do negro neste pa\u00eds. Segundo entendemos \u2013 a partir de apontamentos j\u00e1 levantados \n\npor estes e outros estudiosos \u2013 h\u00e1 uma liga\u00e7\u00e3o perene, mas fundamental, constituinte do processo \n\nidentit\u00e1rio, entre o social e o pessoal. Dito de outra forma as experi\u00eancias sociais, certamente, \n\ncolaboram na constru\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. Desta forma, pensar a vida, as experi\u00eancias de \n\num mulato como Rebou\u00e7as, permite entender pontos importantes, presentes ainda hoje, quando se \n\ntrata da constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnico-racial negra no quadro das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil.       \n\nAo realizar um estudo comparativo entre Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, Cornelius May e Stephan \n\nZweig, Leo Spitzer (1980) procura entender, atrav\u00e9s das categorias assimila\u00e7\u00e3o e hibrida\u00e7\u00e3o, as \n\nresultantes do processo moderno de encontro entre culturas diversas, que promovem, atrav\u00e9s de \n\ndolorosas e danosas ideologias hier\u00e1rquicas sobre as diferen\u00e7as \u2013 sejam elas \u00e9tnicas ou \n\nfenot\u00edpicas \u2013 o surgimento de indiv\u00edduos h\u00edbridos, marcados por um sentimento de ambig\u00fcidade \n\nidentit\u00e1ria.     \n\nPara Spitzer (1980), Andr\u00e9 Rebou\u00e7as foi exemplo de tal processo. Desde cedo seu pai o \n\nconduzira \u00e0 assimila\u00e7\u00e3o, relacionando-a ao caminho da ascens\u00e3o social. Demonstrava que, para \n\nhomens \u201cde cor\u201d, esta ascens\u00e3o vinha a partir da aceita\u00e7\u00e3o dos valores da elite social. A resposta \n\ndesta posi\u00e7\u00e3o \u2013 enfatiza Spitzer \u2013 foi a busca da assimila\u00e7\u00e3o ao grupo dominante o que s\u00f3 \n\nacontece a partir da separa\u00e7\u00e3o do grupo marginalizado socialmente. Mas h\u00e1 um diferencial, \n\nsegundo este autor, entre a gera\u00e7\u00e3o de Pereira Rebou\u00e7as e Andr\u00e9 Rebou\u00e7as: o filho, ao contr\u00e1rio \n\ndo pai, nasce dentro dos valores de uma burguesia europeizada, tornando-se assim, burgu\u00eas \u201cn\u00e3o \n\napenas pela educa\u00e7\u00e3o e pelo estudo [mas tamb\u00e9m por um] estilo de vida\u201d, ao cultivar a apar\u00eancia \n\nf\u00edsica adaptada aos padr\u00f5es estabelecidos pela classe m\u00e9dia educada. \n\n \n\nMay e Rebou\u00e7as eram formais e s\u00f3brios na apar\u00eancia, e suas presen\u00e7as \nrevelavam, no vestir, distin\u00e7\u00e3o, dignidade e ordem. Eles preferiam usar roupas \nconfeccionadas em pesados tecidos, importados, por Serra Leoa e pelo Brasil, \ndos centros t\u00eaxteis europeus \u2013 roupas bem cortadas, mas evidentemente, pouco \nconfort\u00e1veis para o ambiente tropical onde viviam. Ambos usavam bigodes \u2013 \npequenos, ligeiramente ca\u00eddos e elegantemente frisados \u2013 e cortavam muito \ncurto o cabelo, repartindo do lado de acordo com a moda europ\u00e9ia de ent\u00e3o, \ndesacentuando consciente ou inconscientemente a sua textura e o encaracolado \u2013 \ntra\u00e7os f\u00edsicos ligados \u00e0 ra\u00e7a. (SPITZER, 1980, p. 39-40).      \n \n\n Acrescenta este mesmo autor que, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as foi sempre pr\u00f3ximo \u00e0 classe m\u00e9dia e \n\nalta de sua sociedade, urbana, culta, muito distante das classes populares. Nas palavras do autor: \n\n \n\n\n\n43 \n \n\nEle mantinha rela\u00e7\u00f5es pessoais com muitos dos melhores escritores do pa\u00eds e \nescrevia desembara\u00e7ada e elegantemente; era tamb\u00e9m um poliglota de talento, \nsuficientemente familiarizado com o latim e o grego para ensin\u00e1-los, \nexpressando-se ainda em franc\u00eas, ingl\u00eas, alem\u00e3o e italiano, al\u00e9m de sua l\u00edngua \nnativa, o portugu\u00eas do Brasil. (SPITZER, 1980, p. 40).      \n \n\n E realmente Andr\u00e9 Rebou\u00e7as conseguiu pertencer \u00e0 elite de seu tempo, por muitos anos, \n\nmesmo passando por situa\u00e7\u00f5es que o faziam sentir o peso de sua cor. Ele conviveu entre a alta \n\nsociedade, destacando-se seja por sua personalidade empreendedora, seja por sua \u201ccultura\u201d \n\nadmir\u00e1vel. Segundo Spitzer (1980, p. 41), o passaporte que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as teve para entrar \n\nneste mundo foi fornecido \u201catrav\u00e9s da miscigena\u00e7\u00e3o, da instru\u00e7\u00e3o e do estudo\u201d.    \n\nAinda assim, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as conheceu incertezas em sua vida e carreira devido \u00e0 sua \n\n\u201cdiferen\u00e7a\u201d herdada ao nascer: a \u201cheran\u00e7a racial\u201d, o que o fez entender que os alicerces para sua \n\naceita\u00e7\u00e3o naquele grupo era a classe social e o status.  \n\nAo ler os estudos sobre Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, uma coisa chama a aten\u00e7\u00e3o: a maioria deles \n\nquase n\u00e3o toca na quest\u00e3o relativa \u00e0 descend\u00eancia africana deste intelectual e, quando o fazem \n\nestas s\u00e3o pouco trabalhadas. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para este fato \u00e9 encontrada nos pr\u00f3prios \n\nescritos de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. Poucas vezes ele expressa sua vis\u00e3o acerca de sua ancestralidade \n\nafricana. O que confirma a an\u00e1lise de Spitzer, quando este autor demonstra que, para ser \n\nassimilado \u00e9 preciso se afastar de tudo o que lembra a condi\u00e7\u00e3o de subalternidade. Desta forma, \u00e9 \n\nleg\u00edtimo inferir que, para Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, mesmo que de forma inconsciente, a quest\u00e3o da \n\nidentidade esteve sempre presente, mesmo que fosse para ser esquecida. \n\nEsta interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pela fala de um de seus amigos pessoais, o Visconde de \n\nTaunay (apud CARVALHO, M., 1998, p.64).   \n\n \n\nDiz\u00edamos, por\u00e9m, que neste per\u00edodo de 1870 a 1880 comparecia ele [Rebou\u00e7as] \na todas as festas e cerim\u00f4nias da capital fluminense, muito brilhante, ent\u00e3o. \nDava em casa freq\u00fcentes reuni\u00f5es e at\u00e9 bailes, a que acudia a gente mais fina e \naristocr\u00e1tica do Rio de Janeiro, muito embora todas as preven\u00e7\u00f5es da cor, que \nRebou\u00e7as buscava suplantar e vencer.   \n \n\n Mesmo procurando \u201cignorar\u201d sua descend\u00eancia africana, podemos perceber que a \n\nassimila\u00e7\u00e3o, para Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, nunca se deu de maneira completa, visto que o racismo \u2013 de \n\nmaneira bem brasileira, ou seja, veladamente \u2013 fez-se presente em sua vida e, n\u00e3o raramente, \n\natrapalhou sua carreira como nos mostra Spitzer (1980, p. 42 - Grifo meu).     \n\n \n\n\n\n44 \n \n\nO sentimento de rejei\u00e7\u00e3o desenvolveu-se lentamente em Rebou\u00e7as. Nas notas \nauto-biogr\u00e1ficas, di\u00e1rios e cartas, que documentam os anos de estudante na \nEscola Militar e de envolvimento no movimento abolicionista, ele refere-se a um \ngrande n\u00famero de incidentes nos quais ou ele, ou seu pai, ou seu irm\u00e3o, foram \nv\u00edtimas de preconceito racial. Ele e Ant\u00f4nio Rebou\u00e7as Filho n\u00e3o conseguiram \nbolsas para continuar seus estudos de engenharia na Europa, em 1861, devido \u00e0 \nclara discrimina\u00e7\u00e3o por parte de funcion\u00e1rios do governo, apesar de suas \nineg\u00e1veis aptid\u00f5es e qualifica\u00e7\u00f5es; e a Andr\u00e9 foram recusados empregos e \nbloqueados cargos acad\u00eamicos em pelo menos quatro oportunidades em que a \nrejei\u00e7\u00e3o tomou forma mais sutil. Quando, finalmente foi chamado para chefiar a \nconstru\u00e7\u00e3o das docas para a alf\u00e2ndega do Rio de Janeiro, ele recebia, por ano, \nmenos que um ter\u00e7o dos vencimentos do engenheiro ingl\u00eas, a quem substitu\u00eda, e \nmenos at\u00e9 que o diretor-assistente anterior.  \n \n\n Outro exemplo, agora expl\u00edcito, de racismo enfrentado por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, \u00e9 assinalado \n\npor Carvalho (1998), quando cita uma carta publicada por um jornal da \u00e9poca e que dizia respeito \n\nao trabalho dos irm\u00e3os Rebou\u00e7as. \u00c9 importante demarcar que tal carta foi publicada \n\nanonimamente num contexto de intrigas inspiradas pelas posi\u00e7\u00f5es dos engenheiros Rebou\u00e7as \n\nquando das obras do porto e canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio Macaco. \n\n \n\n\u201cAndam em ordem do dia / Dous her\u00f3es da mesma grei, / Um famoso nos \nfeiti\u00e7os / O outro no que, n\u00e3o sei. / Tem privilegios aos centos, / Estradas de \nGra\u00e7a e ousa / Um dizer que tudo alcan\u00e7a / Imitando o Juca Rosa. / Com effeito \na imita\u00e7\u00e3o / \u00c9 or\u00e7ada com tal manha, / Que o Juca Rosa succumbe, / O pae \nFeiti\u00e7o \u00e9 quem ganha. / Po\u00e7os e diques e mocas, / Tudo est\u00e1 hypothecado / Aos \ndous cometas opacos, / Das aguas sujas do Estado\u201d. [sic]. \n(Trecho selecionado do poema Pai feiti\u00e7o e pai quimbombo, assinado por \nTrapiche e Macaco, publicado no Di\u00e1rio do Rio, em 9 de fevereiro de 1871 e, \ncom outra vers\u00e3o, em 11 de fevereiro do mesmo ano) (CARVALHO, M., 1998, \np. 65).           \n \n\n Destacamos aqui apenas alguns exemplos de situa\u00e7\u00f5es de racismo enfrentadas por Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as no Brasil. Contudo, n\u00e3o \u00e9 segredo que, neste mesmo per\u00edodo da d\u00e9cada de 1870, em \n\nviagem aos Estados Unidos, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as passou por problemas de discrimina\u00e7\u00e3o racial. \n\nQuase ficou sem hospedagem no pa\u00eds e, quando a conseguiu, devido o aux\u00edlio do c\u00f4nsul \n\nbrasileiro, foi em um hotel inferior, ainda sob a restri\u00e7\u00e3o de fazer suas refei\u00e7\u00f5es em seu quarto, \n\nlonge dos outros h\u00f3spedes (SPITZER, 1980, p. 42).   \n\n As d\u00e9cadas de 1870 a 1880 foram decisivas na vida e na carreira de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. No \n\nplano da carreira, este foi o momento de sua maturidade intelectual e t\u00e9cnica. Desenvolveu neste \n\nper\u00edodo, muitos projetos mas poucos conseguiram a aprova\u00e7\u00e3o daquela sociedade de vis\u00e3o \n\n\n\n45 \n \n\ntradicionalista, que oscilava entre a perman\u00eancia do modelo escravista e a inova\u00e7\u00e3o financeira, \n\nmercantil e industrial. Fato que impedia o progresso da na\u00e7\u00e3o, como analisava Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. \n\nSegundo Carvalho (1998), este foi o per\u00edodo em que imperou o \u201cyankismo\u201d de nosso intelectual, \n\nque reconhecia, naquele contexto hist\u00f3rico, uma oportunidade \u00fanica de promover profundas \n\nmudan\u00e7as sociais. Atrav\u00e9s do sentimento de self-made-man, diferenciava-se \u2013 na perspectiva \n\npol\u00edtica \u2013 da tradi\u00e7\u00e3o do bacharelismo, t\u00e3o caracter\u00edstica do Imp\u00e9rio, que dava o tom na sociedade \n\natrav\u00e9s do jogo parlamentar e do sistema de representa\u00e7\u00e3o. Sua inten\u00e7\u00e3o era construir \u2013 a partir \n\ndo modelo de liberalismo norte-americano \u2013 um princ\u00edpio moral para a nova a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Este \n\ndeveria ser guiado pela livre iniciativa e, principalmente, pela reforma agr\u00edcola (primeiro passo \n\npara a reforma social e econ\u00f4mica).  \n\n No plano da vida, no \u00e2mbito pessoal, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, ap\u00f3s incessantes fracassos devido \n\na sua \u201coriginalidade\u201d e \u201cantecipa\u00e7\u00e3o\u201d social, como aponta Joselice Juc\u00e1 (1988), e, n\u00e3o podemos \n\nesquecer, devido tamb\u00e9m as suas experi\u00eancias de preconceito intensificadas no auge dos anos de \n\n1870, nosso engenheiro parte, na d\u00e9cada de 1880 para uma mudan\u00e7a pessoal \u2013 deixa seu esp\u00edrito \n\nde self-made-man da d\u00e9cada de 1870, para tornar-se um homem mais moderado. Consegue \n\nestabilidade como professor na Escola Polit\u00e9cnica. Mesmo dentro de um ambiente conservador, \n\nn\u00e3o deixou de sonhar um Brasil diferente \u2013 fato que o havia levado \u00e0 ades\u00e3o ao Movimento \n\nAbolicionista, em 1880. \n\n Segundo Spitzer (1980), os anos de 1880 operaram um processo de incerteza vivido por \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as, principalmente a respeito de sua vis\u00e3o de si, at\u00e9 ent\u00e3o constru\u00edda como mulato. \n\nPartindo desta an\u00e1lise, entendo haver uma diferen\u00e7a conceitual entre os termos \u201cnegro\u201d e \u201cpreto\u201d \n\nque passam a ser cada vez mais presentes nos escritos de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. Vejamos em que \n\nconsiste tal mudan\u00e7a. \n\n A admira\u00e7\u00e3o de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as por D. Pedro II foi constru\u00edda desde menino e, com o \n\npassar dos anos, s\u00f3 tendeu a aumentar, seja pela orienta\u00e7\u00e3o de seu pai, seja pela admira\u00e7\u00e3o \n\npessoal por aquela figura admiradora do progresso e das artes. O fato \u00e9 que, ap\u00f3s as in\u00fameras \n\ntentativas frustradas de transformar, est\u00e9tica e economicamente os rumos do Brasil, Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as come\u00e7a a cobrar maior \u00eanfase aos atos pol\u00edticos do Imperador, o qual entendia ser o \n\n\u00fanico capaz, por sua bondade e sentimento de construir uma \u201cfam\u00edlia\u201d brasileira, de equilibrar, \n\nsabiamente o progresso com a ordem monarquista j\u00e1 adquirida. Todavia, com a press\u00e3o da forte \n\nbancada tradicionalista, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as come\u00e7a a perceber que, ou se quebrava pela raiz o \n\n\n\n46 \n \n\nsustent\u00e1culo deste grupo, cujo interesse era a perman\u00eancia do sistema de trabalho escravo, ou \n\ntodas as propostas inovadoras seriam barradas e, com elas, o poder do Imperador derrocaria.   \n\n Iniciou assim seu projeto de reformas para o Brasil, que foi apresentado sob o esp\u00edrito \n\nrenovador (e n\u00e3o revolucion\u00e1rio) do Abolicionismo. Segundo observa Juc\u00e1 (1988, p. 208), Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as sintetizou as id\u00e9ias de cunho reformista predominantes entre os inovadores do Imp\u00e9rio \n\nde D. Pedro II. Esta autora identifica duas fortes posi\u00e7\u00f5es dentro do Abolicionismo brasileiro: a \n\nprimeira, \u201catrav\u00e9s de uma campanha que favorecia a elimina\u00e7\u00e3o dos mecanismos legais que \n\nsustentavam a escravid\u00e3o e a segunda, a idealiza\u00e7\u00e3o de um programa de reforma social com o \n\nobjetivo de eliminar os dois outros pilares nos quais repousava a sociedade brasileira: o latif\u00fandio \n\ne a monocultura, de modo a permitir a implanta\u00e7\u00e3o da \u2018democracia rural brasileira\u2019. \u201d 15   \n\n Juc\u00e1 (1988), portanto, identifica dois momentos distintos no Movimento Abolicionista \n\nbrasileiro. Mostra que Nabuco entendia que o primeiro grupo era o dos \u201cpioneiros\u201d, e eram \n\npropagandistas identificados com o abolicionismo em si, utilizando o discurso emocional para, \n\natrav\u00e9s da imprensa e da tribuna, influenciar a opini\u00e3o p\u00fablica. O outro grupo, formado entre \n\noutros por Joaquim Nabuco e Andr\u00e9 Rebou\u00e7as constitu\u00eda, segundo Nabuco, a linha dos \n\n\u201cmoderados\u201d, muito embora estes fossem bem mais radicais que os \u201cpioneiros\u201d. A principal \n\ncaracter\u00edstica deste grupo dava-se na formula\u00e7\u00e3o de um programa de reforma complementar a \n\naboli\u00e7\u00e3o. Contudo, tais propostas foram concebidas a partir de vis\u00f5es bem diferentes, que s\u00f3 \n\nconvergiam quanto ao fato de ver a aboli\u00e7\u00e3o como instrumento propulsor das mudan\u00e7as \n\nalmejadas. \n\nSendo mais velho que Joaquim Nabuco, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as torna-se o mentor intelectual do \n\nmovimento, a ponto de ser lembrado com admira\u00e7\u00e3o por Nabuco (apud CARVALHO, M. 1988) \n\ncomo o \u201cengenheiro, matem\u00e1tico e astr\u00f4nomo, bot\u00e2nico e ge\u00f3grafo, industrial e moralista, \n\nhigienista e filantropo [...] o papel prim\u00e1rio, ainda que oculto, do motor, da inspira\u00e7\u00e3o que se \n\nrepartia por todos\u201d. \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as esteve presente em todos os principais passos do movimento \n\nabolicionista, preparou banquetes para conseguir apoio do exterior, organizou a cria\u00e7\u00e3o da \n\nSociedade Abolicionista na Escola Polit\u00e9cnica, participou da cria\u00e7\u00e3o de algumas sociedades que \n\n                                                 \n15 Segundo esclarece esta autora, este termo \u201cdemocracia rural brasileira\u201d foi criado por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e n\u00e3o por \nJoaquim Nabuco. \n\n\n\n47 \n \n\nlutavam pelo fim do trabalho compuls\u00f3rio no pa\u00eds, como, por exemplo, a Sociedade Brasileira \n\nContra a Escravid\u00e3o, a Sociedade Abolicionista e a Sociedade Central de Imigra\u00e7\u00e3o.  \n\nComo Nabuco (e outros abolicionistas), Andr\u00e9 Rebou\u00e7as entendia que a perman\u00eancia do \n\nsistema de trabalho escravo impedia o desenvolvimento da na\u00e7\u00e3o. Partindo de uma compreens\u00e3o \n\nliberal, Rebou\u00e7as acreditava que, uma vez findado este sistema, seria poss\u00edvel pensar em um \n\nnovo tipo de redistribui\u00e7\u00e3o de terras, e assim todos os cidad\u00e3os, fossem eles brancos, pobres, ou \n\nnegros teriam condi\u00e7\u00f5es verdadeiramente democr\u00e1ticas de desenvolver seu sentimento \n\nempreendedor. Tratava-se, em outras palavras, de promover a reforma agr\u00e1ria como princ\u00edpio de \n\nmudan\u00e7a social e econ\u00f4mica, uma vis\u00e3o sem d\u00favida inovadora e, por isso, \u201cperigosa\u201d para os \n\ngrandes latifundi\u00e1rios, que chegaram a taxar tal proposta como comunista (JUC\u00c1, 1988).  \n\nAssim, de maneira desafiadora, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as buscou implantar sua vis\u00e3o sobre o \n\ncaminho que deveria seguir o Brasil no momento da p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. Para Andr\u00e9 Rebou\u00e7as (apud \n\nJUC\u00c1, 1988, p. 209): \n\n \n\nA escravid\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 no nome[,] mas sim no fato de usufruir do trabalho de \nmiser\u00e1veis sem pagar sal\u00e1rio ou pagando apenas o estrito necess\u00e1rio para n\u00e3o \nmorrer de fome. Aviltar e minimizar o sal\u00e1rio \u00e9 reescravizar. Mesmo nos pa\u00edses \nque se sup\u00f5em altamente civilizados a plutocracia faz todo o poss\u00edvel para \nreduzir o sal\u00e1rio ao m\u00ednimo absoluto: a landocracia principalmente \u00e9 \nreescravizadora por atavismo, n\u00e3o compreende a agricultura sem escravo ou sem \nservo da gleba.16   \n          \n \n\n Desta maneira, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as colocava-se n\u00e3o s\u00f3 contra a escraviza\u00e7\u00e3o do homem \n\nnegro, mas ampliava o conceito de escravid\u00e3o, colocando-o mesmo no cerne da sua quest\u00e3o ao \n\nfazer ver que era a posse restrita da terra, j\u00e1 que esta era controlada por poucos, que promovia a \n\nmorosidade e o car\u00e1ter corrompido presente nas rela\u00e7\u00f5es sociais brasileira. Neste sentido, lutava \n\npara que, uma vez findo este sistema, ele n\u00e3o fosse retomado e aplicado aos imigrantes que se \n\npensava trazer para o Brasil. Entendia ser necess\u00e1rio: \n\n \n\n[...] promover um programa social e econ\u00f4mico direcionado para a \nredistribui\u00e7\u00e3o da terra atrav\u00e9s da elimina\u00e7\u00e3o da grande propriedade e a \nintrodu\u00e7\u00e3o da pequena [,] pressupostos basilares para o estabelecimento, no pa\u00eds, \nde sua \u2018democracia rural brasileira.\u2019 (JUC\u00c1, 1988, p. 209). \n\n \n\n                                                 \n16 Carta de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as para Augusto de Castilhos, 31 de agosto de 1895.  \n\n\n\n48 \n \n\n  Segundo Juc\u00e1 (1988), estas id\u00e9ias foram expressas no livro Agricultura Nacional, estudos \n\necon\u00f4micos: propaganda abolicionista e democr\u00e1tica, onde Rebou\u00e7as reflete sobre a posse da \n\nterra no Brasil.  Neste per\u00edodo, desenvolveu um censo rural e algumas id\u00e9ias sobre a import\u00e2ncia \n\nda educa\u00e7\u00e3o para os ex-escravizados, presente em \u201cEstatutos de uma Associa\u00e7\u00e3o Geral Protetora \n\nde Emancipados para proteger e educar os emancipados no Brasil\u201d.17  Juc\u00e1 (1988, p. 213) nos \n\naponta alguns aspectos sociais que estavam embutidos na id\u00e9ia de \u201cemancipa\u00e7\u00e3o do solo\u201d. \n\n \nN\u00e3o obstante, as propostas feitas por Rebou\u00e7as traziam nelas embutidas uma \nid\u00e9ia de reforma mais radical, mais abrangente, no que concerne \u00e0 posse \nirrestrita da terra, particularmente pelos colonos, pelos negros e \u00edndios. O direito \nde propriedade por ele definido (emancipa\u00e7\u00e3o e \u201cregenera\u00e7\u00e3o\u201d do escravo pela \naquisi\u00e7\u00e3o da propriedade da terra) era fortemente vinculado ao seu compromisso \ncom a \u201cdemocracia rural\u201d \u2013 seu sonho de tornar poss\u00edvel aos homens, o livre \nacesso \u00e0 terra. Em resumo, o aspecto mais importante da id\u00e9ia de \n\u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o do solo\u201d de Rebou\u00e7as, era a divis\u00e3o da propriedade da terra \nentre escravos emancipados, colonos e imigrantes.   \n       \n\n \n Segundo entendia Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, estas seriam as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais dignas \n\npara promover uma integra\u00e7\u00e3o do ex-escravizados na estrutura da na\u00e7\u00e3o. Sem d\u00favida nosso autor \n\nantevia um dos principais problemas enfrentados pelos ex-escravizados no momento seguinte ao \n\n13 de maio de 1888, qual seja, a n\u00e3o posse dos bens sociais necess\u00e1rios \u00e0 integra\u00e7\u00e3o social. Em \n\noutras palavras, n\u00e3o \u00e9 exagerado dizer que ainda hoje vemos resqu\u00edcios da estrutura outrora \n\npresente na sociedade de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, qual seja, a concentra\u00e7\u00e3o de terras na m\u00e3o de uma \n\nm\u00ednima por\u00e7\u00e3o da sociedade.   \n\n \u00c9 poss\u00edvel pensar que pela vontade de aceita\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o ao grupo dominante, \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as tenha desenvolvido uma forma de lidar com seus anseios inovadores, de car\u00e1ter \n\nprogressista, e com sua condi\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial. Talvez entendesse que para promover alguma das \n\nmudan\u00e7as que almejava, fosse preciso manter-se dentro da ordem estabelecida.    \n\n Quando finalmente se d\u00e1 a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, em 13 de maio de 1888, Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as, assim como a maioria dos abolicionistas, v\u00ea aquela a\u00e7\u00e3o mais como um ato pessoal da \n\nfam\u00edlia real, j\u00e1 sob press\u00e3o insustent\u00e1vel, do que o caminho pensado para as mudan\u00e7as por eles \n\ndesenhadas. E realmente os dias que sucederam aquele ato foram marcados por um misto entre \n\nconfus\u00e3o e euforia que culminou no golpe republicano e na expuls\u00e3o da fam\u00edlia real. \n\n                                                 \n17 O esbo\u00e7o foi escrito j\u00e1 em 1870. \n\n\n\n49 \n \n\n D. Pedro II, ao cair, leva consigo o mundo de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as que, num ato de desilus\u00e3o \n\ne profundo desencanto, e tamb\u00e9m de solidariedade a D. Pedro II e ao monarquismo, decide \n\nexilar-se com a fam\u00edlia real, embarcando em 16 de novembro de 1889 a caminho da Europa. N\u00e3o \n\nmais retornaria ao Brasil. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que com a queda de D. Pedro II, Rebou\u00e7as tenha entendido que teria acabado \n\nsuas chances de fazer deste pa\u00eds, um l\u00f3cus do progresso, ou seja, um lugar onde imperasse o \n\n\u00edmpeto de desenvolvimento, independente da cor da pele ou filia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, onde todos os \n\nbrasileiros brancos, mulatos e negros; europeus, asi\u00e1ticos, americanos, africanos e oce\u00e2nicos \n\nseriam vistos como iguais, onde suas \u201cdiferen\u00e7as\u201d n\u00e3o mais influenciassem o desenvolvimento \n\nhumano. \n\nCom o ex\u00edlio volunt\u00e1rio, inicia-se uma nova etapa na constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as, que passa a vivenciar um processo de re-constru\u00e7\u00e3o de sua identidade \u00e9tnico-racial a \n\npartir dos valores at\u00e9 ent\u00e3o negados. Sob novo contexto social, no ex\u00edlio e sem grandes \n\nperspectivas para a sociedade brasileira, vivencia uma tristeza cada vez mais forte.  \n\nAp\u00f3s a morte de D. Pedro II, em 1891, \u201cUm negro brasileiro em nome de sua ra\u00e7a\u201d \u2013 \n\ncomo escrevera Andr\u00e9 Rebou\u00e7as \u2013 parte para trabalhar em Luanda, capital de Angola, onde fica \n\npor 14 meses, para trabalhar como engenheiro. Contudo, mesmo l\u00e1 n\u00e3o deixa de ser um outsider, \n\npois n\u00e3o reconhece-se nos africanos, mesmo os da elite local. J\u00e1 que aprendeu a relacionar-se \n\nsocialmente seguindo os moldes europeus, para a qual a cultura africana era vista como primitiva. \n\nSegundo tal vis\u00e3o, Rebou\u00e7as tenta imprimir mudan\u00e7as naquela sociedade.  \n\n \n\nEra paternalista sua vis\u00e3o dos africanos, sua preocupa\u00e7\u00e3o em \u201cmelhor\u00e1-los \nsocialmente\u201d, pois simplesmente repetia no continente africano seus planos \nbrasileiros para o futuro dos escravos rec\u00e9m-emancipados. Ele imaginou uma \ncampanha africana que iria \u201celevar o Negro; cobrir-lhe a b\u00e1rbara nudez; dar-lhe \num peda\u00e7o de terra; constituir-lhe fam\u00edlia pela Prosperidade Rural; acelerar sua \nevolu\u00e7\u00e3o cerebral pelo Bem-Estar...; ensin\u00e1-lo; instru\u00ed-lo; educ\u00e1-lo; prepar\u00e1-lo, \nem tudo e por tudo, para a fus\u00e3o final do Grande Cosmos Humano.\u201d (SPITZER, \n1980, p. 45).       \n\n \n\nEmbora apresente tanta preocupa\u00e7\u00e3o com os africanos, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, assim como \n\nhavia feito no Brasil, durante todo o per\u00edodo que permaneceu na \u00c1frica manteve rela\u00e7\u00f5es apenas \n\ncom pessoas da elite africana, n\u00e3o se aproximou muito da \u201cmassa\u201d africana. Mas \u00e9 poss\u00edvel \n\ninferir que, talvez pela proximidade com os africanos, ele passa a valorar positivamente alguns \n\n\n\n50 \n \n\ntra\u00e7os deste povo, j\u00e1 que os toma como foco de suas id\u00e9ias de progresso. Contudo, at\u00e9 mesmo na \n\n\u00c1frica passa por situa\u00e7\u00f5es em que sua marca \u00e9 signo de preconceito.  \n\n \n\nCada vez mais, ele percebia que at\u00e9 mesmo na \u00c1frica, terra de seus \nantepassados, ele estava sendo definido por aspectos exteriores, rotulado pela \ncor de sua pele. (SPITZER, 1980, p. 46).    \n \n \n\nPor volta de 1893, parte para Funchal, na Ilha de Madeira e, em maio de 1898, Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as foi encontrado morto na base de um penhasco do qual se avistava o oceano. Ainda hoje \n\nn\u00e3o se sabe ao certo o que o teria conduzido \u00e0 morte. Alguns apontam que foi suic\u00eddio. A fam\u00edlia, \n\npor\u00e9m, afirma que esta a\u00e7\u00e3o n\u00e3o era compat\u00edvel com a personalidade de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as.  \n\nComo explicar a ang\u00fastia vivenciada por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as? Esta talvez seja uma pergunta \n\nsem resposta. Todavia, ao refletir sobre a vida deste engenheiro negro, n\u00e3o podemos deixar de \n\nesbo\u00e7ar algumas id\u00e9ias sobre esta quest\u00e3o.  \n\n \n\n\u201cBranquear\u201d era comum no Brasil, onde uma quantidade de mulatos \u2013 inclusive \nmembros da fam\u00edlia Rebou\u00e7as \u2013 procuraram n\u00e3o apenas se adaptar \u00e0 cultura \ndominante pela educa\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o social, mas tamb\u00e9m pela sele\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \nc\u00f4njuges mais \u201cclaros\u201d. Esperavam, assim, poder escapar \u2013 seja sua \ndescend\u00eancia, seja eles mesmos \u2013 da pris\u00e3o na qual o racismo os havia \nconfinado (SPITZER, 1980, p. 54).         \n\n \n\nA partir desta cita\u00e7\u00e3o farei uma reflex\u00e3o final sobre a vida de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, aqui \n\nsumariamente apresentada. Em primeiro lugar, \u00e9 mister explicitar minha inten\u00e7\u00e3o ao levantar a \n\nvida deste engenheiro mulato que viveu no s\u00e9culo XIX, s\u00e9culo que Eduardo de Oliveira e \n\nOliveira (1974) classificou como o da \u201cmaturidade da escravid\u00e3o\u201d, ou seja, quando ela exp\u00f5e \n\ntodo o seu alcance social.   \n\nTendo como norte o processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnico-racial de indiv\u00edduos \n\nnegros em processo de ascens\u00e3o social na sociedade brasileira, visualizamos que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as \n\n\u2013 por ser um \u201cpreto ilustre\u201d, constitu\u00eda uma exce\u00e7\u00e3o muito peculiar dentro de uma sociedade de \n\nmadura tradi\u00e7\u00e3o escravocrata. Quais teriam sido os caminhos trilhados por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as para \n\nque sua \u201cmarca\u201d, ou seja, sua descend\u00eancia africana, n\u00e3o lhe impedisse de se realizar profissional \n\ne pessoalmente? Quais os instrumentos elaborados por ele para vencer tal \u201cempecilho\u201d? Teria \n\nrealmente conseguido passar \u201cem branco\u201d sua descend\u00eancia negra?  \n\n\n\n51 \n \n\n Estas quest\u00f5es nos nortearam na pesquisa que realizamos sobre a vida e a obra de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as. Os estudos aqui abordados datam, em sua maioria, da d\u00e9cada de 1980. Contudo, o \n\nlivro de Carvalho (1998), por ser mais recente orientou-me na percep\u00e7\u00e3o de que a vida e a obra \n\ndeste intelectual ainda n\u00e3o teve a devida aten\u00e7\u00e3o por parte da academia. Exemplo disto \u00e9 o pouco \n\nconhecimento que temos sobre suas posi\u00e7\u00f5es, um homem que, como vimos, esteve sempre \u00e0 \n\nfrente de seu tempo, seja no que diz respeito \u00e0 pol\u00edtica, seja na organiza\u00e7\u00e3o da estrutura social \n\nbrasileira \u2013 n\u00e3o nos esque\u00e7amos do seu projeto de \u201cdemocracia rural\u201d.  \n\n Nas poucas vezes que lembramos dos Rebou\u00e7as, a primeira imagem que vem \u00e0 nossa \n\nmente \u00e9 a sua profiss\u00e3o, \u00e9 o engenheiro Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e seu irm\u00e3o igualmente engenheiro \n\nAnt\u00f4nio Rebou\u00e7as, que se tornaram nomes de avenida e de t\u00fanel. Certamente Andr\u00e9 Rebou\u00e7as \n\nteve uma carreira de m\u00e9rito, muito embora com tantos entraves. Sua proje\u00e7\u00e3o como engenheiro \n\nveio a partir das obras ligadas ao plano de abastecimento de \u00e1gua na cidade do Rio de Janeiro, \n\ndurante a seca de 1870, na constru\u00e7\u00e3o das docas da Alf\u00e2ndega e das docas D. Pedro II \u2013 todas \n\nelas envolvendo enormes conflitos e debates pela imprensa.18 Sua op\u00e7\u00e3o pela Escola Militar, \n\ndiferenciava-o da tradi\u00e7\u00e3o bacharelesca t\u00edpica do projeto modernizador do imp\u00e9rio. Demarcava \n\nsua posi\u00e7\u00e3o enquanto homem empreendedor e n\u00e3o como pol\u00edtico. \n\n De capacidade intelectual admir\u00e1vel, al\u00e9m de possuidor de um esp\u00edrito inovador muito \n\nal\u00e9m de seu tempo, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as n\u00e3o deixava de ser notado por onde quer que estivesse. Mas, \n\nhavia outro fator que o diferenciava, o qual ele procurou ignorar, at\u00e9 onde pode: o fator \u00e9tnico-\n\nracial. A quest\u00e3o racial em nenhum momento deixou de estar presente na vida de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as. Alguns dos estudos aqui discutidos atribuem \u00e0 personalidade modesta de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as o fato dele pouco tocar no assunto de sua descend\u00eancia africana. Eu, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o \n\nentendo ser este fato motivado por uma personalidade modesta, mesmo porque a vida de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as nos permite inferir que ele era detentor de uma personalidade muito forte, o que me faz \n\ninterpretar o fato como uma \u201cfuga\u201d, ou mesmo um instrumento para n\u00e3o ser discriminado por sua \n\ncor de pele, ou qualquer outra caracter\u00edstica f\u00edsica. \n\n Este \u201cjogo\u201d de esquecimento de uma parte de si foi levado com algum sucesso atrav\u00e9s de \n\num processo cont\u00ednuo de assimila\u00e7\u00e3o aos valores sociais dominantes \u00e0 \u00e9poca. Todavia, quanto \n\nmais alto ele avan\u00e7ava em sua ascens\u00e3o, seja pessoal adquirindo um status social cada vez mais \n\ndestacado entre a elite nacional e estrangeira, seja profissional, empreendendo projetos cada vez \n\n                                                 \n18 Ver Carvalho, M. (1998, p. 12). \n\n\n\n52 \n \n\nmais audaciosos, mais perto ele chegava da linha invis\u00edvel que, na sociedade brasileira, serve-se \n\nda ambig\u00fcidade racial para delimitar at\u00e9 onde pode um negro ascender. \n\n Se na primeira fase de sua forma\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Rebou\u00e7as pouco mencionava sua \u201ccondi\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d de mulato, de bisav\u00f3s escravizados, entendo ser isto um instrumento necess\u00e1rio para p\u00f4r \n\nem andamento seu processo de ascens\u00e3o social atrav\u00e9s da assimila\u00e7\u00e3o. Seu entorno pouco o \n\nquestionava sobre este fato, pois segundo entendiam, seu esfor\u00e7o em pertencer \u00e0 sociedade local \n\no fazia distinguir-se dos demais negros, principalmente por seu admir\u00e1vel conhecimento \n\nintelectual.  \n\n    Como observa Spitzer (1980), a hist\u00f3ria de vida de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as demonstra certo \n\npadr\u00e3o, tamb\u00e9m encontrado em outras personalidades que passaram por situa\u00e7\u00f5es em que tiveram \n\nde escolher entre qual cultura seguir: a de seus ancestrais ou a que seu contexto requeria? Estes \n\nindiv\u00edduos seriam \u201ch\u00edbridos\u201d (filhos de dois mundos, por isso portadores de uma inerente \n\nambig\u00fcidade identit\u00e1ria). Este padr\u00e3o pode ser visualizado quando observamos a vida destes \n\nindiv\u00edduos, que nos fornece um esquema poss\u00edvel de ser entendido da seguinte forma: (1) um \n\nlongo per\u00edodo de assimila\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao grupo dominante; (2) um per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, \n\nquando percebem sutis ou ostensivos impedimentos \u00e0 sua aceita\u00e7\u00e3o pela sociedade dominante, \n\nconscientizando-se assim de sua condi\u00e7\u00e3o marginal; (3) um per\u00edodo de ajustamento, quando \u00e9 \n\nelaborada uma resposta para esta situa\u00e7\u00e3o, conforme a circunst\u00e2ncia de vida do indiv\u00edduo. Esta \n\nresposta, por sua vez, pode apresentar-se como: (a) o suic\u00eddio (como resposta a um deslocamento \n\nidentit\u00e1rio); (b) assimila\u00e7\u00e3o irrestrita (nem sempre ela \u00e9 poss\u00edvel, vai depender de uma abertura \n\ndos dominantes, e tem por objetivo apagar por completo a marca-estigma da rejei\u00e7\u00e3o. O \n\nembranquecimento atrav\u00e9s do casamento inter-racial seria um exemplo deste processo); (c) \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o da identidade que lhe foi imposta por outro (esta resposta pode, contudo, apresentar \n\num novo caminho de conviv\u00eancia com a ambig\u00fcidade, qual seja, o indiv\u00edduo pode explorar o \n\nduplo contato que teve entre os \u201cdois mundos\u201d aproximando-se, como l\u00edder, do grupo \n\ninferiorizado socialmente).  \n\n Partindo deste esquema, entendo que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as lutou para desenvolver uma \n\npercep\u00e7\u00e3o positiva de si e de suas id\u00e9ias.  Da\u00ed sua vida girar em torno da esperan\u00e7a de ver o \n\nBrasil reformado dando espa\u00e7o para todos aqueles que se vissem brasileiros, independentemente \n\nde sua cultura ou ra\u00e7a. \u00c9 nesta chave que entendo sua afei\u00e7\u00e3o pelas id\u00e9ias liberais do s\u00e9culo XIX \n\ne pelo \u201cyankismo\u201d norte-americano, pois estas concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o se centravam em distin\u00e7\u00f5es \n\n\n\n53 \n \n\nraciais, mas antes procuravam o lucro em seu pleno sentido, independente de quem o fizesse; era \n\numa forma de superar qualquer barreira para o desenvolvimento humano, segundo entendia \n\nAndr\u00e9 Rebou\u00e7as. \n\n Mas, como n\u00e3o poderia deixar de ser, a tradi\u00e7\u00e3o bacharelesca de mentalidade escravocrata \n\nassim que percebe a possibilidade de perder seu secular posto de comando e distin\u00e7\u00e3o social, p\u00f5e-\n\nse veementemente contra tudo o que Rebou\u00e7as representa, desqualificando de um s\u00f3 lance tanto \n\nsua carreira quanto sua pessoa ao evocar a marca-estigma, ou seja, sua mulatice e mais ainda, seu \n\nsangue negro. \n\n Os anos de 1870 at\u00e9 1880 foram os mais expressivos neste sentido. A partir da\u00ed ocorre \n\n\u201cum per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o\u201d na compreens\u00e3o que Andr\u00e9 Rebou\u00e7as tem de sua identidade \u00e9tnico-\n\nracial negra. Os anos 1880 s\u00e3o marcados pela sua ades\u00e3o ao Movimento Abolicionista \u2013 e \n\nnovamente ele tenta colocar em pr\u00e1tica seu projeto de renovar o Brasil. Agora nosso intelectual \n\nfala mais da condi\u00e7\u00e3o dos negros \u2013 mas ainda n\u00e3o se aproxima da \u201cmassa\u201d, ainda n\u00e3o se \n\nreconhece nela, seu diferencial era a posse da educa\u00e7\u00e3o, dos valores socialmente reconhecidos e \n\naceitos. Contudo, ap\u00f3s a queda do imperador D. Pedro II, principal apoio das id\u00e9ias de Andr\u00e9 \n\nRebou\u00e7as, ocorre o que Spitzer (1980) identifica como um \u201cper\u00edodo de ajustamento\u201d, o que para \n\nnosso intelectual expressou-se na percep\u00e7\u00e3o de uma vida entregue a um \u201csonho\u201d, ou seja, de suas \n\nid\u00e9ias, que ele n\u00e3o veria realizado. \n\n Como bem analisou Oliveira e Oliveira (1974) o mulato, mais do que uma categoria \n\nanal\u00edtica \u00e9, no Brasil, um obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico, ao carregar em si a contradi\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema dual, mas n\u00e3o oposto, que n\u00e3o permite ao \u201ch\u00edbrido\u201d situar-se. O mulato n\u00e3o est\u00e1 nem no \n\np\u00f3lo preto, nem no p\u00f3lo branco. Ele n\u00e3o tem lugar, ao mesmo tempo, transita entre um sistema \n\nque \u00e9 inegavelmente \u201cmais que racialmente diferenciado, racialmente desigual\u201d.  \n\n Uma das caracter\u00edsticas das sociedades modernas, segundo nos aponta M\u00f4nica Grin \n\n(2002, p. 206), \u00e9 promover a \u201cambival\u00eancia racial\u201d, atrav\u00e9s da inven\u00e7\u00e3o de uma \u201ctaxonomia \n\nracial, tal como inventa o sujeito de sua pervers\u00e3o: o miscigenado, o ambivalente, o h\u00edbrido. Um \n\nn\u00e3o existe sem o outro\u201d. N\u00e3o por coincid\u00eancia, o sujeito de an\u00e1lise de Grin, Eduardo de Oliveira \n\ne Oliveira, respondeu a esta press\u00e3o social e ao seu sentimento de deslocamento identit\u00e1rio com o \n\nsuic\u00eddio. N\u00e3o posso afirmar que este tenha sido o caminho escolhido por Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, mas \u00e9 \n\nineg\u00e1vel que o conflito identit\u00e1rio marcou sua vida.  \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n2.4 A d\u00e9cada de 1930: novas leituras sobre a identidade do negro brasileiro.  \n\n \n\nNa Rep\u00fablica, como vimos, h\u00e1 uma inquieta\u00e7\u00e3o social diante da presen\u00e7a dos negros. Do \n\nponto de vista dos negros libertos, colocava-se um grande dilema: a inser\u00e7\u00e3o social. Isso \n\nsignificava vencer uma estrutura hier\u00e1rquica na qual eram vistos ainda como n\u00e3o humanos.  A \n\nliberdade tornava-se, num primeiro momento, segundo apontou Fernandes (1965), fator mesmo \n\nde desagrega\u00e7\u00e3o, de desarticula\u00e7\u00e3o destes negros, pois lhes impunha uma estrutura social que n\u00e3o \n\nconheciam. Analisando a emerg\u00eancia do negro na sociedade de classes nos diz Florestan \n\nFernandes (1965, p. 1): \n\nO liberto viu-se convertido, sum\u00e1ria e abruptamente, em senhor de si mesmo, \ntornando-se respons\u00e1vel por sua pessoa e por seus dependentes, embora n\u00e3o \ndispusesse de meios materiais e morais para realizar esta proeza nos quadros de \numa economia competitiva.  \n\n    \n\n Este autor entende que a liberdade \u201cafoita\u201d tornou-se, num primeiro momento, fator \n\nexplicativo da \u201cpouca\u201d moralidade apresentada pelos negros19. Em seu entender, os negros, \n\ndesacostumados com a liberdade, n\u00e3o souberam goz\u00e1-la de forma \u201cprodutiva\u201d, t\u00e3o pouco estavam \n\npreparados para a crescente economia competitiva, ou seja, n\u00e3o direcionaram a liberdade para o \n\ntrabalho com vistas ao lucro \u2013 fator imperativo para se obter \u00eaxito na nova ordem social e \n\necon\u00f4mica. Somente depois de certo tempo \u00e9 que alguns negros percebem a necessidade de \n\nadquirirem instrumentos que lhes possibilitem a inser\u00e7\u00e3o no novo modelo social e econ\u00f4mico. \n\nFoi neste momento que surgiu o que Fernandes chamou de \u201cmovimentos sociais no \u2018meio \n\nnegro\u2019\u201d. Movimentos formados por intelectuais negros que tinham como maior inten\u00e7\u00e3o educar a \n\nmassa negra para que, assim, pudessem ascender na nova ordem capitalista. Surgem neste \n\ncontexto a Imprensa Negra e a Frente Negra Brasileira.   \n\n Contudo, mesmo dispostos a construir uma nova imagem para o negro brasileiro, estes \n\nmovimentos acabaram partilhando daquele imagin\u00e1rio social que, como vimos at\u00e9 agora, \n\nengendrava uma vis\u00e3o pejorativa sobre o negro. Podemos perceber este processo em andamento \n\natrav\u00e9s do cuidado com que os movimentos sociais do \u201cmeio negro\u201d, principalmente, as \n\norganiza\u00e7\u00f5es recreativas e a imprensa negra tinham em aproximar os negros do modelo moral \n\n                                                 \n19 Entendo que \u00e9 preciso relativizar a percep\u00e7\u00e3o de que os problemas dos rec\u00e9m l\u00edberos eram express\u00e3o da falta de \nmoralidade destes. A situa\u00e7\u00e3o, no meu entender, estava mais pr\u00f3xima \u00e0 aus\u00eancia de racionalidade econ\u00f4mica \ncapitalista do que \u00e0 falta de moralidade deste grupo.       \n\n\n\n55 \n \n\nempregado e aceito pelos brancos. Estes intelectuais negros eram preocupados com a adequa\u00e7\u00e3o \n\ndos negros aos padr\u00f5es sociais vigentes, tanto em termos de apar\u00eancia, quanto de \n\ncomportamento, para que fossem considerados capazes de ascens\u00e3o, que buscavam por meio da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal. Neste sentido, a imagem adequada era um instrumento para serem aceitos. Por \n\nisso, esfor\u00e7avam-se para rebater os estere\u00f3tipos engendrados pelas teorias \u201ccient\u00edficas\u201d que \n\npostulava a imagem do negro como ser inapto \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o moderna.   \n\n Com tais exemplos, podemos perceber qu\u00e3o fortes foram as discuss\u00f5es desenvolvidas \n\npelos precursores das Ci\u00eancias Sociais no Brasil e como essas interpreta\u00e7\u00f5es lidaram com o \n\nnegro. Neste momento entramos nos anos de 1930, pois como \u00e9 sabido, a partir desta d\u00e9cada, os \n\nestudos sobre rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil s\u00e3o sistematizados e reconhecidos \n\ninternacionalmente. O \u201cproblema nacional\u201d \u2013 leia-se a identidade nacional \u2013 foi \n\nmomentaneamente resolvido atrav\u00e9s da positiva\u00e7\u00e3o do elemento que, como falava Silvio \n\nRomero, caracterizava-nos, ou seja, a mesti\u00e7agem. \n\nA d\u00e9cada de 1930 marcou uma grande ruptura com a vis\u00e3o pessimista deixada pelos \n\nte\u00f3ricos do racismo cient\u00edfico. Gilberto Freyre destacou-se como o intelectual que marcou o \n\ndeslocamento da identidade nacional vista a partir de uma aus\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 modernidade \n\neurop\u00e9ia para uma identidade nacional brasileira peculiar, mas n\u00e3o inferior20. A mudan\u00e7a \u00e9 feita \n\na partir de uma nova interpreta\u00e7\u00e3o sobre o conceito de mesti\u00e7agem. A mesti\u00e7agem deixa de ser \n\nvista como degeneradora, passando a ser o elemento crucial para a forma\u00e7\u00e3o nacional, pois \u201c\u00e9 \n\napresentada como s\u00edmbolo do car\u00e1ter relativamente democr\u00e1tico e flex\u00edvel da cultura brasileira\u201d \n\n(VILHENA, 1997, p. 133). \n\n Freyre enfrentava ainda a grande quest\u00e3o: como formar uma na\u00e7\u00e3o \u201csem povo\u201d? Sua \n\nresposta veio a partir de uma vis\u00e3o que mesclava tanto seus interesses pessoais (sua defesa de \n\nclasse rural e olig\u00e1rquica) quanto pela vis\u00e3o adquirida no estrangeiro, quando estuda com o \n\nantrop\u00f3logo Franz Boas e dele adquire uma concep\u00e7\u00e3o culturalista da na\u00e7\u00e3o brasileira. A partir \n\ndesta concep\u00e7\u00e3o, vai deslocar a equa\u00e7\u00e3o ra\u00e7a/meio como explicativa da na\u00e7\u00e3o brasileira ao \n\nintroduzir a esta o elemento cultura, colocando-o como elemento central de sua \u201chistoriografia \n\nsocial\u201d sobre o Brasil. Sobre este momento nos fala Maio (1999):  \n\n                                                 \n20 Em Casa Grande &amp; Senzala (1933), ao inv\u00e9s de \u201cfalta\u201d encontravam-se \u201cexcessos\u201d de significa\u00e7\u00e3o na sociedade \nbrasileira. Sobre este tema ver Schwarcz (1999). Vis\u00e3o corroborada pela leitura de Ricardo Benzaquem de Ara\u00fajo, \npara o qual o conceito de hybris, entendido como excesso, prioritariamente sexual, \u00e9 o principal respons\u00e1vel pela \nconstitui\u00e7\u00e3o de \u201czonas de confraterniza\u00e7\u00e3o\u201d, que, \u201ccontrabalan\u00e7avam, at\u00e9 certo ponto, o despotismo t\u00edpico da \nescravid\u00e3o\u201d (ARA\u00daJO, 1994).              \n\n\n\n56 \n \n\n \nEm meio \u00e0 nossa intelectualidade, a vis\u00e3o racialista (ex: Silvio Romero e Nina \nRodrigues) entra em decl\u00ednio nos anos de 1920 e 1930. V\u00e1rios autores e obras \nforam apontados como respons\u00e1veis por essa \u2018viragem\u2019 em nosso pensamento \nsocial e que dariam consist\u00eancia ao paradigma cultural. Vale ressaltar o \npensamento sanitarista desse per\u00edodo, que s\u00f3 recentemente vem chamando a \naten\u00e7\u00e3o por sua import\u00e2ncia no deslocamento da matriz racialista e que \nrepercutiu nas reflex\u00f5es de Freyre sobre ra\u00e7a e cultura. \n \n\n  A partir do deslocamento iniciado pelo Movimento Sanitarista, Freyre encontra caminho \n\naberto para o desenvolvimento de outras teorias para explica\u00e7\u00e3o do Brasil. O negro, neste novo \n\nquadro, vai ganhar papel significativo. Sua cultura ser\u00e1 entendida, por este autor, como o \n\nverdadeiro fator de coloniza\u00e7\u00e3o brasileira. Mas, para desmistificar a imagem do negro \n\ndesenvolvida pelos intelectuais que o antecederam, Freyre construiu sua teoria sobre o Brasil a \n\npartir da \u201cneutraliza\u00e7\u00e3o\u201d dos tr\u00eas grupos \u00e9tnicos aqui vigentes (branco, negro e ind\u00edgena). Era \n\npreciso apagar do imagin\u00e1rio social da \u00e9poca a rela\u00e7\u00e3o j\u00e1 naturalizada entre ra\u00e7as e inferioridade. \n\nDesta forma, o \u00edndio \u00e9 transformado num ser rebelde; nos negros \u00e9 evidenciada sua contribui\u00e7\u00e3o \n\ncultural como constituinte daquilo que nos fazia brasileiros; j\u00e1 os brancos (o portugu\u00eas) eram \n\nentendidos como o agente aventureiro que, por sua plasticidade e miscibilidade (visto que j\u00e1 era \n\num povo miscigenado), conseguiu equacionar de maneira positiva os elementos da cultura trazida \n\npelos negros africanos e os obst\u00e1culos do clima tropical. \n\n \u00c9 importante notarmos que dentro desta constru\u00e7\u00e3o foi preciso \u201cescolher bem os gr\u00e3os\u201d, \n\nou seja, os negros a quem Freyre se refere como portadores e transmissores de cultura s\u00e3o os \n\nnegros da \u201cCasa Grande\u201d, isto \u00e9, aqueles negros que apresentam aspectos mais pr\u00f3ximos da \n\ncultura do portugu\u00eas, pois eram os negros que tinham conhecimentos matem\u00e1ticos ou que, por \n\nserem de uma etnia espec\u00edfica, tinham tra\u00e7os negr\u00f3ides menos acentuados. O que procuro mostrar \n\n\u00e9 que Freyre fez uma distin\u00e7\u00e3o entre os negros ditos do \u201ceito\u201d (aqueles que trabalhavam nas \n\nlavouras, que \u201cmoravam\u201d nas senzalas e viviam em m\u00e9dia 30 anos, devido \u00e0s p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es \n\nas quais eram submetidos), e os negros da Casa Grande, n\u00e3o que estes sofressem menos \n\natrocidades - \u00e9 conhecido o furor com que as negras escravizadas que trabalhavam na Casa \n\nGrande eram violentadas e mutiladas pelas senhoras enciumadas. O fato \u00e9 que ocorre uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o, com o fim de \u201capagar\u201d do imagin\u00e1rio nacional a imagem do negro escravizado. Esta, \n\nem meu entender, foi de certa forma, tamb\u00e9m uma tentativa de apagar o que foi o terr\u00edvel per\u00edodo \n\nda escravid\u00e3o e, sobretudo, os produtos que uma aboli\u00e7\u00e3o \u201cpelo alto\u201d nos legou. \n\n\n\n57 \n \n\n Uma vez criadas estas novas \u201cidentidades\u201d, era poss\u00edvel (re)construir, de maneira positiva, \n\na hist\u00f3ria das tr\u00eas matrizes \u00e9tnicas presentes no Brasil. \u00c9 neste contexto que a obra Casa Grande \n\n&amp; Senzala, escrita por Freyre em 1933, desenhou um novo caminho para a inser\u00e7\u00e3o do Brasil na \n\nmodernidade21 ao propor um deslocamento na perspectiva pessimista que as teses racialistas \n\nengendravam. Segundo Freyre, o Brasil j\u00e1 era em si um pa\u00eds moderno, sua maior contribui\u00e7\u00e3o \n\nestava no fato de ser h\u00edbrido, o que lhe legava o \u201cmelhor\u201d de cada elemento \u00e9tnico que o comp\u00f4s. \n\nA tese que Freyre apresentou tinha como pontos fundamentais22: primeiro, a id\u00e9ia de que o Brasil \n\nera constitu\u00eddo por um povo mesti\u00e7o culturalmente; segundo, ao \u201cequilibrar\u201d23 \u2013 muito embora \n\ndando pesos diferentes a cada elemento da equa\u00e7\u00e3o \u2013  os grupos que formavam o povo brasileiro, \n\no autor cria a imagem de que as rela\u00e7\u00f5es sociais brasileiras eram harmoniosas. O conflito, nesta \n\nleitura, era sin\u00f4nimo de anomalia e, como tal, deveria ser extirpado do corpo social harm\u00f4nico. \n\nUm terceiro ponto importante da teoria freyreana encontra-se na constru\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia (tal \n\nqual vista na Casa Grande) como n\u00facleo central da organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica, religiosa e \n\necon\u00f4mica da sociedade. Neste ponto destacam-se o patriarcalismo e o compadrio como \n\ninstrumentos mediadores das rela\u00e7\u00f5es entre a Casa Grande e seu entorno, e a\u00ed, mais \n\nparticularmente, podemos observar um debate que se faz nas entrelinhas desta constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, \n\nqual seja, o posicionamento do autor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disputa de poder entre as oligarquias rurais e as \n\nnovas elites industriais. Bastos (1991), desenvolve uma reflex\u00e3o interessante sobre a posi\u00e7\u00e3o de \n\nFreyre dentro do debate regionalista. Para a autora, este intelectual \u2013 representante da elite \n\ntradicional rural da \u00e9poca \u2013 buscava, atrav\u00e9s de sua an\u00e1lise te\u00f3rica, legitimar o status quo vigente, \n\nassim como legitimar a manuten\u00e7\u00e3o do pacto de 1930. Neste sentido, Freyre representou um \n\nelemento fundamental para o pacto agr\u00e1rio-industrial.   \n\n                                                 \n21 N\u00e3o h\u00e1 um consenso dentro das Ci\u00eancias Sociais sobre o exato momento hist\u00f3rico em que o Brasil pode ser \nclassificado como moderno, ou quando ele faz parte da modernidade europ\u00e9ia. Alguns autores, principalmente os \nhistoriadores marxistas, colocam que o Brasil j\u00e1 \u201cnasce\u201d como produto da modernidade uma vez que \u00e9 fruto da \nexpans\u00e3o capitalista. Outros dizem que s\u00f3 podemos pensar a modernidade brasileira a partir da vinda da fam\u00edlia real \ne sua corte para o Brasil, pois o estilo de vida deste grupo seleto seria um raio em c\u00e9u azul, tamanho seu contraste \ncom o modo de vida na col\u00f4nia. H\u00e1 ainda autores que datam a modernidade brasileira a partir do momento de que \ntratamos aqui, ou seja, nos idos da d\u00e9cada de 1930. Nesta interpreta\u00e7\u00e3o, a id\u00e9ia de \u201cdemocracia racial\u201d foi \nfundamental para a consolida\u00e7\u00e3o da modernidade brasileira. Para conferir estas diferentes abordagens ver: Souza, J. \n(2000); Schwarcz, L. (2000); Guimar\u00e3es, A. S. (2002) e para uma vis\u00e3o pautada na concep\u00e7\u00e3o marxista, ver Moura, \nC. (1988).   \n22 Segundo Bastos (1991), os pontos principais da teoria freyriana podem ser classificados como: a) o patriarcado; b) \na interpenetra\u00e7\u00e3o das etnias e culturas; c) o tr\u00f3pico. Estes elementos constituem a teoria denominada por Freyre \ncomo \u201clusotropicalismo\u201d.       \n23 Segundo Maio (1999), Freyre desenvolve uma perspectiva dial\u00e9tica dos \u201cantagonismos em equil\u00edbrio\u201d.   \n\n\n\n58 \n \n\n A fam\u00edlia (e n\u00e3o o Estado ou o indiv\u00edduo) \u00e9, para Freyre, o elemento harmonizador. Desta \n\nmaneira, o autor evoca o tradicional como necess\u00e1rio \u00e0 nova ordem social nascente: a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o trazida pela industrializa\u00e7\u00e3o. A fam\u00edlia representa a for\u00e7a olig\u00e1rquica, \u00fanica \n\ngarantia da ordem social e da unidade nacional. \n\n A express\u00e3o m\u00e1xima desta teoria est\u00e1 na sua s\u00edntese, a id\u00e9ia de que o Brasil vivencia um \n\nsentimento de rela\u00e7\u00f5es sociais harm\u00f4nicas. Id\u00e9ia que, posteriormente \u00e9 interpretada por Roger \n\nBastide como \u201cdemocracia racial\u201d. Mesmo sendo um conceito usado por Freyre somente a partir \n\ndos anos de 1950 (GUIMAR\u00c3ES, 2002). Este momento hist\u00f3rico \u00e9 marcado, como vimos, pelas \n\nid\u00e9ias de modernidade, de transforma\u00e7\u00f5es do Estado, colocando-se a discuss\u00e3o da quest\u00e3o da \n\ncidadania. \u201cComo universalizar os direitos, mesmo que formalmente, numa sociedade em que se \n\nreconhecem categorias diversas de indiv\u00edduos constitutivamente diferentes?\u201d (BASTOS, 1991, \n\np.35). O conceito de \u201cdemocracia racial\u201d vem resolver tal quest\u00e3o, pois unifica as diferen\u00e7as \n\ndentro da id\u00e9ia de povo brasileiro, o que universaliza os direitos dos cidad\u00e3os, mas, por outro \n\nlado, posterga o debate sobre a heterogeneidade da sociedade brasileira. \n\n A obra de Freyre foi rapidamente al\u00e7ada ao papel de \u201cg\u00eanese da nacionalidade\u201d, \n\nparalelamente a um processo de desafricaniza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios elementos culturais, simbolicamente \n\nclareados. Esta seria a forma de \u201cmaterializar\u201d uma cultura brasileira, buscando mostrar, no plano \n\ncultural, um \u201ccadinho\u201d da contribui\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas grupos que constitu\u00edam o povo brasileiro. Isto \n\npassa a compor as diretrizes para a pol\u00edtica varguista e, neste quadro, a cultura negra \u00e9 valorizada \n\nde modo positivo (entenda-se bem que esta positiva\u00e7\u00e3o ficou no plano cultural); nas escolas \u2013 \n\ndesde ent\u00e3o \u2013 aprende-se em livros did\u00e1ticos que a mesti\u00e7agem foi o processo constitutivo do \n\npovo brasileiro. Sobre o per\u00edodo analisa Guimar\u00e3es (2002, p. 120): \n\n \n\nVargas, na pol\u00edtica; Freyre, nas ci\u00eancias sociais; os artistas e literatos \nmodernistas e regionalistas, nas artes; esses ser\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela \n\u2018solu\u00e7\u00e3o\u2019 da quest\u00e3o racial, dilu\u00edda na matriz luso-brasileira e mesti\u00e7a de base \npopular, formada por s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o e de mesti\u00e7agem biol\u00f3gica e \ncultural, em que o predom\u00ednio demogr\u00e1fico e civilizat\u00f3rio dos europeus nunca \nfora completo a ponto de impor a segrega\u00e7\u00e3o dos negros e mesti\u00e7os. Ao \ncontr\u00e1rio, a estrat\u00e9gia dominante sempre fora de \u2018transformismo\u2019 e de \n\u2018embranquecimento\u2019, ou seja, de incorpora\u00e7\u00e3o dos mesti\u00e7os socialmente bem-\nsucedidos ao grupo dominante \u2018branco\u2019.     \n \n\n   Quando analisarmos o papel do negro na teoria freyreana, notamos que este foi \n\ncompreendido dentro do tropo cultural, o que significa que a sociedade admitia a exist\u00eancia do \n\n\n\n59 \n \n\nnegro a partir de sua contribui\u00e7\u00e3o cultural, ou seja, a dimens\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 abordada. Dito de \n\noutra forma, o negro enquanto cidad\u00e3o pleno n\u00e3o \u00e9 colocado em quest\u00e3o, j\u00e1 que a dimens\u00e3o \n\npol\u00edtica fica circunscrita \u00e0 id\u00e9ia de \u201cdemocracia racial\u201d que, por sua vez, parte do princ\u00edpio de \n\nque todos s\u00e3o cidad\u00e3os iguais, ou no m\u00ednimo sem distin\u00e7\u00f5es feitas a partir de sua \u201cra\u00e7a\u201d. Segundo \n\nobserva Freyre, a cor n\u00e3o era um \u201cproblema\u201d para os negros no Brasil, diferente do caso norte \n\namericano. A sociabilidade desenvolvida a partir da estrutura legada pelas Casas-Grandes fazia \n\ncom que negros e brancos usufru\u00edssem as mesmas oportunidades. Se havia uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre esses dois grupos tratava-se de um problema de classe e n\u00e3o de ra\u00e7a24. \n\n Desta forma, na constru\u00e7\u00e3o desta \u201cmet\u00e1fora pol\u00edtica\u201d, \u201cdemocracia racial\u201d, as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre negros e brancos passam a serem trabalhadas pelo nosso pensamento social a partir do \n\nenfoque freyreano, aceito e legitimado socialmente. Como nos lembra Guimar\u00e3es (2002), o p\u00f3s-\n\nguerra marcou um momento de nega\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter irrevers\u00edvel da inferioridade intelectual, moral \n\ne psicol\u00f3gica dos negros (e de qualquer etnia). Para este autor, a id\u00e9ia de democracia racial, que \n\nentra com for\u00e7a na academia por volta dos anos de 1950, a partir de Charles Wagley, ganha \n\nlegitimidade porque se constitui como um conceito de express\u00e3o forte, pois ao lado dos conceitos \n\nde \u201cpovo\u201d e de \u201cnacionalidade\u201d, a no\u00e7\u00e3o de \u201cdemocracia\u201d \u00e9 central no l\u00e9xico pol\u00edtico brasileiro. \n\nAssim, com forte poder sem\u00e2ntico, visto que tamb\u00e9m marca o afastamento da ditadura varguista, \n\no conceito de democracia, entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, passa a ser adjetivado, de modo que \n\nvemos surgir deriva\u00e7\u00f5es deste conceito como, por exemplo, democracia pol\u00edtica, social, \n\ncooperativista, \u00e9tnica e racial. \n\nGuimar\u00e3es (2002) analisa que, em Freyre, o conceito de democracia est\u00e1 restrito \u00e0 \n\ndimens\u00e3o social e n\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos. Dessa forma, no plano cultural, a \n\ndemocracia racial \u00e9 materializada no imagin\u00e1rio social brasileiro, permanecendo intacta como \n\nimagem do Brasil at\u00e9 os anos de 1950, quando passa a ser interpretada como mito. Interpreta\u00e7\u00e3o \n\nesta que vem \u00e0 tona com os estudos desenvolvidos pelo Projeto UNESCO, como tamb\u00e9m pelos \n\n\u201crevisionistas\u201d a partir das d\u00e9cadas de 1950 e 1960. \n\n A segunda guinada no pensamento social brasileiro no que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o sobre \n\nas rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais, iniciou-se, assim, nos anos de 1950. No contexto posterior \u00e0 Segunda \n\nGuerra Mundial, da persist\u00eancia do racismo nos Estados Unidos e na \u00c1frica do Sul; do \n\nsurgimento da Guerra Fria e do processo de descoloniza\u00e7\u00e3o africana e asi\u00e1tica, que mantiveram a \n\n                                                 \n24 Sobre a discuss\u00e3o de classes e quest\u00e3o racial ver GUIMAR\u00c3ES (2002).  \n\n\n\n60 \n \n\natualidade da quest\u00e3o racial. Foi neste quadro que surgiu uma proposta universalista para pensar \n\nsolu\u00e7\u00f5es para uma conviv\u00eancia pac\u00edfica entre diferentes grupos \u00e9tnico-raciais. A Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura (UNESCO) \u00e9 criada com uma perspectiva \n\nigualit\u00e1ria e universalista, estimulando a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico a respeito do \n\nracismo com o fim de promover a supera\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno.   \n\n O Projeto UNESCO teve apoio, como esclarece Guimar\u00e3es (2004), da Revista Anhembi \n\n(em S\u00e3o Paulo) e do Programa de Pesquisas Sociais Estado da Bahia - Columbia University, (na \n\nBahia). Este projeto tamb\u00e9m teve apoio, mesmo que indiretamente, do Teatro Experimental do \n\nNegro e do I Congresso Nacional do Negro, atrav\u00e9s de seus principais intelectuais: Guerreiro \n\nRamos, Abdias do Nascimento e Edson Carneiro. Estes contribu\u00edram no desenho do projeto, seja \n\nna sua expans\u00e3o no Rio de Janeiro, seja na sua divulga\u00e7\u00e3o pelo Brasil. \n\n Voltando-se a regi\u00f5es tradicionais como o Nordeste, e em \u00e1reas modernas como o Sudeste \n\n(S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro), o projeto procurava \u201capresentar ao mundo os detalhes de uma \n\nexperi\u00eancia no campo das intera\u00e7\u00f5es raciais, julgada, na \u00e9poca, singular e bem sucedida\u201d (MAIO, \n\n1999). A quest\u00e3o que guiava os pesquisadores era \u201cexiste preconceito racial no Brasil?\u201d   \n\nO Projeto UNESCO engendrou uma s\u00e9rie de pesquisas na \u00e1rea das rela\u00e7\u00f5es raciais, o que \n\nfortaleceu os estudos j\u00e1 iniciados por Donald Pierson, o qual, segundo Guimar\u00e3es (2004), teve o \n\npioneirismo de introduzir uma metodologia e uma teoria inovadoras para a compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil.  \n\n Particularmente no caso brasileiro, a proposta destes intelectuais era a de polemizar com a \n\nliteratura sociol\u00f3gica j\u00e1 produzida por Pierson (1971) ou Frazier (1942), sem rever a hist\u00f3ria \n\nsocial j\u00e1 estabelecida por Freyre (1933; 1936). Guimar\u00e3es entende que os estudos realizados no \n\n\u00e2mbito do projeto UNESCO foram, na realidade, uma tentativa de seguir pistas e verificar \n\nhip\u00f3teses levantadas por estudos anteriores, fato expresso pela Bahia, pois, \u201ccomo era \n\ntransparente na Bahia ou em Pernambuco daquela \u00e9poca n\u00e3o havia tempo h\u00e1bil ou expertise \n\ndispon\u00edvel para proceder a revis\u00e3o da hist\u00f3ria social desta regi\u00e3o, estabelecida por Freyre havia \n\nduas d\u00e9cadas\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 2004).  Sobre a contribui\u00e7\u00e3o do projeto para as ci\u00eancias sociais \n\nbrasileiras aponta Maio (1999): \n\n \nO projeto UNESCO veio possibilitar a an\u00e1lise das trajet\u00f3rias sociais e \nintelectuais de cientistas, dos conte\u00fados te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que informaram \nas pesquisas e do estado da arte de determinadas disciplinas, especialmente a \nAntropologia e a Sociologia.  \n\n\n\n61 \n \n\n \n Participaram do projeto os seguintes cientistas sociais: Thales de Azevedo, Roger Bastide, \n\nCharles Wagley, Luis de Aguiar, Costa Pinto, Oracy Nogueira, Ren\u00e9 Ribeiro, Florestan \n\nFernandes entre outros (MAIO, 1999). As pesquisas foram sintetizadas em duas, a Escola de S\u00e3o \n\nPaulo e a da Bahia. Estes estudos demonstraram as tens\u00f5es geradas pelos deslocamentos \n\nregionais e interpretativos ensejados pelo projeto. Para Guimar\u00e3es (2004), o projeto amplia o foco \n\nespacial dos estudos de rela\u00e7\u00f5es raciais, incluindo o mundo rural brasileiro do norte e nordeste, e \n\ntransformando o sudeste e o sul em \u00e1reas privilegiadas. Tamb\u00e9m contrap\u00f4s \u00e0s autoridades \n\nmonopol\u00edsticas de Gilberto Freyre e Arthur Ramos e, secundariamente de Donald Pierson, novas \n\nautoridades concorrentes, Roger Bastide, Thales de Azevedo, Oracy Nogueira, Ren\u00e9 Ribeiro e \n\nFlorestan Fernandes. \n\n Contudo, a maior descoberta destes estudos foi a constata\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do preconceito \n\nracial no Brasil. Esta constata\u00e7\u00e3o abalou a imagem do Brasil como um para\u00edso racial. Um dos \n\nprincipais pesquisadores do projeto foi Florestan Fernandes. No \u00e2mbito do projeto UNESCO, \n\nseus estudos marcam sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o culturalista de Gilberto Freyre. Como analisa Maio \n\n(1999): \n\n[...] o padr\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil estaria associado menos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de \npessoalidade, ou seja, na esfera privada, entre escravizados e senhores \nsupostamente tolerada no per\u00edodo colonial do que da estrutura social \nextremamente estratificada, que a partir de uma an\u00e1lise hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica \u00e9 \nfacilmente verific\u00e1vel.  \n\n \n\nAo ver a democracia racial como mito, Florestan Fernandes entende que esta possuiria a \n\nfun\u00e7\u00e3o precisa de dificultar a pr\u00f3pria modifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o tradicional brasileiro de rela\u00e7\u00f5es \n\nraciais. Funcionaria como um dispositivo para que o problema racial n\u00e3o fosse visto de frente. \n\nFlorestan marca um novo lugar dentro das interpreta\u00e7\u00f5es do nosso pensamento social, fazendo \n\num esfor\u00e7o significativo em institucionalizar a sociologia no Brasil. Atrav\u00e9s de sua obra A \n\nIntegra\u00e7\u00e3o do Negro na Sociedade de Classes (1965), desarticulou o que por muito tempo foi a \n\nimagem do Brasil, ou seja, o da democracia racial. Interpretando este momento, Guimar\u00e3es \n\n(2004), entende que a constru\u00e7\u00e3o da ideologia de democracia racial foi produto da Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n1930, que p\u00f4s fim a Primeira Rep\u00fablica, observa tamb\u00e9m que este conceito nasce como \n\nexpress\u00e3o da modernidade brasileira. J\u00e1 Elide Rugai Bastos (1991, p. 39), demonstra que: \n\n \n\n\n\n62 \n \n\nO mito da democracia racial tem sua justificativa no fato de os setores \ndominantes, origin\u00e1rios da aristocracia rural, n\u00e3o estarem acostumados a lidar \ncom movimentos sociais aut\u00f4nomos e consideram a pax social algo monol\u00edtico \u2013 \nportanto n\u00e3o podem permitir nenhuma \u2018rachadura\u2019 do todo social.     \n \n\n Em concord\u00e2ncia com Bastos, Viotti (1979), ao analisar o mito da democracia racial no \n\nBrasil, aponta que a chave para a compreens\u00e3o deste mito estaria na compreens\u00e3o do sistema de \n\nclientela e patronagem e no seu desmoronamento. Estes, por sua vez, seriam sustent\u00e1culos de um \n\nsistema de hierarquiza\u00e7\u00e3o social. Segundo a autora, a elite branca brasileira estava acostumada, \n\ndesde a coloniza\u00e7\u00e3o, a ver os negros como inferiores, mas tinha aprendido a abrir exce\u00e7\u00f5es para \n\nalguns indiv\u00edduos negros ou mulatos25. Ou seja, a elite branca brasileira j\u00e1 tinha em sua pr\u00f3pria \n\nsociedade os elementos necess\u00e1rios para forjar sua ideologia racial. Contudo, com o \n\ndesmoronamento do sistema de clientela e patronagem a partir da moderniza\u00e7\u00e3o, que trazia \n\nconsigo o desenvolvimento de um sistema competitivo, os conflitos se acirram e, segundo a \n\nautora, \u00e9 neste \u00ednterim que o mito da democracia racial ganha for\u00e7a, pois trabalhava para diluir os \n\nconflitos emergentes.  \n\n O contexto que informa as an\u00e1lises de Florestan Fernandes, que tamb\u00e9m pertenceu ao \n\ngrupo dos revisionistas26 e o da moderniza\u00e7\u00e3o urbano-industrial, partindo, sobretudo de uma \n\nvis\u00e3o marxista. Este autor entende que o pleno desenvolvimento capitalista traria em seu bojo a \n\nconsci\u00eancia das classes em jogo. Todavia, em seus estudos, Florestan Fernandes identifica que, \n\nna contram\u00e3o de um capitalismo \u201cprodigioso\u201d, o capitalismo brasileiro estava caminhando \n\nlentamente, devido a entraves \u201carcaicos\u201d, resqu\u00edcios da transi\u00e7\u00e3o incompleta pela qual se realizou \n\na passagem de uma estrutura social composta de estamentos e castas para uma estrutura de \n\nclasses. Segundo Florestan Fernandes, o desenvolvimento do capitalismo atualizaria as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e apagaria as caracter\u00edsticas de uma sociedade estamental e hier\u00e1rquica. Desta forma, o \n\nautor busca na tese do desenvolvimento capitalista a equaliza\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais \n\n(sobretudo raciais) para a emerg\u00eancia de uma democracia, que culminaria no desenvolvimento de \n\numa sociedade socialista.  \n\n                                                 \n25 Sobre este ponto em particular ver trabalho de Fernandes, \u201cA Integra\u00e7\u00e3o dos Negros na Sociedade de Classes\u201d \n(1965). \n26Dentre a produ\u00e7\u00e3o intelectual dos revisionistas, as mais importantes s\u00e3o: Costa Pinto (1952); Florestan Fernandes e \nRoger Bastide (1955); Thales de Azevedo (1955); Guerreiro Ramos (1957); Fernando Henrique Cardoso e Oct\u00e1vio \nIanni (1960), entre outros. Para saber mais sobre os revisionistas ver Viotti (1979).  \n\n\n\n63 \n \n\n O produto de suas pesquisas dentro do Projeto UNESCO (1965), demonstrava que a elite \n\nbranca brasileira lan\u00e7ava m\u00e3o do instrumento \u201cpreconceito de cor\u201d para assegurar suas vantagens \n\ndentro da nova estrutura social. Este processo expressava-se atrav\u00e9s de mecanismos de conten\u00e7\u00e3o \n\nda ascens\u00e3o social dos negros e sua principal forma seria o pin\u00e7amento de uma pequena fra\u00e7\u00e3o de \n\nnegros para dentro da estrutura da elite branca. Estava em curso a \u201cascens\u00e3o dos negros\u201d. Passo \n\nimportante, sem d\u00favida, principalmente se pensarmos a posi\u00e7\u00e3o social dos negros no p\u00f3s-\n\naboli\u00e7\u00e3o. Todavia, este movimento promovia tamb\u00e9m a fragmenta\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia de \n\nclasse nos negros. Consci\u00eancia esta que j\u00e1 despontava \u00e0 \u00e9poca com as \u201cimpuls\u00f5es igualit\u00e1rias\u201d \n\nvindas da Imprensa Negra e da Frente Negra Brasileira. \n\n Assim, a partir da cr\u00edtica levantada por Fernandes sobre a \u201cdemocracia racial\u201d como um \n\n\u201cmito\u201d que tinha a fun\u00e7\u00e3o de servir \u00e0 elite brasileira branca abre-se uma nova tradi\u00e7\u00e3o \n\ninterpretativa sobre a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es raciais no pensamento sociol\u00f3gico, agora \n\nsistematizado e institucionalizado, n\u00e3o mais ensa\u00edstico. \n\nAfastando-se da perspectiva da moderniza\u00e7\u00e3o como resolu\u00e7\u00e3o do problema racial, os \n\nestudos das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 buscaram desvendar os instrumentos pelos quais a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o se concretizava, mesmo n\u00e3o sendo reconhecida pela percep\u00e7\u00e3o oficial.  \n\n \nA tese geral defendida por estes estudos sociol\u00f3gicos era que tais desigualdades \napresentavam um componente racial inequ\u00edvoco, que n\u00e3o poderia ser dilu\u00eddo \nnum gradiente de cor. Pesquisas como as de Carlos Hasenbalg (1979) e Nelson \ndo Valle e Silva (1980), assim como as de Telles (1992), Lovel (1989), Andrews \n(1992), entre outras, desmontaram de vez a imagem de uma discrimina\u00e7\u00e3o \nsuave, atestando a exist\u00eancia de discrimina\u00e7\u00e3o em graus e esferas diferentes \n(SCHWARCZ, 1999, p.287). \n \n\n Para Schwarcz, tais estudos trazem novamente a tem\u00e1tica da ra\u00e7a para pensar a sociedade \n\nbrasileira. O fato \u00e9 que estes estudos contribu\u00edram, na esfera acad\u00eamica, para a fortalecer a \n\nden\u00fancia de racismo que o movimento negro j\u00e1 vinha apresentando h\u00e1 muito tempo.    \n\n  Entre 1965 e 1978, per\u00edodo de ditadura militar no Brasil, o protesto negro, assim como \n\noutras formas de reivindica\u00e7\u00e3o social, foram silenciadas. \u00c9 retomado com toda for\u00e7a em 1979, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Movimento Negro Unificado (MNU), e por outras entidades negras. Estas, por \n\nsua vez, mostram um perfil diferente de seus antecessores, pois, na esfera pol\u00edtica, alinham-se \n\ncom a esquerda revolucion\u00e1ria e, ideologicamente, assumem, pela primeira vez no pa\u00eds, um \n\n\u201cradicalismo racial\u201d. Estes movimentos golpeiam de forma contundente a concep\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n64 \n \n\n\u201cdemocracia racial\u201d que a sociedade tem de si mesma, no momento em que reintroduzem a id\u00e9ia \n\nde ra\u00e7a27 e reinvidicam a origem africana para construir uma imagem positiva sobre o negro, \n\ntanto socialmente, como e, principalmente, para os pr\u00f3prios negros. A id\u00e9ia de \u201cra\u00e7a\u201d opera como \n\nconceito \u201cnativo\u201d para tal grupo, pois \u00e9 a express\u00e3o da afirma\u00e7\u00e3o de tudo o que o conceito \u2013 at\u00e9 \n\nent\u00e3o \u2013 tratava como negativo, ou seja, da cultura, do fen\u00f3tipo, da origem, enfim, do modo de ser \n\nnegro. Ocorre a partir da\u00ed a afirma\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica negra, o cabelo \u201cblack power\u201d, tran\u00e7ado; as \n\nroupas coloridas; a m\u00fasica soul, revelando a influ\u00eancia que o movimento dos negros americanos \n\npelos direitos civis e o desenvolvimento de um nacionalismo negro nos Estados Unidos, \n\nexerceram para a afirma\u00e7\u00e3o da identidade negra nas d\u00e9cadas de 1960 a 1980, no Brasil28.  \n\nOutros acontecimentos marcantes contribu\u00edram para este posicionamento, a luta de \n\nliberta\u00e7\u00e3o dos povos da \u00c1frica meridional (Mo\u00e7ambique, Angola, Rod\u00e9sia, \u00c1frica do Sul), assim \n\ncomo o movimento das mulheres, no plano internacional, o que possibilitou a milit\u00e2ncia das \n\nmulheres negras; o novo sindicalismo brasileiro e os novos movimentos sociais urbanos da \n\nd\u00e9cada de 1980 (GUIMAR\u00c3ES, 2002).             \n\nSegundo Guimar\u00e3es (2003), o Movimento Negro Unificado operou, no plano social, a \n\nunifica\u00e7\u00e3o dos termos at\u00e9 ent\u00e3o entendidos separadamente, quais sejam, a ra\u00e7a negra, ou o negro \n\n\u00e9 todo aquele dito pardo, mulato, preto29; destes os que n\u00e3o se reconheciam enquanto negros, \n\nestavam \u2013 entendia este movimento \u2013 alienados. Para ser cidad\u00e3o, um negro precisava, antes de \n\ntudo, reinventar sua ra\u00e7a. Na mesma dire\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que na esfera acad\u00eamica, mais especificamente \n\ndentro da sociologia, Carlos Hasenbalg e Nelson do Valle e Silva (1979), de maneira inovadora, \n\nao analisarem os dados produzidos pelo IBGE, unificam as categorias \u201cpreto\u201d e \u201cpardo\u201d para \n\ndemonstrar que as desigualdades econ\u00f4micas e sociais entre brancos e negros resultariam de \n\ndiferen\u00e7as de oportunidades de vida e de formas de tratamento peculiares a uma sociedade \n\nracista.  \n\n                                                 \n27 O conceito de ra\u00e7a \u00e9 pensado e trabalhado n\u00e3o sob o sentido biol\u00f3gico, como utilizado por teorias racialistas. O \nmovimento negro atribuiu novo significado a este conceito quando entende ser ele um conceito \u201cnativo\u201d, ou seja, que \n\u00e9 utilizado pela sociedade em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas a ponto de assegurar discrimina\u00e7\u00f5es e estabelecer grande \ninflu\u00eancia no alocamento dos sujeitos em determinadas posi\u00e7\u00f5es na sociedade. Dessa forma, o movimento negro \nentende que ele n\u00e3o deve ser abandonado, pois est\u00e1 presente e orienta as rela\u00e7\u00f5es sociais.               \n28 Ver NASCIMENTO, M. E. do \u201cA estrat\u00e9gia da desigualdade: o Movimento Negro dos anos 70\u201d. (Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado em Ci\u00eancias Sociais \u2013 PUC-SP, 1989).  \n29 No recenseamento de 1980, os n\u00e3o-brancos brasileiros, ao serem indagados sobre sua cor, enunciaram cerca de \n136 categorias de cores diferentes que se acomodavam no interior de um gradiente de cor cujos p\u00f3los s\u00e3o o preto e o \nbranco. Ver MOURA, C. (1988). Este fato \u00e9 ilustrativo para entendermos a necessidade vista pelo Movimento Negro \nde unificar estes \u201cnegros\u201d em uma s\u00f3 voz e, assim, aumentar a for\u00e7a do movimento.  \n\n\n\n65 \n \n\nEstes estudos contribu\u00edram para a cr\u00edtica a elementos fundamentais dentro da discuss\u00e3o da \n\nidentidade negra, tais como a cr\u00edtica ao conceito de democracia racial, \u00e0 id\u00e9ia de que as \n\ndiferen\u00e7as entre negros e brancos expressavam diferen\u00e7as de classes sociais e a problematiza\u00e7\u00e3o \n\ndas categorias de identifica\u00e7\u00e3o racial usadas pelo IBGE30.   \n\n Partindo destes fatos hist\u00f3ricos marcantes para entender a tem\u00e1tica das rela\u00e7\u00f5es raciais no \n\nBrasil e, mais que isto, para perceber como \u00e9 poss\u00edvel formular identidades dentro deste contexto, \n\na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o visa construir uma linha interpretativa que parte da percep\u00e7\u00e3o de que a sociedade \n\nbrasileira, por ter em mente uma representa\u00e7\u00e3o social negativa sobre o negro, dificultou sua \n\ninser\u00e7\u00e3o no modelo social vigente. A educa\u00e7\u00e3o, instrumento fundamental dentro deste processo, \n\nagiu como reprodutora deste imagin\u00e1rio negativo sobre o negro. Desta forma, na contram\u00e3o do \n\nesperado com o ideal democr\u00e1tico republicano, as estat\u00edsticas que medem o grau de aquisi\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es do Estado mostram um hist\u00f3rico desequil\u00edbrio entre o grupo de descend\u00eancia europ\u00e9ia e os \n\nde descend\u00eancia n\u00e3o-europ\u00e9ia, particularmente os negros.     \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n30 Esta \u00e9 uma discuss\u00e3o ampla dentro da literatura sociol\u00f3gica e antropol\u00f3gica. Para compreens\u00e3o de como \u00e9 \ncomplexa a elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das categorias empregadas pelo IBGE: \u201cbranco\u201d, \u201cpreto\u201d, \u201cpardo\u201d, \u201camarelo\u201d e \n\u201cind\u00edgena\u201d  ver NASCIMENTO, A. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sociologia \u2013 UNESP, 2005) ou ainda: ARA\u00daJO \n(1987).     \n\n\n\n66 \n \n\n3 Do ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o.  \n \n \n Segundo entendo, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira teve papel marcante no processo de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias preconceituosas sobre o negro. Ora de forma ativa, ora de forma passiva, a \n\neduca\u00e7\u00e3o foi transformada em um instrumento social praticamente inating\u00edvel para os negros no \n\nBrasil. Do mesmo modo em que, no momento da forma\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o brasileira, o negro foi \n\nintegrado parcialmente, tornando-se um cidad\u00e3o de segunda ordem, tamb\u00e9m nos prim\u00f3rdios do \n\nsistema de ensino p\u00fablico brasileiro, homens, mulheres e crian\u00e7as de pele preta foram vistos \n\ncomo ex-escravos, carregando o estigma racial da suposta irracionalidade inerente aos africanos. \n\nEm poucas palavras, podemos dizer que o sistema de ensino p\u00fablico brasileiro, no limite, encarou \n\neste grupo como sub-cidad\u00e3os, de capacidade racional reduzida. \n\n Esta se\u00e7\u00e3o busca mostrar como a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, instrumento essencial para a ascens\u00e3o \n\nsocial, portou-se diante da demanda por educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica gerada pela popula\u00e7\u00e3o negra no Brasil. \n\nPara entender a ideologia que acompanhou as a\u00e7\u00f5es do sistema educacional em nosso pa\u00eds, farei \n\num recuo hist\u00f3rico, pois entendo que a formaliza\u00e7\u00e3o do sistema de ensino p\u00fablico brasileiro \n\nexplicitou uma vis\u00e3o pejorativa sobre o negro que come\u00e7ou a ser constru\u00edda sob a estrutura da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o.  \n\n A educa\u00e7\u00e3o enquanto sistema tem a fun\u00e7\u00e3o de reproduzir determinadas hierarquias \n\nsociais, perpetuando, assim, um determinado status quo vigente (BOURDIEU, 1999). \u00c9 neste \n\nsentido que buscamos, nesta se\u00e7\u00e3o, rever o sistema educacional brasileiro. Busco entender quais \n\nas bases ideol\u00f3gicas que nortearam a constru\u00e7\u00e3o do sistema escolar brasileiro e, desta forma, \n\npontuar como o sistema de ensino brasileiro se portou diante das diferen\u00e7as \u00e9tnico-raciais. Tal \n\nfato torna-se deveras importante j\u00e1 que possibilita perceber qual foi o posicionamento da \n\nsociedade \u2013 e mais especificamente do Estado \u2013 perante a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nna\u00e7\u00e3o aos moldes europeus o que, segundo entendo, foi um dos principais per\u00edodos da hist\u00f3ria \n\nbrasileira para a quest\u00e3o racial, pois a partir do s\u00e9culo XX, principalmente na segunda metade \n\ndeste, houve a constru\u00e7\u00e3o de um movimento que procurou engendrar uma identidade nacional \n\n\u201cpositiva\u201d a partir da \u201cinser\u00e7\u00e3o\u201d dos grupos at\u00e9 ent\u00e3o renegados pela na\u00e7\u00e3o: negros e ind\u00edgenas. \n\nDito com outras palavras, este foi o espa\u00e7o em que a quest\u00e3o da identidade nacional foi resolvida \n\n(pelo menos para aquele momento) a partir da id\u00e9ia de que o Brasil j\u00e1 era moderno em sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o primeira, visto que era genuinamente portador de uma democracia racial. \n\n\n\n67 \n \n\n Como a educa\u00e7\u00e3o, ou melhor, o sistema de ensino, portou-se diante de tantas mudan\u00e7as \n\nempreendidas durante a hist\u00f3ria brasileira no que diz respeito ao entendimento sobre o negro, \n\nbem como sobre outros grupos \u00e9tnicos? Pensando que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o fundamental para a inser\u00e7\u00e3o e a mobilidade social dos indiv\u00edduos, como o sistema de \n\nensino se posicionou em rela\u00e7\u00e3o aos negros, que j\u00e1 antes da escraviza\u00e7\u00e3o eram vistos de forma \n\nexcludente pelos portugueses colonizadores? Estes questionamentos ser\u00e3o discutidos nesta se\u00e7\u00e3o. \n\n Todavia, nosso foco est\u00e1 na presen\u00e7a do negro dentro deste sistema. Este recorte procura \n\nrespaldar a compreens\u00e3o sobre o aluno negro bem como o docente negro. Entendo que conhecer \n\na hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 fundamental para compreender a posi\u00e7\u00e3o em que se encontram \n\nos negros em nossa sociedade de qualquer ponto de vista que se possa olhar, econ\u00f4mico, cultural, \n\neducacional, etc. \n\n Sendo assim, esta se\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda sob o esfor\u00e7o de compreender de que maneira o \n\nimagin\u00e1rio social brasileiro e, mais especificamente o republicano, trabalhou sua heran\u00e7a colonial \n\na respeito do negro, qual seja, a associa\u00e7\u00e3o entre negro e perigo, negro e imoralidade, negro e \n\nloucura, negro e inferioridade intelectual, do ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.1 A educa\u00e7\u00e3o no Brasil colonial. \n\n \n\n Como vimos na se\u00e7\u00e3o anterior, a vinda de homens e mulheres africanos para o Brasil no \n\nper\u00edodo colonial foi marcada por uma sucess\u00e3o de viol\u00eancias f\u00edsicas e simb\u00f3licas legitimadas pela \n\nIgreja Cat\u00f3lica que, naquele momento, era uma das bases fundamentais da sociedade, visto que \n\nquase tudo que se passava na sociedade tinha um vi\u00e9s religioso.       \n\n \u00c9 poss\u00edvel falar em educa\u00e7\u00e3o no Brasil tendo em vista as primeiras missas celebradas \n\nquando do descobrimento deste \u201cNovo Mundo\u201d. Podemos mesmo alargar tal processo de \n\nevangeliza\u00e7\u00e3o quando olhamos para a vinda dos negros j\u00e1 escravizados da \u00c1frica para o Brasil, \n\nlembrando que estes, antes de entrarem nos navios negreiros, eram obrigados a se batizarem e, \n\ncom este rito, tinham a obriga\u00e7\u00e3o de deixar para tr\u00e1s tudo o que remetesse \u00e0 \u201cbarb\u00e1rie\u201d, como era \n\nentendida a cultura africana pelos portugueses. \n\n Todavia, quando pensamos em educa\u00e7\u00e3o formal, identificamos nos estudos sobre este \n\ntema um marco inicial diferente: \u00e9 em 1549, com a chegada do primeiro grupo de jesu\u00edtas que se \n\ninicia a hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil (SAVIANE, 2004), muito embora tenhamos not\u00edcias de \n\n\n\n68 \n \n\nque os primeiros religiosos que fundaram as primeiras escolas no Brasil n\u00e3o foram os jesu\u00edtas, \n\nmas os franciscanos, em 1538, antes da chegada de N\u00f3brega e Anchieta. A principal diferen\u00e7a \n\nentre os franciscanos e os jesu\u00edtas quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dava-se na compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\nmission\u00e1ria, ou seja, para onde e para quem ela se voltava. Enquanto os jesu\u00edtas centravam sua \n\naten\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es urbanas (nas cidades), os franciscanos agiam no interior da col\u00f4nia, em \u00e1reas \n\nde muita car\u00eancia e pouca boa vontade (SANGENIS, 2004)31. \n\n A despeito da presen\u00e7a mission\u00e1ria dos franciscanos nas terras brasileiras percebe-se, ao \n\npesquisar este assunto, certo consenso em afirmar que \u00e9 com a vinda dos jesu\u00edtas que se inicia a \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil. Os jesu\u00edtas expressavam a preocupa\u00e7\u00e3o da coroa com a contra-reforma e do \n\nexpansionismo territorial. \u00c9 poss\u00edvel entender este fato pela forte presen\u00e7a dos jesu\u00edtas na \n\nforma\u00e7\u00e3o dos col\u00e9gios brasileiros, bem como sua forte ideologia ligada umbilicalmente \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \n\nda Igreja Cat\u00f3lica e do Rei de Portugal. Desde a chegada dos primeiros jesu\u00edtas, em 1549, at\u00e9 sua \n\nexpuls\u00e3o por Pombal, em 1759, transcorreram mais de dois s\u00e9culos da presen\u00e7a jesu\u00edtica no \n\nensino brasileiro como leg\u00edtima a\u00e7\u00e3o oficial.  \n\n O contexto da vinda dos jesu\u00edtas para o Brasil foi marcado por mudan\u00e7as sociais em \n\nPortugal. Ocorriam, em meados do s\u00e9culo XVI, na Europa Ocidental, transforma\u00e7\u00f5es tanto de \n\nordem religiosa \u2013 a Reforma \u2013 quanto de ordem econ\u00f4mica, e aqui destacamos o com\u00e9rcio \n\nintercontinental. Cada uma a seu modo alterava aquela estrutura social de cunho estamental. \n\nTodavia, preponderava uma mentalidade de tra\u00e7os medievais, onde o analfabetismo dominava \n\n(WEHLING, 2004). A escrita, na cultura europ\u00e9ia, mais especificamente no per\u00edodo da Idade \n\nM\u00e9dia, tinha uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com a religi\u00e3o crist\u00e3. Praticamente era apenas o clero que \n\ndetinha a escrita e a usava segundo seu entendimento: as escrituras tinham status de lei para toda \n\na sociedade. Rei e Igreja agiam em conjunto e em nome da vontade de Deus. Jos\u00e9 Maria de Paiva \n\n(2004, p. 77), expressa este fato da seguinte forma: \n\n \nAs letras se traduziam, assim, em f\u00f3rmulas teol\u00f3gicas e jur\u00eddicas. A organiza\u00e7\u00e3o \nsocial se fizera sob essa compreens\u00e3o da refer\u00eancia a Deus, o rei se pondo como \nexpress\u00e3o de Sua vontade; a Igreja tendo, tamb\u00e9m ela, uma presen\u00e7a on\u00edmoda, \ncomo entendimento e como institui\u00e7\u00e3o.     \n \n\n                                                 \n31 A primeira escola do Brasil foi fundada por dois franciscanos, Frei Bernardo de Armenta e Frei Alonso Lebron, \nem Mbya\u00e7\u00e1, Laguna dos Patos, Santa Catarina, no ano de 1538 (SANGENIS, 2004).   \n\n\n\n69 \n \n\n Entre os s\u00e9culos XII e XVI, contudo, ocorre uma mudan\u00e7a na forma de entender a fun\u00e7\u00e3o \n\ndas letras. Da restri\u00e7\u00e3o religiosa ela passa a ser alargada para o mundo mercantil. Sobre este fato \n\nnos mostra Paiva (2004, p. 79): \n\n \n\nO fomento das letras, que, nos s\u00e9culos anteriores, podia estar confinado aos \nmuros do mosteiro ou da s\u00e9 episcopal, ou podia, como na primeira universidade, \nse fazer na rela\u00e7\u00e3o corporativa mestre/aprendiz, visando a forma\u00e7\u00e3o do cl\u00e9rigo, \neclesi\u00e1stico ou leigo, devia agora se espraiar em moldes operacionais, atendendo \nas novas atividades e profiss\u00f5es como homens de neg\u00f3cio, comerciantes, \nbanqueiros, contadores, etc. Tornava-se necess\u00e1rio uma institui\u00e7\u00e3o que \npossibilitasse seu acesso: nascia a escola.         \n\n  \n\n \u00c9 neste contexto de mudan\u00e7as estruturais que a Companhia de Jesus \u00e9 fundada, voltando-\n\nse para a sociedade como um elemento mediador entre esta e os anseios religiosos. \n\n Wehling (2004), observa que a incorpora\u00e7\u00e3o do Brasil ao mundo da cultura europ\u00e9ia \n\natrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o religiosa feita pela Companhia de Jesus nos deu um vi\u00e9s cultural ideol\u00f3gico \n\nbem espec\u00edfico: \n\nO Brasil entrou para o mundo da cultura, deste modo, pela atua\u00e7\u00e3o da Contra-\nReforma. Afastou-se, assim, da tradi\u00e7\u00e3o investigativa que se consolidava ao \nnorte dos Pirireus e que, em menos de um s\u00e9culo, passaria da Nova L\u00f3gica de \nBacon, a Galileu, Descartes e Newton (WEHLING, 2004, p. 50).              \n\n \n\n Diferentemente dos pa\u00edses que vivenciavam a Reforma religiosa, em que havia um \n\nesfor\u00e7o grande para alfabetizar as pessoas para que assim pudessem ler e interpretar a B\u00edblia \n\nSagrada, no Brasil, em tempos de col\u00f4nia, havia uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande, da parte dos \n\ncolonizadores, em cercear as id\u00e9ias que fossem contra a f\u00e9 cat\u00f3lica e a estrutura que ela \n\nengendrava. \u00c9 neste contexto pol\u00edtico, sobretudo, que chega ao Brasil, enviada pelo Rei de \n\nPortugal, a Companhia de Jesus, que tinha por miss\u00e3o catequizar os nativos e evangelizar os \n\ndemais, exceto os negros. A estes o tratamento era feito a partir da condi\u00e7\u00e3o de escravo, como \n\nveremos adiante. \n\n Segundo Dermeval Saviane (2004), a inser\u00e7\u00e3o do Brasil no mundo ocidental se deu \n\natrav\u00e9s de um processo que envolve tr\u00eas aspectos: a coloniza\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o e a catequese. \n\nAspectos intimamente ligados, j\u00e1 que historicamente a Igreja esteve com o monop\u00f3lio das letras \n\n(leitura e escrita). Entendia-se que caberia a ela arregimentar novos fi\u00e9is para o cristianismo, \n\nal\u00e9m de assegurar, atrav\u00e9s da ortodoxia cat\u00f3lica, a ordem e a obedi\u00eancia \u00e0 Metr\u00f3pole. Sendo \n\n\n\n70 \n \n\nassim, ser padre era ser professor e a \u00fanica educa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, para a col\u00f4nia, passava pelos \n\ncuidados minuciosos da Igreja e do Rei. \n\n Ana Palmira Bittencourt Santos Casimiro (2007), aponta para o fato de que os jesu\u00edtas, \n\nn\u00e3o s\u00f3 no Brasil colonial, mas em todo o Imp\u00e9rio Portugu\u00eas apresentarem id\u00e9ias pedag\u00f3gicas \n\ninspiradas na filosofia cl\u00e1ssica, na B\u00edblia, no Estoicismo, nas Sagradas Escrituras, na Patr\u00edstica, \n\nna Escol\u00e1stica e na chamada Segunda Escol\u00e1stica (ou Escol\u00e1stica Espanhola \u2013 s\u00e9culos XVI e \n\nXVII). Id\u00e9ias que eram adaptadas ao cen\u00e1rio colonial para seu melhor desempenho. Neste \n\ncontexto, eram apresentadas em formas de serm\u00f5es e livros de reflex\u00f5es moral.     \n\n Podemos entender a partir destes par\u00e2metros que a escola, no Brasil, foi desenhada para \n\nser instrumento do governo metropolitano. A Igreja, mediadora privilegiada entre as esferas \n\nsociais, era a respons\u00e1vel direta pela educa\u00e7\u00e3o, fundando-a como uma expans\u00e3o do ensinar \n\n\u201cpastoral\u201d. Para ilustrar este fato, destacamos algumas palavras de Paiva (2004, p. 83-4): \n\n \nO col\u00e9gio era a inst\u00e2ncia administrativa imediata dos religiosos que a\u00ed \nlecionavam como tamb\u00e9m das resist\u00eancias e miss\u00f5es a ele anexas. Mais que uma \nescola, era o ponto de liga\u00e7\u00e3o com a Coroa e as demais reparti\u00e7\u00f5es de governo, \nquer no sentido de realiza\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o social, quer no sentido \nadministrativo.    \n\n \n\n \u00c9 importante notar que a educa\u00e7\u00e3o se dava desta forma n\u00e3o apenas por serem padres os \n\nprofessores, mas porque a religi\u00e3o estava presente e era vista como necess\u00e1ria para toda a \n\nsociedade de ent\u00e3o. \n\n\u00c9 preciso advertir, uma vez mais, que nos col\u00e9gios n\u00e3o se trata de uma forma\u00e7\u00e3o \nclerical: a dimens\u00e3o religiosa era a forma\u00e7\u00e3o destinada a qualquer aluno, que \nseria o letrado, ocupante de cargo ou posi\u00e7\u00e3o socialmente distinta. Governador, \ncapit\u00e3o, provedor, ouvidor, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, eles e outros aprenderam a \npensar assim, assim viver e praticar. E assim praticavam. O engenho, a vila, a \ncidade, como o navio, o quartel, a casa de com\u00e9rcio, a bandeira, todos \nformatavam religiosamente os atos sociais do dia-a-dia. Essa formata\u00e7\u00e3o era \nexpress\u00e3o absoluta do viver social, que, por sua vez, consolidava a pr\u00e1tica \ncolegial, o col\u00e9gio aparecendo, todo ele, religioso (PAIVA, 2004, p. 90).   \n \n\n    \n Como vemos, o col\u00e9gio constru\u00eddo pelos jesu\u00edtas era a express\u00e3o instrumental da \n\nprega\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da f\u00e9. Garantindo a normalidade requerida pela Coroa, agia, sobretudo, \n\nna pacifica\u00e7\u00e3o dos escravizados. Como instrumento ideol\u00f3gico da Igreja, controlava n\u00e3o s\u00f3 o \n\nmodelo de ensino fornecido, mas tamb\u00e9m a quem ele era destinado. Ou seja, ele era destinado a \n\npoucas pessoas, melhor dizendo, havia formas diferentes de ensino que correspondiam a \n\n\n\n71 \n \n\ndiferentes \u201cp\u00fablicos\u201d. Por exemplo, para os ind\u00edgenas era a catequiza\u00e7\u00e3o que expressava \n\neduca\u00e7\u00e3o, feita sob viol\u00eancia tanto simb\u00f3lica quanto f\u00edsica. \u00c9 preciso lembrar que as crian\u00e7as \n\nind\u00edgenas eram retiradas de suas fam\u00edlias e levadas para serem \u201ceducadas\u201d pelos jesu\u00edtas. Estes \n\nacreditavam que assim, salvavam aquelas pequenas almas e, ao mesmo tempo, elas poderiam \n\nensinar aos demais a f\u00e9 crist\u00e3.  \n\n O ensino destinado \u00e0 elite colonial era de outra natureza. Sem d\u00favida a dimens\u00e3o religiosa \n\nestava sempre presente. Para este grupo, funcionava como o aprendizado das regras sociais que \n\nseriam cobradas quando da vida adulta. Para os homens, era destinado o ensino das primeiras \n\nletras, e aqueles que apresentavam maior aptid\u00e3o eram escolhidos para continuar seus estudos at\u00e9 \n\nque chegassem \u00e0 universidade, na metr\u00f3pole. Seriam eles, uma vez formados, os homens da \n\nestrutura colonial no Brasil. O ensino das meninas, n\u00e3o obstante, era bem diferente. As poucas \n\nmulheres presentes na col\u00f4nia seguiam sua vida nos limites do lar. Desta forma, as meninas \n\naprendiam, desde muito cedo, as prendas dom\u00e9sticas ou, no m\u00e1ximo, a contar e ler algumas \n\npalavras, ainda no sentido restrito do cuidado com seu lar e sua fam\u00edlia. \n\n Ao estudar a educa\u00e7\u00e3o da mulher e da crian\u00e7a no Brasil colonial, Maria Beatriz Nizza da \n\nSilva (2004, p. 134) nos apresenta o quadro destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o feminina: \n\n  \n\nOs pap\u00e9is femininos eram claramente definidos: \u2018elas t\u00eam uma casa que \ngovernar, marido que fazer feliz, e filhos que educar na virtude\u2019. Para virem a \nbem desempenhar estas fun\u00e7\u00f5es, as meninas deviam ser retiradas das casas \npaternas, onde sua forma\u00e7\u00e3o era descuidada, para serem educadas no \nrecolhimento.        \n \n\n Muitas meninas que conseguiam serem alfabetizadas deviam este fato a sua ida aos \n\nconventos de Portugal ou das ilhas atl\u00e2nticas. Apenas as filhas da elite local (senhores de \n\nengenho, capit\u00e3es-mores, marechais de campo, ostentando t\u00edtulos honor\u00edficos como o de fidalgo \n\nda Casa Real ou cavaleiro da Ordem de Cristo) eram as que tinham este privil\u00e9gio. Situa\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o representava o cuidado com a educa\u00e7\u00e3o feminina, mas sim a ascens\u00e3o social devida ao status \n\nsocial que representava para a fam\u00edlia ter filhas em conventos na metr\u00f3pole (FONSECA, 2000).    \n\n N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil ver que o modelo de educa\u00e7\u00e3o empreendida pelos jesu\u00edtas expressava a \n\nnecessidade de manter a ordem social distribuindo e ratificando cada indiv\u00edduo em determinado \n\npapel e posi\u00e7\u00e3o social.  As diretrizes conceituais que guiavam as a\u00e7\u00f5es dos jesu\u00edtas estavam \n\ncontidas no Ratio Studiorum, o c\u00f3digo pedag\u00f3gico da Companhia de Jesus, aprovado em 1599, e \n\nvigorando por quase duzentos anos. Constru\u00eddo ap\u00f3s o Conc\u00edlio de Trento, em 1546, cuja \n\n\n\n72 \n \n\nprincipal diretriz era a \u201cextirpa\u00e7\u00e3o das heresias e a reforma dos costumes\u201d (PAIVA, 2004, p. 85), \n\no Ratio Studiorum procurava promover a educa\u00e7\u00e3o como meio privilegiado para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\naprimoramento das virtudes e melhoria dos costumes. Educar era visto como fundamentalmente \n\nlevar ao conhecimento e amor do Criador e Redentor nosso (PAIVA, 2004).           \n\n Este quadro s\u00f3 \u00e9 modificado ap\u00f3s a Lei de 3 de setembro de 1759, quando os jesu\u00edtas s\u00e3o \n\nexpulsos de todo o reino portugu\u00eas. Segundo Cardoso (2004, p. 180): \n\n \n\nA expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas faz parte das reformas do Estado promovidas no reino \nde D. Jo\u00e3o I e efetivadas pelo Ministro Sebasti\u00e3o de Carvalho e Melo, o \nMarqu\u00eas de Pombal (1699-1782). Medida que sinalizou uma ruptura do governo \nportugu\u00eas com o pensamento escol\u00e1stico, dando espa\u00e7o para a moderniza\u00e7\u00e3o \nque se pretendia [...].  \n\n \n\n As reformas pombalinas certamente representaram uma guinada na forma de entender o \n\nensino p\u00fablico no Brasil. O escopo principal destas reformas era eliminar o obscurantismo \n\npr\u00f3prio da obra dos jesu\u00edtas para, desta forma, implantar as transforma\u00e7\u00f5es intelectuais e culturais \n\ndo mundo moderno. O fechamento dos col\u00e9gios jesu\u00edticos implicou, para o Brasil, a tomada de \n\nposi\u00e7\u00e3o \u2013 pela primeira vez \u2013 por parte do Estado frente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n \n\nAs reformas pombalinas se contrap\u00f5em ao predom\u00ednio das id\u00e9ias religiosas na \nvers\u00e3o dos jesu\u00edtas e, com base nas id\u00e9ias laicas inspiradas no Iluminismo, \nconstituem o privil\u00e9gio do Estado em mat\u00e9ria de instru\u00e7\u00e3o. (SAVIANE, 2004, p. \n128).       \n\n \n\n Implanta-se, destarte, um novo sistema de ensino que vigora, no Brasil, at\u00e9 princ\u00edpios do \n\ns\u00e9culo XIX, compreendida como uma reforma de car\u00e1ter iluminista, o que n\u00e3o deixou de ser mais \n\numa forma de conciliar, de maneira pol\u00edtica, a moderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds com a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nmonarquia absolutista. Como exemplo dos limites da ideologia pombalina, destacamos as \n\npalavras de Cardoso (2004, p. 181):  \n\n \n\nHavia uma preocupa\u00e7\u00e3o constante com a dissemina\u00e7\u00e3o dos \u2018abomin\u00e1veis \nprinc\u00edpios franceses\u2019, levando o governo a arquitetar minuciosamente os passos \nda reforma do ensino, desde o que devia ser lido, como se devia ensinar, \nproibindo qualquer iniciativa individual dos agentes desse processo, a menos \nque fosse solicitada pelo pr\u00f3prio rei.  \n\n \n\n\n\n73 \n \n\n A Reforma dos Estudos fez-se por sucessivas etapas, buscando construir uma estrutura \n\nadministrativa escolar, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o existente na col\u00f4nia. Esta estrutura organizou-se atrav\u00e9s das \n\nAulas R\u00e9gias. A principal mudan\u00e7a estava no monop\u00f3lio do Estado sobre a educa\u00e7\u00e3o. Era o \n\nEstado, e n\u00e3o mais a Igreja, que detinha o poder sobre a educa\u00e7\u00e3o. Esta foi a inaugura\u00e7\u00e3o do que \n\nconhecemos como o sistema de ensino p\u00fablico. As principais caracter\u00edsticas deste ensino podem \n\nser assim definidas: (1) de car\u00e1ter centralizador; (2) falta de autonomia pedag\u00f3gica; (3) exist\u00eancia \n\nde dois n\u00edveis de ensino (Estudos Menores e Estudos Maiores)32; (4) acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o restrito a \n\numa parcela da popula\u00e7\u00e3o (CARDOSO, 2004).    \n\n           Tendo em vista as dificuldades enfrentadas pelo governo, ap\u00f3s sucessivas empreitadas \n\npara modificar a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Estudos Menores) que originaram at\u00e9 impostos espec\u00edficos \n\npara financiar as reformas da educa\u00e7\u00e3o, a Lei de 6 de novembro de 1772 ordenava efetivo \n\nestabelecimento, nas prov\u00edncias e cidades do pa\u00eds, de Aulas R\u00e9gias de Primeiras Letras, fundando \n\nnovas escolas de Estudos Menores. Todavia, em seu pre\u00e2mbulo, a lei deixa claro que: \n\n \n\n[...] a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era obrigat\u00f3ria e que seu destino n\u00e3o era a popula\u00e7\u00e3o em \ngeral, partindo o governo do princ\u00edpio de que era \u2018impratic\u00e1vel\u2019 montar uma \nrede escolar que abrangesse todo o territ\u00f3rio do Reino luso e dom\u00ednios. Portanto, \nvisando o bem do \u2018interesse p\u00fablico\u2019 \u00e9 que se classificavam os s\u00faditos em \ngrupos diversos, ou seja, o governo considerava apenas, nesta Lei, o destino \nprofissional dos estudantes em potencial que seriam beneficiados com o \naumento da oferta escolar (CARDOSO, 2004, p. 184). \n  \n\n  \n\n \u00c9 Cardoso ainda quem nos diz que mesmo com a Lei de 15 de outubro de 1827, que \n\ntornava obrigat\u00f3ria a instala\u00e7\u00e3o de escolas de primeiras letras em todas as cidades, vilas e lugares \n\nmais populosos do Imp\u00e9rio brasileiro, a educa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o era obrigat\u00f3ria e, conforme o artigo \n\n179, par\u00e1grafo 32 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1824, destinava-se apenas aos cidad\u00e3os livres. Contudo, \u00e9 \n\nimportante enfatizar que ocorrem mudan\u00e7as significativas no campo educacional com a vinda da \n\nCorte portuguesa para o Brasil em 1808. Uma das principais mudan\u00e7as veio com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndos primeiros cursos superiores no Brasil que, datam j\u00e1 de 1808. Sobre este tema comenta \n\nSaviane (2004, p. 128-129):  \n\n                                                 \n32 Estudos Menores eram chamados os estudos prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, sem distin\u00e7\u00e3o, formados pelas aulas de ler, \nescrever e contar. Depois de cursar os Estudos Menores, os estudantes estavam habilitados a cursar os Estudos \nMaiores, ou seja, aqueles oferecidos pela Universidade. Ap\u00f3s a Independ\u00eancia do Brasil, os Estudos Menores \naparecem separados em dois n\u00edveis: o ensino prim\u00e1rio e a educa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, ensino das humanidades ou Aulas de \nEstudos Menores. Ver Cardoso (2004).                 \n\n\n\n74 \n \n\nDo ponto de vista educacional, a transforma\u00e7\u00e3o do Brasil em sede do imp\u00e9rio \nportugu\u00eas teve como resultado a cria\u00e7\u00e3o de cursos superiores, antes vetados pela \npol\u00edtica metropolitana. Surgiram, assim, os cursos de engenharia da Academia \nReal da Marinha (1808) e da Academia Real Militar (1810), o Curso de Cirurgia \nda Bahia (1808), de Cirurgia e Anatomia do Rio de Janeiro (1808), de Medicina \n(1809), tamb\u00e9m no Rio de Janeiro, de Economia (1808), de Agricultura (1812), \nde Qu\u00edmica (qu\u00edmica industrial, geologia e mineralogia), em 1817, e o Curso de \nDesenho T\u00e9cnico (1818). 33           \n \n\n Antes de entrarmos na an\u00e1lise mais espec\u00edfica do processo educacional brasileiro ap\u00f3s o \n\ns\u00e9culo XIX, fa\u00e7amos, pois, uma pausa para discutir como foi concebida a educa\u00e7\u00e3o, dentro do \n\ncen\u00e1rio apresentado at\u00e9 aqui, para os negros, seja na condi\u00e7\u00e3o de escravizados ou na de libertos.         \n\n \n\n3.1.1 Pedagogia da escravid\u00e3o: a educa\u00e7\u00e3o destinada aos negros (Col\u00f4nia e Imp\u00e9rio).      \n\n \n\n Tomarei a concep\u00e7\u00e3o de \u201cpedagogia da escravid\u00e3o\u201d (MAESTRI, 2004), como leitura \n\nposs\u00edvel para interpretar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, voltadas aos negros, desde o primeiro encontro \n\ncom os colonizadores. \u00c9 Maestri (2004, p. 192) quem define esta pedagogia:  \n\n \n\n[...] as pr\u00e1ticas empreendidas direta e indiretamente pelos escravizadores para \nenquadrar, condicionar e preparar o cativo \u00e0 vida sob a escravid\u00e3o. Ou seja, para \nsubmet\u00ea-lo, da forma mais plena e com o menor esfor\u00e7o poss\u00edvel, a sua fun\u00e7\u00e3o \nde viver para produzir a maior quantidade de bens, com o menor gasto. \n \n \n\n Entendo que o per\u00edodo colonial, bem como o imperial, atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es sociais, al\u00e9m \n\ndas legislativas, investiram arduamente na normaliza\u00e7\u00e3o do comportamento dos trabalhadores \n\nescravizados ind\u00edgenas e, principalmente, negros, j\u00e1 que estes constitu\u00edam a grande massa da \n\npopula\u00e7\u00e3o e, como escravizados, representavam sempre o perigo de revoltas, uma vez que n\u00e3o \n\naceitavam a condi\u00e7\u00e3o de escraviza\u00e7\u00e3o \u00e0 qual eram for\u00e7ados. \n\n Pode-se dizer que a pedagogia da escravid\u00e3o inicia-se com a captura do negro na \u00c1frica. \n\nA viol\u00eancia com que eram tratados os africanos trazidos para o Brasil \u00e9 expressa em uma regra \n\nque se fez atuante durante todo per\u00edodo colonial, imperial e republicano. Estudando a crian\u00e7a \n\nescravizada a partir da literatura de viagens do s\u00e9culo XIX, Maria L\u00facia de Barros Mott (1979), \n\n                                                 \n33 Em 1827, eram criados os cursos jur\u00eddicos em S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n75 \n \n\nexprime as condi\u00e7\u00f5es \u2013 j\u00e1 abordadas por Pinsky (2001) \u2013 em que os africanos eram trazidos para \n\no Brasil e, sobretudo, a condi\u00e7\u00e3o em que eram tratadas as crian\u00e7as:   \n\n \nA prefer\u00eancia pela importa\u00e7\u00e3o de escravos jovens e mesmo de crian\u00e7as pode ser \nexplicada pela maior facilidade com que se adaptavam ao trabalho, pela \nperspectiva de uma vida mais longa e portanto de trabalho por mais tempo, pela \ndiferen\u00e7a entre o pre\u00e7o do escravo adulto e da crian\u00e7a, assim como pela cren\u00e7a, \ngeralmente difundida entre os senhores de escravos, que os crioulos (escravos \nnascidos no Brasil) eram menos d\u00f3ceis e menos ativos (MOTT, 1979, p. 59).                       \n \n\n As crian\u00e7as eram tratadas, desde a vinda nos navios negreiros, como adultos, recebiam os \n\nmesmos atos pedag\u00f3gicos que tinham a inten\u00e7\u00e3o de encucar no corpo e no esp\u00edrito a nova \n\ncondi\u00e7\u00e3o em que se encontrariam dali em diante.  \n\nQuando esteve no Brasil (1816-1831), a convite da Fam\u00edlia Real, Debret n\u00e3o deixou \n\napenas express\u00f5es pict\u00f3ricas sobre a vida cotidiana neste pa\u00eds, mas retratou tamb\u00e9m suas \n\nimpress\u00f5es sobre nosso cotidiano em livros, na forma de relatos. Ao nos observar, revela o \n\npintor: \n\n(...) Sendo ainda crian\u00e7a o escravo, o peso da corrente \u00e9 de apenas 5 a 6 libras, \nfixando-se uma das extremidades no p\u00e9 e outra a um cepo de madeira que ele \ncarrega \u00e0 cabe\u00e7a durante o servi\u00e7o (...). (DEBRET, 1978, p. 344, 1o v. apud \nMOTT, 1979, p. 62).      \n\n  \n\n Todavia, Mott (1979), demonstra com seus estudos que, durante o s\u00e9culo XIX, segundo \n\nos relatos dos viajantes, as crian\u00e7as negras menores de seis anos, eram encontradas, n\u00e3o \n\nesporadicamente, nas casas dos seus senhores, convivendo sob uma rela\u00e7\u00e3o \u201cafetuosa\u201d. Para \n\nDebret, as crian\u00e7as eram consideradas como esp\u00e9cies de bichinhos dom\u00e9sticos:  \n\n \n(...) os dois negrinhos, apenas em idade de engatinhar e que gozam, no quarto de \ndona da casa, dos privil\u00e9gios do pequeno macaco, experimentam suas for\u00e7as na \nesteira da criada (...). (DEBRET, 1978, p. 186, 1o v. apud MOTT, 1979, p. 61). \n \n[...] \n \nNo Rio, como em todas as outras cidades do Brasil, \u00e9 costume durante o \u2018tete-\u00e0-\ntete\u2019 de um jantar conjugal, que o marido se ocupe silenciosamente com seus \nneg\u00f3cios e a mulher se distraia com os negrinhos que substituem os \ndoguezinhos, hoje quase completamente desaparecidos na Europa. Esses \nmolecotes mimados at\u00e9 a idade de cinco ou seis anos, s\u00e3o em seguida entregues \n\u00e0 tirania dos outros escravos que os domam a chicotadas e os habituam assim a \ncompartilhar com eles das fadigas e dissabores do trabalho. (DEBRET, 1978, p. \n195, 1o v. apud MOTT, 1979, p. 61).   \n\n   \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n N\u00e3o podemos deixar de notar como era enviesado o olhar destes viajantes para a \n\nescravid\u00e3o brasileira. Mesmo que dotado de certa cr\u00edtica, Debret faz-nos pensar que eram os \n\npr\u00f3prios negros os carrascos a chicotear crian\u00e7as de seu pr\u00f3prio grupo, como se por vingan\u00e7a e \n\nprazer o fizessem, quando sabemos que s\u00f3 cumpriam ordens de seus senhores.    \n\n Passados os primeiros seis anos, as crian\u00e7as negras saiam do conv\u00edvio das Casas Grandes, \n\npara trabalharem mais sistematicamente. Eram ent\u00e3o encontrados desempenhando pequenos \n\ncom\u00e9rcios, na compra e venda de artigos dom\u00e9sticos para seus senhores, bem como nos afazeres \n\ndom\u00e9sticos, carregando \u00e1gua, trouxas de roupas e mesmo cuidando de outras crian\u00e7as. Aos doze \n\nanos de idade, meninos e meninas eram vistos como adultos, no que diz respeito ao trabalho e \u00e0 \n\nsexualidade. Excluindo-se estas duas dimens\u00f5es, \u201cem tudo mais os escravizados eram \n\nconsiderados como crian\u00e7as, crian\u00e7as grandes, pelo resto da vida\u201d (MOTT, 1979, p.64).        \n\n A alfabetiza\u00e7\u00e3o dos escravizados, segundo estes viajantes, n\u00e3o era desejada por seus \n\npropriet\u00e1rios, pois o consenso entre eles \u00e9 que os escravos fariam mal uso dela. O que restava, \n\ndestarte, aos escravizados (tanto crian\u00e7as, quanto adultos), era o trabalho bra\u00e7al, em profiss\u00f5es \n\n\u201cprincipalmente naquelas relacionadas aos of\u00edcios mec\u00e2nicos, os escravos eram iniciados desde \n\npequenos\u201d (MOTT, 1979, p. 62). Dessa forma eram mais valorizados no mercado de compra e \n\nvenda de escravos (MAESTRI, 2004). Ainda assim, persistia a id\u00e9ia de que os negros s\u00f3 \n\nconseguiam desenvolver trabalhos brutos, j\u00e1 que se achava que s\u00f3 aprendiam atrav\u00e9s da imita\u00e7\u00e3o, \n\nn\u00e3o sendo capazes de aprender profiss\u00f5es que requeressem mais habilidade de racioc\u00ednio.      \n\n Corroborando a tese de Maestri (2004), sobre a pedagogia da escravid\u00e3o, Mott (1979), \n\nrecolhe em v\u00e1rios destes relatos feitos por viajantes europeus que estiveram no Brasil no s\u00e9culo \n\nXIX, falas que denunciam atos de uma \u201cpedagogia violenta\u201d, nem por isso, menos presente no \n\ncotidiano da rela\u00e7\u00e3o senhor/escravo (adulto e crian\u00e7a): \n\n \n\nA casa do lado da nossa era ocupada por um art\u00edfice. De l\u00e1 ouviam-se \nconstantemente os mais horr\u00edveis gritos e gemidos. Eu entrei na loja, um dia, e \nvi que o seleiro tinha dois meninos negros trabalhando para ele. Ele era um \nhomem moreno de aspecto cadav\u00e9rico e sombrio: tinha feito um a\u00e7oite de couro \ncomo um azorrague russo, que segurava em sua m\u00e3o e se exercitava, dentro de \numa sala, em uma das crian\u00e7as que estava nua; esta era a causa dos gritos e dos \n\n\n\n77 \n \n\ngemidos que ouv\u00edamos todos os dias e quase o dia todo. [Walsh (1828-1829) \napud MOTT, 1979, p. 62-63, tradu\u00e7\u00e3o desta autora]34.           \n \n\n A viol\u00eancia \u00e9 apontada por Maestri (2004), como um dos instrumentos fundamentais \n\ndentro da pedagogia da escravid\u00e3o. Os castigos funcionavam como forma de submiss\u00e3o. Sendo \n\nassim, quanto pior fossem, acreditavam os senhores e feitores, mais exemplares seriam.  \n\n \n\nSe demonstrassem inquieta\u00e7\u00f5es, o que pode provocar o receio de um motim, \ndescarregava-se fogo contra eles [...], e o suposto cabe\u00e7a \u00e9 a\u00e7oitado, \u00e0 vista de \ntodos, ou enforcado na verga do grande mastro (WEECH, 1992, p. 93 apud \nMAESTRI, 2004, p. 196).           \n \n \n\n A viagem da \u00c1frica ao Brasil nos navios negreiros constituiu momentos significativos \n\nnesta empreitada pedag\u00f3gica. Al\u00e9m da viol\u00eancia f\u00edsica que destacamos acima, praticou-se \n\ntamb\u00e9m a viol\u00eancia simb\u00f3lica presente nas catequiza\u00e7\u00f5es feitas \u00e0s pressas. Metamorfose que s\u00f3 \n\ntendia a aumentar, j\u00e1 que, uma vez entregues a seus feitores, os escravizados passavam por um \n\nprocesso dram\u00e1tico de aprendizado for\u00e7ado de uma l\u00edngua e cultura desconhecida para eles. O \n\nchicote dos feitores \u00e9 que dava o tom das aulas, que visava castigar o corpo e purificar a alma do \n\npecado original. \u201cO castigo buscava ferir o punido e aterrorizar pedagogicamente a escravaria \n\ncomo um todo\u201d (MAESTRI, 2004, p. 198). Longe do ensino formal, esta pedagogia visava a \n\nforma\u00e7\u00e3o do negro produtivo, submisso e agradecido. \n\n Segundo aponta este mesmo autor, estima-se que dos cativos que sobreviveram \u00e0 travessia \n\natl\u00e2ntica e \u00e0s primeiras semanas na Am\u00e9rica, oitenta por cento foram levados para o mundo rural. \n\nSe lembrarmos que os jesu\u00edtas agiam focalmente nas regi\u00f5es urbanas da col\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil de \n\nconcluir que aos negros escravizados, a educa\u00e7\u00e3o que era feita na col\u00f4nia n\u00e3o chegava, pois n\u00e3o \n\natingia as \u00e1reas rurais. \n\n A posi\u00e7\u00e3o da Igreja diante da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil j\u00e1 foi abordada nesta se\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 \n\npreciso lembrar qual era a a\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica em rela\u00e7\u00e3o aos negros e, principalmente, aos \n\nescravizados. Ana Palmira Bittencourt Santos Casimiro (2007), em artigo sobre a presen\u00e7a dos \n\n                                                 \n34 Immediatly joining our house was one occupied by a mechanic, from which the most dismal cries and moans \nconstantly proceeded. I entered the shop one day, and found it was occupied by a saddler, who had two negro boys \nworking at his business. He was a tawny cadaverous-looking man, with a dark aspect; and the had cut from his \nleather a scourge like a Russian Knout, which he held in his hand, and was in the act of exercising on one of the \nnaked children in a inner room; and this was the cause of the moans and cries we heard every day, and almost all \nalong\u201d (WALSH, 1830, p. 355, 2o v.).     \n\n\n\n78 \n \n\njesu\u00edtas na educa\u00e7\u00e3o, lei e ordem no Brasil Colonial chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia que \n\ntiveram para aquela sociedade as Constitui\u00e7\u00f5es Primeiras do Arcebispado da Bahia. Publicadas \n\nem 1707, pela Igreja Cat\u00f3lica, atrav\u00e9s do arcebispo Dom Sebasti\u00e3o Monteiro da Vide. Estas \n\nconstitu\u00edam um conjunto de cinco livros que, de maneira minuciosa, procurava orientar a vida \n\ndos fi\u00e9is e do clero. \n\n As Constitui\u00e7\u00f5es Primeiras do Arcebispado da Bahia que baseavam-se nas tradi\u00e7\u00f5es \n\nb\u00edblicas, nas Constitui\u00e7\u00f5es Portuguesas e nas diretrizes do Conc\u00edlio Tridentino foram, no Brasil, \n\nadaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o colonial. Casimiro aponta, em seu artigo, muitas semelhan\u00e7as entre alguns \n\nescritos de jesu\u00edtas, que procuravam dar diretrizes aos senhores de escravos, e o texto das \n\nConstitui\u00e7\u00f5es Primeiras do Arcebispado da Bahia. \u00c9 exemplar neste sentido o livro de Jorge \n\nBenci intitulado \u201cEconomia Crist\u00e3 dos Senhores no Governo dos Escravos\u201d, que, como \n\ndemonstra Casimiro, teve trechos quase praticamente id\u00eanticos transcritos nas Constitui\u00e7\u00f5es \n\nPrimeiras do Arcebispado da Bahia.  \n\n Em ambos os escritos, os escravizados s\u00e3o vistos mais como animais de servi\u00e7o ou, no \n\nmelhor dos casos, como seres intermedi\u00e1rios entre homem e animal, do que propriamente de \n\nseres racionais, capazes de serem ensinados como os demais. A este respeito, as orienta\u00e7\u00f5es \n\npresentes nas Constitui\u00e7\u00f5es eram claras, e como bem sintetiza Casimiro (2007, p. 5) \u201cA \n\nlegisla\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica discriminava [negativamente] os negros, os \u00edndios e os crist\u00e3os-novos, \n\nquanto \u00e0 vida religiosa e, decorrentemente, quanto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\u201d. A autora ainda destaca as \n\nexig\u00eancias feitas \u00e0queles que seriam aceitos para professar a f\u00e9 religiosa: \n\n \n\nSegue, ao artigo 224 do Livro Primeiro, uma lista de 24 crit\u00e9rios os quais, se os \ncandidatos n\u00e3o preenchessem, seriam impedidos de professar ordens religiosas. \nDentre esses crit\u00e9rios figuravam: 1 \u2013 Se o Ordenado era batizado e Crismado; 2 \n\u2013 Se era ou foi herege, ap\u00f3stata da f\u00e9 cat\u00f3lica, filho ou neto de infi\u00e9is, hereges, \njudeus ou mouros; ou que tivessem sido presos e penitenciados pelo Santo \nOf\u00edcio; Se era filho leg\u00edtimo; Se tinha parte na na\u00e7\u00e3o hebr\u00e9ia, ou outra qualquer \n\u2018infeta\u2019; ou de negro ou mulato; Se era escravo e sem licen\u00e7a do seu senhor para \nse ordenar; Se era corcovado (corcunda) ou aleijado da perna, bra\u00e7o ou dedo, ou \noutra deformidade que causasse esc\u00e2ndalo ou \u2018nojo\u2019 a quem o visse; se lhe \nfaltasse vis\u00e3o, ou sofresse de lepra, gota ou outra doen\u00e7a contagiosa; se tinha \nmedo do dem\u00f4nio; se era abst\u00eamio ou se vomitava ao ingerir vinho; se cometeu \nhomic\u00eddio ou se foi causa de algum aborto, se foi b\u00edgamo, blasfemo, perjuro, \nconcubinado, criminoso; se esteve ou estava excomungado, processado por \nd\u00edvidas etc. (CF. VIDE, 1853, p. 93-94), e mais uma s\u00e9rie enorme de crit\u00e9rios \nque s\u00f3 mesmo os colonos de vida muito regular atendiam. Negros, mulatos e \ncrist\u00e3os-novos, jamais (CASIMIRO, 2007, p. 5 e 6).        \n \n\n\n\n79 \n \n\n                              \n O texto que orientou a sociedade brasileira durante muitas d\u00e9cadas esteve, como podemos \n\nver na cita\u00e7\u00e3o acima, repleto de id\u00e9ias pr\u00e9-concebidas a respeito da capacidade do negro \n\n(FONSECA, 2000). Como n\u00e3o poderia deixar de ser, j\u00e1 que a Igreja Cat\u00f3lica fora uma das \n\nprincipais ratificadoras do processo de escraviza\u00e7\u00e3o dos negros trazidos da \u00c1frica, ela confirma, \n\npor todos os meios poss\u00edveis, a posi\u00e7\u00e3o de inferioridade do negro, procurando, assim, \n\ndesconstruir a imagem de ser humano que aqueles homens, mulheres e crian\u00e7as apresentavam, \n\npois apenas desta forma a sociedade como um todo poderia usufruir as benesses da escravid\u00e3o \n\nsem, com isto, sentir-se em situa\u00e7\u00e3o de desconforto espiritual por flagelar outro \u201cfilho de Deus\u201d, \n\nou semelhante. \n\n Em outras cita\u00e7\u00f5es que Casimiro exp\u00f5e das Constitui\u00e7\u00f5es Primeiras do Arcebispado da \n\nBahia encontramos, de forma muito clara, a maneira com que a Igreja Cat\u00f3lica tratava e, al\u00e9m de \n\ntudo, ensinava, os fi\u00e9is a tratar os negros. Os ensinamentos enfatizavam que era preciso levar a \n\ndoutrina de Deus para todos, at\u00e9 mesmo para os escravizados, mas para estes devia-se ter mais \n\ncuidado no modo de transmiti-la, \n\n \n\n[...] porque a experi\u00eancia nos tem mostrado, que entre os muitos escravos, que \nh\u00e1 neste Arcebispado, s\u00e3o muitos delles t\u00e3o bu\u00e7aes e rudes, que, pondo seus \nsenhores a dilig\u00eancia possivel em os ensinar, cada vez parece, que sabem menos. \n(VIDE, 1853: LIV. I, Tit. XIV, no 55 apud CASIMIRO, 2007, p, 7).     \n\n     \n\n Mas nem por isso eles eram deixados de lado. Ensinar a religi\u00e3o crist\u00e3 aos escravizados na \n\nforma de serm\u00f5es significava transmitir-lhes as regras morais e, mais que isto, seria uma maneira \n\na mais \u2013 al\u00e9m dos castigos corporais \u2013 de apaziguar poss\u00edveis rebeli\u00f5es. Ainda assim, n\u00e3o era \n\ntodo o senhor de escravizados que via com bons olhos esta tarefa, mas as Constitui\u00e7\u00f5es diziam \n\nque: \n\n[artigo58] Os Vig\u00e1rios, e Curas, que desta licen\u00e7a n\u00e3o tomem occasi\u00e3o para \nadministrarem os Sacramentos aos escravos (38) com facilidade, pois se lhes n\u00e3o \nd\u00e1, sen\u00e3o quando constar, que precedeo muita diligencia da parte dos senhores, e \npela grande rudeza dos escravos n\u00e3o bastou, nem bastar\u00e1 provavelmente a que \nao diante fizerem, antes proced\u00e3o com atten\u00e7\u00e3o examinando-os primeiro, (40) e \nensinando-os, a ver se podem aproveitar, porque n\u00e3o tem motivo aos senhores a \nse descuidarem da obriga\u00e7\u00e3o, (41) que tem de ensinar a seus escravos, a qual \ncumprem t\u00e3o mal, que raramente se acha algum, que ponha a deligencia que \ndeve: errando tambem no modo de ensinar, porque n\u00e3o ensin\u00e3o a Doutrina por \npartes, e com vagar, como \u00e9 necessario a gente rude, sen\u00e3o por junto, e com \n\n\n\n80 \n \n\nmuita pressa. (VIDE, 1853, Liv. I, T\u00edtulo XIV, no 56 apud CASIMIRO, 2007, p. \n13).      \n\n \n\n    Vemos que a Igreja Cat\u00f3lica muito persistentemente construiu a imagem do negro como \n\nescravo por natureza e ser racionalmente incapaz. A Igreja, durante quase todo o per\u00edodo \n\ncolonial, marcou profundamente a g\u00eanese de nosso sistema de ensino. Quando sua a\u00e7\u00e3o deixa de \n\nser preponderante, pela expuls\u00e3o dos jesu\u00edtas, j\u00e1 havia enraizado no imagin\u00e1rio da sociedade uma \n\nidentidade para os negros que se aplicava a qualquer um que tivesse a pele escura, fosse ele \n\nescravizado ou liberto. \n\n Excluir os negros da possibilidade de educar-se, dando-lhes apenas os preceitos morais j\u00e1 \n\nruminados, expressou, segundo meu entender, uma exclus\u00e3o m\u00faltipla, ou seja, humana, social, \n\necon\u00f4mica, cultural. Enfim, simbolicamente os negros foram subtra\u00eddos da sociedade em que \n\nviviam, melhor dizendo, subtra\u00eddos de algumas esferas desta sociedade, pois da esfera econ\u00f4mica \n\nparticipavam como m\u00e3o-de-obra e, n\u00e3o esporadicamente, com suas pr\u00f3prias vidas.      \n\n \u00c9 verdade que o peso dessa educa\u00e7\u00e3o religiosa n\u00e3o recaiu s\u00f3 sobre os negros. Como \n\ntivemos a oportunidade de ver at\u00e9 mesmo os brasileiros de pele clara \u2013 portugueses ou n\u00e3o \u2013 \n\nestiveram sob o olhar vigilante da Igreja. Todavia, para estes havia uma possibilidade de ensino, \n\nmesmo que fosse enviesado pela religi\u00e3o. J\u00e1 para ind\u00edgenas e, principalmente negros a situa\u00e7\u00e3o \n\nera de alijamento social. \n\n Tomando como norte o caminho do iluminismo, o per\u00edodo republicano representou, para a \n\neduca\u00e7\u00e3o brasileira, uma mudan\u00e7a marcante, visto que foi o momento em que a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\norientou-se pela preocupa\u00e7\u00e3o com um sistema educacional universalista, que atingisse toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira. Momento singular por nos apresentar como foram pensadas as primeiras \n\npol\u00edticas p\u00fablicas no campo educacional. Para visualizar este processo, recorreremos a Jerry \n\nD\u00e1vila (2006) e seu estudo sobre a forma\u00e7\u00e3o do sistema de ensino p\u00fablico brasileiro e sua \n\nexpans\u00e3o nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n3.2 O projeto republicano: a escola p\u00fablica brasileira vista como instrumento de \nbranqueamento da na\u00e7\u00e3o. \n \n\n O processo de cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do ensino p\u00fablico no Brasil foi, em parte, marcado por \n\num legado do sistema escravocrata colonial. Se o per\u00edodo da Rep\u00fablica representou, dentro da \n\nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, uma pedra angular, devido \u00e0 dimens\u00e3o da reforma educacional \n\nempreendida, infelizmente, n\u00e3o podemos deixar de notar que no mesmo sentido, as reformas \n\ncolocaram em pr\u00e1tica, id\u00e9ias presentes na virada do s\u00e9culo XIX para o s\u00e9culo XX, oriundas dos \n\npensamentos evolucionista e racista assumidos pela intelectualidade brasileira. Desta forma, as \n\nreformas empreendidas na educa\u00e7\u00e3o, que, por sua intensidade, est\u00e3o presentes at\u00e9 os dias atuais, \n\nbuscaram deixar para tr\u00e1s a interven\u00e7\u00e3o religiosa e, em seu lugar ficou a cren\u00e7a na ci\u00eancia e no \n\npoder de transforma\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\n A escola, dentro deste quadro, foi vista como instrumento privilegiado para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma na\u00e7\u00e3o forte. Ela serviu como \u201claborat\u00f3rio\u201d humano para a realiza\u00e7\u00e3o de testes nos \n\nbrasileiros, supostos agentes da na\u00e7\u00e3o desejada. De maneira hierarquizante, a escola p\u00fablica \n\nbrasileira foi constru\u00edda sobre o pensamento eugenista, a partir da no\u00e7\u00e3o de degenera\u00e7\u00e3o, que \n\nentendia que o povo brasileiro estava doente, carecendo de cuidados na \u00e1rea cultural, educacional \n\ne de higiene.  \n\n Como lembra Richard Miskolci (2005), a palavra eugenia \u00e9 de origem grega, e tem o \n\nsentido de eu, bem, genus, nascido, ou seja, aquele que se diferencia dos demais por sua origem. \n\nEugenia foi um termo criado por Francis Galton, em 1883, para abarcar o conjunto de estudos e \n\npr\u00e1ticas voltadas para o controle da hereditariedade humana, visando a preserva\u00e7\u00e3o de grupos \n\n\u201craciais\u201d considerados superiores e a conten\u00e7\u00e3o dos grupos e indiv\u00edduos que representassem uma \n\namea\u00e7a, sobretudo as \u201cra\u00e7as inferiores\u201d, os portadores de defici\u00eancias f\u00edsicas, doentes mentais e \n\ndesviantes em geral.      \n\n Como vimos na se\u00e7\u00e3o anterior, a eugenia foi uma concep\u00e7\u00e3o que teve status cient\u00edfico e, \n\ncomo tal, fez escola no Brasil nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX35, como podemos entender da \n\nleitura de Dain Borges (2005, p. 63): \n\n                                                 \n35 Os eugenistas brasileiros eram encontrados entre m\u00e9dicos, cientistas e cientistas sociais. A Sociedade Eug\u00eanica de \nS\u00e3o Paulo organizada por Renato Kehl teve como secret\u00e1rio Fernando de Azevedo que mais tarde dirigiu as reformas \nno sistema escolar do Rio de Janeiro (1926 \u2013 1934) e S\u00e3o Paulo (1933- 1934). Algumas das institui\u00e7\u00f5es ligadas ao \npensamento eugenista foram: a Liga da Higiene Mental; Associa\u00e7\u00e3o de Biotipologia e a Liga Pr\u00f3-Saneamento, ver \nD\u00e1vila (2006, p. 54).    \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nA degenera\u00e7\u00e3o foi um ve\u00edculo importante da cr\u00edtica e da an\u00e1lise social para os \nintelectuais brasileiros entre 1880 e 1940. Origin\u00e1ria da psiquiatria \ncriminol\u00f3gica, ela se tornou popular e se espalhou na literatura e na sociologia. \nO perigo da degenera\u00e7\u00e3o forneceu um denominador comum ideol\u00f3gico para \ndiversas propostas de reforma dos governos republicanos.  \n\n \n\n \u00c9 preciso lembrar, mais uma vez, que o Brasil republicano esteve envolto na \n\nproblem\u00e1tica da constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade brasileira. Era corrente \u00e0 \u00e9poca, o pensamento de \n\nque caberia ao Estado promover as mudan\u00e7as modernizadoras t\u00e3o necess\u00e1rias, atrav\u00e9s de suas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. As palavras de ordem e progresso tamb\u00e9m norteavam estas pr\u00e1ticas.  \n\n    Segundo apontou Dain Borges (apud D\u00c1VILA, 2006, p. 21-22), a degenera\u00e7\u00e3o escapa \u00e0 \n\ncor, vai al\u00e9m, \u201cEra uma psiquiatria do car\u00e1ter, uma ci\u00eancia da identidade e uma psicologia \n\nsocial\u201d. Dito de outra forma, a eugenia colocava-se, em meados do s\u00e9culo XIX no Brasil, como \n\nci\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o da hereditariedade, uma resposta \u201ct\u00e9cnico-cient\u00edfica\u201d que elaborou:  \n\n \n\nM\u00e9todos e testes para classificar os indiv\u00edduos entre aptos e inaptos para a \nexist\u00eancia (como testes de QI e medi\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas) buscavam \ndemonstrar o que os eugenistas pressup\u00f5em de antem\u00e3o: aspectos como o \nanalfabetismo e a pobreza s\u00e3o heredit\u00e1rios ou, para usar o termo do in\u00edcio do \ns\u00e9culo XX, disg\u00eanicos (MISKOLCI, 2005, p. 19).   \n       \n \n\n A eugenia aceita pelos intelectuais brasileiros tinha respaldo na gen\u00e9tica francesa \n\nlamarkiana para a qual comportamento e meio ambiente poderiam alterar os genes da \n\ndescend\u00eancia. \n\n Se, por um lado, havia um pensamento de que o Brasil estava fadado ao fracasso devido \u00e0 \n\nsua forma\u00e7\u00e3o social de maioria de povos primitivos \u2013 leiam-se negros e ind\u00edgenas \u2013, por outro \n\nlado, na virada do s\u00e9culo XIX para o XX, j\u00e1 eram aceitas teorias mais otimistas, em que a solu\u00e7\u00e3o \n\nera colocada na mistura racial e o decorrente branqueamento oriundo deste processo de \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, mesmo esta vers\u00e3o n\u00e3o se fazia satisfat\u00f3ria devido \u00e0 sua morosidade \n\nem construir o t\u00e3o esperado homem branco brasileiro. Outra leitura sobre este \u201cproblema\u201d veio de \n\nintelectuais que, respaldados na teoria da degenera\u00e7\u00e3o, entendiam que o problema do Brasil \n\nestava primeiro no povo \u2013 doente e maltratado pelo Estado \u2013 depois nas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es: \n\nseria a falta de racionalidade burocr\u00e1tica a doen\u00e7a que enfraquecia a na\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n83 \n \n\n Tanto uma vertente quanto a outra acabaram por tomar a degenera\u00e7\u00e3o como a explica\u00e7\u00e3o \n\npara os males da na\u00e7\u00e3o brasileira, ainda nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. Esta explica\u00e7\u00e3o \n\nsoou como um suspiro de al\u00edvio para aqueles que procuravam construir a na\u00e7\u00e3o sob os moldes \n\nmodernos, visto que se o problema estava na degenera\u00e7\u00e3o (vista como uma condi\u00e7\u00e3o adquirida e, \n\nportanto, remedi\u00e1vel) do povo brasileiro, uma solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel seria o emprego da eugenia dentro \n\ndas institui\u00e7\u00f5es sociais. Se fosse poss\u00edvel resumir em poucas palavras a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nintelectuais deste per\u00edodo, poderia-se dizer que havia uma necessidade de superar o determinismo \n\nbiol\u00f3gico que explicava a na\u00e7\u00e3o brasileira. Neste sentido, pensar em degenera\u00e7\u00e3o era pensar em \n\neugenia e para esta \u201cdoen\u00e7a\u201d era poss\u00edvel obter al\u00edvio em curto prazo, bastava aplicar regras que \n\nidentificasse o degenerado e, a partir de ent\u00e3o, buscar formas de cur\u00e1-lo, melhorando sua sa\u00fade, \n\nn\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o ou classe social.       \n\n Dentro das institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, a eugenia esteve expressa nas teorias de Nina Rodrigues \n\ne suas id\u00e9ias para a transforma\u00e7\u00e3o do sistema penal brasileiro. No campo educacional, alguns \n\nnomes se destacam quando o assunto \u00e9 a defesa e implementa\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias eug\u00eanicas. Podemos \n\ncitar como exemplo, Afr\u00e2nio Peixoto \u2013 m\u00e9dico e l\u00edder no campo da medicina legal no Brasil. \n\nAl\u00e9m de estudante das rela\u00e7\u00f5es entre ra\u00e7as, climas e degenera\u00e7\u00e3o nos tr\u00f3picos, este assumiu a \n\ndiretoria do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da cidade do Rio de Janeiro nas primeiras d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX. An\u00edsio Teixeira e Fernando de Azevedo tamb\u00e9m fizeram parte deste contexto \n\n(D\u00c1VILA, 2006). \n\n Estes intelectuais que, durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, promoveram grandes \n\nreformas no sistema educacional brasileiro estavam imbu\u00eddos da certeza de que caberia ao \n\nEstado, atrav\u00e9s da orienta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia eug\u00eanica, curar os degenerados que, segundo entendiam \n\neram: \n\n[...] a maior parte dos brasileiros, pobres e/ou pessoas de cor, eram [estes] sub-\ncidad\u00e3os presos \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o \u2013 condi\u00e7\u00e3o que herdavam de seus antepassados e \ntransmitiam a seus filhos, enfraquecendo a na\u00e7\u00e3o (D\u00c1VILA, 2006, p. 13).      \n\n \n \n Entendia-se que a degenera\u00e7\u00e3o era oriunda das \u201ccrendices populares\u201d que, durante muitas \n\ngera\u00e7\u00f5es, impregnou de ignor\u00e2ncia a popula\u00e7\u00e3o brasileira. Tamb\u00e9m por isto, a escola era vista \n\ncomo instrumento central, meio privilegiado de atingir as massas ignorantes e, \n\nconseq\u00fcentemente, degeneradas. Neste sentido \u00e9 que foi empreendida a expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n84 \n \n\nb\u00e1sica. N\u00e3o \u00e9 preciso muito esfor\u00e7o para perceber que, assim como Gilberto Freyre36 influenciou \n\n(nos anos de 1930) a transi\u00e7\u00e3o da explica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica da na\u00e7\u00e3o brasileira para o campo cultural, \n\no que culminou na id\u00e9ia de democracia racial, no campo da educa\u00e7\u00e3o, as reformas empreendidas \n\npelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade (MES), atrav\u00e9s da justificativa da degenera\u00e7\u00e3o, procurou \n\napagar da na\u00e7\u00e3o as heran\u00e7as da cultura dos \u201cprimitivos\u201d.37    \n\n Analisando as pol\u00edticas educacionais da primeira metade do s\u00e9culo XX (mais \n\nespecificamente de 1917 a 1945) a partir do Rio de Janeiro, Jerry D\u00e1vila (2006) \u00e9 expl\u00edcito em \n\nafirmar que a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de car\u00e1ter universal no Brasil foi desenhada segundo o esquadro \n\nda ideologia racial vigente \u00e0 \u00e9poca, cujos principais pontos podem ser elencados da seguinte \n\nmaneira: primeiramente, pautado sob uma cultura dominante (euroc\u00eantrica, de coloniza\u00e7\u00e3o); \n\nsegundo, realizada por intelectuais que vinham da elite branca, e assim permaneciam presos a \n\nvalores sociais que continuavam a associar brancura \u00e0 for\u00e7a, sa\u00fade e virtude; terceiro, criaram-se \n\npol\u00edticas educacionais em busca de um sonho ut\u00f3pico, em busca do Brasil moderno, desenvolvido \n\ne democr\u00e1tico, seguindo em boa parte a vis\u00e3o de que estes adjetivos estavam relacionados \u00e0 ra\u00e7a. \n\n A negritude, neste quadro, significava, para as elites racistas e escravocratas, o passado \n\nprimitivo que se queria superar: \u201cas elites brancas equiparavam negritude \u00e0 falta de sa\u00fade, \u00e0 \n\npregui\u00e7a e \u00e0 criminalidade\u201d, diz D\u00e1vila (2006). O futuro deveria trazer homens brancos, fortes e \n\nvirtuosos. Express\u00e3o deste pensamento pode-se encontrar na celeuma criada por diversos \n\nintelectuais acerca da constru\u00e7\u00e3o de uma est\u00e1tua do \u201cHomem Brasileiro\u201d, encomendada por \n\nGustavo Capanema em 1938 para ornamentar a entrada do pr\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade (MES). Capanema indignou-se diante da escultura do artista Celso Ant\u00f4nio, que construiu \n\num homem caboclo e barrigudo como express\u00e3o do povo brasileiro. Sobre o assunto, Oliveira \n\nVianna argumentou, em favor da indigna\u00e7\u00e3o de Capanema, que a escultura deveria expressar o \n\nfuturo homem do pa\u00eds, \u201cos tipos branc\u00f3ides\u201d.  \n\n Esta elite da primeira metade do s\u00e9culo XX, ao utilizar uma defini\u00e7\u00e3o el\u00e1stica da \n\ndegenera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o via a negritude e a brancura como mutuamente excludentes (D\u00c1VILA, 2006), e \n\n                                                 \n36 Paralelas \u00e0s reformas de educa\u00e7\u00e3o, emergiram muitas publica\u00e7\u00f5es que procuravam \u2013 dentro do status da ci\u00eancia \u2013 \ndesconstruir a inferioridade dos brasileiros n\u00e3o-brancos e celebrar a mistura racial como caracter\u00edstica positiva. \nD\u00e1vila (2006) a este respeito cita algumas destas publica\u00e7\u00f5es: G. Freyre, Casa Grande de Senzala (1933) e Sobrados \ne Mucambos (1936); S\u00e9rgio Buarque de Holanda com Ra\u00edzes do Brasil (1938) e Arthur Ramos com O negro \nbrasileiro (1934) e Folclore negro no Brasil (1935), s\u00e3o exemplares deste fato.  \n37 Muitos intelectuais ajudaram neste sentido. Podemos citar como exemplo Villa Lobos e Monteiro Lobato, ambos \nsimpatizantes das id\u00e9ias eug\u00eanicas e de um sentimento nacionalista (D\u00c1VILA, 2006).  \n\n\n\n85 \n \n\nera a\u00ed que morava o perigo, pois do mesmo modo que negros podiam ascender de sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde degenera\u00e7\u00e3o, brancos em contato com degenerados poderiam tornar-se degenerados tamb\u00e9m.  \n\n  Com a chegada de Get\u00falio Vargas ao poder, as reformas educacionais iniciadas nas \n\nprimeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX foram aceitas e, mais ainda, encontraram caminho aberto para \n\nsua expans\u00e3o. Na esteira da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, o (MES) Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade foi \n\ncriado como o \u00f3rg\u00e3o estatal privilegiado para a implementa\u00e7\u00e3o das reformas educacionais. Outro \n\ninstrumento significativo criado neste per\u00edodo foi o IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edstica), ambos instrumentos estatais voltados ao conhecimento e controle da expans\u00e3o das \n\nreformas empreendidas pelo governo. Criava-se um aparato institucional capaz de fornecer um \n\nperfil da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em todo o pa\u00eds (NASCIMENTO, A., 2005). \n\n O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, dentro do \u00e2mbito educacional, engendrou reformas \n\ntanto na educa\u00e7\u00e3o fundamental (elementar) \u2013 que foi vista por diversos dirigentes desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como o foco principal \u2013 quanto na educa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e superior. A reforma \n\nempreendida por Francisco Campos (1931-1932), priorizou a ci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos estudos \n\ncl\u00e1ssicos, al\u00e9m de instituir a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica como disciplina obrigat\u00f3ria. J\u00e1 na gest\u00e3o de Gustavo \n\nCapanema (1934 - 1945), a aten\u00e7\u00e3o foi direcionada \u00e0 cultura. Estiveram presentes em seus \n\nquadros nomes como os de Carlos Drummond de Andrade, Mario de Andrade e Gilberto Freyre. \n\nAdministrou tamb\u00e9m a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, que lidava com o ensino da sa\u00fade e doen\u00e7as \n\ntropicais. Tudo o que dissesse respeito ao mundo da educa\u00e7\u00e3o passava pelo conhecimento do \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, que tinha plenos poderes para colocar em pr\u00e1tica as ideologias \n\nque entendia boas para o progresso da na\u00e7\u00e3o. \n\n \u00c9 importante destacar tamb\u00e9m que o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade direcionava suas \n\na\u00e7\u00f5es para a ind\u00fastria. Neste sentido, fundou o Servi\u00e7o de Aprendizagem Industrial (Senai) e o \n\nServi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial (Senac), parceria entre os comerciantes e o \n\ngoverno federal que fornecia cursos pr\u00e1ticos comerciais e industriais. Ainda no \u00e2mbito da \n\neduca\u00e7\u00e3o, o MES criou, em 1940, um fundo nacional para a educa\u00e7\u00e3o elementar e o Servi\u00e7o de \n\nEstat\u00edstica de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade (Sees), como tamb\u00e9m o Instituto Nacional de Estudos e \n\nPesquisas Educacionais, o INEP. \n\n Desta forma, podia-se conhecer, atrav\u00e9s das pesquisas realizadas por estes institutos \n\nestat\u00edsticos, quais os resultados da expans\u00e3o educacional. Dito de outra maneira, os dados \n\n\n\n86 \n \n\napontavam as regi\u00f5es que ainda precisavam ser trabalhadas, sobretudo no que diz respeito ao \n\nensino b\u00e1sico de valores sociais e higi\u00eanicos. \n\n A pol\u00edtica empreendida pelo governo varguista, e posta em pr\u00e1tica pelos pioneiros da \n\neduca\u00e7\u00e3o, apresentava-se como uma \u201cfaca de dois gumes\u201d, ou seja, se por um lado o projeto de \n\nreforma educacional possibilitou ao povo negro o direito de obter ensino p\u00fablico, por outro o \n\nensino que era direcionado a este grupo estava alicer\u00e7ado por pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es de eugeniza\u00e7\u00e3o e \n\nde preju\u00edzo ps\u00edquico e identit\u00e1rio (FONSECA, 1994).  \n\n O projeto, que se iniciara para democratizar o ensino p\u00fablico tornou-se, pouco a pouco, \n\nexcludente, transformando-se em um espa\u00e7o de privilegiados, por supostamente apresentarem os \n\ntra\u00e7os diacr\u00edticos desejados. Neste sentido, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber que o imagin\u00e1rio social presente \n\nna sociedade brasileira \u2013 que via o negro como ser inferior \u2013 foi sendo reproduzido no espa\u00e7o \n\nescolar. Aos alunos negros o caminho dentro da escola \u00e9 o destinado \u00e0s classes vocacionais, ou \n\nseja, aquelas que ensinavam trabalhos manuais, assim como o caminho dos negros na sociedade \n\nera o que conduzia ao trabalho bra\u00e7al.   \n\n Segundo D\u00e1vila (2006), as reformas empreendidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, \n\nao priorizar o ensino elementar tinham a inten\u00e7\u00e3o de atingir o maior n\u00famero poss\u00edvel de pobres e \n\nn\u00e3o-brancos, para dar-lhes os fundamentos b\u00e1sicos de uma cultura civilizada e, assim, tirar-lhes o \n\nran\u00e7o de \u201cprimitivismo\u201d. O quadro educacional da d\u00e9cada de 1950 no Brasil \u00e9 descrito por D\u00e1vila \n\n(2006, p. 122-123): \n\nEm 1950, 53% dos brancos eram alfabetizados, mais do dobro da taxa daqueles \nque se declaravam n\u00e3o-brancos. Entre os n\u00e3o-brancos, a diferen\u00e7a entre pretos e \npardos era grande: 24 e 27% respectivamente. O grupo mais alfabetizado no pa\u00eds \nera o de brasileiros de descend\u00eancia e origem asi\u00e1tica (bem a frente das m\u00e9dias \nde outros grupos, de 78%).   \n           \n\n Este era o resultado do esfor\u00e7o das v\u00e1rias d\u00e9cadas de reforma e expans\u00e3o do ensino \n\np\u00fablico. Podemos nos perguntar o que levava a tamanha diferen\u00e7a entre a escolariza\u00e7\u00e3o de \n\nbrancos e negros. Uma das respostas poss\u00edveis \u00e9 encontrada na estrutura\u00e7\u00e3o do ensino elementar \n\nque, pautada em valores discriminat\u00f3rios (porque eug\u00eanicos), empreendia a\u00e7\u00f5es de separa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos que chegavam ao ensino elementar a partir de testes de quociente intelectual (Q.I.). Estes \n\ntestes, para os educadores do per\u00edodo, tinham a inten\u00e7\u00e3o de melhorar o aproveitamento dos \n\nalunos e, conseq\u00fcentemente, da na\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n87 \n \n\nOutro ponto interessante tamb\u00e9m \u00e9 a alta porcentagem de asi\u00e1ticos escolarizados. Este \n\nfato nos permite pensar que realmente a \u201ccor\u201d (mais do que a origem \u201cracial\u201d) foi (e ainda \u00e9) um \n\nforte elemento de classifica\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o social. Pois se a quest\u00e3o fosse seguir uma pol\u00edtica \n\nracialista sem maiores interpreta\u00e7\u00f5es, os asi\u00e1ticos tamb\u00e9m seriam alvos da exclus\u00e3o educacional, \n\nvisto que, dentro do escopo racialista, estes eram entendidos como povos inferiores, como os \n\nafricanos. Mas os dados apresentados por D\u00e1vila (2006) demonstram outra situa\u00e7\u00e3o, o que nos \n\npossibilita pensar que a quest\u00e3o n\u00e3o era necessariamente a ra\u00e7a, desde que esta n\u00e3o fosse \n\n\u201clembrada\u201d pela cor, por exemplo, era poss\u00edvel remediar a descend\u00eancia malquista.   \n\nSobre como se processou a institucionaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais racialistas, este \n\nmesmo autor nos diz que, com Louren\u00e7o Filho, primeiro psic\u00f3logo educacional do Brasil, criou-\n\nse o Teste ABC, que visava determinar a maturidade educacional das crian\u00e7as ingressantes no \n\nsistema escolar. O teste separava os alunos em classes de ensino diferenciadas conforme seus \n\nconhecimentos anteriores, ou seja, aqueles que conseguiam identificar palavras como carro, \n\nchave, gato, m\u00e3o e r\u00e1dio, al\u00e9m de j\u00e1 terem no\u00e7\u00f5es de desenho e padr\u00f5es geom\u00e9tricos, eram \n\nclassificados como \u201cmaduros\u201d intelectualmente. J\u00e1 aqueles que n\u00e3o conheciam nem tinham a \n\npriori tais pr\u00e9-requisitos (como a maioria de pobres e de negros), eram classificados como \n\n\u201cimaturos\u201d intelectualmente, e a estes o primeiro ano letivo era sin\u00f4nimo de adapta\u00e7\u00e3o e de \n\nensino vocacional, a eles se destinando a grande maioria dos negros, indo \u00e0 escola para \n\naprenderem trabalho bra\u00e7al como oficinas de carpintaria, tipografia ou mec\u00e2nica.         \n\n As classes \u201cavan\u00e7adas\u201d oriundas de filhos de pais j\u00e1 alfabetizados e que tinham condi\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas mais favor\u00e1veis era direcionada ao ensino cl\u00e1ssico, pelas m\u00e3os de docentes que \n\ndesde o in\u00edcio do primeiro ano letivo j\u00e1 trabalhavam o conte\u00fado did\u00e1tico. Desta forma, criaram-se \n\ndistin\u00e7\u00f5es entre os alunos brancos e n\u00e3o-brancos (negros), hierarquia pautada numa concep\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9rito que, na verdade, privilegiava a distin\u00e7\u00e3o social de classe e econ\u00f4mica. Institucionalizada \n\nestava uma distin\u00e7\u00e3o muito antes vigente na sociedade brasileira, qual seja, os negros s\u00f3 s\u00e3o \n\ncapazes de aprender servi\u00e7o bra\u00e7al, a educa\u00e7\u00e3o intelectual deve ser direcionada aos brancos e aos \n\nmais claros da sociedade. \n\n \nOs testes e as medidas de Louren\u00e7o Filho foram usados no m\u00ednimo at\u00e9 1957. Em \n1958, a reforma de An\u00edsio Teixeira das escolas do Rio se tornou a base da \nlegisla\u00e7\u00e3o nacional sobre a educa\u00e7\u00e3o, a Lei de Diretrizes e Bases em Educa\u00e7\u00e3o \n(D\u00c1VILA, 2006, p. 168).          \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nA meta dos testes de compet\u00eancia era, segundo os reformadores, obter um melhor \n\naproveitamento dos alunos para a na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de seu direcionamento conforme sua \n\ncompet\u00eancia, mas, na base desta justificativa, estava o objetivo de formar pessoas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o (ou perpetua\u00e7\u00e3o) da elite nacional. Para provarem a validade destes testes, a si mesmo \n\ne para a na\u00e7\u00e3o, os reformadores chegavam a manipul\u00e1-los para demonstrarem a efic\u00e1cia das \n\nteorias de desenvolvimento educacional relacionadas \u00e0 ra\u00e7a. \n\n Foi sob este quadro que os alunos negros foram estigmatizados como \u201cimaturos\u201d \n\nintelectualmente, \u201crebeldes\u201d, \u201cdoentes\u201d, \u201cn\u00e3o inteligentes\u201d, entre outros r\u00f3tulos. Por isso, eram \n\ndirecionados a professores desmotivados, e que entendiam que estes alunos vinham para a escola \n\nt\u00e3o somente para comer, visto que, oriundos de fam\u00edlias \u201cdesestruturadas\u201d, n\u00e3o podiam ir muito \n\nlonge. Mas, entendia o Estado, eles estavam sendo inseridos no tecido social, al\u00e9m de passarem \n\npor um processo cont\u00ednuo de higieniza\u00e7\u00e3o corporal e de inculca\u00e7\u00e3o de valores, o que os \n\nqualificava para a dissemina\u00e7\u00e3o destes para suas fam\u00edlias, bem como para seu entorno.    \n\n    Reproduzindo o esperado, aos alunos classificados como \u201cbons\u201d eram projetadas as \n\nmelhores expectativas e, como conseq\u00fc\u00eancia, este grupo apresentava os melhores resultados. Em \n\ncontrapartida, os alunos classificados como de m\u00e9dio ou baixo QI eram direcionados \u00e0s classes \n\nde treinamento manual, sofrendo ainda, na maioria das vezes, discrimina\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nprofessores e de outros alunos da escola. O resultado deste processo era a crescente evas\u00e3o \n\nescolar por parte das crian\u00e7as negras. \n\n Outros fatores tamb\u00e9m podem ser apresentados como poss\u00edveis explica\u00e7\u00f5es da diferen\u00e7a \n\neducacional entre brancos e negros. Citamos as reformas urbanas empreendidas no Rio de Janeiro \n\npor Pereira Passos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, que em muito contribuiu para a concentra\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o negra em regi\u00f5es afastadas do centro da cidade (ao norte, perto das linhas \n\nferrovi\u00e1rias), lugar onde tamb\u00e9m se concentravam as escolas p\u00fablicas. Enquanto que as figuras \n\nmais ricas da sociedade eram direcionadas para regi\u00f5es que concentravam todas as benesses do \n\nsistema p\u00fablico e do planejamento urbano. \n\n N\u00e3o foi por acaso que esta \u00e9poca apresenta dados como os levantados por D\u00e1vila (2006). \n\nEste autor mostra que na d\u00e9cada de 1940, uma em cada tr\u00eas mulheres pretas, no Rio de Janeiro, \n\nque tinham acima de doze anos era empregada dom\u00e9stica. Ou ainda, como demonstraram os \n\nestudos de Costa Pinto no Rio de Janeiro \u2013 dentro do Projeto UNESCO \u2013 a mortalidade infantil \n\nentre brancos era na ordem de 123 mil, e a de n\u00e3o-brancos era em torno de 227 mil. Ou ainda, 7% \n\n\n\n89 \n \n\ndos brancos, na d\u00e9cada de 1940-50, eram empregados. J\u00e1 entre os n\u00e3o-brancos (pretos e pardos), \n\no n\u00famero era de 1% de indiv\u00edduos empregados. E mesmo estes empregados apresentavam \n\ndiferen\u00e7as gritantes no que dizia respeito ao padr\u00e3o de emprego: os pretos e pardos encontravam-\n\nse majoritariamente em ocupa\u00e7\u00f5es manuais e na economia de servi\u00e7os. A conclus\u00e3o de Costa \n\nPinto (1950), bem como a de D\u00e1vila (2006), era a de que havia (e h\u00e1) um abismo geogr\u00e1fico, \n\nsocial e econ\u00f4mico entre brancos e n\u00e3o-brancos no Brasil.        \n\n Apensar de este per\u00edodo ter sido profundamente contradit\u00f3rio (j\u00e1 que pela primeira vez \n\ntinham acesso ao ensino p\u00fablico) para o povo negro, n\u00e3o podemos deixar de notar a relev\u00e2ncias \n\ndestas reformas para o ensino p\u00fablico desenvolvido posteriormente no Brasil. As ineg\u00e1veis \n\nmudan\u00e7as realizadas, e como elas contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura educacional at\u00e9 \n\nent\u00e3o n\u00e3o vista neste pa\u00eds. Entendo que foi a partir destas mudan\u00e7as que se tornou poss\u00edvel, anos \n\nmais tarde, expandir a educa\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds como um todo \u2013 mesmo que at\u00e9 os dias atuais esta \n\neduca\u00e7\u00e3o n\u00e3o se fa\u00e7a de maneira igualit\u00e1ria, seja por desinteresse local, ou em \u00e2mbito federal \u2013 \n\nal\u00e9m de colocar a educa\u00e7\u00e3o como dever do governo federal. Outro passo importante dado neste \n\nmomento foi a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os como o IBGE e o INEP, que at\u00e9 hoje buscam construir \u201cdados\u201d \n\nque retratem o Brasil.     \n\n \n\n \n\n3.2.1 O branqueamento explicitado, a reforma do ensino e suas conseq\u00fc\u00eancias para os \nprofissionais negros, uma quest\u00e3o de g\u00eanero e ra\u00e7a.    \n \n\n \n\n A d\u00e9cada de 1940, marca a entrada de algumas mulheres no mercado de trabalho \n\n(D\u00c1VILA, 2006; TEIXEIRA, 2004), o que denota uma conquista bem recente. Como vimos, no \n\nper\u00edodo colonial, como no imperial, \u00e0s mulheres, quando muito, conseguiam uma educa\u00e7\u00e3o \n\nvoltada para a boa manuten\u00e7\u00e3o do lar e da fam\u00edlia. E este \u201cprivil\u00e9gio\u201d ainda era direcionado para \n\nas mulheres da elite e n\u00e3o para as escravizadas, ou as libertas que estiveram, em sua maioria, \n\nsempre com o papel de cozinheiras, lavadeiras, amas, bab\u00e1s, quituteiras. Estas ficavam com todo \n\nservi\u00e7o dom\u00e9stico, que n\u00e3o era digno de ser realizado pelas mulheres da elite, que s\u00f3 aprendiam a \n\ncomandar todo este processo (FONSECA, 2000). \n\n Como nos mostra Teixeira (2004), foi apenas na primeira metade do s\u00e9culo XIX que \n\nsurgiram as primeiras escolas destinadas \u00e0s mulheres, as Escolas Normais. Ainda assim, \n\n\n\n90 \n \n\npermanecia a distin\u00e7\u00e3o expl\u00edcita entre o curr\u00edculo formal e o curr\u00edculo feminino. Em geral, a \n\neduca\u00e7\u00e3o feminina esteve marcada por um conte\u00fado moral muito forte; o ensino prim\u00e1rio era \n\npara elas o patamar mais elevado, o que as exclu\u00edam dos primeiros cursos superiores do pa\u00eds: \n\nMedicina (1808), Engenharia (1810) e Direito (1827), visto que os cursos normais, freq\u00fcentados \n\npor pequena parcela da elite que dispunha de dinheiro para tanto, n\u00e3o preparavam as estudantes \n\npara as faculdades (TEIXEIRA, 2004).   \n\nO ensino destinado \u00e0s mulheres tamb\u00e9m foi alvo da a\u00e7\u00e3o eug\u00eanica empreendida pelos \n\nPioneiros da Educa\u00e7\u00e3o, nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940. O ensino elementar apresentava em seu \n\ncurr\u00edculo disciplinas que visavam preparar as mulheres para os cuidados com os futuros filhos \n\nal\u00e9m da higiene e do vigor f\u00edsico.  \n\nTodavia, como nos mostra D\u00e1vila (2006, p.113), na d\u00e9cada de 1940, as mulheres \n\nassumiram a doc\u00eancia: \u201clecionar se tornara uma profiss\u00e3o atribu\u00edda ao g\u00eanero feminino\u201d. Ainda \n\nque fosse poss\u00edvel encontrar homens, estes estavam principalmente nos Minist\u00e9rios, como era o \n\ncaso do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade: \u201cas mulheres dominavam as fileiras do ensino e da \n\nadministra\u00e7\u00e3o na escola elementar\u201d. Todavia, n\u00e3o eram todas as mulheres, mas as mulheres \n\nbrancas de uma elite empobrecida, pois, dentro da estrutura requerida como modelo para o \n\nbrasileiro, a doc\u00eancia teria que expressar para os alunos o modelo a ser seguido. Por isto, \n\nmulheres brancas e da elite.         \n\n \nA medida em que as mulheres procuravam acesso \u00e0s profiss\u00f5es liberais, a \nescassez de vagas nas escolas p\u00fablicas normais provocou uma competi\u00e7\u00e3o \nacirrada que desalojou os homens e as mulheres n\u00e3o-brancas que antes detinham \nmuitos destes empregos (D\u00c1VILA, 2006, p. 113).  \n\n \n\n Mesmo com muita dificuldade, era grande o esfor\u00e7o realizado por algumas fam\u00edlias \n\nnegras para que seus filhos e filhas tivessem acesso ao ensino. Alguns destes casos foram bem \n\nsucedidos e, n\u00e3o sem muito esfor\u00e7o familiar e pessoal, encontrava-se no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\numa pequena parcela de negros em profiss\u00f5es com status social mais elevado, como por \n\nexemplo, a doc\u00eancia e a administra\u00e7\u00e3o escolar. Sobre o fato, fala-nos D\u00e1vila (2006, p. 149): \u201cNa \n\nvirada do s\u00e9culo [XIX para o XX], o sistema escolar do Rio de Janeiro contava com diversos \n\nprofessores, administradores e diretores de escola de cor\u201d. Fato explic\u00e1vel, pois, at\u00e9 ent\u00e3o, n\u00e3o \n\nera exigido aos professores um diploma formal. Dada a falta de profissionais especializados, \n\n\n\n91 \n \n\naqueles que conseguiam alcan\u00e7ar um grau mais elevado de estudo encontravam-se qualificados \n\npara lecionar, principalmente no ensino elementar. \n\nCom a reforma do ensino empreendida pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, este fato \n\nmuda completamente. Agora havia um cuidado muito sistem\u00e1tico na escolha dos professores. \n\nDeles era exigido o diploma da Escola Normal, o que em si era pr\u00e9-requisito quase inacess\u00edvel \n\npara os negros pobres, pois, ap\u00f3s as reformas do sistema de ensino, um verdadeiro batalh\u00e3o de \n\ntestes era realizado nos candidatos a vaga para a Escola Normal Superior, o que fazia com que \n\npoucos candidatos fossem aceitos. \n\nAo analisar fotografias oficiais das escolas do Rio de Janeiro na d\u00e9cada de 1920, D\u00e1vila \n\n(2006, p. 151) conclui que cerca de 15% dos professores eram de cor. J\u00e1 na an\u00e1lise das \n\nfotografias de 1930, este n\u00famero cai para 2%. Ainda assim, eram professores de pele mais clara \n\n\u201cmulatos de pele clara\u201d, nos dizeres do autor. Muito embora o n\u00famero de professoras brancas \n\nfosse muito expressivo, era poss\u00edvel encontrar \u201cprofessores de cor\u201d, que participavam \n\nprincipalmente da instru\u00e7\u00e3o vocacional e da administra\u00e7\u00e3o escolar. \u201cOutras fotografias mostram \n\ndiretores de cor, inclusive o diretor da escola normal do Rio de Janeiro\u201d. Outro fator analisado \n\npor este autor foi a idade dos docentes negros, que tamb\u00e9m foi modificada. Os que ainda \n\npersistiam na doc\u00eancia, nos anos de 1930, eram mais velhos do que aqueles encontrados na \n\nd\u00e9cada de 1920, fato que nos possibilita perceber que, provavelmente, os negros interessados na \n\ndoc\u00eancia n\u00e3o conseguiam mais entrar nesta carreira. Os que ainda estavam nela eram aqueles \n\npoucos que persistiram (muito provavelmente por conseguirem se adaptar \u00e0s reformas) desde a \n\nd\u00e9cada de 1920. \n\nPara as crian\u00e7as brancas, o modelo era o das professoras brancas da elite, para as crian\u00e7as \n\nditas \u201crebeldes\u201d, de pouca capacidade intelectual, ou seja, as crian\u00e7as negras, o modelo eram os \n\nprofessores vocacionais. Novamente a polariza\u00e7\u00e3o negro = trabalho servi\u00e7al e branco = trabalho \n\nintelectual, era representada no sistema de ensino p\u00fablico. \n\nNo que diz respeito \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o da doc\u00eancia. Segundo D\u00e1vila (2006, p. 148) \u201cO \n\nquadro imaginado de professores \u2013 com efeito, o moderno quadro de professores que os \n\nreformadores educacionais criaram \u2013 era branco, feminino e de classe m\u00e9dia\u201d. Formaram assim \n\numa identidade para a doc\u00eancia na qual era praticamente vetada a entrada de negros ou negras. \n\nNesse sentido \u00e9 exemplar o depoimento de um militante da Frente Negra Pelotense, citado por \n\nD\u00e1vila (2006, p. 160): \n\n\n\n92 \n \n\nMuitas jovens ethiopes, que se diplomavam educadoras, lutam para conseguir \nlecionar e tem que o fazer particularmente, na impossibilidade de trabalhar para \no Estado. A maioria desiste, vendo os exemplos dolorosos, e v\u00e3o para a costura, \ncondi\u00e7\u00e3o m\u00e1xima que pode desejar a mulher que possui as \u2018consideradas\u2019 \ncaracter\u00edsticas da descend\u00eancia africana.   \n\n \n\n Por este depoimento, podemos visualizar a situa\u00e7\u00e3o dos negros que, com muito custo, \n\nconseguiam se educar e partiam para um lugar no mercado de trabalho que valorizasse seu n\u00edvel \n\nde conhecimento.   \n\n \n\n \n\n3.3 Do ponto de vista dos negros: a educa\u00e7\u00e3o como bandeira de luta.    \n\n \n\n Minha inten\u00e7\u00e3o, nesta subse\u00e7\u00e3o, \u00e9 abordar a problem\u00e1tica educacional brasileira sob uma \n\noutra perspectiva, qual seja, do ponto de vista dos negros, vistos como agentes sociais capazes \n\nn\u00e3o s\u00f3 de criticar a situa\u00e7\u00e3o de desigualdade e hierarquiza\u00e7\u00e3o social em que se encontram, mas \n\ntamb\u00e9m e, sobretudo, capazes de construir pol\u00edticas que caminham para a desnaturaliza\u00e7\u00e3o desta \n\ncondi\u00e7\u00e3o de desigualdade em todas as esferas sociais. \n\n O processo educacional brasileiro, como procurei demonstrar, at\u00e9 aqui foi delineado sob \n\numa estrutura que, no limite, dificultou o acesso dos negros \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o formal. Neste \n\nsentido, entendo que o sistema de ensino p\u00fablico brasileiro contribuiu sobremaneira para a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, raciais e econ\u00f4micas vigentes na sociedade brasileira \n\ndesde sua g\u00eanese. \n\n Sendo a educa\u00e7\u00e3o instrumento necess\u00e1rio, sobretudo a partir do s\u00e9culo XIX, para a \n\nintegra\u00e7\u00e3o ao regime capitalista, entendemos que ela constituiu-se um bem raro, e assim sendo, \n\nfoi cuidadosamente distribu\u00edda. Lembrando Florestan Fernandes (1965), os instrumentos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o dos negros \u00e0 nova ordem social, no momento da p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, foram \n\ndeliberadamente negados ao grupo dos negros, o que fica evidenciado com os estudos deste autor \n\ncl\u00e1ssico. A sociedade articulou-se para manter o que ele chamou de resqu\u00edcios arcaicos, ou seja, a \n\nestrutura de poder constru\u00edda sob o modelo da col\u00f4nia. Conseq\u00fcentemente, o grupo dos negros \n\nteve maior dificuldade na inser\u00e7\u00e3o ao novo regime capitalista e \u00e0 nova ordem social, \n\ncaracterizada tamb\u00e9m pela especializa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. \n\n\n\n93 \n \n\n Sa\u00eddos de s\u00e9culos de trabalho escravo, em que o limite humano era sempre colocado \u00e0 \n\nprova, os \u201ccidad\u00e3os incompletos\u201d viram-se, dentro da nova ordem capitalista, despossu\u00eddos dos \n\nelementos b\u00e1sicos para sua inser\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o estava entre estes elementos fundamentais. \n\nTodavia, havia j\u00e1 neste per\u00edodo, uma forte articula\u00e7\u00e3o por parte de alguns negros que tinham uma \n\nposi\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica melhor do que a maioria dos ex-escravizados. Foi deste pequeno \n\ngrupo que surgiram a\u00e7\u00f5es no sentido de instrumentalizar a grande massa de negros analfabetos, \n\npois entendiam que a educa\u00e7\u00e3o era a porta de entrada ao novo regime e ao novo modelo de \n\nsociedade. Por\u00e9m, este \u201cnovo\u201d, que prometia um mundo de possibilidades para aqueles que \n\nfaziam por merecer, n\u00e3o estava posto para a maioria dos negros. Um dos motivos era a \n\nperpetua\u00e7\u00e3o da imagem do negro como escravo e, conseq\u00fcentemente, a associa\u00e7\u00e3o deste \n\nenquanto desqualificado para trabalhos que fugiam do modelo bra\u00e7al e servil.     \n\n Durante o s\u00e9culo XX, na contram\u00e3o desta interpreta\u00e7\u00e3o social sobre o negro, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndelinear muitas a\u00e7\u00f5es realizadas pelo movimento negro brasileiro, que visavam uma real \n\nintegra\u00e7\u00e3o do agente negro nesta sociedade. Quando olhamos para o s\u00e9culo XX, encontramos \n\nmuitas destas a\u00e7\u00f5es encabe\u00e7adas pelo que foi chamado por Florestan Fernandes (1965), de \n\n\u201cmovimento social no meio negro\u201d, ou seja, um conjunto articulado de entidades culturais, \n\nesportivas e pol\u00edticas que soube fazer-se ouvir atrav\u00e9s do que ficou conhecido como Imprensa \n\nNegra, na d\u00e9cada de 1910 e 1920, e mais tarde, da d\u00e9cada de 1930 em diante, encaminhou sua \n\nvoz atrav\u00e9s da Frente Negra Brasileira, bem como do Teatro Experimental do Negro, al\u00e9m de \n\noutras entidades espalhadas por todo o pa\u00eds. Estas associa\u00e7\u00f5es, em particular, as da d\u00e9cada de \n\n1920, tinham como principal objetivo inserir o negro no novo modelo social. Para tanto, a \n\neduca\u00e7\u00e3o era vista como meio n\u00e3o s\u00f3 de conhecimento formal para alcan\u00e7ar o mercado de \n\ntrabalho, mas para modificar ou mesmo adequar os valores culturais do povo negro ao modelo \n\nsocial aceit\u00e1vel, ou seja, aos valores ditos \u201ccivilizados\u201d, leia-se europeus.  \n\n D\u00e9cadas depois, contrariando o que foi previsto pelos entusiastas do regime de integra\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, passados muitos processos de transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, as estat\u00edsticas \n\nsociais da d\u00e9cada de 1970 demonstravam que havia um grande fosso entre os diferentes grupos \n\n\u00e9tnico-raciais no Brasil, ou seja, a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia sido realizada e os negros descendentes \n\ndos escravizados permaneciam \u00e0 margem da sociedade (HASENBALG, 1979). No caso dos \n\nnegros, e particularmente no tocante \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o quadro era alarmante. Este grupo estava \n\n\n\n94 \n \n\ndrasticamente representado nos piores \u00edndices educacionais (alta taxa de analfabetismo, baixo \n\ndesempenho escolar e alta taxa de evas\u00e3o escolar foram alguns dos problemas escancarados). \n\n A d\u00e9cada de 1970, particularmente em seus \u00faltimos anos, marcou uma grande guinada na \n\nhist\u00f3ria do movimento negro brasileiro. A unifica\u00e7\u00e3o do anseio negro acontece em 1978, nas \n\nescadas do Teatro Municipal de S\u00e3o Paulo, surgindo o Movimento Negro Unificado que tinha em \n\nsua pauta a educa\u00e7\u00e3o como problema central. Podemos dizer que um dos grandes diferenciais que \n\nmarcou este movimento foi exatamente a maneira de entender a inser\u00e7\u00e3o do negro na sociedade. \n\nEsta n\u00e3o procurava seguir os valores dos brancos, mas valorizava os valores culturais do povo \n\nnegro. Mudan\u00e7a fundamental, j\u00e1 que trabalha com a nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o imagem socialmente \n\ncriada para o negro, produzindo \u2013 atrav\u00e9s da nega\u00e7\u00e3o do mito da democracia racial \u2013 uma nova \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social para os negros brasileiros, embasada numa percep\u00e7\u00e3o da filosofia da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o positiva do diferente em oposi\u00e7\u00e3o ao movimento de homogeneiza\u00e7\u00e3o. Estava posto \n\nem xeque o modelo epistemol\u00f3gico utilizado pela sociedade brasileira que, no limite, era uma \n\nc\u00f3pia imperfeita do modelo de sociedade europ\u00e9ia, fato que evidenciava a necessidade da \n\ndiscuss\u00e3o sobre qual seria a melhor \u2013 porque mais justa no sentido de distribui\u00e7\u00e3o dos bens \n\nsimb\u00f3licos e sociais \u2013 maneira de construir a identidade nacional e, em rela\u00e7\u00e3o a ela, a identidade \n\ndos diferentes grupos \u00e9tnico-raciais aqui presentes. \n\n Uma discuss\u00e3o deveras complexa e muito corajosa, visto que visa desestruturar as bases \n\nde toda uma pr\u00e1tica social, pol\u00edtica e econ\u00f4mica que se vinha construindo desde a col\u00f4nia. \n\nDerrubar essa vis\u00e3o do negro como inferior, alicer\u00e7ada na sociedade brasileira n\u00e3o era tarefa \n\nf\u00e1cil, mas isto deveria ser o mote das a\u00e7\u00f5es, pois a\u00ed estava a possibilidade de desconstru\u00e7\u00e3o do \n\nfracasso dos negros e, no mesmo sentido, da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade positiva para este \n\ngrupo. Neste contexto, surge uma nova interpreta\u00e7\u00e3o sobre os conceitos de ra\u00e7a, cultura e \n\nidentidade, modificando a cl\u00e1ssica imagem do negro visto como passivo, no limite incapaz de \n\npromover sua integra\u00e7\u00e3o, por motivos de desinteresse pessoal, e n\u00e3o pelo racismo \n\ninstrumentalizado em todas as esferas sociais, cuja fun\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 apontara Fernandes (1965), \u00e9 \n\na de conter a mobilidade social deste grupo para n\u00e3o promover a distribui\u00e7\u00e3o dos bens sociais. \n\n Neste sentido, era preciso escancarar as pr\u00e1ticas racistas dentro dos mais diferentes \n\nespa\u00e7os sociais, o que provaria \u00e0 sociedade que se via democr\u00e1tica e que culpabilizava o negro \n\npor seu fracasso, sua face racista e sua a\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica cont\u00ednua.     \n\n\n\n95 \n \n\n A problem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o passa, ent\u00e3o, a ser alvo central nas a\u00e7\u00f5es do Movimento \n\nNegro Unificado da d\u00e9cada de 1980. A principal den\u00fancia \u00e9 a presen\u00e7a do preconceito racial nas \n\nescolas, o que dificulta o desenvolvimento de uma identidade negra positiva, bem como facilita a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias escolares marcadas pelo fracasso (CUNHA JUNIOR, 1987).  \n\nMuitos dos encontros realizados pelo Movimento Negro Unificado tiveram este foco. \n\nPesquisadores do movimento, ativistas, ou mesmo simpatizantes da causa, pressionavam o \n\ngoverno a olhar para os resultados de d\u00e9cadas de uma educa\u00e7\u00e3o homogeneizadora. A palavra de \n\nordem era o reconhecimento do diferente, bem como sua valoriza\u00e7\u00e3o e respeito. No campo da \n\neduca\u00e7\u00e3o esta concep\u00e7\u00e3o era entendida atrav\u00e9s da necessidade de inser\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do povo \n\nnegro nos livros did\u00e1ticos, da problematiza\u00e7\u00e3o do racismo presente nas rela\u00e7\u00f5es entre alunos, e \n\nprincipalmente entre professores e seus alunos negros. \n\nApontando para a escola e para o processo educativo, este movimento discutia (e discute) \n\no que vimos com D\u00e1vila (2006), ou seja, que a constru\u00e7\u00e3o do sistema educacional p\u00fablico esteve \n\npautada em pol\u00edticas universalistas que tinham como pano de fundo a exclus\u00e3o de alguns grupos \n\n\u00e9tnico-raciais atrav\u00e9s de id\u00e9ias eug\u00eanicas ocultas na concep\u00e7\u00e3o da democracia racial.   \n\n Com a press\u00e3o realizada por diversas entidades negras, a partir da den\u00fancia da exist\u00eancia \n\ndo preconceito racial no sistema escolar e, conseq\u00fcentemente, seu rebatimento na n\u00e3o mobilidade \n\nsocial dos negros, pela via da exclus\u00e3o no mercado de trabalho, uma parcela da academia \n\nbrasileira, inicialmente da \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e da psicologia, volta-se a analisar o sistema \n\neducacional e a exist\u00eancia do racismo.  \n\n Luiz Cl\u00e1udio Barcelos (1992) entende que, no que diz respeito ao mundo acad\u00eamico, a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos estudos sobre o sistema educacional franc\u00eas e a teoria do capital ling\u00fc\u00edstico e \n\ncultural realizado por Pierre Bourdieu e Passeron foi o estopim que desencadeou a reflex\u00e3o de \n\neducadores para as desigualdades raciais no sistema escolar brasileiro. Os estudos realizados na \n\nd\u00e9cada de 1980, que tinham como enfoque esta an\u00e1lise, podem ser classificados em dois grupos, \n\nsegundo Barcelos. O primeiro constitu\u00eda-se por pesquisas que se caracterizavam por denunciar a \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o racial presente no sistema escolar. J\u00e1 o segundo, foi constitu\u00eddo por pesquisas \n\ninteressadas na realiza\u00e7\u00e3o educacional dos diferentes grupos raciais. O principal instrumento \n\nutilizado por este grupo foi o conjunto de indicadores educacionais produzidos por institutos de \n\npesquisa nacionais. \n\n\n\n96 \n \n\n Muitos destes estudos tentaram verificar se no Brasil a teoria da reprodu\u00e7\u00e3o do sistema \n\neducacional apresentado por Bourdieu (1975) se verificava. Houve, neste sentido, As cr\u00edticas, que \n\nfundamentalmente revelaram o que o Movimento Negro Unificado j\u00e1 apontara, ou seja, a \n\nexist\u00eancia do preconceito racial no Brasil influenciava o sistema escolar, mas ia al\u00e9m, pois se \n\nrefletia n\u00e3o s\u00f3 no sistema educacional em si, mas tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es sociais nele presente, \n\nexpandindo para a sociedade como um todo. Em outras palavras, o preconceito racial estava \n\nimpregnado em todo o processo educacional brasileiro, seja no material did\u00e1tico, seja no material \n\nhumano e, ainda, na estrutura\u00e7\u00e3o do sistema escolar em si mesmo.       \n\n Foram sintom\u00e1ticos, neste sentido, os estudos realizados por F\u00falvia Rosemberg (1987 e \n\n1990), por Carlos Hasenbalg e Nelson do Valle e Silva (1990). Rosemberg, estudando escolas do \n\nensino fundamental, conclui que o preconceito racial est\u00e1 presente nas rela\u00e7\u00f5es escolares. \n\nDestaca que o sistema de ensino p\u00fablico brasileiro trabalha com a associa\u00e7\u00e3o imediata entre \n\ncrian\u00e7a negra = pobre = incapaz e, por isso, estas crian\u00e7as s\u00e3o encaminhadas para escolas de \n\nqualidade inferior, classificadas assim, seja pela desmotiva\u00e7\u00e3o dos docentes, seja pelas condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias da estrutura fornecida. \n\nNo caso dos alunos de ensino m\u00e9dio e superior, o fato n\u00e3o muda. A autora aponta que, ao \n\nprocurar escolas particulares, os alunos negros ainda est\u00e3o expostos a uma educa\u00e7\u00e3o defasada, j\u00e1 \n\nque as escolas particulares procuram adequar-se a necessidade dos alunos que, neste caso, \n\nprecisam dividir seu tempo entre o trabalho e os estudos, o que favorece um conjunto de aulas \n\ncada vez menor al\u00e9m da baixa qualidade dos cursos noturnos e dos docentes contratados. \n\nDin\u00e2micas que, ali\u00e1s, tamb\u00e9m se desenvolve no ensino p\u00fablico.          \n\n Rosemberg amplia suas conclus\u00f5es, mostrando que o preconceito racial est\u00e1 inscrito \n\ntamb\u00e9m no material did\u00e1tico. Nesta dire\u00e7\u00e3o, o livro did\u00e1tico, bem como a literatura infantil, por \n\nsua vez, instrumentos amplamente utilizado pelos professores, est\u00e3o imbu\u00eddos de imagens \n\nestereotipadas sobre os negros que, no limite, transmitem ao alunado (negro ou n\u00e3o) uma vis\u00e3o \n\npejorativa sobre os negros enquanto grupo social (FONSECA e FONSECA, N., 1998). \n\nRosemberg tamb\u00e9m demonstra que o preconceito racial est\u00e1 presente at\u00e9 mesmo nas pr\u00e9-escolas, \n\nonde pesquisas apontam que alunos negros s\u00e3o rejeitados pela professora enquanto os alunos n\u00e3o \n\nnegros recebem afeto e aten\u00e7\u00e3o. Neste espa\u00e7o, o papel dos professores \u00e9 apontado pela autora \n\ncomo preponderante na constru\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o com o aluno negro de forma sadia, isto \u00e9, n\u00e3o \n\npautada em estere\u00f3tipos negativos da imagem do negro que, como tentei demonstrar neste \n\n\n\n97 \n \n\ntrabalho, permeia o imagin\u00e1rio social dos brasileiros, e que est\u00e1 sempre na imin\u00eancia de emergir. \n\nO que, no limite, colabora para uma carreira de fracasso para os alunos negros. \n\nCorroborando as conclus\u00f5es de Rosemberg, Vera Moreira Figueira (1990), ao estudar o \n\nprofessor e o livro did\u00e1tico como \u201ccontribuidores\u201d para a reprodu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de racismo nas \n\nescolas, conclui que o imagin\u00e1rio, tanto dos professores quanto dos alunos (negros ou n\u00e3o), \u00e9 \n\npovoado de id\u00e9ias preconceituosas e racistas em rela\u00e7\u00e3o ao negro. Ao pedir para que seus \n\nentrevistados (alunos e professores) associassem fotos de indiv\u00edduos de diferentes grupos \u00e9tnico-\n\nraciais a diferentes carreiras e a qualidades (negativas ou positivas, tais como: \u201camigo\u201d, \n\n\u201cinteligente\u201d e \u201cbonito\u201d, ou \u201cburro\u201d, \u201cgrande ladr\u00e3o\u201d e \u201cfeio\u201d), a autora revela dados \n\nimportant\u00edssimos. Sem maior dificuldade, os entrevistados associavam os indiv\u00edduos negros a \n\nqualidades negativas e a carreiras de baixo status social. A t\u00edtulo de exemplo, citamos alguns dos \n\n\u00edndices apresentados pela autora: no que diz respeito \u00e0 \u201cPossibilidade de mobilidade \n\neducacional\u201d, 85,4% relacionaram a profiss\u00e3o de engenheiro a indiv\u00edduos brancos e 14,5% a \n\nindiv\u00edduos negros. J\u00e1 quando a profiss\u00e3o era de faxineiro ou cozinheira (os dados s\u00e3o iguais para \n\nas duas profiss\u00f5es) os resultados foram: 15,5% relacionavam a profiss\u00e3o a indiv\u00edduos brancos e \n\n84,4% relacionaram a profiss\u00e3o a indiv\u00edduos negros. Quando se pediu para associar os indiv\u00edduos \n\na qualidades positivas, por exemplo, \u201cestudioso\u201d; 81,4% dos entrevistados disseram ser esta \n\nqualidade caracter\u00edstica dos brancos. J\u00e1 no que diz respeito a qualidades negativas, por exemplo, \n\n\u201cburro\u201d ou \u201cfeio\u201d, os negros se destacam: os n\u00fameros foram 82,1% e 90,3% respectivamente. \n\nDados que evidenciam o imagin\u00e1rio social presente num espa\u00e7o que defende uma pol\u00edtica \n\nuniversalista de direitos iguais para todos, al\u00e9m de respeito e cidadania, como \u00e9 o slogan da \n\nescola p\u00fablica brasileira (FONSECA, 1994).          \n\nOutro estudo fundamental para a tem\u00e1tica foi o elaborado por Hasenbalg e Silva (1990, p. \n\n88), no qual os autores analisam a trajet\u00f3ria educacional dos grupos de cor baseado nos dados \n\nsobre educa\u00e7\u00e3o da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlio (PNAD) de 1982, procurando \n\nentender \u201cas desigualdades na apropria\u00e7\u00e3o das oportunidades educacionais no Brasil em termos \n\nde sua din\u00e2mica\u201d. Os resultados das an\u00e1lises indicam que as crian\u00e7as negras entravam na escola \n\nmais tarde que as brancas, sendo que a propor\u00e7\u00e3o de pretos e pardos que n\u00e3o est\u00e3o na escola \n\nmostrava-se numa raz\u00e3o tr\u00eas vezes maior que a de brancos, fato que n\u00e3o pode ser explicado, \n\nsegundo os autores da pesquisa, por \u201cfatores regionais, nem pelas circunst\u00e2ncias s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas das fam\u00edlias\u201d, pois mesmo quando se trata de indiv\u00edduos de grupo social e econ\u00f4mico \n\n\n\n98 \n \n\nsemelhante, ainda ocorre disparidade no desempenho educacional destes. Nas palavras dos \n\nautores: \n\n[...] verificamos que em todas as transi\u00e7\u00f5es selecionadas existem diferen\u00e7as \nentre brancos e n\u00e3o-brancos: crian\u00e7as do grupo branco apresentam ritmos de \nprogress\u00e3o dentro da escola significativamente mais r\u00e1pidos do que aquelas das \ncrian\u00e7as pardas e pretas. Estas diferen\u00e7as na din\u00e2mica de progress\u00e3o resultam \nnas profundas desigualdades educacionais que separam brancos e n\u00e3o-brancos \nem uma sociedade (HASENBALG; SILVA, 1990, p. 89). \n\n     \n\nAlgumas pesquisas demonstram que estes dados apresentados por Hasenbalg e Silva \n\npodem ser explicados por fatores internos ao ambiente escolar e n\u00e3o externos a ele, como se \n\npressupunha anteriormente, pensando-se na justificativa para as discord\u00e2ncias a partir da \n\ndiferen\u00e7a econ\u00f4mica entre os alunos bem como da necessidade do aluno negro sair da escola para \n\ntrabalhar. Ou seja, quando n\u00e3o se parte destes elementos externos ao ambiente escolar como \n\nsendo motivos fundamentais na explica\u00e7\u00e3o do fracasso educacional dos negros, \u00e9 poss\u00edvel \n\nvisualizar a presen\u00e7a de mecanismos de sele\u00e7\u00e3o racial operando dentro do sistema escolar, e que \n\nmuito contribuem para o fracasso dos negros. Conseq\u00fcentemente, comprometem sua mobilidade \n\nsocial. \n\nEm pesquisa apresentada por Hasenbalg (1987), sobre um estudo realizado nas escolas \n\np\u00fablicas do Rio de Janeiro, fica demonstrada a exist\u00eancia de mecanismos de sele\u00e7\u00e3o racial nas \n\nescolas. Estes mecanismos separam, no momento da matr\u00edcula, os alunos pobres e negros dos \n\nalunos de classe m\u00e9dia. Os primeiros permanecem em regi\u00f5es de escolas \u201cfracas\u201d. J\u00e1 os alunos \n\nque demonstram ser de um n\u00edvel de renda diferente, por morar em \u00e1reas menos desfavorecidas, \n\nmesmo sendo dentro de periferias, ficam (ou s\u00e3o encaminhados) para escolas providas de maior \n\nimpulso educativo. \n\nNovamente vemos repetir-se um fato j\u00e1 demonstrado por D\u00e1vila (2006), mas que j\u00e1 estava \n\npresente no contexto dos anos de 1930. Mesmo dentro de uma mesma regi\u00e3o (seja ela perif\u00e9rica \n\nou n\u00e3o), h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel das escolas e, conseq\u00fcentemente, do ensino \n\noferecido.         \n\n O aluno negro \u00e9 direcionado a escolas de baixo rendimento e, mais uma vez ser\u00e1 \n\nculpabilizado pelo baixo desempenho que apresentar\u00e1. Torna-se um ciclo vicioso, em que at\u00e9 \n\nmesmo os pais destes alunos acabam mantendo, por diversos motivos, seus filhos em escolas de \n\nbaixa qualidade educativa e assim reproduzindo a l\u00f3gica excludente. Como mostra Hasenbalg \n\n\n\n99 \n \n\n(1987), os pais agem assim por entenderem que seus filhos estariam mais protegidos das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de preconceito.  \n\n \n\n3.3.1 As reivindica\u00e7\u00f5es do negro na \u00e1rea educacional ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1980.  \n\n \n\n Uma vez evidenciadas as diferentes faces do racismo e os caminhos que este encontra \n\npara enraizar-se nos diversos espa\u00e7os p\u00fablicos, no caso o sistema escolar, as a\u00e7\u00f5es do Movimento \n\nNegro Unificado, a partir da d\u00e9cada de 1990, tornaram-se cada vez mais intensas no sentido, \n\nagora n\u00e3o mais s\u00f3 de den\u00fancia, mas tamb\u00e9m de cobran\u00e7a de atitudes dos governos e \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, no que toca ao combate aos processos de discrimina\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os sociais. Aponto, \n\nneste sentido, algumas iniciativas: a luta pela inclus\u00e3o da problem\u00e1tica racial dentro da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, principalmente no tocante \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, e a Lei de Diretrizes e Bases \n\n(LDB) aprovada em 1996, que redireciona a educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Todavia, na vis\u00e3o do Movimento \n\nNegro Unificado, esta pouco avan\u00e7ou para a discuss\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas contra o racismo \n\nnas salas de aula, j\u00e1 que a perspectiva que rege a LDB ainda est\u00e1 centrada na id\u00e9ia de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o universalista e individualista e n\u00e3o sobre a concep\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo pertencente a um \n\ngrupo particular capaz de realizar escolhas enquanto grupo. A LDB resultou sem d\u00favida de um \n\nprocesso de enfrentamento pol\u00edtico em que venceu, ap\u00f3s anos de tramita\u00e7\u00e3o, uma concep\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o que ainda partia do universalismo em detrimento de pol\u00edticas multiculturais, como era a \n\nreivindica\u00e7\u00e3o do Movimento Negro Unificado e outras entidades do movimento negro, bem \n\ncomo de outros movimentos sociais e \u00e9tnicos.     \n\n Segundo Rodrigues (2005), um dos emblemas que marcaram as a\u00e7\u00f5es do Movimento \n\nNegro dos anos de 1990, foram a Marcha Zumbi dos Palmares, ato que denota a aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre Movimento Negro e Poder P\u00fablico, num esfor\u00e7o para pensar pol\u00edticas p\u00fablicas para a \n\npopula\u00e7\u00e3o negra. Esta autora cita alguns exemplos neste sentido: \n\n \n\n[...] a implanta\u00e7\u00e3o, por meio de decreto, do Grupo de Trabalho Interministerial \n(GTI Popula\u00e7\u00e3o Negra), visando a estimular e formular pol\u00edticas de valoriza\u00e7\u00e3o \nda popula\u00e7\u00e3o negra em resposta ao invent\u00e1rio sobre a situa\u00e7\u00e3o do negro no pa\u00eds \ne um \u2018Programa de A\u00e7\u00f5es para a Supera\u00e7\u00e3o do Racismo e das Desigualdades \nRaciais\u2019 apresentado pelo movimento negro na  ocasi\u00e3o da Marcha em Bras\u00edlia, \na cria\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m por decreto, do Grupo de Trabalho para Elimina\u00e7\u00e3o da \nDiscrimina\u00e7\u00e3o no Emprego e na Ocupa\u00e7\u00e3o e o lan\u00e7amento, no dia 13 de maio, \ndo Programa Nacional dos Direitos Humanos (RODRIGUES, 2005, p. 76). \n\n\n\n100 \n \n\n \n\n Em 1996, Zumbi dos Palmares passa a ser reconhecido socialmente como her\u00f3i da na\u00e7\u00e3o, \n\ne o dia 20 de novembro toma espa\u00e7o na simbologia do povo negro como o \u201cDia Nacional da \n\nValoriza\u00e7\u00e3o da Consci\u00eancia Negra\u201d. Este ano marca tamb\u00e9m a discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o racial \n\ndentro do \u00e2mbito federal, a partir do semin\u00e1rio \u201cMulticulturalismo e racismo: o papel da a\u00e7\u00e3o \n\nafirmativa nos Estados democr\u00e1ticos contempor\u00e2neos\u201d, realizado pelo governo de Fernando \n\nHenrique Cardoso, que reuniu intelectuais brasileiros e brasilianistas com o intuito de discutir \n\nformas de inser\u00e7\u00e3o mais igualit\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o negra nos espa\u00e7os sociais brasileiros.      \n\n No que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, a d\u00e9cada de 1990 d\u00e1 origem a constru\u00e7\u00e3o de Par\u00e2metros \n\nCurriculares Nacionais, bem como a iniciativa do Programa do Livro Did\u00e1tico e o Manual \n\n\u201cSuperando o Racismo na Escola\u201d. Todas estas iniciativas que visam atender (muitas vezes de \n\nforma parcial) as reivindica\u00e7\u00f5es postas pelo Movimento Negro brasileiro. \n\n No plano internacional, o ano de 2001, marcou a discuss\u00e3o \u00e9tnico-racial com a \n\nConfer\u00eancia Mundial Contra o Racismo, a Discrimina\u00e7\u00e3o Racial, a Xenofobia e Intoler\u00e2ncias \n\nCorrelatas, acontecida em Durban, \u00c1frica do Sul. Em sua participa\u00e7\u00e3o, o Brasil assume sua face \n\nracista e, no m\u00ednimo, problematiza a quest\u00e3o atrav\u00e9s de pol\u00edticas que visam reduzir as diferen\u00e7as \n\nde oportunidade para os diferentes grupos exclu\u00eddos do \u201cprogresso social\u201d, ou seja, das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas desenvolvidas pelo Estado. \n\n Em 2003, o governo promulga a Lei no 10.639, que altera a LDB, e torna obrigat\u00f3rio o \n\nEnsino de Hist\u00f3ria e Cultura Afro-brasileira nas escolas de ensino fundamental e m\u00e9dio de todo o \n\npa\u00eds38.  \n\n \n\n \n\n3.4 A universidade p\u00fablica brasileira, um processo cont\u00ednuo de exclus\u00e3o. \n\n               \n\n Se \u00e9 poss\u00edvel dizer que houve, na d\u00e9cada de 1980, uma mudan\u00e7a significativa na \n\ncompreens\u00e3o da sociedade brasileira sobre o negro, mais especificamente na rela\u00e7\u00e3o defasada \n\nentre negro e educa\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 press\u00e3o feita pelo Movimento Negro Unificado, expondo dados \n\ne cr\u00edticas ao modelo educacional brasileiro, podemos tamb\u00e9m afirmar que a d\u00e9cada seguinte, \n\n                                                 \n38 N\u00e3o faremos maiores aprofundamentos sobre a implementa\u00e7\u00e3o da Lei 10.639, posto que j\u00e1 h\u00e1 muitos estudos \u2013\nlivros e artigos \u2013 elaborados sobre este tema, e outros em fase de desenvolvimento. \n\n\n\n101 \n \n\n1990, consolidou a necessidade de rever o sistema de ensino p\u00fablico brasileiro, visto que este, \n\ncomo tudo indicava, exclu\u00eda deliberadamente os negros em v\u00e1rias etapas do processo educacional \n\na ponto de, no ensino superior, praticamente n\u00e3o encontrarmos negros.  \n\n Esta se\u00e7\u00e3o aborda o ensino universit\u00e1rio e a aus\u00eancia significativa de negros, nesse espa\u00e7o \n\nvital da sociedade e do Estado-Na\u00e7\u00e3o Brasileiro. \n\n \n\n \n\n3.4.1 Hist\u00f3rico do ensino superior brasileiro.39  \n\n \n\n Fa\u00e7amos um breve v\u00f4o panor\u00e2mico sobre a hist\u00f3rica do ensino superior brasileiro com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de compreendermos sua atual situa\u00e7\u00e3o e, ainda, a situa\u00e7\u00e3o em que os negros se \n\nencontram dentro deste espa\u00e7o social. \n\n Segundo Jos\u00e9 Jorge de Carvalho (2006), a hist\u00f3ria do ensino \u201csuperior\u201d brasileiro foi \n\nmarcada pelo que o autor chama de \u201csitua\u00e7\u00e3o de stress racial\u201d40, ou seja, um processo deliberado \n\nde exclus\u00e3o dos n\u00e3o-brancos e, principalmente, dos negros, do sistema \"superior\" de ensino, \n\nencabe\u00e7ado por uma elite oriunda dos imigrantes europeus que aqui chegaram sob o respaldo de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de branqueamento engendradas pelo Estado brasileiro no s\u00e9culo XIX, fato que \n\ndeu o tom de exclus\u00e3o que caracteriza o nosso sistema de ensino at\u00e9 hoje. \n\n Como \u00e9 sabido, a iniciativa da constru\u00e7\u00e3o de universidades no Brasil, n\u00e3o data de longe. \n\nO primeiro projeto de universidade criado em territ\u00f3rio nacional foi o da Universidade do Brasil, \n\nno Rio de Janeiro, no per\u00edodo da Primeira Rep\u00fablica, mais especificamente em 1924. Os \n\nhistoriadores do ensino brasileiro mostram que, no per\u00edodo colonial, n\u00e3o havia a menor inten\u00e7\u00e3o \n\nde criar sequer faculdades na col\u00f4nia, os interessados em estudar iam para a metr\u00f3pole onde \n\nmuito poucos seguiam os estudos acad\u00eamicos. Este quadro s\u00f3 foi modificado com a vinda da \n\n                                                 \n39 Ao usar o adjetivo superior n\u00e3o entendo que o ensino universit\u00e1rio deva ser pensado como a etapa superior do \nprocesso educacional. Entendo que cada etapa de ensino, mesmo que compreendida e realizada por segmentos, \napresenta-se como uma totalidade em si, na medida em que exp\u00f5e aos agentes em rela\u00e7\u00e3o \u2013 tanto professor, quanto \naluno \u2013 um aprendizado complexo que, visto pela perspectiva da segmenta\u00e7\u00e3o, passa a ser compreendido n\u00e3o em sua \ntotalidade, mas como parte incompleta de um processo de conhecimento por se fazer, que s\u00f3 \u00e9 completado com o \nt\u00e9rmino do terceiro grau, ou seja, com o ensino superior. \n40 Carvalho apresenta este conceito como um instrumento fundamental para pensarmos como se deu a rela\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica entre negros e brancos no Brasil. Segundo o autor, o conceito busca expressar a diferen\u00e7a entre brancos e \nnegros que favorece os primeiros em detrimento dos segundos. O autor ainda desagrega o conceito em \u201cstress de \nclasse\u201d, \u201cstress racial\u201d e \u201cstress educacional\u201d, ambos somando-se na constru\u00e7\u00e3o do ser negro no Brasil.    \n\n\n\n102 \n \n\nfam\u00edlia real para o Brasil e a ascens\u00e3o deste \u00e0 qualidade de Reino Unido a Portugal e Algarve, \n\nmomento em que s\u00e3o instalados os primeiros cursos em territ\u00f3rio brasileiro (TEIXEIRA, 2004). \n\n As primeiras faculdades brasileiras criadas ofereciam cursos de Medicina, Direito, e \n\nPolit\u00e9cnicas: \u201ceram institui\u00e7\u00f5es isoladas, com orienta\u00e7\u00e3o profissionalizante no modelo franc\u00eas, \n\nlocalizadas em grandes centros\u201d (TEIXEIRA, 2004, p. 8). A id\u00e9ia de universidade ganha corpo \n\nem fins do per\u00edodo imperial, no bojo das id\u00e9ias liberais. A forma\u00e7\u00e3o do quadro de dirigentes \n\nrepublicanos foi o principal motivo para que as elites deste per\u00edodo viabilizassem condi\u00e7\u00f5es para \n\na cria\u00e7\u00e3o de uma universidade brasileira. \n\n Segundo Jorge Nagle (1974, p. 128) \u201cem 1915 se formalizava, de maneira lac\u00f4nica e \n\nsimplificada, o projeto de cria\u00e7\u00e3o de universidade\u201d. Todavia, apenas na d\u00e9cada de 1920, em \n\ncomemora\u00e7\u00e3o do centen\u00e1rio da independ\u00eancia do Brasil \u00e9 que a primeira universidade brasileira \n\nfoi realmente criada, a Universidade do Rio de Janeiro. Esta resultou do agrupamento de tr\u00eas \n\nfaculdades j\u00e1 existentes: a Escola Polit\u00e9cnica do Rio de Janeiro, a Faculdade de Medicina do Rio \n\nde Janeiro e a Faculdade de Direito do Rio de Janeiro. Para Nagle (1974), este modelo, que se \n\ncolocava como o \u201cpadr\u00e3o\u201d de universidade brasileira foi muito criticado por sua constru\u00e7\u00e3o \n\npouco refletida e por seu car\u00e1ter profissionalizante.  \n\n A justaposi\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes faculdades n\u00e3o significou a cria\u00e7\u00e3o do que os cr\u00edticos \n\ndeste modelo chamaram de \u201cesp\u00edrito universit\u00e1rio moderno\u201d. Em poucas palavras o que eles \n\nreivindicavam era a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o universit\u00e1rio que elegesse a produ\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o das ci\u00eancias humanas. No entanto, o que viam era um modelo que seguia o movimento \n\ncontr\u00e1rio, quando priorizava \u00e1reas espec\u00edficas do conhecimento que pudessem fornecer um \n\nquadro especializado para dirigentes da Rep\u00fablica.   \n\n Carvalho (2006) entende que nossas universidades p\u00fablicas s\u00e3o herdeiras, em sua auto-\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, do modelo das universidades europ\u00e9ias do princ\u00edpio do s\u00e9culo XIX. Segundo o \n\nautor:  \n\n[Marcada por uma] dicotomia entre um saber aplicado \u00e0 ind\u00fastria, \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o \nda vida, \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o do capital e o saber que formaria o car\u00e1ter da classe \nburguesa (e cujo modelo foi a forma\u00e7\u00e3o aristocr\u00e1tica), foi levada a diante sem \nrupturas por dois s\u00e9culos e foi ser expressa, at\u00e9 hoje, na oposi\u00e7\u00e3o entre os cursos \nde Ci\u00eancias Exatas, por um lado, e os de Humanidades, por outro, que ainda \u00e9 a \nnossa id\u00e9ia-mestra organizadora do saber universit\u00e1rio (CARVALHO, J., 2006, \np. 146). \n\n   \n\n\n\n103 \n \n\n Ou seja, articular os conflitos intra-elites e entre classes sociais, fazia do modelo de \n\nuniversidade a ser constru\u00eddo. A divis\u00e3o entre \u00e1reas de conhecimento e o incentivo que cada uma \n\ndeveria receber, faz parte de um jogo de poder que articula diferentes interesses.    \n\nN\u00e3o podemos deixar de lembrar que a d\u00e9cada de 1920, no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, foi muito significativa devido \u00e0s mudan\u00e7as realizadas pelo governo nesta \u00e1rea. Tratava-\n\nse da grande empreitada pela expans\u00e3o do ensino fundamental p\u00fablico, estrat\u00e9gia que visava, \n\nentre outras coisas, erradicar o analfabetismo da popula\u00e7\u00e3o brasileira fornecendo-lhe o ensino \n\nb\u00e1sico gratuito. Nagle (1974), assim como D\u00e1vila (2006), refere-se a este momento como aquele \n\nem que o ensino p\u00fablico foi legitimador de uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica de cunho nacionalista, no que \n\ntange \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do povo brasileiro a partir do afastamento do estigma da ignor\u00e2ncia das \n\nsociedades pouco civilizadas. Nagle (1974) entende que o Estado, neste momento, est\u00e1 \n\nplenamente voltado para a expans\u00e3o da escola p\u00fablica e suas conseq\u00fc\u00eancias, fato que motiva \n\nduras cr\u00edticas, por parte da oposi\u00e7\u00e3o, que reclama a falta de incentivo p\u00fablico para o \n\ndesenvolvimento do ensino superior.   \n\nO que podemos concluir com estes estudos \u00e9 que a universidade p\u00fablica nasce voltada \n\npara um plano pol\u00edtico espec\u00edfico, qual seja, a constru\u00e7\u00e3o de uma na\u00e7\u00e3o republicana cujo modelo \n\nera vindo da Europa e dos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Para p\u00f4r em andamento esta empreitada \n\npol\u00edtica, foi necess\u00e1rio formar os quadros que receberiam os postos de comando por parte do \n\nEstado. Sob esta perspectiva \u00e9 que se assegura a constru\u00e7\u00e3o das primeiras universidades \n\nbrasileiras. Fato que foi corroborado anos mais tarde, na d\u00e9cada de 1930, com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, USP.  \n\nNo governo de Vargas, foi aprovado o Estatuto das Universidades Brasileiras que, \n\nsegundo nos mostra Teixeira (2004), definia que as universidades poderiam ser p\u00fablicas, de \n\nqualquer das tr\u00eas esferas, ou privadas, e deveriam oferecer pelo menos tr\u00eas dos seis cursos \n\nconsiderados principais \u00e0 \u00e9poca: Direito, Medicina, Engenharia, Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias e Letras. A \n\nfaculdade de Educa\u00e7\u00e3o era voltada para a forma\u00e7\u00e3o de educadores para o n\u00edvel m\u00e9dio que, como \n\nvimos, era a prioridade deste per\u00edodo. \n\n Foram tr\u00eas as universidades criadas, com tr\u00eas linhas bem distintas An\u00edsio Teixeira criou a \n\nUniversidade do Distrito Federal voltada \u00e0 cultura e \u00e0 pesquisa; Gustavo Capanema, ministro da \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, criou a Universidade do Brasil, e os jesu\u00edtas, criaram a primeira Universidade \n\nCat\u00f3lica em 1946 (TEIXEIRA, 2004). N\u00e3o obstante, em 1934, S\u00e3o Paulo cria a Universidade de \n\n\n\n104 \n \n\nS\u00e3o Paulo (USP) inovando na organiza\u00e7\u00e3o: fez da Faculdade de Filosofia o eixo central das \n\natividades de ensino e pesquisa. Todavia, os cursos tradicionais e conferidores de status social \n\nainda eram preferidos.  \n\nMesmo contando com um corpo de docente altamente qualificado e uma ampla \noferta de cursos, a elite paulista continuou fiel aos cursos tradicionais: Medicina, \nEngenharia e Direito (TEIXEIRA, 2004, p. 9).   \n\n \n\n Com a amplia\u00e7\u00e3o do ensino de n\u00edvel m\u00e9dio e a entrada da mulher no mercado de trabalho, \n\nem 1940, sobretudo no magist\u00e9rio, aumentou a presen\u00e7a feminina nos cursos oferecidos pela \n\nFaculdade de Filosofia. \u00c9 importante enfatizar que estas faculdades n\u00e3o tinham compromisso \n\ncom a pesquisa. Este fato s\u00f3 \u00e9 modificado no per\u00edodo de 1945 a 1964 \u2013 per\u00edodo populista \u2013\n\nquando ocorre um processo de integra\u00e7\u00e3o do ensino superior, momento no qual surge a \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. \n\n Nos governos militares a partir de 1964, ocorre uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as orientadas pela \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o do poder dos militares, mas \u00e9 neste per\u00edodo que o ensino e a pesquisa s\u00e3o \n\nimplementados nas universidades p\u00fablicas. Acontecem reformas na organiza\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes universit\u00e1rios e, sobretudo, uma grande expans\u00e3o das universidades41. Diga-se de \n\npassagem, o setor privado foi quem mais ganhou com esta expans\u00e3o, ampliando o n\u00famero de \n\nfaculdades privadas.  \n\n Com a Redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds ap\u00f3s 1980, a nova Constitui\u00e7\u00e3o determinou o m\u00ednimo \n\nde 18% da receita de impostos da Uni\u00e3o para o ensino, a gratuidade do ensino p\u00fablico, e reiterou \n\na vincula\u00e7\u00e3o entre ensino superior e pesquisa. Em 1996, a Lei 9.394 estabeleceu os n\u00edveis \n\nescolares; as modalidades de educa\u00e7\u00e3o e ensino; instituiu a avalia\u00e7\u00e3o dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e \n\ndas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, ampliou a consigna\u00e7\u00e3o de verba para educa\u00e7\u00e3o de estados, \n\nmunic\u00edpios e do Distrito Federal para 25%, entre outras mudan\u00e7as, desenhando os par\u00e2metros \n\narestas do quadro que conhecemos hoje. \n\n Para Catani (2002, p. 27), o conceito de universidade, pensado de maneira mais ampla, \n\npode ser entendido como um \u201cespa\u00e7o social provido de capital intelectual e cultural que se \n\ninterconecta com outros campos sociais e que pode, ao mesmo tempo, expressar processos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o\u201d, o que permite entender que a universidade carrega em si um \n                                                 \n41 A Lei da Reforma Universit\u00e1ria criou, entre outras coisas, os departamentos com chefias rotativas, o sistema de \ncr\u00e9ditos, o vestibular classificat\u00f3rio (antes era eliminat\u00f3rio), os cursos de curta dura\u00e7\u00e3o, o ciclo b\u00e1sico, o regime de \ntempo integral e a dedica\u00e7\u00e3o exclusiva. Al\u00e9m de valorizar a titula\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u201cabrindo caminho para \numa profissionaliza\u00e7\u00e3o maior do corpo docente e para o ensino de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no pa\u00eds\u201d (TEIXEIRA, 2004, p. 9). \n\n\n\n105 \n \n\ngrau de ambig\u00fcidade, posto que, ao mesmo tempo em que \u00e9 garantido um certo grau de \n\nautonomia, por outro lado, n\u00e3o deixa de sofrer influ\u00eancias externas que, no nosso entender, \n\nacabam por se sobrepor e redesenham a autonomia da universidade conforme as demandas \n\nsociais, e particularmente, as pol\u00edticas e as econ\u00f4micas. Num contexto em que as demandas \n\necon\u00f4micas soterram todas as demais demandas, a universidade p\u00fablica transforma-se \n\nrapidamente em um modelo empresarial e, como tal, restringe cada vez mais sua \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d ao \n\nque \u00e9 legitimado pelo capital econ\u00f4mico (CARVALHO, J., 2006). \n\n O resultado mais evidente deste processo que tende a se espraiar, \u00e9 a n\u00e3o universaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo ensino superior p\u00fablico, ou seja, a elitiza\u00e7\u00e3o cada vez mais forte do ensino superior p\u00fablico \n\nbrasileiro. Para Carvalho (2006), este fato seria o reflexo de um processo presente j\u00e1 na pr\u00f3pria \n\nconcep\u00e7\u00e3o de universidade brasileira quando esta foi constru\u00edda para abrigar uma elite bem \n\nespec\u00edfica, as elites brasileiras beneficiadas pelo Estado brasileiro a partir da ideologia pol\u00edtica de \n\nembranquecimento da na\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4.2 O negro na universidade p\u00fablica brasileira. \n\n \n\n Vejamos agora alguns estudos que tratam especificamente da quest\u00e3o da presen\u00e7a do \n\nnegro nas universidades p\u00fablicas brasileiras. Estes s\u00e3o recentes, datam principalmente da d\u00e9cada \n\nde 1990. Esta linha de pesquisa vem, todavia, expandindo-se, principalmente nos \u00faltimos anos \n\ndesta d\u00e9cada, quando o debate sobre as a\u00e7\u00f5es afirmativas toca particularmente o \u00e2mbito \n\nuniversit\u00e1rio atrav\u00e9s da proposta de cotas para negros em universidades p\u00fablicas. Os primeiros \n\nestudos neste sentido procuraram compreender, na pr\u00e1tica educacional, mas agora sob o enfoque \n\ndas universidades, os dados apresentados por Hasenbalg e Silva (1979), quando estes autores \n\ndenunciam que a desigualdade educacional brasileira tem um recorte racial e de g\u00eanero.  \n\n Dados sobre a educa\u00e7\u00e3o, sistematizados na d\u00e9cada de 1990, demonstravam que o Brasil \n\nhavia atingido um equil\u00edbrio no que diz respeito \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de sua popula\u00e7\u00e3o na escola, ou seja, as \n\ncrian\u00e7as brasileiras, em sua maioria, estavam na escola, o que evidenciava um resultado positivo \n\ndas iniciativas de expans\u00e3o do ensino p\u00fablico. Todavia, estes mesmos dados, quando se \n\nestendiam \u00e0 an\u00e1lise das demais etapas do ensino, a saber, o ensino m\u00e9dio e o ensino superior, \n\nmostravam novamente um imenso desequil\u00edbrio entre a aquisi\u00e7\u00e3o de anos de estudos para \n\nbrancos e n\u00e3o-brancos (entendidos aqui como negros e ind\u00edgenas). O nos indica que a expans\u00e3o \n\n\n\n106 \n \n\ndo ensino p\u00fablico n\u00e3o refletiu num ensino de qualidade e, o que \u00e9 mais grave, as estrat\u00e9gias de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o racial presente nas escolas n\u00e3o deixaram de atuar. Um dos motivos que faz com \n\nque os alunos n\u00e3o avancem para outras etapas do processo educacional.  \n\n Estes dados demonstravam que, quanto maior o n\u00edvel de estudo, maior o grau que \n\nseparava negros de brancos e amarelos. Assim, se no ensino fundamental h\u00e1 um certo grau de \n\nequil\u00edbrio no que concerne \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de negros e brancos, o mesmo fato n\u00e3o \u00e9 colocado \n\npara o ensino m\u00e9dio e, para o ensino superior, o caso \u00e9 ainda mais grave. Segundo aponta \n\nCarvalho (2006), apenas 30% da popula\u00e7\u00e3o negra (pretos e pardos) conseguem terminar o ciclo \n\nb\u00e1sico do primeiro grau. Segundo o autor: \n\n \n\n[...] a porcentagem de vantagem dos brancos sobre os negros em chegar a 4 anos \nde curso \"superior\" \u00e9 mais que o dobro da vantagem que t\u00eam em terminar a \noitava s\u00e9rie e o segundo grau. Isso significa que o acesso \u00e0 p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 \nainda muito mais proibitivo para o negro que conseguir entrar na gradua\u00e7\u00e3o \n(CARVALHO, J., 2006, p. 31). \n \n\n \n O que significa dizer que, em cada etapa da escolaridade, de maneira progressiva, ser \n\nbranco no Brasil significa aumentar as chances de obter maior n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o. Estas \n\nestat\u00edsticas demonstram, atrav\u00e9s dos n\u00fameros, o cotidiano de exclus\u00e3o e de preconceitos \n\nvivenciados pelos negros desde a pr\u00e9-escola. \u00c9 ainda Carvalho (2006, 2006, p. 32), quem nos \n\najuda a pensar a dimens\u00e3o deste processo de exclus\u00e3o, que permanentemente afasta os negros dos \n\nbancos escolares p\u00fablicos. \n\nO doloroso \u00e9 constatar que, apesar da evidente melhoria na educa\u00e7\u00e3o da \npopula\u00e7\u00e3o brasileira ao longo de todo o s\u00e9culo vinte, essa diferen\u00e7a consider\u00e1vel \nde 2,2 anos [em favor dos brancos] \u00e9 a mesma que existia no in\u00edcio do s\u00e9culo \npassado. \n\n \n\n Segundo este autor, fica evidente para quem quiser ver que a situa\u00e7\u00e3o educacional dos \n\nnegros no Brasil de hoje nada mais \u00e9 do que o resultado de sucessivas e ininterruptas tentativas de \n\nconten\u00e7\u00e3o social dos negros, viabilizadas por dispositivos de inibi\u00e7\u00e3o e cerceamento impregnados \n\nnas institui\u00e7\u00f5es sociais que, como j\u00e1 havia demonstrado Florestan Fernandes (1965), operam em \n\nnossa sociedade desde o per\u00edodo que se segue \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o.         \n\n Para termos id\u00e9ia do sucesso obtido por estes mecanismos, tomemos como exemplo o \n\nquadro que comp\u00f5e o ensino superior brasileiro. Analisando os dados de 2000, apresentados pelo \n\n\u201cProv\u00e3o\u201d, Carvalho (2006), nos mostra que a popula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria brasileira era ent\u00e3o \n\n\n\n107 \n \n\ncomposta de aproximadamente 3.500.000 pessoas, o que equivale a menos de 2% da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDeste montante, 2.500.000 freq\u00fcentam institui\u00e7\u00f5es privadas, e apenas 1.000.000, ou seja, 0,6% \n\ndos brasileiros \u201cdesfrutam\u201d de uma educa\u00e7\u00e3o superior p\u00fablica. Deste contingente de 1.000.000 \n\nestudantes das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino superior; 84% s\u00e3o brancos42. O que \u00e9 ainda mais \n\ngrave, os poucos negros que conseguem chegar ao ensino superior p\u00fablico, acabam concentrados \n\nem cursos de baixo prest\u00edgio social, como vem mostrando pesquisas recentes (QUEIROZ, D., \n\n1998; TEIXEIRA, 2003 , 2004; BRAND\u00c3O ; TEIXEIRA, 2003). \n\n Os dados de 2003, tamb\u00e9m analisados por Carvalho (2006, p. 12, 37) atualizam a \n\nexclus\u00e3o quando demonstram que \u201co n\u00famero de estudantes brancos nas carreiras ditas de alto \n\nprest\u00edgio das nossas universidades mais importantes chega a 96% e, em alguns casos, a 98%. Fato \n\nque faz este autor observa que: \u201cApesar de somarem 45% da popula\u00e7\u00e3o brasileira, os negros \n\nmuito raramente s\u00e3o m\u00e9dicos, ju\u00edzes, dentistas, engenheiros, diplomatas, jornalistas, \n\nadministradores\u201d.   \n\n Expressando um funil, estes n\u00fameros s\u00e3o cada vez mais alarmantes quando tomamos \n\ncomo refer\u00eancia de an\u00e1lise a presen\u00e7a de docentes negros nas universidades p\u00fablicas do pa\u00eds. Um \n\nexemplo mais contundente que retrata a exclus\u00e3o dos negros na doc\u00eancia das universidades \n\np\u00fablicas brasileiras \u00e9 o caso da USP, institui\u00e7\u00e3o brasileira de maior prest\u00edgio nacional e \n\ninternacional. Pesquisando os dados de uma das Faculdades da USP de maior reconhecimento \n\nsocial, qual seja, a Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (FFLCH), Carvalho (2006) \n\npontua que dos 504 professores ali atuantes, apenas 3 s\u00e3o negros, sendo que um deles \u00e9 do Congo \n\ne se graduou fora do Brasil. Isso para falar de apenas uma faculdade desta institui\u00e7\u00e3o grandiosa \n\nque \u00e9 a Universidade de S\u00e3o Paulo. Propondo uma simula\u00e7\u00e3o do n\u00famero de anos necess\u00e1rios para \n\nreverter o intenso desequil\u00edbrio racial entre os docentes da USP, este autor aponta que: \n\n \n\nAtualmente ela [USP] conta com apenas 0,4% de professores negros, ap\u00f3s \nsetenta anos de investimento cont\u00ednuo e de amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de vagas. Se \nusarmos a tese de Solange Ribeiro como refer\u00eancia e fizermos uma simula\u00e7\u00e3o \notimista (de que a situa\u00e7\u00e3o racial n\u00e3o piorou nas \u00faltimas d\u00e9cadas), podemos \n\n                                                 \n42 Para Simon Schwartzman na d\u00e9cada de 1960 havia 100.000 estudantes. J\u00e1 no ano de 2000, a popula\u00e7\u00e3o de \nestudantes universit\u00e1rios era de 4.000.000 de estudantes aproximadamente, sendo que um ter\u00e7o deste montante \nestava em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e 70% em institui\u00e7\u00f5es privadas (SCHWARTZMAN, 2006, p. 26). J\u00e1 para Luiz \nAnt\u00f4nio Cunha (2004) em 1931, t\u00ednhamos 20 mil alunos matriculados nos cursos de Engenharia, Medicina e Direito. \nEm 2002, pod\u00edamos falar em 5,5 milh\u00f5es de estudantes de gradua\u00e7\u00e3o no Brasil e 120 mil estudantes de mestrado e \ndoutorado, distribu\u00eddos em 165 Universidades, 77 Centros Universit\u00e1rios e 1.400 Faculdades Integradas, Faculdades \nIsoladas e Centros de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica. Sobre o assunto ver CUNHA (2004, p. 796).    \n\n\n\n108 \n \n\ninferir que ser\u00e3o necess\u00e1rios no m\u00ednimo de vinte anos para que essa \nporcentagem passe de 0,4% para 0,6% [...]. Se n\u00e3o houver uma acelera\u00e7\u00e3o neste \nritmo de inclus\u00e3o proporcional, somente daqui a 60 anos a porcentagem de \ndocentes negros na Universidade de S\u00e3o Paulo poder\u00e1 chegar a \n1%!(CARVALHO, J., 2006, p. 96)43.          \n\n \n\n Carvalho (2006), n\u00e3o detalha se sua an\u00e1lise abarcou todos os cursos da USP mas, pela \n\nleitura de Maria Solange Ribeiro (2001), podemos dizer que houve uma tentativa, por parte da \n\npesquisadora, de abarcar todos os negros em todos os cursos em que eles se encontravam nas \n\nuniversidades pesquisadas. Todavia, e isso a autora faz quest\u00e3o de marcar, os professores negros \n\nencontrados estavam mais concentrados nas ci\u00eancias humanas, nas Artes, Ci\u00eancias Sociais e \n\nLetras. Ou seja, no meu entendimento h\u00e1, ainda, poucas informa\u00e7\u00f5es sobre a presen\u00e7a de negros \n\ne, principalmente de professores negros, na \u00e1rea das exatas que, como sabemos, \u00e9 uma das \u00e1reas \n\nde maior prest\u00edgio social, bem como de maior possibilidade de mobiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica devido a \n\nseus altos sal\u00e1rios, al\u00e9m de sua liga\u00e7\u00e3o estreita com o mercado capitalista. \n\n Ainda para enfatizar a n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o eq\u00fcitativa da popula\u00e7\u00e3o negra nas principais \n\nuniversidades do Brasil, recorremos a um censo realizado por Carvalho (2006), na tentativa de \n\ngerar dados estat\u00edsticos que pudessem respaldar os estudos neste campo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n43 Maria Solange Ribeiro revelou que desde 1980 n\u00e3o houve grande amplia\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de professores negros nas \nuniversidades publicas paulistas. Em uma das quatro universidades em que ela pesquisou foi encontrado apenas \ncinco negros entre dois mil professores, 0,25% de docentes negros, (RIBEIRO, 2001).  \n\n\n\n109 \n \n\nTabela 1 - Professores negros nas universidades p\u00fablicas do Brasil. \n\nNome da universidade                                                   professores              professores negros   \n\nUniversidade de Bras\u00edlia (UnB)                                             1.500                             15 \n\nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar)                         570                              3   \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS)         2.000              3 (um deles africano) \n\nUniversidade Federal de Goi\u00e2nia (UFG)                                1.700                             15 \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais (UFMG)                   2.700                              20 \n\nUniversidade Federal do Par\u00e1                                                 2.200                             18 \n\nPontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de Minas Gerais (PUC-MG)      1.700                             17 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina                                 1.700                             17 \n\nUniversidade Federal Fluminense (UFF)                                2.861                             39 \n\nUniversidade Estadual do Rio de Janeiro (UERJ)                  2.300                              30 \n\nUniversidade Estadual de Campinas (Unicamp)                    1.761                                4 \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP)                                          4.705                                5 \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ)                    3.200                              20 \nFonte: Amostra de censo racial \u201caproximado\u201d elaborado por Carvalho (2006, p. 93) a partir da informa\u00e7\u00e3o direta de \nprofessores destas universidades. Sobre a metodologia empregada nos esclarece o autor: \u201cDeixo claro que h\u00e1 uma \nmargem de erro nesses n\u00fameros; para compens\u00e1-la, coloquei um n\u00famero ligeiramente maior de negros do que o \nencontrado at\u00e9 agora.\u201d  \n \n \n\n Esta tabela nos fornece um panorama do que esta pesquisa busca mostrar, ou seja, a sub-\n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de docentes negros nas universidades p\u00fablicas brasileiras, o que tamb\u00e9m nos ajuda \n\na entender a distribui\u00e7\u00e3o dos negros no mercado de trabalho. Fato que tem rela\u00e7\u00e3o com o \n\nproblema apresentado na tabela de Antonio S\u00e9rgio Guimar\u00e3es (2003b), ou seja, o d\u00e9ficit de \n\nalunos negros nas principais universidades do pa\u00eds. Vejamos os dados: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o dos estudantes segundo a cor. \n\n      UFRJ     UFPR     UFMA    UFBA      UnB       USP \n\nBranca       76,8       86,5         47      50,8       63,7      78,2 \n\nNegra       20,3         8,6      42,8      42,6       32,3        8,3 \n\nAmarela         1,6         4,1        5,9           3         2,9      13,0 \n\nInd\u00edgena         1,3         0,8        4,3        3,6         1,1        0,5 \n\nTotal        100        100       100       100        100    100,0 \n\n% de negros \n\nno Estado \n\n    44,63     20,27    73,36    74,95     47,98      27,4 \n\nD\u00e9ficit     24,33     11,67    30,56    33,55      15,68    18,94 \n\nFonte: Pesquisa direta. Programa \u201cA Cor da Bahia\u201d/UFBA, I Censo \u00c9tnico-Racial da USP e IBGE \u2013 Tabula\u00e7\u00f5es \nAvan\u00e7adas, Censo de 2000. (apud GUIMAR\u00c3ES, 2003b, p. 204).   \n \n \n\n  Os dados nos mostram que, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos alunos quanto em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprofessores, h\u00e1 um d\u00e9ficit muito grande quando comparamos brancos e negros, as duas \n\npopula\u00e7\u00f5es mais numerosas do Brasil.   \n\nDestaco no que diz respeito \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), um dos \n\nfocos de nossa observa\u00e7\u00e3o, os dados j\u00e1 s\u00e3o outros, os trabalharemos na se\u00e7\u00e3o em que \n\ninterpretaremos a primeira parte de nosso trabalho de campo. Decidimos destacar esta tabela por \n\nentender que ela nos oferece um panorama geral da presen\u00e7a dos negros nas principais \n\nuniversidades do pa\u00eds. Certamente outras grandes universidades deixaram de ser citadas, como \u00e9 \n\no caso da Universidade Estadual Paulista (UNESP) \u2013 entre outras \u2013, todavia entendemos que isto \n\ns\u00f3 refor\u00e7a a necessidade de empreendermos a constru\u00e7\u00e3o destes dados, o que, sem d\u00favida, \n\najudar\u00e1 a entender este processo de exclus\u00e3o dos negros n\u00e3o s\u00f3 das universidades p\u00fablicas, mas \n\ntamb\u00e9m de postos de poder dentro da sociedade que requerem uma prepara\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria \n\nconsistente.  \n\n Pensando em dados mais gerais, Carvalho (2006) afirma que mais de 99% dos professores \n\ndas universidades p\u00fablicas de maior presen\u00e7a nacional s\u00e3o brancos. A mesma cifra, 99%, \n\nrepresenta os pesquisadores beneficiados por grandes ag\u00eancias nacionais de pesquisa, fato que \n\nvem confirmar o que este autor chamou de um \u201cracismo acad\u00eamico\u201d, uma express\u00e3o do nosso \n\nconhecido racismo brasileiro.  \n\n\n\n111 \n \n\n Os estudos da d\u00e9cada de 1990, respaldados em dados gerados por eminentes institui\u00e7\u00f5es \n\nde pesquisa nacional (como IBGE, IPEA e INEP, entre outras), procuraram refletir sobre a \n\ntem\u00e1tica do negro na educa\u00e7\u00e3o a partir dos conhecimentos j\u00e1 acumulados em d\u00e9cadas passadas, \n\ncomo foi o caso da d\u00e9cada de 1980, em que sob press\u00e3o de diferentes entidades negras e do \n\nMovimento Negro Unificado produziram-se profundas mudan\u00e7as no conhecimento sobre o \n\nsistema educacional brasileiro.  \n\n A d\u00e9cada de 1990, no que concerne \u00e0 quest\u00e3o \u00e9tnico-racial, foi fundamental ao lan\u00e7ar \n\ndados estat\u00edsticos e an\u00e1lises irrefut\u00e1veis sobre a discrimina\u00e7\u00e3o racial vigente no pa\u00eds. No campo \n\ndas Ci\u00eancias Sociais, por parte de uma pequena parcela de estudiosos, houve uma mobiliza\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de retratar novos campos educacionais em que o racismo pudesse ser a explica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados que indicavam o fracasso dos negros.  \n\n A educa\u00e7\u00e3o superior, ou melhor, o ensino universit\u00e1rio, passou, pela primeira vez, a ser \n\ndiscutido como espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o velada da discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial vigente na sociedade. \n\nNeste contexto, a academia brasileira tornou-se foco de an\u00e1lise. Foi demonstrado que os negros \n\nest\u00e3o sub-representados neste espa\u00e7o social. Segundo entendo, este fato pode ser explicado \n\nhistoricamente pela exist\u00eancia de uma ideologia de elitiza\u00e7\u00e3o dos bancos universit\u00e1rios, bem \n\ncomo da carreira universit\u00e1ria em si. A universidade nasceu em um contexto pol\u00edtico muito \n\nespec\u00edfico que, como vimos nesta se\u00e7\u00e3o, tinha como principal objetivo a nacionaliza\u00e7\u00e3o do Brasil \n\ne sua inser\u00e7\u00e3o no rol das na\u00e7\u00f5es modernas. Para tanto, a educa\u00e7\u00e3o foi utilizada pelo Estado como \n\ninstrumento de \u201carianiza\u00e7\u00e3o\u201d do povo brasileiro. Outras pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolvidas neste \n\nper\u00edodo tamb\u00e9m tiveram este sentido. Cito o favorecimento, por parte do governo brasileiro, da \n\nimigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia para assumir postos de trabalho no Brasil. \n\n Este contingente de imigrantes, que se favoreceu do imagin\u00e1rio social racista presente na \n\nsociedade brasileira, foi o mesmo que, gera\u00e7\u00f5es posteriores, construiu as universidades p\u00fablicas \n\nbrasileiras. A USP \u2013 uma destas institui\u00e7\u00f5es mais conceituadas \u2013 desde sua forma\u00e7\u00e3o em 1934, \n\nn\u00e3o foi criada para atender a massa de negros e/ou pobres, em crescimento constante. \n\n A universidade enquanto institui\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como democr\u00e1tica. Todos, independentes \n\nde sua descend\u00eancia, em tese, podem chegar at\u00e9 ela. Contudo, quando sabemos que 99% dos \n\ndocentes brasileiros de universidades p\u00fablicas s\u00e3o brancos, h\u00e1 uma inquieta\u00e7\u00e3o diante deste fato. \n\nPrincipalmente quando lembramos que a popula\u00e7\u00e3o de negros no Brasil chega a 45%, mas que \n\n\n\n112 \n \n\nestes, segundo apontam estudos recentes, encontram-se, no m\u00e1ximo, na porcentagem de 10% \n\npara estudantes e 1% para docentes negros nas universidades do pa\u00eds. \n\n No meu entendimento, uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para este fato j\u00e1 foi aqui apresentada, ou \n\nseja, a explica\u00e7\u00e3o est\u00e1 na pr\u00f3pria estrutura do ensino p\u00fablico brasileiro e na forma com que este \n\nfoi historicamente encarado pela sociedade. A universidade \u00e9 o grau mais elevado, dentro da \n\ntrajet\u00f3ria escolar brasileira. \u00c9 preciso lembrar que antes de chegar a ela o aluno deve cumprir as \n\noutras etapas do processo escolar. Como vimos, h\u00e1, neste trajeto, processos sociais e \n\ninstitucionais que excluem, a cada etapa escolar, um n\u00famero maior de alunos. Motivos para \n\njustificar este funilamento n\u00e3o faltam: a falta de recursos educacionais para a escola, o n\u00e3o \n\nincentivo do corpo docente, o pouco interesse dos alunos, e, particularmente, a reprodu\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas institucionais de racismo e preconceito de v\u00e1rias ordens, inclusive racial.         \n\n Ou seja, olhar para a aus\u00eancia de negros na universidade p\u00fablica, \u00e9 refletir a trajet\u00f3ria que \n\nos negros tem na educa\u00e7\u00e3o, sobretudo p\u00fablica. Pois a universidade reproduz processos de \n\nexclus\u00e3o que est\u00e3o presentes na sociedade. Sendo assim, a universidade reproduz o mesmo \n\nproblema da ambig\u00fcidade, que caracteriza a sociedade brasileira. Ao mesmo tempo em que \u00e9 \n\ndemocr\u00e1tica pouco problematiza a quem ela est\u00e1 servindo, ou ainda, qual \u00e9 sua contribui\u00e7\u00e3o para \n\na perpetua\u00e7\u00e3o de um corte \u00e9tnico-racial que vem de longe, do jardim da inf\u00e2ncia.  \n\n Estudos pioneiros como os citados aqui s\u00e3o uma tentativa de fazer emergir esta discuss\u00e3o \n\nque, n\u00e3o \u00e0 toa, \u00e9 silenciada dentro da academia ou ainda redesenhada sob a sempre justificativa \n\nde ser o Brasil uma sociedade de democracia racial. Chamo a aten\u00e7\u00e3o para o fato de ser t\u00e3o \n\nrestrita a bibliografia sobre este tema e, mais particularmente, sobre a presen\u00e7a de professores \n\nnegros nas universidades p\u00fablicas brasileiras, que o fato realmente merece aten\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esta \n\naus\u00eancia de discuss\u00e3o acaba por ratificar o quadro excludente. Neste sentido, destaco os estudos \n\nde Ribeiro e Klein (1982), Queiroz (1998) e de Teixeira (2003, 2004) e Carvalho (2006) que, pela \n\nprimeira vez chamaram a aten\u00e7\u00e3o para os problemas raciais dentro do ensino superior quando \n\nevidenciam processos expl\u00edcitos ou impl\u00edcitos de discrimina\u00e7\u00e3o racial seja no vestibular, na pr\u00e9-\n\nsele\u00e7\u00e3o das carreiras, nos concursos para doc\u00eancia ou ainda em processos de discrimina\u00e7\u00e3o nas \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais presente no campus universit\u00e1rio, bem como, na academia como um todo.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n4 O trabalho de campo. \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o apresento as estrat\u00e9gias que lancei m\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo \n\nque consistiu na elabora\u00e7\u00e3o de dados sobre a presen\u00e7a de docentes negros nas engenharias da \n\nEESC/USP e na UFSCar. Material que me possibilitou chegar aos professores e entrevist\u00e1-los.  \n\nTamb\u00e9m discuto, de forma breve, a orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica em que me fundamentei \n\npara realizar uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre o tema.     \n\n \n\n4.1 Da teoria ao campo.  \n\n \n\n Falar e escrever sobre o \u201coutro\u201d nunca foi uma tarefa f\u00e1cil. Uma dificuldade sempre \n\npresente \u00e9 a responsabilidade \u00e9tica e pol\u00edtica que o pesquisador deve ter diante do pesquisado \n\n(CALDEIRA, 1988). A pesquisa social quando apresenta uma dimens\u00e3o emp\u00edrica, ou seja, \n\nquando \u00e9 realizada no \u201ccampo\u201d \u2013 espa\u00e7o social privilegiado para a interpreta\u00e7\u00e3o do evento \n\nestudado \u2013 deve preocupar-se com alguns requisitos fundamentais, como sintetiza Roberto \n\nCardoso de Oliveira (2000): o \u201colhar\u201d, o \u201couvir\u201d e o \u201cescrever\u201d. Para que haja respeito entre os \n\nsujeitos envolvidos na pesquisa e, para que o fruto da rela\u00e7\u00e3o entre estes seja absorvido \n\nacad\u00eamica e socialmente \u00e9 preciso que o pesquisador saiba posicionar sua subjetividade, o que \n\nn\u00e3o quer dizer que ele deva escond\u00ea-la, nem deva portar-se de forma amb\u00edgua, ora mostrando-se \n\nem excesso, ora escamoteando sua presen\u00e7a em nome de uma neutralidade cient\u00edfica \n\n(CALDEIRA, 1988).  \n\n A antropologia, disciplina para a qual o trabalho de campo \u00e9 fundamental, vem j\u00e1 h\u00e1 \n\nalgum tempo, discutindo a presen\u00e7a do etn\u00f3grafo no campo, no texto e no contexto em que este \n\nescreve. Teresa Pires do Rio Caldeira (1988), em artigo que analisa os diferentes momentos da \n\nantropologia, nos mostra que esta se encontra num momento de autocr\u00edtica, expressa na \n\nantropologia \u201cp\u00f3s-moderna\u201d. De forma sucinta, a quest\u00e3o principal da antropologia p\u00f3s-moderna \n\nest\u00e1 na cr\u00edtica ao modo de fazer e pensar a antropologia. Penso que esta cr\u00edtica pode se estender a \n\ntodas as Ci\u00eancias Sociais, como j\u00e1 sugeriu Roberto Cardoso de Oliveira (2000). Dentro desta \n\nperspectiva, o pesquisador deve posicionar-se no texto e no contexto em que escreve.  \n\n Chamo a aten\u00e7\u00e3o para esta quest\u00e3o epistemol\u00f3gica por entender que, durante o \n\ndesenvolvimento desta pesquisa, minha posi\u00e7\u00e3o enquanto pesquisadora esteve, em diversos \n\n\n\n114 \n \n\nmomentos, submersa nesta discuss\u00e3o. Como j\u00e1 discuti anteriormente, minha identidade social, \n\nquero dizer, a forma como a sociedade me v\u00ea \u2013 segundo interpreto \u2013 facilitou o meu \u201cingresso\u201d \n\nno \u201ccampo\u201d estudado. Mais que isto, n\u00e3o se tratava de pura \u201cobserva\u00e7\u00e3o participante\u201d \u2013 aos \n\nmoldes da antropologia cl\u00e1ssica \u2013 mas antes, aproximou-se do sentido de \u201cobserva\u00e7\u00e3o \n\nparticipante\u201d de que nos fala Roberto Cardoso de Oliveira (2000), ou seja, onde o pesquisador \u00e9 \n\nmais uma voz e como tal, est\u00e1 aberto para o deslocamento de olhar necess\u00e1rio, quando se busca \n\ndialogar entre \u201ciguais\u201d. Nas palavras deste autor: \n\n \n\nTal intera\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o de uma etnografia, envolve, em regra, aquilo que os \nantrop\u00f3logos chamam de \u2018observa\u00e7\u00e3o participante\u2019, o que significa dizer que o \npesquisador assume um papel perfeitamente diger\u00edvel pela sociedade observada, \na ponto de viabilizar uma aceita\u00e7\u00e3o sen\u00e3o \u00f3tima pelos membros daquela \nsociedade, pelo menos af\u00e1vel, de modo a n\u00e3o impedir a necess\u00e1ria intera\u00e7\u00e3o. \n(CARDOSO DE OLIVEIRA, 2000, p. 24). \n\n \n\n Para este autor, a observa\u00e7\u00e3o participante realiza um ineg\u00e1vel ato cognitivo deste que \n\ncapte o \u201cexcedente de sentido\u201d, ou seja, as significa\u00e7\u00f5es \u2013 os dados \u2013 que se apresentam nas \n\nrela\u00e7\u00f5es inerentes ao \u201cestar l\u00e1\u201d, entre o grupo pesquisado. \n\n A base te\u00f3rica que respalda as cr\u00edticas elaboradas pela antropologia p\u00f3s-moderna est\u00e1 em \n\nCliffor Geertz por ser este antrop\u00f3logo um dos principais representantes da antropologia \n\ninterpretativa. Todavia, Geertz elabora fortes cr\u00edticas a esta nova leitura da antropologia (1978; \n\n1998). Por\u00e9m, como aponta Caldeira (1988, p. 141), ele tornou-se o ponto de partida para \u201co \n\nestranhamento da autoridade etnogr\u00e1fica cl\u00e1ssica\u201d.   \n\n Nesta fase da pesquisa, tomo como base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica, os instrumentos \n\napresentados acima, isto \u00e9, o vi\u00e9s interpretativista. Todavia, procuro realizar uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nque extrapole os limites do interpretativismo geertziano, ou seja, parto do entendimento que o \n\npesquisador deve problematizar sua posi\u00e7\u00e3o na pesquisa, devendo mesmo marcar sua posi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica dentro do contexto em que escreve, desta forma, aproximo-me da antropologia p\u00f3s-\n\nmoderna. Durante a realiza\u00e7\u00e3o de meu trabalho de campo, fui chamada a posicionar-me, quando \n\nos entrevistados pediram-me para dar minha posi\u00e7\u00e3o diante do contexto das \u201ccotas\u201d. Fato que me \n\nfez posicionar-me. \n\nReconhe\u00e7o na interpreta\u00e7\u00e3o, um instrumento desej\u00e1vel na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nsobre os fatos sociais, tendo em vista que estes n\u00e3o se apresentam como verdades acabadas. \n\n\n\n115 \n \n\nEntendo tamb\u00e9m que a necessidade de interpretar, presente em Geertz, n\u00e3o est\u00e1 em tudo distante \n\nda sociologia compreensiva desenvolvida por Max Weber. O que justifica a aproxima\u00e7\u00e3o que fiz \n\nentre antropologia e sociologia, visto que, como observou Aletta Biersack (1992, p. 101), Geertz \n\nse apoiaria numa linguagem inspirada em Max Weber, j\u00e1 que adota a \u201ccompreens\u00e3o (verstehen) e \n\no particularismo, ao mesmo tempo em que rejeita a explica\u00e7\u00e3o causal\u201d. Em ambos os autores h\u00e1 \n\num esfor\u00e7o de compreens\u00e3o dos motivos que norteiam o agir dos indiv\u00edduos. Sendo assim, fiz o \n\nesfor\u00e7o de interpretar o tema desta pesquisa levando em conta o conhecimento e as experi\u00eancias \n\nque esta me trouxe, sem, contudo, deixar de lado estas orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas.     \n\n \n\n 4.2 No campo: a constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos dados.  \n\n \n\n \nA invisibilidade de uma caracter\u00edstica como a cor, num pa\u00eds com popula\u00e7\u00e3o t\u00e3o \ndiversa racialmente e num espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de conhecimento \nsobre a sociedade, como \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, poderia surpreender, n\u00e3o \nfosse a cren\u00e7a disseminada de que vivemos efetivamente numa \u2018democracia \nracial\u2019. Isso transforma num fato corriqueiro o sil\u00eancio sobre a cor nos mais \ndiversos setores da vida brasileira (QUEIROZ, D., 1998). 44     \n \n \n\n Destaco as palavras da professora Delcele Queiroz por entender que elas sintetizam um \n\nfato muito interessante do ponto de vista metodol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m preocupante, e que por isto \n\nmerece aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores. Falo da constru\u00e7\u00e3o de dados que revelam as condi\u00e7\u00f5es em que \n\nse d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais dentro do espa\u00e7o da universidade, seja p\u00fablica ou privada. Para \n\nser mais espec\u00edfica, refiro-me a n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\ngrupos \u00e9tnico-raciais presentes nesta institui\u00e7\u00e3o t\u00e3o importante que \u00e9 a universidade p\u00fablica. \n\n A cor, como j\u00e1 foi analisada por diversos pesquisadores, tanto do campo antropol\u00f3gico \n\nquanto do sociol\u00f3gico, \u00e9, na sociedade brasileira, um dos principais tra\u00e7os diacr\u00edticos utilizados \n\npara identificar e diferenciar os indiv\u00edduos (NOGUEIRA, O., 1985). A cor da pele, os tra\u00e7os do \n\nrosto (como o formato do nariz, da boca, os olhos) e a textura do cabelo s\u00e3o, em nossa sociedade, \n\n                                                 \n44 Delcele Mascaranhas Queiroz, professora da Universidade do Estado da Bahia (UNEB) e Pesquisadora do \nPrograma A Cor da Bahia \u2013 UFBA/Funda\u00e7\u00e3o Ford.   \n\n\n\n116 \n \n\nas primeiras caracter\u00edsticas utilizadas para identificar a condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e9tnico-racial dos \n\nindiv\u00edduos, mas tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o social destes.45  \n\n Todavia, esta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trabalhada de forma expl\u00edcita pela sociedade. Ao contr\u00e1rio \n\nesta age dentro de uma ambival\u00eancia tipicamente brasileira e que encontra respaldo na nossa \n\ncren\u00e7a em ser uma \u201cdemocracia racial\u201d.  \n\n Esta discuss\u00e3o esteve presente nessa pesquisa em v\u00e1rios momentos. Posso dizer que uma \n\ndas primeiras faces sob a qual se apresentou foi no momento da escolha e constru\u00e7\u00e3o do projeto \n\nde pesquisa, quando a cor, ou melhor, a aus\u00eancia da cor preta entre os professores que tive na \n\nvida, principalmente na universidade, chamou-me a aten\u00e7\u00e3o por denunciarem a pouca \n\nrepresentatividade dos negros, neste espa\u00e7o social t\u00e3o valorizado.   \n\n Quando decidi pesquisar a presen\u00e7a dos docentes negros nas \u00e1reas de engenharia e, como \n\nestes entendiam sua identidade \u00e9tnico-racial, a primeira inten\u00e7\u00e3o foi pesquisar as quatro \n\nuniversidades de maior import\u00e2ncia do Estado de S\u00e3o Paulo, a saber, USP, UNICAMP, UNESP e \n\nUFSCar. Todavia, ap\u00f3s os primeiros contatos com estas institui\u00e7\u00f5es, fui percebendo a dificuldade \n\nque seria realizar a pesquisa no ex\u00edguo tempo de dois anos referente ao mestrado. Isto porque a \n\nmaioria destas institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o tinha sequer os primeiros dados que a pesquisa necessitava, ou \n\nseja, n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de fornecer-me um quadro estat\u00edstico representativo da \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d \n\nde seus docentes.46  Um dos casos mais interessantes que vivenciei durante esta etapa da pesquisa \n\npassou-se na Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo (Poli), talvez a maior institui\u00e7\u00e3o \n\nnesta \u00e1rea, se tomarmos como quesito a tradi\u00e7\u00e3o.   \n\n O primeiro passo dado no caminho da obten\u00e7\u00e3o destes dados foi o envio de uma circular \n\nexplicando a pesquisa e pedindo autoriza\u00e7\u00e3o ao diretor da institui\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nIniciamos com a Poli. Em pouco tempo, obtive uma resposta positiva da secretaria da institui\u00e7\u00e3o. \n\nEm nome da dire\u00e7\u00e3o pedia que marc\u00e1ssemos uma data para conversar sobre a pesquisa para \n\nmelhor saber como poderiam contribuir.  \n\n Marcamos ent\u00e3o a data e, no dia esperado, encontrei-me com uma pessoa ligada \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\nque tinha ficado encarregada de receber-me. Expliquei a ela a proposta da pesquisa que \n\n                                                 \n45 Sobre a import\u00e2ncia das caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas para a constru\u00e7\u00e3o da identidade ver, Figueiredo, A., (2004); \nGomes, N., (2002), Ferreira, R., (2000) e Fonseca, (2004).  \n \n46 Fato que tamb\u00e9m esta presente em outras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas brasileira. Para mais detalhes ver \u201cDocentes negros \n(as): indiv\u00edduos fora de lugar?\u201d, artigo da soci\u00f3loga Ver\u00f4nica Maria da Silva Gomes (2007), sobre a presen\u00e7a de \nnegros na Universidade de Bras\u00edlia.   \n\n\n\n117 \n \n\ndesenvolvia, bem como as informa\u00e7\u00f5es que necessitava obter para conhecer o quadro identit\u00e1rio \n\ndos docentes da Poli, para que, em um momento posterior, pudesse entrar em contato com eles e \n\nobter uma poss\u00edvel entrevista. A resposta foi bem \u201cseca\u201d, eles n\u00e3o sabiam como me ajudar, pois \n\nn\u00e3o tinham estas informa\u00e7\u00f5es em seus arquivos, disse-me a pessoa. Perguntei se n\u00e3o havia fotos \n\ndos docentes no material colhido pelo departamento de Recursos Humanos no momento da \n\ncontrata\u00e7\u00e3o do docente. A pessoa, sem muita paci\u00eancia, me disse que n\u00e3o havia fotos. Ainda \n\ninsisti sobre a presen\u00e7a de mulheres na Poli. A pessoa respondeu-me que n\u00e3o tinha mulheres \n\ncomo docentes na institui\u00e7\u00e3o, havia apenas homens. Perguntei ent\u00e3o se teria problema se eu \n\nmesma colhesse os dados a partir de conversas com os chefes dos departamentos. A pessoa, \n\nvendo minha resolu\u00e7\u00e3o, disse-me que tentaria colher, com o pessoal dos Recursos Humanos, \n\nalguma informa\u00e7\u00e3o que ajudasse, mas que n\u00e3o garantia nada, pois estes dados n\u00e3o estavam \n\ndispon\u00edveis. Mas veria se era poss\u00edvel chegar aos documentos dos docentes da Poli, embora \n\ndeixando claro que s\u00f3 ela poderia ter acesso a estes documentos47.  \n\n Esperei um bom tempo por este material, at\u00e9 que conversando com meu orientador, \n\ndecidimos que se eu quisesse continuar com esta investiga\u00e7\u00e3o, teria que recolher os dados eu \n\nmesma, o que demandaria muito tempo. Elemento de que n\u00e3o dispunha.  \n\n Outra dificuldade foi encontrada na UNESP, pois esta \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o distribu\u00edda pelo \n\ninterior do Estado de S\u00e3o Paulo, com 23 campi sendo que 11 deles oferecem cursos de \n\nengenharia. A dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica colocava-se como empecilho, mas o maior deles, como pude \n\nperceber, atrav\u00e9s de contatos com alguns docentes destes campi, era a falta dos dados de que \n\nnecessitava. Ou seja, tamb\u00e9m esta institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha os dados sobre \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d de seus \n\ndocentes.  \n\n Como fiz com as outras universidades, enviei uma circular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da EESC/USP e para \n\na UFSCar. Tanto da dire\u00e7\u00e3o da EESC/USP quanto da UFSCar, obtive resposta positiva. O passo \n\nseguinte foi entrar em contato com as pessoas indicadas pela dire\u00e7\u00e3o para auxiliar com a \n\npesquisa. Decidi ent\u00e3o centrar esfor\u00e7os nas institui\u00e7\u00f5es que tinham como respaldar-me com os \n\ndados prim\u00e1rios, j\u00e1 que n\u00e3o dispunha de tempo para construir estes dados. Desta forma \u00e9 que \n\nselecionei estas duas universidades para a pesquisa de campo, a Escola de Engenharia de S\u00e3o \n\n                                                 \n47 Esta informa\u00e7\u00e3o chegou mais tarde, por e-mail, mas como j\u00e1 havia redimensionado os caminhos da pesquisa, \nacabei descartando a Poli como objeto de investiga\u00e7\u00e3o. Todavia, apresento os resultados que recebi posteriormente, a \nt\u00edtulo de informa\u00e7\u00e3o. Dentre os 469 docentes \u2013 todos da engenharia \u2013 segundo nos informou o pessoal t\u00e9cnico \n\u201cexistem 3 (tr\u00eas) e somente 3 (tr\u00eas) docentes da ra\u00e7a negra, todos do sexo masculino\u201d.   \n\n\n\n118 \n \n\nCarlos (EESC/USP) e a Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar). Optei tamb\u00e9m por estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es devido ao seu reconhecimento na \u00e1rea estudada. A EESC/USP como uma unidade da \n\nUSP no interior, desenvolve tecnologia de ponta. Seu curso de Engenharia Hidr\u00e1ulica e de \n\nSaneamento (n\u00edvel mestrado e doutorado) foi reconhecido como o melhor do pa\u00eds pela \n\nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), e tem reconhecimento \n\nn\u00e3o s\u00f3 no Brasil. J\u00e1 a UFSCar tem o m\u00e9rito de ter o melhor curso (em n\u00edvel de mestrado e \n\ndoutorado) de engenharia de materiais do pa\u00eds, al\u00e9m de ser pioneira na oferta deste curso no \n\nBrasil.48  \n\n Com uma institui\u00e7\u00e3o estadual e outra federal, ambas localizadas no interior de S\u00e3o Paulo, \n\nna cidade de S\u00e3o Carlos, delimitei o campo de pesquisa. Entendia que estas universidades dariam \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que eu chegasse a uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre a presen\u00e7a de docentes negros na \u00e1rea \n\nde engenharia nas universidades p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o Paulo. 49 \n\n Parti ent\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo. A primeira preocupa\u00e7\u00e3o estava em \n\nobter dados que me indicassem quem eram, onde estavam e quantos eram os professores negros \n\nna EESC/USP e na UFSCar.  \n\nO caso da EESC/USP deu-se da seguinte forma: ap\u00f3s ter recebido o e-mail confirmando a \n\ndisponibilidade da institui\u00e7\u00e3o em colaborar com a pesquisa, recebi um telefonema de uma pessoa \n\nda assist\u00eancia t\u00e9cnica administrativa. Esta pessoa se mostrou muito sol\u00edcita e at\u00e9 mesmo \n\ninteressada na pesquisa. Muito simp\u00e1tica, revelou-me sua origem nordestina e que tamb\u00e9m por \n\nisso tinha simpatizado com a pesquisa. Quando perguntei sobre a presen\u00e7a de professores negros \n\nna institui\u00e7\u00e3o, qual n\u00e3o foi minha surpresa ao perceber que a pessoa sorriu e problematizou: \u201co \n\nque \u00e9 ser negro?\u201d. Os professores, segundo este informante, se classificavam como \u201cpretos\u201d e n\u00e3o \n\ncomo \u201cnegros\u201d. Muito astutamente e, pelo que pude observar \u2013 mesmo sendo uma conversa por \n\ntelefone \u2013 este informante tinha uma posi\u00e7\u00e3o muito interessante sobre a quest\u00e3o identit\u00e1ria dos \n\nnegros no Brasil, bem como sobre a aus\u00eancia destes em posi\u00e7\u00f5es de destaque, como era o caso \n\nque procuramos entender com a pesquisa. \n\n                                                 \n48 De acordo com reportagem do jornal Folha de S. Paulo, os cursos de mestrado e doutorado em Engenharia de \nMateriais obtiveram nota 7 da avalia\u00e7\u00e3o feita pela CAPES (Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \nSuperior), sendo classificado como o melhor curso do pa\u00eds, ver: GUIA DA P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O (2007).      \n49 O que n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o estamos atentos para as especificidades que estas institui\u00e7\u00f5es podem apresentar. N\u00e3o \ntemos a inten\u00e7\u00e3o de generalizar casos particulares. Contudo, entendemos que na falta de dados sobre outras \ninstitui\u00e7\u00f5es de reconhecimento social nesta \u00e1rea, este estudo pode ser tomado como par\u00e2metro para outros que \ndever\u00e3o ser realizados se quisermos conhecer o perfil dos negros presentes nas universidades p\u00fablicas brasileiras.  \n\n\n\n119 \n \n\nO informante observou, refletindo os dados que havia acabado de me revelar, que \u201cpreto \u00e9 \n\ncor e n\u00e3o ra\u00e7a\u201d. Mas, de maneira paradoxal, este informante se valia da \u201ccor\u201d para identificar, \n\nem suas palavras, \u201cum poss\u00edvel negro que chegou recentemente\u201d. Mas, deixa claro que era a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dele, que talvez a pessoa n\u00e3o se identificasse desta forma. Disse-me: \u201csabe como \u00e9 \n\nn\u00e9...\u201d. Respondi que sim, eu sabia o que ele queria dizer e que a pesquisa tentava explorar \n\nexatamente esta quest\u00e3o. Encerramos a conversa marcando um encontro no qual poder\u00edamos \n\ndecidir em que a institui\u00e7\u00e3o poderia auxiliar a pesquisa. \n\nAo desligar o telefone fiquei refletindo sobre a conversa que tinha acabado de acontecer. \n\nNaquele momento, ainda n\u00e3o sabia que aquela primeira aproxima\u00e7\u00e3o mostrava-me uma s\u00edntese \n\ndos temas que surgiriam mais tarde nas falas dos professores entrevistados. A percep\u00e7\u00e3o e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre \u201ccor\u201d e \u201cra\u00e7a\u201d, bem como a necessidade de marcar uma diferen\u00e7a entre ser \n\n\u201cpreto\u201d e ser \u201cnegro\u201d; ou mesmo a afinidade com o tema da pesquisa e, principalmente a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o de que havia pouqu\u00edssimos professores negros nas engenharias ou na pr\u00f3pria \n\ninstitui\u00e7\u00e3o como um todo; sem dizer o fato da reflex\u00e3o sobre \u201co que \u00e9 ser negro\u201d, foram temas \n\nrecorrentes n\u00e3o s\u00f3 nas entrevistas com os professores negros, mas tamb\u00e9m nas conversas com \n\npessoas da institui\u00e7\u00e3o seja professor, seja funcion\u00e1rio que tive acesso durante a pesquisa.              \n\nNo dia marcado, na pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, conversamos por cerca de uma hora, pude \n\nperceber que o informante tinha realmente um grande interesse em ajudar. Quando me contou sua \n\ntrajet\u00f3ria profissional naquela institui\u00e7\u00e3o pude perceber que ali, como \u201cnordestino\u201d, o informante \n\nj\u00e1 havia sentido o preconceito, que n\u00e3o estava relacionado \u00e0 cor \u2013 j\u00e1 que n\u00e3o tinha a pele de cor \n\npreta \u2013 mas a sua origem geogr\u00e1fica, ou seja, sua identidade nordestina, visivelmente aparente \n\npelo sotaque.  Entendi ent\u00e3o a afinidade que o informante apresentava em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa. \n\nParecia haver uma afinidade pela \u201ccausa\u201d, talvez motivada por experi\u00eancias de preconceito que \n\nvivera.          \n\nA conversa foi muito rica n\u00e3o s\u00f3 como experi\u00eancia de vida, mas tamb\u00e9m em informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o cotidiano da institui\u00e7\u00e3o. Por exemplo, soube que realmente s\u00e3o pouqu\u00edssimos os docentes \n\nnegros na institui\u00e7\u00e3o. O informante me disse que na hist\u00f3ria da institui\u00e7\u00e3o tiveram dois \n\nprofessores que trabalhavam forte a \u201cquest\u00e3o negra\u201d, mas foram vistos com descren\u00e7a pelos \n\ndemais docentes. Estes professores j\u00e1 haviam se aposentado e, atualmente entre os docentes \n\ndaquela institui\u00e7\u00e3o, o informante sabia citar um ou outro professor negro, ainda assim n\u00e3o tinha \n\ncerteza se estes se viam como tal. Falando sobre o motivo, segundo sua opini\u00e3o, desta pequena \n\n\n\n120 \n \n\nporcentagem de professores negros e de alunos negros, esse informante sugeriu que o motivo \n\nestava no custo do curso. A engenharia \u00e9 um curso praticamente integral, tem um custo alto, os \n\nalunos precisam de materiais (t\u00e9cnicos) que custam caro, al\u00e9m de livros que tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nbaratos. Disse-me que n\u00e3o \u00e9 um curso para qualquer um, precisava ter um respaldo econ\u00f4mico \n\npara freq\u00fcent\u00e1-lo. Opini\u00e3o que alguns professores entrevistados compartilharam \u2013 principalmente \n\nos da UFSCar \u2013 como veremos adiante.  \n\nEm certo momento, perguntei a este informante se a institui\u00e7\u00e3o tinha dados sistematizados \n\nsobre o perfil \u00e9tnico-racial50 dos seus docentes. Foi-me dito que sim, era poss\u00edvel dispor destes \n\ndados, visto que recentemente aquela institui\u00e7\u00e3o tinha passado por uma reforma tecnol\u00f3gica para \n\na implementa\u00e7\u00e3o de uma base de dados nova. Neste processo, os cadastros dos docentes tinham \n\nsido digitalizados. Perguntei ent\u00e3o, como foram colhidos os dados referentes \u00e0 identidade \u00e9tnico-\n\nracial dos docentes. Teria sido por auto-declara\u00e7\u00e3o? O informante explicou que os dados tinham \n\nsido constru\u00eddos a partir do quesito cor, presente nos documentos pessoais dos docentes. Eu n\u00e3o \n\nsoube ao certo quais seriam estes documentos, acredito que deveria se referir ao cadastro que os \n\ndocentes preenchiam ao entrar na institui\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 poss\u00edvel que seja, tamb\u00e9m, documentos \n\ncomo: a c\u00e9dula de identidade, carteira de motorista, etc.    \n\nTranscorridos alguns dias desta conversa, recebi um e-mail deste informante repassando-\n\nme as informa\u00e7\u00f5es sistematizadas pelo pessoal respons\u00e1vel pela base de dados da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n*** \n\nO caso da UFSCar trouxe novas quest\u00f5es \u00e0 pesquisa. Assim como na EESC/USP, \n\nentreguei tamb\u00e9m na UFSCar uma circular explicando a pesquisa e pedindo autoriza\u00e7\u00e3o para \n\nrealiz\u00e1-la. Depois de obter resposta afirmativa por parte da institui\u00e7\u00e3o, entrei em contato com o \n\nsetor de Recursos Humanos da universidade. Quando explicava a pesquisa para a pessoa \n\nrespons\u00e1vel por me auxiliar, bem como os dados que precisava obter, fui surpreendida com a \n\nresposta desta pessoa. Disse-me que n\u00e3o tinha os dados dos quais eu precisava ali naquela se\u00e7\u00e3o, \n\nmas que sabia que eles existiam, s\u00f3 precisava confirmar se eles eram proveitosos para o que eu \n\nprecisava. Sendo assim, indicou-me uma outra pessoa, em outra se\u00e7\u00e3o, que era encarregada do \n\nsistema de informa\u00e7\u00e3o gerado na universidade. Contudo, antes de encerrar a conversa, esta \n\n                                                 \n50 Estou usando o termo \u201c\u00e9tnico-racial\u201d como refer\u00eancia para as categorias \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d, trabalhadas pelo IBGE. \nTomo ent\u00e3o a \u201ccor\u201d como uma caracter\u00edstica de identidade \u00e9tnica tal como entendido pela sociedade. J\u00e1 o termo \n\u201cra\u00e7a\u201d segue a categoria do IBGE, isto \u00e9, relacionada ao ind\u00edgena, cf: Os\u00f3rio (2003).       \n\n\n\n121 \n \n\npessoa me disse que o que eu estudava era bem interessante, ela mesma j\u00e1 tinha percebido a \n\npouca quantidade de docentes negros naquela institui\u00e7\u00e3o. Os negros estavam mais no pessoal \n\nt\u00e9cnico, segundo informou; professores ele sabia de um ou outro. Confidenciou-me um caso em \n\nque \u201cachava que o professor era negro\u201d, mas quando tomou conhecimento do formul\u00e1rio \n\neletr\u00f4nico que os docentes tinham respondido a pouco, ficou surpreso em \u201cdescobrir\u201d que aquele \n\nprofessor tinha se classificado como branco. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es desta pessoa pareciam-me indicar que naquela institui\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m \n\nna outra, parecia haver o que outras pesquisas apontavam: em processo de ascens\u00e3o social, os \n\nnegros tendiam a n\u00e3o expor sua descend\u00eancia \u00e9tnico-racial (SOUZA, N, 1983). Todavia, as \n\nentrevistas que realizei n\u00e3o confirmaram esta hip\u00f3tese. Estas seguiam mais no sentido apontado \n\npor \u00c2ngela Figueiredo (2004), quando diz que com a ascens\u00e3o social dos negros, estes passam a \n\nsentir o preconceito racial mais intensamente, visto que est\u00e3o num meio em que s\u00e3o minoria e, \n\npor isso, s\u00e3o vistos como fora do lugar. Todavia, mostra a autora que este processo acaba \n\nfortalecendo a identidade \u00e9tnico-racial destes negros, pois eles buscam afirmar sua descend\u00eancia \n\nnegra que \u00e9 constantemente lembrada pelos demais. Os professores negros que entrevistei viam-\n\nse negros e tinham \u2013 cada uma de forma diferente \u2013 constru\u00eddo sua identidade negra.        \n\nSeguindo as indica\u00e7\u00f5es deste informante, cheguei \u00e0 se\u00e7\u00e3o na qual estavam armazenadas \n\nas informa\u00e7\u00f5es que desejava obter. Conversei com uma pessoa que coordenava o sistema de \n\ndados. Expliquei a ela o prop\u00f3sito da pesquisa e a import\u00e2ncia daqueles dados para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta. De in\u00edcio, ela se mostrou reticente, talvez confusa com o objetivo da pesquisa. A primeira \n\ncoisa que me perguntou foi se eu era a \u201cfavor das cotas\u201d. Eu disse que sim, mas que a pesquisa \n\nn\u00e3o tinha este vi\u00e9s espec\u00edfico, procurava identificar os docentes negros engenheiros para saber \n\ncomo eles lidavam com sua identidade \u00e9tnico-racial.  \n\nAqui fa\u00e7o uma digress\u00e3o para pontuar que o tema das \u201ccotas\u201d, tamb\u00e9m foi uma constante, \n\nnas falas dos entrevistados, principalmente os da UFSCar. Fato que se explica por ter havido \n\nnesta institui\u00e7\u00e3o, pouco tempo antes da minha interven\u00e7\u00e3o, um debate sobre A\u00e7\u00f5es Afirmativas, \n\nque discutiu um projeto de inclus\u00e3o de negros e ind\u00edgenas atrav\u00e9s deste mecanismo. Mas para \n\nal\u00e9m deste tema, cuja recorr\u00eancia compreendi posteriormente ao refletir sobre ele, n\u00e3o posso \n\ndeixar de lembrar a quantidade de vezes que fui indagada a este respeito. Aqui lembro o que \n\nCaldeira (1988) e Roberto Cardoso de Oliveira (2000) chamam a aten\u00e7\u00e3o: o pesquisador social \n\ndeve posicionar-se tamb\u00e9m politicamente, quando \u00e9 questionado em campo. N\u00e3o deve se \n\n\n\n122 \n \n\nesquivar, mas posicionar-se de uma forma respeitosa diante da opini\u00e3o do informante, que pode \n\nser diferente da sua. E assim eu fiz, procurei responder a esta quest\u00e3o sempre que ela aparecia na \n\nconversa, de maneira pontual, sem entrar em maiores detalhes e marcando sempre que era apenas \n\num ponto de vista, reconhecia que havia outros diferentes. \n\nA informante contou-me que fazia pouco tempo que a UFSCar, como um todo, tinha \n\nrespondido um formul\u00e1rio vindo do Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \n\n(INEP) que, entre outros quesitos, pedia a auto-classifica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos docentes a partir das \n\ncategorias empregadas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE): branca, preta, \n\nparda, amarela e ind\u00edgena. Como no outro caso (da EESC/USP), esta pessoa tamb\u00e9m demonstrou \n\nestranhamento diante destas \u201ccores\u201d, \u201cporque s\u00e3o cores e n\u00e3o ra\u00e7a\u201d, disse. Mas, segundo \n\nafirmou, o formul\u00e1rio j\u00e1 vinha com os campos de preenchimento fechados, coube ao professor \n\napenas assinalar sua op\u00e7\u00e3o. \n\nIsto me colocava em uma situa\u00e7\u00e3o diferente da ocorrida na EESC/USP. Os dados n\u00e3o \n\nforam colhidos nos documentos dos docentes, tampouco pela percep\u00e7\u00e3o de outra pessoa, ou seja, \n\no funcion\u00e1rio do cart\u00f3rio no momento do registro de nascimento, por exemplo. Podia entender \n\nque os dados eram fruto de auto-classifica\u00e7\u00e3o: se partirmos do pressuposto de que foram os \n\nprofessores que responderam (on line) ao formul\u00e1rio. Todavia, quando olho a partir de uma j\u00e1 \n\nconsolidada discuss\u00e3o te\u00f3rica sobre a validade das categorias de classifica\u00e7\u00e3o empregadas pelo \n\nIBGE (branca, preta, parda, amarela e ind\u00edgena), n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil perceber que a classifica\u00e7\u00e3o foi \n\ninduzida por categorias fechadas.  \n\nAo discutir a adequa\u00e7\u00e3o do sistema classificat\u00f3rio de \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d empregado pelo \n\nIBGE, Rafael Guerreiro Osorio (2003), depois de apresentar e analisar uma s\u00e9rie de estudos que \n\nproblematizaram essas categorias, conclui que a despeito de todo o burburinho sobre a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o social das categorias de classifica\u00e7\u00e3o empregadas por esta institui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma \n\nadequa\u00e7\u00e3o entre as categorias e a identifica\u00e7\u00e3o da maioria dos indiv\u00edduos a ponto de ser notada \n\nhistoricamente, o que \u2013 em sua opini\u00e3o \u2013 legitima o uso dessa forma de classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta \u00e9 uma discuss\u00e3o que tem pontos de vista diferentes. H\u00e1 v\u00e1rias cr\u00edticas n\u00e3o s\u00f3 da \n\nsociedade, que muitas vezes n\u00e3o entende e n\u00e3o sabe o que as categorias do IBGE querem dizer \u2013 \n\npor isso tem dificuldade de responder \u2013 mas, tamb\u00e9m a comunidade acad\u00eamica questiona essa \n\nforma de classifica\u00e7\u00e3o por entender que ela \u00e9 taxativa, sem dizer que h\u00e1 uma inquieta\u00e7\u00e3o muito \n\ngrande em rela\u00e7\u00e3o ao termo \u201cra\u00e7a\u201d ainda presente nos \u00f3rg\u00e3os oficiais. O IBGE, por sua vez, fez \n\n\n\n123 \n \n\nalgumas tentativas de constru\u00e7\u00e3o ou alargamento das categorias classificat\u00f3rias \n\noficias51,chegando a conclus\u00e3o de que a diversidade de respostas fornecidas pelos entrevistados, \n\nem sua grande maioria, estavam contempladas nas cinco categorias j\u00e1 usuais, o que as legitimava.  \n\nEntretanto, segundo entendemos, estas categorias s\u00e3o em si cerceadoras por n\u00e3o \n\nexpressarem a complexidade de elementos que comp\u00f5em uma identidade, j\u00e1 que privilegiam os \n\nelementos diacr\u00edticos alicer\u00e7ados em uma leitura fenot\u00edpica do ser humano. Problem\u00e1tico, no \n\nm\u00ednimo, pois sabemos que dependendo de onde a pessoa se encontra, ela \u00e9 vista e classificada de \n\ndiferentes maneiras. Uma pessoa que \u00e9 classificada em S\u00e3o Paulo como preta pode ser vista no \n\nnordeste como parda ou at\u00e9 mesmo branca (FONSECA, 2004; NASCIMENTO, 2005).      \n\nO fato \u00e9 que, a despeito de toda uma discuss\u00e3o sobre a conson\u00e2ncia entre as categorias \n\nclassificat\u00f3rias oficiais utilizadas no Brasil e sua vig\u00eancia no mundo cotidiano dos brasileiros, \n\nainda n\u00e3o se tem uma alternativa para oferecer. Mas, acredito que \u00e9 preciso trabalhar com outras \n\nmaneiras de classifica\u00e7\u00e3o, ainda que seja paralelamente \u00e0s empregadas pelo IBGE. Este seria um \n\nmodo de exercitar a reflex\u00e3o sobre o tema e qui\u00e7\u00e1 obter novas respostas. Os resultados desta \n\npesquisa confirmam esta percep\u00e7\u00e3o e colocam um agravante ao problema: o contexto \n\ncontempor\u00e2neo possibilita o surgimento de identidades onde a cor da pela n\u00e3o \u00e9 o principal \n\nnorteador da identidade. Como pude perceber em um dos casos apresentados nesta pesquisa.      \n\n Mesmo percebendo que havia uma diferen\u00e7a na obten\u00e7\u00e3o dos dados de classifica\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria empregado nas duas institui\u00e7\u00f5es, entendia ser poss\u00edvel trabalhar com estes. Tinha em \n\nm\u00e3os assim, um quadro que apresento aqui como dados \u201cbrutos\u201d, organizados em gr\u00e1ficos e \n\ntabelas que cumpriram duas fun\u00e7\u00f5es52: ajudar na realiza\u00e7\u00e3o do primeiro contato com os \n\nprofessores e, segundo, ilustrar a representatividade destes em institui\u00e7\u00f5es de peso como estas \n\nque pesquiso. Destaco que estes dados foram tomados como indicadores \u201cpreliminares\u201d, ou seja, \n\nindicavam quem eram estes docentes negros nas engenharias, mas eu partia do pressuposto de \n\nque os nomes de minha lista precisavam declarar-se negros para serem entrevistados, pois a \n\nproposta da pesquisa era entender como docentes negros constru\u00edam e lidavam com sua \n\nidentidade \u00e9tnico-racial negra no espa\u00e7o da engenharia e, mais especificamente dentro de uma \n\nuniversidade p\u00fablica.     \n\n                                                 \n51 Sobre o tema ver Teixeira (2003), Teixeira e Brand\u00e3o (2003) e Os\u00f3rio (2003).  \n52 Estes dados n\u00e3o s\u00f3 cumpriram com esta tarefa, mas tamb\u00e9m, no caso da UFSCar \u2013 por ter esta institui\u00e7\u00e3o uma \ngama maior de cursos inclusive de outras \u00e1reas que n\u00e3o s\u00f3 de exatas (nas Ci\u00eancias Humanas e Biol\u00f3gicas, al\u00e9m das \nExatas) \u2013 nos possibilitou visualizar a presen\u00e7a de docentes negros nas diferentes \u00e1reas da institui\u00e7\u00e3o como um todo, \ndevido a riqueza dos dados colhidos. \n\n\n\n124 \n \n\n4.2.1 Os dados iniciais. \n\n \n\n Antes de apresentar os dados que obtive durante esta primeira etapa da pesquisa, penso \n\nque \u00e9 interessante fornecer ao meu leitor um breve hist\u00f3rico sobre cada institui\u00e7\u00e3o pesquisada, \n\npara que este possa entender um pouco mais a import\u00e2ncia dessas institui\u00e7\u00f5es dentro do quadro \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n O contexto em que surge a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos53 (EESC/USP) merece \n\ndestaque. Situada numa cidade do interior paulista, de partida vem marcar sua diferen\u00e7a no \n\nquadro da engenharia nacional. Criada a partir de uma primeira experi\u00eancia da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo (USP), de expans\u00e3o de seu campi, a EESC/USP foi concebida sob a orienta\u00e7\u00e3o r\u00edgida \n\nda USP.  \n\n A EESC/USP foi criada pela Lei Estadual n. 161, de 24/09/1948, mas s\u00f3 veio a ser \n\ninstalada quatro anos depois, sob a Lei Estadual n. 1968, de 16/12/1952. Fruto de agitada \n\nnegocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre sociedade civil, pol\u00edticos locais e pol\u00edticos do Estado de S\u00e3o Paulo. O \n\nprojeto foi poss\u00edvel, sobretudo, pelo contexto social em que ele se enquadra, ou seja, na virada da \n\nd\u00e9cada de 1940 para 1950, per\u00edodo marcado pelo p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial e pela pol\u00edtica \n\nnacional-desenvolvimentista expressa no Brasil como norte para a moderniza\u00e7\u00e3o. Neste contexto, \n\na moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 vista com um interesse particular, n\u00e3o distante da associa\u00e7\u00e3o entre \n\nmodernidade, racionaliza\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica. \n\n Desde a sua localiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua organiza\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a EESC/USP foi pensada para \n\natender \u00e0s demandas nacionais por tecnologia. Preocupada com a pesquisa e com o n\u00edvel dos \n\ndocentes, em seus primeiros quadros a presen\u00e7a de professores estrangeiros foi marcante.  Era \n\numa institui\u00e7\u00e3o diferente das demais, pois ao mesmo tempo buscava fornecer assist\u00eancia \u00e0 \n\nind\u00fastria e formar engenheiros \u201ccriadores de t\u00e9cnicas\u201d, mas do que simples aplicadores destas. O \n\nque significava fazer pesquisa. \n\n \u00c0 d\u00e9cada de 1950, S\u00e3o Carlos era uma cidade que se industrializava, contando com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 40 mil habitantes. Tinha reconhecimento na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o a \n\npartir de sua famosa Escola Normal e da Escola Profissional, que atendia a regi\u00e3o. A primeira \n\n                                                 \n53 S\u00e3o Carlos \u00e9 uma cidade de porte m\u00e9dio do interior paulista \u00e9 reconhecida como a capital tecnol\u00f3gica do Estado de \nS\u00e3o Paulo e conta com um alto \u00edndice de doutores por metro quadrado, em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da USP, da UFSCAR \ne dos campi da UNESP em Araraquara e da USP em Ribeir\u00e3o Preto, cidades pr\u00f3ximas. \n \n\n\n\n125 \n \n\nministrava um ensino de vi\u00e9s humanista, voltado a jovens \u201cbem-nascidos\u201d. J\u00e1 a segunda, a Escola \n\nProfissional, \u201cpertencia ao mundo das artes mec\u00e2nicas, onde se ministrava, aos filhos dos \n\ntrabalhadores, um ensino e um treino para o trabalho\u201d (NOSELLA; BUFFA, 2000, p. 16).   \n\n A Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos n\u00e3o foi criada com o prop\u00f3sito de dar continuidade \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos alunos da Escola Profissional, ou seja, os filhos dos oper\u00e1rios da regi\u00e3o. Os \n\nalunos que freq\u00fcentavam a EESC/USP provinham, em sua grande maioria, de regi\u00f5es vizinhas a \n\nS\u00e3o Carlos. Eram filhos de fazendeiros ou comerciantes de origem imigrante (a maioria era de \n\nitalianos seguidos por portugueses), traziam consigo o apoio financeiro e cultural da fam\u00edlia, o \n\nque, nos dizeres de Nosella e Buffa (2000), representou um importante arcabou\u00e7o cultural inicial.  \n\n Criada e vista pelos estudantes como uma segunda op\u00e7\u00e3o para aqueles que n\u00e3o \n\nconseguiam ingressar na Poli, a EESC/USP consolidou-se como uma institui\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil acesso. \n\nA seletividade estava presente como componente da estrutura da escola, no quadro docente e nos \n\nalunos, todos escolhidos a dedo. A expectativa sobre os engenheiros formados pela EESC/ USP \n\nera muito grande. Para ser paraninfo da primeira turma foi convidado o ent\u00e3o presidente J\u00e2nio da \n\nSilva Quadros. Como este n\u00e3o p\u00f4de comparecer, enviou o secret\u00e1rio da Fazenda, Carvalho Pinto, \n\npara ler seu discurso que, entre outras coisas, destacava a necessidade de os novos engenheiros \n\nedificarem \u201cum pa\u00eds mais civilizado e moderno\u201d (NOSELLA; BUFFA, 2000, p. 48).   \n\n Neste contexto social, a engenharia era vista como um dos caminhos para a moderniza\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds, fortalecendo assim, a j\u00e1 estabelecida identidade social do engenheiro como algo \n\nvalorizado socialmente.  Dos primeiros alunos formados na EESC/USP, muitos seguiram o \n\ncaminho da pesquisa acad\u00eamica. O resultado foi que gradativamente os alunos assumiram o lugar \n\ndos antigos docentes, a ponto da institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 formar seu pr\u00f3prio quadro de docentes, como \n\ntamb\u00e9m direcion\u00e1-los para outras institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, como foi o caso da Universidade \n\nFederal de S\u00e3o Carlos, criada na d\u00e9cada de 1970. \n\n Atualmente, a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos destina-se ao cen\u00e1rio acad\u00eamico-\n\ncient\u00edfico, sendo internacionalmente reconhecida por sua produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. O campus \n\nuniversit\u00e1rio da EESC/USP \u00e9 formado pelo Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e Computa\u00e7\u00e3o, \n\npelo Instituto de Qu\u00edmica e pelo Instituto de F\u00edsica. Traz em seu quadro 220 docentes distribu\u00eddos \n\nentre os cursos de habilita\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil e Mec\u00e2nica (os primeiros cursos oferecidos), \n\nhabilita\u00e7\u00e3o em Engenharia El\u00e9trica e Produ\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica, al\u00e9m do curso de Arquitetura. Vejamos \n\nos primeiros dados que expressam seu quadro atual. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3 - \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n     Gr\u00e1fico 1 -\n\n \n \n Procurando fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o dos dados colhidos junto \u00e0 Es\n\nS\u00e3o Carlos, de in\u00edcio pode-se perceber que ela, ainda hoje, \u00e9 majoritariamente masculina, j\u00e1 que, \n\ndentro do quadro de 220 professores encontramos \u201capenas\u201d 21 mulheres. O primeiro grupo de \n\nprofessores da EESC/USP, como dissemos, foi es\n\nprofessor doutor Theodoreto de Arruda Souto, e por uma comiss\u00e3o formada por professores da \n\nPoli. Compunham este quadro, docentes de diferentes nacionalidades. Entre os oito professores \n\ncontratados n\u00e3o havia nenhuma mulher.\n\nNo segundo ano de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, 1954, dois dos docentes contratados no \n\nano anterior j\u00e1 haviam sa\u00eddo, mas foram contratados mais nove docentes. Novamente n\u00e3o \n\nSEXO \n\nMASCULINO\n\nFEMININO\n\nTOTAL \n\n N\u00famero de professores por sexo (EESC/USP)\n\n- N\u00famero de professores por sexo (EESC/USP)\n\nProcurando fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o dos dados colhidos junto \u00e0 Escola de Engenharia de \n\nse perceber que ela, ainda hoje, \u00e9 majoritariamente masculina, j\u00e1 que, \n\ndentro do quadro de 220 professores encontramos \u201capenas\u201d 21 mulheres. O primeiro grupo de \n\nprofessores da EESC/USP, como dissemos, foi escolhido a dedo pelo diretor da institui\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor doutor Theodoreto de Arruda Souto, e por uma comiss\u00e3o formada por professores da \n\nPoli. Compunham este quadro, docentes de diferentes nacionalidades. Entre os oito professores \n\nhuma mulher. \n\nNo segundo ano de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, 1954, dois dos docentes contratados no \n\nano anterior j\u00e1 haviam sa\u00eddo, mas foram contratados mais nove docentes. Novamente n\u00e3o \n\n90,5%\n\n9,5%\n\nMasc Fem\n\nFREQUENCIA PORCENTAGEM \n\nMASCULINO 199 90,5% \n\nFEMININO 21 9,5% \n\n 220 100,00% \n\n126 \n\nessores por sexo (EESC/USP) \n\nN\u00famero de professores por sexo (EESC/USP)  \n\n \n\ncola de Engenharia de \n\nse perceber que ela, ainda hoje, \u00e9 majoritariamente masculina, j\u00e1 que, \n\ndentro do quadro de 220 professores encontramos \u201capenas\u201d 21 mulheres. O primeiro grupo de \n\ncolhido a dedo pelo diretor da institui\u00e7\u00e3o, o \n\nprofessor doutor Theodoreto de Arruda Souto, e por uma comiss\u00e3o formada por professores da \n\nPoli. Compunham este quadro, docentes de diferentes nacionalidades. Entre os oito professores \n\nNo segundo ano de funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, 1954, dois dos docentes contratados no \n\nano anterior j\u00e1 haviam sa\u00eddo, mas foram contratados mais nove docentes. Novamente n\u00e3o \n\n\n\n127 \n \n\nencontramos nenhuma mulher. Entre 1955 e 1957, segundo nos apontou a pesquisa de Noselle e \n\nBuffa (2000), 32 novas contrata\u00e7\u00f5es foram feitas, dentre elas a de uma mulher, a professora \n\nYvonne Primerano Mascarenhas, bacharel em F\u00edsica pela Universidade do Distrito Federal e \n\nlicenciada em Qu\u00edmica pela Universidade do Brasil. Em 1957, onze novas contrata\u00e7\u00f5es foram \n\nfeitas, novamente nenhuma professora. Deve-se lembrar que, como j\u00e1 foi discutida, nas primeiras \n\nse\u00e7\u00f5es deste trabalho, a educa\u00e7\u00e3o feminina \u00e9 algo muito recente.  At\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, as \n\npoucas mulheres que tinham acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o eram direcionadas ao mundo da pedagogia, \n\nrestrita ao ensino prim\u00e1rio54. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso pensar que a \u00e1rea da engenharia esteve (ou \n\nainda est\u00e1), associada ao mundo masculino, seja por sua aproxima\u00e7\u00e3o com o ex\u00e9rcito ou com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nEm depoimento a Nosella e Buffa (2000, p. 81), Marly Tereza Colagrossi Foschini, \n\nformanda da d\u00e9cima-quinta turma desta institui\u00e7\u00e3o, mostra-nos que era dif\u00edcil para uma mulher \n\nser engenheira. Durante o curso, ela era a \u00fanica mulher no meio de 150 homens. Lembra que, \n\ndepois de formada, quando procurou exercer sua profiss\u00e3o, encontrou muita dificuldade para \n\ntrabalhar. Em diversos momentos de sua carreira, sentiu o preconceito por ser mulher num campo \n\nmajoritariamente masculino, e que at\u00e9 mesmo os alunos mais fracos de sua turma j\u00e1 haviam \n\nconseguido emprego, mas ela n\u00e3o. Conta que, ao trabalhar como engenheira em uma obra, sua \n\ncapacidade profissional era sempre posta \u00e0 prova por seus subordinados, que muitas vezes riam \n\ndela. Quando decidiu sair da constru\u00e7\u00e3o civil e abriu seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio, uma f\u00e1brica de lajes, \n\njuntamente com seu marido (economista), percebeu que o preconceito estava presente na \n\nsociedade como um todo: \u201ctinha gente que achava que eu era amiga do meu marido, secret\u00e1ria, \n\nque o patr\u00e3o era bonzinho comigo... Isso diminui bastante a gente\u201d.  \n\n A associa\u00e7\u00e3o da engenharia ao mundo masculino, \u00e0 racionalidade t\u00e9cnica, al\u00e9m da \n\nimagem do engenheiro como aquele profissional capacitado a modernizar o pa\u00eds, certamente, \n\ncontribu\u00edram para a baixa representa\u00e7\u00e3o de docentes do sexo feminino nos primeiros anos da \n\nEESC/USP. O que, segundo entendo, ajuda a pensar a persist\u00eancia de uma pequena (mas \n\nsignificativa) porcentagem de 9,5% de docentes do sexo feminino, atualmente atuantes nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n                                                 \n54 Para uma discuss\u00e3o mais atenta sobre este tema ver Teixeira (2004). \n\n\n\n128 \n \n\nTabela 4 - N\u00famero de professores por cor (EESC/USP).  \n\nCOR FREQUENCIA PORCENTAGEM \n\nBRANCO 216 98,2% \n\nPARDO 3 1,4% \n\nAMARELO 1 0,5% \n\nPRETO 0 0,0% \n\n\u00cdNDIGENA 0 0,0% \n\nTOTAL 220 100,0% \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 2 - N\u00famero de professores por cor (EESC/USP). \n\n \n\n                      \n \n \n\n Tanto a Tabela 5 quanto o Gr\u00e1fico 2 expressam o quadro de docentes segundo cor nas \n\nengenharias da EESC/USP. Novamente lembro que estes dados foram constru\u00eddos a partir da \n\nvari\u00e1vel \u201ccor\u201d presente nos documentos dos docentes desta institui\u00e7\u00e3o (como foi-me passado pelo \n\npessoal da se\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos). \u00c9 poss\u00edvel notar que \u00e9 muito reduzida a presen\u00e7a de \n\ndocentes negros nesta institui\u00e7\u00e3o. Segundo os dados, podemos contabilizar tr\u00eas docentes (pardos) \n\ndo total de 220 docentes, o que equivale a 1,4% . Estes docentes encontram-se na Engenharia \n\nEl\u00e9trica, na Engenharia Mec\u00e2nica e na Arquitetura. \n\n Atrav\u00e9s da lista de nomes que havia obtido da se\u00e7\u00e3o de Recursos Humanos, fiz o primeiro \n\ncontato com estes docentes. Enviei um e-mail onde explicava de modo geral minha pesquisa e \n\nperguntava se o professor gostaria de marcar um dia para conversarmos mais sobre o assunto. \n\n98,2%\n\n1,4% 0,5% 0,0% 0,0%\n0,0%\n\n20,0%\n\n40,0%\n\n60,0%\n\n80,0%\n\n100,0%\n\n120,0%\n\nBRANCA PARDA AMARELA IND\u00cdGENA PRETA\n\n\n\n129 \n \n\nDepois de algumas semanas de espera e, n\u00e3o obtendo resultado, decidi telefonar para os docentes. \n\nConsegui falar com um professor que aceitou conversar sobre a minha pesquisa. Este \u00e9 o \n\nprofessor que aparece como entrevistado neste trabalho. Depois de algumas tentativas, tamb\u00e9m \n\nentrei em contato com outro professor negro desta institui\u00e7\u00e3o, todavia, mesmo se mostrando \n\ninteressado no tema da pesquisa, o professor s\u00f3 dispunha de agenda um m\u00eas depois deste contato, \n\ndata que ultrapassava os limites que eu dispunha para entregar a pesquisa do mestrado. Com o \n\nterceiro professor n\u00e3o obtive sucesso, n\u00e3o respondeu nem ao e-mail, nem consegui encontr\u00e1-lo no \n\ntelefone indicado. \n\n Ao conversar com o professor que havia marcado uma entrevista, pude constatar que de \n\nfato havia poucos negros naquela institui\u00e7\u00e3o. Este professor (R.L) sequer lembrava de outros \n\nnomes, embora ressaltasse que por estar na arquitetura, encontrava-se mais distantes dos demais \n\ndepartamentos.  \n\n Mesmo tratando-se de uma pesquisa localizada, podemos inferir destes dados que, do \n\nponto de vista \u00e9tnico-racial, a doc\u00eancia de engenharia nesta institui\u00e7\u00e3o \u00e9 estratificada. Quando \n\nanalisamos o hist\u00f3rico desta institui\u00e7\u00e3o, vemos que, num primeiro momento, o quadro de docente \n\nda EESC/USP foi formado majoritariamente por professores estrangeiros. Todavia, com o passar \n\ndos anos, estes foram sendo substitu\u00eddos por ex-alunos formados pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o. Estes \n\nalunos eram filhos dos imigrantes de origem europ\u00e9ia que chegaram ao Brasil entre final do \n\ns\u00e9culo XIX, e in\u00edcio do s\u00e9culo XX para trabalhar na lavoura cafeeira. Essas pessoas buscavam a \n\neduca\u00e7\u00e3o superior como meio de ascens\u00e3o social e econ\u00f4mica. Com tal cultura e com respaldo \n\nfinanceiro da fam\u00edlia, que investia tudo na educa\u00e7\u00e3o dos filhos, as novas gera\u00e7\u00f5es dos primeiros \n\nimigrantes europeus que se instalaram no estado de S\u00e3o Paulo, encontraram um conjunto de \n\nsitua\u00e7\u00f5es sociais favor\u00e1veis para sua ascens\u00e3o55.               \n\nPara entender estes dados deve-se pensar na discuss\u00e3o sobre a hist\u00f3ria do negro no ensino \n\np\u00fablico brasileiro. Como procurei demonstrar neste trabalho, o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o formal foi, para \n\no negro brasileiro um processo custoso, dolorido e, por vezes, castrador. Como uma \u201cfaca de dois \n\ngumes\u201d, as reformas educacionais ocorridas no per\u00edodo republicano marcaram a inser\u00e7\u00e3o do \n\nnegro neste campo, mas, esta n\u00e3o se deu de maneira democr\u00e1tica, ou seja, a escola pensada pelos \n\nPioneiros da Educa\u00e7\u00e3o, mesmo apresentando-se como uma proposta democr\u00e1tica, no limite, \n\n                                                 \n55 Ainda uma nota sobre este tema. Em pesquisa que realizei nos sites das duas institui\u00e7\u00f5es focadas neste trabalho, \npude perceber que h\u00e1 uma maioria de professores (homens) de sobrenome de origem estrangeira. Pode-se perceber \numa descend\u00eancia portuguesa, italiana e alem\u00e3.   \n\n\n\n130 \n \n\nestruturou um modelo de escola p\u00fablica pautada em distin\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial. O que procuramos \n\ndemonstrar \u00e9 que enquanto os filhos dos imigrantes encontravam o necess\u00e1rio respaldo \n\necon\u00f4mico para seguirem seus estudos no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, poucos eram os negros que ao \n\nmodo de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, tinham \u00eaxito na trajet\u00f3ria educacional e na trajet\u00f3ria profissional, \n\nprincipalmente se buscassem determinadas profiss\u00f5es de elevado status social. A doc\u00eancia era \n\numa destas (D\u00c1VILA, 2006), mas, podemos inferir que a engenharia tamb\u00e9m n\u00e3o deveria ser \n\nvista como uma profiss\u00e3o em que se pudessem encontrar negros. O Direito e a Medicina eram \n\noutras carreiras brancas, por assim dizer.   \n\n Como vimos com os estudos de D\u00e1vila (2006), no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1920, no Estado do \n\nRio de Janeiro houve, implicitamente, uma a\u00e7\u00e3o que retirou os docentes negros de seus postos. \n\nEm 1950, d\u00e9cada da cria\u00e7\u00e3o da Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, em pleno contexto de \n\nforma\u00e7\u00e3o da modernidade brasileira a partir da cren\u00e7a na tecnologia e no desenvolvimentismo, o \n\nengenheiro era visto pela sociedade como o construtor da na\u00e7\u00e3o. Segundo entendo, este seria um \n\ndos motivos \u2013 outros seriam a educa\u00e7\u00e3o e o apoio financeiro vindo da fam\u00edlia \u2013 da alta sele\u00e7\u00e3o \n\nnos cursos de engenharia.   \n\n No caso da Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, vemos que 98,2% do total dos docentes \n\ns\u00e3o brancos, uma maioria esmagadora. Apenas tr\u00eas docentes foram classificados como pardos, \n\nsendo todos do sexo masculino. Pensando que a popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 composta por \n\naproximadamente 45% de negros (pretos e pardos), podemos dizer que este grupo encontra-se \n\nsub-representado neste espa\u00e7o de tanto prest\u00edgio social como \u00e9 o caso da engenharia e, mais \n\nainda, da doc\u00eancia numa das mais famosas universidades p\u00fablicas do pa\u00eds, como \u00e9 o caso da \n\nEESC/USP.  \n\n  \n\n4.2.2 O quadro de professores negros na UFSCar.  \n\n \n\n Iniciaremos a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o sobre os dados da UFSCar, descrevendo um perfil \n\ndesta institui\u00e7\u00e3o, a t\u00edtulo de contextualiza\u00e7\u00e3o.    \n\nA Universidade Federal de S\u00e3o Carlos nasce em 22 de maio de 1968, em pleno contexto \n\nde ditadura militar. Como demonstra Valdemar Sguissardi (1993, p. 64), para os militares, o \n\n\u201censino superior era visto como meio de modificar a sociedade\u201d segundo a ideologia \n\ndesenvolvimentista que seguiam.  \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n  Era necess\u00e1rio integrar a educa\u00e7\u00e3o superior \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do novo projeto de \ndesenvolvimento. Era necess\u00e1rio despolitizar o campo acad\u00eamico, neutralizar as \na\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o do movimento estudantil, ligado a organiza\u00e7\u00f5es populares, \ne mant\u00ea-lo sob r\u00edgido controle. (SGUISSARDI, 1993, p. 34).  \n\n \n\nDe acordo com tal orienta\u00e7\u00e3o, no final da d\u00e9cada de sessenta, o ensino superior tornou-se \n\num forte instrumento para formar m\u00e3o-de-obra qualificada capaz de modernizar o pa\u00eds o que, por \n\nsua vez, representava a recupera\u00e7\u00e3o do controle pol\u00edtico sobre a universidade. \n\nA funda\u00e7\u00e3o da UFSCar, respondia a estes interesses. Sua cria\u00e7\u00e3o esteve relacionada \n\ndiretamente com a articula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica local na figura do pol\u00edtico e empres\u00e1rio Ernesto Pereira \n\nLopes. M\u00e9dico, formado pela Escola de medicina da USP, este filho de portugueses chega a S\u00e3o \n\nCarlos por volta da d\u00e9cada de 1940, para modificar a estrutura de poder at\u00e9 ent\u00e3o centralizada nas \n\nm\u00e3os de duas fam\u00edlias tradicionais, ligadas \u00e0 oligarquia cafeeira56, os Arruda Botelho \u2013 parentes \n\ndo Conde do Pinhal \u2013 e os \u201cSallistas\u201d \u2013 ligado ao deputado estadual P\u00e1dua Salles, parente de \n\nCampos Salles. A partir da d\u00e9cada de 1940, comerciantes e industriais passam a preencher as \n\nestruturas de poder p\u00fablico local. A figura do industrial Lopes destacou-se na cidade e \n\nrapidamente ele conquistou postos pol\u00edticos, tornando-se deputado estadual, cargo que permanece \n\npor alguns anos e posteriormente Presidente da C\u00e2mera dos Deputados. Com presen\u00e7a marcante, \n\ntanto no quadro econ\u00f4mico quanto pol\u00edtico do Estado de S\u00e3o Paulo57 , este pol\u00edtico foi um dos \n\ngrandes defensores da cria\u00e7\u00e3o da UFSCar. \n\nS\u00e3o Carlos, favorecida geograficamente por sua localiza\u00e7\u00e3o central e sua integra\u00e7\u00e3o com \n\nS\u00e3o Paulo, pela ferrovia da Companhia Paulista e pela rodovia Washington Luiz, al\u00e9m de ser uma \n\ncidade que participava da expans\u00e3o industrial centrada em S\u00e3o Paulo, teve peso para sediar uma \n\nuniversidade federal criada no interior.   \n\n Ap\u00f3s longa negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local, Ernesto Pereira Lopes, juntamente com outras \n\npessoas ilustres da cidade, conseguiu que a prefeitura da S\u00e3o Carlos desapropriasse e doasse um  \n\nterreno de 277 alqueires que correspondia \u00e0 fazenda Trancham, cujos propriet\u00e1rios eram os irm\u00e3o \n\nJaime, Ant\u00f4nio e Elias Carid\u00e1, residentes em S\u00e3o Paulo. Esta localidade era favorecida pelos \n\n                                                 \n56 Conferir OSIO, J\u00falio Roberto; Massar\u00e3o, Leila M. \u201cOs primeiros tempos e a forma\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Carlos \n(Final do s\u00e9culo XVIII e s\u00e9culo XIX)\u201d.Texto elaborado a partir das fontes bibliogr\u00e1ficas tradicionais do munic\u00edpio. \nPrefeitura Municipal de S\u00e3o Carlos. FUNDA\u00c7\u00c3O P\u00d3-MEM\u00d3RIA DE S\u00c3O CARLOS. \n57 Na d\u00e9cada de 1940, Ernesto Pereira Lopes j\u00e1 era dono de uma ind\u00fastria de fog\u00f5es el\u00e9tricos e a g\u00e1s. Em 1948, \ndedica-se \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de geladeiras, produzindo um quarto da produ\u00e7\u00e3o nacional. Em 1975, entra no ramo de \ntratores, produzindo 10% de todo a fabrica\u00e7\u00e3o destes no pa\u00eds.   \n\n\n\n132 \n \n\nrecursos naturais que dispunha, al\u00e9m de estar pr\u00f3xima \u00e0 Rodovia Woshington Luiz. Os recursos \n\nda uni\u00e3o foram usados para instalar os pr\u00e9dios, os laborat\u00f3rios e a biblioteca central \n\n(SGUISSARDI, 1993). Muitos dos engenheiros formados pela EESC/USP foram convidados \n\npara lecionar na rec\u00e9m fundada universidade. Entre a aprova\u00e7\u00e3o da Lei de cria\u00e7\u00e3o da UFSCar e \n\nsua instala\u00e7\u00e3o passou-se dois anos. Em mar\u00e7o de 1970, esta institui\u00e7\u00e3o recebeu seus primeiros \n\nalunos. \n\n Atualmente ela \u00e9 refer\u00eancia nacional em v\u00e1rias \u00e1reas de conhecimento. Dividida em tr\u00eas \n\ncampi, S\u00e3o Carlos, Araras e o mais recente, Sorocaba. A pesquisa que desenvolvo privilegiou o \n\nestudo do campus de S\u00e3o Carlos, por oferecer os cursos de engenharia (engenharia de materiais, \n\nde produ\u00e7\u00e3o, civil e qu\u00edmica). \n\n O trabalho de campo realizado nesta institui\u00e7\u00e3o constituiu uma experi\u00eancia particular \n\ndentro da pesquisa como um todo. Para chegar aos professores negros, focos de minha aten\u00e7\u00e3o, \n\nprecisei recorrer aos dados que a institui\u00e7\u00e3o dispunha \u2013 organizados recentemente atrav\u00e9s de \n\ncadastro elaborado para o INEP \u2013 e que serviu como guia para que eu elaborasse um quadro \n\nsobre a presen\u00e7a \u00e9tnico-racial dos docentes desta institui\u00e7\u00e3o. Estes dados foram sistematizados \n\nem tabelas e gr\u00e1ficos. Apresento-os a seguir. Todavia, desde j\u00e1 adianto ao leitor que, ap\u00f3s iniciar \n\nas entrevistas com os docentes desta institui\u00e7\u00e3o, estive diante de uma situa\u00e7\u00e3o nova que \n\nquestionou bruscamente os dados que apresento a seguir. Contudo, entendo que \u00e9 importante \u2013 \n\nat\u00e9 para que o leitor entenda o fato e suas dimens\u00f5es \u2013 apresentar os dados desta institui\u00e7\u00e3o na \n\nordem que estes foram apresentados a mim.       \n\n  \n\nTabela 5 - N\u00famero de professores por sexo (UFSCar) \n\nSEXO FREQUENCIA PORCENTAGEM \n\nFEMININO 189 39,0% \n\nMASCULINO 295 61,0% \n\nTOTAL 484 100,0% \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \n\n           \n \n \n Atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 3 e da Tabela 6, pode\n\nprofessores por sexo, juntamente com as respectiva\n\nUFSCar s\u00e3o homens e 39 % s\u00e3o mulheres. Tomamos, na constru\u00e7\u00e3o destes dados, todo o quadro \n\ndocente da UFSCar, independente do curso ou \u00e1rea. Comparando estes dados com os \n\napresentados pela EESC/USP, podemos perceber qu\n\nmais distribu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o ao sexo. Todavia, \u00e9 preciso lembrar que esta institui\u00e7\u00e3o foi pensada \n\npara ser uma universidade, em seu sentido amplo, ou seja, ela desde sua origem ofereceu diversos \n\ncursos, na \u00e1rea de humanas, exatas e tecnol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e de sa\u00fade. Atualmente, estas \u00e1reas \n\nest\u00e3o organizadas da seguinte forma: Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade (CCBS), Centro \n\nde Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET) e o Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas \n\n(CECH). Este elemento pode explicar uma maior representa\u00e7\u00e3o feminina nesta universidade, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de outros cursos que n\u00e3o s\u00f3 a engenharia, como \u00e9 o caso da EESC/USP. \n\n        \n\nTabela 6\n\nAMARELO\nBRANCO\n\u00cdNDIGENA\n\nTotal Global\n\n \n\n61,0%\n\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de professores por sexo (UFSCar) \n\nAtrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 3 e da Tabela 6, pode-se verificar a distribui\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de \n\nprofessores por sexo, juntamente com as respectivas porcentagens; 61% dos professores da \n\nUFSCar s\u00e3o homens e 39 % s\u00e3o mulheres. Tomamos, na constru\u00e7\u00e3o destes dados, todo o quadro \n\ndocente da UFSCar, independente do curso ou \u00e1rea. Comparando estes dados com os \n\napresentados pela EESC/USP, podemos perceber que a UFSCar apresenta um quadro docente \n\nmais distribu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o ao sexo. Todavia, \u00e9 preciso lembrar que esta institui\u00e7\u00e3o foi pensada \n\npara ser uma universidade, em seu sentido amplo, ou seja, ela desde sua origem ofereceu diversos \n\nnas, exatas e tecnol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e de sa\u00fade. Atualmente, estas \u00e1reas \n\nest\u00e3o organizadas da seguinte forma: Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade (CCBS), Centro \n\nde Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET) e o Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas \n\nH). Este elemento pode explicar uma maior representa\u00e7\u00e3o feminina nesta universidade, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de outros cursos que n\u00e3o s\u00f3 a engenharia, como \u00e9 o caso da EESC/USP. \n\n6 - N\u00famero de professores por cor (UFSCar) \n \n\nCOR FREQUENCIA PORCENTAGEM \n\nAMARELO 21 4,3% \n\nBRANCO 424 87,6% \n\n\u00cdNDIGENA 6 1,2% \n\nPARDO 16 3,3% \n\nPRETO 17 3,5% \n\nTotal Global 484 100,0% \n\n \n \n\n39,0%\n\n61,0%\n\nFEMININO MASCULINO\n\n133 \n\n \n\n \n\nse verificar a distribui\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de \n\ns porcentagens; 61% dos professores da \n\nUFSCar s\u00e3o homens e 39 % s\u00e3o mulheres. Tomamos, na constru\u00e7\u00e3o destes dados, todo o quadro \n\ndocente da UFSCar, independente do curso ou \u00e1rea. Comparando estes dados com os \n\ne a UFSCar apresenta um quadro docente \n\nmais distribu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o ao sexo. Todavia, \u00e9 preciso lembrar que esta institui\u00e7\u00e3o foi pensada \n\npara ser uma universidade, em seu sentido amplo, ou seja, ela desde sua origem ofereceu diversos \n\nnas, exatas e tecnol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas e de sa\u00fade. Atualmente, estas \u00e1reas \n\nest\u00e3o organizadas da seguinte forma: Centro de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade (CCBS), Centro \n\nde Ci\u00eancias Exatas e de Tecnologia (CCET) e o Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas \n\nH). Este elemento pode explicar uma maior representa\u00e7\u00e3o feminina nesta universidade, pela \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de outros cursos que n\u00e3o s\u00f3 a engenharia, como \u00e9 o caso da EESC/USP.  \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n \nGr\u00e1fico 4 - N\u00famero de professores por cor (UFSCar) \n\n                    \n \n  \n Lembramos que estes dados foram elaborados atrav\u00e9s de um cadastro empregado pelo \n\nInstituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais (INEP), o qual enviou um question\u00e1rio \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, pedindo que esta o respondesse. Dentre outras quest\u00f5es, pedia-se que os docentes se \n\nauto-classificassem segundo sua \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d. Para tanto, eram disponibilizadas as categorias \n\nutilizadas pelo IBGE, branca, preta, parda, amarela e ind\u00edgena.   \n\n Levando em conta os resultados tabulados, podemos entender que a UFSCar \u00e9 \n\nmajoritariamente branca, pois 87,6% dos docentes assim se declararam. Sendo assim, 12,3% dos \n\nprofessores n\u00e3o s\u00e3o brancos. Estes est\u00e3o distribu\u00eddos entre o que chamamos de negros (pretos e \n\npardos), que somam um percentual de aproximadamente 7,8%. Os amarelos com 4,3%, e os \n\nind\u00edgenas 1,2%.     \n\n \n\nTabela 7 - N\u00famero de professores das engenharias dividido por sexo (UFSCar) \n \n\nENGENHARIAS \nFEMININO MASCULINO TOTAL \n\nFREQU\u00caNCIA % FREQU\u00caNCIA % FREQU\u00caNCIA % \n\nDECiv 4 14,81% 23 85,19% 27 100,00% \n\nDEMa 5 14,29% 30 85,71% 35 100,00% \n\nDEP 4 13,33% 26 86,67% 30 100,00% \n\nDEQ 5 17,86% 23 82,14% 28 100,00% \n\nTotal Global 18 15,00% 102 85,00% 120 100,00% \n\nLegenda: DECiv: Departamento de Engenharia Civil; DEMa: Departamento de Engenharia de Materiais; \nDEP: Departamento de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o; DEQ: Departamento de Engenharia Qu\u00edmica. \n \n\n \n\n87,6%\n\n4,3% 3,5% 3,3% 1,2%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nBRANCO AMARELO PRETO PARDO \u00cdNDIGENA\n\n\n\n135 \n \n\nGr\u00e1fico 5 - N\u00famero de professores das engenharias dividido por sexo (UFSCar) \n\n         \n \n Atrav\u00e9s do Gr\u00e1fico 5 e da Tabela 8, pode-se verificar que, dos professores do DECiv, \n\n14,8% s\u00e3o mulheres e 85,2% s\u00e3o homens, o que nos mostra a predomin\u00e2ncia masculina. No \n\nDEMa, 14,3% s\u00e3o mulheres e 85,7% s\u00e3o homens, no DEP, 13,3% s\u00e3o mulheres e 86,7% s\u00e3o \n\nhomens, do DEQ, 17,9% s\u00e3o mulheres e 82,1% s\u00e3o homens. Este \u00faltimo departamento \u00e9 o \u201cmais \n\nfeminino\u201d. Podemos perceber que h\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa no que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a \n\nfeminina entre a UFSCar e a EESC/USP. Tomando as institui\u00e7\u00f5es como um todo (e n\u00e3o s\u00f3 a \n\nengenharia), na UFSCar 39% dos professores s\u00e3o do sexo feminino. J\u00e1 no caso da EESC/USP, as \n\nprofessoras n\u00e3o chegam a 10% do total de docentes. Tomando como refer\u00eancia a presen\u00e7a de \n\nmulheres negras na engenharia, destaca-se o fato de na EESC/USP n\u00e3o haver nenhuma negra nas \n\nengenharias. Os tr\u00eas negros ali presentes s\u00e3o homens. Na UFSCar, o caso tamb\u00e9m \u00e9 cr\u00edtico, \n\ntemos uma mulher negra como docente nos quatro cursos de engenharia oferecidos. Devemos \n\nlembrar que a Universidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 uma das mais tradicionais do pa\u00eds. Sua identidade \n\nsocial esteve e ainda est\u00e1 associada a refer\u00eancias socialmente almejadas, ou seja, ela procura \n\natender a um anseio de modernidade (e moderniza\u00e7\u00e3o) da elite econ\u00f4mica e intelectual do Brasil. \n\nDesta forma, esta institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 atende a este grupo, em particular, como tamb\u00e9m se torna um \n\nl\u00f3cus de sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\n Pensando que a sociedade brasileira tem bases na estrutura social colonial (patriarcalista e \n\nescravista), pode-se inferir que as institui\u00e7\u00f5es de elite \u2013 como entendo ser o caso da USP \u2013 sendo \n\ncomposta por representantes deste grupo, majoritariamente, exercitar\u00e3o certo grau de sua heran\u00e7a \n\ncultural, o que pode explicar a baixa presen\u00e7a de mulheres na institui\u00e7\u00e3o analisada, bem como a \n\n14,8%\n\n85,2%\n\n14,3%\n\n85,7%\n\n13,3%\n\n86,7%\n\n17,9%\n\n82,1%\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n70%\n\n80%\n\n90%\n\n100%\n\nFEMININO MASCULINO\n\nDECiv DEMa DEP DEQ\n\n\n\n136 \n \n\naus\u00eancia de mulheres negras que, socialmente s\u00e3o colocadas na base das rela\u00e7\u00f5es de poder \n\n(LIMA, 1999) j\u00e1 que pesa sobre elas um duplo estigma, a cor de pele e o g\u00eanero. A aus\u00eancia de \n\nnegras na engenharia da EESC/USP insinua a dificuldade que estas mulheres t\u00eam em vencer este \n\nduplo estigma e chegarem ao topo do que socialmente \u00e9 reconhecido como o l\u00f3cus da \n\nracionalidade, ou seja, a \u00e1rea de exatas desta institui\u00e7\u00e3o.              \n\n \n\nTabela 8 - N\u00famero de professores por cor divididos nas engenharias da UFSCar \n\n \nENGENHARIA \n\nCOR - FREQ\u00dc\u00caNCIA TOTAL GERAL \n\nAMARELA BRANCA IND\u00cdGENA PARDA PRETA \nDECiv 1 26 0 0 0 27 \n\nDEMa 3 28 1 1 2 35 \nDEP 0 27 0 1 2 30 \n\nDEQ 1 23 0 1 3 28 \nTOTAL GERAL 5 104 1 3 7 120 \n\n \n \n Especificando as engenharias, podemos dizer que h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de docentes \n\nbrancos no departamento de Engenharia de Materiais (28 docentes). Os pardos est\u00e3o distribu\u00eddos \n\nnos departamentos de engenharia de materiais, produ\u00e7\u00e3o e qu\u00edmica (1 docente em cada). O \n\ndepartamento de Engenharia Qu\u00edmica \u00e9 o que tem concentra\u00e7\u00e3o de docentes pretos (3 docentes). \n\nO departamento de Engenharia de Materiais \u00e9 o que concentra docentes amarelos. Este \n\ndepartamento \u00e9 o \u00fanico que tem docente ind\u00edgena (1 docente). Na Tabela 10 (abaixo) podemos \n\nvisualizar estes dados em termos de porcentagem.  \n\n \n \n\nTabela 9 - Porcentagem de professores por cor nas engenharias da UFSCar \n\n \nENGENHARIA \n\nCOR \u2013 PORCENTAGEM POR LINHA TOTAL GERAL \nAMARELA BRANCA IND\u00cdGENA PARDA PRETA \n\nDECiv 3,7% 96,3% 0,0% 0,0% 0,0% 100,0% \n\nDEMa 8,6% 80,0% 2,9% 2,9% 5,7% 100,0% \nDEP 0,0% 90,0% 0,0% 3,3% 6,7% 100,0% \n\nDEQ 3,6% 82,1% 0,0% 3,6% 10,7% 100,0% \nTOTAL GERAL 4,2% 86,7% 0,8% 2,5% 5,8% 100,0% \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n137 \n \n\nGr\u00e1fico 6 - N\u00famero de professores por cor nas engenharias da UFSCar \n\n         \n \n\n O gr\u00e1fico acima refor\u00e7a o quadro indicativo da concentra\u00e7\u00e3o de docentes por cor nas \n\ndiferentes engenharias da UFSCar. A porcentagem de negros na Engenharia Qu\u00edmica \u00e9 \n\npraticamente duas vezes maior do que na Engenharia de Materiais58.  \n\n Estes foram os primeiros dados de que dispunha sobre a presen\u00e7a de professores negros \n\nna \u00e1rea de engenharia da UFSCar. Todavia, eles foram alterados devido os novos acontecimentos \n\nrevelados nas entrevistas. \n\n \n\n \n\n4.3 As entrevistas: o convite. \n\n \n\n As entrevistas, no caso da UFSCar, deram-se da seguinte forma: em posse da lista que \n\nhavia recebido do pessoal t\u00e9cnico desta institui\u00e7\u00e3o, que tinha de forma sistematizada o nome do \n\ndocente, o departamento a que estava vinculado e sua resposta ao cadastro do INEP, parti para o \n\nprimeiro contato com estes docentes.  \n\n Como s\u00f3 dispunha o nome e o departamento dos professores, iniciei uma pesquisa pela \n\ninternet, dentro do site de cada institui\u00e7\u00e3o para obter o endere\u00e7o eletr\u00f4nico de cada docente. \n\n                                                 \n58 Esta primeira interpreta\u00e7\u00e3o que elaborei, posteriormente, foi modificada a partir das informa\u00e7\u00f5es obtidas nas \nentrevistas, apresentadas adiante.  \n\n3,7%\n\n96,3%\n\n0,0% 0,0% 0,0%\n\n8,6%\n\n80,0%\n\n2,9% 2,9%\n5,7%\n\n0,0%\n\n90,0%\n\n0,0%\n3,3%\n\n6,7%\n3,6%\n\n82,1%\n\n0,0%\n3,6%\n\n10,7%\n\n0,0%\n\n20,0%\n\n40,0%\n\n60,0%\n\n80,0%\n\n100,0%\n\n120,0%\n\nAMARELA BRANCA IND\u00cdGENA PARDA PRETA\n\nDECiv DEMa DEP DEQ\n\n\n\n138 \n \n\nAproveitei esta oportunidade para conhecer o curr\u00edculo destes. Para minha surpresa, entrando em \n\nalguns links dos departamentos dessas institui\u00e7\u00f5es, percebi que alguns professores \n\ndisponibilizavam fotos junto a seus curr\u00edculos. Mas infelizmente, o fato n\u00e3o parecia ser uma regra \n\ndas institui\u00e7\u00f5es, posto que raros eram os docentes que apresentavam fotos. Todavia, esse recurso \n\najudou-me a conhecer pelo menos um dos entrevistados, o professor da EESC/USP. \n\n De posse dos contatos dos professores listados para poss\u00edvel entrevista, elaborei um e-\n\nmail apresentando-me como \u201cpesquisadora da UNESP\u201d que desenvolvia uma pesquisa sobre a \n\npresen\u00e7a de diferentes etnias no espa\u00e7o da engenharia de universidades p\u00fablicas.  Ao explicar a \n\nproposta da pesquisa, lembrei-me da orienta\u00e7\u00e3o de pesquisadores mais experientes59 (QUEIROZ, \n\nM., 1981; THOMPSON, 1992), que indicavam que numa primeira aproxima\u00e7\u00e3o com o poss\u00edvel \n\nentrevistado, e principalmente tratando-se de um grupo reduzido de informantes \u2013 como era o \n\nmeu caso \u2013 era preciso tomar cuidado em apresentar o interesse do pesquisador, visto que o \n\ninformante, por motivos pessoais, poderia n\u00e3o entender a proposta, n\u00e3o abrindo, sequer, a \n\npossibilidade de di\u00e1logo e melhor compreens\u00e3o sobre o interesse do pesquisador. Em se tratando \n\nde um tema t\u00e3o \u201cdelicado\u201d como \u00e9 visto socialmente o tema das rela\u00e7\u00f5es raciais em nosso pa\u00eds, \n\noptei por explicar o tema de minha pesquisa de forma mais abrangente. Assim, n\u00e3o mencionei \n\nneste \u201ce-mail-convite\u201d que selecionei, para entrevistar, apenas os professores que se \n\nautodeclarassem negros. \n\n Esta era a primeira aproxima\u00e7\u00e3o com os poss\u00edveis entrevistados, trabalhava com a \n\npossibilidade de que eles talvez n\u00e3o quisessem falar sobre o tema, visto que estavam em situa\u00e7\u00e3o \n\nde serem identificados. Mas tamb\u00e9m, preocupava-me o fato deles n\u00e3o aceitarem o convite pelo \n\ntema em si, ou seja, pela prov\u00e1vel dificuldade que tinham em pensar e falar sobre o assunto. Fato \n\nque ocorreu com um dos convites realizado para um docente da UFSCar que, ao responder ao \n\nconvite, agradecia a aten\u00e7\u00e3o, e dizia: \u201cprefiro n\u00e3o opinar sobre assunto desta natureza\u201d. Ainda \n\nassim, entendo que a estrat\u00e9gia que utilizei funcionou. Depois de seis dias ap\u00f3s ter enviado o e-\n\nmail-convite, recebi as primeiras respostas, vinda dos professores da UFSCar.  \n\n Da lista inicial que continha dez nomes de docentes negros, dito de outra forma, dos dez \n\ne-mails enviados para esta institui\u00e7\u00e3o, recebi inicialmente quatro respostas. Dentre estes tr\u00eas \n\nprofessores aceitavam conversar sobre o assunto e um agradecia o convite, mas preferia n\u00e3o falar \n\n                                                 \n59 A partir de uma conversa que tive com Moema de Poli Teixeira, pesquisadora do tema de negros nas \nuniversidades.  \n\n\n\n139 \n \n\nsobre o assunto. Entre os que aceitavam, apenas um (LM)60, questionou-me como cheguei ao seu \n\nnome, e porque o relacionava com o tema. Respondi que tive acesso a um cadastro que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual ele era filiado, havia respondido h\u00e1 pouco tempo. O professor ent\u00e3o respondeu-\n\nme dizendo que aceitava conversar comigo sobre o assunto e concluiu o e-mail dizendo:  \u201cEu \n\nimagino que voc\u00ea ter\u00e1 uma surpresa...\u201d. Este professor foi o primeiro entrevistado. Passadas \n\nalgumas semanas, e como ainda n\u00e3o tinha recebido resposta dos demais professores, insisti \n\nnovamente no convite. Conferi os endere\u00e7os, para o caso de ter havido engano, e encaminhei \n\nnovamente o e-mail-convite. Depois de um tempo, recebi a resposta de um professor da \n\nEESC/USP, aceitando conversar sobre o assunto, pedindo que eu entrasse em contato para \n\nmarcarmos uma data. Assim procedi, e marcamos a conversa dali a algumas semanas. Antes \n\ndesta, iniciei as entrevistas com os docentes da UFSCar. \n\n \n\n4.3.1 A surpresa: revendo dados. \n\n \n\n As entrevistas foram realizadas em blocos, ou seja, organizei as datas de forma a \n\nconcentrar primeiro as entrevistas da UFSCar e depois a da EESC/USP. Mesmo sem ter obtido \n\nresposta de todos os professores convidados, iniciei as entrevistas entendendo que ao conversar \n\ncom os professores eles poderiam indicar-me outros nomes e assim, chegaria aos demais \n\ndocentes da lista que dispunha. Fato que aconteceu, mas n\u00e3o sem surpresas! \n\n Iniciava todas as entrevistas explicando, ao professor, a inten\u00e7\u00e3o do estudo que \n\ndesenvolvia e, como havia chegado ao seu nome, ou seja, qual era a liga\u00e7\u00e3o entre seu nome e o \n\ntema da pesquisa. Ap\u00f3s esta primeira explana\u00e7\u00e3o, perguntava se o professor sabia da exist\u00eancia \n\ndo cadastro do INEP \u2013 no caso da UFSCar \u2013 se havia respondido a este e qual a resposta. De \n\nposse destas informa\u00e7\u00f5es, perguntava como o professor se identificava, enquanto identidade \n\n\u00e9tnico-racial, e se tinha interesse em conceder-me uma entrevista que \u2013 segundo sua aprova\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nseria gravada e posteriormente transcrita, para fins de interpreta\u00e7\u00e3o. Todos os professores \n\nresponderam que gostariam de participar da pesquisa, e, todos disseram que o tema era de \n\n                                                 \n60 No momento da entrevista perguntei aos professores (das duas institui\u00e7\u00f5es pesquisadas) como gostariam de ser \nmencionados no texto, dei a op\u00e7\u00e3o de escolher um pseud\u00f4nimo ou, se preferissem, poderiam ser tratados pelo \npr\u00f3prio nome. A maioria deles disse que n\u00e3o teriam problemas em serem tratados pelo nome, pois sabiam que por \nserem poucos na \u00e1rea, seriam facilmente reconhecidos. Contudo, por respeitar a posi\u00e7\u00e3o de dois docentes que \noptaram por um pseud\u00f4nimo, trataremos os professores entrevistados por siglas, que, n\u00e3o necessariamente dizem \nrespeito aos seus verdadeiros nomes.    \n\n\n\n140 \n \n\nrelev\u00e2ncia social, principalmente no contexto em que est\u00e1vamos. Fui entender estas observa\u00e7\u00f5es \n\nposteriormente. Quando analisava o conjunto das entrevistas percebi que todas, principalmente as \n\nrealizadas na UFSCar, chamavam a aten\u00e7\u00e3o para a discuss\u00e3o das \u201ccotas\u201d ou A\u00e7\u00f5es Afirmativas. \n\nCaso que interpreto adiante. \n\n Minha inten\u00e7\u00e3o era entrevistar apenas os docentes que se declarassem negros (pretos ou \n\npardos), mas diante dos docentes, e da surpresa que cada entrevista me trazia, optei por manter \n\ntodas as entrevistas realizadas, seja com professores negros ou de outras etnias, porque muitos \n\nforam os casos em que o professor tinha respondido preto ou pardo, no cadastro, mas, \n\npessoalmente era de outra etnia/ra\u00e7a. N\u00e3o se tratava de mudar o foco, no meio do caminho, como \n\nperceberemos, as entrevistas foram trazendo fatos novos \u00e0 pesquisa, bem como contribui\u00e7\u00f5es \n\nsobre a percep\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnica dos professores negros, presentes naquele \n\nespa\u00e7o. Adianto que entrevistei professores negros e n\u00e3o-negros, mas que estavam classificados \n\ncomo negros, dentro do cadastro do INEP, que dispunha. Resolvi trabalhar com todas entrevistas. \n\nMas, quando falo da constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9tnico-racial negra, dou \u00eanfase as entrevistas dos \n\nprofessores negros que se autodeclararam enquanto tal.   \n\n A \u201csurpresa\u201d a que se referia o primeiro entrevistado, j\u00e1 havia sido prevista por mim. Qual \n\no motivo que me faria surpreender naquele caso? A despeito de minha listagem, o professor \n\npoderia ser de pele branca, e n\u00e3o preta! No dia e hor\u00e1rio marcado, fui ao encontro do professor, \n\nna pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, t\u00ednhamos marcado em sua sala. Enquanto esperava pelo professor, notei \n\nque entre as pessoas \u2013 aparentemente alunos e professores \u2013 que transitavam pelo corredor, que \n\nseparava as salas dos docentes, n\u00e3o havia nenhum negro, fato que se repetiu durante meia-hora.  \n\n Como esperava na ante-sala sozinha, e n\u00e3o conhecia o professor, fiquei apreensiva com \n\nreceio de perd\u00ea-lo de vista, estava atenta a todas as pessoas que transitavam por ali. Depois de \n\nmeia-hora, veio em minha dire\u00e7\u00e3o um homem de meia idade, de cor de pele branca. Sorriu-me e \n\nindagou: \u201cVoc\u00ea \u00e9 a Priscila?\u201d Respondi que sim e desculpando-se pelo atraso, o professor dirigiu-\n\nme a uma sala naquele departamento, para conversarmos.  \n\n O fato dos professores n\u00e3o terem dificuldade em identificar-me, s\u00f3 posteriormente fui \n\nentender. Durante as entrevistas, percebia que os professores, por muitas vezes, tratavam-me \n\ncomo uma pessoa que sabia do que eles estavam falando, por ser negra e mulher. Ou seja, estive \n\npresente e contribui como interlocutora nas entrevistas, n\u00e3o s\u00f3 pelas interven\u00e7\u00f5es que julgava \n\n\n\n141 \n \n\nnecess\u00e1rias, mas e, talvez, principalmente, pelo fato de ter a pele parda, que em certa situa\u00e7\u00e3o era \n\nidentificada n\u00e3o despercebidamente como  \u201cmorena\u201d, ou ainda \u201cmoreninha como voc\u00ea (LM)\u201d. \n\n Diante de um professor fenotipicamente \u201cbranco\u201d n\u00e3o me intimidei, procedi como tinha \n\npensado, expliquei-lhe a pesquisa e como havia chegado ao seu nome e perguntei se ele tinha \n\ninteresse em ser entrevistado, at\u00e9 para que eu entendesse aquela \u201csurpresa\u201d. O professor recebeu \n\nas informa\u00e7\u00f5es atenciosamente e disse que n\u00e3o tinha problema e que se eu quisesse, poder\u00edamos \n\nconversar. Ent\u00e3o, iniciei a entrevista indagando-lhe sobre o cadastro do INEP. Perguntei se tinha \n\nocorrido este levantamento e qual sua resposta. O professor respondeu que havia respondido ao \n\ncadastro e sua resposta, para o quesito \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d, tinha sido \u201cpreta\u201d. Tinha feito aquilo de \n\nprop\u00f3sito, como um desafio ao sistema, procurava questionar a necessidade daquele tipo de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. Em suas palavras: \n\n \n\n[...] se for necess\u00e1rio isso, eu gostaria muito de discutir o porqu\u00ea dessa \nnecessidade de nos identificar enquanto brancos e negros, enquanto... Se \nisso me for - eu estou aberto \u2013 se isso me for provado, se existir essa \nnecessidade, ent\u00e3o vamos. Porque, sen\u00e3o, tamb\u00e9m a gente pode falar o \nseguinte, ser\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 bom naquela folha dos Professores, como \u00e9 que \nse chama l\u00e1, o Inep, n\u00e9? A prefer\u00eancia sexual? Voc\u00ea n\u00e3o sabe se eu sou \ngay... se eu sou... se voc\u00ea \u00e9 l\u00e9sbica... A quest\u00e3o \u00e9: isso \u00e9 importante? [...] \nAntes da gente criar essas categorias, eu quero saber o seguinte: por que \nisso \u00e9 importante para o Estado? Ou \u00e9 s\u00f3 para refor\u00e7ar? Opa! \u201cEsse \nnegr\u00e3o aqui, eu n\u00e3o vou deixar ele entrar, n\u00e3o\u201d. Porque algu\u00e9m pode \npegar meu curr\u00edculo, assim como voc\u00ea pegou para escolher... e pode \nchegar e falar \u201cesse daqui eu n\u00e3o vou contratar n\u00e3o, ele \u00e9 negro\u201d. (LM \u2013 \nUFSCar)61. \n\n \n\n Para este professor, sua atitude era de contesta\u00e7\u00e3o do sistema. Disse-me que n\u00e3o tinha \n\nsido questionado, nem informado sobre a necessidade daqueles dados, bem como para quais fins \n\nse propunha. Por isso, por n\u00e3o concordar com aquela forma de classifica\u00e7\u00e3o, tinha burlado o \n\nsistema. Esta informa\u00e7\u00e3o direcionava-me a um \u201cproblema\u201d, que necessitava ser interpretado, qual \n\n                                                 \n61 Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de Paul Thompson (1992), Michael Pollak (1989, 1992), Maria Isaura Pereira de Queiroz \n(1981) e Roberto Cardoso de Oliveira (2000), optei por manter o conte\u00fado da fala dos entrevistados sem altera\u00e7\u00e3o, \nou seja, n\u00e3o fiz o que alguns autores chamam de \u201climpar o texto\u201d, o que significa retirar da fala dos entrevistados \ntodas as poss\u00edveis repeti\u00e7\u00f5es e v\u00edcios de linguagem.  Concordo que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre a express\u00e3o da fala e da \nescrita. N\u00e3o, necessariamente falamos da mesma forma que escrevemos, visto que quando falamos estamos \norganizando o pensamento naquele momento, j\u00e1 quando escrevemos, temos tempo de organizar e selecionar a \nmelhor forma para o discurso ser compreendido. Todavia, por entender que a entrevista \u00e9 um momento singular para \na reflex\u00e3o do indiv\u00edduo entrevistado, bem como para a do pesquisador, penso que, perceber a forma pela qual o \nentrevistado organiza seu pensamento \u00e9 tamb\u00e9m um elemento para a interpreta\u00e7\u00e3o deste.        \n\n\n\n142 \n \n\nseja, o cadastro realizado apresentava possibilidade de altera\u00e7\u00e3o.  A entrevista durou cerca de \n\numa hora e meia. Como havia formulado um conjunto de quest\u00f5es que estavam direcionadas a \n\ndocentes negros, tive que redimension\u00e1-las para aquela situa\u00e7\u00e3o. Fato que transcorreu sem \n\ndificuldade, j\u00e1 que a maioria das quest\u00f5es era mais abrangente. \u00c0s espec\u00edficas, substitui as \n\npalavras que especificava a etnia/ra\u00e7a (preto e pardo) pela correspondente \u00e0 etnia em quest\u00e3o (no \n\ncaso deste professor, branca).   \n\n Ao t\u00e9rmino desta entrevista, o professor perguntou-me se entrevistaria outros docentes \n\ndaquela institui\u00e7\u00e3o. Disse-lhe que esta era minha inten\u00e7\u00e3o. A esta resposta, o professor mostrou-\n\nse motivado em ajudar, ofereceu-se para estabelecer contato com dois professores negros que \u2013 \n\ndepois de muito esfor\u00e7o \u2013 conseguiu identificar entre as engenharias da UFSCar.  \n\n A primeira entrevista estava realizada. Todavia, tratava-se de um professor \u201cbranco\u201d. \n\nContudo, o conte\u00fado da conversa era muito rico, por trazer um \u201coutro lado\u201d da quest\u00e3o em jogo. \n\nComo a entrevista foi direcionada pelas mesmas quest\u00f5es que seriam aplicadas a professores \n\nnegros, o professor n\u00e3o-negro acabava de falar, durante mais de uma hora, sobre o tema que eu \n\nestudava. Sendo uma pessoa \u201cde dentro\u201d, ou seja, que participa das rela\u00e7\u00f5es vigentes naquele \n\nespa\u00e7o em que estava inserido meu foco de pesquisa, entendi que aquela entrevista era importante \n\ne, consequentemente, deveria ser mantida como um, entre outros dados, que compunha minha \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o sobre o tema da pesquisa. \n\n Algumas semanas depois, ap\u00f3s alguns contatos, marquei a segunda entrevista, ocorrida na \n\nmesma institui\u00e7\u00e3o, na sala do professor. Segundo as informa\u00e7\u00f5es de que dispunha (cadastro do \n\nINEP), o professor era de cor de pele \u201cpreta\u201d. Mas, ao bater \u00e0 porta da sala desse professor e \n\nconhec\u00ea-lo, pude perceber que a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava de acordo com a realidade, ou seja, o \n\nprofessor poderia ser identificado como \u201cbranco\u201d, ou seja, de cor de pele branca62. Mas, ao \n\ncontr\u00e1rio do outro docente, este n\u00e3o antecipou que haveria uma surpresa. Quando expliquei a \n\npesquisa e perguntei sobre o cadastro do INEP, e, relacionei este ao fato de selecionar o \n\nprofessor, percebi uma express\u00e3o de surpresa na face do docente. Este professor (T.A.) disse-me \n\nestar surpreso porque n\u00e3o se lembrava de ter respondido a este cadastro, n\u00e3o recordava nem \n\nmesmo, a sua exist\u00eancia. Fato que lhe deixava confuso, visto que pertencia a coordena\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n62 N\u00e3o passou-me despercebido a minha classifica\u00e7\u00e3o sobre o fen\u00f3tipo dos docentes. Eu, ao conhec\u00ea-los fazia o papel \nque a sociedade faz, isto \u00e9, tomava a cor da pela como par\u00e2metro de constru\u00e7\u00e3o da identidade. Todavia, meu olhar \nestava alerta e, como pesquisadora do assunto, n\u00e3o deixei-me guiar apenas por este dado evidente. A realiza\u00e7\u00e3o das \nentrevistas com docentes n\u00e3o-negros foi uma maneira que encontrei para entender o que havia acontecido com as \ninforma\u00e7\u00f5es que dispunha e, o que motivava a resposta destes docentes quando se classificavam.      \n\n\n\n143 \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e, como tal, saberia da ocorr\u00eancia de um processo como este. Mas ponderava que \n\nestivera viajando e que talvez..., o fato \u00e9 que n\u00e3o se lembrava de ter respondido ao cadastro. Mas \n\ntinha interesse na pesquisa e aceitava conversar sobre o tema. Dessa forma, perguntei-lhe: \n\n\u201cProfessor, vamos supor que \u2013 voltando no tempo \u2013 fosse poss\u00edvel o professor responder a esse \n\ncadastro do INEP \u2013 que o professor n\u00e3o respondeu \u2013 o professor responderia a esta quest\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial ou n\u00e3o?\u201d Segue a resposta do docente: \n\n \n[Sil\u00eancio] a princ\u00edpio eu acho que sim, responderia, acho que \nresponderia.[T.A \u2013 UFSCar]. \n\n \nContinuo a quest\u00e3o: \u201cE dentro das categorias do IBGE, por qual o senhor optaria?\u201d \n\n \n[...] ent\u00e3o eu, \u00e9... provavelmente eu colocaria branco, porque \u00e9, pelo que \neu imagino da minha coisa [decend\u00eancia?], eu n\u00e3o tenho... [sil\u00eancio], se \nbem que eu acho que eu podia ter de \u00edndio e podia de pardo, n\u00e3o sei, eu \nfico em d\u00favida a\u00ed, de que, o que que... pode ter vindo antes [sil\u00eancio]. \nMas n\u00e3o sei, em princ\u00edpio eu responderia branco porque, pelo que eu \nolho pra traz, vou at\u00e9 meus av\u00f3s, onde eu consigo ir. Eu venho de \nfam\u00edlias que n\u00e3o tinha essa coisa tamb\u00e9m, essa tradi\u00e7\u00e3o, minha m\u00e3e mal \nsabe me falar o antes, ela sabe falar assim \u201cacho que vinha de \nPortugal\u201d, e meu pai, que eu me lembre, ele falava alguma coisa nesse \nsentido de \u00edndio, talvez fosse, mas n\u00e3o, n\u00e3o passou da\u00ed.(T.A - UFSCar.). \n\n  \n\n Ou seja, mesmo com certa d\u00favida, o professor diz que, optaria pela alternativa \u201cbranca\u201d. \n\nSegundo a informa\u00e7\u00e3o de que eu dispunha, sua classifica\u00e7\u00e3o era como \u201cpreta\u201d. Ou seja, o \n\nprofessor \u2013 para o INEP \u2013 era mais um professor negro dentro da engenharia da UFSCar. Dentro \n\nda minha pesquisa, era a confirma\u00e7\u00e3o de que havia um \u201cproblema\u201d, n\u00e3o sabia dizer de que \n\nordem: t\u00e9cnica, \u00e9tica, etc. O fato \u00e9 que os dados que estavam dispon\u00edveis no INEP n\u00e3o condiziam \n\ncom a realidade daquela institui\u00e7\u00e3o.     \n\n N\u00e3o obstante, esta entrevista, assim como a primeira, destacava fatos importantes como, \n\npor exemplo, a discuss\u00e3o e, posterior aprova\u00e7\u00e3o, do projeto de a\u00e7\u00f5es afirmativas pelas quais a \n\nUFSCar tinha passado recentemente. Em outras palavras, tamb\u00e9m esta entrevista falava sobre a \n\npresen\u00e7a de docentes negros na universidade. \n\n A terceira entrevista tamb\u00e9m ocorreu na institui\u00e7\u00e3o. Havia, de minha parte, uma \n\nexpectativa sobre a realiza\u00e7\u00e3o desta entrevista. Tratava-se da \u00fanica professora negra da \u00e1rea de \n\nengenharia da UFSCar \u2013 segundo minhas informa\u00e7\u00f5es. Esta docente j\u00e1 havia sido mencionada \n\npelo primeiro professor entrevistado (L.M.), que chamava minha aten\u00e7\u00e3o para o fato da \n\n\n\n144 \n \n\nprofessora ser formada em F\u00edsica, um curso que n\u00e3o era integral, dando oportunidade do aluno \n\ntrabalhar enquanto graduava-se.  \n\n A partir da fala de L.M. e do cadastro a que tive acesso (INEP), sabia que se tratava de \n\numa professora de cor de pele \u201cpreta\u201d. Restava saber como ela entendia-se, enquanto identidade \n\n\u00e9tnico-racial. Como as demais entrevistas, esta tamb\u00e9m foi iniciada com a quest\u00e3o da exist\u00eancia \n\ndo cadastro do INEP. Quando questionada sobre a realiza\u00e7\u00e3o do cadastro realizado no interior da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, a professora confirma a realiza\u00e7\u00e3o deste, destacando que foram os pr\u00f3prios \n\nprofessores quem responderam ao cadastro (INEP) realizado na Universidade.  \n\n \n\n Fui informada que eram os professores mesmos quem respondiam... \n(Pesquisadora). \n\u00c9, isto \u00e9 verdade. (A.S.). \nSegundo este cadastro, que usou as categorias do IBGE, a senhora \nrespondeu?(Pesquisadora). \nSim, respondi. (A.S.). \nE a classifica\u00e7\u00e3o? (Pesquisadora). \nNegro. [sil\u00eancio] Com muito orgulho! (A.S.). \n \n\n N\u00e3o havia a categoria \u201cnegro\u201d dentro das apresentadas pelo cadastro do INEP, segundo os \n\ndados que dispunha, a professora optou pela categoria \u201cpreta\u201d. Todavia, como podemos perceber, \n\nsua percep\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria faz com que ela n\u00e3o utilize a categoria \u201cpreta\u201d, mas sim a negro.  Como \n\no professor L.M indica, tamb\u00e9m esta professora confirmava que havia acontecido um cadastro na \n\nuniversidade e que este foi respondido pelos pr\u00f3prios professores, como me foi passado pelo \n\npessoal t\u00e9cnico da institui\u00e7\u00e3o. Esta era uma informa\u00e7\u00e3o importante, pois respondia a quest\u00f5es \n\nsobre a coer\u00eancia do cadastro. \n\n Ao t\u00e9rmino da entrevista, quando dirigia-me \u00e0 sa\u00edda do pr\u00e9dio, encontrei com o professore \n\nL.M. Que perguntou sobre o andamento da pesquisa e como andava os contatos. Disse-lhe que \n\nacabava de fazer uma entrevista. Contudo, estava encontrando dificuldade em estabelecer contato \n\ncom um dos professores que havia indicado. L.M. sugeriu que fossemos at\u00e9 a sala deste docente, \n\nassim, poderia apresentar-me a este.  Assim fizemos, e desta forma ocorreu a quarta entrevista.   \n\n Segundo informa\u00e7\u00f5es (cadastro do INEP), este professor era negro. Quando fui \n\napresentada ao docente, novamente uma surpresa! O professor, segundo minha classifica\u00e7\u00e3o, era \n\nfenotipicamente de cor de pele \u201cbranca\u201d, com cor de olhos azuis e cabelos cumpridos \u2013 na altura \n\ndos ombros \u2013 e encaracolados. Expliquei a proposta da pesquisa, lembrei que j\u00e1 havia conversado \n\n\n\n145 \n \n\ncom ele por e-mail, mas que por motivo de agenda n\u00e3o t\u00ednhamos conseguido manter o contato. \n\nPerguntei se aceitava conceder uma entrevista e ele respondeu que sim. Iniciei a conversa com o \n\ntema do cadastro:  \n\nO professor respondeu a esse cadastro do INEP?(Pesquisadora) \n \nClaro! [...] todos os professores que as universidades est\u00e3o vinculadas \ntem que fazer um cadastro dos professores, t\u00e1! E \u00e9 o primeiro cadastro \nque eu vejo que tem, que voc\u00ea \u00e9\u00e9\u00e9, tem l\u00e1 o quadradinho pra voc\u00ea \nresponder ra\u00e7a e voc\u00ea responde a ra\u00e7a que voc\u00ea quiser.(F.A.).   \n \nEle segue as categorias do IBGE?(Pesquisador). \n \nN\u00e3o, acho que n\u00e3o tem categoria n\u00e3o, voc\u00ea declara l\u00e1, ou tem categoria, \nn\u00e3o me lembro viu. [...] \u00c9, n\u00e3o sei. Do IBGE \u00e9 branco, preto, pardo, \namarelo e... amarelo e ind\u00edgena, isso! (F.A.). \n \nDentro dessas categorias, o professor respondeu qual?(Pesquisadora). \n \nPreto claro! (F.A.). \n\n \n Esta foi uma das entrevistas de maior densidade, no que diz respeito ao tema em quest\u00e3o. \n\nEste docente apresentava-me novas quest\u00f5es sobre o conceito de identidade e, mais \n\nespecificamente, sobre a identidade \u00e9tnico-racial negra. Foi a partir desta entrevista que entendi \n\nque a identidade \u00e9 uma experi\u00eancia bem complexa, tanto do ponto de vista do indiv\u00edduo como da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. O conceito de manipula\u00e7\u00e3o tal qual usado por Erving Goffman (1975) foi \n\nfundamental para entender esse processo. Apresento as entrevistas posteriormente.  \n\n Novamente estava confirmada a exist\u00eancia do cadastro. Novamente ele apresentava \n\ninquieta\u00e7\u00f5es. O caso do professor F.A. podia ser interpretado como o contraponto para o caso do \n\nprofessor L.M. Se o \u00faltimo procurou questionar o sistema tentando burl\u00e1-lo, o primeiro \n\naproveitou da mesma brecha do sistema para expressar sua concep\u00e7\u00e3o de identidade. \n\n A quinta e \u00faltima entrevista realizada na UFSCar, n\u00e3o deixou de ser surpreendente. \n\nNovamente esta problematizava o cadastro realizado naquela institui\u00e7\u00e3o. Assim que tomei \n\nconhecimento da listagem de nomes de professores negros da UFSCar, o nome deste professor \n\nchamou-me a aten\u00e7\u00e3o, pois parecia de origem oriental. Pesquisando seu curr\u00edculo, aquela \n\ndesconfian\u00e7a tornava-se mais intensa. O professor respondeu ao convite para conversarmos mais \n\nsobre a pesquisa favoravelmente. Assim, marcamos uma data para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.  \n\n\n\n146 \n \n\n No dia combinado, encaminhei-me para o departamento a que o professor pertencia. Logo \n\nna recep\u00e7\u00e3o, quando perguntei \u00e0 recepcionista, qual era a sala do professor T.I., fui informada de \n\nque o professor n\u00e3o viria \u00e0 institui\u00e7\u00e3o naquele dia, pelo falecimento de um parente seu. Contudo, \n\na recepcionista encaminhou-me \u00e0 secret\u00e1ria do departamento, para que esta me informasse sobre \n\no acontecido. Conversei com esta pessoa por cerca de uma hora. Como ela se mostrou atenciosa \n\ne, por trabalhar diretamente com o professor T.I, entendi que conversando com ela, poderia obter \n\nalgumas informa\u00e7\u00f5es sobre a presen\u00e7a de docentes negros naquele departamento, bem como nas \n\nengenharias, como um todo. Daquela conversa, informal, soube que as minhas suspeitas estavam \n\ncorretas, o professor T.I era de descend\u00eancia oriental. Soube tamb\u00e9m que o docente participava \n\nde v\u00e1rios projetos ligados \u00e0 extens\u00e3o universit\u00e1ria, al\u00e9m de ser coordenador de est\u00e1gio para os \n\ngraduandos de engenharia.  \n\n Essas informa\u00e7\u00f5es eram valiosas, pois pude perceber que este professor, possivelmente, \n\nconhecia bem as engenharias daquela institui\u00e7\u00e3o, sendo capaz de informar-me sobre a presen\u00e7a \n\nde docentes e, alunos negros ali presentes. Antes de encerrar a conversa com a secret\u00e1ria do \n\ndepartamento, perguntei-lhe se ela, por ter longa carreira na institui\u00e7\u00e3o, conhecia professores \n\nnegros naquele departamento e nas engenharias, como um todo. Ela respondeu-me que n\u00e3o havia \n\ndocentes negros naquele departamento. Os professores negros que conhecia estavam na \u00e1rea sul, \n\nnas Ci\u00eancias Sociais. Observou a diferen\u00e7a entre essas duas \u00e1reas da institui\u00e7\u00e3o (Sul e Norte), a \n\nquest\u00e3o financeira, ou seja, os recursos estavam centralizados na \u00e1rea Norte, nas exatas, \n\nbiol\u00f3gicas e tecnol\u00f3gicas. Disse que nos seus vinte anos de institui\u00e7\u00e3o, tinha conhecido poucos \n\nalunos negros na engenharia, mas eles existiam. Relacionou esta pouca presen\u00e7a ao fato de \n\ntermos uma educa\u00e7\u00e3o de base fraca.  \n\n Novamente o discurso sobre as A\u00e7\u00f5es Afirmativas estava norteando o pensamento \n\ndaquela informante. Tornava-se evidente a import\u00e2ncia do debate transcorrido na institui\u00e7\u00e3o. Os \n\n\u00e2nimos ainda estavam aflorados, o que me dizia que a discuss\u00e3o ainda borbulhava.. Os discursos \n\neram parecidos, aqueles que se colocavam contra o processo, organizavam seus argumentos em \n\ntorno de duas quest\u00f5es: a \u201celitiza\u00e7\u00e3o do ensino superior63\u201d e a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o \u201cde \n\nbase forte\u201d. \n\n                                                 \n63 Sobre este ponto de vista e outros de mesmo sentido, o professor L.M. escreveu um artigo intitulado \u201cPor uma \nuniversidade de elites\u201d, onde diz ser contra a elitiza\u00e7\u00e3o da universidade p\u00fablica e tamb\u00e9m contra o \u201csistema de cotas \nno ensino superior\u201d. Segundo opini\u00e3o do professor: \u201cO MEC sinaliza que a melhor a melhor universidade para o \nPa\u00eds, seria aquela onde um corpo docente composto por partes iguais de negros, brancos, \u00edndios, etc., ensinasse um \n\n\n\n147 \n \n\nTranscorridos dois dias daquela conversa, o professor T.I. ligou-me, marcando um novo \n\nencontro. No dia combinado, encontrei o professor na ante-sala do departamento. Quando \n\ncheguei, ele estava conversando com um grupo de alunos. Notei que entre eles havia um negro. O \n\nprofessor dirigiu-se a mim e perguntou se eu era a Priscila, foi assim que iniciamos a conversa. \n\nQuando indagado sobre o cadastro, o professor respondeu da seguinte forma: \n\n \n\nComo que foi esse cadastro professor o senhor lembra? (Pesquisadora). \n \nEu n\u00e3o lembro, eu n\u00e3o lembro, eu acho que isso da\u00ed... pra eu t\u00e1 \nmencionado como de ascend\u00eancia de ra\u00e7a negra, eu acho que o \nprograma deve ter feito o maior, o maior zua. Eu n\u00e3o acredito que \u00e9 m\u00e1 \nf\u00e9 minha, jamais... entende? Eu acho que \u00e9 muito mais um problema do \nsistema de cadastro. (T.I. \u2013 UFSCar.) \n\n \n Este professor estava classificado como \u201cpreto\u201d no cadastro do INEP. Durante a \n\nentrevista, muitos foram os momentos em que pude perceber que o professor construiu sua \n\nidentidade tendo como refer\u00eancia sua ascend\u00eancia oriental. Em seu discurso, bem como sua \n\nposi\u00e7\u00e3o durante a entrevista, fez-me acreditar que o professor responderia \u2013 pensando na cadastro \n\n\u2013 a \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d de cor ou ra\u00e7a amarela, j\u00e1 que se v\u00ea como japon\u00eas. O fato, no entanto, era o seguinte, \n\no professor estava, conforme o cadastro da institui\u00e7\u00e3o, classificado como de cor de pele \u201cpreta\u201d. \n\nMas era de cor de pele \u201camarela\u201d. Ao perguntar como o professor se identificava, a resposta foi \n\ncomo \u201cbrasileiro\u201d, mas de descend\u00eancia oriental. Ou seja, novamente havia uma \n\nincompatibilidade entre a classifica\u00e7\u00e3o oficial e a classifica\u00e7\u00e3o \u201creal\u201d, ou seja, a dos pr\u00f3prios \n\ndocentes.  \n\n Ao t\u00e9rmino da entrevista, o professor T.I. conduziu-me \u00e0 se\u00e7\u00e3o de Pr\u00f3-Reitoria de \n\ngradua\u00e7\u00e3o (ProGrad). Segundo o professor, l\u00e1 trabalhava uma professora negra, muito sens\u00edvel ao \n\ntema e que poderia ajudar-me na pesquisa. Tratava-se da professora Petronilha Beatriz Gon\u00e7alves \n\ne Silva, uma refer\u00eancia nacional no que concerne a estudos sobre o negro e a educa\u00e7\u00e3o, entre \n\n                                                                                                                                                              \nalunado com a mesma configura\u00e7\u00e3o racial. Isso \u00e9 alarmante, pra dizer o menos. A sociedade deseja os melhores \nprofissionais, pouco se importando se 90% deles s\u00e3o loiros de olhos azuis formados por 90% de professores \nmulatos.\u201d Conferir: Revista Ponto de Vista. Boletim Informativo, n\u00ba 155 Mar\u00e7o/2006. Publica\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Engenharia Qu\u00edmica \u2013 ABEQ. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abeq.org.br/Boletins/Boletim_info155.htm> Acesso em: 17/12/07.  Todavia, como vimos neste \ntrabalho, na se\u00e7\u00e3o sobre educa\u00e7\u00e3o, faz grande diferen\u00e7a para a sociedade (tanto para os alunos, quanto para os \nbeneficiados por estes profissionais, no futuro) ser atendida por profissionais sens\u00edveis \u00e0 diversidade \u00e9tnica. Fato que \npode ser exemplificado pelos estudos de Petronilha Beatriz Gon\u00e7alves e Silva (2000), na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, e Ricardo \nFranklin Ferreira (2000) na \u00e1rea da psicologia. Ambos os pesquisadores demonstram os resultados negativos para a \npopula\u00e7\u00e3o negra que recebe atendimento de profissionais pouco sens\u00edveis \u00e0s diferen\u00e7as \u00e9tnicas.        \n\n\n\n148 \n \n\noutros temas relativos aos negros no Brasil. Conversando com esta professora, pude entender \n\nqu\u00e3o \u00e1rduo foi a discuss\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o de cotas para negros e ind\u00edgenas na UFSCar. A \n\nprofessora contou-me que as posi\u00e7\u00f5es eram bastante divergentes. As rea\u00e7\u00f5es variavam entre o \n\napoio ao projeto e a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o. Teve at\u00e9 aqueles que amea\u00e7avam repetir todos os alunos \n\nque passassem pelas \u201ccotas\u201d. Depois desta conversa, pude entender a recorr\u00eancia do tema das \n\ncotas entre os entrevistados, certamente foi um debate dif\u00edcil, mas que obteve \u00eaxito tanto pela \n\naprova\u00e7\u00e3o do projeto, quanto pela discuss\u00e3o que suscitou.     \n\n Depois desta conversa, j\u00e1 mais interada do contexto da UFSCar, tentei contato com os \n\ndemais professores da lista que tinha em m\u00e3os. Por\u00e9m, sem obter respostas e, com o tempo \n\nesgotado, decidimos \u2013 meu orientador e eu \u2013 trabalhar com os dados apresentados pelos \n\nentrevistados. Entendia assim, que havia um n\u00famero de professores negros na \u00e1rea de engenharia \n\ndaquela institui\u00e7\u00e3o ainda menor, tomando como refer\u00eancia os primeiros n\u00fameros levantados \n\natrav\u00e9s do cadastro do INEP.    \n\n Partindo deste entendimento, uma nova quest\u00e3o surgia. Tinha em m\u00e3os duas entrevistas \n\nde docentes negros da \u00e1rea de engenharia e tr\u00eas entrevistas com docentes n\u00e3o-negros (dois \n\nbrancos e um amarelo). Ou seja, se anteriormente o cadastro interno da institui\u00e7\u00e3o (INEP) \n\napontava para os dados apresentados nas tabelas 9 e 10, bem como para o gr\u00e1fico 6, agora, \n\nlevando em conta os novos acontecimentos \u2013 novas classifica\u00e7\u00f5es dos docentes \u2013 podia-se inferir \n\nque havia ocorrido uma redu\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel naqueles primeiros dados. Dito de outra forma, a \n\npresen\u00e7a de docentes negros nas engenharias daquela institui\u00e7\u00e3o era ainda menor. Isso mesmo \n\nlevando em conta a coer\u00eancia do cadastro realizado. De qualquer forma, o cadastro do INEP \n\napresentava problemas, do ponto de vista de congru\u00eancia entre classifica\u00e7\u00e3o social e classifica\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva. Daqueles dez nomes de professores negros na engenharia da institui\u00e7\u00e3o eu havia \n\nencontrado dois. E, sete informantes (entre professores e t\u00e9cnicos) indicavam que n\u00e3o conheciam \n\noutros docentes negros na \u00e1rea da engenharia da UFSCar. Enfim, mesmo que os demais nomes de \n\nminha lista (quatro docentes) tivessem respondido ao contato, haveria uma grande possibilidade \n\nde eles n\u00e3o serem negros. Ou ainda, diante da incongru\u00eancia dos dados do cadastro, podemos \n\nimaginar que n\u00e3o s\u00f3 o n\u00famero de docentes negros tenha sido alterado, mas consequentemente \n\nalterava-se o n\u00famero de outras etnias ali presente (tabelas 7, 9, 10; gr\u00e1ficos 4 e 6)64.  \n\n                                                 \n64 Pesando que em outros cursos tamb\u00e9m possa ter havido incongru\u00eancia na classifica\u00e7\u00e3o. O que pode ser pensado \nn\u00e3o s\u00f3 como uma falha do sistema, mas como uma tentativa, uma rea\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos envolvidos na classifica\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n149 \n \n\n Como resultado desta investida, eu havia entrevistado, pelo menos um docente, dos tr\u00eas \n\ndepartamentos que indicava haver negros (cadastro do INEP). Tanto as entrevistas dos \n\nprofessores negros, quanto \u00e0 dos demais professores, convergiam num ponto: falavam sobre a \n\npresen\u00e7a de negros na universidade. Dessa maneira, entendi que elas, tomadas em conjunto, \n\nfavoreciam uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre a presen\u00e7a dos professores negros na \u00e1rea de engenharia, \n\nbem como, contextualizavam os espa\u00e7os nos quais esses vivenciavam sua identidade \u00e9tnico-racial \n\nnegra.       \n\n No caso da EESC/USP, foi realizada uma entrevista, com o professor R.L. Nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, os dados prim\u00e1rios foram legitimados65. Expliquei ao professor como havia chegado a \n\nseu nome e indaguei-o sobre a classifica\u00e7\u00e3o realizada e sobre sua identidade, ou seja, como o \n\nprofessor se classificava. \n\n \n\n[...] ent\u00e3o, eu me vejo negro, me vejo brasileiro... com certeza. Eu at\u00e9 \nachei engra\u00e7ado, quer dizer, estranho num primeiro momento, que \nquando eu fui preencher a minha ficha aqui na USP, assim, veio um \nformul\u00e1rio n\u00e9, e tava... de  professor tudo... e tava escrito branco. No \nformul\u00e1rio do departamento pessoal, \u00ea... num primeiro momento isso me \nchamou a aten\u00e7\u00e3o, eu acho que eles est\u00e3o t\u00e3o acostumados, porque n\u00e3o \ntinha ainda uma foto nem nada n\u00e9, ent\u00e3o veio uma coisa pronta, e j\u00e1 tava \nl\u00e1 branco. (R.L \u2013 EESC/USP). \n \n\nAinda sobre o assunto: \n \n\nProfessor, s\u00f3 uma d\u00favida que me surgiu. O professor diz que quando \npreencheu os documentos para ingressar aqui, j\u00e1 tinha essa categoria \n\u201cbranco\u201d, foi uma ficha que o senhor preencheu?(Pesquisadora). \n \nEnt\u00e3o, eu n\u00e3o me lembro exatamente, mas eu lembro disso, eu acho que \nveio uma documenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 parece que tinha vindo uma documenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 \ncom os dados, de um departamento qualquer a\u00ed... \u00e9... e eu lembro que me \nchamou a aten\u00e7\u00e3o isso, tava marcado, tava escrito l\u00e1 \u201cbranco\u201d. Se bem \nque, por exemplo, na minha certid\u00e3o de nascimento eu sou branco! (R.L. \n\u2013 EESC/USP). \n \nE a\u00ed o professor pediu para corrigir?(Pesquisadora). \n\n                                                                                                                                                              \nde reflex\u00e3o e posicionamento diante da necessidade de classifica\u00e7\u00e3o e, mesmo, sobre o tema das rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-\nraciais no Brasil.    \n65 Pelo menos com este professor. Contudo, como entrei em contato com outro docente da institui\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o \nchegou a ser entrevistado, por motivos j\u00e1 apresentados, posso inferir que dois ter\u00e7os dos professores \u2013 dos tr\u00eas nomes \nque dispunha \u2013 correspondem \u00e0 indica\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial que tive acesso.    \n\n\n\n150 \n \n\n \nEnt\u00e3o, eu acho que sim, eu devo ter alterado, alguma coisa assim, depois \ntamb\u00e9m...[mostra-me sua pele] olha a foto!  \n \n[rimos].  \n \n... Ent\u00e3o, a foto eu lembro que eu anexei a foto. Era uma coisa que vinha. \nVoc\u00ea tinha que deixar a foto, alguma coisa assim. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n  \n\nA informa\u00e7\u00e3o que obtive do t\u00e9cnico da institui\u00e7\u00e3o era que o professor era \u201cpardo\u201d. E, ao \n\nperguntar como estes dados foram colhidos, o informante respondeu que os dados, \u201cConsta em \n\ndocumento pessoal do docente, de onde foi obtida a informa\u00e7\u00e3o que alimentou o banco de dados \n\nda Unidade\u201d. Nosso informante n\u00e3o chegou a especificar quais \u201cdocumentos pessoais do \n\ndocente\u201d, foram analisados. Pode ter sido a documenta\u00e7\u00e3o de cadastro do docente na institui\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 que, como o docente nos mostrou, em seu documento de identidade, consta sua cor de pele \n\ncomo branca66. Pode-se pensar tamb\u00e9m que, a fonte pode ter sido outro documento, onde o \n\nprofessor tenha sido classificado como de cor de pele \u201cparda\u201d. \n\nContudo, o professor, ao ser indagado sobre sua identidade, respondeu que se via como \n\nnegro. Ao perguntar, para o professor, como ele se classificaria diante das categorias do IBGE, \n\nele responde que optaria pela categoria \u201cpreto [a]\u201d. Esta entrevista durou cerca de uma hora. O \n\nprofessor colocou quest\u00f5es fundamentais para entender a presen\u00e7a do negro na universidade \n\np\u00fablica, principalmente no contexto hist\u00f3rico atual. \n\n  \n\n \n\n4.4 Pensando a presen\u00e7a dos negros na UFSCar e na EESC/USP. \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o apresento as falas dos professores entrevistados. As entrevistas foram \n\norganizadas por temas. Uma das minhas preocupa\u00e7\u00f5es de pesquisa foi visualizar a presen\u00e7a de \n\nnegros na universidade p\u00fablica e, principalmente, entender como esta presen\u00e7a estava distribu\u00edda \n\nentre as diversas \u00e1reas de conhecimento. Orientada por estudos que identificavam que a \u00e1rea das \n\n                                                 \n66 N\u00e3o posso deixar de observar que, em determinado momento hist\u00f3rico de nosso pa\u00eds, as crian\u00e7as negras que eram \nregistradas, passavam por um processo de embranquecimento \u2013 vindo de seus pais ou mesmo do agente de cart\u00f3rio. \nQuando eram mais \u201cclarinhas\u201d, eram classificadas como \u201cbrancas\u201d. Isso pode explicar o que o professor R.L., \ncomenta em sua entrevista. Sobre o assunto, ver: \u201cPromotoria questiona omiss\u00e3o da cor na certid\u00e3o de nascimento\u201d \nFOLHA DE S. PAULO, S\u00e3o Paulo, 5 ago. 2006, Cotidiano, Caderno Especial C, p.6.          \n\n\n\n151 \n \n\nhumanidades agrega mais negros que a \u00e1rea das exatas e tecnologia (TEIXEIRA, 2003; 2004), \n\npor se tratar de cursos que oferecem a possibilidade de conciliar estudo e trabalho, al\u00e9m de \n\napresentarem menor rela\u00e7\u00e3o entre candidato/vaga nos vestibulares, formulei quest\u00f5es que \n\ntestassem essa hip\u00f3tese nas institui\u00e7\u00f5es que pesquisei. Perguntei aos docentes se eles percebiam \n\numa diferen\u00e7a entre a \u00e1rea de ci\u00eancias humanas e de exatas e tecnologia, no que diz respeito \u00e0 \n\npresen\u00e7a de negros. Indaguei tamb\u00e9m, qual seria a explica\u00e7\u00e3o para este fato, na opini\u00e3o do \n\ndocente.      \n\n Foi un\u00e2nime a afirma\u00e7\u00e3o de que sim, havia uma representatividade \u201cmaior\u201d de negros na \n\n\u00e1rea de humanidades. Todavia, um dos professores (F.A.) chamou-me a aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque a presen\u00e7a de negros na universidade \u00e9 t\u00e3o insignificante que n\u00e3o podemos pensar em termos \n\nde \u201cmais\u201d, de \u201cmaior\u201d representatividade, j\u00e1 que praticamente n\u00e3o h\u00e1 representatividade desse \n\ngrupo na universidade, seja qual for a \u00e1rea. Destaco a entrevista do professor F.A. da UFSCar, \n\ncomentando sobre a exist\u00eancia de uma estratifica\u00e7\u00e3o racial dos cursos.    \n\n \nConcordo, concordo. Eu n\u00e3o conhe\u00e7o as estat\u00edsticas, n\u00e3o sei se tem mais \nnegros, quer dizer n\u00e3o[...]Perceber pela vida docente... tem t\u00e3o pouco, \npoucos negros nessa universidade t\u00e1 e alguns que eu identifico enquanto \nnegros, mas eles tamb\u00e9m n\u00e3o se identificam enquanto negros, ent\u00e3o voc\u00ea \ntem tanto na \u00e1rea de humanas quanto, aqui nessa universidade, quanto \nna \u00e1rea de, de, exatas, a professora que voc\u00ea falou que \u2013 aqui do lado \u2013 \neu nem sabia que ela se identificava enquanto negra, ta, eu achava que \nn\u00e3o! Naquele departamento... os caras s\u00e3o contra... contra as a\u00e7\u00f5es \nafirmativas, s\u00e3o contra cotas, cotas s\u00f3cio-econ\u00f4micas eles ainda \nadmitem, racial, nem pensar, que foi o grande pau aqui nessa \nuniversidade. Ent\u00e3o voc\u00ea tem, tem t\u00e3o pouca gente que, talvez na \nhumanas tenha um pouco mais de pessoas que assumam a sua... a sua... \nnegritude e se insiram nas lutas..., nas coisas que tem... em que esta \nquest\u00e3o aparece. Na \u00e1rea de exatas menos [fala alto], h\u00e1 uma inser\u00e7\u00e3o \nmaior, ou uma identifica\u00e7\u00e3o menor dos professores negros com as lutas. \nIsso voc\u00ea v\u00ea aqui no departamento.(F.A. \u2013 UFSCar). \n\n \n Perguntei ao professor, segundo sua experi\u00eancia na institui\u00e7\u00e3o, qual seria o n\u00famero de \n\ndocentes negros em seu departamento. Esta quest\u00e3o tinha tamb\u00e9m por objetivo identificar outros \n\ndocentes negros naquele departamento, al\u00e9m de conhecer o perfil da universidade. A pergunta era \n\nsobre o n\u00famero de professores em seu departamento. \n\n \nTrinta e cinco. [Sil\u00eancio] o \u00fanico que assume a negritude sou eu, t\u00eam \noutros que eu at\u00e9 posso dizer, tem negro, todo mundo assume que tem \n\n\n\n152 \n \n\nnegro na fam\u00edlia mais n\u00e3o assume a negritude. A\u00ed fica aquela hist\u00f3ria de \nolhar o biotipo, mas isso tamb\u00e9m n\u00e3o quer dizer nada. Eu n\u00e3o sei quer \ndizer... Priscila, o que voc\u00ea tem \u00e9 um processo de que \u00e9 dif\u00edcil entrar na \nuniversidade, n\u00e3o sei se \u00e9 mais dif\u00edcil entrar na universidade, negro nas \n\u00e1reas de exatas do que nas \u00e1reas sociais, n\u00e3o sei, t\u00e1, a\u00ed a gente pode \nfazer uma distin\u00e7\u00e3o bom, agente pode at\u00e9 elaborar uma teoria n\u00e9, quer \ndizer que na medida que tem uma menor renda... tem toda a dificuldade \nde entrar em universidades p\u00fablicas, e a rela\u00e7\u00e3o entre candidato e vaga \u00e9 \nmaior nas, nas de exata e medicina, e portanto, onde consegue entrar na \nuniversidade \u00e9 na \u00e1rea de humanas e portanto... [...] \u00c9, eu acho que d\u00e1, \ndaria pra construir... \u00e9 que \u00e9 t\u00e3o pouco gente que, que do jeito que voc\u00ea \npergunta \u201ctem muito mais\u201d [com \u00eanfase] ta, eu acho que a gente \u00e9 t\u00e3o \npouco na universidade que tanto mais perto do universo, entendeu? \nEnt\u00e3o, relativiza isso, porque sen\u00e3o parece que \u00e9 muito mais. Porque l\u00e1 \nn\u00e3o deve ser nem, um d\u00e9cimo dos professores s\u00e3o negros ta! Legal, talvez \nnem um por cento, nem um por cento, aqui tamb\u00e9m n\u00e3o chega a um por \ncento, ent\u00e3o a gente vai dizer; l\u00e1 \u00e9 maior do que aqui [l\u00e1 quer dizer as \nhumanidades, os cursos de humanas], n\u00e3o \u00e9 nem um por cento do total de \nprofessores da \u00e1rea de, de humanas, aqui, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 nem um \npor cento de exatas, ter mais l\u00e1 do que aqui n\u00e3o significa nada. \u00c9 \ninexistente como um todo. O dado fundamental \u00e9 que assim como \ninexistem alunos negros nas universidades p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o \nPaulo, inexiste professores negros. Temos exce\u00e7\u00f5es, e a\u00ed eu me identifico \ncomo exce\u00e7\u00e3o, t\u00e1.(F.A. \u2013 UFSCar).   \n\n \n   \n A fala deste docente apresenta uma s\u00e9rie de quest\u00f5es importantes. Ele n\u00e3o s\u00f3 confirma a \n\ntese desenvolvida por Moema de Poli Teixeira, como tamb\u00e9m nos mostra que a presen\u00e7a de \n\nnegros na universidade p\u00fablica \u00e9 insignificante, tomando como par\u00e2metro a presen\u00e7a de outras \n\netnias/grupos raciais. O professor tem raz\u00e3o, esta presen\u00e7a n\u00e3o chega a um por cento. Como \n\npodemos inferir a partir dos dados que apresentamos em forma de tabelas e gr\u00e1ficos \u2013 ainda que \n\nalterados \u2013 os docentes negros, particularmente, encontram-se em propor\u00e7\u00e3o ainda menor que os \n\nalunos negros. O que pode estar evidenciando que os poucos alunos formados pelas \n\nuniversidades p\u00fablicas, particularmente nas \u00e1reas mais concorridas, como \u00e9 o caso da engenharia, \n\nn\u00e3o seguem a carreira acad\u00eamica, mas, procuram inserir-se no mercado de trabalho. Ficando \n\nassim, uma pequena porcentagem de docentes negros nestas \u00e1reas. A pouca representatividade de \n\ndocentes negros, de certa forma, repercute na forma\u00e7\u00e3o dos alunos destes cursos, pensando que \n\nestes estar\u00e3o cada vez mais acostumados com estere\u00f3tipo (uma imagem) de docente universit\u00e1rio, \n\nque n\u00e3o \u00e9 negro. Em outras palavras, a diversidade, conceito importante para a boa conviv\u00eancia \n\nentre os diferentes, estar\u00e1 prejudicada. \n\n\n\n153 \n \n\n O professor F.A. chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de a \u00e1rea de exatas ser menos prop\u00edcia \u00e0 \n\ndiscuss\u00e3o da identidade, que o professor classifica como \u201cnegritude\u201d. Fato j\u00e1 observado na \n\npesquisa de Moema de Poli Teixeira (2004).  \n\n  Outro professor reafirma a pouca representatividade de negros nas exatas e atribui este \n\nfato \u00e0 quest\u00e3o econ\u00f4mica dos candidatos. \n\n \nSempre enfatizando, que toda vez que eu me referir \u00e0 ra\u00e7a, daqui por \ndiante vai ser entre aspas, eu concordo sim. A maior parte... \u00c9 muito \nmais dif\u00edcil, \u00e9 muito mais caro, e o negro \u00e9 identificado com a... agora \nest\u00e1 mudando um pouco, n\u00e3o \u00e9? J\u00e1 existem segmentos importantes nas \nclasses m\u00e9dias, mas ainda o negro \u00e9 identificado com as classes baixas, \neconomicamente falando. Ent\u00e3o, como \u00e9 mais f\u00e1cil voc\u00ea, por exemplo, \nvoc\u00ea trabalhar e estudar na \u00e1rea de ci\u00eancias humanas, na \u00e1rea de \nengenharia e de medicina, por exemplo, \u00e9 tempo integral. Ent\u00e3o, isso \ninviabiliza, ent\u00e3o, as pessoas de ra\u00e7a negra v\u00e3o, preferencialmente, pra... \nj\u00e1... preferencialmente v\u00e3o os brancos, mas os poucos que chegam \u00e0 \nuniversidade v\u00e3o preferencialmente para a \u00e1rea de ci\u00eancias humanas, \nacho que por causa dessa quest\u00e3o econ\u00f4mica. (L.M. \u2013 UFSCar).  \n\n \n Refletindo sobre a presen\u00e7a de alunos nas engenharias, de sua institui\u00e7\u00e3o, este professor \n\ndiz que: \n\n \n[...] Alunos, sim. Alunos, um n\u00famero at\u00e9 significativo. J\u00e1, eu estou aqui \nh\u00e1 vinte e sete anos. N\u00e3o noto, n\u00e3o noto um crescimento n\u00e3o, pelo \ncontr\u00e1rio, eu noto at\u00e9 uma diminui\u00e7\u00e3o, eu noto que est\u00e1 havendo uma \nelitiza\u00e7\u00e3o dos estudantes de Engenharia Qu\u00edmica e, de novo, voltando \u00e0 \nprimeira resposta, quer dizer, pela quest\u00e3o econ\u00f4mica, ent\u00e3o, o n\u00famero \nde pessoas mais... de pele morena, hoje, de pele negra, vem diminuindo. \n(L.M. \u2013 UFSCar). \n\n \n  \n Ainda sobre a pouca representatividade de negros, neste espa\u00e7o, a professora A.S. nos \nmostra que: \n \n\nOlha, eu n\u00e3o saberia quantificar, uma vez que convivo pouco com a \u00e1rea \nde humanas, ent\u00e3o n\u00e3o saberia dizer se l\u00e1, tem mais negros do que aqui, \no que posso dizer \u00e9 que na \u00e1rea de exatas tem muito pouco negro [com \n\u00eanfase]. [...] Mas, da minha experi\u00eancia de 25 anos aqui na UFSCar \ncomo professora tive pouqu\u00edssimos alunos negros, muito pouco eu diria \nque [pensa] n\u00e3o sei se teria 10%, n\u00e3o sei, s\u00e3o poucos. Neste per\u00edodo eu \ntenho uma turma que tem 75 alunos e tem somente 2 alunos negros. [...] \nOlha parece que aumentou; mas eu n\u00e3o diria que \u00e9 um [com \u00eanfase] \naumento expressivo n\u00e3o, mas acho que aumentou. Quando comecei n\u00e3o \n\n\n\n154 \n \n\nvia alunos negros; principalmente na \u00e1rea de engenharia, assim como \ntamb\u00e9m n\u00e3o via mulheres, as minhas primeiras turmas eram s\u00f3 de \nrapazes.(A.S. \u2013 UFSCar). \n \n\n A fala da professora nos indica a dimens\u00e3o de negros que cursam engenharia em \n\nuniversidades p\u00fablicas de S\u00e3o Paulo. Numa turma de 75 alunos, a professora tem 2 alunos \n\nnegros. Ainda comentando sobre a presen\u00e7a de docentes negros na engenharia, a professora \n\naponta que:  \n\n \n\u00c9 na Universidade, considerando apenas o Campi de S\u00e3o Carlos, acho \nque tem quase 600 docentes, ent\u00e3o a gente conhece os docentes do \npr\u00f3prio departamento e de algum departamento que est\u00e1 mais afim; mas \nn\u00e3o se conhece todo mundo \u00e9 muito dif\u00edcil. Acho que tem poucos negros \nna universidade, poucos, aqui no meu departamento sou s\u00f3 eu. (A.S. \u2013 \nUFSCar). \n\n Escutei a express\u00e3o: \u201csou s\u00f3 eu no meu departamento\u201d, dos tr\u00eas docentes negros \n\nentrevistados. Pela fala dos docentes, podemos inferir que a distribui\u00e7\u00e3o das carreiras nas \n\nuniversidades p\u00fablicas est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o social do candidato ao curso. \n\nComo afirma o professor L.M., a sociedade brasileira tem formulado a imagem do negro \n\nassociada \u00e0 pobreza, \u00e0 classe baixa. A influ\u00eancia \u00e9 t\u00e3o forte, que faz com que os negros \n\nselecionem, a priori, o curso que passaria, tendo em vista sua condi\u00e7\u00e3o educacional e financeira. \n\n\u00c9 o que a professora A.S. fala:  \n\n\u00c9 o seguinte: eu acho que tudo vai da base; da educa\u00e7\u00e3o de base... e \nacho que muitas vezes hoje o negro acaba desistindo; no meio do \ncaminho, talvez pela pr\u00f3pria circunst\u00e2ncia, fica mais dif\u00edcil de lutar; ele \nse autodiscrimina. (A.S. \u2013 UFSCar).   \n\n \n \n Como vimos na se\u00e7\u00e3o passada e aqui \u00e9 confirmado pela professora, a democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nensino p\u00fablico, da maneira como foi empregado, ocasionou a queda na qualidade do ensino que \n\nera fornecido. As primeiras gera\u00e7\u00f5es que foram beneficiadas com um ensino p\u00fablico de \n\nqualidade, como foi o caso de todos os docentes que entrevistei, chamam a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nconstante queda na qualidade do ensino p\u00fablico. Fato que, como mostra a fala acima, torna-se um \n\nargumento a agravar a situa\u00e7\u00e3o do negro no Brasil. A constante queda na qualidade do ensino \n\np\u00fablico tende, a meu ver, naturalizar, principalmente nos negros de pouco poder aquisitivo, a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que eles s\u00e3o respons\u00e1veis por sua condi\u00e7\u00e3o de fracasso escolar e, conseq\u00fcentemente \n\n\n\n155 \n \n\nsocial j\u00e1 que, n\u00e3o conseguem perceber que o problema est\u00e1 \u201cna base\u201d do sistema escolar. \n\nContudo, n\u00e3o se pode esquecer que para al\u00e9m do fator econ\u00f4mico e da qualidade do ensino \n\np\u00fablico oferecido, h\u00e1 o elemento da discrimina\u00e7\u00e3o e do preconceito racial agindo sobre o sistema \n\nescolar em todas as suas fases. Combinados, estes elementos contribuem para a aus\u00eancia dos \n\nnegros nos bancos universit\u00e1rios e, conseq\u00fcentemente, nos departamentos das principais \n\nuniversidades do pa\u00eds.                   \n\n  O professor R.L. da EESC/USP comenta a estratifica\u00e7\u00e3o das carreiras universit\u00e1rias e a \n\npresen\u00e7a de negros nestas: \n\n \nEu concordo sim com esta afirma\u00e7\u00e3o, assim embora seja uma \nconcord\u00e2ncia assim, quase que impressionista pela minha experi\u00eancia \nmesmo. E eu acho que isso se deve primeiro, a um certo... vamos dizer \nassim, a uma desvaloriza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Humanas em rela\u00e7\u00e3o as \nCi\u00eancias Exatas e Tecnol\u00f3gicas no pr\u00f3prio mercado de trabalho. O que \nfaz com que a concorr\u00eancia e a inser\u00e7\u00e3o social dessas outras \u00e1reas sejam \nmaiores n\u00e9, do que a \u00e1rea de Humanas. \u00c9 ent\u00e3o, eu atribuo a isto a \npresen\u00e7a maior de negros nas \u00e1reas de Ci\u00eancias Humanas. [...] N\u00e3o, \nacho sim, com certeza, a manuten\u00e7\u00e3o, por exemplo, de um aluno de \nodontologia, de medicina n\u00e9, \u00e9 uma manuten\u00e7\u00e3o muito mais onerosa do \nque, por exemplo, na \u00e1rea de humanas. Ent\u00e3o, eu acho que isso \nrealmente \u00e9 um dos fatores de exclus\u00e3o.(R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n  \n Para al\u00e9m da quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que atualmente tem deixado a desejar, duas \n\nquest\u00f5es s\u00e3o essenciais neste sentido. A primeira \u00e9 a baixa auto-estima do negro e a segunda \u00e9 a \n\ncondi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica a que este grupo se encontra. As duas quest\u00f5es est\u00e3o interligadas, dizem \n\nrespeito \u00e0 identidade do negro em nossa sociedade. Como j\u00e1 discutimos, a hist\u00f3ria do povo negro \n\nno Brasil foi marcada por situa\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e culturais. Entendendo que isso \n\nn\u00e3o quer dizer que os negros n\u00e3o dispunham de cultura, ao contr\u00e1rio, o problema era que sua \n\ncultura n\u00e3o era valorizada socialmente e, por isso, precisavam assemelharem-se ao modelo de \n\ncultura hegem\u00f4nico. Desta forma, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrarmos negros que se \u201cauto-discriminam\u201d, \n\nou seja, entendem sua imagem tal qual a sociedade lhe informa. Por isso, se acham feios e \n\nincapazes de ascens\u00e3o social.  \n\nChegar \u00e0 universidade \u00e9 um feito na vida de um negro, principalmente tratando-se de uma \n\nuniversidade p\u00fablica e, se o curso \u00e9 de alto status social \u2013 como a engenharia \u2013 o feito \u00e9 ainda \n\nmaior, tornando-se mais dif\u00edcil encontrar negros que conseguem realiz\u00e1-lo. Entendo que n\u00e3o se \n\n\n\n156 \n \n\ntrata de \u201cprefer\u00eancia\u201d por cursos de humanas, mas como aponta Teixeira (2004), \u00e9 uma escolha \n\nracionalizada, mas do que vocacional. A escolha \u00e9 feita mediante condi\u00e7\u00f5es imediatas \u2013 \n\npossibilidade de trabalhar durante o curso, disponibilidade de estudar durante muitas horas, etc. \u2013 \n\ne visa ascens\u00e3o que o diploma pode oferecer no futuro. \u00c9 preciso entender esta \u201caus\u00eancia\u201d de \n\nnegros na universidade tendo em vista a identidade social deste grupo e as condi\u00e7\u00f5es que ele \n\ndisp\u00f5e para manipul\u00e1-la. \n\n \n\n4.5 Algumas reflex\u00f5es sobre Identidade. \n\n \nCreio ser a identidade uma categoria efetivamente importante para \ncompreendermos como o indiv\u00edduo se constitui, determinando sua auto-estima e \nsua maneira de existir. Neste sentido, \u00e9 fundamental, para a compreens\u00e3o da \nproblem\u00e1tica do afro-descendente, o conhecimento da maneira como ele \ndesenvolve sua identidade, principalmente em contextos sociais adversos, em \nque \u00e9 discriminado negativamente. (FERREIRA, 2000, p. 48). \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o discute o conceito de identidade a partir das entrevistas realizadas com \n\nprofessores negros e n\u00e3o-negros da \u00e1rea de engenharia da EESC/USP e da UFSCar. Como j\u00e1 foi \n\ndiscutido em outro momento deste texto, o caminho que tracei levou-me n\u00e3o s\u00f3 a docentes \n\nnegros, mas tamb\u00e9m a docentes n\u00e3o-negros, de descend\u00eancia europ\u00e9ia e oriental. Estas \n\nentrevistas foram orientadas pela mesma tem\u00e1tica apresentada aos docentes negros, ou seja, as \n\nquest\u00f5es dirigidas aos docentes (negros e n\u00e3o-negros) foram iguais, e tinham como foco \n\nprincipal, entender como se dava a presen\u00e7a de professores negros no espa\u00e7o da universidade, \n\nmais especificamente, na \u00e1rea de engenharia.  Todas as entrevistas tiveram como tema central a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a identidade e, particularmente, a presen\u00e7a do negro no espa\u00e7o universit\u00e1rio. \n\nTodavia, como o foco desta pesquisa \u00e9 perceber como docentes negros da \u00e1rea de \n\nengenharia lidam com sua identidade, tendo em vista que s\u00e3o minorias neste espa\u00e7o, entendi que \n\ndeveria interpretar as falas dos docentes negros separadamente da fala dos docentes n\u00e3o-negros. \n\nPois as entrevistas realizadas com os docentes negros apresentaram um conjunto de informa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas. Contudo, por entender que as entrevistas com os professores n\u00e3o-negros enriqueciam \n\na compreens\u00e3o sobre o tema, elas foram inclu\u00eddas, de forma ilustrativa ou na medida em que \n\ncontribu\u00edssem para melhor entendimento da fala dos docentes negros. Iniciarei fazendo uma \n\nbreve considera\u00e7\u00e3o sobre a o conceito de identidade e sua rela\u00e7\u00e3o com o que foi discutido at\u00e9 \n\naqui. \n\n\n\n157 \n \n\nAt\u00e9 este momento, lancei m\u00e3o da literatura para sugerir que a sociedade brasileira, por ser \n\nconstru\u00edda dentro de um padr\u00e3o de estrutura social altamente hierarquizado, tendo como base a \n\npolaridade senhor/escravo, elaborou uma expectativa social sobre o que \u00e9 ser negro, elaborando \n\npara este grupo uma identidade constru\u00edda sobre valores pejorativos. Reconhecer esta estrutura \n\nsocial, n\u00e3o significa que ela permaneceu como um padr\u00e3o social estanque, isto \u00e9, de maneira \n\ninalterada. Ao contr\u00e1rio, penso que este modelo complexificou-se com passar dos tempos num \n\nesfor\u00e7o de responder as necessidades de cada momento hist\u00f3rico. Com isso, gerou fissuras, ou \n\ncaminhos nessa rela\u00e7\u00e3o polar, dando margens a manipula\u00e7\u00f5es.  \n\nSegundo entendo as mudan\u00e7as e din\u00e2micas sociais presentes na virada do s\u00e9culo XIX para \n\no s\u00e9culo XX, e, principalmente as primeiras d\u00e9cadas deste, marcam um momento \u00edmpar para \n\nentender como, nos dias atuais, esta rela\u00e7\u00e3o (senhor/escravo) \u00e9 articulada dentro das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Nesse per\u00edodo, como vimos, fortes ideologias foram articuladas, fora e dentro do Estado. \n\nTal processo construiu \u2013 ou reafirmou \u2013 uma caracter\u00edstica presente na sociedade brasileira, qual \n\nseja, a ambival\u00eancia. Esta pode ser encontrada na ideologia da \u201cdemocracia racial\u201d. Com ela, os \n\nbrasileiros \u201cganham\u201d sua identidade nacional sem ter que, necessariamente, pensar sobre sua \n\nidentidade \u00e9tnica, j\u00e1 que esta passa a ter valor secund\u00e1rio, quando comparada \u00e0 identidade \n\nnacional e a valoriza\u00e7\u00e3o do \u201cpovo brasileiro\u201d. Nas entrevistas que realizei, pude perceber que \n\nesse sentimento de identidade nacional pesa para a defini\u00e7\u00e3o de identidade dos professores. \n\nQuando perguntava o que era a identidade para estes, n\u00e3o raramente obtive respostas \n\ncomo: \u201ceu sou brasileiro, negro e brasileiro\u201d, ou ainda, \u201csou 99,9% brasileiro\u201d, caso de um \n\nprofessor de origem japonesa. Ou seja, a id\u00e9ia de \u201cser brasileiro\u201d \u00e9 forte, ainda hoje, no \n\nimagin\u00e1rio do povo brasileiro, mesmo quando uma parcela da popula\u00e7\u00e3o busca suas ra\u00edzes \n\n\u00e9tnicas (GUIMAR\u00c3ES, 2002).     \n\nTal ambival\u00eancia permite, de maneira paradoxal que haja uma hierarquiza\u00e7\u00e3o entre os \n\ngrupos \u00e9tnico-raciais brasileiros na medida em que n\u00e3o houve uma organiza\u00e7\u00e3o social que \n\nincorporasse os grupos estigmatizados socialmente, como os ind\u00edgenas e os negros, \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o pela qual passava a sociedade. Longe disso, vimos que n\u00e3o raramente o Estado, \n\natrav\u00e9s de suas institui\u00e7\u00f5es, reafirma a hierarquiza\u00e7\u00e3o social com base na heran\u00e7a \u201cracial\u201d. Ra\u00e7a, \n\nenquanto id\u00e9ia-valor, novamente ganha status de distin\u00e7\u00e3o social, reafirmando um jogo complexo \n\nonde a cor da pele dos indiv\u00edduos torna-se a \u201cmarca-estigma\u201d, ou seja, o elemento que sustenta a \n\n\n\n158 \n \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o social por estabelecer crit\u00e9rios identit\u00e1rios, que orientam a distribui\u00e7\u00e3o dos bens \n\nsociais aos diferentes grupos \u00e9tnico-raciais aqui presentes.   \n\n\u00c9 deste ponto de vista que entendo a sub-representa\u00e7\u00e3o do grupo negro na doc\u00eancia \n\nuniversit\u00e1ria, principalmente em \u00e1reas de alto reconhecimento social, como \u00e9 o caso da \n\nengenharia. As falas dos docentes que entrevistei, permitem perceber como articulam-se, no \n\nespa\u00e7o da universidade, \u2013 mas, tamb\u00e9m na sociedade como um todo \u2013 os instrumentos que fazem \n\nparte da estrutura de reprodu\u00e7\u00e3o desses valores hierarquizantes, onde o negro \u00e9 associado \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de escraviza\u00e7\u00e3o e, antes ainda, de \u201cprimitivismo\u201d, como foram entendidos seus \n\nantepassados.  \n\n \u00c9 fato que a identidade \u00e9 constru\u00edda na rela\u00e7\u00e3o social. Para ser mais precisa, essa rela\u00e7\u00e3o \n\nengendra, no m\u00ednimo, dois modelos de identidade: a \u201cidentidade virtual\u201d, constru\u00edda pela \n\nexpectativa que a sociedade faz do indiv\u00edduo, e a \u201cidentidade real\u201d, os atributos que o indiv\u00edduo \n\nprova possuir. Entre esses dois p\u00f3los, h\u00e1 ainda a \u201cidentidade pessoal\u201d, ou seja, aquela que \u00e9 \n\nconstru\u00edda pelo indiv\u00edduo a partir da dimens\u00e3o de subjetividade, isto \u00e9, na percep\u00e7\u00e3o de si, como \n\nser \u00fanico (GOFFMAN, 1975). Para entender o conceito de identidade \u00e9 necess\u00e1rio, ainda, ater-se \n\na um elemento fundamental: o pertencimento. Elaborar uma identidade socialmente aceita, \n\nsignifica pertencer a um dos modelos identit\u00e1rios reconhecidos pela sociedade em quest\u00e3o. J\u00e1 que \n\na identidade \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que articula um conjunto de elementos culturais eleitos pelo grupo, \n\nou indiv\u00edduo, para compor uma realidade partilhada (BARTH, 1998). Dessa forma, o contexto \n\ncultural ao qual o grupo ou indiv\u00edduo est\u00e1 inserido torna-se preponderante para delinear os \n\nelementos que, uma vez eleitos, formar\u00e3o a identidade.  \n\n Pensando na sociedade brasileira, podemos dizer que um dos elementos norteadores da \n\n\u201cidentidade virtual\u201d elaborada para o grupo negro e, conseq\u00fcentemente, para cada indiv\u00edduo deste \n\ngrupo, \u00e9 a cor da pele. Como j\u00e1 apontou estudos cl\u00e1ssicos sobre rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil \n\n(FERNANDES, 1965; NOGUEIRA, O., 1985), ter a pele de cor \u201cpreta\u201d \u00e9 pertencer a um \n\ndeterminado lugar na hierarquia social. A cor ganha, em nossa sociedade, for\u00e7a social e age como \n\ninstrumento estruturador e reprodutor de hierarquias sociais (BOURDIEU, 2002; MOURA, 1988; \n\nFONSECA, 1994; 2000). \u00c9 um s\u00edmbolo de distin\u00e7\u00e3o, elemento possuidor de status social. Dentro \n\ndesta l\u00f3gica, ter a pele de cor preta \u00e9 carregar o estigma da escravid\u00e3o, quando n\u00e3o, do \n\n\u201cprimitivismo\u201d presente nas teorias raciais do s\u00e9culo XIX.    \n\n\n\n159 \n \n\n Aquele que possui um estigma, por defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 desacreditado socialmente (GOFFMAN, \n\n1975; FONSECA, 1994; 2000). Todas as sociedades elaboram distin\u00e7\u00f5es e a partir destas, \n\ntrabalham os pap\u00e9is sociais. Para algumas, esta distin\u00e7\u00e3o faz-se pela elei\u00e7\u00e3o de um grupo que ser\u00e1 \n\nestigmatizado pelos demais por possuir uma marca que o diferencie do padr\u00e3o aceito pela \n\nsociedade, ou pelo grupo desta que det\u00e9m mais poder. A esta marca d\u00e1-se o nome de estigma. \n\nQuanto mais vis\u00edvel for esta marca, mais influenciar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es sociais. A sociedade se organiza \n\nem torno dessa distin\u00e7\u00e3o, elabora signos que indicam a posi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na hierarquia \n\nsocial. Dito de outra forma, nas sociedades em que h\u00e1 estigmas operando, h\u00e1 lugares, pap\u00e9is \n\nsociais espec\u00edficos para os portadores do estigma. Quando estes pap\u00e9is sociais n\u00e3o s\u00e3o \n\ncumpridos, h\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o de confronto, onde ocorre uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cdiscrep\u00e2ncia\u201d entre \n\n\u201cidentidade virtual\u201d e \u201cidentidade real\u201d (GOFFMAN, 1975; FIGUEIREDO, A. 2004). Donde \n\npode ocorrer a manipula\u00e7\u00e3o deste estigma.  \n\n Com a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, pude perceber que a \u201cidentidade virtual\u201d do negro \n\nbrasileiro, bem como a dos professores negros, \u00e9 marcada por estere\u00f3tipos que aludem a \n\nideologias raciais do s\u00e9culo XIX.  O professore L.M. (UFSCar), ao comentar como a sociedade \n\nv\u00ea o negro, permite refletirmos esse tema. Para este professor n\u00e3o e poss\u00edvel identificar as \n\npessoas pela ra\u00e7a, pois n\u00e3o podemos falar em ra\u00e7a definida, cientificamente, o que pode-se \n\ndiferenciar \u00e9 a \u201ccultura\u201d, segundo o professor o preconceito nasce ao perceber-se culturas \n\ndiferentes.    \n\n[...] mas voc\u00ea n\u00e3o consegue identific\u00e1-la, cientificamente, como negro, \nnem como branco. Agora, culturalmente, isso eu reconhe\u00e7o, existe sim \na... \u00e9 f\u00e1cil a identifica\u00e7\u00e3o. A\u00ed \u00e9... O preconceito surge da\u00ed, n\u00e9? (L. M. \u2013 \nUFSCar).  \n\n \n A fala deste professor traz o elemento da cultura como o diferenciador entre os grupos \n\nsociais. A entrevista deste docente mostrou a percep\u00e7\u00e3o que os n\u00e3o-negros, principalmente, tem \n\ndos negros. Estere\u00f3tipos como \u201cnegro \u00e9 bom no esporte e com as mulheres\u201d, foram expressos \n\ncomo falas sociais, segundo pontuou o professor.        \n\nSegundo Goffman (1975), h\u00e1 v\u00e1rios signos que pretendem sinalizar o estigma. Todos eles \n\nvisam lembrar \u00e0 sociedade, mas particularmente ao estigmatizado, qual \u00e9 o seu lugar. Na pr\u00f3xima \n\nfala do professor (L.M.), pode-se perceber um signo em opera\u00e7\u00e3o. Ou seja, existem, na sociedade \n\nbrasileira, informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o reconhecidas pela sociedade e transmitem a id\u00e9ia de quem \u00e9 o \n\nnegro, como ele \u00e9, como ele vai agir. O sobrenome, ou mesmo o nome da pessoa indica de onde \n\n\n\n160 \n \n\nela pode ter vindo, ou seja, qual a classe social, descend\u00eancia \u00e9tnica, condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que \n\npertence.        \n\nEu acho que em todas as grandes institui\u00e7\u00f5es... [h\u00e1 preconceito] quer \ndizer, houve muita resist\u00eancia de aceitar o nome do atual papa como \nBenedito, porque Benedito \u00e9 nome de preto, n\u00e9? Ent\u00e3o, ele virou Bento \nXVI, enquanto que nos outros pa\u00edses ele \u00e9 conhecido como Benedito XVI. \nEnt\u00e3o, quer dizer inclusive em latin Bendictus n\u00e9? Perguntei at\u00e9 para \nalguns cat\u00f3licos por que isso e as respostas n\u00e3o me convenceram. (L.M. \n\u2013 UFSCar). \n \n\n Este \u201clugar de negro\u201d, que deve ser respeitado, \u00e9 associado aos lugares sociais mais \n\ninferiorizados.  Quando comenta sobre a sub-representa\u00e7\u00e3o do negro na universidade p\u00fablica, o \n\nprofessor associa este fato \u00e0 condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de classe que caracteriza a maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o negra no Brasil.      \n\n   \n\u00c9 muito mais dif\u00edcil, \u00e9 muito mais caro, e o negro \u00e9 identificado com a... \nagora est\u00e1 mudando um pouco, n\u00e3o \u00e9? J\u00e1 existem segmentos importantes \nnas classes m\u00e9dias, mas ainda o negro \u00e9 identificado com as classes \nbaixas, economicamente falando. (L.M. \u2013 UFSCar). \n \n[...] \n \nAtualmente n\u00f3s temos um aluno negro que entrou h\u00e1 dois anos atr\u00e1s. \nEste, nitidamente, \u00e9 negro. Agora, n\u00e3o sei ao... E eles tamb\u00e9m t\u00eam assim \num grau de dificuldade maior n\u00e3o \u00e9 de... de... no desenvolvimento. Quer \ndizer, se voc\u00ea me perguntasse hoje \u201co senhor se lembra de algum aluno \nnegro que tenha sido assim destaque, qualificativamente?\u201d, eu diria n\u00e3o. \n\u00c9 uma dificuldade maior de entrosamento, \u00e9 uma dificuldade maior de... \nde, de... N\u00e3o que haja explicitamente um racismo, t\u00e1? Mas aquele \nracismo \u00e0 brasileira, quer dizer... Ent\u00e3o, e a\u00ed a press\u00e3o \u00e9 muito grande. \n(L.M. \u2013 UFSCar). \n\n  \n H\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o entre negro e dificuldades, de acesso, de entrosamento, de \n\ndesenvolvimento. Parece haver uma cobran\u00e7a maior sobre o negro que chaga \u00e0 universidade. Se \n\nh\u00e1 uma expectativa social sobre o negro, quando um negro consegue romper as fronteiras e sair \n\ndo lugar que lhe foi destinado, ele passa a ser mais cobrado. Isso ficou evidente, n\u00e3o s\u00f3 na fala \n\ndesse docente \u2013 que comenta a presen\u00e7a de alunos negros \u2013 mas tamb\u00e9m pude perceber este fato \n\nna argumenta\u00e7\u00e3o de dois professores negros (professora A.S.- UFSCar e professor R.L. \u2013 \n\nEESC/USP).         \n\n\n\n161 \n \n\n Estes sinais sociais podem ser interpretados como estere\u00f3tipos. Um instrumento social \n\nque opera nas rela\u00e7\u00f5es de poder. N\u00e3o s\u00f3 os negros sofrem este tipo de discrimina\u00e7\u00e3o que tem \n\nimediata rela\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o positiva de sua identidade, outros grupos sociais, seja por \n\nquest\u00e3o \u00e9tnica, religiosa, de g\u00eanero, etc. tamb\u00e9m s\u00e3o alvos destas constru\u00e7\u00f5es.     \n\n \nVoc\u00ea sempre tem... j\u00e1 que estamos falando de preconceitos...voc\u00ea sempre \ntem uma associa\u00e7\u00e3o de que asi\u00e1ticos e judeus s\u00e3o mais capazes. Ent\u00e3o, \nno meu tempo de cursinho se dizia o seguinte: \u201cmate um japon\u00eas para \nentrar na Poli\u201d. Agora, j\u00e1 o negro, n\u00e3o. O negro n\u00e3o \u00e9 p\u00e1reo para mim, \nporque eu sou branco, entendeu? Ent\u00e3o, esse tamb\u00e9m \u00e9 um estere\u00f3tipo \nque eu posso identificar claramente. O negro vai ser mais fraco, vai vir \nde uma escola mais fraca, ele... alguns pensam at\u00e9 que intelectualmente \ninferior, etc. e tal. Ent\u00e3o, o negro n\u00e3o assusta enquanto concorrente. O \nnegro assusta em dois campos: o desempenho sexual e o desempenho \natl\u00e9tico. (L.M. \u2013 UFSCar). \n \n\n A fala deste professor demonstra bem quais tipos de estere\u00f3tipos s\u00e3o criados para os \n\nnegros. Como pudemos perceber, atrav\u00e9s da literatura levantada nas se\u00e7\u00f5es anteriores, nossa \n\nsociedade construiu a identidade social do negro a partir de uma trajet\u00f3ria de fracasso associada a \n\nsua suposta inferioridade mental. Diga-se de passagem, id\u00e9ia constru\u00edda e ratificada em diversos \n\nmomentos hist\u00f3ricos de nossa sociedade. \u00c9 fato que a grande maioria dos negros s\u00e3o pobres, mas \n\nisso n\u00e3o quer dizer que s\u00e3o inferiores intelectualmente. O que estes instrumentos sociais de \n\natualiza\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de inferioridade dos negros buscam fazer \u00e9 atualizar a oposi\u00e7\u00e3o que assegura \n\na hierarquiza\u00e7\u00e3o social. Sendo assim, h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o ininterrupta que entende que ser negro \u00e9 \n\nser pobre, porque \u00e9 intelectualmente inferior e, por isso, n\u00e3o consegue ascens\u00e3o, da\u00ed n\u00e3o \n\nfreq\u00fcentar \u201cboas\u201d escolas, n\u00e3o ter bons trabalhos, n\u00e3o ter escolariza\u00e7\u00e3o, etc. Ou seja, as \n\nexplica\u00e7\u00f5es para a condi\u00e7\u00e3o social do negro, s\u00e3o fruto de uma sucess\u00e3o de estere\u00f3tipos. \n\n Quando este professor comenta sobre a sub-representa\u00e7\u00e3o dos negros na universidade, \n\nenfatiza que este \u00e9 um espa\u00e7o de alta competitividade, \u201cuma competitividade darwiniana\u201d. \n\nPergunto a ele, se isso pode influenciar as rela\u00e7\u00f5es de um negro que esteja naquele espa\u00e7o. \n\n \nCom certeza! Com certeza. Quer dizer, o negro tem o lugar dele. Ent\u00e3o, \n\u201cn\u00e3o se meta no meu lugar, porque este \u00e9 um lugar de brancos\u201d. Ent\u00e3o... \nIsso existe, sim. E, o asi\u00e1tico \u00e9 sempre uma pessoa amea\u00e7adora, porque \neles n\u00e3o dizem muito bem o que est\u00e3o pensando, eles s\u00e3o muito \ninteligentes, eles s\u00e3o espertos, eles s\u00e3o ardilosos. E o negro, o negro \u00e9 \nmetido, sabe? O negro quer chegar e ir tomando o lugar da gente. Tudo \naspas, nessa parte que eu estou falando, obviamente, estou enfatizando \n\n\n\n162 \n \n\nbem quando eu estou falando com aspas, que eu, num... eu estou fazendo \num papel de como a sociedade encara isso, como eu vejo a forma da \nsociedade reagir a isso. Ent\u00e3o, os engenheiros formados, eles n\u00e3o se \nintimidam com o competidor negro, desde que n\u00e3o seja em sexo e em \nesportes. Mas eles se intimidam com o competidor asi\u00e1tico, porque o \nasi\u00e1tico \u00e9 ardiloso e \u00e9 inteligente e... sabe? E o competidor judeu, \ntamb\u00e9m. O judeu, apesar de n\u00e3o ser uma ra\u00e7a, no sensu lato, ele \u00e9 uma \ncultura que provoca temor porque ele... bom, surgiu a\u00ed a... a hist\u00f3ria j\u00e1 \nconfirma isso. Mas o judeu n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil de identificar visualmente, \nn\u00e9? Ent\u00e3o... O asi\u00e1tico e o negro, sim. (L.M. \u2013 UFSCar). \n \n\n  \n Ao comentar a forma com que algumas pessoas \u201cencaram\u201d a competi\u00e7\u00e3o com o negro, o \n\nprofessor indica-nos as estrat\u00e9gias sociais que s\u00e3o postas em a\u00e7\u00e3o para diminuir (ou retirar) os \n\nnegros da esfera de competi\u00e7\u00e3o social, principalmente em \u00e1reas de alto prest\u00edgio, onde a \n\ncompetitividade \u00e9 ainda maior. Ou seja, em situa\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o, a sociedade lan\u00e7a-m\u00e3o de \n\nestere\u00f3tipos para colocar o negro no lugar que \u00e9, por muito tempo, destinado a ele (FONSECA, \n\n1994; 2000). O que demonstra que a despeito da id\u00e9ia de democracia racial, a sociedade brasileira \n\nmanipula, segundo seus interesses, essa concep\u00e7\u00e3o de democracia. At\u00e9 mesmo dentro desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o onde fica patente seu car\u00e1ter democr\u00e1tico, ela n\u00e3o foge \u00e0 regra que trabalha com a \n\nid\u00e9ia de que existe um grupo que deve assumir os espa\u00e7os sociais mais prestigiados. A \n\njustificativa est\u00e1 na naturaliza\u00e7\u00e3o de uma pequena elite social no poder, j\u00e1 que sempre estiveram \n\nnestes espa\u00e7os, \u00e9 natural que seus filhos assumam seus postos.          \n\n Outro ponto importante que est\u00e1 presente na fala do professor L.M., e que nos permite \n\npensar como essas estrat\u00e9gias de conten\u00e7\u00e3o dos negros a espa\u00e7os socialmente valorizados s\u00e3o t\u00e3o \n\natuantes, \u00e9 o fato do professor mencionar que mesmo os engenheiros formados n\u00e3o se intimidam \n\ncom o competidor, se este for negro. Provavelmente n\u00e3o se intimidam porque trabalham com a \n\nexpectativa social sobre o negro, ou seja, este negro n\u00e3o freq\u00fcentou boas escolas, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o capaz. \n\nMas, se ainda assim, este negro demonstrar que tem um bom curr\u00edculo, \u00e9 poss\u00edvel que ele seja \n\npreterido por sua cor de pele. Este competidor considerar\u00e1 que o empregador reconhecer\u00e1 o signo \n\ndo estigma e saber\u00e1 distinguir a quem pertence aquele lugar.      \n\n Para sentirmos a ambival\u00eancia presente na sociedade brasileira e, como esta a manipula, \n\nvejamos o coment\u00e1rio do professor L.M. sobre como a sociedade v\u00ea a mulher negra. Chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para o fato de como os ve\u00edculos audiovisuais trabalham a imagem desta mulher.     \n\n \n\n\n\n163 \n \n\nMas os ve\u00edculos passam, por exemplo, para voc\u00eas mulheres, o seguinte: \nesse neg\u00f3cio [educa\u00e7\u00e3o] n\u00e3o influencia em nada, o neg\u00f3cio \u00e9 ser modelo, \n\u00e9 ser manequim. Um bom casamento... tal, e de prefer\u00eancia... mono \nracial... e que n\u00e3o misture muito as coisas. (L.M. \u2013 UFSCar). \n\n \n \n Ainda assim, quando pergunto como o professor, membro desta sociedade, entende o \n\nBrasil, ele responde que este \u00e9 um pa\u00eds...   \n\n \n \n\nMultietnico, multinacional, alguma coisa do tipo. Quer dizer, n\u00f3s temos... \nTchecoslov\u00e1quios, por exemplo, sei l\u00e1... Eu consegui identificar um e \noutro... mas, s\u00f3 para dar um exemplo. Quer dizer, v\u00e1rios povos. Cultura. \nIsso enriquece qualquer cultura. Os argentinos mataram todos os \u00edndios \ndeles. Eles ficaram uma na\u00e7\u00e3o branca, mas eles n\u00e3o conseguem avan\u00e7ar, \nporque eles s\u00e3o brancos demais. Ent\u00e3o, s\u00f3 que n\u00f3s conseguimos cruzar a \nbarreira. N\u00f3s conseguimos nos miscigenar. Ent\u00e3o, n\u00f3s somos, talvez, o \npa\u00eds que tenha mais mulatos no mundo \u2013 eu n\u00e3o tenho essa estat\u00edstica \u2013 \nporque o mulato, ele surge da coisa mais \u00edntima que existe que \u00e9 a \nrela\u00e7\u00e3o sexual. N\u00e3o tem jeito... \u201cn\u00e3o eu fico aqui e voc\u00ea fica l\u00e1, e a gente \npede o telefone\u201d, n\u00e3o tem. Ent\u00e3o, quer dizer, em algum momento houve \numa atra\u00e7\u00e3o, mesmo que depois o relacionamento n\u00e3o vingue, porque \n\u201ceu n\u00e3o tenho...\u201d \u201ceu n\u00e3o gosto...\u201d, \u201cimagina aquela pretinha... aquele \npretinho\u201d \u201cimagina...\u201d, \u201cn\u00e3o sei o qu\u00ea...\u201d.  Mas houve, em algum \nmomento em que os dois bloqueios culturais foram quebrados, e houve \numa rela\u00e7\u00e3o sexual que gerou...[os mulatos]. (L.M. \u2013 UFSCar). \n \n\n \n O professor tem raz\u00e3o quando pensa que somos um pa\u00eds de miscigenados, mesti\u00e7o. O \n\nargumento \u00e9 que isto nos diferencia para melhor, dos demais pa\u00edses. Refor\u00e7a que esse foi o \n\nproduto de uma \u201catra\u00e7\u00e3o\u201d entre os grupos \u00e9tnicos. O que, se pensado nos dias atuais pode fazer \n\nsentido, mas quando pensamos nos estupros de crian\u00e7as, mulheres e homens escravizados, no \n\nper\u00edodo colonial, de onde se originaram os \u201cmulatos\u201d, melhor dizendo os mesti\u00e7os brasileiros, \n\nn\u00e3o podemos deixar de lado o car\u00e1ter violento destes atos. Sem mencionar a rela\u00e7\u00e3o de \n\nsubjugabilidade inerente a este processo. Ainda fica manifesta as regras sociais sobre o encontro \n\n\u00e9tnico-racial67: se houve, em algum grau, a atra\u00e7\u00e3o, esta foi esquecida em nome das regras sociais \n\nonde o negro \u00e9 visto como inferior.     \n\n                                                 \n67 Sobre relacionamentos afetivos e sexuais inter-raciais ver Laura Moutinho (2004); Fanon (1980) e Fonseca (1994).  \n   \n\n\n\n164 \n \n\n Ainda dentro da UFSCar, pude perceber outros pontos de vista sobre como o negro \u00e9 \n\npercebido pela institui\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. Para o professor T.I., docente de outro departamento de \n\nengenharia, a universidade \u00e9 um espa\u00e7o democr\u00e1tico formado por uma elite, por isso, n\u00e3o h\u00e1 \n\nlugar para preconceitos.  \n\n \n\nMas veja bem voc\u00ea sentiu isso? J\u00e1 num ambiente universit\u00e1rio, dentro da \nuniversidade eu acho que voc\u00ea n\u00e3o sente porque mais aberta n\u00e9, \nenquanto dentro de uma comunidade universit\u00e1ria, professor, \nfuncion\u00e1rio, t\u00e9cnico, aluno eu acho que dificilmente sente qualquer tipo \nde discrimina\u00e7\u00e3o, tudo numa boa n\u00e9. Entendeu? [...] \u00c9 uma elite n\u00e9, a \ngente \u00e9 um grupo bastante privilegiado n\u00e9, entendeu, privilegiado ent\u00e3o \neu acho que por conta disso, realmente n\u00e3o tem (T.I. \u2013 UFSCar).  \n \n\n Contudo, em outros momentos da entrevista, este professor \u2013 que tem descend\u00eancia \n\njaponesa \u2013 confirma que \u00e9 identificado como japon\u00eas, mas diz que isso n\u00e3o lhe incomoda, porque \n\nsabe que \u00e9 de forma carinhosa. \n\n \n\nAh! isso da\u00ed [ser chamado por japon\u00eas] \u00e9 uma forma de discrimina\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m, \u00e9 uma forma de discrimina\u00e7\u00e3o. (T.I. \u2013 UFSCar).  \n \n \n\n Pergunto se o professor j\u00e1 passou por isso.  \n \n \n\nAh! toda hora, mas voc\u00ea acaba n\u00e3o ligando n\u00e9. Entendeu? Como eu t\u00f4 no \nmeio acad\u00eamico o aluno \u201cn\u00e3o o japon\u00eas...\u201d, mas num happy hour, numa \nsala de aula, mas \u00e9 num sentido mais carinhoso n\u00e9, porque depende \nmuito da entona\u00e7\u00e3o n\u00e9? Dentro de um contexto, entendeu. Muito dif\u00edcil \nclassificar isso porque dentro de um contexto ela pode ser muito \nagressiva, como pode ser muito suave. (T.I. \u2013 UFSCar).  \n\n \n \n O estigmatizado, quando divide o mesmo espa\u00e7o social com os estigmatizadores, procura \n\ndesenvolver estrat\u00e9gias para n\u00e3o evidenciar sua marca. Se for preciso, \u201centra no jogo\u201d, n\u00e3o \n\ndemonstra sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o, antes, procura um \u201cbom ajustamento\u201d (GOFFMAN, \n\n1975). \n\n Relativizando o coment\u00e1rio do professor L.M. (sobre o desempenho e adapata\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos negros) o professor T.F., de um departamento diferente dos demais professores aqui \n\ncitados, ao ser questionado sobre o desempenho de alunos negros, comenta que: \n\n\n\n165 \n \n\n \n\nEu tive oportunidade de trabalhar mais com os alunos, enquanto pr\u00f3-\nreitor, eu trabalhei um pouco com os alunos da moradia e ali tinha... \u00e9, e \nos alunos da moradia s\u00e3o alunos de \u00e9... de baixo n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico \nn\u00e9, embora, [fala alto] isso \u00e9 mais curioso, o que a gente tinha pra \nargumentar \u00e9 que esses alunos, na m\u00e9dia, tinha o desempenho maior do \nque os alunos... n\u00e9, os alunos das outras \u00e1reas e isso \u00e9 um dado que a \ngente tinha e usou pra defender... tinha muita resist\u00eancia aqui dentro da \nuniversidade, o fato de ter uma pol\u00edtica distributiva, de ter essa pol\u00edtica \npra aluno carente, essa coisa toda, isso era uma dificuldade que a gente \nsempre enfrentou e, tentava contornar mostrando essa coisa do melhor \ndesempenho m\u00e9dio dos alunos porque ficava muito marcado aqueles \nalunos mais at\u00edpicos n\u00e9 que... como se eles fossem modelo do aluno da \nmoradia, n\u00e9?! (T.F. \u2013 UFSCar).   \n\n \n\n Donde podemos inferir que o desempenho de alunos negros, mesmo com todas as \n\ndificuldades que precisam superar, ainda assim, \u00e9 melhor do que outros alunos com condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais mais favor\u00e1veis. O que, por sua vez, problematiza o argumento de que os alunos negros e \n\npobres n\u00e3o t\u00eam bom desempenho acad\u00eamico. Outro fato interessante de perceber \u00e9 a imediata \n\nassocia\u00e7\u00e3o que este docente faz entre alunos negros e alunos de moradia.     \n\n A partir dos coment\u00e1rios destes docentes, pode-se deduzir qual \u00e9 a \u201cidentidade virtual\u201d \n\nsobre o negro constru\u00edda pela sociedade. Entendendo que a identidade \u00e9 constru\u00edda na rela\u00e7\u00e3o \n\nsocial, pode-se imaginar qual ser\u00e1 o impacto que essa \u201cidentidade virtual\u201d produzir\u00e1 na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u201cidentidade pessoal do indiv\u00edduo negro\u201d. Vejamos o que os professores negros \n\npensam sobre este fato. Trago agora a percep\u00e7\u00e3o que os docentes negros tem sobre o conceito de \n\nidentidade e sua constru\u00e7\u00e3o.    \n\n A primeira entrevista que apresentarei \u00e9 a da \u00fanica representante feminina negra desta \n\npesquisa: a professora A.S. Ela \u00e9 casada e n\u00e3o tem filhos. Formada em F\u00edsica, est\u00e1 na doc\u00eancia \n\nuniversit\u00e1ria h\u00e1 26 anos. Iniciou sua carreira em outra universidade, mas est\u00e1 na engenharia da \n\nUFSCar h\u00e1 mais de vinte anos68. No cadastro realizado na institui\u00e7\u00e3o, a professora estava \n\nclassificada como preta. Informa\u00e7\u00e3o que foi confirmada por ela. Durante a entrevista, no entanto, \n\nela mostrou-se mais \u00e0 vontade com o termo \u201cnegra\u201d, ou seja, reconhecia-se enquanto negra. \n\nDisse-me ter respondido \u201cnegro, com orgulho\u201d, ao cadastro realizado na institui\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n68 Para preservar a identidade dos docentes, optei por n\u00e3o mencionar a qual departamento ele pertence. Bem como, \nreafirmo que os nomes, aqui apresentados por siglas, n\u00e3o necessariamente, correspondem ao verdadeiro nome dos \ndocentes. Estas medidas foram tomadas por mim, muito embora, a maioria dos docentes disse que saberiam que, por \nserem \u00fanicos representantes negros de seu departamento, estariam expostos, mas que isto n\u00e3o era problema para eles.    \n\n\n\n166 \n \n\nProvavelmente a professora tenha optado pela categoria \u201cpreta\u201d, como estava constando em \n\nminha lista. Mas, n\u00e3o posso deixar de observar que, ao ser entrevistada, a docente, ao tomar a \n\ncategoria \u201cnegra\u201d pela categoria \u201cpreta\u201d, talvez inconscientemente, realizava sua afirma\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria. Fato que \u00e9 ressaltado durante sua fala.  Destaco sua reflex\u00e3o sobre identidade. \n\n \n\nIdentidade. \u00c9 voc\u00ea ter consci\u00eancia do que voc\u00ea \u00e9, do que voc\u00ea pode ser, \ndas coisas que voc\u00ea pode conquistar na vida e voc\u00ea ter uma meta. Se voc\u00ea \ntem uma meta voc\u00ea se \u201cautocarimba\u201d: eu sou assim, eu quero isso, eu \nvou fazer isso. Voc\u00ea ser transparente, a pessoa que olha sabe que \nmediante alguma coisa \u00e9 essa a atitude que voc\u00ea vai tomar, \u00e9 assim que \nvoc\u00ea vai fazer. Isso \u00e9 identidade, \u00e9 voc\u00ea n\u00e3o se esconder, \u00e9 voc\u00ea ser \nclaro. (A.S. \u2013 UFSCar). \n \n\n \n A identidade est\u00e1 relacionada com as \u201cmetas\u201d, as conquistas, as realiza\u00e7\u00f5es. Mas que isto, \n\na identidade, para esta professora negra, tem rela\u00e7\u00e3o com a consci\u00eancia de si, conhecer-se e ter \n\numa imagem positiva de si mesmo. O que est\u00e1 relacionado com a necessidade de auto-estima \n\npositiva, que pode ser inferida pela necessidade de se \u201cautocarimbar\u201d, como uma pessoa que \n\nestabelece metas e consegue ating\u00ed-las.        \n\n Elaborar uma imagem positiva de si mesmo, num contexto adverso, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa \n\nf\u00e1cil. Ent\u00e3o, procurei saber como a professora conseguiu elaborar sua identidade. Pergunto se \n\nteria algo a ver com a forma\u00e7\u00e3o familiar. Aqui, lembrava-me da experi\u00eancia de outros negros, \n\ncomo por exemplo, Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as, para quem a educa\u00e7\u00e3o e o apoio familiar serviram de \n\ninstrumento de ascens\u00e3o social, mas tamb\u00e9m contribuiu para a constru\u00e7\u00e3o de sua identidade.  \n\n \nEu acho que foi a nossa educa\u00e7\u00e3o (a que os meus pais; principalmente a \nminha m\u00e3e deu a mim e a meus irm\u00e3os) que n\u00f3s tivemos. A minha m\u00e3e \u00e9 \numa pessoa, s\u00f3 tem o curso prim\u00e1rio; mas este curso, na \u00e9poca dela era \np\u00fablico e muito bom. Ela sempre foi e \u00e9 uma pessoa muito forte, batalhou \nmuito para criar os filhos; para que eles chegassem onde n\u00f3s (os filhos) \nchegamos; para que casassem, tivessem sua pr\u00f3pria fam\u00edlia e para que \ntivessem uma profiss\u00e3o que gostassem. Meu pai morreu muito jovem, \nent\u00e3o, ela precisou lutar mais ainda, para que a fam\u00edlia n\u00e3o perdesse o \n\u201crumo\u201d, o \u201cprumo\u201d. Quando meu pai faleceu, eu tinha 24 anos (sou a \nfilha mais velha) e o meu irm\u00e3o mais novo tinha 16, era um \u201cmoleque\u201d \nainda que podia se \u201cdesencaminhar\u201d. No entanto, ela (minha m\u00e3e) foi l\u00e1, \nbatalhou e acreditamos que venceu e n\u00f3s, os filhos, tamb\u00e9m. Eu acho que \nisto est\u00e1 meio intr\u00ednseco na cria\u00e7\u00e3o. Atualmente eu s\u00f3 tenho fam\u00edlia do \nlado materno. Do lado paterno eu n\u00e3o tenho mais ningu\u00e9m. Meu pai era \n\n\n\n167 \n \n\nele e uma irm\u00e3 e essa irm\u00e3 n\u00e3o se casou e n\u00e3o teve filhos. Os meus av\u00f3s \nj\u00e1 morreram a muitos anos; meu pai tinha uns primos, mas n\u00e3o t\u00ednhamos \nmuito contato. Os parentes do lado da minha m\u00e3e, os meus primos, quase \ntodos fizeram curso superior; eu tenho dois primos que s\u00e3o engenheiros, \num que \u00e9 dentista, uma prima que \u00e9 professora de letras, e um que \u00e9 \n\u201cquase\u201d administrador de empresas (formar\u00e1 no pr\u00f3ximo ano). Todos os \nn\u00facleos familiares lutaram muito. O pessoal de casa, mais \nespecificamente, batalhou muito, a prioridade era ser algu\u00e9m e ser \nalgu\u00e9m significava que tinha que estudar e tinha que ter um bom \ntrabalho, tinha que ter uma profiss\u00e3o, n\u00e3o importasse qual fosse. Foi o \nque fizemos69.(A.S. \u2013 UFSCar). \n\n  \n\nNa fala da professora, pode-se comprovar o que Florestan Fernandes (1965), j\u00e1 apontava: \n\nas mulheres negras s\u00e3o, dentro da fam\u00edlia negra, o esteio, aquela que organiza e estrutura a \n\nfam\u00edlia, mesmo com todas as adversidades. A m\u00e3e da professora torna-se um exemplo de garra e \n\nsabedoria, a despeito de sua pouca instru\u00e7\u00e3o educacional.      \n\nPercebendo que a presen\u00e7a familiar era uma das bases na constru\u00e7\u00e3o da identidade da \n\nprofessora, pe\u00e7o que ela fale um pouco mais sobre seu pai. \n\n \n\nAh! Sim, o meu pai... para in\u00edcio de conversa eu tenho que voltar ao \ns\u00e9culo XVIII70. Os meus av\u00f3s... eu conheci s\u00f3 o meu av\u00f4 paterno, a minha \nav\u00f3 eu n\u00e3o conheci ela faleceu quando eu tinha 6 meses. O meu av\u00f4 \npaterno s\u00f3 n\u00e3o foi escravo porque quando ele nasceu j\u00e1 tinha a Lei do \nVentre Livre. Quando houve a aboli\u00e7\u00e3o o meu av\u00f4 tinha 7 anos e voc\u00ea \ndeve saber que escravo n\u00e3o tinha sobrenome; ent\u00e3o quando houve a \naboli\u00e7\u00e3o foi aquela \u201ccoisa\u201d e a\u00ed? O povo vai para onde? Ele tinha \nirm\u00e3os. Mas cada um foi para um canto; e \u00e9 por isso que a recupera\u00e7\u00e3o \nda genealogia da fam\u00edlia \u00e9 dif\u00edcil. Os escravos n\u00e3o eram registrados e \ncada um dos irm\u00e3os do meu av\u00f4 tinha um sobrenome; sobrenome este do \ndono da fazenda onde moravam. Ent\u00e3o quando digo que os meus \u00fanicos \nparentes s\u00e3o a minha fam\u00edlia (m\u00e3e, irm\u00e3os, sobrinhos e cunhadas) \u00e9 \nverdade; qualquer outra fam\u00edlia com o mesmo sobrenome n\u00e3o tem \nrela\u00e7\u00e3o com a nossa. Os meus av\u00f3s se casaram e tiveram 14 filhos; mas \ns\u00f3 3 chegaram \u00e0 vida adulta. Uma tia que n\u00e3o conheci; nem a minha m\u00e3e \na conheceu; faleceu jovem, aos 38 anos; depois uma outra 15 anos mais \njovem, que faleceu h\u00e1 5 anos, com 76 anos e depois o meu pai. O meu \nav\u00f4 era encanador e por algum tempo foi funcion\u00e1rio da prefeitura de \nCasa Branca; a minha av\u00f3 n\u00e3o exercia nenhuma atividade remunerada; \ncuidava da fam\u00edlia e \u00e9 claro, da casa. Meu pai estudou na Escola Normal \n\n                                                 \n69 Grifo meu. \n70 A professora equivocou-se quanto \u00e0 data referente \u00e0 Lei do Ventre Livre, que aconteceu no s\u00e9culo XIX e n\u00e3o \nXVIII. \n\n\n\n168 \n \n\nde Casa Branca, na \u00e9poca a melhor escola da regi\u00e3o. Fez o curso \najudando o pai como encanador e sendo gar\u00e7om nos bares da cidade. \nAp\u00f3s se formar professor, ingressou na carreira e depois fez curso de \nadministra\u00e7\u00e3o escolar. Algum tempo depois prestou concurso para \ndiretor, mais tarde fez curso de pedagogia, e a\u00ed foi fazer numa \nuniversidade particular, curso noturno. Ele fez na d\u00e9cada de 70. Chegou \nat\u00e9 a ser delegado de ensino. [...] \u00c9 em casa n\u00f3s sempre estudamos, \nmesmo a minha m\u00e3e que n\u00e3o tinha forma\u00e7\u00e3o; mas era ela quem cuidava \npara que fiz\u00e9ssemos as li\u00e7\u00f5es de casa, quem acompanhava, que exigia \nque fic\u00e1ssemos estudando o tempo previsto, diariamente. Sempre foi \nassim, sempre incentivando.(A.S. \u2013 UFSCar).  \n\n  \n\nAo recordar sua ascend\u00eancia, a professora demonstra conhecer bem a hist\u00f3ria de sua \n\nfam\u00edlia, embora diga o contr\u00e1rio. Pode-se inferir que este conhecimento \u00e9 um elemento \n\nimportante para a forma\u00e7\u00e3o de sua identidade. Ela conhece a hist\u00f3ria de seus ancestrais, consegue \n\nperceber que vem de uma fam\u00edlia que, como negra, sofreu e lutou muito para ultrapassar o papel \n\nsocial que \u00e9 atribu\u00eddo ao negro em nosso pa\u00eds. A influ\u00eancia da fam\u00edlia foi fundamental para que a \n\nprofessora tomasse a educa\u00e7\u00e3o como instrumento necess\u00e1rio para \u201cser algu\u00e9m\u201d. Ser algu\u00e9m est\u00e1 \n\nligado ao estudo que, por sua vez, liga-se a ter uma profiss\u00e3o. Uma equa\u00e7\u00e3o conhecida dentro da \n\nhist\u00f3ria de vida de negros que buscam ascens\u00e3o via educa\u00e7\u00e3o. Ser algu\u00e9m que tem estudo e \n\ntrabalho \u00e9 apresentar uma nova imagem \u00e0 forma como a sociedade v\u00ea o negro, (GOFFMAN, \n\n1975), tal mudan\u00e7a passa a reunir qualidades valorizadas socialmente, o que diminui a \n\nintensidade de seu \u201cestigma\u201d, j\u00e1 que como mostrou Oracy Nogueira (1985), vivemos numa \n\nsociedade caracterizada por uma forma de preconceito de marca, ou seja, onde a cor da pele \u00e9 \n\ndefinidora da condi\u00e7\u00e3o social do indiv\u00edduo.   \n\nQuando a professora fala de sua forma\u00e7\u00e3o e das dificuldades que teve que enfrentar para \n\nseguir sua carreira, pode-se perceber que h\u00e1 certa semelhan\u00e7a entre a experi\u00eancia de seu pai e a \n\nsua.  \n\nMeu pai era professor prim\u00e1rio e at\u00e9 ele se estabelecer a fam\u00edlia mudou \nmuito de cidade; eu fiz um ano de pr\u00e9-prim\u00e1rio em Casa Branca, depois \neu entrei no 1o. ano do curso prim\u00e1rio em C\u00e1ssia dos Coqueiros; o 2o. e o \n3o. anos num lugarejo chamado Igara\u00ed, munic\u00edpio de Mococa e fiz a 4a. \ns\u00e9rie prim\u00e1ria j\u00e1 em Santa Rosa de Viterbo. L\u00e1 tamb\u00e9m cursei um ano de \nadmiss\u00e3o \u2013 que no meu tempo tinha isso \u2013 cursei tamb\u00e9m o ginasial e o \n1o. e 2o. anos do colegial, sempre em escola p\u00fablica. J\u00e1 o 3o. ano colegial \neu fiz o 1o. semestre em S\u00e3o Sim\u00e3o, no per\u00edodo da manh\u00e3, porque eu \ntrabalhava a noite e l\u00e1 em Santa Rosa s\u00f3 tinha o 3o. ano colegial a noite; \npois \u00e0 medida que os alunos iam avan\u00e7ando no curso, o n\u00famero deles ia \n\n\n\n169 \n \n\ndiminuindo e aqueles que chegavam ao 3o. colegial, normalmente \nestavam trabalhando e n\u00e3o podiam fazer o curso durante o dia, por isso o \n3o. colegial s\u00f3 tinha a noite. Como eu trabalhava justamente a noite, \ncomo auxiliar de bibliotec\u00e1rio, das 18:00 \u00e0s 22:00 horas e aos s\u00e1bados \nno per\u00edodo da manh\u00e3, era funcion\u00e1ria p\u00fablica municipal, ent\u00e3o fui fazer \nna cidade vizinha, S\u00e3o Sim\u00e3o, viajava todos os dias. O 2o semestre eu \ncursei em Rio Claro, pois como eu queria fazer universidade, consegui \nconvencer a fam\u00edlia a investir em mim [sorri]. Uma tia que morava l\u00e1 na \n\u00e9poca, me convidou para morar com ela e a\u00ed eu terminei o 3o. colegial em \nRio Claro, as aulas eram no per\u00edodo da manh\u00e3 e \u00e0 noite eu fazia \ncursinho; j\u00e1 n\u00e3o trabalhava mais. A\u00ed prestei vestibular e passei. Eu fiz o \ncurso de f\u00edsica. Iniciei o curso na antiga Faculdade de Filosofia Ci\u00eancias \ne Letras de Rio Claro, que depois se tornou um dos Campi da UNESP. \nFiz o curso l\u00e1 e quando cursava uma disciplina optativa, Fen\u00f4menos de \nTransporte, disciplina esta t\u00edpica da Engenharia Qu\u00edmica, fui incentivada \na fazer o mestrado nessa \u00e1rea. Ent\u00e3o fui para a COPPE/UFRJ \n(Coordena\u00e7\u00e3o dos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia da \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro). Antes de terminar o mestrado \neu j\u00e1 comecei a trabalhar; entrei na UNESP de Ilha Solteira, no \nDepartamento de Engenharia Mec\u00e2nica. L\u00e1 eu fiquei um ano letivo, pois \nn\u00e3o me adaptei \u00e0 Ilha Solteira, \u00e0 UNESP, ao departamento... e a\u00ed \napareceu uma vaga aqui, me chamaram, prestei o concurso, passei e \nestou aqui at\u00e9 hoje. Aqui acho que vou me aposentar [sorri]. Est\u00e1 \u00e9 \nminha trajet\u00f3ria.(A.S. \u2013 UFSCar).  \n\n Ao falar porque optou pela carreira, a professora diz que: \n\n[...] quando eu estava fazendo o colegial tinha aulas de f\u00edsica, gostei \nmuito destas aulas, falei acho que \u00e9 isso que eu quero fazer e surgiu a \noportunidade... vi que Rio Claro tinha, por acaso tinha a tia l\u00e1 que me \nconvidou e que me facilitou tudo e acabei indo e fiz f\u00edsica. Na f\u00edsica \nacabei ficando apaixonada por Fen\u00f4menos de Transporte que \u00e9 t\u00edpico da \nEngenharia Qu\u00edmica, e terminei fazendo mestrado e doutorado na \u00e1rea e \nestou aqui at\u00e9 hoje. (A. S. \u2013 UFSCar).  \n\n \n Pergunto se a professora teve bolsa de estudo durante a gradua\u00e7\u00e3o ela responde que n\u00e3o. \n\nQuestiono como ela manteve-se durante a gradua\u00e7\u00e3o, se teve que seguir trabalhando.  \n\n \n\nFormalmente n\u00e3o, mas informalmente trabalhei muito, dei muita aula \nparticular \u00e9... bordei muito, fiz muito croch\u00ea que minha m\u00e3e sempre \nbordou e fez croch\u00ea pra fora ent\u00e3o eu a ajudava tamb\u00e9m e... foi isso que \neu fiz durante a gradua\u00e7\u00e3o. Mesmo durante o mestrado l\u00e1 no Rio eu dava \naula particular. (A.S. \u2013 UFSCar). \n\n \n\n\n\n170 \n \n\nComo aponta a literatura que estuda os negros na universidade (TEIXEIRA, 2003; \n\nQUEIROZ, D., 1998), bem como j\u00e1 apontava alguns informantes que conversei sobre a pesquisa, \n\na escolha por cursos que permitem trabalhar durante a forma\u00e7\u00e3o, \u00e9 um ponto relevante para o \n\nestudante negro que almeja um diploma do ensino superior. A professora, formada h\u00e1 pelo menos \n\nvinte anos, j\u00e1 seguia este caminho. Para conseguir estudar, e fazer o curso que tinha interesse, \n\nprecisou trabalhar formal e informalmente. Contou tamb\u00e9m com a ajuda da fam\u00edlia, e dos \n\nparentes mais pr\u00f3ximos. \n\nA despeito de todas as dificuldades que teve que enfrentar para ter a forma\u00e7\u00e3o que \n\ndesejava, a professora diz ser uma pessoa realizada profissionalmente. \u201cEu fa\u00e7o o que gosto, \n\ngosto do meu trabalho\u201d. Disse-me que tem uma boa rela\u00e7\u00e3o de trabalho com seus colegas. \n\nQuando pergunto se ela teria passado por alguma situa\u00e7\u00e3o de preconceito, durante sua trajet\u00f3ria, \n\na professora responde que: \n\n \nAh! Tem, sempre tem. O preconceito \u00e9 uma coisa que existe acho que em \nqualquer aspecto; voc\u00ea ser discriminado, voc\u00ea ser olhado de \u201crabo de \nolho\u201d. \u00c0s vezes as pessoas mudam de atitude se voc\u00ea muda a sua maneira \nde chegar num determinado local. \u201cOh! Mais eu era a mesma pessoa, s\u00f3 \nporque eu troquei de roupa ou porque cheguei num carro diferente o \ntratamento \u00e9 outro? Ou s\u00f3 porque voc\u00ea diz onde trabalha o tratamento \u00e9 \noutro... mas isso n\u00e3o me incomoda mais n\u00e3o, houve uma \u00e9poca que eu \ndiria sim, que ficava at\u00e9 um pouco chateada, quando era mais jovem, \nhoje n\u00e3o, hoje n\u00e3o me incomodo n\u00e3o. Passou\u201d. (A.S. \u2013 UFSCar). \n\n Pergunto ent\u00e3o, se o preconceito influenciava em sua carreira, em suas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nOlha, no sentido de que, quem tem o preconceito \u00e9 a pessoa, n\u00e3o sou eu, \nent\u00e3o, o problema \u00e9 dela se ela gostar de mim assim \u00f3timo, se n\u00e3o gostar \npaci\u00eancia. Sempre falei o seguinte: eu gosto de quem gosta de mim. Se \nvoc\u00ea gostar de mim, eu gosto de voc\u00ea, se voc\u00ea n\u00e3o gostar, eu n\u00e3o vou \ngostar de voc\u00ea; eu n\u00e3o vou gastar \u201cvela com defunto frio\u201d, ent\u00e3o, passa \ndespercebido. Sou f\u00e1cil de lidar com rela\u00e7\u00e3o a isto. [...] Nunca tive esse \nproblema. Se disseram alguma coisa n\u00e3o foi pra eu ouvir, entendeu e se \ncomportaram disfar\u00e7adamente e n\u00e3o percebi ou fiz que n\u00e3o percebi... \n(A.S. \u2013 UFSCar)71. \n\n \n \n\nMesmo mostrando-se indiferente ao preconceito que afirma existir no espa\u00e7o que convive, \n\nn\u00e3o posso deixar de observar que a fala da professora apresenta o que identifico como \u201csintomas\u201d \n\n                                                 \n71 Grifos meu. \n\n\n\n171 \n \n\nda conviv\u00eancia com situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia expressa em estere\u00f3tipos, preconceitos, etc. \u00c9 o que a \n\nprofessora chama de \u201cser olhado de \u2018rabo de olho\u2019\u201d. Ou seja, \u00e9 fato que a professora passou por \n\nsitua\u00e7\u00f5es de preconceito \u00e9tnico-racial, e que tais situa\u00e7\u00f5es a marcaram. Segundo Erving Goffman \n\n(1975), os estigmatizados socialmente que apresentam uma \u201cmarca\u201d evidente, quando se \n\nencontram em situa\u00e7\u00f5es de \u201ccontato misto\u201d, ou seja, onde est\u00e3o diante das pessoas que \n\npotencialmente o discriminar\u00e1 por sentir-se superior, desenvolvem uma \u201ccapa defensiva\u201d, isto \u00e9, \n\nprocuram formas de neutralizar a situa\u00e7\u00e3o de constrangimento para si, devolvendo este \n\nconstrangimento para o lado oposto na rela\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que entendo quando a professora diz: \u201cou fiz \n\nque n\u00e3o percebi\u201d, j\u00e1 que ela percebe, mas procura n\u00e3o demonstrar.    \n\nA professora tem claro qual \u00e9 a identidade que a sociedade demarca ao negro. Quando \n\npergunto se, em sua opini\u00e3o, h\u00e1 preconceito racial no Brasil ela responde:   \n\n \n\nClaro! E muito [sorri]. N\u00e3o, voc\u00ea v\u00ea, isso \u00e9 claro. Voc\u00ea v\u00ea a \ndiscrimina\u00e7\u00e3o no dia-a-dia, nos locais de trabalho que \u00e0s vezes n\u00e3o \naceitam negros, os negros ganhando menos que as outras pessoas, os \nnegros sendo olhados diferente quando entram em algum lugar, entendeu \nisso existe. E o que \u00e9 lament\u00e1vel \u00e9 que parece que o negro acaba meio \nque concordando com algumas coisas desse tipo... \u201cAh n\u00e3o, n\u00e3o vou l\u00e1 \nporque eu sou negro\u201d. Vai se encolhendo, vai se afastando! A gente \nacaba percebendo, mas no meu dia-a-dia tenho contatos com negros, mas \ns\u00e3o poucos. Onde eu moro, s\u00e3o poucos tamb\u00e9m, onde eu trabalho tem \npoucos... ent\u00e3o n\u00e3o tenho muito contato. Eu saio muito pouco, assim, n\u00e3o \nvejo muita gente. Voc\u00ea sabe que isso acontece, voc\u00ea v\u00ea, voc\u00ea l\u00ea, voc\u00ea \npassa na rua e v\u00ea uma pessoa tratando a outra diferente. Se fosse branco, \ntrataria de outra forma. Num banco, na fila de pronto socorro, voc\u00ea v\u00ea \nque... a maneira como as pessoas tratam os negros e se fosse branco \nseria tratado de forma diferente.(A.S. \u2013 UFSCar).  \n \n\n Novamente a professora fala do \u201colhar diferente\u201d que \u00e9 direcionado ao negro em nossa \n\nsociedade. Um olhar que vigia e discrimina, que visa colocar o negro em seu lugar, ou seja, \u00e9 o \n\nque Goffmam (1975) e Nogueira (1985) falam, as sociedades que demarcam pap\u00e9is sociais aos \n\nindiv\u00edduos a partir de uma hierarquiza\u00e7\u00e3o baseada na elei\u00e7\u00e3o de uma \u201cmarca\u201d \u2013 no que no caso \n\nda sociedade brasileira \u00e9 a cor da pele \u2013 procura a todo custo, manter o padr\u00e3o estabelecido. O \n\nolhar que censura, tem a fun\u00e7\u00e3o de lembrar qual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o que o indiv\u00edduo estigmatizado tem \n\nnaquela sociedade (FONSECA, 1994).  \n\n\n\n172 \n \n\nA fala da professora A.S. indicava-me alguns elementos importantes para entender a \n\nidentidade de professores negros que convivem em situa\u00e7\u00e3o de \u201ccontato misto\u201d, ou seja, onde s\u00e3o \n\nos \u00fanicos representantes de seu grupo \u00e9tnico-racial. A pr\u00f3xima entrevista, tamb\u00e9m realizada com \n\num docente da UFSCar, colocou-me, no entanto, uma das problem\u00e1ticas fundamentais quando o \n\nassunto \u00e9 a identidade negra, qual seja, a no\u00e7\u00e3o de pertencimento. \n\nNo que diz respeito \u00e0 identidade, o professor F.A. tem uma compreens\u00e3o muito \n\ninteressante. Ao contr\u00e1rio dos demais professores negros que entrevistei, que t\u00eam a pele de cor \n\n\u201cpreta\u201d, pode-se dizer que socialmente este professor seria classificado como de cor de pele \n\n\u201cbranca\u201d, olhos azuis e cabelos encaracolados. Se estiv\u00e9ssemos nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, \n\nonde o preconceito \u00e9 de origem (NOGUEIRA, 1985), as caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas deste \n\nprofessor n\u00e3o entrariam em conflito com a constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria que elabora pra si, ao contr\u00e1rio, \n\nsua identidade seria reconhecida socialmente. \n\nMas estamos no Brasil, onde o \u201cpreconceito de cor\u201d rege as rela\u00e7\u00f5es sociais. Por isso, a \n\n\u201cidentidade pessoal\u201d do professor \u00e9 vista como uma \u201cafronta\u201d a sua \u201cidentidade virtual\u201d. A \n\norigem, para n\u00f3s brasileiros, n\u00e3o \u00e9 o elemento mais significativo ou orientador da classifica\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos. Para a sociedade brasileira \u00e9 a cor de pele, o elemento orientador. Nesse jogo, a \n\ncor de pele \u201cpreta\u201d \u00e9 o centro das aten\u00e7\u00f5es e cuidados, por estar associada \u00e0 imagem do \n\n\u201cprimitivismo\u201d. A descend\u00eancia n\u00e3o, necessariamente marca a distin\u00e7\u00e3o, mas a cor da pele sim, \n\nbem como outros tra\u00e7os diacr\u00edticos como textura do cabelo, formato do nariz, l\u00e1bios, etc. Da\u00ed os \n\nprojetos de branquear o povo brasileiro que j\u00e1 foi discutido neste texto. Ter descend\u00eancia asi\u00e1tica, \n\nn\u00e3o significa obrigatoriamente que o indiv\u00edduo ser\u00e1 discriminado negativamente. Ao contr\u00e1rio, \n\ncomo percebemos na fala de um professor de descend\u00eancia japonesa, num pa\u00eds com o nosso tipo \n\nde preconceito, onde os estere\u00f3tipos fazem parte do dia-a-dia das pessoas, ser \u201cjapon\u00eas\u201d acaba \n\nsendo um fator positivo.    \n\n \n\nIsso ouvi [estere\u00f3tipos] quando eu entrei no vestibular, realmente, por \nexemplo, os chineses, os japoneses dominavam os vestibular das \nuniversidades p\u00fablicas concorridas tipo ITA, POLI e todas p\u00fablicas, \nUNICAMP, aqui [UFSCar] e, por exemplo, por carreira, por exemplo, \nna \u00e1rea m\u00e9dica e tal, era... sempre tinha um Chawm, Chawm, Chawm \nn\u00e3o sei das quantas l\u00e1, no primeiro da lista. Ent\u00e3o, a m\u00eddia divulgava \nmuito isso e isso ficou massificado. Ent\u00e3o, no momento que eu entrei \ntinha... hoje n\u00e3o. Hoje se voc\u00ea olhar a lista de vestibular voc\u00ea j\u00e1 n\u00e3o \npercebe essa... entendeu? Mesmo entre os primeiros colocados \u00e9 bem \n\n\n\n173 \n \n\ndisperso n\u00e3o tem mais a predomin\u00e2ncia da ra\u00e7a asi\u00e1tica. [...] Na \nverdade, era at\u00e9 uma coisa positiva n\u00e9, porque colocava que a gente n\u00e3o \ndeixava o resto entrar, ent\u00e3o era assim, como fosse p\u00f4 se estuda mais, ou \n\u00e9 inteligente alguma coisa... dava um astral positivo e n\u00e3o negativo. Com \ncerteza acaba ajudando n\u00e9? Poxa! Eu n\u00e3o posso decepcionar n\u00e9? Se eles \nt\u00e3o falando que eu sou bom, tem que estudar pra mostrar que eu sou bom \nn\u00e9, entendeu? Se eu tenho chance de tirar oito, n\u00e3o vou tirar tr\u00eas n\u00e9, \nconcorda? De uma forma ou outra, puxa pra cima e n\u00e3o pra baixo. E \ntamb\u00e9m o contr\u00e1rio deve ser verdadeiro n\u00e9, se a pessoa for mal, \u201cAh! j\u00e1 \nque t\u00e3o falando isso, tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00f4 nem a\u00ed\u201d. Concorda? Tanto o \npositivo, quanto o negativo tem influ\u00eancia dessas tend\u00eancias sim, com \ncerteza. (T.I. \u2013 UFSCar). \n\n \n\nTodavia, se o indiv\u00edduo \u00e9 de descend\u00eancia africana e tem a cor de pele \u201cpreta\u201d ou \u201cparda\u201d, \n\nou seja, que evidencie sua \u201cmarca-estigma\u201d, ele ser\u00e1 olhado de \u201crabo de olho\u201d, para usar as \n\npalavras da professora A.S. Agora, se o indiv\u00edduo for de descend\u00eancia africana, mas n\u00e3o \n\napresentar a pele escura, seu tratamento ser\u00e1 outro. Para este, abrem-se algumas brechas, e, \n\nentram em jogo, t\u00e1ticas de manipula\u00e7\u00e3o da identidade (OLIVEIRA, 1974; GOFFMAN, 1975).  \n\nO professor F.A. \u00e9 um caso que exemplifica esta teoria. Carioca, separado, pai de quatro \n\nfilhos, formado em economia, este professor respondeu: \u201cpreto, claro!\u201d, ao cadastro realizado na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o (UFSCar). Todavia, socialmente ele muito provavelmente seria enquadrado \u2013 \n\npensando nas categorias do IBGE \u2013 na categoria \u201cbranco\u201d. Quando observo este fato, o professor \n\nresponde que:   \n\n \n\nAh! Eu sou chamado de qualquer coisa, depende como eu apare\u00e7o. Eu \nposso ser italiano t\u00edpico \u00f3, voc\u00ea viu esse nariz [aponta para o nariz] que \neu tenho. Ent\u00e3o, voc\u00ea olha partes do meu corpo eu sou negro, voc\u00ea olha \noutras eu sou branco... E o olho azul tamb\u00e9m a\u00ed... pronto! Engano bem. \n[...] Eu sou bem o resultado do processo de clareamento [com \u00eanfase] da \nra\u00e7a [sil\u00eancio], n\u00e9? Meu av\u00f4 era negro retinto casou com o que seria \numa mulata clara, minha av\u00f3, t\u00e1, \u00e9... isso, por parte de pai. Meu pai, \nmulato, casou com uma filha de italiano de olho azul, t\u00e1 e a\u00ed, nasceu eu. \nEnt\u00e3o tem uma estrat\u00e9gia de branqueamento da ra\u00e7a colocada a\u00ed, claro \nque eu, eu do lado materno, a\u00ed complicou porque meu av\u00f4, do lado \nmaterno, casou com minha av\u00f3, que se diz branca \u2013 claro! \u2013 mas, pra \nmim ela n\u00e3o \u00e9 branca [sorri], \u00e9 aquele tipo meio \u00edndia, meio mulata, \nmeio... por parte de m\u00e3e, mas a\u00ed o lado que a minha m\u00e3e puxou foi o lado \ntodo do meu av\u00f4, olho azul, loira ... alta, com cara de italiana. (F.A. \u2013 \nUFSCar). \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n Ao dizer que \u201cengana bem\u201d, o professor exp\u00f5e a fragilidade de nosso olhar social que \n\nconduz uma classifica\u00e7\u00e3o com base no fen\u00f3tipo. Como ele mesmo diz, e com admir\u00e1vel clareza, \n\n\u00e9 fruto de um processo de branqueamento pelo qual passou n\u00e3o s\u00f3 sua fam\u00edlia, mas toda a \n\nsociedade brasileira. Digno de aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato do professor tamb\u00e9m partir do olhar social, ou \n\nseja, utilizar o fen\u00f3tipo, para classificar sua av\u00f3, que segundo entende, \u00e9 \u201cmulata\u201d, mesti\u00e7a, mas \n\nv\u00ea-se branca. Ou seja, ter a cor de pele clara permite, mesmo ao indiv\u00edduo mesti\u00e7o, manipular sua \n\n\u201cidentidade virtual\u201d. Solicito que o professor fale o que entende por identidade e como construiu \n\nsua identidade. \n\n \nIdentidade \u00e9 minha percep\u00e7\u00e3o enquanto... cidad\u00e3o no mundo. Isso \u00e9 que \n\u00e9 identidade, \u00e9 com que que eu me identifico, identificar pra mim \nsignifica lutar com... ta! \u00c9 um sentimento de participa\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o \nem qu\u00ea? Em movimentos, em lutas. \u00c9 isso que \u00e9 o meu conceito de \nidentidade. (F.A. \u2013 UFSCar). \n \n[...]  \n \nEu fui criado como branco, fui... criado como branco... embora, \nparticipasse das festas da minha fam\u00edlia toda, quer dizer, eu era membro \nda minha fam\u00edlia e era considerado, na minha fam\u00edlia \u2013 na parte da \nminha fam\u00edlia que, paterna, que \u00e9 o lado mais negro da fam\u00edlia \u2013 os \nbranquinhos, que era eu e minhas irm\u00e3s. Mas, sei que tudo bem, e eu \npassei, na minha vida, uma parte da minha vida me declarando branco, \ncomo eu fui criado e, a partir... da minha... da constru\u00e7\u00e3o da minha \nidentidade enquanto pessoa, eu comecei a me identificar enquanto negro, \nn\u00e3o enquanto branco. Isso na d\u00e9cada de sessenta e a\u00ed j\u00e1 deixei os cabelos \ncrescer, porque minha m\u00e3e cortava sempre bem curtinho, minha m\u00e3e \nqueria cabelo curtinho, claro!   ... N\u00e3o! A negritude tem que aparecer! \nDeixei os cabelos cumpridos tal. Claro que minha m\u00e3e [fala com \u00eanfase] \nn\u00e3o gostava dos meus longos cabelos! Muito menos o meu pai, mas ta \nlegal, depois... [foram aceitando] \u00e9. Quer ver uma briga que t\u00ednhamos, \nque era o seguinte: \u00e9, eles me obrigavam a cortar o cabelo na medida em \nque eu ganhava mesada deles, eu disse vou parar de ganhar as mesadas \nde voc\u00eas e... vou ganhar minha independ\u00eancia e, passei na universidade, \ncomecei a trabalhar e deixei os cabelos crescerem  e nunca mais cortei! \n[...] Meu cabelo que \u00e9 essencial na, na minha negritude. (F.A. \u2013 \nUFSCar). \n\n \n Para o professor F.A., o signo de sua \u201cmarca\u201d, n\u00e3o \u00e9 a cor da pele, mas outro tra\u00e7o \n\nfenot\u00edpico: seu cabelo. O cabelo \u00e9 o tra\u00e7o diacr\u00edtico que o remete \u00e0 sua ascend\u00eancia africana. A \n\nest\u00e9tica negra (no caso o cabelo encaracolado) que para muitos negros \u00e9 um motivo de dor e \n\n\n\n175 \n \n\nconstrangimento (COSTA, 1982; SOUZA, 1983; PEREIRA, 2008; NILMA, 2002), torna-se para \n\no professor um fator de orgulho e, mais que isto, um desencadeador de um processo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da \u201cidentidade do eu\u201d (GOFFMAN, 1975; MUNANGA, 1988; FERREIRA, 2000). \n\nAqui recordo a vida de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, o cabelo, pare este, era um signo que ele buscou \n\nesconder, cortava-o bem rente e \u00e0 moda francesa, daquela \u00e9poca. Deixar o cabelo crescer \u00e9 deixar \n\na \u201cnegritude aparecer\u201d. O cabelo \u00e9 o signo de perten\u00e7a \u00e0 origem africana. Isso para o professor \u00e9 \n\nn\u00edtido e faz todo o sentido, dentro da identidade que produz para si. Mas socialmente, o sentido \u00e9 \n\noutro. Seus cabelos encaracolados, n\u00e3o apagam seus olhos azuis e sua pele clara. Estamos diante \n\ndo que Goffman chama de \u201cdiscrep\u00e2ncia\u201d entre a identidade virtual e a identidade real. \n\n Ao falar de identidade, percebi que para o professor havia uma rela\u00e7\u00e3o entre assumir a \n\nidentidade negra e lutar pelas causas do negro no Brasil. Com sua fala, ficou expresso que sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o de identidade envolve a ades\u00e3o \u00e0s lutas sociais em que acredita. Vejamos o que o \n\nprofessor respondeu quando pergunto se faz sentido tal observa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAh! Eu acho que tem toda rela\u00e7\u00e3o. Assumir a identidade negra, o que \nsignifica identidade, quer dizer no conceito de identidade negra que eu \ntrabalho, \u00e9 o conceito de assumir a causa, tem que estar envolvido em \nalgum grau com a luta t\u00e1. Identidade social pra mim \u00e9 isso, um \nreconhecimento enquanto e, portanto, assumir a luta t\u00e1. Mas isso n\u00e3o \nquer dizer que eu seja muito engajado n\u00e3o. [...] Inclusive uma vez eu fui \nbarrado pelo Movimento Negro do Rio de Janeiro, quando eu morava no \nRio. Uma menina chegou e disse: \u201cQuantas meninas negras voc\u00ea j\u00e1 \nnamorou?\u201d Respondi assim... tava l\u00e1 numa reuni\u00e3o e ela disse: \u201cVoc\u00ea \nn\u00e3o \u00e9 negro, quantas mulheres negras namorou?\u201d Vai se fuder p\u00f4! Mas \na\u00ed com essa resposta vai se fuder p\u00f4, minha voz grave... outros \ncompanheiros n\u00e3o gostaram. Falei, tamb\u00e9m n\u00e3o tenho mais que... voc\u00ea \nvai numa reuni\u00e3o e o cara te trata desse jeito p\u00f4![...] A\u00ed, a\u00ed, vai atr\u00e1s das \nnamoradas do seu pai, ou que voc\u00ea teve, que \u00e9 pra ver se voc\u00ea esta na \nestrat\u00e9gia de embranquecimento... tem coisa mais interessante do que \nisso... no que tange a luta, no que tange outras quest\u00f5es. (F.A. \u2013 \nUFSCar). \n \n\n A fala do professor F.A. expressa um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que nos permite refletir as \n\nmudan\u00e7as pelas quais est\u00e1 passando o conceito e percep\u00e7\u00e3o social sobre a identidade e sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Destaco em particular dois elementos de sua fala: a no\u00e7\u00e3o de identidade pautada na \n\nluta por uma causa comum e, a no\u00e7\u00e3o de pertencimento e aceita\u00e7\u00e3o social. Se por um lado o \n\nprofessor quando constr\u00f3i sua \u201cidentidade pessoal\u201d aproxima-se do que entende ser uma \u201cluta\u201d \n\n\n\n176 \n \n\nque valha a pena ser enfrentada \u2013 a causa dos negros no Brasil \u2013, por outro lado, n\u00e3o \u00e9 aceito pelo \n\ngrupo ao qual busca \u201cassociar-se\u201d na luta, o Movimento Negro.  \n\n Fato que novamente coloca em quest\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o da identidade em nossa sociedade. O \n\nque quer dizer ser negro no Brasil? \u00c9 ter a cor de pele \u201cpreta\u201d, ou ainda ser \u201cpuro\u201d, ou seja, n\u00e3o \n\nter \u201cmistura\u201d com outras cores? O que demarca a linha de pertencimento a um grupo \u00e9tnico? \n\nComo vemos o professor que tem descend\u00eancia africana, mas que tem a cor de pele \u201cbranca\u201d teve \n\ndificuldade de ser aceito pelo movimento negro. Esta \u00e9 uma cr\u00edtica que j\u00e1 ouvi de outras pessoas \n\nque procuraram o movimento negro para melhor entender as causas de luta do negro no Brasil, \n\nmas que, por n\u00e3o terem a cor de pele preta, ou ainda, por n\u00e3o assumirem a ideologia \u2013 vista como \n\nradical \u2013 do movimento, acabam n\u00e3o sendo aceito no grupo, ou ainda, saem por conta pr\u00f3pria \n\n(TEIXEIRA, 2004).  \n\n Estes questionamentos impl\u00edcitos na fala do professor F.A. fazem parte do contexto social \n\nque vivemos. Segundo a leitura de Velho (1994), as sociedades complexas moderno-\n\ncontempor\u00e2nes apresentam uma nova din\u00e2mica social. Marcadas pela multiplicidade de estilos de \n\nvida e vis\u00f5es de mundo diferentes, al\u00e9m de um alto grau de maleabilidade e fluidez, essas \n\nsociedades criam uma possibilidade de um jogo de pap\u00e9is e de identidade que desafiam os limites \n\nentre norma, conformismo e transgress\u00e3o, elementos que constantemente s\u00e3o colocados em \n\nxeque. Segundo comenta Velho (1994, p. 8): \n\n \n\n[...] nas sociedades complexas moderno-contempor\u00e2neas [...] existe uma \ntend\u00eancia de constitui\u00e7\u00e3o de identidades a partir de um jogo intenso e din\u00e2mico \nde pap\u00e9is sociais, que associam-se a experi\u00eancias e a n\u00edveis de realidade \ndiversificados, quando n\u00e3o conflituosos e contradit\u00f3rios.       \n\n \n\nDiante deste quadro de incertezas e possibilidades, o indiv\u00edduo \u00e9 constantemente colocado \n\n\u00e0 prova. Dependendo do contexto em que est\u00e1 inserido, ser\u00e1 impelido a posicionar-se diante do \n\nmundo. Neste contexto a identidade \u00e9 tamb\u00e9m, posta em quest\u00e3o. \u201cA identidade torna-se uma \n\n\u2018celebra\u00e7\u00e3o m\u00f3vel\u2019: formada e transformada continuamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas pelas quais \n\nsomos representados ou interpelados nos sistemas culturais que nos rodeiam.\u201d(HALL, 2001, p. \n\n13). As bases que orientavam a constru\u00e7\u00e3o das identidades (social e pessoal), no contexto social \n\ncontempor\u00e2neo passam por uma revis\u00e3o cr\u00edtica (GIDDENS, 1991, 1997) e outros valores sociais, \n\n\n\n177 \n \n\ntais como o pertencimento a causas das \u201cminorias\u201d ou por causas ambientais, por exemplo, \n\ntornam-se importantes como norteadores na constru\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o da identidade72. \n\nEssas identidades s\u00e3o caracterizadas pelo seu alto grau de flexibilidade. Sua coer\u00eancia est\u00e1 \n\nna forma que o indiv\u00edduo a constr\u00f3i e manipula no espa\u00e7o social em que se encontra. A no\u00e7\u00e3o \n\nchave deste processo \u00e9 a de \u201cprojeto\u201d (VELHO, 1994; FONSECA, 2000; MUNANGA, 2002b). \n\nA no\u00e7\u00e3o de \u201cprojeto\u201d \u00e9 utilizada por este autor para entender como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ndentro deste novo contexto. O projeto, que est\u00e1 no dom\u00ednio da esfera individual, pode ser \n\nentendido como uma \u201cconduta organizada para atingir finalidades espec\u00edficas\u201d (VELHO, 1994, \n\np.40). O indiv\u00edduo ao organizar sua realidade, tra\u00e7a uma trajet\u00f3ria que lhe possibilite alcan\u00e7ar seu \n\nobjetivo final. Durante este percurso, o indiv\u00edduo estar\u00e1 diante de um contexto social que lhe \n\napresentar\u00e1 muitas possibilidades. Suas experi\u00eancias possivelmente far\u00e3o com que ele passe por \n\n\u201cmetamorfoses\u201d, isto \u00e9, mudan\u00e7as que guardam sinais do estado anterior, mas que auxiliam na \n\ntransi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo de um n\u00edvel de realidade social para outra. O caso do professor F.A. pode \n\nser tomado como exemplo deste processo. Ao contar sua trajet\u00f3ria escolar, o professor demonstra \n\nque sua vida esteve marcada por constantes crises que, por sua vez, engendraram processos de \n\nmudan\u00e7as radicais. Pode-se perceber que sua trajet\u00f3ria, bem como sua identidade pessoal, foram \n\nconstru\u00eddas em processos de negocia\u00e7\u00f5es, entre sua realidade e a daqueles que faziam parte de \n\nsua realidade cotidiana, ou seja, entre seu projeto e outros projetos.  Entendo que a trajet\u00f3ria de \n\nvida do professor, tem muito a dizer sobre como este projetou sua identidade, tal qual a vemos \n\nhoje. \n\n[Minha] trajet\u00f3ria, \u00e9... grupo escolar... p\u00fablica no Rio, escola p\u00fablica, no \nRio, depois eu fiz concurso de admiss\u00e3o para os col\u00e9gios p\u00fablicos que \ntinha naquele momento e passei para o Pedro Segundo, e a\u00ed... grande \ndescoberta da minha vida o Dom Pedro Segundo, a melhor coisa que \naconteceu na minha vida. Porque \u00e9 um Col\u00e9gio fant\u00e1stico, tem uma \nviv\u00eancia, no Rio. No Dom Pedro Segundo voc\u00ea tromba tanto com gente \npobre que morava em favela, muito mais pobre que eu \u2013 que era pobre \ntamb\u00e9m \u2013 que morava em favela, na periferia do Rio t\u00e1, quanto voc\u00ea \ntinha colega que chegava de carro com motorista, no Col\u00e9gio. Ent\u00e3o \nvoc\u00ea tem uma divis\u00e3o que \u00e9 fant\u00e1stica, do ponto de vista social. Do ponto \nde vista pol\u00edtico, era o col\u00e9gio mais engajado do Movimento \nSecundarista no Rio, uma viv\u00eancia social e pol\u00edtica fant\u00e1stica, um col\u00e9gio \nde cinco mil alunos. \u00c9, praticamente uma universidade, o Rio de Janeiro, \nquando ia pra rua, que a gente fazia greve, tinha o peso de uma \nuniversidade. Parava a cidade do Rio de Janeiro, aquele col\u00e9gio. Ent\u00e3o, \n\n                                                 \n72 Sobre o tema conferir: Morin (2002); Boff (2002); Boaventura (2003).  \n\n\n\n178 \n \n\numa viv\u00eancia fant\u00e1stica, at\u00e9 hoje eu sonho que eu to no Dom Pedro \nSegundo. [...] bom e fiz o gin\u00e1sio cient\u00edfico, depois fiz vestibular e... foi \numa grande crise na minha fam\u00edlia fazer o vestibular porque meu pai e \nminha m\u00e3e s\u00f3 me identificavam enquanto m\u00e9dico e engenheiro. Eu tinha \nque ser ou m\u00e9dico ou engenheiro. A\u00ed no terceiro colegial eu resolvi ser \nm\u00e9dico, ia fazer o cient\u00edfico.  No primeiro cient\u00edfico,eu ia fazer o \ncientifico voltado para a medicina, que dentro do col\u00e9gio voc\u00ea tinha uma \ncarga maior das disciplinas de biologia, n\u00e3o sei o que, n\u00e3o sei o que... se \nvoc\u00ea fosse pra medicina, uma carga maior de matem\u00e1tica, desenho, \ndescritiva, tal, se voc\u00ea fosse pra engenharia. E a\u00ed o primeiro ano eu fiz \npra medicina, a\u00ed quando chegou na girada do primeiro para o segundo \nano eu resolvi ir pra engenharia. E quando chegou no final do primeiro, \ndo segundo ano que eu ia pra engenharia e a\u00ed portanto, ia fazer junto o \nterceiro colegial, junto com o cursinho \u2013 que eu tava batalhando bolsa, \nporque n\u00e3o tinha grana pra pagar evidentemente \u2013 e a\u00ed eu consegui bolsa \npara minha turma no melhor cursinho de engenharia do, do Rio de \nJaneiro. Consegui pra minha turma, todo o curso e tal, minha turma \npagou, do que ia pagar o cursinho, a turma pagou vinte por cento. \nConsegui convencer que a minha era a melhor turma do col\u00e9gio e, eu \nganhei bolsa integral. [...] isso foi em... dezembro. Entre dezembro e \nmar\u00e7o teve umas longas f\u00e9rias, foi as f\u00e9rias do final de 68, in\u00edcio de 69, e \na\u00ed eu decidi que eu n\u00e3o ia fazer mais engenharia eu ia fazer economia. A\u00ed \nfoi uma crise na minha casa. Imagina, pra uma fam\u00edlia semi-analfabeta o \nfilho que vai pra universidade... tem que ser doutor. S\u00f3 se reconhece \nsocialmente doutor, ou m\u00e9dico ou engenheiro ou advogado. Advogado \neles n\u00e3o gostavam muito, porque... advogado, tinha advogado, j\u00e1 tinha \naquela prolifera\u00e7\u00e3o de curso de escolas particulares de advocacia tal, \nn\u00e3o era aquela coisa muito... ent\u00e3o, tinha que ser ou m\u00e9dico ou \nengenheiro. E a\u00ed eu resolvi fazer economia, a\u00ed foi uma briga s\u00e9ria na \nminha casa. A\u00ed eu fui fazer economia e fazia cursinho e Pedro Segundo. \nA\u00ed entrei pra UFRJ. [...] nos primeiros dois anos n\u00e3o estudei coisa \nnenhuma, porque os professores eram muito ruins e eu era muito novo, \nentrei com dezessete anos, e a\u00ed n\u00e3o tinha saco de estudar e, mas tamb\u00e9m \nn\u00e3o precisava estudar pra passar, eu passava em todas as mat\u00e9rias, s\u00f3 \nganhei um pau em... contabilidade, no curso inteiro, porque \ncontabilidade \u00e9 muito chato! Mas n\u00e3o estudei nada, quando chegou no \nfinal do segundo ano entrei em crise com o curso de economia e fiquei \npensando em fazer medicina, de novo, que eu tinha prestado no primeiro \ncolegial, e eu queria fazer medicina pra ser cidad\u00e3o do mundo. Porque se \neu fosse m\u00e9dico, m\u00e9dico pode ser cidad\u00e3o do mundo, pra qualquer lugar \nque voc\u00ea for, no mundo, vai algu\u00e9m precisar de servi\u00e7o de sa\u00fade. \nPortanto, voc\u00ea pode trocar seu servi\u00e7o por uma galinha, por um porco, \nde fome voc\u00ea n\u00e3o morre. E economista voc\u00ea n\u00e3o pode trabalhar em \nqualquer lugar do mundo p\u00f4! E a\u00ed, mas a\u00ed, foi uma coisa que passou pela \nminha cabe\u00e7a mas eu desisti. Ia ter que encarar minha fam\u00edlia: \u201c\u00d3, eu \nn\u00e3o vou mais fazer economia, vou fazer medicina\u201d, por um lado eles iam \nficar contentes porque eu ia fazer medicina que eles queriam, h\u00e1 um \n\n\n\n179 \n \n\ntempo atr\u00e1s, mas de outro lado, eles iam ficar meio tristes porque, \u201cp\u00f3, \nesse cara n\u00e3o termina nada que ele come\u00e7a!\u201d. E a\u00ed eu tava fazendo teatro \ntamb\u00e9m, e a\u00ed... ou virar ator, uma parte do meu grupo de teatro se \nprofissionalizou, virou ator, s\u00e3o famosos hoje tal.  T\u00e1, a\u00ed eu fui fazer \neconomia. A\u00ed terminei economia e virei, e virei... a\u00ed  resolvi estudar. Nos \ndois \u00faltimos anos eu estudei, o que eu n\u00e3o tinha estudado nos dois \nprimeiros. A\u00ed virei bom aluno. No dia que virei bom aluno, chegou no \n\u00faltimo ano eu entrei em crise, crise, foi um ano complicado o ano que eu \nme formei. Entrei em crise porque eu tava fazendo vinte e um anos, \nporque eu tava me formando e, portanto, deixava de ser universit\u00e1rio. A\u00ed \nteve outras coisa mais, entre elas a queda do Allende no Chile, um monte \nde coisa. Entrei em crise, e n\u00e3o fiquei a fim de... de ir pro mercado de \ntrabalho, resolvi estender a universidade e, portanto, fazer mestrado. E \ntamb\u00e9m, como eu era bom aluno na universidade, o diretor da \nuniversidade me convidou pra ficar dando aula. Tava uma escassez de \nprofessores, convidou eu e mais quatro da minha turma, pra ficar... \ndando aula. A\u00ed eu j\u00e1 terminei e comecei a dar aula, fazer mestrado e fui \nfazer mestrado na engenharia de produ\u00e7\u00e3o, a\u00ed foi o meu contato com a \nengenharia. Eu fiz mestrado na engenharia de produ\u00e7\u00e3o.(F.A. \u2013 \nUFSCar). \n\n \nPergunto ent\u00e3o ao professor porque ele escolheu fazer mestrado na engenharia. Em sua \n\nfala, percebe-se que a op\u00e7\u00e3o pela engenharia deu-se por vontade sua, e n\u00e3o por press\u00e3o da \n\nfam\u00edlia. Como explica, a engenharia foi escolhida por ser um curso em que se reconhecia, no que \n\ndiz respeito ao seu modo de ver o mundo, ou seja, num vi\u00e9s mais humanista. De uma forma ou de \n\noutra, conseguiu equilibrar suas expectativas pessoais com as expectativas de sua fam\u00edlia, ou seja, \n\ntornou-se um \u201cdoutor\u201d, fazendo o que gosta.     \n\n \nPorque o curso de engenharia de produ\u00e7\u00e3o, l\u00e1 no Rio de Janeiro, \u00e9 um \ncurso mais aberto pra gente de ci\u00eancias sociais e, fundamentalmente, de \neconomia. E, ao mesmo tempo, eu n\u00e3o queria sair do Rio porque eu tinha \nacabado de come\u00e7ar a dar aula numa universidade e tava valendo a pena \nficar no Rio naquele momento. Foi isso, a\u00ed fiz mestrado na UFRJ e dava \naula na UFRJ, s\u00f3 que era em universidades diferentes, eu fazia aula na \nengenharia e dava aula na economia. A\u00ed depois, depois eu fiquei em \nd\u00favida do que eu ia fazer, se eu ia seguir a carreira acad\u00eamica mesmo, \nvirar professor, ou se eu ia trabalhar em outras coisas tal. A\u00ed fui \ntrabalhar na Secretaria de Planejamento do Rio de Janeiro, mas \ncontinuei com um p\u00e9 na universidade porque eu tava fazendo... \nterminando o mestrado e a\u00ed fui convidado pra dar aula na Universidade \nFederal da Para\u00edba. A\u00ed resolvi a carreira acad\u00eamica mesmo. Sa\u00ed do Rio e \nfui pra Para\u00edba, depois vim pra c\u00e1 [S\u00e3o Carlos], depois fiz doutorado na \nUNICAMP e t\u00f4 aqui. (F.A. \u2013 UFSCar).       \n \n\n\n\n180 \n \n\n \n A trajet\u00f3ria escolar do professor, como pode-se perceber, \u00e9 marcada por constantes \n\nmomentos de crise. A crise o levava \u00e0 mudan\u00e7a radical, o que ajudava-o na forma\u00e7\u00e3o de sua \n\nidentidade pessoal. Tal identidade, a meu ver, tem uma caracter\u00edstica herdade de suas \n\n\u201cmetamorfoses\u201d, qual seja, o esp\u00edrito de associa\u00e7\u00e3o e de luta por oportunidades mais igualit\u00e1rias \n\nindependente de ra\u00e7a, cor, etc.     \n\n Certamente, na d\u00e9cada de 1950, os valores sociais eram menos flex\u00edveis do que em nossa \n\nd\u00e9cada, todavia, entendo que \u00e9 poss\u00edvel pensar que lentamente a sociedade brasileira foi, como \n\numa sociedade complexa moderno-contempor\u00e2nea, modificando-se e elevando o grau de \n\nmaleabilidade. O professor nos fala de fatos da d\u00e9cada de 1970, um momento importante para as \n\nidentidades ditas das \u201cminorias\u201d. Ocorrem nesta d\u00e9cada, a afirma\u00e7\u00e3o da identidade negra, a \n\npositiva\u00e7\u00e3o da identidade feminina e o questionamento cultural, expressos pelos movimentos de \n\njovens. Ou seja, o professor F.A. esteve imerso numa realidade onde a contesta\u00e7\u00e3o marcou seu \n\nposicionamento no mundo e contribuiu para delinear seu projeto de identidade. \n\n Outro fato que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a constante cobran\u00e7a social, mas particularmente \n\nfamiliar, direcionada ao professor. Este precisou negociar sua identidade n\u00e3o s\u00f3 com a fam\u00edlia, \n\nmas tamb\u00e9m com outros indiv\u00edduos ou grupos que apontavam para a discrep\u00e2ncia entre seu \n\nfen\u00f3tipo e seu posicionamento pol\u00edtico, destaco sua experi\u00eancia como o movimento negro e a \n\ncobran\u00e7a familiar em ter um filho \u201cdoutor\u201d.      \n\n Pergunto ao professor se, durante sua trajet\u00f3ria de vida, ele sentiu alguma forma de \n\npreconceito. Ele destaca que sentiu preconceito racial quando procurou relacionar-se \n\nafetivamente com uma mulher judia.     \n\n  \nClaro que eu j\u00e1 senti preconceito em rela\u00e7\u00e3o a mim, mas sempre foi \npositivo, claro, aprendi. [Preconceito] Racial, racial, imagina, eu fui \nnamorar uma menina judia... foi um problema s\u00e9rio. (F.A. \u2013 UFSCar).  \n\n \n \n Quando perguntei aos professores se eles j\u00e1 haviam sentido preconceito, entre os \n\nprofessores n\u00e3o-negros observei que a resposta tamb\u00e9m era afirmativa, como os docentes negros. \n\nTodavia, os professores de cor de pele branca, explicavam que sofreram ou presenciaram \n\nsitua\u00e7\u00f5es de preconceito racial quando estreitaram rela\u00e7\u00f5es com judeus. Fato citado por tr\u00eas \n\nprofessores (L.M.; F.A. e T.F.).  \n\n\n\n181 \n \n\n Procurei perceber se o fato do professor F.A. ter a pele de cor clara teria influenciado de \n\nforma positiva em sua trajet\u00f3ria, tendo em vista que sua \u201cmarca\u201d n\u00e3o era vista como \u201cestigma\u201d, \n\ncomo era o caso dos professores de pele preta. Pergunto ao professor se ele encontrou, durante \n\nsua trajet\u00f3ria escolar, algum obst\u00e1culo por ser negro. Ele responde que n\u00e3o. Pergunto se ele acha \n\nque tem rela\u00e7\u00e3o com o fato dele ter a pele de cor branca.  \n\n \nAh!!!! \u00e9 dif\u00edcil... Acho que tem a ver tamb\u00e9m... os meus olhos azuis \nenganam.  [...] Quando as pessoas olham meus olhos azuis elas ficam em \nd\u00favida o que que \u00e9 e, na d\u00favida, optam pelo branco.(F.A. \u2013 UFSCar). \n \n\n \u00c9 poss\u00edvel dizer que o fato de ter a tonalidade de pele mais clara abre possibilidades para \n\num negro. A primeira pergunta que fa\u00e7o \u00e9 se o professor encontrou algum obst\u00e1culo por ser \n\nnegro. O professor responde que n\u00e3o. Ou seja, sua op\u00e7\u00e3o de identidade pessoal, na sua vis\u00e3o, n\u00e3o \n\ninterferiu negativamente em sua carreira, seu projeto foi alcan\u00e7ado. O que pode ser explicado \n\nquando pensamos que o estigma que pesa sobre o negro, o estigma da cor (entre outros) varia de \n\nintensidade conforme a percep\u00e7\u00e3o que a sociedade tem da tonalidade da cor de pele (OS\u00d3RIO, \n\n2003; NOGUEIRA, O., 1985; GOFFMAN, 1975). Quando exponho esta rela\u00e7\u00e3o cor/preconceito \n\nao professor ele reage, inicialmente reticente, mas depois percebe que pode ter sido \u201cbeneficiado\u201d \n\npelo olhar social que o v\u00ea como \u201cbranco\u201d de olhos azuis. O que permite inferir que, assim como o \n\nolhar social pode dificultar a ascens\u00e3o do negro quando constr\u00f3i uma imagem depauperada deste, \n\npode, na mesma via, possibilitar vantagens aos n\u00e3o negros. O que denuncia a operacionalidade de \n\numa estrutura de poder sustentada pela hierarquia racial presente em nossa sociedade.  \n\nComo nos indica Velho (1994, p. 40) nossa sociedade convive com resqu\u00edcios de uma \n\nestrutura social tradicional. A hierarquia \u00e9 um destes resqu\u00edcios que age como \u201cum poderoso \n\nmecanismo sociol\u00f3gico atuando permanentemente com maior ou menor visibilidade sobre toda a \n\nvida social.\u201d No meu entender, um componente fundamental para assegurar esta estrutura \u00e9 a \n\nno\u00e7\u00e3o de ambival\u00eancia. Esta permite, aos brasileiros, de um s\u00f3 lance, lidar com incertezas e \n\npossibilidades que s\u00e3o mediadas dependendo do contexto e segundo a vis\u00e3o individualista \n\ncaracter\u00edstica do homem moderno-contempor\u00e2neo (VELHO, 1994).  \n\nO projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cidentidade real\u201d, positivada, bem como a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa ascens\u00e3o social, para um negro (a), torna-se algo que requer um \u201cprojeto\u201d bem articulado \n\nque, ainda assim, nem sempre pode ser considerado como vitorioso. A marca da cor, bem como \n\n\n\n182 \n \n\noutros tra\u00e7os diacr\u00edticos pesar\u00e3o sobre este projeto. A estrutura social trabalhar\u00e1 para alocar o \n\nnegro num determinado lugar social, que corresponda \u00e0 expectativa social sobre o negro. \n\nQuando voltamos \u00e0 hist\u00f3ria de vida de Andr\u00e9 Pinto Rebou\u00e7as, \u00e9 forte a percep\u00e7\u00e3o de que \n\nela parece ser reproduzida na sociedade brasileira contempor\u00e2nea. A luta pela ascens\u00e3o social, \n\natrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o formal, mesmo concretizada com sucesso, n\u00e3o consegue apagar \n\no estigma que \u00e9 associado aos negros. \u00c9 o que percebo na trajet\u00f3ria do professor R.L.  \n\nDiscuto agora o projeto de identidade pessoal (ou real) elaborado por um homem negro, \n\ncasado, professor universit\u00e1rio h\u00e1 dezessete anos. O professor R.L. \u00e9 formado em Filosofia pela \n\nUSP (FFLCH) e d\u00e1 aula para a engenharia e arquitetura da EESC/USP. Como vimos, a \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo pode ser tomada como um espa\u00e7o que agrega status social, poder \n\necon\u00f4mico e poder intelectual, isto \u00e9, torna-se um espa\u00e7o social altamente prestigiado e, como \n\ntal, altamente seletivo. Para um negro chagar a este espa\u00e7o precisa vencer muitos obst\u00e1culos, \n\ninclusive a identidade virtual constru\u00edda pela expectativa social sobre si. Vejamos como o \n\nprofessor R.L. entende e lida com sua (s) identidade (s).    \n\n \nEssa \u00e9 uma pergunta dific\u00edlima. [Sil\u00eancio] Num mundo p\u00f3s-moderno, \nglobalizado! [Sorri]. Mas eu acho assim, identidade \u00e9... sentido de \npertencimento eu acho, entendeu, assim, \u00e9 voc\u00ea se sentir pertencendo a \num, a um determinado contexto, a um grupo..., a um determinado \nconjunto de valores, \u00e9..., \u00e9 voc\u00ea se sentir... em casa, pra consigo mesmo, \npra com seus valores pra com o pa\u00eds que voc\u00ea vive, alguma coisa assim, \neu acho que \u00e9 um pouco por a\u00ed. (R.L. \u2013 EESC/USP) \n\n \n A concep\u00e7\u00e3o de pertencimento ressalta na fala do professor R.L. Pergunto a ele quais \n\nseriam os valores que lhe trariam a sensa\u00e7\u00e3o de pertencimento, isto \u00e9, que contribuem na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sua identidade.  \n\nEnt\u00e3o, olha s\u00f3, \u00e9, se a gente falar, assumir isso que eu tava falando que \nidentidade \u00e9 esse sentido de identifica\u00e7\u00e3o, de pertencimento, etc., etc. no \nmeu caso, por exemplo, \u00e9..., me dizer, me assumir com uma identidade \nnegra \u00e9 muito dif\u00edcil por que, porque justamente o conjunto de valores n\u00e9, \no contexto que eu vivo etc., etc., ele n\u00e3o \u00e9 formado por negros, ent\u00e3o, \nquer dizer, eu tenho, assim, eu me sinto em casa num ambiente que n\u00e3o \u00e9 \nformado por negros. Eu acho que, por isso, que eu falo que anda me \nincomodando muito n\u00e9, por que, porque isso causa um certo \ndescompasso entre \u00e9... eu me assumir como negro e me sentir deslocado \nn\u00e9. Ent\u00e3o assim, \u00e9 uma identidade que se constr\u00f3i de uma maneira \ncomplexa n\u00e9, tensa, t\u00e1! Isso devido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o da minha vida, ent\u00e3o eu \ntenho, por exemplo, uma s\u00e9rie de valores, de quest\u00f5es que eu cultuo, etc., \n\n\n\n183 \n \n\netc. que socialmente \u00e9... uma grande parte dos negros n\u00e3o compartilham, \nest\u00e3o fora, n\u00e9, mas \u00e9 aquilo que eu te falei, o que eu acho \u00e9, n\u00e3o \u00e9 uma \nquest\u00e3o que... que... os negros estejam fora porque n\u00e3o se identifiquem \nn\u00e9, mas talvez n\u00e3o tenha sido dado a mesma possibilidade  que eu tive de \nconstru\u00e7\u00e3o n\u00e9, dessa identidade, ou de... ir me inserindo nesses lugares. \nEu acho que um pouco a..., o... meu sonho, vamos dizer assim, \u00e9 que \nessas quest\u00f5es sejam, mais democratizadas pra que, justamente eu possa \nme sentir mais... pertencente, inserido ou pelo menos ver algumas \npessoas que eu me identifico, eu digo nossa! Olha, estamos a\u00ed! Porque \u00e9 \ncomplicado assim, por exemplo, \u00e9, eu j\u00e1 n\u00e3o me identifico mais com \naquilo que a maioria das pessoas da minha etnia se identifica n\u00e9, falando \nem termos culturais n\u00e9, ent\u00e3o eu n\u00e3o... vou a sei l\u00e1, a pagode, alguma \ncoisa desse g\u00eanero, \u00e9... o que por outro lado, eu acho uma perda minha, \ndeveria ir, mas por outro lado eu acho que o caminho inverso deveria ser \nmais, mais vi\u00e1vel. Ent\u00e3o, eu acho que \u00e9 uma identidade complexa, voc\u00ea \nter uma, assim, num primeiro momento as vezes, muita gente se olha no \nespelho e n\u00e3o se v\u00ea como negro pra poder ter uma certa inser\u00e7\u00e3o, no meu \ncaso acontece as vezes o contr\u00e1rio assim n\u00e9 ,se olhar e se v\u00ea e, ao mesmo \ntempo, de alguma maneira tentar encontrar outro n\u00e9, nos ambiente em \nque eu vivo e, n\u00e3o encontrar. Mas, por outro lado, eu acho que pode ser \numa coisa interessante, tamb\u00e9m assim, em vez de falar, t\u00e1 ent\u00e3o tudo bem \neu me retiro! N\u00e3o, \u00e9 marcar presen\u00e7a. T\u00e1 nos lugares e dizer: olha tenho \ntanto direito quanto... assim, de estar aqui. (R.L. \u2013 EESC/USP) \n   \n\n \n Podemos entender que, para este professor, sentir-se em casa, tem rela\u00e7\u00e3o com estar \n\nrepresentado, estar entre o grupo de pertencimento, ou seja, estar inserido. Como afirma, sente-se \n\nem casa num ambiente que n\u00e3o \u00e9 formado por negros e isso tem lhe incomodado. O que, \n\nprovavelmente, produz certa dificuldade para o indiv\u00edduo lidar com sua identidade negra. Estar \n\ndiante deste conflito, desta tens\u00e3o produz uma \u201cconfus\u00e3o\u201d de valores. Sentimento que pode ser \n\ncompreendido dentro do contexto social contempor\u00e2neo e suas implica\u00e7\u00f5es para a identidade \n\n(VELHO, 1994; HALL, 2001; GIDDENS, 2001). A no\u00e7\u00e3o de \u201cprojeto\u201d pode ser utilizada para \n\ninterpretar como o professor R.L. elabora seu projeto de identidade pessoal. O projeto geralmente \n\n\u00e9 constru\u00eddo opondo-se ou transgredindo as barreiras entre as diferentes esferas sociais e vis\u00f5es \n\nde mundo, que no contexto contempor\u00e2neo convivem paralelamente, informando os indiv\u00edduos. \n\nAs experi\u00eancias dos indiv\u00edduos s\u00e3o mat\u00e9ria-prima na forma\u00e7\u00e3o de seu campo de possibilidades, \n\nou seja, do conjunto de condi\u00e7\u00f5es que lhe rodeiam e contribui para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\n Para um negro, numa sociedade onde a cor de pele assegura uma posi\u00e7\u00e3o na estrutura de \n\npoder, chegar a um espa\u00e7o de alto prest\u00edgio social, muito provavelmente \u00e9 uma experi\u00eancia que \n\ntraz muitas conseq\u00fc\u00eancias para sua identidade. A come\u00e7ar pela mudan\u00e7a de valores que estar\u00e1 \n\n\n\n184 \n \n\ndiante deste indiv\u00edduo. Fato que \u00e9 poss\u00edvel de perceber na fala do professor R.L. quando, diante \n\nde novos valores, desenvolve uma postura cr\u00edtica \u00e0s identidades \u201cfechadas\u201d. O professor \n\nreconhece os valores culturais de seu grupo de pertencimento \u00e9tnico-racial, mas entende que estes \n\nn\u00e3o s\u00e3o os que ele, agora compartilha. Observa que o acesso a outros valores (bens culturais) \n\ndeve ser \u201cdemocratizado\u201d.  \n\n Em outras palavras, o que o professor est\u00e1 criticando \u00e9 a rigidez das fronteiras identit\u00e1rias \n\ntais como s\u00e3o desenhadas socialmente. \u00c9 poss\u00edvel que o professor esteja tentando dizer que ser \n\nnegro n\u00e3o deve, necessariamente, implicar em seguir cegamente os valores culturais impostos \n\npelo grupo de pertencimento (modo de vestir, de portar-se, estilo de m\u00fasica, etc.). Ou seja, assim \n\ncomo o professor F.A., o professor R.L. aponta para a necessidade de haver um alargamento do \n\nconjunto de elementos culturais que os grupos elegem para formar a identidade \u00e9tnica ou \u201cracial\u201d \n\ndo grupo. Cr\u00edtica que tamb\u00e9m aparece em outras pesquisas (TEIXEIRA, 2003). O que est\u00e1 em \n\ndebate \u00e9 a identidade que um negro deve ter para ser aceito pelos outros negros.  \n\n Outro elemento destacado pelo professor R.L. quando fala sobre identidade \u00e9 a vontade de \n\ninser\u00e7\u00e3o. Desta forma, \u00e9 preciso observar que a concep\u00e7\u00e3o de \u201cinser\u00e7\u00e3o\u201d tamb\u00e9m \u00e9 alargada. O \n\nprofessor quer sentir-se inserido n\u00e3o s\u00f3 no grupo de pertencimento \u00e9tnico-racial, mas tamb\u00e9m no \n\ngrupo de \u201cprojeto de ascens\u00e3o social\u201d, ou seja, no grupo que faz parte de sua realidade imediata, \n\ncotidiana.  \n\n O professor R.L. diz estar passando por uma fase de sua vida em que se sente incomodado \n\ncom a \u201cidentidade virtual\u201d (expectativa que a sociedade tem) de seu grupo \u00e9tnico-racial e, \n\nprincipalmente a sua enquanto projeto pessoal (identidade real). A met\u00e1fora do espelho vem \u00e0 \n\ntona, para explicar esse momento, talvez de metamorfose (SOUZA, N., 1983). Dentro da leitura \n\npsicol\u00f3gica, o espelho reflete aquilo que a pessoa \u00e9, ou seja, sua imagem f\u00edsica, expressa no \n\ncorpo. Esta imagem nem sempre \u00e9 aquela desejada pelo indiv\u00edduo. Quando acontece esta \n\nincompatibilidade fica mais dif\u00edcil para o indiv\u00edduo organizar-se psicologicamente. Esse processo \n\npode fazer com que o indiv\u00edduo possa vir a construir uma identidade que negue sua apar\u00eancia \n\nf\u00edsica. No caso da sociedade brasileira, este processo \u00e9 impulsionado pela vig\u00eancia de uma \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o \u201cracial\u201d que trabalha constantemente com um ideal de est\u00e9tica e valores pautado \n\nno signo da \u201cbrancura\u201d (COSTA, 1982). Com o professor R.L. isso se mostra diferente, o \n\nprofessor tem sua identidade negra constru\u00edda, mas por sentir-se deslocado, ou seja, por n\u00e3o \n\nencontrar outros negros no espa\u00e7o social que transita, olhar-se no espelho n\u00e3o significa negar sua \n\n\n\n185 \n \n\napar\u00eancia, mas \u00e9 perceber que est\u00e1 s\u00f3 no espa\u00e7o que convive, da\u00ed a sensa\u00e7\u00e3o de deslocamento. A \n\nafirma\u00e7\u00e3o da identidade negra, por sua vez, causa-lhe um paradoxo, ao mesmo tempo em que se \n\ntorna um fator de orgulho e resist\u00eancia, abala sua identidade quando n\u00e3o encontra eco de \n\npertencimento onde transita.         \n\n Destaco que como o professor F.A. (UFSCar), o professor R.L. (EESC/USP) chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para as influ\u00eancias do contexto hist\u00f3rico-social contempor\u00e2neo na constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade. Quando R.L. inicia sua reflex\u00e3o sobre identidade, enfatiza que \u00e9 dif\u00edcil pensar a \n\nidentidade \u201cnum mundo p\u00f3s-moderno, globalizado\u201d. Como vimos, as identidades sociais ganham \n\nnovos desenhos dentro deste mundo \u201cp\u00f3s-moderno\u201d, para usar as palavras do professor. O que \n\ncomplexifica ainda mais seu entendimento, mas, por outro lado, abre possibilidades mais \n\nconcretas de manipula\u00e7\u00e3o. \n\n A trajet\u00f3ria de vida deste professor pode exemplificar momentos de conflito entre sua \n\nidentidade virtual (expectativa social) e sua identidade pessoal (auto-referenciamento). Quando \n\ncomenta sobre a presen\u00e7a de negros no espa\u00e7o universit\u00e1rio, mais particularmente naqueles que \n\nfreq\u00fcentou, o docente exp\u00f5e um dos problemas abordados por este trabalho de pesquisa, qual \n\nseja, a sub-representa\u00e7\u00e3o dos negros neste espa\u00e7o social. O professor R.L. afirmou que h\u00e1 \n\npouqu\u00edssimos negros na universidade como um todo. Entre os docentes de sua institui\u00e7\u00e3o, pelo \n\nmenos em seu departamento, ele \u00e9 o \u00fanico negro. N\u00e3o lembra de nenhum outro na institui\u00e7\u00e3o, \n\nmas ressalva que transita pouco entre os departamentos. Entre os alunos, observa que existem \n\nnegros, mas...  \n\n \n\nTamb\u00e9m assim olha, \u00e9 sempre... Se voc\u00ea pegar uma turma em torno de \nuns cinq\u00fcenta, voc\u00ea teria em torno de um ou dois n\u00e9, quando isso \nacontece, ent\u00e3o... quer dizer um pra cinq\u00fcenta.(R.L. \u2013 UFSCar). \n\n \n\nConfirmando a tese de Teixeira (2004), segundo o professor, estes alunos s\u00e3o encontrados \n\nnas \u00e1reas menos competitivas. A arquitetura, por exemplo, \u00e9 um lugar onde v\u00ea-se poucos negros. \n\nA explica\u00e7\u00e3o encontrada para este fato, no entendimento do professor est\u00e1 na valoriza\u00e7\u00e3o social \n\ndos cursos.    \n\n \nBom, talvez assim, a arquitetura... ela \u00e9 considerada socialmente falando, \nainda um curso de elite. \u00c9... eu acho que isso explica um pouco, uma \nvis\u00e3o que se tem da profiss\u00e3o que, talvez, essa vis\u00e3o acabe excluindo um \npouco os acessos.(R.L. \u2013 UFSCar).   \n\n\n\n186 \n \n\n \n \n A arquitetura e a engenharia s\u00e3o cursos que est\u00e3o entre os mais concorridos nos \n\nvestibulares para as universidades p\u00fablicas (TEIXEIRA; BRAND\u00c3O, 2003). Conseguir vencer \n\nas barreiras sociais e chegar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de docente universit\u00e1rio, para um negro no Brasil n\u00e3o \u00e9 \n\numa tarefa simples. Vejamos como foi constru\u00edda a trajet\u00f3ria do professor R.L.    \n\n \nEu fiz o meu primeiro grau em col\u00e9gio p\u00fablico, mas era uma outra \u00e9poca \n[sorri]. Ent\u00e3o, eu digo isso porque o ensino se deteriorou muito n\u00e9?! ...E \ndurante o dia, assim, eu considero que foi um bom col\u00e9gio. E a\u00ed depois, \nquando eu mudei pra S\u00e3o Paulo [morava no Rio de Janeiro]  \u00e9... eu at\u00e9 \ntentei um ano e assim... [o ensino era ruim] a\u00ed eu fui estudar de noite, \nmas ainda tentei, num col\u00e9gio p\u00fablico, mas eu notei uma diferen\u00e7a de, de \nqualidade mesmo muito grande em rela\u00e7\u00e3o aquilo que eu tinha feito no \nRio. E ai eu fui, acabei indo pra um col\u00e9gio particular, um col\u00e9gio \ncat\u00f3lico n\u00e9. Estudava a noite, tinha uma bolsa de estudos uma \nporcentagem a\u00ed tudo... e desde ent\u00e3o trabalhava durante o dia e estudava \na noite n\u00e9. A\u00ed depois \u00e9... assim que eu me formei, que eu terminei o \ncol\u00e9gio, eu prestei pra USP mesmo, s\u00f3 que para o curso de qu\u00edmica. E a\u00ed \nentrei e vim fazer qu\u00edmica, em Ribeir\u00e3o Preto, na USP de Ribeir\u00e3o Preto. \nE assim... porque eu gostava, no segundo grau, de ci\u00eancias de qu\u00edmica \nessas coisas e achei que era o caminho que eu ia seguir e como tinha \nentrado sem vestibular [sem cursinho] sem nada eu decidi vir fazer. S\u00f3 \nque acabei ficando um ano e meio \u00e9, n\u00e3o... Vi que n\u00e3o era aquilo que eu \nqueria. Mas, atrav\u00e9s do curso de qu\u00edmica eu acabei me aproximando da \n\u00e1rea de humanas. Ent\u00e3o, eu tinha filosofia, sociologia... Me envolvi com \no movimento estudantil e a\u00ed desisti da qu\u00edmica, voltei. A\u00ed... tamb\u00e9m, \ndesisti da qu\u00edmica tamb\u00e9m  por isso, porque era um curso de per\u00edodo \nintegral, numa cidade do interior e apesar de meus pais \u00e9... dizerem tudo \nbem, que eles davam um jeito etc., eu vi que tava ficando muito, muito \ndif\u00edcil pra eles me sustentar, assim, me manter \u00e9... morando fora, etc. etc. \nAssim, n\u00e3o foi esse o motivo principal, acho que o motivo principal foi \numa incompatibilidade, mas eu tenho certeza que isso tamb\u00e9m pesou na \n\u00e9poca e, tanto que a\u00ed a minha op\u00e7\u00e3o de voltar pra S\u00e3o Paulo e fazer \nFilosofia, ou um curso na \u00e1rea de humanas. A\u00ed acho que tem a ver com o \nque voc\u00ea estava falando, tamb\u00e9m tem um pouco a ver com isso, me \ndespertou o interesse por uma \u00e1rea n\u00e9, mas era tamb\u00e9m um curso que eu \npoderia trabalhar e me manter n\u00e9?! Pra n\u00e3o onerar meus pais. Meus pais \ns\u00e3o pessoas tamb\u00e9m de fam\u00edlia humilde, sem recursos n\u00e9 etc. Bom, a\u00ed \ncomecei a fazer Filosofia e trabalhava durante a minha gradua\u00e7\u00e3o. [...] \ns\u00f3 que quando eu me formei, terminei minha gradua\u00e7\u00e3o, eu decidi que eu \nia \u00e9... direcionar minha profiss\u00e3o pra doc\u00eancia, pra essa carreira. \nPorque assim, primeiro eu sempre gostei, assim, eu sempre tive muita \nfacilidade de, de ensinar e, doc\u00eancia e pesquisa n\u00e9, e... eu sempre gostei \nmuito de estudar. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n\n\n187 \n \n\n \n Para conseguir seguir seus estudos, a perseveran\u00e7a e o aux\u00edlio da fam\u00edlia foi fundamental \n\ntamb\u00e9m para este professor. Contudo, n\u00e3o foi o bastante, pois desde a gradua\u00e7\u00e3o o professor, por \n\nser de fam\u00edlia \u201chumilde\u201d, provavelmente sem muitos recursos financeiros, precisou trabalhar para \n\ncustear seus estudos. Seu desempenho acad\u00eamico certamente contribuiu positivamente para sua \n\nascens\u00e3o, o professor nos conta que conseguiu bolsa de estudos no col\u00e9gio. O professor R.L. \n\npode ser entendido como um exemplo de pessoa negra que busca na educa\u00e7\u00e3o a ascens\u00e3o social e \n\na \u201cmudan\u00e7a de vida\u201d, ou seja, sair do lugar destinado ao negro em nossa sociedade. Para \n\nconseguir \u00eaxito neste projeto de ascens\u00e3o, ele precisou, n\u00e3o raramente, desenvolver estrat\u00e9gias \n\npara lidar com a expectativa social sobre sua pessoa. Quando entrou para o curso de gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Filosofia, decidiu largar o trabalho que tinha num instituto de qu\u00edmica. Tal decis\u00e3o n\u00e3o foi \n\nbem aceita pela fam\u00edlia.  \n\n \nFilosofia \u00e9 um curso assim, com um perfil diferente. Ent\u00e3o, por exemplo, \nmuita gente perguntava, o que voc\u00ea vai fazer com isso? Como \u00e9 que voc\u00ea \nvai sobreviver? Fazer o que com isso? Ainda mais Filosofia, voc\u00ea \npensando nas Ci\u00eancias Sociais voc\u00ea ainda tem uma s\u00e9rie de profiss\u00f5es \nque incorporam. Filosofia as pessoas acham que n\u00e3o tem nada n\u00e9 e... \nEnt\u00e3o, voc\u00ea tem que lutar com essas dificuldades e tanto que, por \nexemplo, meus pais mesmo acreditavam nisso: que eu ia fazer Filosofia \nporque eu gostava, mas ia ter outra profiss\u00e3o, ou ia continuar, por \nexemplo, no Ipen [Instituto que trabalhava], mas que eu n\u00e3o ia seguir \nessa profiss\u00e3o de doc\u00eancia, alguma coisa assim. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n A despeito das adversidades, o professor formou-se em Filosofia e, logo em seguida, \n\ningressou no mestrado. Fase que iniciou a doc\u00eancia. Para conseguir manter-se, precisou transitar \n\nentre o sul de Minas Gerais, Santos e S\u00e3o Paulo, onde dava aulas em faculdades particulares. \n\nQuando acabou o mestrado, por problemas familiares, precisou deixar o doutorado para depois, \n\npassou-se sete anos at\u00e9 que conseguisse ingressar no doutorado, que concluiu em 2006. Ano em \n\nque \u00e9 incorporado no quadro de professores da EESC/USP. \n\n Quando perguntei ao professor se durante sua trajet\u00f3ria de vida ele teria passado por \n\nalguma forma de preconceito, o professor responde que sim. Fazendo-nos pensar como as \n\nestrat\u00e9gias de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial agem em nossa sociedade.     \n\n \n\nBom, se eu sofri algum tipo de preconceito, sofri. \u00c9..., e \u00e9 engra\u00e7ado \nassim, quer dizer, engra\u00e7ado... Tem um tipo de preconceito que eu \n\n\n\n188 \n \n\nidentifiquei, j\u00e1 algum tempo atr\u00e1s, que \u00e9 o preconceito de se sentir o \n\u00fanico n\u00e9. \u00c9, ent\u00e3o assim, em v\u00e1rios lugares, em v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea \u00e9 o \n\u00fanico n\u00e9. Ent\u00e3o assim, n\u00e3o \u00e9 o preconceito velado: que te impedem, que \nfazem qualquer coisa n\u00e9, mas, \u00e9 o preconceito de voc\u00ea n\u00e3o ter pares e \nprincipalmente quando voc\u00ea vai \u00e9... ascendendo... n\u00e3o economicamente, \nmas culturalmente n\u00e9, ent\u00e3o, por exemplo, os lugares que voc\u00ea freq\u00fcenta, \no tipo de gosto que voc\u00ea tem, o tipo de m\u00fasica que voc\u00ea ouve, o tipo de \nfilme que voc\u00ea vai, dos restaurantes, etc., etc., etc. Ent\u00e3o, \u00e9... voc\u00ea est\u00e1 \nfadado a ser o \u00fanico. \u00c9 isso, assim, num primeiro momento n\u00e3o me \nincomodava. Mas me incomoda cada vez mais, n\u00e9, essa, essa, sensa\u00e7\u00e3o. \n\u00c9... \u00e9... ent\u00e3o, esse eu acho que \u00e9 um preconceito assim, que \u00e9 importante. \n(R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n \n Pode-se perceber, mais uma vez, que o professor n\u00e3o sente-se totalmente inserido no \n\nambiente que convive.  Talvez, como Rebou\u00e7as, sente-se deslocado, um \u201chibrido\u201d, de culturas \n\ndiferentes. O olhar social, como pode-se inferir, tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento, um signo, que serve \n\npara alocar os indiv\u00edduos em seus \u201cdevidos lugares\u201d, segundo a hierarquia vigente. N\u00e3o \u00e9 sem \n\nmotivo que este olhar incomoda o professor R.L., mas, devemos recordar, que esta mesma \n\npercep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m esteve presente na fala da professora A.S. da UFSCar. O peso de ser o \u00fanico \u00e9 \n\ngrande e, como podemos perceber e influencia na constru\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da identidade \n\n\u00e9tnico-racial negra.   \n\n Procurei entender mais o que era este sensa\u00e7\u00e3o de inc\u00f4modo que o professor me \n\napresentava. Desta forma, perguntei como ele havia percebido esse olhar.  \n\n \n\n[...] assim, \u00e9 uma sensa\u00e7\u00e3o interna, mas ela... assim, causada por um \nolhar, n\u00e9. \u00c9, eu acho que, primeiro o olhar da curiosidade n\u00e9. Como: \n\u201cNossa o que que aquela pessoa t\u00e1 fazendo aqui?\u201d Que eu acho que \u00e9 um \ntipo de olhar. Ou um outro olhar... e talvez seja t\u00e3o... complicado quanto \nn\u00e9? que \u00e9 um olhar que finge que n\u00e3o te v\u00ea tamb\u00e9m, ou seja, \u00e9 um olhar, \naparentemente normal. Eu n\u00e3o sei qual dos dois olhares \u00e9 mais \ndiscriminador. Ent\u00e3o acho que tem isso, tamb\u00e9m, tem essa coisa do... do \nolhar, ou ent\u00e3o, sei l\u00e1, se a gente for brincar um pouco hoje em dia, pode \nser assim, um olhar que d\u00e1 um certo conforte e diz assim: \u201cCumprimos a \nnossa cota\u201d [sorri]. Ent\u00e3o j\u00e1 tem l\u00e1 e... somos todos democr\u00e1ticos, n\u00e3o \npreconceituosos... etc., etc., etc. \u00c9. Ent\u00e3o acho que tem isso, e tem, \nevidentemente, aquelas coisas de voc\u00ea as vezes sentir, tratamento \ndiferente, em determinados locais..., bom coisas normais n\u00e9, como lojas, \nrestaurantes, etc. Que as vezes, as pessoas te olham realmente com um \noutro olhar. E... ent\u00e3o, isso... \u00e9, a gente vive cotidianamente. Apesar dos \npesares, voc\u00ea enfrenta isso, acho que no dia-a-dia. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n\n\n189 \n \n\n     \n \n O preconceito e a discrimina\u00e7\u00e3o est\u00e3o na sociedade, como um todo, o que, por sua vez, \n\naponta para a presen\u00e7a destes na universidade. O professor R.L. conta uma experi\u00eancia que teve, \n\nj\u00e1 na condi\u00e7\u00e3o de professor universit\u00e1rio. \n\n \n\nS\u00f3 um exemplo que, que eu lembrei agora com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o de \npreconceito... numa outra universidade eu tava dentro do x\u00e9rox, por \nexemplo, tirando material pras minhas provas n\u00e9. A\u00ed chegou uma outra \nprofessora, de outro departamento e me viu dentro do x\u00e9rox e [enfatiza] \nobvio que a leitura dela era \u201co rapaz do x\u00e9rox\u201d. E a\u00ed ela tinha me \npedido: \u201csenhor voc\u00ea pode tirar esse x\u00e9rox aqui pra mim\u201d, etc. e tal. A\u00ed, \ntinha uma outra professora, amiga minha, e ficou puta da vida e ela: \n\u201cN\u00e3o! Como?\u201d N\u00e3o sei o que...etc. \u00c9, e eu... Ela falou assim: \u201cN\u00e3o, mas \n\u00e9 obvio que voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 um menino de x\u00e9rox!\u201d Eu falava pra ela: n\u00e3o as \npessoas confundem tal... Ent\u00e3o assim, \u00e9, \u00e9 essas vis\u00f5es que j\u00e1 est\u00e3o \nsedimentadas e que se reproduzem. Eu at\u00e9 falei brincando, quer dizer, \nbrincando n\u00e3o, eu teria pego a folha da mulher e tirado x\u00e9rox e depois, \nteria entregue tudo at\u00e9 que algu\u00e9m, ou em algum outro momento, ela \nviesse a saber disso e... Mas assim, por que eu teria feito isso? Porque eu \nacho que realmente o trabalho do menino que tira x\u00e9rox ou o meu s\u00e3o \ntrabalhos como outros qualquer e que, portanto, eu poderia estar l\u00e1 \ntirando x\u00e9rox perfeitamente. (R. L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n    \n Este exemplo de discrimina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m nos mostra como opera o olhar social sobre o \n\nnegro. Dentro da expectativa social, ser negro \u00e9 ocupar determinadas profiss\u00f5es, geralmente que \n\nn\u00e3o estejam associadas a alto status. N\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil identificar o negro como \u201co menino do x\u00e9rox\u201d, \n\no dif\u00edcil \u00e9 pensar que este negro \u00e9 um professor universit\u00e1rio. Ou seja, a identidade virtual do \n\nnegro, em nossa sociedade, \u00e9 constru\u00edda na sucess\u00e3o de estere\u00f3tipos e n\u00e3o representa\u00e7\u00e3o dos \n\nnegros em espa\u00e7os socialmente valorizados. \n\n Em outro momento da entrevista, pergunto ao professor se ele encontra dificuldade, se \n\nincomoda as pessoas de sua universidade, o fato dele assumir uma identidade negra.  \n\n \n\nAssim, bom eu n\u00e3o sou militante, ent\u00e3o, at\u00e9 mesmo assim, eu acho que \nnessa coisa da milit\u00e2ncia mesmo existe alguns problemas, inclusive \nproblemas assim, no militante, nesse sentido de defender uma etnia em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra, assim, etc., etc., n\u00e9. Acho que n\u00f3s somos seres humanos \ncom direitos e deveres iguais n\u00e9? Ent\u00e3o, eu n\u00e3o tenho uma milit\u00e2ncia \ncom rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o. Agora... de alguma forma, n\u00e3o sei se... \u00e9, n\u00e3o \n\n\n\n190 \n \n\nse se incomoda ou se \u00e9 o... eu falo principalmente nos dias de hoje, ou se \n\u00e9 a... a... assim, a presen\u00e7a que apazigua. Assim, a presen\u00e7a que diz: Ah! \ntem. Ent\u00e3o se algu\u00e9m vier, vier dizer alguma coisa voc\u00ea diz: \u201dn\u00e3o \nimagina olha o meu colega, t\u00e1 aqui do meu lado, faz parte!\u201d Ent\u00e3o, eu \nacho que pode ser, nos dias como hoje, eu acho que pode ser a \njustificativa que a sociedade precisa pra se ver democr\u00e1tica, n\u00e3o \nexcludente e por a\u00ed vai. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n\n Ao pensar sobre as repercuss\u00f5es que sua identidade pode ter no contexto em que vive o \n\nprofessor exp\u00f5e a ambival\u00eancia que marca os brasileiros. Se, como o professor mostrou, por um \n\nlado h\u00e1 poucos negros nas universidades, por outro a presen\u00e7a destes, mesmo em pouca \n\nquantidade \u2013 e principalmente no contexto pol\u00edtico atual \u2013 assegura a perman\u00eancia do ide\u00e1rio de \n\ndemocracia racial. O professor questiona as implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que envolvem a presen\u00e7a do \n\nnegro (bem como de outras \u201cminorias\u201d) nestes espa\u00e7os sociais valorizados. Este docente parece \n\nproblematizar os acontecimentos recentes, ou seja, a conflituosa quest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es afirmativas \n\ndirecionadas aos negros, no Brasil. Neste sentido, parece que lan\u00e7a as quest\u00f5es: o que poderia \n\nrepresentar para um negro estar dentro deste espa\u00e7o t\u00e3o concorrido, como \u00e9 a universidade \n\np\u00fablica brasileira? Quem estaria ganhando ou perdendo com isso? S\u00e3o quest\u00f5es que, me \n\nparecem, estar impl\u00edcitas na fala do professor R.L.  \n\n Ao falar sua experi\u00eancia, o professor tamb\u00e9m reflete sobre ela.  Ent\u00e3o pergunto o que fez \n\ncom que o professor despertasse para esse \u201cincomodo\u201d que atualmente vem sentido cada vez \n\nmais forte.  \n\n \nEu acho que essa... essa id\u00e9ia, a id\u00e9ia n\u00e3o, essa constata\u00e7\u00e3o n\u00e9, de que... \nquando voc\u00ea freq\u00fcenta ou usa determinados produtos culturais etc., \u00e9... \u00e9 \ncomo se isso n\u00e3o tivesse \u00e9..., destinado a pessoas de sua etnia  n\u00e9... \u00c9, e \neu te digo isso, \u00e9 assim, tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o aos negros n\u00e9. Ent\u00e3o, por \nexemplo, hoje em dia me incomoda muito esse fato assim, de todo o \ndiscurso em rela\u00e7\u00e3o aos negros t\u00e1 concentrado em rela\u00e7\u00e3o ao futebol, em \nm\u00fasica, em arte, etc. Ent\u00e3o \u00e9 como se, a gente tivesse fadado a isso n\u00e9! \nEu falo: e por qu\u00ea n\u00e3o voc\u00ea t\u00e1... assim, t\u00e1 participando, por exemplo, \ndessas outras coisas, das outras quest\u00f5es, do discurso da raz\u00e3o, da, da \nlegisla\u00e7\u00e3o e por a\u00ed vai. \u00c9... e tamb\u00e9m assim, como \u00e9 que uma coisa \nreporta a outra. \u00c9, uma vez eu, foi muito engra\u00e7ado isso, no Teatro \nMunicipal, l\u00e1 de S\u00e3o Paulo \u2013 que eu sempre ia n\u00e9 \u2013 ent\u00e3o eu, bom... \nsempre ia. Sempre... absoluta... minoria [de negros]. E, at\u00e9 que um dia \nteve a apresenta\u00e7\u00e3o do Bale Folcl\u00f3rico da Bahia, que \u00e9 um bale muito \nlegal! E a\u00ed o Teatro Municipal tava na sua maioria [\u00eanfase] de negros \nn\u00e9! E a\u00ed eu falei: nossa olha \u00e9 uma... agora eu me senti a vontade! Mas \n\n\n\n191 \n \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o me senti a vontade n\u00e9, porque... tinha um pouco isso, assim, \nessa id\u00e9ia de que porque \u00e9 um bale folcl\u00f3rico, a capoeira, n\u00e3,n\u00e3,n\u00e3.... \nent\u00e3o, ali as pessoas [negras] est\u00e3o, n\u00e9. Eu falava, olha \u00e9... e por que \nn\u00e3o... Assim, al\u00e9m de consumir isso, voc\u00ea tamb\u00e9m n\u00e3o se d\u00e1 o direito de \nconsumir esse outro tipo de produto. Ent\u00e3o, \u00e9 um pouco isso que anda me \nincomodando, sabe, essa..., por exemplo, primeiro, esse discurso que \nafirma essa coisa do futebol, \u00e3, \u00e3, \u00e3..., eu at\u00e9 brinco em sala de aula, eu \nfalo o seguinte: olha eu sou preto, pobre, carioca, mas n\u00e3o sei sambar e \nn\u00e3o sei jogar futebol n\u00e9, o que que me restou? Ser professor \nuniversit\u00e1rio! [rimos]. \u00c9 um pouco isso, quer dizer, aquilo que estava \ndestinado n\u00e9, eu n\u00e3o tive habilidade para, ent\u00e3o acabou me restando o \noutro lado. (R.L. \u2013 EESC/USP). \n\n \n Para conviver com as situa\u00e7\u00f5es de preconceito quase sempre impl\u00edcitas, \u00e9 preciso \n\ndesenvolver algumas estrat\u00e9gias. O professor encontrou, na \u201cbrincadeira\u201d, ou ironia, uma forma \n\nde questionar estas pr\u00e1ticas presentes em seu dia-a-dia. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato do professor, \n\nnovamente, questionar as \u201cfronteiras\u201d culturais de seu grupo de pertencimento \u00e9tnico-racial. \n\nPergunta: \u201cporque n\u00e3o consumir esses produtos tamb\u00e9m?\u201d Ou seja, porque os negros enquadram-\n\nse no papel folclorizado que lhes \u00e9 atribu\u00eddo? Quest\u00e3o que aproxima-se da fala da professora A.S \n\n(UFSCar), quando comenta que as vezes os negros se discriminam. Dentro de uma estrutura \n\nsocial hierarquizada, os pap\u00e9is sociais s\u00e3o marcados. O fato dos negros se auto-discriminarem ou \n\nassumirem um papel folclorizado tem rela\u00e7\u00e3o com seu posicionamento pol\u00edtico. Esta \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o muito delicada, pois para haver uma consci\u00eancia pol\u00edtica \u00e9 preciso que os indiv\u00edduos \n\ntenham adquiridos instrumentos que lhes d\u00eaem condi\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o de seu papel pol\u00edtico. A \n\neduca\u00e7\u00e3o, no meu entender, \u00e9 um destes instrumentos. Mas, como sabemos, grande parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o negra n\u00e3o tem acesso a este bem social, o que agrava sua compreens\u00e3o e \n\nposicionamento enquanto ser social e pol\u00edtico, al\u00e9m de favorecer a aceita\u00e7\u00e3o da expectativa social \n\nsobre o que \u00e9 ser negro.        \n\n O que mostra a fala do professor R.L.? O que podemos aprender com sua ang\u00fastia \n\nidentit\u00e1ria? O que podemos aprender com os professores negros das \u00e1reas \u201chard\u201d em \n\nuniversidades de alto status social? Um dos aprendizados que entendo ter recebido destes \n\ndocentes aponta para uma quest\u00e3o fundamental no que concerne \u00e0 identidade: o alargamento das \n\nfronteiras identit\u00e1rias. Cada professor, dentro de sua vis\u00e3o de mundo e experi\u00eancia pessoal, tocou \n\nneste ponto. No contexto hist\u00f3rico-social contempor\u00e2neo, onde h\u00e1 um alto grau de mudan\u00e7as \n\nsociais, o sentimento de pertencimento e auto-referencia\u00e7\u00e3o extrapolam fronteiras. Para o \n\nindiv\u00edduo estigmatizado esse processo \u00e9 ainda mais tenso, visto que precisa construir sua \n\n\n\n192 \n \n\nidentidade pessoal na nega\u00e7\u00e3o constante da imagem que a expectativa social constru\u00edda para ele e \n\nque \u00e9 marcada por estereotipos.  \n\n \n\n \n\n4.5.1 Uma nota sobre classifica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. \n\n \n\n Durante todo o percurso do trabalho de campo, a discuss\u00e3o sobre a classifica\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria esteve presente. Neste momento, procurarei interpretar esta presen\u00e7a. Ao elaborar as \n\nquest\u00f5es que norteariam as entrevistas, tive a preocupa\u00e7\u00e3o de trabalhar alguns temas recorrentes \n\nna literatura sobre rela\u00e7\u00f5es raciais no Brasil. Desta forma, o roteiro de quest\u00f5es abordou a \n\nproblem\u00e1tica da classifica\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria. Partindo de pesquisas que indicavam haver certo grau \n\nde descontentamento social diante de uma suposta inadequa\u00e7\u00e3o das categorias de classifica\u00e7\u00e3o \n\nempregadas pelo IBGE (MOURA, 1988; OSORIO, 2003; TEIXEIRA, 2003), elaborei uma \n\nquest\u00e3o que visava perceber se os docentes concordavam com estas categorias de classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nA seguir, apresento a quest\u00e3o e o coment\u00e1rio dos professores negros e n\u00e3o negros. Inicio com a \n\nproblematiza\u00e7\u00e3o do professor de descend\u00eancia japonesa. \n\n  \n\nPara classificar os brasileiros, o IBGE apresenta cinco categorias (branco, preto, pardo, \namarelo e ind\u00edgena), o professor concorda com esta forma de classifica\u00e7\u00e3o? (Pesquisadora) \n \n\n[Sil\u00eancio] Eu n\u00e3o sei nem como seria outra forma de classificar. E... por \nque classificar? [Sil\u00eancio] As vezes a classifica\u00e7\u00e3o leva a discrimina\u00e7\u00e3o. \nAgora mesmo, eu fui acertar a papelada do meu pai, ver o neg\u00f3cio do \natestado de \u00f3bito. Tava l\u00e1... presenciei uma cena. A pessoa queria \ncolocar [sil\u00eancio] \u2013 n\u00e3o sei por que raz\u00e3o \u2013 queria colocar branca. A \nescriv\u00e3 n\u00e3o deixou n\u00e3o. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o pode colocar branca, voc\u00ea \u00e9 preto, \ntem ascend\u00eancia negra\u201d. (T.I. \u2013 UFSCar). \n\n \nE qual foi a rea\u00e7\u00e3o da pessoa? (Pesquisadora) \n\n \nEu nem, nem fiquei prestando aten\u00e7\u00e3o que eu achei que era meio \nchocante mas, entendeu? Ent\u00e3o, \u00e0s vezes de colocar... Os outros \nclassificam por voc\u00ea, ent\u00e3o pra que que adianta classifica\u00e7\u00e3o? Na hora, \nme veio isso na cabe\u00e7a. Bom, se a pessoa quer colocar... \u201cVoc\u00ea quer \ncolocar mesmo? Voc\u00ea vai deixar a\u00ed registrado que voc\u00ea optou por isso\u201d. \nAgora tem uma outra pessoa que vai julgar, outra pessoa que... Ter cinco \nclassifica\u00e7\u00e3o, t\u00e1 ali, eu acho que n\u00e3o devia ter classifica\u00e7\u00e3o. Nenhuma. \nIsso \u00e0s vezes leva \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e a todo momento ter esses conflitos. \u00c9 \n\n\n\n193 \n \n\nmais um item. O que faz ter pele branca, amarela, negra, tal, vai fazer... \nse n\u00e3o, ela mesma! Eu acho que ela acaba discriminando [entendo que \nesteja se referindo as categorias do IBGE]. Eu n\u00e3o classificaria. Se eu \nfosse, se tivesse escolha, n\u00e3o classificaria n\u00e3o. (T.I. \u2013 UFSCar). \n\n \n Classificar para qu\u00ea? Esta parece ser o resumo da fala do professor T.I. que critica a forma \n\nde classifica\u00e7\u00e3o empregada em nossa sociedade apontando para o fato de que ela n\u00e3o respeita a \n\nvontade, a identidade das pessoas que busca classificar. Para este professor, classificar \u00e9 o mesmo \n\nque discriminar. No que tem raz\u00e3o. Se levarmos os termos no sentido lato. Todavia, como vimos \n\nnossa sociedade sustenta-se numa estrutura hierarquizada onde a ambival\u00eancia d\u00e1 o tom para a \n\ncompreens\u00e3o das coisas. Ou seja, discriminar est\u00e1 associado a hierarquizar concedendo pesos \n\ndiferentes para cada grupo social.   \n\n A fim de entender qual era a percep\u00e7\u00e3o deste professor sobre o conceito de ra\u00e7a, lancei a \n\nseguinte quest\u00e3o:  \n\n \nQuando se fala em ra\u00e7a, o que isto significa, em sua opini\u00e3o? O que \u00e9 ra\u00e7a para o senhor? \n\nO que significa essa palavra? Esse conceito? (Pesquisadora). \n \n\n\u00c9 que, gozado... se v\u00ea que... [sil\u00eancio] onde \u00e9 usado, num tipo de \ndiscrimina\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode ver, \u201c\u00e9 da ra\u00e7a negra\u201d. O japon\u00eas fala que \u00e9 \nda ra\u00e7a japonesa? Ra\u00e7a italiana? Ra\u00e7a portuguesa? J\u00e1 \u00e9 outra palavra \nque j\u00e1 t\u00e1 obsoleta n\u00e9?! A pr\u00f3pria palavra ra\u00e7a \u00e9 discrimina\u00e7\u00e3o. T\u00e1 \nassociada mais com a ra\u00e7a negra, e por que n\u00e3o com as outras? \nConcorda ou n\u00e3o?  Eu nunca, jamais, em nenhum formul\u00e1rio: \u201cQual \u00e9 a \nsua ra\u00e7a? Voc\u00ea \u00e9 de ra\u00e7a japonesa?\u201d, no m\u00ednimo eu ou\u00e7o falar: voc\u00ea \u00e9 \njapon\u00eas ou qualquer coisa... quando brincando, num heppy hour... Mas, \nsempre quando associa ra\u00e7a pode ver que tem a palavra negro: \u201cEle \u00e9 da \nra\u00e7a negra\u201d, \u201cEle tem ascend\u00eancia negra\u201d.A palavra ra\u00e7a n\u00e3o se aplica \nao padeiro \u201c\u00b4\u00c9 o portugu\u00eas\u201d, pra descrever a origem da pessoa t\u00e1... A \norigem italiana, a origem portuguesa, origem japonesa, origem africana \n\u2013 muito dif\u00edcil, olha como tem \u2013 no texto acad\u00eamico, l\u00f3gico que tem \norigem africana, descend\u00eancia afro, n\u00e3o sei o que... mas a que \u00e9 mais... \u00e9 \nra\u00e7a. Pra mim nem faz sentido. N\u00e3o faz sentido porque toda hora \nalgu\u00e9m... No entanto, ao inv\u00e9s de falar japon\u00eas, devia falar: \u201cVoc\u00ea \u00e9 da \nra\u00e7a japonesa. Voc\u00ea \u00e9 da ra\u00e7a coreana\u201d. N\u00e3o aquele portugu\u00eas ali, do \nrestaurante. (T.I. \u2013 UFSCar).  \n\n \n \n\nO professor chama a aten\u00e7\u00e3o para a aproxima\u00e7\u00e3o que a palavra \u201cra\u00e7a\u201d tem com formas de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o negativa do indiv\u00edduo. Quando a sociedade quer identificar as pessoas n\u00e3o negras, \n\nusam a etnia da pessoa como forma de classific\u00e1-la. Todavia, quando se trata de negros, j\u00e1 est\u00e1 \n\n\n\n194 \n \n\npresente no imagin\u00e1rio social, a associa\u00e7\u00e3o entre \u201cra\u00e7a\u201d e negro, como uma forma negativa de \n\nidentidade e identifica\u00e7\u00e3o. Isso nos faz pensar por que o negro permaneceu nomeado como \u201cra\u00e7a\u201d \n\ne os outros grupos n\u00e3o? Talvez pelo fato da sociedade trabalhar, ainda, com a heran\u00e7a de id\u00e9ias \n\nracialistas e culturalistas de mesti\u00e7agem e miscigena\u00e7\u00e3o na qual ficou fortemente associado a \n\nimagem do negro com a de uma \u201cra\u00e7a inferior\u201d.   \n\n A problem\u00e1tica da classifica\u00e7\u00e3o de \u201ccor\u201d foi mais enfatizada na fala dos professores \n\nnegros. Quando coloco a quest\u00e3o: \n\nPara classificar os brasileiros, o IBGE apresenta cinco categorias, branca, preta, parda, \namarela e ind\u00edgena. A professora concorda com essa classifica\u00e7\u00e3o? \n\nN\u00e3o, eu n\u00e3o concordo. Eu acho que a gente teria que ter o \u00edndio, o \u00fanico \nque me parece corretamente classificado e depois brancos e negros; \ntodos brasileiros. Tem at\u00e9 uma pesquisa onde est\u00e3o fazendo o DNA de \nalgumas pessoas p\u00fablicas e que mostra que tem descendentes da Europa, \nparte da \u00c1frica, parte de n\u00e3o sei onde. Para mim, fundamentalmente \ntemos \u2013 brasileiros \u2013 ou \u00edndios, ou brancos ou negros. S\u00f3. (A.S. \u2013 \nUFSCar). \n\n \n A professora A.S. (UFSCar), apresenta um argumento que esteve presente nas falas dos \n\ndocentes negros: todos chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de termos, em nossa sociedade, \n\nefetivamente o branco, o negro e o ind\u00edgena. Dois professores negros associaram \u00e0 identidade \n\ndesses grupos a categoria \u201cbrasileiro\u201d, fato que merece destaque, pois demarcam a associa\u00e7\u00e3o de \n\nsuas identidades com seu sentimento de pertencimento nacional. A categoria de cor \u201cparda\u201d foi \n\nduramente criticada pelos tr\u00eas docentes negros.  \n\n Pergunto para a professora A.S. (UFSCar), se, em sua opini\u00e3o, h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o em ser \n\nnegro, preto ou pardo? \n\n \n\nIsso \u00e9 uma coisa que at\u00e9 discutimos em casa, outro dia. O pardo eu acho \nque \u00e9 aquela \u201ccoisa\u201d que o sujeito n\u00e3o quer assumir o que ele ou, que a \nsociedade n\u00e3o quer que ele assuma; quer escond\u00ea-lo atr\u00e1s de um nome. \nO que \u00e9 ser pardo?  Eu n\u00e3o conhe\u00e7o essa ra\u00e7a. Para mim ou o sujeito \u00e9 \nbranco, de pele branca ou \u00e9 negro, de pele preta ou negra. Ra\u00e7a branca \nou negra. N\u00e3o tem outra coisa, pardo \u00e9 inven\u00e7\u00e3o. No meu registro de \nnascimento consta cor parda. Uma grande bobagem; pena que n\u00e3o posso \nmexer nele, para alterar para cor negra. (A.S. \u2013 UFSCar).  \n \n\n\n\n195 \n \n\n A professora demonstra uma inquieta\u00e7\u00e3o diante da categoria \u201cparda\u201d, observando que esta \n\n\u00e9 uma \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d certamente amb\u00edgua. Fruto das concep\u00e7\u00f5es da d\u00e9cada de 1930, onde a \n\n\u201cmistura\u201d cultural sobrep\u00f4s-se a \u201cmistura racial\u201d. As categorias \u201cmoreno\u201d e \u201cpardo\u201d podem ser \n\nentendidas por este vi\u00e9s.  Observo tamb\u00e9m que, como afirma Guimar\u00e3es (2002), \u00e9 poss\u00edvel notar \n\na operacionaliza\u00e7\u00e3o da categoria \u201cra\u00e7a\u201d no discurso da sociedade. No discurso da professora \n\npode-se notar que h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais e a id\u00e9ia de ra\u00e7as humana.   \n\n A quest\u00e3o da metodologia empregada pelo IBGE, ou seja, a auto-classifica\u00e7\u00e3o, foi \n\nabordada pelo professor R.L. da EESC/USP.   \n\n                         \nEnt\u00e3o \u00e9... [Sil\u00eancio] Bom, v\u00ea se eu estou correto, pelo que eu sei na \nverdade \u00e9 uma identidade assim, \u00e9 uma, uma categoriza\u00e7\u00e3o de como as \npessoas se v\u00eaem? [...] \u00c9, eu acho que n\u00e3o concordo pela mistura de \ncategorias, assim, de cor e \u00e9tnicas. Ou ent\u00e3o, se abrisse o leque... Eu \ndigo assim, quer dizer, ou voc\u00ea abre \u2013 ainda mais no Brasil n\u00e9, no Brasil \n\u00e9 mais complicado ainda \u2013 mas, ou voc\u00ea abre o leque, por exemplo, pra \ncolocar categorias \u00e9tnicas e de cor ou define um crit\u00e9rio, mas deixe isso \nclaro. Acho que realmente isso induz a\u00ed alguns... . (R.L. \u2013 EESC/USP). \n \n\n A metodologia empregada pelo IBGE, j\u00e1 foi discutida e legitimada (OSORIO, 2003, \n\np.19). Todavia, ainda entendo que a \u201cauto-classifica\u00e7\u00e3o\u201d como \u00e9 empregada por esta institui\u00e7\u00e3o, \n\napresenta uma s\u00e9rie de problemas, principalmente quando est\u00e1 associada \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de \u201ccor \n\nou ra\u00e7a\u201d. Segundo Os\u00f3rio, pesquisador do IBGE, \u201cFoi com a inclus\u00e3o da categoria ind\u00edgena, a \n\npartir do Censo de 1991, que a classifica\u00e7\u00e3o passou a ser de \u2018cor ou ra\u00e7a\u2019, ganhando suas cinco \n\ncategorias atuais.\u201d Ou seja, a categoria \u201cra\u00e7a\u201d, na equa\u00e7\u00e3o: \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d, pode dizer respeito \u00e0 \n\npresen\u00e7a do ind\u00edgena, mas \u2013 e a\u00ed o complicador \u2013 tamb\u00e9m d\u00e1 margem a associa\u00e7\u00e3o com a \u201cra\u00e7a\u201d \n\nsociol\u00f3gica, como trabalha Guimar\u00e3es (2004). Dito de outra forma, a sociedade brasileira \n\ntrabalha com a categoria \u201cra\u00e7a\u201d em seu cotidiano, e, n\u00e3o raramente associando-a a crit\u00e9rios \n\nbiol\u00f3gicos presente em teorias racialistas. Sendo assim, quando, pede-se para os indiv\u00edduos \n\n\u201cauto-classificarem-se\u201d a partir de sua \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d e, para tanto, apresenta-se categorias como: \n\n\u201cbranco, preto, pardo, amarelo e ind\u00edgena\u201d, ou seja, categorias \u201cfechadas\u201d, abre-se a possibilidade \n\nde ocorrer o que aconteceu com o professor F.A. Um indiv\u00edduo de cor de pele \u201cbranca\u201d, mas que \n\nauto-identifica-se como negro, responde ao cadastro (ou ao censo do IBGE) como sendo \u201cpreto\u201d. \n\n O professor F.A. n\u00e3o comete, segundo entendo, nenhuma arbitrariedade, j\u00e1 que ap\u00f3ia-se \n\nna \u201cbrecha\u201d deixada pelo sistema institucional de classifica\u00e7\u00e3o. Afinal, pediram para que ele se \n\n\n\n196 \n \n\n\u201cauto-identificasse\u201d. Vejamos o que pensa o professor F.A (UFSCar) sobre a classifica\u00e7\u00e3o do \n\nIBGE. \n\n \n\nPara classificar os brasileiros, o IBGE apresenta cinco categorias (branca, preta, parda, \namarela e ind\u00edgena), o professor concorda com esta forma de classifica\u00e7\u00e3o? (Pesquisadora). \n \n \n\nN\u00e3o, pra mim devia ser branco ou preto ou... e ind\u00edgena. Japon\u00eas ou \namarelo. Essa hist\u00f3ria de colocar preto, pardo, isso a\u00ed \u00e9 besteira... acho \nque \u00e9 besteira. (F.A. \u2013 UFSCar). \n \n\nTem alguma diferen\u00e7a, para o senhor, ser preto, pardo e negro? (Pesquisadora). \n \n\nBom, preto \u00e9 cor, pardo \u00e9 cor, negro \u00e9 identidade t\u00e1! E l\u00e1 no IBGE [nas \ncategorias] n\u00e3o tem negro, n\u00e3o aparece negro. Eu coloco preto porque \u00e9 \no mais pr\u00f3ximo de negro t\u00e1. Eu tamb\u00e9m n\u00e3o vou refor\u00e7ar aquele pardo \nque eles colocam, mas tamb\u00e9m n\u00e3o tem negro. Negro \u00e9 que identificaria \na identidade e, portanto, colocar branco, preto, pardo...\u00e9 besteira, quer \ndizer, n\u00e3o vai aonde eu quero ver. Eu quero ver \u00e9 como a popula\u00e7\u00e3o se \nidentifica, se identificar \u00e9 como a popula\u00e7\u00e3o luta. Bom, isso \u00e9 que vale a \npena pra mim. E lutar, tem a ver com negro, negro, identifica, quer dizer, \nquem se identifica enquanto negro se identifica part\u00edcipe da luta, agora \npreto n\u00e3o, \u00e9 cor, a\u00ed eu posso inventar amarelo... sou meio... Tenho um \namigo meu que, que eu falo que eu sou negro, a\u00ed ele diz que eu n\u00e3o sou \nnegro, eu sou creminho. [...] Eu tamb\u00e9m n\u00e3o gosto do moreno, embora \ncomo \u00e9 que eu sou? Bom, fisicamente eu sou identificado, no Brasil, \nenquanto moreno, at\u00e9 dizem que moreno claro, porque tenho o olho \nclaro73. N\u00e3o, isso pra mim \u00e9 besteira, eu n\u00e3o... n\u00e3o vai no fundamento, \nbesteira porque n\u00e3o vai no fundamental da coisa t\u00e1, que \u00e9 identidade. \n(F.A. \u2013 UFSCar). \n\n \n Pergunto ao professor se ele se auto-reconhece nas categorias do IBGE. Ele responde que: \n \n\nEu n\u00e3o me reconhe\u00e7o em nenhuma daquelas categorias. Acho que a mais \npr\u00f3xima \u00e9 preto. Os meus filhos dizem: \u201cPai porque voc\u00ea coloca preto, \nvoc\u00ea \u00e9 mais branco do que...\u201d Preto, porque preto \u00e9 mais pr\u00f3ximo de \nnegro e eu me identifico enquanto negro, \u00e9 uma confus\u00e3o familiar, claro, \nmeus filhos s\u00e3o contra a cota. (F.A. \u2013 UFSCar). \n\n                                                 \n73 Atenuar a cor de pele de uma pessoa preta dizendo que ela \u00e9 \u201cmorena\u201d, faz parte da nossa \u201cetiqueta de rela\u00e7\u00f5es \nraciais\u201d (NOGUEIRA, O., 1985; TEIXEIRA, 1988). Isso acontece quando a pessoa preta tem algum grau de \nparentesco ou de amizade com pessoas brancas, n\u00e3o estigmatizadas pela cor de pele. Durante a realiza\u00e7\u00e3o desta \npesquisa, passei por algumas situa\u00e7\u00f5es em que pude observar esta etiqueta racial em a\u00e7\u00e3o. Um dos professores que \nentrevistei que identifiquei como \u201cbranco\u201d, dirigiu-se a mim, algumas vezes, como \u201cmoreninha\u201d, ou \u201cmorena\u201d. Fato \nque entendo dentro deste contexto de eufemiza\u00e7\u00e3o do estigma social do negro. Em outras situa\u00e7\u00f5es sociais que me \nenvolvi, tamb\u00e9m fui classificada como \u201cmorena\u201d, inclusive quando tratava-se de um cadastro oficial do governo.  \n\n\n\n197 \n \n\n \n Pergunto ao professor: Se fosse poss\u00edvel modificar as categorias do IBGE, o professor \n\ncolocaria negro? \n\n \nColocaria claro! Se tivesse negro eu escreveria [optaria na hora da \nclassifica\u00e7\u00e3o], porque eu considero a soma de preto mais pardo, o total \nde afro-descendentes, [ou seja] os caras que assumem sua afro-\ndescend\u00eancia. Portanto, est\u00e3o na categoria preto e pardo, portanto a \nsoma dessas duas categorias: preto mais pardo d\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o negra, t\u00e1, \n\u00e9 isso. (F.A. \u2013 UFSCar). \n\n \n \u00c9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 uma discrep\u00e2ncia entre a compreens\u00e3o de identidade do \n\nprofessor (ou dos professores) e a classifica\u00e7\u00e3o empregada pela sociedade. O que causa maior \n\ndificuldade de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade pessoal, ou real, nos moldes de Goffman (1975). O \n\nque, por sua vez, \u00e9 \u201cresolvido\u201d pela manipula\u00e7\u00e3o da identidade que, tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nambival\u00eancia que nos caracteriza enquanto brasileiros. \n\n \n\n \n\n \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n198 \n \n\n5 \u00c0 guisa de conclus\u00e3o.  \n\n \n\n Ao iniciar esta pesquisa, propunha-me refletir sobre a presen\u00e7a de docentes negros na \u00e1rea \n\nda engenharia de duas universidades do Estado de S\u00e3o Paulo: a EESC/USP e a UFSCar. Procurei, \n\natrav\u00e9s de leituras sobre o tema das rela\u00e7\u00f5es raciais, bem como na realiza\u00e7\u00e3o de conversas com \n\nos docentes negros destas institui\u00e7\u00f5es, saber como estes lidavam com sua identidade \u00e9tnico-racial \n\nnegra tendo em vista, serem \u201cminorias\u201d dentro deste espa\u00e7o acad\u00eamico. \n\n Desta proposta \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa muitas \u201csurpresas\u201d aconteceram. Inicialmente \n\nencontrei dificuldades para conhecer melhor o espa\u00e7o da pesquisa, tendo em vista que poucas s\u00e3o \n\nas institui\u00e7\u00f5es que t\u00eam dados sistematizados sobre a etnia-ra\u00e7a de seus docentes e funcion\u00e1rios \n\nem geral. Enfatizo que estes dados s\u00e3o importantes para o conhecimento sobre a realidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira tamb\u00e9m a partir de sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial nos diferentes espa\u00e7os \n\nsociais.  \n\n As informa\u00e7\u00f5es que consegui obter nas institui\u00e7\u00f5es que pesquisei, foram essenciais para \n\nque eu iniciasse a pesquisa. No decorrer desta, todavia, pude perceber a complexidade que \n\nenvolvia a quest\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o. O caso da UFSCar foi exemplar neste sentido. Como \n\nprocurei indicar na discuss\u00e3o sobre o trabalho de campo, deparei-me com uma discrep\u00e2ncia entre \n\nas informa\u00e7\u00f5es que a institui\u00e7\u00e3o havia me fornecido e as informa\u00e7\u00f5es que os professores me \n\nforneciam. N\u00e3o tive condi\u00e7\u00f5es de saber o que motivou esse desencontro de informa\u00e7\u00f5es, pode ter \n\nocorrido uma falha no preenchimento do question\u00e1rio, ou na tabula\u00e7\u00e3o desses dados. O fato \u00e9 que \n\nhouve significativa altera\u00e7\u00e3o no quadro \u00e9tnico-racial de docentes nesta institui\u00e7\u00e3o. Este foi um \n\ndos pontos importantes que apareceu na pesquisa. \n\nPercebi tamb\u00e9m, que os docentes apresentavam cr\u00edticas \u00e0 forma com que foram impelidos \n\na classificarem-se. A rea\u00e7\u00e3o de alguns foi problematizar o cadastro. Houve diferentes formas de \n\nfaz\u00ea-lo. Destaco que, independentemente da posi\u00e7\u00e3o dos professores, h\u00e1 de se perceber que ao \n\nmanifestarem seu descontentamento diante da imposi\u00e7\u00e3o de classificarem-se, os docentes \n\nmanipularam os dados colhidos pelo cadastro que, diga-se de passagem, tem legitimidade \n\ngovernamental, ou seja, s\u00e3o norteadores de a\u00e7\u00f5es governamentais.  \n\n Do ponto de vista sociol\u00f3gico, percebi a partir desta a\u00e7\u00e3o, o fulcro do tema que procurava \n\nentender, isto \u00e9, os conflitos identit\u00e1rios estavam evidentes j\u00e1 a partir deste ponto. Mais havia \n\nmuito a discutir ainda. Parti desta percep\u00e7\u00e3o para entender o contexto daquelas institui\u00e7\u00f5es, pois \n\n\n\n199 \n \n\nentendia que aquele era o cen\u00e1rio cotidiano em que os professores negros desenvolviam suas \n\nrela\u00e7\u00f5es e, por isso, fazia sentido conhecer a din\u00e2mica daquele espa\u00e7o. \n\n Conversando com os professores n\u00e3o negros que haviam preenchido o cadastro da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, pude perceber que existe uma \u201cexpectativa virtual\u201d (GOFFMAN, 1975), sobre os \n\nnegros, ou seja, aquele espa\u00e7o social trabalha com uma percep\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 ser negro. \n\nDestaco tamb\u00e9m que todos os professores e funcion\u00e1rios que conversei mostraram-se surpresos \n\nao perceberem que praticamente n\u00e3o conheciam docentes negros nas engenharias. Fato que se \n\ntorna ainda mais relevante ao pensarmos que estas pessoas sequer tinham se dado conta do fato. \n\nAlguns me disseram que nunca haviam pensado nisso. \n\n Enfim, ao procurar contextualizar o espa\u00e7o de conv\u00edvio dos docentes negros, percebi duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es: pareceu-me que os docentes negros conviviam, no seu cotidiano, com uma expectativa \n\nsobre sua presen\u00e7a, isto \u00e9, eles eram observados pelos colegas. De outro lado, esta expectativa \n\nn\u00e3o era demonstrada abertamente, aparentemente ela n\u00e3o existia. S\u00f3 pude perceb\u00ea-la quando \n\nconversei com as pessoas envolvidas naquele espa\u00e7o, fossem elas negras ou n\u00e3o. \n\n Busquei enfim, entender qual era a interpreta\u00e7\u00e3o que os docentes negros faziam deste fato. \n\nDestaco que quando perguntei a estes como era a conviv\u00eancia com seus colegas de trabalho, eles \n\nresponderam que era boa. Todavia, quando contavam-me suas experi\u00eancias cotidianas, deixavam \n\naflorar o sensa\u00e7\u00e3o de deslocamento que sentiam, acredito que tamb\u00e9m naquele espa\u00e7o social, \n\nvisto que s\u00e3o professores com dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, ou seja, passam boa parte de seus dias \n\nnaquele espa\u00e7o. Ser \u201colhado de rabo de olho\u201d, ou com um \u201colhar de indiferen\u00e7a\u201d faz parte do \n\ncotidiano desses docentes. Para lidar com tal situa\u00e7\u00e3o, desenvolvem estrat\u00e9gias pr\u00f3prias.  \n\n H\u00e1 aqueles que desenvolvem mecanismos para fazer com que o olhar social n\u00e3o constitua-\n\nse como um obst\u00e1culo para seus projetos de ascens\u00e3o social e constru\u00e7\u00e3o da identidade. \n\nDesenvolvem o que Goffman (1975), chama de \u201ccapa defensiva\u201d, isto \u00e9 procuram afirmar que \n\ns\u00e3o t\u00e3o bons quanto os demais, ou seja, est\u00e3o constantemente \u2013 mesmo que sem perceberem \u2013 \n\nprojetando sobre si o peso de ser um indiv\u00edduo portador de uma marca social de distin\u00e7\u00e3o. O \n\ndiscurso sobre a compet\u00eancia individual \u00e9 um dos instrumentos utilizados para descaracterizar ou \n\n\u201cfingir que n\u00e3o percebe\u201d a cobran\u00e7a social que busca evidenciar sua marca de distin\u00e7\u00e3o e assim, \n\ncoloc\u00e1-los num lugar que n\u00e3o sejam vistos como concorrentes intelectualmente. \n\n Por outro lado, h\u00e1 a resist\u00eancia que \u00e9 feita a partir do conflito direto, ou quase direto. \n\nRealizada por aqueles que fazem de seu estigma o instrumento para contestar a invisibilidade que \n\n\n\n200 \n \n\nlhe \u00e9 dirigida. Estes buscam a visibilidade, o respeito por sua presen\u00e7a. Procuram a aceita\u00e7\u00e3o. Ser \n\naceito significa sentir-se pertencente ao grupo e n\u00e3o deslocado deste. Sentimento que, segundo \n\nentendo, \u00e9 mais intenso para os negros de pele preta do que para os negros de pele mais clara. O \n\nque aponta para a caracter\u00edstica do preconceito de marca (NOGUEIRA, O., 1985) ainda vigente \n\nem nossa sociedade. \n\n Como observou Velho (1994), as sociedades complexas moderno-contempor\u00e2neas, \n\ngeralmente convivem com tra\u00e7os e valores tradicionais, como a hierarquia. Entendo que no caso \n\nda sociedade brasileira, o mecanismo da hierarquia pode ser tomado como estruturador das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Esta para legitimar-se precisa estabelecer par\u00e2metros de distin\u00e7\u00e3o. Classificar e \n\nestabelecer valores diferenciados para os diferentes grupos sociais \u00e9 um processo que faz parte \n\ndesta l\u00f3gica. Segundo percebo, a sociedade brasileira estrutura-se sobre uma hierarquia de poder \n\npautada na distin\u00e7\u00e3o \u00e9tnico-racial. Fato presente desde o in\u00edcio de nossa forma\u00e7\u00e3o enquanto \n\nsociedade.  \n\n Nesse sentido, o preconceito de marca torna-se um instrumento essencial para assegurar a \n\ndistin\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de poder pela sociedade. Deste ponto de vista, pode-se entender a \n\nnecessidade da constru\u00e7\u00e3o de uma identidade virtual depauperada para determinados grupos \n\n\u00e9tnico-raciais, como \u00e9 o caso dos negros. Entendo que foi poss\u00edvel perceber que nossa sociedade \n\nreproduz, nos diferentes espa\u00e7os sociais, inclusive na universidade, mecanismos que asseguram \n\nessa distin\u00e7\u00e3o. Conforme o contexto hist\u00f3rico-social, esses mecanismos v\u00e3o ganhando novas \n\nroupagens e atualizando-se a ponto de constitu\u00edrem-se como naturais, deixando de ser vis\u00edvel \n\npara muitos de n\u00f3s.  \n\n Todavia, para um negro que constr\u00f3i um projeto de ascens\u00e3o, estes mecanismos logo \n\nser\u00e3o percebidos. A trajet\u00f3ria de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e a dos docentes negros entrevistados nesta \n\npesquisa indicam-nos a presen\u00e7a destes mecanismos e sua atua\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o obstante, nossa \n\nsociedade desenvolveu uma caracter\u00edstica peculiar: a ambival\u00eancia que possibilita equilibrar \n\np\u00f3los aparentemente opostos. Com esta, conseguimos manipular o que n\u00e3o concordamos \n\nlan\u00e7ando m\u00e3o da esperada, pois j\u00e1 conhecida, ambival\u00eancia presente e pulverizada na sociedade. \n\nEla ajuda a equilibrar os opostos tirando-nos a sensa\u00e7\u00e3o de desconforto. Foi assim com a \n\ndemocracia racial, como tamb\u00e9m o \u00e9 com o \u201cjeitinho brasileiro\u201d e com a constru\u00e7\u00e3o do \u201cpardo\u201d e \n\ndo \u201cmoreno\u201d. \n\n\n\n201 \n \n\n No entanto, h\u00e1 alguns anos, o cen\u00e1rio pol\u00edtico de nossa sociedade abriu espa\u00e7o para esta \n\ndiscuss\u00e3o, que se fazia h\u00e1 d\u00e9cadas, mas que n\u00e3o era legitimada pela sociedade como um todo, \n\nnem pelo governo. Neste novo cen\u00e1rio e, influenciado por um processo hist\u00f3rico-social singular \n\nque caracteriza as sociedades moderno-contempor\u00e2neas (VELHO, 1994; HALL, 2001; \n\nGIDDENS, 1991, 1997), j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel encontrar novos projetos identit\u00e1rios que nascem da cr\u00edtica \n\na identidades polarizadas. \n\n Esta pesquisa evidencia este processo. A fala dos docentes negros, principalmente, denota \n\numa procura por uma identidade constru\u00edda no alargamento das fronteiras de cor de pele, valores \n\nculturais, tra\u00e7os f\u00edsicos, etc. O essencial para a constru\u00e7\u00e3o dessas novas identidades \u00e9 o \n\nsentimento de pertencimento. Esses indiv\u00edduos e, sobretudo, os estigmatizados, procuram \n\npertencer a um lugar, a um grupo, a um contexto, mas que seja aquele projetado por ele e n\u00e3o o \n\ndirecionado para um negro.    \n\nFoi demonstrado que o projeto de ascens\u00e3o social requer dois elementos essenciais, quais \n\nsejam, a educa\u00e7\u00e3o de qualidade e o apoio familiar. Contudo, foi poss\u00edvel perceber que mesmo \n\nquando a ascens\u00e3o \u00e9 concretizada, o estigma n\u00e3o desaparece e, \u00e0s vezes \u00e9 utilizado como \n\ninstrumento de diferencia\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is sociais. O que est\u00e1 em jogo neste novo projeto \n\nde identidade, \u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o entre projetos social e individual, dito de outra forma, entre \n\nidentidade virtual e identidade pessoal. Para o indiv\u00edduo negro que ascende socialmente e que n\u00e3o \n\nabre m\u00e3o de sua identidade \u00e9tnico-racial, faz sentido buscar alargar sua identidade para sentir-se \n\nbem consigo mesmo e com os diferentes grupos que convive.   \n\n Por tudo isso, entendo que \u00e9 poss\u00edvel dizer que o conceito de identidade no Brasil, mas \n\nparticularmente no contexto contempor\u00e2neo est\u00e1 passando por novas interpreta\u00e7\u00f5es. Ainda \n\ndestaco que \u00e9 vis\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o entre identidade nacional e identidade \u00e9tnico-racial negra. Assim \n\ncomo \u00e9 poss\u00edvel perceber que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento fundamental para promover a \n\nascens\u00e3o social dos negros, mas, esta ascens\u00e3o n\u00e3o significa que o negro deixar\u00e1 de ser \n\nestigmatizado por ser portador do elemento diferenciador, ou seja, da cor de pele e/ou os tra\u00e7os \n\nfenot\u00edpicos escolhidos para estar na base da hierarquia social. Por isso, \u00e9 preciso investir na \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade, mas tamb\u00e9m em a\u00e7\u00f5es que desativem estes mecanismos de \n\nexclus\u00e3o social. \n\n Por \u00faltimo, destaco que todas as entrevistas e conversas realizadas nas duas institui\u00e7\u00f5es \n\napontaram para a rela\u00e7\u00e3o identidade \u00e9tnico-racial negra e a vig\u00eancia de \u201ccotas\u201d, ou a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n202 \n \n\nafirmativas. Esse assunto esteve presente nas entrevistas sem que eu precisasse mencion\u00e1-lo. \n\nPude perceber que h\u00e1, neste contexto social, uma preocupa\u00e7\u00e3o grande sobre como devem ser \n\ndirecionadas pol\u00edticas de a\u00e7\u00f5es afirmativas num pa\u00eds em que seus cidad\u00e3os t\u00eam muita dificuldade \n\nem identificarem-se enquanto pertencentes de determinado grupo \u00e9tnico-racial, mas que admite \n\nhaver preconceito, discrimina\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o agindo sobre determinados grupos \u00e9tnico-raciais. \n\nNesse sentido, as entrevistas realizadas na UFSCar, apontaram que a discuss\u00e3o sobre o que \u00e9 ser \n\nbrasileiro \u2013 para todos os grupos \u00e9tnico-raciais \u2013 que veio a ser problematizada a partir do projeto \n\nde a\u00e7\u00f5es afirmativas que a institui\u00e7\u00e3o construiu, contribuiu em dois sentidos: primeiro para a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do problema da sub-representa\u00e7\u00e3o deste grupo neste espa\u00e7o social e, segundo, para a \n\nreflex\u00e3o do que \u00e9 identidade e como este conceito influencia na vida dos indiv\u00edduos, \n\nparticularmente se estes s\u00e3o alvos de estigma social. \n\n Gostaria, ainda, de fazer uma considera\u00e7\u00e3o sobre a problem\u00e1tica da classifica\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria. Essa pesquisa n\u00e3o procurou deslegitimar as categorias e metodologia empregada pelo \n\nIBGE, apenas problematizou este assunto tendo em vista que ele foi um dos pontos norteadores \n\nde todo o trabalho realizado. Particularmente, entendo que num pa\u00eds marcado pela miscigena\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 muito complicado construir instrumentos que consigam mensurar rigidamente a percep\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria dos indiv\u00edduos. Como est\u00e1 presente no discurso de pesquisadores do IBGE (OSORIO, \n\n2003; TEIXEIRA, 2004), este \u00f3rg\u00e3o procura captar a impress\u00e3o que a sociedade tem sobre si \n\nmesma. Neste sentido obt\u00e9m \u00eaxito. Mas, \u00e9 preciso pensar que a sociedade brasileira articula \n\ndiferentes sentidos em suas rela\u00e7\u00f5es cotidianas, no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o identit\u00e1ria, isso n\u00e3o \n\n\u00e9 diferente. O que foi demonstrado nesta pesquisa.  \n\n Pensando que os dados obtidos pelo cadastro realizado pelo INEP, nas UFSCar podem vir \n\na ser tomado como refer\u00eancia para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de a\u00e7\u00e3o afirmativa \u2013 como, por \n\nexemplo, para a doc\u00eancia universit\u00e1ria (CARVALHO, J. 2006) \u2013 \u00e9 problem\u00e1tica a situa\u00e7\u00e3o de \n\nincongru\u00eancia entre os dados \u201cprim\u00e1rios\u201d (INEP) e os dados \u201creais\u201d apresentados nas entrevistas. \n\nHouve uma redu\u00e7\u00e3o significativa no quadro \u00e9tnico-racial dos docentes desta institui\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o que nem todos os professores listados no cadastro que tinha em m\u00e3os \n\nforam entrevistados. Ainda sobre este fato, podemos afirmar que \u00e9 bem mais reduzida a presen\u00e7a \n\nde docentes negros nesta institui\u00e7\u00e3o e, observo que os professores negros que entrevistei n\u00e3o \n\ntinham forma\u00e7\u00e3o na engenharia, mais em \u00e1reas pr\u00f3ximas, isto evidencia que temos poucos \n\nengenheiros negros, principalmente na doc\u00eancia universit\u00e1ria. Fato que \u00e9 muito preocupante se \n\n\n\n203 \n \n\npensarmos que, nos dias atuais, a escola p\u00fablica tem se mostrado cada vez mais prec\u00e1ria, o ensino \n\nda l\u00edngua portuguesa e, particularmente da matem\u00e1tica (e disciplinas de racioc\u00ednio l\u00f3gico) n\u00e3o \n\nest\u00e3o recebendo a devida aten\u00e7\u00e3o o que, por sua vez, agrava o quadro aqui exposto, dito de outra \n\nforma, com o modelo de escola p\u00fablica que temos hoje, dificilmente formaremos docentes negros \n\noriundos de escolas p\u00fablicas. \n\n Por fim, espero que esta pesquisa possa colaborar com o conhecimento sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9tnico-raciais e sua din\u00e2mica em nossa sociedade. Certamente, ela contribuiu para o meu \n\ndesenvolvimento pessoal e, acredito que tamb\u00e9m tenha feito alguma diferen\u00e7a \u00e0queles que \n\ncontribu\u00edram para sua realiza\u00e7\u00e3o. Penso que refletir sobre a identidade \u00e9 conhecer-nos um pouco \n\nmais, o que \u00e9 fundamental para vivermos em sociedade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n  \n\n   \n\n  \n\n \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n204 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nARAUJO, Mariv\u00e2nia. Concei\u00e7\u00e3o. O conceito de identidade social: considera\u00e7\u00f5es sobre \nidentidade \u00e9tnica. Cadernos de Campo. S\u00e3o Paulo, n\u00ba 10, p. 55-70, 2004.  \n \nARAUJO, Ricardo. Benzaquem. de. Guerra e paz: Casa grande e senzala e a obra de Gilberto \nFreyre nos anos 30. Rio de Janeiro: Ed. 34, 1994.   \n \nARA\u00daJO, Tereza. C. N. A classifica\u00e7\u00e3o de \u201ccor\u201d nas pesquisas do IBGE: notas para uma \ndiscuss\u00e3o. Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, n. 63, p.14-16, nov. 1987.    \n \nBASTOS, Elide. Rugai. A quest\u00e3o social e a sociologia paulista. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o \nPaulo, v. 5, n. 1, p.31-39, jan./mar., 1991.     \n \nBARCELOS, Luiz. Cl\u00e1udio. Educa\u00e7\u00e3o: um quadro de desigualdades raciais. Estudos Afro-\nAsi\u00e1ticos, Rio de Janeiro, n. 23, p. 37-69, 1992.    \n \nBIERSACK, Aletta. Saber local, hist\u00f3ria local: Geertz e al\u00e9m. In: HUNT, Lynn. A nova hist\u00f3ria \ncultural. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. p. 97-130. \n \nBOAVENTURA, de Souza Santos. Pela m\u00e3o de Alice. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003.  \n \nBOFF, Leonardo. Feminino e masculino: uma nova consci\u00eancia para o encontro das diferen\u00e7as. \nRio de Janeiro: Sextante, 2002.  \n \nBORGES, Dain. Inchado, feio, pregui\u00e7oso e inerte: a degenera\u00e7\u00e3o no pensamento social \nbrasileiro, 1880-1940. Teoria e Pesquisa, S\u00e3o Carlos, n. 47, p. 43-70, jul.-dez., 2005.     \n \nBOURDIEU, Pierre. A economia das trocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1999. \n \nBOURDIEU, Pierre.; PASSERON, J. C. A reprodu\u00e7\u00e3o: elementos para uma teoria do sistema de \nensino. Rio de Janeiro: Francisco Alvez Editora, 1975.   \n \nCALDEIRA, Teresa. Pires. do Rio. A presen\u00e7a do autor e a p\u00f3s-modernidade em antropologia. \nNovos Estudos CEBRAP. n.21, p. 133-157, jul., 1988.      \n  \nCARDOSO, Tereza. Fachada.Levy. As aulas r\u00e9gias no Brasil. In: STEPHANOU, M.; BASTOS, \nM. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, V. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2004. p.179-191. \n \nCARDOSO DE OLIVEIRA, Roberto. O trabalho do antrop\u00f3logo. Bras\u00edlia: Paralelo 15; s\u00e3o \nPaulo UNESP, 2000. \n \nCARVALHO, Maria. Alice. Rezende. de. O quinto s\u00e9culo, Andr\u00e9 Rebou\u00e7as e a constru\u00e7\u00e3o do \nBrasil. Rio de Janeiro: Revan/Iuperj, 1998.  \n \n\n\n\n205 \n \n\n______. Os projetos de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. Jornal do Brasil/ Id\u00e9ias/ Livros. 09 mai, 1998. \nDispon\u00edvel em &lt;http://www.revan.com.br/catalago/0143f.htm > Acesso em: 08 ago. 2006.  (N\u00e3o \npaginado). \n \nCARVALHO, Jos\u00e9.  Jorge. de. O confinamento racial do mundo acad\u00eamico brasileiro. Revista \nUSP. S\u00e3o Paulo, n.68, p. 88-103, dez.-fev., 2005-6.  \n \n______. Inclus\u00e3o \u00e9tnica e racial no Brasil: a quest\u00e3o das cotas no ensino \"superior\". S\u00e3o Paulo: \nAttar Editorial, 2006.   \n \nCASIMIRO, Ana. Palmira. Bittencourd. Santos. Constitui\u00e7\u00f5es primeiras do arcebispado da \nBahia: educa\u00e7\u00e3o, lei, ordem e justi\u00e7a no Brasil colonial. Dispon\u00edvel em: \n<http//:www.histedbr.fal.unicamp.br/navegando/artigos_frames/artigo_005.html> Acesso em: 26 \nabr. 2007. \n \nCASTRO, Hil\u00e9ia. Ara\u00fajo. de. Negros livres no Brasil imperial: Luis Gama e Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. \nDispon\u00edvel em &lt;http://www.anpuhes.hpg.ig.com.br/ensaio16.htm> Acesso 08 ago. 2006. \n \nCASTRO. Eduardo. Viveiros. de. O nativo relativo. Mana: Estudos de Antropologia Social. Rio \nde Janeiro, v. 8, n. 1, p. 113-148, 2002. \n \nCATANI, Afr\u00e2nio. Mendes; OLIVEIRA, Jo\u00e3o. Ferreira. de. Educa\u00e7\u00e3o superior no Brasil: \nreestrutura\u00e7\u00e3o e metamorfose das universidades p\u00fablicas. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Vozes, \n2002.      \n   \nCOSTA, Jurandir. Freire. Pref\u00e1cio. In: SOUZA, N. S. Tornar-se negro ou as vicissitudes da \nidentidade do negro brasileiro em ascens\u00e3o social. Rio de Janeiro: Graal, 1982.  \n \nCUNHA JUNIOR, Henrique. A indecis\u00e3o dos pais face \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da discrimina\u00e7\u00e3o racial na \nescola pela crian\u00e7a. Cadernos de pesquisa. S\u00e3o Paulo, n.63, p. 51-53, nov. 1987. \n \nCUNHA, Manoela. Carneiro. da. Etnicidade: da cultura residual mas irredut\u00edvel. In: ______. \nAntropologia do Brasil: mito, hist\u00f3ria, etnicidade. S\u00e3o Paulo: Brasiliense/Edusp, 1986. p. 97-\n108. \n \nD\u00c1VILA, Jerry. Diploma de brancura: pol\u00edtica social e racial no Brasil \u2013 1917-1945. S\u00e3o \nPaulo: Editora UNESP, 2006.    \n \nDOCENTES NEGROS (AS): INDIV\u00cdDUOS FORA DO LUGAR? Irohin. Bras\u00edlia, ano 12, n\u00ba \n21, 2007, p. 19-20.       \n \nELIAS, Norbert. Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das rela\u00e7\u00f5es de poder a partir de \numa pequena comunidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2000. \n \nFANON, Franz. Pele Negra, m\u00e1scaras brancas. Rio de Janeiro: Fator, 1980.  \n \n\n\n\n206 \n \n\nFERNANDES, Florestan. A integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade de classes. S\u00e3o Paulo: Dominus: \nEdusp, 1965. V. I e II.  \n \nFERREIRA, Ricardo. Franklin. Afro-descendente: identidade em constru\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nEDUC; Rio de Janeiro: Pallas, 2000.  \n \nFREYRE, Gilberto. Casa grande e senzala: forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime da \neconomia patriarcal. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1969. \n \n______. Sobrados e mucambos. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1936.    \n \nFIGUEIRA, Vera. Moreira. O preconceito racial na escola. Estudos Afro-Asi\u00e1ticos, Rio de \nJaneiro, n. 18, p. 63-72, 1990. \n \nFIGUEIREDO, Angela. Fora do jogo: a experi\u00eancia dos negros na classe m\u00e9dia brasileira. \nCadernos Pagu, Campinas, n. 23, p. 199-228, jul.-dez. 2004. \n \nFONSECA, Dagoberto. Jos\u00e9. A Piada: discurso sutil da exclus\u00e3o \u2013 um estudo do ris\u00edvel no \n\u201cracismo \u00e0 brasileira\u201d.1994. 298f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais)- Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1994. \n \n______. e FONSECA, N. A. da S. A presen\u00e7a-aus\u00eancia afro-brasileira: escola e livro did\u00e1tico. In: \nUma D\u00edvida, muitas d\u00edvidas: os afro-brasileiros querem receber. V. C. de Souza Jr. (Org.) S\u00e3o \nPaulo: Atabaque/Solidariedad, 1998, p. 82-94. \n \n______. Negros Corpos (I)Maculados: mulher, catolicismo e testemunho. 2000. 211f. Tese \n(Doutorado em Ci\u00eancias Sociais)- Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n2000. \n \n______. A (re)inven\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o de cor e da cidadania. In: Cadernos CEAS, Salvador: CEAS, \nn\u00ba 210, mar\u00e7o/abril, 2004, pp. 65-83. \n \n______. Corpos afro-brasileiros: territ\u00f3rios do estigma. In: BUENO, Maria. Lucia e CASTRO, \nAna. Lucia. de. (Org.) Corpo, territ\u00f3rio da cultura. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005, p. 69-76.   \n \nFOUCAULT, Michel. Os recursos para o bom adestramento. In: ______. Vigiar e Punir: \nnascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 1977. p. 153-172. \n \n______. A ordem do discurso: aula inaugural no Coll\u00e8ge de France, pronunciada em 2 de \ndezembro de 1970. 13. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2006.  \n  \n______. Soberania e Disciplina. In: ______. Microf\u00edsica do Poder. Rio de Janeiro: Graal, 1979. \np. 179-191. \n \nGEERTZ, Clifford. Do ponto de vista do nativo: a natureza do entendimento antropol\u00f3gico. In: \n______. O saber local: novos ensaios em antropologia interpretativa. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n\n\n\n207 \n \n\n \n______. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1978. \n \n______. Nova luz sobre a antropologia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2001.  \n \n_____. Obras e vidas: o antrop\u00f3logo como autor. Rio de Janeiro: UFRJ, 2002.  \n \nGIDDENS, Anthony. As conseq\u00fc\u00eancias da Modernidade. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1991. \n______. A vida em uma sociedade p\u00f3s-tradicional. In: Moderniza\u00e7\u00e3o reflexiva: pol\u00edtica, \ntradi\u00e7\u00e3o e est\u00e9tica na ordem social moderna. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1997. \n \nGOFFMAN, Irving. Estigma: notas sobre a manipula\u00e7\u00e3o da identidade deteriorada. 4. ed. Rio de \nJaneiro: Zahar, 1975. \n \nGOMES, Ana. Paula. Pereira. P\u00e2nico moral, performatividade, identidade e manipula\u00e7\u00e3o do \nestigma: algumas id\u00e9ias sobre o negro no Brasil. Revista Vers\u00f5es, S\u00e3o Carlos, ano I, n. 1, p. 107-\n122, jul.-dez. 2005. \n \n______. 2008. M\u00eddia e beleza negra: a mulher em propagandas televisivas de produtos de higiene \ne beleza. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais). Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas, \nUniversidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2007.    \n \nGOMES, Nilma. Lino. Trajet\u00f3rias escolares, corpo negro e cabelo crespo: reprodu\u00e7\u00e3o de \nesteri\u00f3tipos ou ressignifica\u00e7\u00e3o cultural? Revista brasileira de educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, n. 21, p. \n40-51, dez. 2002. \n \nGUIA DA P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O, Folha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 28 jan. 2007. Caderno Especial, \np. 16.  \n \nGUIMAR\u00c3ES, Antonio. S\u00e9rgio. Alfredo. Racismo e Anti-Racismo no Brasil. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nFunda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo; Ed. 34, 2005. \n \n______. Classes, Ra\u00e7as e Democracia. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Universidade de S\u00e3o \nPaulo; Ed. 34, 2002. \n \n______. Como trabalhar com \u2018ra\u00e7a\u2019 em sociologia. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, S\u00e3o Paulo, v. 29, n.1, \np. 93-107, jan-jun 2003a. \n \n______. O acesso de negros \u00e0s universidades p\u00fablicas. In: SILVA, P. B. G.; SILV\u00c9RIO, V. R. \n(Org.). Educa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es afirmativas: entre a injusti\u00e7a simb\u00f3lica e a injusti\u00e7a econ\u00f4mica. \nBras\u00edlia: INEP, 2003b. p. 193-216.     \n \n______. O projeto Unesco na Bahia. In: O projeto Unesco no Brasil: uma volta cr\u00edtica ao campo \n50 anos depois, 2004, Salvador. Comunica\u00e7\u00e3o, Salvador, Centro de Estudos Afro-Orientais da \nUniversidade Federal da Bahia, 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ceao.ufba.br/unesco/01Paper-\nASG1.htm> Acesso: 06 jun. 2006. \n \n\n\n\n208 \n \n\n______. Intelectuais negros e formas de integra\u00e7\u00e3o nacional. Dispon\u00edvel em \n<http://www.fflch.usp.br/sociologia/asag/>.  Acesso: 06 jun. 2006. \n \n______. Integra\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica \u00e0 na\u00e7\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a a ser constru\u00edda a partir da \nRep\u00fablica, frente a uma elite que se pretendia branca. Dispon\u00edvel em \n<http://www.fflch.usp.br/sociologia/asag/>. Acesso: 06 jun. 2006. \n  \nGRIN, M\u00f4nica. Modernidade, identidade e suic\u00eddio: o \u201cjudeu\u201d Stefan Zweig e o \u201cmulato\u201d \nEduardo de Oliveira e Oliveira. Topoi, Rio de Janeiro, p. 201-220, dez. 2002.  \n \nHALL, Stuart. A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2001. \n \nHASENBALG, Carlos.; SILVA, Nelson. Valle. Ra\u00e7a e oportunidades educacionais no Brasil. \nEstudos Afro-Asi\u00e1ticos, Rio de Janeiro, n. 18, p. 73-91, 1990.   \n \nHASENBALG, Carlos.  Desigualdades sociais e oportunidade educacional: a produ\u00e7\u00e3o do \nfracasso. Cadernos de Pesquisa, n. 63, p.25-26, nov. 1987.    \n \nHASENBALG, Carlos. Discrimina\u00e7\u00e3o e desigualdades raciais no Brasil. Rio de Janeiro: \nGraal, 1979.  \n \nHOCHMAN, Gilberto.; LIMA, N\u00edsia. Trindade. Condenados pela ra\u00e7a, absolvidos pela \nmedicina: o Brasil descoberto pelo Movimento Sanitarista da primeira Rep\u00fablica. In: MAIO, M. \nC.; VENTURA, R. S. (Org.). Ra\u00e7a, Ci\u00eancia e Sociedade. S\u00e3o Paulo: Fiocruz: Centro Cultural \nBanco do Brasil, 1996. p. 23-39. \n \nJUC\u00c1, Joselice. A quest\u00e3o abolicionista na vis\u00e3o de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as. Caderno de Estudos \nSociais, Recife, v. 4, n.2, p.207-218, jul.-dez., 1988.    \n \nLESSA, Renato. A inven\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica no Brasil: da aventura \u00e0 rotina. In:  \nCARVALHO, M. A. (Org.). Rep\u00fablica no Catete. Rio de Janeiro: Museu da Rep\u00fablica, 2001. p. \n11-58. \n \nLIMA, M\u00e1rcia. Negros no mundo do trabalho. Revista do N\u00facleo Tem\u00e1tico Trabalho, Ra\u00e7a e \nDesigualdade. S\u00e3o Paulo, p. 10-41, 1999.   \n \nMAESTRI, M\u00e1rio. A pedagogia do medo: disciplina, aprendizado e trabalho na escravid\u00e3o \nbrasileira.  In: STEPHANOU, M.; BASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil. V. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p. 192-209. \n  \nMAIO, Marcos. Chor. O negro no pensamento social brasileiro e o legado de Gilberto Freyre. In: \nVII Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria do Semin\u00e1rio de Tropicologia da Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 200, \nRecife. Anais de tropicologia. Recife: Massangana, 1999. \n \nMARTINAZZO, Celso, Jos\u00e9.  A utopia de Edgar Morin: da complexidade \u00e0 concidadania \nplanet\u00e1ria. Iju\u00ed: Editora Uniju\u00ed, 2002.  \n \n\n\n\n209 \n \n\nMISKOLCI, Richard. Do desvio \u00e0s diferen\u00e7as. Teoria e Pesquisa, S\u00e3o Carlos, n. 47, p. 9-41, \njul.-dez. 2005. \n \nMORIN, Edgard. Os sete saberes necess\u00e1rios \u00e0 educa\u00e7\u00e3o do futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez; \nBras\u00edlia: Unesco, 2002. \n \n______. Em busca dos fundamentos perdidos. Maria L\u00facia Rodrigues; Edgard Assis Carvalho \n(Org.) Porto Alegre: Sulina, 2002. \n \nMOTT, Maria. L\u00facia. Barros. A crian\u00e7a escrava na literatura de viagens. Cadernos de Pesquisa. \nS\u00e3o Paulo, n.31, p.57-72, dez. 1979.   \n \nMOURA, Cl\u00f3ves. Sociologia do Negro Brasileiro. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1988.  \n \nMOUTINHO, Laura. Raz\u00e3o, \u201ccor\u201d e desejo: uma an\u00e1lise comparativa sobre relacionamentos \nafetivo-sexuais \u201cinter-raciais\u201d no Brasil e na \u00c1frica do Sul. S\u00e3o Paulo: Unesp, 2004.   \n \nMUNANGA, Kabenguele. Pref\u00e1cio. In: SANTOS, G. A. dos. A inven\u00e7\u00e3o do \u201cser negro\u201d: um \npercurso das id\u00e9ias que naturalizaram a inferioridade dos negros. S\u00e3o Paulo: \nEDUC/FAPESP/PALLAS, 2002a. p. 9-12. \n \nMUNANGA, Kabenguele. Negritude Usos e Sentidos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1988. \n \n______. A identidade negra no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o. In: Ethnos Brasil, S\u00e3o Paulo, n\u00ba 1, p. \n11-20, mar., 2002b.   \n \nMUSEU Hist\u00f3rico Nacional. Mem\u00f3rias compartilhadas: o retrato da cole\u00e7\u00e3o do MNH. \n[Programa\u00e7\u00e3o]. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.museuhistoriconacional.com.br/mh-e-\n506.htm> . Acesso em 20 fev. 2008.  \n \nNABUCO, Joaquim. O Abolicionismo. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2000. \n \nNAGLE, Jorge. Educa\u00e7\u00e3o e sociedade na Primeira Rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: EPU; Rio de \nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Material Escolar, 1974. \n \nNASCIMENTO, Alessandra. Santos. A constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o arco-\u00edres: problematizando o \nQuesito Ra\u00e7a/Cor (1936-1960). 2005. 228f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sociologia)-Faculdade de \nCi\u00eancias e Letras, Universidade Estadual Paulista, Araraquara, 2005.  \n \nNASCIMENTO, Maria. Erc\u00edlia. do. A estrat\u00e9gia da desigualdade: o movimento negro dos anos \n70. 1989. 133f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais)-Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1989. \n \nNOGUEIRA, Marco. Aur\u00e9lio. Pref\u00e1cio. In: NABUCO, J. O Abolicionismo. Petr\u00f3polis: Vozes, \n2000.  \n \n\n\n\n210 \n \n\nNOGUEIRA, Oracy. Tanto preto quanto branco: estudos de rela\u00e7\u00f5es raciais. S\u00e3o Paulo: T. A. \nQueiroz, 1985. \n \nNOGUEIRA, Simone. Gilbran. Processos educativos da capoeira angola e constru\u00e7\u00e3o do \npertencimento \u00e9tnico-racial. 2007. 117f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o)- Universidade \nFederal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2007. \n \nNOSELLA, Paolo; BUFFA, Ester. Universidade de S\u00e3o Paulo; Escola de Engenharia de S\u00e3o \nCarlos; os primeiros tempos: 1948-1971. S\u00e3o Carlos: EdUFSCar, 2000. \n  \nOLIVEIRA E OLIVEIRA, Eduardo. O mulato, um obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico. Argumento, Rio \nde Janeiro, ano I, n. 3,  p. 65-73, jan. 1974.  \n \nOLIVEIRA, Paulo. de Salles. Caminhos de constru\u00e7\u00e3o da pesquisa em ci\u00eancias humanas. I: \n______. (Org.). Metodologia das Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Hucitec/ UNESP, 1998. p. 17-\n26.  \n \nORTIZ, Renato. Mem\u00f3ria coletiva e sincretismo cient\u00edfico: as teorias raciais do s\u00e9culo XIX. \nCadernos CERU, S\u00e3o Paulo, n. 17, p. 13-44, set. 1982.  \n \nOSIO, J\u00falio Roberto; MASSAR\u00c3O, Leila M. \u201cOs primeiros tempos e a forma\u00e7\u00e3o da cidade de \nS\u00e3o Carlos (Final do s\u00e9culo XVIII e s\u00e9culo XIX)\u201d.Texto elaborado a partir das fontes \nbibliogr\u00e1ficas tradicionais do munic\u00edpio. Prefeitura Municipal de S\u00e3o Carlos. FUNDA\u00c7\u00c3O PR\u00d3-\nMEM\u00d3RIA DE S\u00c3O CARLOS. \n \nOSORIO, Rafael.Guerreiro. O sistema classificat\u00f3rio de \u201ccor ou ra\u00e7a\u201d do IBGE. Bras\u00edlia: \nIPEA, 2003 (Texto para discuss\u00e3o n. 996).    \n \nPAIVA, Jos\u00e9. Maria. de. Igreja e educa\u00e7\u00e3o no Brasil colonial. In: STEPHANOU, M.; BASTOS, \nM. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, V. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2004. p. 77-92.   \n \nPAIX\u00c3O, Marcelo. O ABC das desigualdades raciais: um panorama do analfabetismo da \npopula\u00e7\u00e3o negra atrav\u00e9s de uma leitura dos indicadores do Censo 2000. Teoria e Pesquisa, S\u00e3o \nCarlos, n. 42-43, p.245-263, jan.-jun. 2003. \n \nPEIXOTO, Fernanda. A. O projeto Unesco em S\u00e3o Paulo: Roger Bastide e Florestan Fernandes, \ndois enfoques sobre as rela\u00e7\u00f5es raciais. In: O projeto Unesco no Brasil: uma volta cr\u00edtica ao \ncampo 50 anos depois, 2004, Salvador. Bahia: F\u00e1brica de Id\u00e9ias - CEAO, 2004. v. 1. p. 3-22. \n \nPIERSON, Donald. Brancos e pretos na Bahia: estudo de contacto racial. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1971.  \n \nPINSKY, Jaime. A escravid\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001. \n \nPINTO, Luis. Aguiar. Costa. O negro no Rio de Janeiro: rela\u00e7\u00f5es de ra\u00e7as numa sociedade em \nmudan\u00e7a. Rio de Janeiro: Companhia Editora Nacional, 1953.   \n\n\n\n211 \n \n\n \nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria e identidade social. Estudos Hist\u00f3rico, Rio de Janeiro, vol.5, n.10, \np.200-215, 1992. \n \n______. Mem\u00f3ria, esquecimento, sil\u00eancio. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 2, n.3, p. 3-\n15, 1989.  \n \nPOUTIGNAT, Philippe; STREIFF-FENART, Jocelyne (Org.). Teorias da etnicidade: seguido \nde grupos \u00e9tnicos e suas fronteiras de Fredril Barth. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1998.  \n \nPROMOTORIA QUESTIONA OMISS\u00c3O DA COR NA CERTID\u00c3O DE NASCIMENTO. \nFolha de S. Paulo, S\u00e3o Paulo, 5 ago. 2006, Cotidiano, Caderno Especial C, p.6.          \n \nQUEIROZ, Delcele. Mascarenhas. Desigualdades raciais no ensino superior: a cor da UFBA. In: \nXXII Encontro Anual da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais \n- ANPOCS, 1998, Caxambu. Caderno de resumos. Caxambu, 1998. \n \nQUEIROZ, Maria. Isaura. Pereira. de. Varia\u00e7\u00f5es sobre o emprego da t\u00e9cnica de gravador no \nregistro da informa\u00e7\u00e3o viva. Cadernos CERU, n. 16, p. 107-116, 1981.   \n \nRIBEIRO, Maria. Solange. Pereira. O romper do sil\u00eancio: hist\u00f3ria e mem\u00f3ria na trajet\u00f3ria \nescolar e profissional dos docentes afrodescendentes das universidades p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o \nPaulo. 2001. 187f. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o)-Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2001.   \n \nRIBEIRO, Sergio. Costa.; KLEIN, Ruben. A divis\u00e3o interna da universidade: posi\u00e7\u00e3o social das \ncarreiras. Educa\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o, n. 5, p. 29-43, jan.-jun. 1982.     \n \nRODRIGUES, Tatiane. Cosentino. Movimento negro no cen\u00e1rio brasileiro: embates e \ncontribui\u00e7\u00f5es \u00e0 pol\u00edtica educacional nas d\u00e9cadas de 1980-1990. 2005. 113f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Ci\u00eancias Sociais)-Centro de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal \nde S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2005.    \n \nROSEMBERG, F\u00favia. Rela\u00e7\u00f5es raciais e rendimento escolar. Cadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, \nn. 63, p. 19-23, nov. 1987. \n \n______. Segrega\u00e7\u00e3o espacial na escola paulista. Estudos Afro-Asi\u00e1ticos, Rio de Janeiro, n. 19, \np. 97-107, 1990. \n \nSANTOS, Gislene. Aparecida. do. A inven\u00e7\u00e3o do \u201cser negro\u201d: um percurso das id\u00e9ias que \nnaturalizaram a inferioridade dos negros. S\u00e3o Paulo: EDUC: FAPESP: PALLAS, 2002.  \n \nSCHWARCZ, Lilia. Moritz. O espet\u00e1culo das ra\u00e7as: cientistas, institui\u00e7\u00f5es e quest\u00e3o nacional \nno Brasil. 1870-1930. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993. \n \n______.  \u201cQuest\u00e3o racial e etnicidade\u201d. In: MICELI S. (Org.). O que ler na ci\u00eancia social \nbrasileira (1970-1995). S\u00e3o Paulo: Sumar\u00e9: ANPOCS, 1999. p. 267-325. \n\n\n\n212 \n \n\n \nSCHWARTZMAN, SIMON. A universidade de S\u00e3o Paulo e a quest\u00e3o universit\u00e1ria no Brasil. In: \nSTEINER, JO\u00c3O. E.; MALNIC, G. (Org.). Ensino superior: conceito e din\u00e2mica. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP, 2006. p. 25-40. \n \nSANGENIS, Luiz. Fernando.Conde. Franciscanos na educa\u00e7\u00e3o brasileira. In: STEPHANOU, M.; \nBASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, V. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 \nXVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p. 93-107. \n \nSAVIANE, Dermeval. Educa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o: as id\u00e9ias pedag\u00f3gicas no Brasil.  In: \nSTEPHANOU, M.; BASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil,  \nV. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p. 121-130. \n \nSILVA, Maria. Beatriz. Nizza. da. A educa\u00e7\u00e3o da mulher e da crian\u00e7a no Brasil col\u00f4nia.  In: \nSTEPHANOU, M.; BASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, \nV. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p.131-145. \n \nSILVA, Petronilha.Beatriz.Gon\u00e7alves; GON\u00c7ALVES, L.A. O Movimento negro e educa\u00e7\u00e3o. \nRevista brasileira de educa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, n. 15, p. 134-158, set.-out.-nov.-dez. 2000. \n \nSOUZA, Jess\u00e9. A moderniza\u00e7\u00e3o seletiva. Bras\u00edlia: Ed. UnB, 2000. \n \nSOUZA, Neusa. Santos. Tornar-se negro: as vicissitudes da identidade do negro brasileira em \nascens\u00e3o social. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1983.  \n \nSGUISSARDI, Valdemar. Universidade, funda\u00e7\u00e3o e autoritarismo: o caso da UFSCar. S\u00e3o \nCarlos: EdUFSCar; S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 1993.  \n \nSPITZER, Leo. Assimila\u00e7\u00e3o, marginalidade e identidade: os dois mundos de Andr\u00e9 Rebou\u00e7as, \nCornelius May e Stephans Zweig. Estudos Afro-Asi\u00e1ticos, Rio de Janeiro, n. 3, p. 35-62, 1980. \n \nTEIXEIRA, Moema. de Poli. Negros na universidade: identidade e trajet\u00f3ria de ascens\u00e3o social \nno Rio de Janeiro. Rio de Janeiro: Pallas, 2003. \n \n______. As desigualdades raciais em dois tipos de fam\u00edlias. Cadernos Candido Mendes, \nEstudos Afro-Asi\u00e1ticos, n.16, 1988. \n   \n______. ; KAIZ\u00d4 I. B. O vermelho e o negro: ra\u00e7a e g\u00eanero na universidade brasileira \u2013 uma \nan\u00e1lise da seletividade das carreiras a partir dos censos demogr\u00e1ficos de 1960 a 2000. Rio de \nJaneiro: IPEA, 2004 (Texto para discuss\u00e3o n. 1052). \n \n______. ; BRAND\u00c3O, Andr\u00e9. Algusto. P. (Org.). Censo \u00e9tnico-racial da Universidade Federal \nFluminense e da Universidade Federal de Mato Grosso. Niter\u00f3i: EdUFF, 2003. \n \nTHOMPSON, Paul. A voz do passado: hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992. \n \n\n\n\n213 \n \n\nVELHO, Gilberto. Projeto e metamorfose: antropologia das sociedades complexas. Rio de \nJaneiro: J. Zahar, 1994. \n \nVILHENA, Lu\u00eds. Rodolfo. \u00c1frica na tradi\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais no Brasil. In: ______. Ensaios \nde Antropologia. Rio de Janeiro: Ed. UERJ, 1997. p. 127-166.  \n   \nVIOTTI, Em\u00edlia. O mito da democracia racial no Brasil. In: ______. Da Monarquia \u00e0 \nRep\u00fablica: momentos decisivos. S\u00e3o Paulo: Ci\u00eancias Humanas, 1979. p. 248-265.  \n \nWEHLING, Arno. A incorpora\u00e7\u00e3o do Brasil ao mundo moderno. In: STEPHANOU, M.; \nBASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, V. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 \nXVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p. 45-55.   \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n214 \n \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA \n \n\n \nCALEFFI, Paula. Educa\u00e7\u00e3o nos s\u00e9culos XVI ao XVIII ou Am\u00e9rico Vesp\u00facio tinha raz\u00e3o? In: \nSTEPHANOU, M.; BASTOS, M. H. C. (Org.). Hist\u00f3rias e mem\u00f3rias da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, \nV. 1: s\u00e9culos XVI \u2013 XVIII. Petr\u00f3polis: Vozes, 2004. p.32-44   \n \nCUNHA, L. A. Desenvolvimento desigual e combinado no ensino superior \u2013 Estado e mercado. \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade, v. 25, n. 88, p. 795-817, 2004. \n \nFOUCAULT, Michel. Verdade, Poder e Si Mesmo In: MOTTA, M. B. (Org.) Ditos e Escritos \nV: \u00c9tica, Sexualidade, pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004. p. 295-318.      \n \n______. A Tecnologia Pol\u00edtica dos Indiv\u00edduos In: MOTTA, M. B. (Org.) Ditos e Escritos V: \n\u00c9tica, Sexualidade, pol\u00edtica. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004. p. 3001-318.     \n \n______. O Sujeito e o Poder. In: RABINOW, P.; DREYFUS, H. Michel Foucault: uma trajet\u00f3ria \nfilos\u00f3fica para al\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria. \n1995. p. 231-249. \n \n______. Soberania e disciplina. In: ______. Microf\u00edsica do poder. Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es \nGraal, 1979. p. 179-191.   \n \n______. Os corpos d\u00f3ceis. In: ______. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1977. p. 125-152.     \n   \n \nGON\u00c7ALVES, Luiz. Alberto. Oliveira. De preto a afro-descendente: da cor da pele \u00e0 categoria \ncient\u00edfica. In: BARBOSA, L\u00facia. Maria de  Assuns\u00e3o. et al. Afro-descendentes: trajetos de \npesquisa sobre o negro, cultura negra e rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais no Brasil. S\u00e3o Carlos: Edufscar, \n2003. p. 15-24. \n \nHASENBALG, Carlos. Anota\u00e7\u00f5es sobre a classe m\u00e9dia negra no Rio de Janeiro. Revista de \nAntropologia, S\u00e3o Paulo, v. 26, p. 53-59, 1983. \n \nMEMMI, Albert. Retrato do colonizado precedido pelo retrato do colonizador. S\u00e3o Paulo: \nPaz e Terra, 1989.  \n \nOLIVEIRA, Iolanda. de; SILVA, Petronilha. B. G.; PINTO, R. P. (Org.) Negro e educa\u00e7\u00e3o: \nescola, identidade, cultura e pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e3o Carlos: A\u00e7\u00e3o Educativa, ANPEd, 2005.     \n \nSILVA, Petronilha. Beatriz. Gon\u00e7alves. Movimento negro e educa\u00e7\u00e3o. Jornal a P\u00e1gina da \nEduca\u00e7\u00e3o, ano 23, n. 136, p. 16, jul. 2004. \n \nSILVA, Petronilha. Beatriz. Gon\u00e7alves.; BARBOSA, L. M. A. (Org.) O pensamento negro em \neduca\u00e7\u00e3o no Brasil: express\u00f5es do movimento negro. S\u00e3o Carlos: Edufscar, 1997. \n \n\n\n\n215 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nAp\u00eandice \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n216 \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de quest\u00f5es semi-estruturado a ser utilizado em entrevista com os \ndepoentes. \n \n  \n01. Alguns estudos apontam para a tese de que existem mais negros nas \u00e1reas de ci\u00eancias \nhumanas do que nas \u00e1reas das ci\u00eancias exatas e tecnol\u00f3gicas. Voc\u00ea concorda com esta afirma\u00e7\u00e3o? \nNa sua opini\u00e3o a que devemos tal situa\u00e7\u00e3o?     \n \n02. Tendo como base sua percep\u00e7\u00e3o e anos de carreira, quanto voc\u00ea acredita que seja o percentual \nde negros na universidade p\u00fablica brasileira e na sua universidade?  \n \n03. Quantos professores negros da \u00e1rea de engenharia voc\u00ea conhece? (Quantos s\u00e3o homens e \nquantos s\u00e3o mulheres?) A que voc\u00ea atribui este n\u00famero? \n \n04. Voc\u00ea tem alunos negros? Durante os seus anos de doc\u00eancia qual foi a propor\u00e7\u00e3o de alunos \nnegros dentro de sua sala de aula?     \n \n05. Voc\u00ea poderia falar um pouco da sua trajet\u00f3ria escolar? \n \n06. Por que voc\u00ea escolheu esta profiss\u00e3o? \n \n07. Voc\u00ea se sente uma pessoa realizada profissionalmente? \n \n08. Como \u00e9 a sua rela\u00e7\u00e3o com seus colegas de trabalho? \n \n09. Durante sua trajet\u00f3ria de vida, voc\u00ea j\u00e1 sentiu alguma forma de preconceito? Voc\u00ea acha que os \npreconceitos influenciam na trajet\u00f3ria escolar do indiv\u00edduo?   \n \n10. Durante seus anos de doc\u00eancia e pesquisa voc\u00ea encontrou (ou encontra) algum obst\u00e1culo por \nser negro? \n \n11. Na sua opini\u00e3o existe preconceito racial no Brasil?  \n \n12. Identidade para o senhor \u00e9...  \n \n13. Para classificar os brasileiros, o IBGE apresenta cinco categorias (branco, preto, pardo, \namarelo e ind\u00edgena), o professor concorda com esta forma de classifica\u00e7\u00e3o? \n \n14. Quando se fala em ra\u00e7a o que isto significa, em sua opini\u00e3o? \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n217 \n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Question\u00e1rio para entrevistas com os depoentes (preenchido pelo depoente) \n \n \n \nNome:________________________________________________________________________ \n \nIdade: ____________  Local de nascimento (Cidade, Estado, Pa\u00eds): _____________________  \n \n______________________________________________________________________________ \n \nInstitui\u00e7\u00e3o: ____________________________________________________________________ \n \nEndere\u00e7o (Residencial): _________________________________________________________ \n \nTelefone: ________________ celular: ______________ e-mail: _________________________ \n \nEstado civil: ___________________________________________________________________  \n \nTem filhos, quantos? ____________________________________________________________ \n \nPrefere que seu nome seja mantido em sigilo: \n \n\n(   ) sim     (   ) n\u00e3o  (   ) de um pseud\u00f4nimo          \n  \n \n1. Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: \n \nGraduado em: ___________________________ Institui\u00e7\u00e3o: _____________________________  \n \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o:                                        Conclu\u00edda                                    Em andamento  \n \n\n(   ) Especializa\u00e7\u00e3o   (   )                                                     (   )   \n(   ) Mestrado           (   )                                                     (   ) \n(   ) Doutorado         (   )                                                     (   ) \n(   ) P\u00f3s-Doutorado   (   )                                                     (   ) \n(   ) Livre-Doc\u00eancia   (   )                                                     (   ) \n\n \n \n2. Fez seus estudos em institui\u00e7\u00f5es:  \n \n                                                                    P\u00fablica                                               Privada \nEnsino fundamental:                                      (   )                                                     (   ) \nEnsino m\u00e9dio:                                           (   )                                                     (   )  \nGradua\u00e7\u00e3o:                                                (   )                                                     (   ) \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o:     (   )                                                     (   ) \n \n \n\n\n\n218 \n \n\n \n3. Teve ou tem bolsa de financiamento? \n \n\n(   ) sim   (   ) n\u00e3o  \n \n \n4. Que disciplina ministra? \n \n______________________________________________________________________________ \n \n5. Quantos anos exerce a profiss\u00e3o de professor universit\u00e1rio?  \n \n______________________________________________________________________________ \n \n6. Ocupou ou ocupa cargo de dire\u00e7\u00e3o? (no departamento, na faculdade, na universidade)  \n \n\n(   ) sim   (   ) n\u00e3o   \n  \n6.1 Se sim, qual inst\u00e2ncia universit\u00e1ria:____________________________________________  \n \n \n7. Qual a escolaridade do: \n \nPai: __________________________________________________________________________ \n \nM\u00e3e: _________________________________________________________________________ \n \n \n8. Voc\u00ea acha que a cor ou a identidade \u00e9tnica ou racial \u00e9 uma discuss\u00e3o importante no \nBrasil? \n \n\n(   ) sim   (   ) n\u00e3o  (   ) depende do lugar ou do momento   \n \n \n9. Que termo designa melhor sua cor ou identidade \u00e9tnica ou racial? \n \n___________________________________________________________________ \n \n \n \n10. Tomando por base somente sua origem familiar voc\u00ea se considera, predominantemente: \n \n\n(   ) branco    (   ) amarelo \n(   ) negro   (   ) n\u00e3o quer ou n\u00e3o sabe responder \n(   ) mesti\u00e7o    (   ) outro (especifique) _____________________________   \n\n \n\n\n\n219 \n \n\n \n11. Segundo as categorias utilizadas pelo Censo do IBGE, sua cor ou ra\u00e7a seria:   \n \n\n(   ) branca                                                 (   ) amarela  \n(   ) preta                                                   (   ) ind\u00edgena  \n(   ) parda                                                  (   ) sem declara\u00e7\u00e3o  \n \n \n\n \n12. Ordene por graus de import\u00e2ncia os crit\u00e9rios por voc\u00ea considerados para definir sua \nidentidade \u00e9tnico-racial (marque o crit\u00e9rio mais importante com o n\u00famero 1 e assim \nsucessivamente, marque com x os crit\u00e9rios que voc\u00ea n\u00e3o considera relevantes): \n\n \n\n(   ) cor da pele                                           (   ) aspectos culturais \n(   ) tra\u00e7os f\u00edsicos como um todo                (   ) aspectos pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos \n(   )origem da fam\u00edlia, os ancestrais           (   ) origem s\u00f3cio-econ\u00f4mica  \n\n \n \n \n13. Ordene por graus de import\u00e2ncia os crit\u00e9rios que s\u00e3o socialmente utilizados para \natribuir a cor ou a identidade \u00e9tnico-racial (marque o crit\u00e9rio mais importante com o n\u00famero \n1 e assim sucessivamente, marque com x os crit\u00e9rios que voc\u00ea n\u00e3o considera relevantes): \n\n \n\n(   ) cor da pele                                            (   ) aspectos culturais \n(   ) tra\u00e7os f\u00edsicos como um todo                (   ) aspectos pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos \n(   )origem da fam\u00edlia, os ancestrais            (   ) origem s\u00f3cio-econ\u00f4mica  \n\n \n \n \n14. Voc\u00ea \u00e9 a favor ou contra uma pol\u00edtica de cotas para negros nas universidades p\u00fablicas? \n \n \n______________________________________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n220 \n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Carta de Concess\u00e3o \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Carlos, ________ de __________________ de 2007. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEu, _________________________________________, brasileiro (a), _____________________, \n                           (Nome)                                                                                          (Estado civil) \n\nRG: ___________________, declaro para os devidos fins que cedo os direitos de meu \ndepoimento gravado em fitas e transcrito para Priscila Elisabete da Silva, RG: _____________. \nDa mesma forma, autorizo a audi\u00e7\u00e3o e o uso das cita\u00e7\u00f5es a terceiros, ficando vinculado o \ncontrole das mesmas a pesquisadora Priscila Elisabete da Silva, que pode colocar sob a guarda de \numa Institui\u00e7\u00e3o. Abdicando de direitos meus e de meus descendentes, subscrevo-me a presente \nque ter\u00e1 minha firma reconhecida em cart\u00f3rio.   \n \n\n \n\n \n\n_________________________________________ \n\n                   (Assinatura do depoente) \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 O NEGRO NA HIST\u00d3RIA BRASILEIRA\n\t3 DO PONTO DE VISTA DA EDUCA\u00c7\u00c3O\n\t4 O TRABALHO DE CAMPO\n\t5 \u00c0 GUISA DE CONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tBIBLIOGRAFIA\n\tAP\u00caNDICE"}]}}}