{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25149"}, {"@name": "filename", "#text": "9761_196385.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O E SISTEMAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DE PRODU\u00c7\u00c3O E \nSISTEMAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMODELO DE GEST\u00c3O INTEGRADA COM BASE EM \nINDICADORES DE DESEMPENHO DO PROCESSO \n\n ESTUDO DE CASO \u201cLINHA MENDES\u201d \u2013 SALTO VELOSO, SC \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do grau \nde mestre em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nMARLEN ERIKA CARIS  \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \u2013 SC \nDezembro  2001 \n\n \n \n\n\n\nMARLEN ERIKA CARIS \n\n \n \n \n \n\nMODELO DE GEST\u00c3O INTEGRADA COM BASE EM \nINDICADORES DE DESEMPENHO DO PROCESSO \n\n ESTUDO DE CASO \u201cLINHA MENDES\u201d \u2013 SALTO VELOSO, SC \n \n \n \n \n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da \nUniversidade Federal de Santa Catarina.  \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, SC, 14 de dezembro de 2001 \n \n\n \n \n\n__________________________________ \nProf. Ricardo Miranda Barcia, Ph. D.  \n\nCoordenador do Curso  \n \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n \n\n_______________________________\nProf. Greg\u00f3rio Jean Varvakis \n\nRados,Ph.D. \n(Orientador) \n\n \n \n\n______________________________ \nProf. Alexandre de \u00c1vila Ler\u00edpio, Dr. \n\n \n \n\n______________________________ \nProf. Sebasti\u00e3o Roberto Soares, Ph.D.  \n\n \n \n \n\n\n\n iii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha Fam\u00edlia  \nRicardo, Margot, Marieanne \u2013 meus filhos, \n\n Luiz e Marion \u2013 meus pais e  \n\u00e0 Elisabeth \u2013 minha m\u00e3e de alma,  \n\n pelo incentivo, paci\u00eancia e carinho . \n \n\nDEDICO \n \n \n \n\n \n\n\n\n iv \n\n \nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n \n\nA autora deseja expressar seus sinceros agradecimentos : \n \n\nAo Prof. Greg\u00f3rio Jean Varvakis Rados, por acreditar no meu trabalho, pela aten\u00e7\u00e3o e \n\nli\u00e7\u00f5es aprendidas durante o per\u00edodo de desenvolvimento do trabalho, tornando-se um \n\namigo. \n\n \n\nAo Prof. Alexandre de \u00c1vila Ler\u00edpio pelos valiosos conselhos. \n\n \n\nAos dirigentes e colegas da Universidade do Oeste de Santa Catarina \u2013 UNOESC pela \n\noportunidade de realizar o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 UFSC e aos Professores do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, \n\npor oferecer uma oportunidade t\u00e3o valiosa de atualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAos amigos Abel Abati Filho e Vilson Ariati pela ajuda na coleta de dados e pelas \n\nimportantes informa\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria local.  \n\n \n\n\u00c0 CASAN pelas colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lises. \n\n \n\nAos extensionistas da Empresa Perdig\u00e3o Agroindustrial S/A  pela colabora\u00e7\u00e3o nos \n\ndiversos trabalhos realizados junto aos integrados.  \n\n \n\nAos meus amigos Tereza, Eduardo, Jane, Sandra, Janice, Amarildo, Mari, Jaque, Cris \n\npelo incentivo e cobran\u00e7a. \n\n \n\nAos meus colegas de mestrado, que participaram comigo de pesquisas e elabora\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos para obten\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos nas diversas disciplinas. \n\nOBRIGADA \n\n \n\n \n\n\n\n v \n\nSUM\u00c1RIO \n\nDedicat\u00f3ria ................................................................................................................. iii \nAgradecimentos .......................................................................................................... iv \nSum\u00e1rio ...................................................................................................................... v \nLista de Figuras .......................................................................................................... x \nLista de Tabelas .......................................................................................................... xi \nLista de Abreviaturas ................................................................................................. xiii \nResumo ....................................................................................................................... xv \nAbstract ...................................................................................................................... xvi \n \nCAP\u00cdTULO 1 \n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 01 \n1.2 OBJETIVOS ......................................................................................................... 04 \n1.2.1 OBJETIVO GERAL ......................................................................................... 04 \n1.2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS ............................................................................ 04 \n1.3 ESCOLHA DO TEMA E RELEV\u00c2NCIA DO TRABALHO ............................. 05 \n1.4 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO  ........................................................................ 06 \n\n \nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 07 \n2.2 UMA VIS\u00c3O DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO SISTEMA TERRA ................................... 08 \n2.3 O IMPASSE AMBIENTAL \u2013 UM CAMINHO A SER DEFINIDO .................. 09 \n2.3.1 Os Recursos Ambientais x Desequil\u00edbrios  ....................................................... 11 \n2.3.2 Ecologia x Economia ........................................................................................ 14 \n2.4 O DESENVOLVIMENTO E A SUSTENTABILIDADE   ................................. 15 \n2.4.1 O desenvolvimento sustent\u00e1vel ......................................................................... 17 \n2.4.2 Desempenho sustent\u00e1vel  .................................................................................. 19 \n2.4.3 Desenvolvimento e Desempenho- suas semelhan\u00e7as e limites  ........................ 20 \n2.4.4 Caracter\u00edsticas do desempenho sustent\u00e1vel ....................................................... 21 \n2.5 O PROCESSO  ..................................................................................................... 21 \n2.5.1 Gerenciamento do Processo  ............................................................................. 23 \n2.6 O SISTEMA E O ECOSSISTEMA ..................................................................... 27 \n2.6.1 O sistema agropecu\u00e1rio e os impactos ambientais ............................................ 33 \n2.6.2 O sistema agroindustrial e os impactos ambientais ........................................... 35 \n2.6.3 O processo produtivo e os produtores rurais ..................................................... 36 \n2.6.4 O desenvolvimento sustent\u00e1vel no setor agropecu\u00e1rio ..................................... 39 \n2.6.5 Estrat\u00e9gias nas pequenas propriedades ............................................................. 41 \n2.7 GEST\u00c3O AMBIENTAL  ..................................................................................... 43 \n2.7.1 Implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental ....................................... 46 \n2.7.2 SGA e as ferramentas de aprimoramento .......................................................... 48 \n2.8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO ...................................................... 50 \n\n \nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CAMINHO  \n3.1 MODELO DE GERENCIAMENTO DE DESEMPENHO SUSTENT\u00c1VEL (GDS) ... 52 \n3.2 DESCRI\u00c7\u00c3O DO MODELO  ............................................................................. 56 \n3.2.1 Etapa 1: Identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e a formula\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese e dos \nobjetivos .................................................................................................................... \n\n \n56 \n\n3.2.2 Etapa 2: Planejamento ....................................................................................... 58 \n3.2.3 Etapa 3: An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o ............................................................................. 60 \n3.2.4 Etapa 4: Melhoria do Processo .......................................................................... 62 \n\n\n\n vi \n\n3.2.5 Etapa 5: Decis\u00e3o para novas a\u00e7\u00f5es .................................................................... 64 \n3.3 SEQ\u00dc\u00caNCIA DE A\u00c7\u00d5ES E O FEEDBACK DO PROCESSO DE AN\u00c1LISE . 66 \n3.4 S\u00cdTESE DO MODELO ........................................................................................ 67 \n\n \nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO LOCAL E AS A\u00c7\u00d5ES \n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 69 \n4.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o ........................................................................................................ 69 \n4.1.2 Clima ................................................................................................................. 70 \n4.1.3 Geologia ............................................................................................................ 70 \n4.1.4 Hidrografia ........................................................................................................ 70 \n4.1.5 Aptid\u00e3o agr\u00edcola ................................................................................................ 73 \n4.1.6 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ..................................................................................... 74 \n4.1.7 Flora regional .................................................................................................... 74 \n4.1.8 Estrutura econ\u00f4mica at\u00e9 1989 ........................................................................... 74 \n4.1.9 Salto Veloso e a microbacia .............................................................................. 77 \n4.1.9.1 Hist\u00f3rico de Salto Veloso ............................................................................... 77 \n4.1.9.2 Microbacia de Salto Veloso ........................................................................... 78 \n4.1.9.3 Microbacia LESTE \u2013 Dados Gerais de 1993 a 1997 ..................................... 80 \n4.1.9.4 Microbacia da \u201cLinha Mendes\u201d ..................................................................... 82 \n4.1.10 Situa\u00e7\u00e3o atual da Regi\u00e3o ................................................................................. 83 \n4.2  A METODOLOGIA APLICADA AO ESTUDO ............................................... 84 \n4.2.1 Defini\u00e7\u00e3o do tipo de pesquisa ........................................................................... 84 \n4.2.2 Escolha da \u00e1rea de estudo .................................................................................. 84 \n4.2.3 O Sistema Ambiental ........................................................................................ 85 \n4.2.4 Os indicadores, padr\u00f5es e \u00edndices ..................................................................... 85 \n4.2.4.1 Cr\u00edtica aos indicadores e \u00edndices .................................................................... 87 \n4.2.5 Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa ................................................................ 87 \n4.2.6 Da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ....................................................... 88 \n4.2.7 Aplica\u00e7\u00e3o dos testes estat\u00edsticos e diferentes c\u00e1lculos  ..................................... 89 \n4.2.8 C\u00e1lculo do tamanho da Microbacia do C\u00f3rrego Mendes .................................. 89 \n4.2.9 Determina\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua .................................................................. 89 \n4.2.10 Determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico regional ...................................................... 90 \n4.2.11 Dejetos produzidos .......................................................................................... 90 \n4.2.12 Produ\u00e7\u00e3o vegetal ............................................................................................. 91 \n4.2.13 Produ\u00e7\u00e3o animal .............................................................................................. 91 \n4.2.14 A aplica\u00e7\u00e3o do Contagri .................................................................................. 91 \n4.3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO  ..................................................... 92 \n \nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 A APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO E OS RESULTADOS OBTIDOS \n5.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 94 \n5.2 A FASE PRELIMINAR ....................................................................................... 95 \n5.3 ETAPA 1 \u2013 O PERCEBIDO E OBSERVADO ................................................... 96 \n5.4 INFORMA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O \u2013 GP 1\u00aa A\u00c7\u00c3O .......................................... 98 \n5.5 ETAPA 2 \u2013 O PLANEJAMENTO ...................................................................... 98 \n5.6 PROGRAMA\u00c7\u00c3O E ORDENAMENTOS \u2013 GP 2\u00aa A\u00c7\u00c3O ................................ 101 \n5.7 ETAPA 3 \u2013 AN\u00c1LISE DA SITUA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA  \nOPORTUNIDADE DE MELHORIA ........................................................................ \n\n \n101 \n\n5.7.1 Levantamento e Monitoramento de Vari\u00e1veis .................................................. 101 \n5.7.1.1 Indicadores s\u00f3cio-culturais ............................................................................. 102 \n5.7.1.1.1 Propriedades ................................................................................................ 102 \n\n\n\n vii \n\n5.7.1.1.2 Faixa Et\u00e1ria ................................................................................................. 102 \n5.7.1.1.3 Distribui\u00e7\u00e3o por Sexo .................................................................................. 102 \n5.7.1.1.4 Grau de Instru\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 102 \n5.7.1.2 Indicadores econ\u00f4micos ................................................................................. 103 \n5.7.1.2.1 Produ\u00e7\u00e3o Animal ......................................................................................... 103 \n5.7.1.2.2 Produ\u00e7\u00e3o Vegetal ........................................................................................ 103 \n5.7.1.2.3 Outras Fontes de Renda ............................................................................... 104 \n5.7.1.2.4 Ind\u00fastria Rural ............................................................................................. 104 \n5.7.1.2.5 Instala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias ............................................................................ 104 \n5.7.1.2.6 Cr\u00e9dito ......................................................................................................... 104 \n5.7.1.2.7 Gerenciamento da Unidade ......................................................................... 105 \n5.7.1.3 Indicadores f\u00edsico-geogr\u00e1ficos ....................................................................... 105 \n5.7.1.3.1 Altitude ........................................................................................................ 105 \n5.7.1.3.2 Temperatura da \u00e1gua do C\u00f3rrego Mendes .................................................. 105 \n5.7.1.3.3 Temperatura do Rio Santo Ant\u00f4nio ............................................................ 106 \n5.7.1.3.4 Temperatura do ar nas Esta\u00e7\u00f5es de Coleta .................................................. 106 \n5.7.1.3.5 Precipita\u00e7\u00e3o ................................................................................................. 106 \n5.7.1.3.6 Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes .......................................................................... 106 \n5.7.1.3.7 Prote\u00e7\u00e3o Florestal do C\u00f3rrego Mendes ....................................................... 106 \n5.7.1.4 Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua ............................................ 107 \n5.7.1.4.1 pH ................................................................................................................ 107 \n5.7.1.4.2 Alcalinidade Total ....................................................................................... 107 \n5.7.1.4.3 CO2 livre ...................................................................................................... 108 \n5.7.1.4.4 Cloretos ....................................................................................................... 108 \n5.7.1.4.5 Turbidez ...................................................................................................... 108 \n5.7.1.4.6 Cor ............................................................................................................... 108 \n5.7.1.4.7 Condutividade ............................................................................................. 109 \n5.7.1.4.8 Oxig\u00eanio ...................................................................................................... 109 \n5.7.1.4.9 Ferro ............................................................................................................ 110 \n5.7.1.4.10 Coliformes Totais ...................................................................................... 110 \n5.7.1.4.11 Coliformes Fecais ...................................................................................... 110 \n5.7.1.4.12 Col\u00f4nias Totais .......................................................................................... 111 \n5.7.1.5 Indicadores de qualidade de vida ................................................................... 111 \n5.7.1.5.1 Sa\u00fade \u2013 Doen\u00e7as na Fam\u00edlia ....................................................................... 111 \n5.7.1.5.2 Sa\u00fade \u2013 \u00d3rg\u00e3os de atendimento \u00e0 sa\u00fade ..................................................... 111 \n5.7.1.5.3 Sa\u00fade \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o quanto ao atendimento \u00e0 sa\u00fade .................................... 112 \n5.7.1.5.4 Meio Ambiente \u2013 Abastecimento de \u00e1gua .................................................. 112 \n5.7.1.5.5 Meio Ambiente \u2013 Destino dos dejetos humanos ......................................... 112 \n5.7.1.5.6 Meio Ambiente \u2013 Destino do lixo dom\u00e9stico .............................................. 112 \n5.7.1.5.7 Meio Ambiente \u2013 Destino do lixo t\u00f3xico .................................................... 112 \n5.7.1.5.8 Meio Ambiente \u2013 Destino das \u00e1guas usadas ............................................... 112 \n5.7.1.5.9 Meio Ambiente \u2013 Cuidado com o solo para plantio .................................... 113 \n5.7.1.5.10 Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Crian\u00e7as de 7 a 14 anos que freq\u00fcentam a escola .................. 113 \n5.7.1.5.11 Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Cursos profissionalizantes ..................................................... 113 \n5.7.1.5.12 Educa\u00e7\u00e3o \u2013 O porque da n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o ................................................ 113 \n5.7.1.5.13 Lazer ......................................................................................................... 113 \n5.8 FLUXO DAS ATIVIDADES \u2013 GP 3\u00aa A\u00c7\u00c3O ..................................................... 114 \n5.8.1 Processo Produtivo \u2013 Suinocultura ................................................................... 114 \n5.8.1.1. Sistema de Ciclo Completo (SCC) na \u201cLinha Mendes\u201d ............................... 114 \n5.8.1.1.1 O Fluxograma das atividades do SCC ......................................................... 116 \n\n\n\n viii\n\n5.8.1.2 Sistema Vertical Terminador (SVT) na \u201cLinha Mendes\u201d .............................. 117 \n5.8.1.2.1 Fluxograma das atividades do SVT ............................................................ 118 \n5.8.1.3 Os Custos e a Renda do Processo (SCC e SVT) ............................................ 119 \n5.8.2 Processo Produtivo \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de Milho ......................................................... 119 \n5.8.2.1 Fluxograma do plantio do milho .................................................................... 120 \n5.8.2.2 Renda percebida da produ\u00e7\u00e3o do milho ......................................................... 120 \n5.8.3 Processo Produtivo \u2013 Bovinocultura ................................................................. 121 \n5.8.3.1 Fluxograma da bovinocultura ......................................................................... 122 \n5.8.3.2 Renda percebida do processo da bovinocultura ............................................. 123 \n5.9 AN\u00c1LISE DO PROCESSO E A VALORIZA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS \nQUANTO \u00c0 GRAVIDADE ...................................................................................... \n\n \n123 \n\n5.9.1 An\u00e1lise do Processo. ......................................................................................... 123 \n5.9.2 As causas e os efeitos das atividades antr\u00f3picas ............................................... 125 \n5.10 OS PONTOS CR\u00cdTICOS E A PRIORIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO MAIS \nIMPACTANTE \u2013 GP 4\u00aa A\u00c7\u00c3O ................................................................................. \n\n \n125 \n\n5.11 PONTOS CR\u00cdTICOS QUE NECESSITAM DE SOLU\u00c7\u00d5ES .......................... 126 \n5.11.1 Balan\u00e7o da Situa\u00e7\u00e3o ........................................................................................ 126 \n5.11.2 Enumera\u00e7\u00e3o dos Pontos Cr\u00edticos ..................................................................... 127 \n5.12 PRIORIZA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES DE MELHORIAS \u2013 GP 5\u00aa A\u00c7\u00c3O .................. 128 \n5.13 AS MELHORIAS OU INOVA\u00c7\u00d5ES SUGERIDAS \u2013 GP 6\u00aa A\u00c7\u00c3O ............... 130 \n5.14 ETAPA 4 \u2013 BUSCA DE MELHORIAS \u2013 GP 7\u00aa A\u00c7\u00c3O .................................. 130 \n5.15 PASSOS/A\u00c7\u00d5ES/ATIVIDADES DESENVOLVIDAS ................................... 131 \n5.16 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO .................................................... 132 \n  \nCAP\u00cdTULO 6 \u2013 UM BALAN\u00c7O DO SISTEMA \n6.1 UM BALAN\u00c7O DA PRESS\u00c3O SOBRE O SISTEMA DA MICROBACIA \nDO C\u00d3RREGO MENDES  ........................................................................................ \n\n \n134 \n\n6.2 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO ...................................................... 138 \n \nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n7.1 CONCLUS\u00d5ES .................................................................................................... 140 \n7.2 AS LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA E DO TRABALHO .................................... 142 \n7.3 SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS ............................................... 143 \n7.3.1 Sugest\u00e3o relacionada \u00e0s melhorias de desempenho do GDS ............................ 143 \n7.3.2 Sugest\u00f5es relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local................................. 143 \n  \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 145 \n  \nANEXOS ................................................................................................................... 152 \nANEXO 1 Check-list para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises .................................................... 153 \nANEXO 2 Check-list do levantamento de dados ....................................................... 154 \nANEXO 3 Rela\u00e7\u00e3o dos indicadores s\u00f3cio-culturais .................................................. 155 \nANEXO 4 Rela\u00e7\u00e3o dos indicadores econ\u00f4micos ....................................................... 157 \nANEXO 5 Rela\u00e7\u00e3o dos indicadores f\u00edsico-geogr\u00e1ficos ............................................. 164 \nANEXO 6 Rela\u00e7\u00e3o dos indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua .................. 166 \nANEXO 7 Rela\u00e7\u00e3o dos indicadores de Qualidade de Vida ....................................... 168 \nANEXO 8 Custos do sistema de ciclo completo (SCC) e de um sistema vertical \nterminados (SVT) ....................................................................................................... \n\n \n172 \n\nANEXO 9 O efeito de su\u00ednos e dos dejetos produzidos ............................................ 176 \nANEXO 10 Planilha do levantamento econ\u00f4mico regional ....................................... 178 \n\n\n\n ix \n\nANEXO 11 Question\u00e1rio aplicado \u2013 Parte 01 ........................................................... \n                     Question\u00e1rio aplicado \u2013 Parte 02 .......................................................... \n\n181 \n184 \n\n  \n \n\n\n\n x \n\n \nLISTA DE FIGURAS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura  2.1 Crescimento populacional em bilh\u00f5es de pessoas ............................. 12 \n\nFigura  2.2a Sistema S, formando 6 subsistemas e 1 posto de trabalho al\u00e9m de \n\noutros elementos como fronteiras, entradas e sa\u00eddas, interfaces ....... \n\n \n\n28 \n\nFigura  2.2b Desdobramento de um sistema .......................................................... 28 \n\nFigura  2.3 Modelo de Sistemas para o Desempenho Sustent\u00e1vel ...................... 31 \n\nFigura  2.4 Sistema natural (despolu\u00eddo e est\u00e1vel) .............................................. 31 \n\nFigura  2.5 Sistema econ\u00f4mico (um sistema inst\u00e1vel e poluidor) ....................... 32 \n\nFigura  3.1 Modelo de gerenciamento de desempenho sustent\u00e1vel (GDS).......... 54 \n\nFigura  4.1 Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o no Estado de Santa Catarina ........................ 69 \n\nFigura  4.2 Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina ........................... 71 \n\nFigura  4.3 Rio do Peixe e seus afluentes ............................................................ 72 \n\nFigura  4.4 Aptid\u00e3o Agr\u00edcola ............................................................................... 73 \n\nFigura  4.5 Configura\u00e7\u00e3o da \u201cLinha Mendes\u201d e a distribui\u00e7\u00e3o das 21 \n\npropriedades delimitadas pelo divisor de \u00e1guas ................................ \n\n \n\n82 \n\nFigura  5.1 Fluxograma do sistema de ciclo completo......................................... 116 \n\nFigura  5.2 Fluxograma do sistema vertical terminador....................................... 118 \n\nFigura  5.3 Fluxograma da cultura do milho......................................................... 120 \n\nFigura  5.4 Fluxograma da bovinocultura na Linha Mendes (carne e leite)......... 122 \n\nFigura  5.5 Diagrama de causa-efeito das atividades antr\u00f3picas e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias..................................................................................... \n\n \n\n125 \n\nFigura 7.1 As press\u00f5es sobre a Microbacia e as respostas gradativas dos \n\nsistemas \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es............................................................... \n\n \n\n141 \n\n\n\n xi \n\n \nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela  2.1 Intera\u00e7\u00e3o entre Ferramentas da Qualidade e o Ciclo do PDCA....... 49 \nTabela  4.1 Pontua\u00e7\u00e3o para prioriza\u00e7\u00e3o das Microbacias de Salto Veloso ........ 79 \nTabela  4.2 Uso do solo na Microbacia Leste Total 1993/97 ............................. 80 \nTabela  4.3 Produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de dejetos nas diferentes fases produtivas \n\ndos su\u00ednos ........................................................................................ \n \n\n90 \nTabela  5.1 Cronograma das atividades .............................................................. 101 \nTabela  5.2 Distribui\u00e7\u00e3o das Propriedades da Linha Mendes e a proporciona-\n\nlidade de outras formas de ocupa\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o a posse.............. \n \n\n155 \nTabela  5.3 Faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o local por classe da idade......................... 155 \nTabela  5.4 Distribui\u00e7\u00e3o das pessoas da Linha Mendes por sexo........................ 156 \nTabela  5.5 Total da popula\u00e7\u00e3o e a respectiva escolaridade, percentual da fre-\n\nq\u00fc\u00eancia acumulada............................................................................ \n \n\n156 \nTabela  5.6 Total de animais criados na Linha Mendes...................................... 157 \nTabela  5.7a Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o na Linha Mendes, \u00c1rea cultivada, produto \n\nvendido e consumindo...................................................................... \n \n\n157 \nTabela  5.7b Produ\u00e7\u00e3o de milho na regi\u00e3o da Linha Mendes................................ 158 \nTabela  5.7c Produ\u00e7\u00e3o de uva na regi\u00e3o................................................................ 159 \nTabela  5.7d Produ\u00e7\u00e3o de erva-mate na Linha Mendes ........................................ 160 \nTabela  5.7e Reflorestamento de pinus, eucaliptos e araucaria na Linha Mendes 160 \nTabela  5.8 Outras fontes de renda auferidas pela popula\u00e7\u00e3o local..................... 161 \nTabela  5.9 \u00c1rea constru\u00edda em toda a Linha Mendes........................................ 162 \nTabela  5.10a Utiliza\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito.......................................................... 162 \nTabela  5.10b Motivos para a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito........................... 162 \nTabela  5.11 Propriedades com gerenciamento da unidade de produ\u00e7\u00e3o.............. 163 \nTabela  5.12 Temperatura de \u00e1gua em Graus Cent\u00edgrados nas esta\u00e7\u00f5es de coleta 164 \nTabela  5.13 Temperatura do ar em Graus Cent\u00edgrados pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1gua nas \n\nesta\u00e7\u00f5es de coleta.............................................................................. \n \n\n164 \nTabela  5.14 Quantidade de chuva em mil\u00edmetros ............................................... 164 \nTabela  5.15 Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes em sua foz no inverno e na primavera.. 165 \nTabela  5.16 Valores m\u00e9dios de quatorze par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua e \n\ndesvio padr\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes................................................... \n \n\n166 \nTabela  5.17 Valores m\u00e9dios de quatorze par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua e \n\ndesvio padr\u00e3o do Rio Santo Antonio................................................ \n \n\n167 \nTabela  5.18 Percentagem de doen\u00e7as ocorridas na fam\u00edlia.................................. 168 \nTabela  5.19 Principais prestadores de servi\u00e7os de atendimento \u00e0 sa\u00fade.............. 168 \nTabela  5.20 Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os servi\u00e7os de sa\u00fade............................... 168 \n   \nTabela  5.21 Abastecimento local de \u00e1gua \u2013 Linha Mendes................................. 169 \n\n\n\n xii \n\nTabela  5.22 Destino dos dejetos humanos na Linha Mendes............................... 169 \nTabela  5.23 Destino final dado aos res\u00edduos s\u00f3lidos da Linha Mendes............... 169 \nTabela  5.24 Destino final dado ao lixo t\u00f3xico na Linha Mendes.........................  170 \nTabela  5.25 Destino da \u00e1guas usadas na Linha Mendes...................................... 170 \nTabela  5.26 Diferentes sistemas de cultivo adotados na regi\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o da \n\nterra................................................................................................... \n \n\n170 \nTabela  5.27 Acesso \u00e0 escola para crian\u00e7as de 7 a 14 anos das 21 fam\u00edlias.......... 170 \nTabela  5.28 Percentual dos propriet\u00e1rios de familiares que participaram de \n\ncursos profissionalizantes................................................................. \n \n\n171 \nTabela  5.29 Motivos dos que n\u00e3o participaram de cursos profissionalizantes..... 171 \nTabela  5.30 Atividades de lazer praticadas na regi\u00e3o de estudo.......................... 171 \nTabela  5.31 Levantamento da movimenta\u00e7\u00e3o financeira da suinocultura de \n\nciclo completo................................................................................... \n \n\n172 \nTabela  5.32 Levantamento da movimenta\u00e7\u00e3o financeira de sistema vertical \n\nterminador......................................................................................... \n \n\n174 \nTabela  5.33 Renda percebida da produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos (1999) \u2013 regi\u00e3o em estudo 119 \nTabela  5.34 Renda percebida da produ\u00e7\u00e3o de milho na Linha Mendes............... 121 \nTabela  5.35 Renda percebida pela bovinocultura na Linha Mendes.................... 123 \nTabela  5.36 N\u00famero de indicadores e vari\u00e1veis e suas respectivas intensidades \n\nde impacto......................................................................................... \n \n\n124 \nTabela  5.37 Matriz G.U.T. para prioriza\u00e7\u00e3o do processo produtivo mais \n\nimpactante......................................................................................... \n \n\n126 \nTabela  5.38 Matriz G.U.T. para prioriza\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos sujeitos a \n\nmelhorias........................................................................................... \n \n\n129 \nTabela  5.39a Levantamento do efetivo de su\u00ednos nas propriedades da Linha \n\nMendes.............................................................................................. \n \n\n176 \nTabela  5.39b Levantamentos da quantidade de dejetos/dia produzidos nas \n\npropriedades da Linha Mendes......................................................... \n \n\n177 \nTabela 5.40 Passos /A\u00e7\u00f5es /Atividades desenvolvidas........................................ 131 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n xiii\n\n \nLISTAS DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\nACARESC Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Santa Catarina \n\nAMARP Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Vale do Rio do Peixe \n\nAMMOC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Meio Oeste Catarinense \n\nAMPLA Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Planalto Norte Catarinense \n\nAMURC Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o do Contestado \n\nAMURES Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana \n\nCASAN Companhia de \u00c1guas e Saneamento de Santa Catarina \n\nCEI Comunidades de Estados Independentes \n\nCEP Controle Estat\u00edstico de Processos \n\nCLP Closed-loop-processing \n\nCONDEMA Conselho de Desenvolvimento do Meio Ambiente \n\nDFE Designing-for-environment \n\nDS Desempenho Sustent\u00e1vel \n\nDVS Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nEMS Environment Management Systems \n\nEPAGRI Empresa de Pesquisa e Extens\u00e3o Rural de Santa Catarina \n\nFMASC Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina \n\nG.U.T. Gravidade, Urg\u00eancia, Tend\u00eancia \n\nGAV Grupo de An\u00e1lise de Valor \n\nGDS Gerenciamento de Desempenho Sustent\u00e1vel \n\nGP Gerenciamento de Processos \n\nGTZ Deustsche Gesellschaft f\u00fcr Technusche Zusammenarbeit \n\nIAP Instituto ambiental do Paran\u00e1 \n\n \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n\n\n xiv \n\nICEPA Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa \n\nCatarina \n\nISO International Standardization Organization \n\nMERCOSUL Mercado do Cone Sul \n\nPDCA Planejamento, Desenvolvimento, Controle e An\u00e1lise \n\nPMIA Processo Metodol\u00f3gico de Investiga\u00e7\u00e3o e Aplica\u00e7\u00e3o \n\nQT Qualidade Total \n\nSCC Sistema de Ciclo Completo \n\nSGA Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \n\nSPL Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Leit\u00f5es \n\nSPM Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Matrizes \n\nSTE Sistema Terminador Especializado \n\nSVT Sistema Vertical Terminador \n\nWCED United Nations World Commission on Environment and \n\nDevelopment \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n xv \n\n \n \n\nRESUMO \n \n\nUm modelo de gest\u00e3o integrada \u00e9 proposto, unindo a investiga\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de ferramentas de planejamento e a gest\u00e3o de processos, de maneira que haja \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico objetivando a manuten\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nO modelo foi aplicado numa comunidade de pequenos produtores sendo que a \n\n\u00e1rea de estudo corresponde a uma sub-bacia do Rio do Peixe, denominada \u201cLinha \n\nMendes\u201d, que se localiza no meio-oeste do Estado de Santa Catarina. \n\nA pesquisa te\u00f3rica est\u00e1 fundamentada na evolu\u00e7\u00e3o dos processos antr\u00f3picos e na \n\nimport\u00e2ncia de desenvolvimento de um modelo sustent\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual estrutura \n\necon\u00f4mica no setor prim\u00e1rio. A an\u00e1lise do processo produtivo sobre um cen\u00e1rio que \u00e9 o \n\nsistema natural, nos traz um ciclo vicioso com press\u00f5es externas ao sistema e que atuam \n\nsobre o Sistema S\u00f3cio Econ\u00f4mico sem reservas. Este por sua vez influencia o Sistema \n\nAgropastoril que passa a extrair e a exaurir o Meio Natural. Como resultado aparece um \n\ncen\u00e1rio com uma qualidade de vida comprometida e recursos naturais como a \u00e1gua \n\ncompletamente degradados.  \n\nEste trabalho resultou do diagn\u00f3stico do impacto de atividades antr\u00f3picas sobre \n\no meio natural, em especial a suinocultura em sistemas intensivos e procurando mostrar \n\natrav\u00e9s do Gerenciamento de Processos os pontos cr\u00edticos e as melhorias poss\u00edveis.  \n\n \n\n \n\nPalavras \u2013 chave: Modelo de gest\u00e3o integrada; atividades antr\u00f3picas; pontos cr\u00edticos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvi \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n This paper proposes an integrated management model associating an \n\ninvestigation of variable and the application of planning tools and management of \n\nprocesses, in the way that there is an economic development having in view the \n\nmaintenance of natural resources. \n\n The model was applied in a community of small producers where the study area \n\ncorresponds to a little drainage area of Rio do Peixe denominated \u201cLinha Mendes\u201d, that \n\nis located in the Midwest of Santa Catarina State. \n\n The theory research was based in evolution of the antropic processes and in the \n\nimportance of a sustainable model of development in relation to the actual economical \n\nstructure in the primary productivity section. The analyses of the productive process \n\nwas taken over a scenary that is the natural system, it brings us a vicious cycle with \n\nexternal pressures and that act over the social economic system unreservedly. This for \n\nits side influences the agropastoral system that extracts and exhausts the natural mean. \n\nAs a result appears a scenary with an implicated quality of life and natural resources \n\nlike water completely degraded.  \n\n This paper resulted of the diagnosis over the natural mean of the antropic \n\nactivities impact, specially the pig\u2019s raise in intensive systems and trying to show \n\nthrough the process management the critical points and the improvement possibilities.  \n\n \n\n \n\nKey-words: Integrated management model, antropic activities; critical points. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n \n \n\n\"Vivemos hoje num mundo globalmente \ninterligado, no qual os fen\u00f4menos biol\u00f3gicos, \npsicol\u00f3gicos, sociais e ambientais s\u00e3o todos \ninterdependentes. Para descrever esse mundo \napropriadamente, necessitamos de uma \nperspectiva ecol\u00f3gica que a vis\u00e3o de mundo \ncartesiana n\u00e3o nos oferece. Precisamos, pois, \nde um novo 'paradigma' - uma nova vis\u00e3o da \nrealidade, uma mudan\u00e7a fundamental em \nnossos pensamentos, percep\u00e7\u00f5es e valores.\" \n\nFRITJOF CAPRA \n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n Mediante a procura de novas alternativas e formas de melhorar ou aperfei\u00e7oar a \n\ngest\u00e3o de propriedades de pequenos produtores rurais, assim como adequar as \n\nmetodologias empregadas atualmente para melhorar o seu desempenho na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbens, produtos e servi\u00e7os, faz-se necess\u00e1rio um repensar na maneira de como esses \n\nprocessos s\u00e3o conduzidos, para trazer aos pequenos empres\u00e1rios a possibilidade de se \n\napresentarem vi\u00e1veis em suas atividades e talvez chegarem a ser competitivos.  \n\n As atuais tend\u00eancias da economia regional, da tecnologia, do mercado, do uso \n\ndos recursos naturais, do pr\u00f3prio sistema de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento apontam para uma crise, onde os indicadores percebidos s\u00e3o a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental em todos os \u00e2mbitos, o \u00eaxodo rural local e regional, \n\nconseq\u00fcentemente a perda do patamar econ\u00f4mico e do poder pol\u00edtico regional.  \n\n As grandes mudan\u00e7as na economia mundial nas \u00faltimas cinco d\u00e9cadas \n\nresultaram numa nova ordem econ\u00f4mica mundial, que passou de um enfoque local para \n\num processo global, em quase todos os segmentos da produ\u00e7\u00e3o, exigindo cada vez mais \n\nestrat\u00e9gias administrativas e inova\u00e7\u00f5es no gerenciamento dos sistemas produtivos. Estas \n\nmudan\u00e7as estruturais geraram o surgimento de blocos comerciais e os acordos de grupos \n\nmultinacionais como a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, o Nafta, a CEI (Comunidade dos Estados \n\nIndependentes), o Mercado Comum do Cone Sul \u2013 MERCOSUL, e ultimamente o \n\nacordo entre os pa\u00edses da \u00c1sia, os quais est\u00e3o motivando a busca de formas de \n\nprotecionismo e de disputas geopol\u00edticas, sendo que alguns segmentos econ\u00f4micos dos \n\npa\u00edses desenvolvidos vem pressionando os governos dos pa\u00edses em desenvolvimento \n\ncom o objetivo de fixar barreiras comerciais que permitam a sobreviv\u00eancia de suas \n\natividades pouco competitivas num regime de livre concorr\u00eancia.  \n\n\n\n 2 \n\nA agricultura e a agroind\u00fastria nacional sofrendo as press\u00f5es internacionais que \n\nsomadas aos problemas de perdas de subs\u00eddios, atrav\u00e9s de v\u00e1rias pol\u00edticas e planos \n\naprovados ao longo dos governos p\u00f3s-64, que culminaram na d\u00e9cada de 90 com a \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia, onde o Estado cede lugar \u00e0 sociedade com os seus mercados \n\ncada vez mais competitivos. Gerou-se ent\u00e3o uma nova problem\u00e1tica social muito \n\ncomplexa que a pr\u00f3pria sociedade come\u00e7ou a questionar e onde s\u00e3o encontradas entre \n\noutras quest\u00f5es a exclus\u00e3o social, a nova rela\u00e7\u00e3o do homem x natureza, novas \n\ntecnologias de produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os ecol\u00f3gicamente corretos, o novo enfoque da \n\neduca\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento e as transforma\u00e7\u00f5es da agricultura familiar. Estas quest\u00f5es \n\ngeram as incertezas sociais \u00e0s quais a sociedade atual est\u00e1 exposta. \n\nAs primeiras varia\u00e7\u00f5es sentidas no setor agroindustrial ocorreram na sua \n\nmudan\u00e7a comportamental, na reestrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e na otimiza\u00e7\u00e3o de seus \n\nprocessos, com uma produ\u00e7\u00e3o mais eficaz, com um aproveitamento maior da mat\u00e9ria \n\nprima, produtos e servi\u00e7os cada vez mais competitivos em termos de qualidade e custo \n\ne, ao mesmo tempo, chamando o setor \u00e0 responsabilidade ambiental, quanto ao correto \n\nmanejo dos res\u00edduos geradores de impactos ambientais produzidos por ela pr\u00f3pria e \n\npelos seus fornecedores.  \n\n A agroind\u00fastria passa ent\u00e3o a exigir dos seus fornecedores tamb\u00e9m esta \n\natualiza\u00e7\u00e3o comportamental e gerencial. V\u00e1rios estudos e levantamentos foram \n\nrealizados nesta \u00faltima d\u00e9cada tentando rastrear os impactos dos novos rumos para o \n\ndesenvolvimento proposto. Neste trabalho podemos citar os levantamentos realizados \n\npelo Instituto CEPA/SC (1990, 1994 a, 1994 b) e pela SEDUMA atrav\u00e9s do Plano \n\nB\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico (1996), onde os n\u00fameros mostram as \n\ndificuldades e as tend\u00eancias. Todas estas mudan\u00e7as resultaram em press\u00f5es sociais, \n\ndesajustes e preju\u00edzos para os p\u00f3los econ\u00f4micos menos desenvolvidos. Essas altera\u00e7\u00f5es \n\nimpuseram uma nova vis\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es entre Estado, centros e/ou grupos econ\u00f4micos e \n\nsociedade civil, exigindo de todos uma nova maneira de participa\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos. \n\n A press\u00e3o da concorr\u00eancia internacional exercida sobre as empresas, segundo \n\nPEREIRA (1999, p.3), \u201ctem alavancado a implementa\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es no \n\ngerenciamento dos sistemas produtivos, com t\u00e9cnicas de gest\u00e3o que concentram seus \n\nesfor\u00e7os nas atividades essenciais, delegando a terceiros, as atividades \n\ncomplementares\u201d. Estas empresas para comprovarem a qualidade e a origem dos \n\nprodutos empregados (como mat\u00e9ria prima) em seus processos, come\u00e7am a exigir de \n\n\n\n 3 \n\nseus fornecedores novas condutas como uma maior especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento e \n\nt\u00e9cnicas, um aumento de produtividade e redu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e uma maior flexibilidade \n\nnas especificidades de seus produtos, no atendimento \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es das tend\u00eancias \n\nmercadol\u00f3gicas. Estabelece-se ent\u00e3o, uma complexa rede de produtores, fornecedores e \n\nconsumidores e esta por sua vez necessitando de planejamentos estrat\u00e9gicos \n\nsintonizados entre si. Desenvolveram-se ferramentas indicadoras e avaliativas que \n\npossibilitassem a avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia e a manuten\u00e7\u00e3o da harmonia de qualidade ao \n\nlongo do fluxo produtivo, inclusive a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente final, deixando neste per\u00edodo \n\na vari\u00e1vel ambiental por \u00faltimo. \n\nA vari\u00e1vel ambiental \u00e9 hoje uma importante ferramenta de estrat\u00e9gia. As \n\norganiza\u00e7\u00f5es de todos os tipos est\u00e3o cada vez mais preocupadas em atingir e demonstrar \n\numa boa conduta ambiental atrav\u00e9s do controle dos impactos produzidos al\u00e9m da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de projetos onde estes efeitos s\u00e3o previstos e minimizados. A \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o para a ado\u00e7\u00e3o desta ferramenta nem sempre \u00e9 expont\u00e2nea e muitas \n\nvezes \u00e9 feita somente sob o ponto m\u00ednimo da \u00f3ptica da legisla\u00e7\u00e3o.  \n\n Para manter os pequenos agroneg\u00f3cios competitivos \u00e9 necess\u00e1rio se obter um \n\naprimoramento eficaz que, possibilite atrav\u00e9s da vis\u00e3o estrat\u00e9gica, gerenciar os \n\nprocessos e os sub-processos de tal forma a lhes garantir a sustentabilidade econ\u00f4mica, \n\nsocial e ambiental, pensando em adequ\u00e1-los \u00e0s tend\u00eancias futuras e mantendo a boa \n\nqualidade de vida do produtor.  \n\nO esgotamento dos recursos naturais como \u00e1gua, solo, atrav\u00e9s do emprego de \n\ntecnologias inadequadas, voltadas \u00e0 monocultura (animal e vegetal) e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos da fauna e flora nativos, trouxeram problemas tais que, hoje significam o \n\nrompimento com os paradigmas at\u00e9 ent\u00e3o existentes (de extrema extra\u00e7\u00e3o que geraram \n\nconseq\u00fc\u00eancias indesej\u00e1veis para a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o), para uma adequa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 nova realidade que est\u00e1 surgindo de maneira irrevers\u00edvel e que dever\u00e1 garantir a \n\nsustentabilidade ambiental e a eq\u00fcidade social. \n\n Esta nova concep\u00e7\u00e3o de competitividade busca gerar produtos e servi\u00e7os onde a  \n\nquest\u00e3o da \u201cqualidade\u201d entra em cena, para ser mais um elemento diferenciador, onde as \n\nempresas precisam superar com produtos e servi\u00e7os, agregando-lhes qualidade/custo \n\ncada vez mais expressivos e assim garantindo-lhes um espa\u00e7o no mercado. Segundo \n\nTESTA et al. (1996, p.29) \u201catrav\u00e9s da otimiza\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do uso do conjunto dos \n\nfatores existentes na regi\u00e3o (agricultura familiar diversificada, tradi\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias \n\nhistoricamente constru\u00eddas, m\u00e3o-de-obra barata e de boa capacidade de resposta \u00e0 \n\n\n\n 4 \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o, diversidade de solos, investimentos existentes, etc.), condicionada \u00e0 \n\nminimiza\u00e7\u00e3o das externalidades ambientais negativas e \u00e0 m\u00e1xima inclus\u00e3o social\u201d, estes \n\nfatores possam garantir a perman\u00eancia e fixar a popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, especialmente a \n\nrural, evitando assim o \u00eaxodo e a fal\u00eancia ainda mais acentuada da economia rural.  \n\n Todas estas tend\u00eancias levam os pequenos propriet\u00e1rios da Regi\u00e3o do Oeste e do \n\nMeio Oeste Catarinense e talvez dos tr\u00eas Estados do Sul do Brasil a repensarem a \n\npol\u00edtica setorial e a fortalecer a id\u00e9ia da agricultura familiar diversificada e diferenciada \n\n(com a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos de agroecologia), atrav\u00e9s de um novo modelo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o agricultura/ind\u00fastria e da elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias cooperativistas que \n\nvenham a priorizar uma estrutura que seja capaz de agregar maior valor aos produtos \n\nregionais, dinamizar as atividades para absorver mais m\u00e3o-de-obra melhorando a \n\nrela\u00e7\u00e3o capital/trabalho, gerar o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e de garantir a \n\nfixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, atrav\u00e9s da oportunidade econ\u00f4mica.  \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS  \n\n1.2.1 OBJETIVO GERAL: \n\nImplementa\u00e7\u00e3o de uma sistem\u00e1tica de gest\u00e3o integrada para uma \"microregi\u00e3o \" \n\nprodutiva sob a \u00f3tica do GP atrav\u00e9s de caracter\u00edsticas econ\u00f4mico-culturais e s\u00f3cio-\n\nambientais - Microbacia do C\u00f3rrego Mendes - Salto Veloso, SC.  \n\n \n\n1.2.2 OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS: \n\nPara atingir o objetivo proposto o estudo busca: \n\n- Identificar as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas dos integrantes desta microregi\u00e3o; \n\n- Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio/cultural; \n\n- Processo produtivo; \n\n- Identificar o impacto ambiental; \n\n- Identificar limitantes associados \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas; \n\n- Apontar poss\u00edveis oportunidades de melhorias \n\n\n\n 5 \n\nESCOLHA DO TEMA E RELEV\u00c2NCIA DO TRABALHO \n\n O trabalho proposto foi baseado numa experi\u00eancia no Munic\u00edpio de Salto Veloso \n\n\u2013 SC, onde se selecionou uma \u201clinha\u201d de produtores rurais que tem a unidade familiar \n\ncomo unidade de produ\u00e7\u00e3o, com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e comuns, representativas de \n\ntodo o lado leste do munic\u00edpio de Salto Veloso - SC. \n\nEstas caracter\u00edsticas podem ser enumeradas: \n\n1. Pequenas propriedades com uma m\u00e9dia de 36,0 ha.  \n\n2. Propriedades dispostas ao longo de um curso d\u2019\u00e1gua que tem sua nascente \n\nlimitada por divisores de \u00e1guas bem definidos, e que concorre para a forma\u00e7\u00e3o \n\nda microbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Salto Veloso e conseq\u00fcentemente do Rio do \n\nPeixe. \n\n3. O relevo de quase todas as propriedades \u00e9 fortemente ondulado chegando a ser \n\nmontanhoso, o que nos leva a observar um problema de conflito de uso das \n\nterras, exceto na regi\u00e3o de desembocadura do C\u00f3rrego local onde o relevo \u00e9 \n\nondulado. \n\n4. S\u00e3o representantes das fam\u00edlias pioneiras da regi\u00e3o, e ainda guardam muitos das \n\nsuas ra\u00edzes e tradi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais. \n\n5. Existe um certo grau de parentesco entre aproximadamente 50% dos pequenos \n\npropriet\u00e1rios. \n\n6. Aceitam com certa reserva as propostas para melhoria da qualidade de vida.  \n\n7. Existe uma certo nivelamento quanto ao grau de instru\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, entretanto \n\n\u00e9 marcante a aspira\u00e7\u00e3o por uma melhoria. \n\n8. O des\u00e2nimo e a prostra\u00e7\u00e3o destas pessoas frente as perspectivas econ\u00f4micas \n\nfuturas \u00e9 evidente.  \n\n9. A baixa taxa de natalidade na regi\u00e3o em estudo.  \n\n10. As press\u00f5es exercidas pelas agroind\u00fastrias para a ado\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as visando \n\no mercado globalizado. \n\n \n\n Estas caracter\u00edsticas foram est\u00edmulo para aprofundar o estudo da qualidade de \n\nvida desta comunidade t\u00edpica da regi\u00e3o e estabelecer os indicadores que transcrevam de \n\nforma mais precisa e verdadeira a real situa\u00e7\u00e3o. A comprova\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de ferramentas \n\ndo gerenciamento de processos (GP), \u00e9 um trabalho de ajustes, pois est\u00e1 se trabalhando \n\ncom dados e informa\u00e7\u00f5es qualitativas e quantitativas simultaneamente. Atrav\u00e9s destas \n\nferramentas pretende-se sugerir infer\u00eancias no processo atual, como alternativa para \n\n\n\n 6 \n\ntornar esta imposi\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica menos impactante. Esta pequena comunidade est\u00e1 \n\ndisposta a participar de atividades piloto na implanta\u00e7\u00e3o da QT nas pequenas \n\npropriedades rurais, sugerida pela agroind\u00fastria integradora.  \n\n Estas atividades piloto s\u00e3o vistas com grande interesse pela agroind\u00fastria local, \n\nque visa em breve a sua inclus\u00e3o nos processos de certifica\u00e7\u00e3o das ISOs, oferecendo \n\ninclusive coopera\u00e7\u00e3o e suporte t\u00e9cnico, j\u00e1 que esta, por sua vez, tamb\u00e9m est\u00e1 sujeita \u00e0 \n\nconcorr\u00eancias e exig\u00eancias do mercado globalizado e os pequenos agricultores s\u00e3o os \n\nseus fornecedores diretos de mat\u00e9ria prima.  \n\n Justifica-se o estudo, dada a import\u00e2ncia das pequenas propriedades rurais serem \n\ninstrumentos de gera\u00e7\u00e3o de empregos, fixa\u00e7\u00e3o do agricultor familiar na sua propriedade, \n\nevitando o \u00eaxodo rural e garantindo \u00e0 agroind\u00fastria, atrav\u00e9s da nova \u00f3ptica da \n\notimiza\u00e7\u00e3o o fornecimento de mat\u00e9ria prima oriunda de processos mais eficazes e \n\necol\u00f3gicamente mais corretos e por outro lado, produzirem grande quantidade de \n\nres\u00edduos gerando impactos ambientais de grande signific\u00e2ncia.  \n\n \n\n1.3 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\nEste estudo est\u00e1 organizado em cap\u00edtulos nesta ordem: \n\n- No cap\u00edtulo 2 buscou-se entender o processo atrav\u00e9s da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica no \n\ncontexto global e local do gerenciamento de processos acrescido da vari\u00e1vel \n\nambiental. \n\n- No Cap\u00edtulo 3 apresenta-se o modelo de gest\u00e3o, baseado em diretrizes da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, acompanhada pelas ferramentas do GP;  \n\n- No Cap\u00edtulo 4 foram descritas as caracter\u00edsticas regionais e registrada a estrutura \n\nprodutiva da \"Linha Mendes\"; \n\n- No Cap\u00edtulo 5 s\u00e3o mostrados os resultados da pesquisa de campo, com coment\u00e1rios \n\nevidenciando a problem\u00e1tica regional;  \n\n- No Cap\u00edtulo 6 s\u00e3o apresentados os coment\u00e1rios de um balan\u00e7o sobre o sistema da \n\nMicrobacia do C\u00f3rrego Mendes e algumas alternativas de conduta como proposta \n\nestrat\u00e9gica de melhoria baseada na parceria cooperativista e nos princ\u00edpios da \n\nagroecologia, como contribui\u00e7\u00e3o para a melhoria da qualidade de vida dos pequenos \n\nprodutores sob a \u00e9gide da sustentabilidade; \n\n- No Cap\u00edtulo 7 est\u00e3o as conclus\u00f5es do trabalho e algumas sugest\u00f5es para trabalhos \n\nfuturos, de interesse acad\u00eamico e voltadas para a revis\u00e3o de estrat\u00e9gias empresariais.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 2 - REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n \n\n\"Natureza: estamos cercados e \nenovelados por ela - incapazes de \nsair de dentro dela \"          \nGOETHE \n\n \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \nQuase todos os trabalhos que fazem refer\u00eancia ao meio ambiente apresentam um \n\nresgate hist\u00f3rico das \u00faltimas d\u00e9cadas ou um pouco mais, relatando a evolu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas frente aos impactos ambientais causados pelo crescimento populacional e \n\nconsequentemente o aumento das exig\u00eancias consumistas das sociedades. Enaltecem o \n\ncrescimento econ\u00f4mico e os sucessos administrativos e financeiros, esquecendo-se de \n\numa vis\u00e3o sist\u00eamica. Mostram a preocupa\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente, \n\nentretanto \u00e9 n\u00edtida a valoriza\u00e7\u00e3o do ser humano como agente transformador, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de seus sistemas econ\u00f4micos, suas infer\u00eancias como algo extremamente \n\nnecess\u00e1rio, imprescind\u00edvel e irrevers\u00edvel. Normalmente analisam as quest\u00f5es de forma \n\nisolada e compartimentalizada, buscando solu\u00e7\u00f5es pontuais, defendendo o crescimento \n\na \"todo custo\".  \n\nAos poucos, uma vis\u00e3o com direcionamento \u00e0 uma qualidade sist\u00eamica come\u00e7ou \n\na ser defendida, e nessa dire\u00e7\u00e3o pode-se citar DEMING (1982), FEIGENBAUM (1983), \n\nCROSBY (1979, 1995), JURAN (1988), HUTCHINS (1990), CULLEN &amp; \n\nHOLLINGUM (1988), DALE &amp; COOPER (1992). Mais recentemente, para JOHNSON \n\n(1993), PAULINO (1991), MARCONDES (1992), BR\u00dcGGER (1994), RICKLEFS \n\n(1996), BELLO (1998), DREW (1998), HUTCHISON (2000) e muitos outros, que al\u00e9m \n\nda qualidade sist\u00eamica, incluem a tudo e a todos, desde os processos, passando pelos \n\nclientes, o ambiente, a popula\u00e7\u00e3o, a tecnologia e os sistemas como um todo, \n\nequilibrando as vari\u00e1veis econ\u00f4micas e as ambientais, com sua vis\u00e3o global da natureza. \n\nTais autores citam o homem como apenas mais um elemento da biosfera terrestre, ser \n\nintegrante de um sistema amplo, fr\u00e1gil e harmonioso e que dever\u00e1 analisar os problemas \n\nambientais de forma global, sist\u00eamica e integralizada. Essa abordagem j\u00e1 satisfaz \n\nparcialmente o mercado atualmente.  \n\n\n\n 8\n\nAs diferentes vis\u00f5es citadas est\u00e3o baseadas em \u00f3ticas diversas e se articulam \n\ncom metodologias pr\u00f3prias e at\u00e9 antag\u00f4nicas, gerando \u00edndices e indicadores que \n\nfreq\u00fcentemente s\u00e3o utilizados de acordo com os interesses de grupos restritos. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nestas duas ultimas d\u00e9cadas, se transformou \n\nnuma poderosa ferramenta que, com suas facetas multi e transdisciplinares, est\u00e1 \n\nmodificando todo o espectro das atividades antr\u00f3picas. Assim, espera-se que finalmente \n\no processo de desenvolvimento econ\u00f4mico e a preserva\u00e7\u00e3o ambiental passar\u00e3o a \n\ncoexistir, mudando atitudes, maneiras de pensar e agir, reestruturando institui\u00e7\u00f5es \n\nexistentes e principalmente, promovendo o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n2.2  UMA VIS\u00c3O DA EVOLU\u00c7\u00c3O DO SISTEMA TERRA \n\n \n\nPelos c\u00e1lculos dos astr\u00f4nomos, o planeta Terra se formou h\u00e1 aproximadamente \n\n4,6 bilh\u00f5es de anos e vem sofrendo desequil\u00edbrios ambientais, desde ent\u00e3o, nos mais \n\ndiversos ecossistemas, de forma natural e sem a interfer\u00eancia do homem. As \u00e1guas \n\narrastam nutrientes e outras subst\u00e2ncias naturalmente presentes no solo, e que lixiviados \n\npara os rios provocam um desequil\u00edbrio marcante. Uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica tem efeitos \n\ndevastadores por milhares de quil\u00f4metros, uma queda de um corpo celeste pode alterar \n\ndurante longos per\u00edodos a fauna e a flora do planeta. Todas estas altera\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo \n\nprocessadas lenta e gradativamente pela natureza e as modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o incorporadas \n\npela evolu\u00e7\u00e3o natural das esp\u00e9cies durante os milhares de anos em que a vida persiste \n\nno nosso planeta. Esse princ\u00edpio regulador \u00e9 o da homeostase, que segundo BRANCO \n\n(1989), garante a capacidade din\u00e2mica dos ecossistemas de auto-regula\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndesvios atrav\u00e9s de processos naturais que procuram conservar a complexa rede dos \n\nprocessos biogeoqu\u00edmicos que sustentam a vida no planeta. \n\nQuando o homem passou a agir sobre o ambiente de maneira significativa, \n\nutilizou os recursos naturais sem a m\u00ednima reserva, agindo como se fossem fontes \n\ninesgot\u00e1veis. Ao apossar-se dos recursos, sem observar as m\u00ednimas regras de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, buscando um desenvolvimento econ\u00f4mico selvagem, n\u00e3o se deu \n\nconta do rastro de degrada\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o que deixava para tr\u00e1s em t\u00e3o \n\npouco tempo, e cujos resultados se mostraram devastadores e de conseq\u00fc\u00eancias \n\nirrevers\u00edveis. \n\n\n\n 9\n\nEsta maneira de agir gerou um impasse ambiental sem precedentes, que foi se \n\nagravando at\u00e9 que os cidad\u00e3os mais conscientes passaram a questionar o modelo de \n\ndesenvolvimento e crescimento vigente e exigindo solu\u00e7\u00f5es. Essas n\u00e3o seriam simples, \n\npois n\u00e3o poderiam ser tomadas de maneira arbitr\u00e1ria e isolada, mas de forma integrada e \n\nglobal.  \n\nPortanto, o grande impasse ambiental da atualidade foi gerado pelo homem de \n\nv\u00e1rias formas: pelo aumento exponencial da popula\u00e7\u00e3o humana, que consequentemente \n\ngera a degrada\u00e7\u00e3o das terras, das comunidades nativas (fauna e flora), das fontes de \n\n\u00e1gua e das reservas aqu\u00e1ticas e da camada de oz\u00f4nio, causando mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\nescassez de recursos naturais, o que automaticamente levar\u00e1 \u00e0 extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies pela \n\nirregularidade e altera\u00e7\u00e3o brusca dos ciclos biogeoqu\u00edmicos do planeta. As atitudes, \n\na\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es que dever\u00e3o ser questionadas e tomadas neste in\u00edcio de s\u00e9culo por toda \n\na humanidade ser\u00e3o decisivas, e segundo HUTCHISON (2000, p.22) fica claro \"que as \n\ndecis\u00f5es que tomaremos como esp\u00e9cie e como membros de uma comunidade de alcance \n\nplanet\u00e1rio determinar\u00e3o, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, a viabilidade, a longo prazo, de nossa \n\nesp\u00e9cie e do planeta como um todo\".  \n\n \n\n \n\n2.3  O IMPASSE AMBIENTAL - UM CAMINHO A SER DEFINIDO  \n\n \n\nO extrativismo sempre esteve presente na civiliza\u00e7\u00e3o ocidental. Entretanto, a \n\npartir da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial na Inglaterra, o homem passa a produzir um grande \n\nexcedente de produ\u00e7\u00e3o destinado \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, analisando de forma mais \n\npormenorizada a quest\u00e3o da qualidade e o relacionamento cliente-fornecedor. O ent\u00e3o \n\nartes\u00e3o passa a ser empres\u00e1rio, buscando a sua auto-sufici\u00eancia. Ap\u00f3s a Primeira Guerra \n\nMundial, o grande porte e a diversidade das ind\u00fastrias exigem uma nova vis\u00e3o: a \n\ninterdepend\u00eancia entre cliente-fornecedor. A continuidade da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \n\ninstalada ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, traz um novo impulso na avalia\u00e7\u00e3o e \n\ndefini\u00e7\u00e3o do grau de conformidade entre o que \u00e9 produzido em rela\u00e7\u00e3o ao projetado, \n\naliado \u00e0 explos\u00e3o de consumo que se instala em n\u00edvel mundial. Os intensos impactos \n\nambientais gerados nos processos produtivos trouxeram um grande impasse ambiental, \n\numa vez que tais processos requisitaram utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis (carv\u00e3o, \n\npetr\u00f3leo), extra\u00e7\u00e3o e uso de mat\u00e9rias-primas n\u00e3o-renov\u00e1veis e conseq\u00fcentemente a \n\n\n\n 10\n\ngera\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de res\u00edduos, que passaram a ser depositados em v\u00e1rios \n\npontos do planeta, sem um destino e uma an\u00e1lise adequada.  \n\nO impasse ambiental devido \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es sentidas, tanto pela escassez como \n\npelas altera\u00e7\u00f5es causadas, vem sendo observado por equipes multidisciplinares em \n\n\u00e2mbito global sob a \u00f3tica de crises biol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e ideol\u00f3gicas, \n\ncom todas as implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, culturais e financeiras. BR\u00dcGGER (1999) coloca \n\ntoda a evolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental de maneira cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento \n\nhumano, onde faz um reiterado chamado a todos os segmentos da sociedade. \"O ponto \n\ncrucial \u00e9 que a quest\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o apenas de t\u00e9cnica e, \n\ncom isso, n\u00e3o pode ser isolada do contexto social e pol\u00edtico\" (BR\u00dcGGER, 1999, p. 22).  \n\nJ\u00e1 SCHMIEDER (1977), citado por SEARA F\u00ba (1998, p.11), coloca que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio resolver tal quest\u00e3o dispondo da educa\u00e7\u00e3o ambiental, e evidencia seis no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas necess\u00e1rias para levar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mundial a tomar consci\u00eancia de sua intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o meio ambiente, gerenciando-a corretamente, sendo: \n\n \n\n1\u00ba) os conceitos de \"ecosfera\" e de \"ecossistemas\", pelos quais entendemos que todos os \n\nseres vivos mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia, quer entre si, quer com seu meio \n\nf\u00edsico; \n\n2\u00b0) a id\u00e9ia de ciclo da mat\u00e9ria dentro dos ecossistemas e entre os ecossistemas com a \n\nid\u00e9ia correlata de degrada\u00e7\u00e3o de energia que acontece em cada transforma\u00e7\u00e3o, o que \n\nimp\u00f5e que se tente evitar a contamina\u00e7\u00e3o dos ciclos biogeoqu\u00edmicos e o disp\u00eandio \n\ndesnecess\u00e1rio dessa energia; \n\n3\u00b0) o conceito de estabilidade relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos de cada esp\u00e9cie que \n\ncomp\u00f5e a popula\u00e7\u00e3o, ou capacidade biog\u00eanica dos ecossistemas para suportar um \n\ndeterminado n\u00famero de cada uma de suas esp\u00e9cies, e que, a menos que o sistema se \n\naltere significativamente, que essa estabilidade seja constante; \n\n4\u00b0) o fato de que o homem \u00e9 parte integrante dos ecossistemas terrestres e que deles \n\ndepende para sobreviver, mas tamb\u00e9m \u00e9 a esp\u00e9cie que mais pode alter\u00e1-los; \n\n5\u00b0) a constata\u00e7\u00e3o de que o homem pode interferir r\u00e1pida e profundamente no seio da \n\nnatureza, acarretando mudan\u00e7as que podem ser irrevers\u00edveis. A tecnologia pode ser \n\nempregada em beneficio, mas tamb\u00e9m em detrimento dos ecossistemas; \n\n6\u00b0) a responsabilidade \u00e9tica e moral que tem o homem de harmonizar as atividades \n\nhumanas com os processos naturais dos ecossistemas globais, sob pena de colocar em \n\nrisco sua pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia. \n\n\n\n 11\n\nTendo em mente a magnitude da problem\u00e1tica, fica evidente que o ser humano \n\nprecisa passar por uma re-educa\u00e7\u00e3o na sua maneira de agir e pensar. Por outro lado, \n\ntorna-se mais f\u00e1cil analisar os diferentes impactos e seus poss\u00edveis efeitos, estando \n\nconsciente das no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas necess\u00e1rias para entender a intera\u00e7\u00e3o e os equil\u00edbrios \n\nalmejados, causados pelos diferentes agentes modificadores. \n\nO impasse ambiental dos recursos dispon\u00edveis, sob \u00f3pticas distintas, exige o \n\ndesenvolvimento de t\u00e9cnicas e metodologias que enriquecem os conhecimentos sobre os \n\necossistemas (fun\u00e7\u00e3o de cada um, caracter\u00edsticas, complexidade e fluxo de mat\u00e9ria e \n\nenergia), e dos problemas biogeoqu\u00edmicos, econ\u00f4micos, sociais e pol\u00edticos, reunidos \n\nnuma matriz que leve em conta: energia, contingente populacional e sua distribui\u00e7\u00e3o, \n\neduca\u00e7\u00e3o e recursos humanos, agricultura e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e1gua e outros \n\nrecursos minerais, biodiversidade e infraestrutura, porque n\u00e3o se pode extrapolar, \n\nsegundo CAVALCANTI (1995, p. 19) \"aquilo que um economista chamaria de 'curva \n\nde transforma\u00e7\u00e3o' ou de 'possibilidades de produ\u00e7\u00e3o' da natureza\". \n\n \n\n \n\n2.3.1  Os Recursos Ambientais x Desequil\u00edbrios.  \n\n \n\nOs recursos naturais, do ponto de vista ecol\u00f3gico e biol\u00f3gico, v\u00eaem-se \n\namea\u00e7ados pela superpopula\u00e7\u00e3o do nosso planeta. Os autores EHRLICH (1968), \n\nSEAGER (1995), CAPRA (1982), ODUM (1971) discutem os efeitos e problemas \n\nrelacionados com a superpopula\u00e7\u00e3o. Para tanto, basta observar o gr\u00e1fico da explos\u00e3o \n\nhumana dos \u00faltimos 100 anos e as perspectivas para o s\u00e9culo XXI (figura 2.1). Os dados \n\ns\u00e3o alarmantes, e somados a essa expans\u00e3o humana, temos os impactos gerados. Os \n\nestudos mais recentes nos mostram a fragilidade dos sistemas e consequentemente a \n\nincapacidade de suporte desses impactos pelo planeta. Esse alerta come\u00e7ou a ser sentido \n\ncom a fal\u00eancia do solo em algumas regi\u00f5es do mundo, e segundo a UNICEF (1989), \"se \n\npersistir a atual perda de terras f\u00e9rteis para uso agr\u00edcola, em 2100 aproximadamente \n\n65% dessas terras nos pa\u00edses em desenvolvimento estar\u00e3o perdidas\".  \n\n O desmatamento, que atualmente est\u00e1 ocorrendo numa velocidade sem \n\nprecedentes, \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia direta da desigualdade social que essa superpopula\u00e7\u00e3o \n\nvem sofrendo. Essa perda induz \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade de todas as esp\u00e9cies \n\nnativas, dando lugar \u00e0s monoculturas nessas \u00e1reas. A diminui\u00e7\u00e3o das comunidades \n\nflorestais nativas tem, por sua vez, uma implica\u00e7\u00e3o direta sobre as potencialidades das \n\n\n\n 12\n\nfontes de \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais. A escassez de \u00e1guas pot\u00e1veis e de irriga\u00e7\u00e3o \n\nj\u00e1 pode ser notada em muitas regi\u00f5es do mundo e no pr\u00f3prio continente Sul-Americano, \n\nonde v\u00e1rios pontos de desertifica\u00e7\u00e3o (por uso inadequado do solo e pelo desmatamento \n\ndesenfreado) t\u00eam aflorado.  \n\n \nFig. 2.1 \u2013 Crescimento populacional em bilh\u00f5es de pessoas. Fonte: GORE, A. 1993. \n\n \nO aumento da popula\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o em escala crescente e a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos \u00e0 base de subst\u00e2ncias que agridem a camada de oz\u00f4nio fazem com que haja \n\numa diminui\u00e7\u00e3o desse g\u00e1s na atmosfera, e grande parte das radia\u00e7\u00f5es ultravioleta \n\nadvindas do Sol chega \u00e0 superf\u00edcie da Terra causando danos irrepar\u00e1veis.  \n\n O desequil\u00edbrio dos recursos naturais mencionados acaba por provocar \n\nmudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais, como o .aquecimento gradual da \n\ntemperatura da superf\u00edcie terrestre durante estes 100 \u00faltimos anos, segundo ERLICH \n\n(1991 In HUTCHISON, 2000, p.25), de aproximadamente 5\u00ba C (graus cent\u00edgrados).  \n\nPresume-se que devido a todos esses impactos, nesse final de s\u00e9culo, segundo \n\nestudos de SEAGER (1995), \"cerca de 40 a 50 mil esp\u00e9cies animais poder\u00e3o ser \n\nextintas\". Al\u00e9m de esp\u00e9cies animais, fontes de energia como os vegetais e minerais, por \n\nexemplo, tamb\u00e9m podem ser exauridas pela explora\u00e7\u00e3o que tem mantido o crescimento \n\necon\u00f4mico e industrial at\u00e9 ent\u00e3o. J\u00e1 no Manual Global de Ecologia (1996), evidencia-se \n\nque a crise energ\u00e9tica se instalou como conseq\u00fc\u00eancia da exig\u00eancia de altas aplica\u00e7\u00f5es de \n\ninsumos energ\u00e9ticos nas mecaniza\u00e7\u00f5es, transportes, estocagens e principalmente da \n\ndepend\u00eancia dos insumos agr\u00edcolas (fertilizantes, defensivos) do petr\u00f3leo. Atualmente, \n\ncom a crise mundial, existe uma expectativa de queda de produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo que trar\u00e1 \n\nconsigo tamb\u00e9m a limita\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\n\n\n 13\n\n J\u00e1 sob \u00f3ptica da teoria econ\u00f4mica, todos os recursos naturais s\u00e3o reduzidos a \n\numa vis\u00e3o de crescimento de produ\u00e7\u00e3o (tanto de bens como de servi\u00e7os), calcados num \n\nmecanismo de pre\u00e7os e situa\u00e7\u00e3o de mercado. A grande maioria dos economistas, antes \n\nda d\u00e9cada de 80, ignorava completamente a crise ambiental ou acreditava na capacidade \n\ninfinita da criatividade humana e na sua capacidade de inova\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o dos \n\nobst\u00e1culos, caso aparecessem. Entretanto, a observa\u00e7\u00e3o constante dos impactos \n\nambientais fez despertar a consci\u00eancia de que esses danos poderiam ser \n\nsubstancialmente reduzidos utilizando-se pr\u00e1ticas de neg\u00f3cios ecologicamente corretos. \n\n\"Antes da d\u00e9cada de 1980 a prote\u00e7\u00e3o ambiental era vista como uma quest\u00e3o marginal, \n\ncustosa e muito indesej\u00e1vel, a ser evitada; em geral, seus opositores argumentavam que \n\nela diminuiria a vantagem competitiva da empresa\" (CALLENBACH et al., 1993, \n\np.25). Essa era uma rea\u00e7\u00e3o defensiva com objetivos de diminuir ou retardar a inclus\u00e3o \n\nda vari\u00e1vel ambiental. A inten\u00e7\u00e3o era a de combater e evitar a todo custo as \n\nindeniza\u00e7\u00f5es ambientais inerentes aos danos causados por atividades altamente \n\npoluidoras.  \n\nDurante a d\u00e9cada de 80, a simpatia pelas causas ambientais come\u00e7ou a tomar \n\npropor\u00e7\u00f5es mundiais e gra\u00e7as aos esfor\u00e7os de algumas empresas alem\u00e3s, inglesas, \n\namericanas, japonesas que aliadas a movimentos ecol\u00f3gicos, contando com a ajuda da \n\nm\u00eddia e de financiamentos de projetos ambientalmente corretos, puderam mostrar que os \n\ngastos com prote\u00e7\u00e3o ambiental poderiam ser contabilizados, n\u00e3o como custos mas como \n\ninvestimentos no futuro e conseq\u00fcentemente como vantagem competitiva. Ainda no \n\nfinal da d\u00e9cada de 80 difunde-se o conceito de Desenvolvimento Sustentado, isto \u00e9, a \n\nbusca simult\u00e2nea da efici\u00eancia econ\u00f4mica, justi\u00e7a social e harmonia ecol\u00f3gica  \n\n(MAIMON, 1996, p.9). \n\n No in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, j\u00e1 era n\u00edtida a prefer\u00eancia do p\u00fablico consumidor \n\npelos produtos ecologicamente diferenciados, obrigando as empresas a empregar um \n\nmodelo administrativo que se moldasse \u00e0 nova demanda. A empresa passou a ser vista \n\npelos empres\u00e1rios, n\u00e3o mais como uma entidade isolada, mas como parte integrante da \n\ndin\u00e2mica da sociedade, mudando continuamente para atender \u00e0s exig\u00eancias de sua \n\nclientela. J\u00e1 com a globaliza\u00e7\u00e3o do mercado, todos os segmentos produtivos v\u00eam \n\nsentindo essas press\u00f5es e, est\u00e3o buscando solu\u00e7\u00f5es para a sua adapta\u00e7\u00e3o competitiva \n\nfrente ao impasse ambiental. \n\nO impasse ambiental vem sendo motivo de muitos encontros entre pol\u00edticos e \n\nestudiosos de todas as na\u00e7\u00f5es, gerando in\u00fameros documentos, n\u00e3o s\u00f3 de alerta, mas \n\n\n\n 14\n\ntamb\u00e9m de propostas de a\u00e7\u00f5es para a crise atual. A amplitude e a complexidade do \n\nproblema ambiental, segundo TUNDISI (1998, p. 26) \"leva ent\u00e3o, \u00e0 proposta de uma \n\nnova \u00e9tica, cuja base filos\u00f3fica \u00e9 a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana (e das outras \n\nesp\u00e9cies de organismos da biosfera) e, tamb\u00e9m de uma preserva\u00e7\u00e3o e restrutura\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas\".  \n\n \n\n \n\n2.3.2 Ecologia x Economia \n\n \n\nQuando pontos de vista s\u00e3o defendidos por ecologistas e economistas, podemos \n\nter debates bastante atribulados, com id\u00e9ias incompat\u00edveis entre si, principalmente \n\nquando tentam estabelecer os seus objetivos. Na realidade a contradi\u00e7\u00e3o, ou oposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nilus\u00f3ria. ROCK (1992, p.2) faz um racioc\u00ednio te\u00f3rico sobre esses conceitos:  \n\n \n\"O termo ecologia j\u00e1 est\u00e1, a partir da pr\u00f3pria grafia, relacionado ao conceito \neconomia, j\u00e1 que em ambos os casos mencionados a casa (eco) (...) do ponto de \nvista l\u00e9xico a contraposi\u00e7\u00e3o, que sempre ressurge em discuss\u00f5es pol\u00edticas e \necon\u00f4micas entre prote\u00e7\u00e3o ambiental e economia, n\u00e3o existe. Conceitualmente as \nduas palavras s\u00e3o correspondentes. Ecologia investiga as estruturas minuciosas da \norganiza\u00e7\u00e3o da \u00abcasa\u00bb, enquanto economia decifra as leis (do grego nomos) \njustamente da mesma \u00abcasa\u00bb. A palavra economia tem uma conota\u00e7\u00e3o moral desde \na \u00e9tica cl\u00e1ssica de Arist\u00f3teles: cuidado respons\u00e1vel, obten\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o \ndaquelas mercadorias necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o da casa. O \u00abeconomista\u00bb \ndever\u00e1 saber administrar sua casa, ou seja, reconhecer as leis (nomos) da casa \n(oikos) e dispor delas previdentemente para que os moradores da casa possam ter \nchances de sobreviv\u00eancia e recursos necess\u00e1rios n\u00e3o apenas hoje, mas tamb\u00e9m \namanh\u00e3 e depois de amanh\u00e3. Um verdadeiro economista leva em conta as leis que \nregem sua casa e as respeita quando da administra\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica\". \n\n \n\nAs descobertas e desenvolvimentos cient\u00edficos, que despontaram em diversas \n\nregi\u00f5es do planeta, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, transformaram o perfil e \n\na din\u00e2mica da economia mundial.  As leis e a organiza\u00e7\u00e3o da \"casa\" passaram a n\u00e3o \n\nmais ser respeitadas, come\u00e7ando, ent\u00e3o, a faltar os recursos b\u00e1sicos para o crescimento \n\ndesenfreado. Um s\u00e9culo depois, a grande explora\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais gerou o aparecimento de grupos ambientalistas radicais e/ou \n\nmoderados, que fizeram frente aos grupos econ\u00f4micos que relutavam em questionar o \n\nimpasse ambiental ent\u00e3o instalado sobre a atual demanda de bens e servi\u00e7os que ainda \n\nrequerem muita mat\u00e9ria e energia. Para tanto ROCK (1992, p.3) finaliza: \n\n \n\n\n\n 15\n\n\"Um elemento essencial da economia \u00e9 a poupan\u00e7a (como indica o uso desta \npalavra no portugu\u00eas), j\u00e1 que esta mostra a capacidade do administrador. Sob uma \nperspectiva ecol\u00f3gica interessa o procedimento de baixo custo e que poupe os \nrecursos naturais, incluindo ar, \u00e1gua, paisagem e todos os outros bens naturais, que \nnecessitam de prote\u00e7\u00e3o e \u00abeconomia\u00bb pr\u00f3prias. Basicamente, ecologia e economia \nlidam com o aproveitamento do planeta, dentro das limita\u00e7\u00f5es que ambas \ndeterminam, enquanto moradia humana. Prote\u00e7\u00e3o ambiental e prote\u00e7\u00e3o da natureza \ns\u00e3o, na verdade, m\u00e9todos especiais da economia de processos de administra\u00e7\u00e3o do \nmeio. A rigor, ecologia \u00e9 o estudo da economia \u00abdom\u00e9stica\u00bb, sendo que o \u00abdomos\u00bb \ninclui a natureza. O sentido da economia s\u00f3 \u00e9 verdadeiramente alcan\u00e7ado quando \nas necessidades humanas s\u00e3o preenchidas a longo prazo. Para isto, entretanto, \u00e9 \nnecess\u00e1rio se trabalhar com dados ecol\u00f3gicos. Uma vez que o \u00ablogos\u00bb precede \n\u00abnomos\u00bb por uma raz\u00e3o l\u00f3gica, \u00e9 o logos que define a medida do nomos. Se, \nqueremos sobreviver, temos que orientar o racioc\u00ednio econ\u00f4mico por considera\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas. Conserva\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da natureza s\u00e3o, afinal, condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \npara que se possa administrar e satisfazer demandas de forma abrangente. Os bens \nnaturais s\u00e3o fatores produtivos cuja conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o o que possibilita \na pr\u00f3pria realiza\u00e7\u00e3o da economia. Pol\u00edtica ecol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9, portanto, inimiga da \neconomia, pois ela visa, justamente, preservar as condi\u00e7\u00f5es para que uma economia \nseja poss\u00edvel. Logo, a ecologia serve \u00e0 economia e a economia bem compreendida \ne realizada \u00e9 \u00abec\u00f3fila\u00bb, isto \u00e9, estimula, preserva e \u00e9 in\u00f3cua \u00e0 natureza\".  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o meio ambiente \u00e9 na maioria das vezes para fins \n\nlucrativos. Entretanto o ser humano e a natureza s\u00f3 podem ser vistos como um todo, \n\ncorrespondentes e interrelacionados. Segundo v\u00e1rias cren\u00e7as, as religi\u00f5es orientais e \n\nculturas ind\u00edgenas de diversas etnias, os danos aos ciclos naturais e a explora\u00e7\u00e3o \n\ndesproporcional dos recursos naturais rebatem sobre o ser humano, provocando rea\u00e7\u00f5es \n\nextremamente severas, muitas vezes com for\u00e7a redobrada. \u00c9 fundamental que o ser \n\nhumano trabalhe a favor da natureza de forma coerente, ao inv\u00e9s de aplicar a id\u00e9ia \n\npuramente utilit\u00e1ria e permut\u00e1vel. Trabalhando no mesmo sentido, ambos - natureza e \n\nser humano - s\u00f3 tem a somar no grande sistema natural, onde os saldos finais ser\u00e3o os \n\nprocessos sustent\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n2.4  O DESENVOLVIMENTO E A SUSTENTABILIDADE \n\n \n\nA pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o da palavra desenvolvimento est\u00e1 associada originalmente a \n\nid\u00e9ia de crescimento, aumento, progresso ou est\u00e1gio econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico, \n\ncaracterizado por altos \u00edndices de rendimento dos fatores de produ\u00e7\u00e3o, recursos naturais, \n\ncapital e trabalho (FERREIRA, 1986). Essa defini\u00e7\u00e3o, entretanto, est\u00e1 limitada \u00e0 uma \n\nvis\u00e3o estreita do desenvolvimento. Associada ao crescimento econ\u00f4mico, n\u00e3o avalia \n\ndiferen\u00e7as qualitativas sobre as quantitativas, e transfere para a sociedade os custos \n\n\n\n 16\n\nambientais gerados pelos processos propulsores desse desenvolvimento. Essa \n\nabordagem n\u00e3o corresponde \u00e0s tend\u00eancias atuais, porque o conceito de desenvolvimento \n\nnecessita de amplo campo de discuss\u00e3o onde n\u00e3o se pode excluir vari\u00e1veis sociais, \n\nculturais e pol\u00edticas para se chegar a um conceito de qualidade de vida e, mais \n\ndiretamente a um conceito de projeto de civiliza\u00e7\u00e3o (SACHS, 1986 In: SEIFFERT, \n\n1995, p.9).  \n\nSurge em 1973, durante a primeira reuni\u00e3o do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\no Ambiente, em Genebra, o termo ecodesenvolvimento, como resultado da an\u00e1lise de \n\nv\u00e1rios documentos sobre os limites do crescimento econ\u00f4mico. Para a \u00e9poca, essa nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o era uma alternativa de direcionamento de a\u00e7\u00f5es que priorizavam a\u00e7\u00f5es \n\nambientais, e propunham uma gest\u00e3o mais racional dos ecossistemas locais, \n\nincentivando atitudes e a\u00e7\u00f5es criativas das popula\u00e7\u00f5es locais.  \n\nSEIFFERT finaliza o seu pensamento citando uma s\u00edntese da re-elabora\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de ecodesenvolvimento apresentado por SACHS como sendo um estilo de \n\ndesenvolvimento, orientado para a busca da autonomia e satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nb\u00e1sicas das popula\u00e7\u00f5es, onde o meio ambiente passou a ser pensado como um amplo \n\npotencial de recursos a ser corretamente identificado com a ajuda da pesquisa cient\u00edfica \n\ne valorizado segundo crit\u00e9rios de prud\u00eancia ecol\u00f3gica. Esse conceito, assim \n\nreformulado, inclui tamb\u00e9m uma diretriz de a\u00e7\u00e3o, que visa facilitar a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e estrat\u00e9gias espec\u00edficas de harmoniza\u00e7\u00e3o entre as atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\ne a gest\u00e3o racional do meio ambiente biof\u00edsico natural e constru\u00eddo.  \n\n Todos os elementos naturais, sejam bi\u00f3ticos ou abi\u00f3ticos, est\u00e3o conectados uns \n\ncom os outros. O planeta \u00e9 organizado em sistemas que s\u00e3o formados, segundo DIAS \n\n(1998, p. 140), por tr\u00eas componentes: elementos, interconex\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es. Os sistemas \n\ns\u00e3o mais do que a uni\u00e3o entre esses elementos; s\u00e3o regidos \"pelas inter-rela\u00e7\u00f5es e seus \n\nprop\u00f3sitos, e organizados segundo uma hierarquia. Os sistemas naturais s\u00e3o \n\nharm\u00f4nicos, est\u00e1veis e resilientes\". S\u00e3o, portanto estas 3 caracter\u00edsticas que \n\nproporcionam a todo o sistema natural a capacidade de equil\u00edbrio, uma certa \n\nplasticidade e uma facilidade de recupera\u00e7\u00e3o. DIAS ainda complementa: \"A resili\u00eancia \n\ncresce com a diversidade\".  \n\n A capacidade din\u00e2mica da natureza de manter o equil\u00edbrio dentro de um sistema \n\n\u00e9 o que podemos chamar de homeostase (BRANCO, 1989), o que garante aos \n\necossistemas consertarem os seus desvios do equil\u00edbrio mediante processos naturais \n\n\n\n 17\n\npreservadores da complexa rede de ciclos biogeoqu\u00edmicos que sustentam a vida no \n\nplaneta.  \n\n A Escola de Economistas Ambientais de Londres, segundo TURNER (1993) \n\ncitado por SEIFFERT (1996, p.2), tem argumentado que um estoque n\u00e3o declinante de \n\ncapital ambiental ao longo do tempo, \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a sustentabilidade, \n\nporque \u00e9 limitada a possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o nos processos de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n Embora se tenha uma id\u00e9ia a partir de estudos realizados por MYERS (1984), \n\nWILSON (1988), KREBS (1972), que enfatizam que a diversidade varia com a latitude, \n\napresentando os padr\u00f5es mais not\u00e1veis nas regi\u00f5es tropicais e equatoriais, outros \n\ngradientes podem influenciar na riqueza em esp\u00e9cies dos ecossistemas. S\u00e3o eles: a \n\ntopografia (altitude); a longitude (leste-oeste); barreiras geogr\u00e1ficas (cadeias \n\nmontanhosas) e, sobremaneira, a destrui\u00e7\u00e3o do habitat pelas atividades humanas, \n\nespecialmente nos tr\u00f3picos, que \u00e9 a causa primeira da extin\u00e7\u00e3o e perda da diversidade \n\nbiol\u00f3gica em todo o mundo. A preserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica \u00e9 um problema de \n\nurg\u00eancia sem precedentes. A ci\u00eancia j\u00e1 tem evidentes ind\u00edcios de que a variedade \n\ngen\u00e9tica existente nas esp\u00e9cies selvagens pode mitigar o sofrimento humano e melhorar \n\na qualidade de vida, mesmo assim a diversidade tem sido irreversivelmente diminu\u00edda \n\natrav\u00e9s da extin\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida que os habitats s\u00e3o destru\u00eddos.  \n\n Segundo o Manual Global de Ecologia (1996), o reconhecimento dos limites dos \n\nrecursos naturais, aliados aos objetivos de desenvolvimento com a capacidade de apoiar \n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel, incluindo nos projetos o pre\u00e7o da destrui\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o de recursos para a sua preven\u00e7\u00e3o, permitir\u00e3o \u00e0s economias crescer e ser \n\npromissoras, al\u00e9m de resguardar a biodiversidade. \n\n \n\n \n\n2.4.1  Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\n \n\nA express\u00e3o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel passou a ser utilizada efetivamente \u00e0 \n\npartir de 1987 quando a WCED - United Nations World Commission on Environment \n\nand Development publicou o seu relat\u00f3rio intitulado Our common future, conhecido \n\ncomo The Brundtland Report, que \u00e9 parte de uma vis\u00e3o complexa das causas dos \n\nproblemas s\u00f3cio-econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos da sociedade global. Ele, segundo \n\nBR\u00dcSEKE (1995, p.33), \"sublinha a interliga\u00e7\u00e3o entre economia, tecnologia, sociedade \n\ne pol\u00edtica e chama aten\u00e7\u00e3o para uma nova postura \u00e9tica\", onde estabelece a id\u00e9ia de \n\n\n\n 18\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel como sendo o conceito que viria a reger as pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas e empresarias nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas.  \n\n Foi definido em seu trecho mais conhecido como: \"(...) desenvolvimento (...) que \n\natenta as necessidades do presente sem comprometer a capacidade das futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es de atender suas pr\u00f3prias necessidades\u201d. ( WCED, 1987)  \n\n Mais recentemente, em junho de 1992 no Rio de Janeiro, na Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, foi reconhecida a import\u00e2ncia \n\nde assumir definitivamente a id\u00e9ia da sustentabilidade em qualquer programa ou \n\natividade de desenvolvimento.  \n\n Segundo KINLAW (1997, p. 83), desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 a \n\nmacrodescri\u00e7\u00e3o de como todas as na\u00e7\u00f5es devem proceder em plena coopera\u00e7\u00e3o com os \n\nrecursos e ecossistemas da Terra para manter e melhorar as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\ngerais de seus habitantes, presentes e futuros. O desenvolvimento sustent\u00e1vel concentra-\n\nse nas pol\u00edticas nacionais e internacionais.  \n\n No Manual Global de Ecologia (1996), fica expl\u00edcito que o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 em ess\u00eancia uma a\u00e7\u00e3o integrada. Ele integra a preocupa\u00e7\u00e3o em proteger a \n\nbase dos recursos naturais, reduzir a pobreza, integra a necessidade do uso sustent\u00e1vel e \n\neficiente de energia, conservando as fontes, mantendo despolu\u00eddas as cidades e \n\npreservados os ecossistemas e a sa\u00fade humana, visando os recursos humanos para as \n\neconomias nacionais. Enfim o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 baseado no \n\nreconhecimento de que:  \n\n? Qualidade ambiental e desenvolvimento econ\u00f4mico devem estar interligados assim \n\ncomo o meio ambiente e a economia, e devem estar integrados desde o in\u00edcio dos \n\nprocessos de formula\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es; \n\n? Desgastes ambientais est\u00e3o inter-relacionados. Isso implica em aceitar a id\u00e9ia de um \n\nelo, onde o equil\u00edbrio requer uma nova ordem; \n\n? Problemas ambientais e econ\u00f4micos est\u00e3o relacionados a muitos fatores sociais e \n\npol\u00edticos; \n\n? Ecossistemas, polui\u00e7\u00f5es e fatores econ\u00f4micos n\u00e3o respeitam fronteiras nacionais, \n\ntornando cr\u00edticas a comunica\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o internacionais.  \n\n \n\nResumindo, pode-se notar que nos programas que instituem o desenvolvimento, \n\nnecessariamente, devem estar inclusos o meio ambiente, os fatores sociais e pol\u00edticos \n\n\n\n 19\n\nvoltados \u00e0 ind\u00fastria, agricultura e com\u00e9rcio, cuidando do desempenho sustent\u00e1vel de \n\ncada fator ou vari\u00e1vel que devem ser regidos por princ\u00edpios \u00e9ticos.  \n\n \n\n \n\n2.4.2  Desempenho Sustent\u00e1vel \n\n \n\nKINLAW (1987, p.84) define desempenho sustent\u00e1vel como sendo \"a \n\nmicrodescri\u00e7\u00e3o daquilo que cada empresa ou ind\u00fastria deve fazer para traduzir o \n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel em pr\u00e1ticas empresariais. O desempenho \n\nsustent\u00e1vel afirma que, para que as na\u00e7\u00f5es sobrevivam, as empresas dessas na\u00e7\u00f5es \n\nprecisam sobreviver e, para que isto aconte\u00e7a precisam obter lucro\".  \n\n Qualquer empresa, seja ela de bens ou servi\u00e7os, n\u00e3o \u00e9 separada do meio \n\nambiente. Ela deve ser, segundo KINLAW (1997, xxi), \"a quest\u00e3o central do meio \n\nambiente (...) a for\u00e7a contempor\u00e2nea mais poderosa de que dispomos para estabelecer o \n\ncurso dos eventos da humanidade\". Ela \u00e9 o retrato final daquilo que a sociedade acredita \n\ne valoriza.  \n\n Quando o mercado exige al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o de poluentes, res\u00edduos e a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos custos, a empresa reage utilizando a redu\u00e7\u00e3o dos custos de sua administra\u00e7\u00e3o e a \n\notimiza\u00e7\u00e3o dos processos, e um avan\u00e7o em  dire\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias \u00e9 notado. \n\nEssas tecnologias, como a DFE - designing-for-environment (projetos pr\u00f3-ambientais), \n\numa tecnologia em desenvolvimento que visa projetar instala\u00e7\u00f5es e projetos \n\nambientalmente corretos, e a CLP - closed-loop-processing (processamento circular), \n\ntamb\u00e9m uma tecnologia que visa reformar os velhos processos industriais e a constru\u00e7\u00e3o \n\nde novos que utilizam os res\u00edduos de uns processos como mat\u00e9ria-prima de outro, s\u00e3o \n\npassos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 uma melhoria do desempenho sustent\u00e1vel, que \u00e9 sem d\u00favidas uma \n\nforte ferramenta de gerenciamento.  \n\n KINLAW (1997, p.5) enfatiza que a caracter\u00edstica fundamental do desempenho \n\nsustent\u00e1vel de uma organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela que sustenta o meio ambiente e sustenta a \n\nprodu\u00e7\u00e3o da empresa, e finaliza, citando ELKINGTON et al. (1991), que hoje h\u00e1 \n\nevid\u00eancias suficientes para provar que o desempenho sustent\u00e1vel \u00e9 uma meta fact\u00edvel e \n\nque muitas organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o encaminhadas na conquista dessa meta, com milhares de \n\nexemplos de empresas que est\u00e3o ganhando e economizando atrav\u00e9s de um melhor \n\ndesempenho ambiental.  \n\n\n\n 20\n\n As empresas que comp\u00f5em o complexo agroindustrial est\u00e3o adaptando os seus \n\nprocessos produtivos \u00e0s novas tecnologias e visando o desempenho sustent\u00e1vel. Por \n\noutro lado, os seus fornecedores t\u00eam encontrado s\u00e9rias dificuldades para se adaptar \u00e0s \n\nnovas exig\u00eancias mercadol\u00f3gicas, devido \u00e0s suas ra\u00edzes culturais, \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, \u00e0 press\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es em expans\u00e3o, ao uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes, \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e saliniza\u00e7\u00e3o do solo, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua superficial e \n\nsubterr\u00e2nea de boa qualidade para a dessedenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios aos \n\nprodutos do setor prim\u00e1rio. Com toda essa problem\u00e1tica o desempenho sustent\u00e1vel, ao \n\nn\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 cr\u00edtico e requer especial aten\u00e7\u00e3o dos estrategistas na planifica\u00e7\u00e3o \n\ndos projetos regionais de desenvolvimento.  \n\n \n\n \n\n2.4.3  Desenvolvimento e Desempenho Sustent\u00e1vel - suas semelhan\u00e7as e limites \n\n \n\nAs grandes semelhan\u00e7as entre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Desempenho \n\nSustent\u00e1vel prov\u00eam da pr\u00f3pria palavra sustent\u00e1vel que ambas trazem. Para KINLAW \n\n(1997, p.84) \"DVS e DS se relacionam ambos com o futuro que se prolonga para al\u00e9m \n\nde limites de tempo, claramente demarc\u00e1veis com a economia do aperfei\u00e7oamento e da \n\nsobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana\". Al\u00e9m disso, continua o autor, ambos \"reconhecem \n\nque muitas das formas atuais que o homem e, seus neg\u00f3cios adotam, no uso do meio \n\nambiente n\u00e3o s\u00e3o sustent\u00e1veis\". \n\n Dentro das id\u00e9ias de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel est\u00e3o impl\u00edcitos \n\ncaracter\u00edsticas gerais, tais como: igualdade, administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, limites, \n\ncomunidade global e natureza sist\u00eamica aplic\u00e1veis \u00e0s na\u00e7\u00f5es. Essas caracter\u00edsticas, \n\nsegundo KINLAW, tamb\u00e9m s\u00e3o aplic\u00e1veis ao Desempenho Sustent\u00e1vel, por\u00e9m, s\u00e3o \n\ndefinidas em fun\u00e7\u00e3o de sua aplicabilidade \u00e0s empresas.  \n\n Em outras palavras, o DVS defende a posi\u00e7\u00e3o internacional e intergera\u00e7\u00f5es de \n\nigual acesso ao bem-estar econ\u00f4mico, enquanto o DS defende a posi\u00e7\u00e3o inter e intra-\n\norganizacional de igual acesso \u00e0 melhoria econ\u00f4mica, isto \u00e9, que cada empresa deva \n\nusar o meio ambiente de forma a permitir que todas as outras empresas tamb\u00e9m possam \n\nus\u00e1-lo. As grandes diferen\u00e7as entre DVS e DS encontram-se na esfera de a\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, defendem a mesma posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica ambiental.  \n\n \n\n \n\n\n\n 21\n\n2.4.4  Caracter\u00edsticas do desempenho sustent\u00e1vel \n\n \n\nIncluem-se aqui as principais caracter\u00edsticas apresentadas pelo desempenho \n\nsustent\u00e1vel que s\u00e3o as bases para a compreens\u00e3o e todos os agentes atuantes nos \n\nprocessos produtivos. S\u00e3o elas: o lucro e o desempenho.  \n\nO lucro \u00e9 o elemento-chave do desempenho sustent\u00e1vel. Os lucros podem ser \n\ndecorrentes de v\u00e1rias medidas como boas decis\u00f5es relacionadas aos custos, novos \n\nprodutos e servi\u00e7os, al\u00e9m do aumento no pre\u00e7o de venda de um produto ou servi\u00e7o.  \n\nO desempenho abrange todas as a\u00e7\u00f5es que indiv\u00edduos e equipes tomam para \n\nrealizar o trabalho de organiza\u00e7\u00e3o e atingir os objetivos que sustentam a organiza\u00e7\u00e3o. O \n\nprincipal qualificativo do desempenho \u00e9 a melhoria de qualidade.  \n\nFinalizando, KINLAW (1997, p.90) coloca que podemos entender desempenho \n\nsustent\u00e1vel como um complexo conjunto com caracter\u00edsticas, que traz \u00e0 empresa uma \n\nnova forma de auto-percep\u00e7\u00e3o como um sistema. Ele redefine radicalmente as rela\u00e7\u00f5es \n\ntradicionais entre os elementos de insumo, processo de trabalho (transforma\u00e7\u00e3o) e \n\nproduto final.  \n\n \n\n \n\n2.5  O PROCESSO  \n\n \n\nProcesso \u00e9 definido, segundo JURAN (1995, p. 196), como sendo \"uma s\u00e9rie \n\nsistem\u00e1tica de a\u00e7\u00f5es direcionadas para a consecu\u00e7\u00e3o de uma meta\". Para estar de  \n\nacordo com os termos dessa defini\u00e7\u00e3o, JURAN complementa afirmando que o processo \n\ndeve ser:  \n\n1. Direcionado em fun\u00e7\u00e3o de uma meta (todo o planejamento deve ser regido por \n\nmetas e padr\u00f5es); \n\n2. Sistem\u00e1tico (as a\u00e7\u00f5es que constituem um processo devem ser sistem\u00e1ticas, \n\ninterligadas, interdependentes, progressivas e seq\u00fcenciadas); \n\n3. Capaz (que o resultado final adequado do planejamento seja capaz de atender \u00e0s \n\nmetas em condi\u00e7\u00f5es normais de opera\u00e7\u00e3o); \n\n4. Leg\u00edtimo (o processo se desenvolve atrav\u00e9s da aprova\u00e7\u00e3o daqueles que respondem \n\npor ele).  \n\n \n\n\n\n 22\n\nNesse caso, JURAN define \"processo\" de forma gen\u00e9rica, onde est\u00e3o inclu\u00eddas \n\ntodas as fun\u00e7\u00f5es relacionadas a ele ou n\u00e3o, incluindo as for\u00e7as humanas e as instala\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas. \"Todo o processo t\u00eam uma capacidade impl\u00edcita de desempenho\" complementa \n\nJURAN (1995, p.201), e esta pode ser avaliada atrav\u00e9s de coleta e an\u00e1lise de dados, \n\nsendo uma ajuda valiosa, tanto durante o planejamento da qualidade, quanto durante a \n\nsubseq\u00fcente realiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es.  \n\n Com a defini\u00e7\u00e3o acima, o processo de produ\u00e7\u00e3o na agropecu\u00e1ria pode ser visto \n\ncomo um processo n\u00e3o s\u00f3 de produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima para a cadeia agro-alimentar, \n\ncom um desempenho que deve ser sustent\u00e1vel, mas tamb\u00e9m um processo que inclui \n\nfor\u00e7as humanas, manejo e implementa\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de possuir um \n\nplanejamento baseado em informa\u00e7\u00f5es oriundas de dados e suas an\u00e1lises, tudo \n\nobjetivando uma melhoria na qualidade como um todo nas propriedades rurais.  \n\nJ\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o apresentada por KINLAW (1997, p.96), a id\u00e9ia de processo \u00e9 \n\nmais restrita quando afirma que \u00e9 \"qualquer seq\u00fc\u00eancia repetitiva pela qual qualquer tipo \n\nde trabalho \u00e9 executado, qualquer servi\u00e7o \u00e9 prestado e qualquer mercadoria \u00e9 produzida. \n\nProcesso \u00e9 o fluxo de um objeto atrav\u00e9s de uma seq\u00fc\u00eancia de medidas que inclui \n\ntransporte, espera, opera\u00e7\u00f5es e inspe\u00e7\u00e3o\". Para CARVALHO (1997, p.92), processo \u00e9 \n\numa \"unidade processadora do sistema\" portanto um subsistema. Finaliza informando \n\nque \"um sistema pode ser formado de v\u00e1rios subsistemas, os quais podem ser \n\npromovidos a sistemas, visto que, um sistema pode ser tido como subsistema de outro \n\nmaior; \u00e9 tudo uma quest\u00e3o de hierarquia\".  \n\n \n\nDe forma mais ampla PALADINI (1990, p.128) define processo como sendo \n\n\"qualquer conjunto de condi\u00e7\u00f5es, ou causas que, agindo juntas, geram um dado \n\nresultado\" e complementa que cada processo dever\u00e1 ser controlado. O Controle de \n\nProcessos \u00e9 \"o conjunto de atividades planejadas e desenvolvidas com a finalidade de \n\nconhecer o processo em estudo\" (PALADINI, 1995, p. 168). O controle dever\u00e1 ser \n\nrealizado pela an\u00e1lise do desempenho do processo, incluindo as suas varia\u00e7\u00f5es, o seu \n\ncontrole estat\u00edstico, uma avalia\u00e7\u00e3o constante das melhorias introduzidas e uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica sobre todo o sistema gestor questionado pela pol\u00edtica estabelecida.  \n\n O processo produtivo na agropecu\u00e1ria segue as mesmas defini\u00e7\u00f5es, entretanto \n\nnecessita de reavalia\u00e7\u00f5es, precisa ser renovado, n\u00e3o somente com avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \n\nintroduzidos na fase de produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, mas tamb\u00e9m em todos os elos da \n\ncadeia agro-alimentar, desde os insumos at\u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o do produto final. Essa \n\n\n\n 23\n\nrenova\u00e7\u00e3o se faz necess\u00e1ria porque as atividades agropecu\u00e1rias possuem uma a\u00e7\u00e3o \n\ndireta sobre o ambiente e as a\u00e7\u00f5es do uso e do descarte dos recursos s\u00e3o facilmente \n\nobserv\u00e1veis. \n\nAs an\u00e1lises dos fluxos s\u00e3o os pr\u00e9-requisitos para que os produtores se tornem \n\neficientes empres\u00e1rios, capazes de tra\u00e7ar estrat\u00e9gias e planos de a\u00e7\u00f5es para obterem \n\nmaiores receitas. A grande problem\u00e1tica \u00e9 \u201ccomo\u201d e \u201ccom que\u201d tal prop\u00f3sito poder\u00e1 ser \n\nalcan\u00e7ado. Segundo LACKI (1995 b, p.8) \u201c\u00e9 virtualmente imposs\u00edvel consegui-lo \n\natrav\u00e9s do modelo convencional de desenvolvimento agropecu\u00e1rio\u201d ora vigente em \n\nmuitas regi\u00f5es do Brasil e da Am\u00e9rica Latina.  \n\n Para se iniciar essas transposi\u00e7\u00f5es deve-se avaliar o conjunto de processos que \n\nintegrados sistematicamente levam \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de um produto, seja de origem industrial, \n\nartesanal ou agropecu\u00e1rio. Atualmente essa produ\u00e7\u00e3o deixou simplesmente de ser a \n\nsepara\u00e7\u00e3o de produtos defeituosos ou impr\u00f3prios, mas sim a busca pela melhoria do \n\nprocesso e elimina\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios. Essa melhoria no processo dever\u00e1 ser avaliada \n\natrav\u00e9s de ferramentas e gerenciada com objetivos que visam atender aos anseios dos \n\nclientes.  \n\n O Gerenciamento de Processos, para VARVAKIS et al. (1998, p.2) \"\u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de pessoas, equipamentos, informa\u00e7\u00f5es, energia, procedimentos e \n\nmateriais, em atividades logicamente relacionadas que utilizam os recursos do neg\u00f3cio \n\npara alcan\u00e7ar resultados espec\u00edficos\"; ou ainda, \"\u00e9 um processo sistem\u00e1tico, abrangente \n\ne altamente participativo que resulta em questionamento de quais, para qu\u00ea e de que \n\nmodo os produtos da empresa devem ser produzidos ou realizados\".  \n\n Para que o gerenciamento do processo alcance o \u00eaxito esperado, se torna \n\nnecess\u00e1rio seguir alguns passos importantes, que s\u00e3o:  \n\n1. Conhecer amplamente os objetivos mais intr\u00ednsecos do projeto ou da organiza\u00e7\u00e3o; \n\n2. Identificar, descrever e citar todos os envolvidos no processo e seus subprocessos; \n\n3. Analisar criteriosamente todas as etapas para identificar oportunidades de melhoria; \n\n4. Agir, atrav\u00e9s de planos criteriosamente elaborados, com suas devidas avalia\u00e7\u00f5es, \n\nque venham a garantir uma melhoria cont\u00ednua do processo. \n\n \n\n2.5.1  Gerenciamento do Processo \n\n \n\nO que se nota nas organiza\u00e7\u00f5es atualmente \u00e9 que elas precisam acompanhar as \n\nmudan\u00e7as decorrentes das novas tend\u00eancias, manter a lucratividade e a satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n 24\n\nconsumidores. Por isso cada vez mais as empresas tem buscado a aplica\u00e7\u00e3o de novas \n\nt\u00e9cnicas e programas de melhorias, para conquistarem a excel\u00eancia empresarial e o \n\ncrescimento cont\u00ednuo. \n\nUm ponto pode se notar em qualquer empresa seja ela, de produtos ou servi\u00e7os \n\nde grande porte ou apenas uma pequena propriedade, \u00e9 que n\u00e3o existe uma receita para \n\na qualidade, nem receita para o sucesso de programas de melhoria. O que se precisa \n\nsegundo FEIGEBAUM (1994) \u00e9 valorizar devidamente a import\u00e2ncia que a qualidade \n\nt\u00eam sobre a competitividade e que o crescimento econ\u00f4mico, portanto depende da \n\nqualidade. \n\nO uso adequado de ferramentas da qualidade pode levar as empresas a se \n\ntornarem competitivas. (FEIGENBAUM, 1990) \n\nDentro deste contexto, MAHLEN (1993, p.45, 47) mostra uma metodologia \n\napontada pelos estudos realizados pela Funda\u00e7\u00e3o de Qualidade Americana e Ernest &amp; \n\nYoung em 1991, visando o sucesso e concluiu que o uso do GP conduz as organiza\u00e7\u00f5es \n\na uma performance desej\u00e1vel, al\u00e9m disto ela pode ser utilizada como suporte para \n\nprogramas de qualidade. \n\nO GP pela sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo sistem\u00e1tico, abrangente e \n\naltamente participativo que resulta em questionamento de quais, para qu\u00ea e de que modo \n\nos produtos da empresa devem ser produzidos ou realizados (GAV, 1998). Portanto, \n\ndefine, analisa e procura a melhoria dos processos, com o objetivo de atender \u00e0s \n\nnecessidades e expectativas dos clientes. Para tanto organiza o contingente humano, \n\nequipamentos, informa\u00e7\u00f5es, energia, procedimentos e materiais em atividades \n\nlogicamente relacionadas para alcan\u00e7ar os resultados dos objetivos propostos. Fornece, \n\nportanto, um sistema que auxiliar\u00e1 a simplifica\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es ao \n\nmesmo tempo, que assegura uma boa sa\u00edda para os clientes internos e externos.  \n\nO GP \u00e9 composto de etapas que podem ser adaptadas, podendo dar \u00eanfase \u00e0 \n\ndeterminada metodologia. Contudo, a defini\u00e7\u00e3o de qualidade, envolvimento global com \n\nobjetivos claros s\u00e3o pontos chave para a obten\u00e7\u00e3o de resultados positivos. \n\n \n\nPara implementar um GP deve-se seguir as etapas propostas (GAV, 1998): \n\n \n\n1. Construir a base para o GP atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o conceitual de: \n\nmiss\u00e3o, processos em enfoque macro, clientes, fornecedores internos e externos, \n\nprodutos. Esta fase consiste do levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre a propriedade: \n\n\n\n 25\n\nseus objetivos, atuais programas de qualidade, pol\u00edticas, fatias de mercado, planos \n\npara o futuro, necessidades de melhoria, pontos fortes e fracos. \n\nFazem parte das informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para esta fase:  \n\n- Conhecimento da propriedade;  \n\n- An\u00e1lise do programa de melhoria existente;  \n\n- Conhecimento das estrat\u00e9gias da propriedade, tipo de ind\u00fastria, concorr\u00eancia, \n\nplanejamento, etc;  \n\n- Defini\u00e7\u00e3o dos objetivos para o programa de melhoria;  \n\n- Preparar pessoas para mudan\u00e7as (definir agentes motivadores);  \n\n- Definir tipo de reconhecimento e pr\u00eamios a serem oferecidos \u00e0s pessoas \n\nenvolvidas e a todos os empregados pelas melhorias alcan\u00e7adas. \n\n- A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, torna-se poss\u00edvel analisar a organiza\u00e7\u00e3o \n\ninternamente, escolher os processos cr\u00edticos a serem trabalhados e partir para a \n\npr\u00f3xima etapa da metodologia. \n\n \n\n2. Definir o Processo em sua extens\u00e3o com o conhecimento dos subprocessos, mapear \n\no fluxo das atividades e informa\u00e7\u00f5es e identificar os recursos utilizados nestes \n\ndiferentes subprocessos. Al\u00e9m da an\u00e1lise do processo pelos question\u00e1rios, deve-se \n\nobter informa\u00e7\u00f5es quanto ao fluxo, efici\u00eancia, efic\u00e1cia, tempo de ciclo, custos e \n\nvalor agregado das fun\u00e7\u00f5es executadas no processo. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas \n\natrav\u00e9s do uso de ferramentas apropriadas, tais como diagrama de blocos para a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o do processo, fluxogramas para o fluxo das opera\u00e7\u00f5es, etc. sendo que \n\nessas atividades tamb\u00e9m devem ser classificadas como agregadoras de valor ou n\u00e3o \n\nagregadoras de valor. Todos estes dados proporcionam a identifica\u00e7\u00e3o de \n\noportunidades de melhorias e avalia\u00e7\u00e3o do estado atual do processo em termos \n\noperacionais e econ\u00f4micos. \n\n \n\n3. Identifica\u00e7\u00e3o de Oportunidade de Melhoria, tendo em m\u00e3os os resultados das \n\nan\u00e1lises e levantamentos dos diferentes subprocessos. Pode-se inferir em \n\ndeterminadas fases com a inova\u00e7\u00e3o, fruto da gera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias \n\noportunizando uma melhoria. Para cada problema, deve existir uma ou mais \n\nsolu\u00e7\u00f5es. Na fase de conhecimento do processo, deve-se identificar quais as \n\ncaracter\u00edsticas de entradas, sa\u00eddas, atividades do processo e custo das atividades. \n\n\n\n 26\n\nEsta fase constitui-se da an\u00e1lise destas informa\u00e7\u00f5es e na busca de solu\u00e7\u00f5es para os \n\nproblemas encontrados.  \n\n4. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das atividades do processo, \u00e9 poss\u00edvel identificar quais atividades \n\nque agregam valor. Muitas atividades desenvolvidas em um processo n\u00e3o agregam \n\nvalor, gerando maior custo e perdas de produtividade e, portanto, devem ser \n\neliminadas. N\u00e3o sendo poss\u00edvel eliminar tais atividades, seu custo deve ser \n\nminimizado.  \n\nAl\u00e9m disso, a an\u00e1lise e busca de solu\u00e7\u00f5es muitas vezes leva \u00e0 inova\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso. Inova\u00e7\u00f5es podem significar redesenhar ou eliminar todo um processo. O \n\nresultado desta fase \u00e9 um plano de implementa\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es encontradas. Para \n\ncada solu\u00e7\u00e3o, o plano dever\u00e1 conter informa\u00e7\u00f5es de como ser\u00e1 implantada a \n\nsolu\u00e7\u00e3o, quais os recursos necess\u00e1rios, quais as pessoas envolvidas, quem ser\u00e1 \n\nrespons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o e qual a data marcada para inicializa\u00e7\u00e3o do plano. \n\nEste projeto de melhorias deve ser aprovado pela ger\u00eancia respons\u00e1vel e ent\u00e3o \n\ncolocado em pr\u00e1tica na pr\u00f3xima etapa do gerenciamento de processos.  \n\n \n\n5. Garantia da Melhoria do Processo \u00e9 feita pela elabora\u00e7\u00e3o de um plano de a\u00e7\u00e3o \n\nrealizando-se uma avalia\u00e7\u00e3o constante garantindo assim a continuidade do \n\nGerenciamento de Processos. A implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \u00e9 um ponto cr\u00edtico do \n\nmelhoramento cont\u00ednuo. Por isso, torna-se vital preparar as pessoas para mudan\u00e7as. \n\nSe estas, que trabalham diretamente com o processo, n\u00e3o acreditam nas solu\u00e7\u00f5es \n\npropostas e n\u00e3o est\u00e3o motivadas a mudar, ent\u00e3o o plano de implementa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 \n\nfadado ao fracasso. N\u00e3o existe implementa\u00e7\u00e3o sem aceita\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, o \n\nprimeiro passo para a implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \u00e9 a prepara\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos educando-os para o melhoramento cont\u00ednuo e informando-os de que forma \n\nas mudan\u00e7as propostas ir\u00e3o afetar positivamente o trabalho de cada um. \n\n \n\nPara gerenciar um processo \u00e9 necess\u00e1rio, antes de tudo, entender o que \u00e9 um \n\nprocesso, como ele se comporta, quais s\u00e3o as suas principais entradas e sa\u00eddas e como \n\nele se relaciona com outros processos.  \n\nAntes de modificar, eliminar ou criar novos procedimentos em uma organiza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 importante compreender os processos e atividades existentes a fim de identificar seus \n\npontos fortes, pontos fracos, entradas e sa\u00eddas e de que forma o processo atende ou \n\ndeixa de atender aos objetivos e estrat\u00e9gias da empresa.  \n\n\n\n 27\n\nEm qualquer atividade, para se tra\u00e7ar uma id\u00e9ia sobre ela, \u00e9 preciso que seja \n\nquantificada e avaliada. Para isto s\u00e3o necess\u00e1rias as medidas. \"Medidas s\u00e3o pontos-\n\nchave para o controle. Se n\u00e3o podemos controlar, n\u00e3o podemos gerenciar. Se n\u00e3o \n\npodemos gerenciar, n\u00e3o podemos melhorar\" (HARRINGTON, 1991).  \n\nA fase de controle consiste na obten\u00e7\u00e3o de medidas que permitam um maior \n\nconhecimento da performance do processo, tais como medidas de custo, efici\u00eancia, \n\nefic\u00e1cia, tempo de ciclo, satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, custos da n\u00e3o qualidade, controle \n\nestat\u00edstico de processos (CEP), entre outros. Estas medidas devem representar o \n\nprocesso e suas atividades, pois mudan\u00e7as propostas pela equipe de melhoria devem \n\nestar embasadas em medidas de performance e custo. \n\nO gerenciamento de custos, juntamente com o controle, fornece a performance \n\ndo processo e conseq\u00fcentemente do produto. Assim, o gerenciamento de processos visa \n\na melhoria de processos e a minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o. O custo ent\u00e3o, \u00e9 visto \n\ncomo uma meta a ser alcan\u00e7ada pela empresa atrav\u00e9s de melhorias cont\u00ednuas. \n\n \n\n \n\n2.6   O SISTEMA E ECOSSISTEMA \n\n \n\nDentre tantas defini\u00e7\u00f5es da palavra sistema pode-se citar aquela dada por \n\nCARVALHO (1997, p.91) que, de forma abrangente na \u00e1rea empresarial, afirma que \n\n\"sistema \u00e9 um conjunto de elementos que se interrelacionam e se interagem com outros \n\nsistemas, atrav\u00e9s de entradas e sa\u00eddas controladas de vari\u00e1veis process\u00e1veis, a fim de \n\ncumprir uma dada fun\u00e7\u00e3o (miss\u00e3o, objetivo, atividade), num dado tempo e lugar \n\n(ambiente). Essa \u00e9 uma vis\u00e3o do sistema produtivo, sendo que a defini\u00e7\u00e3o poderia ser \n\nutilizada para a palavra empresa, entendida como uma organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Sob o enfoque econ\u00f4mico, o sistema produtivo, ainda segundo CARVALHO, \n\nnecessita de constantes an\u00e1lises, que facilitam o estudo sobre o funcionamento global de \n\num dado sistema produtivo ou de um dado sistema de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o. Para tanto, \n\ntorna-se importante conhecer os componentes de um sistema e como represent\u00e1-los \n\natrav\u00e9s de modelos. Os componentes, segundo o autor, s\u00e3o: \n\n \n\n1. Elemento - \u00e9 uma unidade ou componente pertencente ao sistema; \n\n2. Subsistema - \u00e9 uma unidade processadora do sistema, ou processo; \n\n\n\n 28\n\n3. Posto de trabalho - \u00e9 um subsistema que se caracteriza pela intera\u00e7\u00e3o homem-\n\nm\u00e1quina, podem ser individuais ou coletivos a ainda possuem 3 categorias distintas: \n\numa m\u00e1quina e um operador, uma m\u00e1quina e mais de um operador, e mais de uma \n\nm\u00e1quina e um s\u00f3 operador; \n\n \n(a) \n\n(b) \nObs.:  S = Sistema \n SS = Subsistema = processo \n PT = Posto de Trabalho \n \nFig. 2.2 a e b - (a) Sistema S, formado de 6 subsistemas e 1 posto de trabalho al\u00e9m de outros elementos \ncomo fronteira, entradas e sa\u00eddas, interfaces. (b) Desdobramento de um subsistema. Fonte: CARVALHO. \nT.C. 1997, p.91-92. \n \n\n4. Fronteira - \u00e9 a parte do sistema ou do subsistema que o delimita; \u00e9 o limite do \n\nsistema; \n\n5. Entrada (inputs, insumos) - (x) -  \u00e9 o conjunto de todos os elementos concorrentes \n\npara o processamento do produto, s\u00e3o os insumos ou vari\u00e1veis independentes (x) do \n\nsistema (ou subsistema); \u00e9 o conjunto dos fatores ( causas) da produ\u00e7\u00e3o, a saber: \n\n\n\n 29\n\nmat\u00e9ria-prima, m\u00e3o de obra, m\u00e1quina, m\u00e9todo, medida, meio ambiente, que gerar\u00e3o \n\no efeito ( produto), atrav\u00e9s do processo; \n\n6. Sa\u00edda (outputs, produtos - utilidades ou servi\u00e7os) - \u00e9 o efeito (resultado ou produto) \n\ndo processo; \u00e9 a vari\u00e1vel dependente ( y ) do sistema (ou subsistema), e esse produto \n\n(y ) poder\u00e1 ser um bem, ou uma utilidade ou um servi\u00e7o.  \n\n7. Processo e processamento - \u00e9 um sistema (ou subsistema) onde se faz o \n\nprocessamento, a fim de gerar o produto, conforme um padr\u00e3o pr\u00e9-estabelecido; \n\n8. Meio ambiente ou ambiente ou entorno - \u00e9 o lugar ou espa\u00e7o onde tudo acontece, \n\nlocal de produ\u00e7\u00e3o, mercado, local de consumo, local de reutiliza\u00e7\u00e3o, reciclagem ou \n\ndescarte; \n\n9. Interface - \u00e9 a intercomunica\u00e7\u00e3o entre os sistemas, subsistemas e postos de trabalho; \n\n10. Complemento e acess\u00f3rio - \u00e9 aquilo que completa e contribui para a harmonia do \n\nsistema ou seja, para a sa\u00fade, seguran\u00e7a, conforto, bem-estar do sistema.  \n\nJ\u00e1 o modelo \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica dos elementos inter-relacionados. \n\n \n\n A ecologia tem se servido de v\u00e1rios conceitos de economia que foram \n\nempregados na elabora\u00e7\u00e3o de modelos anal\u00edticos (RAPPORT &amp; TURNER, 1977, In: \n\nBEGOSSI, A. 1997, p.59). Padr\u00f5es de escala em ecologia t\u00eam alguns paralelos na \n\neconomia: estudos sobre popula\u00e7\u00f5es tendem a adotar conceitos microecon\u00f4micos, \n\nenquanto aqueles sobre ecossistemas ou n\u00edveis mais altos de an\u00e1lise tendem a adotar um \n\nracioc\u00ednio macroecon\u00f4mico.  \n\n O conceito \"ecossistema\" foi se formando gradativamente ao longo da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos sobre o meio ambiente pelos cientistas ingleses e alem\u00e3es, no final do \n\ns\u00e9culo XIX. DAJOZ (1972, p.279) busca a origem do conceito de ecossistema em seus \n\nestudos e afirma que o conceito de ecossistema j\u00e1 tinha sido pressentido por FORBES \n\n(1887) com a no\u00e7\u00e3o de microcosmo e por FRIEDERICHS (1930), que criou o termo \n\nholocenose. A palavra biossistema de THIENEMANN (1939) \u00e9 outro sin\u00f4nimo. Mas o \n\ntermo que se popularizou no meio cient\u00edfico foi o de TANSLEY (1935). \n\nO termo ecossistema foi utilizado pela primeira vez em 1935 por A. G. Tansley \n\nnum estudo sobre comunidades vegetais, publicado em Ecology, onde o explica \n\ndetalhadamente afirmando que a biocenose e seu bi\u00f3topo constituem dois elementos \n\ninsepar\u00e1veis que reagem um sobre o outro para produzir um sistema mais ou menos \n\nest\u00e1vel que recebeu o nome de ecossistema. Em outras palavras, segundo DAJOZ, o \n\n\n\n 30\n\necossistema possui dois componentes, um org\u00e2nico, a biocenose que povoa o bi\u00f3topo, \n\nque pode ser inorg\u00e2nico ou org\u00e2nico, ou seja o bi\u00f3topo sustenta ou suporta a biocenose:  \n\n \n  Ecossistema  =  bi\u00f3topo  +  biocenose \n\n \n\nPara GOLLEY (1993, p. 104) o termo, ao longo do tempo ficou estabelecido e \n\nconhecido por \"uma m\u00e1quina ecol\u00f3gica constru\u00edda de n\u00edveis tr\u00f3ficos que foram \n\nacoplados atrav\u00e9s de fluxos de energia\". J\u00e1 para BARBIER et al. (1994) \"ecossistema \u00e9 \n\num termo funcional para as cont\u00ednuas intera\u00e7\u00f5es entre organismos, popula\u00e7\u00f5es, \n\ncomunidades e o ambiente f\u00edsico-qu\u00edmico\". Deste ponto de vista, os recursos e servi\u00e7os \n\necol\u00f3gicos s\u00e3o produzidos e mantidos por ecossistemas, al\u00e9m de evidenciar a \n\nimport\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies na sustenta\u00e7\u00e3o dos mesmos.  \n\nJ\u00e1 ODUM (1969, cap.II) coloca para o termo ecossistema a exist\u00eancia de uma \n\ncerta hierarquia, n\u00edveis de an\u00e1lise ou simplesmente a escala de sistemas ecol\u00f3gicos \n\ncomo importantes pontos em ecologia, por seus aspectos te\u00f3ricos e na determina\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades para estudos relativos \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\n Estabelecendo uma fus\u00e3o entre o modelo tradicional aberto das empresas, com \n\nos seus insumos (inputs), processos de trabalho (transforma\u00e7\u00f5es) e seus produtos finais \n\n(outputs), incluindo-se os fornecedores e clientes, com o ecossistema, p\u00f4de obter um \n\nmodelo que cont\u00e9m v\u00e1rios subsistemas e cada um cont\u00e9m os componentes mostrados na \n\nfigura abaixo (Figura 2.3).  \n\n \n\nNesse modelo os elementos provenientes da natureza fluem para dentro da \n\nempresa, enquanto o produto final (output), na forma de bens ou servi\u00e7os, flui para o \n\ncliente. J\u00e1 os res\u00edduos (emiss\u00f5es t\u00f3xicas, res\u00edduos l\u00edquidos e/ou s\u00f3lidos) tamb\u00e9m fluem \n\npara o ambiente, ou primeiro para o cliente e depois para o meio ambiente. KINLAW \n\n(1997, p.91) comenta que, para explicar o modelo tendo-se em mente o desempenho \n\nsustentado, este precisa ser percebido como fonte \u00fanica que precisa ser pago e mantido \n\nporque n\u00e3o existe outro fornecedor dispon\u00edvel; al\u00e9m disso, o meio ambiente \u00e9 um \n\ncliente, que \u00e9 o \u00e1rbitro final da qualidade.  \n\n \n\n \n \n\n\n\n 31\n\nFigura 2.3   Modelo de Sistemas para o Desempenho Sustent\u00e1vel. \n\nFonte: KINLAW, 1997, p.91 \n \n\n \n\nH\u00e1 v\u00e1rios ecossistemas formando a biosfera, entretanto tr\u00eas deles nos chamam a \n\naten\u00e7\u00e3o em particular: o primeiro \u00e9 o sistema natural, composto com toda a vasta rede \n\nde atividades de cria\u00e7\u00e3o e suporte da vida no planeta, numa escala t\u00e3o extensa que se \n\ntorna dif\u00edcil compreende-lo, mas que controla todos os seus subsistemas, n\u00e3o gerando \n\npolui\u00e7\u00f5es. \u00c9 portanto est\u00e1vel, saud\u00e1vel, auto-sustent\u00e1vel. \n\n \n\n  PLANTAS    ANIMAIS   \n\n         \n\n         \n\n    RES\u00cdDUOS     \n\n          \n\n         \n\n    RECICLAGEM     \n\n \nFigura 2.4 - Sistema natural (despolu\u00eddo e est\u00e1vel). \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o de DIX (1981, p.19) In: ELY, A. Economia do meio ambiente, 1988 e JURCHEM, \n\nP.A. Quest\u00e3o Ambiental. Maia, 1992 p.5. \n \n\n\n\n 32\n\n Esse sistema natural prevaleceu durante muito tempo na hist\u00f3ria do planeta. Ele \n\nera t\u00e3o vasto e t\u00e3o auto-regulador que os impactos dos homens sobre esses ciclos e \n\nsistemas resultavam em perturba\u00e7\u00f5es m\u00ednimas, e a natureza sempre foi capaz de voltar \n\nao equil\u00edbrio. Infelizmente, hoje a rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza \u00e9 bastante hostil; \n\nas a\u00e7\u00f5es humanas triunfaram e a natureza n\u00e3o mais existe como for\u00e7a independente \n\n(KINLAW, 1977, p.92). \n\nO segundo \u00e9 o sistema econ\u00f4mico, modelo baseado na explora\u00e7\u00e3o para o \n\ncrescimento e desenvolvimento sem reservas. \u00c9 um sistema inst\u00e1vel, poluidor e \n\nexplorador do meio ambiente. Esse sistema deixa um saldo negativo de res\u00edduos, \n\ntoxinas e poluentes como balan\u00e7o final, pela descarga pura e simples na natureza.  \n\n \n \n\n  \n  Recursos \n\nNaturais \n   \n\n        \n\n \n Produ\u00e7\u00e3o de \n\nEnergia \n Produ\u00e7\u00e3o de Manufaturados  Consumo  \n\n        \n\n  Reciclagem  Res\u00edduos    \n\n        \n\n    Reciclagem    \n\n        \n\n    \u00c1gua Ar Solo    \n\n        \n\n    Polui\u00e7\u00e3o    \n\n        \n\n \n   Qualidade do \n\nMeio Ambiente \n   \n\n \nFigura 2.5 - Sistema econ\u00f4mico (um sistema inst\u00e1vel e poluidor). \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o de DIX (1981, p.19) In: ELY, A. Economia do meio ambiente, 1988 e JURCHEM, \n\nP.A. Quest\u00e3o Ambiental. MAIA, 1992, p.5 \n \n \n\n\n\n 33\n\n A administra\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos \u00e9 uma estrat\u00e9gia poss\u00edvel enquanto as \n\nquantidades dessa descarga n\u00e3o atinjam uma fra\u00e7\u00e3o do potencial da natureza para \n\nadministr\u00e1-las, isto \u00e9 enquanto o ponto limite da capacidade de suporte (K) n\u00e3o seja \n\nultrapassada, nem tampouco os limites da resili\u00eancia.  \n\n O terceiro sistema \u00e9 o sistema agr\u00edcola, produzido pelo homem ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria. Nesse sistema ele tem selecionado determinadas esp\u00e9cies e substitu\u00eddo os \n\nprodutos ou esp\u00e9cies nativas por essas modificadas. Esse sistema \u00e9 peculiar: enquanto \n\nele permanecer o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do sistema natural, ele recebe todos os \n\nbenef\u00edcios e \u00e9 incorporado silenciosamente. Entretanto quanto mais pr\u00f3ximo ele se \n\ncoloca do sistema econ\u00f4mico, mais impactante se torna.  \n\n Analisando esses gradientes de impactos os estudiosos sugerem a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma atividade agropecu\u00e1ria com vistas a sustentabilidade.  \n\n \n\n \n\n2.6.1 O sistema agropecu\u00e1rio e os impactos ambientais. \n\n \n\nOs sistemas agr\u00edcolas tradicionais em geral est\u00e3o orientados para uma produ\u00e7\u00e3o \n\nde subsist\u00eancia, com pouca ou at\u00e9 nenhuma utiliza\u00e7\u00e3o de insumos modernos, como \n\nfertilizantes e agrot\u00f3xicos. \u00c9 a chamada agricultura da enxada, que normalmente agride \n\nmenos o meio ambiente, por\u00e9m n\u00e3o deixa de ser importante para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, \n\numa vez que, de forma geral, esse agricultor tem escassas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, em \n\nespecial sobre o manejo de solos e \u00e1guas, bem como sobre no\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e \n\nsaneamento b\u00e1sico (Manual de Impactos Ambientais, 1999, p.11). \n\nNos sistemas agr\u00edcolas chamados modernos, incluem-se as planta\u00e7\u00f5es extensivas \n\ne os famosos agroneg\u00f3cios, em geral monoculturas, algumas de cultivo anual, e outras \n\nde cultivo permanente. Esses sistemas de produ\u00e7\u00e3o orientados ao mercado s\u00e3o altamente \n\ndependentes de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas utilizadoras de insumos modernos externos \u00e0 \n\npropriedade, tais como: sementes melhoradas, m\u00e1quinas agr\u00edcolas, combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nfertilizantes, agrot\u00f3xicos etc. Al\u00e9m disso, ocupam grandes extens\u00f5es de terra, o que \n\naumenta em muito o risco ambiental dessa atividade, especialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o e o desequil\u00edbrio desses agroecossistemas. As t\u00e9cnicas mais \n\naplicadas nos sistemas modernos s\u00e3o a mecaniza\u00e7\u00e3o, para preparo da \u00e1rea e do solo, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fertilizantes artificiais, agrot\u00f3xicos e a irriga\u00e7\u00e3o. (Manual de Impactos \n\nAmbientais, 1999, p. 11).  \n\n\n\n 34\n\nOs ecossistemas agr\u00edcolas diferenciam-se dos naturais, visto que o homem passa \n\na ser o elemento regulador, ao inv\u00e9s da natureza, estabelecendo a possibilidade da \n\ngera\u00e7\u00e3o de grande n\u00famero de impactos ambientais, dentre os quais temos: \n\n \n\n1. redu\u00e7\u00e3o da diversidade de esp\u00e9cies; \n\n2. eros\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da fertilidade dos solos, com saliniza\u00e7\u00e3o e \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas; \n\n3. contamina\u00e7\u00e3o dos solos, ar, \u00e1gua, fauna e flora por agrot\u00f3xicos e fertilizantes; \n\n4. polui\u00e7\u00e3o do ar por fuma\u00e7a e material particulado, devido \u00e0s queimadas; \n\n5. aumento da velocidade do vento, devido ao desmatamento, e \n\n6. contamina\u00e7\u00e3o do agricultor devido \u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o incorreta de agrot\u00f3xicos. \n\n \n\nOutro aspecto importante a ser analisado \u00e9 o crescimento da fam\u00edlia rural, que \n\nimp\u00f5e a subdivis\u00e3o freq\u00fcente da propriedade rural, provocando a explora\u00e7\u00e3o excessiva \n\ndos recursos naturais da unidade de produ\u00e7\u00e3o. Essa maior subdivis\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nterras de uma mesma propriedade, quando n\u00e3o avaliadas tecnicamente, podem causar o \n\nr\u00e1pido desgaste dos solos, prejudicando a todos. \n\n J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o animal interage com o meio ambiente de diversas formas, \n\nespecialmente pela utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para a dessedenta\u00e7\u00e3o e pela alimenta\u00e7\u00e3o extra\u00edda \n\ndo solo, por meio de pastagens naturais e cultivadas. A atividade acaba, causando \n\nimpactos negativos. Segundo o Manual de Impactos Ambientais (1999, p. 26), dos quais \n\nos mais importantes s\u00e3o: \n\n \n\n1. pelo superpastoreio ocorre a redu\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\nsolo devido \u00e0 compacta\u00e7\u00e3o; \n\n2. produ\u00e7\u00e3o de metano e de di\u00f3xido de carbono expelido pelos animais;  \n\n3. elimina\u00e7\u00e3o e/ou redu\u00e7\u00e3o da fauna e flora nativas, como conseq\u00fc\u00eancia do \n\ndesmatamento de \u00e1reas para o cultivo de pastagens; \n\n4. aumento da degrada\u00e7\u00e3o e perdas de nutrientes dos solos, em especial devido ao \n\npisoteio intensivo e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do fogo; \n\n5. a contamina\u00e7\u00e3o dos produtos de origem animal, devido ao uso inadequado de \n\nprodutos veterin\u00e1rios para o tratamento de enfermidades dos animais e de \n\nagrot\u00f3xicos e fertilizantes qu\u00edmicos nas pastagens; \n\n6. contamina\u00e7\u00e3o das fontes de \u00e1gua e assoreamento dos recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n 35\n\nJ\u00e1 o sistema de explora\u00e7\u00e3o adotado (extensivo, semi-extensivo e intensivo) \n\nexerce influ\u00eancias distintas, com n\u00edveis diferentes de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de dejetos, de gases e de problemas \n\nsecund\u00e1rios como o aumento de vetores transmissores de doen\u00e7as como ratos, \n\nmosquitos e borrachudos entre outros.  \n\nO homem tem praticado a produ\u00e7\u00e3o animal em todos os lugares em que a \n\nagricultura \u00e9 vi\u00e1vel e at\u00e9 em lugares onde ela n\u00e3o se viabiliza plenamente. A \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o do uso de \u00e1reas, tanto para a agricultura como para a pecu\u00e1ria, tem sido \n\num dos principais fatores da redu\u00e7\u00e3o da biodiversidade.  \n\n \n\n \n\n2.6.2  O sistema agroindustrial e os impactos ambientais \n\n \n\nO sistema agroindustrial brasileiro \u00e9 expressivo, segundo MOURA (1998, p.27) \n\nem propriedades de grande porte, com produ\u00e7\u00e3o voltada, sobretudo para a exporta\u00e7\u00e3o, \n\nempregando-se aplica\u00e7\u00e3o intensiva de capital e de tecnologia.  Agroind\u00fastrias \n\napresentam como caracter\u00edstica primordial, a conserva\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9rias-primas agropecu\u00e1rias, bem como extra\u00e7\u00e3o e enriquecimento ou concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos componentes que lhes agregam valor. Segundo o Manual de Impactos Ambientais \n\n(1999, p.37), a \"agroind\u00fastria compreende, por defini\u00e7\u00e3o, a atividade econ\u00f4mica de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o ou beneficiamento de produtos agropecu\u00e1rios\". Nessa atividade, sempre \n\nque o mercado o permite, procura-se agregar valor ao produto prim\u00e1rio com algum \n\nprocessamento industrial antes da venda, de modo \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de maior lucro (MOURA, \n\n1998, p.28). Essa atividade tem import\u00e2ncia fundamental para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social do pa\u00eds, agregando valor \u00e0s mat\u00e9rias primas originais, induzindo \n\numa moderniza\u00e7\u00e3o ao setor prim\u00e1rio, beneficiando e retendo uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nregional quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra do campo para os grandes centros urbanos.  \n\n Existem agroind\u00fastrias em diferentes n\u00edveis tecnol\u00f3gicos (desde os artesanais \n\ntradicionais at\u00e9 complexos agroindustriais de determinada mat\u00e9ria-prima de base) que, \n\npor sua vez, interferem de maneira espec\u00edfica sobre o ambiente, dependendo da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e suporte dos recursos naturais.  \n\n Ao planejar-se uma atividade agroindustrial, como a instala\u00e7\u00e3o de uma empresa, \n\num dos temas mais importantes \u00e9 o estudo de sua localiza\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nfatores dos quais ela necessitar\u00e1. Em princ\u00edpio deve-se conhecer a capacidade de \n\n\n\n 36\n\nsuporte natural, que deve ter condi\u00e7\u00f5es de absorver os impactos ambientais por ela \n\nproduzidos, desde a retirada dos recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis, at\u00e9 o dep\u00f3sito de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, lan\u00e7amento de efluentes, al\u00e9m da disponibilidade de \u00e1gua para o \n\nprocesso.  \n\n Como a atividade agroindustrial est\u00e1 se adequando \u00e0s exig\u00eancias modernas do \n\nmercado, ela j\u00e1 parte com metas e objetivos definidos. An\u00e1lises sist\u00eamicas que tem \n\ncomo pr\u00e9-requisitos o conhecimento total do problema estudado, desde a defini\u00e7\u00e3o do \n\nsistema e de seu meio-ambiente interno e global. A cadeia de produ\u00e7\u00e3o agroindustrial \n\npode ser visto como um sistema aberto (BATALHA, 1997, p. 36). Esse enfoque, \n\ndesenvolvido inicialmente no campo das ci\u00eancias biol\u00f3gicas, est\u00e1 centrado nas rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre o organismo (natural) ou organiza\u00e7\u00e3o (constru\u00eddo) e o seu meio \n\nambiente, onde os limites entre eles s\u00e3o perme\u00e1veis \u00e0s mudan\u00e7as e \u00e0s trocas de mat\u00e9ria \n\ne energia que venham a acontecer.   \n\n A gest\u00e3o agroindustrial inclui hoje todos os cuidados com o manuseio, \n\nprepara\u00e7\u00e3o, processamento e armazenamento das mat\u00e9rias-primas beneficiadas e \n\ntransformadas, com todas as precau\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis pois s\u00e3o facilmente degrad\u00e1veis e \n\nnecessitam de cuidados sanit\u00e1rios especiais. Aliado a esses fatores, o mercado \n\nconsumidor est\u00e1 exigindo produtos de proced\u00eancia segura e sua transforma\u00e7\u00e3o \n\nambientalmente correta. Segundo NANTES (1997, p. 491), \"as empresas agroindustriais \n\nforam capazes de ajustar-se (...) \u00e0s recentes transforma\u00e7\u00f5es, estabelecendo estrat\u00e9gias, \n\nimplementando programas de qualidade, adaptando-se \u00e0s exig\u00eancias dos consumidores \n\ne dos mercados\".  \n\n \n\n \n\n2.6.3  O processo produtivo e os produtores rurais \n\n \n\nOs produtores atualmente se defrontam com in\u00fameros problemas de \n\ngerenciamento da pequena propriedade. At\u00e9 a d\u00e9cada de 80, onde o cr\u00e9dito era \n\nrelativamente f\u00e1cil, o produtor n\u00e3o se via pressionado a desenvolver a sua efici\u00eancia \n\nprofissional. Segundo NANTES (1997, p. 490) \"o dom\u00ednio das t\u00e9cnicas agropecu\u00e1rias \n\nera, em tempos passados, suficiente para manter a produtividade num n\u00edvel aceit\u00e1vel, \n\nproporcionando uma lucratividade atraente ao produtor\".  \n\n \n\n\n\n 37\n\n Outro problema importante foi que se instalou, tradicionalmente na Am\u00e9rica \n\nLatina, a falsa id\u00e9ia, e de maneira depreciativa, de que a atividade agr\u00edcola simbolizava \n\no atraso e o subdesenvolvimento. Hoje, entretanto, as conseq\u00fc\u00eancias de tal equ\u00edvoco \n\nest\u00e3o evidentes, e em muitos casos se reconhece que uma agricultura moderna e \n\neficiente \u00e9 a melhor alternativa para come\u00e7ar a solucionar, a partir dela, os principais \n\nproblemas nacionais, inclusive os do setor urbano-industrial (LACKI, 1995a, p.1). No \n\nentanto, acrescenta LACKI, a agricultura que, gra\u00e7as \u00e0s suas potencialidades, poderia \n\nser a principal \u201clocomotiva\u201d do desenvolvimento, n\u00e3o est\u00e1 cumprindo de forma \n\nadequada essa important\u00edssima fun\u00e7\u00e3o.  \n\n Com a mudan\u00e7a na economia mundial e a falta de uma pol\u00edtica agr\u00edcola nacional \n\ndefinida para o setor, a crise econ\u00f4mica, associada a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (antes mais f\u00e9rtil), a redu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 a falta de recursos provenientes do cr\u00e9dito \n\nrural, concorreram para a descapitaliza\u00e7\u00e3o do pequeno produtor.  \n\nEm outras palavras, devido ao hist\u00f3rico abandono do setor rural, finaliza \n\nLACKI, os agricultores t\u00eam sido v\u00edtimas de inefici\u00eancias e distor\u00e7\u00f5es, tanto durante o \n\nprocesso produtivo como na obten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de insumos e equipamentos, na \n\nadministra\u00e7\u00e3o das propriedades, no transporte, conserva\u00e7\u00e3o e armazenamento das \n\ncolheitas, no processamento industrial e na comercializa\u00e7\u00e3o dos excedentes, portanto \n\ndentro e fora de suas propriedades. Com toda esta problem\u00e1tica eles acabam gerando \n\num pequeno excedente de m\u00e1 qualidade e com altos custos unit\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o, e que \n\nacaba sendo comercializado com baixo pre\u00e7o. \n\n Segundo as pesquisas realizadas pela FAO (in LACKI, 1995b, p.23), os \n\npequenos produtores rurais totalizam mais de 13,5 milh\u00f5es na Am\u00e9rica Latina, o que \n\ncorresponde a aproximadamente 78% do total de unidades de produ\u00e7\u00e3o. Estes \n\nagricultores enfrentam m\u00faltiplos problemas que ele divide em duas categorias: 1) \n\nexternos - aqueles que se originam fora das propriedades ou mesmo da regi\u00e3o e, cuja \n\nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende do agricultor, e os 2) internos - aqueles que se originam dentro das \n\npropriedades e cuja solu\u00e7\u00e3o depende, ou assim o deveria, estar ao alcance das fam\u00edlias \n\nrurais.  \n\nOs problemas externos s\u00e3o reais e incidem negativamente no desenvolvimento \n\nagropecu\u00e1rio. A resolu\u00e7\u00e3o desses problemas est\u00e1 fora do controle dos agricultores e \n\nmesmo de alguns governos. \u00c9 necess\u00e1rio que a organiza\u00e7\u00e3o desses trabalhadores se \n\ncanalize para obter poder pol\u00edtico e reivindic\u00e1-las (LACKI, 1995b, p.25).  \n\n\n\n 38\n\n J\u00e1 para os problemas internos, grav\u00edssimos e cr\u00f4nicos, gerados dentro das \n\npropriedades e nas comunidades, t\u00eam sido minimizados ou ignorados. A solu\u00e7\u00e3o desses \n\nproblemas poderia estar ao alcance dos pr\u00f3prios agricultores, se lhes fosse oferecido o \n\napoio m\u00ednimo que reconhecidamente o Estado lhes pudesse proporcionar. (LACKI, \n\n1995b, p.26) \n\n Essas circunst\u00e2ncias alimentam um c\u00edrculo vicioso, pobre em recursos e incapaz \n\nde se modernizar. Essas distor\u00e7\u00f5es, finaliza LACKI, \"n\u00e3o ocorrem por culpa dos \n\nagricultores ou porque eles s\u00e3o resistentes \u00e0s mudan\u00e7as, mas sim: i) por n\u00e3o lhes ter sido \n\noferecidas alternativas tecnol\u00f3gicas e gerenciais compat\u00edveis com os recursos que \n\nefetivamente possuem; e ii) por n\u00e3o terem sido treinados adequadamente para utilizar \n\nracionalmente tais recursos, adotar corretamente as referidas alternativas tecnol\u00f3gicas, \n\norganizar as suas comunidades e, com essas medidas solucionar os seus problemas mais \n\nimediatos\". \n\n O processo produtivo na agricultura s\u00f3 conseguir\u00e1 enfrentar com \u00eaxito os seus \n\nantigos, e especialmente novos desafios, se ocorrer uma mudan\u00e7a na postura dos \n\nagricultores e estes adquirirem novos conhecimentos, habilidades e t\u00e9cnicas, e adotarem \n\natitudes diferenciadas com rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Essa nova vis\u00e3o do homem rural \n\nn\u00e3o \u00e9 um retrocesso na escala evolutiva do desenvolvimento, mas um exerc\u00edcio vital, \n\num gigantesco e renovado esfor\u00e7o destinado a incluir o agricultor, no mais curto espa\u00e7o \n\nde tempo, com limitados recursos. \n\n Apesar de todos estes entraves, o setor produtivo modernizou-se, pela pr\u00f3pria \n\nfor\u00e7a do mercado, com a introdu\u00e7\u00e3o de uma mecaniza\u00e7\u00e3o mais compat\u00edvel com os \n\nnossos solos; o controle fitosanit\u00e1rio tornou-se mais aceit\u00e1vel, comparado \u00e0s d\u00e9cadas \n\nanteriores; novas variedades provenientes do melhoramento gen\u00e9tico (a biotecnologia) \n\nse fazem presentes na vida de muitos produtores (NANTES, 1997, p.491). Por outro \n\nlado, a press\u00e3o exercida pelas agroind\u00fastrias sobre os fornecedores de sua mat\u00e9ria-prima \n\ntamb\u00e9m \u00e9 um fator que est\u00e1 alterando o cen\u00e1rio e os horizontes da propriedade rural, \n\ncolocando \u00e0 mostra a problem\u00e1tica acima citada. \n\n O que est\u00e1 acontecendo \u00e9 a inclus\u00e3o do pequeno produtor rural no sistema do \n\n\"agribusiness\", no qual existe uma atividade de grande press\u00e3o, normalmente controlada \n\npor grandes blocos multinacionais \"antes da porteira\" (produtoras de sementes, \n\nmaquin\u00e1rios, implementos, matrizes, ra\u00e7\u00f5es, medicamentos, defensivos, agrot\u00f3xicos), \n\nque influenciam o \"dentro da porteira\" (atividade produtora rural propriamente dita). No \n\nentanto, o pequeno produtor possui escassos recursos para acompanhar o r\u00e1pido \n\n\n\n 39\n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e informativo, e dele \u00e9 exigida uma boa qualidade de seu \n\nproduto final pelo setor \u201cdepois da porteira\u201d (agroind\u00fastria), que \u00e9 a receptora da \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural que, por sua vez, sofre as exig\u00eancias do consumidor atrav\u00e9s de uma \n\ncomplexa rede de distribui\u00e7\u00e3o. \n\n Nesse novo cen\u00e1rio \u00e9 que o pequeno produtor rural tenta se adaptar e \n\nprofissionalizar, mas para isso, ele precisa perceber a sua atividade como uma empresa \n\nde fato, buscando obter conhecimentos acerca dos mercados em que opera, de novas \n\ninforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, aumentar o seu relacionamento com o segmento industrial e \n\nprincipalmente atualizando seus conhecimentos b\u00e1sicos instrucionais (BATALHA, \n\n1997, p.25 e NANTES, 1997, p.491). \u00c9, portanto, fundamental que o agricultor assuma \n\no seu novo papel de empres\u00e1rio rural e acompanhe todas essas transforma\u00e7\u00f5es, pois o \n\nseu sucesso depender\u00e1 de sua flexibilidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tend\u00eancias do \n\nmercado e \u00e0 sua capacidade gerencial.  \n\n \n\n \n\n2.6.4  O desenvolvimento sustent\u00e1vel no setor agropecu\u00e1rio.  \n\n \n\nPela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, as maiores responsabilidades quanto \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, cabem aos Estados (desenvolvimento regional) e aos \n\nMunic\u00edpios (desenvolvimento local). Na esfera municipal, embora seja proposto um \n\ninstrumento para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento urbano (plano diretor), o espa\u00e7o extra-\n\nurbano quase n\u00e3o \u00e9 abordado. H\u00e1, certamente, uma maior preocupa\u00e7\u00e3o primordialmente \n\ncom a expans\u00e3o urbana havendo em geral uma lacuna, pela n\u00e3o incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento do desenvolvimento para a \u00e1rea rural (SEIFFERT, 1996, p. 15). \n\n SEIFFERT (1996) complementa afirmando que as \u00e1reas rurais dos munic\u00edpios \n\ns\u00e3o important\u00edssimas, pois suprem simultaneamente espa\u00e7o f\u00edsico para o cultivo de \n\nplantas, cria\u00e7\u00e3o de animais, suprimento de \u00e1gua, produ\u00e7\u00e3o de energia, suprimento de \n\nmin\u00e9rios, espa\u00e7o para expans\u00e3o urbana, industrial e infra-estrutura, atividade de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o e lazer, assim como espa\u00e7o para preserva\u00e7\u00e3o de recursos naturais.  \n\n Os propriet\u00e1rios rurais det\u00eam o potencial para afetar de forma significativa o \n\nambiente, pelo modo como podem intervir no ecossistema na busca da explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica dos recursos naturais, dispon\u00edveis dentro dos limites de sua gleba. Na \n\nverdade s\u00e3o respons\u00e1veis por manejar um ecossistema din\u00e2mico extremamente \n\ncomplexo, sem deter o dom\u00ednio das conseq\u00fc\u00eancias deflagradas pela atividade de \n\n\n\n 40\n\nprodu\u00e7\u00e3o que desenvolvem, sobre o ambiente que cerca seu estabelecimento \n\n(MACNISH 1992, DALE &amp; MCLAUGHLIN 1990, in SEIFFERT 1996, p.15). \n\n Nos \u00faltimos anos, o setor agropecu\u00e1rio tem revelado cont\u00ednuos aumentos de \n\nprodutividade, frutos de uma evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e gerencial. A pesquisa desenvolvida \n\npelas grandes empresas produtoras de insumos tem colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos grandes \n\nprodutores rurais tecnologias e produtos que tornassem o trabalho di\u00e1rio mais simples, \n\npr\u00e1tico, barato, maximizando a produ\u00e7\u00e3o e o lucro. Tudo o que foi desenvolvido levou a \n\numa maior produtividade. \n\n Esses mesmos insumos est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores. Entretanto, \n\neles n\u00e3o est\u00e3o capacitados para introduzir corretamente as novas tecnologias, \n\napropriadas \u00e0s exig\u00eancias atuais e menos dependentes dos insumos externos, \n\naumentando os rendimentos por superf\u00edcie e por animal, produzindo maiores e melhores \n\nexcedentes para o mercado, agregando valor aos produtos e reduzindo os custos \n\nunit\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o (LACKI, 1995b, p.26). Isso quer dizer que eles n\u00e3o est\u00e3o \n\npreparados para administrar corretamente a sua propriedade, frente \u00e0s exig\u00eancias do \n\nmercado global, com todas as suas implica\u00e7\u00f5es.  \n\n A introdu\u00e7\u00e3o do gerenciamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, al\u00e9m de ser diferenciada e \n\nparticularmente mais dif\u00edcil que os demais setores da economia, requer certos fatores e \n\nencontra outros tantos que precisam ser criteriosamente analisados e ponderados. Esses \n\nfatores s\u00e3o: \n\n1 - Localiza\u00e7\u00e3o: a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (latitude e longitude) da propriedade rural \u00e9 \n\num fator que tem grande import\u00e2ncia no tipo de atividade selecionada, nos resultados da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 no custo do transporte do produto final.  \n\n2 - S\u00f3cio-Culturais: o tipo de sociedade e a suas ra\u00edzes culturais tem uma grande \n\ninflu\u00eancia nos tipos de atividades e a maneira como elas s\u00e3o desenvolvidas, al\u00e9m da \n\nvelocidade de aceita\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que est\u00e3o \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. \n\n3 - Qualidade Ambiental: se a propriedade est\u00e1 localizada ou n\u00e3o pr\u00f3xima a regi\u00f5es com \n\natividades altamente poluidoras e ou centros urbanos. Esse fator \u00e9 de import\u00e2ncia \n\nfundamental, pois implica na qualidade de \u00e1gua, de solo e ar, elementos fundamentais \n\npara a produ\u00e7\u00e3o do setor prim\u00e1rio. \n\n Um denominador comum \u00e0 toda essa problem\u00e1tica aponta para o planejamento \n\ndo desenvolvimento rural, o que deve incluir todos os conceitos e vari\u00e1veis \n\nmencionadas. O desenvolvimento sustentado precisa ser estruturado sobre estrat\u00e9gias a \n\nlongo prazo. Existem solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para parte das causas de degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\n\n\n 41\n\nrural, mas a quest\u00e3o primordial \u00e9 a necessidade de mudan\u00e7as fundamentais nas \n\nexig\u00eancias frente ao meio ambiente e aos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, para que novos \n\nparadigmas possam ser adotados e que estes visem uma produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria com \n\ndesenvolvimento e desempenho sustent\u00e1vel. \n\n A agricultura e pecu\u00e1ria passar\u00e3o a ser sustent\u00e1veis a medida que atendam \u00e0s \n\nnecessidades atuais da sociedade e assegurem a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e a viabilidade \n\necon\u00f4mica futura, sempre garantindo a continuidade dos recursos ambientais. Para \n\nTUNDISI (1998, p. 25), \"desenvolvimento sustentado \u00e9 pois, a meta principal a ser \n\natingida em futuro n\u00e3o muito distante, que possibilite equil\u00edbrios permanentes no \n\nplaneta\". TUNDISI finaliza mencionando que o conceito de desenvolvimento \n\nsustentado implica na conscientiza\u00e7\u00e3o de que \"a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais deve \n\nser feita em condi\u00e7\u00f5es tais, que as futuras gera\u00e7\u00f5es possam utilizar esses recursos e \n\nbeneficiar-se de um processo cont\u00ednuo e equilibrado, no qual a redu\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades econ\u00f4micas e sociais, a diminui\u00e7\u00e3o da pobreza, sejam metas \n\nfundamentais\".  \n\n \n\n \n\n2.6.5  Estrat\u00e9gias nas pequenas propriedades \n\n \n\nPara ser competitiva no mundo dos neg\u00f3cios, uma empresa n\u00e3o pode apenas ter \n\nfoco, mas sim, um Foco Estrat\u00e9gico, que segundo TWEED (1998, p.14) \u00e9 \"o processo \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e a\u00e7\u00f5es em um \u00fanico fator que ajudar\u00e1 a sua organiza\u00e7\u00e3o a \n\nvencer e manter uma vantagem competitiva no mercado\". \n\nToda a atividade que visa uma melhoria e/ou um desenvolvimento necessita de \n\numa vis\u00e3o. A vis\u00e3o do rumo das tend\u00eancias mercadol\u00f3gicas. Esse rumo pode ser \n\nentendido como sendo a percep\u00e7\u00e3o, que \u00e9 provavelmente o ponto chave para todo o \n\nconjunto de estrat\u00e9gias. E com essa percep\u00e7\u00e3o, que BORNHOLDT (1997, p. 45) chama \n\nde \"leitura de sinais\" do macro ambiente, que podemos desenhar prov\u00e1veis cen\u00e1rios \n\nestrat\u00e9gicos para a empresa.  \n\n Voltando o enfoque para as pequenas propriedades, sabe-se que existem \n\nm\u00faltiplas propostas para conseguir uma maior rentabilidade e competitividade dos \n\nagricultores, mas nenhuma delas ser\u00e1 vi\u00e1vel ou eficaz se os fatores negativos \n\npersistirem . Essa persist\u00eancia gera um ciclo vicioso que estimula o \u00eaxodo rural, o \n\ndes\u00e2nimo e a falta de perspectivas para a melhoria. Esse c\u00edrculo vicioso aplicado aos \n\n\n\n 42\n\npequenos agricultores faz com que a agricultura ineficiente n\u00e3o gere os recursos \n\nnecess\u00e1rios para aumentar a renda (receita), que por sua vez, impossibilita aos \n\nagricultores a compra de insumos externos necess\u00e1rios para a sua moderniza\u00e7\u00e3o e \n\nmelhorar a capacidade produtiva e gera\u00e7\u00e3o de renda adicional. Nessa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o \n\nem condi\u00e7\u00f5es de negociar adequadamente a sua produ\u00e7\u00e3o, que conseq\u00fcentemente n\u00e3o \n\ngerar\u00e1 uma melhoria na qualidade de vida do produtor.  \n\n Romper esse ciclo, segundo LACKI (1995b, p.37), tem como \u00fanica via realista a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e gerenciais, para que os agricultores se tornem \n\nmais eficientes e elevem sua pr\u00f3pria produtividade e os rendimentos dos escassos \n\nrecursos que possuem.  \n\n Na impossibilidade atual dos governos proporcionarem subs\u00eddios aos \n\nagricultores para a melhoria de seus desempenhos, a sua solu\u00e7\u00e3o mais coerente seria \n\noferecer-lhes as ferramentas b\u00e1sicas para seu desenvolvimento. Tais ferramentas, \n\nsegundo LACKI (1995b, p.37) seriam: \n\n \n\n1. Gera\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas (sustent\u00e1veis); \n\n2. Capacita\u00e7\u00e3o de todos os membros das fam\u00edlias rurais; \n\n3. Organiza\u00e7\u00e3o dos agricultores. \n\n \n Se cada pequeno propriet\u00e1rio pudesse tra\u00e7ar a sua meta, com foco estrat\u00e9gico, \n\napoiado por alternativas tecnol\u00f3gicas, gerenciais e organizacionais apropriadas, \n\ndiminuiriam sua depend\u00eancia dos fatores externos e seriam capazes de protagonizar o \n\nseu autodesenvolvimento, gerenciando os seus problemas internos, dentro dos padr\u00f5es \n\nda sustentabilidade.  \n\n As propriedades rurais de pequenos produtores devem tra\u00e7ar as suas metas e \n\npara tanto precisam de estrat\u00e9gias. A estrat\u00e9gia ecol\u00f3gica, segundo BACKER (1995, \n\np.15), \"deve levar em considera\u00e7\u00e3o o conjunto das for\u00e7as de a\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida como \n\nantagonistas, mas justamente por causa disso como for\u00e7as criadoras da inser\u00e7\u00e3o da \n\neconomia no ecossistema\".  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 43\n\n2.7  GEST\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Mundial de Meio Ambiente e Desenvolvimento define Gest\u00e3o \n\nAmbiental como sendo \"um processo de transforma\u00e7\u00e3o no qual a explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, a dire\u00e7\u00e3o dos investimentos, a orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e as \n\nmudan\u00e7as institucionais se harmonizam e refor\u00e7am o potencial presente e o futuro, a fim \n\nde atender \u00e0s necessidades e aspira\u00e7\u00f5es humanas\" (CMMAD).VITERBO Jr. (1998, \n\np.51) diz que gest\u00e3o ambiental, \"nada mais \u00e9 do que a forma como uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nadministra as rela\u00e7\u00f5es entre as atividades e o meio ambiente que as abriga, observadas \n\nas expectativas das partes interessadas. Ou seja, \u00e9 a da gest\u00e3o pela qualidade total\" \n\n(grifo do autor).  \n\nA defini\u00e7\u00e3o mais conhecida e adotada de Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental - SGA ( \n\nEnvironmental Management Systems - EMS) \u00e9 aquela proposta pela ISO 14.001, que a \n\nresume como sendo \"parte integrante de todo sistema gerencial que inclui uma estrutura \n\norganizacional, planejamento de atividades, responsabilidade, pr\u00e1ticas, procedimentos e \n\nprocesso e recursos para desenvolvimento, implementa\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e \n\ngerenciamento da pol\u00edtica ambiental\" (ISO 14.001, 1996). Assim pode-se notar que para \n\nalcan\u00e7ar a verdadeira qualidade, tanto na Gest\u00e3o da Qualidade Total quanto na Gest\u00e3o \n\nda Qualidade Ambiental, \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de uma pol\u00edtica, uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e/ou uma organiza\u00e7\u00e3o para assegurar os efeitos dessa pol\u00edtica, o controle e \n\nmonitoramento, preven\u00e7\u00e3o e uma avalia\u00e7\u00e3o para garantir a melhoria cont\u00ednua.  \n\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, nos documentos que fornecer\u00e3o subs\u00eddios \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o participativa da Agenda 21 brasileira, referente \u00e0 Gest\u00e3o Ambiental, e a \n\ndefine como sendo \"o conjunto de princ\u00edpios, estrat\u00e9gias e diretrizes de a\u00e7\u00f5es e \n\nprocedimentos para proteger a integridade dos meios f\u00edsico e bi\u00f3tico, bem como a dos \n\ngrupos sociais que deles dependem\". Esse conceito inclui tamb\u00e9m, o monitoramento e o \n\ncontrole de elementos essenciais \u00e0 qualidade de vida em geral e \u00e0 salubridade humana, \n\nem especial. Suas atividades envolvem o monitoramento, o controle e a fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\nuso dos recursos naturais, bem como o processo de estudo, avalia\u00e7\u00e3o e eventual \n\nlicenciamento de atividades potencialmente poluidoras. Envolve, tamb\u00e9m, a \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o de atividades, defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e qu\u00edmicos dos \n\nelementos naturais a serem monitorados, assim como os limites de sua explora\u00e7\u00e3o e/ou \n\nas condi\u00e7\u00f5es de atendimento dos requerimentos ambientais em geral (MMA, 2000, \n\np.42). \n\n\n\n 44\n\nNesse mesmo documento, a equipe coordenadora deixa bem definida a Gest\u00e3o \n\ndos Recursos Naturais e a entende como uma particularidade da Gest\u00e3o Ambiental que \n\n\"preocupa-se em especial com o conjunto de princ\u00edpios, estrat\u00e9gias e diretrizes de a\u00e7\u00f5es \n\ndeterminadas e conceituadas pelos agentes s\u00f3cio-econ\u00f4micos, p\u00fablicos e privados, que \n\ninteragem no processo de uso dos recursos naturais, garantindo-lhes sustentabilidade\" \n\n(MMA, 2000, p. 43).  \n\nA Se\u00e7\u00e3o II da Agenda 21, que se refere aos recursos naturais, estabelece a \n\nnecessidade de desenvolvimento de abordagem integrada de planejamento e \n\ngerenciamento dos recursos naturais para minimizar os impactos gerados pelas a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas e garantir o uso e a conserva\u00e7\u00e3o desses recursos. Para desenvolver esse tipo \n\nde gest\u00e3o, prop\u00f5e mecanismos que v\u00e3o desde o fortalecimento de instrumentos legais e \n\ninstitucionais at\u00e9 o comprometimento de recursos financeiros e humanos, assim como o \n\nrefor\u00e7o aos sistemas de pesquisa e informa\u00e7\u00f5es. \n\nGest\u00e3o integrada dos recursos naturais consiste no estabelecimento de um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es de natureza administrativa, em um determinado espa\u00e7o ou unidade de \n\nplanejamento, que considere as inter-rela\u00e7\u00f5es entre os recursos naturais e as atividades \n\ns\u00f3cio econ\u00f4micas. Gest\u00e3o \u00e9, em outras palavras, o modus operandi cuja premissa b\u00e1sica \n\n\u00e9 manter os recursos naturais dispon\u00edveis para o desenvolvimento, hoje, amanh\u00e3 e \n\nsempre. (MMA, 2000, p.43). \n\nA gest\u00e3o integrada requer, conforme explana\u00e7\u00e3o de MAIMON (1996, p. 75) a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos aspectos ambientais, levando-se em considera\u00e7\u00e3o todas as atividades \n\ndo processo produtivo, avaliando-se seus respectivos impactos ambientais.  \n\nTodas as pr\u00e1ticas administrativas de cunho ecol\u00f3gico e a auditoria, em \n\nparticular, requerem um sistema confi\u00e1vel de informa\u00e7\u00f5es para manter os dados \n\necol\u00f3gicos pertinentes, atrav\u00e9s de registros dos impactos ou custos ambientais gerados \n\npelas opera\u00e7\u00f5es da empresa. A maioria dos impactos n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de quantifica\u00e7\u00e3o \n\nexata e consequentemente n\u00e3o se chega a um consenso sobre pre\u00e7o e valor e nem \n\ntampouco a coeficientes de equival\u00eancia que, equivalentemente, conferem ao m\u00e9todo \n\numa apar\u00eancia cient\u00edfico-matem\u00e1tica e mascaram uma decis\u00e3o pol\u00edtica subjacente. Al\u00e9m \n\ndisso, impactos importantes muitas vezes n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos (CALLENBACH et al., \n\n1993, p. 47 e 48). \n\n FRANK (1995), em seus estudos, analisa os trabalhos de LANNA (1994), que \n\nprop\u00f5e um conjunto mais estruturado de defini\u00e7\u00f5es que atribuem fun\u00e7\u00f5es e, portanto, \n\nconte\u00fados diferentes \u00e0 gest\u00e3o, \u00e0 pol\u00edtica, ao planejamento e ao gerenciamento \n\n\n\n 45\n\nqualificados para o meio ambiente. Nesses trabalhos a gest\u00e3o ambiental \u00e9 vista como \n\num processo de articula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes sociais que interagem em \n\num dado espa\u00e7o com vistas a garantir a adequa\u00e7\u00e3o dos meios de explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos ambientais - naturais, econ\u00f4micos e s\u00f3cio-culturais - \u00e0s especificidades do \n\nmeio ambiente, com base em princ\u00edpios e diretrizes previamente acordados/definidos. \n\nFRANK (1995) continua argumentando que, pelo que se v\u00ea, \"\u00e9 no \u00e2mbito da gest\u00e3o \n\nambiental que s\u00e3o formulados princ\u00edpios e diretrizes, preparados documentos \n\norientadores e projetos, estruturados sistemas gerenciais e tomadas decis\u00f5es que, no \n\nconjunto, almejam transforma\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o a um desenvolvimento sustent\u00e1vel\". A \n\ngest\u00e3o ambiental integra:  \n\n1. A pol\u00edtica ambiental, que \u00e9 o conjunto consistente de princ\u00edpios doutrin\u00e1rios que \n\nconformam as aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais no que concerne \u00e0 \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o no uso, controle, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente.  \n\n2. O planejamento ambiental, que \u00e9 o estudo prospectivo que visa \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o do uso, \n\ncontrole e prote\u00e7\u00e3o do ambiente \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es sociais e/ou governamentais expressas \n\nformal ou informalmente em uma Pol\u00edtica Ambiental, atrav\u00e9s da coordena\u00e7\u00e3o, \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de projetos de interven\u00e7\u00f5es \n\nestruturais e n\u00e3o-estruturais.  \n\n3. O gerenciamento ambiental, que \u00e9 o conjunto de a\u00e7\u00f5es destinado a regular o uso, \n\ncontrole, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, e a avaliar a conformidade da situa\u00e7\u00e3o \n\ncorrente com os princ\u00edpios doutrin\u00e1rios estabelecidos pela Pol\u00edtica Ambiental.  \n\n \n\nO zoneamento ambiental, o zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico e a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos ambientais s\u00e3o tidos como instrumentos do planejamento ambiental. Existe \n\nunanimidade acerca da id\u00e9ia de que o gerenciamento ambiental \u00e9 um instrumento pelo \n\nqual se pode chegar a um processo de desenvolvimento sustentado. Pode se afirmar, \n\ninclusive, que esse \u00e9 o objetivo de longo prazo de qualquer iniciativa de gerenciamento \n\nambiental.  \n\nO gerenciamento ambiental \u00e9 freq\u00fcentemente anunciado como necess\u00e1rio a \n\npartir do momento em que determinado problema \u00e9 percebido, exigindo a aplica\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias e mecanismos administrativos adicionais. FRANK (1995) afirma que \"s\u00f3 \n\neste procedimento, pelo menos para determinada categoria de problemas, n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente\" e deixa claro que \u00e9 \"fundamental entender o problema e conhecer os \n\n\n\n 46\n\ncondicionantes que o geraram\" e mostra que \"sua solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reduz \u00e0 uma simples \n\ninvers\u00e3o de recursos, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias ou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o para o seu \n\ncontrole. Tudo isto pode ser necess\u00e1rio, mas n\u00e3o \u00e9 suficiente\". \n\n \n\n \n\n2.7.1 Implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Gest\u00e3o Ambiental est\u00e1 se tornando uma \n\nop\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria em todos os ramos de atividades, principalmente no setor prim\u00e1rio \n\nonde essa pr\u00e1tica ainda \u00e9 insipiente ou inexistente. Na maioria dos casos a decis\u00e3o de \n\nadotar um SGA parte da press\u00e3o feita pelos clientes e das exig\u00eancias legais, entretanto a \n\npol\u00edtica de gest\u00e3o ambiental deve ser estabelecida pela alta administra\u00e7\u00e3o da empresa e, \n\nquando em empresas de porte menor, pelo pr\u00f3prio propriet\u00e1rio ou administrador \n\nrespons\u00e1vel. Para os pequenos produtores essa exig\u00eancia parte da agroind\u00fastria \n\nintegradora e do \u00f3rg\u00e3o governamental para o licenciamento da atividade, em quase \n\ntodos os casos. \n\n A implementa\u00e7\u00e3o de um programa de melhorias, segundo VITERBO Jr. (1998, \n\np. 13), deve ocorrer, de prefer\u00eancia, \"atrav\u00e9s do planejamento estrat\u00e9gico da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, ou seja, a partir da vis\u00e3o da empresa (o ponto futuro desejado) ou do \n\nplanejamento \u00e0 longo prazo\", com o desdobramento dos objetivos, metas, programas e \n\natividades. Ainda segundo o autor, \"gerenciar \u00e9 em ess\u00eancia, atingir metas (resultados)\". \n\nResultados s\u00e3o os efeitos esperados de um processo. Portanto, Gerenciamento \n\nAmbiental \u00e9 a an\u00e1lise e melhoria cont\u00ednua dos processos, que atendam aos anseios dos \n\nclientes, sendo acrescida da vari\u00e1vel ambiental.  \n\n A implementa\u00e7\u00e3o de um SGA deve partir da vontade de todo o grupo envolvido, \n\nassumindo-se responsabilidades das fun\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o sendo, portanto, necess\u00e1rio \n\nse conhecer profundamente os meios e ter autoridade sobre eles, para que o \n\ngerenciamento possa ocorrer (VITERBO Jr., 1998, p.24). Outro ponto importante e \n\nfundamental \u00e9, al\u00e9m do conhecimento de todas as fases do processo, ter o controle, ou \n\npelo menos o conhecimento dos efeitos adversos sobre o meio ambiente que o processo \n\npossa vir a provocar, seja ele interno ou externo \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Esse conhecimento \u00e9 \n\nfundamental no processo da qualidade, pois esta \u00e9 a ess\u00eancia da abordagem preventiva.  \n\n Na Gest\u00e3o Ambiental, os passos para a sua implementa\u00e7\u00e3o, seguem aqueles \n\napresentados no Gerenciamento de Processos dentro dos programas de melhoria da \n\n\n\n 47\n\nqualidade. Em cada uma das suas etapas \u00e9 necess\u00e1rio se computar os impactos que esses \n\nprocessos venham causar sobre o ambiente externo e/ou interno, sobre as pessoas e \n\ntodas os efeitos adversos que possam provocar e, principalmente, se as a\u00e7\u00f5es atendem \u00e0 \n\n\"necessidade dos seus clientes\" e se ir\u00e3o colaborar de modo importante para o \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer todas as fases do ciclo de vida \n\ndo produto (composta pela defini\u00e7\u00e3o, projeto preliminar, projeto final, com detalhes da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o piloto, produ\u00e7\u00e3o propriamente dita e peculiaridades de uso e \n\ndescarte), revisando-se e acrescentando-se as quest\u00f5es ambientais em todas as \n\natividades, gerando mudan\u00e7as nessas mesmas atividades e nos produtos, sendo que estes \n\ndevem possibilitar oportunidades de melhoria. Portanto, \u00e9 o sistema de gest\u00e3o \n\nambiental, previsto na ISO 14001, que busca uma dinamicidade, com uma reavalia\u00e7\u00e3o \n\npermanente do sistema, procurando o melhor equil\u00edbrio com o meio ambiente.  \n\nNo Gerenciamento Ambiental, s\u00f3 o conhecimento e a melhoria cont\u00ednua n\u00e3o \n\nsatisfazem. S\u00e3o necess\u00e1rias medidas efetivas de controle e minimiza\u00e7\u00e3o para garantir a \n\nsustentabilidade do processo frente \u00e0 disponibilidade dos recursos naturais de maneira \n\npermanente. Segundo VITERBO Jr. (1998, p.21), \"existem in\u00fameros m\u00e9todos de \n\nan\u00e1lise e solu\u00e7\u00e3o de problemas\", ressaltando que o importante \u00e9 que seja padronizado \n\npara toda a organiza\u00e7\u00e3o, o que facilita a troca de informa\u00e7\u00f5es e a sua an\u00e1lise, afirmando \n\nainda que embora todos os m\u00e9todos sejam bons, est\u00e3o baseados no m\u00e9todo gerencial \n\nanal\u00edtico do PDCA (planejar, executar, verificar/controlar, agir aprimorar). \n\n Portanto, a Gest\u00e3o Ambiental, seja ela implementada em uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nempresarial, numa pequena propriedade rural ou numa microbacia, engloba um vasto \n\nn\u00famero de atividades, gerando um grande n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es, evidenciando um \n\nleque de problemas que interagem simultaneamente. Somente um cuidadoso \n\nbalanceamento das infer\u00eancias pode levar a solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 48\n\n2.7.2  SGA e as ferramentas de aprimoramento \n\n \n\nPara gerenciar um processo \u00e9 necess\u00e1rio, antes de tudo, entender o que \u00e9 um \n\nprocesso, como ele se comporta, quais s\u00e3o as suas principais entradas e sa\u00eddas e como \n\nele se relaciona com outros processos.  \n\nAntes de modificar, eliminar ou criar novos procedimentos em uma organiza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 importante compreender os processos e atividades existentes, a fim de identificar seus \n\npontos fortes, pontos fracos, entradas e sa\u00eddas e de que forma o processo atende ou \n\ndeixa de atender aos objetivos e estrat\u00e9gias da empresa.  \n\n Em qualquer atividade, para se tra\u00e7ar uma id\u00e9ia sobre ela, \u00e9 preciso que seja \n\nquantificada e avaliada. Para isso s\u00e3o necess\u00e1rias as medidas. \"Medidas s\u00e3o pontos-\n\nchave para o controle. Se n\u00e3o podemos controlar, n\u00e3o podemos gerenciar. Se n\u00e3o \n\npodemos gerenciar, n\u00e3o podemos melhorar\" (HARRINGTON, 1991)  \n\nA fase de controle consiste na obten\u00e7\u00e3o de medidas que permitam um maior \n\nconhecimento da performance do processo, tais como medidas de custo, efici\u00eancia, \n\nefic\u00e1cia, tempo de ciclo, satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, custos da n\u00e3o-qualidade, controle \n\nestat\u00edstico de processos (CEP), entre outros. Essas medidas devem representar o \n\nprocesso e suas atividades, pois mudan\u00e7as propostas pela equipe de melhoria devem \n\nestar embasadas em medidas de performance e custo. \n\nO gerenciamento de custos, juntamente com o controle, fornece a performance \n\ndo processo e conseq\u00fcentemente do produto. Assim, o gerenciamento de processos visa \n\na melhoria de processos e a minimiza\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o. O custo, ent\u00e3o, \u00e9 visto \n\ncomo uma meta a ser alcan\u00e7ada pela empresa atrav\u00e9s de melhorias cont\u00ednuas. \n\n Dentro do m\u00e9todo anal\u00edtico de gerenciamento (PDCA), o conhecimento de cada \n\netapa do processo \u00e9 t\u00e3o importante que pode ser atingido pela aplica\u00e7\u00e3o de ferramentas \n\nde controle.  \n\n Em 1968, ISHIKAWA, visando facilitar o estudo dos profissionais da qualidade, \n\norganizou um conjunto de \"7 Ferramentas para o Controle da Qualidade\". Com o passar \n\ndo tempo, outras t\u00e9cnicas de controle, organiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise foram desenvolvidas e \n\nincorporadas. OLIVEIRA (1995, p.2) defende a id\u00e9ia de que o n\u00famero de ferramentas \n\nn\u00e3o dever\u00e1 ser um fator limitante da criatividade e, se necess\u00e1rio, dever\u00e1 se utilizar de \n\ntantas ferramentas quanto forem necess\u00e1rias ao desenvolvimento de um projeto \n\nespec\u00edfico, al\u00e9m de utiliz\u00e1-las corretamente.  \n\n\n\n 49\n\nAs ferramentas utilizadas no PDCA t\u00eam como objetivo oferecer uma vis\u00e3o geral \n\ndo processo. Cada uma delas apresenta uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e cabe aos profissionais \n\ncriativos combin\u00e1-las, criando assim uma vis\u00e3o geral do processo, os seus pontos fortes \n\ne fracos, positivos e negativos e apontando as oportunidades de sucesso. OLIVEIRA \n\n(1995, p.7) faz a seguinte sugest\u00e3o: \n\n \n\n                                         Etapas do Ciclo PDCA \n\nFerramentas da Qualidade \n\nP D C A \n\n1- Fluxograma     \n\n2- Brainstorming     \n\n3- Causa-Efeito     \n\n4- Coleta de Dados     \n\n5- Gr\u00e1ficos     \n\n6- An\u00e1lise de Pareto     \n\n7- Histograma     \n\n8- Gr\u00e1fico de Dispers\u00e3o     \n\n9- Box-Plot     \n\n10- Gr\u00e1ficos de Controle     \n \nAplica\u00e7\u00e3o freq\u00fcente                   Aplica\u00e7\u00e3o eventual     \nTabela 2.1 - Intera\u00e7\u00e3o entre as Ferramentas da Qualidade e o Ciclo do PDCA. \n (In: OLIVEIRA, 1995, p. 7). \n \n\n Essas ferramentas auxiliam tamb\u00e9m os profissionais no aprimoramento cont\u00ednuo \n\nda qualidade, resolvendo os problemas antes que eles se acumulem, transformando-os \n\nem desafios e resolvendo-os em cada etapa do processo, abrindo-se, assim, \n\noportunidades para o melhoramento cont\u00ednuo da qualidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 50\n\n2.8  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO \n\n \n\nO sucesso de uma organiza\u00e7\u00e3o, seja ela de grande ou pequeno porte, depende da \n\ncapacidade de assimilar novas tend\u00eancias impostas pela seq\u00fc\u00eancia da evolu\u00e7\u00e3o mundial \n\nno \u00e2mbito natural e econ\u00f4mico. A implementa\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos recursos \n\nnaturais \u00e9 uma necessidade que hoje se apresenta aos empres\u00e1rios, e a empresa deve \n\nestar preparada para agir de maneira flex\u00edvel com rela\u00e7\u00e3o ao mercado e promover \n\ncont\u00ednuas mudan\u00e7as no sentido de melhorar sempre os seus produtos e servi\u00e7os. \n\nOs pequenos propriet\u00e1rios rurais precisam se adequar \u00e0s exig\u00eancias dessa nova \n\ntend\u00eancia do mercado, sob a amea\u00e7a de serem exclu\u00eddos do processo. Uma metodologia \n\nadequada deve ser complementada com controles e an\u00e1lises. Entretanto, alguns pontos \n\ndevem ser considerados antes da implementa\u00e7\u00e3o da metodologia do gerenciamento de \n\nprocessos: \n \n\n1. O gerenciamento de processos dever\u00e1 ser objetivo e meta da alta ger\u00eancia ou \n\npropriet\u00e1rios; \n\n2. Dever\u00e1 analisar e buscar sempre oportunidades de melhoria; \n\n3. Deve ser desenvolvido e aplicado pelas pessoas encarregadas diretamente pelo \n\nprocesso; \n\n4. Dever\u00e1 prever sempre como as mudan\u00e7as ir\u00e3o afetar n\u00e3o s\u00f3 as pessoas que trabalham \n\ndiretamente, mas tamb\u00e9m o  meio interno, externo e natural da empresa; \n\n5. A implementa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 sempre promover o \u201cfeedback\u201d a todos os n\u00edveis de \n\ngerenciamento, e em especial \u00e0 alta ger\u00eancia. \n\n \n\nO gerenciamento ambiental, que \u00e9 uma parte integrante do gerenciamento total \n\npela qualidade, traz algumas peculiaridades como: \n \n\n1. \u00c9 parte integrante de todos os n\u00edveis gerenciais e administrativos; \n\n2. Deve observar e se manter em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental, normas e \n\ndiretrizes; \n\n3. Deve garantir a melhoria cont\u00ednua de SGA e dar \u00eanfase ao desempenho sustent\u00e1vel. \n\n \n\n  Para os produtores rurais, e em especial os pequenos produtores, a adequa\u00e7\u00e3o as \n\nnovas diretrizes mundiais relativas ao meio ambiente requer um esfor\u00e7o administrativo \n\n(adequa\u00e7\u00e3o de custos, mudan\u00e7as e/ou adequa\u00e7\u00e3o das tecnologias, isto \u00e9, perceber a \n\n\n\n 51\n\npropriedade rural como uma empresa) e cultural (novos paradigmas de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nm\u00e9todos, adequa\u00e7\u00e3o do tempo para atualiza\u00e7\u00e3o, entre outras). J\u00e1 a sustentabilidade dos \n\nprocessos produtivos nas propriedades rurais de pequeno porte devem obedecer aos \n\nlimites estabelecidos pela capacidade de suporte dos recursos naturais. \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 3     A CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CAMINHO \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3.1 MODELO DE GERENCIAMENTO DE DESEMPENHO SUSTENT\u00c1VEL \n\n(GDS) \n\n \n\n O modelo tem por finalidade oferecer uma sistem\u00e1tica que possa desenvolver uma \n\nvis\u00e3o geral da organiza\u00e7\u00e3o, evidenciando os pontos fracos e fortes, al\u00e9m de apontar os \n\nmomentos em que provid\u00eancias possam ser tomadas por pessoas que desejam caminhar \n\nrumo ao desempenho sustent\u00e1vel. Esse modelo \u00e9 usado como ferramenta pr\u00e1tica para o \n\nplanejamento e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que visam o desempenho sustent\u00e1vel. Ele tem \n\ncomo base a combina\u00e7\u00e3o dos seguintes modelos: \n\n1. O modelo proposto por Barry Beyer (1979, p.43) e modificado por \n\nLAVILLE et al. (1999, p. 47), que traz uma seq\u00fc\u00eancia de procedimentos que \n\nlevam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, adaptado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais, com fins \n\nespec\u00edficos e, \n\n2. A Metodologia do Gerenciamento de Processos segundo a metodologia do \n\nGAV (VARVAKIS, 1997), que permite a identifica\u00e7\u00e3o das atividades ou dos \n\nprocessos cr\u00edticos e suas rela\u00e7\u00f5es interfuncionais, ligando as medidas a \n\nprocessos ou subprocessos que influenciam o resultado final e o sucesso \n\norganizacional. \n\n3. A\u00e7\u00f5es de retomadas do SGA, baseadas no desempenho e nas a\u00e7\u00f5es de \n\nmelhoria cont\u00ednua. O desempenho dever\u00e1 ser sustent\u00e1vel, e sendo assim, \n\nmais respons\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente (levando em conta essa \n\nvari\u00e1vel), ao mesmo tempo em que visa melhorar a sua posi\u00e7\u00e3o competitiva \n\ne sua lucratividade. \n\n Gerenciar pelo desempenho sustent\u00e1vel \u00e9 um processo que se inicia pelo \n\nentendimento de toda a problem\u00e1tica de seu entorno e termina em a\u00e7\u00f5es de melhoria \n\nQualquer caminho \u00e9 apenas um caminho e n\u00e3o constitui insulto algum -\npara si mesmo ou para os outros \u2013 abandon\u00e1-lo quando assim ordena \no seu cora\u00e7\u00e3o. (. . .) Olhe cada caminho com cuidado e aten\u00e7\u00e3o. \nTente-o tantas vezes quantas julgar necess\u00e1rias... Ent\u00e3o, fa\u00e7a a si\nmesmo e apenas a si mesmo uma pergunta: possui esse caminho um\ncora\u00e7\u00e3o? Em caso afirmativo, o caminho \u00e9 bom. Caso contr\u00e1rio, esse\ncaminho n\u00e3o possui import\u00e2ncia alguma. \n \n\nCarlos Casta\u00f1eda, The Teachings of Don Juan\n (Os ensinamentos de Don Juan \u2013 In CAPRA, 2000, p. 21)\n\n\n\n 53\n\ncont\u00ednua ou, melhor, de um DS (desempenho sustent\u00e1vel), interligado pelo feedback e \n\nrelativo \u00e0 qualidade do desempenho melhorado que foi obtido. Nesse caso deve-se \n\nconhecer todo o processo antes que decis\u00f5es sejam tomadas. \n\n O modelo, em sua vis\u00e3o macro, \u00e9 composto de 5 etapas, a saber: identifica\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica e formula\u00e7\u00e3o de objetivos, planejamento, an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da oportunidade de melhoria, busca de melhorias e decis\u00f5es para novas \n\na\u00e7\u00f5es. Cada etapa \u00e9 acompanhada pelo Processo Metodol\u00f3gico de Investiga\u00e7\u00e3o e \n\nAplica\u00e7\u00e3o, pelas Atividades de Gest\u00e3o e Controle e pelas Atividades de Garantia da \n\nQualidade. \n\n \n\n O modelo (GDS) tem os seguintes objetivos e usos: \n\n1. Fornecer uma apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica para os v\u00e1rios eventos que concorrem para o \n\nconhecimento de toda a problem\u00e1tica local; \n\n2. Identificar os elementos principais do processo e mostrar as inter-rela\u00e7\u00f5es desses \n\nelementos; \n\n3. Auxiliar a aquisi\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o sist\u00eamica do processo neg\u00f3cio x natureza; \n\n4. Alimentar a id\u00e9ia principal (dada pelas avalia\u00e7\u00f5es) de que o DS \u00e9 um processo de \n\nmelhoria cont\u00ednua; \n\n5. Oferecer dados concretos para discuss\u00e3o e an\u00e1lise, al\u00e9m de desenvolver \" marketing \n\nverde\" frente aos clientes; \n\n6. Manter possibilidades de desenvolvimento de novas tecnologias por interm\u00e9dio da \n\nP&amp;D, atrav\u00e9s de maior e melhor conhecimento, oportunizando assim a inova\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nComo o modelo integra tr\u00eas metodologias distintas, entretanto, com alguns pontos \n\nem comum, sua aplica\u00e7\u00e3o resulta em balan\u00e7o entre todos os indicadores e ferramentas \n\ncom vistas \u00e0 uma sistem\u00e1tica integrada de gest\u00e3o. O SGA, que atrav\u00e9s do ciclo do \n\nPDCA mostra etapas bem distintas de atividades; o modelo da investiga\u00e7\u00e3o e pesquisa, \n\nque nos oferece a base de an\u00e1lise e a sua metodologia; e o GP, que busca os pontos \n\ncr\u00edticos do processo produtivo aliado \u00e0 busca de melhorias.  \n\nA id\u00e9ia proposta est\u00e1 esquematizada no modelo a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 54\n\nEtapas do SGA Processo metodol\u00f3gico de \ninvestiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\nAtividades de \ngest\u00e3o e controle \n\nAtividade de garantia \nde melhoria (revis\u00e3o) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n1 \nIdentifica\u00e7\u00e3o  \n\nda \nproblem\u00e1tica  \n\ne \nformula\u00e7\u00e3o  \nde objetivos \n\nPercep\u00e7\u00e3o de um fato \n\nObserva\u00e7\u00e3o da \nsitua\u00e7\u00e3o/objeto do fato \n\nHip\u00f3tese \n\nFormula\u00e7\u00e3o dos \nObjetivos  \n\nLevantamento e \nmonitoramento \n\nAn\u00e1lise do processo  \n\nBalan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o \n- Vis\u00e3o global - \n\nConhecer os \nprocessos e \n\nsubprocessos \n\nIdentificar os \npontos cr\u00edticos \n\n3 \nAn\u00e1lise  \n\n \n\nda \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o e \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n \n\nda \n \n\nOportunidade \n \n\nde \n \n\nMelhoria \n\n \n\nMISS\u00c3O - Pol\u00edtica e \nMetas \n\nInforma\u00e7\u00f5es, \ndivulga\u00e7\u00e3o \n\nMelhoria \npelo P&amp;D\n\n \n \n \nF \n \nE \n \nE \n \nD\n \nB \n \nA\n \nC \n \nK\n\n                             Planejamento \nPrograma\u00e7\u00e3o e \nordena\u00e7\u00e3o das \n\netapas \n\n2 \n\nInova\u00e7\u00e3o \nou melho \nramento \n\n\n\n 55\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 3.1 \u2013 Modelo de Gerenciamento e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (GDS) \n\n \n \n \n  \n\n \n\nProposta \n(id\u00e9ias) de  \nmelhoria \n\nProposta de \nmelhoria, e \nSele\u00e7\u00e3o de \n\nid\u00e9ias  \n\nAvalia\u00e7\u00e3o preliminar \nda imple menta\u00e7\u00e3o de \n\nmelhoria\n\nExecu\u00e7\u00e3o do plano \nde melhoria \n\n \n \n\n4 \nBusca \n\n \nde \n\n \nmelhorias \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o \nde documento \n\nBanco de id\u00e9ias \n\nRetomada para \nnovas melhorias \n\nAproveitamento em outra \nmicrobacia \n\nResultados positivos Resultados negativos \n\n5 \nDecis\u00e3o \n \npara \n \nnovas  \n \na\u00e7\u00f5es \n \n\n \n\nDecis\u00e3o de melhoria \n\nSIM ? \n\nN\u00c3O ? \n\nAdapta\u00e7\u00f5es \ncont\u00ednuas\n\nRela\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias selecio \nnadas para implementa\u00e7\u00e3o \n\nElabora\u00e7\u00e3o do plano \nde melhoria \n\nControle e \nacompanhamento \nda  implementa\u00e7\u00e3o \n\n \n \nId\u00e9ias \nrejeita\ndas \n\nReavalia\u00e7\u00e3o da Meto- \ndologia  utilizada \n\n\n\n 56\n\n3.2  DESCRI\u00c7\u00c3O DO MODELO \n\n \n\n O modelo tem um fluxo central dividido em cinco etapas, os quais consistem em \n\nimportantes a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es que devem ser alcan\u00e7adas, indicadores estabelecidos, \n\noportunidades de melhoria identificadas, melhorias implementadas a partir de dados \n\nconcretos, al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es que garantam a aplica\u00e7\u00e3o das novas atividades e sua posterior \n\navalia\u00e7\u00e3o. Todo esse fluxo central representa o Processo Metodol\u00f3gico de Investiga\u00e7\u00e3o \n\ne Aplica\u00e7\u00e3o (PMIA). \n\n O Gerenciamento do Processo (GP) acompanha o PMIA fornecendo \n\nsustent\u00e1culos para a gest\u00e3o e o controle. Est\u00e1 presente em cada etapa e oportuniza a \n\ngarantia da melhoria atrav\u00e9s de sua metodologia, com o emprego de ferramentas que ele \n\nmesmo representa. \n\nEsse modelo est\u00e1 inserido sobre um pano de fundo que \u00e9 o meio natural. Esse \n\ndeve estar, ent\u00e3o, protegido por pol\u00edticas que visam a sua preserva\u00e7\u00e3o, com metas claras \n\ndirecionadas \u00e0s atividades antr\u00f3picas da regi\u00e3o em estudo. Portanto, o fluxo come\u00e7a \n\ncom a formula\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica e o estabelecimento de metas e termina com o \n\ndesenvolvimento de um sistema de gerenciamento, visando uma melhoria continuada \n\npara dar suporte ao desempenho e ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\n Todas as etapas s\u00e3o interligadas pelo feedback relativo \u00e0 qualidade no qual, \u00e0 \n\nmedida que os resultados s\u00e3o monitorados e avaliados, cada etapa \u00e9 revista e novas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o geradas. Essas informa\u00e7\u00f5es de desempenho devem ser \n\ndirecionadas para as etapas anteriores, principalmente pela alta ger\u00eancia.  \n\n \n\n \n\n3.2.1 Etapa 1: Identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica e a formula\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese e dos \n\nobjetivos   \n\n \n\n \n\nA pesquisa parte de um fato que se inscreve em uma problem\u00e1tica (LAVILLE et \n\nal., 1999, p.85). Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, tem-se a percep\u00e7\u00e3o de um fato que faz parte da \n\nproblem\u00e1tica regional. Esse fato \u00e9 cercado de interroga\u00e7\u00f5es preliminares a respeito da \n\nsitua\u00e7\u00e3o causadora do problema e que merece ser examinada mais detalhadamente.  \n\nCom base nas indaga\u00e7\u00f5es sobre os fatos brutos, os quais n\u00e3o s\u00e3o estranhos, mas \n\nprecisam ser melhor conhecidos e explicados, come\u00e7am a ser gradativamente objeto de \n\n\n\n 57\n\nreflex\u00e3o. Nesse momento, a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo observada mais detalhadamente e o \n\nobjeto do fato selecionado. \n\nUma vez convicto da problem\u00e1tica observada, passa-se para a objetiva\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de uma hip\u00f3tese, que \u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o de todo um primeiro \n\nmovimento de pesquisa, seguido pela formula\u00e7\u00e3o dos objetivos para o conhecimento do \n\nproblema (an\u00e1lise te\u00f3rica da situa\u00e7\u00e3o e o estudo para a comprova\u00e7\u00e3o) e a proposta de \n\ntrabalho para a procura de solu\u00e7\u00f5es.  \n\n Finalizada essa parte, a pol\u00edtica de desempenho \u00e9 divulgada.  \n\n \n\nEsquematiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivo da etapa: \n\nElaborar metas ou diretrizes e estabelecer linhas de atividades, bem como \n\nconhecer as press\u00f5es existentes sobre o ambiente e sobre as organiza\u00e7\u00f5es a partir da \n\npercep\u00e7\u00e3o do fato. Selecionado o fato mais evidente, passa-se para a elabora\u00e7\u00e3o da \n\nhip\u00f3tese sobre o problema, visando a melhoria.  \n\n \n\nAtividades e Implementa\u00e7\u00e3o: \n\nCom base nas seguintes informa\u00e7\u00f5es: \n\n1. Hist\u00f3rico da regi\u00e3o; \n\n2. Localiza\u00e7\u00e3o das propriedades ou das organiza\u00e7\u00f5es (ambiente macro e micro); \n\n3. Eventuais interven\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas na \u00e1rea de estudo; \n\n4. Perfil do cliente (agroind\u00fastria); \n\n5. Estabelecimento de hip\u00f3teses sobre a problem\u00e1tica; \n\n6. Defini\u00e7\u00e3o de metas a serem atingidas e \n\n7. Objetivos das mudan\u00e7as, prevendo melhorias, entre outras. \n\nPercep\u00e7\u00e3o \ndo fato \n\nObserva\u00e7\u00e3o \nda situa\u00e7\u00e3o/ \nobjeto do \nfato   \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o \nda Hip\u00f3tese\n\nFormu- \nla\u00e7\u00e3o de \nobjetivos \n\nDivulga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 58\n\nAssim, agrupam-se os conhecimentos e as ferramentas b\u00e1sicas para o planejamento \n\nestrat\u00e9gico das a\u00e7\u00f5es seguintes. \n\nEssa etapa \u00e9 composta de uma s\u00e9rie de observa\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es, onde \n\nefetivamente \u00e9 consolidada a pol\u00edtica a ser estabelecida e/ou adotada pela alta ger\u00eancia. \n\nCom base nessas diretrizes, os problemas s\u00e3o apresentados em reuni\u00f5es (m\u00ednimo de 2 e \n\nno m\u00e1ximo de 4 encontros) e metas s\u00e3o apresentadas e aprovadas. Estabelecidas as \n\nmetas para um desempenho sustent\u00e1vel e de posse de uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nespec\u00edfica, parte-se para as informa\u00e7\u00f5es e a divulga\u00e7\u00e3o para que se possa elaborar o \n\nplanejamento.  \n\n \n\nResultados esperados: \n\n Conhecer o ambiente em que as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o inseridas; ser um ponto de \n\nrefer\u00eancia para elucidar quaisquer d\u00favidas que se possa ter a respeito dos objetivos e \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o a ser implementada. A implementa\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia confere \n\ntranspar\u00eancia \u00e0 pesquisa e assim os agentes envolvidos adquirem seguran\u00e7a quanto \u00e0 \n\nseriedade e \u00e0 validade das atividades propostas. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: \n\n A avalia\u00e7\u00e3o desta etapa consiste na elabora\u00e7\u00e3o de um perfil geral das \n\npropriedades e do local, onde devem constar tanto os dados preliminares que levaram \u00e0 \n\nsele\u00e7\u00e3o do local como as melhorias que se almeja atingir. A qualidade do feedback \u00e9 \n\nresultado de metas claras e precisas, divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es feitas a tempo e \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para o sucesso, ambos bem tra\u00e7ados.  \n\n \n\n \n\n3.2.2 Etapa 2: Planejamento   \n\n \n\n O planejamento, segundo MATOS e CHIAVENATO (1999, p.30) \u201cse assenta \n\nsobre tr\u00eas par\u00e2metros b\u00e1sicos: a vis\u00e3o do futuro, os fatores ambientais externos e os \n\nfatores organizacionais internos\u201d e tendo em mente a miss\u00e3o organizacional, o \n\nplanejamento \u00e9 um grande instrumento capaz de abrir espa\u00e7os ao pensar e criar, \n\nestimulando novas id\u00e9ias com renova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.  \n\n\n\n 59\n\n O planejamento \u00e9 na verdade um processo de estrutura\u00e7\u00e3o, sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es que visam interferir na realidade, orientados pelas metas e fortalecidas pelos \n\nobjetivos gerais e espec\u00edficos. \n\n \n\nEsquematiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivo: \n\n Programar e planejar as atividades posteriores, com base no diagn\u00f3stico \n\npreliminar e nas diretrizes estabelecidas na etapa anterior. Portanto \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o das \n\nmetas, objetivos e estrat\u00e9gias em a\u00e7\u00f5es concretas e execut\u00e1veis dentro de um tempo \n\ndeterminado. O planejamento deve incluir um mecanismo de avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nplanejadas. \n\n \n\nAtividades e Implementa\u00e7\u00e3o: \n\n Tra\u00e7ar uma seq\u00fc\u00eancia de atividades (elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, determina\u00e7\u00e3o \n\ndos dados f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos a serem levantados, estabelecer as \n\nmetodologias, identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores de desempenho econ\u00f4mico atual). Esta \n\natividade dever\u00e1 ser realizada em conjunto com os representantes locais, setoriais e \n\nclientes.  \n\n \n\n Faz-se um levantamento dos seguintes aspectos: \n\n1. N\u00famero e perfil dos participantes; \n\n2. Disponibilidade de hor\u00e1rios; \n\n3. Disponibilidade de materiais; \n\n4. Vari\u00e1veis e indicadores; \n\n5. Tempo previsto; \n\n6. Estabelecimento da metodologia de investiga\u00e7\u00e3o; \n\n7. Metodologia de substitui\u00e7\u00e3o e/ou introdu\u00e7\u00e3o de melhorias; \n\n8. Forma de avalia\u00e7\u00e3o \n\nPlanejamento \nTempo \u2013 Normas \u2013 Procedimentos \u2013 Controle - Avalia\u00e7\u00e3o \n\nPrograma\u00e7\u00e3o e \nordena\u00e7\u00e3o das \n\netapas das an\u00e1lises \n\n\n\n 60\n\nResultados esperados: \n\n Como resultado do planejamento, espera-se obter respostas de quem ser\u00e1 \n\npesquisado, a conformidade das vari\u00e1veis e dos indicadores que devem atender \u00e0s \n\nnecessidades das avalia\u00e7\u00f5es, fornecendo informa\u00e7\u00f5es importantes para as tomadas de \n\ndecis\u00f5es, garantir o feedback em todas as etapas. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: \n\n A avalia\u00e7\u00e3o desta etapa consiste na plena realiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas ao \n\nlongo do tempo. O controle pode ser realizado com check-list de todo o processo e \n\noutros parciais, contendo todas as atividades em andamento ou a serem implementadas, \n\ncom hor\u00e1rios e dias, materiais empregados, an\u00e1lises e c\u00e1lculos realizados. \n\n \n\n \n\n3.2.3  Etapa 3: An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o - Identifica\u00e7\u00e3o da oportunidade de melhoria \n\n \n\n Com base no estudo bibliogr\u00e1fico foram determinadas as informa\u00e7\u00f5es que \n\npodem ser levantadas e monitoradas atrav\u00e9s de par\u00e2metros. Estes par\u00e2metros fornecem \n\num universo de dados que suprem as necessidades informativas para a an\u00e1lise do \n\nprocesso. Utilizando-se a metodologia do GP, s\u00e3o conhecidos os processos e \n\nsubprocessos. Essa importante ferramenta corre paralelamente ao fluxo central e \n\npossibilita:  \n\n1- Identificar os pontos cr\u00edticos;  \n\n2- Identificar os pontos de melhoria; \n\n3- A introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00e3o pela P&amp;D; \n\n4- A garantia de uma melhoria pela elabora\u00e7\u00e3o do plano de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNessa etapa, ocorre automaticamente um dos pontos mais importantes de todo o \n\nprocesso (na busca de resultados). Os resultados mostram os pontos cr\u00edticos, j\u00e1 a vis\u00e3o \n\nda situa\u00e7\u00e3o, baseada em resultados concretos, possibilita a percep\u00e7\u00e3o de momentos que \n\naceitam melhorias.  Nesses \"momentos\", a aten\u00e7\u00e3o deve ser voltada para a Pesquisa e \n\nDesenvolvimento (P&amp;D) gerando a oportunidade de aplica\u00e7\u00e3o de uma Inova\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n 61\n\nEsquematiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivo: \n\nTra\u00e7ar um perfil pormenorizado da situa\u00e7\u00e3o, com base nas informa\u00e7\u00f5es geradas \n\nno planejamento, apresentando dados criteriosamente levantados e trabalhados, que \n\npossibilitem a visualiza\u00e7\u00e3o do processo, dos subprocessos, a identifica\u00e7\u00e3o dos pontos \n\ncr\u00edticos, al\u00e9m de fornecerem base para a pesquisa e o desenvolvimento de novas \n\ntecnologias e ou procedimentos. \n\n \n\nAtividades e Implementa\u00e7\u00e3o: \n\nNessa fase se procede \u00e0 pesquisa propriamente dita, com aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, coletas das amostras, a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados e sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o. O acompanhamento das fases do fluxo central pela metodologia do GP, \n\npermite o perfeito conhecimento dos processos e subprocessos produtivos, elaborando \n\nos seus fluxogramas, identificando os fatores cr\u00edticos e aplicando as ferramentas de \n\ndesempenho, mantendo sempre o controle dos par\u00e2metros.  \n\n Com base em par\u00e2metros t\u00e9cnicos, faz-se a coleta de dados qualitativos e \n\nquantitativos dos seguintes indicadores: \n\n1. Indicadores s\u00f3cio-culturais; \n\n2. Indicadores econ\u00f4micos; \n\n3. Indicadores f\u00edsico-geogr\u00e1ficos; \n\n4. Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua; \n\n5. Indicadores de qualidade de vida. \n\n \n\nLevantamento e \nMonitoramento \nde Vari\u00e1veis \n\nAn\u00e1lise do Processo \nBalan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o \n \u2013 Vis\u00e3o global - \n\nConhecer os \nprocessos e os \nsubprocessos \n\nIdentificar \nos pontos \ncr\u00edticos \n\nINOVA\u00c7\u00c3O \n\nMelhoria \nP&amp;D \n\n\n\n 62\n\nEsses dados fornecem subs\u00eddios \u00e0s an\u00e1lises do processo no qual, pela identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos cr\u00edticos, atrav\u00e9s do uso das ferramentas da qualidade, das t\u00e9cnicas de \n\navalia\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de oportunidades de melhorias, se desenvolvem novas id\u00e9ias que \n\nfornecer\u00e3o o \u201cstart\u201d para a inova\u00e7\u00e3o na solu\u00e7\u00e3o de problemas e melhorias dos processos.  \n\n \n\nResultados esperados \n\nUma detalhada vis\u00e3o macro e micro das atividades realizadas nas propriedades \n\nou empresas, com \u00eanfase em dados atuais, baseados em informa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e \n\ncomplementadas com dados quantitativos e qualitativos dos impactos gerados.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve ser cont\u00ednua, com amostragens e observa\u00e7\u00f5es checadas \n\nperiodicamente. Uma pequena varia\u00e7\u00e3o nos resultados qualitativos e/ou quantitativos \n\ndever\u00e3o ser investigados com mais aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 em n\u00edvel t\u00e9cnico como tamb\u00e9m \n\natrav\u00e9s das ferramentas da qualidade e pelas medidas de desempenho.  \n\n \n\n \n\n3.2.4 Etapa 4: Melhoria do processo  - A\u00e7\u00e3o pela melhoria  \n\n \n\n Nesse est\u00e1gio ocorre a busca da implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de melhorias do \n\nprocesso baseadas em P&amp;D com inova\u00e7\u00f5es e/ou melhoramentos, se existentes. Nessa \n\netapa, as id\u00e9ias e os resultados da pesquisa e desenvolvimento s\u00e3o divulgadas e as novas \n\npropostas de a\u00e7\u00f5es analisadas, selecionadas, desenvolvidas e avaliadas. A execu\u00e7\u00e3o do \n\nplano de melhoria ocorre com a aplica\u00e7\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es propostas. \u00c9 um momento \n\nimportante em todo o fluxo central da atividade e, os resultados das duas metodologias \n\npropostas se encontram, o que requer um planejamento de a\u00e7\u00f5es em n\u00edvel micro e local. \n\n O ponto da proposta de melhoria \u00e9 um momento de decis\u00e3o, onde a inova\u00e7\u00e3o \n\ndescrita no instante anterior ser\u00e1 planificada para ser colocada em pr\u00e1tica. Selecionado o \n\nponto de aplica\u00e7\u00e3o da melhoria, \u00e9 tra\u00e7ado o plano de a\u00e7\u00e3o e a sua execu\u00e7\u00e3o. Isso requer \n\nprazos, responsabilidades e reavalia\u00e7\u00f5es constantes num curto espa\u00e7o de tempo.  \n\n \n\n\n\n 63\n\nEsquematiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nObjetivo: \n\nImplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de melhorias propostas. Operacionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nplanejado, pesquisado e desenvolvido.  \n\n \n\nAtividade e Implementa\u00e7\u00e3o: \n\nSelecionar as medidas e inova\u00e7\u00f5es propostas pela P&amp;D, avaliar as possibilidades \n\nde sucesso e insucesso no sistema, tra\u00e7ar um plano de a\u00e7\u00e3o para a implementa\u00e7\u00e3o e \n\nexecut\u00e1-lo.  \n\n Neste momento, \u00e0 partir do ponto de melhoria identificado: \n\n1. Institui\u00e7\u00e3o do em comit\u00ea que utilize todas as ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o nas propostas \n\nde inova\u00e7\u00e3o; \n\n2. Contar com o apoio do planejamento; \n\n3. Plano de a\u00e7\u00e3o que orienta as diversas a\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o ser implementadas; \n\n4. Proporcionar a versatilidade para permitir a r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o dos elementos \n\ndurante e logo ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o; \n\n5. Definir os respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o e pelo acompanhamento operacional \n\n(resultados e riscos). \n\n \n\n \n\nProposta de \nmelhoria\n\nAvalia\u00e7\u00e3o das pro-\npostas e  possibili- \ndades da  implemen- \nta\u00e7\u00e3o da melhoria \n(plano de a\u00e7\u00e3o) \n\nS \nI \nM\n? \n\nExecu\u00e7\u00e3o do \nplano de \nmelhoria \n\nN\u00c3O \n\nId\u00e9ias rejeitadas \n\nProposta (id\u00e9ias) \nde melhoria \n\n\n\n 64\n\nResultados esperados \n\n O resultado de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 o desempenho obtido no instante da introdu\u00e7\u00e3o \n\ndas modifica\u00e7\u00f5es selecionadas. Uma reformula\u00e7\u00e3o do processo no ponto cr\u00edtico, visando \n\na qualidade, um melhor custo/benef\u00edcio ou redu\u00e7\u00e3o do impacto causado s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es e \n\nos resultados esperados.  \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelo acompanhamento operacional (resultados), com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de representantes das equipes para revis\u00e3o dos processos implementados \n\n(verifica\u00e7\u00e3o da performance de efici\u00eancia).  \n \n\n \n\n3.2.5 Etapa 5: Decis\u00e3o para as novas a\u00e7\u00f5es  -  Garantia da melhoria \n \n\nBaseados nos resultados operacionais e an\u00e1lise dos controles das altera\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso parte-se para rigorosas avalia\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o ditar\u00e1 a dire\u00e7\u00e3o das pr\u00f3ximas \n\na\u00e7\u00f5es. Caso as a\u00e7\u00f5es implementadas sejam positivas, novas retomadas para o \n\naprimoramento das melhorias devem ser previstas, visando a melhoria continuada. Em \n\ncaso negativo, os projetos de altera\u00e7\u00f5es arquivadas. A gera\u00e7\u00e3o de documentos dos \n\nresultados e das atividades realizadas.  \n \n\nEsquematiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRetomada \npara novas \nmelhorias \n\nResultado \npositivo \n\nResultado \nNegativo \n\nReavalia\u00e7\u00e3o da \nmetodologia utilizada \n\n \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e \nelabora\u00e7\u00e3o de \ndocumentos Aproveitamento em outra \n\nregi\u00e3o \n\nAdapta\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas \n\nFeedback parcial e geral \n\nBanco de \nid\u00e9ias \n\n\n\n 65\n\nObjetivo: \n\n Conhecer a amplitude da melhoria implementada e direcionar novas a\u00e7\u00f5es, tanto \n\ndentro do ambiente organizacional como servir de modelo em outra regi\u00e3o.  \n\n \n\nAtividades e Implementa\u00e7\u00e3o: \n\n Nesta etapa, a reuni\u00e3o de dados e informa\u00e7\u00f5es das avalia\u00e7\u00f5es \u00e9 importante para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do documento que ser\u00e1 a base do feedback interno ou melhor, um retorno \n\nque auxilia no gerenciamento. A alimenta\u00e7\u00e3o de todas as etapas anteriores com \n\ninforma\u00e7\u00f5es garante a preocupa\u00e7\u00e3o constante para a promo\u00e7\u00e3o da melhoria cont\u00ednua. \n\n \n\nAs atividades a serem desenvolvidas nesta etapa s\u00e3o: \n\n1. Avaliar com instrumentos o resultado das a\u00e7\u00f5es; \n\n2. Elaborar um documento; \n\n3. Direcionar as atividades segundo os resultados; \n\n4. Em caso favor\u00e1vel, proporcionar um aprimoramento. \n\n5. Disponibilizar informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nResultados esperados \n\n Melhorias continuadas com bases na sustentabilidade das atividades realizadas \n\nna regi\u00e3o. Permitir uma vis\u00e3o sist\u00eamica, macrosc\u00f3pica de toda a organiza\u00e7\u00e3o e sua \n\nopera\u00e7\u00e3o, sendo o ponto de partida para a gest\u00e3o com princ\u00edpios sustent\u00e1veis. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o nesta etapa visa a identifica\u00e7\u00e3o de pontos do fluxo central que ainda \n\npossam ser melhorados ou que apresentem um novo ponto cr\u00edtico. Nesta etapa \n\npossibilita-se a elabora\u00e7\u00e3o de um balan\u00e7o geral de todas as vari\u00e1veis \u201cmacro\u201d do \n\nsistema, visando uma percep\u00e7\u00e3o ampla da infer\u00eancia do microambiente sobre o \n\nmacroambiente regional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 66\n\n3.3 SEQ\u00dc\u00caNCIA DE A\u00c7\u00d5ES E O FEEDBACK DO PROCESSO DE AN\u00c1LISE  \n\n \n\n Como ferramenta gerencial, as etapas do GP seguem paralelas a todas as \n\natividades do fluxo central. A seq\u00fc\u00eancia envolve o conhecimento, a defini\u00e7\u00e3o, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise e a garantia da melhoria cont\u00ednua. No modelo proposto pode-\n\nse notar a seguinte ordem: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 1    2   3   4 \n Cada etapa pode ser ampliada ou restringida de acordo com a necessidade de \n\nacompanhamento. Embora estas etapas estejam definidas no modelo, elas apresentam \n\npontos em comum com as demais seq\u00fc\u00eancias anteriores. As etapas coincidentes n\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser trabalhadas em duplicidade, correspondendo a pontos de interliga\u00e7\u00e3o entre \n\nas metodologias. \n\n \n\nEtapa 1 \n\n Fornece os conhecimentos b\u00e1sicos para planejar todas as seq\u00fc\u00eancias do plano de \n\na\u00e7\u00e3o, conhece o sistema na vis\u00e3o macro, as metas e diretrizes. \n\n \n\nEtapa 2 \n\n Conhece os processos e subprocessos pelos indicadores de qualidade ambiental, \n\nidentifica os pontos cr\u00edticos atrav\u00e9s das ferramentas, oferece oportunidade de pesquisa e \n\ndesenvolvimento (P &amp; D). \n\n \n\nEtapa 3 \n\n Esta etapa busca melhorias, se iniciando com: aplica a melhoria proposta e a \n\nsubmete a uma primeira avalia\u00e7\u00e3o junto ao fluxo central. Neste ponto existem duas \n\nalternativas  \n\nBase para o GP \n \nInforma\u00e7\u00f5es \nPlanejamento    Conhecer \nPrograma\u00e7\u00e3o \n\nDefinir \n \nIdentificar \nDescrever \nSubprocessos \nPonto P&amp;D \n\n \nImplementar \n\n \nElaborar Plano de \nA\u00e7\u00e3o \nAplicar \n\nGarantir \n \nAvaliar \nAdaptar \ncont\u00ednuamente \n\n\n\n 67\n\n 1. N\u00e3o aceita ou n\u00e3o suficientemente eficaz = resultados negativos - novo \n\nestudo ou arquivar projeto (banco de id\u00e9ias); \n\n 2. Melhoria aceita = avalia\u00e7\u00f5es e estudos para a sua implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\ndo plano de melhoria.  \n\n \n\nEtapa 4 \n\n A decis\u00e3o para novas a\u00e7\u00f5es, garante a melhoria cont\u00ednua, pois sintetiza as \n\ninforma\u00e7\u00f5es, calcada nos resultados positivos (julga), retoma constantemente para \n\nnovas melhorias, facilitando adapta\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas.  As retomadas s\u00e3o garantidas pelo \n\nfeedback.  \n\nO feedback \u00e9 uma ferramenta de integra\u00e7\u00e3o que, inserida no processo garante a \n\nmelhoria cont\u00ednua em todos os n\u00edveis. A rede de informa\u00e7\u00e3o que se estabelece, leva as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sintetizadas, selecionadas e avaliadas para todos os n\u00edveis gerenciais, \n\nevitando conflitos, garantindo assim uma revis\u00e3o peri\u00f3dica e uma constante atualiza\u00e7\u00e3o \n\nda pol\u00edtica ambiental.  \n\n \n\n \n\n3.4  S\u00cdNTESE DO MODELO \n\nAs tr\u00eas metodologias foram abordadas e relacionadas entre si visando a pesquisa \n\ne o gerenciamento de uma atividade antr\u00f3pica, al\u00e9m do desenvolvimento da alternativa \n\nde melhoria cont\u00ednua. Tudo aplicado num dado ambiente que apresenta in\u00fameras \n\nvari\u00e1veis. O Ciclo do SGA oferece a grande divis\u00e3o dos t\u00f3picos, as atividades de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e pesquisa possibilitam a forma\u00e7\u00e3o de um banco de dados com crit\u00e9rios \n\ncient\u00edficos e acompanhados pela metodologia do Gerenciamento de Processos para a \n\nbusca de melhorias e a agrega\u00e7\u00e3o de valor ao produto final. \n\n1. A primeira parte do modelo identifica o problema, formula hip\u00f3teses de melhoria e \n\nformula objetivos, tudo de acordo com a pol\u00edtica e metas definidas anteriormente pela \n\nalta ger\u00eancia.  \n\n2. O processo metodol\u00f3gico de investiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o segue acompanhado sempre \n\npelas atividades de gest\u00e3o e controle (GP). \n\n3. O planejamento \u00e9 um ponto estrat\u00e9gico, pois visa encontrar a forma mais adequada, \n\nde menor custo e a mais eficaz que atinjam as metas e as pol\u00edticas estabelecidas, al\u00e9m \n\nde estarem de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, de promover a justi\u00e7a social, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o pr\u00f3 melhoria, mantendo a diversidade em todos os sentidos.  \n\n\n\n 68\n\n4 A an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o de oportunidade de melhoria s\u00e3o \n\nfundamentalmente uma seq\u00fc\u00eancia organizada de estudos que identificam os processos, \n\nsub-processos e seus pontos cr\u00edticos, baseados em dados concretos. \u00c9 neste item que a \n\npesquisa e o desenvolvimento podem contribuir com inova\u00e7\u00f5es, ou melhoramentos. \n\n5 A busca de melhorias possui pontos decis\u00f3rios, onde a responsabilidade de \n\nplanejamento e elabora\u00e7\u00e3o de um plano de melhoria, em n\u00edvel de implementa\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o.  \n\n6 As decis\u00f5es para novas a\u00e7\u00f5es correspondem \u00e0 etapa final que elabora os \n\ndocumentos necess\u00e1rios e respondendo assim \u00e0s a\u00e7\u00f5es anteriores que geraram os \n\nresultados. \n\n \n\nO monitoramento e o gerenciamento ambiental devem ser acompanhados por \n\num planejamento que parte da alta ger\u00eancia, sendo este estrat\u00e9gico e chegando ao \n\nest\u00e1gio operativo do processo. Todos os est\u00e1gios s\u00e3o pass\u00edveis de avalia\u00e7\u00f5es e melhorias \n\ncont\u00ednuas. A retomada das a\u00e7\u00f5es, os debates e a forma\u00e7\u00e3o da rede de divulga\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para manter o processo em cont\u00ednuo monitoramento e \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\nA constru\u00e7\u00e3o do modelo de Gerenciamento do Desempenho Sustent\u00e1vel (GDS) \n\nculmina num balan\u00e7o geral da regi\u00e3o, do processo e permite inserir modifica\u00e7\u00f5es que \n\nir\u00e3o alterando as vari\u00e1veis at\u00e9 o encontro do ponto de equil\u00edbrio do sistema em quest\u00e3o.  \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 4    CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO LOCAL E AS A\u00c7\u00d5ES  \n \n\n\u201cDe que adianta uma casa, se n\u00e3o temos \n um planeta decente onde coloc\u00e1-la? \n\nHenry David Thoreau \n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nPara melhor compreender as caracter\u00edsticas regionais, se faz necess\u00e1rio a sua \nlocaliza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o em linhas gerais para depois compreender as suas \npeculiaridades. Um estudo detalhado da regi\u00e3o traz subs\u00eddios importantes para \ncompreender as a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es que os produtores rurais assumem frente a toda a \nproblem\u00e1tica do mercado. Um levantamento das prioridades regionais, bem como a \nmetodologia aplicada neste estudo forma um conjunto de informa\u00e7\u00f5es que caracterizam \no local, as a\u00e7\u00f5es presentes e as tend\u00eancias futuras da comunidade.  \n \n4.1.1 Localiza\u00e7\u00e3o \n\nA regi\u00e3o que comp\u00f5e a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Vale do Rio do \nPeixe (AMARP) \u00e9 composta oficialmente no per\u00edodo de estudo, por 12 munic\u00edpios, \npossuindo uma \u00e1rea de 6.212 Km2 o que corresponde a 6,51 % da \u00e1rea do Estado de \nSanta Catarina. Limita-se ao norte com a AMURC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da \nRegi\u00e3o do Contestado e AMPLA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Planalto Norte \nCatarinense, ao sul com AMURES \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Regi\u00e3o Serrana, a \nleste com a AMAVI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Alto Vale do Itaja\u00ed e a oeste, com \nAMMOC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Meio Oeste Catarinense  (PBDEE- 1996).  \n \n\n \n \nFigura 4.1 - Localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o no Estado. \nFonte: PBDEE \u2013 1996, p.34) \n\n \n\n\n\n 70\n\nO Munic\u00edpio de Salto Veloso, Santa Catarina, possui uma \u00e1rea de 105 km2 e est\u00e1 \n\nsituado na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da AMARP, portanto, fazendo parte do Alto Vale do \n\nRio do Peixe (PBDEE - AMARP, 1996). A sede municipal encontra-se a uma latitude \n\nde 26\u00b0 54' l9\"S, a uma longitude de 51\u00b0 24' 23\"W de Greenwich e a uma altitude de \n\n820m. O acesso principal \u00e9 a SC 452 que liga Salto Veloso ao munic\u00edpio de Arroio \n\nTrinta.  \n\n \n\n4.1.2 Clima \n\nO clima predominante \u00e9 o mesot\u00e9rmico super\u00famido, com esta\u00e7\u00f5es bem \n\ndefinidas. A temperatura m\u00e9dia apresenta valores que variam entre 18\u00ba \u00e0 22\u00ba C (graus \n\ncent\u00edgrados) no ver\u00e3o e 8\u00ba \u00e0 14\u00ba C no inverno. A freq\u00fc\u00eancia de baixas temperaturas com \n\nocorr\u00eancia de geadas e neves entre os meses de abril a setembro, caracteriza um inverno \n\nrigoroso. Quanto \u00e0 pluviosidade, a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual encontra-se na faixa dos \n\n1.400 a 2.000 mm, sendo que as chuvas ocorrem mais freq\u00fcentemente ao longo dos \n\nvales do Rio do Peixe e de seus afluentes (BACIC et al. 1994; PBDEE, 1996; \n\nTASSINARI et al. 1997). \n\n \n\n4.1.3 Geologia \n\nA regi\u00e3o enquadra-se na forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos derrames vulc\u00e2nicos de rochas \n\nefusivas ( Forma\u00e7\u00e3o da Serra Geral) da Bacia do Paran\u00e1. As possibilidades de \n\nminera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o s\u00e3o bastante reduzidas e quase inexpressivas, com ind\u00edcios de \n\npirolusita e dep\u00f3sitos de basalto.  \n\nA regi\u00e3o apresenta relevo constitu\u00eddo de um planalto de superf\u00edcies vari\u00e1veis, \n\nsendo que no Munic\u00edpio de Salto Veloso, em especial na \u00e1rea de estudo ele se apresenta \n\nondulado a fortemente ondulado, sendo que altitude varia entre 800 a 1.200 m de \n\naltitude (BACIC et al., 1994; PBDEE, 1996; TASSINARI et al., 1997). \n\n \n\n4.1.4 Hidrografia: \n\nA Bacia do Rio do Peixe apresenta 5.216 km2, apresenta v\u00e1rios afluentes (Rio \n\nXV de Novembro, Rio Santo Ant\u00f4nio, Rio das Antas, Rio Veloso, Arroio do Silva, \n\nentre outros de menor import\u00e2ncia). O Rio do Peixe desemboca no Rio Uruguai.  \n\n\n\n 71\n\n \n\n \nFigura 4.2 - Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa Catarina. \nFonte: FATMA \u2013 Sem Escala \n\n \n \n\nA Bacia do Rio do Peixe se caracteriza por apresentar um relevo muito \n\ndissecado com vales profundos e encostas em patamares. A forma de relevo \u00e9 dada por \n\num interfl\u00favio estreito de topo plano ou levemente convexo, interrompido por uma \n\nvertente de forte declividade, como escarpa, apresentando degraus, que configuram \n\npatamares, e a retiliniza\u00e7\u00e3o dos segmentos dos rios, h\u00e1 ocorr\u00eancia de lageados, \n\ncorredeiras e saltos evidenciam o controle estrutural. \n\nO Rio de Peixe nasce na Serra da Taquara Verde, munic\u00edpio de Matos Costa e \n\ncorta o Meio Oeste no sentido norte-sul, e abastece um total de 18 cidades com sua \n\n\u00e1gua. O Rio Santo Ant\u00f4nio \u00e9 afluente do Rio do Peixe. Circunda o per\u00edmetro urbano da \n\ncidade de Macieira recebendo ao longo de seu trajeto in\u00fameros afluentes e, dentre eles o \n\nC\u00f3rrego Mendes, objeto de an\u00e1lise.  \n\n \n\n\n\n 72\n\n \n\nFigura 4.3 - Rio do Peixe e seus Afluentes. \nFonte: FATMA \u2013 Sem Escala \n\n\n\n 73\n\n4.1.5  Aptid\u00e3o agr\u00edcola \n\nNo Munic\u00edpio de Salto Veloso, e pr\u00f3ximo ao Rio Santo Ant\u00f4nio as terras foram \n\nclassificadas segundo a sua aptid\u00e3o levando-se em conta a Declividade, Pedregosidade, \n\nFertilidade e Defici\u00eancia de drenagem, para evitar a degrada\u00e7\u00e3o dos componentes do \n\nsolo.  \n\nA regi\u00e3o de Salto Veloso apresenta-se entre a classe 3 e 4, sendo respectivamente: \n\nClasse 3 - Aptid\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es para culturas anuais clim\u00e1ticamente adaptadas, \n\naptid\u00e3o regular para fruticultura e boa aptid\u00e3o para pastagens e reflorestamento. \n\nClasse 4 - Aptid\u00e3o com restri\u00e7\u00f5es para fruticultura e aptid\u00e3o regular para pastagens e \n\nreflorestamento.  \n\nAs classes 1 e 2 correspondem respectivamente a aptid\u00f5es boa e regular para \n\nculturas anuais clim\u00e1ticamente adaptadas, que n\u00e3o \u00e9 o caso da regi\u00e3o em estudo ( \n\nPBDEE, 1996). \n\n \n\nFigura 4.4 - Aptid\u00e3o Agr\u00edcola.  \nFonte: DIGEO/SC/IBGE - 1994 Mapa elaborado na escala 1:250.000 In. PBDEE, 1996, p.59.  \n \n\n\n\n 74\n\n4.1.6 Uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o rural dos Munic\u00edpios do Vale do Rio do Peixe apresenta al\u00e9m da \n\ntopografia fortemente ondulada a montanhosa, uma predomin\u00e2ncia de pequenas \n\npropriedades, obrigando o produtor rural ao uso exaustivo da terra (utilizando-se muitas \n\nvezes de \u00e1reas inadequadas a pr\u00e1tica agr\u00edcola) e diversifica\u00e7\u00e3o de suas atividades \n\n(PBDEE, 1996, p.60). J\u00e1 VEIGA et al. (1994, p.74) comenta que em fun\u00e7\u00e3o disso, \n\nmuitas \u00e1reas sem aptid\u00e3o de uso para lavouras, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade, s\u00e3o utilizadas para esse fim, resultando em grande potencial de eros\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPor outro lado a alta densidade de propriedades por \u00e1rea e consequentemente, da \n\npequena \u00e1rea por propriedade, houve uma remo\u00e7\u00e3o quase que completa da cobertura \n\nvegetal original.  \n\n \n\n4.1.7 Flora  regional \n\n Atualmente existe uma domin\u00e2ncia da agricultura com culturas c\u00edclicas. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural apresenta uma Floresta Umbr\u00f3fila Mista Montana e Submontana, em \n\ncampos mais abertos gram\u00edneas, al\u00e9m de Florestas de Galerias. Originalmente toda a \n\n\u00e1rea era coberta por Floresta Umbr\u00f3fila Mista, al\u00e9m da Floresta Decidual. \n\n Nesta \u00faltima temos: gr\u00e1pia, angico-vermelho, canaf\u00edstula, louro, cedro, guajua\u00edra \n\ne canelas. Na Floresta Umbr\u00f3fila Mista predominavam o pinheiro, a imb\u00faia, o cedro e \n\ncanelas (SANTA CATARINA, 1986). \n\n \n\n4.1.8  Estrutura econ\u00f4mica at\u00e9 1989 \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico, da maioria dos munic\u00edpios da AMARP, est\u00e1 \n\ndiretamente relacionado com o setor prim\u00e1rio. Segundo o relat\u00f3rio apresentado por \n\nTASSINARI et al. (1997, p.17), utilizando dados do IBGE de 1975, 1983 e 1987, 1988 \n\ne 1989, apresenta uma estimativa comparada desta \u00e9poca, sintetizada a seguir: \n\n1). O setor prim\u00e1rio, na atividade econ\u00f4mica do munic\u00edpio de Salto Veloso, \n\ncaracteriza-se pela ocupa\u00e7\u00e3o de parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o economicamente \n\nativa e pela gera\u00e7\u00e3o de excedentes que s\u00e3o absorvidos pelos setores industrial e \n\ncomercial. Quanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, verifica-se um predom\u00ednio de propriedades com \n\n\u00e1rea de at\u00e9 50 ha; assim, dos estabelecimentos rurais, 82% s\u00e3o caracterizados como \n\nminif\u00fandios e ocupam aproximadamente 58% do total das terras agr\u00edcolas do munic\u00edpio. \n\nNo que diz respeito \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas agricult\u00e1veis, observa-se que, no per\u00edodo de \n\n\n\n 75\n\n1970/1980 ocorreu expressivo crescimento da utiliza\u00e7\u00e3o de terras destinadas a pastagens \n\nplantadas, fato explicado pelo desenvolvimento da bovinocultura e suinocultura locais. \n\nO uso dos processos de mecaniza\u00e7\u00e3o, calagem e aduba\u00e7\u00e3o do solo aumentariam n\u00e3o s\u00f3 \n\na produ\u00e7\u00e3o e a produtividade, mas tamb\u00e9m elevaria a renda das fam\u00edlias rurais, havendo \n\ncondi\u00e7\u00f5es, neste munic\u00edpio, de utiliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas de uma forma consorciada. \n\nEmbora tenha crescido nos \u00faltimos anos, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, de acordo \n\ncom os dados da Funda\u00e7\u00e3o IBGE, Salto Veloso apresenta poucos produtos que se \n\ndestacam, situando-se entre os nove munic\u00edpios da microregi\u00e3o como o segundo \n\nprodutor de laranja, o terceiro de su\u00ednos e o quinto de cebola, fumo e uva. O milho, \n\napesar de ocupar a oitava coloca\u00e7\u00e3o, tem apresentado rendimento bem superior \u00e0 m\u00e9dia \n\nda regi\u00e3o, constituindo-se, por isso, em importante fonte de renda para o agricultor \n\nlocal. O rendimento m\u00e9dio das lavouras de feij\u00e3o tem diminu\u00eddo, apesar das condi\u00e7\u00f5es \n\naltamente favor\u00e1veis do solo e do clima a essa cultura. O mesmo fato ocorre com as \n\noutras culturas, situa\u00e7\u00e3o que decorre, sem d\u00favida, da estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio, \n\ndificultando o emprego de t\u00e9cnicas mais modernas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Atualmente, \n\nmesmo com incentivos de empresas localizadas na regi\u00e3o, que absorvem grande parcela \n\nin natura, a atividade da bovinocultura ainda \u00e9 explorada de forma rudimentar em \n\npropriedades n\u00e3o especializadas no desenvolvimento dessa atividade, apresentando \n\nbaixa taxa de desfrute e produtividade do leite por falta de, alimenta\u00e7\u00e3o completa e \n\nmanejo adequado dos animais. \n\nA produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria velosense, em quase sua totalidade, \u00e9 destinada, in \n\nnatura, a outros munic\u00edpios da regi\u00e3o, perdendo com isto a oportunidade de processar \n\nindustrialmente suas mat\u00e9rias-primas, ocasionando perdas de receitas municipais, \n\ndeixando de gerar novos empregos diretos, indiretos e perdendo oportunidade de \n\nampliar seu parque industrial e comercial, atrav\u00e9s de agroind\u00fastrias. Outro fator \n\nlimitativo da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de armaz\u00e9ns, existindo uma perda de 20% da produ\u00e7\u00e3o \n\nde milho, o que equivale \u00e0 perda total de uma safra a cada cinco anos. Pelas observa\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas \"in loco\" e atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados levantados junto ao munic\u00edpio e \n\nmicroregi\u00e3o, constata-se que Salto Veloso apresenta forte voca\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, \n\nestando aberta a investimentos que traduzam empreendimentos relacionados com estas \n\naptid\u00f5es. A cria\u00e7\u00e3o de novas agroind\u00fastrias tomar-se-ia uma das principais formas de \n\ninvestimento, quer pela mat\u00e9ria-prima existente, quer pela estrutura e tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \n\npecu\u00e1ria que o munic\u00edpio apresenta.  \n\n\n\n 76\n\n2) O setor secund\u00e1rio, respons\u00e1vel pelas atividades industriais de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndas mat\u00e9rias-primas e dos produtos agropecu\u00e1rios, vem apresentando, em Salto Veloso, \n\num pequeno aumento em seu parque fabril. No per\u00edodo de 1970/1989 verificou-se um \n\nincremento de novos empreendimentos em tr\u00eas ramos diferentes de atividade. Quanto \n\nao n\u00famero de pessoas ocupadas neste setor, constata-se, nos \u00faltimos 20 anos, que houve \n\nexpans\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, haja vista que ocorreu um acr\u00e9scimo de 593 \n\ntrabalhadores. Cabe registrar que somente uma empresa de alimentos ocupa 77% da \n\nm\u00e3o-de-obra, em dois turnos de trabalho. O per\u00edodo considerado foi caracterizado por \n\nduas etapas distintas: na primeira, de 1970/80, as ind\u00fastrias tiveram aumento quanto ao \n\nn\u00famero de estabelecimentos e pessoas ocupadas, destacando-se os g\u00eaneros alimentares; \n\nna segunda, de 1980/90, observou-se um decr\u00e9scimo no n\u00famero de estabelecimentos \n\nindustriais, por\u00e9m com aumento do n\u00famero de empregos. Tal aumento deve-se \n\nprincipalmente \u00e0 expans\u00e3o ocorrida na ind\u00fastria de alimentos. Assim, no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980, o g\u00eanero de produtos alimentares, que ocupava 48% da m\u00e3o-de-obra do \n\nsetor, passou a absorver 77% no ano de 1989. A gama de produtos fabricados pela \n\nind\u00fastria do munic\u00edpio apresenta pouca diversifica\u00e7\u00e3o, sobressaindo-se entre eles os \n\nderivados da carne.  Entre os principais produtos trazidos de outras regi\u00f5es destacam-se \n\nos insumos agropecu\u00e1rios, artigos do vestu\u00e1rio e combust\u00edveis. \n\n3) O setor terci\u00e1rio apresenta uma modesta estrutura e vem mantendo relativo \n\ncrescimento nestas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, sendo implantadas, em m\u00e9dia, duas novas \n\nempresas por ano. Atualmente, as firmas comerciais e prestadoras de servi\u00e7os \n\nrepresentam 80% e 20%, respectivamente, do total dos estabelecimentos terci\u00e1rios em \n\nSalto Veloso. Juntas empregam menos m\u00e3o-de-obra do que o setor industrial. \n\n \n\n \n\n\n\n 77\n\n4.1.9   Salto Veloso e a Microbacia \n\n \n\n4.1.9.1 Hist\u00f3rico de Salto Veloso \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Rio do Peixe iniciou por volta de 1930 pela empresa \n\nMazele &amp; Eberle, recebendo imigrantes oriundos principalmente da regi\u00e3o serrana do \n\nRio Grande do Sul, atra\u00eddos pela proposta de coloniza\u00e7\u00e3o, pela boa fertilidade natural \n\ndos solos e abund\u00e2ncia dos mananciais de \u00e1gua. Esses imigrantes eram pequenos \n\nagricultores que necessitavam de terras para plantar e criar seus animais na busca de \n\nalimentos para o sustento de suas fam\u00edlias. Tamb\u00e9m necessitavam de lenha para \n\nsubsist\u00eancia e madeira para construir suas habita\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es. Para isso, tiveram de \n\ndesmatar e queimar a vegeta\u00e7\u00e3o exuberante e densa, formada por diversas esp\u00e9cies, \n\ndestruindo o equil\u00edbrio natural, favorecendo o empobrecimento do solo e limitando os \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\nSendo a regi\u00e3o rica em esp\u00e9cies nativas como arauc\u00e1ria, cedro, embuia, canelas \n\ne outras de alto valor, atraiu os madeireiros, que aceleraram excessivamente o \n\ndesmatamento das florestas, sem a m\u00ednima preocupa\u00e7\u00e3o coma renova\u00e7\u00e3o desses \n\nrecursos. Como conseq\u00fc\u00eancia houve a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal a n\u00edveis cr\u00edticos, \n\ncausando problemas econ\u00f4micos pela falta de mat\u00e9ria-prima, problemas ecol\u00f3gicos pela \n\naus\u00eancia da prote\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, e problemas sociais pelo abandono da atividade \n\nagr\u00edcola, causado pela r\u00e1pida degrada\u00e7\u00e3o dos  recursos naturais. \n\nAliado \u00e0s derrubadas e queimadas irracionais e descontroladas, houve um \n\nprocesso de retalia\u00e7\u00e3o das propriedades, causado pelo crescimento num\u00e9rico das \n\nfam\u00edlias e tamb\u00e9m pela venda das terras a novos colonizadores, diminuindo o tamanho \n\ndas propriedades conseq\u00fcentemente os solos aptos ao uso agr\u00edcola por propriedade. \n\nCom isso, as terras foram sendo cultivadas fora de sua aptid\u00e3o, sem medida alguma de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e manejo adequado.  \n\nUm dos primeiros moradores foi Antonio Veloso, que fixando resid\u00eancia ao lado \n\nde uma cachoeira, deu origem ao atual munic\u00edpio: Salto Veloso. Outros colonos, entre \n\nos quais se destacaram Pedro Bastiani e Isidoro de Bortoli, oriundos do Rio Grande do \n\nSul, fixaram-se no local, dando in\u00edcio \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias, a um pequeno \n\ncom\u00e9rcio e a um moinho colonial. Em 1952 surgiu o primeiro hotel no munic\u00edpio. A \n\nemancipa\u00e7\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio aconteceu em 1961. \n\nEm meados do ano de 1993, o Estado de Santa Catarina contemplou o \n\nMunic\u00edpio de Salto Veloso com o Projeto de Microbacias. A Microbacia LESTE, \n\n\n\n 78\n\ncomp\u00f5e junto com a Microbacia OESTE, o complexo hidrogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de \n\nSalto Veloso, SC.  \n\n \n\n4.1.9.2 Microbacia de Salto Veloso \n\nO Projeto Microbacias / BIRD (SC), desenvolvido pela Secretaria de \n\nAgricultura, Abastecimento e Irriga\u00e7\u00e3o do Estado de Santa Catarina, com recursos do \n\nBanco Mundial, do Governo do Estado e com a colabora\u00e7\u00e3o dos produtores rurais, visa \n\natender, ao longo de 7 anos ( 1\u00aa fase), 520 microbacias em 143 munic\u00edpios. O projeto \n\ntem como objetivo recuperar e conservar a capacidade produtiva dos solos e controlar a \n\npolui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o rural, conduzindo a um aumento sustentado da produtividade do \n\ntrabalho e da renda dos produtos rurais (FRASSON, 1994). \n\nPara execu\u00e7\u00e3o do projeto Microbacias na regi\u00e3o de Salto Veloso, foi designado \n\npelo ent\u00e3o prefeito Leonir Cesca, gest\u00e3o 93/96, o Eng. Agr. Abel Abati Filho para \n\ndesenvolvimento do projeto no munic\u00edpio. Neste per\u00edodo foram pesquisados dados de \n\ntodo o munic\u00edpio, para identifica\u00e7\u00e3o da Microbacia a ser trabalhada inicialmente. Salto \n\nVeloso em fun\u00e7\u00e3o de sua \u00e1rea territorial, suas divisas, n\u00famero de fam\u00edlias rurais entre \n\noutros, foi dividida em duas regi\u00f5es: \n\n \n1\u00aa MICROBACIA LESTE envolve as Comunidades Rurais de: \n\n  Linha Mendes \n  Linha Santo Ant\u00f4nio \n  Linha Alto Veloso \n  Linha Congonhas \n  Linha Conte  \n\nLinha Gaio  \nLinha Barra do Veloso. \n \n\n2\u00aa MICROBACIA OESTE - envolve as Comunidades Rurais de: \n\n  Linha De Bastiani \n  Linha Consulta \n  Linha Bras\u00edlia \n  Linha S\u00e3o Vicente \n\n  \n\nPara iniciar as atividades, a equipe constitu\u00edda na \u00e9poca, elaborou um quadro \n\ncom fatores determinantes na prioriza\u00e7\u00e3o da Microbacia de Salto Veloso, s\u00e3o eles: \n\n\n\n 79\n\n \nFatores de Prioriza\u00e7\u00e3o Var. de Pontos Mb. OESTE Pontos  Mb LESTE Pontos  \n\u00c1rea da Mb. 0,0 a 0,0 3.750 ha 0,0 5.950 ha 0,0 \nN\u00ba de fam\u00edlias 0,0 a 0,0 114 0,0 157 0,0 \nEROS\u00c3O: \nManejo 0,0 a 30,0 A = 85% \n\nB = 10% \n\nC =  5% \n\n11,25 A = 40% \n\nB = 40% \n\nC = 20% \n\n27,3 \n\nDeclividade 0,0 a 25,0 20 a 30% 25,0 20 a 30% 25,0 \n\n\u00c1rea descoberta durante o \ninverno \n\n0,0 a 15,0 97,51% 14,6 96,4% 14,4 \n\nIMPORT\u00c2NCIA DA MICROBACIA \nAbastecimento de \u00e1gua 0,0 a 25,0 -------------- 0,0 CASAN 25,0 \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da Terra 0,0 a 20,0 41,49% 8,3 45,82% 9,2 \n\nPosi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Rio \nPrincipal \n\n0,0 a 15,0 -------------- 0,0 RIO VELOSO 15,0 \n\nPOLUI\u00c7\u00c3O \nCabe\u00e7as de Su\u00ednos/ha 0,0 a 20,0 2,19 13,47 3,25 20,0 \n\nPotencial de contamina\u00e7\u00e3o \npor agrot\u00f3xicos \n\n0,0 a 20,0 Fumo e Frutas 10,12 Fumo e Frutas 19,0 \n\nDEJETOS HUMANOS \nSaneamento b\u00e1sico 0,0 a 5,0 ------------- 3,0 -------------- 3,0 \n\nINTERVEN\u00c7\u00c3O DA POPULA\u00c7\u00c3O \nN\u00ba Fam\u00edlias/ha 0,0 a 20,0 0,03 20,0 0,026 17,35 \n\nCOBERTURA FLORESTAL \nMata, Capoeira, \nReflorestamento \n\n0,0 a 15,0 41,64% 10,87 30,19% 15,0 \n\nTOTAL DE PONTOS                                                  116,61                                    190,25 \nCom os resultados priorizou-se para o in\u00edcio dos trabalhos a MICROBACIA LESTE \n \nTabela 4.1 - Pontua\u00e7\u00e3o para prioriza\u00e7\u00e3o das Microbacias de Salto Veloso. \nFonte: Anota\u00e7\u00f5es pessoais Eng. Agr. Abel Abati Filho \n \n\n \n\nAs primeiras reuni\u00f5es em toda a Microbacia LESTE se iniciaram em outubro de \n\n1993. No dia 17 de mar\u00e7o de 1994, realizou-se o maior evento motivacional para os \n\nagricultores de Salto Veloso, que foi intitulado Semin\u00e1rio de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo e \n\n\u00c1gua, promovido pelos articuladores do projeto de Microbacias, com palestrantes da \n\nEPAGRI e Souza Cruz. Todo o com\u00e9rcio local apoiou o evento. Reuniram-se 250 \n\nprodutores rurais. As atividades iniciais culminaram com relat\u00f3rios oficiais da \n\nMicrobacia LESTE e OESTE.  \n\n\n\n 80\n\n4.1.9.3    Microbacia LESTE - Dados Gerais de 1993 a 1997 \n\n \n\u00c1rea  =   5.950 hectares \n\nN\u00ba de Fam\u00edlias Rurais   =      157 \n\nComunidades envolvidas   =   Linha Alto Veloso, Linha Congonhas, Sede, Linha \n\nMendes, Linha Santo Ant\u00f4nio, Linha Conte, Linha Gaio \n\ne Linha Barra do Veloso. \n\nN\u00famero de propriedades rurais  =  180 \n\nDist\u00e2ncia da Sede: Linha Alto Veloso - 2 km., Linha Congonhas - 5 km., Linha Santo \n\nAnt\u00f4nio - 4 km., Linha Mendes - 8 km., Linha Conte - 3 km., Linha \n\nGaio - 2 km., Linha Barra do Veloso - 6 km. \n\nPrincipais Tipos de Solos :  \n\n\u2022 Cambissolos Eutr\u00f3ficos e Cambissolos Distr\u00f3ficos pelo uso: \n\n\u2022 Solos Lit\u00f3licos (aproximadamente 10%) \n\n\u2022 Relevo ondulado a forte ondulado . Pedregosos. \n\n\u2022 Em torno de 20% da \u00e1rea desta microbacia com algum preparo pode ser \n\nmecaniz\u00e1vel.  \n\nPrincipais Cursos d'\u00e1gua: \n\n\u2022 Rio Veloso do qual a CASAN abastece a sede municipal. \n\n\u2022 Rio Santo Ant\u00f4nio que faz divisa Leste com o Munic\u00edpio de Arroio Trinta e \n\nMacieira. Rio Sto.Ant\u00f4nio recebe as \u00e1guas do C\u00f3rrego Mendes.  \n\nUso do solo: \nCulturas ha Rend. (kg/ha) Produ\u00e7\u00e3o ( t) \n\nMilho 920 4.000 3.680,0 \nFeij\u00e3o 29 1.300 37,7 \nTrigo 89 1300 115,7 \nFumo 46 1.500 69,0 \nFruticultura 64 *  \nOlericultura 4   \nOutros usos:  \nCapineira 2   \nPastagem cultivada 100   \nPastagem nativa 1.070   \nCapoeiras 1.127   \nMato  594   \nReflorestamento 141   \n\u2022 Em 1993 - implanta\u00e7\u00e3o de p\u00eassego, ameixa e nectarina. O cultivo da videira tem diminu\u00eddo - 40ha/ \n\nprodutividade de 10t/ha \nTab.4.2 -  Uso do solo na Microbacia Leste - Total - 1993/97.  \nFonte: Dados n\u00e3o publicados - Eng.Agr. Abel Abati Filho. \n\n\n\n 81\n\nRebanho de animais: \n\n? Bovinos de Corte:          411 animais \n\n? Bovinos de Leite:        1.276 animais \n\n? Su\u00ednos:                       21.000 animais \n\n \n\nManejo do Solo:  \n\n? Fertilidade do solo: Maior parte dos solos com pH variando entre 5.1 e 5.7. Na \n\nm\u00e9dia a necessidade de calagem est\u00e1 na faixa de 4 t/ha. \n\n? Nutrientes (classifica\u00e7\u00e3o ROLAS) : Mat\u00e9ria org\u00e2nica (m\u00e9dia), F\u00f3sforo (baixo), \n\nPot\u00e1ssio (suficiente).  \n\n? Sistema de Culturas:Monocultivo de milho, que \u00e9 o principal cereal cultivado em \n\nfun\u00e7\u00e3o das cria\u00e7\u00f5es monog\u00e1stricas. \n\n? Adubos Verdes mais utilizados : aveia preta; ervilhaca e azev\u00e9m. \n\n? Adubos verdes em pequena escala : xincho; gorga; ervilha forrageira e n\u00e3o \n\nforrageira. \n\n? Sistema de Preparo do Solo : Tra\u00e7\u00e3o animal (01 ara\u00e7\u00e3o e 01 vergamento) ; Tra\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica ( 01 ara\u00e7\u00e3o e 01 gradagem ou 01 vergamento). \n\n? Tipos de Mecaniza\u00e7\u00e3o : Distribuidor de esterco (uso crescente); Arado \n\n(decrescente); Grade (est\u00e1vel); Subsolador (crescente); Plantadeira Adubadeira \n\n(crescente); Pulverizador (crescente).   \n\n \n\nSaneamento Ambiental :  \n\n? \u00c1gua : maioria dos agricultores utilizam \u00e1guas de fontes ( olho d'\u00e1gua) com alguma \n\nprote\u00e7\u00e3o. An\u00e1lises demonstraram qualidade inferior (presen\u00e7a de coliformes fecais) \n\nna maioria das fontes. Em estiagem prolongada a \u00e1gua \u00e9 suficiente somente para \n\nabastecimento humano. \n\n? Dejetos Humanos : Na maioria das resid\u00eancias somente fossa negra. \u00c1guas servidas \n\ncom lan\u00e7amento direto ao meio. \n\n? Lixo Dom\u00e9stico: Papel e Pl\u00e1sticos (geralmente queimados); Latas e Vidros \n\n(geralmente jogados em locais n\u00e3o adequados); Org\u00e2nicos (usados na alimenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal e/ou amontoados em hortas).  \n\n? Dejetos Animais : A maioria tem esterqueiras na terra, a c\u00e9u aberto para su\u00ednos e \n\npara bovinos o uso \u00e9 direto. \n\n\n\n 82\n\n? Agrot\u00f3xicos: Alguns plantadores de fumo (Souza Cruz), possuem equipamentos de \n\nprote\u00e7\u00e3o individual. A maioria tem algum cuidado, entretanto \u00e9 insuficiente. As \n\nembalagens geralmente s\u00e3o jogadas e/ou armazenadas inadequadamente.  \n\n \n\n \n\n4.1.9.4 Microbacia da \"Linha Mendes\" \n \n\u00c1rea delimitada pelo divisor de \u00e1guas do C\u00f3rrego Mendes =  1851 ha \n\nO c\u00e1lculo da \u00e1rea da microbacia da \"Linha Mendes\", obedeceu \u00e0 metodologia \n\napresentada no item 4.2.8 e as propriedades foram assinaladas com n\u00fameros, que \n\npossuem sua correspond\u00eancia em hectares (ha).  \n\n \n\n \n \n\n 1 - 28,5 ha  8 - 24,0 ha  15 - 21,6 ha \n 2 - 38,7 ha  9 - 24,2 ha  16 - 49,5 ha \n 3 - 18,1 ha  10 - 41,2 ha  17 - 31,6 ha \n 4 - 57,0 ha  11 - 16,9 ha  18 - 10,9 ha \n 5 - 12,5 ha  12 - 13,6 ha  19 - 33,8 ha \n 6 - 22,5 ha  13 - 67,7 ha  20 - 38,5 ha \n 7 - 38,5 ha  14 - 71,0 ha  21 - 96,0 ha \n\n \n\nFigura 4.5 - Configura\u00e7\u00e3o da \"Linha Mendes\" e a distribui\u00e7\u00e3o das 21 propriedades delimitadas \npelo divisor de \u00e1guas. Fonte: Pesquisa de campo. \n\n\n\n 83\n\n4.1.10  Situa\u00e7\u00e3o atual da Regi\u00e3o \n\n Apesar de sua coloniza\u00e7\u00e3o ser recente, se comparada \u00e1 de outras regi\u00f5es do \n\nBrasil, a regi\u00e3o no Meio Oeste e Oeste Catarinense det\u00e9m atualmente o maior complexo \n\nagroindustrial de su\u00ednos e aves do Brasil, tendo conquistado mercados distantes, no pa\u00eds \n\ne no exterior. \n\nSegundo TESTA et al. (1996, p.39), a base do crescimento econ\u00f4mico regional \n\ntem sido a produ\u00e7\u00e3o familiar diversificada voltada ao mercado, diretamente relacionado \n\nao tipo de recursos naturais dispon\u00edveis e associada \u00e0 agroind\u00fastria. Ela \u00e9 considerada \n\nfamiliar por utilizar majoritariamente a m\u00e3o-de-obra da fam\u00edlia; \u00e9 diversificada por \n\nobter a renda de v\u00e1rias explora\u00e7\u00f5es com fins comerciais e de auto-abastecimento.  \n\nA agricultura familiar diversificada da regi\u00e3o Oeste Catarinense difere da \n\nexistente em outras regi\u00f5es, mesmo do Sul do Brasil. A principal diferen\u00e7a \u00e9 sua \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o por descendentes de europeus que j\u00e1 haviam passado pela revolu\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola, da qual resultou a policultura com cria\u00e7\u00f5es. A base econ\u00f4mica agr\u00edcola teve \n\ncomo principais produtos explorados milho/su\u00ednos e, posteriormente, milho/su\u00ednos/aves. \n\nTamb\u00e9m tem contribu\u00eddo significativamente na produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria regional as \n\nculturas de feij\u00e3o e soja.  \n\n TESTA et al. (op. cit.) finaliza, colocando que a partir de v\u00e1rios indicadores \n\npercebidos como o baixo crescimento populacional na \u00faltima d\u00e9cada; redu\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o relativa de algumas associa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios da regi\u00e3o na riqueza do \n\nEstado, com indica\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento desigual; concentra\u00e7\u00e3o setorial e \n\nregional das atividades econ\u00f4micas, leva \u00e0 uma concentra\u00e7\u00e3o de renda e a uma exclus\u00e3o \n\nsocial. Esta situa\u00e7\u00e3o por sua vez traz problemas ambientais s\u00e9rios com reflexos na \n\neconomia regional como a eros\u00e3o do solo, redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade e qualidade da \n\n\u00e1gua e polui\u00e7\u00e3o por dejetos de su\u00ednos; escassez de terras nobres, al\u00e9m da grande \n\ndist\u00e2ncia dos centros consumidores; redu\u00e7\u00e3o das florestas nativas; novas estrat\u00e9gias \n\nadotadas pelas agroind\u00fastrias na organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria que t\u00eam levado \n\n\u00e0 exclus\u00e3o um grande n\u00famero de pequenos agricultores da suinocultura, s\u00e3o fatores \n\nimportantes que mostra uma necessidade urgente de reorienta\u00e7\u00e3o visando obter um \n\ndesenvolvimento ambiental, social e economicamente sustent\u00e1vel.  \n\n \n\n\n\n 84\n\n4.2 A METODOLOGIA APLICADA AO ESTUDO \n\n \n\n4.2.1   Defini\u00e7\u00e3o do tipo de pesquisa \n\n \u00c9 uma pesquisa descritiva, porque envolve a descri\u00e7\u00e3o, registro, an\u00e1lise e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos atuais e inclui uma pesquisa ambiental (de campo) que \n\nbuscou englobar a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise de condi\u00e7\u00f5es ambientais al\u00e9m da determina\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise dos processos existentes na regi\u00e3o. Conhecimentos de engenharia, ci\u00eancias \n\nnaturais e sociais foram utilizados com a finalidade de interpretar e analisar os impactos \n\ndas atividades antr\u00f3picas impostas ao sistema ambiental da regi\u00e3o.  \n\n \n\n4.2.2   A Escolha da \u00e1rea de estudo \n\nA \u00e1rea delimitada apresenta caracter\u00edsticas comuns a outras regi\u00f5es que \n\ncomp\u00f5em os diversos munic\u00edpios do Meio Oeste Catarinense. Deseja-se aqui espelhar o \n\nque est\u00e1 ocorrendo nas pequenas propriedades rurais, retratando o mais pr\u00f3ximo \n\nposs\u00edvel a realidade vivenciada na regi\u00e3o. \n\n A Microbacia do C\u00f3rrego Mendes tamb\u00e9m chamada de \"Linha Mendes\" foi \n\nescolhida para estudo por apresentar 5 motivos importantes: \n\n1 - \u00c0 partir do levantamento realizado em 1993-94 (Tab.1), o lado LESTE apresentava \n\nmaior impacto ambiental de origem antr\u00f3pica; \n\n2 - O grupo de pequenos produtores rurais apresentaram um desempenho significativo e \n\ncontinuaram at\u00e9 a presente data a praticar e a preservar as melhorias implementadas na \n\n\u00e9poca da primeira pesquisa; \n\n3 - Homogeneidade nas atividades produtoras; \n\n4 - O C\u00f3rrego Mendes \u00e9 definido por um divisor de \u00e1guas e concorre para a forma\u00e7\u00e3o \n\nde um dos afluentes do Rio do Peixe e tudo o que se processa ao longo do curso d'\u00e1gua \n\n\u00e9 resultado das atividades econ\u00f4micas dos 21 produtores rurais.  \n\n5 - A agroind\u00fastria integradora elegeu esta comunidade para aplica\u00e7\u00e3o do plano piloto \n\nde implementa\u00e7\u00e3o da Qualidade Total na Pequena Propriedade no munic\u00edpio de Salto \n\nVeloso.  \n\n \n\n\n\n 85\n\n4.2.3   O Sistema Ambiental \n\nForam considerados como \u201csistema ambiental os objetos circundantes, a regi\u00e3o \n\npropriamente dita, as condi\u00e7\u00f5es que criaram as circunst\u00e2ncias de vida de uma pessoa ou \n\nsociedade \u00e9, portanto, um conjunto complexo de componentes interligados que, juntos, \n\nformam um todo organizado\u201d (IAP - GTZ, 1995). \n\nNa \"Linha Mendes\", os componentes s\u00e3o de natureza f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica e \n\nartificial. Foram introduzidos componentes no sistema que atualmente est\u00e3o fazendo \n\nparte dele (\u00e1rvores e animais dom\u00e9sticos). As a\u00e7\u00f5es que este sistema est\u00e1 sofrendo, \n\nest\u00e3o concorrendo para uma mudan\u00e7a gradativa da paisagem.  \n\nTodas as a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os componentes afetam o sistema e s\u00e3o \n\nbasicamente rea\u00e7\u00f5es \u00e0 transfer\u00eancia de energia e seu armazenamento, bem como uma \n\naloca\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria local que ser\u00e1 transportada para fora do sistema. O sistema n\u00e3o \u00e9 \n\ndescrito em todos os seus detalhes, mas os fatores observados e medidos fornecem uma \n\nvis\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o, das intera\u00e7\u00f5es e impactos deste sistema.  \n\n \n\n4.2.4   Os indicadores, padr\u00f5es e \u00edndices \n\n As varia\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas, sociais e econ\u00f4micas ocorrem ao \n\nlongo do tempo, com ou sem a interfer\u00eancia do homem. Estas varia\u00e7\u00f5es geram \n\ninforma\u00e7\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es e medi\u00e7\u00f5es, em termos quantitativos e qualitativos, permitem \n\nque um componente ou a\u00e7\u00e3o de um sistema ambiental seja descrito dentro dos limites \n\ndo conhecimento atual e definidos como indicadores. Indicador, portanto \u00e9 um termo \n\nque depende at\u00e9 certo ponto do observador. J\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es, quantificadas por \n\nmedidas universalmente aceitas, n\u00e3o apresentam subjetividade, s\u00e3o pass\u00edveis de \n\nrepeti\u00e7\u00f5es e compara\u00e7\u00f5es. Os indicadores, quantitativos e qualitativos fornecem uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o daquilo que o observador consegue perceber no sistema total. \n\n Os indicadores de sustentabilidade atualmente sugeridos (PNUMA, 1995 e \n\nUNSD, 1995 in: SHENG, 1995), abrangem as preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao meio ambiente, \n\naos fatores sociais e econ\u00f4micos. Estes 3 fatores est\u00e3o interligados como num exemplo \n\ncitado por SHENG ( 1997, p.174): \"a desigualdade tem sido mencionada v\u00e1rias vezes \n\ncomo tendo um impacto sobre a pobreza, o que, por sua vez, afeta o uso dos recursos \n\nnaturais e dos servi\u00e7os ambientais\". \n\n Os indicadores de sustentabilidade segundo SHENG, \"s\u00e3o o produto do sistema \n\nde informa\u00e7\u00e3o amplo de uma sociedade, devendo expressar os valores que a sociedade \n\n\n\n 86\n\ncoloca em aspectos sociais, ambientais e econ\u00f4micos do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nou da qualidade de vida, nos n\u00edveis local, nacional e internacional\".  \n\n As informa\u00e7\u00f5es coletadas na regi\u00e3o de influ\u00eancia do C\u00f3rrego Mendes, s\u00e3o \n\ninforma\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, meio qu\u00edmico, biol\u00f3gico, s\u00f3cio econ\u00f4mico e cultural. Estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es passam a ser indicadores. Posteriormente s\u00e3o expressas em unidades \n\npass\u00edveis de compara\u00e7\u00e3o com padr\u00f5es.  \n\n Padr\u00f5es s\u00e3o valores de indicadores que expressam os limites dentro dos quais a \n\nocorr\u00eancia do componente selecionado dever\u00e1 situar-se de modo a n\u00e3o ser prejudicial ao \n\nhomem ou ao seu meio ambiente. Um padr\u00e3o pode ser fixado em zero, para indicar que \n\naquele determinado componente n\u00e3o deve estar presente ou, lhe \u00e9 atribu\u00eddo um valor \n\narbitrariamente escolhido de um indicador com o qual outros valores poder\u00e3o ser \n\ncomparados. Este valor poder\u00e1 ser modificado com o passar do tempo. A partir destas \n\nconstata\u00e7\u00f5es, podem ser estipulados \u00edndices. Em termos gerais, um \u00edndice relaciona um \n\nvalor observado (indicador) de um componente selecionado, com o padr\u00e3o estabelecido \n\npara o mesmo. Expressa at\u00e9 que ponto o componente observado \u00e9 ou n\u00e3o desej\u00e1vel em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao homem e ao seu meio ambiente ( IAP - GTZ, 1995, p.3). \n\n\u00c0 partir destes dados, pode-se desenhar uma no\u00e7\u00e3o da intensidade de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o dos componentes do sistema, por parte do homem, que dever\u00e3o obedecer \n\ncertos limites. Estes limites pass\u00edveis de serem controlados pelos padr\u00f5es estipulados, \n\nnecessitam de indicadores. Se forem observados qualitativa e quantitativamente, e \n\nrelacionados com os padr\u00f5es estabelecidos e usados como \u00edndices para mostrar \n\nclaramente a magnitude do impacto e se ele est\u00e1 ou n\u00e3o dentro da situa\u00e7\u00e3o desejada.  \n\n Os padr\u00f5es empregados para a \"Linha Mendes\" s\u00e3o padr\u00f5es estipulados pelos \n\nclientes dos pequenos produtores quanto \u00e0 produtividade, acompanhados de uma s\u00e9rie \n\nde regras determinadas em contrato assinado entre produtor e agroind\u00fastria e no caso da \n\nan\u00e1lise de \u00e1gua, realizada pela CASAN, os padr\u00f5es considerados foram aqueles \n\nutilizados para classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua potabilidade.  \n\n \n\n \n\n4.2.4.1  Cr\u00edtica aos indicadores e \u00edndices \n\nComo \u00e9 conhecido, o sistema natural \u00e9 extremamente complexo. As informa\u00e7\u00f5es \n\nque se possuem sobre as vari\u00e1veis ainda s\u00e3o limitadas al\u00e9m de que, todas as pessoas \n\nenvolvidas em mensurar, controlar e decidir devam estar cientes das dificuldades de \n\nprever as conseq\u00fc\u00eancias das atividades antr\u00f3picas. O progresso da ci\u00eancia e tecnologia, \n\n\n\n 87\n\nest\u00e1 a cada dia colaborando para o aprimoramento de t\u00e9cnicas de controle e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o. O grande gargalo da valora\u00e7\u00e3o ambiental continua sendo a limitada \n\naplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico aos estudos de sistemas socioecon\u00f4micos. Segundo o \n\nIAP-GTZ (1995, p.6), a dificuldade persiste \"n\u00e3o apenas por que a an\u00e1lise cient\u00edfica \u00e9 \n\ndif\u00edcil de se executar em tal caso, mas, o que \u00e9 mais importante, os conhecimentos sobre \n\na situa\u00e7\u00e3o atual, com base na qual se deseja prever o desenvolvimento futuro ainda s\u00e3o \n\nmuito imperfeitos\".  \n\nO estudo do IAP-GTZ recomenda dois m\u00e9todos complementares principais para \n\nauxiliar neste processo: \n\n1. uma melhor descri\u00e7\u00e3o do sistema com o aux\u00edlio de indicadores que sejam t\u00e3o \n\npertinentes quanto poss\u00edvel, e que permitam a obten\u00e7\u00e3o do m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es \n\na partir das muitas observa\u00e7\u00f5es feitas e, \n\n2. uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o das potencialidades do sistema com a ajuda de \u00edndices \n\ngerais que ser\u00e3o \u00fateis como instrumentos de tomada de decis\u00e3o.  \n\n \n\nPortanto, para que a fase de monitoramento e medi\u00e7\u00e3o gere resultados confi\u00e1veis, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a exist\u00eancia de indicadores de desempenho, isto \u00e9 formas de medir e \n\ncomparar. A defini\u00e7\u00e3o da forma de medir e avaliar \u00e9 importante para validar o trabalho \n\nem termos de confiabilidade.  \n\n \n\n \n\n4.2.5  Organiza\u00e7\u00e3o do trabalho de pesquisa \n\nV\u00e1rias reuni\u00f5es de trabalho foram realizadas e o assunto foi amplamente \n\ndiscutido com t\u00e9cnicos que lidam diariamente com os problemas regionais. Participaram \n\nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas e engenheiros agr\u00f4nomos das agroind\u00fastrias, engenheiros agr\u00f4nomos \n\nda EPAGRI, representante do CONDEMA, representante da CASAN, ambientalistas, \n\nprofessores de ensino fundamental, m\u00e9dio e superior al\u00e9m de representantes da \n\nSecretaria do Meio Ambiente de 2 munic\u00edpios (Videira e Salto Veloso). Para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos question\u00e1rios contou-se com a participa\u00e7\u00e3o de 2 estudantes estagi\u00e1rios, 4 t\u00e9cnicos \n\nextensionistas, 2 engenheiros agr\u00f4nomos e 1 professor. Esta participa\u00e7\u00e3o \"social\" foi \n\nmuito importante, porque ofereceu, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o de representantes da sociedade \n\nlocal, uma conota\u00e7\u00e3o multidisciplinar \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores ambientais. \n\n \n\n \n\n\n\n 88\n\n4.2.6  Da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio  \n\nA pesquisa de campo foi realizada com aplica\u00e7\u00e3o de 21 question\u00e1rios \u00e0s fam\u00edlias \n\ndos pequenos produtores rurais da \"Linha Mendes\". O question\u00e1rio abordou os \n\nseguintes aspectos: caracteriza\u00e7\u00e3o do agricultor familiar, a propriedade da terra, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o vegetal e animal, a contribui\u00e7\u00e3o no sustento familiar com outras fontes de \n\nrenda, a produ\u00e7\u00e3o complementar de uma ind\u00fastria rural artesanal, sa\u00fade, meio ambiente, \n\neduca\u00e7\u00e3o, lazer, associativismo, as assist\u00eancias t\u00e9cnicas, o gerenciamento da unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, as aspira\u00e7\u00f5es e desejos da fam\u00edlia, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nde melhoria de qualidade de vida como, saneamento b\u00e1sico, coleta seletiva de lixo \n\ndom\u00e9stico e de embalagens de agrot\u00f3xicos, destino de animais mortos e restos vitais. \n\nPodemos ent\u00e3o dividir estes itens em \u00edndices econ\u00f4micos, sociais e ambientais, \n\ndistribu\u00eddos nos 5 aspectos a seguir:  \n\n1. Caracteriza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia; \n\n2. Infra-estrutura da propriedade rural; \n\n3. Produ\u00e7\u00e3o animal e vegetal; \n\n4. Estimativa econ\u00f4mica da atividade de maior signific\u00e2ncia; \n\n5. Indicadores de qualidade de vida e ambiental. \n\n \n\n \n\n4.2.7  Aplica\u00e7\u00e3o dos testes estat\u00edsticos e diferentes c\u00e1lculos \n\nAs t\u00e9cnicas estat\u00edsticas s\u00e3o importantes para a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\nexperimentais auxiliando nas tomadas de decis\u00f5es.  \n\n A abrang\u00eancia da pesquisa foi sobre toda a popula\u00e7\u00e3o, de onde se obteve \n\nvari\u00e1veis qualitativas ( por atributo ex. melhorou, piorou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0...) e vari\u00e1veis \n\nquantitativas (expressas em n\u00fameros) e estas ainda apresentam vari\u00e1veis discretas ( \n\napresentam valores pertencentes a um conjunto enumer\u00e1vel, resultantes de um processo \n\nde contagem ex. n\u00fameros de su\u00ednos), e vari\u00e1veis cont\u00ednuas, assumem qualquer valor em \n\num certo intervalo de varia\u00e7\u00e3o, resultado de uma medi\u00e7\u00e3o ex. volume de dejetos). \n\nA m\u00e9dia foi calculada segundo a f\u00f3rmula cl\u00e1ssica , e tem por vantagem refletir \n\ncada valor, entretanto \u00e9 influenciada pelos valores extremos.  \n\nAs distribui\u00e7\u00f5es de freq\u00fc\u00eancias e os gr\u00e1ficos resultantes fornecem informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre as tend\u00eancias ou o tipo de distribui\u00e7\u00e3o dos dados observados (MARTINS, 1999, \n\np. 76). Como o interesse reside no c\u00e1lculo de caracter\u00edsticas num\u00e9ricas de uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia, torna-se necess\u00e1rio conhecer a origem dos valores, se s\u00e3o \n\n\n\n 89\n\npopulacionais ou amostrais e segundo FREUND (1988), que faz uma clara distin\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas situa\u00e7\u00f5es: \u201cSe um conjunto de dados consiste de todas as poss\u00edveis \n\nobserva\u00e7\u00f5es de um dado fen\u00f4meno, n\u00f3s os chamamos de populacionais; se um conjunto \n\nde dados consiste de apenas uma parte dessas observa\u00e7\u00f5es, n\u00f3s chamamos de \n\namostrais\u201d.  \n\n Para a \" Linha Mendes\" o levantamento realizado \u00e9 populacional, e para a \n\nan\u00e1lise e estudo de Caso, foi uma tomada amostral.  \n\n \n\n \n\n4.2.8 C\u00e1lculo do Tamanho da Microbacia do C\u00f3rrego Mendes \n\nNo caso da microbacia do C\u00f3rrego Mendes utilizou-se uma transpar\u00eancia pr\u00e9 \n\nestabelecida, sobre uma foto de sat\u00e9lite da regi\u00e3o, fornecido pelo Programa de \n\nMicrobacias. Todos os pontos para o Munic\u00edpio de Salto Veloso foram somados, cuja \n\nequival\u00eancia foi de 105 km quadrados. Conclui que cada ponto equivale a 14,577 ha. \n\nContando os pontos da \u00e1rea da Microbacia Linha Mendes, pelos divisores de \u00e1gua \n\nchegou-se a conclus\u00e3o que a mesma possui 1851 ha. Este m\u00e9todo foi utilizado no \n\nlevantamento de propriedades rurais do programa de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas do \n\nEstado de Santa Catarina em 1994.  \n\n \n\n \n\n4.2.9 Determina\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \n\nA metodologia empregada no monitoramento do C\u00f3rrego Mendes, consistiu em \n\nrealizar as an\u00e1lises qualitativas e quantitativas de cinco esta\u00e7\u00f5es de coleta com amostras \n\nde \u00e1gua superficial (5cm). As tr\u00eas primeiras esta\u00e7\u00f5es foram fixadas ao longo do C\u00f3rrego \n\nMendes (pr\u00f3ximo \u00e0 nascente, a meio curso e antes do desague no Rio Santo Ant\u00f4nio); a \n\nquarta esta\u00e7\u00e3o de coleta localiza-se \u00e0 montante e a quinta esta\u00e7\u00e3o, \u00e0 jusante da \n\nconflu\u00eancia das \u00e1guas.  \n\nOs par\u00e2metros analisados foram: temperatura (ar e \u00e1gua), turbidez, alcalinidade, \n\npH, g\u00e1s carb\u00f4nico livre, cloreto, cor, condutividade, oxig\u00eanio consumido e ferro, dureza \n\ntotal, al\u00e9m da an\u00e1lise microbiana: coliformes totais, fecais e de bact\u00e9rias eutr\u00f3ficas \n\n(realizados no laborat\u00f3rio da CASAN \u2013 Companhia de \u00c1guas e Saneamento de Santa \n\nCatarina). As coletas foram realizadas quinzenalmente para se tra\u00e7ar um perfil h\u00eddrico. \n\nOs m\u00e9todos que foram utilizados na realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises obedeceram \u00e0s \n\nespecifica\u00e7\u00f5es do Standard Methods for examination os Water and Wastewater.  \n\n\n\n 90\n\nOs resultados que se delinearam foram utilizados em um programa de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental junto a popula\u00e7\u00e3o local.  \n\nO trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental teve como objetivo a conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade de uma minimiza\u00e7\u00e3o dos despejos de dejetos nos corpos h\u00eddricos.  \n \n\n \n\n4.2.10   Determina\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico regional \n\nForam realizadas medidas pontuais e observa\u00e7\u00f5es do pluvi\u00f4metro para obten\u00e7\u00e3o \n\nda precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia regional (mm/mes). A vaz\u00e3o do c\u00f3rrego foi obtido, por m\u00e9todos \n\nusuais em hidrometria para cursos d'\u00e1gua menores (m3). \n\n \n\n \n\n4.2.11   Dejetos produzidos \n\nA quantidade de dejetos produzidos considerados neste trabalho, segue os valores \n\napresentados por OLIVEIRA et al. (1993) e modificado por PERDOMO et al. (1998, \n\np.223), utilizados em m3/dia, para cada categoria animal, especificada a seguir: \n\n \n\n \n\nCategoria de su\u00ednos \n\n \n\nEsterco \n\n(kg/anim./dia) \n\n \n\nEsterco (+urina \n\nkg/animal/dia) \n\nDejetos \n\nl\u00edquidos (l/ \n\nanim./dia) \n\nFator de \n\nconvers\u00e3o \n\npara c\u00e1lculo \n\nSu\u00ednos de 25 - 100 kg 2,30 4,90 7,00 0,007 \n\nPorcas em gesta\u00e7\u00e3o 3,60 11,00 16,00 0,0162 \n\nPorcas em lacta\u00e7\u00e3o 6,40 18,00 27,00 0,027 \n\nMachos 3,00 6,00 9,00 0,009 \n\nLeit\u00f5es desmamados 0,35 0,95 1,40 0,0014 \n\nM\u00e9dia 2.35 5,80 8,60 0,0086 \n\nTabela 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de dejetos nas diferentes fases produtivas dos \nsu\u00ednos. \nNota: Considerando-se que o esterco apresentava cerca de 40% de mat\u00e9ria seca. \nFonte: OLIVEIRA et al. (1993), adaptada por PERDOMO et al. (1998), acrescida do fator de convers\u00e3o. \n \n\n Deve-se salientar que, um dos componentes que influi diretamente na quantidade \n\nde dejetos l\u00edquidos \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de urina que, por sua vez, depende diretamente da \n\ningest\u00e3o de \u00e1gua. Outro fator importante que concorre para o aumento do volume total \n\nde liquame de um sistema de cria\u00e7\u00e3o \u00e9 a depend\u00eancia da quantidade de \u00e1gua \n\n\n\n 91\n\ndesperdi\u00e7ada pelos bebedouros e do volume de \u00e1gua utilizado na higieniza\u00e7\u00e3o das \n\nedifica\u00e7\u00f5es e dos animais, que normalmente possui o mesmo destino que os dejetos.  \n\n \n\n \n\n4.2.12    Produ\u00e7\u00e3o vegetal \n\nA produ\u00e7\u00e3o vegetal foi quantificada em quilogramas por propriedade no espa\u00e7o de \n\ntempo do ano agr\u00edcola. Foram selecionadas as atividades de maior signific\u00e2ncia, pelo \n\nvolume de produ\u00e7\u00e3o e as demais s\u00f3 foram mencionadas pois s\u00e3o culturas de \n\nsubsist\u00eancia dos produtores rurais.  \n\n \n\n4.2.13   Produ\u00e7\u00e3o animal \n\nA contagem direta de todos os animais existentes nas 21 propriedades oferece uma \n\nid\u00e9ia moment\u00e2nea da \u00e1rea em estudo. O n\u00famero n\u00e3o oscila muito durante o ano pois o \n\nproduto final forte da \"Linha Mendes\" \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos para abate. \n\n \n\n \n\n4.2.14    A aplica\u00e7\u00e3o do Contagri \n\nAs informa\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas sobre o CONTAGRI, foram obtidas observando-se a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o bem como consultando o Manual espec\u00edfico para a sua aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nO CONTAGRI \u00e9 um sistema computadorizado, para an\u00e1lise t\u00e9cnico-econ\u00f4mico-\n\ncont\u00e1bil-financeira de dados de estabelecimentos agr\u00edcolas. Permite a an\u00e1lise individual \n\ne grupal de propriedades rurais. Este Software teve sua produ\u00e7\u00e3o iniciada em 1988, num \n\nesfor\u00e7o conjunto entre a Coordena\u00e7\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Rural da ACARESC e a \n\nempresa Pr\u00edmula Inform\u00e1tica de Porto Alegre, RS. \n\n O objetivo era aumentar a abrang\u00eancia do trabalho de Gest\u00e3o Agr\u00edcola e ao \n\nmesmo tempo aumentar o rendimento das atividades dos t\u00e9cnicos de gest\u00e3o agr\u00edcola que \n\nat\u00e9 ent\u00e3o vinham realizando os c\u00e1lculos cont\u00e1beis das propriedades e as compara\u00e7\u00f5es de \n\ngrupo manualmente. O Software \u00e9 apropriado para trabalhos com grupos de \n\npropriedades homog\u00eaneas. \u00c9 ideal para departamentos de assist\u00eancia t\u00e9cnica a \n\nprodutores. Atrav\u00e9s deste sistema, apura-se o desempenho t\u00e9cnico-econ\u00f4mico de \n\npropriedades individualizadas e de grupos de propriedades, bem como, a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde pontos fracos e fortes na produ\u00e7\u00e3o. A partir destas informa\u00e7\u00f5es, s\u00e3o estabelecidas \n\nrefer\u00eancias (padr\u00f5es) para o aconselhamento t\u00e9cnico e gerencial dos agricultores \n\n\n\n 92\n\npertencentes ao grupo de gest\u00e3o agr\u00edcola e os demais, que possuam sistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o semelhantes aos dos grupos estudados. \n\nO software permite a movimenta\u00e7\u00e3o automatizada dos animais e uma amplia\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o que permite uma an\u00e1lise mais acurada do desempenho. A \n\nentrada de dados \u00e9 flex\u00edvel podendo-se fazer diversos lan\u00e7amentos de dados por m\u00eas, e \n\nat\u00e9 di\u00e1rio, emitindo-se um relat\u00f3rio de confer\u00eancia, listando-se os itens conforme a \n\nordem de entrada dos dados e estabelecendo-se um sistema de restri\u00e7\u00f5es na entrada de \n\ndados que visa diminuir erros. \u00c9 poss\u00edvel ent\u00e3o criar um amplo banco de dados.  \n\n \n\nO CONTAGRI \u00e9 capaz de perfazer as seguintes atividades: \n\n- Armazenar em moeda nominal os dados t\u00e9cnicos e financeiros individuais de um \n\nconjunto de propriedades rurais concernentes a um per\u00edodo de 12 meses. \n\n- Calcular os resultados das contabilidades individuais em moeda nominal, moeda real \n\n(usando IGP da FGV), ou em moeda estrangeira. \n\n- Proceder a an\u00e1lise comparativa de grupos de propriedades. Esta an\u00e1lise \u00e9 concernente \n\nao sistema de produ\u00e7\u00e3o como um todo ou \u00e0s atividades individualmente. Os resultados \n\ntamb\u00e9m podem ser obtidos em v\u00e1rias moedas como no caso dos resultados individuais. \n\n- Tipificar os grupos analisados em fun\u00e7\u00e3o da Renda Bruta Total. \n\n- Obter refer\u00eancias de administra\u00e7\u00e3o rural. \n\nO per\u00edodo de an\u00e1lise dos dados compreende um ano agr\u00edcola, mas pode ser \n\nqualquer per\u00edodo de 12 meses, preestabelecido pelo t\u00e9cnico. \n\n Esta ferramenta \u00e9 utilizada pela agroind\u00fastria que integra a \"Linha Mendes\" \n\ncontrolando assim o desempenho de todos os agricultores al\u00e9m de us\u00e1-la como auxiliar \n\npara o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es no Gerenciamento da Propriedade pela \n\nAgroind\u00fastria Integradora.  \n\n \n\n \n\n4.3 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO \n\n \n\nConhecer as caracter\u00edsticas regionais para melhor compreens\u00e3o do ambiente que \n\nnos cerca \u00e9, com certeza uma maneira de identificar e de buscar vari\u00e1veis que \n\nevidenciam os pontos cr\u00edticos do sistema.  \n\nOs impactos ambientais dos processos antr\u00f3picos na \u201cLinha Mendes\u201d \n\n(suinocultura, produ\u00e7\u00e3o de milho e bovinocultura) s\u00e3o significativos e as demais s\u00e3o \n\n\n\n 93\n\natividades que ali desenvolvidas servem de subsist\u00eancia \u00e0s fam\u00edlias dos pequenos \n\nprodutores e que, n\u00e3o devem ser negligenciadas na an\u00e1lise ambiental pois concorrem na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de uma somat\u00f3ria que resultar\u00e1 em modifica\u00e7\u00f5es importantes da \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do ecossistema local.  \n\nA an\u00e1lise preliminar nos indica o ponto mais cr\u00edtico da regi\u00e3o, as atividades em \n\ndecl\u00ednio e as ascendentes economicamente. A Linha Mendes foi selecionada dentre as \n\ndemais pelos seus aspectos culturais, ambientais, pela uniformidade de atividades \n\necon\u00f4micas e principalmente pela vontade de seus habitantes em se adequar \u00e0s \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que visam o desenvolvimento ao longo do tempo. Esta regi\u00e3o tamb\u00e9m \n\npossui o C\u00f3rrego Mendes que nasce nesta Microbacia, percorrendo todas as \n\npropriedades. \u00c9 atrav\u00e9s deste corpo d\u2019\u00e1gua, que serve como um espelho, que podemos \n\nvisualizar os impactos ambientais degradat\u00f3rios gerados pelas atividades antr\u00f3picas, \n\ntanto pela polui\u00e7\u00e3o com dejetos su\u00ednos, como pela redu\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \n\n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 5   A APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO E OS RESULTADOS OBTIDOS \n \n \n\n\u201cA investiga\u00e7\u00e3o inquieta\n\no esp\u00edrito e a resolu\u00e7\u00e3o de\num problema o satisfaz\u201d\n\n5.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n O modelo desenvolvido no Cap\u00edtulo 3 foi aplicado na regi\u00e3o do C\u00f3rrego \n\nMendes, no Munic\u00edpio de Salto Veloso. As atividades desenvolvidas na regi\u00e3o foram \n\navaliadas e priorizadas (ver Cap. 4), mostrando a \u00e1rea do munic\u00edpio que merece maior \n\naten\u00e7\u00e3o quanto aos impactos ambientais x atividades antr\u00f3picas realizadas. Ainda no \n\nCap\u00edtulo 4 foram descritas todas metodologias empregadas para o estudo. A \u00eanfase \n\nreside na observa\u00e7\u00e3o do corpo d\u2019\u00e1gua que traduz de maneira real os impactos \n\nambientais gerados pelos 21 produtores que desenvolvem as suas atividades na \n\nMicrobacia. Reunindo todas as informa\u00e7\u00f5es preliminares, aplica-se o modelo GDS a \n\nesta regi\u00e3o, destacando-se as informa\u00e7\u00f5es geradas pela etapa 3 do modelo. As etapas 4 e \n\n5 est\u00e3o em fase de implementa\u00e7\u00e3o uma vez que h\u00e1 necessidade do envolvimento de \n\ntodos os produtores da regi\u00e3o.  \n\n Todas as diferentes etapas de observa\u00e7\u00e3o, controle e pesquisa foram alinhadas e \n\nem certos momentos apresentam atividades correlatas. O alinhamento das atividades \n\norienta toda a sistem\u00e1tica trazendo um entendimento ao grande n\u00famero de vari\u00e1veis que \n\nprecisam ser consideradas quando se trabalha com vari\u00e1veis ambientais e observa o \n\nprocesso como um todo balanceado. As linhas do modelo proposto (GDS) caminham \n\nparalelamente, como mostra o esquema:  \n\nEtapas do\n\nSGA\n\nProcesso metodol\u00f3gico de\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\n\nAtividades de gest\u00e3o\n\ne controle\n\nAtividade de\n\ngarantia de melhoria\n\n(revis\u00e3o)\n\n \n\nOs resultados, relat\u00f3rios e as informa\u00e7\u00f5es geradas podem ser, perfeitamente \n\nrastreados, evidenciando as a\u00e7\u00f5es e as atividades antr\u00f3picas sobre o meio. Como n\u00e3o \n\nexistem dados anteriores, o levantamento se fez necess\u00e1rio e a metodologia empregada \n\npara cada vari\u00e1vel foi descrita no cap\u00edtulo anterior, podendo apresentar falhas que \n\nprecisam de ajustes posteriores. No processo de apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, as \n\natividades de gest\u00e3o e controle est\u00e3o inseridas, representadas com cores e formas \n\ndiversas.  \n\n\n\n \n\n \n\n95 \n\n \n\n5.2  A FASE PRELIMINAR \n \n\n \n\n \n\n \n\n Uma vez conscientes da necessidade de implementar uma pol\u00edtica onde a \n\nsustentabilidade \u00e9 a Meta, seja pela press\u00e3o do mercado ou pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, a \n\nalta ger\u00eancia demonstra efetivamente a necessidade da ado\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia ambiental \n\nem toda a organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \u00c9 o caso da Agroind\u00fastria Integradora (X) que, conquistando os mercados \n\ninternacionais de produtos c\u00e1rneos, estabelece ent\u00e3o a sua Miss\u00e3o.  \n\n A pol\u00edtica e as metas a serem alcan\u00e7adas s\u00e3o fixadas, a partir dos fatos \n\npercebidos e as adapta\u00e7\u00f5es planejadas cuidadosamente a partir de um estudo detalhado. \n\nTodos os setores da agroind\u00fastria s\u00e3o gradativamente estruturados para que, as Metas \n\npossam ser alcan\u00e7adas sem comprometer a sobreviv\u00eancia do empreendimento e que \n\natendam a Miss\u00e3o constru\u00edda. \n\n \n\nMISS\u00c3O: \u201cEstar sempre na vanguarda, colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do consumidor \n\nalimentos que se ajustem \u00e0s mudan\u00e7as de estilo da sociedade, com \n\nelevada qualidade e pre\u00e7os justos, constituindo-se na melhor escolha \n\nde atendimento para seus clientes, de atividade para seus colaboradores \n\ne de investimento para seus acionistas, integrando-se harmoniosamente \n\nnas comunidades em que atua e respeitando o meio ambiente.\u201d \n\n \n\n A empresa buscando atender as aspira\u00e7\u00f5es de seus clientes, investe em \n\nmelhorias em toda a organiza\u00e7\u00e3o e estende esta preocupa\u00e7\u00e3o a seus integrados, que s\u00e3o, \n\nem potencial os fornecedores de mat\u00e9ria prima na produ\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\nOs pequenos produtores rurais s\u00e3o ent\u00e3o, chamados a se adequarem \u00e0 nova \n\nordem mercadol\u00f3gica, uma vez que a empresa desempenha o papel de cliente. Uma \n\ngrande mudan\u00e7a por sua vez, n\u00e3o \u00e9 realizada de um momento para outro. Uma ajuda \n\nm\u00fatua estabelece-se ent\u00e3o (assist\u00eancia t\u00e9cnica, atualiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do \u201cdia de campo\u201d, \n\nplanejamento, etc.) entre cliente e fornecedor e assim, as metas e prioridades do cliente \n\n(da agroind\u00fastria) s\u00e3o trabalhados e desenvolvidos junto aos pequenos produtores. Um \n\nMISS\u00c3O\nPol\u00edticas e Metas\n\n\n\n \n\n \n\n96 \n\n \n\nacompanhamento e uma an\u00e1lise detalhada da situa\u00e7\u00e3o passa a ser fundamental para que \n\nas metas possam ser alcan\u00e7adas gradativamente. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio: \n\n \n\n \n\n5.3 - ETAPA 1 \u2013 O PERCEBIDO E OBSERVADO  \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o da Problem\u00e1tica, Formula\u00e7\u00e3o da Hip\u00f3tese e dos Objetivos \n\n(Percep\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n\n \n\n Imposta pelo mercado globalizado atrav\u00e9s de indicadores de competitividade, \n\nexig\u00eancias contratuais, entre outros. A n\u00edvel regional o que foi percebido: uma mudan\u00e7a \n\nde paisagem e atitudes, \u00eaxodo rural, degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (diagn\u00f3stico para \n\na prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, 1993-1995). O fato percebido tamb\u00e9m foi constatado com a \n\nobserva\u00e7\u00e3o \u201cin loco\u201d da situa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCom base nos fatos brutos, v\u00e1rias indaga\u00e7\u00f5es foram feitas aos produtores rurais \n\nque, em sua totalidade se queixaram das mudan\u00e7as sofridas ao longo do tempo. Essa \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 motivo de reflex\u00e3o e, acrescida de v\u00e1rias observa\u00e7\u00f5es reais, como: \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na regi\u00e3o, \u00eaxodo rural, pequeno \u00edndice de natalidade regional e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental (esgotamento dos recursos naturais), derem origem ao fato \n\nobservado.O objeto de estudo e an\u00e1lise passa a ser o meio ambiente em que o processo \n\nse desenvolve.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n A percep\u00e7\u00e3o dos \u201cfatos observados\u201d em \u00e2mbito regional \u00e9 motivo de, debates e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es por parte das autoridades e empres\u00e1rios. \u00c9 preciso encontrar ferramentas \n\n1. Percep\u00e7\u00e3o do Fato\n\n2. Observa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o\n\n/ objeto do fato\n\n3. Elabora\u00e7\u00e3o da\n\nHip\u00f3tese\n\nNecessidade de mudan\u00e7a \n\nOs indicadores apontam uma intensa atividade \n\nantr\u00f3pica.  Objeto do fato: Ambiente  \n\n\u00c9 poss\u00edvel implementar melhorias cont\u00ednuas \nutilizando-se as ferramentas do GP em \nprocessos cr\u00edticos diagnosticados nas \npequenas propriedades \u00e0 partir de indicadores \ns\u00f3cio-culturais e econ\u00f4mico-ambientais? \n\n\n\n \n\n \n\n97 \n\n \n\nque, analisadas possam fornecer subs\u00eddios para que pesquisas e estudos de novos \n\nm\u00e9todos no processo possam ser desenvolvidos. Esta hip\u00f3tese foi aplicada para a regi\u00e3o \n\nde abrang\u00eancia dos 21 pequenos produtores rurais da LINHA MENDES no Munic\u00edpio \n\nde Salto Veloso. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o dos objetivos s\u00e3o necess\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es tais como: dados \n\nsobre o hist\u00f3rico regional, as aspira\u00e7\u00f5es sociais, caracter\u00edsticas das propriedades, a\u00e7\u00f5es \n\nj\u00e1 realizadas entre outras. Todas estas informa\u00e7\u00f5es iniciais constituem os dados da \n\nAn\u00e1lise Ambiental da regi\u00e3o de Salto Veloso (cap\u00edtulo 4, em especial o item 4.1.9.2). \n\nOs objetivos tra\u00e7ados devem conciliar \u00e0 realidade local \u00e0s exig\u00eancias mercadol\u00f3gicas. \n\n \n\nResumindo a ETAPA 1: \n\n \n\nDas informa\u00e7\u00f5es preliminares e levantamentos b\u00e1sicos tem-se: \n\n1. Necessidade de mudan\u00e7a; \n\n2. Hip\u00f3tese vi\u00e1vel de melhoria cont\u00ednua \u00e0 partir do GP e baseado nos indicadores \n\ns\u00f3cio-culturais, ambientais e econ\u00f4micos; \n\n3. Objetivos bem definidos para melhoria, com a compreens\u00e3o dos fatos, a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas (agroind\u00fastria e pequenos produtores) e o \n\nalcance de resultados progressivamente positivos: Produzir produtos de \n\nqualidade reduzindo a agress\u00e3o ao meio ambiente; \n\n4. \u00c9 dado o \u201cstart\u201d para o planejamento atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o de todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es pertinentes ao planejamento gerados e componentes da ETAPA 1. \n\n \n\n A percep\u00e7\u00e3o do fato antecipadamente \u00e9 um fator de vantagem estrat\u00e9gico-\n\ncompetitiva importante, pois possibilita a empresa \u201csair na frente\u201d na conquista de \n\nnovos nichos. Ao mesmo tempo uma vis\u00e3o ampla e renovada continuamente da Miss\u00e3o \n\nfortalece a constru\u00e7\u00e3o conjunta da estrat\u00e9gia empresarial. Este Comit\u00ea de Alta Ger\u00eancia, \n\nalimentado pelas informa\u00e7\u00f5es trazidas pelo \u201cfeedback\u201d e pelo \u201chist\u00f3rico regional \n\ninicial\u201d, define as grandes linhas e monitora a implementa\u00e7\u00e3o das melhorias por toda a \n\nempresa e toda a regi\u00e3o de sua abrang\u00eancia.  \n \n\n \n\n4. Formula\u00e7\u00e3o de\n\nobjetivos\n\nImplementar uma gest\u00e3o considerando \nas caracter\u00edsticas locais.  \n Identificar os processos cr\u00edticos; \n Propor melhorias; \n Implementar as melhorias; \n Garantir a melhoria cont\u00ednua. \n\n\n\n \n\n \n\n98 \n\n \n\n5.4 INFORMA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O \u2013 GP 1\u00aa A\u00c7\u00c3O. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A divulga\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, metas, informa\u00e7\u00f5es liberadas pela alta administra\u00e7\u00e3o \n\nsignifica o primeiro passo do gerenciamento de processos propriamente dito. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o deve ser precisa, clara e objetiva al\u00e9m de que, as pessoas que ali participam \n\nestejam comprometidas com a filosofia b\u00e1sica e o consenso quanto \u00e0 miss\u00e3o da \n\nempresa. \n\n As informa\u00e7\u00f5es sobre melhorias ambientais e processuais foram ent\u00e3o \n\ndivulgadas pelos jornais internos da agroind\u00fastria e levadas atrav\u00e9s dos t\u00e9cnicos aos \n\npequenos produtores rurais.  \n\n \n\n \n\n5.5 - ETAPA 2 : O PLANEJAMENTO \u2013 A DEFINI\u00c7\u00c3O DAS ATIVIDADES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA equipe de planejamento possui um dos desafios mais dif\u00edceis do \n\ngerenciamento: juntar, conciliar e reconciliar os diferentes assuntos, atividades, \n\ninforma\u00e7\u00f5es, normas, conceitos, teorias e tend\u00eancias, controle e avalia\u00e7\u00e3o em um todo \n\ncoeso e integrado que atendam aos objetivos da Miss\u00e3o.  \n\n No caso da \u201cLinha Mendes\u201d, a constru\u00e7\u00e3o de todo o banco de dados \n\n(levantamento de vari\u00e1veis existentes) foi planejada, o que permitiu conhecer \n\nverdadeiramente a situa\u00e7\u00e3o local e para se pensar e desenvolver a\u00e7\u00f5es de melhoria. Os \n\ndados preliminares (Cap\u00edtulo 4, item 4.2) foram fundamentais para direcionar o \n\nplanejamento. A equipe de planejamento foi composta de: \n\n \n\n \n\n \n\nInforma\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o\n\nPlanejamento \nTempo \u2013 Normas \u2013 Procedimentos \u2013 Controle - Avalia\u00e7\u00e3o\n\nInforma\u00e7\u00f5es geradas dar\u00e3o suporte ao \nplanejamento e \u00e0 gest\u00e3o do processo. \n\nBases para o GP \u2013 1a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n99 \n\n \n\n1 orientador das atividades e aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo \n\n \n\n1 agr\u00f4nomo da agroind\u00fastria  \n\n1 t\u00e9cnico agr\u00edcola  \n\n1 engenheiro agr\u00f4nomo do \u00f3rg\u00e3o \n\ngovernamental \n\n \n\n1 t\u00e9cnico da empresa de \u00e1guas e saneamento  \n\n1 representante dos pequenos produtores  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCada detalhe foi cuidadosamente analisado, prevendo os efeitos das varia\u00e7\u00f5es. \n\nEstas varia\u00e7\u00f5es detectadas s\u00e3o importantes ind\u00edcios de mudan\u00e7as e se constituem em \n\numa forma de aprendizagem com vistas a altera\u00e7\u00f5es futuras. Assim, partindo-se da \n\nMiss\u00e3o da Agroind\u00fastria, das diretrizes para o Gerenciamento de uma Microbacia, das \n\naspira\u00e7\u00f5es dos pequenos produtores buscou-se um modelo que apresentasse um \n\nprocesso metodol\u00f3gico de investiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o interla\u00e7ado com atividades de gest\u00e3o \n\ne controle e que garantisse o evidenciamento de indicadores problem\u00e1ticos e que \n\napontasse para a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. A estrutura\u00e7\u00e3o \n\nde um plano estrat\u00e9gico, partiu das informa\u00e7\u00f5es geradas e das recebidas do Comit\u00ea que \n\nelaborou a Etapa 1: \n\n \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica: a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, a falta de \u00e1reas para \n\nnovas atividades ou a expans\u00e3o das j\u00e1 existentes, a qualidade de \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel, s\u00e3o os fatos observados; \n\n2. Hip\u00f3tese de melhoria \u2013 Melhoria \u00e9 poss\u00edvel e necess\u00e1ria gradativamente; \n\n3. Formula\u00e7\u00e3o dos objetivos: Produtos, servi\u00e7os de qualidade resguardando e \n\npromovendo os fatores s\u00f3cio-culturais, ambientais e econ\u00f4micos regionais; \n\n4. Informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o repassadas ao planejamento: e estabelecendo-se assim uma \n\nrede de informa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n A equipe planejou as a\u00e7\u00f5es da pesquisa (aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio), do monitoramento \n\n(an\u00e1lises), a aplica\u00e7\u00e3o das ferramentas do GP e a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados aos pequenos \n\nagricultores, bem como palestras de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n\n\n \n\n \n\n100 \n\n \n\nResultados do Planejamento \n\nAtrav\u00e9s do Planejamento e da an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o ambiental o Comit\u00ea optou por \n\n34 vari\u00e1veis que foram divididas em 5 grupos que constituem os indicadores, a saber: \n\n1. Indicadores s\u00f3cio-culturais; \n\n2. Indicadores econ\u00f4micos; \n\n3. Indicadores f\u00edsico-geogr\u00e1ficos; \n\n4. Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua; \n\n5. Indicadores de qualidade de vida. \n\nCada grupo de indicadores foi desmembrado e o conjunto de informa\u00e7\u00f5es \n\nresultou num levantamento de dados que permitiu formar uma vis\u00e3o real da situa\u00e7\u00e3o da \n\nmicrobacia que propiciou a busca de resultados. Os dados est\u00e3o organizados em tabelas \n\nanexas. \n\n A busca de solu\u00e7\u00f5es baseadas na qualidade foi planejada, com uso do GP como \n\nferramenta norteadora, seguindo a tabela 2.1 para sua aplica\u00e7\u00e3o. A t\u00e9cnica indicada e \n\naplicada foi o \u201cBrainstorming\u201d para a gera\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias e sugest\u00f5es que possibilitassem \n\na escolha das vari\u00e1veis e busca solu\u00e7\u00f5es para os problemas. A Coleta de Dados permite \n\na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es apoiada em uma metodologia de an\u00e1lise espec\u00edfica e que \n\nfornecem as bases factuais para a tomada de decis\u00e3o. O Diagrama de \u201cCausa-Efeito\u201d \n\nnesta etapa foi empregado para permitir a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, auxiliando a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis causas de um determinado problema. Com a sele\u00e7\u00e3o das \n\nt\u00e9cnicas em m\u00e3os (Cap.4, item 4.2), o trabalho de identifica\u00e7\u00e3o e levantamento foi \n\nrealizado. A prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es foi feita empregando-se a matriz GUT.  \n\nAp\u00f3s esta etapa e, a partir da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados por um grupo \n\nrepresentativo do local (extencionistas rurais, l\u00edderes da comunidade, produtores), \n\nalgumas melhorias foram planejadas e dever\u00e3o ser efetivadas gradativamente. Esta fase \n\nde planejamento de mudan\u00e7as visando a melhoria \u00e9 a que atualmente est\u00e1 sendo \n\nimplementada na \"Linha Mendes\".  \n\n Para a finaliza\u00e7\u00e3o desta etapa de atividades \u00e9 sugerida uma avalia\u00e7\u00e3o e a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um documento e os controles posteriores dever\u00e3o ser constantes, \n\nintermitentes e feitos atrav\u00e9s de ferramentas como: Coleta de Dados cont\u00ednuos, Box-\n\nPlot e Gr\u00e1ficos de Controle.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n101 \n\n \n\n5.6  PROGRAMA\u00c7\u00c3O E ORDENAMENTOS \u2013 GP 2\u00aa A\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A programa\u00e7\u00e3o para o levantamento dos dados seguiu o cronograma proposto e \n\npode ser resumido: \n\nProcesso metodol\u00f3gico de \ninvestiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o \n\nTempo Atividades de gest\u00e3o e \ncontrole \n\nLevantamento e \nmonitoramento \n\nAbril/99 a Junho /00 Conhecer os processos e os \nsubprocessos \n\nAn\u00e1lise do processo Junho a Dezembro/00 Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos \ncr\u00edticos \n\nBalan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o \u2013 Vis\u00e3o \nglobal  \n\nFev. a Junho/01 \n(observa\u00e7\u00e3o in-loco das\n\nmelhorias poss\u00edveis)\n\nJulho a Set/01 (id\u00e9ias de\nre-estrutura\u00e7\u00e3o)\n\nSet. a Dez./01\n(desenvolvimento de novas\n\na\u00e7\u00f5es)  \n\nMelhorias a serem propostas e \nestudadas pelo P&amp;D  \nInova\u00e7\u00e3o \n\nSele\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias apresentadas Em andamento Proposta de (id\u00e9ias) melhoria. \nTab. 5.1 \u2013 Cronograma das atividades.\n \n A Etapa 3 \u00e9 o ponto central deste trabalho. Desta etapa s\u00e3o apresentados os \n\nresultados das pesquisas realizadas. Para a Avalia\u00e7\u00e3o e Controle pertinente a esta etapa \n\ndo Planejamento e da Programa\u00e7\u00e3o foram utilizados os Check-list apresentados em \n\nanexo (Anexo 1 e 2).  \n\n \n\n5.7 - ETAPA 3: AN\u00c1LISE DA SITUA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DA OPORTUNI \n\nDADE DE MELHORIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSegundo o planejamento (Etapa 2) as vari\u00e1veis aglutinadas em 5 indicadores (1. \n\nIndicadores s\u00f3cio culturais; 2. Indicadores econ\u00f4micos; 3. Indicadores f\u00edsico-\n\n5.7.1\n\nPrograma\u00e7\u00e3o e orde- \nnamento das etapas  \n\nO planejamento fornece a metodologia de \nobten\u00e7\u00e3o de dados e a programa\u00e7\u00e3o \nenvolve a vari\u00e1vel tempo e organiza\u00e7\u00e3o \ndo trabalho. \n\nBases para o GP \u2013 2a \n\nLevantamento e Moni- \ntoramento de Vari\u00e1veis \n\nElabora\u00e7\u00e3o do Banco de Dados essenciais \nque fornecer\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n102 \n\n \n\ngeogr\u00e1ficos; 4. Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua; 5. Indicadores de \n\nqualidade de vida) que evidenciaram os resultados a seguir. A metodologia empregada \u00e9 \n\na descrita no Cap. 4, item 4.2: \n\n \n\n5.7.1.1  Indicadores s\u00f3cio-culturais \n\nDos resultados das pesquisas foram selecionados quatro indicadores s\u00f3cio-culturais \n\ngeradores de informa\u00e7\u00f5es: Propriedade, Faixa et\u00e1ria, Distribui\u00e7\u00e3o por sexo, Grau de \n\ninstru\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.7.1.1.1  Propriedades  (Tab. 5.2 \u2013 anexo 3): \n\nO n\u00famero de propriedades na Linha Mendes perfaz um total de 21, sendo que 23,81% \n\ninferiores a 20ha e 76,19% est\u00e3o contidas entre 20,1 ha a 96,00 ha, sendo que a m\u00e9dia \n\npor propriet\u00e1rio \u00e9 de 36,16 ha. Quanto a parcerias, arrendamentos os valores s\u00e3o \n\nbastante insignificantes pois, n\u00e3o atingem 1%. Do total de 757,34 ha efetivamente \n\nocupados na Linha Mendes, 97,28% s\u00e3o terras pr\u00f3prias e trabalhadas pelas fam\u00edlias de \n\nagricultores para o desenvolvimento das atividades de produ\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia. Apenas \n\n2,72% s\u00e3o terras arrendadas, em parcerias ou mesmo arrendadas para terceiros.  \n\n \n\n5.7.1.1.2  Faixa et\u00e1ria (Tab. 5.3 \u2013 anexo 3): \n\nA popula\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em esta regi\u00e3o \u00e9 bastante jovem e se situa no 3.\u00ba grupo (20-40 \n\nanos), com um efetivo de 35,79%. J\u00e1 a popula\u00e7\u00e3o ativa perfaz 76,85% do total ficando \n\n14,74% (de 0-10 anos) e 8,42 % (acima de 60 anos). \n\n \n\n5.7.1.1.3  Distribui\u00e7\u00e3o por sexo (Tab. 5.4 \u2013 anexo 3):  \n\nO total da popula\u00e7\u00e3o no momento do estudo constava de 95 pessoas. Na regi\u00e3o, denota-\n\nse uma distribui\u00e7\u00e3o de sexos, de 1:1.2, sendo que a popula\u00e7\u00e3o masculina \u00e9 ligeiramente \n\nmaior.  \n\n \n\n5.7.1.1.4  Grau de instru\u00e7\u00e3o (Tab. 5.5 \u2013 anexo 3):  \n\nDo universo de 95 pessoas, 66,32 % possuem o 1.\u00ba segmento do 1.\u00ba grau completo (63 \n\npessoas), 8,43 % o 2.\u00ba segmento do 1\u00ba grau; 6,33% chegaram a concluir o segundo grau, \n\ne a freq\u00fc\u00eancia acumulada \u00e9 de 81,08%, Nenhum dos habitantes chegou a ingressar no \n\nensino superior. Esses valores s\u00e3o preocupantes, pois o grau de escolaridade da \n\n\n\n \n\n \n\n103 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o local \u00e9 extremamente baixo e ainda acrescido de 5,26% de analfabetos (todos \n\nadultos), e 13,68% ainda n\u00e3o atingiram a idade escolar.  \n\n \n\n \n\n5.7.1.2  Indicadores econ\u00f4micos \n\nOs indicadores econ\u00f4micos considerados foram: Produ\u00e7\u00e3o Animal, Produ\u00e7\u00e3o Vegetal, \n\nOutras Fontes de Renda, Ind\u00fastria Rural, Instala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias, Cr\u00e9dito, \n\nGerenciamento da Unidade. \n\n \n\n5.7.1.2.1 Produ\u00e7\u00e3o Animal  (Tab. 5.6 \u2013 anexo 4) \n\nDas pesquisas realizadas nas propriedades a produ\u00e7\u00e3o animal de destaque \u00e9 a da \n\nsuinocultura, seguida pela bovinocultura. As atividades relativas a outras variedades \n\ncomo aves (1122 cabe\u00e7as e uma produ\u00e7\u00e3o de 547 ovos/m\u00eas) e apicultura com 119 \n\ncolm\u00e9ias com uma produ\u00e7\u00e3o de 1172 kg ano, s\u00e3o praticadas somente para a \n\nsubsist\u00eancia. \n\nA bovinocultura corresponde a 4,56% da renda anual na regi\u00e3o tendo a sua maior \n\nexpressividade na produ\u00e7\u00e3o de leite. A produ\u00e7\u00e3o de leite \u00e9 de aproximadamente 24.775 \n\nlitros entregues a industria e a produ\u00e7\u00e3o de queijo do tipo colonial \u00e9 de \n\naproximadamente 236 kg/ano. O n\u00famero de cabe\u00e7as comercializadas para abate e para \n\nconsumo/carne local \u00e9 de 131 cabe\u00e7as/ano. A suinocultura \u00e9 a principal atividade local e \n\ncorresponde a 79,04% da renda anual da regi\u00e3o com uma m\u00e9dia de 482 porcas \n\nprodutivas e 11.045 leit\u00f5es terminados/ano. Sendo que o n\u00famero m\u00e9dio de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nde 22 leit\u00f5es terminados/porca/ano.  \n\n \n\n5.7.1.2.2 Produ\u00e7\u00e3o Vegetal (Tab. 5.7 a,b,c,d,e \u2013 anexo 4) \n\nA produ\u00e7\u00e3o do milho na Linha Mendes corresponde a 16,40% da renda anual das \n\npropriedades com uma produ\u00e7\u00e3o de 18.055 sacas, com uma m\u00e9dia de 91,6 sacas por \n\nhectare ano. Esta atividade \u00e9 a principal em temos de produ\u00e7\u00e3o vegetal e a segunda no \n\nfluxo econ\u00f4mico. Toda a safra \u00e9 utilizada na pr\u00f3pria regi\u00e3o para a fabrica\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o \n\npara os animais. Apenas um produtor n\u00e3o produz milho. \n\nAs culturas de inverno se resumem na cobertura do solo com triticale, aveia ou outras \n\nesp\u00e9cie para incorpora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o da produtividade do milho. Em 3 ha os \n\nagricultores da regi\u00e3o produzem 46,99 sacas de 60 kg de feij\u00e3o que s\u00e3o utilizadas para a \n\nsubsist\u00eancia das fam\u00edlias.  \n\n\n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\nS\u00e3o produzidas 2600 kg de uvas em 1,19 ha . A produ\u00e7\u00e3o \u00e9 consumida na regi\u00e3o no \n\nper\u00edodo da safra e o excedente \u00e9 utilizado para produzir o vinho caseiro e gel\u00e9ias, tudo \n\npara consumo pr\u00f3prio. Em aproximadamente 6 ha em toda a Linha Mendes, temos \n\napenas 3 produtores que colhem 250 arrobas de erva-mate. Esta erva \u00e9 vendida e a erva-\n\nmate para consumo \u00e9 adquirida no com\u00e9rcio local.  \n\nOutras produ\u00e7\u00f5es vegetais como hortifrutigrangeiros s\u00e3o utilizados para a subsist\u00eancia \n\ndas fam\u00edlias na regi\u00e3o, prevalecendo a troca direta e uma pequena entrega do excedente \n\nno mercado local.  \n\nO reflorestamento da Linha Mendes \u00e9 uma pr\u00e1tica pouco utilizada. Os espa\u00e7os \n\nimpr\u00f3prios para a agricultura est\u00e3o sendo deixados para a reposi\u00e7\u00e3o natural sucessiva da \n\nflora.  \n\n \n\n5.7.1.2.3 Outras Fontes de Renda (Tab. 5.8 \u2013 anexo 4) \n\nA aposentadoria corresponde ao maior \u00edndice de outras fontes de renda, representando \n\n31,11% do total de renda, seguido pela comercializa\u00e7\u00e3o de produtos excedentes que \n\natinge na regi\u00e3o apenas a R$ 8.900,00 e que corresponde a 14,67% da renda. Outras \n\natividades como presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e alugueis correspondem a 3,30 e a 2,37% do \n\ntotal.  \n\n \n\n5.7.1.2.4 Ind\u00fastria Rural  \n\nNa regi\u00e3o n\u00e3o existe a industrializa\u00e7\u00e3o de produtos. O excedente da safra como pepinos, \n\nab\u00f3boras, frutos de caro\u00e7o s\u00e3o mantidos em conservas para o consumo pr\u00f3prio at\u00e9 a \n\npr\u00f3xima safra e trocas entre os 21 propriet\u00e1rios. \n\n \n\n5.7.1.2.5 Instala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias (Tab. 5.9 \u2013 anexo 4) \n\nTodas as propriedades possuem casas-sede, modestas mas com energia el\u00e9trica e \u00e1gua \n\nencanada. Das resid\u00eancias, 70% s\u00e3o de alvenaria e 30% de madeira. Outras instala\u00e7\u00f5es \n\ncomo est\u00e1bulos, estufas pl\u00e1sticas, galp\u00f5es maternidade para su\u00ednos e pocilgas \n\ncorrespondem a 10.747 m2 de \u00e1rea constru\u00edda, al\u00e9m de esterqueiras e pai\u00f3is comuns \n\npara dep\u00f3sito com 5.793 m3.  \n\n \n\n5.7.1.2.6  Cr\u00e9dito (Tab. 5.10 \u2013 anexo 4) \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Linhas de Cr\u00e9dito, nota-se que 58% buscam pequenos cr\u00e9ditos junto \u00e0s \n\nfontes financiadoras (bancos e principalmente os sindicatos) e 48% \u00e9 contra o \n\n\n\n \n\n \n\n105 \n\n \n\nfinanciamento, alegando desconfian\u00e7a das pol\u00edticas para o setor, receios, medos ou \n\nporque n\u00e3o necessitam. Isto \u00e9 decorrente da falta de planejamento e inseguran\u00e7a nas \n\npol\u00edticas agr\u00e1rias atualmente em vigor.  \n\n \n\n5.7.1.2.7 Gerenciamento da Unidade (Tab. 5.11 \u2013 anexo 4) \n\nNa Linha Mendes, 62% das unidades de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o possuem qualquer forma de \n\ngerenciamento. N\u00e3o realizam controle cont\u00e1bil, tampouco seguem um controle fiscal. \n\nOs outros 38% est\u00e3o introduzindo o gerenciamento e o controle cont\u00e1bil e fiscal, \n\nrecebendo para isso as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas dos extencionistas e t\u00e9cnicos da \n\nagroind\u00fastria.  \n\n \n\n \n\n5.7.1.3  Indicadores f\u00edsicos-geogr\u00e1ficos \n\nOs indicadores f\u00edsicos-geogr\u00e1ficos considerados foram: Altitude, Temperatura da \u00c1gua \n\ndo C\u00f3rrego Mendes, Temperatura da \u00c1gua do Rio Santo Ant\u00f4nio, Temperatura do Ar, \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o, Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes, Prote\u00e7\u00e3o Florestal do C\u00f3rrego Mendes. \n\n \n\n5.7.1.3.1  Altitude: \n\nAs cotas altim\u00e9tricas s\u00e3o superiores a 800 metros, sendo o clima subtropical \u00famido, \n\ncom ver\u00f5es n\u00e3o muito quentes, com noites frescas e os invernos rigorosos com geadas e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de neve. \n\n \n\n5.7.1.3.2  Temperatura da \u00e1gua do C\u00f3rrego Mendes (Tab. 5.12 \u2013 anexo 5): \n\nA temperatura m\u00e9dia da \u00e1gua na esta\u00e7\u00e3o 01, no per\u00edodo da pesquisa foi de \n\n13,583+3,368\u00baC de desvio padr\u00e3o. Na esta\u00e7\u00e3o 02, a m\u00e9dia geral foi de 14,917+3,323\u00baC. \n\nA esta\u00e7\u00e3o 03 apresentou uma m\u00e9dia de 13,917+3,105\u00baC. As esta\u00e7\u00f5es apresentam uma \n\ndist\u00e2ncia de aproximadamente tr\u00eas quil\u00f4metros entre si. A esta\u00e7\u00e3o 02 apresentou uma \n\nm\u00e9dia significativamente mais elevada que as demais. O desvio padr\u00e3o se apresentou \n\nbastante elevado pois, o per\u00edodo de coleta ocorreu nas esta\u00e7\u00f5es de outono, inverno e \n\nprimavera, somado ao pequeno volume de vaz\u00e3o do c\u00f3rrego e a intensas mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n106 \n\n \n\n5.7.1.3.3 Temperatura da \u00e1gua do Rio Santo Ant\u00f4nio (Tab. 5.12 \u2013 anexo 5):  \n\nO Rio Santo Ant\u00f4nio \u00e9 o corpo receptor das \u00e1guas do C\u00f3rrego Mendes. A leitura m\u00e9dia \n\nno per\u00edodo de estudo da esta\u00e7\u00e3o 04 foi de 14,583+3,412\u00baC (com 9,5\u00baC min. e 19,0\u00baC \n\nm\u00e1x.) a montante) e na esta\u00e7\u00e3o 05 foi de 15,00+3,098\u00baC (com 9,5\u00baC m\u00edn. e 19,0\u00baC \n\nmax.) a jusante.  \n\n \n\n5.7.1.3.4  Temperatura do ar nas Esta\u00e7\u00f5es de Coleta (Tab. 5.13 \u2013 anexo 5): \n\nA leitura da temperatura do ar, pr\u00f3ximo do ponto de coleta da amostra de \u00e1gua, foi \n\nrealizada sempre no mesmo hor\u00e1rio (entre as 8,30 e 9,30 horas). Apresentou uma m\u00e9dia \n\nde 16,250+5,628\u00baC na esta\u00e7\u00e3o 01, com m\u00ednima de 6,8\u00baC e m\u00e1xima de 25,00\u00baC, \n\n17,250+5,716\u00baC (min.8,0\u00baC e 28,00\u00baC m\u00e1x.) e 16,833+5,260\u00baC (min. 8\u00baC e 28,00\u00baC) \n\nnas esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 respectivamente. O desvio padr\u00e3o apresentou-se bastante elevado \n\npela mesma raz\u00e3o exposta no item 3.1.3.2. A temperatura m\u00ednima registrada foi de \n\n8,0\u00baC na esta\u00e7\u00e3o 01 e a m\u00e1xima de 28,0\u00baC na esta\u00e7\u00e3o 02.  \n\n \n\n5.7.1.3.5  Precipita\u00e7\u00e3o (Tab. 5.14 \u2013 anexo 5): \n\nNos dias de coleta das amostras analisadas, n\u00e3o houve precipita\u00e7\u00e3o. Para entender a \n\ndin\u00e2mica foi feito um levantamento de todos os dias durante os meses de estudo e pode-\n\nse constatar que a precipita\u00e7\u00e3o no local foi de 18,9mm em agosto (per\u00edodo de estiagem) \n\ne 214,6 mm em outubro (in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa).  \n\n \n\n5.7.1.3.6  Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes (Tab. 5.15 \u2013 anexo 5): \n\nForam realizadas 3 medi\u00e7\u00f5es em per\u00edodos de estiagem e os resultados indicam uma \n\nvaz\u00e3o na sua foz de 3.200 litros por segundo. Em 3 medi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo de chuvas foi \n\nregistrado um volume m\u00e9dio que chegou a 18.240 litros por segundo. Foram \n\napresentados dados m\u00e9dios, pois nenhum dia de coleta coincidiu com o dia de chuva \n\npropriamente dito e mesmo assim o volume caudal chegou a 5,7 vezes o volume normal \n\ndo C\u00f3rrego. Este ano para a regi\u00e3o foi considerado um ano de seca.  \n\n \n\n5.7.1.3.7  Prote\u00e7\u00e3o Florestal do C\u00f3rrego Mendes   \n\nA prote\u00e7\u00e3o florestal do C\u00f3rrego Mendes \u00e9 irregularmente distribu\u00edda ao longo de sua \n\nextens\u00e3o (9.120m). Nos 3 primeiros quil\u00f4metros a mata nativa corresponde a uma mata \n\nem regenera\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada, com esp\u00e9cimens de arauc\u00e1rias, cedro, embuias, v\u00e1rios tipos \n\nde cip\u00f3s, brom\u00e9lias entre outras. Em trechos mais planos a vegeta\u00e7\u00e3o encobre parte do \n\n\n\n \n\n \n\n107 \n\n \n\nleito. Nos 6 quil\u00f4metros a jusante e onde se nota a intensa atividade antr\u00f3pica, a mata \u00e9 \n\ninsignificante ficando reduzida a alguns focos em \u00e1reas mais pedregosas e impr\u00f3prias \n\npara a agricultura. Pr\u00f3ximo \u00e0 esta\u00e7\u00e3o 02 (6.200 m da nascente) \u00e9 notada a aus\u00eancia \n\ncompleta da mata ciliar e o desvio do C\u00f3rrego do seu leito natural. Na esta\u00e7\u00e3o 03 (foz) \n\nexiste uma pequena prote\u00e7\u00e3o florestal numa m\u00e9dia de 3,5 m da margem. \n\n \n\n \n\n5.7.1.4  Indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua \n\nOs indicadores f\u00edsico-qu\u00edmicos-biol\u00f3gicos da \u00e1gua foram: pH, Alcalinidade Total, CO2 \n\nlivre, Cloretos, Turbidez, Cor, Condutividade, O2 consumido, Ferro, Coliformes Totais, \n\nColiformes Fecais, N\u00famero de Col\u00f4nias.  \n\n \n\n5.7.1.4.1  pH  (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nO pH na esta\u00e7\u00e3o 01 se manteve numa m\u00e9dia de 7,017+0,098. J\u00e1 as esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 \n\napresentaram valores entre 7,100+0,303 e 6,817+0,366 ao longo do per\u00edodo de estudo \n\nrespectivamente. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, atrav\u00e9s dos Padr\u00f5es Internacionais \n\nde 1971, recomenda teores m\u00e1ximos desej\u00e1veis e permiss\u00edveis respectivamente de 7,0 a \n\n8,5 para consumo e de 6,5 a 9,2. Nota-se uma distor\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o 03. Segundo \n\nARANA (1997, p.49) o pH \u00e9 um par\u00e2metro muito especial nos ambientes aqu\u00e1ticos, \n\npodendo ser causa de muitos fen\u00f4menos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, ou conseq\u00fc\u00eancia de \n\numa percentagem de am\u00f4nia n\u00e3o ionizada, ou mesmo uma abund\u00e2ncia de \n\nmicrorganismos na \u00e1gua. \n\n \n\n5.7.1.4.2  Alcalinidade Total (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA alcalinidade resulta da presen\u00e7a de sais de \u00e1cidos fracos, carbonato, bicarbonatos, \n\nhidr\u00f3xidos e ocasionalmente, silicatos e fosfatos presentes na \u00e1gua. A alcalinidade da \n\n\u00e1gua \u00e9 de grande import\u00e2ncia, pois se relaciona com a coagula\u00e7\u00e3o e normalmente \n\nencontrada nas \u00e1guas naturais sob a forma de carbonato e bicarbonato - sais alcalinos \n\n(s\u00f3dio e c\u00e1lcio) medindo a capacidade da \u00e1gua em neutralizar os \u00e1cidos., sendo sua \n\nunidade expressa em mg de CaCO3/L. No C\u00f3rrego Mendes a alcalinidade total \n\napresentou varia\u00e7\u00f5es ficando a m\u00e9dia na esta\u00e7\u00e3o 01 em 31,500+5,089 mg CaCO3/L, e \n\nnas esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 em 32,667+5,203 mg CaCO3/L e 32,000+4,195 mg CaCO3/L \n\nrespectivamente. Segundo BATALHA e PARLATORE (1977, p.72), as diferentes \n\nesp\u00e9cies de alcalinidade dependem do valor de pH, da composi\u00e7\u00e3o mineral, da \n\n\n\n \n\n \n\n108 \n\n \n\ntemperatura, for\u00e7a i\u00f4nica e mesmo da composi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos acrescidos ao corpo \n\nd\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n5.7.1.4.3 CO2 livre (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 5):  \n\nO g\u00e1s carb\u00f4nico livre se manteve numa m\u00e9dia de 6,333+0,983 mg de CO2/L na esta\u00e7\u00e3o \n\n01, enquanto que nas esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 a m\u00e9dia se apresentou em 5,833+3,312 mg de \n\nCO2/L e 8,917+4,758 mg de CO2/L respectivamente. Segundo ARANA (1997, p.60) \n\n\u201cos organismos heter\u00f3trofos (bact\u00e9rias e outros seres aqu\u00e1ticos) interferem sobre o pH \n\ndo meio abaixando-o. Esta situa\u00e7\u00e3o ocorre devido aos intensos processos de respira\u00e7\u00e3o \n\ne decomposi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s dos quais h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de CO2\u201d. O CO2, por hidr\u00f3lise origina \n\n\u00e1cido carb\u00f4nico e \u00edons de hidrog\u00eanio. Outros processos de oxida\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica tamb\u00e9m \n\nocorrem, gerando \u00edons de hidrog\u00eanio, contribuindo desta forma com a diminui\u00e7\u00e3o do pH \n\ndo meio.  \n\n \n\n5.7.1.4.4 Cloretos (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nS\u00e3o encontrados em \u00e1guas naturais em n\u00edveis baixos. CAMPOS e BAZOLI, 1993 \n\nidentificaram para as \u00e1guas no Estado de Minas Gerais, valores m\u00e9dios de 7,5 mg de Cl-\n\n/L. N\u00edveis altos de cloretos caracterizam a presen\u00e7a de esgotos sanit\u00e1rios e aumentando \n\no poder de corros\u00e3o da \u00e1gua. Os cloretos apresentaram uma m\u00e9dia na esta\u00e7\u00e3o 01 de \n\n11,167+1,291 mg de Cl-/L e para as esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 os resultados obtidos foram de \n\n12,350+1,355 mg de Cl-/L e 12,833+1,329 mg de Cl-/L respectivamente.  \n\n \n\n5.7.1.4.5 Turbidez (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA turbidez m\u00e9dia na esta\u00e7\u00e3o 01 foi de 4,237+3,296 UJT, para a esta\u00e7\u00e3o 02 a m\u00e9dia est\u00e1 \n\nem 4,353+3,987 UJT e na esta\u00e7\u00e3o 03, 4,708+5,100 UJT. A unidade \u00e9 expressa em \n\nunidades de Jackson (UJT), sendo que 1 UJT corresponde a turbidez de 1 mg de SiO2 \n\nem suspens\u00e3o em 1000 mL de \u00e1gua destilada. Como se pode notar a turbidez se \n\napresenta ligeiramente crescente ao longo do trecho do C\u00f3rrego, sendo atribu\u00edda \n\nprincipalmente \u00e0s part\u00edculas s\u00f3lidas em suspens\u00e3o como ferro, areias resultantes da \n\neros\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o de dejetos dom\u00e9sticos ou res\u00edduos de outras atividades antr\u00f3picas.  \n\n \n\n5.7.1.4.6 Cor (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA cor da \u00e1gua ao longo do C\u00f3rrego variou bastante, dependendo das condi\u00e7\u00f5es locais do \n\nper\u00edodo. Na esta\u00e7\u00e3o 01 a m\u00e9dia foi de 24,167+13,197 unidades de cor, na esta\u00e7\u00e3o 02 e \n\n\n\n \n\n \n\n109 \n\n \n\n03 foi de 23,750+22,899 e 24,167+22,895 unidades de cor, respectivamente. Podemos \n\nnotar que as varia\u00e7\u00f5es dos desvios das m\u00e9dias foram bem maiores que na esta\u00e7\u00e3o 01.  \n\nObs: O padr\u00e3o limite estabelecido para \u00e1gua em v\u00e1rios pa\u00edses \u00e9 de 15 unidades de cor, \n\nembora o desej\u00e1vel seja inferior a 5 unidades. Para a avalia\u00e7\u00e3o da unidade da cor, o \n\nm\u00e9todo utilizado \u00e9 o da compara\u00e7\u00e3o com o padr\u00e3o de cobalto-platina, ou seja, \u00e9 a cor \n\nproduzida por 1 mg/L de platina. Os resultados se expressam convencionalmente em \n\nunidade de cor e n\u00e3o em mg/L. (BATALHA e PARLATORE, 1977, p.65) \n\n \n\n5.7.1.4.7 Condutividade (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA condutividade el\u00e9trica da \u00e1gua \u00e9 determinada pela presen\u00e7a de subst\u00e2ncias dissolvidas \n\nque se dissociam em \u00e2nions e c\u00e1tions. \u00c9 a capacidade da \u00e1gua de transmitir a corrente \n\nel\u00e9trica. A unidade utilizada \u00e9 a micromhos/cm. Os valores das \u00e1gua superficiais \u00e9 \n\nbastante variada, estando pr\u00f3xima aos 50 micromhos/cm nas \u00e1guas superficiais \n\ninteriores. No C\u00f3rrego Mendes os valores m\u00e9dios no per\u00edodo se apresentaram com \n\nvalores de 70,667 15,475 \u00b5S/cm na esta\u00e7\u00e3o 01 e 73,667 22,061 \u00b5S/cm e 94,667 13,064 \n\n\u00b5S/cm nas esta\u00e7\u00f5es 02 e 03 respectivamente.  \n\n \n\n5.7.1.4.8 Oxig\u00eanio  (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de O2 dissolvido nas \u00e1guas \u00e9 sempre o resultado de processos \n\nconsumidores e fornecedores de oxig\u00eanio. A concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio \u00e9 um valor \n\nfacilmente influenci\u00e1vel por processos internos e externos \u00e0s \u00e1guas e, portanto, pode \n\noscilar bastante, sendo o estado de equil\u00edbrio constitui a satura\u00e7\u00e3o, dependente da \n\ntemperatura e da press\u00e3o. Na regi\u00e3o da Linha Mendes, a esta\u00e7\u00e3o 01 apresentou um teor \n\nde 2,100+0,687 mgO2/L, na esta\u00e7\u00e3o 02 e 03 os valores foram de 2,00+0,675 mgO2/L e \n\n2,450+1,332 mgO2/L respectivamente. O corpo receptor vem com um teor de 2,883 \n\n0,508 mgO2/L (esta\u00e7\u00e3o 04) e ap\u00f3s a turbul\u00eancia da conflu\u00eancia (esta\u00e7\u00e3o 05) os valores \n\nencontrados foram de 2,917+1,258 mgO2/L. Segundo os coment\u00e1rios da FMASC \n\n(Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente de Santa Catarina, 1999, p.23), os organismos que \n\ndesempenham as suas fun\u00e7\u00f5es nos corpos h\u00eddricos, n\u00e3o s\u00f3 consomem, mas tamb\u00e9m \n\nproduzem oxig\u00eanio. Concentra\u00e7\u00f5es baixas de oxig\u00eanio indicam processos de consumo \n\natrav\u00e9s de subst\u00e2ncias que foram lan\u00e7adas na \u00e1gua ou surgiram como \u201ccarga \n\nsecund\u00e1ria\u201d (plantas e algas aqu\u00e1ticas em fase de decomposi\u00e7\u00e3o, biofilmes). As \n\nsupersatura\u00e7\u00f5es com oxig\u00eanio em \u00e1guas podem resultar naturalmente apenas por via de \n\n\n\n \n\n \n\n110 \n\n \n\nfotoss\u00edntese, aera\u00e7\u00e3o bi\u00f3tica. Estas satura\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma indica\u00e7\u00e3o para um poss\u00edvel \n\nperigo de processos de eutrofiza\u00e7\u00e3o cultural.  \n\n \n\n5.7.1.4.9 Ferro (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nO ferro confere \u00e0 \u00e1gua um sabor amargo adstringente e colora\u00e7\u00e3o amarelada e turva, \n\npodendo estar associado ao mangan\u00eas. Os sais ferrosos s\u00e3o bastante sol\u00faveis em \u00e1gua, \n\nsendo facilmente oxidados e tendem a flocular e a decantar. Os valores aceitos pela \n\nPortaria 36 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para \u00e1gua pot\u00e1vel apresenta como VMP (valor \n\nm\u00e1ximo permitido) 0,3 mg de Fe/L. Para os mananciais as \u00e1guas de classe 3, s\u00e3o \n\npermitidos n\u00edveis de 5 mg de Fe/L. No C\u00f3rrego Mendes, foram medidos os seguintes \n\nvalores m\u00e9dios: esta\u00e7\u00e3o 01 \u2013 0,117 0,191 mg de Fe/L; esta\u00e7\u00e3o 02 \u2013 0,113 0,074 mg de \n\nFe/L; esta\u00e7\u00e3o 04 \u2013 0,097 0,071 mg de Fe/L, sendo que as \u00e1guas da regi\u00e3o apresentam \n\nvalores abaixo do padr\u00e3o m\u00e9dio estipulas.  \n\n \n\n5.7.1.4.10 Coliformes Totais  (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nSegundo a Portaria 36 do MS, coliformes s\u00e3o definidos como todos os bacilos gram-\n\nnegativos, aer\u00f3bios facultativos, n\u00e3o formadores de esporos, oxidase negativa, capazes \n\nde crescer na presen\u00e7a de sais biliares ou outros compostos ativos de superf\u00edcie \n\n(sulfactantes) com propriedades similares de inibi\u00e7\u00e3o de crescimento e que fermentam a \n\nlactose com produ\u00e7\u00e3o de alde\u00eddo e g\u00e1s a 35\u00ba C, em 24-48h. Os coliformes totais \n\ncorrespondem a todas as bact\u00e9rias do grupo existentes na \u00e1gua, a temperatura ambiente. \n\nIncluem os g\u00eaneros Escherichia e Aerobacter. Na esta\u00e7\u00e3o 01 os valores m\u00ednimos de \n\n122,0 e m\u00e1ximos de 2.2247,00 UFC/100ml. Na esta\u00e7\u00e3o 02 e 03 os valores m\u00ednimos \n\nforam de 323,00 e m\u00e1ximos de 24.192,0 UFC/100ml e m\u00ednimos de 670,00 e valores \n\nm\u00e1ximos de 24.192,0 UFC/100ml respectivamente. No corpo receptor temos esta\u00e7\u00e3o 04 \n\n\u00e0 montante e a 05 a jusante com valores com m\u00ednimos de 882 e 1.354,0 e m\u00e1ximos de \n\n24.192,0 e 17.330,0 UFC/100ml respectivamente.  \n\n \n\n5.7.1.4.11 Coliformes Fecais  (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nOs coliformes fecais s\u00e3o aqueles que correspondem ao grupo das E. coli e cujas \n\ncol\u00f4nias crescem em temperaturas corporais de animais de sangue quente. Segundo \n\nMAC\u00caDO (2001, p.60) a \u201ccontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 potencialmente perigosa, pois tr\u00e1s \n\nconsigo organismos patog\u00eanicos importantes sendo, portanto um ve\u00edculo disseminador \n\nde doen\u00e7as\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n111 \n\n \n\nAo coletar \u00e1gua na nascente do C\u00f3rrego, pode-se constatar que o n\u00famero de coliformes \n\nfecais \u00e9 igual a 0,0 c.f./100ml, a jusante temos 190,0 e 380 c.f./100ml nas esta\u00e7\u00f5es 2 e 3 \n\nrespectivamente. Este valor foi obtido no dia 28/04/99 e \u00e9 caracter\u00edstico para o curso \n\nd\u2019\u00e1gua. O que varia s\u00e3o os valores nas esta\u00e7\u00f5es 2 e 3 ao longo do tempo e \n\nprincipalmente quando h\u00e1 manejo de higeiniza\u00e7\u00e3o, chegando os valores a atingir 24.192 \n\nc.f./100ml nas duas esta\u00e7\u00f5es, e que representa o valor m\u00e1ximo oferecido pelo m\u00e9todo \n\n \n\n5.7.1.4.12 Col\u00f4nias Totais (Tab. 5.16,17 \u2013 anexo 6): \n\nA contagem de col\u00f4nias totais corresponde a uma estimativa do total de col\u00f4nias \n\nque se desenvolvem sobre um meio (\u00e1gar padr\u00e3o) e que representa o total de bact\u00e9rias \n\nformadoras de col\u00f4nias. Est\u00e3o aqui inclu\u00eddos os 2 g\u00eaneros supra citados. Na esta\u00e7\u00e3o 01 \n\nos valores m\u00ednimos de 100,0 e m\u00e1ximos de 9.750,00 UFC/100ml. Na esta\u00e7\u00e3o 02 e 03 os \n\nvalores m\u00ednimos foram de 130,0 e m\u00e1ximos de 25.350,0 UFC/100ml e m\u00ednimos de \n\n290,00 e valores m\u00e1ximos de 11.050,0 UFC/100ml respectivamente. No corpo receptor \n\ntemos esta\u00e7\u00e3o 04 \u00e0 montante e a 05 a jusante com valores com m\u00ednimos de 140,0 e \n\n900,0 e m\u00e1ximos de 11.700,0 e 15.600,0 UFC/100ml respectivamente.  \n\n \n\n \n\n5.7.1.5   Indicadores de qualidade de vida \n\nOs indicadores de qualidade de vida considerados foram: Sa\u00fade, Meio Ambiente, \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Lazer.  \n\n \n\n5.7.1.5.1 Sa\u00fade \u2013 Doen\u00e7as na Fam\u00edlia (Tab. 5.18 - anexo 7) \n\nA intoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xicos \u00e9 freq\u00fcente na regi\u00e3o, sendo que 7% da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi \n\nexposta de maneira grave, 70% apresenta dores de cabe\u00e7a constantemente. Entre as \n\noutras doen\u00e7as (23%) est\u00e3o, o c\u00e2ncer (de v\u00e1rios tipos), hipertens\u00e3o, complica\u00e7\u00f5es \n\ncard\u00edacas e digestivas.  \n\n \n\n5.7.1.5.2 Sa\u00fade \u2013 \u00d3rg\u00e3os de atendimento \u00e0 sa\u00fade (Tab. 5.19 - anexo 7) \n\nUma grande parcela (71%) dos moradores da Linha Mendes procuram como primeiro \n\natendimento o Servi\u00e7o de Atendimento \u00e0 Sa\u00fade, oferecido pela Prefeitura Municipal; \n\n18% das pessoas que procuram os servi\u00e7os m\u00e9dicos no Sindicato dos trabalhadores \n\nrurais; apenas 4% possuem conv\u00eanios com empresas especializadas e 7% preferem as \n\nconsultas particulares.  \n\n\n\n \n\n \n\n112 \n\n \n\n5.7.1.5.3 Sa\u00fade \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o quanto ao atendimento \u00e0 sa\u00fade (Tab. 5.20 - anexo 7) \n\nOs moradores da Linha Mendes (76%) est\u00e3o satisfeitos com o atendimento \u00e0 sa\u00fade \n\ndispon\u00edvel no munic\u00edpio, 24% afirmam que o atendimento poderia ser melhor, mais bem \n\naparelhado e acrescido de um maior leque de especialidades.  \n\n \n\n5.7.1.5.4  Meio Ambiente \u2013 Abastecimento de \u00e1gua (Tab. 5.21 - anexo 7) \n\nNa Linha Mendes existe uma rede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua. Foi perfurado um \n\npo\u00e7o artesiano para suprir a demanda de \u00e1gua na regi\u00e3o e 56% dos moradores utiliza a \n\n\u00e1gua proveniente deste po\u00e7o. As fontes com prote\u00e7\u00e3o correspondem a 28% dos usu\u00e1rios \n\ne po\u00e7os sem prote\u00e7\u00e3o correspondem a 3%. Uma parcela de 3% dos usu\u00e1rios retira \u00e1gua \n\ndiretamente do c\u00f3rrego.  \n\n \n\n5.7.1.5.5  Meio Ambiente \u2013 Destino dos dejetos humanos (Tab. 5.22 - anexo 7) \n\nTodos os moradores da Linha Mendes possuem instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. Do total de \n\npropriedades, 52% possuem fossa s\u00e9ptica e 48% possuem fossa negra. N\u00e3o est\u00e3o \n\ninclu\u00eddas neste item as \u00e1guas servidas resultantes das lavagens das instala\u00e7\u00f5es, \n\nhigieniza\u00e7\u00e3o de alimentos e utens\u00edlios.  \n\n \n\n5.7.1.5.6  Meio Ambiente \u2013 Destino do lixo dom\u00e9stico (Tab. 5.23 - anexo 7) \n\nNeste item est\u00e3o contemplados os res\u00edduos s\u00f3lidos como: org\u00e2nicos, pap\u00e9is, latas, \n\npl\u00e1sticos, vidros e outros. Os vidros, pl\u00e1sticos e latas s\u00e3o deixados a c\u00e9u aberto ou em \n\nlugares pr\u00f3ximos as resid\u00eancias. Os res\u00edduos org\u00e2nicos e pap\u00e9is 5% buraco no ch\u00e3o, \n\n10% s\u00e3o jogados a c\u00e9u aberto pr\u00f3ximo as resid\u00eancias, sendo consumidos por outros \n\nanimais dom\u00e9sticos como c\u00e3es, gatos e galinhas e 85% dos moradores jogam os seus \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos dentro das esterqueiras. \n\n \n\n5.7.1.5.7  Meio Ambiente \u2013 Destino do lixo t\u00f3xico (Tab. 5.24 - anexo 7) \n\nAs embalagens de produtos t\u00f3xicos como pesticidas, agrot\u00f3xicos, defensivos, \n\nconcentrados e medicamentos possuem os seguintes destinos: 18% em lixeiras t\u00f3xicas e \n\n82% guardam as embalagens em pai\u00f3is desativados, protegidos dos intemp\u00e9ries.  \n\n \n\n5.7.1.5.8  Meio Ambiente \u2013 Destino das \u00e1guas usadas (Tab. 5.25 - anexo 7) \n\nO destino das \u00e1guas usadas pode ser assim representado : 36% possuem sumidouros, \n\n41% deixa escorrer a c\u00e9u aberto sobre a terra e 23% responderam \u201coutros\u201d. Quando \n\n\n\n \n\n \n\n113 \n\n \n\nverificado \u201cin-loco\u201d pode-se constatar que estas \u00e1guas s\u00e3o canalizadas diretamente para \n\no c\u00f3rrego.  \n\n \n\n5.7.1.5.9  Meio Ambiente \u2013 Cuidados com o solo para o plantio (Tab. 5.26 \u2013 anexo 7) \n\nOs pequenos propriet\u00e1rios rurais da Linha Mendes quanto ao cuidado e manejo do solo \n\nest\u00e3o distribu\u00eddos da seguinte maneira: 16% empregam o cultivo convencional, 38% o \n\ncultivo M\u00ednimo e 46% utilizam o plantio direto.  \n\n \n\n5.7.1.5.10  Educa\u00e7\u00e3o \u2013  Crian\u00e7as de 7 a 14 anos freq\u00fcentam escola (Tab. 5.27 \u2013 \n\nanexo 7) \n\nDas 21 fam\u00edlias da regi\u00e3o de abrang\u00eancia da Linha Mendes, 61% das fam\u00edlias \n\nencaminham as crian\u00e7as \u00e0 escola, 10% n\u00e3o encaminham freq\u00fcentam e 29% das fam\u00edlias \n\nn\u00e3o t\u00eam filhos ou ainda n\u00e3o atingiram a idade escolar.  \n\n \n\n5.7.1.5.11  Educa\u00e7\u00e3o -  Participa\u00e7\u00e3o em cursos profissionalizantes. (Tab. 5.28 -  \n\nanexo 7) \n\nDos 21 propriet\u00e1rios entrevistados, 67% j\u00e1 participaram de algum curso \n\nprofissionalizante que visava a melhoria do desempenho de suas atividades, 33% \n\nresponderam que n\u00e3o.   \n\n \n\n5.7.1.5.12  Educa\u00e7\u00e3o \u2013 O porque da n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o.  (Tab. 5.29 - anexo 7) \n\nDos 33% dos entrevistados, 12% n\u00e3o conhecem os programas de cursos \n\nprofissionalizantes, 25% n\u00e3o tem interesse em participar, 25% ainda n\u00e3o teve \n\noportunidade em participar e 28% alegou motivos diversos como: per\u00edodo inoportuno, \n\ncustos e dificuldade de deslocamento.  \n\n \n\n5.7.1.5.13  Lazer \u2013  (Tab. 5.30 - anexo 7) \n\nDentre as atividades de lazer destacam-se as festas comunit\u00e1rias e as visitas aos \n\nfamiliares com 23% e 22% respectivamente.  Em uma segunda classe est\u00e3o os jogos \n\ncomunit\u00e1rios nos finais de semana, as dan\u00e7as com os bailes e discotecas e as excurs\u00f5es \n\nreligiosas com 17%, 15% e 13% respectivamente. Pescarias, outros entretenimentos e \n\nviagens de f\u00e9rias, correspondem a 7%,2% e 1% respectivamente.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n5.8  FLUXO DAS ATIVIDADES \u2013 GP 3\u00aa A\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5.8.1 Processo Produtivo - Suinocultura \n\nUm estudo dos procedimentos nos 2 principais tipos de sistemas de produ\u00e7\u00e3o \n\nreferentes \u00e0 suinocultura na \"Linha Mendes\" temos: Sistema de Ciclo Completo (SCC) \n\ne o Sistema Vertical Terminador (SVT) fornece uma vis\u00e3o ampla e real da situa\u00e7\u00e3o \n\nlocal.  \n\nO primeiro \u00e9 uma estrutura de produ\u00e7\u00e3o onde todos os componentes s\u00e3o \n\nfornecedores de insumos (alimentos, medicamentos, equipamentos, etc), assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica, onde suinocultores e agroind\u00fastria s\u00e3o especializados em suas fun\u00e7\u00f5es. Neste \n\ncaso todos t\u00eam aspira\u00e7\u00f5es ao aumento do porte e existe uma n\u00edtida tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero dentro do setor. (NICOLAIEWSKY et al., 1998, p.20). Pode ou n\u00e3o haver \n\ncontratos entre eles.  \n\n A segunda estrutura (SVT) \u00e9 composta por duas partes distintas, uma chamada \n\ngenericamente de integrador e a outra formada por integrados. Nessa estrutura de \n\nprodu\u00e7\u00e3o existe um compromisso informal, ou em outros casos, contratos firmados \n\nquanto \u00e0s responsabilidades e obriga\u00e7\u00f5es. J\u00e1 quanto \u00e0 compra e venda dos animais, \n\nexiste o compromisso dos integrados em vender seus animais ao integrador e, deste, em \n\ncomprar os animais, ainda que sem garantia com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o ou valor de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o (NICOLAIEWSKY et al., 1998, p.21). \n\nAinda existem outros sistemas como: Sistema de Produ\u00e7\u00e3o de Matrizes (SPM), \n\nSistema de Produ\u00e7\u00e3o de Leit\u00f5es (SPL), Sistema Terminador Especializado (STE) que \n\nn\u00e3o ser\u00e3o descritos, por n\u00e3o serem objeto de estudos deste trabalho e tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da Linha Mendes.  \n\n \n\n5.8.1.1 Sistema de Ciclo Completo (SCC) na \"Linha Mendes\".  \n\n \u00c9 uma cria\u00e7\u00e3o que abrange todas as fases da produ\u00e7\u00e3o e que tem como produto \n\nfinal o su\u00edno terminado (NICOLAIEWSKY et al., 1998, p.19).  \n\nPara os produtores da \"Linha Mendes\" \u00e9 uma forma de parceria entre a \n\nagroind\u00fastria e o produtor rural, regido por contrato firmado entre ambas as partes e que \n\nConhecer os processos e\n\nos subprocessos\n\nDiferentes informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades, \n\nentradas, sa\u00eddas e como s\u00e3o executadas. \n\nConhecer o Fluxo das Atividades - GP \u2013 3\u00aa a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n115 \n\n \n\nobedecem a normas t\u00e9cnicas para a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, com peso m\u00e9dio de 100kg que \n\ngarantem o abastecimento de parte da mat\u00e9ria prima aos abatedouros da empresa.  \n\nNeste sistema o produtor possui as instala\u00e7\u00f5es adequadas segundo o manual de \n\norienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de suinocultura da empresa integradora para no m\u00ednimo 6 f\u00eameas \n\nprodutivas, os equipamentos necess\u00e1rios, o plantel de reprodutores, os insumos para a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e tratamento veterin\u00e1rio, energia el\u00e9trica, \u00e1gua em abund\u00e2ncia e de boa \n\nqualidade e a m\u00e3o-de-obra para o manejo do plantel, al\u00e9m da propriedade possuir uma \n\nbom acesso vi\u00e1rio durante todo o ano. O contrato prev\u00ea ainda a responsabilidade do \n\nprodutor em adquirir os insumos da empresa integradora ou do fornecedor por ela \n\nindicado, manter cadastro atualizado e os registros dos reprodutores al\u00e9m de permitir o \n\nlivre acesso dos t\u00e9cnicos \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da propriedade, mantendo as instala\u00e7\u00f5es em \n\nconstantes manuten\u00e7\u00f5es e adequa\u00e7\u00f5es assegurando a produtividade e a sanidade do \n\nplantel. Em contrapartida a agroind\u00fastria se responsabiliza pelo projeto t\u00e9cnico onde \u00e9 \n\nrealizado o planejamento da cria\u00e7\u00e3o, o estudo da viabilidade econ\u00f4mico/financeira, a \n\ndisponibilidade da assist\u00eancia t\u00e9cnica, a garantia do fornecimento de matrizes de boa \n\nqualidade gen\u00e9tica al\u00e9m do compromisso de aquisi\u00e7\u00e3o de todos os animais e descartes \n\ndesta parceria. Cabe a agroind\u00fastria tamb\u00e9m uma pol\u00edtica de m\u00e9dio e longo prazo a \n\nrespeito de pre\u00e7o, cursos e est\u00e1gios aos produtores para o seu aprimoramento, al\u00e9m de \n\nse responsabilizar pelo transporte dos animais deste sistema. Mant\u00eam tamb\u00e9m o Manual \n\nT\u00e9cnico de Suinocultura, com instru\u00e7\u00f5es para as instala\u00e7\u00f5es, nutri\u00e7\u00e3o, manejo, sanidade \n\ne cruzamentos.  \n\nO processo de controle e o manejo propriamente dito, do SCC \u00e9 feito de acordo \n\ncom a capacidade de suporte da propriedade o setor de produ\u00e7\u00e3o e planejamento da \n\nagroind\u00fastria integradora que estabelece a quantidade de matrizes produtivas \n\nnecess\u00e1rias para cada unidade agr\u00edcola. \n\n\n\n \n\n \n\n116 \n\n \n\n5.8.1.1.1 O Fluxograma das atividades do SCC \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.1 - Fluxograma da Sistema de Ciclo Completo\nFonte: Pesquisa de campo.\n\nInicio da opera\u00e7\u00e3o\n\nManuten\u00e7\u00e3o e\n\nconserva\u00e7\u00e3o\n\nManejo Sanit\u00e1rio\n\nPrepara\u00e7\u00e3o do\n\nestabelecimento para recep\u00e7\u00e3o\n\nde machos, f\u00eameas e leitoas\n\nPlanejamento para a\n\nCastra\u00e7\u00e3o ou Reprodu\u00e7\u00e3o\n\nServi;co complemen-\n\ntares de apoio ao es-\n\ntabeleciemnto\n\nSolicita\u00e7\u00e3o e Planejamento de\n\nanimais para Reprodu\u00e7\u00e3o\n\nCobertura\n\nInsemina\u00e7\u00e3o\n\nArtificial\n\nMonta\n\nGesta\u00e7\u00e3o\n\nMaternidade\n\nCreche\n\n2\n\nS. C. C. \n\nServi\u00e7os complementares\n\nde apoio \u00e0 vida.\n\nSele\u00e7\u00e3o de animais para\n\nTermina\u00e7\u00e3o e/ou\n\nReprodu\u00e7\u00e3o\n\nPrepara\u00e7\u00e3o do\n\nestabelecimento\n\npara recebi-\n\nmento do lote\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de\n\ndescarte de\n\nanimais\n\nCorte de ra-\n\n\u00e7\u00e3o para abate\n\nSolicita\u00e7\u00e3o e\n\nrecebimento de\n\nRa\u00e7\u00e3o\n\nDestino e\n\ndevolu\u00e7\u00e3o das\n\nsobras de\n\nra\u00e7\u00e3o\n\nVacina\u00e7\u00e3o de\n\nleit\u00f5es de\n\nreposi\u00e7\u00e3o\n\nLimpeza das\n\nbaias de gesta-\n\n\u00e7\u00e3o das matrizes\n\nInspe\u00e7\u00e3o, medi-\n\nca\u00e7\u00e3o e manejo\n\nde leit\u00f5es\n\nHigeiniza\u00e7\u00e3o de\n\nmateriais para\n\naplica\u00e7\u00e3o de\n\nmedicamentos\n\nAspers\u00e3o de\n\naeross\u00f3is e\n\ndesinfetantes\n\nS. V. T. \n\nReprodu\u00e7\u00e3o Castra\u00e7\u00e3o\n\nProcedimento\n\npr\u00f3prio\n\n\n\n \n\n \n\n117 \n\n \n\n5.8.1.2  Sistema Vertical Terminador (SVT) na \u201cLinha Mendes\u201d. \n Envolve somente a fase de termina\u00e7\u00e3o dos su\u00ednos, portanto tem como produto \n\nfinal o su\u00edno terminado. \u00c9, entretanto uma cria\u00e7\u00e3o especializada se comparada com as \n\ncria\u00e7\u00f5es de ciclo completo. Usualmente o criador adquire o leit\u00e3o com um peso que \n\nvaria entre 20 e 30 kg e, portanto s\u00f3 possui instala\u00e7\u00f5es de termina\u00e7\u00e3o \n\n(NICOLAIEWSKY et al., 1998, p.20). \n\nPara os produtores da \"Linha Mendes\" \u00e9 uma forma de parceria entre \n\nagroind\u00fastria e produtor rural, regido por contrato firmado entre ambas as partes onde \n\nest\u00e3o especificadas as normas t\u00e9cnicas para a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos (termina\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es) \n\npara abate. Os produtores recebem os animais com peso m\u00e9dio de 22 kg e os mant\u00e9m \n\nsob sua guarda at\u00e9 o peso de abate (90 a 120 kg).  \n\n Neste sistema o produtor participa com as instala\u00e7\u00f5es, a m\u00e3o-de-obra, os \n\nequipamentos, mantendo o perfeito manejo do plantel. Al\u00e9m disso, o propriet\u00e1rio se \n\nresponsabiliza a realizar a manuten\u00e7\u00e3o da infra-estrutura como: rede de energia el\u00e9trica, \n\n\u00e1gua em abund\u00e2ncia e de boa qualidade, e preservar o acesso \u00e0 propriedade em qualquer \n\n\u00e9poca do ano. A propriedade deve estar localizada dentro de um raio de interesse da \n\nagroindustria. Al\u00e9m disso, deve possuir uma reserva de recursos para melhoria cont\u00ednua \n\ndas instala\u00e7\u00f5es, onde devem ser alojados no m\u00ednimo 300 leit\u00f5es, conforme Manual de \n\nOrienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de suinocultura da Empresa. O propriet\u00e1rio deve manter tamb\u00e9m o \n\nseu cadastro de integrado atualizado, e o projeto de viabilidade Econ\u00f4mico/Financeiro \n\naprovado pela integradora. \n\n \u00c0 agroind\u00fastria cabe manter uma pol\u00edtica de m\u00e9dio e longo prazo quanto a: \n\npre\u00e7o, retirada dos su\u00ednos terminados, prazo de pagamento e recebimento do sistema de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia t\u00e9cnica especializada (visitas t\u00e9cnicas constantes, projetos, \n\nreuni\u00f5es t\u00e9cnicas, treinamentos espec\u00edficos entre outras), ter disponibilidade de fornecer \n\naos produtores ra\u00e7\u00f5es e medicamentos, ser respons\u00e1vel pelo transporte da produ\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9m de fornecer placas de identifica\u00e7\u00e3o da propriedade e o material para a primeira \n\npintura do estabelecimento produtor.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n118 \n\n \n\n5.8.1.2.1  Fluxograma das atividades num SVT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o\n\npara as baias \n\nIn\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o\n\nManuten\u00e7\u00e3o e\n\nconserva\u00e7\u00e3o \n\nManejo sanit\u00e1rio\n\nManejo\n\nGeral \n\nRecebimento\n\ndo lote de\n\nleit\u00f5es \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da\n\nlota\u00e7\u00e3o e\n\nuniformiza\u00e7\u00e3o\n\npor tamanho e\n\nsexo\n\nRecebimento\n\nde ra\u00e7\u00e3o \n\nCorte de\n\nra\u00e7\u00e3o para o\n\nabate \n\nForma\u00e7\u00e3o de\n\nlote de leit\u00f5es\n\nterminados ou\n\ndescartados \n\nVacina\u00e7\u00e3o e\n\naplica\u00e7\u00e3o de\n\nmedicamentos \n\nSolicita\u00e7\u00e3o\n\nde ra\u00e7\u00e3o \nDevolu\u00e7\u00e3o e\n\ndestino das\n\nsobras \n\nAspers\u00e3o do\n\ndesinfetante \n\nTransporte do\n\nlote da granja\n\npara o abate\n\nCastra\u00e7\u00e3o de leit\u00f5es \n\nCrescimento e engorda \n\nOrigem\n\nSCC\n\nOrigem empresa\n\nespecializada\n\nRetirada de\n\nSobras\n\nTriagem\n\nEngorda\n\nEspera\n\nFig. 5.2 \u2013 Fluxograma do Sistema Vertical Terminador (Nov. 1999)\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n\n\n \n\n \n\n119 \n\n \n\n5.8.1.3  Os Custos e a Renda do Processo (SCC e SVT) \n\n \nComo a Agroind\u00fastria controla a atividade produtora atrav\u00e9s de seus t\u00e9cnicos \n\nque acompanham todo o processo e cujos dados alimentam o programa CONTAGRI, \n\nela possui uma no\u00e7\u00e3o exata dos custos. A planilha de custos de um produtor do SCC \n\n(Tab. 5.31 - anexo 8) de 66 matrizes, que \u00e9 o m\u00ednimo exigido para se caracterizar como \n\nfornecedor desta modalidade e de um produtor de SVT (Tab. 5.31 - anexo 8), com um \n\nm\u00ednimo de 330 su\u00ednos por lote da Linha Mendes para o per\u00edodo de um ano. O relat\u00f3rio \n\nfinal de produtividade referente ao ano de 1999 (Tab. 5.32 \u2013 anexo 8), com valores em \n\nreais, estando apresentado abaixo somente um resumo da renda percebida na Produ\u00e7\u00e3o \n\nde Su\u00ednos no referido ano. \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Quantidade\n\nN\u00famero de porcas produtivas 482\n\nTotal de terminados/ano 11.045\n\nN\u00ba de terminados/porca/ano 22\n\nRenda Percebida da Produ\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos em 1999 R$ 730.768,00\n\nTab. 5.33 \u2013 Renda Percebida da Produ\u00e7\u00e3o de Su\u00ednos (1999) \u2013 Regi\u00e3o em Estudo.\nFonte: Pesquisa de Campo.\n \n\n \n\n5.8.2  Processo Produtivo - Produ\u00e7\u00e3o de Milho (Culturas anuais) \n\n \n\n Embora os terrenos da Linha Mendes sejam bastante acidentados a cultura do \n\nmilho \u00e9 intensamente praticada por ser essencial na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nmilho \u00e9 uma atividade t\u00e3o importante que as pr\u00f3prias agroind\u00fastrias mant\u00e9m, junto com \n\no aconselhamento de produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos uma orienta\u00e7\u00e3o por parte do servi\u00e7o de \n\nextens\u00e3o rural. Estas orienta\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o de orienta\u00e7\u00e3o rural chegam a auxiliar no \n\ncontrole da produtividade atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o para a adequada utiliza\u00e7\u00e3o de sementes \n\nh\u00edbridas, corre\u00e7\u00e3o e calagem dos solos, controle da aduba\u00e7\u00e3o compat\u00edvel \u00e0s \n\nnecessidades das plantas, aduba\u00e7\u00e3o de cobertura incluindo orienta\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nadubo org\u00e2nico produzido na propriedade.\n\n\n\n \n\n \n\n120 \n\n \n\n5.8.2.1  Fluxograma do Plantio do Milho \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.3 \u2013 Fluxograma da Cultura de Milho ( Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n \n\n \n\n5.8.2.2  Renda Percebida da Produ\u00e7\u00e3o do Milho \n\nO milho \u00e9 a segunda fonte de renda da Regi\u00e3o. Conv\u00e9m ressaltar que a \n\nagroind\u00fastria incentiva a atividade visando aproveitar os dejetos produzidos e a \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada na propriedade para a produ\u00e7\u00e3o de ra\u00e7\u00e3o, reduzindo assim os \n\ncustos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nInicio da opera\u00e7\u00e3o\n\nEscolha de sementes e\n\nterreno f\u00e9rtil\n\nPrepara\u00e7\u00e3o do terreno\n\npara o plantio\n\nPlantio das sementes\n\n(3 sementes por cova)\n\nCorre\u00e7\u00e3o do solo\n\n(caso necess\u00e1rio) \n\n45 dias -Aduba\u00e7\u00e3o\n\nde cobertura\n\n120 dias - colheita\n\nN.P.K\n\nDejetos\n\nUreia\n\nManual\n\nAutomatizado\n\n\n\n \n\n \n\n121 \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Quantidade\n\n\u00c1rea de cultivo da linha em ha 197\n\n\u00c1rea m\u00e9dia de plantio de milho/ propriedade em ha 9,9\n\nSacas de milho produzidas \u2013 60 kg 18.055\n\nProdu\u00e7\u00e3o de milho m\u00e9dia \u2013 sacas/ha 91,6\n\nSacas de milho vendidas 0,0\n\nNecessidade de milho para a suinocultura \u2013 sacas 60 kg 33.911\n\nRenda da produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais atividades em % 16,40\n\nRenda Percebida da Produ\u00e7\u00e3o do Milho na Linha Mendes R$ 151.662,00\n\nTab. 5.34 \u2013 Renda percebida da produ\u00e7\u00e3o de milho na Linha Mendes. (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n \n\nUm fato constatado \u00e9 que devido \u00e0s mudan\u00e7as de t\u00e9cnicas de manejo das \n\nculturas, bem como os tipos de sementes e insumos, as culturas consorciadas com \n\nab\u00f3boras foram abandonas. O que observa hoje \u00e9 uma monocultura sem rotatividade, \n\npois n\u00e3o existe mais \u00e1rea dispon\u00edvel para esta pr\u00e1tica e mesmo para a expans\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n5.8.3  Processo Produtivo - Bovinocultura  \n\n \n\nA bovinocultura na regi\u00e3o da Linha Mendes \u00e9 realizada sem grandes \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, uma vez que, a atividade principal \u00e9 a suinocultura. O controle sanit\u00e1rio \u00e9 \n\nrealizado pelos veterin\u00e1rios da Prefeitura Municipal em conv\u00eanio em a CIDASC e pelos \n\nt\u00e9cnicos da agroind\u00fastria de produtos l\u00e1cteos. Como na regi\u00e3o n\u00e3o existe um controle \n\nefetivo de gastos e investimentos, o mapeamento do processo foi realizado observando-\n\nse os procedimentos e estimando-se a lucratividade do processo sem contabilizar alguns \n\ncustos e as taxas empregadas foram aquelas oferecidas pela Secretaria de Agricultura do \n\nEstado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n122 \n\n \n\n5.8.3.1 Fluxograma da bovinocultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n ?         ? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.4 \u2013 Fluxograma da bovinocultura na Linha Mendes (carne e leite) ( Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\nIn\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o\n\nManuten\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o\n\ndo pasto e das instala\u00e7\u00f5es\n\nManejo sanit\u00e1rio dos\n\nest\u00e1bulos (alimenta\u00e7\u00e3o e\n\nordenha)\n\nPlanejamento do\n\nrecebimento de animais\n\nRecebimento\n\ndos animais\n\nCrescimento e\n\nengorda\n\nPer\u00edodo de\n\nadapta\u00e7\u00e3o,\n\nControle de\n\nmedicamentos e\n\nvacinas\n\nAplica\u00e7\u00e3o: vacinas\n\ne desinfetantes\n\nDestino de sobras de\n\nalimentos e dejetos\n\nManejo de \u00e1reas de\n\ncompostagem\n\nDistribui\u00e7\u00e3o sobre\n\no solo\n\nSepara\u00e7\u00e3o de\n\nmachos e\n\nf\u00eameas \n\nManejo de pasto e\n\nlibera\u00e7\u00e3o dos animais\n\nPrepara\u00e7\u00e3o de\n\nanimais para\n\na reprodu\u00e7\u00e3o\n\nInsemina\u00e7\u00e3o\n\nartificial\n\nControle da\n\ngesta\u00e7\u00e3o\n\nEncaminhamento\n\npara os est\u00e1bulos -\n\nprocria\u00e7\u00e3o\n\nManejo de\n\nf\u00eameas para\n\nordenha\n\nOrdenha\n\nManejo Geral\n\nAlimen\n\nta\u00e7\u00e3o\n\nda cria\n\nRetirada\n\ndo leite\n\npela agro-\n\nind\u00fastria\n\nManual Mecani\n\nzado\n\nAbate \n\n\n\n \n\n \n\n123 \n\n \n\n5.8.3.2  Renda percebida do processo da bovinocultura  \n\nSendo a bovinocultura o terceiro processo mais importante da regi\u00e3o, auxilia na \n\nrenda familiar e mantendo uma reposi\u00e7\u00e3o constante do rebanho em 33%. O queijo \u00e9 \n\nproduzido e o seu com\u00e9rcio \u00e9 feito \u00e0 base de troca na pr\u00f3pria regi\u00e3o.  \n\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Quantidade\nN\u00famero m\u00e9dio de vacas ordenhadas 109\nTotal produ\u00e7\u00e3o leite em lts 27.135\nTotal de queijo produzido em kg 236\nN\u00ba de ha com pastagem 197\nM\u00e9dia de leite produzida/ ha 137\nM\u00e9dia leite por vaca/ lacta\u00e7\u00e3o 249\nBovinos vendidos 131\nTotal cab. plantel de bovinos 401\nTaxa de desfrute % 33\nRenda percebida do processo da Linha R$ 42.140,00\nTab. 5.35 \u2013 Renda percebida pela bovinocultura na Linha Mendes ( Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nO gado adquirido e/ou criado na pr\u00f3pria regi\u00e3o \u00e9 solto no pasto e recolhido na hora da \n\nordenha. O terreno com pastagens possui uma declividade pr\u00f3xima ou superior aos 45\u00ba, \n\npedregoso e irregular, sendo freq\u00fcentes acidentes e perda de animais. \n\n \n\n5.9   AN\u00c1LISE DO PROCESSO E A VALORA\u00c7\u00c3O DOS IMPACTOS QUANTO \n\nA GRAVIDADE  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA justaposi\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis indicadoras nos fornecem os resultados das distor\u00e7\u00f5es \n\nobservadas, no \u00e2mbito do processo produtivo. Neste quadro as vari\u00e1veis dos indicadores \n\nestudados foram valorados quanto a seus impactos ambientais. Um fator de correla\u00e7\u00e3o \n\nfoi calculado e assim os indicadores mais significativos evidenciados.  \n\n5.9.1\n\nAn\u00e1lise do processo\n\nJustaposi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis indicadoras com \nos processos desenvolvidos na regi\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n124 \n\n \n\n \n\n \nTabela 5.36 - N\u00famero de indicadores e vari\u00e1veis, sua respectiva intensidade de impacto. (* PI- baixo\nimpacto ambiental; MI \u2013 m\u00e9dio impacto; AI \u2013 alto impacto ambiental).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nOs indicadores que apresentaram o valor subjetivo mais alto \u00e9 que se apresenta \n\ncomo resultado de impacto ambiental mais grave da atividade antr\u00f3pica. No caso em \n\nestudo \u00e9 a \u00e1gua do C\u00f3rrego da Linha Mendes.   \n\nIMPACTOS\n\nSoma\n\n?(PI+MI\n\n+AI)\n\nVlr\n\nCorrel.\n\nValor\n\nsubjeti\n\nvo\n\nPriori\n\nza\u00e7\u00e3o\nINDICADORES\n\nN.\u00ba de\n\nvari\u00e1veis\nVari\u00e1veis\n\nPI*\n(1,5)\n\nMI*\n(3,5)\n\nAI*\n(5,0) (A) (B) A x B\n\n1) Propriedade X\n2) Faixa et\u00e1ria X\n3) Distribui\u00e7\u00e3o por sexo X\n\nIndicadores s\u00f3cio-\n\nculturais\n\n1\n\n4\n\n4) Grau de instru\u00e7\u00e3o. X\n\n15 5,0 75 4\u00ba\n\n1) Produ\u00e7\u00e3o Animal X\n2) Produ\u00e7\u00e3o Vegetal X\n3) Outras Fontes de Renda X\n4) Ind\u00fastria Rural X\n5) Instala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias X\n6) Cr\u00e9dito X\n\nIndicadores\n\necon\u00f4micos\n\n2\n\n7\n\n7) Gerenciamento da\nUnidade.\n\nX\n\n30 2,86 85,8 3\u00ba\n\n1) Altitude X\n2) Temperatura da \u00c1gua do\n\nC\u00f3rrego Mendes\nX\n\n3) Temperatura da \u00c1gua do\nRio Santo Ant\u00f4nio\n\nX\n\n4) Temperatura do Ar X\n5) Precipita\u00e7\u00e3o X\n6) Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego\n\nMendes\nX\n\nIndicadores f\u00edsico-\n\ngeogr\u00e1ficos\n\n3\n\n7\n\n7) Prote\u00e7\u00e3o Florestal do\nC\u00f3rrego Mendes.\n\nX\n\n21,5 2,86 61,49 5\u00ba\n\n1) pH X\n2) Alcalinidade Total X\n3) CO2 livre X\n4) Cloretos X\n5) Turbidez X\n6) Cor X\n7) Condutividade X\n8) O2 consumido X\n9) Ferro X\n10) Coliformes Totais X\n11) Coliformes Fecais X\n\nIndicadores f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos-\n\nbiol\u00f3gicos da \u00e1gua\n\n4\n\n12\n\n12) N\u00famero de Col\u00f4nias X\n\n56,5 1,67 94,35 1\u00ba\n\n1) Sa\u00fade X\n2) Meio Ambiente X\n3) Educa\u00e7\u00e3o X\n\nIndicadores de\n\nqualidade de vida\n\n5\n\n4\n\n4) Lazer X\n\n18,5 5,0 92,5 2\u00ba\n\nTotal 34\n\n\n\n \n\n \n\n125 \n\n \n\n5.9.2 As causas e os efeitos das atividades antr\u00f3picas  \n\n \n\nColocando-se todos estes par\u00e2metros para an\u00e1lise podemos observar a seguinte figura:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 5.5 \u2013 Diagrama de causa-efeito das atividades antr\u00f3picas e suas conseq\u00fc\u00eancias.\n\n \n\nNas extremidades da espinha dorsal que corresponde ao C\u00f3rrego Mendes, temos as \n\nentradas do processo (inputs) e suas transforma\u00e7\u00f5es em produtos finais ou sa\u00eddas \n\n(outputs). Sobre as espinhas prim\u00e1rias est\u00e3o os principais componentes, de um lado as \n\natividades agropecu\u00e1rias realizadas e do outro est\u00e3o as vari\u00e1veis agravantes que \n\npressionam os recursos naturais. Todos os resultados do levantamento est\u00e3o \n\nrepresentados no anexo 10 e os resultados das vari\u00e1veis agravantes no anexos 3 a 7. \n\n \n\n \n\n5.10  OS PONTOS CR\u00cdTICOS E A PRIORIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSO MAIS \n\nIMPACTANTE \u2013 GP 4\u00aa A\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDentre todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas podemos ver que os 3 processos que oferecem \n\nmaior renda percebida s\u00e3o tamb\u00e9m os que causam os maiores impactos ambientais. \n\nIdentificar os\n\npontos cr\u00edticos e\n\nsua prioriza\u00e7\u00e3o\n\nAvaliar as informa\u00e7\u00f5es coletadas e identificar os \nproblemas. Priorizar o processo mais impactante.  \n\nInforma\u00e7\u00f5es Suporte - GP \u2013 4\u00aa a\u00e7\u00e3o \n\nOutputs\n\nSu\u00ednos\nMilho\nLeite\nOdores\nRes\u00edduo\nt\u00f3xico\nDejetos\n\n\u00c1gua contaminada\nEros\u00e3o\nDoen\u00e7as\n\nPress\u00e3o sobre \u00e1reas\nnaturais\n\nSuinocultura Produ\u00e7\u00e3o Milho Bovinocultura\n\nC\u00f3rrego Linha Mendes\n\nAtiv. de subsist\u00eancia\n\nVari\u00e1veis\n\nagravantes 1\n\nVari\u00e1veis\n\nagravantes 2\n\nVari\u00e1veis\n\nagravantes 4\n\nVari\u00e1veis\n\nagravantes 5\n\nVari\u00e1veis\n\nagravantes 3\n\nInputs\n\nLeit\u00f5es\nMatrizes\nMedicamentos\nRa\u00e7\u00f5es\n\u00c1gua limpa e\npot\u00e1vel\nEnergia\nSementes\nDefensivos\n\n\n\n \n\n \n\n126 \n\n \n\nPriorizar as atividades quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es a serem estudadas para redu\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nnegativos \u00e9 o pr\u00f3ximo passo.  \n\n \n\nProcesso G U T GxUxT Prioridade\n\nSu\u00ednocultura 3 3 3 27 1\n\nMonocultura do Milho 2 2 2 8 2\n\nBovinocultura 1 1 2 2 3\n\nTab. 5.37 \u2013 Matriz GUT para prioriza\u00e7\u00e3o do processo produtivo mais impactante.\nFonte: Observa\u00e7\u00e3o de campo.\n \n\nNa matriz GUT (Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia) cada componente foi valorado de \n\nacordo com a realidade local. A matriz GUT mostra a atividade antr\u00f3pica regional de \n\nmaior impacto ambiental e portanto, o processo que apresenta uma gama de pontos \n\ncr\u00edticos e que necessitam de solu\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n5.11  PONTOS CR\u00cdTICOS QUE NECESSITAM DE SOLU\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComparando-se os resultados dos processos mais produtivos da regi\u00e3o percebe-\n\nse que as atividades est\u00e3o restritas em variedade (apenas tr\u00eas) e com elas tentando-se \n\nobter a m\u00e1xima quantidade de resultados (em volume) exaurindo o sistema.  \n\n O que se observa ao longo de todo o C\u00f3rrego, que \u00e9 a espinha dorsal da regi\u00e3o, \u00e9 \n\numa press\u00e3o muito grande sobre os recursos naturais tanto pela explora\u00e7\u00e3o quanto pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, culminando com o retrato final que \u00e9 a total polui\u00e7\u00e3o do curso d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n5.11.1\n\nBalan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o \u2013\n\nSintetizar a situa\u00e7\u00e3o geral e apontar \n as falhas. \n\n\n\n \n\n \n\n127 \n\n \n\n5.11.2  Enunera\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos  \n\n Analisando-se a atividade apontada pela matriz GUT, onde a suinocultura \u00e9 a \n\nmais cr\u00edtica das atividades realizadas na regi\u00e3o, alguns pontos que merecem uma \n\naten\u00e7\u00e3o especial podem ser apontados: \n\n \n\n1. Uma grande parte de alimento \u00e9 desperdi\u00e7ada no Sistema de Ciclo Completo (SCC), \n\nprincipalmente na fase do desmame quando os leit\u00f5es o possuem com fartura em seus \n\ncomedouros. Como os leit\u00f5es est\u00e3o em grades suspensas, todos os restos caem ao ch\u00e3o \n\nse misturando \u00e0s fezes. Quando se processa a higieniza\u00e7\u00e3o toda este material vai para a \n\nrede coletora. Este problema ser\u00e1 indicado como: Restos de Alimentos.  \n\n \n\n2. A suinocultura, devido a sua alta densidade e ao tipo de alimento e manejo tem como \n\num dos pontos cr\u00edticos a forma\u00e7\u00e3o de odores. Estes gases amoniacados e sulf\u00eddricos s\u00e3o \n\napontados como os respons\u00e1veis pelas freq\u00fcentes e constantes dores de cabe\u00e7a dos \n\nprodutores. Os tanques de coleta dos dejetos s\u00f3lidos e l\u00edquidos sempre est\u00e3o bem \n\npr\u00f3ximos aos criat\u00f3rios, aumentando ainda mais a concentra\u00e7\u00e3o de odores. Estas \n\nesterqueiras atraem toda a sorte de vetores que ali depositam os seus ovos ou ali se \n\nalimentam. Este problema ser\u00e1 indicado como: Odores. \n\n \n\n3 A \u00e1gua \u00e9 um nutriente oferecido aos animais que precisa ser tratado e de excelente \n\nqualidade. A \u00e1gua regula in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas para um bom desempenho dos \n\nanimais. Os bebedouros em n\u00edvel s\u00e3o um sistema bastante simples que possui uma b\u00f3ia \n\nque regula o n\u00edvel da \u00e1gua que deve estar regulada para que a \u00e1gua esteja o mais \n\npr\u00f3ximo poss\u00edvel da ponta do bebedouro. Caso esta b\u00f3ia esteja desregulada, haver\u00e1 \n\ndesperd\u00edcio do l\u00edquido, aumentando o volume dos dejetos finais. Este problema ser\u00e1 \n\nindicado como: Bebedouros com defeitos \n\n \n\n4. Quando a limpeza por um motivo qualquer \u00e9 realizada a contento, ou o sistema de \n\nescoamento n\u00e3o possui a declividade adequada, existe uma reten\u00e7\u00e3o de dejetos nas \n\nbaias. O importante \u00e9 que a limpeza seja realizada a seco e proceder \u00e0 lavagem no \n\nper\u00edodo de vazio sanit\u00e1rio, economizando-se assim \u00e1gua. Quando este sistema n\u00e3o \n\nfunciona adequadamente ocorre um ac\u00famulo de dejetos. Este problema ser\u00e1 indicado \n\ncomo: Entupimento do escoamento de dejetos \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n128 \n\n \n\n5. O produtor direciona a \u00e1gua de higieniza\u00e7\u00e3o das baias, urina , fezes, restos de \n\nalimentos s\u00e3o lavados para as esterqueiras, que normalmente ficam debaixo de uma \n\ncobertura  e portanto bem pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o. Este problema ser\u00e1 indicado \n\ncomo: \u00c1gua de higeiniza\u00e7\u00e3o das baias + urina + fezes + restos de alimentos \u2013 \u00e1gua da \n\nchuva. \n\n \n\n6. Todos os res\u00edduos como: a \u00e1gua de higieniza\u00e7\u00e3o das baias, urina , fezes, restos de \n\nalimentos, \u00e1guas da chuva, recolhidas pelas calhas s\u00e3o lavados para as esterqueiras Este \n\nproblema ser\u00e1 indicado como: Quantidade de fezes + urina + restos de alimentos + \u00e1gua \n\nde chuva + \u00e1gua de lavagem \n\n \n\n7. Alguns produtores n\u00e3o procedem adequadamente \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o dos restos vitais, \n\njogando-os ao relento ou dentro das esterqueiras. Este problema ser\u00e1 indicado como: \n\nRestos org\u00e2nicos jogados inadequadamente (abortos, natimortos, placenta). \n\n \n\n8. A grande maioria das esterqueiras n\u00e3o \u00e9 coberta e quando circulares o di\u00e2metro \n\nm\u00e9dio \u00e9 de 6m e quando quadradas possuem uma superf\u00edcie m\u00e9dia de 50m2. Nas \u00e9pocas \n\nde uma precipita\u00e7\u00e3o maior e freq\u00fcente, o ac\u00famulo de \u00e1gua \u00e9 significativo. Este \n\nproblema ser\u00e1 indicado como: Esterqueiras descobertas. \n\n \n\n \n\n5.12 PRIORIZA\u00c7\u00c3O DAS A\u00c7\u00d5ES DE MELHORIAS \u2013 GP  5\u00aaA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo s\u00e3o v\u00e1rios os pontos cr\u00edticos no processo da suinocultura local, uma \n\npropriedade foi sorteada e as atividades foram acompanhadas anotando-se os poss\u00edveis \n\npontos de melhorias, dentro e fora dos galp\u00f5es. A propriedade sorteada foi a de n\u00famero \n\n21, que possui o sistema SCC, plantio de milho e bovinos. A prioridade apontada no \n\n \nMelhoria pelo P&amp;D \n \n\nPrioriza\u00e7\u00e3o das atividades de pesquisa de novas \nt\u00e9cnicas ou apenas melhorias \nDesenvolvimento de Melhorias \u2013 GP \u2013 5\u00aa a\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n129 \n\n \n\nitem 5.10 foi a suinocultura e dela indicados os pontos cr\u00edticos. O quadro nos oferece a \n\nprioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nPontos cr\u00edticos G U T GxUxT Prioridade\n\nRestos de Alimentos 2 1 1 2 6\n\nOdores 2 1 3 6 5\n\nBebedouros com defeitos 2 3 3 18 2\n\nEntupimento do escoamento de dejetos 2 3 3 18 2\n\n\u00c1gua de higeiniza\u00e7\u00e3o das baias + urina + fezes +\n\nrestos de alimentos \u2013 \u00e1gua da chuva\n2 3 2 12\n\n3\n\nQuantidade de fezes + urina + restos de\n\nalimentos + \u00e1gua de chuva + \u00e1gua de lavagem\n3 3 3 27\n\n1\n\nRestos org\u00e2nicos jogados nas esterqueiras\n\n(abortos, natimortos, placenta)\n3 2 3 18\n\n2\n\nEsterqueiras descobertas 2 2 2 8 4\n\nTab. 5.38 \u2013 Matriz GUT para prioriza\u00e7\u00e3o dos pontos cr\u00edticos sujeitos \u00e0 melhorias.\nFonte: Observa\u00e7\u00e3o de campo.\n\nMatriz GUT para prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para melhoria dos problemas mais \n\nimpactantes mostra que o volume de fezes produzidas, somada \u00e0 urina, aos restos \n\nalimentares, \u00e0 \u00e1gua da chuva e \u00e0 \u00e1gua de lavagem produz um volume de dejetos \n\nbastante alto.  Ex. Nesta propriedade s\u00e3o utilizados 38,5 ha para plantio. As lavouras s\u00e3o \n\nassim distribu\u00eddas: anuais (10 ha - milho) e perenes (3,5 ha \u2013 frutas c\u00edtricas, frutas de \n\ncaro\u00e7o, horta, reflorestamento), restando 25 ha de pastagens. Possui 40 f\u00eameas \n\nprodutivas, com 3,5 ciclos anuais, gerando aproximadamente 760 leit\u00f5es/ano, mantendo \n\num n\u00famero constante de 800 su\u00ednos. O volume de dejetos produzidos \u00e9 de \n\naproximadamente 1985,60 m3/ano. O propriet\u00e1rio possui 5 esterqueiras com volumes \n\ndiversos perfazendo uma capacidade de armazenamento de 340,16 m3 que s\u00e3o esgotadas \n\nduas vezes/ano (680,32 m3 ). Existe portanto, uma diferen\u00e7a de 1305,28 m3/ano. Ao \n\nesgotar as esterqueiras, o agricultor coloca em m\u00e9dia 60 m3 /ha. sobre o solo (Anexo 9 - \n\nTab. 5.39 a, b). \n\n\n\n \n\n \n\n130 \n\n \n\n5.13  AS MELHORIAS OU INOVA\u00c7\u00d5ES SUGERIDAS \u2013 GP 6\u00aa A\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCom as informa\u00e7\u00f5es recebidas, uma equipe de t\u00e9cnicos do setor de P&amp;D visitou as \n\npropriedades e propuseram as seguintes melhorias: \n\n1. Moldar o piso de modo a facilitar o escoamento dos l\u00edquidos e s\u00f3lidos, al\u00e9m de \n\nacentuar o caimento das calhas externas: facilita a limpeza, desobstru\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento de dejetos;  \n\n2. Substituir os bebedouros por modelos mais atuais que controlam a vaz\u00e3o \n\nautom\u00e1tico de \u00e1gua : economia de \u00e1gua pot\u00e1vel; \n\n3. Aumento do telhado em 30 cm, e adapta\u00e7\u00e3o de uma calha para \u00e1gua da chuva \n\nindependente. Com esta medida simples, haver\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o significativa de \n\n\u00e1gua nas esterqueiras; \n\n4. Implementa\u00e7\u00e3o de uma cobertura sobre as esterqueiras: evitar os tanques abertos \n\ne a dilui\u00e7\u00e3o dos dejetos; \n\n5. Coberturas fechadas que coletam os gases. Poder\u00e3o ser testados e desenvolvidos \n\nnovos modelos de biodigestores; \n\n6. T\u00e9cnicas apropriadas para utiliza\u00e7\u00e3o dos gases e sua transforma\u00e7\u00e3o em biog\u00e1s.  \n\n7. Constru\u00e7\u00e3o de um sistema adequado de compostagem para os res\u00edduos org\u00e2nicos \n\ninertes. \n\n8. Constru\u00e7\u00e3o de um sistema de incinera\u00e7\u00e3o para os res\u00edduos vitais e animais \n\nmortos.  \n\n \n\n \n\n5.14   ETAPA 4 \u2013 BUSCA DE MELHORIAS \u2013 GP 7\u00aa A\u00c7\u00c3O  A\u00c7\u00d5ES PARA A \n\nMELHORIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProposta (id\u00e9ias) de melhoria\n\nRol de solu\u00e7\u00f5es provenientes da Pesquisa e \n\nDesenvolvimento. \n\nManeiras poss\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o \u2013 GP \u2013 7\u00aa a\u00e7\u00e3o \n\nInova\u00e7\u00e3o ou \nMelhoramento \n\nIndicar os pontos \nestudados e as melhorias \n\nsugeridas. \n\n\n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\n Atualmente esta proposta foi encaminhada aos representantes dos pequenos \n\nagricultores para estudo de sua viabilidade. Os projetos para cada propriedade est\u00e3o \n\nsendo examinados pelos produtores, juntamente com os investimentos necess\u00e1rios. A \n\nagroind\u00fastria est\u00e1 aguardando a decis\u00e3o dos seus fornecedores para encaminhar \n\nsugest\u00f5es e auxiliar com contribui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.  \n\n \n\n \n\n5.15  PASSOS / A\u00c7\u00d5ES / ATIVIDADES DESENVOLVIDAS \n\n \n\nAs atividades desenvolvidas na regi\u00e3o podem ser resumidas no seguinte esquema: \n\n \n\nEtapas do\n\nSGA\n\nProcesso metodol\u00f3gico de\n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\n\nAtividades de\n\nGest\u00e3o e Controle\n\nAtividades desenvolvidas\n\nPercep\u00e7\u00e3o do Fato - Visitas ao local\nObserva\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o/ objeto do fato - Forma\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Gerenciamento \u2013\n\nAn\u00e1lise Te\u00f3rica\nHip\u00f3tese - Estudo Preliminar -Diagn\u00f3stico Ambiental \u2013\n\n\u00edtem 4.1.9.2\n\n1\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nda\n\nProblem\u00e1tica\n\ne Formula\u00e7\u00e3o\n\ndos Objetivos Formula\u00e7\u00e3o dos Objetivos - Relat\u00f3rio e Documento de inten\u00e7\u00e3o\nInforma\u00e7\u00e3o e\nDivulga\u00e7\u00e3o\n\nDocumento informando as Metas o\nObjetivos \u2013 Implementar um sistema de\ngest\u00e3o.\n\n2\n\nPlanejamento\n\n- - Plano de a\u00e7\u00e3o elaborado (tempo, Normas,\nProcedimentos, Controle, Avalia\u00e7\u00e3o)\n\nPrograma\u00e7\u00e3o e\nOrdena\u00e7\u00e3o das\netapas\n\nCronograma das atividades \u2013 Item 5.6\n\nLevantamento e Monitoramento Dados qualitativos e quantitativos\nColeta e an\u00e1lise das amostras\nMedi\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis - Item 5.7\n\nConhecer os\nProcessos\n\nDescri\u00e7\u00e3o e Mapeamento dos Processos \u2013\nItem 5.8\n\nAn\u00e1lise do Processo Registros dos Pontos Cr\u00edticos \u2013 Item 5.9\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos\nPontos cr\u00edticos\n\nControle e Determina\u00e7\u00e3o de Prioridades \u2013\nItem 5.10\n\n3\n\nAn\u00e1lise da\n\nSitua\u00e7\u00e3o e\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nda\n\nOportunidade\n\nde Melhoria\n\nBalan\u00e7o da situa\u00e7\u00e3o \u2013 Vis\u00e3o global- Melhoria pelo\nP&amp;D - Inova\u00e7\u00e3o\nou melhoria\n\nPesquisa de mercado para obten\u00e7\u00e3o de\nprodutos eficazes, desenvolvimento de novas\ntecnologias - Item 5.11 e 5.12\n\nRol de id\u00e9ias e\na\u00e7\u00f5es\n\nElabora\u00e7\u00e3o de um rol com indicadores\nambientais e econ\u00f4micos Item 5.13\n\nProposta de melhoria \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de\nid\u00e9ias\n\nConselho deliberativos dos produtores -\nReuni\u00e3o\n\nN\u00e3o Sim\n\nId\u00e9ia/s selecionada/s\nElabora\u00e7\u00e3o do\nplano de melhoria\n\nNovo planejamento com: Fluxograma,\nCausa-efeito, Coleta de Dados\n\nAvalia\u00e7\u00e3o preliminar - Teste Aferi\u00e7\u00f5es e ajustes\n\n4\n\nBusca de\n\nMelhorias\n\nExecu\u00e7\u00e3o do plano Obras e modifica\u00e7\u00f5es no sistema\nControle e\nacompanhamento\nda implementa\u00e7\u00e3o\n\nMonitoramento e levantamento de dados\n\nAvalia\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de\ndocumento\n\nComit\u00ea avaliador composto de produtores e\nt\u00e9cnicos.\n\n\n\n \n\n \n\n132 \n\n \n\nResultados\n\nNegativos\n\nResultados\n\nPositivos\n\nReavalia\u00e7\u00e3o\nda\nMetodologia\n\nRetomada para\nnovas\nmelhorias\n\nAdapta\u00e7\u00f5es\ncont\u00ednuas\n\nPrevisto \u2013 Re-avalia\u00e7\u00e3o de todo o processo\n\n5\n\nDecis\u00e3o para\n\nnovas a\u00e7\u00f5es\n\nBanco de id\u00e9ias Aproveitamento\nem outras \u00e1reas\n\nPrevisto \u2013 divulga\u00e7\u00e3o e repasse de tecnologia\n\n \n\nEtapas do SGA\n\nProcesso metodol\u00f3gico de investiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o\n\nAtividades de Gest\u00e3o e Controle\n\nAtividades efetivamente desenvolvidas\n\nAtividades a serem desenvolvidas\n\nTab. 5.40 \u2013 Atividades desenvolvidas e seu andamento.\n \n\n A divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 feita em todos os n\u00edveis para o conhecimento de todos os agentes \n\nenvolvidos. No final da implementa\u00e7\u00e3o do modelo, a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados \n\nalcan\u00e7ados significa a consolida\u00e7\u00e3o da melhoria.  \n\n \n\n \n\n5.16       CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO \n\n \n\n O Cap\u00edtulo 5 traz todos os resultados dos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos culturais \n\ne ambientais da \u201cLinha Mendes\u201d. \u00c9 um levantamento de dados que servir\u00e1 de par\u00e2metro \n\npara avalia\u00e7\u00f5es futuras. Os resultados que se apresentam n\u00e3o s\u00e3o otimistas, oferecendo \n\numa vis\u00e3o da exaust\u00e3o dos recursos, da degrada\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua e da falta de \n\nespa\u00e7o para uma expans\u00e3o das atividades para que se tornem economicamente vi\u00e1veis \n\nal\u00e9m de influenciares na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\n A suinocultura \u00e9 a atividade ambientalmente mais impactante retratando na \n\nqualidade da \u00e1gua toda a sua influ\u00eancia. As demais atividades embora em menor \n\nintensidade, tamb\u00e9m exercem press\u00f5es sobre os recursos naturais.  \n\n Quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das demais etapas 4 e 5 do modelo, estas transcendem aos \n\nobjetivos espec\u00edficos deste trabalho e est\u00e3o em fase de implementa\u00e7\u00e3o, aguardando \n\ncomo foi visto acima, as defini\u00e7\u00f5es dos pequenos produtores regionais quanto a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s palestras de conscientiza\u00e7\u00e3o para a qualidade ambiental \n\nj\u00e1 foram realizadas 3 e outras 3 est\u00e3o sendo programadas nas pr\u00f3ximas etapas da \n\naplica\u00e7\u00e3o do modelo.  \n\n As etapas do modelo que ainda precisam ser aplicadas: \n\nLegenda\n\n\n\n \n\n \n\n133 \n\n \n\n1. An\u00e1lise das Propostas de Melhoria : \u00c9 um ponto decis\u00f3rio do comit\u00ea rec\u00e9m constitu\u00eddo \n\npelos agricultores sendo respons\u00e1vel pela an\u00e1lise e sele\u00e7\u00e3o das propostas apresentadas \n\npelo P&amp;D. \n\n2. Resposta Negativa do Comit\u00ea: A proposta ser\u00e1 alocada num Banco de Id\u00e9ias. \n\nResposta Positiva : A rela\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias selecionadas ser\u00e1 direcionada para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, com a elabora\u00e7\u00e3o de um detalhamento das melhorias propostas.  \n\n3. Plano de Aplica\u00e7\u00e3o das Melhorias propostas : Plano de A\u00e7\u00e3o \u2013 GP 8\u00aa A\u00c7\u00c3O, com \n\na inclus\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o das seguintes ferramentas \u2013 fluxograma, brainstorming, causa-\n\nefeito, nova coleta de dados, gr\u00e1ficos e tabelas e gr\u00e1ficos de controle.  \n\n4. Avalia\u00e7\u00e3o Preliminar da Implementa\u00e7\u00e3o de Melhoria: \u00c9 um estudo para uma \n\nimplementa\u00e7\u00e3o gradativa no processo. Caso aconte\u00e7a algum imprevisto onde outras \n\nprovid\u00eancias precisam ser tomadas, a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 afetada. Corresponde a um \n\ntrabalho do tipo \u201cteste piloto\u201d.  \n\n5. Execu\u00e7\u00e3o do plano de melhoria Aplica\u00e7\u00e3o efetiva das melhorias apresentadas. \n\nObserva\u00e7\u00e3o das datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino da atividade. \n\n6. Controle e acompanhamento da implementa\u00e7\u00e3o \u2013 GP 9\u00aa A\u00c7\u00c3O \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o \n\nefetiva as ferramentas mencionadas na a\u00e7\u00e3o 8. Preencher os formul\u00e1rios e encaminha-\n\nlos ao Comit\u00ea.  \n\n7. Avalia\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de um documento \u2013 Esta atividade re\u00fane todos os dados do \n\nmonitoramento original e aqueles provenientes das melhorias implementadas. Os \n\nvalores dever\u00e3o ser correlacionados e os \u00edndices de melhoria calculados. Um documento \n\nfinal dever\u00e1 ser elaborado.  \n\n8.  Feedback - O documento final dever\u00e1 ser amplamente divulgado entre todos os \n\npequenos produtores, pela agroind\u00fastria integradora e a outros clientes.  \n\n \n\nAs melhorias apresentadas na etapa 5.13 s\u00e3o de baixo valor de investimento. O \ndesenvolvimento de tecnologia envolvendo biog\u00e1s e biodigestores modificados dever\u00e3o \nser mais intensivamente testados de demandam de mais tempo e investimento. Este rol \nde dados nos fornece a id\u00e9ia exata do que ocorre em uma pequena regi\u00e3o da sub bacia \ndo Rio do Peixe e de toda a sua capacidade de promover impactos ambientais s\u00e9rios.  \n \n\n\n\nCAP\u00cdTULO 6    UM BALAN\u00c7O DO SISTEMA \n\n\u201cO acesso a fontes de \u00e1gua confi\u00e1veis, saud\u00e1veis \n e suficientes \u00e9 um requisito fundamental para a \n sobreviv\u00eancia, o bem-estar e o desenvolvimento \n\n socioecon\u00f4mico de toda a humanidade. \nContinuamos agindo como se a \u00e1gua doce \n\n fosse um recurso inesgot\u00e1vel. Mas n\u00e3o \u00e9\u201d. \n \n\n \u2013Kofi ANNAN , Secret\u00e1rio Geral da ONU. \n \n\n6.1  UM BALAN\u00c7O DA PRESS\u00c3O SOBRE O SISTEMA DA MICROBACIA DO \n\nC\u00d3RREGO MENDES  \n\n \n\nA vari\u00e1vel ambiental atualmente vem ocupando cada vez mais espa\u00e7o entre as \n\ndiretrizes do mercado. Produtos ambientalmente corretos s\u00e3o requisitados por um \n\np\u00fablico cada vez maior e mais exigente. As empresas conscientes desse novo par\u00e2metro \n\nprecisam buscar em seus produtos um equil\u00edbrio entre as vari\u00e1veis ambientais \n\nrequeridas pelos consumidores, os custos atendendo \u00e0s expectativas de valor e, a sua \n\nlucratividade garantindo a sua sobreviv\u00eancia do empreendimento no mercado. Aqui, os \n\nindicadores e processos est\u00e3o reunidos num s\u00f3 grupo denominado de Sistema \u2013 S\u00f3cio-\n\nEcon\u00f4mico, -Agropastoril, -Natural. A pesquisa realizada apresenta o seguinte \n\nbalan\u00e7o: \n\n \n\n1. A regi\u00e3o em quest\u00e3o, quanto ao aspecto agr\u00e1rio e agr\u00edcola se caracteriza pela \n\npresen\u00e7a de pequenas unidades de produ\u00e7\u00e3o familiar, minimamente diversificadas, com \n\nescassez de capital e de \u00e1reas para culturas anuais.  \n\n \n\n2. Sobre o espa\u00e7o territorial da \u00e1rea de influ\u00eancia do C\u00f3rrego Mendes, que \u00e9 o \n\npr\u00f3prio divisor de \u00e1guas, notam-se press\u00f5es externas que est\u00e3o influenciando \n\nprofundamente o modo de vida dos pequenos produtores. S\u00e3o elas:  \n\na) A Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental pertinente que est\u00e1 se apresentando de maneira \n\nacentuada quanto \u00e0s restri\u00e7\u00f5es;  \n\nb) As atividades econ\u00f4micas precisando contribuir para o Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico Regional, se mostram ent\u00e3o, \u00e1vidas por resultados e \n\nexercendo press\u00f5es acentuadas e ascendentes sobre os recursos humanos \n\ne ambientais; \n\n\n\n 135 \n\nc) A demanda por Produtos Coloniais, produzidos por pequenas Empresas \n\nFamiliares, fomentando uma linha paralela de renda, inexiste ou quando \n\nexiste n\u00e3o possui uma infraestrutura que sustente as exig\u00eancias do \n\nmercado (transporte, turismo, demanda); \n\nd) Projetos Ambientais de grande porte com subs\u00eddio dos \u00d3rg\u00e3os \n\nGovernamentais est\u00e3o declinando ou s\u00e3o inexistentes. \n\n \n\n3. As Press\u00f5es Externas chegam ao limite territorial da Linha Mendes e atuam \n\nsobre o Sistema S\u00f3cio Econ\u00f4mico ali existente, criando-se um ciclo vicioso \n\ndif\u00edcil de ser rompido, onde se l\u00ea:  \n\na) 21 pequenas propriedades com 21 fam\u00edlias que residem na microbacia, \n\nsendo que as mulheres e os jovens trabalham intensamente na atividade \n\nprodutiva (suinocultura); \n\nb) As filhas destas fam\u00edlias procuram oportunidades de trabalho junto a \n\nagroind\u00fastria integradora (fato percebido); \n\nc) As pequenas propriedades possuem grande depend\u00eancia da agroind\u00fastria \n\nintegradora atrav\u00e9s do fornecimento de insumos e o recebimento do \n\nproduto final; \n\nd) Severo cumprimento \u00e0s normas estabelecidas pela agroind\u00fastria \n\nintegradora; \n\ne) H\u00e1 car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es quanto a contabilidade e gerenciamento \n\nrural; \n\nf) Com o intuito de incorporar ao solo os nutrientes necess\u00e1rios para uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o farta de milho, os dejetos s\u00e3o depositados no solo, em terrenos \n\nextremamente irregulares e n\u00e3o se conhecendo a verdadeira capacidade \n\nde suporte deste solo, a carga org\u00e2nica pode ser excessiva; \n\ng) Existe neste contexto uma pequena variedade de produ\u00e7\u00e3o, ficando as \n\natividades restritas a 3 \u00e1reas (suinocultura, milho e bovinocultura), \n\nentretanto, exercidas de maneira intensiva; \n\nh) H\u00e1 car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es da necessidade de melhoria do processo \n\nprodutivo dentro da porteira e a jusante dela; \n\ni) Houve uma total abandono ou uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o de culturas \n\ntradicionais regionais (alimentos e ervas medicinais), que auxiliavam no \n\nprocesso de subsist\u00eancia das fam\u00edlias, enriquecendo a variabilidade na \n\n\n\n 136 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o; isto pode ser caracterizado como uma certa forma de \n\nacultura\u00e7\u00e3o; \n\nj) As fam\u00edlias (mulheres e jovens) pouco participam nas decis\u00f5es em \n\nassuntos relativos ao desenvolvimento regional bem como em resolu\u00e7\u00f5es \n\nde implicam em atividades de compra e venda, investimentos, etc (fato \n\npercebido); \n\nk) N\u00e3o existe uma efetiva organiza\u00e7\u00e3o da comunidade de maneira que se \n\nfizessem representar nos Conselhos Municipais, Associa\u00e7\u00f5es ou outros \n\n\u00f3rg\u00e3os. \n\n \n\n4) Os sistemas -s\u00f3cio econ\u00f4mico, com o - s\u00f3cio-cultural, com o - s\u00f3cio demogr\u00e1fico e o \n\n-s\u00f3cio-pol\u00edtico formam um grande Sistema S\u00f3cio-Econ\u00f4mico Regional que pressiona \n\no Sistema Agropastoril quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \u00e1gua e outros recursos \n\nnaturais. A press\u00e3o \u00e9 exercida quanto \u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de animais por propriedade e \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de variedade de vegetais mais produtivos por ha; \n\n \n\n5) O Sistema Agropastoril na regi\u00e3o se apresenta extremamente condensado e tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o se conhecem os limites da capacidade de suporte do Sistema. O que se sente \u00e9 uma \n\nestagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, uma perda de qualidade de vida e uma redu\u00e7\u00e3o de natalidade \n\ndentre a popula\u00e7\u00e3o regional. Os principais pontos deste Sistema s\u00e3o: \n\na) A \u00e1rea ocupada \u00e9 de 757,34 ha de um total de 1.851 ha. Nestes 1093,66 ha as \n\natividades produtoras s\u00e3o invi\u00e1veis devido a aclividade do relevo e \n\npedregosidade do solo, apresentando extra\u00e7\u00e3o de madeira nativa; \n\nb) Na regi\u00e3o s\u00e3o praticadas culturas anuais e perenes com milho (para \n\nincremento na suinocultura), feij\u00e3o, pastagens, fruticultura com uva, \n\np\u00eassego, caqui e c\u00edtricas e reflorestamento com pinus e eucaliptos em \n\nreduzida quantidade; \n\nc) Quando necess\u00e1rio praticam a aduba\u00e7\u00e3o verde; \n\nd) O plantio direto \u00e9 uma atividade que atualmente \u00e9 ascendente, com o \n\ndecr\u00e9scimo da queimada; \n\ne) Cultivam pequenas hortas e criam aves para a subsist\u00eancia; \n\nf) Nas propriedades com disponibilidade de m\u00e3o-de-obra e \u00e1reas para pastagens \n\nencontram-se pequenos rebanhos com atividade de diversidade e \n\ncomplemento econ\u00f4mico e/ou subsist\u00eancia; \n\n\n\n 137 \n\ng) Produ\u00e7\u00e3o de grande quantidade de res\u00edduos org\u00e2nicos, com libera\u00e7\u00e3o de \n\nodores e vetores associados que podem vir a prejudicar as atividades \n\necon\u00f4micas e recreativas na regi\u00e3o; \n\n \n\n6) O Sistema Natural sofre a press\u00e3o do Sistema Agropastoril (que se apresenta \n\ninsatisfat\u00f3rio), que requer mais do Sistema Natural, e do qual n\u00e3o se conhece a \n\ncapacidade de suporte. O Sistema Natural possui: \n\na) Uma \u00e1rea de 1.851ha , fortemente ondulado, com altitudes entre 800 e 1200m, \n\nde forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos derrames vulc\u00e2nicos de rochas extrusivas (portanto \n\nsolo muito pedregoso) e cuja classe de aptid\u00e3o est\u00e1 entre 3 e 4 com forte \n\nerotibilidade; \n\nb) Apresenta 1 nascente d\u2019\u00e1gua que formar\u00e1 o leito principal do C\u00f3rrego Mendes e \n\n3 pequenas nascentes que ajudam a encorpar o corpo d\u2019\u00e1gua. Devido \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es do terreno, a nascente ainda se apresenta protegida, com uma \u00e1gua \n\nabsolutamente pot\u00e1vel sem restri\u00e7\u00f5es; \n\nc) O C\u00f3rrego Mendes percorre uma dist\u00e2ncia de 9.230 metros desaguando no Rio \n\nSanto Ant\u00f4nio que \u00e9 um afluente do Rio Veloso. Todos estes rios e seus \n\nafluentes constituem a grande Hidrobacia do Rio do Peixe. \n\nd) A Mata Ciliar ao longo do C\u00f3rrego Mendes est\u00e1 parcialmente destru\u00edda, sendo \n\nque se apresenta explorada pr\u00f3xima \u00e0s nascentes e praticamente ausente nos \n\n\u00faltimos 6 km do curso d\u2019\u00e1gua; \n\ne)  Retirada de \u00e1gua do C\u00f3rrego para irriga\u00e7\u00e3o e lavagem inicial das instala\u00e7\u00f5es. A \n\n\u00e1gua para a desedenta\u00e7\u00e3o humana e dos animais \u00e9 feita atrav\u00e9s de um po\u00e7o  \n\nartesiano profundo que fica no meio de toda a \u00e1rea de abrang\u00eancia. \n\nf) Apresenta farto ind\u00edcio de eros\u00e3o percebido pelos sulcos nos terrenos que se \n\nestendem por todo o vale. \n\n \n\n7) O Sistema Natural, por sua vez responde a todas estas atividades do Sistema \n\nAgropastoril  com: \n\na) Perda da fertilidade do solo; \n\nb) Eros\u00e3o nas margens do solo e conseq\u00fcente carreamento dos solos f\u00e9rteis devido \n\n\u00e0 falta da Mata Ciliar; \n\nc) Afloramento de rochas; \n\nd) Redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua no C\u00f3rrego; \n\n\n\n 138 \n\ne) Aumento de temperatura local e uma a\u00e7\u00e3o mais direta das intemp\u00e9ries; \n\nf) Aumento de fatores ambientais adversos como: vetores de doen\u00e7as \u2013 simul\u00eddeos \n\ne musc\u00eddeos, outros insetos como cupins e gafanhotos, roedores, etc.  \n\n \n\n8) O Sistema Agropastoril responde com tecnologias mais agressivas, como: \n\na) Aumento de medicamentos e defensivos agr\u00edcolas; \n\nb) Utiliza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies manipul\u00e1veis de maior resist\u00eancia e produ\u00e7\u00e3o; \n\nc) Maior concentra\u00e7\u00e3o de su\u00ednos por ha,  \n\nd) Monoculturas com altas densidades; \n\n \n\n9) Com a produtividade do Sistema Agropastoril comprometido, os resultados se \n\nrefletem no Sistema S\u00f3cio Econ\u00f4mico onde a perda de capital de investimento, o baixo \n\nn\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o, o \u00eaxodo rural, a falta de cr\u00e9dito acabam por representar um espelho \n\nda situa\u00e7\u00e3o no setor prim\u00e1rio.  \n\n \n\n \n\n6.2 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CAP\u00cdTULO \n\n \n\n A constru\u00e7\u00e3o de um banco de dados para esta regi\u00e3o deve prover informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre os \u00edndices e indicadores regionais, evidenciando os pontos cr\u00edticos, \n\nproporcionando informa\u00e7\u00f5es para um planejamento e estrat\u00e9gias ambientalmente \n\ncorretas \u00e0 longo prazo.  \n\n Quanto ao desenvolvimento sustentado, fica evidente que ele precisa ser \n\nfundamentado em 3 t\u00f3picos importantes: Monitoramento ambiental, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e a Bio\u00e9tica. Estes 3 pontos devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o para \n\nproporcionar a aprendizagem e a reflex\u00e3o sobre os processos cr\u00edticos que afetam a \n\nqualidade de vida e que possam encontrar solu\u00e7\u00f5es criativas com a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e ambientalmente corretas, promovendo o crescimento \n\necon\u00f4mico e o desenvolvimento social. Para desenvolver a regi\u00e3o da Linha Mendes \n\nser\u00e3o portanto, necess\u00e1rios: \n\n1. Compreens\u00e3o do ambiente; \n\n2. Desenvolvimento de indicadores de desempenho ambiental; \n\n3. Compreens\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o; \n\n4. Gest\u00e3o consciente dos processos e recursos.  \n\n\n\n 139 \n\nEsses pontos integrados e devidamente aplicados podem colaborar no encontro \n\nde solu\u00e7\u00f5es para o grave impasse ambiental no qual todos est\u00e3o mergulhados \n\natualmente.  A an\u00e1lise deste trabalho fez emergir a id\u00e9ia de que o atual modelo de \n\ndesenvolvimento n\u00e3o poder\u00e1 mais se limitar apenas ao sustento do atual modelo \n\ncapitalista, mas \u00e9 necess\u00e1rio se estabelecer novas formas de desenvolvimento com \n\npadr\u00f5es menos agressivos e que promovam a equidade social, a guarda, manuten\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e da diversidade cultural.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCAP\u00cdTULO 7 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\u201cPara a atual situa\u00e7\u00e3o global a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas \n\n s\u00f3cio-econ\u00f4micos-ambientais est\u00e1 calcada na quebra \n dos paradigmas vigentes e na reconstru\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de  \n\numa educa\u00e7\u00e3o ambiental voltada aos valores naturais\u201d. \nM.E.Caris - 2001. \n\n \n\n \n\n7.1 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\n O atual cen\u00e1rio competitivo exige respostas r\u00e1pidas e eficazes das organiza\u00e7\u00f5es \n\nque desejam estar \u00e0 frente no cen\u00e1rio mercadol\u00f3gico. A ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias que \n\nenvolvam a vari\u00e1vel ambiental \u00e9 um desafio a ser estudado e dotado. O modelo \n\nproposto mostrou-se extremamente \u00fatil para este fim. \n\n \n\n A suinocultura \u00e9 a atividade econ\u00f4mica mais importante da regi\u00e3o, gerando a \n\nsubsist\u00eancia econ\u00f4mica para os pequenos propriet\u00e1rios rurais entretanto, \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela alta taxa de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Existem muitos pontos cr\u00edticos que podem e \n\ndevem ser melhorados. \n\n \n\n Corpo H\u00eddrico da Microbacia do C\u00f3rrego Mendes (Salto Veloso - SC) \u00e9 de \n\nexcelente qualidade na nascente recebendo todos os efluentes das atividades antr\u00f3picas \n\nno percurso dos 9 quil\u00f4metros em que ele banha as 21 propriedades suin\u00edcolas.  \n\n \n\n O controle das externalidades do sistema local \u00e9 fundamental para gerar o \n\ndesempenho sustent\u00e1vel (DS) e o desenvolvimento sustent\u00e1vel (DVS), empregando-se o \n\nmodelo de gerenciamento de desempenho sustent\u00e1vel (GDS).  \n\n \n\n A gera\u00e7\u00e3o de dados de forma met\u00f3dica que auxiliam a tomada de decis\u00e3o, \n\nreunindo-se no modelo de gest\u00e3o os resultados qualitativos e quantitativos \u00e9 poss\u00edvel e \n\ntraz indicadores de import\u00e2ncia para a tomada de decis\u00e3o.  \n\n \n\n O indicador de qualidade ambiental mais cr\u00edtico \u00e9 o f\u00edsico-qu\u00edmico-biol\u00f3gico da \n\n\u00e1gua e todas a vari\u00e1veis que o constituem. Para a prioriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a matriz GUT \n\napontou como prioridade a redu\u00e7\u00e3o e/ou melhor destina\u00e7\u00e3o dos efluentes das granjas. \n\n\n\n \n\n \n\n141 \n\n141 \n\n O gerenciamento pelo desempenho sustent\u00e1vel \u00e9 um processo que se inicia pelo \n\nentendimento de toda a problem\u00e1tica de seu entorno e termina em a\u00e7\u00f5es de melhoria \n\ncont\u00ednua.  \n\n \n\n A vis\u00e3o da Microbacia do C\u00f3rrego Mendes e as press\u00f5es atuantes podem ser \n\nresumidas assim:  \n\n \n\n \n\nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico \nRegional \n\n \nAgroind\u00fastria \n\nAcentuada/ascendente \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 7.1 \u2013 As press\u00f5es sobre a Microbacia e as respostas gradativas dos sistemas \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es.  \n\nSeta 1 - As exig\u00eancias ao cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o Ambiental se acentuam, restringindo e limitando a \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, enquanto que as exig\u00eancias da agroind\u00fastria integradora s\u00e3o \nexpressivas. \nSeta 2 - A press\u00e3o S.S.E. \u00e9 grande no sentido de incrementar o aumento da produ\u00e7\u00e3o.  \nSeta 3- A press\u00e3o do S.A.P. sobre o S.N. representa a sua degrada\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 mais \u00e1rea dispon\u00edvel na \nregi\u00e3o para a expans\u00e3o das atividades; Esgotamento de todas os dejetos no solo da pr\u00f3pria microbacia.  \nSeta 4 - O S.N. reage com a perda de solo f\u00e9rtil devido a total ou parcial elimina\u00e7\u00e3o da  cobertura natural \ne da mata ciliar. Foi detectado redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \u00e1gua do c\u00f3rrego na \u00faltima d\u00e9cada. \nSeta 5 - S.A.P. responde com o emprego de mais insumos, produ\u00e7\u00e3o mais intensiva e menos variada.  \n \n \n \n O Modelo GDS desenvolvido atua sobre os 3 Sistemas direcionando o seu \n\nmonitoramento e controle e sobre os 5 Pontos de Press\u00e3o indicando os pontos fortes e \n\nfracos pass\u00edveis de infer\u00eancias. \n\n \n\nFatores Internos \nPress\u00f5es Externas ou \nVari\u00e1veis Externas \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental \n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Pertinente \n \n\nPress\u00e3o Acentuada \n\nDesenvolvimento \nEcon\u00f4mico Regional \n\n \nAgroind\u00fastria \n\nPress\u00e3o \nAcentuada/ascendente \n\nDemanda por \nprodutosCol\u00f4niais \n\nRegionais \n \n\nPress\u00e3o descendente \n\nA\u00e7\u00f5es de \u00d3rg\u00e3os  Estatais \n \nIncentivos Fiscais e \nProjetos de  Melhorias \n \nPress\u00e3o \u2013 em decl\u00ednio \n\nSISTEMA  \n \nNATURAL \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nSISTEMA \nAGRO \n\nPASTORIL \u2013 \nUSO E \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \nDO SOLO E \n\n\u00c1GUA \n\nSISTEMA \nS\u00d3CIO \nECON\u00d4MICO 1 \n\n2 3 \n\n4 \n\n5 \n\n\n\n \n\n \n\n142 \n\n142 \n\n As press\u00f5es exercidas sobre os 3 sistemas da Microbacia do C\u00f3rrego Mendes \n\ns\u00e3o evidentes e a ainda pass\u00edveis de corre\u00e7\u00e3o, desde que haja uma nova ordem de \n\nmanuseio das condi\u00e7\u00f5es ambientais e naturais. \n\n \n\n A justaposi\u00e7\u00e3o dos 3 procedimentos metodol\u00f3gicos (processo metodol\u00f3gico de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, atividades de gest\u00e3o e controle e atividades de garantia da \n\nmelhoria) desenhados sobre um pano de fundo que s\u00e3o as etapas do SGA e que \n\nconstituem o modelo proposto, trazem uma vis\u00e3o ampla e sist\u00eamica para o \n\ngerenciamento ambiental. \n\n \n\n \n\n7.2  AS LIMITA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA E DO TRABALHO  \n\n \n\n Os resultados das pesquisas se baseiam em 21 question\u00e1rios aplicados a todos os \n\npequenos propriet\u00e1rios rurais da \"Linha Mendes\". Abordou indicadores sociais, \n\necon\u00f4micos e ambientais. O question\u00e1rio teve como objetivo a composi\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 regi\u00e3o.  Salienta-se que nem todas as quest\u00f5es levantadas \n\nforam analisadas devido a complexidade e a variedade de informa\u00e7\u00f5es obtidas. Ao \n\naplica o question\u00e1rio e posteriormente elaborar a ordena\u00e7\u00e3o para a sua interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nforam constatados v\u00e1rios problemas metodol\u00f3gicos entre eles pode-se citar:  \n\na. Limita\u00e7\u00f5es quanto ao question\u00e1rio: \n\n1. Question\u00e1rio muito extenso, com um n\u00famero muito grande de informa\u00e7\u00f5es que \n\nexigiu muito tempo para o seu preenchimento ( aproximadamente 3 horas cada). \n\nEsta quest\u00e3o trouxe um certo desconforto tanto para o entrevistado como para o \n\nentrevistador.  \n\n2. A natureza de algumas perguntas subjetivas gerou respostas repetitivas ou extensas \n\nque dificultaram a sua tabula\u00e7\u00e3o, levando a um leque de informa\u00e7\u00f5es em todas as \n\n\u00e1reas.  \n\n \n\nb. Quanto ao meio ambiente: \n\n3. O elevado n\u00famero de vari\u00e1veis que se apresentam quando se lida com o meio \n\nambiente; \n\n4. H\u00e1 dificuldade de identificar as conseq\u00fc\u00eancias das vari\u00e1veis que foram trabalhadas e \n\nidentificadas; \n\n\n\n \n\n \n\n143 \n\n143 \n\nc. Quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es previstas: \n\n5. O fator tempo foi limitante na implanta\u00e7\u00e3o de um modelo preliminar de QT na \n\npequena propriedade e na complementa\u00e7\u00e3o das atividades de monitoramento.  \n\nd. Quanto \u00e0s an\u00e1lises qualitativas e quantitativas das \u00e1guas: \n\n6. Inexist\u00eancia na regi\u00e3o de um laborat\u00f3rio de an\u00e1lises de \u00e1gua especializado. \n\n7. Um grande intervalo entre as coletas para o monitoramento, gerado pelo custo das \n\nan\u00e1lises.  \n\n8. Confiabilidade dos resultados das amostras coletadas e analisadas, uma vez que \n\nforam realizadas sem o acompanhamento do pesquisador. \n\n \n\n \n\n7.3  SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\nAs sugest\u00f5es para trabalhos futuros ser\u00e3o divididas em dois grupos: \n\n1. Sugest\u00e3o relacionada \u00e0s melhorias de desempenho do GDS;  \n\n2. Sugest\u00f5es relacionadas \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local.  \n\n \n\n7.3.1 Sugest\u00e3o relacionada \u00e0s melhorias de desempenho do GDS \n\nAo aplicar o modelo elaborado foi notada uma certa rigidez na aplica\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas e na montagem dos indicadores do processo de controle. A participa\u00e7\u00e3o e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o foram muito significativas, mas faltou uma certa flexibilidade. Este atributo \n\npoder\u00e1 ser inclu\u00eddo se, em trabalhos futuros uma modelagem de toda a metodologia de \n\ngerenciamento e monitoramento apresentada pudesse ser trabalhada de forma interativa \n\nnum modelo que seja capaz de realizar o balan\u00e7o automaticamente e ajustar as vari\u00e1veis \n\nao novo padr\u00e3o, al\u00e9m de acrescentar outras no desenrolar do trabalho. \n\n \n\n \n\n7.3.2  Sugest\u00e3o relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local  \n\n Os resultados do trabalho apontam para uma necessidade de organiza\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o, haja visto que a agroind\u00fastria dever\u00e1 fixar o n\u00famero m\u00ednimo de matrizes do \n\nSistema de Ciclo Completo (SCC) em um n\u00famero superior a 60 f\u00eameas e o n\u00famero de \n\nleit\u00f5es por lote terminado (SVT) de 360 leit\u00f5es.  \n\nTendo-se em vista estas cifras e as tend\u00eancias de exig\u00eancias da agroind\u00fastria, \n\ncom rela\u00e7\u00e3o ao tamanho m\u00e9dio das propriedades, a capacidade de suporte do solo, a \n\n\n\n \n\n \n\n144 \n\n144 \n\ndisponibilidade de \u00e1gua, sugere-se aqui um trabalho que pesquise a forma mais \n\nadequada de organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o regional e alternativa mais econ\u00f4mica e \n\neficiente. Exemplo: associativismo, cooperativismo, parcerias que possibilitem a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de insumos em quantidades que possibilitem redu\u00e7\u00f5es significativas de \n\nvalores. O mesmo de aplica \u00e0 venda do produto final, que dever\u00e1 ser satisfat\u00f3rio, \n\natendendo tamb\u00e9m \u00e0 demanda da agroind\u00fastria.  \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao aumento dos rejeitos e efluentes do sistema de produ\u00e7\u00e3o, \n\nmodelos de valida\u00e7\u00e3o das tecnologias existentes e oferecidas ao mercado devem ser \n\ntestadas e estudadas para  minimizar a carga poluidora. \n\n Estudo detalhado da influ\u00eancia das externalidades da suinocultura sobre a sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \n \nARANA, L.V. Princ\u00edpios qu\u00edmicos da qualidade da \u00e1gua em aq\u00fcicultura : uma \n\nrevis\u00e3o para peixes e camar\u00f5es. Florian\u00f3polis : Ed. Da UFSC, 1997. 166p.  \n \nBACIC, I.L.Z. et al. Aspectos gerais dos solos. In: SANTA CATARINA. Secretaria de \n\nEstado da Agricultura e Abastecimento. Manual de uso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o do \nsolo e da \u00e1gua. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos naturais \nem microbacias hidrogr\u00e1ficas. 2.ed.ver.atual., e ampl. Florian\u00f3polis : EPAGRI, \n1994, 384p.  \n\n \nBACKER, P. de. Gest\u00e3o ambiental: a administra\u00e7\u00e3o verde. - Rio de Janeiro : \n\nQualitymark Ed. 1995, 252p. \n \nBARBIER, E.B.; BURGESS, J.C.; FOLKE, C. Paradise Lost? The ecological \n\nEconomics of biodiversity. London : The Beijer Institute of Ecological \nEconomics, Esrthscan Pub. Ltd., 1994).  \n\n \nBATALHA, M.O. (Coord.) Gest\u00e3o Agroindustrial. Vol 1- S\u00e3o Paulo : Atlas, 1997, \n\n573p. \n \nBATTALHA, B.L.; PARLATORE, A.C. Controle da Qualidade da \u00e1gua para \n\nconsumo humano. Bases conceituais e operacionais.  S\u00e3o Paulo : CETESB, \n1998. 198p. \n\n \nBEGOSSI,  A. Escalas, economia ecol\u00f3gica e a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. In : \n\nCAVALCANTI  C. (Org.) Meio Ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \np\u00fablicas. - S\u00e3o Paulo : Cortez : Recife : Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1997, 436p.  \n\n \nBELLO, C\u00e9lia V. Vitali. Zeri - Uma proposta para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\ncom enfoque na qualidade ambiental voltada ao setor industrial. Florian\u00f3polis: \nUFSC, 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o. Universidade Federal de Santa Catarina, 1996. \n\n \nBORNHOLDT, W. Orquestrando empresas vencedoras : guia pr\u00e1tico da administra\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias e mudan\u00e7as. - Rio de Janeiro  :  Campus, 1997, 204p. \n \nBRANCO, S.M.  ECOSSIST\u00caMICA : uma abordagem integrada dos problemas do \n\nmeio ambiente. S\u00e3o Paulo: Ed. E. Bl\u00fccher, 1989, 141p.  \n \nBR\u00dcGGER, Paula. Educa\u00e7\u00e3o ou adestramento ambiental? 2.ed. Florian\u00f3polis: Letras \n\nContempor\u00e2neas, 1999, 159p.  \n \nBR\u00dcSEKE, F.J. O problema do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In CAVALCANTI, C. \n\n(Org.) Desenvolvimento e Natureza: estudos para uma sociedade sustent\u00e1vel. - \nS\u00e3o Paulo : Cortez ; Recife. PE : Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995, 429p.  \n\n \n\n\n\n 146\n\nCALLENBACH, E. e cols. Gerenciamento Ecol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo : Ed. Cultix- Amana, \n1993. 203p.  \n\n \nCAMPOS, A.C.; BAZZOLI, N. Atividade realizada na unidade regional de controle \n\nda qualidade de \u00e1gua (URCQA). Belo Horizonte, Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade, \n1993. \n\n \nCAPRA, F. O ponto de muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo : Ed.Cultrix, 1982, 447p.  \n_________. O Tao da F\u00edsica. S\u00e3o Paulo: Ed.Cultrix, 2000, 274p. \n \nCAVALCANTI, C. Desenvolvimento e Natureza: Estudos para uma sociedade \n\nsustent\u00e1vel.  S\u00e3o Paulo : Cortez : Recife, PE : Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1995. \n429p.  \n\n \nCARVALHO, T. C. de Fundamentos da Qualidade : Conceitos b\u00e1sicos para introdu\u00e7\u00e3o \n\nna Ci\u00eancia da Qualidae e, por consequinte, no sistema ISO 9000. - Belo Horizonte : \nEd. Literal Ltda., 1997, 237p.  \n\n \nCROSBY, P.B. Quality is free.   McGraw-Hill, NY, 1979. \n \nCROSBY, P.B. Reflection on Quality. McGraw-Hill, NY, 1995.  \n \nCULLEN, J.; HOLLINGUM, J. Implementing total quality. COOPERS &amp; \n\nLYBRAND, IFS Publications, 1988.  \n \nDAJOZ, R. Ecologia Geral. Petr\u00f3polis,  Vozes : S\u00e3o Paulo,  Ed. Da USP, 1972, 474p.  \n \nDALE, B.G.; COOPER, C.L. Total Quality and Human Resources: an executive \n\nguide. Blackwell Publishers, Oxford, 1992.  \n \nDEMING, W.E. Quality, Productivity and Competitive Position, MIT PRESS, \n\nCambridge, 1982. \n \nDIAS, G.F. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental : princ\u00edpios e pr\u00e1ticas - 5\u00aa Ed. - S\u00e3o Paulo : Global, \n\n1998, 400p.  \n \nDREW, D. Processos Interativos Homem-Meio Ambiente. 4\u00aa Ed. - Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 1998,  224p. \n \nEHRLICH, P. The population Bomb. New York: Pergamon, 1968.  \n \nEHRLICH, P. et all. Human ecology: Problems na solutions. S\u00e3o Francisco: W.H. \n\nFreeman, 1973. \n \nELKINGTON, J. et all. The Green Business Guide. Londres, Victor Gollancz 1991 In: \n\nKINLAW, D.C. Empresa competitiva e ecol\u00f3gica : desempenho sustent\u00e1vel na \nera ambiental. - S\u00e3o Paulo : Makron Books, 1997, 250p.  \n\n \nERIKSSON , K.E . Physical foundations of ecological economics. In: HANSSON, L.O \n\n&amp; JUNGEN, B. (Orgs). Human responsibility and global change. Anais da \n\n\n\n 147\n\nInternational Conference in G\u00f6teborg, Junho de 1991. Gotemburgo, University of \nG\u00f6teborg, 1992. \n\n \nFEIGENBAUM, A.V. Total Quality Control, McGraw-Hill, NY, 1983. \n_______ Total Quality Control. Third Edition, Pittsfield, Massachussets: 1990. Cap. 2  \n_______ Qualitty and the economy, Quality, January, 1994. \n \nFERREIRA, A.B.H. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. 2\u00aa Ed., Rio de Janeiro, \n\nNova Fronteira, 1986. 1838p.  \n \nFRANK, Beate. Uma abordagem para o gerenciamento ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed, com \u00eanfase no problema das enchentes.  Tese de \ndoutorado submetido a Universidade Federal de Santa Catarina para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo em doutor em engenharia, Florian\u00f3polis, outubro de 1995. \n\n \nFREUND, J.E. Modern elementary statistics. New Jersey  :  Prentice-Hall, 1988.  \n \nGOLLEY, F.B. A history of the ecosystem concept in ecology. New Haven: Yale U. \n\nPress, 1993. \n \nHARRINGTON, James. Business Process Improvement: The Breakthrough Strategy \n\nfor Total Quality, Productivity, and Competitiveness, MacGraw-Hill, New \nYork:1991.  \n\n \nHUTCHINS , D.  In pursuit of quality - participative techniques for quality \n\nimprovement. Pitman Publishing, 1990  \n \nHUTCHISON. David, Educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: id\u00e9ias sobre consci\u00eancia ambiental. Porto \n\nAlegre: Ed. Artes M\u00e9dicas, 2000, 176p.  \n \nINSTITUTO CEPA/SC.  Oeste Catarinense: diagn\u00f3stico geral do setor agr\u00edcola, \n\nevolu\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o atual e perspectivas. Florian\u00f3polis: 1990 . 227p.  \n \nINSTITUTO CEPA/SC.  S\u00edntese anual da agricultura de Santa Catarina 1993. \n\nFlorian\u00f3polis: 1994 a. 183p. \n \nINSTITUTO CEPA/SC.  Tipifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos agr\u00edcolas; v.5: Regi\u00e3o Oeste \n\nCatarinense. Florian\u00f3polis: 1994 b. 58p. \n \nJOHNSON, R. TQM: leadership for the quality transformation. ASQC, vol. 1-4, \n\n1993. \n \nJURAN, J.M. Quality Control - Handbook, McGraw-Hill, NY, 1988.  \n___________ Juran planejando para a qualidade. - 3\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo : Pioneira, \n\n1995, 394p.  \n \nKINLAW, D.C. Empresa competitiva e ecol\u00f3gica : desempenho sustent\u00e1vel na era \n\nambiental. - S\u00e3o Paulo : Makron Books, 1997, 250p.  \n \n\n\n\n 148\n\nKREBS, C.J. Ecology - The experimental analysis of distribution and abundance. \nHarper International. New York, 1972.  \n\n \nLACKI, P. Buscando solu\u00e7\u00f5es para a crise da agricultura: no guich\u00ea do banco ou \n\nno banco da escola? - Santiago, ONU - FAO, Chile, 1995 a , 45p.  \n_________ Desenvolvimento agropecu\u00e1rio: da depend\u00eancia ao protagonismo do \n\nagricultor. 4\u00aa ed. : Santiago, ONU - FAO, Chile, 1995 b, 176p.  \n \nLUTZEMBERGER, J. Pref\u00e1cio. In: DALY, H.E. A economia do s\u00e9culo XXI. Porto \n\nAlegre, Mercado Aberto, 1984.  \n \nMACEDO, J. A. B. \u00c1guas &amp; \u00c1guas. S\u00e3o Paulo, ed. Varela, 2000, 504p. \n \nMAHLEN, Kirk A. Achieving Superior Performance Through Process Improvement, \n\nHealthcare Financial Management, v47, n9, p45, September 1993. \n \nMAIMON, Dalia.  Passaporte verde: Ger\u00eancia Ambiental e Competitividade. Rio de \n\nJaneiro, ed.  Quality Mark, 1996, 111p. \n \nManual de Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos Ambientais. JUCHEM, P.A. (Coord.) - 2\u00aa ed.  \n\nCuritiba : IAP. GTZ , 1993.  \n \nManual Global de Ecologia: o que voc\u00ea pode fazer a respeito da crise do meio \n\nambiente. Editor Walter H. Corson - 2\u00aa ed. - S\u00e3o Paulo: Augustus, 1996, 413p. \n \nManual de Impactos Ambientais: orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre aspectos ambientais de \n\natividades produtivas. Banco do Nordeste ; Marilza do Carmo Oliveira Dias \n(Coord.) e outros - Fortaleza: Banco do Nordeste, 1999, 297p.  \n\n \nMARCONDES, AYRTON CESAR. Ecologia. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Atual, 1992, 210p. \n \nMARTINS, M. F. M\u00e9todos Estat\u00edsticos para a Agroind\u00fastria.  In: Gest\u00e3o \n\nAgroindistrial. Cood. BATALHA. M. O  Volume 2  - Ed. Atlas ; 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo, \n1999. \n\n \nMATOS, F. G., CHIAVENATO, I. Vis\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica. S\u00e3o Paulo, ed. Makron \n\nBooks, 1999, 166p. \n \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Gest\u00e3o dos recursos naturais : subs\u00eddios \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\nda Agenda 21 brasileira. Maria do Carmo de Lima Bezerra e Tania Maria Tonelli \nMunhoz ( Coords.) Bras\u00edlia  :  Minist\u00e9io do Meio Ambiente, Instituto Brasileiro do \nMeio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis; Cons\u00f3rcio \nTC/BR/FUNATURA, 2000, 200p. \n\n \nMOURA, L. A. A.de  Qualidade e gest\u00e3o ambiental : sugest\u00f5es para implanta\u00e7\u00e3o \n\ndas Normas ISO 14.000 nas empresas. - S\u00e3o Paulo : Editora Oliveira Mendes, \n1998, 228p. \n\n \nMYERS, N. ( ed.). Gaia: An Atlas of Planet Management. Garden City , NY : \n\nAnchor Press, 1984. 272p.  \n\n\n\n 149\n\n \nNANTES, J.F.D. Gerenciamento da empresa rural. In : BATALHA, M.O. (Coord.) \n\nGest\u00e3o Agroindustrial. Vol 1- S\u00e3o Paulo : Atlas, 1997, 573p. \n \nNICOLAIEWSKY, S. Sistemas de Producao de Suinos, In: Suinocultura intensive \n\nProdu\u00e7\u00e3o, manejo e sa\u00fade do rebanho, 1, Brasilia, 1998. ed Embrapa, p13-16. \n \nOLIVEIRA, Sideny T. Ferramentas para o aprimoramento da qualidade. S\u00e3o Paulo, \n\ned. Pioneira, 1995, 115p. \n \nODUM, E.P. Ecologia. S\u00e3o Paulo : Ed. Pioneira, Edusp., 1969, 201p. \n \nODUM, H.T. Environment, Power and Society. New York: Wiley-Interscience, 1971. \n \nOMS \u2013 Padr\u00f5es internacionais para a \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o. Trad. De Rui Hugo do \n\nRos\u00e1rio. Macau, Ed. Do Leal Senado, 1974.  \n \nPALADINI, E.P. Controle de qualidade: uma abordagem abrangente. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1990.  \n______. Gest\u00e3o da qualidade no processo: a qualidade na produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1995, 286p.  \n \nPAULINO, WILSON ROBERTO. Ecologia Atual. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1991, \n\n176p. \n \nPERDOMO. C. C. Considera\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o do dejetos no Meio ambiente. In: \n\nSuinocultura intensive Produ\u00e7\u00e3o, manejo e sa\u00fade do rebanho, 1, Brasilia, 1998. ed \nEmbrapa, p13-16. \n\n \nPEREIRA, M.I.  Cooperativas de Trabalho \u2013 O impacto no setor de servi\u00e7os. S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. Pioneira, 1999, 77 p. \n \nRICKLEFS, ROBERT E. A Economia da Natureza: Um livro-texto em ecologia \n\nb\u00e1sica. 3.ed. Rio de Janeiro: Ed. Guanabara-Koogan, 1996, 470p. \n \nROCK, MARTIN. A tem\u00e1tica ecol\u00f3gica do ponto de vista antropol\u00f3gico e \u00e9tico. In: \n\nEcologia e Economia. Tradu\u00e7\u00f5es do Centro de Estudos  n\u00ba 1. S\u00e3o Paulo : Funda\u00e7\u00e3o \nKonrad- Adenauer Stiftung, 1992, 90p. \n\n \nSACHS, I. Ecodesenvolvimento, crescer sem destruir. S\u00e3o Paulo, V\u00e9rtice, 1986, \n\n224p. In: SEIFERT, N.F. Uma Contribui\u00e7\u00e3o ao processo de otimiza\u00e7\u00e3o do uso \ndos recursos ambientais em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. Florian\u00f3polis, UFSC, \nTese de Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da UFSC, 1996, 253p.  \n\n \nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado da Agricultura e Abastecimento. Manual de \n\nuso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o \ne manejo dos recursos naturais em microbacias hidrogr\u00e1ficas. 2.ed.ver.atual., e \nampl. Florian\u00f3polis : EPAGRI, 1994, 384p.  \n\n \n\n\n\n 150\n\nSEAGER, J. The new state of the earth atlas . 2nd.ed. New York: Simon &amp; Schuster, \n1995.  \n\n \nSEARA F\u00ba . GERMANO, O que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: CASTELLANO. Elisabete \n\nG. Desenvolvimento sustentado: problemas e estrat\u00e9gias. - S\u00e3o Paulo: Ed. E. \nCastellano: Academia de Ci\u00eancias e Letras do Estado de S\u00e3o Paulo, 1998. 421p.  \n\n \nSEDUMA/AMARP.  Plano B\u00e1sico de Desenvolvimento Ecol\u00f3gico-Econ\u00f4mico. Videira: \n\n1996. 615p. \n \nSEIFFERT, N.F. Uma Contribui\u00e7\u00e3o ao processo de otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos \n\nambientais em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. Florian\u00f3polis, UFSC, Tese de \nDoutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da UFSC, 1996, 253p.  \n\n \nSHENG, F. Valores em mudan\u00e7a e constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel. In: \n\nCAVALCANTI(Org.), Meio Ambiente, desenvolvimento sustent\u00e1vel e pol\u00edticas \np\u00fablicas - S\u00e3o Paulo : Cortez : Recife : Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, 1997, 436p. \n\n \nTASSINARI, G.; BUCHMANN, E.; ABATTI FILHO, A.; FIGUEIR\u00d3, N.; POLA, \n\nA.C. Microbacia: Oeste ( Salto Veloso, SC). Florian\u00f3polis: EPAGRI. 1997, 68p.  \n \nTESTA, V.M.; NADAL, R. de; MIOR, L.C.; BALDISSERA, I.T.; CORTINA, N.  O \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do Oeste Catarinense ( Proposta para discuss\u00e3o). \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI, 1996. 247p.  \n\n \nTUNDISI, J.G. Bases ecol\u00f3gicas para o desenvolvimento sustentado. In: \n\nDesenvolvimento sustentado: problemas e estrat\u00e9gias. S\u00e3o Paulo : Ed. Academia \nde Ci\u00eancias do Estado de S\u00e3o Paulo, 1998, 421p. \n\n \nTURNER, R.K. Sustainable Environmental Economics and Management. London, \n\nBelhaven Press, 1993, 389p. In: SEIFFERT, N.F. Uma Contribui\u00e7\u00e3o ao processo \nde otimiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos ambientais em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. -\nFlorian\u00f3polis, UFSC, Tese de Doutorado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da UFSC, \n1996, 253p.  \n\n \nTWEED, S.C. Foco Estrat\u00e9gico : a vantagem competitiva. - S\u00e3o Paulo : Editora \n\nGente, 1998, 199p. \n \nUNICEF. Children and Environment: A UNICEF Strategy for Sustainable \n\nDevelopment. Nova York: UNICEF, 1989.  \n \nVARVAKIS, et al. Gerenciamento de Processos \u2013 Apostila, Florian\u00f3polis, 1997. \n \nVEIGA, M. et al. Degrada\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. In: SANTA CATARINA. Secretaria \n\nde Estado da Agricultura e Abastecimento. Manual de uso, manejo e conserva\u00e7\u00e3o \ndo solo e da \u00e1gua. Projeto de recupera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos \nnaturais em microbacias hidrogr\u00e1ficas. 2.ed.ver.atual., e ampl. Florian\u00f3polis : \nEPAGRI, 1994, 384p.  \n\n \n\n\n\n 151\n\nVITERBO Jr., E.  Sistema integrado de gest\u00e3o ambiental: como implementar um \nsistema de gest\u00e3o que atenda \u00e0 norma ISO 14.000, a partir de um sistema \nbaseado na norma ISO 9000. - S\u00e3o Paulo : Aquariana, 1998, 224p. \n\n \nWILSON, E.O. (ed.) Biodiversity. Washington, DC : National Academy Press. 1988. \n\n521p.  \n \nWorld Commission on Environment and Development. Our common future. Nova \n\nYork, Oxford University Press, 1987.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n 153 \n\nANEXO 1   \n\n \n\nCheck list para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises \n\n \n\nAmostra: _________________________________ \n\nHora de chegada: _________/_______/_________ \n\nProced\u00eancia: ______________________________ \n\nCondi\u00e7\u00f5es de transporte: \n\n? \u00d3tima \n\n? Boa \n\n? Ruim \n\n? P\u00e9ssima \n\nAn\u00e1lises realizadas: \n\nF\u00edsico-qu\u00edmico: \n\n? pH \n? Alcalinidade \n? CO2 \n? Cloreto \n? Turbidez \n? Cor \n? Condutividade \n? O2 \n? Ferro \n\n \n\nMicrobiol\u00f3gico:  \n\n \n\n? N.\u00ba col\u00f4nias \n? N.\u00ba Col. Totais \n? N.\u00ba Col. Fecais \n\n \n\nEmiss\u00e3o de laudo: \n\nDia_________/_________/_________ \n\nRespons\u00e1vel: _____________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\n 154 \n\nANEXO 2 -  Check-List  do Levantamento de Dados \n\n \n\nCheck list para coleta \n\n \n\n \n\nCHECK LIST (Coleta de Material) \n\nb) Dia _______/_______/_______\n\nc) Hora da sa\u00edda_______: _______ Hora de chegada _________:________\n\nd) Hora da coleta______: _______\n\ne) Condi\u00e7\u00f5es do local da coleta:\n\n? \u00d3tima\n\n? Boa\n\n? Ruim\n\n? P\u00e9ssima\n\nf) Condi\u00e7\u00f5es metereol\u00f3gicas:\n\n? Tempo aberto\n\n? Tempo chuvoso\n\n? Tempo nublado\n\ng) Esta\u00e7\u00e3o:\n\n? Ver\u00e3o\n\n? Inverno\n\n? Outono\n\n? Primavera\n\nh) Materiais para coleta:\n\n? Caixa isopor:\n\n? Term\u00f4metro:\n\n? Luvas:\n\n? Frasco est\u00e9ril para coleta f\u00edsico-qu\u00edmico:\n\n? Frasco est\u00e9ril para coleta microbiol\u00f3gico:\n\ni) Veiculo de coleta:\n\ni. Km de sa\u00edda: ___________________\n\nii. Km de chegada: _________________\n\n\n\n 155 \n\nANEXO 3 - Indicadores s\u00f3cio- culturais \n\n \nPropriedades \n\nTerras em ha\nPROPRIET\u00c1RI\n\nO\nPR\u00d3PRI\n\nA\nARRENDAD\n\nA\nPARCERIA/3\u00ba\n\n(ha)\nARRENDADA\n\nP/ 3\u00ba\nPARCERIA C/\n\n3\u00ba (ha) TOTAL (ha) %\n\n1 28,50 0,0 0,0 0,0 0,0 28,50 3,76%\n\n2 38,72 0,0 0,0 0,0 0,0 38,72 5,11%\n\n3 18,10 0,0 0,0 0,0 0,0 18,10 2,39%\n\n4 53,00 0,0 0,0 4,0 0,0 57,00 7,53%\n\n5 12,50 0,0 0,0 0,0 0,0 12,50 1,65%\n\n6 16,90 0,0 0,0 0,0 5,6 22,50 2,97%\n\n7 36,50 2,0 0,0 0,0 0,0 38,50 5,08%\n\n8 24,00 0,0 0,0 1,0 0,0 25,00 3,30%\n\n9 24,20 0,0 0,0 0,0 0,0 24,20 3,20%\n\n10 41,20 0,0 0,0 0,0 0,0 41,20 5,44%\n\n11 16,90 0,0 0,0 0,0 0,0 16,90 2,23%\n\n12 13,60 0,0 0,0 0,0 0,0 13,60 1,80%\n\n13 67,70 0,0 0,0 0,0 0,0 67,70 8,94%\n\n14 71,00 0,0 0,0 0,0 0,0 71,00 9,37%\n\n15 21,60 0,0 0,0 0,0 0,0 21,60 2,85%\n\n16 49,50 0,0 0,0 0,0 0,0 49,50 6,54%\n\n17 26,62 5,0 0,0 0,0 0,0 31,62 4,18%\n\n18 7,90 0,0 3,0 0,0 0,0 10,90 1,44%\n\n19 33,80 0,0 0,0 0,0 0,0 33,80 4,46%\n\n20 38,50 0,0 0,0 0,0 0,0 38,50 5,08%\n\n21 96,00 0,0 0,0 0,0 0,0 96,00 12,68%\n\nTOTAL 736,74 7,0 3,0 5,0 5,6 757,34 100%\n\n% 97,28% 0,92% 0,40% 0,66% 0,74% 100,00%\nTab. 5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das propriedades na Linha Mendes e a proporcionalidade de outras formas de\n\nocupa\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n \nFaixa et\u00e1ria \n \n\nIDADE COMPLETA \nN.o % Acumulada\n\n0-10 14 14,74% 14,74\n10_20 14 14,74% 29,48\n20-40 34 35,79% 65,27\n40-60 25 26,32% 91,59\n60+ 8 8,42% 100,00\n\nTOTAL 95 100,00%\n\nTabela 5.3 - Faixa et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o local por classes de idade (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n \n \n\n\n\n 156 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o por sexo \n \n\nN\u00ba %\nMasculino 52 54,74%\nFeminino 43 45,26%\n\nTOTAL 95 100,00%\nTab. 5.4 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das pessoas da Linha Mendes por sexo (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n \n\nGrau de instru\u00e7\u00e3o \n \n\nG. I. N\u00ba  % Acumulada \nN\u00e3o AIE 13 13,68% 13,68\nN\u00e3o Alf. 5 5,26% 18,94\n\n1.\u00aa S/1.\u00ba G. 4 4,21% 23,15\n2.\u00aa S/1.\u00ba G. 8 8,42% 31,57\n\n3.\u00aa S/1.\u00ba G. 48 50,53% 82,1\n\n4.\u00aa S/1.\u00ba G. 3 3,16% 85,26\n\n5.\u00aa S/1.\u00ba G. 3 3,16% 88,42\n6.\u00aa S/1.\u00ba G. 3 3,16% 91,58\n7.\u00aa S/1.\u00ba G. 2 2,11% 93,69\n8.\u00aaS/1.\u00baGM 0 0,00% 93,69\n1.\u00aa S/2.\u00ba G. 2 2,11% 95,8\n2.\u00aa S/2.\u00ba G. 2 2,11% 97,91\n3.\u00aa S/2.\u00ba G. 2 2,11% 100\n\nC.U.I. 0 0,00% 100\n\nC.U.C. 0 0,00% 100\n\nTOTAL 95 100,00%\n\nTabela 5.5 - Total da popula\u00e7\u00e3o e a respectiva escolaridade,\npercentual e freq\u00fc\u00eancia acumulada (Nov. 1999).\n\nFonte : Pesquisa de campo. \n \n\n\n\n 157 \n\nANEXO 4 - Indicadores econ\u00f4micos \n\nProdu\u00e7\u00e3o Animal \nCabe\u00e7as/ano Unidades\n\nColm\u00e9ias - 119\n\nAves 1122\n\nVacas 109\nBovinos vendidos 131\n\nPorcas 482\nCacha\u00e7os 84\n\nLeit\u00f5es terminados 11.045\nTOTAL 12.973 119\nTabela 5.6 \u2013 Total de animais criados na Linha Mendes (Nov.1999)\nFonte: Pesquisa de Campo.\n \n\nProdu\u00e7\u00e3o Vegetal \n\nFEIJ\u00c3O \n\nPROPR. \u00c1REA/ha\nQUANTIDADE\n\nSacas (60kg)\n\nConsumo\nPropriedade VENDAS TROCA\n\n1 0 0 0 0\n\n2 0 0 0 0 X\n\n3 0 0 0 0 X\n\n4 0 0 0 0 X\n\n5 0 0 0 0 X\n\n6 0,2 4,16 1 0 X\n\n7 0 0 0 0\n\n8 0,1 0,83 1 0 X\n\n9 0 0 0 0\n\n10 0,5 5 0 0 X\n\n11 0 0 0 0\n\n12 0 0 0 0\n\n13 0,05 2 1 0\n\n14 0,5 6 1 3 X\n\n15 0 0 0 0 X\n\n16 1 15 1 8 X\n\n17 0,1 3 1 0 X\n\n18 0,3 5 1 3 X\n\n19 0,1 2 1 0 X\n\n20 0,1 2 1 0 X\n\n21 0,05 2 1 0 X\n\nTOTAL 3 46,99 10 14\nTabela 5.7a - Produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o na Linha Mendes, \u00e1rea cultivada, produto vendido e\n\nconsumido (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 158 \n\nMILHO\n\u00c1rea Produ\u00e7\u00e3o VendaProp.\n\nMilho/ha Milho Sc. Milho Sc.\n1 10 710 -\n2 17 1.300 -\n3 4 400 -\n4 8,5 825 -\n5 - - -\n6 9 800 -\n7 15 1.500 -\n8 10 1.100 -\n9 9 850 -\n10 12 1.200 -\n11 5 800 -\n12 7 700 -\n13 10 960 -\n14 14 1.270 -\n15 7 760 -\n16 8 300 -\n17 15 1.200 -\n18 7 380 -\n19 9,5 950 -\n20 10 950 -\n21 10 1.100 -\n\nTOTAL 197 18.055 -\nTabela 5.7b \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de milho na regi\u00e3o da Linha Mendes. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo\n \n\n\n\n 159 \n\nFrutas \u2013 Uva  \n\nPROPR. \u00c1REA UNIDADE QUANTIDADE\nConsumo\n\nPropriedade VENDAS\n\n1 0 Kg 0 0 0\n\n2 0,5 Kg 1000 1 0\n\n3 0 Kg 0 0 0\n\n4 0,05 Kg 500 1 0\n\n5 Kg 0 0 0\n\n6 0 Kg 0 0 0\n\n7 0 Kg 0 0 0\n\n8 0 Kg 0 0 0\n\n9 0 Kg 0 0 0\n\n10 0 Kg 0 0 0\n\n11 0 Kg 0 0 0\n\n12 0 Kg 0 0 0\n\n13 0,3 Kg 0 0 0\n\n14 0 Kg 0 0 0\n\n15 0 Kg 0 0\n\n16 0,04 Kg 300 1 0\n\n17 0 Kg 0 0 0\n\n18 0 Kg 0 0 0\n\n19 0,05 Kg 300 1 0\n\n20 0,05 Kg 500 1 0\n\n21 0,2 Kg 0 0 0\n\nTOTAL 1,19 2600 5 0\nTabela 5.7c \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de uvas na regi\u00e3o. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo\n \n\n\n\n 160 \n\nErva-Mate \n\nE R V A - M A T E\n\nPROPR.\n\u00c1REA\nha\n\nUNIDADE QUANTIDADE Consumo\nPropriedade\n\nVENDAS TROCA\n\n1 2 Arroba 0 0 0\n\n2 1 Arroba 10 0 10\n\n3 0,04 Arroba 100 0 100\n\n4 0 Arroba 0 0 0\n\n5 0 Arroba 0 0 0\n\n6 0,5 Arroba 0 0 0\n\n7 1,5 Arroba 40 0 40\n\n8 0 Arroba 0 0 0\n\n9 0 Arroba 0 0 0\n\n10 0 Arroba 0 0 0\n\n11 0,15 Arroba 0 0 0\n\n12 0 Arroba 0 0 0\n\n13 0,6 Arroba 100 0 100\n\n14 0 Arroba 0 0 0\n\n15 Arroba 0 0 0\n\n16 0,2 Arroba 0 0 0\n\n17 0 Arroba 0 0 0\n\n18 0 Arroba 0 0 0\n\n19 0 Arroba 0 0 0\n\n20 0 Arroba 0 0 0\n\n21 0 Arroba 0 0 0\n\nTOTAL 5,99 250 0 250\nTabela 5.7d \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de erva-mate na Linha Mendes (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nReflorestamento \n\nReflorestamento ha \nReflorestamento com Pinus 10,26 \nReflorestamento com Eucalipto 3,95 \nReflorestamento com Arauc\u00e1ria 0,4 \n\nTotal \u00e1rea reflorestada 14,61 ha \nTabela 5.7e \u2013 Reflorestamento de Pinus, Eucaliptos e\n\nArauc\u00e1ria na Linha Mendes (Nov. 1999)\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n\n\n 161 \n\nOutras fontes de Renda \n\nPROPR.\nVENDA M\u00c3O DE\nOBRA SETOR\nAGRICOLA/R$\n\nALUGUEL\nCASA/R$\n\nAPOSENTA\nDORIA/R$\n\nOUTROS/R$\nTOTAL\n\nEm R$\n%\n\n1 - - - - 0,000\n\n2 - - - - 0,000\n\n3 - 1.768,00 - - 0,000\n\n4 - 3.536,00 - 3.536,00 12,011\n\n5 - - - - 0,000\n\n6 - - - - 0,000\n\n7 - - - - 0,000\n\n8 - - - - 0,000\n\n9 - 1.440,00 3.536,00 - 4.976,00 16,902\n\n10 - - 3.264,00 2.000,00 5.264,00 17,880\n\n11 - - - - - 0,000\n\n12 - - - - - 0,000\n\n13 - - 1.632,00 - 1.632,00 5,543\n\n14 - - - - - 0,000\n\n15 - - - - - 0,000\n\n16 7.200,00 - - - 7.200,00 24,457\n\n17 100,00 - 3.500,00 - 3.600,00 12,228\n\n18 1.600,00 - - - 1.600,00 5,435\n\n19 - - - - - 0,000\n\n20 - - - - - 0,000\n\n21 - - 1.632,00 - 1.632,00 5,543\n\n100,0TOTAIS 8.900,00 1.440,00 18.868,00 2.000,00 29.440,00\n60.648,00\n\n% 14,67 2,37 31,11 3,30 48,54 100,00\nTabela 5.8 \u2013 Outras fontes de renda auferidas pela popula\u00e7\u00e3o local (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n\n\n 162 \n\nInstala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias \n\nTipos \u00c1rea constru\u00edda m2 \u00c1rea constru\u00edda m3 \n\nA\u00e7ude 0 0 \n\nAviario automatizado 0 0 \n\nAviario maual 2256,7 0 \n\nCasa 0 0 \n\nEstabulo 1134 0 \n\nEsterqueira 0 3628 \n\nEstufa Plastica 60 0 \n\nGalp\u00e3o de fumo 512 0 \n\nGalp\u00e3o p/ M\u00e1quinas 928 0 \n\nMaternidade p/ su\u00ednos 1576,1 0 \n\nPaiol comum 0 2165 \n\nPocilga 4280,2 0 \n\nTOTAL 10747 5793 \nTabela 5.9 \u2013 \u00c1rea constru\u00edda em toda a Linha Mendes (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\nCr\u00e9dito \n\nCr\u00e9dito %\n\nUtiliza cr\u00e9dito 58\n\nN\u00e3o utiliza cr\u00e9dito 42\n\nTOTAL 100\nTabela 5.10a \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo \n \n\n \n\nPorque n\u00e3o utiliza cr\u00e9dito %\n\nN\u00e3o precisa 16\n\nN\u00e3o gosta 17\n\nTem medo 25\n\nOutra 42\nTOTAL 100\nTabela 5.10b \u2013 Motivos para n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o\n\nde Linhas de Cr\u00e9dito (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo\n\n\n\n 163 \n\nGerenciamento da Unidade de Produ\u00e7\u00e3o \n\nPropriet\u00e1rios % \nTem Gerenciamento 38 \n\nN\u00e3o tem Gerenciamento 62 \n\nTOTAL 100 \nTabela 5.11 \u2013 Propriedades com gerenciamento\n\nda Unidade de Produ\u00e7\u00e3o. (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\n \n\n\n\n 164 \n\nANEXO 5 - Indicadores f\u00edsicos geogr\u00e1ficos \n\n \nTemperatura da \u00e1gua \n \n 28/4 12/5 08/6 22/6 06/7 28/7 03/8 17/8 31/8 14/9 28/9 10/10 26/10 \n\nEst. 1 17,0 13,0 11,0 12,0 12,0 9,0 9,5 8,0 18,5 14,5 14,5 14,5 16,0 \n\nEst. 2 18,1 15,0 14,0 15,0 12,0 10,0 11,0 10,5 20,0 15,0 17,0 15,5 15,5 \n\nEst. 3 15,0 14,0 11,0 13,0 13,0 9,8 10,0 9,5 18,0 15,5 16,0 14,5 15,5 \n\nEst. 4 15,5 14,0 11,0 14,0 13,0 12,1 11,0 9,5 19,0 16,5 17,5 15,5 16,0 \n\nEst. 5 15,5 14,5 12,0 14,0 13,5 11,5 11,5 9,5 19,0 16,5 17,5 18,0 16,5 \n\nTabela 5.12 - Temperatura da \u00e1gua em graus cent\u00edgrados nas Esta\u00e7\u00f5es de Coleta. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo\n \n\nTemperatura do ar \n \n 28/4 12/5 08/6 22/6 06/7 28/7 03/8 17/8 31/8 14/9 28/9 10/10 26/10 \n\nEst. 1 18,5 18,0 14,5 14,0 10,0 6,8 11,0 8,0 25,0 13,5 17,5 14,0 19,5 \n\nEst. 2 20,0 19,5 13,5 19,0 13,0 8,0 13,5 10,0 28,0 14,0 18,5 18,5 17,0 \n\nEst. 3 19,1 17,0 14,0 16,0 12,5 8,0 12,0 12,5 26,0 14,5 18,0 16,0 18,5 \n\nEst. 4 19,5 17,0 14,0 16,0 12,0 8,0 13,0 11,0 22,5 15,0 18,5 16,5 18,0 \n\nEst. 5 19,0 17,0 15,0 15,0 12,0 8,5 14,5 11,0 28,5 14,5 19,5 19,5 18,0 \n\nTabela 5.13 - Temperatura do ar em graus cent\u00edgrados pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1gua nas Esta\u00e7\u00f5es de Coleta (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o: \n 28/4 12/5 08/6 22/6 06/7 28/7 03/8 17/8 31/8 14/9 28/9 10/10 26/10 \nChuva \nmm/dia \n\n0.0 9.9 0.0 0.0 0.0 0.4 0.0 0.0 0.0 4.3 0.0 0.0 0.0 \n\n        \n Abr Mai Junho Julho Agosto Setembro Outubro \nM\u00e9dia \nmm/m\u00eas \n\n10.4 6.80 10.00 18.20 6.30 16.42 17.88 \n\n        \n Abr Mai Junho Julho Agosto Setembro Outubro \nTotal/m\nm \n\n115.0 54.4 100.0 201.2 18.9 131.4 214.6 \n\nTabela 5.14 - Quantidade de chuvas em mm (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.  \n\n\n\n 165 \n\nVaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes  \n\n \n\n Estiagem l/s Ap\u00f3s as chuvas l/s \nMedida 1 3.760 10.013 \nMedida 2 2.820 9.413 \nMedida 3 3.050 9.227 \nTOTAL 3.210 28.240 \nTabela 5.15 \u2013 Vaz\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes em sua Foz no inverno\n\nna primavera.\nFonte: Pesquisa de campo.  \n \n\n\n\n 166 \n\nANEXO 6 - Indicadores F\u00edsico-Qu\u00edmicos-Biol\u00f3gicos da \u00c1gua \n\n \n\n \n\nTabelas com par\u00e2metros m\u00e9dios com os respectivos desvios das esta\u00e7\u00f5es do C\u00f3rrego \n\nMendes.  \n\n ESTA\u00c7\u00c3O 01 ESTA\u00c7\u00c3O 02 ESTA\u00c7\u00c3O 03 \n M\u00c9DIA 01 D.P. M\u00c9DIA 02 D.P. M\u00c9DIA 03 D.P. \n Chuvas 0,000  0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 \nT\u00ba Ar 16,250 5,159 17,250 5,716 16,833 5,260 \nT\u00ba \u00e1gua 13,583 3,368 14,917 3,323 13,917 3,105 \nPH 7,017 0,098 7,100 0,303 6,817 0,366 \nAlcalinidade 31,500 5,089 32,667 0,303 32,000 4,195 \nCO2 6,333 0,983 5,833 5,203 8,917 4,758 \nCloreto 11,167 1,291 12,350 1,355 12,833 1,329 \nTurbidez 4,237 3,296 4,353 3,987 4,708 5,100 \nCor 24,167 13,197 23,750 22,899 24,167 22,895 \nCondutividade 70,667 15,475 73,667 22,061 94,667 13,064 \nO2 2,100 0,687 2,000 0,675 2,450 1,332 \nFerro 0,117 0,191 0,113 0,074 0,097 0,071 \nN.\u00ba col\u00f4nias 192,004 201,383 102,619 186,703 90,508 173,087 \nN.\u00ba Col. Totais 180,959 247,995 92,610 193,392 183,750 316,138 \nN.\u00ba Col. Fecais 191,238 225,809 164,231 175,164 257,475 231,515 \n\nTabela 5.16 - Valores m\u00e9dios de 14 par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua e desvio padr\u00e3o do C\u00f3rrego Mendes.\n(Abr. a Nov. 1999).\n\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n\n\n 167 \n\nTabelas com par\u00e2metros m\u00e9dios com os respectivos desvios das esta\u00e7\u00f5es do Rio Santo \n\nAnt\u00f4nio (corpo receptor). \n\n ESTA\u00c7\u00c3O 04 ESTA\u00c7\u00c3O 05 \n M\u00c9DIA  D.P. M\u00c9DIA  D.P. \nChuvas 0,000 0,000 0,000 0,000 \nT\u00ba Ar 15,467 5,449 17,917 5,826 \nT\u00ba \u00e1gua 14,583 3,412 15,000 3,098 \nPH 7,050 0,164 6,800 0,329 \nAlcalinidade 29,000 5,138 27,833 4,792 \nCO2 6,000 1,643 9,000 4,025 \nCloreto 14,000 2,665 13,333 2,443 \nTurbidez 3,890 2,075 3,620 2,060 \nCor 28,333 20,897 26,667 21,602 \nCondutividade 69,167 16,068 67,667 15,883 \nO2 2,883 0,508 2,917 1,258 \nFerro 0,142 0,107 0,113 0,074 \nN.\u00ba col\u00f4nias 84,813 253,761 73,114 248,479 \nN.\u00ba Col. Totais 155,899 338,836 7,099 5,220 \nN.\u00ba Col. Fecais 244,848 305,349 171,443 205,358 \nTabela 5.17 - Valores m\u00e9dios de 14 par\u00e2metros de qualidade de \u00e1gua e desvio padr\u00e3o do\n\nRio Santo Ant\u00f4nio (Abr. a Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n \n\n \n\n\n\n 168 \n\nANEXO 7 - Indicadores de Qualidade de Vida \n\n \n\nSa\u00fade - Doen\u00e7as ocorridas na Fam\u00edlia: \n \n \nDoen\u00e7as % \nDiarr\u00e9ia 0% \nHepatite 0% \nIntoxica\u00e7\u00e3o por agrot\u00f3xico 7% \nDor de cabe\u00e7a 70% \nOutras 23% \nTOTAL 100% \nTabela 5.18 - Percentagem de doen\u00e7as ocorridas na fam\u00edlia (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n \n\nSa\u00fade - Quem presta servi\u00e7os de sa\u00fade: \n \nPrestadores de servi\u00e7os % \nPrefeitura (SUS) 71% \nGoverno estadual 0% \nSindicato 18% \nConv\u00eanios 4% \nParticular  7% \nOutros 0% \nTOTAL 100% \nTabela 5.19 - Principais prestadores de servi\u00e7os de atendimento \u00e0 sa\u00fade. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\n \n\nSa\u00fade \u2013 Usu\u00e1rio satisfeito com os servi\u00e7os de sa\u00fade \n \nSatisfa\u00e7\u00e3o % \nSim 76% \nN\u00e3o 24% \nTOTAL 100% \nTabela 5.20 \u2013 Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com os servi\u00e7os de sa\u00fade. Moradores da Linha Mendes. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 169 \n\n \nMeio ambiente - Sistema de abastecimento de \u00e1gua na Linha Mendes \n \n \nAbastecimento  % \nPo\u00e7o com Prote\u00e7\u00e3o 9% \nFonte com Prote\u00e7\u00e3o 28% \nPo\u00e7o profundo/artesiano 56% \nAbast. rede p\u00fablica 0% \nPo\u00e7o s/ prote\u00e7\u00e3o 3% \nFonte s/ prote\u00e7\u00e3o 0% \nDireto do rio 3% \nOutros 0% \nTOTAL 100% \n\nTabela 5.21 - Abastecimento de \u00e1gua local. Linha Mendes (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n \n\nMeio Ambiente - Destino dado aos dejetos humanos \n\n \nLocal % \n\nPrivada 0% \nPrivada c/ fossa negra 48% \nPrivada c/ fossa s\u00e9ptica 52% \nOutro modo 0% \nTOTAL 100% \n\nTabela 5.22 \u2013 Destino dos dejetos humanos na Linha Mendes (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\n \n\nMeio Ambiente - Destino dado ao lixo \n \n\nLocal % \nC\u00e9u aberto 10% \nBuraco no ch\u00e3o 5% \nEsterqueira 85% \nOutro 0% \n\nTOTAL 100% \nTabela 5.23 \u2013 Destino final dado aos res\u00edduos s\u00f3lidos da Linha Mendes. (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\n \n\n \n\n\n\n 170 \n\n \n\nMeio Ambiente - Destino dado ao lixo t\u00f3xico \n \n \n\nLocal % \nLixeira t\u00f3xica 18% \nQueima 0% \nReutiliza 0% \nOutro 82% \n\nTOTAL 100% \nTabela 5.24 \u2013 Destino final dado ao lixo t\u00f3xico na Linha Mendes ( Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n \n\nMeio Ambiente - Destino das \u00e1guas usadas \n\n \nLocal % \n\nSumidouro 36% \nC\u00e9u aberto 41% \nOutros 23% \n\nTOTAL 100% \nTabela 5.25 \u2013 Destino das \u00e1guas usadas. Linha Mendes (Nov. 1999).\nFonte: Pesquisa de campo.  \n \n\nMeio Ambiente- Cuidado com a terra. \n \n\nSistema % \nConvencional 16% \nPlantio direto 46% \nCultivo M\u00ednimo 38% \n\nTOTAL 100% \nTabela 5.26 \u2013 Diferentes sistemas de cultivo adotados\n\nna regi\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o \u00e0 terra (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Crian\u00e7as de 7 a 14 anos e o acesso \u00e0 escola \n \nSIM 61% \n\nN\u00c3O 10% \n\nN\u00c3O TEM 29% \n\nTOTAL 100% \n\nTabela 5.27 \u2013 Acesso \u00e0 escola para crian\u00e7as de 7 a 14 anos, nas 21 fam\u00edlias (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n \n\n \n\n \n\n\n\n 171 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Participou de cursos de profissionalizantes  \n \n\n % \nSIM  67 \nN\u00c3O 33 \n\nTOTAL 100 \nTabela 5.28 \u2013 Percentual dos propriet\u00e1rios e familiares que participaram de cursos profissionalizantes\n\n(Nov.1999),\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o - Se a resposta for n\u00e3o, porqu\u00ea? \n \n\nResposta % \nN\u00c3O CONHECE 12 \nN\u00c3O TEM INTERESSE 25 \nN\u00c3O TEVE OPOTUNIDADE 25 \n\nOUTROS MOTIVOS 38 \nTOTAL 100,00 \nTabela 5.29 \u2013 Motivo para a n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o em cursos profissionalizantes (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n \n\nLazer \n\nATIVIDADES DE LAZER % \nFestas Comunit\u00e1rias 23\nViagem de F\u00e9rias 1\nExcurs\u00f5es Religiosas 13\nBaile, Discoteca (Dan\u00e7as) 15\nJogos na Comunidade 17\nVisita a Familiares 22\nPescaria 7\nOutras 2\n\nTOTAL 100 \nTabela 5.30 \u2013 Atividades de lazer praticadas na regi\u00e3o de estudo (Nov.1999).\nFonte: Pesquisa de campo.\n\n \n\n\n\n 172 \n\nANEXO 8 \u2013 CUSTOS DE UM SISTEMA DE CICLO COMPLETO (SCC) E DE UM \n\nSISTEMA VERTICAL TERMINADOR (SVT). \n\n \n\nCUSTOS DE UM SISTEMA DE CICLO COMPLETO\n\nCUSTO DE PRODU\u00c7\u00c3O - SCC\n\nN\u00ba M\u00e9dio de Matrizes 66\nLeit\u00f5es Nascidos / Porca / Ano 22,4\nCabe\u00e7as Vendidas / Porca/ Ano 20,5\nPeso M\u00e9dio em Kg 103\nPre\u00e7o Base Su\u00edno Terminado 1,03\nPre\u00e7o Base Leit\u00e3o 1,545\nRa\u00e7\u00e3o / F\u00eamea / Ano em Kg 1.150\nRa\u00e7\u00e3o Consumida / Leit\u00e3o 33\nRa\u00e7\u00e3o / Su\u00edno Terminado em Kg 236\nConvers\u00e3o Alimentar 2,95\nMortalidade Maternidade / Creche 6,8%\nMortalidade Termina\u00e7\u00e3o 1,9%\n\u00cdndice de Tipifica\u00e7\u00e3o 6,0%\nFunrural 2,2%\nFrete por t. transportadas 5,20\nPre\u00e7o Milho em Kg 0,175\nPre\u00e7o F. Soja 0,295\nPre\u00e7o F. Trigo 0,140\nP. Plus Pr\u00e9-Inicial Esp. 1,504\nP. Plus Pr\u00e9-Inicial F 2,002\nP. Plus Inicial 0,951\nP. Plus Reprodu\u00e7\u00e3o 0,825\nP. Plus Fase Final 0,810\n\nRECEITA BRUTA\n\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\nTERMINADOS 1.351 106,09 143.276,50 94,34%\nTIPIFICA\u00c7\u00c3O 143.276 6,0% 8.596,59 5,66%\n\nTOTAL 151.873,09 100%\n\nCUSTOS VARI\u00c1VEIS\n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O DAS F\u00caMEAS\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7 UNIT. TOTAL PORC.\n\nMILHO / KG 48.576 0,175 8.500,80 51,09%\nF. SOJA / KG 15.408 0,295 4.545,27 27,32%\nF.TRIGO / KG 9.108 0,140 1.275,12 7,66%\nPIG PLUS REPROD./KG 2.808 0,825 2.316,29 13,92%\n\nSUBTOTAL 75.900 - 16,637,46 100%\n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O DOS LEIT\u00d5ES\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\n\nMILHO / KG 27.195 0,175 4.759,10 29,12%\nF.SOJA / KG 12.255 0,295 3.615,11 22,12%\nP.PLUS-PR\u00c9-INIC.ESP./KG 1.783 1,504 2.681,16 16,415\nP.PLUS-PRE-INIC.F./KG 2.006 2,002 4.015,05 24,57%\nP.PLUS INICIAL / KG 1.337 0,951 1.270,96 7,78%\n\n\n\n 173 \n\nSUBTOTAL 44.575 - 16.341,38 100%\n\nALIMENTA\u00c7\u00c3O DOS TERMINADOS\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\n\nMILHO / KG 239.164 0,175 41.853,73 59,42%\nF.SOJA / KG 70.119 0,295 20.685,08 29,37%\nP.PLUS INICIAL / KG 1.351 0,951 1.283,80 1,82%\nP.PLUS F.FINAL / KG 8.168 0,810 6.613,25 9,39%\n\nSUBTOTAL 318.802 - 70.435,86 100%\n\nOUTROS GASTOS VARI\u00c1VEIS\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\n\nCAL / KG 1.320 0,12 158,40 0,83%\nMARAVALHA/ M3 40 5,50 217,80 1,14%\nMEDICAMENTOS / F\u00caMEA 66 37,00 2.442,00 12,78%\nOUTROS/MANUT./F\u00caMEA 66 15,00 990,00 5,18%\nM\u00c3O-DE-OBRA/ M\u00caS 12 496,21 5.954,49 31,15%\nTRANSP. ( MILHO)/TON. 315 5,20 1.637,66 8,57%\nTRANSP. (F.SOJA)/TON 107 8,84 944,90 4,94%\nENERGIA EL\u00c9TRICA/KWH 29.700 0,092 2.732,40 14,29%\nFUNRURAL/SOBRE RECEITA 151.873 2,2% 3.341,21 17,48%\nAMORTIZA\u00c7\u00c3O MACHO em kg 675 1,03 695,54 3,64%\n\nSUBTOTAL 19.114,41 100%\n\nOUTROS CUSTOS FIXOS\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\n\nDEPRECIA\u00c7\u00c3O/ANO 89.100,00 20 ANOS 4.455,00 66,69%\nSEGURO/ANO 99.000 0,35% 346,50 5,19%\nJURO CAPITAL CIRCULANTE 51.480,00 1% ao m\u00eas 1.879,02 28,13%\n\nSUBTOTAL 6.680,52 100%\n\nTOTAL CUSTOS VARI\u00c1VEIS / FIXOS\nALIMENTA\u00c7\u00c3O F\u00caMEAS 16.637,48 12,88%\nALIMENTA\u00c7\u00c3O LEIT\u00d5ES 16.341,38 12,65%\nALIMENTA\u00c7\u00c3O TERMINADOS 70.435,86 54,51%\nOUTROS GASTOS VARI\u00c1VEIS 19.114,41 14,79%\nOUTROS CUSTOS FIXOS 6.680,52 5,17%\nTOTAL CUSTOS 129.209,65 100%\n\nLUCRO OU PREJU\u00cdZO APURADO\nTOTAL DA RECEITA / ANO 151.873,09\nTOTAL RECEITA/TERM. 112,46\nTOTAL REC./F\u00caMEAS 2.301,11\nTOTAL DESPESA/ ANO 129.209,65\nTOTAL DESPESA/ ANO 95,67\nTOTAL DESPESA/TERM. 1.957,72\nTOTAL DESP./F\u00caMEA 22.663,44\nLUCRO/F\u00caMEA 343,39\nLUCRO/TERMINADO 16,78\nPORC.LUCRO/TERMINADO 14,92%\nObs: Mortalidade = 8,7% sobre leit\u00f5es nascidos.\nJuro do capital circulante considera 1% ao m\u00eas, avaliando os gastos desde o alojamento das matrizes at\u00e9 a\nprimeira entrega de su\u00ednos.\nRetorno do capital investido em anos = valor das instala\u00e7\u00f5es dividido pela margem total/ano.\nPorcentagem de lucro/ ano = margem total/ano dividido pelo total das receitas.\n\n\n\n 174 \n\nTab.5.31 - Levantamento da movimenta\u00e7\u00e3o financeira da Suinocultura de Ciclo Completo (valores\n\nde 1999).\n\nFonte: Pesquisa de Campo. \n\nCUSTOS DE UM SISTEMA VERTICAL TERMINADOR (SVT) \n\nCUSTO DE PRODU\u00c7\u00c3O - SVT\nRenumera\u00e7\u00e3o por lote 2.031,48\nRenumera\u00e7\u00e3o por cabe\u00e7a 6,16\nRenumera\u00e7\u00e3o M\u00e3o de Obra 29%\nN\u00famero de Su\u00ednos Alojados por / lote 330\nPeso M\u00e9dio Final em Kg 121,81\nPeso M\u00e9dio Inicial em Kg 20,05\nGanho Peso/Dia em Kg 0,798\nValor da Instala\u00e7\u00e3o 25.575,00\nValor da Bioesterqueira 4.620,00\nDias Ocupa\u00e7\u00e3o da Instala\u00e7\u00e3o 127,5\nVazio Sanit\u00e1rio em Dias 7\nN\u00famero de lotes/Ano 2,71\nConvers\u00e3o/ Kg na Fase 2,786\n\u00cdndice de Mortalidade 1,12%\n\u00cdndice de Funrural 2,2%\n\nRECEITA BRUTA / ANO\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\n\nTERMINADO 887 6,16 5.457,81 100%\nTOTAL 5.457,81 100%\n\nCUSTOS VARI\u00c1VEIS/ANO\n\nGASTOS VARI\u00c1VEIS / ANO\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\nCAL/KG 355 0,13 46,10 2,02%\nMARAVALHA / M3 13 6,00 79,79 3,49%\nELETRICIDADE 275 0,088 24,19 1,06%\nOUTRO / MANUTEN\u00c7\u00c3O 887 0,34 301,44 13,20%\nM\u00c3O-DE-OBRA / LOTE 2,71 589,13 1.598,75 69,99%\nFUNRURAL SOBRE RECEITA 5.458 2,20% 120,07 5,265\nCARREGAMENTO SUINOS 8,14 14,00 113,98 4,99%\n\nSUBTOTAL 2.284,32 100%\n\nOUTROS CUSTOS FIXOS\nESPECIFICA\u00c7\u00c3O QTIDADE PRE\u00c7O UNIT. TOTAL PORC.\nDEPRECIA\u00c7\u00c3O/ANO 27.175,50 20 1.358,78 91,35%\nSEGURO / ANO 30.195,00 0,35% 105,68 7,10%\nJURO CAPITAL CIRCULANTE 576,28 1% AO M\u00caS 23,05 1,55%\n\nSUBTOTAL 1.487,51 100%\n\nTOTAL CUSTOS VARI\u00c1VEIS / FIXOS\nOUTROS GASTOS VARI\u00c1VEIS 2.284,32 60,56%\nOUTROS CUSTOS FIXOS 1.487,51 39,44%\nTOTAL DOS CUSTOS 3.771,83 100%\n\n\n\n 175 \n\nLUCRO OU PREJUIZO APURADO\nTOTAL DA RECEITA / ANO 5.457,81\nTOTAL REC. / TERMINADO 6,16\nTOTAL DA DESPESA / ANO 3.771,83\nTOTAL DESPESA / TERM. 4,25\nLUCRO TOTAL / ANO 1.685,98\nLUCRO / TERMINADO 1,90\nRETORNO CAP. INVESTIDO EM ANOS 17,91\nPORC. LUCRO/ TERMINADO 30,89%\n\nObs: Juro do capital circulante considera 1 % ao m\u00eas, avaliado os gastos durante o desenvolvimento dos\nanimais at\u00e9 o abate.\nRetorno do capital investido em anos = valor da instala\u00e7\u00e3o dividido pelo lucro total/ano.\nPorcentagem de lucro/ ano = lucro total / ano dividido pelo total das receitas.\n\nTab. 5.32 - Levantamento da movimenta\u00e7\u00e3o financeira da Suinocultura de sistema Vertical Terminador\n(valores de 1999). Fonte: Pesquisa de Campo.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 176 \n\nANEXO 9   O efetivo de Su\u00ednos e os dejetos produzidos \n\nO efetivo de Su\u00ednos  \n\nPROPRIET\u00c1RIOS N.\u00ba PORCAS\nSU\u00cdNOS\n\nTERMINADOS/a\nM\u00c9DIA SU\u00cdNOS\nCONSTANTE\n\nPLANTEL EFET.\nCONSTANTE\n\n1 7 140 40 47\n2 10 163 47 57\n3 0 0\n4 1170 334 334\n5 130 2638 754 884\n6 2 12 3 5\n7 803 229 229\n8 20 364 104 124\n9 35 700 200 235\n10 40 733 209 249\n11 10 169 48 58\n12 16 162 46 62\n13 31 620 177 208\n14 40 756 216 256\n15 20 367 105 125\n16 2 31 9 11\n17 21 400 114 135\n18 2 40 11 13\n19 30 524 150 180\n20 26 493 141 167\n\n21 40 760 217 257\n\nTOTAL 482 11045 3154 3636\n\nTab. 5.39a - Levantamento do efetivo de su\u00ednos nas propriedades da Linha Mendes (1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n\n\n 177 \n\nTotal de dejetos/dia produzidos na Linha Mendes \n\nDejeto total litros/dia Dejeto total m\n3\n/dia Dejeto total kg/dia\n\n8,60 0,0086 2,35\n\n404,20 0,4042 110,45\n486,51 0,4865 132,94\n0,00 0,0000 0,00\n\n2874,86 2,8748 785,57\n7599,94 7,5999 2076,73\n46,69 0,0467 12,76\n\n1973,09 1,9730 539,16\n1066,40 1,0664 291,40\n2021,00 2,0210 552,25\n2145,09 2,1450 586,16\n501,26 0,5012 136,97\n535,66 0,5356 146,37\n1790,03 1,7900 489,14\n2201,60 2,2016 601,60\n1073,77 1,0737 293,41\n93,37 0,0934 25,51\n\n1163,46 1,1634 317,92\n115,49 0,1154 31,56\n1545,54 1,5455 422,33\n1434,97 1,4349 392,11\n\n2211,43 2,2114 604,29\n\n31284,34 31,2836 8550,98\nTab. 5.39b - Levantamento da quantidade de dejetos/dia produzidos nas propriedades\n\nda Linha Mendes (1999).\nFonte: Pesquisa de Campo.\n\n\n\n 178 \n\nAnexo 10      Planilha do levantamento econ\u00f4mico regional \n\n\n\n 179 \n\n\n\n 180 \n\n\n\n 181 \n\nANEXO 11 \u2013 QUESTION\u00c1RIO APLICADO - Parte 01 \n\nESTUDO DA MICROBACIA DO C\u00d3RREGO MENDES \n\nMUNIC\u00cdPIO DE SALTO VELOSO \u2013 SC \n\n \nPlanejamento Individual por Propriedade \n \nIndicadores s\u00f3cio-culturais \n\n \nPropriedades \n\nTerras em ha\nPROPRIET\u00c1RIO\n\nN.\u00ba____ PR\u00d3PRIA ARRENDADA\nPARCERIA/3\u00ba\n\n(ha)\nARRENDADA\n\nP/ 3\u00ba\nPARCERIA C/\n\n3\u00ba (ha) TOTAL (ha)\n\n \n \nFaixa et\u00e1ria \n \n\nIDADE COMPLETA \n0-10\n11-20\n21-40\n41-60\n61+\n\nTOTAL\n\n \nDistribui\u00e7\u00e3o por sexo \n \n\nN\u00ba\nMasculino\nFeminino\n\nTOTAL\n\n \n\nGrau de instru\u00e7\u00e3o \n \n\nG. I. N\u00ba  % Acumulada \nN\u00e3o AIE\n\nN\u00e3o Alf.\n1.\u00aa S/1.\u00ba G.\n2.\u00aa S/1.\u00ba G.\n\n3.\u00aa S/1.\u00ba G.\n\n4.\u00aa S/1.\u00ba G.\n\n5.\u00aa S/1.\u00ba G.\n\n6.\u00aa S/1.\u00ba G.\n7.\u00aa S/1.\u00ba G.\n\n\n\n 182 \n\n8.\u00aaS/1.\u00baGM\n1.\u00aa S/2.\u00ba G.\n2.\u00aa S/2.\u00ba G.\n3.\u00aa S/2.\u00ba G.\n\nC.U.I.\n\nC.U.C.\n\nTOTAL\n\n \n\n \n\nIndicadores econ\u00f4micos\n\nProdu\u00e7\u00e3o Animal \n \n\nCabe\u00e7as/ano Unidades\n\nColm\u00e9ias\n\nAves\n\nVacas\nBovinos vendidos\n\nPorcas\n\nCacha\u00e7os\n\nLeit\u00f5es terminados\n\nProdu\u00e7\u00e3o Vegetal \n\nFEIJ\u00c3O \n\nPROPR. N.\u00ba____ \u00c1REA/ha\nQUANTIDADE\n\nSacas (60kg)\n\nConsumo\nPropriedade VENDAS TROCA\n\n \n\n \n\nMILHO\n\u00c1rea Produ\u00e7\u00e3o VendaProp.\n\nN.\u00ba___ Milho/ha Milho Sc. Milho Sc.\n\nFrutas \u2013 Uva  \n\nPROPR. N.\u00ba____ \u00c1REA UNIDADE QUANTIDADE\nConsumo\n\nPropriedade VENDAS\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 183 \n\nErva-Mate \n\nE R V A - M A T E\n\nPROPR. N.\u00ba___\n\u00c1REA\nha\n\nUNIDADE QUANTIDADE Consumo\nPropriedade\n\nVENDAS TROCA\n\n \n\n \n\nReflorestamento \n\nReflorestamento ha \nReflorestamento com Pinus  \nReflorestamento com Eucalipto  \nReflorestamento com Arauc\u00e1ria  \n\nTotal \u00e1rea reflorestada  \n\nOutras fontes de Renda \n\nPROPR.\nN.\u00ba____\n\nVENDA M\u00c3O DE\nOBRA SETOR\nAGRICOLA/R$\n\nALUGUEL\nCASA/R$\n\nAPOSENTA\nDORIA/R$\n\nOUTROS/R$\nTOTAL\n\nEm R$\n%\n\nInstala\u00e7\u00f5es e Benfeitorias \n\nTipos \u00c1rea constru\u00edda m2 \u00c1rea constru\u00edda m3 \n\nA\u00e7ude   \n\nAviario automatizado   \n\nAviario maual   \n\nCasa   \n\nEstabulo   \n\nEsterqueira   \n\nEstufa Plastica   \n\nGalp\u00e3o de fumo   \n\nGalp\u00e3o p/ M\u00e1quinas   \n\nMaternidade p/ su\u00ednos   \n\nPaiol comum   \n\nPocilga   \n\n\n\n 184 \n\nGerenciamento da Unidade de Produ\u00e7\u00e3o \n\nPropriet\u00e1rios N.\u00ba \nTem Gerenciamento  \n\nN\u00e3o tem Gerenciamento  \n\nTOTAL  \n\nParte 02  - Censo Rural \n\n1.SA\u00daDE \n1,1. DOENCAS OCORRIDAS NA FAMILIA 1,2 .QUEM PRESTA SERVI\u00c7O DE SA\u00daDE ?\n( ) DIARR\u00c9IA ( ) PREFEITURA (SUS) ( ) CONV\u00caNIOS\n( ) HEPATITE (AMAREL\u00c3O ( ) GOVERNO DO ESTADO ( ) PARTICULAR\n( ) INTOXICACAO POR AGROTOXICO ( ) SINDICATO ( ) OUTROS\n\n( ) DOR DE CABE\u00c7A CONSTANTE 1,3,EST\u00c1 SATISFEITO CMO SERVICOS DE SA\u00daDE ?\n\n( ) OUTRAS ( ) SIM ( ) N\u00c3O\n\n2.MEIO AMBIENTE \n2.1 QUAL SISTEMA DE ABSTECIMENTO DE \u00c1GUA 2.2 QUAL O DESTINO DADE AOS DEJETOS\nUTILIZADO ? HUMANOS?\n\n( ) Po\u00e7o com prote\u00e7\u00e3o ( ) Po\u00e7o s/ prote\u00e7\u00e3o ( ) PRIVADA\n\n( ) Fonte c/ prote\u00e7\u00e3o ( ) Fonte s/ prote\u00e7\u00e3o ( ) PRIVADA COM FOSSA NEGRA\n\n( ) Po\u00e7o prof./artesiano ( ) Direto do rio ( ) PRIVADA COM FOSSA S\u00c9PTICA\n\n( ) Abast. Rede p\u00fablica ( ) Outro ( ) OUTRO\n\n2.3 QUAL O DESTINO DADO AOS DEJETOS\nANIMAIS?\n\n2.4 QUAL O DESTINO DADO AOS DEJETOS HUMANOS?\n\n( ) C\u00c9U ABERTO ( ) LIXEIRA T\u00d3XICA\n\n( ) BURACO NO CH\u00c3O ( ) QUEIMA\n\n( ) ESTERQUEIRA ( ) REUTILIZA\n\n( ) OUTRO ( ) OUTRO\n\n2.5 QUAL O DESTINO DAS \u00c1GUAS UTILIZADAS? 2.6 SISTEMA DE CULTIVO.\n\n( ) SUMIDOURO CONVECIONAL ( , ) h\u00e1\n\n( ) C\u00c9U ABERTO PLANTIO DIRETO ( , ) h\u00e1\n\n( ) OUTROS CULTIVO M\u00cdNIMO ( , ) h\u00e1\n\n3. EDUCA\u00c7\u00c3O \n3.1 TODAS AS CRIN\u00c7AS DE 7 A 14 ANOS 3.1.1 SE A RESPOSTA FOR N\u00c3O :\nEST\u00c3O NA ESCOLA? QUANTOS ( ) E POR QU\u00ca?\n( ) SIM ( ) N\u00c3O TEM ( ) FALTA ESCOLA ( ) TRABALHA\n( ) N\u00c3O ( ) DIST\u00c2NCIA ( ) OUTRO MOTIVO\n\n3.2 ALGU\u00c9M DA FAMILIA J\u00c1 PARTICIPOU DE\nCURSOS DE PROFISSINALIZA\u00c7\u00c0O?\n\n3.2.1 SE ARESPOSTA FOR N\u00c3O> POR QU\u00ca?\n\n( ) SIM ( ) N\u00c3O CONHECE ( ) N\u00c3O TEVE OPORT.\n\n( ) N\u00c3O ( ) N\u00c3O TEM INTERESSE ( ) OUTRO\n\n\n\n 185 \n\n4.LAZER \n4.1 QUAIS AS ATIVIDADES DE LAZER DA FAM\u00cdLIA?\n\n( ) FESTAS COMUNIT\u00c9RIAS ( ) JOGOS NA COMUNIADAE\n\n( ) VIAGEM DE F\u00c9RIAS ( ) VISITA A FAMILIARES\n\n( ) EXCURS\u00d5ES RELIGIOSAS ( ) PESCARIA\n\n( ) BAILE, DISCOTECA (DAN\u00c7AS) ( ) OUTRAS\n\n5.ASSOCIATIVISMO \n5.1 A QUE TIPO DE COOPERATIVA EST\u00c1\nASSOCIADO?\n\n5.2 DE QUE TIPO DE ASSOCIA\u00c7\u00c3O PARTICIPA?\n\n( ) NENHUMA ( ) NENHUMA\n\n( ) COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O ( ) SINDICATOS\n\n( ) ELETRIFICA\u00c7\u00c3O ( ) GRUPO DE M\u00c1QUINAS\n\n( ) CR\u00c9DITO ( ) CONDOM\u00cdNIOS\n\n( ) OUTRA ( ) ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE PRODUTORES\n\n( ) OUTRA\n\n6.COMUNICA\u00c7\u00d5ES \n6.1 QUAIS OS MEIOS DE COMUNICA\u00c7\u00c3O E/OU INFORMA\u00c7\u00d5ES UTILIZADAS\n\n( ) R\u00c1DIO ( ) JORNAL\n\n( ) TELEFONE ( ) REVISTA\n\n( ) TELEVIS\u00c3O ( ) ANTENA PARAB\u00d3LICA\n\n( ) MICROCOMPUTADOR ( ) OUTROS\n\n7.ASSIT\u00caNCIA T\u00c9CNICA \n7.1 QUANDO NECESSITA DE ASSIST\u00caNCIA T\u00c9CNICA A QUEM PROCURA?\n\n( ) FUMAGEIRAS ( ) ONG's\n\n( ) COOPERATIVAS ( ) EMPRESEAS PARTICULARES\n\n( ) PREFEITURA/ESTADO ( ) INTEGRADORAS\n\n( ) SINDICATOS ( ) OUTROS\n\n8.GERENCIAMENTO DA UNIDADE \n8.1 TEM ANOTA\u00c7\u00d5ES DAS DESPESAS E RECEITAS DAS ATIVIDADES?\n\n( ) SIM ( ) N\u00c3O\n\n9.CR\u00c9DITO \n9.1 UTILIZA CR\u00c9DITO AGR\u00cdCOLA? 9.1.1 SE A RESPOSTA FOR N\u00c3O: POR QU\u00ca?\n( ) SIM ( ) JUROS MUITO ALTO ( ) N\u00c3O GOSTA\n( ) N\u00c3O ( ) N\u00c3O PRECISA ( ) TEM MEDO\n\n( ) N\u00c3O TEM ACSSO ( ) OUTRA\n\n\n\n 186 \n\n10.COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n10.1 ONDE COMERCIALIZA SEUS PRODUTOS?\n\n( ) COOPERATIVA ( ) ATACADISTA\n\n( ) AGROIND\u00daSTRIA ( ) CEASA\n\n( ) INTERMEDI\u00c1RIO ( ) VAREJO\n\n( ) OUTRO\n\n11.TRANSPORTE \n11.1 AS ESTRADAS PERMITEM O TR\u00c9FEGO 11.2 O SISTEMA DE TRANSPORTE COLETIVO \u00c9\nDURANTE OANO TODO? SUFICIENTE?\n\n( ) SIM ( ) SIM\n\n( ) N\u00c3O ( ) N\u00c3O\n\n12.ENERGIA EL\u00c9TRICA \n12.1 A UNIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O POSSUI\nENERGIA EL\u00c9TRICA?\n\n12.2 SE A RESPOSTA FOR SIM: QUE TIPO DE FASE\n\n( ) SIM ( ) MONOF\u00c1SICA\n\n( ) N\u00c3O ( ) BIF\u00c1SICA\n\n( ) TRIF\u00c1SICA\n\n13.ASPIRA\u00c7\u00d5ES E DESEJOS \n13.1 EST\u00c1 SATISFEITO COM A ATIVIDADE\nAGR\u00cdCOLA?\n\n13.1.1 SE A RESPOSTA FOR N\u00c3O: PORQU\u00ca?\n\n( ) SIM\n( ) N\u00c3O\n\n13.2 PRETENDE CONTINUAR NA ATIVIDADE 13.2.1 SE A RESPOSTA FOR SIM: QUAIS S\u00c3O AS NECESSIDADES\nAGR\u00cdCOLA? PARA CONTINUAR NA ATIVIDADE?\n\n( ) SIM\n\n( ) N\u00c3O"}]}}}