{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13307"}, {"@name": "filename", "#text": "19266_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "M\u00d4NICA SANTANA MOREIRA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIMPREGNA\u00c7\u00c3O A V\u00c1CUO DE ?-CAROTENO E LUTE\u00cdNA EM SALADA DE FRUTAS \nMINIMAMENTE PROCESSADA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2015 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos, para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Magister Scientiae. \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFicha catalogr\u00e1fica preparada pela Biblioteca Central da Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa - C\u00e2mpus Vi\u00e7osa \n\n \n\n \n\n \n \n\nT \n \nM838i \n2015 \n\nMoreira, M\u00f4nica Santana, 1990- \nImpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de B-caroteno e lute\u00edna em salada \n\nde frutas minimamente processada / M\u00f4nica Santana Moreira. \n\u2013 Vi\u00e7osa, MG, 2015. \n\nxvi, 99f. : il. (algumas color.) ; 29 cm. \n \n\nInclui anexos. \nOrientador: Afonso Mota Ramos. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f.80-95. \n\n \n1. Frutas - Processamento. 2. Corantes naturais. \n\n3. Carotenoides. 4. Lute\u00edna. 5. Antioxidantes. I. Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa. Departamento de Tecnologia de Alimentos. \nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia de \nAlimentos. II. T\u00edtulo. \n\nCDD 22. ed. 664.804 \n\n\n\n\n\n   \n\nii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n S\u00f3 Deus sabe o que eu passei para chegar at\u00e9 aqui. As l\u00e1grimas, os sorrisos, as \n\namizades, as alegrias, as decep\u00e7\u00f5es, as tristezas, os desesperos. E a cada desespero eu \n\nsentia as m\u00e3os Dele segurando as minhas e dizendo baixinho: \u201cTudo vai dar certo, \n\nacredite!\u201d, Eu acreditei e, primeiramente, agrade\u00e7o a Ele por nunca me abandonar, por \n\nsempre me fazer acreditar que tudo daria certo, por me guiar para o melhor caminho e \n\npor ser meu apoio sempre que eu precisei. Obrigada Deus! N\u00e3o posso te ver, mas sinto \n\nVoc\u00ea em minha vida o tempo todo. \n\n Gostaria de agradecer tamb\u00e9m meus pais, Luiz Carlos e Sandra, muito obrigada \n\npelo amor, pela educa\u00e7\u00e3o, pelos conselhos, pela paci\u00eancia e pelo apoio. Se hoje sou \n\nquem eu sou, \u00e9 gra\u00e7as a voc\u00eas. M\u00e3e, voc\u00ea que sempre foi meu maior exemplo de garra \n\ne perseveran\u00e7a, agrade\u00e7o por todo o ensinamento e for\u00e7a. N\u00e3o seria nada sem voc\u00ea! \n\nPai, sei que este sempre foi um sonho seu, que aos poucos se tornou um sonho para \n\nmim tamb\u00e9m. Dedico esta vit\u00f3ria \u00e0 voc\u00ea! Amo muito voc\u00eas dois e s\u00f3 tenho a agradecer \n\nimensamente por tudo. \n\n \u00c0s minhas irm\u00e3s, Michelle e Paula, agrade\u00e7o a paci\u00eancia nos meus momentos \n\nde estresse; a compreens\u00e3o em entender que seria preciso abrir m\u00e3o de algumas coisas \n\npara conseguir outras; o amor fraterno e o apoio que sempre me fizeram levantar a \n\ncada queda, sendo com aquele sorriso ou aquele abra\u00e7o apertado nas despedidas. Amo \n\nmuito voc\u00eas irm\u00e3s. \n\n Ao Felipe, n\u00e3o h\u00e1 palavras suficientes que demonstram minha gratid\u00e3o por \n\ntudo o que fez para me ajudar. Sem voc\u00ea, sem d\u00favidas, eu n\u00e3o teria chegado at\u00e9 aqui. \n\nVoc\u00ea, que nunca deixou eu desistir, que sempre me incentivou e me fez erguer a \n\ncabe\u00e7a, seguir em frente e ir at\u00e9 o fim deste desafio. Voc\u00ea, que me ensinou tanta coisa \n\ndurante esses anos, que aprendeu a ter paci\u00eancia comigo e me fez enxergar tudo de \n\numa maneira bem mais agrad\u00e1vel. Muito obrigada Preto, pelos valiosos conselhos, \n\npelos olhares sinceros, pela motiva\u00e7\u00e3o, pelos elogios quando eu me sentia derrotada, \n\npelos sorrisos a cada dia inteiro no laborat\u00f3rio, pelo carinho que me acalmava mesmo \n\ncom a dist\u00e2ncia, pela preocupa\u00e7\u00e3o de sempre e at\u00e9 mesmo pelas vezes em que voc\u00ea \n\nficou em sil\u00eancio ouvindo os meus raros desabafos. Obrigada, de cora\u00e7\u00e3o. Essa vit\u00f3ria \n\n\u00e9 nossa! Te amo. \n\nAo meu orientador, professor Afonso Mota Ramos, pela orienta\u00e7\u00e3o e ajuda na \n\nescolha do tema, pelos ensinamentos e pela oportunidade de compartilhar de seu \n\n\n\n   \n\niii \n\n \n\nconhecimento. Professor Afonso, obrigada principalmente pelo apoio, pela paci\u00eancia \n\ne pela amizade. \n\n \u00c0 professora Eliane Maur\u00edcio Furtado Martins, que al\u00e9m de coorientadora no \n\nmestrado e orientadora durante a gradua\u00e7\u00e3o, tenho como uma segunda m\u00e3e a qual \n\ntenho imensa admira\u00e7\u00e3o e gratid\u00e3o. Muito obrigada por todos os conselhos, pelos \n\nensinamentos, por todas as sugest\u00f5es e pela disponibilidade em sempre ajudar, \n\ncontribuindo para minha forma\u00e7\u00e3o. Espero poder retribuir um pouco do que voc\u00ea fez \n\ne ainda faz por mim. \n\n Ao professor Paulo Cesar Stringheta por me coorientar, me socorrendo todas \n\nas vezes em que tive d\u00favidas, sempre me recebendo em sua sala com bom humor e \n\nideias brilhantes \u00e0s quais eu jamais pensaria, por todas as dicas e ensinamentos \u00fanicos \n\nque contribu\u00edram de forma important\u00edssima para o desenvolvimento desta pesquisa, \n\nal\u00e9m da disponibilidade e boa vontade em ajudar.  \n\n \u00c0 professora \u00c9rica por aceitar participar da minha banca, mas principalmente, \n\npor sempre estar disposta a ajudar com a maior boa vontade do mundo, por contribuir \n\ncom opini\u00f5es e ideias brilhantes para o desenvolvimento deste trabalho, pelo carinho \n\nque sempre teve por mim e por todos do laborat\u00f3rio, criando verdadeiros la\u00e7os de \n\namizade. \n\nAos meus colegas do laborat\u00f3rio, imposs\u00edvel deixar de agradec\u00ea-los, j\u00e1 que \n\ntodos contribu\u00edram de alguma forma para o desenvolvimento deste trabalho, colocando \n\na m\u00e3o na massa junto comigo, pensando em alternativas para solucionar os problemas, \n\ncontribuindo com ideias valios\u00edssimas e at\u00e9 mesmo pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o \n\nque faziam meus dias mais alegres. Muito obrigada Aline, Anna Lidya, Ariana, \n\nBianca, Bruna, Carolina, Daniele, \u00c9rik, \u00c9velyn, Marcela, Marcos, Mariana, Patr\u00edcia e \n\nTereza, voc\u00eas foram essenciais para mim durante esses 2 anos, jamais esquecerei de \n\nvoc\u00eas. \n\n\u00c0s minhas amigas Ana Carolina e Jana\u00edna, que trago comigo desde a gradua\u00e7\u00e3o \n\ne me acompanharam tamb\u00e9m durante o mestrado, participando de todos os meus \n\ndramas e alegrias. Agrade\u00e7o o apoio, as palavras de incentivo, o carinho, a amizade \n\nincondicional, por estarem sempre prontas para me ouvir e com os ombros a postos \n\npara me acolher.  \n\n\u00c0s amigas C\u00ednthia e Thamiris, que mesmo com a dist\u00e2ncia ouviam meus \n\ndesabafos e tinham as palavras certas a dizer, me fazendo sentir melhor. Voc\u00eas fazem \n\nparte da minha vida, obrigada. \n\n\n\n   \n\niv \n\n \n\n\u00c0s amigas J\u00e9ssica e Elza, que desde 2005 participam de todos os momentos de \n\nminha vida e que sempre torceram por mim. Obrigada por sempre compreenderem \n\nminha aus\u00eancia e por serem amigas t\u00e3o queridas, daquelas que eu sei que posso contar \n\na qualquer momento. Amo voc\u00eas. \n\n\u00c0 amiga Vanessa, que desde o in\u00edcio do mestrado fez-se presente, \n\ncompartilhando dos momentos felizes e tristes que passei em Vi\u00e7osa, sem nunca deixar \n\no sorriso no rosto desaparecer. Obrigada Nessa, por sempre me ajudar, me aconselhar, \n\nme fazer sorrir, me acalmar e cuidar de mim quando eu mais precisei. \n\nAos demais familiares, amigos e colegas, que foram indispens\u00e1veis para a \n\nconclus\u00e3o de mais esta etapa da minha vida e que sempre estiveram presentes mesmo \n\nque ausentes fisicamente, torcendo sempre por mim. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa pela oportunidade da realiza\u00e7\u00e3o do curso de \n\nMestrado e ao CNPq pela concess\u00e3o da bolsa. \n\nA todos os funcion\u00e1rios do Departamento de Tecnologia de Alimentos da \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, em especial aos funcion\u00e1rios da planta piloto: \n\nHelv\u00e9cio, Jos\u00e9 Geraldo e Sime\u00e3o por cada \u201cbom dia\u201d que alegrava minhas manh\u00e3s. \n\n Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos do Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises de Vitaminas do \n\nDepartamento de Nutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, em especial \u00e0 Professora Helena, B\u00e1rbara, \n\nGh\u00e9ssica, J\u00e9ssika, Nat\u00e1lia, Pamela, Ta\u00eds e \u00e0 t\u00e9cnica de laborat\u00f3rio Solange, pela \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em me ajudar na an\u00e1lise de carotenoides, pela excelente conviv\u00eancia e pela \n\noportunidade de desenvolver parte desse trabalho. \n\n \u00c0 Christiane Mileib, que com muita paci\u00eancia me ajudou fazendo a an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica do meu projeto, contribuindo imensamente para a conclus\u00e3o deste. Sou \n\nmuito grata a voc\u00ea Christiane, principalmente pela boa vontade, disposi\u00e7\u00e3o e por \n\ndespender de um tempo que voc\u00ea nem tinha para me ajudar. \n\n \u00c0s empresas Christian Hansen e DSM pela doa\u00e7\u00e3o das amostras de ?-caroteno \n\ne lute\u00edna. \n\n \u00c0 todas as pessoas que, de alguma forma, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho e para o meu crescimento pessoal e profissional. Muito obrigada! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\nv \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................... viii \n\nLISTA DE TABELAS ................................................................................................ xi \n\nRESUMO .................................................................................................................. xiii \n\nABSTRACT ............................................................................................................... xv \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 1 \n\n2. OBJETIVOS ............................................................................................................ 3 \n\n2.1. Objetivo geral ........................................................................................................ 3 \n\n2.2. Objetivos espec\u00edficos ............................................................................................ 3 \n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ................................................................................ 4 \n\n3.1. Alimentos funcionais: defini\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios ....................................................... 4 \n\n3.2. Frutas e hortali\u00e7as minimamente processadas: defini\u00e7\u00e3o, mercado e \n\nprocessamento .............................................................................................................. 4 \n\n3.2.1. Salada de Frutas ................................................................................................. 6 \n\n3.2.1.1. Banana ............................................................................................................. 7 \n\n3.2.1.2. Mam\u00e3o ............................................................................................................ 8 \n\n3.2.1.3. Manga .............................................................................................................. 9 \n\n3.2.1.4. P\u00eassego ............................................................................................................ 9 \n\n3.3. Corantes .............................................................................................................. 10 \n\n3.3.1. Carotenoides ..................................................................................................... 11 \n\n?.?.1.1. ?-caroteno ...................................................................................................... 13 \n\n3.3.1.2. Lute\u00edna........................................................................................................... 13 \n\n3.4. Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo........................................................................................... 14 \n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................... 17 \n\n4.1. Mat\u00e9ria-prima ...................................................................................................... 17 \n\n4.2. Processamento m\u00ednimo das frutas e elabora\u00e7\u00e3o da salada .................................. 18 \n\n4.3. Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos corantes....................................................... 18 \n\n4.4. Delineamento experimental ................................................................................ 18 \n\n\n\n   \n\nvi \n\n \n\n4.5. Preparo da solu\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna ......................................................... 20 \n\n4.6. Determina\u00e7\u00e3o do tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo da impregna\u00e7\u00e3o ........................... 21 \n\n4.7. Tratamento da salada de frutas com \u00e1cido asc\u00f3rbico .......................................... 21 \n\n4.8. Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo........................................................................................... 21 \n\n4.9. An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas ..................................................................................... 22 \n\n4.9.1. Determina\u00e7\u00e3o da pH, acidez total titul\u00e1vel e teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais ... 22 \n\n4.9.2. Determina\u00e7\u00e3o de cor ........................................................................................ 23 \n\n4.9.3. Determina\u00e7\u00e3o de vitamina C ............................................................................ 24 \n\n4.9.4. Determina\u00e7\u00e3o de firmeza e perda de massa ..................................................... 24 \n\n4.9.5. Avalia\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o e porosidade \n\ndas frutas presentes nas saladas.................................................................................. 25 \n\n4.9.6. Determina\u00e7\u00e3o de carotenoides totais ................................................................ 26 \n\n4.9.7. Extra\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna ............................................. 26 \n\n4.10. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas............................................ 27 \n\n4.11. Avalia\u00e7\u00e3o sensorial ........................................................................................... 28 \n\n4.12. An\u00e1lise estat\u00edstica .............................................................................................. 28 \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................... 29 \n\n5.1. Determina\u00e7\u00e3o do tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo da impregna\u00e7\u00e3o de ?-caroteno em \n\nsalada de frutas minimamente processada ................................................................. 29 \n\n5.2. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas ............................................... 37 \n\n5.2.1. Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez total titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis totais em salada de \n\nfrutas minimamente processada adicionada de corante natural ................................. 37 \n\n5.2.2. Determina\u00e7\u00e3o de cor ........................................................................................ 41 \n\n5.2.3. Determina\u00e7\u00e3o de vitamina C ............................................................................ 54 \n\n5.2.4. Determina\u00e7\u00e3o de firmeza e perda de massa ..................................................... 56 \n\n5.2.5. Avalia\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o e porosidade \n\ndas frutas presentes nas saladas.................................................................................. 59 \n\n5.2.6. Extra\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna por CLAE ........................... 62 \n\n\n\n   \n\nvii \n\n \n\n5.3. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas.............................................. 67 \n\n5.4. Avalia\u00e7\u00e3o sensorial ............................................................................................. 71 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES ..................................................................................................... 79 \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................... 80 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\nviii \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1. Esquema dos carotenoides (PALACE et al., 1999) .................................... 12 \n\nFigura 2. Esquema do processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (FITO, 1994) ................... 16 \n\nFigura 3. \"Debonding\" (desligamento) e ruptura da parede celular que podem ocorrer \n\nem tecidos vegetais (CHIRALT et al., 2001). ............................................................ 17 \n\nFigura 4. Esquema do experimento.. .......................................................................... 20 \n\nFigura 5. Equipamento utilizado para realizar a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ..................... 22 \n\nFigura 6. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre banana minimamente processada em fun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da \n\ncoordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus respectivos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p).. ...................................................... 48 \n\nFigura 7. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre manga minimamente processada em fun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da \n\ncoordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus respectivos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p). ....................................................... 49 \n\nFigura 8. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre p\u00easego minimamente processada em fun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da \n\ncoordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus respectivos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p).. ...................................................... 49 \n\nFigura 9. Varia\u00e7\u00e3o do teor de vitamina C de salada de frutas minimamente processada \n\ncontendo ?-caroteno e lute\u00edna e dos tratamentos controle e in natura armazenada a 8 \n\ndias a 5 \u00b0C.. ................................................................................................................ 55 \n\nFigura 10. Varia\u00e7\u00e3o da firmeza das frutas utilizadas na salada minimamente \n\nprocessada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo para o per\u00edodo \n\nde armazenamento de 8 dias a 5 \u00b0C.. ......................................................................... 57 \n\nFigura 11. Perda de massa (%) de salada de frutas minimamente processada contendo \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna e dos tratamentos controle e in natura para o per\u00edodo de \n\narmazenamento de 8 dias a 5 \u00b0C... ............................................................................. 58 \n\nFigura 12. Superf\u00edcie de resposta da incorpora\u00e7\u00e3o de componentes em rela\u00e7\u00e3o a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna para a salada de frutas minimamente processadas \n\nadicionada de corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ....................................... 60 \n\n\n\n   \n\nix \n\n \n\nFigura 13. Curvas de n\u00edvel da incorpora\u00e7\u00e3o de componentes em rela\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna para a salada de frutas minimamente processadas adicionada \n\nde corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo... ........................................................ 60 \n\nFigura 14. Cromatograma da salada de frutas minimamente processada in natura.. 96 \n\nFigura 15. Cromatograma da salada de frutas minimamente processada controle.. .. 96 \n\n Figura 16. Cromatograma do tratamento adicionado com 50% de ?-caroteno e 50% \n\nde lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. .......................................................................... 97 \n\nFigura 17. Cromatograma do tratamento adicionado com 100% de ?-caroteno e 0% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo................................................................................ 97 \n\n Figura 18. Cromatograma do tratamento adicionado com 0% de ?-caroteno e 100% \n\nde lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.. ......................................................................... 98 \n\nFigura 19. Cromatograma do tratamento adicionado com 75% de ?-caroteno e 25% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo................................................................................ 98 \n\nFigura 20. Cromatograma do tratamento adicionado com 25% de ?-caroteno e 75% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo................................................................................ 99 \n\nFigura 21. Contagem de micro-organismos psicrotr\u00f3ficos em salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nap\u00f3s 0, 4 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C.. ............................................................ 69 \n\nFigura 22. Contagem de fungos filamentosos e leveduras em salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nap\u00f3s 0, 4 e 8 dias de armazenamento.. ....................................................................... 70 \n\nFigura 23. Salada de frutas minimamente processada adicionada de 0 % de ?-caroteno \n\ne 100% de lute\u00edna e 100 % de ?-caroteno e 0% de lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\ntratamento controle logo ap\u00f3s o processamento, ap\u00f3s 4 dias de armazenamento e ap\u00f3s \n\n8 dias de armazenamento.. ......................................................................................... 72 \n\nFigura 24. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo cor de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. ........................ 73 \n\nFigura 25. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo sabor de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. ........................ 75 \n\nFigura 26. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo textura de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. ........................ 76 \n\n\n\n   \n\nx \n\n \n\nFigura 27. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo impress\u00e3o global de salada de frutas \n\nminimamente processada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. 77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\nxi \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1. Delineamento experimental de mistura bin\u00e1ria para ?-caroteno e Lute\u00edna.\n\n .................................................................................................................................... 19 \n\nTabela 2. Cor de banana minimamente processada adicionada de ?-caroteno em \n\ndiferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ............................................................... 31 \n\nTabela 3. Cor de mam\u00e3o minimamente processado adicionado de ?-caroteno em \n\ndiferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ............................................................... 31 \n\nTabela 4. Cor de manga minimamente processada adicionada de ?-caroteno em \n\ndiferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ............................................................... 32 \n\nTabela 5. Cor de p\u00eassego minimamente processado adicionado de ?-caroteno em \n\ndiferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ............................................................... 32 \n\nTabela 6. Firmeza de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente processados \n\nadicionados de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo... ............ 34 \n\nTabela 7. Carotenoides totais em salada de frutas minimamente processada adicionada \n\nde ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.. ................................. 36 \n\nTabela 8. Valores m\u00e9dios de pH das saladas de frutas minimamente processadas \n\ncontrole, in natura e adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna em diferentes propor\u00e7\u00f5es por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ................................................................................................. 38 \n\nTabela 9. Valores m\u00e9dios de acidez total titul\u00e1vel das saladas de frutas minimamente \n\nprocessadas controle, in natura e adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna em diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ........................................................................ 39 \n\nTabela 10. Valores m\u00e9dios de s\u00f3lidos sol\u00faveis das saladas de frutas minimamente \n\nprocessadas controle, in natura e adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna em diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ........................................................................ 40 \n\nTabela 11. Varia\u00e7\u00e3o das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma \n\n(C*) de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente processados adicionados de \n\ndiferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.. ................ 42 \n\nTabela 12. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice \n\nChroma (C*) de banana minimamente processada adicionada de diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ...................................................... 44 \n\nTabela 13. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice \n\nChroma (C*) de mam\u00e3o minimamente processada adicionada de diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ...................................................... 45 \n\n\n\n   \n\nxii \n\n \n\nTabela 14. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice \n\nChroma (C*) de manga minimamente processada adicionada de diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ..................................................... 46 \n\nTabela 15. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice \n\nChroma (C*) de p\u00eassego minimamente processada adicionada de diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. .................................. 47 \n\nTabela 16. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o, coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel \n\nde probabilidade (p) das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma \n\n(C*) para a intera\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna e o tempo 0 de \n\narmazenamento a 5 \u00b0C para as saladas de frutas minimamente processadas.. ........... 51 \n\nTabela 17. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o, coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel \n\nde probabilidade (p) das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma \n\n(C*) para a intera\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna e o tempo 8 dias \n\nde armazenamento. ..................................................................................................... 51 \n\nTabela 18. Diferen\u00e7a de cor (?E) de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente \n\nprocessados adicionados de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e dos \n\ntratamentos controle e in natura nos tempos 0 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C. ... 53 \n\nTabela 19. Valores m\u00e9dios de porosidade das frutas utilizadas para a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nsaladas de frutas minimamente processadas controle, in natura e adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. ............................................................. 61 \n\nTabela 20. Valores m\u00e9dios de ?-caroteno (mg/100 g) para salada de frutas \n\nminimamente processadas adicionadas de diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo................................................................................ 63 \n\nTabela 21. Valores m\u00e9dios de lute\u00edna (mg/100 g) para salada de frutas minimamente \n\nprocessadas adicionadas de diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.. ................................................................................................ 64 \n\nTabela 22. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o de mistura da varia\u00e7\u00e3o do tempo de \n\narmazenamento das saladas de frutas minimamente processadas adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de lute\u00edna (L), \n\nseu coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel de probabilidade (p)... ......................... 65 \n\nTabela 23. N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP/g) de coliformes a 30 \u00b0C e coliformes a 45 \n\n\u00b0C em salada de frutas minimamente processadas adicionadas de diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.. .................................................... 67 \n\n \n\n\n\n   \n\nxiii \n\n \n\nRESUMO \n\n \nMOREIRA, M\u00f4nica Santana, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, junho de 2015. \nImpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de ?-caroteno e lute\u00edna em salada de frutas minimamente \nprocessada. Orientador: Afonso Mota Ramos. Coorientadores: Eliane Maur\u00edcio \nFurtado Martins e Paulo Cesar Stringheta. \n \nO presente trabalho objetivou adicionar corantes naturais com fun\u00e7\u00e3o antioxidante em \n\nsalada de frutas minimamente processada pelo m\u00e9todo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. O \n\ntempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo foi determinado por meio de an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\nde cor, firmeza e carotenoides totais nos tempos 0 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C. \n\nPosteriormente, as saladas de frutas minimamente processadas foram submetidas \u00e0 \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo pelo tempo determinado, sendo adicionadas de diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna no produto e solu\u00e7\u00e3o 1% de \u00e1cido asc\u00f3rbico. O \n\ntratamento controle foi submetido ao mesmo procedimento sem a presen\u00e7a dos \n\ncorantes naturais, j\u00e1 o tratamento in natura n\u00e3o foi submetido a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, \n\nficando imerso em solu\u00e7\u00e3o contendo 1% de \u00e1cido asc\u00f3rbico pelo tempo determinado. \n\nAs saladas foram armazenadas a 5 \u00baC por 8 dias e submetidas as an\u00e1lises de pH, acidez, \n\ns\u00f3lidos sol\u00faveis totais (SST), vitamina C, cor, incorpora\u00e7\u00e3o de componentes, firmeza, \n\nperda de massa, carotenoides, porosidade, coliformes a 30 e 45 \u00baC, contagem de \n\npsicrotr\u00f3ficos, contagem de fungos filamentosos e leveduras e an\u00e1lise sensorial. \n\nConstatou-se que o tempo de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nde 7 minutos esteve dentre os que apresentaram as maiores m\u00e9dias tanto para cor, \n\nquanto para firmeza e carotenoides totais, sendo este o tempo estabelecido neste \n\nexperimento. Verificou-se que os valores de pH, acidez total titul\u00e1vel e teor de s\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis das saladas mantiveram-se est\u00e1veis ao longo do per\u00edodo de estocagem. A \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo promoveu a diminui\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de cor nas saladas de \n\nfrutas minimamente processadas ao longo do tempo de armazenamento a 5 \u00b0C. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos valores de vitamina C ao longo do tempo de armazenamento podem \n\nestar atribu\u00eddos ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o das amostras ao oxig\u00eanio. A t\u00e9cnica de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo promoveu ruptura nas jun\u00e7\u00f5es da parede celular, facilitando a \n\nlibera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e contribuindo para que houvesse maior perda de massa e firmeza \n\ndurante o per\u00edodo de estocagem das saladas. Por\u00e9m, esta t\u00e9cnica foi eficiente para \n\nincorporar componentes na salada de frutas minimamente processada contendo \n\nbanana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego. Observou-se que o teor de carotenoides diminuiu \n\nao longo do tempo de armazenamento, provavelmente devido a exposi\u00e7\u00e3o das saladas \n\n\n\n   \n\nxiv \n\n \n\nde frutas \u00e0 luz, oxig\u00eanio e meio \u00e1cido. Constatou-se que as saladas se encontraram \n\ndentro dos padr\u00f5es legais vigentes apenas para coliforme a 45 \u00b0C, apresentando \n\ncontagem elevada de micro-organismos psicrotr\u00f3ficos e fungos e leveduras a partir do \n\n4\u00b0 dia de armazenamento. Com rela\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise sensorial, observou-se que as \n\namostras consumidas logo ap\u00f3s o processamento obtiveram escores m\u00e9dios maiores \n\ndo que as amostras que ficaram armazenadas durante 4 dias a 5 \u00b0C. Portanto, foi \n\nposs\u00edvel concluir que a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite a m\u00e1xima \n\nreten\u00e7\u00e3o de carotenoides em frutas, apesar de favorecer a ocorr\u00eancia de danos com \n\nrela\u00e7\u00e3o a cor e firmeza de todas as frutas utilizadas para elaborar o produto ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento a 5 \u00b0C. Al\u00e9m disso, a ingest\u00e3o di\u00e1ria de 25 g de salada \n\nlogo ap\u00f3s o processamento \u00e9 capaz de suprir a quantidade di\u00e1ria recomendada para \n\ncarotenoides e metade da quantidade di\u00e1ria recomendada para vitamina C. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\nxv \n\n \n\nABSTRACT \n \nMOREIRA, M\u00f4nica Santana, M.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, June, 2015. \nImpregnation vacuum ?-carotene and lutein in minimally processed fruit salad. \nAdviser: Afonso Mota Ramos. Co-advisers: Eliane Maur\u00edcio Furtado Martins and \nPaulo Cesar Stringheta. \n \nThe purpose of this study is to added natural pigments with antioxidant function in \n\nfruit salad minimally processed by vacuum impregnation method. The vacuum \n\nimpregnation time was determined by analysis of physical-chemical color, firmness \n\nand total carotenoids into 0 and 8 days of time storage at 5 \u00b0C. Subsequently, the \n\nminimally processed fruit salads were subjected to vacuum impregnation by a \n\ndetermined vacuum impregnation time, being added in different proportions of ?-\n\ncarotene and lutein in the product and 1% of ascorbic acid solution. The control \n\ntreatment was subjected to the same procedure without the presence of natural \n\ncolorings, on the other hand the treatment in natura was not subjected to vacuum \n\nimpregnation, being immersed in a solution containing 1% of ascorbic acid by a \n\ndetermined time. The salads were stored at 5 \u00b0 C for 8 days and submitted to pH, \n\nacidity, total soluble solids (TSS), vitamin C, color, components  incorporation, \n\nfirmness, mass loss, carotenoids, porosity, coliforms at 30 and 45 \u00b0 C, psychrotrophic \n\ncount, filamentous fungi and yeast counts and sensory analysis.  It was found that the \n\nvacuum application and restoration of the atmospheric pressure time  of 7 minutes has \n\nalways been among those who had the highest average for both color, and for firmness \n\nand total carotenoids, which is the time used in this experiment. It was found that pH \n\nvalues, titratable acidity and soluble solids content of the salads were stable over the \n\nstorage period. The vacuum impregnation has promoted the reduction of color \n\ncharacteristics in minimally processed fruit salads over the storage time at 5 \u00b0 C. The \n\ndecrease in vitamin C values over the storage time may be assigned to the exposure \n\ntime of the samples to oxygen. The vacuum impregnation technique promoted rupture \n\nin the cell wall junctions, facilitating the release of the water and contributing to the \n\nmass loss were higher and firmness during the storage period of the salads. However, \n\nthis technique was efficient in incorporating components for fruit salad minimally \n\nprocessed containing banana, papaya, mango and peach. It was observed that the \n\ncarotenoid content decreased during the storage time, probably due to exposure of the \n\nfruit salads to light, oxygen and acidic. It was found that the salads are within the \n\ncurrent legal standards only for coliforms at 45 \u00b0 C, with a high count of psychrotrophic \n\n\n\n   \n\nxvi \n\n \n\nmicroorganisms, fungi and yeasts from the 4th day of storage. In relation of sensory \n\nanalysis, it was observed that the samples immediately consumed after processing had \n\nhigher mean scores than the samples that were stored for 4 days at 5 \u00b0 C. Therefore, it \n\nwas concluded that the vacuum impregnation is a technique that allows for maximum \n\nretention of carotenoids in fruits, despite favoring the occurrence of damages in \n\nrelation of a color and firmness of all fruits used to produce the product over the period \n\nof storage at 5 \u00b0 C. Furthermore, the daily intake of 25 g of salad after the processing \n\nis able to supply the daily recommended amount of carotenoids and half the daily \n\nrecommended amount of vitamin C.\n\n\n\n   \n\n1 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Brasil \u00e9 o terceiro maior produtor de frutas do mundo, com uma produ\u00e7\u00e3o \n\nde aproximadamente 776 mil toneladas de frutas tropicais, ficando atr\u00e1s apenas da \n\n\u00cdndia, que ficou com a primeira posi\u00e7\u00e3o produzindo cerca de 4,3 milh\u00f5es de toneladas, \n\ne da China, que produziu aproximadamente 2,8 milh\u00f5es de toneladas em 2012 (FAO, \n\n2015).  \n\nDiante disso, tem se notado um aumento significativo no consumo de frutas e \n\nhortali\u00e7as frescas no pa\u00eds devido \u00e0s mudan\u00e7as do estilo de vida da popula\u00e7\u00e3o e pela \n\nprefer\u00eancia em se alimentar de forma mais saud\u00e1vel, optando por alimentos ricos em \n\nnutrientes como fibras, minerais e vitaminas. Estudos epidemiol\u00f3gicos t\u00eam mostrado \n\na rela\u00e7\u00e3o entre o aumento da ingest\u00e3o de frutas e hortali\u00e7as e a redu\u00e7\u00e3o do risco de \n\ndoen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o transmiss\u00edveis como osteoporose, c\u00e2ncer, doen\u00e7as \n\ncardiovasculares e obesidade. \n\nA procura dos consumidores por alimentos pr\u00e1ticos, r\u00e1pidos, saud\u00e1veis e de \n\nqualidade tem sido cada vez maior, contribuindo para que haja um aumento no \n\nconsumo de frutas e hortali\u00e7as minimamente processadas, sendo que esses produtos, \n\napesar de sofrerem altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, apresentam caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s dos \n\nprodutos in natura. Muitas frutas cultivadas no Brasil apresentam caracter\u00edsticas \n\ndesej\u00e1veis ao processamento m\u00ednimo, como ma\u00e7\u00e3, banana, mel\u00e3o, mam\u00e3o, goiaba e \n\nmanga, sendo a elabora\u00e7\u00e3o de salada de frutas uma alternativa vi\u00e1vel e saud\u00e1vel, \n\nconsiderando a praticidade oferecida ao consumidor que adquire uma diversidade de \n\nfrutas prontas para o consumo. \n\nAl\u00e9m do valor nutricional, os consumidores tamb\u00e9m exigem seguran\u00e7a \n\nalimentar e atributos sensoriais de qualidade. Assim, a aceita\u00e7\u00e3o do alimento pelo \n\nconsumidor est\u00e1 diretamente relacionada com a apar\u00eancia dos produtos, sendo a cor a \n\ncaracter\u00edstica sensorial inicialmente avaliada. A cor pode ser transmitida por corantes \n\nnaturais ou artificiais, sendo que os corantes naturais, al\u00e9m de atribuir cor aos \n\nalimentos, tamb\u00e9m fornecem benef\u00edcios a sa\u00fade do consumidor.  \n\nOs carotenoides s\u00e3o um grupo de corantes naturais respons\u00e1veis por \n\nfornecerem as cores amarelo, laranja e vermelho para muitas frutas e hortali\u00e7as. Al\u00e9m \n\nde fornecer cor, os carotenoides apresentam alguns benef\u00edcios a sa\u00fade dos \n\nconsumidores, como por exemplo o fornecimento de vitamina A para o corpo, redu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n   \n\n2 \n\n \n\nde danos na retina do olho e at\u00e9 redu\u00e7\u00e3o do risco de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata. Por\u00e9m os \n\ncarotenoides s\u00e3o facilmente degradados quando expostos a luz, calor ou pH durante \n\nprocessamento e armazenamento de alimentos, sendo necess\u00e1rio explorar t\u00e9cnicas que \n\npermitam a m\u00e1xima absor\u00e7\u00e3o desses compostos para a manuten\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nnutricionais e de qualidade. \n\nDesta forma, a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo tem surgido como uma t\u00e9cnica alternativa \n\ncom o intuito de acelerar o processo de transporte de massa que consiste na imers\u00e3o \n\nde um produto poroso na solu\u00e7\u00e3o impregnante aplicando-se v\u00e1cuo por um dado \n\nper\u00edodo de tempo, proporcionando a sa\u00edda de parte dos gases oclusos nos poros. Ap\u00f3s \n\no per\u00edodo de v\u00e1cuo, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 restabelecida no sistema e a amostra \n\npermanece imersa na solu\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de tempo, resultando na entrada da \n\nsolu\u00e7\u00e3o externa pela a\u00e7\u00e3o do mecanismo hidrodin\u00e2mico (HDM) (ANINO; \n\nSALVATORI; ALZAMORA, 2006; FITO, 1994; FITO; PASTOR, 1994; FITO et al., \n\n1996). \n\nDiante do exposto, o objetivo desse trabalho \u00e9 adicionar corantes naturais com \n\nfun\u00e7\u00e3o antioxidante em salada de frutas minimamente processada pelo m\u00e9todo de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo a fim de preparar um alimento funcional \u00e0 base de frutas e, ao \n\nmesmo tempo, agregar valor ao produto e contribuir para o aumento do consumo de \n\nfrutas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n3 \n\n \n\n2. OBJETIVOS \n\n \n\n2.1. Objetivo geral \n\nElaborar salada de frutas minimamente processada adicionada de ?-caroteno e \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n2.2. Objetivos espec\u00edficos \n\n? Determinar o tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo para impregnar ?-caroteno em salada \nde frutas minimamente processada; \n\n? Quantificar a concentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna presente na salada de frutas \nminimamente processada ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo; \n\n? Determinar as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas (pH, acidez total titul\u00e1vel, \ns\u00f3lidos sol\u00faveis totais, textura, cor, vitamina C, porosidade, incorpora\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes e perda de massa) da salada de frutas minimamente processada \n\nadicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ao longo do \n\nper\u00edodo de armazenamento; \n\n? Avaliar a qualidade microbiol\u00f3gica (coliformes a 30 e 45 \u00b0C, contagem de \nfungos filamentosos e leveduras e contagem de micro-organismos \n\npsicrotr\u00f3ficos) da salada de frutas minimamente processada adicionada de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ao longo do per\u00edodo de \n\narmazenamento; \n\n? Avaliar a aceita\u00e7\u00e3o sensorial das amostras de salada de frutas minimamente \nprocessadas do tratamento controle e impregnado a v\u00e1cuo com a solu\u00e7\u00e3o \n\ncorante selecionada como a melhor mistura; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n4 \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n\n \n\n3.1. Alimentos funcionais: defini\u00e7\u00e3o e benef\u00edcios \n\nOs consumidores t\u00eam procurado cada vez mais dietas que contribuem para a \n\nsa\u00fade e o bem-estar e entre os alimentos que atendem essa demanda, aqueles com \n\npropriedades funcionais t\u00eam atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (MARTINS et al., 2013).  \n\nO termo \"alimentos funcionais\" foi introduzido pelo governo japon\u00eas, em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980 (CHONAN, 2011). Segundo a legisla\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nalimento funcional \u00e9 definido considerando a alega\u00e7\u00e3o de propriedade funcional sendo \n\n\u201caquela relativa ao papel metab\u00f3lico ou fisiol\u00f3gico que o nutriente ou n\u00e3o nutriente \n\ntem no crescimento, desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e outras fun\u00e7\u00f5es normais do \n\norganismo\u201d (BRASIL, 1999). \n\nOs benef\u00edcios dos alimentos funcionais s\u00e3o decorrentes de v\u00e1rios efeitos \n\nmetab\u00f3licos e fisiol\u00f3gicos que contribuem para um melhor desempenho do organismo \n\ndo indiv\u00edduo que os ingere. Ferrari; Torres (2010) explicam que isto acontece devido \n\nao mecanismo de a\u00e7\u00e3o que pode ser definido como \u201c[...] as vias bioqu\u00edmicas e \n\nfisiol\u00f3gicas ou farmacol\u00f3gicas pelas quais uma determinada subst\u00e2ncia interage com \n\nos componentes celulares e/ou teciduais para realizar um consequente efeito \n\nbiol\u00f3gico\u201d. \n\nOs efeitos dos alimentos funcionais v\u00eam sendo estudados, principalmente, nas \n\npatologias, como o c\u00e2ncer, diabetes, hipertens\u00e3o, mal de Alzheimer, doen\u00e7as \u00f3sseas, \n\ncardiovasculares, inflamat\u00f3rias e intestinais. Para que esses alimentos sejam eficazes \n\n\u00e9 preciso que seu uso seja regular e tamb\u00e9m esteja associado ao aumento da ingest\u00e3o \n\nde frutas, hortali\u00e7as, cereais integrais, carne, leite de soja e alimentos ricos em \u00f4mega-\n\n3 (VIDAL et al., 2012).  \n\n   \n\n3.2. Frutas e hortali\u00e7as minimamente processadas: defini\u00e7\u00e3o, mercado e \n\nprocessamento \n\nSegundo a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Produtos Minimamente Processados, \n\nesses produtos s\u00e3o definidos como qualquer fruta ou hortali\u00e7a, ou ainda qualquer \n\ncombina\u00e7\u00e3o delas, que foi alterada fisicamente a partir de sua forma original, embora \n\nmantenha o seu estado fresco. Independente do tipo, ele \u00e9 selecionado, lavado, \n\ndescascado e cortado, resultando em um produto 100% aproveit\u00e1vel que, \n\n\n\n   \n\n5 \n\n \n\nposteriormente, \u00e9 embalado ou pr\u00e9-embalado com o intuito de oferecer aos \n\nconsumidores frescor, conveni\u00eancia e qualidade nutricional (IFPA, 2015). \n\nNo Brasil, o mercado desses produtos aponta para um futuro promissor em \n\nvirtude da melhoria da qualidade dos produtos ofertados, da necessidade de h\u00e1bitos de \n\nvida mais saud\u00e1veis, do maior n\u00famero de pessoas morando sozinhas, do aumento da \n\nrenda e da maior facilidade para adquirir produtos j\u00e1 prontos para o consumo \n\n(CARNELOSSI, 2011). \n\nPara Alves et al. (2010), o processamento m\u00ednimo de frutas e hortali\u00e7as pode \n\ncontribuir para a redu\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios, al\u00e9m de possibilitar maior praticidade e \n\neconomia de tempo no preparo di\u00e1rio de alimentos, cada vez mais necess\u00e1rios ao \n\nagitado mundo moderno. Por\u00e9m, estes produtos apresentam uma vida \u00fatil limitada \n\ndevido ao processamento, o que acelera as rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas e aumenta a \n\nsusceptibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o microbiana (BOTELHO et al., 2010). \n\nNos produtos minimamente processados, o escurecimento \u00e9 desencadeado \n\nprincipalmente durante as etapas de descascamento e corte, j\u00e1 que nestas etapas os \n\nsubstratos fen\u00f3licos localizados nos vac\u00faolos entram em contato com as enzimas \n\ncatalizadoras das rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00f5es dos polifen\u00f3is que est\u00e3o associadas \u00e0s \n\nestruturas de membranas dos plast\u00eddios (SILVA et al., 2007), levando \u00e0 perda de \n\nvitaminas, ao escurecimento e \u00e0 perda de sabor (SOUZA; DURIGAN, 2007). Al\u00e9m \n\ndisso, as rea\u00e7\u00f5es de escurecimento s\u00e3o favorecidas pela presen\u00e7a do oxig\u00eanio e \n\ncondi\u00e7\u00f5es ideais de pH, temperatura e atividade de \u00e1gua. \n\nA qualidade e a seguran\u00e7a dos alimentos minimamente processados est\u00e3o \n\nintimamente relacionadas \u00e0 metodologia de processamento, qualidade da mat\u00e9ria-\n\nprima, uso de embalagens apropriadas e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es adequadas de armazenamento \n\n(CANTWELL; SUSLOW, 2002). O manuseio excessivo durante o descascamento, o \n\nfracionamento, a lavagem e embalagem aumentam os riscos da presen\u00e7a de micro-\n\norganismos patog\u00eanicos transmissores de doen\u00e7as ao consumidor (FANTUSI; \n\nPUSCHMANN; VANETTI, 2004). \n\nA sanitiza\u00e7\u00e3o dos produtos minimamente processados tamb\u00e9m tem importante \n\npapel na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e no aumento da vida \u00fatil, al\u00e9m da diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o (LIMA, 2005). Sandhya (2010) aponta que o controle adequado da \n\ntemperatura durante o preparo dos produtos, a refrigera\u00e7\u00e3o durante a distribui\u00e7\u00e3o e a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade.  \n\n\n\n   \n\n6 \n\n \n\nA escolha da embalagem n\u00e3o \u00e9 importante apenas para manter o equil\u00edbrio das \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de O2 e de CO2, mas tamb\u00e9m para minimizar o crescimento dos micro-\n\norganismos e como consequ\u00eancia, aumentar a vida \u00fatil do produto (WILEY, 1994; \n\nWATADA; QI, 1999). Assim, a embalagem vai auxiliar na redu\u00e7\u00e3o da perda de \u00e1gua, \n\ndo crescimento de micro-organismos e outras rea\u00e7\u00f5es (WATADA; KO; MINOTT, \n\n1996; WATADA e QI, 1999). \n\nPor\u00e9m, existem algumas maneiras de contornar as altera\u00e7\u00f5es nos minimamente \n\nprocessados, tais como adi\u00e7\u00e3o de agentes que evitam o escurecimento enzim\u00e1tico \n\ncomo \u00e1cido c\u00edtrico e \u00e1cido asc\u00f3rbico; adi\u00e7\u00e3o de sorbato de pot\u00e1ssio para evitar a \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de fungos; adi\u00e7\u00e3o de cloreto de c\u00e1lcio para diminuir a perda de peso; \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de filmes pl\u00e1sticos que modificam a atmosfera a que as frutas estar\u00e3o \n\nsubmetidas e o armazenamento das frutas em temperaturas baixas (LIMA et al., 2005). \n\nO controle da resposta fisiol\u00f3gica durante os processos de prepara\u00e7\u00e3o \u00e9 o fator \n\nchave para obter um produto minimamente processado de boa qualidade \n\n(SAAVEDRA DEL AGUILA et al., 2008). \n\n \n\n3.2.1. Salada de Frutas \n\nFrutas e hortali\u00e7as s\u00e3o componentes essenciais de uma dieta saud\u00e1vel. H\u00e1 uma \n\ncrescente demanda por estes produtos, causando uma expans\u00e3o do mercado de frutas \n\ne hortali\u00e7as minimamente processadas (OLAIMAT; HOLLEY, 2012).  \n\nRosado; Pires; Perez (2008) realizaram uma pesquisa com consumidores que \n\nse encontravam nos supermercados locais da cidade de Vi\u00e7osa sobre suas prefer\u00eancias \n\ne implica\u00e7\u00f5es no mercado de salada de frutas minimamente processadas, e constataram \n\nque aproximadamente 80% dos entrevistados consomem salada de frutas caseira e \n\napenas 20% n\u00e3o possuem esse h\u00e1bito. Dos 20% que n\u00e3o consomem esse tipo de \n\nproduto, os principais motivos s\u00e3o: n\u00e3o gostam de preparar (61,5%) e n\u00e3o gostam \n\ndesse tipo de alimento (38,5%). Por\u00e9m, o consumo da salada de frutas, em sua maioria, \n\nocorre uma vez por m\u00eas (28,1%), sendo que apenas 5,9% dos entrevistados consomem \n\nsalada de frutas diariamente. Essa pouca ocorr\u00eancia no consumo pode estar associada \n\nao tempo de preparo do produto, o que implicaria na pouca disposi\u00e7\u00e3o das pessoas em \n\nrealizar tal tarefa.  \n\nAs saladas de frutas s\u00e3o consideradas um bom substrato para o crescimento de \n\nmicro-organismos devido ao seu elevado teor de \u00e1gua que favorece o crescimento de \n\nleveduras e bact\u00e9rias; a intensa manipula\u00e7\u00e3o durante o preparo que pode levar a \n\n\n\n   \n\n7 \n\n \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por micro-organismos indicadores; al\u00e9m de condi\u00e7\u00f5es inadequadas de \n\ntemperatura durante o armazenamento (FRANCO; LANDGRAF, 2005). \n\nDevido a esses problemas, pesquisadores tem buscado constantemente \n\ntecnologias que auxiliem no aumento da vida \u00fatil das frutas minimamente processadas \n\ncomo o uso de revestimento comest\u00edvel (FONTES et al., 2008), antioxidantes (MELO; \n\nVILAS BOAS, 2006), utiliza\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias l\u00e1ticas (BETORET et al., 2011; \n\nMARTINS, 2012; RODRIGUES, 2013; OLIVEIRA, 2014), dentre outros.  \n\n \n\n3.2.1.1. Banana \n\nA banana (Musa spp., grupo AAA, cv. \"Brasil\") \u00e9 uma das frutas mais \n\npopulares do mundo, sendo tradicionalmente considerada como fruto funcional, \n\ndevido a sua composi\u00e7\u00e3o nutricional, presen\u00e7a de compostos bioativos e sabor \n\nagrad\u00e1vel (MOHAPATRA et al., 2010). Al\u00e9m disso, esta fruta \u00e9 rica em carboidratos, \n\n\u00e1cido asc\u00f3rbico, ?-caroteno, a\u00e7\u00facares sol\u00faveis, fen\u00f3is e minerais como pot\u00e1ssio e \n\nc\u00e1lcio. Particularmente, esta fruta pode prevenir doen\u00e7as cr\u00f4nicas como a disfun\u00e7\u00e3o \n\ncardiovascular e degenera\u00e7\u00e3o muscular devido suas propriedades antimicrobianas e \n\nterap\u00eauticas (AGOPIAN et al., 2008; PRASANNA; PRABHA; THARANATHAN, \n\n2007; SUNDARAM et al., 2011).  \n\nA casca da banana constitui-se em uma \u201cembalagem\u201d individual, de f\u00e1cil \n\nremo\u00e7\u00e3o, higi\u00eanica e, portanto, pr\u00e1tica e conveniente. A aus\u00eancia de suco na polpa e a \n\naus\u00eancia de sementes duras, al\u00e9m de sua disponibilidade durante todo o ano, tamb\u00e9m \n\ncontribuem para a sua aceita\u00e7\u00e3o (FASOLIN et al., 2007).  \n\nEm 2014, o Brasil foi considerado o quinto maior produtor de banana do \n\nmundo, com produ\u00e7\u00e3o de cerca de 6,83 \u00d7 106 toneladas numa \u00e1rea de 520 mil hectares \n\n(IBGE, 2014). Como consequ\u00eancia, a banana \u00e9 considerada como o alimento b\u00e1sico \n\nde mais de 400 milh\u00f5es de pessoas nos pa\u00edses em desenvolvimento, n\u00e3o apenas como \n\numa fruta popular, mas tamb\u00e9m como uma fonte de carboidrato vital.  \n\nPor amadurecer rapidamente, a banana pode apresentar mudan\u00e7as \n\nsignificativas de atributos f\u00edsico-qu\u00edmicos e bioqu\u00edmicos, como a transforma\u00e7\u00e3o do \n\namido em sacarose, redu\u00e7\u00e3o mineral e forma\u00e7\u00e3o de sabor, j\u00e1 que ao amadurecer a fruta \n\nverde torna-se amarela e ao longo desse processo se tornar\u00e1 perec\u00edvel (MOHAPATRA \n\net al., 2010; ALKARKHI et al., 2011). \n\n\n\n   \n\n8 \n\n \n\nPortanto, esfor\u00e7os s\u00e3o necess\u00e1rios para desenvolver tecnologias p\u00f3s-colheita \n\npara manter a qualidade e prolongar a vida de prateleira desta fruta durante o \n\narmazenamento e transporte (HUANGA et al., 2014). \n\n \n\n3.2.1.2.  Mam\u00e3o \n\n O mam\u00e3o (Carica papaya) \u00e9 nativo da Am\u00e9rica tropical e \u00e9 amplamente \n\nconhecido na \u00cdndia, Sri Lanka, Arquip\u00e9lago Malaio, Am\u00e9rica Central, Hava\u00ed e \n\nAntilhas. Sua maior produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 no Brasil, Peru, Venezuela e Filipinas, estando \n\ndispon\u00edvel para o consumo ao longo de todo o ano e apresentando boa aceitabilidade \n\nentre crian\u00e7as e adultos (SENTANIN; RODRIGUEZ-AMAYA, 2007). \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \n\n(FAO), no ano de 2012 a produ\u00e7\u00e3o de mam\u00e3o diminuiu aproximadamente 16% quando \n\ncomparada com a de 2011. Al\u00e9m disso, a \u00cdndia liderou o ranking mundial de produ\u00e7\u00e3o \n\ndesta fruta, com 5,1 milh\u00f5es de toneladas produzidas em 2012, seguido do Brasil, que \n\nobteve uma produ\u00e7\u00e3o equivalente a 1,5 milh\u00f5es de toneladas. Os principais pa\u00edses \n\nprodutores de mam\u00e3o s\u00e3o a \u00cdndia, Brasil, Nig\u00e9ria, Indon\u00e9sia e M\u00e9xico (FAO, 2015). \n\nEsta fruta apresenta polpa delicada e saborosa, cujas caracter\u00edsticas de textura, \n\ncor e aroma, al\u00e9m da baixa acidez e o bom equil\u00edbrio entre a\u00e7\u00facares e \u00e1cidos org\u00e2nicos, \n\ntornam esta fruta um alimento ideal e saud\u00e1vel para pessoas de todas as idades \n\n(MEDINA et al., 1980; FABI; PERONI; GOMEZ, 2010).  \n\nO mam\u00e3o (Carica papaya L.) \u00e9 uma fruta tropical que apresenta elevada \n\ndemanda nos mercados internacionais (OLIVEIRA; VIT\u00d3RIA, 2011). Cont\u00e9m alto \n\nteor de antioxidantes, tanto de variedades hidrossol\u00faveis e lipossol\u00faveis, incluindo as \n\nvitaminas C, E e A, trazendo in\u00fameros benef\u00edcios \u00e0 sa\u00fade, que v\u00e3o desde redu\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos de desenvolver doen\u00e7as cardiovasculares, degenera\u00e7\u00e3o macular \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra o c\u00e2ncer de c\u00f3lon e de pr\u00f3stata (ALI; ONGA; FORNEY, 2014). Al\u00e9m disso, o \n\nmam\u00e3o maduro \u00e9 uma excelente fonte de carotenoides, vitaminas, prote\u00ednas e \n\npolissacar\u00eddeos (WAGHMARE; ANNAPURE, 2013).  \n\nPor ser um fruto climat\u00e9rico, ele amadurece rapidamente ap\u00f3s a colheita, o que \n\nocorre devido a produ\u00e7\u00e3o de etileno e aumento da taxa respirat\u00f3ria (FONTES et al., \n\n2008), apresentando dist\u00farbios fisiol\u00f3gicos, sendo suscet\u00edvel a estresses bi\u00f3ticos ou \n\nabi\u00f3ticos (PASCHOLATI, 2003). Esses problemas geralmente resultam em uma alta \n\nporcentagem de perda do produto (CHEN et al., 2003; SHIGA et al., 2009; \n\n\n\n   \n\n9 \n\n \n\nOLIVEIRA; VIT\u00d3RIA, 2011), caracterizando um fruto bastante perec\u00edvel na fase p\u00f3s-\n\ncolheita (FONTES et al., 2008). \n\n \n\n3.2.1.3. Manga \n\nA manga (Mangifera indica L.) \u00e9 uma fruta polposa, de tamanho vari\u00e1vel, \n\naroma e cor atrativos, que faz parte do grupo das frutas tropicais de import\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica (BALLY, 2011), n\u00e3o s\u00f3 pela apar\u00eancia ex\u00f3tica, mas tamb\u00e9m por ser rica \n\nem nutrientes.  \n\nEsta fruta constitui importante fonte de compostos bioativos, dentre os quais se \n\ndestacam os carotenoides e a vitamina C (MELO; ARA\u00daJO, 2011). Estes compostos \n\nbioativos, por exibirem propriedade antioxidante, atuam retardando a velocidade da \n\nrea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o, protegendo o organismo humano contra esp\u00e9cies reativas de \n\noxig\u00eanio e contra a peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica nas membranas celulares e, por isso, \n\ncontribuem para a preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cardiovasculares e c\u00e2nceres (PADILHA; \n\nPINHEIRO, 2004; SILVA; CALLOU DE S\u00c1, 2012). \n\nA \u00cdndia se destaca como o maior produtor de manga do mundo com 15,2 \n\nmilh\u00f5es de toneladas produzidas, seguida da China (4,5 milh\u00f5es de toneladas), \n\nPaquist\u00e3o (1,9 milh\u00f5es de toneladas), M\u00e9xico (1,7 milh\u00f5es de toneladas) e Brasil (1,1 \n\nmilh\u00f5es de toneladas) (FAO, 2015). \n\nNo entanto, ocorre grande perda de manga durante o per\u00edodo p\u00f3s-colheita \n\nocorre devido \u00e0 falta de tratamento p\u00f3s-colheita e processamento adequado. Assim, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio desenvolver novos produtos utilizando as novas tecnologias de \n\nprocessamento para aumentar o valor desta fruta e satisfazer a crescente demanda dos \n\nconsumidores por alimentos processados (ZOU et al., 2013). \n\n \n\n3.2.1.4.  P\u00eassego \n\nO p\u00eassego (Prunus persica L. Batsch) \u00e9 nativo da China, onde tem sido \n\ncultivado h\u00e1 pelo menos 3000 anos (ZHANG et al., 2008). Em 2012, este pa\u00eds se \n\ndestacou por apresentar a maior produ\u00e7\u00e3o de p\u00eassego do mundo, com um aumento de \n\naproximadamente 5% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior (FAO, 2015). Esta fruta tamb\u00e9m tem \n\nsido largamente cultivada na Europa e nas Am\u00e9ricas e sua produ\u00e7\u00e3o destina-se ao \n\nconsumo in natura e processado, suprindo o mercado de agosto-setembro a fevereiro-\n\nmar\u00e7o (SENTANIN; RODRIGUEZ-AMAYA, 2007).  \n\n\n\n   \n\n10 \n\n \n\nPor ser uma das frutas mais apreciadas no mundo, o p\u00eassego destaca-se pelo \n\nseu sabor, valor nutritivo e cor atraente, sendo ricas em \u00e1cido asc\u00f3rbico, carotenoides \n\n(provitamina A), compostos fen\u00f3licos e s\u00e3o consideradas \u00f3timas fontes de \n\nantioxidantes (TOMAS-BARBERAN et al., 2001; BYRNE, 2002). \n\nO p\u00eassego \u00e9 um fruto climat\u00e9rico, que continua amadurecendo depois de ser \n\ncolhido da planta m\u00e3e, podendo haver produ\u00e7\u00e3o de sabor desagrad\u00e1vel caso n\u00e3o seja \n\ndevidamente armazenado ou seja contaminado por micro-organismos. Seu \n\namadurecimento envolve uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas que \n\ninduzem a altera\u00e7\u00e3o de cor (degrada\u00e7\u00e3o da clorofila e bioss\u00edntese de carotenoides), \n\ntextura (rompimento da parede celular) e sabor (forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e bioss\u00edntese de \n\ncompostos vol\u00e1teis) (GIOVANNONI, 2001).  \n\nDesta forma, h\u00e1 a necessidade de desenvolver t\u00e9cnicas p\u00f3s-colheita que \n\ncontribuiam para melhorar a qualidade dos p\u00eassegos durante o armazenamento e \n\ntransporte (GUOHUA et al., 2012). \n\n \n\n3.3. Corantes \n\nSegundo a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 44 de 1997, considera-se corante a subst\u00e2ncia ou \n\nmistura de subst\u00e2ncias que possuem a propriedade de conferir ou intensificar a \n\ncolora\u00e7\u00e3o do alimento (BRASIL, 1977). \n\nOs corantes ocupam lugar importante na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, pois entre os \n\natributos sensoriais, a cor desempenha um papel preponderante na escolha e sele\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos, levando o consumidor a comprar ou rejeitar um produto (ARA\u00daJO, \n\n2011). \n\nGeralmente alimentos processados requerem o uso de corantes para melhorar \n\nsua apar\u00eancia, j\u00e1 que alguns produtos durante o processamento perdem a sua cor \n\nnatural (HOUGHTON; HENDRY, 1995). Desta forma, os corantes s\u00e3o usados para \n\nrestaurar poss\u00edveis perdas de colora\u00e7\u00e3o que ocorrem durante a produ\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento, para manter a uniformidade do produto e atender as expectativas dos \n\nconsumidores, al\u00e9m de tornar os produtos mais atrativos (CUNHA, 2008). \n\nDiferentes tipos de pigmentos t\u00eam sido utilizados como aditivos e/ou \n\nsuplementos na ind\u00fastria de alimentos, cosm\u00e9ticos, produtos farmac\u00eauticos, alimentos \n\npara animais e outras aplica\u00e7\u00f5es (BOO et al., 2011). No entanto, devido aos problemas \n\nque a ingest\u00e3o de corantes artificiais pode causar ao corpo humano (toxicidade e \n\ncarcinogenicidade), a substitui\u00e7\u00e3o desses corantes por corantes naturais tem sido \n\n\n\n   \n\n11 \n\n \n\nbastante pesquisada e tem tido boa aceita\u00e7\u00e3o pelo mercado consumidor (ALVES, \n\n2011). \n\nAl\u00e9m de conferir cor aos alimentos, muitos corantes naturais t\u00eam propriedades \n\nben\u00e9ficas \u00e0 sa\u00fade humana, auxiliando na redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis (DCNT). Com isso, sua utiliza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de melhorar a apar\u00eancia dos \n\nalimentos, pode auxiliar a promover a sa\u00fade de quem se alimenta destes produtos. \n\nDentre as subst\u00e2ncias bioativas encontradas em alimentos que est\u00e3o relacionadas \u00e0 \n\nnutri\u00e7\u00e3o e sa\u00fade est\u00e3o as clorofilas, carotenoides, antocianinas, betala\u00ednas, entre outros \n\n(DECKER et al., 2005; VOLP; RENHE; STRINGHETA, 2009). \n\n \n\n3.3.1. Carotenoides \n\nOs carotenoides s\u00e3o um grupo de pigmentos naturais respons\u00e1veis pelas cores \n\namarelo, laranja e vermelho em muitas frutas e hortali\u00e7as. Al\u00e9m do atributo de cor, s\u00e3o \n\nprecursores de vitamina A para o corpo, atuam na redu\u00e7\u00e3o de danos a retina do olho e \n\nreduzem o risco de c\u00e2ncer de pr\u00f3stata (RODRIGUEZ-AMAYA, 2010). Os \n\ncarotenoides tamb\u00e9m s\u00e3o considerados fortes antioxidantes devido \u00e0 sua capacidade \n\npara capturar oxig\u00eanio singlete e eliminar o radical peroxil (AL-DUAIS, 2009).  \n\nNo entanto, estes compostos n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1veis e s\u00e3o facilmente degradados \n\nquando expostos \u00e0 luz, calor ou pH durante o armazenamento e processamento de \n\nalimentos (KOPEC et al., 2012). A degrada\u00e7\u00e3o faz com que haja n\u00e3o s\u00f3 a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda intensidade de sua cor original, mas tamb\u00e9m a perda do valor nutritivo (SHEN et \n\nal., 2014). \n\nOs carotenoides s\u00e3o classificados de acordo com sua estrutura qu\u00edmica, em \n\ncarotenos (por exemplo, ?-caroteno e licopeno) e xantofilas (por exemplo, lute\u00edna e \n\nzeaxantina), sendo o ?-caroteno o mais estudado, dada \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o precursora da \n\nvitamina A (RODRIGUEZ-AMAYA; KIMURA, 2004). Carotenoides que possuem \n\npelo menos um anel ?-ionona n\u00e3o substituto ligado a uma cadeia poli\u00eanica pode ser \n\nconvertido em vitamina A, sendo que uma das vantagens deste tipo de carotenoide \u00e9 \n\nser bioconvertida pelo organismo apenas quando houver car\u00eancia, evitando a \n\nhipervitaminose (J\u00daNIOR et al., 2012).  \n\nOs carotenoides t\u00eam a estrutura b\u00e1sica de tetraterpeno de quarenta carbonos, \n\nformado por oito unidades isoprenoides de cinco carbonos, ligados de tal forma que a \n\nmol\u00e9cula seja linear e sim\u00e9trica, com a ordem invertida no centro. Este esqueleto \n\nb\u00e1sico pode ser modificado atrav\u00e9s de v\u00e1rias maneiras, como rea\u00e7\u00f5es de hidrogena\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n   \n\n12 \n\n \n\ndesidrogena\u00e7\u00e3o, cicliza\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o de dupla liga\u00e7\u00e3o, encurtamento ou extens\u00e3o da \n\ncadeia, rearranjo, isomeriza\u00e7\u00e3o, introdu\u00e7\u00e3o de substituintes e oxida\u00e7\u00e3o. Os \n\ncarotenoides hidrocarbonetos (contendo apenas carbono e hidrog\u00eanio) s\u00e3o chamados \n\nde carotenos, representados pelos ?, ? e ?- caroteno, licopeno e bixina; e os derivados \n\noxigenados, de xantofilas, representados pela capsorubina, capsantina criptoxantina, \n\nzeaxantina, xantofila e lute\u00edna. O sistema de duplas liga\u00e7\u00f5es conjugadas serve como \n\ncrom\u00f3foro, ou seja, confere a habilidade de absorver luz na regi\u00e3o do vis\u00edvel. S\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias, aproximadamente, sete liga\u00e7\u00f5es duplas conjugadas para que o carotenoide \n\napresente colora\u00e7\u00e3o. O sistema de duplas liga\u00e7\u00f5es conjugadas tamb\u00e9m confere a estes \n\npigmentos alta reatividade qu\u00edmica, podendo ser facilmente isomerizados e oxidados. \n\nA Figura 1 apresenta a estrutura dos principais carotenoides (VALDUGA, 2005; \n\nGOMES, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1. Esquema dos carotenoides (PALACE et al., 1999). \n\n \n\nOs carotenoides est\u00e3o presentes em todos os organismos fotossintetizantes, \n\nsendo que as frutas e hortali\u00e7as constituem a maior fonte na dieta humana, presentes \n\ncomo microcomponentes, desempenhando fun\u00e7\u00e3o no mecanismo fotossint\u00e9tido nas \n\nplantas (BOBBIO; BOBBIO, 2003; VALDUGA, 2005; AISSA, 2010). \n\n \n\n\n\n   \n\n13 \n\n \n\n3.3.1.1. ?-caroteno \nO ?-caroteno \u00e9 o carotenoide mais abundante na alimenta\u00e7\u00e3o humana, e umas \n\ndas suas principais atividades \u00e9 a de ser precursor de vitamina A. Exerce fun\u00e7\u00e3o \n\nantioxidante e protetora ao DNA, e por se depositar em maior quantidade na pele \n\nhumana, desempenha importante fun\u00e7\u00e3o fotoprotetora (FAGUNDES, 2012).  \n\nNo entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o industrial do ?-caroteno torna-se dif\u00edcil devido \u00e0 sua \n\ninstabilidade sob calor, luz e oxig\u00eanio, sendo sua degrada\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida em \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientes apresentando, assim, baixa estabilidade quando comparado aos \n\nantioxidantes sint\u00e9ticos (MATTEA et al., 2009; HOU et al., 2012). \n\nPor ser um potente antioxidante, o betacaroteno apresenta a\u00e7\u00e3o protetora contra \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares (KRIS-ETHERTON et al., 2002), e tanto os carotenos \n\nprecursores de vitamina A, quanto os n\u00e3o precursores parecem apresentar a\u00e7\u00e3o \n\npreventiva contra o c\u00e2ncer, agindo, principalmente, como sequestrante de radicais \n\nlivres (GRAJEK; OLEJNIK; SIP, 2005; MORAES; COLLA, 2006; DELLA LUCIA \n\net al., 2008).  \n\nPor n\u00e3o possuir uma legisla\u00e7\u00e3o que estabele\u00e7a o valor da ingest\u00e3o di\u00e1ria \n\nrecomendada, o teor de ?-caroteno foi baseado na ingest\u00e3o di\u00e1ria de vitamina A. A \n\nRDC N\u00ba. 269 de 22 de setembro de 2005 recomenda a ingest\u00e3o de 600 \u00b5 g de retinol \n\npara adultos, equivalente a aproximadamente 3,6 mg de ?-caroteno (BRASIL, 2005). \n\n \n\n3.3.1.2. Lute\u00edna \n\n A lute\u00edna \u00e9 um carotenoide encontrado principalmente em frutas, hortali\u00e7as \n\n(MURILLO; MEL\u00c9NDEZ-MART\u00cdNEZ; PORTUGAL, 2010) e flores (PICCAGLIA; \n\nMAROTTI; GRANDI, 1998), sendo conhecido como um pigmento amarelo, que \u00e9 \n\nutilizado para melhorar a apar\u00eancia de alimentos e bebidas. \u00c9 o segundo carotenoide \n\nmais prevalente no plasma humano, por\u00e9m inst\u00e1vel ao calor, luz e oxig\u00eanio, devido \u00e0 \n\nsua estrutura de oito liga\u00e7\u00f5es duplas conjugadas (SUBAGIO; WAKAKI; MORITA, \n\n1999), e por possuir baixa solubilidade em \u00e1gua (MITRI et al., 2011). \n\n Uma das fun\u00e7\u00f5es mais estudadas da lute\u00edna \u00e9 o papel essencial que esta \n\ndesempenha sobre a sa\u00fade dos olhos. A lute\u00edna atua juntamente com seu is\u00f4mero \n\nzeaxantina, e est\u00e1 concentrada na mancha amarela da retina do olho tamb\u00e9m chamada \n\nde m\u00e1cula l\u00fatea. Atua como um filtro de luz azul, e, portanto, pode contribuir para a \n\npreven\u00e7\u00e3o da degenera\u00e7\u00e3o macular relacionada a doen\u00e7as oculares como a catarata \n\n(ROBERTS; GREEN; LEWIS, 2009).  \n\n\n\n   \n\n14 \n\n \n\nA lute\u00edna pode ser encontrada naturalmente em vegetais folhosos verde escuro \n\ncomo espinafre, couve, br\u00f3colis como tamb\u00e9m em ab\u00f3bora, frutas e na gema do ovo. \n\nQuando a ingest\u00e3o diet\u00e9tica de lute\u00edna n\u00e3o \u00e9 suficiente, pode ser complementada por \n\nsuplementos diet\u00e9ticos ou pelo consumo de alimentos que s\u00e3o enriquecidos com tal \n\ncomposto (ROD\u00cdC et al., 2012). \n\nN\u00e3o existe recomenda\u00e7\u00e3o di\u00e1ria oficial de lute\u00edna, por\u00e9m um estudo realizado \n\nna Universidade de Harvard demonstrou a exist\u00eancia de uma forte correla\u00e7\u00e3o positiva \n\nentre a preven\u00e7\u00e3o da degenera\u00e7\u00e3o macular e a ingest\u00e3o di\u00e1ria de 6 mg de lute\u00edna por \n\ndia (HAMMOND; WOOTEN; SNODDERLY, 1996). \n\n \n\n3.4. Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nDurante os \u00faltimos anos um grupo de tecnologias emergentes t\u00eam crescido \n\nsignificativamente em popularidade por causa do interesse na forma\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura que impe\u00e7a a deteriora\u00e7\u00e3o de compostos bioativos. Entre estas tecnologias \n\npode-se citar microencapsula\u00e7\u00e3o, uso de filmes e revestimentos comest\u00edveis e \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (BETORET et al., 2011; SU\u00c1REZ-JACOBO et al., 2011). \n\nConsiderando a estrutura porosa de alguns alimentos e a exist\u00eancia de g\u00e1s no \n\ninterior destes poros, Fito; Pastor (1994) propuseram uma teoria para explicar a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de alimentos, denominada Mecanismo Hidrodin\u00e2mico (HDM) \n\n(FITO, 1994). Esse mecanismo (Figura 2) consiste em promover varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o \n\nno sistema, fazendo com que ocorra impregna\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o na matriz atrav\u00e9s da \n\ngera\u00e7\u00e3o de gradientes de press\u00e3o macrosc\u00f3picos e dos mecanismos de capilaridade e \n\ndifus\u00e3o, reduzindo o tempo do processo de transfer\u00eancia de massa. Ao submeter o \n\nproduto que est\u00e1 imerso em uma solu\u00e7\u00e3o a press\u00f5es sub-atmosf\u00e9ricas, primeiramente \n\no g\u00e1s sofre uma expans\u00e3o para atingir um equil\u00edbrio com a press\u00e3o imposta ao sistema \n\npromovendo uma desgaseifica\u00e7\u00e3o da estrutura porosa do alimento e na sequ\u00eancia \n\nocorre uma penetra\u00e7\u00e3o do l\u00edquido nos poros do meio, visando restaurar este equil\u00edbrio \n\nde press\u00f5es do sistema. Com a restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, ir\u00e1 ocorrer um novo \n\ngradiente de press\u00e3o que tende a atuar como a for\u00e7a motriz que promover\u00e1 o \n\npreenchimento dos espa\u00e7os intercelulares com a solu\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. A quantidade de \n\nl\u00edquido impregnado na estrutura porosa depender\u00e1 do n\u00edvel de desgaseifica\u00e7\u00e3o e da \n\npress\u00e3o de trabalho (ANDR\u00c9S; FITO; CHIRALT, 1995).  \n\nA impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (IV) tem sido usada com sucesso para incorporar \n\nvitaminas (CORT\u00c9S; OSORIO; GARC\u00cdA, 2007), minerais (BARRERA; BETORET; \n\n\n\n   \n\n15 \n\n \n\nFITO, 2004) e micro-organismos probi\u00f3ticos (BETORET et al., 2011; RODRIGUES, \n\n2013; OLIVEIRA, 2014) em frutas e hortali\u00e7as. O estudo de Watanabe et al. (2011), \n\navaliou o potencial de IV para proteger compostos ativos dentro de alimentos, com \n\nresultados bem-sucedidos.  \n\nEste m\u00e9todo implica em uma r\u00e1pida mudan\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o dos alimentos e \n\ncaminhos mais curtos difusivos modificando as condi\u00e7\u00f5es que controlam a \n\ntransfer\u00eancia de massa. A impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo pode ser \u00fatil para introduzir \n\nsubst\u00e2ncias dissolvidas ou dispersas diretamente na estrutura porosa da matriz dos \n\nalimentos, em processos em que as opera\u00e7\u00f5es de s\u00f3lido-l\u00edquido est\u00e3o presentes: salga, \n\ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica, extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de solventes l\u00edquidos, incorpora\u00e7\u00e3o de \n\naditivos em alimentos, e outros (MUJICA-PAZ et al., 2003a; SCHMIDT; CARCIOFI; \n\nLAURINDO, 2008; MART\u00cdNEZ-VALENCIA et al., 2011). \n\nA melhoria da qualidade de alimentos com estrutura porosa por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo \u00e9 principalmente devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um tratamento suave, a uma temperatura \n\nrelativamente baixa de processamento que minimiza os danos do calor para os tecidos \n\ndo produto, e preserva a cor, o aroma natural e quaisquer nutrientes termo-l\u00e1beis \n\n(ESCRICHE et al., 2000; MORAGA et al., 2009). Assim, a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 vantajosa na preven\u00e7\u00e3o da descolora\u00e7\u00e3o de peda\u00e7os de fruta contra \n\nescurecimento enzim\u00e1tico e oxidativo sem o uso de antioxidantes devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o \n\ndo oxig\u00eanio dos poros (ALZAMORA et al., 2000).  \n\nO esquema do processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo est\u00e1 demonstrado na Figura \n\n2. \n\n \n\n\n\n   \n\n16 \n\n \n\n \n\nFigura 2. Esquema do processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (FITO, 1994). \n\n \n\nPara alcan\u00e7ar uma maior e mais eficiente impregna\u00e7\u00e3o, esta t\u00e9cnica depende \n\nprincipalmente das caracter\u00edsticas da mat\u00e9ria-prima como a morfologia celular, for\u00e7as \n\nintercelulares e di\u00e2metros dos poros, a fim de predizer o volume m\u00e1ximo de solu\u00e7\u00e3o \n\nque pode ser impregnado (SCHULZE et al., 2012). Em alimentos s\u00f3lidos porosos \n\ncomo algumas frutas e hortali\u00e7as, os mecanismos de transfer\u00eancia de massa s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de serem identificados devido \u00e0 complexa morfologia dos tecidos \n\n(KEURENTJES et al., 1992). \n\nNo entanto, a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo pode provocar danos na estrutura das \n\nc\u00e9lulas de vegetais. Esses danos est\u00e3o relacionados com o fen\u00f4meno de deforma\u00e7\u00e3o-\n\nrelaxa\u00e7\u00e3o e se deve a expans\u00e3o e sa\u00edda do g\u00e1s e l\u00edquido nativo, na etapa de v\u00e1cuo. Este \n\nl\u00edquido que \u00e9 arrastado para fora do poro pelo g\u00e1s que se expande pode induzir efeitos \n\nirrevers\u00edveis. A intensidade com que estas deforma\u00e7\u00f5es ocorrem vai depender \n\nprincipalmente das propriedades mec\u00e2nicas da amostra e do tempo e press\u00e3o de v\u00e1cuo \n\naplicado (SAUREL, 2004). Esses efeitos geralmente levam a perda da rigidez da \n\nestrutura pelo \u201cdebonding\u201d (desligamento) ou ruptura da parede celular (Figura 3) \n\n(MERLIN, 2007). \n\n \n\n\n\n   \n\n17 \n\n \n\n \n\nFigura 3. \"Debonding\" (desligamento) e ruptura da parede celular que podem ocorrer \n\nem tecidos vegetais (CHIRALT et al., 2001). \n\n \n\nA intensidade com que estas deforma\u00e7\u00f5es ocorrem no tecido vai depender da \n\nporosidade, propriedades mec\u00e2nicas, tamanho e forma do alimento. Al\u00e9m disso, a \n\nviscosidade da solu\u00e7\u00e3o de impregna\u00e7\u00e3o ou solu\u00e7\u00e3o externa, as propriedades f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas dos compostos fisiologicamente ativos, a press\u00e3o de v\u00e1cuo e os tempos de \n\naplica\u00e7\u00e3o do v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica tamb\u00e9m influenciam na \n\nocorr\u00eancia das deforma\u00e7\u00f5es (FITO et al., 1996; ZHAO; XIE, 2004; SAUREL, 2004; \n\nLAURINDO et al., 2007). \n\n \n\n4. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n Os experimentos foram realizados na Planta Piloto de Processamento de Frutas \n\ne Hortali\u00e7as, no Laborat\u00f3rio de Ci\u00eancia de Produtos de Frutas e Hortali\u00e7as, no \n\nLaborat\u00f3rio de An\u00e1lise Sensorial, no Laborat\u00f3rio de Microbiologia do Departamento \n\nde Tecnologia de Alimentos (DTA) e no Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de Vitaminas do \n\nDepartamento de Nutri\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade da Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), campus \n\nVi\u00e7osa, Minas Gerais. \n\n \n\n4.1.  Mat\u00e9ria-prima \n\nPara elaborar a salada de frutas, foram utilizadas as seguintes frutas: banana \n\nPrata, mam\u00e3o Papaya, manga Adem e p\u00eassego Nacional. As frutas foram adquiridas \n\nno com\u00e9rcio de Vi\u00e7osa \u2013 MG e selecionadas em est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o comercial. \n\n\n\n   \n\n18 \n\n \n\nO corante natural utilizado na determina\u00e7\u00e3o do tempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nfoi ?-caroteno BC-200-WSS, l\u00edquido e para fins aliment\u00edcios, doado pela Christian \n\nHansen (Horsholm, Dinamarca). A formula\u00e7\u00e3o de ?-caroteno continha entre 1,9 e \n\n?,1% de ?-caroteno e colora\u00e7\u00e3o alaranjada. \n\nJ\u00e1 para a elabora\u00e7\u00e3o da salada de frutas minimamente processada adicionada \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, utilizou-se os corantes naturais ?-\n\ncarotene 10% CWS e FloraGLO\u00ae Lutein 5% CWS/S-TG, doados pela DSM \n\nNutritional Products Ltd (Basel, Switzerland), ambos em p\u00f3 e para fins aliment\u00edcios. \n\nO ?-caroteno possui colora\u00e7\u00e3o vermelha-acastanhada e a lute\u00edna possui colora\u00e7\u00e3o que \n\nvai do avermelhado ao vermelho. \n\n \n\n4.2. Processamento m\u00ednimo das frutas e elabora\u00e7\u00e3o da salada \n\nAp\u00f3s aquisi\u00e7\u00e3o, as frutas foram encaminhadas para a Planta Piloto de \n\nProcessamento de Frutas e Hortali\u00e7as do Departamento de Ci\u00eancia e Tecnologia de \n\nAlimentos, onde foram lavadas em \u00e1gua pot\u00e1vel para elimina\u00e7\u00e3o de impurezas e \n\nsujidades e imersas em \u00e1gua pot\u00e1vel a 5 \u00baC, com adi\u00e7\u00e3o de Sumaveg\u00ae, \n\nDicloroisocianurato de s\u00f3dio (Diversey Lever), na concentra\u00e7\u00e3o de 200 mg.L-1 de \n\ncloro residual ativo por um per\u00edodo de 20 minutos. O enx\u00e1gue foi realizado imergindo \n\nas frutas em solu\u00e7\u00e3o clorada na concentra\u00e7\u00e3o de 20 mg.L-1 durante 5 minutos, sendo \n\nque ap\u00f3s esta etapa as frutas foram descascadas e cortadas manualmente em cubos de, \n\naproximadamente, 2 cm2 com aux\u00edlio de facas de a\u00e7o inoxid\u00e1vel. Ap\u00f3s o corte de cada \n\nfruta, foi elaborada a salada contendo a mesma propor\u00e7\u00e3o de todas as frutas. \n\n \n\n4.3. Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos corantes \n\nPor n\u00e3o existir recomenda\u00e7\u00e3o di\u00e1ria para carotenoides, foi necess\u00e1rio \n\npadronizar as concentra\u00e7\u00f5es dos corantes naturais que foram adicionados nas saladas \n\nde frutas por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, optando-se por utilizar a concentra\u00e7\u00e3o de 6 mg \n\npara cada corante.  \n\n \n\n4.4. Delineamento experimental \n\nO delineamento empregado para estudar o efeito combinado das vari\u00e1veis ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna foi o de mistura bin\u00e1ria com varia\u00e7\u00f5es proporcionais \u00e0s \n\nconcentra\u00e7\u00f5es e a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es no ponto central, totalizando 7 ensaios. \n\nAs concentra\u00e7\u00f5es dos ensaios est\u00e3o apresentadas na Tabela 1. \n\n\n\n   \n\n19 \n\n \n\n \n\nTabela 1. Delineamento experimental de mistura bin\u00e1ria para ?-caroteno e Lute\u00edna.  \n\nEnsaio \nCodificados Concentra\u00e7\u00e3o  \n\n?-caroteno Lute\u00edna ?-caroteno Lute\u00edna \n\n1 1 0 6 mg 0 mg \n\n2 0 1 0 mg 6 mg \n\n3 0,75 0,25 4,5 mg 1,5 mg \n\n4 0,25 0,75 1,5 mg 4,5 mg \n\n5 0,5 0,5 3 mg 3 mg \n\n \n\nAs saladas de frutas minimamente processadas foram avaliadas sensorial, \n\nmicrobiol\u00f3gica e f\u00edsico-quimicamente. As avalia\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas foram realizadas \n\nnos tempos 0, 2, 4, 6 e 8 dias de armazenamento e as determina\u00e7\u00f5es microbiol\u00f3gicas \n\nnos tempos 0, 4 e 8 dias de armazenamento. Os resultados foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise \n\nde vari\u00e2ncia (ANOVA), segundo modelo experimental de mistura bin\u00e1ria com 3 \n\nrepeti\u00e7\u00f5es no ponto central.  \n\nAp\u00f3s definir a melhor propor\u00e7\u00e3o da mistura dos corantes naturais baseada nos \n\nresultados obtidos das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas, foi utilizado o \n\ndelineamento em blocos casualizados com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es, referente ao tratamento \n\nescolhido como o melhor, para a obten\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise sensorial que foi \n\nrealizada nos tempos 0 e 4 dias de armazenamento. \n\nNa Figura 4 est\u00e3o apresentadas as 2 etapas do experimento. \n\n \n\n\n\n   \n\n20 \n\n \n\n \nIV: Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\n \n\n \n\nFigura 4. Esquema do experimento constitu\u00eddo de 2 etapas. \n\n \n\n4.5. Preparo da solu\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna \nOs corantes naturais foram pesados e dilu\u00eddos em \u00e1gua, na propor\u00e7\u00e3o de 1:1, \n\nou seja, para cada grama de salada de frutas foram adicionados 1 mL de solu\u00e7\u00e3o \n\ncorante, a fim de se obter 6 mg de ?-caroteno, de lute\u00edna e da mistura em diferentes \n\n1\u00aa Etapa \n\n2\u00aa Etapa \n\n\n\n   \n\n21 \n\n \n\npropor\u00e7\u00f5es de ambos os corantes na solu\u00e7\u00e3o impregnante em uma por\u00e7\u00e3o de 25 g de \n\nsalada. \n\n \n\n4.6. Determina\u00e7\u00e3o do tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo da impregna\u00e7\u00e3o \n\nA salada de frutas minimamente processada foi imersa em solu\u00e7\u00f5es contendo \n\n6 mg de ?-caroteno. Essa solu\u00e7\u00e3o, com as frutas imersas, foi submetida a uma press\u00e3o \n\nde v\u00e1cuo de 500 mmHg por 3 min, 5 min, 7 min e 10 min, e, em seguida, a press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica foi restabelecida pelo mesmo tempo aplicado na etapa de press\u00e3o de v\u00e1cuo \n\n(BETORET et al., 2010). \n\nAp\u00f3s este tratamento, foram realizadas, nos tempos 0 e 8 dias de \n\narmazenamento, an\u00e1lises de textura, cor e carotenoides totais na salada de frutas \n\nminimamente processada impregnada com corante natural ?-caroteno. Foram \n\ndeterminadas as quantidades dos compostos impregnados nas saladas e o menor tempo \n\nde impregna\u00e7\u00e3o que permitiu maior teor de ?-caroteno, al\u00e9m de caracter\u00edsticas \n\nfavor\u00e1veis de cor e textura instrumental, foi definido como tempo de impregna\u00e7\u00e3o a \n\nser utilizado no experimento. \n\n \n\n4.7. Tratamento da salada de frutas com \u00e1cido asc\u00f3rbico \n\nAs saladas adicionadas de ?-caroteno, lute\u00edna e a mistura em diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ambos os corantes por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo foram tratadas com \u00e1cido \n\nasc\u00f3rbico impregnando uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico 1 %, juntamente com o \n\ncorante, no tempo determinado no item 4.6, a fim de inibir ou retardar o escurecimento \n\nenzim\u00e1tico, conforme Martins (2012), por apresentar menor custo e contribuir no \n\nenriquecimento do conte\u00fado de vitamina C, al\u00e9m de ser um produto in\u00f3cuo e natural. \n\n \n\n4.8. Impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nAp\u00f3s o processamento m\u00ednimo, as saladas de frutas foram imersas em uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o contendo diferentes propor\u00e7\u00f5es de corantes naturais, dependendo do \n\ntratamento, e solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico 1%. As solu\u00e7\u00f5es impregnantes com as frutas \n\nimersas foram submetidas a uma press\u00e3o de v\u00e1cuo de 500 mmHg pelo per\u00edodo \n\ndeterminado no item 4.6, e, em seguida, a press\u00e3o atmosf\u00e9rica foi restabelecida pelo \n\nmesmo tempo utilizado na etapa de press\u00e3o de v\u00e1cuo (BETORET et al., 2010). \n\nA Figura 5 mostra o equipamento que foi utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o da IV de \n\ncorantes naturais em salada de frutas minimamente processada. \n\n\n\n   \n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5. Equipamento utilizado para realizar a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n No tratamento controle, as frutas presentes na salada de frutas minimamente \n\nprocessada foram imersas em uma solu\u00e7\u00e3o contendo 1% de \u00e1cido asc\u00f3rbico sem adi\u00e7\u00e3o \n\nde corantes naturais e foram submetidas ao mesmo processo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nJ\u00e1 o tratamento in natura foi imerso em solu\u00e7\u00e3o contendo 1% de \u00e1cido asc\u00f3rbico, n\u00e3o \n\nsendo submetido \u00e0 impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, ficando apenas imerso pelo tempo \n\ndeterminado no item 4.6. \n\nAp\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, a salada de fruta foi drenada para a retirada do \n\nexcesso de solu\u00e7\u00e3o, acondicionada em bandejas de polietileno tereftalato (PET) com \n\ntampa do mesmo material e armazenadas a 5 \u00b0C por 8 dias. \n\n \n\n4.9. An\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\nAs an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas foram realizadas nos tratamentos adicionados de ?-\n\ncaroteno, lute\u00edna e a mistura de ambos os corantes (em propor\u00e7\u00e3o 0,5 : 0,5; 0,25 : 0,75; \n\n0,75 : 0,25) por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e nos tratamentos controle e in natura nos tempos \n\n0, 2, 4, 6, e 8 dias para acompanhar a vida de prateleira. \n\n \n\n4.9.1. Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez total titul\u00e1vel e teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais \n\nAs an\u00e1lises de pH, acidez total titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis totais foram \n\nrealizadas nos tempos 0, 2, 4, 6 e 8 dias de armazenamento do produto a 5 \u00baC, conforme \n\nmetodologia da AOAC (2000).  \n\n\n\n   \n\n23 \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises, todas as frutas utilizadas para compor a salada \n\nde frutas foram juntamente trituradas e, ent\u00e3o, foram pesados 10 g de amostra triturada \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do pH, dilu\u00eddos em 100 mL de \u00e1gua destilada, sendo esta mistura \n\nhomogeneizada e analisada utilizando potenci\u00f4metro (Tecnopon). Para determinar a \n\nacidez, em percentual de \u00e1cido c\u00edtrico, foram adicionadas 3-4 gotas de indicador \n\nfenolftale\u00edna sobre o homogenato que foi titulado com uma solu\u00e7\u00e3o 0,1 mol?L-1 de \nNaOH at\u00e9 mudan\u00e7a de cor para r\u00f3sea. \n\nA determina\u00e7\u00e3o do teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais foi realizada diretamente em \n\nrefrat\u00f4metro de bancada modelo ABB\u00c9, a temperatura de 25 \u00baC, sendo os resultados \n\nexpressos em \u00baBrix. \n\n \n\n4.9.2. Determina\u00e7\u00e3o de cor \n\nA cor superficial das saladas de frutas adicionadas de ?-caroteno, lute\u00edna e da \n\nmistura dos dois corantes naturais em diferentes propor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\ne dos tratamentos controle e in natura foi avaliada utilizando-se o equipamento Color \n\nReader CR-10 (Konica) nos tempos 0, 2, 4, 6 e 8 dias de armazenamento do produto a \n\n5 \u00baC,. A determina\u00e7\u00e3o de cor foi realizada pela leitura direta de reflect\u00e2ncia das \n\ncoordenadas L*, a*, b* empregando a escala CIELAB L*, por ser adotada como \n\npadr\u00e3o pela Comiss\u00e3o Internacional de Ilumina\u00e7\u00e3o. Para cada amostra foram \n\nrealizadas tr\u00eas leituras em diferentes pontos do produto a fim de se obter o resultado \n\nm\u00e9dio. \n\nAl\u00e9m das coordenadas base, foram medidas as seguintes coordenadas:  \n\n? \u00c2ngulo Hue (H\u00ba), que corresponde \u00e0 tonalidade: \n \n\nH\u00ba = arctg (b*/ a*), onde a*>0; b*>0 \n\n H\u00ba = 180\u00ba + arctg (b*/ a*), onde a*<0; b*>0 \n\n H\u00ba = 270\u00ba + arctg (b*/ a*), onde a*<0; b*<0 \n\n H\u00ba = 360\u00ba + arctg (b*/ a*), onde a*>0; b*<0 \n\n \n\n? \u00cdndice Chroma (C*), que expressa a satura\u00e7\u00e3o ou intensidade da cor: \n \n\nC* = [(a*)2 + (b*)2]1/2 \n\n                                                     \n\n\n\n   \n\n24 \n\n \n\n? Diferen\u00e7a de cor total (?E):  \n \n\n?((?L*)\u00b2 + (?a*)\u00b2 + (?b*)\u00b2 \n \n\nEm virtude das propriedades intr\u00ednsecas de cada fruta, a cor foi avaliada sempre \n\nindividualmente, ou seja, em diferentes pontos de cada cubo de fruta minimamente \n\nprocessada. \n\n \n\n4.9.3. Determina\u00e7\u00e3o de vitamina C \n\nO teor de vitamina C foi determinado pelo m\u00e9todo de Tillmans de acordo com \n\nZenebon; Pascuet (2004) nos tempos 0, 2, 4, 6 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00baC. Este \n\nm\u00e9todo se baseia na redu\u00e7\u00e3o do corante 2,6 diclorofenol indofenol por uma solu\u00e7\u00e3o \n\n\u00e1cida de vitamina C. \n\n O resultado foi expresso em miligramas de \u00e1cido asc\u00f3rbico por 100 g de salada \n\nde fruta de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 1: \n\n \n\n AA = V x F x ???A  (1) \n \n\nEm que: \n\nAA: \u00e1cido asc\u00f3rbico por 100 g de salada de frutas (mg);  \n\nV: volume da solu\u00e7\u00e3o de Tillmans gasto na titula\u00e7\u00e3o (mL); \n\nF: fator da solu\u00e7\u00e3o de Tillmans; \n\nA: peso da amostra (g). \n\n \n\n4.9.4. Determina\u00e7\u00e3o de firmeza e perda de massa \n\nA firmeza das frutas presentes nas saladas de frutas minimamente processadas \n\nadicionadas de corantes naturais (?-caroteno e lute\u00edna) e dos tratamentos controle e in \n\nnatura mantidos a 5 \u00b0C foram determinadas em textur\u00f4metro TA-TX2 (Texture \n\nTechnologies Corp./Stable Micro systems), com sonda cil\u00edndrica de 5 mm de di\u00e2metro \n\n(Aluminum Cylinder Probe SMS, P/25) e c\u00e9lula de carga de 5 Kg. As amostras foram \n\ncomprimidas, na regi\u00e3o do exocarpo da fruta, em 30 % da altura original, em um ciclo \n\nde compress\u00e3o, com velocidade de pr\u00e9-teste de 2 mm.s-1, teste de 1 mm.s-1 e p\u00f3s-teste \n\nde 2 mm.s-1. Os \u00edndices de firmeza foram calculados a partir das curvas caracter\u00edsticas \n\n\n\n   \n\n25 \n\n \n\ndo perfil de textura gerada no programa Texture Expert Stable Micro Systems, sendo \n\nos resultados expressos em Newton (N), conforme Rodrigues (2013). \n\n Al\u00e9m disso, foi determinada a perda de massa das saladas de frutas \n\nminimamente processadas adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo por meio de pesagem em balan\u00e7a anal\u00edtica, estabelecendo-se a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\npeso inicial das frutas minimamente processadas e durante o per\u00edodo de \n\narmazenamento a 5 \u00baC. A perda de massa foi expressa em porcentagem. \n\n \n\n4.9.5. Avalia\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o e \n\nporosidade das frutas presentes nas saladas \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o foi determinada por meio \n\nde pesagem em balan\u00e7a anal\u00edtica, estabelecendo-se a rela\u00e7\u00e3o entre o peso das frutas \n\nque compunham a salada de frutas minimamente processadas antes e ap\u00f3s a etapa de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o. Os resultados foram expressos em porcentagem e foram determinados a \n\npartir da equa\u00e7\u00e3o 2:  \n\n \n\n IC =  m ? mim  x ??? (2) \n \n\nEm que: \n\nIC: \u00edndice de incorpora\u00e7\u00e3o (%); \n\nmi: peso das frutas minimamente processadas antes da impregna\u00e7\u00e3o (g); \n\nm: peso das frutas minimamente processadas ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o (g). \n\n \n\n J\u00e1 a porosidade foi determinada segundo M\u00fajica-Paz et al. (2003b), sendo \n\nobtida a partir da determina\u00e7\u00e3o da densidade real e aparente, sendo calculada pela \n\nequa\u00e7\u00e3o 3: \n\n \n\n ? = ? ?  ?ap?r  (3) \n \n\nEm que: \n\n?: porosidade das frutas que compuseram a salada de frutas; \n\n?ap: densidade aparente das frutas minimamente processadas (g/mL); \n\n\n\n   \n\n26 \n\n \n\n?r: densidade real das frutas minimamente processadas (g/mL). \n\n \n\n4.9.6. Determina\u00e7\u00e3o de carotenoides totais \n\nO teor de carotenoides foi determinado por an\u00e1lise espectrofotom\u00e9trica, \n\nconforme metodologia descrita por Rodriguez-Amaya (2001) com modifica\u00e7\u00f5es. As \n\namostras de salada de frutas foram trituradas e foi pesado 1 g para realiza\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise. Em cada amostra foram adicionados 50 mL de acetona refrigerada. Em \n\nseguida, as amostras foram filtradas e transferidas para um funil de separa\u00e7\u00e3o onde \n\nadicionou-se 40 mL de \u00e9ter de petr\u00f3leo. Os pigmentos ficaram retidos na parte superior \n\ndo funil de separa\u00e7\u00e3o, descartando-se a fase inferior. O res\u00edduo foi lavado por mais \n\nquatro vezes ou at\u00e9 que a acetona fosse totalmente removida. O extrato em \u00e9ter foi \n\nconcentrado utilizando evaporador rotativo (IKA\u00ae, Modelo RV 10 BASIC) em \n\ntemperatura de 35 \u00b1 1\u00b0C, sendo transferido para um bal\u00e3o volum\u00e9trico completando-\n\nse o volume para 50 mL com \u00e9ter de petr\u00f3leo. A leitura foi realizada em \n\nespectrofot\u00f4metro digital (modelo SP-200, BIOSPECTRO) no comprimento de onda \n\nde 450 nm. Para o c\u00e1lculo do teor de carotenoides totais foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o 4: \n\n \n\n Ct =  V x A x ??P x E1cm1% (4) \n \n\nEm que:  \n\nCt: carotenoides totais (mg/g); \n\nV: volume do extrato (mL);  \n\nA: absorv\u00e2ncia; \n\nP: peso da amostra (g); \n\nE1cm1%: coeficiente de absortividade molar = 2592 a 450 nm. \n\n \n\n4.9.7. Extra\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna \nOs carotenoides foram extra\u00eddos segundo por Rodriguez-Amaya et al. (1976), \n\ncom modifica\u00e7\u00f5es. Cerca de 1 g de amostra foi pesada e reconstitu\u00edda com 4 mL de \n\n\u00e1gua e, ent\u00e3o, adicionada de 60 mL de acetona resfriada (dividida em tr\u00eas volumes de \n\n20 mL), homogeneizada em microtriturador, por aproximadamente 5 minutos ap\u00f3s \n\ncada adi\u00e7\u00e3o, e filtrada a v\u00e1cuo em funil de \u201cB\u00fcchner\u201d utilizando-se papel de filtro. Em \n\nseguida, o filtrado foi transferido, em tr\u00eas fra\u00e7\u00f5es, para um funil de separa\u00e7\u00e3o contendo \n\n\n\n   \n\n27 \n\n \n\n50 mL de \u00e9ter de petr\u00f3leo resfriado, sendo cada fra\u00e7\u00e3o lavada com \u00e1gua destilada para \n\nretirada total da acetona. Foi acrescentado sulfato de s\u00f3dio anidro ao extrato em \u00e9ter \n\nde petr\u00f3leo para retirar qualquer res\u00edduo de \u00e1gua que, porventura, tivesse restado e que \n\npudesse prejudicar a evapora\u00e7\u00e3o do material. Posteriormente, o extrato em \u00e9ter foi \n\nconcentrado utilizando evaporador rotativo (IKA\u00ae, Modelo RV 10 BASIC) em \n\ntemperatura de 35 \u00b1 1\u00b0C, transferido para bal\u00e3o volum\u00e9trico de 25 mL, sendo o volume \n\ncompletado com \u00e9ter de petr\u00f3leo. \n\nPara an\u00e1lise, al\u00edquotas de 10,0 mL do extrato foram evaporadas sob fluxo de \n\nnitrog\u00eanio g\u00e1s, sendo o res\u00edduo seco redissolvido em 2,0 mL de acetona. Os extratos \n\nforam filtrados em unidades filtrantes com porosidade de 0,45 \u00b5 m, sendo injetados 50 \n\n\u00b5 L no cromat\u00f3grafo. \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos carotenoides das saladas de frutas adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e dos tratamentos controle e in natura foi \n\nrealizada por Cromatografia L\u00edquida de Alta Efici\u00eancia (CLAE), sendo utilizadas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas descritas por Pinheiro-Sant'Ana et al. (1998), as quais \n\nincluem: sistema CLAE com detector de arranjo de diodos (DAD); coluna \n\ncromatogr\u00e1fica RP-18 Phenomenex Gemini (250 x 4,6 mm, 5 \u00b5 m), munida de coluna \n\nde guarda Phenomenex ODS (C18) (4 mm x 3 mm). Foi utilizada fase m\u00f3vel composta \n\nde metanol: acetato de etila: acetonitrila (80:10:10, v/v/v) com fluxo de 1,7 mL.min-1 \n\ne tempo de corrida de 15 minutos. Os cromatogramas foram obtidos a 450 nm. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna nas amostras foi realizada comparando-se os \n\ntempos de reten\u00e7\u00e3o obtidos para os respectivos padr\u00f5es e para as amostras analisadas \n\nsob as mesmas condi\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, foram comparados os espectros de absor\u00e7\u00e3o do \n\npadr\u00e3o e do pico de interesse nas amostras, utilizando-se o detector de arranjos de \n\ndiodos. \n\n \n\n4.10. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas \n\nAs an\u00e1lises microbiol\u00f3gicas de coliformes a 30 \u00b0C e coliformes a 45 \u00b0C foi \n\nrealizada pela t\u00e9cnica do N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP) de acordo com Kornacki; \n\nJohnson (2001), utilizando-se caldo Lauril Sulfato Triptose para o teste presuntivo, \n\nCaldo Bile Verde Brilhante para confirmar coliformes a 30 \u00b0C e Caldo EC para \n\nconfirmar coliformes que fermentam a 45 \u00baC. O resultado foi expresso em NMP por \n\ngrama de salada de frutas. \n\n\n\n   \n\n28 \n\n \n\nA contagem de micro-organismos psicrotr\u00f3ficos foi determinada segundo \n\nCousin; Jay; Vasavada (2001) utilizando-se \u00c1gar Padr\u00e3o para Contagem (PCA) e \n\nincuba\u00e7\u00e3o a 7 \u00b0C por 10 dias. Para a contagem das col\u00f4nias de psicrotr\u00f3ficos, foram \n\nselecionadas as placas contendo de 25 a 250 col\u00f4nias e os resultados foram expressos \n\nem n\u00famero de UFC (unidades formadoras de col\u00f4nias) por grama do produto.\n\n Bolores e leveduras foram quantificados por contagem de unidades formadoras \n\nde col\u00f4nia (UFC) em placas de Petri contendo Agar Batata Dextrose. Foram \n\ninoculados 0,1 mL da amostra dilu\u00edda \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o 10-1, 10-2 e 10-3, procedendo ao \n\nespalhamento com al\u00e7a de Drigalski. As placas foram incubadas em estufa B.O.D. a \n\n25 \u00baC por 5 dias. Os ensaios foram realizados em duplicata (MATOS et al., 2011). \n\n As amostras dos tratamentos controle, in natura e impregnados em solu\u00e7\u00e3o \n\ncontendo diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna foram analisadas nos tempos \n\n0, 4 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C, a fim de avaliar as condi\u00e7\u00f5es microbiol\u00f3gicas \n\ndo produto no in\u00edcio, no meio e no fim da sua vida de prateleira. \n\n \n\n4.11. Avalia\u00e7\u00e3o sensorial \n\nA aceita\u00e7\u00e3o sensorial das amostras de salada de frutas minimamente \n\nprocessadas do tratamento controle e impregnado a v\u00e1cuo com a melhor mistura foi \n\nrealizada nos tempos 0 e 4 dias de armazenamento a 5 \u00b0C, por 50 provadores n\u00e3o \n\ntreinados, em cabines individuais e sob luz branca, usando escala hed\u00f4nica estruturada \n\nde nove pontos, variando de \u201cdesgostei extremamente\u201d (1) a \u201cgostei extremamente\u201d \n\n(9) (MINIM, 2013), para os atributos cor, sabor, textura e impress\u00e3o global. \n\n \n\n4.12. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nPara as an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas foram verificadas as vari\u00e1veis \n\nEnsaio, Tempo e a intera\u00e7\u00e3o Ensaio*Tempo. Para os resultados significativamente \n\ndiferentes (p<0,05) foi utilizada a Metodologia de Superf\u00edcie de Resposta (MSR) para \n\nanalisar os efeitos das vari\u00e1veis independentes (x1, x2) do processo nas respostas (yi). \n\nAs curvas de n\u00edvel de superf\u00edcie de resposta foram elaboradas conforme n\u00edveis \n\nestudados, utilizando-se as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o m\u00faltipla. A resposta foi escrita como \n\nsendo fun\u00e7\u00e3o (f) de x: yi = f (x1, x2). \n\nOs dados coletados na aceita\u00e7\u00e3o sensorial foram avaliados por meio da ANOVA \n\ncom duas fontes de varia\u00e7\u00e3o (ensaio e tempo) e intera\u00e7\u00e3o Ensaio*Tempo para cada \n\natributo sensorial. Os atributos sensoriais que demonstrarem diferen\u00e7a significativa \n\n\n\n   \n\n29 \n\n \n\n(p<0,05) foram avaliados utilizando a Metodologia de Superf\u00edcie de Resposta (MSR) \n\njuntamente a elabora\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel conforme condi\u00e7\u00f5es estudadas, \n\nutilizando-se equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o m\u00faltipla. \n\nAs an\u00e1lises estat\u00edsticas foram realizadas no programa estat\u00edstico SAS (Statistical \n\nAnalysis System \u2013 SAS Institute Inc., North Carolina, USA, 1989) vers\u00e3o 9.2 \n\nlicenciado para a Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n\n \n\n5. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.1. Determina\u00e7\u00e3o do tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo da impregna\u00e7\u00e3o de ?-\n\ncaroteno em salada de frutas minimamente processada \n\nA determina\u00e7\u00e3o do tempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \u00e9 uma etapa importante a \n\nfim de garantir que o tempo determinado permita a m\u00e1xima reten\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \n\nimpregnante dentro da mat\u00e9ria s\u00f3lida. Diante disso, para avaliar a determina\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo foram realizadas an\u00e1lises de cor, firmeza e \n\ncarotenoides na salada de frutas minimamente processada adicionada de ?-caroteno nos \n\ntempos 3, 5, 7 e 10 minutos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nOs resultados de cor de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente \n\nprocessados adicionados de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nest\u00e3o apresentados nas Tabelas 2 a 5. \n\nPara as frutas banana e manga pode-se observar que no tempo 0 de \n\narmanzenamento n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre todos os tempos de \n\naplica\u00e7\u00e3o do v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica para as coordenadas L* e a*.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a coordenada b* para banana, a coordenada a* para mam\u00e3o e a \n\ncoordenada L* para p\u00eassego, os tempos 3, 5 e 7 minutos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p>0,05) entre si e apenas o tempo 7 minutos apresentou diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p<0,05) com rela\u00e7\u00e3o ao tempo 10 minutos de aplica\u00e7\u00e3o do v\u00e1cuo.  \n\nPara manga e p\u00eassego observa-se que o tempo 7 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo \n\ne restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica apresentou a maior m\u00e9dia para a coordenada b*, \n\napresentando diferen\u00e7a significativa (p<0,05) com rela\u00e7\u00e3o aos demais tempos. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao tempo 0 de armazenamento, pode-se observar que os \n\ntempos 3, 5 e 7 minutos n\u00e3o diferiram significativamente (p>0,05) entre si para a \n\ncoordenada a* do mam\u00e3o, diferindo apenas com rela\u00e7\u00e3o ao tempo 10 minutos de \n\naplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo ao n\u00edvel de 5% de probabilidade. Para a coordenada b*, \u00e9 poss\u00edvel \n\n\n\n   \n\n30 \n\n \n\nverificar que os tempos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo de 7 e 10 minutos n\u00e3o diferiram \n\nsignificativamente (p>0,05) entre si, apresentando diferen\u00e7a significativa (p<0,05) em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos tempos 3 e 5 minutos.  \n\nAl\u00e9m disso, pode-se observar tamb\u00e9m para a coordenada a* de p\u00eassego que os \n\ntempos 5, 7 e 10 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo n\u00e3o diferiram (p>0,05) entre si, \n\nhavendo diferen\u00e7a significativa (p<0,05) apenas entre o tempo 3 minutos e os tempos \n\n7 e 10 minutos. \n\nAo analisar os resultados de cor obtidos no 8\u00b0 dia de armazenamento pode-se \n\nconstatar que as coordenadas a* e b* da banana, a coordenada L* do mam\u00e3o, a \n\ncoordenada b* da manga e a coordenada a* do p\u00eassego, n\u00e3o diferiram \n\nsignificativamente (p>0,05) entre os tempos 3, 5, 7, e 10 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo \n\ne restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a coordenada L* da banana observou-se que os tempos 3, 7 e 10 \n\nminutos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si ao n\u00edvel de 5% de \n\nprobabilidade, sendo que apenas o tempo 7 minutos diferiu significativamente \n\n(p<0,05) do tempo 5 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo.  \n\nPara o mam\u00e3o verificou-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) \n\nentre todos os tempos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo em rela\u00e7\u00e3o a coordenada a*. J\u00e1 para a \n\ncoordenada b*, apenas os tempos 7 e 10 minutos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p>0,05) entre si, diferindo significativamente (p<0,05) com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntempos 3 e 5 minutos. \n\nDe acordo com os resultados obtidos para manga, pode-se constatar que os \n\ntempos 3 e 7 minutos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) para a \n\ncoordenada L*, por\u00e9m ambos os tempos apresentaram diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntempos 5 e 10 minutos. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a coordenada a* observa-se que o tempo de \n\naplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo de 7 minutos foi o que apresentou a maior m\u00e9dia, diferindo \n\nsignificativamente (p<0,05) dos demais tempos. \n\nAinda sobre o 8\u00b0 dia de armazenamento, para o p\u00eassego foi poss\u00edvel verificar \n\nque os tempos 7 e 10 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si com rela\u00e7\u00e3o a \n\ncoordenada L*, sendo que apenas o tempo 10 minutos interferiu significativamente \n\n(p<0,05) em rela\u00e7\u00e3o aos tempos 3 e 5 minutos. Para a coordenada b* observa-se que \n\no tempo 7 minutos apresentou a maior m\u00e9dia e diferiu (p<0,05) dos demais tempos de \n\naplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo. \n\n\n\n   \n\n31 \n\n \n\nTabela 2. Cor de banana minimamente processada adicionada de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nBanana Cor \n\nTempo \n\n(min) \n\nL* a* b* \n\n0 dias 8 dias 0 dias 8 dias 0 dias 8 dias \n\n3 53,68 \u00b1 3,69Aa 43,98 \u00b1 1,49ABb 24,61 \u00b1 3,86Aa 17,51 \u00b1 1,40Ab 64,46 \u00b1 2,74ABa 54,85 \u00b1 1,82Ab \n\n5 54,75 \u00b1 2,01Aa 35,48 \u00b1 0,78Bb 27,48 \u00b1 1,38Aa 19,58 \u00b1 2,62Ab 68,22 \u00b1 1,53ABa 49,70 \u00b1 2,13Ab \n\n7 53,35 \u00b1 0,56Aa 47,00 \u00b1 2,14Ab 21,20 \u00b1 1,53Aa 18,76 \u00b1 0,97Ab 71,06 \u00b1 0,04Aa 47,35 \u00b1 1,52Ab \n\n10 50,25 \u00b1 2,58Aa 42,41 \u00b1 1,68ABb 22,33 \u00b1 2,22Aa 18,01 \u00b1 2,55Ab 63,15 \u00b1 3,42Ba 51,96\u00b1 2,28Ab \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\nTabela 3. Cor de mam\u00e3o minimamente processado adicionado de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nMam\u00e3o Cor \n\nTempo \n\n(min) \n\nL* a* b* \n\n0 dias 8 dias 0 dias 8 dias 0 dias 8 dias \n\n3 34,38 \u00b1 2,71ABa 34,00 \u00b1 2,93Ab 19,03 \u00b1 1,67Aa 18,38 \u00b1 3,25Ab 37,78 \u00b1 1,89Ba 31,08 \u00b1 1,11Bb \n\n5 33,86 \u00b1 1,72Ba 29,13 \u00b1 2,58Ab 18,05 \u00b1 2,45Aa 16,41 \u00b1 1,45ABb 34,83 \u00b1 0,28Ca 33,85 \u00b1 2,41Cb \n\n7 37,70 \u00b1 3,27Aa 33,90 \u00b1 2,83Ab 18,00 \u00b1 0,84Aa 16,10 \u00b1 2,96ABb 40,60 \u00b1 3,75Aa 33,37 \u00b1 1,14Ab \n\n10 34,15 \u00b1 0,97Ba 27,72 \u00b1 2,67Ab 14,93 \u00b1 2,27Ba 14,95 \u00b1 2,20Ab 40,75 \u00b1 1,69Aa 32,62 \u00b1 1,83ABb \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\n\n\n   \n\n32 \n\n \n\nTabela 4. Cor de manga minimamente processada adicionada de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nManga Cor \n\nTempo \n\n(min) \n\nL* a* b* \n\n0 dias 8 dias 0 dias 8 dias 0 dias 8 dias \n\n3 48,80 \u00b1 2,00Aa 41,75 2,08Ab 14,53 \u00b1 2,51Aa 14,68 2,72Bb 61,90 \u00b1 3,00Ba 50,71 \u00b1 1,42Ab \n\n5 46,01 \u00b1 1,36Aa 37,66 \u00b1 1,92Bb 14,83 \u00b1 3,02Aa 13,03 0,67Cb 60,10 \u00b1 2,76Ca 50,20 \u00b1 1,74Ab \n\n7 48,50 \u00b1 0,09Aa 41,76 \u00b1 2,95Ab 16,85 \u00b1 1,36Aa 16,56 \u00b1 3,77Ab 63,23 \u00b1 2,21Aa 50,50 \u00b1 2,17Ab \n\n10 47,30 \u00b1 1,74Aa 38,98 \u00b1 3,56Bb 16,70 \u00b1 1,66Aa 11,08 \u00b1 1,29Db 56,76 \u00b1 0,97Da 50,08 \u00b1 2,99Ab \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\nTabela 5. Cor de p\u00eassego minimamente processado adicionado de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nP\u00eassego Cor \n\nTempo \n\n(min) \n\nL* a* b* \n\n0 dias 8 dias 0 dias 8 dias 0 dias 8 dias \n\n3 41,31 \u00b1 1,54ABa 33,23 \u00b1 1,48Bb 15,97 \u00b1 0,31Ba 13,35 \u00b1 1,47Ab 48,53 \u00b1 0,71Ca 41,58 \u00b1 1,75Bb \n\n5 41,38 \u00b1 1,60ABa 34,21 \u00b1 0,14Bb 17,83 \u00b1 1,30ABa 12,78 \u00b1 1,66Ab 53,05 \u00b1 1,19Ba 39,61 \u00b1 3,17Bb \n\n7 43,91 \u00b1 1,22Aa 35,80 \u00b1 3,15ABb 18,81 \u00b1 3,49Aa 14,18 \u00b1 4,01Ab 56,78 \u00b1 3,83Aa 51,88 \u00b1 2,86Ab \n\n10 39,10 \u00b1 3,43Ba 38,95 \u00b1 1,74Ab 18,43 \u00b1 2,94Aa 13,85 \u00b1 1,19Ab 44,71 \u00b1 2,30Da 43,41 \u00b1 3,31Bb \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey.\n\n\n\n   \n\n33 \n\n   \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos nas Tabelas 2 a 5 para todas as frutas \n\npode-se observar que os par\u00e2metros de cor n\u00e3o contribu\u00edram para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nmelhor tempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, j\u00e1 que os \n\nresultados obtidos n\u00e3o foram conclusivos. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel constatar que o \n\ntempo de armazenamento e o tempo de press\u00e3o de v\u00e1cuo n\u00e3o afetaram na escolha do \n\nmelhor tempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica com \n\nrela\u00e7\u00e3o a caracteriza\u00e7\u00e3o da cor das frutas. \n\nA partir dos resultados \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todas as frutas utilizadas para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da salada de frutas escureceram quando comparados os tempos 0 e 8 dias \n\nde armazenamento. Isto pode ser explicado devido a diminui\u00e7\u00e3o da coordenada L*, \n\nque indica a luminosidade, sendo que quanto mais pr\u00f3ximo de 100 mais claro \u00e9 o \n\nproduto, e quanto mais pr\u00f3ximo de 0 mais escuro \u00e9 o produto.  \n\nMartins (2012) avaliou a cor de salada de frutas contendo L. acidophilus e \n\ncompostos inibidores do escurecimento demonstrando que a cor das frutas presentes \n\nna salada foi afetada pelo processamento e pelo per\u00edodo de armazenamento, \n\nconcluindo que as saladas de frutas escureceram ao longo do tempo a 8 \u00b0C, o que foi \n\nconstatado pela redu\u00e7\u00e3o dos valores de L*. \n\nA coordenada a* est\u00e1 relacionada com a tonalidade e varia de verde (-60) a \n\nvermelho (+60). J\u00e1 a coordenada b* representa a satura\u00e7\u00e3o e varia do azul (-60) ao \n\namarelo (+60). Pode-se observar que todas as frutas analisadas mostraram uma \n\ntend\u00eancia ao vermelho no que diz respeito a coordenada a*, por\u00e9m quando comparados \n\nos tempos 0 e 8 dias de armazenamento, observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a coordenada b*, as cores de todas as frutas tenderam ao amarelo, podendo-se \n\nobservar tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o dos valores da coordenada b* ap\u00f3s 8 dias de \n\narmazenamento.  \n\nEssa tend\u00eancia ao amarelo pode ser explicada devido a colora\u00e7\u00e3o natural das \n\nfrutas utilizadas na salada de frutas e a tend\u00eancia ao vermelho se deve a colocara\u00e7\u00e3o \n\nlaranja-avermelhada do corante natural ?-caroteno. \n\nA Tabela 6 demonstra os resultados da firmeza para banana, mam\u00e3o, manga e \n\np\u00eassego minimamente processados impregnados a v\u00e1cuo com ?-caroteno. Pode-se \n\nobservar que no tempo 0 de armazenamento apenas manga e p\u00eassego n\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre os tempos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo.\n\n\n\n   \n\n34 \n\n   \n\nPara a firmeza da banana foi poss\u00edvel constatar que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre os tempos 3, 5 e 7 minutos de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1cuo, havendo diferen\u00e7a (p<0,05) apenas em rela\u00e7\u00e3o aos tempos 3 e 7 minutos e o tempo 10 minutos. J\u00e1 para o mam\u00e3o, observa-se que no \n\ntempo 0 de armazenamento n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre os tempos 5, 7 e 10 minutos, havendo diferen\u00e7a (p<0,05) apenas entre \n\nos tempos 3 e 7 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n \n\nTabela 6. Firmeza de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente processados adicionados de ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o \n\na v\u00e1cuo. \n\n \n\nFirmeza (N) \n\nBanana Mam\u00e3o Manga P\u00eassego \n\nTempo (dias) \n\nTempo \n\n(min) \n0 8 0 8 0 8 0 8 \n\n3 2,57 \u00b1 0,33Aa 0,57 \u00b1 0,06Bb 0,57 \u00b1 0,06Ba 0,43 \u00b1 0,12Bb 2,53 \u00b1 0,31Aa 1,26 \u00b1 0,01Bb 2,60 \u00b1 0,15Aa 2,05 \u00b1 0,03Bb \n\n5 2,34 \u00b1 0,30ABa 0,76 \u00b1 0,13ABb 0,76 \u00b1 0,13ABa 0,42 \u00b1 0,16Bb 2,38 \u00b1 0,12Aa 1,23 \u00b1 0,06Bb 1,68 \u00b1 0,95Aa 1,40 \u00b1 0,10Cb \n\n7 2,67 \u00b1 0,31Aa 1,20 \u00b1 0,45Ab 1,20 \u00b1 0,45Aa 0,90 \u00b1 0,15Ab 2,02 \u00b1 0,15Aa 1,75 \u00b1 0,22Ab 3,03 \u00b1 0,19Aa 2,77 \u00b1 0,07Ab \n\n10 1,71 \u00b1 0,20Ba 1,08 \u00b1 0,12ABb 1,08 \u00b1 0,12ABa 0,30 \u00b1 0,10Bb 2,12 \u00b1 0,21Aa 1,81 \u00b1 0,01Ab 3,16 \u00b1 0,18Aa 2,94 \u00b1 0,03Ab \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n35 \n\n   \n\nNo 8\u00b0 dia de armazenamento foi poss\u00edvel verificar que para a banana os tempos \n\n5, 7 e 10 minutos n\u00e3o diferiram (p>0,05) entre si, apresentando diferen\u00e7a significativa \n\napenas entre os tratamentos 3 e 7 minutos de impregna\u00e7\u00e3o. Para o mam\u00e3o, observa-se \n\nque o tempo de impregna\u00e7\u00e3o 7 minutos apresentou diferen\u00e7a significativa (p<0,05) \n\nentre os demais tempos ao n\u00edvel de 5% de signific\u00e2ncia. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a manga e ao p\u00eassego, pode-se afirmar que n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p>0,05) entre os tempos 7 e 10 minutos, sendo que estes diferiram \n\nsignificativamente (p<0,05) quando comparados com os demais tempos de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante considerar que quando comparada a firmeza das \n\nfrutas nos tempos 0 e 8 de armazenamento observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o ao longo do \n\ntempo de estocagem. A diminui\u00e7\u00e3o da firmeza da banana e do mam\u00e3o se deve \n\nprincipalmente por estas frutas apresentarem naturalmente uma textura tenra, ficando \n\nainda mais prejudicada quando h\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nOliveira (2014), ao determinar o tempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de micro-\n\norganismos probi\u00f3ticos em mel\u00e3o minimamente processado, observou que n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7a significativa (p>0,05) da firmeza entre os tempos 2, 4 e 6 minutos no tempo \n\n0 dia de armazenamento. Esse resultado tamb\u00e9m pode ser observado para smanga e \n\np\u00eassego minimamente processados adicionados de corantes naturais no tempo 0 de \n\narmazenamento, sendo que no 8\u00b0 dia de estocagem os tempos 7 e 10 minutos n\u00e3o \n\ndiferiram entre si e apresentaram diferen\u00e7a significativa (p<0,05) em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntempos 3 e 5 minutos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\nPara carotenoides totais pode-se afirmar que no tempo 0 de armazenamento \n\nn\u00e3o foi observada diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre os tempos de impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo, por\u00e9m no 8\u00b0 dia de armazenamento \u00e9 poss\u00edvel verificar que os tempos 3 e 7 \n\nminutos n\u00e3o apresentam diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si, diferindo \n\nsignificativamente (p<0,05) dos demais tempos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o \n\nda press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Tabela 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n36 \n\n   \n\nTabela 7. Carotenoides totais em salada de frutas minimamente processada adicionada \n\nde ?-caroteno em diferentes tempos de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nSalada de Frutas Carotenoides (mg/g) \n\nTempo \n\n(min) \n0 dias 8 dias \n\n3 0,11 \u00b1 0,08Aa \n\n0,13 0,04Aa \n\n0,13 \u00b1 0,06Aa \n\n0,13 \u00b1 0,04Aa \n\n0,11 \u00b1 0,05Aa \n\n0,09 \u00b1 0,03Bb \n\n0,11 \u00b1 0,01Ab \n\n0,08 \u00b1 0,009Cb \n\n5 \n\n7 \n\n10 \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si \n\nao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\nSegundo De-Ancos et al. (2011) n\u00e3o existe recomenda\u00e7\u00e3o para consumo di\u00e1rio \n\nde carotenoides, por\u00e9m alguns estudos sugerem a ingest\u00e3o de 6 mg deste composto \n\ndiariamente. Com isso, afirma-se que a salada de frutas minimamente processada \n\nconsumida logo ap\u00f3s o processamento fornece metade da quantidade sugerida para \n\ningest\u00e3o di\u00e1ria deste composto em uma por\u00e7\u00e3o de 30 g de produto quando submetida \n\na uma press\u00e3o de 500 mmHg durante 3, 5, 7 e 10 minutos. J\u00e1 no 8\u00b0 dia de \n\narmazenamento, apenas as saladas de frutas submetidas a press\u00e3o de v\u00e1cuo por 3 e 7 \n\nminutos s\u00e3o capazes de fornecer a mesma quantidade de carotenoides consumindo a \n\nmesma quantidade de produto quando comparadas com as saladas de frutas no tempo \n\n0 de armazenamento. \n\nDiante da an\u00e1lise de todos os resultados obtidos para determinar o melhor \n\ntempo de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \u00e9 v\u00e1lido \n\nconsiderar que o tempo 7 minutos esteve sempre dentre os que apresentaram as \n\nmaiores m\u00e9dias tanto para cor, quanto para firmeza e carotenoides, sendo este o tempo \n\nestabelecido neste experimento para o per\u00edodo de v\u00e1cuo a uma press\u00e3o de 500 mmHg, \n\nsendo utilizado o mesmo tempo no per\u00edodo de restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n37 \n\n   \n\n5.2. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\n \n\n5.2.1. Determina\u00e7\u00e3o de pH, acidez total titul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis totais em \n\nsalada de frutas minimamente processada adicionada de corante natural \n\nVerificou-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) de pH, acidez total \n\ntitul\u00e1vel e s\u00f3lidos sol\u00faveis totais entre os tratamentos controle, in natura e as diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de corantes naturais nas saladas de frutas minimamente processadas. Com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tempo de armazenamento, observou-se que tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p>0,05) para todos os tratamentos avaliados, evidenciando que a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo n\u00e3o afetou significativamente as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\n(Tabelas 8, 9 e 10). \n\nO valor m\u00e9dio de pH das saladas de frutas controle, in natura e com diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna nos tempos 0, 2, 4, 6 e 8 dias de armazenamento \n\nfoi 4,28 \u00b1 0,35, sendo este um valor desej\u00e1vel visto que alimentos com baixos valores \n\nde pH inibem a a\u00e7\u00e3o de micro-organismos (SOUZA; C\u00d3L, 2014). \n\nFabbri (2014), ao avaliar as propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas em saladas de frutas \n\nsubmetidas a diferentes doses de radia\u00e7\u00e3o gama, encontrou valor m\u00e9dio de pH de 4,3 \n\npara a salada de frutas controle, ou seja, sem aplica\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o gama, sendo este \n\nvalor pr\u00f3ximo ao encontrado no presente trabalho. \n\n\n\n   \n\n38 \n\n   \n\nTabela 8. Valores m\u00e9dios de pH das saladas de frutas minimamente processadas controle, in natura e adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna em \n\ndiferentes propor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.  \n\npH \n\nTempo (dias) Controle In natura 50 ? : 50 L 100 ? : 0 L 0 ? : 100 L 75 ? : 25 L 25 ? : 75 L \n\n0 4,43 \u00b1 0,04Aa 4,48 \u00b1 0,12Aa 4,46 \u00b1 0,23Aa 4,54 \u00b1 0,20Aa 4,44 \u00b1 0,25Aa 4,58 \u00b1 0,12Aa 4,47 \u00b1 0,27Aa \n\n2 4,54 \u00b1 0,05Aa 4,56 \u00b1 0,08Aa 4,58 \u00b1 0,19Aa 4,60 \u00b1 0,11Aa 4,59 \u00b1 0,21Aa 4,62 \u00b1 0,13Aa 4,57 \u00b1 0,22Aa \n\n4 4,60 \u00b1 0,09Aa 4,63 \u00b1 0,10Aa 4,62 \u00b1 0,16Aa 4,57 \u00b1 0,24Aa 4,63 \u00b1 0,20Aa 4,58 \u00b1 0,19Aa 4,59 \u00b1 0,17Aa \n\n6 4,57 \u00b1 0,07Aa 4,56 \u00b1 0,15Aa 4,61 \u00b1 0,18Aa 4,60 \u00b1 0,14Aa 4,61 \u00b1 0,21Aa 4,58 \u00b1 0,21Aa 4,57 \u00b1 0,20Aa \n\n8 4,59 \u00b1 0,07Aa 4,63 \u00b1 0,09Aa 4,53 \u00b1 0,19Aa 4,53 \u00b1 0,09Aa 4,61 \u00b1 0,24Aa 4,52 \u00b1 0,18Aa 4,57 \u00b1 0,17Aa \n\n              M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n \n\nA acidez total titul\u00e1vel expressa em porcentagem de \u00e1cido c\u00edtrico para todos os tratamentos e em todos os tempos apresentou valor m\u00e9dio \n\nde 0,32 \u00b1 0,11 mg de \u00e1cido c\u00edtrico por 100 g de amostra. Os \u00e1cidos org\u00e2nicos normalmente diminuem ao longo do tempo de armazenamento devido \n\na sua utiliza\u00e7\u00e3o durante a respira\u00e7\u00e3o ou convers\u00e3o em a\u00e7\u00facares. Por\u00e9m pode haver um aumento da acidez titul\u00e1vel durante o armazenamento em \n\n\n\n   \n\n39 \n\n   \n\ndecorr\u00eancia do baixo metabolismo respirat\u00f3rio que pode acumular \u00e1cidos nos vac\u00faolos \u00e0 medida que os teores de s\u00f3lidos sol\u00faveis aumentam \n\n(ALVES et al., 2010). \n\n \n\nTabela 9. Valores m\u00e9dios de acidez total titul\u00e1vel das saladas de frutas minimamente processadas controle, in natura e adicionadas de ?-caroteno \n\ne lute\u00edna em diferentes propor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.  \n\nAcidez Total Titul\u00e1vel (mg de \u00e1cido c\u00edtrico / 100 g de amostra) \n\nTempo (dias) Controle In natura 50 ? : 50 L 100 ? : 0 L 0 ? : 100 L 75 ? : 25 L 25 ? : 75 L \n\n0 0,41 \u00b1 0,02Aa 0,42 \u00b1 0,12Aa 0,40 \u00b1 0,08Aa 0,45 \u00b1 0,06Aa 0,46 \u00b1 0,07Aa 0,41 \u00b1 0,02Aa 0,43 \u00b1 0,04Aa \n\n2 0,34 \u00b1 0,01Aa 0,35 \u00b1 0,10Aa 0,37 \u00b1 0,05Aa 0,40 \u00b1 0,02Aa 0,39 \u00b1 0,09Aa 0,33 \u00b1 0,03Aa 0,34 \u00b1 0,05Aa \n\n4 0,35 \u00b1 0,10Aa 0,36 \u00b1 0,07Aa 0,39 \u00b1 0,03Aa 0,39 \u00b1 0,03Aa 0,38 \u00b1 0,09Aa 0,40 \u00b1 0,03Aa 0,39 \u00b1 0,10Aa \n\n6 0,43 \u00b1 0,05Aa 0,41 \u00b1 0,02Aa 0,43 \u00b1 0,04Aa 0,40 \u00b1 0,01Aa 0,39 \u00b1 0,08Aa 0,45 \u00b1 0,02Aa 0,37 \u00b1 0,07Aa \n\n8 0,39 \u00b1 0,09Aa 0,41 \u00b1 0,03Aa 0,37 \u00b1 0,03Aa 0,39 \u00b1 0,10Aa 0,42 \u00b1 0,07Aa 0,36 \u00b1 0,01Aa 0,42 \u00b1 0,12Aa \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n \n\n\n\n   \n\n40 \n\n   \n\nAo observar os resultados de pH e acidez das saladas de frutas minimamente processadas adicionadas de corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o \n\na v\u00e1cuo \u00e9 poss\u00edvel constatar que estes mantiveram-se est\u00e1veis ao longo do per\u00edodo de estocagem sob a temperatura de 5 \u00b0C. Este fato ocorreu, \n\nprovavelmente, devido a diminui\u00e7\u00e3o do metabolismo respirat\u00f3rio das frutas causado pelo armazenamento sob refrigera\u00e7\u00e3o, dificultando o processo \n\nde matura\u00e7\u00e3o e contribuindo para que houvesse pouca forma\u00e7\u00e3o de exsudado das frutas utilizadas para compor as saladas de frutas. \n\n \n\nTabela 10. Valores m\u00e9dios de s\u00f3lidos sol\u00faveis totais das saladas de frutas minimamente processadas controle, in natura e adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna em diferentes propor\u00e7\u00f5es por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.  \n\nTeor de S\u00f3lidos Sol\u00faveis (\u00b0Brix) \n\nTempo (dias) Controle In natura 50 ? : 50 L 100 ? : 0 L 0 ? : 100 L 75 ? : 25 L 25 ? : 75 L \n\n0 11,0 \u00b1 0,30Aa 11,6 \u00b1 0,27Aa 11,8 \u00b1 0,26Aa 11,7 \u00b1 0,21Aa 11,2 \u00b1 0,20Aa 11,8 \u00b1 0,29Aa 11,7 \u00b1 0,20Aa \n\n2 11,1 \u00b1 0,27Aa 11,5 \u00b1 0,28Aa 11,8 \u00b1 0,32Aa 11,5 \u00b1 0,24Aa 11,3 \u00b1 0,28Aa 11,9 \u00b1 0,28Aa 11,6 \u00b1 0,21Aa \n\n4 11,5 \u00b1 0,22Aa 11,5 \u00b1 0,30Aa 11,5 \u00b1 0,27Aa 11,6 \u00b1 0,20Aa 11,3 \u00b1 0,27Aa 11,3 \u00b1 0,22Aa 12,0 \u00b1 0,31Aa \n\n6 11,4 \u00b1 0,27Aa 11,5 \u00b1 0,31Aa 11,7 \u00b1 0,29Aa 11,9 \u00b1 0,21Aa 11,7 \u00b1 0,27Aa 11,9 \u00b1 0,21Aa 11,3 \u00b1 0,29Aa \n\n8 11,2 \u00b1 0,26Aa 11,5 \u00b1 0,29Aa 11,5 \u00b1 0,30Aa 12,1 \u00b1 0,30Aa 12,1 \u00b1 0,26Aa 11,8 \u00b1 0,30Aa 11,0 \u00b1 0,28Aa \n\n          M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n          ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n\n\n   \n\n41 \n\n   \n\nPara o teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis, o valor m\u00e9dio de todos os tratamentos em todos \n\nos tempos de armazenamento foi de 11,84 \u00b1 0,91 \u00b0Brix. Em geral, o conte\u00fado de \n\ns\u00f3lidos sol\u00faveis tende a aumentar com o amadurecimento devido ao aumento do teor \n\nde a\u00e7\u00facares simples do fruto, seja por bioss\u00edntese, pela degrada\u00e7\u00e3o de polissacar\u00eddeos \n\nou pela perda de \u00e1gua dos frutos resultando em maior concentra\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\n(CHITARRA; CHITARRA, 2005; BEN\u00cdTEZ et al., 2013), o que n\u00e3o ocorreu nos \n\ntratamentos deste experimento, uma vez que as frutas que compunham a salada de \n\nfrutas j\u00e1 estavam maduras desde o in\u00edcio da vida de prateleira. \n\nLamikanra; Chen; Banks (2000), relataram que a estabilidade dos s\u00f3lidos \n\nsol\u00faveis totais ao longo da vida de prateleira est\u00e1 associada \u00e0 baixas temperaturas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, o que pode estar associado ao presente experimento, visto que as saladas \n\nforam armazenadas a temperatura de 5 \u00b0C e n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa \n\n(p>0,05) entre os tratamentos e ao longo do tempo de estocagem. \n\nMartins (2012) tamb\u00e9m n\u00e3o verificou influ\u00eancia do tempo (p>0,05) em rela\u00e7\u00e3o \n\nao pH, acidez e teor de s\u00f3lidos sol\u00faveis de salada de frutas contendo abacaxi, banana, \n\ngoiaba, ma\u00e7\u00e3, mam\u00e3o e manga. A autora obteve valor de pH de 4,15, 0,319% de acidez \n\ntotal titul\u00e1vel e 11,84 \u00b0Brix para a salada controle estando pr\u00f3ximos aos valores m\u00e9dios \n\nencontrados neste experimento. \n\nA estabilidade das caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas encontradas neste \n\nexperimento \u00e9 favor\u00e1vel, visto que a varia\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas poderia causar \n\npreju\u00edzos para a qualidade sensorial do produto ao longo do per\u00edodo de \n\narmazenamento. \n\n \n\n5.2.2. Determina\u00e7\u00e3o de cor \n\nPara todas as caracter\u00edsticas de cor analisadas houve diferen\u00e7a significativa \n\n(p<0,05) com rela\u00e7\u00e3o a cada fruta utilizada na salada, sendo necess\u00e1rio fazer um teste \n\nde compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias a fim de avaliar a varia\u00e7\u00e3o das coordenadas L*, a*, b*, \n\n\u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego \n\nminimamente processados adicionados de diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo (Tabela 9). \n\nPode-se observar para a coordenada L* que a manga e a banana n\u00e3o \n\napresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si, apresentando as maiores m\u00e9dias \n\ne diferindo significativamente (p<0,05) tanto do mam\u00e3o quanto do p\u00easseogo. Com \n\n\n\n   \n\n42 \n\n   \n\nisso, pode-se dizer que o mam\u00e3o e o p\u00eassego apresentam colora\u00e7\u00e3o mais escura quando \n\ncomparados com a manga e a banana. \n\nPara a coordenada a*, \u00e9 poss\u00edvel verificar que apenas o p\u00eassego apresentou \n\ndiferen\u00e7a significativa (p<0,05) em rela\u00e7\u00e3o as demais frutas, sendo a fruta que \n\napresentou a menor m\u00e9dia.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a coordenada b* e ao \u00edndice Chroma, a manga foi a fruta que \n\napresentou a maior m\u00e9dia diferindo significativamente (p<0,05) em rela\u00e7\u00e3o a todas as \n\nfrutas, ou seja, a manga foi a fruta que apresentou colora\u00e7\u00e3o mais intensa em rela\u00e7\u00e3o \n\nas demais.  \n\nJ\u00e1 para o \u00e2ngulo Hue verifica-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) \n\nem rela\u00e7\u00e3o a manga e ao p\u00eassego, por\u00e9m ambas as frutas apresentaram diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p<0,05) quando comparadas com as demais ao n\u00edvel de 5% de \n\nsignific\u00e2ncia. O \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) \u00e9 expresso em graus e pode ser definido iniciando \n\nno eixo +a, sendo que 0\u00b0 corresponde a +a (vermelho), 90\u00b0 corresponde a +b (amarelo), \n\n180\u00b0 corresponde a \u2013a (verde) e 270\u00b0 corresponde a \u2013b (azul). Esta vari\u00e1vel \u00e9 usada \n\npara definir a tonalidade da cor, sendo v\u00e1lido observar que todas as frutas apresentaram \n\nvalores mais pr\u00f3ximos de 90\u00b0, correspondendo a tonalidade amarela, o que era \n\nesperado, visto que as frutas utilizadas para compor a salada de frutas foram escolhidas \n\nbaseadas na colora\u00e7\u00e3o dos corantes ?-caroteno e lute\u00edna utilizados durante a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n\n\n   \n\n43 \n\n   \n\nTabela 11. Varia\u00e7\u00e3o das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente \n\nprocessados adicionados de diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nFrutas L* a* b* H\u00b0 C* \n\nBanana 39,95 \u00b1 0,31A 25,80 \u00b1 0,05A 49,70 \u00b1 0,30B 62,87 \u00b1 0,90B 56,10 \u00b1 0,28B \n\nMam\u00e3o 26,49 \u00b1 0,22B 23,63 \u00b1 0,07A 39,22 \u00b1 0,25C 58,82 \u00b1 0,31C 45,97 \u00b1 0,34C \n\nManga 40,12 \u00b1 0,53A 24,15 \u00b1 0,14A 59,26 \u00b1 0,21A 67,82 \u00b1 0,06A 64,20 \u00b1 0,10A \n\nP\u00eassego 30,37 \u00b1 0,28B 19,52 \u00b1 0,01B 41,85 \u00b1 0,70C 65,54 \u00b1 0,60A 46,56 \u00b1 1,70C \n\n       M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n\n \n\nSegundo Oliveira (2014), o maior volume de solu\u00e7\u00e3o impregnante no tecido vegetal e o menor n\u00famero de poros ou bolhas de ar no tecido \n\nresultou em uma maior reflet\u00e2ncia de feixes de luz promovendo a redu\u00e7\u00e3o da luminosidade do produto, comprometendo as caracter\u00edsticas sensoriais \n\ne a inten\u00e7\u00e3o de compra do produto, visto que a apar\u00eancia \u00e9 um dos principais par\u00e2metros utilizados pelos consumidores no momento da compra. \n\nEm um estudo sobre a evolu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado probi\u00f3tico e cor de ma\u00e7\u00e3s impregnadas com bact\u00e9rias de \u00e1cido l\u00e1ctico, Puente; Betoret; Cort\u00e9s \n\n(2009) verificaram que ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo as fatias de ma\u00e7\u00e3 se tornaram mais escuras, confirmando o fato de a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nreduzir a luminosidade das frutas devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dos poros com o aumento da reflect\u00e2ncia. \n\nAs frutas utilizadas na salada de frutas minimamente processada s\u00e3o excelentes fontes de carotenoides, pigmentos naturais que fornecem \n\ncolora\u00e7\u00e3o vermelha, laranja e amarela aos alimentos e apresentam instabilidade ao calor, luz e ao pH durante o processamento e o armazenamento, \n\npodendo degradar-se facilmente causando a diminui\u00e7\u00e3o da cor original e a perda do valor das frutas. \n\n\n\n   \n\n44 \n\n   \n\nAo avaliar a intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes tratamentos e cada fruta utilizada para compor a salada de frutas para as coordenadas L*, a*, b*, \n\nH\u00b0 e C* verificou-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre os tratamentos, ou seja, as coordenadas de cor n\u00e3o foram influenciadas \n\npelos diferentes tratamentos aplicados (Tabelas 12, 13, 14 e 15). \n\n \n\nTabela 12. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de banana minimamente processada adicionada de \n\ndiferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nBanana L* a* b* H\u00b0 C* \n\nControle 37,19 \u00b1 0,26A 25,63 \u00b1 0,60A 47,82 \u00b1 0,05A 67,47 \u00b1 1,67A 60,96 \u00b1 0,39A \n\nIn natura 32,33 \u00b1 0,90A 26,45 \u00b1 0,24A 50,93 \u00b1 0,33A 68,09 \u00b1 0,23A 64,13 \u00b1 0,93A \n\n50 ? : 50 L 30,60 \u00b1 0,13A 28,64 \u00b1 0,52A 52,52 \u00b1 0,69A 61,28 \u00b1 0,45A 59,83 \u00b1 0,29A \n\n100 ? : 0 L 34,14 \u00b1 0,56A 30,75 \u00b1 0,16A 51,24 \u00b1 0,22A 58,74 \u00b1 0,82A 59,81 \u00b1 0,84A \n\n0 ? : 100 L 35,39 \u00b1 0,78A 24,03 \u00b1 0,94A 54,16 \u00b1 0,01A 66,15 \u00b1 0,59A 59,26 \u00b1 0,17A \n\n75 ? : 25 L 33,12 \u00b1 0,32A 30,35 \u00b1 1,78A 52,63 \u00b1 0,92A 60,23 \u00b1 0,27A 60,78 \u00b1 0,20A \n\n25 ? : 75 L 35,61 \u00b1 0,03A 29,06 \u00b1 0,83A 52,97 \u00b1 0,23A 61,34 \u00b1 0,04A 60,50 \u00b1 0,10A \n\n        M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n        ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n\n\n   \n\n45 \n\n   \n\nTabela 13. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de mam\u00e3o minimamente processado adicionado \n\nde diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nMam\u00e3o L* a* b* H\u00b0 C* \n\nControle 23,29 \u00b1 0,04A 26,64 \u00b1 0,19A 45,10 \u00b1 0,28A 56,82 \u00b1 0,53A 50,25 \u00b1 0,17A \n\nIn natura 24,73 \u00b1 0,48A 22,03 \u00b1 0,74A 40,82 \u00b1 0,94A 54,95 \u00b1 0,47A 47,99 \u00b1 0,51A \n\n50 ? : 50 L 27,18 \u00b1 0,26A 24,46 \u00b1 0,28A 40,28 \u00b1 1,02A 58,65 \u00b1 0,51A 47,37 \u00b1 0,26A \n\n100 ? : 0 L 30,65 \u00b1 0,15A 27,63 \u00b1 0,01A 48,15 \u00b1 0,39A 60,14 \u00b1 0,06A 55,63 \u00b1 1,75A \n\n0 ? : 100 L 25,16 \u00b1 0,83A 23,25 \u00b1 0,03A 49,74 \u00b1 0,93A 59,91 \u00b1 0,58A 46,09 \u00b1 1,02A \n\n75 ? : 25 L 26,29 \u00b1 0,28A 24,81 \u00b1 0,59A 43,93 \u00b1 0,84A 60,77 \u00b1 0,61A 50,52 \u00b1 0,10A \n\n25 ? : 75 L 26,75 \u00b1 0,29A 24,93 \u00b1 0,96A 44,55 \u00b1 0,72A 60,83 \u00b1 0,79A 51,12 \u00b1 0,54A \n\n        M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n        ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n \n\n \n\n\n\n   \n\n46 \n\n   \n\nTabela 14. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de manga minimamente processada adicionada de \n\ndiferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nManga L* a* b* H\u00b0 C* \n\nControle 30,01 \u00b1 0,84A 27,27 \u00b1 0,85A 58,19 \u00b1 0,27A 73,48 \u00b1 0,14A 60,75 \u00b1 0,39A \n\nIn natura 32,25 \u00b1 1,41A 28,71 \u00b1 0,02A 63,56 \u00b1 0,71A 73,60 \u00b1 0,36A 66,28 \u00b1 0,92A \n\n50 ? : 50 L 30,24 \u00b1 0,94A 25,31 \u00b1 0,91A 62,74 \u00b1 0,19A 68,07 \u00b1 0,18A 67,68 \u00b1 0,12A \n\n100 ? : 0 L 34,04 \u00b1 0,68A 29,49 \u00b1 0,19A 54,46 \u00b1 0,81A 61,50 \u00b1 0,42A 62,04 \u00b1 0,10A \n\n0 ? : 100 L 35,03 \u00b1 0,17A 22,27 \u00b1 0,06A 59,59 \u00b1 0,29A 69,72 \u00b1 0,96A 63,66 \u00b1 0,01A \n\n75 ? : 25 L 35,01 \u00b1 0,85A 29,17 \u00b1 0,92A 54,07 \u00b1 0,18A 61,74 \u00b1 0,19A 61,50 \u00b1 0,02A \n\n25 ? : 75 L 34,07 \u00b1 0,16A 24,52 \u00b1 0,19A 55,26 \u00b1 0,28A 66,16 \u00b1 0,59A 60,51 \u00b1 0,30A \n\n        M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n        ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n \n\n\n\n   \n\n47 \n\n   \n\nTabela 15. Valores m\u00e9dios das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma (C*) de p\u00eassego minimamente processado \n\nadicionado de diferentes propor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nP\u00eassego L* a* b* H\u00b0 C* \n\nControle 28,99 \u00b1 0,05A 20,95 \u00b1 0,17A 41,18 \u00b1 0,39A 60,79 \u00b1 0,16A 53,10 \u00b1 0,63A \n\nIn natura 27,41 \u00b1 0,19A 21,72 \u00b1 0,95A 46,77 \u00b1 0,19A 62,53 \u00b1 0,18A 48,62 \u00b1 0,69A \n\n50 ? : 50 L 32,83 \u00b1 0,52A 20,17 \u00b1 0,19A 45,07 \u00b1 0,52A 66,05 \u00b1 0,23A 50,18 \u00b1 0,15A \n\n100 ? : 0 L 29,59 \u00b1 0,17A 25,56 \u00b1 0,14A 47,35 \u00b1 0,91A 61,71 \u00b1 0,74A 53,86 \u00b1 0,14A \n\n0 ? : 100 L 24,39 \u00b1 0,49A 18,79 \u00b1 0,17A 37,35 \u00b1 0,16A 63,37 \u00b1 0,77A 41,85 \u00b1 0,36A \n\n75 ? : 25 L 28,14 \u00b1 0,17A 25,40 \u00b1 0,48A 47,11 \u00b1 0,64A 61,87 \u00b1 0,51A 53,60 \u00b1 0,74A \n\n25 ? : 75 L 26,35 \u00b1 0,96A 22,73 \u00b1 0,35A 41,64 \u00b1 0,16A 61,46 \u00b1 0,87A 47.48 \u00b1 0,52A \n\n        M\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n        ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n48 \n\n   \n\nObservando-se a intera\u00e7\u00e3o entre as frutas e o tempo de armazenamento, \n\nverificou que houve diferen\u00e7a (p<0,05) para as coordenadas L*, b* e C* com rela\u00e7\u00e3o \n\na banana, manga e p\u00eassego, sendo necess\u00e1rio ajustar equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o para estas \n\nvari\u00e1veis.  As coordenadas a* e \u00e2ngulo Hue n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa \n\n(p>0,05) com rela\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o entre as frutas e o tempo de armazenamento e a \u00fanica \n\nfruta que n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a significativa (p>0,05) em fun\u00e7\u00e3o do tempo de 8 \n\ndias de armazenamento foi o mam\u00e3o, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio ajustar uma equa\u00e7\u00e3o de \n\nregress\u00e3o. \n\nFoi poss\u00edvel ajustar equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o lineares para a banana, a manga e o \n\np\u00eassego, j\u00e1 que o tempo influenciou significativamente (p<0,05) as coordenadas L*, \n\nb* e C* para essas frutas e a falta de ajuste n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a significativa \n\n(p>0,05). O modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre banana, manga e p\u00eassego minimamente processados e o tempo de \n\narmazenamento est\u00e3o representados nas figuras 6, 7 e 8. \n\n \n\n \n\nFigura 6. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre banana minimamente processada em fun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da \n\ncoordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus respectivos coeficientes de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p). \n\n \n\ny = -1,49x + 45,92\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,75x + 56,72\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,9x + 63,69\nR\u00b2 = 1\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nV\nal\n\no\nre\n\ns \nd\n\nas\n c\n\no\no\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\nTempo (dias)\n\nL* b* C* Linear (L*) Linear (b*) Linear (C*)\n\n\n\n   \n\n49 \n\n   \n\n \n\nFigura 7. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre manga minimamente processada e o tempo de armazenamento em \n\nfun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da coordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus \n\nrespectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p). \n\n \n\n \n\nFigura 8. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o das coordenadas L*, b* e C* para a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre p\u00eassego minimamente processado e o tempo de armazenamento em \n\nfun\u00e7\u00e3o da luminosidade (L*), da coordenada b (b*), do \u00edndice Chroma (C*), seus \n\nrespectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edveis de probabilidade (p). \n\n \n\nAo analisar as Figuras 6, 7 e 8, pode-se concluir que houve escurecimento ao \n\nlongo dos 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C para banana, manga e p\u00eassego, j\u00e1 que a \n\ncoordenada L* diminuiu ao longo do tempo. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel verificar tamb\u00e9m \n\nque ao longo do per\u00edodo de estocagem, a colora\u00e7\u00e3o das frutas apresentou-se menos \n\nintensa, devido a diminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice Chroma. \n\ny = -0,89x + 43,69\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,32x + 64,55\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,52x + 70,27\nR\u00b2 = 1\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nV\nal\n\no\nre\n\ns \nd\n\nas\n c\n\no\no\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\nTempo (dias)\n\nL* b* C* Linear (L*) Linear (b*) Linear (C*)\n\ny = -1,08x + 34,71\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,45x + 47,67\nR\u00b2 = 1\n\ny = -1,59x + 52,93\nR\u00b2 = 1\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nV\nal\n\no\nre\n\ns \nd\n\nas\n c\n\no\no\n\nrd\nen\n\nad\nas\n\nTempo (dias)\n\nL* b* C* Linear (L*) Linear (b*) Linear (C*)\n\n\n\n   \n\n50 \n\n   \n\nEstas varia\u00e7\u00f5es que indicam altera\u00e7\u00e3o na colora\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, \n\npossivelmente se deve a rea\u00e7\u00f5es de escurecimento n\u00e3o enzim\u00e1tico proporcionada pela \n\noxida\u00e7\u00e3o da vitamina C, ocasionando a forma\u00e7\u00e3o de pigmentos escuros no produto \n\n(AL-ZUBAIDY; KHALIL, 2007; TEIXEIRA et al., 2006), aceleradas pela presen\u00e7a \n\nde luz.  \n\nGeralmente, o escurecimento oxidativo \u00e9 causado pela enzima \n\npolifenoloxidase (PPO) que converte os compostos fen\u00f3licos de frutas e hortali\u00e7as em \n\npigmentos de cor escura (AMODIO et al. de 2011). \n\nOutro fator que causa o escurecimento dos tecidos \u00e9 o rompimento da \n\nmembrana celular dos vegetais, que vai promover a libera\u00e7\u00e3o de enzimas entrando em \n\ncontato com os compostos fen\u00f3licos, resultando na oxida\u00e7\u00e3o desses compostos com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio molecular (JESUS et al., 2008). \n\nMartins et al. (?01?) avaliaram est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o de p\u00eassegos \u2018Aurora-1\u2019 \n\npara o processamento m\u00ednimo e verificaram que apesar do armazenamento a baixa \n\ntemperatura (3 \u00b0C) e da prote\u00e7\u00e3o oferecida pela embalagem, houve escurecimento do \n\nproduto ao longo do per\u00edodo de armazenamento, tanto para as frutas que estavam no \n\nest\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o \u201cde vez\u201d quanto para as frutas que estavam maduras. \n\nEm um trabalho sobre a inibi\u00e7\u00e3o do escurecimento enzim\u00e1tico de banana ma\u00e7\u00e3 \n\nminimamente processada, Melo; Vilas Boas (2006) observaram que ao longo do \n\nper\u00edodo de armazenamento das frutas houve uma redu\u00e7\u00e3o das coordenadas L* e b*, \n\nassim como observado no presente trabalho para a banana prata minimamente \n\nprocessada. \n\nDe acordo com Alves et al. (2010), a redu\u00e7\u00e3o do valor b* indica diminui\u00e7\u00e3o da \n\ncolora\u00e7\u00e3o amarela da polpa, decorrente dos cortes sofridos, podendo ocorrer oxida\u00e7\u00e3o \n\nenzim\u00e1tica, por meio da intera\u00e7\u00e3o entre substratos e enzimas e, tamb\u00e9m, por \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de vitaminas, principalmente os carotenoides. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes tratamentos e o tempo de \n\narmazenamento, pode-se observar que houve diferen\u00e7a significativa (p<0,05) para \n\ntodas as vari\u00e1veis de cor analisadas nas saladas de frutas. Deste modo, pode-se afirmar \n\nque a concentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna influenciaram os valores das coordenadas \n\nL*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue e \u00edndice Chroma durante o per\u00edodo de 8 dias de armazenamento \n\na 5 \u00b0C, obtendo-se equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o lineares em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna mostradas nas Tabelas 13 e 14. \n\n \n\n\n\n   \n\n51 \n\n   \n\nTabela 16. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o, coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel \n\nde probabilidade (p) das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma \n\n(C*) para a intera\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna e o tempo 0 de \n\narmazenamento a 5 \u00b0C para as saladas de frutas minimamente processadas. \n\nTempo \n\n0 dias \nModelo de Regress\u00e3o R\u00b2 p (F) \n\nL* L = 0,?768*? + 0,?694*L 0,684&lt;0,0001 \n\na* a = 0,?99?*? + 0,?456*L 0,845&lt;0,0001 \n\nb* b = 0,550?*? + 0,5515*L 0,844&lt;0,0001 \n\nH\u00b0 H = 0,6144*? + 0,6540*L 0,774&lt;0,0001 \n\nC* C = 0,6?00*? + 0,6060*L 0,844&lt;0,0001 \n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n \n\nTabela 17. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o, coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel \n\nde probabilidade (p) das coordenadas L*, a*, b*, \u00e2ngulo Hue (H\u00b0) e \u00edndice Chroma \n\n(C*) para a intera\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna e o tempo 8 dias \n\nde armazenamento a 5 \u00b0C para as saladas de frutas minimamente processadas. \n\nTempo \n\n8 dias \nModelo de Regress\u00e3o R\u00b2 p (F) \n\nL* L = 0,?0?7*? + 0,?8??*L 0,685&lt;0,0001 \n\na* a = 0,?410*? + 0,?0?4*L 0,877&lt;0,0001 \n\nb* b = 0,4?44*? + 0,4400*L 0,811&lt;0,0001 \n\nH\u00b0 H = 0,601?*? + 0,65?8*L 0,744&lt;0,0001 \n\nC* C = 0,4894*? + 0,4865*L 0,823&lt;0,0001 \n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n \n\nSegundo os modelos de regress\u00e3o lineares para os tempos 0 e 8 dias de \n\narmazenamento, pode-se observar que quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e \n\nlute\u00edna adicionada na salada de frutas, maiores ser\u00e3o os valores de L*, a*, b*, H\u00b0 e C*, \n\napresentando um comportamento diretamente proporcional para todas as vari\u00e1veis.  \n\nAl\u00e9m disso, pode-se verificar que a luminosidade diminuiu ao longo do tempo \n\nde armazenamento, visto que houve redu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de ?-caroteno e lute\u00edna \n\ncom o aumento da vida de prateleira. O mesmo comportamento tamb\u00e9m pode ser \n\nobservado para as demais vari\u00e1veis. \n\n\n\n   \n\n52 \n\n   \n\nDeste modo, pode-se afirmar que a impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo promoveu diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas de cor nas saladas de frutas minimamente processadas, visto que o \n\nelevado n\u00edvel de v\u00e1cuo aumenta a porosidade do tecido vegetal, como resultado de \n\numa maior expans\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o do g\u00e1s do interior dos poros dos vegetais, permitindo \n\nque haja melhor remo\u00e7\u00e3o do ar e do l\u00edquido nativo presente no tecido vegetal. Ap\u00f3s a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica, um maior volume de l\u00edquido penetrar\u00e1 nos poros \n\ndo vegetal causada pelos fen\u00f4menos proporcionados pela impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\n(DEROSSI; DE PILLI; SEVERINI, 2010).  \n\nAs Tabelas 18 a 21 apresentam os resultados de diferen\u00e7a de cor (?E) para \n\nbanana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente processados adicionados de diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es dos corantes naturais ?-caroteno e lute\u00edna e tratamentos controle e in \n\nnatura, respectivamente. \n\nO ?E mede a diferen\u00e7a de cor entre a fruta fresca e a processada, sendo que \n\nquanto maior o valor de ?E*, maior a diferen\u00e7a total de cor do produto processado em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao produto original (MARTINS, 2012).  \n\nComo o objetivo deste trabalho \u00e9 obter caracter\u00edsticas do produto impregnado \n\ncom corantes naturais o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do tratamento controle, quanto menor \n\no ?E, melhor o resultado.  \n\n\n\n   \n\n53 \n\n   \n\n \n\nTabela 18. Diferen\u00e7a de cor (?E) de banana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego minimamente processados adicionados de ?-caroteno e lute\u00edna por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e dos tratamentos controle e in natura nos tempos 0 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C. \n\nDiferen\u00e7as de cor (?E) \n\nBanana Mam\u00e3o Manga P\u00eassego \n\n0 8 0 8 0 8 0 8 \n\nControle - 12,87 \u00b1 0,53 - 12,14 \u00b1 0,83 - 10,67 \u00b1 0,80 - 12,62 \u00b1 0,24 \n\nIn natura 3,33 \u00b1 0,37 1,64 \u00b1 0,21 7,52 \u00b1 0,32 2,40 \u00b1 1,80 8,41 \u00b1 0,80 1,77 \u00b1 0,29 7,83 \u00b1 0,98 2,12 \u00b1 0,27 \n\n50 ? : 50 L 12,63 \u00b1 0,01 8,52 \u00b1 0,67 11,59 \u00b1 1,10 6,09 \u00b1 0,68 14,36 \u00b1 0,23 12,30 \u00b1 0,69 10,13 \u00b1 0,71 3,93 \u00b1 0,49 \n\n100 ? : 0 L 11,65 \u00b1 2,30 9,85 \u00b1 1,00 15,93 \u00b1 1,26 10,11 \u00b1 1,57 18,06 \u00b1 0,59 16,79 \u00b1 1,11 11,74 \u00b1 0,18 8,72 \u00b1 0,57 \n\n0 ? : 100 L 9,03 \u00b1 0,71 2,95 \u00b1 0,32 8,16 \u00b1 1,28 5,33 \u00b1 1,20 9,17 \u00b1 1,49 6,82 \u00b1 3,05 9,40 \u00b1 0,91 2,38 \u00b1 0,54 \n\n75 ? : 25 L 11,28 \u00b1 0,68 8,18 \u00b1 0,59 9,40 \u00b1 0,37 7,65 \u00b1 0,64 19,81 \u00b1 2,68 22,39 \u00b1 5,64 16,33 \u00b1 0,13 3,18 \u00b1 0,24 \n\n25 ? : 75 L 9,44 \u00b1 2,59 6,02 \u00b1 3,36 14,34 \u00b1 0,47 7,21 \u00b1 1,00 11,40 \u00b1 2,05 20,51 \u00b1 0,82 14,44 \u00b1 0,32 11,30 \u00b1 0,41 \n\n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna.\n\n\n\n   \n\n54 \n\n   \n\n \n\nDiante dos resultados expressos na Tabela 18 \u00e9 poss\u00edvel perceber que tanto no \n\ntempo 0 quanto no tempo 8 dias de armazenamento os tratamentos que apresentaram \n\nmenor diferen\u00e7a de cor com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento controle foram o in natura e o \n\ntratamento adicionado com 0% de ?-caroteno e 100% de lute\u00edna para todas as frutas.  \n\n Adekunt et al. (2010) classificaram as diferen\u00e7as de cor como muito distinta \n\n(?E > ?,0), distinta (1,5 &lt;?E &lt;?,0) e pouco distinta (?E &lt;1,5). De acordo com estes \n\nautores, as saladas de frutas minimamente processadas avaliadas logo ap\u00f3s o \n\nprocessamento foram classificadas como muito distintas, mostrando que houve uma \n\ngrande diferen\u00e7a de cor entre o tratamento controle e os demais tratamentos. Por\u00e9m, \n\nap\u00f3s 8 dias de armazenamento, os tratamentos in natura e 0 ?: 100 L para banana e \n\np\u00eassego foram classificadas como distinta em rela\u00e7\u00e3o ao \u00edndice de escurecimento (?E). \n\n \n\n5.2.3. Determina\u00e7\u00e3o de vitamina C \n\nPara o conte\u00fado de vitamina C observou-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p>0,05) entre os tratamentos controle, in natura e as diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de corantes naturais adicionados por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. Por\u00e9m houve \n\num decr\u00e9scimo no teor de vitamina C (p<0,05) ao longo da vida de prateleira do \n\nproduto, o que era esperado j\u00e1 que as frutas foram armazenadas em embalagens com \n\natmosfera n\u00e3o controlada, na presen\u00e7a de oxig\u00eanio. \n\nDesta forma, n\u00e3o foi poss\u00edvel ajustar um modelo de regress\u00e3o, j\u00e1 que para isso \n\n\u00e9 necess\u00e1rio que a falta de ajuste e os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o sejam n\u00e3o significativos \n\n(p>0,05). Neste caso, foi feita a m\u00e9dia de todos os tratamentos, em cada tempo de \n\narmazenamento, a fim de demonstrar a cin\u00e9tica de vitamina C nas saladas de frutas \n\n(Figura 9). \n\n \n\n\n\n   \n\n55 \n\n   \n\n \n\nFigura 9. Varia\u00e7\u00e3o do teor de vitamina C de salada de frutas minimamente processada \n\ncontendo ?-caroteno e lute\u00edna e dos tratamentos controle e in natura armazenada a 8 \n\ndias a 5 \u00b0C. \n\n \n\n O elevado teor de vitamina C se deve ao fato de que as saladas de frutas foram \n\ntratadas com 1% de \u00e1cido asc\u00f3rbico para minimizar o escurecimento enzim\u00e1tico, o que \n\npromoveu o enriquecimento do produto, como verificado tamb\u00e9m por Martins (2012). \n\nNascimento (2013), ao avaliar a vida de prateleira de goiaba minimamente \n\nprocessada, percebeu que o teor de \u00e1cido asc\u00f3rbico presente naturalmente na fruta \n\nreduziu durante o per\u00edodo de armazenamento das amostras avaliadas, assim como \n\nocorreu no presente trabalho para salada de frutas minimamente processadas \n\nadicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo.  \n\nA diminui\u00e7\u00e3o dos valores de vitamina C ao longo do tempo de armazenamento \n\npodem ser atribu\u00eddos ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o das amostras ao oxig\u00eanio, que acarretou \n\nna oxida\u00e7\u00e3o do \u00e1cido asc\u00f3rbico, que \u00e9 muito sens\u00edvel a presen\u00e7a de luz e oxig\u00eanio \n\n(PINHEIRO et al., 2011). A perda da vitamina C pode ocorrer tamb\u00e9m junto ao \n\nexsudado da salada de frutas minimamente processada, uma vez que este \n\nmicronutriente \u00e9 hidrossol\u00favel (OLIVEIRA, 2014). Al\u00e9m disso, os danos mec\u00e2nicos \n\ncausados pelo processamento m\u00ednimo nos tecidos vegetais promovem a \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o celular ocasionando a oxida\u00e7\u00e3o do \u00e1cido asc\u00f3rbico, devido a atua\u00e7\u00e3o \n\nda enzima \u00e1cido asc\u00f3rbico oxidase ou pela a\u00e7\u00e3o de enzimas oxidantes como a \n\nperoxidase, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o no teor de vitamina C ap\u00f3s o processamento \n\ne ao longo do per\u00edodo de estocagem do produto (BEAULIEU, 2011). \n\ny = 1,4805x2 - 20,878x + 105,51\nR\u00b2 = 0,983\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nm\ng \n\n\u00e1c\nid\n\no\n a\n\nsc\n\u00f3\n\nrb\nic\n\no\n /\n\n 1\n0\n\n0\n g\n\n \n\nTempo (dias)\n\n\n\n   \n\n56 \n\n   \n\nSegundo a RDC n\u00b0 269 de 22 de setembro de 2005 da Ag\u00eancia Nacional de \n\nVigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) a ingest\u00e3o di\u00e1ria recomendada de vitamina C varia de \n\n25 a 70 mg/dia, dependendo da idade do consumidor. Para adultos, a recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nde 45 mg/dia de vitamina C (BRASIL, 2005), o que significa que para adquirir a \n\nquantidade di\u00e1ria recomendada pode-se consumir 50 g da salada de frutas \n\nminimamente processadas adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nlogo ap\u00f3s o processamento e 150 g no 8\u00b0 dia de armazenamento a 5 \u00b0C. \n\n \n\n5.2.4. Determina\u00e7\u00e3o de firmeza e perda de massa \n\nA firmeza das frutas da salada minimamente processada adicionada de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo foi afetada significativamente (p<0,05) \n\npelo tempo, sendo que o tipo de fruta e os diferentes tratamentos aplicados n\u00e3o \n\ninfluenciaram (p>0,05) na diminui\u00e7\u00e3o da firmeza durante os 8 dias de armazenamento. \n\nDesta forma, fez-se necess\u00e1rio ajustar um modelo de regress\u00e3o linear, pois a \n\nfalta de ajuste foi n\u00e3o significativa (p>0,05) e o coeficiente de regress\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntempo foi significativo (p<0,05).  \n\nObserva-se que na Figura 10 a diminui\u00e7\u00e3o de firmeza durante o per\u00edodo de \n\narmazenamento para as frutas utilizadas na salada. Foi poss\u00edvel observar um maior \n\namolecimento da superf\u00edcie das fatias das frutas minimamente processadas, devido a \n\nlibera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e exsudado, como observado tamb\u00e9m por Martins (2012) para \n\nmam\u00e3o, manga e banana. Estas frutas, segundo a autora, por serem climat\u00e9ricas \n\napresentam curta vida de prateleira, sendo o mam\u00e3o uma fruta de elevada \n\nperecibilidade.  \n\n \n\n\n\n   \n\n57 \n\n   \n\n \n\nFigura 10. Varia\u00e7\u00e3o da firmeza das frutas utilizadas na salada minimamente \n\nprocessada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo para o per\u00edodo \n\nde armazenamento de 8 dias a 5 \u00b0C. \n\n \n\nEssa diminui\u00e7\u00e3o da firmeza ao longo da vida de prateleira pode ter ocorrido \n\npela aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo que pode provocar danos na estrutura das c\u00e9lulas dos vegetais \n\ndevido a expans\u00e3o do g\u00e1s contido no interior do tecido vegetal. A t\u00e9cnica de \n\nimpregna\u00e7\u00e3o pode causar efeitos irrevers\u00edveis na textura devido \u00e0 for\u00e7a mec\u00e2nica, \n\nlevando a perda de rigidez da estrutura provocada pelo desligamento ou ruptura nas \n\njun\u00e7\u00f5es da parede celular, denominado \u201cdebonding\u201d (MERLIN, ?007). \n\nSegundo Vilas Boas (2002) as altera\u00e7\u00f5es na press\u00e3o de turgor das c\u00e9lulas, nos \n\nteores de carboidratos de reserva e modifica\u00e7\u00f5es dos constituintes da parede celular \n\nlevam a altera\u00e7\u00f5es na textura possivelmente detectada pelo tato e at\u00e9 mesmo pela \n\naudi\u00e7\u00e3o, no momento da mordida. Em alguns casos, como as ma\u00e7\u00e3s, a croc\u00e2ncia \u00e9 \n\ndesejada, enquanto que em outras frutas como p\u00eassegos e morangos, \u00e9 prefer\u00edvel uma \n\ntextura mais macia (AZEREDO, 2012). \n\nFabbri (2014) analisou a textura de v\u00e1rias frutas, dentre elas banana, mam\u00e3o e \n\nmanga. No presente trabalho com salada de frutas observou-se valores de textura maior \n\ndo que o encontrado por Fabbri para todas as frutas no tempo 0 de armazenamento e \n\nvalores similares com os encontrados para banana e mam\u00e3o no tempo de \n\narmazenamento de 8 dias. \n\nMartins (2012), ao avaliar a textura de mam\u00e3o e manga contendo L. rhamnosus, \n\nverificou que apenas o tempo influenciou na redu\u00e7\u00e3o desta caracter\u00edstica, que n\u00e3o foi \n\ny = -0,095x + 1,42\nR\u00b2 = 0,970\n\n-0,10\n\n0,10\n\n0,30\n\n0,50\n\n0,70\n\n0,90\n\n1,10\n\n1,30\n\n1,50\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\nF\nir\n\nm\nez\n\na\n\nTempo (dias)\n\n\n\n   \n\n58 \n\n   \n\nafetada pelos tratamentos e nem pela intera\u00e7\u00e3o tempo e tratamento. O mesmo resultado \n\nfoi encontrado por este autor para banana e mam\u00e3o contendo L. plantarum. Este \n\nresultado condiz com o encontrado neste trabalho, no qual apenas o tempo influenciou \n\nna diminui\u00e7\u00e3o da firmeza das frutas. \n\nNeste trabalho com salada de frutas, pode-se observar que os diferentes \n\ntratamentos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa entre si (p>0,05) para perda de \n\nmassa, diferindo (p<0,05) apenas ao longo do tempo de armazenamento de 8 dias \u00e0 \n\n5 \u00b0C. Por isso foi necess\u00e1rio ajustar um modelo de regress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo com \n\na m\u00e9dia de todos os tratamentos (Figura 11). \n\nEm alguns produtos, a desidrata\u00e7\u00e3o superficial \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela \n\naltera\u00e7\u00e3o de cor e pela perda de solutos. Esse fen\u00f4meno se traduz na perda de massa, \n\nque geralmente ocorre pela sa\u00edda de \u00e1gua na forma de vapor para o meio circundante \n\n(ASSIS; BRITTO, 2014). \n\nQuanto maior o tempo de armazenamento, maior a porcentagem de perda de \n\nmassa (Figura 11), demonstrando que a t\u00e9cnica de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo pode ter \n\npromovido uma ruptura nas jun\u00e7\u00f5es da parede celular, facilitando a libera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\n(OLIVEIRA, 2014). \n\n \n\n \n\nFigura 11. Perda de massa (%) de salada de frutas minimamente processada contendo \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna e dos tratamentos controle e in natura para o per\u00edodo de \n\narmazenamento de 8 dias a 5 \u00b0C. \n\n \n\ny = 0,0009x2 + 0,0013x + 0,0031\nR\u00b2 = 0,9539\n\n0,00%\n\n1,00%\n\n2,00%\n\n3,00%\n\n4,00%\n\n5,00%\n\n6,00%\n\n7,00%\n\n8,00%\n\n9,00%\n\n10,00%\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9\n\n%\n P\n\ner\nd\n\na \nd\n\ne \nm\n\nas\nsa\n\nTempo (dias)\n\n\n\n   \n\n59 \n\n   \n\nA perda de massa \u00e9 comum durante o armazenamento de frutas e hortali\u00e7as, \n\nque ocorre pelo consumo de nutrientes no pr\u00f3prio metabolismo do produto e \n\nprincipalmente pela perda de \u00e1gua ocasionada pelos processos transpirat\u00f3rios e devido \n\n\u00e0 diferen\u00e7a de press\u00e3o de vapor entre o produto e o ambiente (SARMENTO et al., \n\n2015), causando a forma\u00e7\u00e3o de exsudado. \n\nDurante o processamento, o corte pode liberar o conte\u00fado das c\u00e9lulas nos locais \n\ndo ferimento. Desta forma, a compartimentaliza\u00e7\u00e3o subcelular \u00e9 interrompida nas \n\nsuperf\u00edcies cortadas, ocorrendo o aumento das taxas de respira\u00e7\u00e3o e contato de \n\nsubstratos e enzimas fazendo com que iniciem rea\u00e7\u00f5es que normalmente n\u00e3o ocorrem, \n\ncausando escurecimento, mudan\u00e7a na textura, etc (BARBAGALLO; CHISARI; \n\nCAPUTA, 2012; MISHRA; GAUTAM; SHARMA, 2012). \n\nNo presente trabalho a perda de massa foi superior a 2% a partir do 2\u00b0 dia de \n\narmazenamento, chegando a 7% no 8\u00b0 dia. Chitarra; Chitarra (2005) relataram que \n\nperdas de 3 a 6% s\u00e3o suficientes para causar um marcante decl\u00ednio na qualidade, por\u00e9m \n\nalguns produtos s\u00e3o comercializ\u00e1veis com at\u00e9 10% de perda de \u00e1gua. \n\nMartins et al. (2013) tamb\u00e9m n\u00e3o verificou diferen\u00e7a significativa (p>0,05) na \n\nperda de massa de p\u00eassego minimamente processado, por\u00e9m os autores verificaram \n\nque esta perda ao longo do per\u00edodo de armazenamento foi constante e inferior a 2%. \n\nSegundo Mariano et al. (2011) goiabas minimamente processadas armazenadas \n\nem embalagem PET obt\u00eam menor perda de massa fresca quando comparado com \n\ngoiabas armazenadas em bandeja com filme pl\u00e1stico. A perda de massa das saladas de \n\nfrutas foi menor do que seria se estivessem armazenadas em bandejas com filme \n\npl\u00e1stico, justificando o uso de embalagem PET neste estudo. \n\nA perda de massa tamb\u00e9m pode estar relacionada ao amadurecimento das \n\nfrutas, sendo ocasionada pela degrada\u00e7\u00e3o da parede celular, perda de umidade e, em \n\nfrutas como banana e manga, pela degrada\u00e7\u00e3o do amido. \n\n \n\n5.2.5. Avalia\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante ap\u00f3s a impregna\u00e7\u00e3o e \n\nporosidade das frutas presentes nas saladas  \n\nAo avaliar a incorpora\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o corante na salada de frutas minimamente \n\nprocessada adicionada de corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo observou-se que \n\nas diferentes concentra\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna adicionadas influenciaram a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de componentes significativamente (p<0,05). \n\n\n\n   \n\n60 \n\n   \n\nA varia\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de componentes em fun\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de \n\n?-caroteno e lute\u00edna em salada de frutas minimamente processada adicionada de \n\ncorantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo podem ser visualizadas por meio das \n\nsuperf\u00edcies de resposta e das curvas de n\u00edvel nas Figuras 12 e 13. \n\n \n\n \n\nFigura 12. Superf\u00edcie de resposta da incorpora\u00e7\u00e3o de componentes em rela\u00e7\u00e3o a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna para a salada de frutas minimamente processadas \n\nadicionada de corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n \n\nFigura 13. Curvas de n\u00edvel da incorpora\u00e7\u00e3o de componentes em rela\u00e7\u00e3o a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna para a salada de frutas minimamente processadas \n\nadicionada de corantes naturais por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n\n\n   \n\n61 \n\n   \n\nPode-se perceber em rela\u00e7\u00e3o a incorpora\u00e7\u00e3o de componentes que tanto o ?-\n\ncaroteno quanto a lute\u00edna apresentam o mesmo comportamento, havendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente proporcional, ou seja, quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de corantes \n\nadicionados na salada de frutas, maior a incorpora\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o corante e vice-versa. \n\nAl\u00e9m disso, pode-se constatar que a t\u00e9cnica de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \u00e9 eficiente na \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de componentes para salada de frutas minimamente processada contendo \n\nbanana, mam\u00e3o, manga e p\u00eassego. \n\nSegundo Reno; Resende; Prado (2009), \u00e9 importante que a viscosidade da \n\nsolu\u00e7\u00e3o impregnante seja adequada para promover melhor difus\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\nsolutos nos espa\u00e7os intracelulares, com a retirado do ar pelo equipamento de v\u00e1cuo. \n\nMarcussi (2005) comparou o valor da porosidade realizada atrav\u00e9s de \n\ndensidade real e aparente com o valor obtido pelo modelo hidrodin\u00e2mico sugerido por \n\nFito e Pastor (1994), verificando que ambos os valores s\u00e3o similares. No presente \n\ntrabalho tamb\u00e9m foi utilizada a porosidade medida pelas densidades das frutas. \n\nPode-se perceber que a fruta que apresentou o maior valor de porosidade foi o \n\np\u00eassego (11,0), a qual apresentou diferen\u00e7a significativa (p<0,05) quando comparada \n\ncom as demais frutas. J\u00e1 a porosidade da banana, do mam\u00e3o e da manga n\u00e3o diferiram \n\nsignificativamente entre si (p>0,05) ao n\u00edvel de 5% de probabilidade.  \n\n \n\nTabela 19. Valores m\u00e9dios de porosidade das frutas utilizadas para a elabora\u00e7\u00e3o das \n\nsaladas de frutas minimamente processadas controle, in natura e adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nFrutas Porosidade (%) \n\nBanana 7,0 \u00b1 1,0B \n\nMam\u00e3o 5,0 \u00b1 0,9B \n\nManga 5,0 \u00b1 1,7B \n\nP\u00eassego 11,0 \u00b1 1,3A \n\nM\u00e9dias seguidas de letras iguais na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo \n\nteste de Tukey. \n\n \n\nA porosidade da matriz s\u00f3lida \u00e9 uma das caracter\u00edsticas fundamentais para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, sendo que alimentos com poros \n\ninterligados apresentam uma maior incorpora\u00e7\u00e3o de componentes durante a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1cuo. No entanto, a maior incorpora\u00e7\u00e3o de componentes contribui para que haja \n\n\n\n   \n\n62 \n\n   \n\nmaior perda de massa e, consequentemente, danos a textura das frutas, decorrente da \n\nruptura dos tecidos da parede celular ocasionada pela impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nDesta forma, pode-se dizer que provavelmente os poros do p\u00eassego possuem \n\numa maior interliga\u00e7\u00e3o entre si quando comparado com outras frutas, como banana, \n\nmam\u00e3o e manga. Al\u00e9m disso, os poros das demais frutas podem apresentar mais \n\nresist\u00eancia a passagem do soluto atrav\u00e9s da membrana do vegetal devido as \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas de suas c\u00e9lulas.  \n\nBoeira; Stringari; Laurindo (2007) realizaram um estudo da desidrata\u00e7\u00e3o de \n\np\u00eassego por tratamento osm\u00f3tico e secagem e constataram que a porosidade do \n\np\u00eassego foi de 0,052 (aproximadamente 5%). Esse resultado foi diferente do \n\nencontrado no presente experimento em que o p\u00eassego utilizado apresentou o dobro \n\nda porosidade, aproximadamente 10%. Essa diferen\u00e7a de porosidade provavelmente \n\nse deve \u00e0s diferentes variedades de fruta utilizadas. \n\nQuando comparada com Monteiro (2014), a banana utilizada neste trabalho \n\napresentou baixa porosidade (aproximadamente 5%), j\u00e1 que este autor constatou que \n\na porosidade da banana in natura foi de 11,6 \u00b1 1,19%. \n\n \n\n5.2.6. Extra\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de ?-caroteno e lute\u00edna por CLAE \nVerificou-se que a concentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno impregnado a v\u00e1cuo n\u00e3o \n\ninfluenciou significativamente (p>0,05) o teor de carotenoides em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ntratamentos controle, in natura e adicionados com diferentes propor\u00e7\u00f5es de corantes \n\nnaturais, n\u00e3o diferindo (p>0,05) tamb\u00e9m ao longo do tempo de estocagem, \n\napresentando valor m\u00e9dio de 11,97 mg/100g de salada de frutas (Tabela 20). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n63 \n\n   \n\nTabela 20. Valores m\u00e9dios de ?-caroteno em mg por 100 g de amostra para salada de frutas minimamente processadas adicionadas de diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n?-caroteno (mg/100 g) \n\nTempo (dias) Controle In natura 50 ? : 50 L 100 ? : 0 L 0 ? : 100 L 75 ? : ?5 L ?5 ? : 75 L \n\n0 0,51 \u00b1 0,02Aa 0,43 \u00b1 0,02Aa 22,38 \u00b1 0,30Aa 57,95 \u00b1 0,51 Aa 0,37 \u00b1 0,15Aa 34,52 \u00b1 0,15Aa 14,43 \u00b1 0,56Aa \n\n2 0,37 \u00b1 0,01Aa 0,41 \u00b1 0,01Aa 17,49 \u00b1 0,50Aa 37,60 \u00b1 0,05Aa 0,29 \u00b1 0,37Aa 23,66 \u00b1 0,96Aa 10,56 \u00b1 0,39Aa \n\n4 0,36 \u00b1 0,03Aa 0,31 \u00b1 0,11Aa 11,78 \u00b1 0,09Aa 24,34 \u00b1 0,81Aa 0,30 \u00b1 0,16Aa 17,14 \u00b1 0,10Aa 8,83 \u00b1 0,16Aa \n\n6 0,24 \u00b1 0,02Aa 0,32 \u00b1 0,02Aa 7,12 \u00b1 0,18Aa 19,72 \u00b1 0,73Aa 0,22 \u00b1 0,48Aa 14,24 \u00b1 0,17Aa 6,48 \u00b1 0,60Aa \n\n8 0,18 \u00b1 0,01Aa 0,19 \u00b1 0,03Aa 6,06 \u00b1 0,02Aa 12,38 \u00b1 0,34Aa 0,32 \u00b1 0,74Aa 10,38 \u00b1 0,85Aa 3,02 \u00b1 0,48Aa \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n \n\nJ\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o de lute\u00edna influenciou significativamente (p<0,05) o teor de carotenoides ao longo do tempo de estocagem, n\u00e3o diferindo \n\n(p>0,05) quanto aos tratamentos. Pode-se observar ainda que o teor de carotenoides aumenta de forma linear com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nlute\u00edna das misturas, independente da concentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno (Tabela 21).\n\n\n\n   \n\n64 \n\n   \n\nTabela 21. Valores m\u00e9dios de lute\u00edna em mg por 100 g de amostra para salada de frutas minimamente processadas adicionadas de diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nLute\u00edna (mg/100 g) \n\nTempo (dias) Controle In natura 50 ? : 50 L 100 ? : 0 L 0 ? : 100 L 75 ? : ?5 L ?5 ? : 75 L \n\n0 1,31 \u00b1 0,02Aa 1,12 \u00b1 0,07Aa 23,58 \u00b1 0,30 Aa 2,97 \u00b1 0,17Aa 57,56 \u00b1 0,93Aa 15,80 \u00b1 0,13Aa 39,87 \u00b1 0,17Aa \n\n2 0,97 \u00b1 0,01Ba 1,03 \u00b1 0,03Aa 10,31 \u00b1 0,05ABa 0,99 \u00b1 0,07Ba 28,44 \u00b1 0,19Ba 5,51 \u00b1 0,17Ba 19,96 \u00b1 0,82Ba \n\n4 0,82 \u00b1 0,09Ba 0,86 \u00b1 0,04Ba 9,21 \u00b1 0,38ABa 0,64 \u00b1 0,05BCa 29,09 \u00b1 0,48Ba 5,30 \u00b1 0,84Ba 17,58 \u00b1 0,71Ba \n\n6 0,79 \u00b1 0,01Ba 0,81 \u00b1 0,01Ba 7,91 \u00b1 0,39Ba 0,41 \u00b1 0,06Ca 16,89 \u00b1 0,39Ca 4,43 \u00b1 0,73Ba 11,19 \u00b1 0,28Ba \n\n8 0,72 \u00b1 0,08Ba 0,81 \u00b1 0,02Ba 6,47 \u00b1 0,59Ba 0,30 \u00b1 0,02Ca 12,49 \u00b1 0,18Ca 3,37 \u00b1 0,92Ba 9,56 \u00b1 0,81Ba \n\nM\u00e9dias seguidas de letras min\u00fasculas iguais na coluna e letras mai\u00fasculas na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5 % de probabilidade pelo teste de Tukey. \n?: ?-caroteno; L: lute\u00edna.  \n \n\nNas Figuras 14, 15, 16, 17, 18, 19 e 20 em anexo est\u00e3o apresentados os cromatogramas das amostras de salada de frutas in natura, controle, \n\nimpregnada com 50% de ?-caroteno e 50% de lute\u00edna, impregnada com 100% de ?-caroteno e 0% de lute\u00edna, impregnada com 0% de ?-caroteno \n\ne 100% de lute\u00edna, impregnada com 75% de ?-caroteno e ?5% de lute\u00edna e impregnada com ?5% de ?-caroteno e 75% de lute\u00edna, respectivamente. \n\nPinheiro et al. (2011) avaliou amostras de salada de frutas tropicais e encontrou valores de carotenoides entre 0,53 e 1,50 mg/100g, sendo \n\nesses valores considerados elevados quando comparados com frutos ricos em carotenoides como o caju, manga e mam\u00e3o. Neste trabalho, as saladas \n\nde frutas minimamente processadas adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo apresentam-se como uma excelente fonte deste \n\ncomposto para o consumidor. \n\n\n\n   \n\n65 \n\n   \n\nAssim como neste trabalho, Santacruz-V\u00e1zquez et al. (2008) aplicaram \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de ?-caroteno em ma\u00e7\u00e3, a fim de desenvolver um produto \n\nfuncional. Estes autores impregnaram 10 mg do carotenoide, obtendo no produto ap\u00f3s \n\n120 minutos de impregna\u00e7\u00e3o entre ?,0 e ?,8 mg de ?-caroteno por grama de fruta. Essa \n\nredu\u00e7\u00e3o na quantidade de ?-caroteno impregnada no produto se deve a um colapso \n\ncelular que pode ter ocorrido devido a desidrata\u00e7\u00e3o da ma\u00e7\u00e3, havendo a forma\u00e7\u00e3o de \n\nporos na superf\u00edcie da fruta, afetando a incorpora\u00e7\u00e3o de ?-caroteno. \n\nO teor de ?-caroteno presente nas saladas de frutas minimamente processadas \n\nadicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo poderia ser maior, visto \n\nque a quantidade deste carotenoide pode estar relacionada \u00e0s diferen\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es \n\nedafoclim\u00e1ticas do local de cultivo, forma de cultivo, bem como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\ntransporte, armazenamento e comercializa\u00e7\u00e3o das frutas (AMORIM; CARDOSO; \n\nPINHEIRO-SANT\u2019ANA, 2012).   \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica de um delineamento de mistura deve ser pontual, ou seja, \n\nem um tempo definido, sendo necess\u00e1rio verificar a varia\u00e7\u00e3o do teor de lute\u00edna em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de lute\u00edna e ?-caroteno em cada tempo de an\u00e1lise. Desta \n\nforma, foram obtidos os modelos de regress\u00e3o apresentados na Tabela 22 para cada \n\ntempo de an\u00e1lise. \n\n \n\nTabela 22. Modelo de equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o de mistura da varia\u00e7\u00e3o do tempo de \n\narmazenamento das saladas de frutas minimamente processadas adicionadas de ?-\n\ncaroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de lute\u00edna (L), \n\nseu coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) e n\u00edvel de probabilidade (p). \n\nTempo \nModelo de \n\nRegress\u00e3o \nR\u00b2 p (F) \n\n0 C = 0,3654*L 0,7909 0,0007 \n\n2 C = 0,2674*L 0,8672 0,0002 \n\n4 C = 0,2102*L 0,8747 0,0001 \n\n6 C = 0,1242*L 0,9128 &lt;0,0001 \n\n8 C = 0,0956*L 0,8688 0,0002 \n\nC = concentra\u00e7\u00e3o; L = lute\u00edna. \n\n \n\n Ao observar os modelos de regress\u00e3o na Tabela 23, pode-se constatar que o \n\nteor de carotenoides diminuiu ao longo do tempo de armazenamento, provavelmente \n\n\n\n   \n\n66 \n\n   \n\ndevido a exposi\u00e7\u00e3o das saladas de frutas \u00e0 luz, como ocorre nas g\u00f4ndolas de \n\nsupermercados, al\u00e9m da disponibilidade de oxig\u00eanio e acidez, sendo esses fatores que \n\ninfluenciam na estabilidade dos carotenoides. \n\nO elevado n\u00famero de duplas liga\u00e7\u00f5es \u00e9 a principal causa da sua instabilidade, \n\nal\u00e9m de sua predisposi\u00e7\u00e3o para a ocorr\u00eancia de oxida\u00e7\u00e3o e isomeriza\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica, \n\nsendo os mecanismos respons\u00e1veis pela perda de cor e do teor de vitamina A presente \n\nnos alimentos. O calor, a radia\u00e7\u00e3o e os \u00e1cidos promovem a isomeriza\u00e7\u00e3o dos \n\ncarotenoides que se encontram na forma all-trans para a configura\u00e7\u00e3o cis. J\u00e1 a oxida\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 estimulada pela a\u00e7\u00e3o da luz, calor, metais, enzimas e do oxig\u00eanio. Essas condi\u00e7\u00f5es \n\nque promovem a isomeriza\u00e7\u00e3o e oxida\u00e7\u00e3o dos carotenoides s\u00e3o facilmente encontradas \n\nna prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos na pr\u00f3pria casa dos consumidores, processamento \n\nindustrial e armazenamento dos alimentos (RODRIGUEZ-AMAYA, 1997). \n\nNo estudo realizado por Mantovani et al. (2011), foi adicionado carotenoides \n\nem produto l\u00e1cteo fermentado e avaliado a vida de prateleira do produto. Os autores \n\nobservaram que as condi\u00e7\u00f5es de estocagem as quais o produto foi submetido, n\u00e3o \n\nfavoreceu a estabilidade dos compostos analisados durante o estudo da vida de \n\nprateleira proposto, havendo perdas de carotenoides. \n\nAryana et al. (2006) tamb\u00e9m verificaram um pequeno decr\u00e9scimo nestes teores \n\nao final do estudo, devido ao per\u00edodo de armazenamento em que os produtos foram \n\nsubmetidos, resultado este tamb\u00e9m encontrado para as saladas de frutas minimamente \n\nprocessadas adicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo durante 8 \n\ndias de armazenamento a 5 \u00b0C. \n\nA aus\u00eancia de quaisquer efeitos adversos evidentes a partir de dados publicados \n\nde ensaios cl\u00ednicos em humanos e animais apresenta a lute\u00edna como um ingrediente \n\ncom elevado grau de confian\u00e7a para utiliza\u00e7\u00e3o nos alimentos, mas recomenda-se que \n\nn\u00e3o seja extrapolado o valor determinado como seguro (SHAO; HATHCOCK, 2006). \n\nSendo assim, \u00e9 necess\u00e1ria a ingest\u00e3o de apenas 25 g da salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\ndiariamente para suprir \u00e0 quantidade di\u00e1ria recomendada de 6 mg destes carotenoides, \n\nvisto que as frutas presentes na salada j\u00e1 possuem esses carotenoides naturalmente em \n\nsua composi\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n\n\n\n   \n\n67 \n\n   \n\n5.3. Determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 12 de 02 de janeiro de 2001 da Ag\u00eancia \n\nNacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA), o limite m\u00e1ximo para coliformes \n\ntermotolerantes \u00e9 de 5 x 10\u00b2 NMP.g-1 para \u201cfrutas frescas, in natura, preparadas, \n\n(descascadas ou selecionadas ou fracionadas), sanificadas, refrigeradas ou congeladas, \n\npara consumo direto\u201d (BRASIL, 2001). \n\nObserva-se que as saladas de frutas minimamente processadas impregnadas \n\ncom diferentes propor\u00e7\u00f5es dos corantes naturais e os tratamentos controle e in natura \n\nencontram-se dentro dos padr\u00f5es legais vigentes para coliformes termotolerantes, \n\nestando aptas ao consumo at\u00e9 o tempo de 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C (Tabela 23).  \n\nEntretanto, algumas amostras apresentaram contagens de coliformes totais (n\u00e3o \n\nprevisto na legisla\u00e7\u00e3o) igual ou maior que 1.100 NMP.g-1 no 4\u00b0 dia de armazenamento. \n\nA contamina\u00e7\u00e3o por coliformes pode indicar que houve contamina\u00e7\u00e3o antes, durante \n\nou ap\u00f3s o preparo das saladas, necessitando de maior aten\u00e7\u00e3o dos manipuladores com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 higiene, com o intuito de evitar a multiplica\u00e7\u00e3o destes micro-organismos, \n\npois quando contaminado o alimento poder\u00e1 causar risco a sa\u00fade do consumidor \n\n(SANTOS et al., 2015).  \n\n \n\nTabela 23. N\u00famero Mais Prov\u00e1vel (NMP/g) de coliformes a 30 \u00b0C e coliformes a 45 \n\n\u00b0C em salada de frutas minimamente processadas adicionadas de diferentes propor\u00e7\u00f5es \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nColiformes a 30 \u00b0C Coliformes a 45 \u00b0C \n0 dias 4 dias 8 dias 0 dias 4 dias 8 dias \n\nControle 2 240 1100&lt;3,0&lt;3,0 15 \nIn natura 3,6 1100 >1100&lt;3,0&lt;3,0 23 \n\n50 ? : 50 L 3,6 >1100 >1100&lt;3,0&lt;3,0 3,6 \n100 ? : 0 L 75 150 >1100&lt;3,0 3,6 75 \n0 ?:100 L 93 >1100 >1100&lt;3,0 3,6 3,6 \n75 ? : 25 L 9,2 15 >1100&lt;3,0 3,6 15 \n25 ? : 75 L&lt;3,0 9,2 >1100&lt;3,0&lt;3,0 7,4 \n\n ?: ?-caroteno; L: lute\u00edna. \n\n \n\n Smanioto et al. (2009) avaliaram as caracter\u00edsticas microbiol\u00f3gicas de frutas e \n\nhortali\u00e7as minimamente processadas  e encontraram elevados n\u00edveis de coliformes \n\ntotais para as saladas de frutas, evidenciando que o manuseio e o processamento foram \n\nos principais fatores para a maior contamina\u00e7\u00e3o desses produtos. \n\n\n\n   \n\n68 \n\n   \n\n A contagem de micro-organismos psicrotr\u00f3ficos em salada de frutas adicionada \n\nde ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo em diferentes propor\u00e7\u00f5es e dos \n\ntratamentos controle e in natura apresentou-se baixa logo ap\u00f3s o processamento, \n\naumentando ao longo do per\u00edodo de armazenamento (Figura 21), para todos os \n\ntratamentos. \n\nNo tempo 0 de armazenamento, a contagem dos tratamentos com diferentes \n\npropor\u00e7\u00f5es dos corantes, exceto o tratamento com 50% de cada corante, foi 1 ciclo log \n\nmenor do que a contagem do tratamento controle e in natura. Por\u00e9m, ao longo do \n\ntempo houve o aumento de 2 ciclos log para os tratamentos controle, in natura e \n\nadicionado com 50% de ?-caroteno e 50% de lute\u00edna e para as demais propor\u00e7\u00f5es de \n\ncorantes houve um aumento de 4 a 5 ciclos log.  \n\nAp\u00f3s verificar que as amostras adicionadas de corantes estavam mais \n\ncontaminadas que os tratamentos controle e in natura, realizou-se an\u00e1lise \n\nmicrobiol\u00f3gica dos corantes naturais ?-caroteno e lute\u00edna para fungos filamentosos e \n\nleveduras e micro-organismos psicrotr\u00f3ficos e os resultados mostraram que os \n\ncorantes obtiveram contagem &lt;25 UFC/g estimado de fungos filamentosos e \n\nleveduras e micro-organismos psicrotr\u00f3ficos, concluindo que tanto a lute\u00edna, quanto o \n\n?-caroteno n\u00e3o estavam contaminados. \n\nDe acordo com Gava et al. (2008) a atividade de \u00e1gua \u00e9 o fator que mais \n\ninfluencia na altera\u00e7\u00e3o dos alimentos, por estar relacionada com o crescimento e a \n\natividade metab\u00f3lica dos microrganismos e com as rea\u00e7\u00f5es hidrol\u00edticas. Diante disso, \n\npode-se dizer que esse aumento na contagem de micro-organismos pode ter ocorrido \n\nem decorr\u00eancia da elevada atividade de \u00e1gua das frutas, da disponibilidade de \n\nnutrientes e oxig\u00eanio e aus\u00eancia da adi\u00e7\u00e3o de antimicrobianos na salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n  \n\n\n\n   \n\n69 \n\n   \n\n \n\nFigura 21. Contagem de micro-organismos psicrotr\u00f3ficos em salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nap\u00f3s 0, 4 e 8 dias de armazenamento a 5 \u00b0C. \n\n \n\nLima et al. (2011) observaram em seu experimento que ao longo do per\u00edodo de \n\narmazenamento houve um aumento na carga microbiana do tratamento controle e \n\nredu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o nos tratamentos com a aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico, \n\nverificando que quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico aplicado, maior a \n\nefici\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o. Esses resultados s\u00e3o diferentes do encontrado \n\nno presente estudo, visto que concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico utilizada n\u00e3o apresentou \n\nefeito positivo no controle do crescimento de micro-organismos. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 12 (BRASIL, 2001) n\u00e3o estabelece limites para fungos \n\nfilamentosos e leveduras em frutas e vegetais frescos ou preparados, por\u00e9m essa \n\nmicrobiota pode deteriorar frutas e hortali\u00e7as, principalmente quando estas passam \n\npelo processamento m\u00ednimo, visto que se tornam mais perec\u00edveis do que as mat\u00e9rias-\n\nprimas devido a presen\u00e7a de tecidos lesados e em raz\u00e3o do maior teor de umidade nas \n\nembalagens fechadas (SANTOS et al., 2010). \n\nAssim, apesar de n\u00e3o existir uma especifica\u00e7\u00e3o na legisla\u00e7\u00e3o para contagem de \n\nfungos filamentosos e leveduras, foi adotada a contagem de &lt;104 UFC/g para garantir \n\na prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do consumidor uma vez que contagens superiores possam ser \n\nperigosas em raz\u00e3o da poss\u00edvel forma\u00e7\u00e3o de micotoxinas (FERREIRA et al., 2010).  \n\n\n\n   \n\n70 \n\n   \n\nA contagem de fungos filamentosos e leveduras das saladas de frutas \n\nminimamente processadas adicionadas de corantes naturais e os tratamentos controle \n\ne in natura apresentaram-se dentro do limite apenas no tempo 0 de armazenamento, \n\nvisto que com 4 dias de armazenamento a contagem j\u00e1 era de 5 log UFC/g, chegando \n\nao oitavo dia entre 7 e 8 log UFC/g (Figura 22). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22. Contagem de fungos filamentosos e leveduras em salada de frutas \n\nminimamente processada adicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \n\nap\u00f3s 0, 4 e 8 dias de armazenamento. \n\n \n\nAs principais causas da elevada contamina\u00e7\u00e3o das saladas de frutas \n\nminimamente processadas podem estar relacionadas principalmente com a n\u00e3o \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da sanitiza\u00e7\u00e3o das frutas minimamente processadas. A grande dificuldade \n\nem realizar esta etapa envolve a textura das frutas, que ficariam ainda mais \n\nprejudicadas quando submetidas a essa sanitiza\u00e7\u00e3o. Outro fator observado durante o \n\nexperimento que pode ter contribu\u00eddo para a contamina\u00e7\u00e3o das saladas de frutas \u00e9 que \n\no tratamento de sanitiza\u00e7\u00e3o aplicado nas frutas ainda com casca n\u00e3o foi eficiente. \n\nTournas; Heeres; Burgess (2006) verificaram que os micro-organismos mais \n\nabundantes nas saladas de frutas foram as leveduras, indicando que as boas pr\u00e1ticas de \n\n\n\n   \n\n71 \n\n   \n\nfabrica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram adotadas ou foi ineficiente, podendo ter crescido tamb\u00e9m ao \n\nlongo do per\u00edodo de comercializa\u00e7\u00e3o. Os autores ainda afirmam que o alto crescimento \n\nde leveduras em frutas frescas contribui para a redu\u00e7\u00e3o da qualidade sensorial devido \n\na odores indesej\u00e1veis e descolora\u00e7\u00e3o do produto.  \n\nA maioria das frutas e hortali\u00e7as em seu estado natural \u00e9 suscept\u00edvel \u00e0 \n\nesporula\u00e7\u00e3o de micro-organismos a uma taxa que depende de v\u00e1rios fatores intr\u00ednsecos \n\nou extr\u00ednsecos. Tais produtos se enquadram no grupo de alimentos \u00e1cidos (pH 4,0 \u2013 \n\n4,5) ou alimentos muito \u00e1cidos (pH &lt;4,0), restringindo o crescimento de patog\u00eanicos \n\n(BASTOS, 2007). Geralmente, fungos filamentosos e leveduras s\u00e3o mais tolerantes \n\nem ambientes de baixo pH quando comparados \u00e0s bact\u00e9rias, sendo os primeiros   \n\nmicro-organismos associados \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o de produtos de elevada acidez \n\n(AZEREDO, 2012). \n\nUm dos maiores problemas dos produtos minimamente processados \u00e9 sua \n\nr\u00e1pida deteriora\u00e7\u00e3o. Os danos mec\u00e2nicos provocados pelo descascamento, corte e \n\nfatiamento propiciam eleva\u00e7\u00e3o da atividade respirat\u00f3ria e da produ\u00e7\u00e3o de etileno, \n\nespecialmente nas primeiras horas ap\u00f3s o processamento. A presen\u00e7a de c\u00e9lulas \n\ninjuriadas e a perda de componentes celulares durante as opera\u00e7\u00f5es de processamento \n\nfavorecem o desenvolvimento de micro-organismos (ART\u00c9S; GOM\u00c9Z; ART\u00c9S-\n\nHERN\u00c1NDEZ, 2007). \n\nAs intoxica\u00e7\u00f5es alimentares ocorrem quando as toxinas das bact\u00e9rias ou fungos \n\nest\u00e3o presentes no alimento ingerido, podendo estar presentes naturalmente no \n\nalimento, como no caso de alguns fungos (OPAS, 2001). Desta forma, caso o \n\nconsumidor ingerisse a salada de frutas a partir do 4\u00b0 dia de armazenamento, este \n\nestaria sujeito a intoxica\u00e7\u00e3o alimentar, visto que alimentos com contagens \n\nmicrobiol\u00f3gicas muito elevadas est\u00e3o favor\u00e1veis a forma\u00e7\u00e3o de micotoxinas. \n\n \n\n5.4. Avalia\u00e7\u00e3o sensorial \n\nFoi realizada an\u00e1lise sensorial para os atributos cor, sabor, textura e impress\u00e3o \n\nglobal, para a salada de frutas minimamente processada controle e o tratamento que \n\napresentou as melhores caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas logo ap\u00f3s o \n\nprocessamento e ap\u00f3s 4 dias de estocagem sob a temperatura de 5 \u00b0C com o intuito de \n\nverificar diferen\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o a aceita\u00e7\u00e3o dos consumidores para os produtos no \n\nin\u00edcio e ap\u00f3s o armazenamento.  \n\n\n\n   \n\n72 \n\n   \n\nNa Figura 23 apresentam-se as saladas de frutas minimamente processadas \n\ncontrole, adicionada de 0% de ?-caroteno e 100% de lute\u00edna e adicionada de 100 % de \n\n?-caroteno e 0% de lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo com 0, 4 e 8 dias de \n\narmazenamento a temperatura de 5 \u00b0C. \n\n \n\n \n\nFigura 23. Salada de frutas minimamente processada adicionada de 0 % de ?-caroteno \n\ne 100% de lute\u00edna e 100 % de ?-caroteno e 0% de lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo e \n\ntratamento controle logo ap\u00f3s o processamento, ap\u00f3s 4 dias de armazenamento e ap\u00f3s \n\n8 dias de armazenamento. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 23 observa-se que a salada de frutas adicionada de \n\n100% de ?-caroteno e 0% de lute\u00edna escureceu quando comparados os diferentes \n\ntempos de estocagem. Al\u00e9m disso, pode-se perceber que a adi\u00e7\u00e3o do corante ?-\n\ncaroteno descaracterizou a colora\u00e7\u00e3o das frutas utilizadas para compor a salada de \n\n\n\n   \n\n73 \n\n   \n\nfrutas, deixando-as alaranjadas. Isto mostra que, apesar do elevado teor de \n\ncarotenoides, o ?-caroteno n\u00e3o seria o corante ideal para ser impregnado nas frutas \n\nutilizadas no presente trabalho, visto que este comprometeu a qualidade sensorial da \n\nsalada de frutas. Para a salada de frutas minimamente processada adicionada de 0% de ?-\n\ncaroteno e 100% de lute\u00edna pode-se notar que a colora\u00e7\u00e3o ficou mais pr\u00f3xima do controle, \n\nn\u00e3o alterando muito com 4 dias de armazenamento, sendo notada uma maior altera\u00e7\u00e3o \n\nno 8\u00b0 dia de armazenamento. Observou-se ainda que, para todos os tratamentos, as frutas \n\nque apresentaram maiores varia\u00e7\u00f5es da colora\u00e7\u00e3o ao longo do tempo foram a banana \n\ne o p\u00eassego. \n\nCom isso, foi escolhido como melhor tratamento para realizar a an\u00e1lise \n\nsensorial a salada de frutas minimamente processada adicionada de 0% de ?-caroteno \n\ne 100% de lute\u00edna, uma vez que a salada de frutas que continha lute\u00edna apresentou-se \n\ncom caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas melhores e mais pr\u00f3ximas ao controle. \n\n\u00c9 v\u00e1lido considerar que a amostra 593 corresponde ao tratamento controle logo \n\nap\u00f3s o processamento, a amostra 685 \u00e9 o tratamento controle ap\u00f3s 4 dias de \n\narmazenamento, a amostra 702 equivale ao tratamento contendo 0% de ?-caroteno e \n\n100% de lute\u00edna adicionado por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e a \n\namostra 418 \u00e9 o tratamento contendo 0% de ?-caroteno e 100% de lute\u00edna adicionado \n\npor impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo ap\u00f3s 4 dias de armazenamento.  \n\n \n\n \n\nFigura 24. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo cor de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. \n\na\nab bc\n\nc\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\nControle 0 dias Controle 4 dias 0 ? : 100 L 0 dias 0 ? : 100 L 4 dias\n\nE\nsc\n\no\nre\n\n M\n\u00e9d\n\nio\n\nAmostras\n\nCor\n\n\n\n   \n\n74 \n\n   \n\n \n\nFoi poss\u00edvel observar que n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre o \n\ncontrole 0 dias e o controle 4 dias, sendo esses os tratamentos que apresentaram \n\nmaiores m\u00e9dias. J\u00e1 a amostra contendo 0 ? : 100 L 0 dias diferiu significativamente \n\n(p<0,05) da amostra contendo 0 ? : 100 L 4 dias, por\u00e9m n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a \n\n(p>0,05) com rela\u00e7\u00e3o ao controle 4 dias. A amostra contendo 0 ? : 100 L 4 dias diferiu \n\nsignificativamente (p<0,05) do tratamento controle logo ap\u00f3s o processamento e com \n\n4 dias de armazenamento, por\u00e9m n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a significativa (p>0,05) com \n\nrela\u00e7\u00e3o a amostra contendo 0 ? : 100 L 0 dias (Figura 24).  \n\nEste resultado mostra que a cor n\u00e3o variou para as amostras no in\u00edcio e ap\u00f3s 4 \n\ndias de armazenamento, tanto para o tratamento controle, quanto para o tratamento \n\nadicionado de corante natural por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, n\u00e3o afetando a aceita\u00e7\u00e3o da \n\ncor do produto, o que contraria o resultado obtido para as coordenadas L*, a*, b*, \n\n\u00e2ngulo Hue (H\u00b0), \u00edndice Chroma (C*) e diferen\u00e7a total de cor (?E), j\u00e1 que o tempo foi \n\nsignificativo para essas vari\u00e1veis.   \n\nO processamento m\u00ednimo de produtos resulta em um aumento na atividade \n\nrespirat\u00f3ria e na produ\u00e7\u00e3o de etileno devido ao rompimento da membrana celular do \n\ntecido (ROBLES-SANCHEZ; GORINSTEIN; MARTINBELLOSO, 2007), \n\ncontribuindo para a indu\u00e7\u00e3o da bioss\u00edntese de enzimas associadas com v\u00e1rias rea\u00e7\u00f5es \n\nbioqu\u00edmicas, sendo respons\u00e1vel por altera\u00e7\u00f5es na cor, aroma, textura e valor \n\nnutricional das frutas. \n\nMartins (2012), assim como no presente trabalho, verificou boa aceita\u00e7\u00e3o para \n\na cor de salada de frutas adicionada de cultura probi\u00f3tica, apresentando escore m\u00e9dio \n\nvariando entre \u201cgostei moderadamente\u201d e \u201cgostei muito\u201d de acordo com escala \n\nhed\u00f4nica de 9 pontos. \n\n Ainda, com rela\u00e7\u00e3o a cor, alguns julgadores disseram n\u00e3o gostar da colora\u00e7\u00e3o \n\namarelo-alaranjada da banana minimamente processada adicionada de lute\u00edna por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo, visto que o corante natural mudou as caracter\u00edsticas dessa fruta \n\nque normalmente apresenta polpa esbranqui\u00e7ada. \n\nObservou-se que para o sabor houve boa aceita\u00e7\u00e3o para as saladas de frutas \n\nlogo ap\u00f3s o processamento, apresentando escore m\u00e9dio entre 6 e 7, variando de \u201cgostei \n\nligeiramente\u201d a \u201cgostei moderadamente\u201d (Figura 25). Para as amostras com 4 dias de \n\narmazenamento o escore m\u00e9dio variou entre 5 e 6, ou seja, entre \u201cindiferente\u201d e \u201cgostei \n\nligeiramente\u201d. \n\n\n\n   \n\n75 \n\n   \n\n \n\n \n\nFigura 25. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo sabor de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. \n\n   \n\nAl\u00e9m disso, verificou-se que o tratamento controle 0 dias, 4 dias e a amostra \n\ncontendo 0 ? : 100 L 0 dias n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si \n\ne que apenas a amostra contendo 0 ? : 100 L 4 dias diferiu significativamente (p<0,05) \n\nquando comparada com o controle 0 dias e 0 ? : 100 L 0 dias, n\u00e3o diferindo apenas do \n\ncontrole 4 dias (p>0,05). Com isso, observa-se que o sabor das frutas minimamente \n\nprocessadas nos tempos 0 e 4 dias de armazenamento n\u00e3o diferiu entre si, independente \n\nda adi\u00e7\u00e3o do corante natural, mostrando que a lute\u00edna n\u00e3o comprometeu o sabor das \n\nsaladas de frutas. \n\n Souza et al. (2011) explicaram que devido a remo\u00e7\u00e3o de parte da \u00e1gua por \n\nosmose, alguns \u00e1cidos presentes na fruta podem ser removidos junto com a \u00e1gua, \n\nproduzindo dessa forma, um fruto com sabor mais suave e mais doce, devido \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos. Ao contr\u00e1rio do que afirmaram estes autores, alguns \n\njulgadores disseram que as saladas de frutas minimamente processadas apresentaram \n\ngosto \u00e1cido e amargo principalmente para as amostras controle e contendo 0 ? : 100 \n\nL, que ficaram armazenadas durante 4 dias. Esta sensa\u00e7\u00e3o de gosto \u00e1cido se deve a \n\nimpregna\u00e7\u00e3o de \u00e1cido asc\u00f3rbico a fim de evitar o escurecimento enzim\u00e1tico das frutas \n\nminimamente processadas, por\u00e9m o aumento na acidez tamb\u00e9m pode ter ocorrido em \n\nA\n\nAB\n\nA\n\nB\n\n4,8\n\n5\n\n5,2\n\n5,4\n\n5,6\n\n5,8\n\n6\n\n6,2\n\n6,4\n\n6,6\n\n6,8\n\nControle 0 dias Controle 4 dias 0 ? : 100 L 0 dias 0 ? : 100 L 4 dias\n\nE\nsc\n\no\nre\n\n M\n\u00e9d\n\nio\n\nAmostras\n\nSabor\n\n\n\n   \n\n76 \n\n   \n\ndecorr\u00eancia do baixo metabolismo respirat\u00f3rio que pode acumular \u00e1cidos nos vac\u00faolos \n\n\u00e0 medida que os teores de s\u00f3lidos sol\u00faveis aumentam. \n\nA textura das frutas presentes na salada de frutas minimamente processadas \n\ntamb\u00e9m foi avaliada sensorialmente e foi observado que o escore m\u00e9dio para o \n\ntratamento control 0 dias e contendo 0 ? : 100 L  0 dias variou entre 6 e 7, \n\ncorrespondendo a \u201cgostei ligeiramente\u201d e \u201cgostei moderadamente\u201d na escala hed\u00f4nica \n\nde 9 pontos com atributos. O tratamento controle 4 dias e contendo 0 ? : 100 L 4 dias \n\napresentaram escores m\u00e9dios variando de 5 a 6, que vai de \u201cindiferente\u201d a \u201cgostei \n\nligeiramente\u201d, n\u00e3o apresentando boa aceita\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a este atributo (Figura 26). \n\n \n\n \n\nFigura 26. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo textura de salada de frutas minimamente \n\nprocessada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a \n\nv\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. \n\n  \n\n Contudo, as amostras controle 0 dias, contendo 0 ? : 100 L 0 dias e contendo 0 \n\n? : 100 L 4 dias n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa (p>0,05) entre si, ou seja, o \n\ntempo de armazenamento n\u00e3o afetou significativamente estas amostras. Diferen\u00e7a \n\nsignificativa (p<0,05) foi notada apenas entre os tratamentos controle com 0 e 4 dias \n\nde armazenamento a 5 \u00b0C.  \n\nA textura \u00e9 um dos mais importantes atributos que afetam a aceitabilidade de \n\nfrutas e hortali\u00e7as processadas. Dependendo dos tratamentos aplicados, os alimentos \n\nprocessados podem tornar-se excessivamente moles. Apesar da textura estar \n\nrelacionada diretamente com as propriedades mec\u00e2nicas, esta rela\u00e7\u00e3o pode modificar-\n\nA\n\nB\nAB\n\nAB\n\n1,00\n\n2,00\n\n3,00\n\n4,00\n\n5,00\n\n6,00\n\n7,00\n\n8,00\n\n9,00\n\nControle 0 dias Controle 4 dias 0 ? : 100 L 0 dias 0 ? : 100 L 4 dias\n\nE\nsc\n\no\nre\n\n M\n\u00e9d\n\nio\n\nAmostras\n\nTextura\n\n\n\n   \n\n77 \n\n   \n\nse pelo efeito de sua intera\u00e7\u00e3o com outros atributos sensoriais como o sabor e a cor \n\n(SANJIN\u00c9Z-ARGANDO\u00d1A, 1999). \n\nSobre a impress\u00e3o global, pode-se verificar na Figura 27 que o escore das \n\namostras que apresentaram maiores m\u00e9dias (controle 0 dias e 0 ? : 100 L 0 dias, \n\nrespectivamente) manteve-se entre 6 e 7, ou seja, entre \u201cgostei ligeiramente\u201d e \u201cgostei \n\nmoderadamente\u201d na escala hed\u00f4nica. O escore das amostras controle 4 dias e contendo \n\n0 ? : 100 L 4 dias variou entre 5 e 6, de \u201cindiferente\u201d a \u201cgostei moderadamente\u201d, n\u00e3o \n\napresentando uma boa impress\u00e3o global para esse produto, j\u00e1 que essas amostras \n\nficaram armazenadas durante 4 dias, apresentando caracter\u00edsticas piores quando \n\ncomparado com as amostras consumidas logo ap\u00f3s o processamento. \n\n \n\n \n\nFigura 27. Aceita\u00e7\u00e3o sensorial para o atributo impress\u00e3o global de salada de frutas \n\nminimamente processada controle e adicionada de 0% ?-caroteno e 100% lute\u00edna por \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo logo ap\u00f3s o processamento e ap\u00f3s 4 dias de armazenamento. \n\n  \n\n Verificou-se ainda que as amostras controle 0 dias e contendo 0 ? : 100 L 0 \n\ndias n\u00e3o diferiram (p>0,05) entre si, apresentando melhor impress\u00e3o global. As \n\namostras controle 4 dias e 0 ? : 100 L 4 dias tamb\u00e9m n\u00e3o diferiram significativamente \n\nentre si (p>0,05), por\u00e9m ambas diferiram significativamente com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ntratamento controle 0 dias. Isto prova que as amostras consumidas logo ap\u00f3s o \n\nprocessamento apresentam melhor impress\u00e3o global do que as amostras armazenadas \n\ndurante 4 dias, resultado este compat\u00edvel ao encontrado para as an\u00e1lises f\u00edsico-\n\nA\n\nBC\nAB\n\nC\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\nControle 0 dias Controle 4 dias 0 ? : 100 L 0 dias 0 ? : 100 L 4 dias\n\nE\nsc\n\no\nre\n\n M\n\u00e9d\n\nio\n\nAmostras\n\nImpress\u00e3o Global\n\n\n\n   \n\n78 \n\n   \n\nqu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas das saladas de frutas minimamente processadas \n\nadicionadas de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\nLima et al. (2010) observaram que as embalagens PET n\u00e3o foram apropriadas \n\npara acondicionar o produto, sendo que o ac\u00famulo de condensa\u00e7\u00e3o de \u00e1gua foi \n\nobservado na superf\u00edcie interna da tampa da embalagem, come\u00e7ando no segundo dia \n\nde armazenamento, comprometendo assim o aspecto geral do produto. Este fato pode \n\nter influenciado no aspecto das saladas de frutas minimamente processadas, devido ao \n\ntipo de embalagem a qual foram armazenadas. \n\nPara a impress\u00e3o global, alguns julgadores disseram que o mam\u00e3o estava sem \n\napar\u00eancia de fresco para a amostra controle 4 dias, podendo ser causada pela \n\nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo da solu\u00e7\u00e3o corante que promoveu a expans\u00e3o dos poros do tecido \n\nvegetal, removendo o ar e o exsudado das frutas, prejudicando a firmeza e, \n\nconsequentemente, a apar\u00eancia da fruta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n79 \n\n   \n\n6. CONCLUS\u00d5ES \n\nO tempo 7 minutos de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo esteve sempre dentre os que \n\napresentaram as maiores m\u00e9dias tanto para cor, quanto para firmeza e carotenoides, \n\nsendo este o tempo estabelecido neste experimento como o melhor tempo de aplica\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1cuo e restaura\u00e7\u00e3o da press\u00e3o atmosf\u00e9rica a uma press\u00e3o de 500 mmHg. Al\u00e9m \n\ndisso, este tempo foi suficiente para incorporar ?-caroteno na salada de frutas \n\nminimamente processada. \n\nA impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo \u00e9 uma t\u00e9cnica que permite a m\u00e1xima reten\u00e7\u00e3o de \n\ncarotenoides em frutas, mantendo as caracter\u00edsticas nutricionais e de qualidade do \n\nproduto. No entanto, esta t\u00e9cnica favoreceu a ocorr\u00eancia de danos com rela\u00e7\u00e3o a cor e \n\nfirmeza de todas as frutas utilizadas para elaborar o produto ao longo do per\u00edodo de \n\narmazenamento a 5 \u00b0C, sendo necess\u00e1rio a implanta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas que favore\u00e7am a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da firmeza, como por exemplo a adi\u00e7\u00e3o de sais de c\u00e1lcio, e da cor, como \n\na aplica\u00e7\u00e3o de revestimentos comest\u00edveis que v\u00e3o auxiliar no retardamento da perda \n\nde colora\u00e7\u00e3o das frutas. \n\nA ingest\u00e3o di\u00e1ria de 25 g de salada de frutas minimamente processada \n\nadicionada de ?-caroteno e lute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo logo ap\u00f3s o \n\nprocessamento \u00e9 capaz de suprir \u00e0 quantidade di\u00e1ria recomendada para carotenoides e \n\nmetade da quantidade di\u00e1ria recomendada para vitamina C. \n\nAs saladas de frutas mantiveram-se vi\u00e1veis para o consumo at\u00e9 o 8\u00b0 dia de \n\narmazenamento a 5 \u00b0C apenas para coliformes fecais. Com rela\u00e7\u00e3o a micro-\n\norganismos psicrotr\u00f3ficos, fungos e leveduras, observou-se que a partir do 4\u00b0 dia de \n\nestocagem o produto n\u00e3o estava apropriado para o consumo. Sendo assim, conclui-se \n\nque a etapa de sanitiza\u00e7\u00e3o das frutas minimamente processadas \u00e9 importante para \n\nminimizar a contamina\u00e7\u00e3o do produto. \n\nSensorialmente, as amostras consumidas logo ap\u00f3s o processamento obtiveram \n\nescores m\u00e9dios maiores do que as amostras que ficaram armazenadas durante 4 dias a \n\n5 \u00b0C, tanto para os tratamentos controle quanto para os tratamentos que foram \n\nadicionados de corante natural. \n\n  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n   \n\n80 \n\n   \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nADEKUNT, A. O.; TIWARI, B. K.; CULLEN, P. J.; SCANNELL, A. G. M.; \nO'DONNELL, C. P. Effect of sonication on colour, ascorbic acid and yeast \ninactivation in tomato juice. Food Chemistry, v. 122, p. 500-507, 2010. \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA (ANVISA). Decreto n\u00b0 \n55871, de 26 de mar\u00e7o de 1965. Dispon\u00edvel em: \nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/414d248047458a7d93f3d73fbc4c6735/\nDECRETO+N%C2%BA+55.871%2C+DE+26+DE+MAR%C3%87O+DE+1965.pdf\n?MOD=AJPERES. Acesso em: 20 de jul. de 2014. \n \nAGOPIAN, R. G. D.; SOARES, C. A.; PURGATTO, E.; CORDENUNSI, B. R.; \nLAJOLO, F. M. Identification of fructooligosaccharides in different banana cultivars. \nJournal Agricultural of Food Chemistry, p. 3305\u20133310, 2008. \n \nAISSA, A. F. Avalia\u00e7\u00e3o da atividade antimutag\u00eanica do betacaroteno \nmicroencapsulado em c\u00e9lulas de ratos tratados com o antitumoral doxorrubicina \nempregando os ensaios de micron\u00facleo e cometa. 2010. 46 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Toxicologia). Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas de Ribeir\u00e3o Preto, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Ribeir\u00e3o Preto, 2010. \n \nAL-DUAIS, M. Contents of vitamin C, carotenoids, tocopherols, and tocotrienols in \nthe subtropical plant species Cyphostemma digitatum as affected by processing. \nJournal Agricultural of Food Chemistry, v. 57, p. 5420\u20135427, 2009. \n \nALI, A.; ONGA, M. K.; FORNEY, C. F. Effect of ozone pre-conditioning on quality \nand antioxidant capacity of papaya fruit during ambient storage. Food Chemistry, v. \n142, p. 19\u201326, 2014. \n \nALKARKHI, A. F. M.; RAMLI, S. b.; YONG, Y. S.; EASA, A. M. Comparing \nphysicochemical properties of banana pulp and peel flours prepared from green and \nripe fruits. Food Chemistry, v. 129, p. 312\u2013318, 2011. \n \nALVES, A. P. de C. Casca de jabuticaba (Plinia jaboticaba (Vell.) Berg): processo \nde secagem e uso como aditivo em iogurte. 2011. 91 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgroqu\u00edmica). Departamento de Agronomia, Universidade Federal de Lavras, Lavras \n- Minas Gerais, 2011. \n \nALVES, J. A.; VILAS BOAS, E. V. de B.; VILAS BOAS, B. M.; SOUZA, E. C. de. \nQualidade de produto minimamente processado \u00e0 base de ab\u00f3bora, cenoura, chuchu e \nmandioquinha-salsa. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v. 30, n. 3, p. \n625-634, jul.-set. 2010. \n \nALZAMORA, S. M.; TAPIA, M. S.; LUENDA, A.; GUERRERO, S. N.; ROJAS, A. \nM.; GERSCHENSON, L. N.; PARADA-ARIAS, E. Minimal preservation of fruits: A \ncited project., In: J.E. Lozano, C. Anon, E. Parada-Arias and G.V. Barbosa-Canovas, \n(eds.). Trends in Food Engineering, Technomic Publishing Co., Lancaster, PA, \n2000. p. 205\u2013225.  \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/414d248047458a7d93f3d73fbc4c6735/DECRETO+N%C2%BA+55.871%2C+DE+26+DE+MAR%C3%87O+DE+1965.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/414d248047458a7d93f3d73fbc4c6735/DECRETO+N%C2%BA+55.871%2C+DE+26+DE+MAR%C3%87O+DE+1965.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/414d248047458a7d93f3d73fbc4c6735/DECRETO+N%C2%BA+55.871%2C+DE+26+DE+MAR%C3%87O+DE+1965.pdf?MOD=AJPERES\n\n\n   \n\n81 \n\n   \n\n \nAL-ZUBAIDY, M. M. I.; KHALIL, R. A. Kinetic and prediction studies of ascorbic \nacid degradation in normal and concentrate local lemon juice during storage. Food \nChemistry, v.101, n.1, p.254-259, 2007. \n \nAMODIO, M. L.; CABEZAS-SERRANO, A. B.; PERI, G.; COLELLI, G. Post-\ncutting quality changes of fresh-cut artichokes treated with different anti-browning \nagents as evaluated by image analysis. Postharvest Biology and Technology, v. 62, \np. 213\u2013220, 2011. \n \nAMORIM, N. M. L.; CARDOSO, L de M.; PINHEIRO-SANT\u2019ANA, H. M. Frutas \ncomercializadas em feira livre apresentam maior teor de ?-caroteno e valor de vitamina \nA. Alimentos e Nutri\u00e7\u00e3o, Araraquara, v. 23, n. 1, p. 81-87, jan. /mar., 2012. \n \nANDR\u00c9S, A.; FITO, P.; CHIRALT, A. Impregnacion a vacio em alimentos \nporosos, aplicacion al salado de quesos. Universidad Politecnica de Valencia, \nValencia (Espanha), 1995, 187 p. \n \nANINO, S. V.; SALVATORI, D. M.; ALZAMORA, S. M. changes in calcium level \nand mechanical properties of apple tissue due to impregnation with calcium salts. Food \nResearch International. Meat Science, v. 69, p. 201-208, 2006. \n \nARA\u00daJO, J. M. A. Qu\u00edmica de alimentos: teoria e pr\u00e1tica. 5 ed. Vi\u00e7osa: Editora \nUFV, Vi\u00e7osa, cap. 16, 2011, 601 p. \n \nART\u00c9S, F.; G\u00d3MEZ, P. A.; ART\u00c9S-HERN\u00c1NDEZ, F. Physical, Physical, \nphysiological and microbial deteroration of minimally fresh processed fruits and \nvegetables. Food Science and Technology International, v.13, p.177-188, 2007. \n \nARYANA, K. J.; BARNES, H. T.; EMMICK, T. K.; MCGREW, P.; MOSER, B. \nLutein is stable in strawberry yogurt and does not affect is characteristics. Journal of \nFood Science, v. 71, p. 467-472, 2006. \n \nASSIS, O. B. G.; BRITTO, D. de. Revis\u00e3o: coberturas comest\u00edveis protetoras em \nfrutas: fundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. Brazilian Journal Food Technology, v. 17, n. 2, \nCampinas Apr./June, 2014. \n \nASSOCIATION OF OFFICIAL ANALITICAL CHEMISTS \u2013 AOAC. Official \nMethods of Analysis of the AOAC. 16. ed. Washington, DC, 2000. \n \nAZEREDO, H. M. C. Fundamentos da estabilidade se alimentos. 2. ed. Bras\u00edlia, \nDF: EMBRAPA, 2012, 326 p. \n \nBALLY, I. S. E.; Advances in research and development of mango industry. Revista \nBrasileira de Fruticultura, Jaboticabal, v. 33, n.1, p. 57-63, 2011.   \n \nBARBAGALLO, R. N.; CHISARI, M.; CAPUTA, G. Effects of calcium citrate and \nascorbate as inhibitors of browning and softening in minimally processed \u2018Birgah\u2019 \neggplants. Postharvest Biology and Technology, v. 73, p. 107-114, nov. 2012. \n \n\n\n\n   \n\n82 \n\n   \n\nBARRERA, C.; BETORET, N.; FITO, P. Ca2 + and Fe2 + influence on the osmotic \ndehydration kinetics of apple slices (var. Granny Smith). Journal of Food \nEngineering, v. 65, p. 9\u201314, 2004. \n \nBASTOS, M. S. R. Frutas minimamente processadas: aspectos de qualidade e \nseguran\u00e7a. Fortaleza: Embrapa Agroind\u00fastria Tropical, 2007. 59 p. Documentos, 103. \n \nBEAULIEU, J.C. Factors Affecting Sensory Quality of Fresh-Cut Produce. In: Mart\u00edn-\nBelloso, O.; Soliva-Fortuny, R. (Eds.). Advances in Fresh-Cut Fruits and \nVegetables Processing. London, New York, CRC Press, 2011. p. 115-143. \n \nBEN\u00cdTEZ, S.; ACHAERANDIO, I.; SEPULCRE, F.; PUJOL\u00c0, M. Aloe vera based \nedible coatings improve the quality of minimally processed \u2018Hayward\u2019 kiwifruit. \nPostharvest Biology and Technology, v. 81, p. 29-36, 2013. \n \nBETORET, E.; BETORET, N.; VIDAL, D.; FITO, P. Functional foods development: \nTrends and Technologies. Trends in Food Science &amp; Technology, v. 22, p. 498\u2013508, \n2011. \n \nBETORET, E.; TORRES, M.; MORALES, L.; BETORET, N.; BARRERA, C. \nApplication of Different Dehydration Techniques in the Stabilization of a Functional \nFood with Probiotic Effect. In: International Conference on Food Innovation, \nUniversidad Politecnica de Valencia, 2010. \n \nBOBBIO, P. A.; BOBBIO, F. A. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 qu\u00edmica de alimentos. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Livraria Varela, 2003. \n \nBOEIRA, J. B.; STRINGARI, G. B.; LAURINDO, J. B. Estudo da desidrata\u00e7\u00e3o de \np\u00eassegos por tratamento osm\u00f3tico e secagem. Boletim do Centro de Pesquisa de \nProcessamento de Alimentos (CEPPA), Curitiba, v. 25, n. 1, p. 77-90, jan. /jun., \n2007. \n \nBOO, H. O.; HWANG, S. J.; BAE, C. S.; PARK, S. H.; SONG, W. S. Antioxidant \nactivity according to each kind of natural plant pigments. Korean Journal of Plant \nResources, v. 24, p. 134\u2013141, 2011. \n \nBOTELHO, M. C.; LEME, S. C.; LIMA, L. C. O.; ABRAH\u00c3O, S. A.; SILQUEIRA, \nH. H.; CHITARRA, A. B. Qualidade de palmito pupunha minimamente processado: \naplica\u00e7\u00e3o de antioxidantes. Ci\u00eancia e Agrotecnologia, v. 34, p. 1312-1319, 2010. \n \nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA). Resolu\u00e7\u00e3o de \ndiretoria colegiada - RDC n\u00ba. 269, de 22 de setembro de 2005. Aprova o Regulamento \nT\u00e9cnico sobre a Ingest\u00e3o Di\u00e1ria Recomendada (IDR) de Prote\u00edna, Vitaminas e \nMinerais. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/1884970047457811857dd53fbc4c6735/\nRDC_269_2005.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em: 30 de jun. 2014. \n \nBRASIL. Comiss\u00e3o Nacional de Normas e Padr\u00f5es para Alimentos, do Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade n\u00b0 44 de 25 de novembro de 1977. Estabelece as condi\u00e7\u00f5es gerais de elabora\u00e7\u00e3o, \nclassifica\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o, designa\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o e fatores essenciais de qualidade \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/1884970047457811857dd53fbc4c6735/RDC_269_2005.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/1884970047457811857dd53fbc4c6735/RDC_269_2005.pdf?MOD=AJPERES\n\n\n   \n\n83 \n\n   \n\ndos corantes empregados na produ\u00e7\u00e3o de alimentos (e bebidas). Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/29906780474588e892cdd63fbc4c6735/\nRESOLUCAO_CNNPA_44_1977.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em: 17 de jul. \n2014. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. Resolu\u00e7\u00e3o \nRDC n\u00ba 12, de 02 de janeiro de 2001. Aprova o Regulamento T\u00e9cnico sobre Padr\u00f5es \nMicrobiol\u00f3gicos para Alimentos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Poder Executivo, Bras\u00edlia, \nDF, 10 jan, 2001. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Resolu\u00e7\u00e3o n. 18, de 30 de abril de 1999. Aprova o \nRegulamento T\u00e9cnico que estabelece as diretrizes b\u00e1sicas para an\u00e1lise e comprova\u00e7\u00e3o \nde propriedades funcionais e ou de sa\u00fade alegadas em rotulagem de alimentos, \nconstante do anexo desta portaria. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 30 de abril \nde 1999.  \n \nBYRNE, D. H. Peach breeding trends. Acta Horticulturae, v. 592, p. 49\u201359, 2002. \n \nCANTWELL, M. I.; SUSLOW, T. V. Postharvest handling systems: fresh cut fruits \nand vegetables. In: KADER, A. A. (Ed.). Postharvest Technology of Horticultural \nCrops. 3. ed. Davis: Calif\u00f3rnia, cap. 36, p. 445-463, 2002. \n \nCARNELOSSI, M. A. G. Saladas mistas minimamente processadas: desafios, \ntend\u00eancias e perspectivas. In: VI Encontro Nacional sobre Processamento M\u00ednimo \nde Frutas e Hortali\u00e7as. Caderno do Congressita, Nova Friburgo, RJ: Editora Tecart, \n26 a 28 de outubro de 2011. p. 41-42, 2011. \n \nCHEN, Y.; LEE, Y.; YANG, C.; WANG, Y.; YANG, S.; SHAW, J. A novel papaya \nACC oxidase gene (CP-ACO2) associated with late stage fruit ripening and leaf \nsenescence. Plant Science, v. 164, n. 4, p. 531\u2013540, 2003. \n \nCHIRALT, A.; MART\u00cdNEZ-NAVARRETE, J.; MART\u00cdNEZ-MONZ\u00d3, J.; TALENS, \nP.; MORAGA, G.; AYALA, A.; FITO, P. Changes in mechanical properties \nthroughout osmotic processes. Crioprotectant effect. Journal of Food Engineering, \nv. 49, p. 129-135, 2001. \n \nCHITARRA, M. I. F.; CHITARRA, A. B. P\u00f3s-colheita de frutas e hortali\u00e7as: \nfisiologia e manuseio. 2. ed. Lavras: UFLA/FAEPE, 2005, 783 p. \n \nCHONAN, O. FOSHU Japanese regulations for probiotic foods. In: Y. Takeda (Ed.). \nProbiotic foods in health and disease. Science publishers, CRC Press, Enfield, USA, \n2011, p. 33\u201340. \n \nCORT\u00c9S, M.; OSORIO, A.; GARC\u00cdA, E. Air dried apple fortified with vitamin e \nusing matrix engineering. Vitae, Revista de La Facultad de Qu\u00edmica Farmac\u00e9utica, \nv. 14, p. 17\u201326, 2007. \n \nCOUSIN, M. A.; JAY, J. M.; VASAVADA, P. C. Psychrotrophic microorganisms. In: \nDownes, F.P; Ito, K. (Ed.). Compendium of Methods for the Microbiological \n\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/29906780474588e892cdd63fbc4c6735/RESOLUCAO_CNNPA_44_1977.pdf?MOD=AJPERES\nhttp://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/29906780474588e892cdd63fbc4c6735/RESOLUCAO_CNNPA_44_1977.pdf?MOD=AJPERES\n\n\n   \n\n84 \n\n   \n\nExamination of Foods. 4.ed. Washington: American Public Health Association \u2013 \nAPHA, 2001, p. 159-166. \n \nCUNHA, F. G. Estudo da Extra\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica de Bixina das Sementes de Urucum \nem Leito de Jorro. 2008. 92 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestre em Engenharia Qu\u00edmica), \nFaculdade de Engenharia Qu\u00edmica, Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, \n2008.  \n \nDE-ANCOS, B.; S\u00c1NCHEZ-MORENO, C.; PLAZA, L.; CANO, M. P. Nutritional \nand Health Aspects of Fresh-Cut Vegetables. In: Mart\u00edn-Belloso, O.; Soliva-Fortuny, \nR. (Eds.). Advances in Fresh-Cut Fruits and Vegetables Processing. London, New \nYork, CRC Press, p. 145-184, 2011. \n \nDECKER, E. A.; WARNER, K.; RICHARDS, M. P.; SHAHIDI, F. Measuring \nantioxidant effectiveness in food. Journal of Agricultural and Food Chemistry, v. \n53, p. 4303-4310, 2005. \n \nDELLA LUCIA, C. M.; CAMPOS, F. M.; MATA, G. M. S. C.; SANT'ANA, H. M. \nP. Controle de perdas de caroten\u00f3ides em hortali\u00e7as preparadas em unidade de \nalimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o hospitalar. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, v.13, n.5, p. 1627-1636, \n2008. \n \nDEROSSI, A.; DE PILLI, T.; SEVERINI, C. Reduction in the pH of vegetables by \nvacuum impregnation: A study on pepper. Journal Food Engineering, v. 99, p. 9-15, \n2010. \n \nESCRICHE, I.; CHIRALT, A.; MORENO, J.; SERRA, J. A. Influence of blanching-\nosmotic dehydration treatments on volatile fraction of strawberry. Journal of Food \nScience, v. 65, p. 1107\u20131111, 2000.  \n \nFABBRI, A. D. T. Avalia\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica, f\u00edsico-qu\u00edmica e sensorial de salada \nde frutas irradiada pronta para o consumo de imunocomprometidos. 2014. 115 f. \nTese (Doutorado em Ci\u00eancias na \u00c1rea de Tecnologia Nuclear - Aplica\u00e7\u00f5es). Instituto \nde Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares, Autarquia associada \u00e0 Universidade de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2014. \n \nFABI, J. P.; PERONI, F. H. G.; GOMEZ, M. L. P. A. Papaya, mango and guava fruit \nmetabolism during ripening: postharvest changes affecting tropical fruit nutritional \ncontent and quality. Fresh Produce, v. 1, p. 56-66, 2010. \n \nFAGUNDES, G. E. Influ\u00eancia de sucos de hortali\u00e7as fonte de lute\u00edna e beta-\ncaroteno sobre a genotoxicidade induzida por agentes alquilantes em \ncamundongos. 2012. 73 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Sa\u00fade). \nDepartamento de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Universidade do Extremo Sul Catarinense \u2013 \nUNESC, Crici\u00fama, 2012. \n \nFANTUSI, E.; PUSCHMANN, R.; VANETTI, M. C. D. Microbiota contaminante em \nrepolho minimamente processado. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v. \n24, n. 2, p. 207-211, 2004. \n \n\n\n\n   \n\n85 \n\n   \n\nFAO. Food and Agriculture Organization of the United Nations. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://faostat3.fao.org/faostat-gateway/go/to/download/Q/QC/E> Acesso em: 20 mar \n2015. \n \nFASOLIN, L. H.; ALMEIDA, G. C.; CASTANHO, P. S.; NETTO-OLIVEIRA, E. R. \nBiscoitos produzidos com farinha de banana: avalia\u00e7\u00f5es qu\u00edmica, f\u00edsica e sensorial. \nRevista Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos. Campinas, v. 27, n. 3, p. 787-792, 2007. \n \nFERRARI, C. K. B.; TORRES, E. A. F. S. Alimentos funcionais: melhorando a nossa \nsa\u00fade. Espa\u00e7o para a Sa\u00fade, UEL. Londrina, PR, v. 3, n. 2, p. 3-4, 2010. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.ccs.uel.br/espacoparasaude/v3n2/doc/nut.>. Acesso em: 7 mar. \n2014. \n \nFERREIRA, S. M. R.; QUADROS, D. A. de; KARKLE, E. N. L.; LIMA, J. J. de; \nTULLIO, L. T.; FREITAS, R. J. S. de. Qualidade p\u00f3s-colheita do tomate de mesa \nconvencional e org\u00e2nico. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v. 30, n. 4, \np. 858-864, out. /dez. 2010. \n \nFITO, P. Modelling of vacuum osmotic dehydration food. Journal of Food \nEngineering, v. 22. n. 1-4, p. 313-328, 1994. \n \nFITO, P.; ANDR\u00c9S, A.; CHIRALT, A.; PARDO, P. Coupling of hydrodynamic \nmechanism and deformation\u2013relaxation phenomena during vacuum treatments in solid \nporous food-liquid systems. Journal of Food Engineering, v. 27, p. 229\u2013240, 1996. \n \nFITO, P.; PASTOR, R. Non-diffusional mechanisms occurring during vacuum \nosmotic dehydration. Journal of Food Engineering, v. 21, n. 4, p. 513-519, 1994. \n \nFONTES, R. V.; SANTOS, M. P.; FALQUETO, A. R.; SILVA, D. M. Atividade da \npectinametilesterase e sua rela\u00e7\u00e3o com a perda de firmeza da polpa de mam\u00e3o cv. \nSunrise solo e Tainung. Revista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal, v. 30, n. 1, \np. 54-58, 2008. \n \nFRANCO, B. D. G. M.; LANDGRAF, M. Microbiologia dos Alimentos. S\u00e3o Paulo: \nAtheneu, 2005.  \n \nGAVA, A. J; SILVA, C. A. B; FARIAS, J. R. G. Tecnologia de alimentos: princ\u00edpios \ne aplica\u00e7\u00f5es. Nobel, S\u00e3o Paulo. 301 p., 2008. \n \nGIOVANNONI, J. Molecular biology of fruit maturation and ripening. Annual \nReview of Plant Physiology and Plant Molecular Biology, v. 52, p. 725\u2013749, 2001. \n \nGOMES, L. M. M. Inclus\u00e3o de carotenoides de piment\u00e3o vermelho em \nciclodextrinas e avalia\u00e7\u00e3o da sua estabilidade, visando aplica\u00e7\u00e3o em alimentos. \n2012. 108p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Aplicadas). Faculdade de Farm\u00e1cia, \nUniversidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 2012. \n \nGRAJEK, W.; OLEJNIK, A.; SIP, A. Probiotics, prebiotics and antioxidants as \nfunctional foods. Acta Biochimica Polonica, Pozna?, v. 5?, n. ?, p. 665-671, 2005. \n \n\nhttp://faostat3.fao.org/faostat-gateway/go/to/download/Q/QC/E\n\n\n   \n\n86 \n\n   \n\nGUOHUA, H.; YULING, W.; DANDAN, Y.; WENWEN, D.; LINSHAN, Z.; LVYE, \nW. Study of peach freshness predictive method based on electronic nose. Food \nControl, v. 28, p. 25-32, 2012. \n \nHAMMOND, B. R. J.; WOOTEN, B. R.; SNODDERLY, D. M. Cigarette smoking \nand retinal carotenoids: implications for age-related macular degeneration. Vision \nResearch, v. 36, n. 18, p. 3003-3009, September 1996. \n  \nHOU, Z.; ZHANG, M.; LIU, B.; YAN, Q.; YUAN, F.; XU, D.; GAO, Y. Effect of \nchitosan molecular weight on the stability and rheological properties of ?-carotene \nemulsions stabilized by soybean soluble polysaccharides. Food Hydrocolloids, v. 26, \np. 205 \u2013 211, 2012. \n \nHOUGHTON, J. D.; HENDRY, G. A. F. Natural Food Colorants, 2. ed., Blackie \nand Son Ltd, London, cap. 2, XI, 1995, p. 348. \n \nHUANGA, H.; JINGC, G.; WANGA, H.; DUANA, X.; QUA, H.; JIANGA, Y. The \ncombined effects of phenylurea and gibberellins on quality maintenance and shelf life \nextension of banana fruit during storage. Scientia Horticulturae, v. 167, p. 36\u201342, \n2014. \n \nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/agropecuaria/lspa/lspa_201211.\npdf. Acesso em: 10 de mar. De 2014. \n \nIFPA. International fresh-cut produce association. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.creativew.com/sites/ifpa/fcf.html>. Acesso em: 08 mar. 2015. \n \nJESUS, M. M. S. de; CARNELOSSI, M. A. G.; SANTOS, S. F.; NARAIN, N.; \nCASTRO, A. A. Inibi\u00e7\u00e3o do escurecimento enzim\u00e1tico de quiabo minimamente \nprocessado. Revista Ci\u00eancia Agron\u00f4mica, v. 39, n. 4, p. 524-530, out-dez, 2008. \n \nJ\u00daNIOR, G. A. de A.; J\u00daNIOR, D. S.; SILVA, E. C. G. da; ANDRADE, M. A. N.; \nJ\u00daNIOR, J. G. de V.; CORDEIRO, M. D. O profissional de zootecnia no s\u00e9culo \nXXI. Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo (UFES). Alegre \u2013 ES: CAUFES, 2012. \n203 p.  \n \nKEURENTJES, J. T. F.; JANSSEN, A. E. M.; BROEK, A. P.; VAN DER PADT, A.; \nWESSELINGH, J. A.; VAN \u2018T RIET, K. Multicomponent diffusion in dialysis \nmembranes. Chemical Engineering Science, v. 47, p. 1963\u20131971, 1992. \n \nKOPEC, R. E.; COOPERSTONE, J. L.; CICHON, M. J.; SCHWARTZ, S. J. Analysis \nmethods of carotenoids. In: XU, Z.; HOWARD, L. R. (Eds.). Analysis of antioxidant-\nrich phytochemicals. Hoboken: Chichester: Wiley-Blackwell, p. 105-149, 2012. \n \nKORNACKI, J. L.; JOHNSON, J. L. Enterobacteriaceae, coliforms, and Escherichia \ncoli as quality and safety indicators. In: Downes, F.P; Ito, K. (Ed.). Compendium of \nmethods for the microbiological examination of foods. 4. ed. Washington: \nAmerican Public Health Association \u2013 APHA, p. 69-82, 2001. \n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/agropecuaria/lspa/lspa_201211.pdf\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/agropecuaria/lspa/lspa_201211.pdf\n\n\n   \n\n87 \n\n   \n\nKRIS-ETHERTON, P. M.; HECKER, K. D.; BONANOME, A.; COVAL, S. M.; \nBINKOSKI, A. E.; HILPERT, K.; GRIEL, A. E.; ETHERTON, T. D. Bioactive \ncompounds in foods: their role in the prevention of cardiovascular disease and cancer. \nAmerican Journal of Medicine, v. 113, p. 71-88, 2002. \n \nLAMIKANRA, O.; CHEN, J. C.; BANKS, D. Biochemical and microbial changes \nduring the storage of minimally processes cantaloupe. Journal of Agricultural and \nFood Chemistry, v. 48, p. 5955-5961, 2000. \n \nLAURINDO, J.; STRINGARI, J.; PAES, S.; CARCIOFI, B. Experimental \nDetermination of the Dynamics of Vacuum Impregnation of Apples. Journal of Food \nScience, v. 72, n. 8, p. 470-475, 2007. \n \nLIMA, A. S.; RAMOS, A. L. D.; MARCELLINI, P. S.; BATISTA, R. A. Adi\u00e7\u00e3o de \nagentes antiescurecimento, antimicrobiano e utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes filmes pl\u00e1sticos, \nem mam\u00e3o minimamente processado. Revista Brasileira de Fruticultura, v. 27, n. 1, \np. 149-152, 2005. \n \nLIMA, L. C. Qualidade do mel\u00e3o \u201cOrange Flesh\u201d minimamente processado e \nsubmetido a diferentes m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o. 2005. 130 p. Tese (Doutorado em \nAgronomia). Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista \n\u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, Botucatu, SP, ?005. \n \nLIMA, L. C.; COSTA, S. M.; VIEITES, R. L.; DAMATTO J\u00daNIOR, E. R. Efeito do \n\u00e1cido asc\u00f3rbico em mel\u00f5es \u201cOrange Flesh\u201d minimamente processados. Alimentos e \nNutri\u00e7\u00e3o, Araraquara, v. 22, n. 2, p. 291-299, abr./jun. 2011. \n \nLIMA, M. S.; PIRES, E. M. F.; MACIEL, M. I. S.; OLIVEIRA, V. A. Quality of \nminimally processed guava with different types of cut, sanification and packing. \nCi\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v.30, n.1, p.79-87, 2010. \n \nMANTOVANI, D.; CORAZZA, M. C.; COSTA, S. C. da; FILHO, L. C. Adi\u00e7\u00e3o de \ncaroten\u00f3ides em produto l\u00e1cteo fermentado e an\u00e1lise de vida de prateleira. Revista \nTecnol\u00f3gica, Maring\u00e1, v. 20, p. 41-45, 2011. \n \nMARCUSSI, B. A. Desidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica e impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de p\u00eara \n(variedade buerre d\u00b4anjou). 2005. 116 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de \nAlimentos), Departamento de Engenharia de Alimentos, Universidade Federal de \nSanta Catarina, Florian\u00f3polis, 2005. \n \nMARIANO, F. A. de C.; BOLIANI, A. C.; CORR\u00caA, L. de S.; MOREIRA, E. R. \nVida-de-prateleira de goiabas, cv. Sassaoka, minimamente processadas e armazenadas \nem diferentes embalagens. Revista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal - SP, \nVolume Especial, p. 384-391, Outubro, 2011. \n \nMART\u00cdNEZ-VALENCIA, B. B.; ABUD-ARCHILA, M.; RUIZ-CABRERA, M. A.; \nGRAJALES-LAGUNES, A.; DENDOOVEN, L.; OVANDO-CHAC\u00d3N, S. L.; \nGUTI\u00c9RREZ-MICELI, F. A. Pulsed vacuum osmotic dehydration kinetics of melon \n(Cucumismelo L.) var. cantaloupe. African Journal of Agricultural Research, v. 6, \nn. 15, p. 3588\u20133596, 2011.  \n\n\n\n   \n\n88 \n\n   \n\n \nMARTINS, E. M. F. Viabilidade do uso de salada de frutas minimamente \nprocessada como ve\u00edculo de micro-organismos probi\u00f3ticcos. 2012. 100 f. Tese \n(Doutorado em Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos). Departamento de Tecnologia de \nAlimentos, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2012. \n \nMARTINS, E. M. F.; RAMOS, A. M.; VANZELA, E. S. L.; STRINGHETA, P. C.; \nPINTO, C. L. O.; MARTINS, J. M. Products of vegetable origin: A new alternative \nfor the consumption of probiotic bact\u00e9ria. Food Research International, v. 51, p. \n764\u2013770, 2013. \n \nMARTINS, R. N.; MATTIUZ, Ben-Hur; SANTOS, L. O.; HOJO, E. T. D.; \nMATTIUZ, C. F. M. Est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o de p\u00eassegos \u2018aurora-1\u2019 para o \nprocessamento m\u00ednimo. Revista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal - SP, v. 35, \nn. 2, p. 391-397, Junho, 2013. \n \nMATOS, I. T. R. S.; NUNES, M. T.; MOTA, D. A.; LAUREANO, M. M. M.; \nHOSHIBA, M. A. Qualidade microbiol\u00f3gica do mel de melipona sp. produzido na \nAmaz\u00f4nia Central (Parintins \u2013 AM \u2013 Brasil). Revista Verde, v. 6, n. 4, p. 91 \u2013 95, \nout-dez, 2011. \n \nMATTEA, F.; MART\u00cdN, \u00c1.; MAT\u00cdAS-GAGO, A.; COCERO, M. J. Supercritical \nanti-solvent precipitation from an emulsion: beta-carotene nanoparticle formation. \nJournal of Supercritical Fluids, v. 51, n. 2, p. 238-247, 2009. \n \nMEDINA, J. C.; SALOMON, E. A. G.; VIEIRA, L. F.; RENESTO, O. V.; \nFIGUEIREDO, N. M. S.; CANTO, W. L. Mam\u00e3o: da cultura ao processamento e \ncomercializa\u00e7\u00e3o. Campinas: ITAL, (S\u00e9rie Frutas Tropicais, 7), 1980, 244 p. \n \nMELO, A. A. M.; VILAS-BOAS, E. V. de B. Inibi\u00e7\u00e3o do escurecimento enzim\u00e1tico \nde banana 'Ma\u00e7\u00e3' minimamente processada. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, \nCampinas, v. 26, n. 1, p. 110-115, jan. /mar. 2006. \n \nMELO, E. A.; ARA\u00daJO, C. R. Mangas das variedades espada, rosa e Tommy Atkins: \ncompostos bioativos e potencial antioxidante. Semina: Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Londrina, \nv. 32, n. 4, p. 1451-1460, 2011. \n \nMERLIN, K. B. Estudo comparativo da impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo de ma\u00e7\u00e3 (var. fuji), \np\u00eara (var. d\u2019agua e d\u2019anjou) e manga (var. tommy atkins). 2007. 91f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Engenharia de Alimentos). Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de \nAlimentos, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2007. \n \nMINIM, V. P. R. An\u00e1lise Sensorial: Estudos com consumidores. 3 ed. Vi\u00e7osa: \nEditora UFV. 2013, 332p. \n \nMISHRA, B. B.; GAUTAM, S.; SHARMA, A. Browning of fresh-cut eggplant: \nimpact of cutting and storage. Postharvest Biology and Technology, v. 67, p. 44-51, \nmai. 2012. \n \n\n\n\n   \n\n89 \n\n   \n\nMITRI, K.; SHEGOKAR, R.; GOHLA, S.; ANSELMIB, C.; M\u00dcLLERA, R. H. \nLutein nanocrystals as antioxidant formulation for oral and dermal delivery. \nInternational Journal of Pharmaceutics, v. 420, p. 141\u2013146, 2011. \n \nMOHAPATRA, D.; MISHRA, S.; SINGH, C. B.; JAYAS, D. S. Post-harvest \nprocessing of banana: opportunities and challenges. Food and Bioprocess \nTechnology, v. 4, p. 327\u2013339, 2010. \n \nMONTEIRO, R. L. Secagem de banana (var. Prata) em campo de micro-ondas \ncom v\u00e1cuo cont\u00ednuo ou intermitente. 2014. 138 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia de Alimentos). Departamento de Engenharia de Alimentos, Universidade \nFederal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2014. \n \nMORAES, F. P.; COLLA, L. M. Functional foods. Part 2: the impact on current \nregulatory terminology. Revista Eletr\u00f4nica de Farm\u00e1cia, v. 3, n. 2, p. 99-112, 2006. \n \nMORAGA, M.; MORAGA, G.; FITO, P.; MART\u00cdNEZ-NAVARRETE, N. Effect of \nvacuum impregnation with calcium lactate on the osmotic dehydration kinetics and \nquality of osmodehydrated grapefruit. Journal Food Engineering, v. 90, p. 372-379, \n2009. \n \nMUJICA-PAZ, H.; V\u00c1LDEZ-FRAGOSO, A.; L\u00d3PEZ-MALO, A.; PALOU, E.; \nWELTI-CHANES, J. Impregnation and osmotic dehydration of some fruits: effect of \nthe vacuum pressure and syrup concentration. Journal of Food Engineering, v. 57, \np. 305\u2013314, 2003a. \n \nM\u00daJICA-PAZ, H.; VALDEZ-FRAGOSO, A.; L\u00d3PEZ-MALO, A.; PALOU, E.; \nWELTI-CHANES, J. Impregnation Properties of Some Fruits at Vacuum Pressure. \nJournal of Food Engineering, v. 56, p. 307-314, 2003b. \n \nMURILLO, E.; MEL\u00c9NDEZ-MART\u00cdNEZ, A. J.; PORTUGAL, F. Screening of \nvegetables and fruits from Panama for rich sources of lutein and zeaxanthin. Food \nChemistry, v. 122, p. 167\u2013172, 2010. \n \nNASCIMENTO, J. I. G. do. Atividade antif\u00fangica da quitosana na expans\u00e3o da \nvida de prateleira de goiaba minimamente processada. 2013. 75 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Nutri\u00e7\u00e3o do Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade). Departamento de Nutri\u00e7\u00e3o, \nUniversidade Federal do Pernambuco, Recife, 2013. \n \nOLAIMAT, A. N.; HOLLEY, R. A. Factors influencing the microbial safety of fresh \nproduce: a review. Food Microbiology, v. 32, p. 1\u201319, 2012. \n \nOLIVEIRA, J. G.; VIT\u00d3RIA, A. P. Papaya: nutritional and pharmacological \ncharacterization, and quality loss due to physiological disorders. An overview. Food \nResearch International, v. 44, p. 1306\u20131313, 2011. \n \nOLIVEIRA, P. M. de. Impregna\u00e7\u00e3o de bact\u00e9rias probi\u00f3ticas em mel\u00e3o \nminimamente processado. 2014. 76f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos). Departamento de Tecnologia de Alimentos, Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2014. \n\n\n\n   \n\n90 \n\n   \n\n \nOPAS. Gu\u00eda veta: gu\u00eda para el establecimiento de sistemas de vigilancia \nepidemiol\u00f3gica de enfermedades transmitidas por alimentos y la investigaci\u00f3n de \nbrotes de toxi-infecciones alimentarias. Buenos Aires: OPAS, 2001. \n \nPADILHA, P. C.; PINHEIRO, R. L. O papel dos alimentos funcionais na preven\u00e7\u00e3o e \ncontrole do c\u00e2ncer de mama. Revista Brasileira de Cancerologia, Rio de Janeiro, v. \n50, n.3, p.251-260, 2004. \n \nPALACE, V. P.; KHAPER, N.; QIN, Q.; SINGAL, P. K. Antioxidant potentials of \nvitamin a and carotenoids andtheir relevance to heart disease. Free Radical Biology \n&amp; Medicine, v. 26, n. 5/6, p. 746\u2013761, 1999. \n \nPASCHOLATI, S. F. Indu\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia: op\u00e7\u00e3o para o controle de doen\u00e7as de \nplantas no s\u00e9culo XXI. Summa Phytopathologica, v. 29, p. 115 \u2013 116, 2003.  \n \nPICCAGLIA, R.; MAROTTI, M.; GRANDI, S. Lutein and lutein ester content in \ndifferent types of Tagetes patula and T. erecta. Industrial Crops and Products, v. 8, \np. 45\u201351, 1998. \n \nPINHEIRO, A. M.; ABREU, C. R. A. de; MAIA, G. A.; SOUSA, P. H. M. de; \nFIGUEIREDO, E. A. T. de; ROCHA, E. M. de F. F.; COSTA, J. M. C. da. Avalia\u00e7\u00e3o \ndas caracter\u00edsticas de qualidade, componentes bioativos e qualidade microbiol\u00f3gica de \nsalada de frutas tropicais. Alimentos e Nutri\u00e7\u00e3o, Araraquara, v. 22, n. 3, p. 435-440, \njul. /set. 2011. \n \nPINHEIRO-SANT\u2019ANA, H. M.; STRINGHETA, P. C.; BRAND\u00c3O, S. C. C.; \nAZEREDO, R. M. C. Carotenoid retention and vitamin A value in carrot (Daucus \ncarota L.) prepared by food servisse. Food Chemistry, v. 61, p. 145\u2013151, 1998. \n \nPRASANNA, V.; PRABHA, T.; THARANATHAN, R. Fruit ripening phenomena - \nan overview. Crit. Rev. Food Science &amp; Nutrition, v. 47, p. 1\u201319, 2007. \n \nPUENTE, L. D.; BETORET, N. V.; CORT\u00c9S, M. R. Evolution of probiotic content \nand color of apples impregnated with lactic acid bacteria. Revista de la Facultad de \nQu\u00edmica Farmac\u00e9utica, v. 16, n. 03, p. 297-303, 2009. \n \nRENO, M. J.; RESENDE, J. V. de; PRADO, M. E. T. Avalia\u00e7\u00e3o do processo de \nimpregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo em mel\u00e3o, utilizando diferentes subst\u00e2ncias. Ci\u00eancia e \nAgrotecnologia, Lavras, v. 34, n. 5, p. 1270-1278, set. /out., 2010. \n \nROBERTS, R. L.; GREEN, J.; LEWIS, B. Lutein and zeaxanthin in eye and skin \nhealth. Clinics in Dermatology, v. 27, p. 195-201, 2009. \n \nROBLES-SANCHEZ, M.; GORINSTEIN, S.; MARTINBELLOSO, O. Minimal \nprocessing of tropical fruits: antioxidant potential and its impact on human health. \nFood Chemistry, Chicago, v.32, n.4, p.227-232, 2007. \n \nROD\u00cdC, Z.; SIMONOVSKA, B.; ALBREHT A.; VOVK, I. Determination of lutein \nby high-performance thin-layer chromatography using densitometry and screening of \n\n\n\n   \n\n91 \n\n   \n\nmajor dietary carotenoids in food supplements. Journal of Chromatography A., v. \n1231, p. 59-65, 2012. \n \nRODRIGUES, M. Z. Impregna\u00e7\u00e3o de micro-organismos probi\u00f3ticos em goiaba \nminimamente processada. 2013. 85 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos). Departamento de Tecnologia de Alimentos, Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, Minas Gerais, 2013. \n \nRODRIGUEZ-AMAYA, D. B. A Guide to Carotenoid Analysis in Foods. \nWashington, D. C., p. 41-45, 2001. \n \nRODRIGUEZ-AMAYA, D. B. Carotenoids and Food Preparation: The Retention of \nProvitamin A Carotenoids in Prepared, Processed, and Stored Foods. Arlington, VA : \nJohn Snow Inc./OMNI Project, 1997. \n \nRODRIGUEZ-AMAYA, D. B. Quantitative analysis, in vitro assessment of \nbioavailability and antioxidant activity of food carotenoids\u2014A review. Journal of \nFood Composition and Analysis, v. 23, n. 7, p. 726\u2013740, 2010. \n \nRODRIGUEZ-AMAYA, D. B.; KIMURA, M. HarvestPlus handbook for \ncarotenoid analysis. Washington: IFPRI; Cali: CIAT, 2004, 58 p. (HarvestPlus \nTechnical Monograph, 2). Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.harvestplus.org/sites/default/files/tech02.pdf. Acesso em: 21 de jul., 2014. \n \nRODRIGUEZ-AMAYA, D. B.; RAYMUNDO, L. C.; LEE, T.; SIMPSON, K. L.; \nCHICHESTER, C. O. Carotenoid pigment changes in ripening Momordica charantia \nfruits. Annals of Botany, v. 40, p. 615\u2013624, 1976. \n \nROSADO, P. L.; PIRES, M. M.; PEREZ, R. Frutas processadas sob a forma de salada: \nprefer\u00eancias dos consumidores e suas implica\u00e7\u00f5es no mercado. In: Congresso da \nSociedade Brasileira de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Sociologia Rural, XLVI, Rio \nBranco \u2013 Acre, 2008. Anais\u2026 Rio Branco \u2013 Acre, 20 a 23 de julho de 2008. \n \nSAAVEDRA DEL AGUILA, J.; FUMI SASAKI, F.; SICHMANN HEIFFIG, L.; \nORTEGA, E. M. M.; TREVISAN, M. J.; KLUGE, R. A. Effect of Antioxidants in \nFresh Cut Radishes During the Cold Storage. Brazilian Archives of Biology and \nTechnology, v. 51, p. 1217\u20131223, 2008. \n \nSANDHYA. Modified atmosphere packaging of fresh produce: Current status and \nfuture needs. LWT - Food Science and Technology, v. 43, p. 381-392, 2010. \n \nSANJIN\u00c9Z-ARGANDO\u00d1A, E. J. Desidrata\u00e7\u00e3o de Goiaba (Psidium guajava L.) \npor imers\u00e3o e secagem. 1999. 102 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de \nAlimentos). Faculdade de Engenharia de Alimentos, Universidade Estadual de \nCampinas, Campinas \u2013 SP. \n \nSANTACRUZ-V\u00c1ZQUEZ, V.; SANTACRUZ-V\u00c1ZQUEZ, C.; JARAMILLO-\nFLORES, M. E.; FARRERA-REBOLLO, R. R.; CHANONA-P\u00c9REZ, J. J.; WELTI-\nCHANES, J.; GUTI\u00c9RREZ-LOP\u00c9Z, G. F. Usos de procesos de secado e \nimpregnaci\u00f3n para el desarrollo de alimentos funcionales: enriquecimiento de placas \n\nhttp://www.harvestplus.org/sites/default/files/tech02.pdf\n\n\n   \n\n92 \n\n   \n\nde manzana con \u00df-caroteno. Revista Mexicana de Ciencias Farmac\u00e9uticas, v. 39, n. \n3, p. 12-18, 2008. \n \nSANTOS, J. E. F. dos; TEIXEIRA, L. E. B.; MOREIRA, I. dos S.; SOUSA, F. C. de; \nCASTRO, D. S. de. Qualidade microbiol\u00f3gica de salada de frutas comercializadas por \nambulantes na cidade de Juazeiro do Norte \u2013 Cear\u00e1. Revista Verde, v. 10, n.1, p. 01 - \n03, jan-mar, 2015. \n \nSANTOS, T. B. A.; SILVA, N. da; JUNQUEIRA, V. C. A.; PEREIRA, J. L. \nMicrorganismos indicadores em frutas e hortali\u00e7as minimamente processadas. Revista \nBrazilian Journal of Food Technology, Campinas, v. 13, n.2 p. 141- 146, 2010. \n \nSARMENTO, D. H. A.; SOUZA, P. A. de; SARMENTO, J. D. A.; FREITAS, R. V. \nda S.; FILHO, M. S. Armazenamento de banana \u2018prata catarina\u2019 sob temperatura \nambiente recobertas com f\u00e9cula de mandioca e PVC. Revista Caatinga, Mossor\u00f3, v. \n28, n. 2, p. 235 \u2013 241, abr. \u2013 jun., 2015. \n \nSAUREL, R. Improving the texture of processed vegetables by vacuum infusion. \nWoodhead Publishing Ltd and CRC Press LLC, University of Lyon, France, 2004. \n \nSCHMIDT, F. C.; CARCIOFI, B. A. M.; LAURINDO, J. B. Efeito da impregna\u00e7\u00e3o a \nv\u00e1cuo na transfer\u00eancia de massa durante o processo de salga de cortes de peito de \nfrango. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 28, p. 366\u2013372, 2008. \n \nSCHULZE, B.; PETH, S.; HUBBERMANN, E. M.; SCHWARZ, K. The influence of \nvacuum impregnation on the fortification of apple parenchyma with quercetin \nderivatives in combination with pore structures X-ray analysis. Journal of Food \nEngineering, v. 109, p. 380\u2013387, 2012. \n \nSENTANIN, M. A.; RODRIGUEZ-AMAYA, D. B. Teores de caroten\u00f3ides em \nmam\u00e3o e p\u00eassego determinados por cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia. Ci\u00eancia \ne Tecnologia de Alimentos, v. 27, n. 1, p. 13-19, 2007. \n \nSHAO, A.; HATHCOCK, J. N. Risk assessment for the carotenoids lutein and \nlycopene. Regulatory Toxicology and Pharmacology, v. 45, p. 289-298, 2006. \n \nSHEN, Y.; ZHANG, X.; PRINYAWIWATKUL, W.; XU, Z. Simultaneous \ndetermination of red and yellow artificial food colorants and carotenoid pigments in \nfood products. Food Chemistry, v. 157, p. 553-558, 2014. \n \nSHIGA, T. M.; FABI, J. P.; NASCIMENTO, J. R. O.; PETKOWICZ, C. L. O.; \nVRIESMANN, L. C.; LAJOLO et al., F. M. Changes in cell wall composition \nassociated to the softening of ripening papaya: Evidence of extensive solubilization of \nlarge molecular mass galactouronides. Journal of Agricultural and Food \nChemistry, v. 57, n. 15, p. 7064\u20137071, 2009. \n \nSILVA, I. M. C.; CALLOU DE S\u00c1, E. Q. Alimentos funcionais: um enfoque \ngerontol\u00f3gico. Revista da Sociedade Brasileira de Cl\u00ednica M\u00e9dica, S\u00e3o Paulo, v. 10, \nn. 1, p. 24-28, 2012. \n\n\n\n   \n\n93 \n\n   \n\n \nSILVA, J. M.; FILLET SPOTO, M.H.; ONGARELLI, M.G.; FUMI SASAKI, F.; \nSAAVEDRA DEL AGUILA, J.; KLUGE, R.A. Uso do antioxidante 4-hexylresorcinol \nem abacaxi minimamente processado. Revista Iberoamericana de Tecnolog\u00eda \nPostcosecha, v. 8, n. 2, p.101-107, 2007. \n \nSMANIOTO, T. F.; PIROLO, N. J.; SIMIONATO, E. M. R. S.; ARRUDA, M. D. de. \nContribui\u00e7\u00e3o ao estudo da qualidade microbiol\u00f3gica de frutas e hortali\u00e7as \nminimamente processadas. Revista Instituto Adolfo Lutz, S\u00e3o Paulo, v. 68, n. 1, p. \n150-4 2009. \n \nSOUZA, B. S.; DURIGAN, J. F. Processamento m\u00ednimo de abacaxi. In: MORETTI, \nC. L. (Ed.). Manual de Processamento M\u00ednimo de Frutas e Hortali\u00e7as, Bras\u00edlia: \nEmbrapa/SEBRAE, p.195-202. 2007. \n \nSOUZA, F. G. de; C\u00d3L, C. D. de. Elabora\u00e7\u00e3o, qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica, \nmicrobiol\u00f3gica e sensorial da salada de frutas em calda. Revista Brasileira de \nProdutos Agroindustriais, Campina Grande, v.16, n.3, p.313-317, 2014. \n \nSOUZA, M. S. da S. de; COSTA, R. A.; CHAVES, A. C. S. D.; NUNES, T. P.; \nJ\u00daNIOR, A. M. de O. Desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de passas de jaca obtidas por \ndesidrata\u00e7\u00e3o osm\u00f3tica seguida de secagem convectiva. UNOPAR Cient\u00edfica Ci\u00eancias \nBiol\u00f3gicas e da Sa\u00fade, v. 13, n. 2, p. 89-94, 2011. \n \nSU\u00c1REZ-JACOBO, A.; R\u00dcFER, C. E.; GERVILLA, R.; GUAMIS, B.; ROIG-\nSAGU\u00c9S, A. X.; SALDO, J. Influence of ultra-high pressure homogenisation on \nantioxidant capacity, polyphenol and vitamin content of clear apple juice. Food \nChemistry, v. 127, p. 447\u2013454, 2011. \n \nSUBAGIO, A.; WAKAKI, H.; MORITA, N. Stability of lutein and its myristate esters. \nBioscience Biotechnology and Biochemistry, v. 63, p. 1784\u20131786, 1999. \n \nSUNDARAM, S.; ANJUM, S.; DWIVEDI, P.; RAI, G. K. Antioxidant activity and \nprotective effect of banana peel against oxidative hemolysis of human erythrocyte at \ndifferent stages of ripening. Applied Biochemistry and Biotechnology, v. 164, p. \n1192\u20131206, 2011. \n \nTEIXEIRA, J.; PETRARCA, M. H.; TADIOTTI, A. C.; SYLOS, C. M. de. \nDegrada\u00e7\u00e3o do \u00e1cido asc\u00f3rbico em goiabada industrializada submetida a diferentes \ncondi\u00e7\u00f5es de estocagem. Alimentos e Nutri\u00e7\u00e3o, v.17, n.3, p.281-286, 2006. \n \nTOMAS-BARBERAN, F. A.; GIL, M. I.; CREMIN, P.; WATERHOUSE, A. L.; \nHESS-PIERCE, B.; KADER, A. A. HPLC\u2013DAD\u2013ESIMS analysis of phenolic \ncompounds in nectarines, peaches, and plums. Journal of Agricultural and Food \nChemistry, v. 49, p. 4748\u20134760, 2001. \n \nTOURNAS, V. H.; HEERES, J.; BURGESS, L. Moulds and yeasts in fruit salads and \nfruit juices. Food Microbiology, v. 23, n. 7, p. 684\u2013688, oct. 2006. \n \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/07400020\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/07400020/23/7\n\n\n   \n\n94 \n\n   \n\nVALDUGA, E. Bioprodu\u00e7\u00e3o de Compostos Vol\u00e1teis e Caroten\u00f3ides Por \nSporidiobolus salmonicolor CBS 2636. 2005. 200 f. Tese (Doutorado em Engenharia \nQu\u00edmica). Departamento de Engenharia Qu\u00edmica e Engenharia de Alimentos (EQA), \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2005. \n \nVIDAL, A. M.; DIAS, D. O.; MARTINS, E. S. M.; OLIVEIRA, R. S.; \nNASCIMENTO, R. M. S.; CORREIA, M. G. S. A ingest\u00e3o de alimentos funcionais e \nsua contribui\u00e7\u00e3o para a diminui\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia de doen\u00e7as. Cadernos de \nGradua\u00e7\u00e3o -  Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e da Sa\u00fade, Aracaju, v. 1, n.15, p. 43-52, 2012. \nDispon\u00edvel em: &lt;\nhttps://periodicos.set.edu.br/index.php/cadernobiologicas/article/view/284/112>. \nAcesso em: 7 de abr. 2014. \n \nVILAS BOAS, E. V. de B. Tecnologia de processamento m\u00ednimo de banana, mam\u00e3o \ne kiwi. In: Semin\u00e1rio Internacional de P\u00f3s-colheita e Processamento M\u00ednimo de Frutas \ne Hortali\u00e7as, 2002, Bras\u00edlia, DF. Anais... Bras\u00edlia: EMBRAPA, 2002. p. 1-7. \n \nVOLP, A. C. P.; RENHE, I. R. T.; STRINGUETA, P. C. Pigmentos Naturais \nBioativos. Alimentos e Nutri\u00e7\u00e3o, v. 20, n. 1, p. 157-166, 2009. \n \nWAGHMARE, R. B.; ANNAPURE, U. S. Combined effect of chemical treatment \nand/or modified atmosphere packaging (MAP) on quality of fresh-cut papaya. \nPostharvest Biology and Technology, v. 85, p. 147\u2013153, 2013. \n \nWATADA, A. E.; KO, N. P.; MINOTT, D. A. Factors affecting quality of fresh-cut \nhorticultural products. Postharvest Biology and Technology, v. 9, n. 2, p. 115-125, \n1996. \n \nWATADA, A. E.; QI, L. Quality of fresh-cut produce. Postharvest Biology and \nTechnology, v. 15, p. 201-205, 1999. \n \nWATANABE, Y.; YOSHIMOTO, K.; OKADA, Y.; NOMURA, M. Effect of \nimpregnation using sucrose solution on stability of anthocyanin in strawberry jam. \nLWT -  Food Science and Technology, v. 44, p. 891\u2013895, 2011. \n \nWILEY, R. C. Minimally processed refrigerated fruits and vegetables. New York: \nChapman &amp; Hall, 1994, 368 p. \n \nZENEBON, O.; PASCUET, N. S. M\u00e9todos F\u00edsico-Qu\u00edmicos para An\u00e1lise de \nAlimentos. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Instituto Adolfo Lutz, 2004. \n \nZHANG, H. M.; CHANG, M.; WANG, X.; YE, J. S. Evaluation of peach quality \nindices using an electronic nose by MLR, QPST and BP network. Sensors and \nActuators B: Chemical, v. 134, p. 332\u2013338, 2008. \n \nZHAO, Y.; XIE, J. Practical applications of vacuum impregnation in fruit and \nvegetables processing. Trends in Food Science &amp; Technology, v. 15, p. 434\u2013451, \n2004. \n \n\nhttps://periodicos.set.edu.br/index.php/cadernobiologicas/article/view/284/112\n\n\n   \n\n95 \n\n   \n\nZOU, K.; TENG, J.; HUANG, L.; DAI, X.; WEI, B. Effect of osmotic pretreatment \non quality of mango chips by explosion puffing drying. LWT - Food Science and \nTechnology, v. 51, p. 253-259, 2013. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n   \n\n96 \n\n   \n\nANEXO \n\n \n\n \n\nFigura 14. Cromatograma da salada de frutas minimamente processada in natura. \n\n \n\n \n\nFigura 15. Cromatograma da salada de frutas minimamente processada controle. \n\n \n\n\n\n   \n\n97 \n\n   \n\n \n\nFigura 16. Cromatograma da salada adicionada de 50% de ?-caroteno e 50% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n \n\nFigura 17. Cromatograma da salada adicionada de 100% de ?-caroteno e 0% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n\n\n   \n\n98 \n\n   \n\n \n\nFigura 18. Cromatograma da salada adicionada de 0% de ?-caroteno e 100% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n \n\nFigura 19. Cromatograma da salada adicionada de 75% de ?-caroteno e 25% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. \n\n \n\n\n\n   \n\n99 \n\n   \n\n \n\nFigura 20. Cromatograma da salada adicionada de ?5% de ?-caroteno e 75% de \n\nlute\u00edna por impregna\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo."}]}}}