{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.05940"}, {"@name": "filename", "#text": "10408_carvalho_fs_dr_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Campus de Mar\u00edlia\nFAGNER DOS SANTOS CARVALHO\nMERCOSUL: UMA INTEGRA\u00c7\u00c3O BLOQUEADA - POL\u00cdTICAS PROTECIONISTAS INTRABLOCO (2003-2010)\nMERCOSUL: UMA INTEGRA\u00c7\u00c3O BLOQUEADA - POL\u00cdTICAS PROTECIONISTAS INTRABLOCO (2003-2010)\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, da Universidade Estadual Paulista -UNESP - Campus de Mar\u00edlia, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias Sociais.\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\nOrientador: Prof. Dr. Marcos Cordeiro Pires.\nCarvalho, Fagner dos Santos.\nC331m Mercosul: uma integra\u00e7\u00e3o bloqueada - pol\u00edticas protecionistas intrabloco (2003-2010) / Fagner dos Santos Carvalho. - Mar\u00edlia, 2017.\n268 f. : 30 cm.\nOrientador: Marcos Cordeiro Pires.\nTese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais) - Universidade Estadual Paulista. (Unesp), Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, 2017.\nBibliografia: f. 242-259\n1.\tMERCOSUL - 2003-2011. 2. Rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais. 3. Com\u00e9rcio exterior. Brasil \u2014 Rela\u00e7\u00f5es exteriores. Argentina - Rela\u00e7\u00f5es exteriores. I. T\u00edtulo.\nCDD 337.18\nMERCOSUL: UMA INTEGRA\u00c7\u00c3O BLOQUEADA - POL\u00cdTICAS PROTECIONISTAS INTRABLOCO (2003-2010)\nTese para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias Sociais, da Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, da Universidade Estadual Paulista - UNESP - Campus de Mar\u00edlia, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nBANCA EXAMINADORA\nOrientador:_____________________________________________________________________\nProf. Dr. Marcos Cordeiro Pires, UNESP - Mar\u00edlia/SP\n2\u00b0 Examinador:__________________________________________________________________\nProf. Dr. Luis Antonio Paulino, UNESP - Mar\u00edlia/SP\n3\u00b0 Examinador:__________________________________________________________________\nProf. Dr. Mauri da Silva, FATEC - Ourinhos/SP\n4\u00b0 Examinador:__________________________________________________________________\nProf. Dr. Marcos F\u00e1bio Martins de Oliveira, UNIMONTES - Montes Claros/MG\n5\u00b0 Examinador:__________________________________________________________________\nProf. Dr. Hermes Moreira Junior, UFGD - Dourados/MS\nPara minha amada fam\u00edlia.\nEsposa, pai, m\u00e3e, irm\u00e3 e futuros filhos.\nAGRADECIMENTOS\nComo j\u00e1 disse o poeta, o caminho se faz ao caminhar.\nAo longo dessa estrada, muitas vezes de solid\u00e3o, encontramos companheiros de viagem que fazem as pedras dos caminhos apenas um ponto de parada, mas nunca uma barreira instranspon\u00edvel.\nS\u00e3o anjos colocados por Deus em nossas vidas para ser o olhar que acolhe, o sorriso que irradia, a ideia que ilumina, a conversa que acalma, o ombro que ampara e a esperan\u00e7a de que a viagem valeu a pena, pois ela come\u00e7a, continua e termina para depois recome\u00e7ar.\nMuito obrigado a todos voc\u00eas que fizeram parte deste projeto, ainda que em pensamento, e em especial \u00e0 minha fam\u00edlia, esposa, pai, m\u00e3e e irm\u00e3, meu orientador, Prof. Dr. Marcos Cordeiro Pires, que me inspira at\u00e9 hoje em minhas aulas, \u00e0 banca examinadora e \u00e0 esta institui\u00e7\u00e3o que me acolheu ao longa da gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado. Aqui eu me sinto em casa.\nO primeiro passo para chegar a qualquer lugar \u00e9 decidir que n\u00e3o vais permanecer onde est\u00e1s.\nJ. Morgan\nRESUMO\nOs processos de integra\u00e7\u00e3o regional t\u00eam ao mesmo tempo caracter\u00edsticas do liberalismo e do protecionismo. Buscam a liberaliza\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses membros e estabelecem barreiras de entrada aos demais, objetivando a prote\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas existentes em seus territ\u00f3rios. A regionaliza\u00e7\u00e3o, dessa forma, deve ser acompanhada de institui\u00e7\u00f5es e normas que reduzam a inseguran\u00e7a jur\u00eddica para que os investimentos possam ser realizados, devendo-se evitar medidas que possam atravancar o processo de integra\u00e7\u00e3o. No caso do MERCOSUL, que se prop\u00f5e a ser um instrumento de reposicionamento dos pa\u00edses no cen\u00e1rio internacional e mecanismo de desenvolvimento por meio da amplia\u00e7\u00e3o dos mercados e moderniza\u00e7\u00e3o das economias, nota-se que ainda existem diversas medidas adotadas pelos governos de seus pa\u00edses membros que restringem a livre circula\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os entre seus territ\u00f3rios, fazendo com que o projeto de integra\u00e7\u00e3o seja \u201cbloqueado\u201d em diversos momentos. O prop\u00f3sito desta pesquisa \u00e9 verificar, durante os governos de Lula no Brasil e N\u00e9stor Kirchner na Argentina, dois Presidentes que defenderam a integra\u00e7\u00e3o sul-americana, como as medidas protecionistas adotadas dentro do bloco t\u00eam impedido a plena realiza\u00e7\u00e3o do projeto de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL, ao mesmo tempo em que abrem espa\u00e7o para a concorr\u00eancia (muitas vezes desleal) de produtos ou servi\u00e7os vindos de outros pa\u00edses, especialmente da China.\nPalavras-chave: MERCOSUL. Integra\u00e7\u00e3o regional. Brasil-Argentina. Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. China.\nABSTRACT\nThe regional integration process has at the same time characteristics of liberalism and protectionism. Its target is to make free transactions between the countries that maintain partnership and establish restrictions to the others, trying the protection and making great the economic activities inside its boundaries. The regionalization, so, should come with institutions and rules that reduce the juridical insecurity to make the investments possible, avoiding acts that can restrict the integration process. The MERCOSUL target is to be an instrument of the country repositioning in international area. It could also be a mechanism to develop the partners widening the market and modernizing the economies, but there are many decisions adopted by the partners that restrict the free market of goods and services inside their territories, making the integration project \u201cblocked\u201d in many moments. The proposal of this research is to verify, during Lula's government in Brazil and N\u00e9stor Kirchner's government in Argentina, two Presidents that used to defend the South-America integration, how restrictive decisions have blocked the MERCOSUL integration process and make possible the competition (sometimes unfair) from goods and services coming from other countries, especially China.\nKeywords: MERCOSUL. Regional Integration. Brazil-Argentina. International Relations. China\nLISTA DE TABELAS\nTabela 1 - Manifesta\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL (2003-2010).......................157\nTabela 2 - Acordos firmados pelo MERCOSUL (2003-2010).............................157\nTabela 3 - Medidas da Argentina contra o Brasil (2003-2010).......................184\nTabela 4 - Medidas do Brasil contra a Argentina (2003-2010).......................186\nTabela 5 - Dados de exporta\u00e7\u00f5es em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2015).................197\nTabela 6 - Dados de importa\u00e7\u00f5es em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003 - 2015)...............198\nTabela 7 - Transa\u00e7\u00f5es\tChina-Brasil em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)..............220\nTabela 8 - Transa\u00e7\u00f5es\tArgentina-Brasil em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)..........220\nTabela 9 - Transa\u00e7\u00f5es\tChina-Argentina em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)...........221\nTabela 10 - Produtos Exportados/Importados Brasil-Argentina (2003-2010)...........223\nTabela 11 - Produtos Exportados/Importados Brasil-China (2003-2010)...............224\nTabela 12 - Composi\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es Brasil-Argentina-China (2003-2010)..........227\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................12\nPARTE 1 - GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL..............................17\nCAP\u00cdTULO 1 - DEBATES TE\u00d3RICOS SOBRE A INTEGRA\u00c7\u00c3O.............................18\n1.1\tGlobaliza\u00e7\u00e3o: Cadeias Produtivas e a Nova Formata\u00e7\u00e3o da Economia Mundial.18\n1.2\tIntegra\u00e7\u00e3o Regional: Pol\u00edtica, Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.....29\n1.3\tOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais Econ\u00f4micas: Princ\u00edpios Gerais.............41\n1.4\tN\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o: zona de livre com\u00e9rcio, uni\u00e3o aduaneira, mercado comum e uni\u00e3o\necon\u00f4mica....................................................................43\n1.4.1\tZona ou \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio......................................45\n1.4.2\tUni\u00e3o Aduaneira.....................................................46\n1.4.3\tMercado Comum.......................................................47\n1.4.4\tUni\u00e3o Econ\u00f4mica.....................................................47\n1.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais...................................................48\nCAP\u00cdTULO 2 - PERSPECTIVA HIST\u00d3RICA SOBRE ALGUNS PROCESSOS DE\nINTEGRA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA: motivos, potencialidades, riscos e resultados.................50\n2.1\tUni\u00e3o Europeia..................................................................51\n2.2\tAssocia\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI)..............................57\n2.3\tAcordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (NAFTA)...........................64\n2.4\t\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA).....................................67\n2.5\tAlian\u00e7a do Pac\u00edfico............................................................71\n2.6\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais.........................................................74\nCAP\u00cdTULO 3 - MERCOSUL: Uma tentativa incompleta de integra\u00e7\u00e3o.......................76\n3.1\tMERCOSUL: Contexto de surgimento e motiva\u00e7\u00f5es...................................76\n3.2\tAs principais normas de integra\u00e7\u00e3o no MERCOSUL.................................95\n3.3\tA estrutura administrativa do MERCOSUL.........................................103\n3.4\tAs nuances do MERCOSUL.............................................110\n3.5\tUm balan\u00e7o preliminar da experi\u00eancia do MERCOSUL..................121\n3.6\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais............................................132\nPARTE 2 - UMA INTEGRA\u00c7\u00c3O BLOQUEADA....................................134\nCAP\u00cdTULO 4 - O PROCESSO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NOS GOVERNOS LULA E\nKIRCHNER..............................................................136\n4.1\tDiscursos sobre a integra\u00e7\u00e3o: entre a ALCA e o MERCOSUL...........152\n4.2\tO MERCOSUL como parte da estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico...165\n4.3\tA\u00e7\u00f5es governamentais quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o: pol\u00edticas industriais e\ncomerciais............................................................167\n4.4\tAs restri\u00e7\u00f5es intrabloco..........................................178\n4.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais............................................188\nCAP\u00cdTULO 5 - O FATOR CHINA NO PROCESSO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO\nMERCOSUL..............................................................190\n5.1\tO papel da China nas cadeias globais de produ\u00e7\u00e3o..................192\n5.2\tAcordos comerciais com a China....................................207\n5.3\tO peso da China para o MERCOSUL...................................210\n5.4\tBalan\u00e7o das transa\u00e7\u00f5es do Brasil e da Argentina com a China: substitui\u00e7\u00e3o de\nparceiros.............................................................218\n5.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais............................................232\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS..................................................234\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................238\nANEXO I - LISTA DE ACORDOS REGIONAIS NOTIFICADOS \u00c0 OMC................256\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nPor que o MERCOSUL ainda n\u00e3o alcan\u00e7ou plenamente o objetivo de integra\u00e7\u00e3o tra\u00e7ado em seu tratado constitutivo? Por que, quando se trata de integra\u00e7\u00e3o, o discurso ainda prevalece frente \u00e0s a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas? Por que dois Presidentes que amplamente defendiam a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiram superar seus entraves? Para lidar com essas quest\u00f5es, o cientista social precisa ter o esp\u00edrito centrado no esfor\u00e7o de aprofundar, interpretar ou correlacionar o significado dos m\u00faltiplos fatos que afetam ou determinam a vida em conjunto, ciente de que as condi\u00e7\u00f5es que moldam uma sociedade decorrem da articula\u00e7\u00e3o cotidiana das quest\u00f5es min\u00fasculas e transcendentes1.\nA presente tese parte do pressuposto de que o MERCOSUL \u00e9 um processo de integra\u00e7\u00e3o que se encontra bloqueado em sua pedra angular que \u00e9 a liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica entre seus s\u00f3cios e, especialmente, entre os dois principais, Brasil e Argentina, urgindo debru\u00e7ar sobre o tema para compreender suas raz\u00f5es, sendo este o objeto de pesquisa, cuja delimita\u00e7\u00e3o se d\u00e1 na an\u00e1lise do bloco durante os governos de Lula no Brasil (2003-2010) e N\u00e9stor Kirchner na Argentina (2003-2007).\nAveriguar o bloqueio das rela\u00e7\u00f5es internas do MERCOSUL surgiu como tem\u00e1tica de estudos a partir das pesquisas estabelecidas durante o Mestrado em Ci\u00eancias Sociais conclu\u00eddo em 2012 que buscou entender como a ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar brasileira, por meio de sua entidade setorial denominada UNICA (Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar), buscou se articular com o governo brasileiro para defender o etanol internacionalmente e quebrar as restri\u00e7\u00f5es a este combust\u00edvel. Dessa primeira abordagem ficou claro o quanto a economia, mesmo diante das regras multilaterais existentes na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), ainda apresenta restri\u00e7\u00f5es.\nAl\u00e9m desse aspecto, a atua\u00e7\u00e3o profissional do pesquisador como advogado de um grupo empresarial com unidades no Brasil e na Argentina chamou a aten\u00e7\u00e3o para as dificuldades em se manter um fluxo livre de mercadorias entre os pa\u00edses, bem como as agruras frente \u00e0 concorr\u00eancia de produtos advindos de solo chin\u00eas.\n1 As frases originais s\u00e3o de Vedia (apud SOL\u00c1, 2008, p. 7): \u201c[...] el esp\u00edritu centrado en el esfuerzo por profundizar, interpretar o correlacionar el significado de los m\u00faltiples hechos que afectan o determinan la vida de una ciudad o de una rep\u00fablica\u201d e \u201c[...] la conciencia de que la cultura de una naci\u00f3n se forja a partir de la articulaci\u00f3n del \u2018d\u00eda a d\u00eda\u2019 y se basa, en cierto modo, en la concatenaci\u00f3n de lo min\u00fasculo con lo trascendente\u201d.\nA linha de pesquisa em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Desenvolvimento presente na p\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da UNESP, campus de Mar\u00edlia, mostrou-se, assim, como o ambiente acad\u00eamico prop\u00edcio para o desenvolvimento da pesquisa.\nNesse sentido, o estudo trabalha com a hip\u00f3tese de que a manuten\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es intrabloco derivou de uma a\u00e7\u00e3o deliberada dos principais s\u00f3cios do MERCOSUL, Brasil e Argentina, visando proteger e reconstruir as cadeias industriais em seus pa\u00edses durante os governos de Lula e Kirchner. N\u00e3o se pensou, assim, em uma estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o que trouxesse beneficios para ambos os pa\u00edses, por exemplo, a cria\u00e7\u00e3o de joint-ventures ou a articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para atrair investimentos externos em setores produtivos e n\u00e3o especulativos.\nPartindo dessa hip\u00f3tese, os governos acabaram cedendo a press\u00f5es internas de setores da economia, que trouxeram como resultado uma limita\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o, o estabelecimento de vantagens competitivas e em preju\u00edzo dos demais s\u00f3cios, o acirramento das disputas e a impossibilidade de se articular uma estrat\u00e9gia conjunta de a\u00e7\u00e3o internacional.\nO bloqueio entre os s\u00f3cios, contudo, foi seguido de uma libera\u00e7\u00e3o frente a terceiros pa\u00edses, especialmente a China. Os produtos chineses chegam em solo latino com muito mais for\u00e7a competitiva. Com isso, as restri\u00e7\u00f5es destinadas aos membros do bloco al\u00e9m prejudicar o fortalecimento do MERCOSUL, foram in\u00f3cuas para efetivar a pol\u00edtica industrial planejada, uma vez que a demanda interna de cada um dos pa\u00edses n\u00e3o foi suprida por produtos locais, mas por aqueles vindos do Estado chin\u00eas.\nTendo em vista essa hip\u00f3tese, o objetivo geral da obra \u00e9 analisar o MERCOSUL durante os governos de Lula no Brasil e N\u00e9stor Kirchner na Argentina visando compreender as contradi\u00e7\u00f5es do processo de integra\u00e7\u00e3o em um momento de ascens\u00e3o de lideran\u00e7as que defendiam o aprofundamento do regionalismo ao mesmo tempo em implementavam medidas restritivas e abriam seus mercados para a China. A partir desse vi\u00e9s, o foco da pesquisa se subdividiu nos seguintes objetivos espec\u00edficos:\n1.\tCompreender os processos de integra\u00e7\u00e3o regional, suas caracter\u00edsticas e classifica\u00e7\u00f5es, bem como sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de globaliza\u00e7\u00e3o.\n2.\tAvaliar algumas manifesta\u00e7\u00f5es do regionalismo de maneira a identificar as maneiras pelas quais ele pode se materializar, como o processo de integra\u00e7\u00e3o europeu.\n3.\tAnalisar o MERCOSUL a partir de sua origem para identificar suas motiva\u00e7\u00f5es, principais caracter\u00edsticas e pontos de aten\u00e7\u00e3o que ainda precisam ser lidados por seus s\u00f3cios.\n4.\tVerificar como os governos de Lula e N\u00e9stor Kirchner, representantes de uma nova lideran\u00e7a que surgiu na Am\u00e9rica Latina e com discursos pr\u00f3-integra\u00e7\u00e3o, se refletiu nas rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Argentina, bem como seus impactos no MERCOSUL.\n5.\tDiscorrer sobre a ascens\u00e3o de um poder extra-MERCOSUL, o estado chin\u00eas, que aproveitou suas contradi\u00e7\u00f5es e um momento de recess\u00e3o nas economias centrais para ganhar espa\u00e7o no com\u00e9rcio existente entre os dois principais s\u00f3cios do bloco, Brasil e Argentina, deslocando e substituindo parte do com\u00e9rcio envolvendo produtos fabricados localmente.\nForam utilizados ao longo da obra, como referenciais te\u00f3ricos, livros e peri\u00f3dicos, nacionais e internacionais, impressos e on line, segmentados dentro do campo de an\u00e1lise das ci\u00eancias humanas, especificamente da sociologia, economia pol\u00edtica, direito e rela\u00e7\u00f5es internacionais. Houve, igualmente, consulta de sites governamentais e de organiza\u00e7\u00f5es internacionais, como o do pr\u00f3prio MERCOSUL, para a obten\u00e7\u00e3o dos dados e n\u00fameros necess\u00e1rios para fundamentar e aprofundar os estudos.\nApesar de essencialmente te\u00f3rico, a an\u00e1lise foi complementada pela visita \u00e0 sede do MERCOSUL em Montevid\u00e9u no 2013 e conversas com membros das chancelarias brasileira e argentina sediados no Uruguai e respons\u00e1veis por conduzir as negocia\u00e7\u00f5es no MERCOSUL na \u00e9poca. Do lado brasileiro, o Sr. Renato Pinheiro do Amaral Gurgel e do lado argentino Consejero Pablo Ducros.\nOs resultados obtidos e materializados ao longo da obra decorrem da combina\u00e7\u00e3o de tr\u00eas metodologias complementares:\na.\tPesquisa documental, centrada nas normas jur\u00eddicas que conformam o MERCOSUL, dentre as quais seu tratado constitutivo, bem como aquelas regras implementadas pelos pa\u00edses, em especial, Brasil e Argentina, com o objetivo de conhecer a estrutura em que as rela\u00e7\u00f5es se d\u00e3o. A an\u00e1lise do material obtido seguiu os par\u00e2metros das obras dedicadas ao Direito da Integra\u00e7\u00e3o.\nb.\tPesquisa bibliogr\u00e1fica realizada em livros, cap\u00edtulos e artigos impressos e on line publicados na Argentina, no Brasil e no Uruguai, para, a partir da an\u00e1lise de conte\u00fado, compreender o MERCOSUL, bem como as rela\u00e7\u00f5es entre o Brasil, a Argentina e a China, sob o enfoque das ci\u00eancias sociais em geral e das rela\u00e7\u00f5es internacionais e da economia pol\u00edtica internacional em espec\u00edfico.\nc.\tLevantamento de dados estat\u00edsticos junto \u00e0s entidades governamentais respons\u00e1veis pelo com\u00e9rcio exterior visando verificar, em n\u00fameros, aspectos relevantes das transa\u00e7\u00f5es realizadas entre os principais s\u00f3cios do MERCOSUL, Brasil e Argentina, bem como a rela\u00e7\u00e3o de ambos com a China.\nO vi\u00e9s de an\u00e1lise dos dados e a op\u00e7\u00e3o te\u00f3rica fundamenta-se em autores como Orcalli e Toschi (2010), que analisam os processos de integra\u00e7\u00e3o a partir de uma perspectiva de liberaliza\u00e7\u00e3o controlada e fortalecimento dos pa\u00edses a partir da articula\u00e7\u00e3o dos setores produtivos localizados regionalmente. Nesse sentido, o estudo da forma\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas das cadeias globais de valor tamb\u00e9m foi de extrema import\u00e2ncia (PROCHNIK, 2010).\nEm termos de teorias as rela\u00e7\u00f5es internacionais, refutou-se a teoria realista que v\u00ea o cen\u00e1rio externo como um jogo de soma zero, em prol de teorias que permitem compreender a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e o surgimento dos processos de integra\u00e7\u00e3o, dentre elas o neofuncionalismo (OLIVEIRA, 2001) e o intergovernamentalismo liberal (MARIANO, 2015).\nO processamento dos dados e informa\u00e7\u00f5es levou \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da tese em duas partes, a primeira dedicada aos aspectos te\u00f3ricos e a segunda focando o Mercosul durante os governos Lula e Kirchner. Al\u00e9m de duas partes, a tese possui cinco cap\u00edtulos.\nNo primeiro cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados os debates te\u00f3ricos envolvendo a integra\u00e7\u00e3o regional e os principais aspectos de cen\u00e1rio internacional atual a partir de um quadro marcado pela globaliza\u00e7\u00e3o e seus reflexos.\nNo segundo cap\u00edtulo se busca tra\u00e7ar uma perspectiva hist\u00f3rica elementar de alguns arranjos de integra\u00e7\u00e3o regional, especificamente a Uni\u00e3o Europeia, a Associa\u00e7\u00e3o LatinoAmericana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI), o Acordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (NAFTA), a \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA) e Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, como manifesta\u00e7\u00f5es concretas do regionalismo.\nDurante o cap\u00edtulo terceiro, o objetivo estar\u00e1 em estudar o MERCOSUL, buscando capitar suas motiva\u00e7\u00f5es iniciais, os objetivos tra\u00e7ados, sua estrutura, principais regras e dilemas enfrentados, tendo em vista \u201cconsiderar o passado, para avaliar o presente e pensar o futuro\u201d (CAMPBELL, 2000, p. 12).\nConsiderando a abordagem tra\u00e7ada no terceiro cap\u00edtulo, o quarto ir\u00e1 centrar esfor\u00e7os na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es do MERCOSUL durante os governos de Lula no Brasil e N\u00e9stor Kirchner na Argentina, pol\u00edticos que ascenderam ao poder em uma onda de mudan\u00e7as pol\u00edticas na regi\u00e3o que questionava a \u201cnormalidade\u201d econ\u00f4mica pregada na d\u00e9cada de 1990 e propunha, al\u00e9m do foco social em \u00e2mbito interno, maior integra\u00e7\u00e3o no campo externo.\nFinalmente, no cap\u00edtulo quinto, o foco ainda se mant\u00e9m nos governos Lula e N\u00e9stor Kirchner, mas acrescenta \u00e0 cena um ator, a China, que cada vez ganha mais espa\u00e7o na economia mundial e na dos principais s\u00f3cios do MERCOSUL, impactando no processo de regionaliza\u00e7\u00e3o.\nA pesquisa se encerra com um balan\u00e7o do trabalho, seguida das respectivas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas consultadas, esperando, assim, que a presente obra seja, em feliz express\u00e3o da\n16 professora Odete Maria de Oliveira (2003, p. 19), uma \u201ccontribui\u00e7\u00e3o ao acervo do saber cr\u00edtico-reflexivo\u201d nacional a respeito de um tema que demanda aten\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de sua import\u00e2ncia pol\u00edtica, estrat\u00e9gica e econ\u00f4mica para os pa\u00edses da regi\u00e3o.\nPARTE 1 - GLOBALIZA\u00c7\u00c3O E INTEGRA\u00c7\u00c3O REGIONAL\nPara entender o MERCOSUL \u00e9 necess\u00e1rio capitar as principais caracter\u00edsticas que t\u00eam marcado o sistema internacional nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Trata-se, portanto, de lidar com os fen\u00f4menos da globaliza\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o regional que se inserem nos marcos atuais do capitalismo. Nesse sentido, a primeira parte da obra \u00e9 dividida em tr\u00eas cap\u00edtulos.\nO primeiro deles busca realizar uma explana\u00e7\u00e3o geral sobre a globaliza\u00e7\u00e3o, focando em seu surgimento, caracter\u00edsticas e impactos. Al\u00e9m disso, realizar\u00e1 uma an\u00e1lise sobre os processos de integra\u00e7\u00e3o, buscando compreender como surgem, suas principais motiva\u00e7\u00f5es e justificativas, al\u00e9m dos n\u00edveis que os diversos processos de integra\u00e7\u00e3o podem ter.\nFeitas essas explana\u00e7\u00f5es, o cap\u00edtulo dois ir\u00e1 tratar de alguns processos de integra\u00e7\u00e3o existentes. Seu objetivo \u00e9 compreender, para al\u00e9m da teoria, como a regionaliza\u00e7\u00e3o se materializa, ganha vida e se desenvolve partir da vontade de seus membros e dos contextos hist\u00f3ricos que marcam sua evolu\u00e7\u00e3o.\nPor fim, o terceiro cap\u00edtulo ir\u00e1 focar o MERCOSUL, seu surgimento, objetivos e dilemas para tentar compreender as raz\u00f5es que emperram seu aprofundamento, sendo que a parte dois do trabalho ser\u00e1 direcionada aos avan\u00e7os e inconsist\u00eancias do MERCOSUL durante os governos de Lula no Brasil e N\u00e9stor Kirchner na Argentina, bem como um novo contexto externo e as disson\u00e2ncias internas do bloco abriram espa\u00e7o para a China na regi\u00e3o.\nCAP\u00cdTULO 1 - DEBATES TE\u00d3RICOS SOBRE A INTEGRA\u00c7\u00c3O\n1.1\tGlobaliza\u00e7\u00e3o: Cadeias Produtivas e a Nova Formata\u00e7\u00e3o da Economia Mundial\nA globaliza\u00e7\u00e3o, com sua vastid\u00e3o de conceitos, ant\u00edpodas2 e pr\u00f3ceres, est\u00e1 ligada a um contexto hist\u00f3rico preciso. Milhares de p\u00e1ginas j\u00e1 foram escritas sobre a tem\u00e1tica, mas se est\u00e1 longe de um ponto final nas discuss\u00f5es no meio acad\u00eamico3 e nas diversas esferas que envolvem a vida em sociedade, como a m\u00eddia.\nUtilizado para descrever um fen\u00f4meno que entrela\u00e7a as dimens\u00f5es pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social4, tanto no plano nacional, quanto internacional, a palavra globaliza\u00e7\u00e3o5 difundiu-se a partir do final do s\u00e9culo XX, com o objetivo de tentar compreender a nova ordem mundial que surgia ap\u00f3s o fim da Guerra Fria e o colapso da Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS).\nDesde o p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, em 1945, dois modelos pol\u00edticos e econ\u00f4micos disputavam a hegemonia mundial: o capitalismo e o socialismo. As rela\u00e7\u00f5es internacionais das duas principais pot\u00eancias neste per\u00edodo, EUA e URSS, foram erigidas tendo como norte a exist\u00eancia de um inimigo e a necessidade de seu combate por meio de estrat\u00e9gias pol\u00edticas, militares, econ\u00f4micas e ideol\u00f3gicas (ARBATOV, 1999, p. 80).\nEncerrada a disputa Leste-Oeste, favoravelmente ao bloco liderado pelos Estados Unidos, o regime capitalista-liberal, com suas implica\u00e7\u00f5es, dilemas e limita\u00e7\u00f5es, consagrou-se vitorioso, talvez n\u00e3o tanto por suas qualidades, mas por sua resist\u00eancia. A estrutura de poder vigente no mundo estava em altera\u00e7\u00e3o e as alian\u00e7as at\u00e9 ent\u00e3o existentes em processo de cont\u00ednua reconfigura\u00e7\u00e3o. Uma forma de organizar as rela\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses que parecia est\u00e1vel e s\u00f3lida, desmanchou-se no ar. Aquilo que at\u00e9 ent\u00e3o era tido como certo se esvai. Era a realidade, mais\n2\tChesnais \u00e9 um dos autores que ir\u00e1 discutir a aus\u00eancia de neutralidade no termo \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Segundo ele: \u201cNo enfoque das \u2018business schools', o termo \u2018global\u2019 se refere \u00e0 capacidade da grande empresa de elaborar, para ela mesma, uma estrat\u00e9gia seletiva em n\u00edvel mundial, a partir de seus pr\u00f3prios interesses. Esta estrat\u00e9gia \u00e9 global para ela, mas \u00e9 integradora ou excludente para os demais atores, quer sejam pa\u00edses, outras empresas ou trabalhadores\u201d (1996, p. 37, grifo do autor).\n3\tUma an\u00e1lise interessante \u00e9 feita por Teixeira (2002, p. 69). Ele identifica princ\u00edpios que hoje caracterizam a globaliza\u00e7\u00e3o nos autores da Economia Pol\u00edtica Cl\u00e1ssica, como Adam Smith e David Ricardo, por ele denominados de \u201cte\u00f3ricos da universalidade\u201d. Contudo, diferentemente desses autores cujas obras teriam por objetivo n\u00e3o s\u00f3 compreender sua \u00e9poca, mas transform\u00e1-la, \u201cpara os te\u00f3ricos da globaliza\u00e7\u00e3o, o que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9 mais a constru\u00e7\u00e3o de um mundo novo, mas, sim, a aceita\u00e7\u00e3o do presente. N\u00e3o h\u00e1 mais o que construir; mas, sim, operacionalizar, organizar, administrar\u201d. \u201cTrata-se, portanto, de um pensamento pragm\u00e1tico, que se agarra \u00e0 facticidade do mundo existe, para elev\u00e1-la \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \u00fanica de toda e qualquer pr\u00e1xis humana\u201d.\n4\tPara uma an\u00e1lise profunda dos impactos sociais e culturais da globaliza\u00e7\u00e3o, ver Ortiz (2006).\n5\tFran\u00e7ois Chesnais (1996, p. 23-24), ao inv\u00e9s de \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d, que teria come\u00e7ado a ser empregada inicialmente pelas escolas americanas de administra\u00e7\u00e3o de empresas, prefere a express\u00e3o \u201cmundializa\u00e7\u00e3o do capital\u201d, por considerar que ela traduz melhor o fen\u00f4meno.\numa vez, derrubando \u201ccom facilidade suposi\u00e7\u00f5es compartilhadas por muitos\u201d (TAKAHASHI, 1999, p. 176).\nEste momento de transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica ensejou um amplo debate sobre o desenho da ordem mundial que surgiria, como isso se daria e os reflexos de tal altera\u00e7\u00e3o nos \u00e2mbitos nacionais e internacional (GILPIN, 1999, p. 144). O que havia de consenso era que estava em substitui\u00e7\u00e3o a ordem internacional que predominara durante a Guerra Fria, por\u00e9m grandes d\u00favidas envolviam o desencadear dos eventos, como, por exemplo, a inser\u00e7\u00e3o externa dos pa\u00edses anteriormente membros do bloco sovi\u00e9tico.\nNesse bojo, quest\u00f5es de outro vi\u00e9s come\u00e7am a merecer a aten\u00e7\u00e3o dos agentes sociais e a demandar maior esfor\u00e7o reflexivo tanto para permitir a sua compreens\u00e3o, quanto para embasar a\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica.\nPara os que mais fortemente se engajavam na disputa que marcou a Guerra Fria, j\u00e1 n\u00e3o havia mais a preocupa\u00e7\u00e3o em \u201ccooptar\u201d aliados para cada um dos lados, mas sim como administrar as soberanias nacionais que se apresentavam (e se apresentam) com uma mir\u00edade de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias em um cen\u00e1rio n\u00e3o mais pautado pela ades\u00e3o pr\u00e9via a uma das dire\u00e7\u00f5es. Se antes se falava em bloco sovi\u00e9tico, visto como uma unidade, em que pese as disputas internas, agora havia uma fragmenta\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios soberanos, muitos deles com problemas \u00e9tnicos e religiosos viscerais para administrar (TAKAHASHI, 1999, p. 179). O pluralismo cultural fica mais clarividente, sendo mote para muitos movimentos separatistas.\nA previsibilidade de um mundo bipolar \u00e9 quebrada. Ampliando-se os interesses, expandem-se as oportunidades de conflitos. H\u00e1 um fortalecimento dos discursos nacionalistas. A amea\u00e7a de uma guerra mundial nuclear \u00e9 substitu\u00edda pelos conflitos localizados, que come\u00e7am a receber maior aten\u00e7\u00e3o (MARTIN, 1999, p. 164) e que, hoje, podem ser relacionados com os ataques terroristas em diversas partes do mundo.\nNesse turbilh\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es, torna-se mais evidente a multiplicidade de atores que permeiam as rela\u00e7\u00f5es internacionais. O protagonismo estatal, pedra angular das teorias realistas de rela\u00e7\u00f5es internacionais, passou a ser questionado pela pr\u00f3pria realidade e seus desdobramentos, havendo a necessidade de releitura de alguns de seus preceitos. S\u00e3o Estados, empresas, organismos internacionais e entidades paraestatais, com seus respectivos recursos de poder, atuando nas arenas bilaterais, multilaterais e transnacionais, cada um, a seu modo, buscando defender seus interesses. Com esses atores e estrutura \u00e9 que se molda e configura o ambiente internacional globalizado.\nQuest\u00f5es dom\u00e9sticas, sobretudo as econ\u00f4micas, passam a dominar o rol de prioridades dos pa\u00edses, colocando-se como objetivo para a pol\u00edtica exterior das na\u00e7\u00f5es \u201ccriar condi\u00e7\u00f5es\nexternas mais favor\u00e1veis para cuidar dos seus pr\u00f3prios problemas em casa, para a solu\u00e7\u00e3o dos problemas que se tem aqui, para o progresso econ\u00f4mico, social e cultural do seu pr\u00f3prio pa\u00eds\u201d (ARBATOV, 1999, p. 93). Aspectos envolvendo os fluxos de capital investidor6, tecnologia produtiva e acesso aos mercados passam a ter maior destaque nas pol\u00edticas econ\u00f4micas, sendo vislumbrados como fontes de poder pelos Estados (GILPIN, 1999, p. 159).\nSendo a quest\u00e3o pol\u00edtico-militar concentrada nas duas grandes pot\u00eancias durante a Guerra Fria, o espa\u00e7o econ\u00f4mico era o que permitia maiores manobras, ainda que nos marcos da bipolaridade, sendo a reconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica europeia e japonesa express\u00e3o do aproveitamento dessas oportunidades. O conflito ideol\u00f3gico, dessa forma, n\u00e3o foi capaz de elipsar um crescente incremento internacional nos investimentos, nos fluxos financeiros e no com\u00e9rcio entre diversos pa\u00edses (MARTINS, 1999, p. 128 e 135).\nA difus\u00e3o do capital em n\u00edvel internacional, que era parte das estrat\u00e9gias para enfrentar o modelo sovi\u00e9tico7, passa a ocorrer sem as peias pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, ganhando impulso, resultando no fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, que, por si s\u00f3, insinua um certo grau de unicidade. Falar-se em economia global ou globaliza\u00e7\u00e3o traz consigo, portanto, a ideia de \u201cuma estrutura \u00fanica, subjacente a toda e qualquer economia\u201d (ORTIZ, 2006, p. 26). Os aspectos econ\u00f4micos, sejam cooperativos ou conflitivos, passam a se projetar mais quando se compara com a \u00eanfase at\u00e9 ent\u00e3o dada \u00e0s quest\u00f5es militares8 e que ensejavam as chamadas corridas armamentistas preventivas, visando permitir uma pronta reposta caso algum conflito b\u00e9lico viesse a se romper.\nUm grande n\u00famero de pa\u00edses passa a adotar o sistema de mercado como maneira de organizar suas economias, tornando cada vez mais incompat\u00edveis pol\u00edticas e posturas contr\u00e1rias a \u201cum sistema comercial internacional de mercado livre\u201d (BRADFORD JR, 1999, p. 411). Nesse ambiente globalizado, o aspecto financeiro9 \u00e9 o que mais se destaca. Milhares de ativos\n6\tEsse fluxo de capital investidor tamb\u00e9m \u00e9 chamado de Investimento Externo Direto (IED).\n7\tA esse respeito, afirma Praxedes e Piletti (1997, p. 18 e 19): \u201cNos primeiros anos do p\u00f3s-guerra, os Estados Unidos enviaram \u00e0 Europa Ocidental uma grande quantidade de capitais, atrav\u00e9s do Plano Marshall. A ideia dos governantes norte-americanos era estimular a reconstru\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses destru\u00eddos pela guerra e, ao mesmo tempo, incentivar a integra\u00e7\u00e3o entre as empresas e os pa\u00edses europeus. Dessa forma, passaria a existir uma economia internacional mais aberta, o que facilitaria a atua\u00e7\u00e3o das empresas multinacionais e geraria estabilidade e crescimento econ\u00f4mico no Ocidente. Tudo isso serviria para enfrentar o bloco socialista, comandado pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica\u201d.\n8\tPara uma perspectiva sobre os debates de como a proemin\u00eancia do campo econ\u00f4mico frente ao militar afetaria a ordem internacional no momento p\u00f3s-Guerra Fria, ver Gilpin (1999, p. 144-160).\n9\tRelativamente aos aspectos financeiros, s\u00e3o importantes as pondera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas de Chesnais (1996, p. 241) de que: \u201cA autonomia do setor financeiro nunca pode ser sen\u00e3o uma autonomia relativa. Os capitais que se valorizam na esfera financeira nasceram - e continuam nascendo - no setor produtivo. Eles come\u00e7am por tomar a forma, seja de lucros (lucros n\u00e3o reinvestidos na produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o consumidos, parcela dos lucros cedida ao capital de empr\u00e9stimo, sob a forma de juros); sal\u00e1rios ou rendimentos de camponeses ou artes\u00e3os, os quais depois foram objeto de reten\u00e7\u00f5es por via fiscal, ou sofreram a forma de agiotagem moderna dos \u2018cr\u00e9ditos ao consumidor\u2019; por fim, depois de quarenta anos, sal\u00e1rios diferidos guardados nos fundos privados de aposentadoria, mas cuja natureza se modifica ao entrarem na esfera financeira, tornando-se massas em busca de rentabilidade m\u00e1xima. A esfera\ncirculam pelo globo em busca de rentabilidade, liquidez e baixa infla\u00e7\u00e3o. Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos mataram os operadores de bolsa, que hoje fazem suas opera\u00e7\u00f5es on line. O pr\u00f3prio acesso ao mercado de a\u00e7\u00f5es se tornou mais f\u00e1cil, contudo, o cen\u00e1rio ainda \u00e9 dominado pelos grandes players do setor. Concentrado em alguns fundos de investimento bilion\u00e1rios, os fluxos de capital financeiro exercem papel importante na orienta\u00e7\u00e3o de investimentos produtivos nos mais diversos setores internos dos pa\u00edses10.\nSe a internacionaliza\u00e7\u00e3o11 significa a realiza\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas entre as fronteiras dos pa\u00edses, o que j\u00e1 tem longa data, como os processos de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa. Ela est\u00e1 ligada a organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o12, distribui\u00e7\u00e3o e consumo de bens e servi\u00e7os tendo em vista uma estrat\u00e9gia e um mercado mundial (ORTIZ, 2006, p. 16). A divis\u00e3o do trabalho, que tem in\u00edcio na Revolu\u00e7\u00e3o Industrial dentro das f\u00e1bricas, \u00e9 exponencializada.\nA globaliza\u00e7\u00e3o, portanto, juntamente com a regionaliza\u00e7\u00e3o13 e a transnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital14, surge, como um processo complexo dentro da estrutura do sistema econ\u00f4mico\nfinanceira alimenta-se da riqueza criada pelo investimento e pela mobiliza\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de trabalho de m\u00faltiplos n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o. Ela mesma n\u00e3o cria nada. Representa a arena onde se joga um jogo de soma zero: o que algu\u00e9m ganha dentro do circuito fechado do sistema financeiro, outro perde\u201d (grifo do autor).\n10\tChesnais (1996, p. 15), descreve esse aspecto da globaliza\u00e7\u00e3o nos seguintes termos: \u201c\u00c9 na produ\u00e7\u00e3o que se cria riqueza, a partir da combina\u00e7\u00e3o social de formas de trabalho humano, de diferentes qualifica\u00e7\u00f5es. Mas \u00e9 a esfera financeira que comanda, cada vez mais, a reparti\u00e7\u00e3o e a destina\u00e7\u00e3o social dessa riqueza. Um dos fen\u00f4menos mais marcantes dos \u00faltimos 15 anos tem sido a din\u00e2mica espec\u00edfica da esfera financeira e seu crescimento, em ritmos qualitativamente superiores aos dos \u00edndices de crescimento do investimento, ou do PIB (inclusive nos pa\u00edses da OCDE), ou do com\u00e9rcio exterior. Essa \u2018din\u00e2mica\u2019 espec\u00edfica das finan\u00e7as alimenta-se de dois tipos diferentes de mecanismos. Os primeiros referem-se \u00e0 \u2018infla\u00e7\u00e3o do valor dos ativos\u2019, ou seja, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \u2018capital fict\u00edcio\u2019. Os outros baseiam-se em transfer\u00eancias efetivas de riqueza para a esfera financeira, sendo o mecanismo mais importante o servi\u00e7o da d\u00edvida p\u00fablica e as pol\u00edticas monet\u00e1rias associadas a este. Trata-se de 20% do or\u00e7amento dos principais pa\u00edses e de v\u00e1rios pontos de seus PIBs, que s\u00e3o transferidos anualmente para a esfera financeira. Parte disso assume ent\u00e3o a forma de rendimentos financeiros, dos quais vivem camadas sociais rentistas\u201d.\n11\tConforme Chesnais (1996, p. 43): \u201cA no\u00e7\u00e3o de internacionaliza\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter gen\u00e9rico. Inclui o com\u00e9rcio exterior, o investimento externo direto e os fluxos internacionais do capital que mant\u00e9m a forma monet\u00e1ria. Hoje pode at\u00e9 ser ampliada, passando a incluir \u2018as entradas e sa\u00eddas de tecnologias\u2019 [...]\u201d.\n12\tSobre esse aspecto afirma Naisbitt (2011, p. 194): \u201cO que temos assistido \u00e9 uma globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o de pa\u00edses e sim de atividades econ\u00f4micas. Como resultado, a economia do futuro ser\u00e1 constru\u00edda com um novo formato\u201d.\n13\tComo aponta Monteiro (2001, p. 67): \u201centende-se por regionaliza\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o econ\u00f4mico comum a dois ou mais pa\u00edses, motivada e conduzida politicamente e fundada em documentos jur\u00eddicos consensuais. Assim, esse processo deve ser visto como fruto de decis\u00f5es pol\u00edticas de dois ou mais pa\u00edses que resolvem integrar suas economias e o fazem mediante tratados espec\u00edficos. Enquanto os processos de globaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o motivados por considera\u00e7\u00f5es estritamente econ\u00f4micas e conduzidos de maneira n\u00e3o planejada pelos agentes econ\u00f4micos (empresas transnacionais, principalmente) os processos de regionaliza\u00e7\u00e3o t\u00eam em comum a vis\u00e3o estrat\u00e9gica por parte das elites pol\u00edticas dos pa\u00edses envolvidos [...]\u201d.\n14\tComo pondera Martins (1999, p. 118) o que se chama de transnacional \u00e9 um processo que \u201c[...] n\u00e3o resulta ou depende do consenso ou da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre Estados soberanos, pois os atores ou circunst\u00e2ncias que lhe d\u00e3o exist\u00eancia podem escapar \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o (ou seja, \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de vontade) desses Estados\u201d. A transnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital \u00e9, portanto, \u00e9 diferente das \u201c[...] institui\u00e7\u00f5es internacionais, cuja exist\u00eancia decorre de acordos multilaterais e cuja autonomia de a\u00e7\u00e3o pode ser condicionada \u00e0 correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre as partes envolvidas\u201d. Ela tamb\u00e9m \u00e9 diferente da difus\u00e3o do capitalismo, como ocorreu nos antigos pa\u00edses pertencentes ao bloco da antiga URSS, pois este se relaciona \u00e0 maneira pela qual a economia dos pa\u00edses \u00e9 organizada.\nmundial15, gerando impactos e mudan\u00e7as na forma de como o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista16 estava organizado17 (MARTINS, 1999, p. 5).\nEssa maneira de estruturar o processo produtivo de maneira global ir\u00e1 impactar sobre os Estados. N\u00e3o mais existindo a linha imagin\u00e1ria Leste-Oeste outrora utilizada para separar o mundo, o meio internacional passou a ser povoado por pa\u00edses em diferentes velocidades de desenvolvimento, com alguns colhendo mais do que outros os benef\u00edcios da globaliza\u00e7\u00e3o (EMMERIJ, 1999, p. 66).\nPassam a fazer parte da ordem do dia pol\u00edticas governamentais visando a liberaliza\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o das economias nacionais que eram medidas adotadas e defendidas fortemente pelos EUA e Gr\u00e3-Bretanha, nos governos de Ronald Reagan (19811989) e Margaret Thatcher (1979-1990), al\u00e9m de defendidas por organismos internacionais, como o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), vinculando a concess\u00e3o de recursos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas que contemplassem, em alguma medida, esses elementos que acabaram por receber a designa\u00e7\u00e3o de \u201cConsenso de Washington\u201d18. A palavra de ordem passa a ser \u201cadaptar-se\u201d de maneira a permitir que as \u201cempresas tenham absoluta liberdade de movimentos\u201d (CHESNAIS, 1996, p. 25).\nA tecnologia19 e a difus\u00e3o da internet tamb\u00e9m t\u00eam seu papel no processo de difus\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o. A acelera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica se relaciona, por um lado, com a cont\u00ednua queda no\n15\tAfirma Chesnais (1996, p. 34): \u201cA mundializa\u00e7\u00e3o \u00e9 o resultado de dois movimentos conjuntos, estreitamente interligados, mas distintos. O primeiro pode ser caracterizado como a mais longa fase de acumula\u00e7\u00e3o ininterrupta do capital que o capitalismo conheceu desde 1914. O segundo diz respeito \u00e0s pol\u00edticas de liberaliza\u00e7\u00e3o, de privatiza\u00e7\u00e3o, de desregulamenta\u00e7\u00e3o e de desmantelamento de conquistas sociais e democr\u00e1ticas, que foram aplicadas desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, sob o impulso dos governos Thatcher e Reagan\u201d (grifo do autor).\n16\tDe acordo com Praxedes e Piletti (1997, p. 9), a globaliza\u00e7\u00e3o corresponde a terceira fase do capitalismo, que tem in\u00edcio a partir dos anos 50 com o surgimento das primeiras multinacionais que ir\u00e3o investir na reconstru\u00e7\u00e3o da Europa. Antes disso, o capitalismo teria uma primeira fase que \u201ccome\u00e7a com as grandes navega\u00e7\u00f5es, que levaram \u00e0 descoberta de regi\u00f5es do planeta ainda n\u00e3o conhecidas pelos europeus, nos s\u00e9culos XV e XVI. O capitalismo expandiu-se geograficamente por todo o mundo, integrando-o num sistema \u00fanico de produ\u00e7\u00e3o e consumo de mercadorias. Na segunda fase, que come\u00e7ou com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XVIII, o capitalismo europeu j\u00e1 contava com mercados consumidores em todo o mundo. Passou ent\u00e3o a desenvolver tecnologias que permitiram aumentar a produtividade do trabalho humano e, consequentemente, alcan\u00e7ar maior produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, com um n\u00famero menor de trabalhadores, pre\u00e7os mais baixos e lucros maiores\u201d (grifo do autor).\n17\tAl\u00e9m dos impactos na forma como a produ\u00e7\u00e3o estava organizada, Praxedes e Piletti (1997, p. 16), recordam que: \u201cDa mesma forma que a economia mundial cresce interligando-se, tamb\u00e9m os problemas humanos se globalizam. \u00c9 o caso das cat\u00e1strofes do meio ambiente, do tr\u00e1fico internacional de drogas, das grandes migra\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses pobres para os ricos. Todos esses fen\u00f4menos geram graves problemas que n\u00e3o podem mais ser resolvidos dentro das fronteiras dos Estados nacionais\u201d.\n18\tDe acordo com Sagasti e Ar\u00e9volo (1999, p. 235), essa express\u00e3o foi cunhada por John Williamson em trabalhos publicados no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990.\n19\tA esse respeito, afirma Ortiz (2006, p. 63): \u201cFilmes, programas de televis\u00e3o, m\u00fasica, conversas telef\u00f4nicas n\u00e3o se misturavam. Com o advento da telem\u00e1tica, os meios de comunica\u00e7\u00e3o se articulam em um \u00fanico fluxo. [...] Som, imagem e texto s\u00e3o convertidos em bits e reconvertidos em seus respectivos conte\u00fados quando chegam a seus destinos\u201d.\ncusto para se estocar, processar e transmitir informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, em um ambiente de multipolariza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e concorr\u00eancia mundial, existe um est\u00edmulo \u00e0 rivalidade tecnol\u00f3gica entre empresas e pa\u00edses, demandando investimentos em pesquisa, desenvolvimento e automa\u00e7\u00e3o, bem como em forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra qualificada20. Isso ir\u00e1 se refletir em uma maior \u00eanfase na prote\u00e7\u00e3o da propriedade intelectual, como os direitos envolvendo patentes de inven\u00e7\u00e3o (DAHLMAN, 1999, p. 261).\nTodas essas convers\u00f5es contribuem para encurtar o espa\u00e7o-tempo. H\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o nos custos de transporte e na maneira de produzir21. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o se tornam mais eficientes, dando impulso \u00e0 crescente rapidez das informa\u00e7\u00f5es, ampliando os impactos que eventos ao redor do mundo podem causar. N\u00e3o se deve desconsiderar, contudo, que o dom\u00ednio da tecnologia tamb\u00e9m \u00e9 um recurso de poder, tanto que diversos avan\u00e7os, como a internet, surgiram dentro da estrutura estatal, sendo, igualmente, um dos focos das empresas para se manterem competitivas (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 12). A tecnologia, o digital e o on line se difundem, influenciando h\u00e1bitos, gerando novos produtos e servi\u00e7os, refletindo no mundo dos neg\u00f3cios e na maneira de faz\u00ea-los22.\nDe mercados nacionais relativamente fechados e isolados, passa-se a um mercado global de bens e servi\u00e7os, existindo uma constante interlocu\u00e7\u00e3o entre as economias nacionais e a economia global (GILPIN, 1999, p. 148). A exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as externas se torna um item perene do processo.\nO poder dos entes reguladores internos e empresas p\u00fablicas que atuavam em diversos setores econ\u00f4micos dentro dos pa\u00edses \u00e9 reduzido (STANLEY, 2010, p. 111). H\u00e1 uma perda na capacidade de interven\u00e7\u00e3o por parte dos Estados em raz\u00e3o, dentre outros, da mobilidade do capital (CHESNAIS, 1996, p. 306). A liberaliza\u00e7\u00e3o leva os agentes econ\u00f4micos a ficarem em \u201cestado de alerta\u201d (BRADFORD JR., 1999, p. 407), uma vez que o ponto de refer\u00eancia, inclusive quanto aos pre\u00e7os dos produtos e servi\u00e7os, passa a ser internacional. Aquilo que se\n20\tComo exp\u00f5e Dahlman (1999, p. 277): \u201cA fim de utilizar com \u00eaxito a tecnologia, um pa\u00eds precisa de capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 a capacidade de buscar, avaliar, selecionar, usar, assimilar, adaptar, aperfei\u00e7oar e desenvolver uma tecnologia que seja apropriada a circunst\u00e2ncias mut\u00e1veis. A capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica encarna-se em pessoas e institui\u00e7\u00f5es e exige redes e intera\u00e7\u00f5es entre muitos tipos de informa\u00e7\u00f5es e agentes -p\u00fablicos/privados\u201d (grifo do autor).\n21\tDahlman (1999, p. 266), cita os japoneses como pioneiros em adotar um novo paradigma organizacional da produ\u00e7\u00e3o a partir dos conceitos de just-in-time (estoque no tempo certo) e total quality control (controle de qualidade total para evitar defeitos).\n22\tPraxedes e Pilette (1997, p. 15), contudo, apontam que um dos efeitos do avan\u00e7o da tecnologia \u00e9 o desemprego estrutural, pois \u201cn\u00e3o decorre de uma crise econ\u00f4mica passageira, mas de uma caracter\u00edstica pr\u00f3pria do sistema capitalista. As empresas buscam novas e mais avan\u00e7adas tecnologias e procuram aplic\u00e1-las \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, com a finalidade de poupar m\u00e3o de obra, alcan\u00e7ar maior produtividade e aumentar a qualidade, para assim vencer a concorr\u00eancia\u201d.\npratica internacionalmente se torna, dessa forma, a medida de compara\u00e7\u00e3o com o que ocorre internamente.\nTal se repete, igualmente, no \u00e2mbito financeiro. O capital se movimenta r\u00e1pido, os instrumentos financeiros se multiplicaram, as transa\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias \u201cadquiriram vida pr\u00f3pria e se desvincularam da produ\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os\u201d (SAGASTI e AREVALO, 1999, p. 229). A pr\u00f3pria exist\u00eancia de um sistema financeiro internacional \u00e9 uma das vari\u00e1veis que possibilita a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos e transa\u00e7\u00f5es pelas empresas multinacionais, viabilizando o deslocamento e o envio de recursos entre as diversas unidades, bem como a distribui\u00e7\u00e3o de lucros aos seus acionistas. Essa caracter\u00edstica, juntamente com atua\u00e7\u00e3o de organizamos financeiros internacionais, como o FMI, que defendem posturas pr\u00f3-mercado e condutas \u201cnormais\u201d por parte dos pa\u00edses de modo a proteger e atrair investimentos, corrobora para facilitar a atua\u00e7\u00e3o dessas empresas (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 9)\nContudo, assim como ocorre dentro dos pa\u00edses onde uma gama da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue se inserir na esfera das atividades produtivas, h\u00e1, igualmente, pa\u00edses e regi\u00f5es que ficam marginalizadas no processo de \u201cmundializa\u00e7\u00e3o do capital\u201d (CHESNAIS, 1996, p. 18). Sob esse aspecto, ganham maior proemin\u00eancia alguns atores internacionais, como as empresas com atua\u00e7\u00e3o transnacional, cujo poderio econ\u00f4mico e potenciais impactos onde exercem suas atividades, leva a uma interlocu\u00e7\u00e3o direta entre firmas e Estados. N\u00e3o h\u00e1 mais um crivo ideol\u00f3gico que questione, em primeiro lugar, em qual dos lados est\u00e1 o pa\u00eds sede das empresas, como ocorria durante a Guerra Fria (MARTINS, 1999, p. 11).\nAssim como ocorreu no \u00e2mbito financeiro, os grupos industriais multinacionalizados tiveram suas opera\u00e7\u00f5es facilitadas pela liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior, ampliando imensamente a \u201c[...] capacidade intr\u00ednseca do capital produtivo de se comprometer e descomprometer, de investir e desinvestir; numa palavra, sua propens\u00e3o \u00e0 mobilidade\u201d (CHESNAIS, 1996, p. 28). Isso amplia, exponencialmente, o n\u00edvel de competi\u00e7\u00e3o entre as empresas. Para lidar com esse aspecto, as firmas investem na r\u00e1pida coloca\u00e7\u00e3o de novos produtos no mercado. A atua\u00e7\u00e3o internacional dessas empresas, compondo consider\u00e1vel montante de investimento direto externo nos pa\u00edses, corresponde tanto a uma reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito global, quanto \u00e0 tentativa de driblar as restri\u00e7\u00f5es impostas pelos pa\u00edses \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, barreiras estas que t\u00eam como objetivo equilibrar as respectivas balan\u00e7as comerciais.\nA globaliza\u00e7\u00e3o, assim, facilitou imensamente a maneira como ocorre a distribui\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas em um n\u00edvel global, havendo autores como Acs e Audretsch (1999, p. 332) que afirmam que as \u201cempresas privadas est\u00e3o tomando a iniciativa de criar blocos de\ncom\u00e9rcio de fatores (factor trading blocs) de atividade regional multiestado\u201d, impactando diretamente sobre o crescimento econ\u00f4mico onde atuam ou deixam de atuar. As empresas passam a estruturar seus neg\u00f3cios em rede, reorganizando as rela\u00e7\u00f5es da empresa com outras sociedades empresariais e mesmo intra-firma, envolvendo diversas unidades de uma mesma corpora\u00e7\u00e3o em diversos pa\u00edses.\nO fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, juntamente com a redu\u00e7\u00e3o dos custos dos transportes e o aumento da velocidade nos deslocamentos, ampliou o desenvolvimento de \u201ccadeias globais de valor\u201d23, que surgem como estrat\u00e9gia para resolver problemas de acumula\u00e7\u00e3o de capital que existiam nos pa\u00edses centrais, sendo estas sistemas coordenados por empresas l\u00edderes, geralmente sediadas em pa\u00edses desenvolvidos, organizadas internacionalmente com o objetivo de distribuir produtos, tarefas e processos em diferentes pa\u00edses para otimizar a produ\u00e7\u00e3o, a inova\u00e7\u00e3o e o marketing a partir das diferen\u00e7as de custos existentes nos diversos locais (PROCHNIK, 2010, p. 12-14).\nAs firmas participantes da cadeia organizam sua produ\u00e7\u00e3o por meio de rela\u00e7\u00f5es \u201cprivilegiadas\u201d de compra e venda organizadas por uma firma l\u00edder, que ret\u00e9m para si aspectos chave, repassando os demais para firmas em outros locais e pa\u00edses. Essa forma de organiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser intensificada a partir dos anos 80, com a ado\u00e7\u00e3o do processo de outsource offshoring, que se d\u00e1 \u201c[...] quando a terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e9 simultaneamente para outro pa\u00eds e outra empresa\u201d (PROCHNIK, 2010, p. 18), sendo um passo al\u00e9m do modelo fordista de integra\u00e7\u00e3o vertical, onde todo o processo industrial \u00e9 organizado no interior da firma, cedendo lugar a um regime de contratos entre empresas: uma contratar\u00e1 outra para executar uma tarefa espec\u00edfica dentro da cadeia (STANLEY, 2010, p. 110).\nEntre os fatores levados em considera\u00e7\u00e3o pelas empresas l\u00edderes para o estabelecimento de cadeias globais de valor est\u00e1 a proximidade com mercado consumidor final em raz\u00e3o dos menores custos com transporte, como no caso das maquiladoras do M\u00e9xico24, facilidade de acesso \u00e0 tecnologia estrangeira, legisla\u00e7\u00e3o protetiva aos investimentos, infraestrutura, como zonas de processamento de exporta\u00e7\u00f5es e, principalmente, custo salarial baixo fruto de uma m\u00e3o de obra local abundante. Assim, a cadeia produtiva \u00e9 desmembrada em v\u00e1rias etapas, havendo sua realiza\u00e7\u00e3o por subsidi\u00e1rias da empresa l\u00edder ou por firmas locais\n23\tDe acordo com Prochnik (2010, p. 16), as cadeias globais de valor s\u00e3o diferentes dos complexos industriais. As cadeias globais de valor envolvem diferentes empresas em mais de um pa\u00eds, j\u00e1 os complexos t\u00eam por caracter\u00edstica a atua\u00e7\u00e3o em diferentes setores dentro de um mesmo pa\u00eds. Por sua vez, Chesnais (1996, p. 33), usa a express\u00e3o \u201cempresas-rede\u201d para descrever o fen\u00f4meno.\n24\tVer Garrido (2010, p. 25-66).\nestabelecidas em outros pa\u00edses, sendo a coordena\u00e7\u00e3o permitida pelos novos sistemas de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, principalmente, pela utiliza\u00e7\u00e3o da internet e diversos aplicativos.\nAs empresas investem na padroniza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as e partes para tornar mais f\u00e1cil e r\u00e1pido o processo final de montagem25, ou seja, buscam ampliar a modularidade dos produtos, facilitando sua montagem e encaixe (PROCHNIK, 2010, p. 243). Nesse processo, s\u00e3o integrados fornecedores, clientes e fontes de conhecimento dispersos (GARRIDO, 2010, p. 55). Contudo, apesar dessa divis\u00e3o, a coordena\u00e7\u00e3o da cadeia permanece nas m\u00e3os da empresa l\u00edder, por meio do controle de atividades estrat\u00e9gicas, como pesquisa e desenvolvimento, e amplo poder de compra, o que lhe permite pressionar os fornecedores em busca de menores pre\u00e7os (PROCHNIK, 2010, p. 20). A forma\u00e7\u00e3o da cadeia, assim, passa por um processo de racionaliza\u00e7\u00e3o produtiva, havendo uma programa\u00e7\u00e3o conjunta de produ\u00e7\u00e3o e sua realoca\u00e7\u00e3o espacial no territ\u00f3rio internacional (DE NEGRI, 2010, p. 202). Contudo, existem tamb\u00e9m outras maneiras de se exercer esse controle, por meio da padroniza\u00e7\u00e3o dos produtos e a obedi\u00eancia a um n\u00edvel de qualidade estabelecido pela empresa l\u00edder, dois dos pilares que s\u00e3o essenciais para viabilizar essa maneira de organizar a atividade produtiva.\nProliferam, assim, esquemas de certifica\u00e7\u00e3o, normas e auditorias de processos e produtos realizadas pela pr\u00f3pria empresa l\u00edder ou por meio de empresas certificadoras, permitindo estabelecer condi\u00e7\u00f5es homog\u00eaneas para fornecedores em diversos locais do pa\u00eds e do mundo. Fazer parte de uma cadeia global de valor, portanto, muitas vezes, significa obedecer aos padr\u00f5es da International Standard Organization (normas ISO), al\u00e9m de regramentos existentes nos pa\u00edses de origem das empresas e internas da pr\u00f3pria firma l\u00edder, como regras trabalhistas internas, o que pode significar o estabelecimento de barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias em raz\u00e3o dos custos, muitas vezes elevados, que devem ser dispendidos para se adaptar a elas.\nUm reflexo dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a converg\u00eancia tecnol\u00f3gica das firmas integrantes da cadeia de valor, por meio da qual existe a \u201c[...] difus\u00e3o interindustrial de um padr\u00e3o tecnol\u00f3gico superior, em termos de vantagens competitivas, em rela\u00e7\u00e3o aos precedentes\u201d que \u201c[...] tanto coloca obst\u00e1culos, pois exige que as empresas se atualizem tecnicamente, como abre oportunidades, ao permitir a busca de sinergias capazes de criar vantagens competitivas\u201d (PROCHNIK, 2010, p. 242). Do lado do consumidor, a exist\u00eancia de certifica\u00e7\u00e3o informa sobre as qualidades apresentadas pelos produtos e servi\u00e7os, de maneira a ganhar sua confian\u00e7a e fideliza\u00e7\u00e3o (STANLEY, 2010, p. 86 e 87).\nPara a firma integrante da cadeia global, existem vantagens e desvantagens concretas.\n25\tOs brinquedos de montar da marca Lego s\u00e3o um paralelo interessante para compreender esse aspecto do processo produtivo.\nAs desvantagens existentes est\u00e3o ligadas \u00e0 depend\u00eancia da firma principal, fazendo com que a firma integrante seja obrigada a navegar de acordo com os humores daquela. Outro fator \u00e9 o risco de rompimento do relacionamento contratual e comercial estabelecido entre as partes, seja porque a estrat\u00e9gia da firma l\u00edder se alterou, seja pela entrada de um fornecedor com melhores condi\u00e7\u00f5es, seja pela transfer\u00eancia das atividades realizadas em um local para outro onde h\u00e1 menores custos ou foram identificadas maiores vantagens.\nSob a perspectiva das vantagens, a firma local tem assegurada certa economia de escala e tem reduzidos seus custos de transa\u00e7\u00e3o inerentes \u00e0 sua atividade caso tivesse que competir por uma fatia do mercado consumidor (CHESNAIS, 1996, p. 106). No caso dos Estados, em que pese a maior ou menor rapidez26 com que a empresa l\u00edder pode alterar sua cadeia de valor em busca de menores custos, na medida em que h\u00e1 um incremento da liberaliza\u00e7\u00e3o comercial pelas pol\u00edticas adotadas pelos pa\u00edses e a implementa\u00e7\u00e3o, por grandes empresas, de estrat\u00e9gias que envolvem a desintegra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, fazer parte das cadeias globais de valor passou a ser considerado como importante para crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses e das regi\u00f5es.\nPara os pa\u00edses que t\u00eam firmas integrantes de uma cadeia global de valor, al\u00e9m de benef\u00edcios diretos, como arrecada\u00e7\u00e3o, impacto positivo na balan\u00e7a comercial e gera\u00e7\u00e3o de empregos e renda, tem-se outros relacionados com o desenvolvimento da ind\u00fastria local, como aprimoramento de processos por meio de m\u00e1quinas e sistemas produtivos mais eficientes, amplia\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o profissional e a diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, derivadas, muitas vezes, da necessidade estabelecida pela empresa l\u00edder, ocasionando ac\u00famulo de conhecimento e recursos (DE NEGRI, 2010, p. 212). Al\u00e9m disso, quando a constitui\u00e7\u00e3o da cadeia \u00e9 feita atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o ou cria\u00e7\u00e3o de uma subsidi\u00e1ria local da pr\u00f3pria empresa l\u00edder em outro pa\u00eds27, existe um movimento de capital para viabilizar o empreendimento, integrando o chamado Investimento Externo Direto (IED) dos pa\u00edses ou Investimento Direto no Pa\u00eds (IDP), com impactos em suas reservas externas.\n26\tSobre esse ponto, afirma Prochnik (2010, p. 19): \u201c\u00c9 dif\u00edcil estimar o grau de mobilidade das CGVS [Cadeias Globais de Valor], isto \u00e9, a rapidez com que as empresas l\u00edderes trocam de firmas fornecedoras. Por outro lado, as empresas l\u00edderes est\u00e3o sempre interessadas em baixar seus custos e podem buscar a substitui\u00e7\u00e3o dos fornecedores por outros de custo mais baixo, que frequentemente est\u00e3o localizados em outras regi\u00f5es ou outros pa\u00edses [...] Por outro lado, h\u00e1 v\u00e1rios fatores que contribuem para a continuidade dos fornecedores de um regi\u00e3o no atendimento a uma CGV [Cadeia Global de Valor], entre os quais os principais parecem ser fatores de aglomera\u00e7\u00e3o como: economias de escala, cumulatividade dos investimentos e atividades produtivas, cria\u00e7\u00e3o de externalidades e o desenvolvimento da CGV na dire\u00e7\u00e3o de produtos e processos mais aprimorados. Muitas vezes, o tipo de produto fabricado e o processo de produ\u00e7\u00e3o utilizado co-evoluem com a efici\u00eancia da regi\u00e3o, incluindo a capacidade da m\u00e3o de obra. A interven\u00e7\u00e3o do governo, criando bens p\u00fablicos pode ser \u00fatil para a reten\u00e7\u00e3o e aprimoramento dos fornecedores locais\u201d.\n27\tA atua\u00e7\u00e3o de grandes empresas dentro de outros pa\u00edses tem longa hist\u00f3ria, caracterizando as chamadas empresas multinacionais (CHESNAIS, 1996, p. 73).\nSegundo Prochnik (2010, p. 22), o crescimento mais acelerado de diversos pa\u00edses asi\u00e1ticos est\u00e1 atrelado \u00e0 integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica por eles obtida com os pa\u00edses desenvolvidos em raz\u00e3o do desenvolvimento das cadeias globais de valor28, atra\u00eddas pela m\u00e3o de obra qualificada e abundante, al\u00e9m dos baixos custos e menores direitos trabalhistas. Contudo, a exist\u00eancia de cadeias globais de valor tamb\u00e9m traz consigo questionamentos. Um deles \u00e9 o de que, como existe a mobilidade, sempre se h\u00e1 a possibilidade de se perder o investimento para outra regi\u00e3o com menores custos de produ\u00e7\u00e3o. O estabelecimento dessas cadeias tamb\u00e9m faz com que o processo produtivo esteja disperso em v\u00e1rios pa\u00edses, gerando uma complementaridade entre os diversos setores produtivos (RATTNER, 2002, p. 12). Todavia, para que isso ocorra, um dos pressupostos \u00e9 que haja a abertura das economias, que pode acarretar uma excessiva especializa\u00e7\u00e3o (nova divis\u00e3o internacional do trabalho), reeditando as vantagens comparativas ricardianas e, consequentemente, depend\u00eancia, que tende a se ampliar em uma situa\u00e7\u00e3o em que o com\u00e9rcio ocorra entre \u201cparceiros desiguais\u201d (RATTNER, 2002, p. 16).\nAl\u00e9m desses aspectos, alguns pa\u00edses tamb\u00e9m ficam de fora das cadeias produtivas globais, seja pela pequena dimens\u00e3o territorial, seja em raz\u00e3o da baixa qualifica\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3o de obra ou n\u00edvel de desenvolvimento insuficiente para oferecer uma infraestrutura m\u00ednima, o que aumentaria os custos do investimento e, consequentemente, dos produtos e servi\u00e7os por ela produzidos. Uma das sa\u00eddas encontradas por alguns desses pa\u00edses \u00e9 o outro fen\u00f4meno caracter\u00edstico das rela\u00e7\u00f5es internacionais atuais: o estabelecimento de processos regionais de integra\u00e7\u00e3o, de maneira a ampliar o potencial mercado consumidor, viabilizar escalas de produ\u00e7\u00e3o, mostrar-se mais atraente ao capital externo e ao estabelecimento de parcerias para que suas empresas locais passem a integrar ou formar cadeias globais de valor. A integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que envolve pa\u00edses, regi\u00f5es e continentes, assim, mostra-se entrela\u00e7ada ao fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o, aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e ao desenvolvimento de uma rede de comunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea abra\u00e7ando o planeta inteiro (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 6), o que ser\u00e1 objeto do t\u00f3pico seguinte.\n28\tEssa vis\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 partilhada por De Negri (2010, p. 212) para quem: \u201c\u00c9 relativamente grande o consenso entre economistas de que o crescimento econ\u00f4mico dos pa\u00edses est\u00e1 associado a forma como suas empresas se integram \u00e0s cadeias de valor no mundo. A inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica \u00e9 respons\u00e1vel pelo dinamismo da cadeia de valor dentro de um setor produtivo\u201d.\n1.2\tIntegra\u00e7\u00e3o Regional: Pol\u00edtica, Economia e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nO fim da contenda bipolar trouxe consigo o incremento das disputas comerciais. Cada fatia de com\u00e9rcio, de capital financeiro e de investimentos internacionais passou a ser cobi\u00e7ada pelos pa\u00edses e agentes econ\u00f4micos. Neste contexto de final da d\u00e9cada de 80 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, em um ambiente onde mais pa\u00edses passaram a adotar a economia de mercado como modelo econ\u00f4mico, juntamente com pol\u00edticas liberalizantes29, tem-se ampliadas as disputas comerciais como um dos reflexos da globaliza\u00e7\u00e3o. Pol\u00edticas governamentais, assim, foram implementadas para atrair investimentos em suas diversas modalidades. Uma dessas a\u00e7\u00f5es est\u00e1 ligada ao fen\u00f4meno do regionalismo ou integra\u00e7\u00e3o regional, cujo passo inicial foi dado na antiga Europa Ocidental, resultando na atual Uni\u00e3o Europeia.\nQuando se fala de regionalismo ou integra\u00e7\u00e3o regional, est\u00e1-se referindo ao desenvolvimento de acordos comerciais de cunho liberalizante estabelecidos entre dois ou mais pa\u00edses visando facilitar as transa\u00e7\u00f5es entre seus membros. Isso significa que os processos de integra\u00e7\u00e3o visam ampliar os fluxos de mercadorias, na l\u00f3gica de \u201c[...] vender para comprar e comprar para vender\u201d (TEIXEIRA, 2002, p. 82). Em raz\u00e3o de uma abrang\u00eancia mais limitada do que as grandes negocia\u00e7\u00f5es que ocorrem em organiza\u00e7\u00f5es internacionais como a OMC, alguns autores denominaram o fen\u00f4meno da regionaliza\u00e7\u00e3o como \u201carranjos minilaterais de com\u00e9rcio\u201d (SILBER, 1994, p. 13). Nesse mesmo sentido Oliveira (2003, p. 14) quando afirma que, diferentemente do universalismo, o regionalismo \u201csolidifica-se por meio de redes de interesses tanto estreitos, quanto localizados - regionais, sub-regionais, setoriais30 - abarcando apenas partes ou regi\u00f5es do mundo\u201d.\nPor essa caracter\u00edstica de ampliar a libera\u00e7\u00e3o apenas para seus membros, os processos de integra\u00e7\u00e3o regionais trazem consigo um vi\u00e9s discriminat\u00f3rio, ao mesmo tempo em que permitem caminhar em dire\u00e7\u00e3o a um com\u00e9rcio mais livre. Contudo, o regionalismo n\u00e3o pode ser confundido com a integra\u00e7\u00e3o internacional, como aponta Oliveira (2003, p. 15):\n[...] a integra\u00e7\u00e3o internacional \u00e9 um processo comandado pelo mercado mundializado e pelos fen\u00f4menos da globaliza\u00e7\u00e3o e da transnacionaliza\u00e7\u00e3o, sem controle da inst\u00e2ncia estatal, enquanto que a integra\u00e7\u00e3o regional encontrase marcada pelo objetivo pol\u00edtico comum de Estados, no sentido de criar e manter protegidos seus pr\u00f3prios mercados econ\u00f4micos regionais.\n29\tDe acordo com Orcalli e Toschi (2010, p. 9), a defesa da liberaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem base multilateral no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial a partir da ado\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do GATT (Acordo Geral sobre as Tarifas e Com\u00e9rcio), atual OMC, da cl\u00e1usula da na\u00e7\u00e3o mais favorecida, por meio da qual uma concess\u00e3o oferecida a um pa\u00eds membro dever\u00e1 ser ampliada para os demais membros do acordo.\n30\tComo o acordo automotivo existente no MERCOSUL.\nFica claro, portanto, que o fen\u00f4meno do regionalismo pressup\u00f5e uma vontade estatal para sua constitui\u00e7\u00e3o, diferentemente transnacionaliza\u00e7\u00e3o e da globaliza\u00e7\u00e3o onde o Estado \u00e9 integrante e um dos atores importantes, contudo, n\u00e3o \u00e9 capaz de comandar os processos.\nDa mesma forma que o regionalismo n\u00e3o se confunde com integra\u00e7\u00e3o internacional, os processos de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se op\u00f5em fortemente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es multilaterais, uma vez que refor\u00e7am uma tend\u00eancia de abertura que se mant\u00e9m poss\u00edvel mesmo quando as negocia\u00e7\u00f5es multilaterais se mostrarem travadas, isso porque os acordos s\u00e3o mais f\u00e1ceis de alcan\u00e7ar e o monitoramento das medidas implementadas se torna mais presente (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p.12-13 e 22). Contudo, como potencialmente os acordos regionais tamb\u00e9m podem afetar o livre com\u00e9rcio de forma geral, seja porque suas negocia\u00e7\u00f5es desviam o foco das rodadas multilaterais, seja porque podem gerar tens\u00f5es comerciais entre os blocos e pa\u00edses, ou ainda por meio do aumento do protecionismo frente a terceiros pa\u00edses, \u00e9 que existem alguns princ\u00edpios a serem seguidos (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 19-20).\nEm termos de regras, desde o Acordo Geral de Tarifas e Com\u00e9rcio de 1947 (GATT, 1947), os pa\u00edses em \u00e2mbito multilateral estabeleceram diretrizes por meio das quais os processos de integra\u00e7\u00e3o regional seriam considerados compat\u00edveis com as suas normas. Tais disposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o encontradas, especificamente, no artigo XXIV31, que se mant\u00eam vigente at\u00e9 hoje, em que pese algumas altera\u00e7\u00f5es, sendo uma exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra da na\u00e7\u00e3o mais favorecida.\n31\tArticle XXIV - Territorial Application - Frontier Traffic - Customs Unions and Free-trade Areas. 1. The provisions of this Agreement shall apply to the metropolitan customs territories of the contracting parties and to any other customs territories in respect of which this Agreement has been accepted under Article XXVI or is being applied under Article XXXIII or pursuant to the Protocol of Provisional Application. Each such customs territory shall, exclusively for the purposes of the territorial application of this Agreement, be treated as though it were a contracting party; Provided that the provisions of this paragraph shall not be construed to create any rights or obligations as between two or more customs territories in respect of which this Agreement has been accepted under Article XXVI or is being applied under Article XXXIII or pursuant to the Protocol of Provisional Application by a single contracting party. 2. For the purposes of this Agreement a customs territory shall be understood to mean any territory with respect to which separate tariffs or other regulations of commerce are maintained for a substantial part of the trade of such territory with other territories. 3. The provisions of this Agreement shall not be construed to prevent: (a) Advantages accorded by any contracting party to adjacent countries in order to facilitate frontier traffic; (b) Advantages accorded to the trade with the Free Territory of Trieste by countries contiguous to that territory, provided that such advantages are not in conflict with the Treaties of Peace arising out of the Second World War. 4. The contracting parties recognize the desirability of increasing freedom of trade by the development, through voluntary agreements, of closer integration between the economies of the countries parties to such agreements. They also recognize that the purpose of a customs union or of a free-trade area should be to facilitate trade between the constituent territories and not to raise barriers to the trade of other contracting parties with such territories. 5. Accordingly, the provisions of this Agreement shall not prevent, as between the territories of contracting parties, the formation of a customs union or of a free-trade area or the adoption of an interim agreement necessary for the formation of a customs union or of a free-trade area; Provided that: (a) with respect to a customs union, or an interim agreement leading to a formation of a customs union, the duties and other regulations of commerce imposed at the institution of any such union or interim agreement in respect of trade with contracting parties not parties to such union or agreement shall not on the whole be higher or more restrictive than the general incidence of the duties and regulations of commerce applicable in the constituent territories prior to the formation of such union or the adoption of such interim agreement, as the case may be; (b) with respect to a free-trade area, or an interim agreement leading to the formation of a free-trade area, the duties and other\nEsse artigo ir\u00e1 tratar, especificamente, das Uni\u00f5es Aduaneiras e das \u00c1reas de Livre-Com\u00e9rcio. Haver\u00e1 uma uni\u00e3o aduaneira quando dois ou mais territ\u00f3rios aduaneiros, sendo estes considerados locais em que se apliquem tarifas e outras regras distintas com rela\u00e7\u00e3o a outros territ\u00f3rios, sejam substitu\u00eddos por um \u00fanico territ\u00f3rio aduaneiro de forma que dentro desse \u201cnovo\u201d territ\u00f3rio os direitos de aduana e demais regulamenta\u00e7\u00f5es sejam eliminados na parte essencial das trocas comerciais e que cada um dos membros aplique ao com\u00e9rcio com terceiros regras que sejam id\u00eanticas em sua subst\u00e2ncia.\nregulations of commerce maintained in each of the constituent territories and applicable at the formation of such free-trade area or the adoption of such interim agreement to the trade of contracting parties not included in such area or not parties to such agreement shall not be higher or more restrictive than the corresponding duties and other regulations of commerce existing in the same constituent territories prior to the formation of the free-trade area, or interim agreement as the case may be; and (c) any interim agreement referred to in subparagraphs (a) and (b) shall include a plan and schedule for the formation of such a customs union or of such a free-trade area within a reasonable length of time. 6. If, in fulfilling the requirements of subparagraph 5 (a), a contracting party proposes to increase any rate of duty inconsistently with the provisions of Article II, the procedure set forth in Article XXVIII shall apply. In providing for compensatory adjustment, due account shall be taken of the compensation already afforded by the reduction brought about in the corresponding duty of the other constituents of the union. 7. (a) Any contracting party deciding to enter into a customs union or free-trade area, or an interim agreement leading to the formation of such a union or area, shall promptly notify the CONTRACTING PARTIES and shall make available to them such information regarding the proposed union or area as will enable them to make such reports and recommendations to contracting parties as they may deem appropriate. (b) If, after having studied the plan and schedule included in an interim agreement referred to in paragraph 5 in consultation with the parties to that agreement and taking due account of the information made available in accordance with the provisions of subparagraph (a), the CONTRACTING PARTIES find that such agreement is not likely to result in the formation of a customs union or of a free-trade area within the period contemplated by the parties to the agreement or that such period is not a reasonable one, the CONTRACTING PARTIES shall make recommendations to the parties to the agreement. The parties shall not maintain or put into force, as the case may be, such agreement if they are not prepared to modify it in accordance with these recommendations. (c) Any substantial change in the plan or schedule referred to in paragraph 5 (c) shall be communicated to the CONTRACTING PARTIES, which may request the contracting parties concerned to consult with them if the change seems likely to jeopardize or delay unduly the formation of the customs union or of the free-trade area. 8. For the purposes of this Agreement: (a) A customs union shall be understood to mean the substitution of a single customs territory for two or more customs territories, so that (i) duties and other restrictive regulations of commerce (except, where necessary, those permitted under Articles XI, XII, XIII, XIV, XV and XX) are eliminated with respect to substantially all the trade between the constituent territories of the union or at least with respect to substantially all the trade in products originating in such territories, and, (ii) subject to the provisions of paragraph 9, substantially the same duties and other regulations of commerce are applied by each of the members of the union to the trade of territories not included in the union; (b) A free-trade area shall be understood to mean a group of two or more customs territories in which the duties and other restrictive regulations of commerce (except, where necessary, those permitted under Articles XI, XII, XIII, XIV, XV and XX) are eliminated on substantially all the trade between the constituent territories in products originating in such territories. 9. The preferences referred to in paragraph 2 of Article I shall not be affected by the formation of a customs union or of a free-trade area but may be eliminated or adjusted by means of negotiations with contracting parties affected* This procedure of negotiations with affected contracting parties shall, in particular, apply to the elimination of preferences required to conform with the provisions of paragraph 8 (a)(i) and paragraph 8 (b). 10. The CONTRACTING PARTIES may by a two-thirds majority approve proposals which do not fully comply with the requirements of paragraphs 5 to 9 inclusive, provided that such proposals lead to the formation of a customs union or a free-trade area in the sense of this Article. 11. Taking into account the exceptional circumstances arising out of the establishment of India and Pakistan as independent States and recognizing the fact that they have long constituted an economic unit, the contracting parties agree that the provisions of this Agreement shall not prevent the two countries from entering into special arrangements with respect to the trade between them, pending the establishment of their mutual trade relations on a definitive basis. 12. Each contracting party shall take such reasonable measures as may be available to it to ensure observance of the provisions of this Agreement by the regional and local governments and authorities within its territories.\nJ\u00e1 as zonas ou \u00e1reas de livre com\u00e9rcio s\u00e3o formadas por dois ou mais territ\u00f3rios aduaneiros que eliminem entre si os direitos de aduana e demais regras comerciais restritivas na parte essencial das trocas comerciais envolvendo os produtos origin\u00e1rios dos territ\u00f3rios parte de referida zona. Nota-se, assim, que o estabelecimento de um processo de integra\u00e7\u00e3o regional, seja na forma de uni\u00e3o aduaneira, seja como \u00e1rea de livre com\u00e9rcio, deve ter como objetivo facilitar o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses membros, por\u00e9m, n\u00e3o deve estabelecer obst\u00e1culos para partes externas ao acordo. Para isso, o estabelecimento de uni\u00f5es aduaneiras ou de \u00e1reas de livre com\u00e9rcio n\u00e3o pode resultar em um aumento geral de tarifas frente aos pa\u00edses n\u00e3o integrantes, nem em regras comerciais mais rigorosas que as existentes anteriormente. A ideia por tr\u00e1s dessa disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar que internamente haja a elimina\u00e7\u00e3o de tarifas e externamente a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 14).\nJ\u00e1 a denomina\u00e7\u00e3o \u201cregional\u201d foi adotada a partir da constata\u00e7\u00e3o de que esses acordos ocorriam, inicialmente, entre pa\u00edses lim\u00edtrofes, contudo, hoje, h\u00e1 acordos regionais que envolvem pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o pr\u00f3ximos fisicamente, como os chamados mega acordos regionais, como a Parceria Trans-Pac\u00edfica32 envolvendo Estados Unidos, Jap\u00e3o, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, Nova Zel\u00e2ndia, M\u00e9xico, Peru, Chile, Mal\u00e1sia, Cingapura, Vietn\u00e3 e Brunei (CARNEIRO, 2015, p. 8).\nOs blocos econ\u00f4micos regionais apresentam como um de seus objetivos criar um cen\u00e1rio mais previs\u00edvel e de concorr\u00eancia controlada, a partir da perspectiva de \u201c[...] aumentar a seguran\u00e7a dos empres\u00e1rios que atuam no bloco, contra a concorr\u00eancia de empresas mais eficientes de outros pa\u00edses ou blocos\u201d (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 23). Assim, os pa\u00edses integrantes de determinado bloco acabam por constituir um espa\u00e7o territorial e econ\u00f4mico ampliado para os investidores, havendo uma converg\u00eancia regulat\u00f3ria quanto \u00e0s normas aplicadas \u00e0s importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses integrantes do acordo.\nH\u00e1 tamb\u00e9m um efeito \u201cdomin\u00f3\u201d na constitui\u00e7\u00e3o de acordos regionais que impulsiona a sua constitui\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses. Como a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o afeta os agentes econ\u00f4micos e suas decis\u00f5es, h\u00e1 uma distor\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de com\u00e9rcio e investimentos at\u00e9 ent\u00e3o existentes. Isso gera uma press\u00e3o sobre os pa\u00edses que n\u00e3o s\u00e3o membros para participar do bloco.\n32\tAfirma Barbosa (2015, A2): \u201cA negocia\u00e7\u00e3o praticada at\u00e9 o final do s\u00e9culo 20, cujo foco era a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio pela elimina\u00e7\u00e3o das barreiras tarif\u00e1rias, passou a ter como objetivo principal barreiras n\u00e3o de tarifas, mas de regras complexas de dif\u00edcil negocia\u00e7\u00e3o. As normas tradicionais que diziam respeito \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de barreiras tarif\u00e1rias e \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios e incentivos, que traziam distor\u00e7\u00f5es ao livre-com\u00e9rcio, usualmente definidas de forma multilateral na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), passaram para segundo plano. Os acordos de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o - como a Parceria Trans-Pac\u00edfico - incluem regras que incidem sobre as legisla\u00e7\u00f5es internas, existentes nos sistemas jur\u00eddicos nacionais\u201d.\nSegundo essa perspectiva, quanto maior o n\u00famero de pa\u00edses participantes do acordo, maior a press\u00e3o dos que est\u00e3o de fora para se incluir (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 25).\nTodavia, al\u00e9m dessa quest\u00e3o, outro aspecto importante sobre os processos de integra\u00e7\u00e3o tem conex\u00e3o com o movimento de dispers\u00e3o das atividades produtivas entre diversos pa\u00edses, formando o que foi chamado no t\u00f3pico anterior de cadeias globais de valor. Nessas rela\u00e7\u00f5es intrincadas e emaranhadas, sob a perspectiva das grandes empresas, nenhum pa\u00eds fabrica todas as partes, pe\u00e7as e presta todos os servi\u00e7os necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de um bem final, gerando a necessidade de uma ampla coordena\u00e7\u00e3o entre diversas empresas espalhadas em v\u00e1rios territ\u00f3rios nacionais. O com\u00e9rcio internacional, assim, entrela\u00e7a-se e ganha peso nas atividades produtivas situadas nos mais diversos locais do mundo, gerando a necessidade de que os fluxos comercias ocorram sem obst\u00e1culos (CARNEIRO, 2015, p. 9).\nA exist\u00eancia de barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias no com\u00e9rcio internacional, contrap\u00f5e-se, como consequ\u00eancia, \u00e0s cadeias globais de valor, sendo fator determinante para que empresas localizadas em diversos pa\u00edses possam se integrar a elas, estabelecendo parcerias com a firma l\u00edder ou mesmo desenvolvendo sua pr\u00f3pria rede.\nTendo essa perspectiva, os acordos regionais se inserem dentre os mecanismos de pol\u00edtica econ\u00f4mica adotados pelos pa\u00edses que t\u00eam por objetivo viabilizar os projetos de investimentos produtivos realizados pelas firmas que comandam e estabelecem as cadeias globais de valor, sendo este o grande impulsionador dos processos denominados como \u201cregionalismo do s\u00e9culo XXI\u201d do qual s\u00e3o exemplos o \u201cTrans-Pacific Partnership Agreement (TPP), liderado pelos Estados Unidos; o Transatlantic Trade and Investment Partnership (TTIP), envolvendo Estados Unidos e Uni\u00e3o Europeia; e o Regional Comprehensive Economic Partnership (RCEP), liderado pela China\u201d (CARNEIRO, 2015, p. 7).\nUma vez que o fluxo comercial efetivado nas cadeias de valor j\u00e1 existentes nesses pa\u00edses \u00e9 maior do que o que ocorre em outras regi\u00f5es, h\u00e1 uma tend\u00eancia de fortalecimento desse entrela\u00e7amento a partir do estabelecimento formal de acordos que facilitar\u00e3o ainda mais as transa\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses membros, ao mesmo tempo em que outros locais, como \u00e9 o caso da Am\u00e9rica Latina33, com exce\u00e7\u00e3o do M\u00e9xico em raz\u00e3o do NAFTA, t\u00eam reduzida a possibilidade de se integrar a uma determinada cadeia.\n33\tSobre o nascimento do termo Am\u00e9rica Latina, afirma Vilaboy (2007, p. 131): \u201c[...] se comenzaba a utilizar en Francia - a partir de la invenci\u00f3n de dos intelectuales residentes en Par\u00eds (el chileno Francisco Bilbao y el neogranadino Jos\u00e9 Mar\u00eda Caicedo) - el t\u00e9rmino Am\u00e9rica Latina, cuya difusi\u00f3n estuvo en principio asociada a las aventuras expansionistas sobre este hemisferio de Napole\u00f3n III, que pretend\u00edan cimentarse en el panlatinismo. A pesar de que esta denominaci\u00f3n naci\u00f3 con un cierto tufo colonialista - la intervenci\u00f3n francesa a M\u00e9xico de 1861 a 1867 -, el uso de Am\u00e9rica Latina se fue extendiendo con gran fuerza a fines del siglo XIX y principios del XX,\nO site da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio apresenta uma lista dos 282 acordos regionais devidamente notificados \u00e0 institui\u00e7\u00e3o e em vigor, dando uma dimens\u00e3o sobre sua import\u00e2ncia para a viabiliza\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es entre os diversos pa\u00edses e como suas economias est\u00e3o entrela\u00e7adas.\nConforme a lista desses acordos que se encontra no Anexo I, \u00e9 poss\u00edvel identificar que a grande maioria dos arranjos de integra\u00e7\u00e3o ocorrem por meio de acordos de livre com\u00e9rcio. Tamb\u00e9m se nota que eles n\u00e3o est\u00e3o restritos aos pa\u00edses desenvolvidos, envolvendo tanto relacionamentos entre Estados desenvolvidos e Estados desenvolvidos, na\u00e7\u00f5es desenvolvidas e em desenvolvimento, pa\u00edses desenvolvidos e pobres, Estados em desenvolvimento e Estados em desenvolvimento, na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento e na\u00e7\u00f5es pobres, e, igualmente, entre pa\u00edses pobres. Estes acordos em que n\u00e3o h\u00e1 pa\u00edses desenvolvidos s\u00e3o conhecidos como parcerias Sul-Sul. Outro ponto \u00e9 que os acordos n\u00e3o impedem que um pa\u00eds desrespeite suas regras. Muitas vezes medidas contr\u00e1rias aos acordos s\u00e3o tomadas pelos pa\u00edses para fazer frente a uma situa\u00e7\u00e3o pontual de sua economia. Para que o pa\u00eds seja punido \u00e9 necess\u00e1rio que algum dos pa\u00edses prejudicados acione os foros para julgar as medidas, como a OMC, o que pode n\u00e3o acontecer. Al\u00e9m disso, mesmo ocorrendo, h\u00e1 todo um tr\u00e2mite para que o caso seja julgado, fazendo com que a medida possa j\u00e1 ter sido retirada pelo pa\u00eds.\nInteressante notar, igualmente, a forma\u00e7\u00e3o de uma complexa rede de acordos sobrepostos, onde os pa\u00edses fazem parte de diversos arranjos de integra\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o pode ocasionar o que Orcalli e Toschi (2010, p. 19) denominam de sequencing:\nUn problema en este prop\u00f3sito, es el as\u00ed llamado sequencing. Cuando un pa\u00eds ya ha firmado un acuerdo regional con otro, la negociaci\u00f3n de un nuevo acuerdo con un tercer pa\u00eds reduce potencialmente el valor de la preferencia que goza el primero. Como resultado puede ser necesario renegociar el primer acuerdo para ofrecer como compensaci\u00f3n al socio desfavorecido algunas ulteriores y m\u00e1s consistentes ventajas.\nSeguindo essa avalia\u00e7\u00e3o, haveria sempre a necessidade de se manter as diversas negocia\u00e7\u00f5es em aberto, pois o avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es com um novo s\u00f3cio pode gerar press\u00f5es por parte dos s\u00f3cios antigos para que mantenham as prefer\u00eancias anteriormente negociadas ou obtenham vantagens em outras \u00e1reas para n\u00e3o se opor ou tentar barrar essa nova parceria.\nMais uma caracter\u00edstica que se destaca dessa lista \u00e9 a preponder\u00e2ncia de bens como objeto dos acordos e n\u00e3o servi\u00e7os. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 peculiar, pois muitos servi\u00e7os hoje s\u00e3o\naunque ahora con una definida connotaci\u00f3n antinorteamericana dada por algunos pensadores de este continente que esgrim\u00edan el legado de la tradici\u00f3n latina\".\nprestados on line ultrapassando fronteiras mesmo que n\u00e3o haja um acordo espec\u00edfico para isso. O que se acaba protegendo, dessa forma, ante a aus\u00eancia de acordos, s\u00e3o aqueles servi\u00e7os que demandam m\u00e3o de obra para serem executados localmente, como a constru\u00e7\u00e3o civil que \u00e9 vista como um setor importante, pois emprega profissionais com baixa qualifica\u00e7\u00e3o.\nTodavia, apesar do grande n\u00famero de acordos, deve-se ter em mente o alerta de Gilpin (1999, p. 157-158), que de \u201c[...] com a diminui\u00e7\u00e3o das barreiras formais, tem crescido a import\u00e2ncia das barreiras informais\u201d, pois os pa\u00edses recorrem a elas para realizar a prote\u00e7\u00e3o desejada. Gobbo (2003, p. 163) diferencia os dois tipos de barreiras da seguinte forma:\nAl\u00e9m das restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias existem tamb\u00e9m as medidas n\u00e3o-tarif\u00e1rias. A distin\u00e7\u00e3o b\u00e1sica entre ambas \u00e9 que as restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias t\u00eam como objetivo central limitar as importa\u00e7\u00f5es, enquanto as medidas n\u00e3o-tarif\u00e1rias visam a outras finalidades: como sa\u00fade, seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, embora tenham como efeito colateral a limita\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es.\nDeve-se considerar, igualmente, que apesar da quantidade, esses processos respondem a ondas de integra\u00e7\u00e3o distintas (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 8-18). O cen\u00e1rio internacional no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, embalado pelas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas do sistema de Bretton Woods34, emerge marcado pelas negocia\u00e7\u00f5es multilaterais que visavam a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio via redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria entre os diversos pa\u00edses (SILBER, 1999, p. 13).\nAssim, a primeira onda de integra\u00e7\u00e3o somente ter\u00e1 in\u00edcio na d\u00e9cada de sessenta, a partir dos resultados positivos alcan\u00e7ados pelo processo de integra\u00e7\u00e3o europeu, tendo como caracter\u00edstica preponderante a semelhan\u00e7a dos pa\u00edses em termos de estrutura pol\u00edtica e desenvolvimento econ\u00f4mico sendo, portanto, um tipo de acordo Norte-Norte.\nNesse contexto se inserem, tamb\u00e9m, alguns acordos Sul-Sul, dentre os quais a Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Livre Com\u00e9rcio (1960), o Mercado Comum Centroamericano (1961), a Uni\u00e3o Aduaneira e Econ\u00f4mica da \u00c1frica Central (1964) e o Mercado Comum \u00c1rabe (1964). Diferentemente, contudo, do caso Europeu, cujas motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o m\u00faltiplas, para esses outros pa\u00edses e regi\u00f5es, as raz\u00f5es que levaram ao estabelecimento do acordo eram predominantemente de cunho econ\u00f4mico.\n34\tTrata-se da Confer\u00eancia Monet\u00e1ria Internacional que ocorreu na cidade de Bretton Woods, no estado de New Hampshire, EUA, que tinha por objetivo organizar o sistema monet\u00e1rio internacional no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial. Dessa reuni\u00e3o surgem o FMI (1945) e o conjunto de institui\u00e7\u00f5es vinculadas ao Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (Banco Mundial) de 1945, como a Corpora\u00e7\u00e3o Financeira Internacional, de 1956; a Associa\u00e7\u00e3o Internacional para o Desenvolvimento, de 1960; o Centro Internacional para a Arbitragem de Disputas sobre Investimentos, de 1966 e a Ag\u00eancia Multilateral de Garantias ao Investimento, de 1988. Tamb\u00e9m se inclui nas institui\u00e7\u00f5es de Bretton Woods o Acordo Geral sobre Tarifas e Com\u00e9rcio-GATT, de 1947, atual OMC (COZENDEY, 2013).\nEm verdade, at\u00e9 a formaliza\u00e7\u00e3o do acordo EUA-Canad\u00e1 que resultaria no NAFTA, encabe\u00e7ado pelos EUA, ap\u00f3s o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o europeu, os demais processos de integra\u00e7\u00e3o eram, caracteristicamente, formalizados entre pa\u00edses subdesenvolvidos, sendo o estabelecimento desses acordos um caminho escolhido para lidar com suas mazelas econ\u00f4micas. A vis\u00e3o era ampliar o desenvolvimento a partir de uma pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, lastreada na cria\u00e7\u00e3o de um mercado interno ampliado para favorecer o crescimento da ind\u00fastria local ao mesmo tempo em que se institu\u00eda uma forte prote\u00e7\u00e3o aduaneira contra as importa\u00e7\u00f5es. O desenvolvimento dessa pol\u00edtica de fortalecimento das ind\u00fastrias locais vinha carregado por um discurso enviesado e difundido de libertar os pa\u00edses da depend\u00eancia dos pa\u00edses industrializados, vigorando at\u00e9 a crise que se abateu sobre os pa\u00edses, principalmente na Am\u00e9rica Latina, na d\u00e9cada de 80, quando outra fase dos processos de integra\u00e7\u00e3o ter\u00e1 in\u00edcio.\nEm sua segunda onda, principalmente a partir da d\u00e9cada de 80, a imobilidade e os impasses do sistema multilateral encabe\u00e7ado ent\u00e3o pelo GATT, atual OMC, surge como leitmotiv para alguns novos processos de integra\u00e7\u00e3o regional, como no caso do NAFTA, entre Estados Unidos, Canad\u00e1 e M\u00e9xico, caracterizado por ser um acordo Norte-Sul, envolvendo pa\u00edses com diferentes estruturas econ\u00f4micas e n\u00edveis de desenvolvimento. Nesta \u00e9poca, diversos pa\u00edses j\u00e1 iniciavam a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes que, dentre suas consequ\u00eancias, traziam uma redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis tarif\u00e1rios anteriormente praticados. O regionalismo, como consequ\u00eancia, perdia seu apelo da d\u00e9cada de 60, especificamente quanto \u00e0s pol\u00edticas de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es por meio da eleva\u00e7\u00e3o das tarifas de importa\u00e7\u00e3o. O processo de regionaliza\u00e7\u00e3o passaria a ser uma ferramenta de reafirmar o processo de abertura que vinha sendo desenvolvido internamente pelos Estados, bem como aumentar a import\u00e2ncia deles em \u00e2mbito externo. Assim, al\u00e9m dos impasses que envolviam as negocia\u00e7\u00f5es multilaterais, outro importante motivador para os novos processos de integra\u00e7\u00e3o estava em utilizar a for\u00e7a do bloco para melhorar o poder negociador nas arenas internacionais.\nImportante frisar que, seja porque os Estados Unidos encabe\u00e7aram o NAFTA, seja pelo processo de integra\u00e7\u00e3o europeu que nunca foi interrompido e demonstrava bons resultados, havia uma sensa\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX de que os blocos comerciais seriam parte integrante e indissoci\u00e1vel do sistema econ\u00f4mico, gerando a necessidade de os demais pa\u00edses se adequarem a essa nova condi\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m contribuiu para a escrita de um novo cap\u00edtulo nas medidas de implementa\u00e7\u00e3o do regionalismo que ganham f\u00f4lego nesse per\u00edodo, sendo o MERCOSUL um desses processos de integra\u00e7\u00e3o (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 14).\nNesse sentido, se na primeira onda de integra\u00e7\u00e3o a maior parte das transa\u00e7\u00f5es comerciais ocorria fora dos acordos regionais, a sensa\u00e7\u00e3o passa a ser oposta neste segundo per\u00edodo (SILBER, 1994, p. 14). Essa nova circunst\u00e2ncia fez com que alguns acordos da primeira onda e que n\u00e3o tiveram os resultados esperados, fossem reformulados a partir dessas novas diretrizes, visando maior assertividade, como ocorreu no caso da ALALC que na d\u00e9cada de 80 se transmutou em ALADI.\nPor fim, pode-se situar uma nova onda nos acordos regionais nos anos 2000. Pouco antes dela, contudo, \u00e9 importante ressaltar que em abril de 1994 houve a finaliza\u00e7\u00e3o da Rodada do Uruguai. O encerramento dessa grande negocia\u00e7\u00e3o multilateral, segundo Fydman (2003, p. 138), significou uma nova etapa no processo de globaliza\u00e7\u00e3o.\nForam estabelecidas regras nos campos de servi\u00e7os, propriedade intelectual, agricultura, solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, medidas sanit\u00e1rias e obst\u00e1culos t\u00e9cnicos ao com\u00e9rcio. O objetivo era manter o processo de liberaliza\u00e7\u00e3o e reduzir a capacidade dos Estados de impor limita\u00e7\u00f5es. O GATT originado em 1947 passa a ser substitu\u00eddo pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), que ser\u00e1 respons\u00e1vel por zelar por esse processo e manter as negocia\u00e7\u00f5es rumo a uma liberaliza\u00e7\u00e3o cada vez mais ampla entre os pa\u00edses. Esse \u00e9 o contexto em que surge a terceira onda dos processos de integra\u00e7\u00e3o, do qual faz parte o Trans-Pacific Partnership Agreement. Esses arranjos t\u00eam por princ\u00edpio norteador a facilita\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es que ocorrem nas cadeias globais de valor.\nSua exist\u00eancia est\u00e1 ligada ao fortalecimento da economia chinesa a partir da virada do s\u00e9culo XXI e seu crescente papel estrat\u00e9gico como grande f\u00e1brica do mundo e \u201cpuxadora\u201d do crescimento mundial, tornando-a um ator extremamente importante. Causa e consequ\u00eancia desse fen\u00f4meno, diversas empresas do mundo todo estabeleceram parcerias com firmas locais chinesas para a produ\u00e7\u00e3o de diversos itens de suas cadeias produtivas, integrando-a a outras ao redor do mundo. A sino-depend\u00eancia das empresas \u00e9 um grande incentivador para a constitui\u00e7\u00e3o de acordos de integra\u00e7\u00e3o que visem facilitar o com\u00e9rcio. A regra \u00e9 a de que a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode parar em raz\u00e3o dos entraves burocr\u00e1ticos estabelecidos pelos pa\u00edses.\nUm ponto, nesse momento, merece ser destacado. Apesar de os interesses econ\u00f4micos serem os grandes motivadores da integra\u00e7\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos pa\u00edses membros \u00e9 o que viabiliza o processo, n\u00e3o sendo a a\u00e7\u00e3o das empresas e dos particulares suficientes para isso. Trata-se da pol\u00edtica criando o mercado, o que \u00e9 recorrente na hist\u00f3ria do capitalismo. A viabiliza\u00e7\u00e3o dos processos de integra\u00e7\u00e3o, nesse sentido, passa por diversos n\u00edveis de relacionamento pol\u00edtico, como a troca de informa\u00e7\u00f5es, as consultas entre os pa\u00edses parceiros, a\ncoordena\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, at\u00e9 chegar \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o, sendo est\u00e1 um conjunto de a\u00e7\u00f5es uniformes entre os pa\u00edses (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 133).\nDentro das teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais, a neofuncionalista35 \u00e9 uma das que buscam explicar o surgimento dos processos de integra\u00e7\u00e3o a partir do conceito de spillover, transbordamento, em tradu\u00e7\u00e3o livre. De acordo com essa vertente, os governos dos pa\u00edses envolvidos formam um n\u00facleo central (funcional) que d\u00e3o o impulso inicial ao processo de integra\u00e7\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o inicial dos governos \u00e9 necess\u00e1ria, seja porque s\u00e3o reconhecidos como atores pelo direito internacional, seja porque t\u00eam em si o poder decis\u00f3rio e coercitivo que \u00e9 necess\u00e1rio para se assumir os compromissos que o processo acarreta e faz\u00ea-los obrigat\u00f3rios. Como afirma Karina Mariano (2015, p. 224):\nA conclus\u00e3o l\u00f3gica da teoria foncionalista sobre o spillover \u00e9 a da necessidade de cria\u00e7\u00e3o de uma burocracia voltada para administrar as quest\u00f5es referentes \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, de prefer\u00eancia com car\u00e1ter supranacional. Isto permitiria aparar diferen\u00e7as nacionais e tamb\u00e9m entre os diversos grupos setoriais que se sentem amea\u00e7ados. Solu\u00e7\u00f5es de cunho regional facilitariam a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas compensat\u00f3rias, ao diluir os custos das mesmas, para o conjunto do bloco econ\u00f4mico, apesar de exigirem maior capacidade de coordena\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses.\nComo consequ\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o decorreria de um \u201c[...] processo de intera\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o entre partes que se reproduz continuamente\u201d (OLIVEIRA, 2001, p. 15). O processo de integra\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o fica represado na esfera burocr\u00e1tico-estatal, mas transborda para a sociedade, \u201c[...] criando uma din\u00e2mica de rea\u00e7\u00f5es, demandas e respostas\u201d (MARIANO, 2002, p. 172), que podem ser favor\u00e1veis ou contra o processo.\nA partir desse momento e da mobiliza\u00e7\u00e3o de atores internos de cada pa\u00eds que buscam defender seus interesses e influenciar no plano decis\u00f3rio, o processo de integra\u00e7\u00e3o acaba por desenvolver vida aut\u00f4noma, ou seja, a din\u00e2mica entre os grupos faz com que os governos tomem decis\u00f5es sobre o processo de integra\u00e7\u00e3o que, por sua vez, ir\u00e3o gerar novas rea\u00e7\u00f5es que demandar\u00e3o novas decis\u00f5es e assim por diante. \u00c9 o que Karina Mariano (2015, p. 226) chama de politiza\u00e7\u00e3o do processo, ensejando que novos temas anteriormente n\u00e3o cogitados passem a ser discutidos no seio da regionaliza\u00e7\u00e3o e que, muitas vezes, a linearidade prevista n\u00e3o ocorra.\nNota-se, como reflexo, que uma vez organizado e iniciado o processo de integra\u00e7\u00e3o, os agentes econ\u00f4micos s\u00e3o levados a agir. Como aponta Oliveira (2001, p. 16), a: \u201c[...] ideia \u00e9\n35\tDe acordo com Oliveira (2001, p. 13), a teoria neofuncionalista surge a partir de K. Deutsch em 1957 com a inten\u00e7\u00e3o de pensar uma alternativa para eliminar a guerra, sendo a conclus\u00e3o direcionada para a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade pol\u00edtica internacional. Por sua vez, outro expoente dessa corrente ser\u00e1 E. Haas em sua obra The Uniting of Europe de 1958.\nde que ganhos advindos de institui\u00e7\u00f5es supranacionais em um setor provocam a\u00e7\u00e3o em outros setores visando reproduzir processos e ganhos\u201d. Assim, haveria uma intera\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas dom\u00e9sticas e o plano internacional, fazendo com que os atores dom\u00e9sticos, principalmente os negativamente afetados, mobilizem-se em raz\u00e3o dos custos advindos da decis\u00e3o internacional (OLIVEIRA, 2002, p. 146).\nA partir da l\u00f3gica do spillover36, a teoria neofuncionalista defende que o processo de intera\u00e7\u00e3o entre sociedade e governo leva a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de \u201c[...] uma burocracia voltada para administrar as quest\u00f5es referentes \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, de prefer\u00eancia com car\u00e1ter supranacional, que permitiria aparar diferen\u00e7as nacionais e tamb\u00e9m entre os diversos grupos setoriais que se sentem amea\u00e7ados\u201d (MARIANO, 2002, p. 173). Todavia, essa teoria n\u00e3o avan\u00e7a nas motiva\u00e7\u00f5es para a integra\u00e7\u00e3o regional, restringindo sua an\u00e1lise a um momento posterior \u00e0 decis\u00e3o de se dar in\u00edcio ao processo.\nCaber\u00e1 \u00e0 teoria intergovernamentalista liberal discutir a integra\u00e7\u00e3o regional como uma das alternativas de a\u00e7\u00e3o existentes para a pol\u00edtica externa dos pa\u00edses. Como afirma Karina Mariano (2015, p. 249):\nA teoria intergovernamentalista neoliberal sup\u00f5e que os Estados s\u00e3o atores dotados de certa racionalidade37 e cujo comportamento refletiria as press\u00f5es sofridas internamente, vindas de grupos presentes na sociedade, bem como press\u00f5es externas criadas pelo pr\u00f3prio ambiente internacional.\nPara essa vertente te\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es internacionais, o objetivo da integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 estabelecer institui\u00e7\u00f5es multilaterais que viabilizem o cumprimento e a concretiza\u00e7\u00e3o dos acordos firmados entre os governos, por isso, intergovernamentais. Essas institui\u00e7\u00f5es, visando efetivar os acordos, criam normas e estruturas, promovendo a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses.\nO grande objetivo para se estabelecer e institucionalizar um processo de integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9, a partir dessa perspectiva de coopera\u00e7\u00e3o, ampliar a capacidade individual e em conjunto dos pa\u00edses envolvidos para resolver os problemas e quest\u00f5es presentes no cen\u00e1rio internacional. O processo de negocia\u00e7\u00e3o, nesse sentido, parte dos pontos de converg\u00eancia encontrados nas prefer\u00eancias dos pa\u00edses envolvidos, criando uma agenda positiva que viabiliza o processo (OLIVEIRA, 2002, p. 153).\nA integra\u00e7\u00e3o regional, em decorr\u00eancia, faz parte dos regimes internacionais, ou seja, arranjos pol\u00edticos negociados entre os pa\u00edses para se administrar a interdepend\u00eancia econ\u00f4mica,\n36\tComo aponta Oliveira (2001, p. 16), a ideia de spillover \u00e9 \u201c[...] apresentada como o motor do processo de integra\u00e7\u00e3o e \u00e9, talvez, o pressuposto mais inquestion\u00e1vel da teoria neofuncionalista\u201d.\n37\tA quest\u00e3o da racionalidade do Estado tamb\u00e9m est\u00e1 presente na teoria realista de rela\u00e7\u00f5es internacionais.\nde maneira a tornar os fluxos comerciais de bens e servi\u00e7os, a aloca\u00e7\u00e3o de fatores de produ\u00e7\u00e3o e conduta frente as externalidades, mais eficiente. Como afirma Karina Mariano (2015, p. 243):\nA fun\u00e7\u00e3o dos regimes internacionais no sistema mundial \u00e9 encontrar solu\u00e7\u00f5es cooperativas para os problemas. O modo como estas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas variam de acordo com os arranjos institucionais definidos em comum acordo pelos atores envolvidos, podendo ser tanto mecanismos formais como informais.\nSuas premissas, portanto, est\u00e3o baseadas em uma decis\u00e3o racional do Estado, o relacionamento da decis\u00e3o com o interesse nacional e o estabelecimento de negocia\u00e7\u00f5es entre as partes envolvidas (OLIVEIRA, 2002, p. 150). A interdepend\u00eancia atua como impulsionador e justificador do processo de integra\u00e7\u00e3o que, por seu turno, uma vez institu\u00eddo, ir\u00e1 ampliar essa interdepend\u00eancia, a partir do momento em que decis\u00f5es passam a ser adotadas em conjunto e dever\u00e3o ser seguidas pelas pol\u00edticas nacionais dos envolvidos. Isso significa que com o aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o, tem-se por tend\u00eancia que mais atores dom\u00e9sticos de cada Estado passem a ser envolvidos e afetados pela pr\u00f3pria interdepend\u00eancia, o que pode levar \u00e0 avan\u00e7os ou bloqueios do processo de integra\u00e7\u00e3o38.\nNesse sentido \u00e9 que Vigevani (2003, p. 164), a partir dos conceitos de comunidade de seguran\u00e7a desenvolvido por Ernest B. Haas e de comunidade epist\u00eamica elaborado por Alex Wendt, defende que apesar de os interesses econ\u00f4micos e comerciais possu\u00edrem um papel central nos processos de integra\u00e7\u00e3o, este ser\u00e1 facilitado se houver coincid\u00eancias de interesses gerais entre os Estados envolvidos, mesmo que os interesses advenham de outras \u00e1reas que n\u00e3o a econ\u00f4mica, uma vez que o compartilhamento de certos valores e interesses ajudam na constru\u00e7\u00e3o de uma identidade de grupo.\n38\tOliveira (2002, p. 157-158) parte da Teoria dos Jogos de Dois N\u00edveis desenvolvida por Putnam em 1993 para explicar a intera\u00e7\u00e3o entre o campo internacional e dom\u00e9stico, tendo como foco o MERCOSUL. De acordo com essa teoria, \u201c[...] os governos respons\u00e1veis pela pol\u00edtica externa do Estado, considerados como negociadores internacionais, atuam simultaneamente em dois n\u00edveis: junto a seus interlocutores dom\u00e9sticos, com os quais negociam a ratifica\u00e7\u00e3o e a entrada em vigor dos acordos, da\u00ed a import\u00e2ncia do papel dos atores pol\u00edticos e do n\u00edvel de press\u00e3o que eles sofrem dos grupos de interesses econ\u00f4micos e sociais que os apoiam e no plano internacional, no qual jogam (negociam) em busca de coopera\u00e7\u00e3o internacional com outros Estados. Aquele Putnam (1993) considera como o n\u00edvel 2 e este, como n\u00edvel 1\u201d. E prossegue: \u201c[...] as dissens\u00f5es internas s\u00e3o ben\u00e9ficas ao governo enquanto negociador internacional no momento da coopera\u00e7\u00e3o internacional, ao tornarem evidentes ao seu parceiro durante a negocia\u00e7\u00e3o dos acordos que, caso estes n\u00e3o forem ao encontro do seu win-set [estrutura de ganhos, geralmente estabelecido por movimentos sociais, partidos e lobbies], ele n\u00e3o ser\u00e1 ratificado no Parlamento. Vale ressaltar aqui que no Jogo de Dois N\u00edveis (JDN) h\u00e1 dois momentos espec\u00edficos: 1. a negocia\u00e7\u00e3o internacional e 2. a ratifica\u00e7\u00e3o do acordo internacional no plano dom\u00e9stico. Portanto, quanto menor o win-set - ou seja, mais posi\u00e7\u00f5es difusas no n\u00edvel 2 - mais for\u00e7a ter\u00e1 o governo na negocia\u00e7\u00e3o internacional (n\u00edvel 1). E quanto maior o win-set, mais prov\u00e1vel se alcan\u00e7ar um acordo, mas concomitantemente, diminui-se a capacidade de barganha do governo vis-\u00e0-vis com outros negociadores\u201d.\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel identificar que a regionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos fen\u00f4menos decorrentes da globaliza\u00e7\u00e3o e das mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio econ\u00f4mico internacional. O regionalismo, assim, paradoxalmente, surge em um contexto de redu\u00e7\u00e3o do protecionismo e ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes pelos pa\u00edses (FISHLOW, 1999, p. 399).\nSe a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o perde seu conte\u00fado pol\u00edtico, uma vez que fortemente influenciada pela ado\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses de pol\u00edticas liberalizantes, o regionalismo tamb\u00e9m est\u00e1 atrelado de decis\u00f5es pol\u00edticas implementadas pelos pa\u00edses.\nNesse sentido, o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o se mostrou um instrumento implementado pelos pa\u00edses com o objetivo de estabelecer algumas regras ao processo de globaliza\u00e7\u00e3o, mesmo que \u00e0s custas de abrir m\u00e3o de liberdades anteriormente gozadas, como a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas no campo econ\u00f4mico sem a necessidade de qualquer coordena\u00e7\u00e3o pr\u00e9via com os parceiros. Nesse sentido, como afirma Martins (1999, p. 11 e 12) \u201ca regionaliza\u00e7\u00e3o pode ser vista como um duplo movimento defensivo: o de somar for\u00e7as para estender as linhas de prote\u00e7\u00e3o face \u00e0 competi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e o de ampliar margens de negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a n\u00edvel global\u201d.\nEssa vis\u00e3o \u00e9 compartilhada por Gilpin (1999, p. 148) ao afirmar que o regionalismo constitui uma \u201cAlian\u00e7a econ\u00f4mica entre Estados para influenciar as rela\u00e7\u00f5es de mercado e os resultados econ\u00f4micos em prol de benef\u00edcios para os pa\u00edses envolvidos, dividindo-se, assim, o mundo em \u00e1reas de \u2018com\u00e9rcio gerenciado\u2019\u201d. O estabelecimento dessas \u00e1reas de com\u00e9rcio gerenciado justifica-se de diversas maneiras, como ser\u00e1 exposto no t\u00f3pico seguinte.\n1.3\tOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais Econ\u00f4micas: Princ\u00edpios Gerais\nA teoria cl\u00e1ssica do com\u00e9rcio, que traduz o bem-estar econ\u00f4mico \u00e0 disponibilidade e ao consumo de bens e servi\u00e7os, n\u00e3o oferece base para a compreens\u00e3o do regionalismo uma vez que este implica o estabelecimento de redu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias preferenciais apenas para seus membros. Se o objetivo \u00e9 fornecer o maior n\u00famero de bens e servi\u00e7os ao menor pre\u00e7o poss\u00edvel, a decis\u00e3o mais racional que determinado pa\u00eds deveria tomar \u00e9 realizar uma redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria geral e irrestrita (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 57). Assim, os processos de integra\u00e7\u00e3o seriam o second best frente a um processo de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial generalizado.\nContudo, mesmo esse cen\u00e1rio hipot\u00e9tico, somente poderia ser viabilizado se os demais pa\u00edses tamb\u00e9m eliminassem suas barreiras, o que n\u00e3o ocorre. Nesse sentido, a defesa dos processos de integra\u00e7\u00e3o regional vai al\u00e9m da interpreta\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica fornecida pela teoria do com\u00e9rcio. Dentre os argumentos favor\u00e1veis ao regionalismo est\u00e1 o favorecimento dos setores relativamente mais eficientes dos pa\u00edses membros (mesmo que menos eficientes com rela\u00e7\u00e3o a\nprodutores de outros pa\u00edses que t\u00eam sua efici\u00eancia reduzida em raz\u00e3o das barreiras aplicadas), o que, por si s\u00f3, melhoraria o pr\u00f3prio bem-estar dos consumidores frente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o anterior de prote\u00e7\u00e3o.\nHaveria, seguindo essa l\u00f3gica, uma maior possibilidade cria\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio39 a partir de um aumento das exporta\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses membros em raz\u00e3o de uma maior disponibilidade de recursos produtivos e riqueza que passam a estar ao alcance das empresas localizadas na \u00e1rea de integra\u00e7\u00e3o. A variedade de produtos tamb\u00e9m tende a aumentar, ampliando as op\u00e7\u00f5es de escolha por parte dos consumidores.\nEssa forma de intera\u00e7\u00e3o traria, assim, uma reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o para aproveitar as vantagens provenientes das economias de escala (diminui\u00e7\u00e3o dos custos m\u00e9dios unit\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o), um est\u00edmulo \u00e0 maior efici\u00eancia em raz\u00e3o de um contexto mais competitivo, tendendo a eliminar situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o competitivas no mercado e que eram viabilizadas pelo controle exercido pelo Estado (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 69). Diante do aumento da concorr\u00eancia, haveria um impulso para a inova\u00e7\u00e3o.\nOutro argumento \u00e9 o de que, se os processos de integra\u00e7\u00e3o reduzem o bem-estar privado dos consumidores frente a uma poss\u00edvel libera\u00e7\u00e3o geral, sua justificativa est\u00e1 nas decis\u00f5es pol\u00edticas que devem mirar, n\u00e3o s\u00f3 o bem-estar privado, mas tamb\u00e9m o p\u00fablico, como a prote\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e dos empregos nacionais, que poderiam ser amplamente afetados em caso de uma redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o preferencial de tarifas (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 58).\nH\u00e1, tamb\u00e9m, para as empresas uma redu\u00e7\u00e3o nos custos de transa\u00e7\u00e3o, uma vez que todo acordo de integra\u00e7\u00e3o regional traz, em alguma medida, a harmoniza\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es visando facilitar as trocas. O estabelecimento de regras \u00fanicas por parte dos pa\u00edses membros reduz, portanto, os custos administrativos e de adequa\u00e7\u00e3o que deveriam ser seguidos para que o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses pudesse ocorrer. Os \u00f4nus decorrentes da fragmenta\u00e7\u00e3o dos mercados tendem, como consequ\u00eancia, a diminuir.\nOs acordos de integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possibilitariam o aumento do poder de negocia\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses frente a terceiros, ao mesmo tempo em que a dimens\u00e3o territorial ampliada seria um atrativo para a vinda de investidores estrangeiros e investimentos diretos para a regi\u00e3o. A amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos dentro da \u00e1rea, seja via investimento direto externo, ou por meio das pr\u00f3prias empresas nacionais, teriam impactos significativos no crescimento econ\u00f4mico que,\n39\tDe acordo com Silber (1994, p. 16): \u201cEntende-se como desvio de com\u00e9rcio a substitui\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o extraregional por produ\u00e7\u00e3o local a um custo mais elevado, enquanto a cria\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio \u00e9 caracterizada pela reorienta\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica dentro da regi\u00e3o, para os pa\u00edses de custo de produ\u00e7\u00e3o menores, eliminando assim a produ\u00e7\u00e3o ineficiente\u201d.\nconforme Orcalli e Toschi (2010, p. 102), \u00e9 caracterizado pelo aumento cont\u00ednuo da produ\u00e7\u00e3o agregada ao longo do tempo, isso porque, no curto e m\u00e9dio prazo contribuiriam para o ac\u00famulo de capital, mas no longo, em raz\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 pesquisa e desenvolvimento para enfrentar a concorr\u00eancia, significam o ac\u00famulo de capital intelectual que, diferentemente do capital f\u00edsico, n\u00e3o apresenta rendimentos decrescentes. H\u00e1 um aumento do estoque de conhecimento ao longo do tempo, o que viabiliza novos produtos e tecnologias.\nOutro aspecto por tr\u00e1s dos processos de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a redefini\u00e7\u00e3o de como os limites entre os pa\u00edses passam a ser vistos, rompendo em grande medida a ideia cl\u00e1ssica de sua impenetrabilidade e soberania absoluta por parte dos Estados, tendo como exemplo extremo o muro que separava a Alemanha durante a Guerra Fria. Nesse sentido, Gobbo (2003, p. 35), afirma que:\n[...] a fronteira, com suas marcas e marcos, deve ser mera refer\u00eancia de vizinhan\u00e7a nacional, ponto de aproxima\u00e7\u00e3o, entendimento e entrepostagem, nunca barreira terminal, \u00e1rea de estrangulamento e obst\u00e1culo de circula\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas, aos bens que produzem e vendem e aos servi\u00e7os que prestam.\nContudo, apesar de todas as justificativas para a exist\u00eancia de processos de integra\u00e7\u00e3o, a verdade \u00e9 que eles podem ocorrer de diversas maneiras, de acordo com o grau de intera\u00e7\u00e3o entre seus membros. Esse aspecto da integra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordado na sequ\u00eancia.\n1.4\tN\u00edveis de Integra\u00e7\u00e3o: zona de livre com\u00e9rcio, uni\u00e3o aduaneira, mercado comum e uni\u00e3o econ\u00f4mica\nTendo em vista a possibilidade de que os processos de integra\u00e7\u00e3o possam se materializar de diversas maneiras, conforme os objetivos que se pretendam alcan\u00e7ar, a teoria que os estuda estabelece como crit\u00e9rio para viabilizar sua an\u00e1lise o n\u00edvel de profundidade alcan\u00e7ado pelo acordo. A sua escolha, muitas vezes, est\u00e1 relacionada ao n\u00edvel de comprometimento que seus membros est\u00e3o dispostos a desenvolver e ter ap\u00f3s a sua institucionaliza\u00e7\u00e3o, como apontado por Marcelo Mariano (2015, p. 85):\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e variadas formas de comprometimento entre os Estados envolvidos. No entanto, o fato de estarmos trabalhando com a no\u00e7\u00e3o de aprofundamento implica reconhecer a exist\u00eancia de m\u00faltiplos n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o que, de uma forma ou de outra, relacionam-se com o grau de autonomia preservado pelo Estado nacional.\nNesse aspecto, as classifica\u00e7\u00f5es mais comuns ou cl\u00e1ssicas do fen\u00f4meno identificam como poss\u00edveis n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o, partindo de um n\u00edvel baixo at\u00e9 um n\u00edvel mais elevado, a zona ou \u00e1rea de livre com\u00e9rcio, a uni\u00e3o aduaneira, o mercado comum e a uni\u00e3o econ\u00f4mica. Ap\u00f3s a uni\u00e3o econ\u00f4mica, a priori, apenas a cria\u00e7\u00e3o de um novo pa\u00eds poderia superar o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ado.\nContudo, autores como Orcalli e Toschi (2010, p. 28), acrescentam \u00e0 lista anterior o mercado interno de bens e servi\u00e7os ap\u00f3s a uni\u00e3o aduaneira e a uni\u00e3o monet\u00e1ria como n\u00edvel antecedente \u00e0 uni\u00e3o econ\u00f4mica. Em que pese este aspecto, ser\u00e1 mantida a abordagem tradicional, por se considerar que o mercado interno de bens e servi\u00e7os n\u00e3o se difere do mercado comum, assim como a uni\u00e3o monet\u00e1ria n\u00e3o tem exist\u00eancia por si pr\u00f3pria, a n\u00e3o ser quando se fala de uma uni\u00e3o econ\u00f4mica.\nOutro ponto de ressalva \u00e9 que alguns autores tratam as denomina\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o na forma de etapas ou fases, como se houvesse um caminho a percorrer e n\u00e3o uma delibera\u00e7\u00e3o expressa de seus membros de estabelecer determinado n\u00edvel de profundidade ao instituir o acordo. Nesse mesmo sentido, uma vez estabelecido o processo de integra\u00e7\u00e3o, seja em qualquer dos n\u00edveis poss\u00edveis, n\u00e3o se impede que os seus membros optem por aprofundar mais a integra\u00e7\u00e3o ou a diminuam, inexistindo qualquer determinismo de uma escala de evolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a um caminho obrigat\u00f3rio a seguir.\nApesar do aspecto anterior, faz-se necess\u00e1rio reconhecer que, frente aos processos comuns de coopera\u00e7\u00e3o internacional que podem facilmente ser desconsiderados frente \u00e0 mera conveni\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o regional \u00e9 um processo menos flex\u00edvel, principalmente quando d\u00e1 origem a uma estrutura administrativa independente que gera suas pr\u00f3prias demandas e impulsiona o processo independentemente ou com menor interfer\u00eancia dos pa\u00edses membros (MARIANO, 2002, p. 176). Realizadas as asser\u00e7\u00f5es anteriores, as principais caracter\u00edsticas dos n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o podem ser identificadas da seguinte forma:\n1.4.1\tZona ou \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio\nAs \u00e1reas ou zonas de livre com\u00e9rcio, bem como as uni\u00f5es aduaneiras, foram objeto de regramento por parte do GATT, atual OMC, como j\u00e1 exposto anteriormente. Trata-se da primeira e mais b\u00e1sica forma de dar in\u00edcio a um processo de integra\u00e7\u00e3o e, por essa caracter\u00edstica, possuem cunho mais restrito aos bens e servi\u00e7os. A teoria econ\u00f4mica que as estuda, contudo, aprofunda suas caracter\u00edsticas.\nNeste processo de integra\u00e7\u00e3o, os pa\u00edses envolvidos mant\u00eam autonomia quanto ao estabelecimento de suas respectivas pol\u00edticas comerciais com rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses que n\u00e3o estejam vinculados ao acordo. A liberdade de se regular importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es para terceiros pa\u00edses, assim, \u00e9 mantida para os membros de uma zona de livre com\u00e9rcio.\nPara os membros da \u00e1rea, contudo, deve existir a elimina\u00e7\u00e3o de tarifas aduaneiras e restri\u00e7\u00f5es quantitativas ao com\u00e9rcio estabelecido entre si (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 1928). Saem, dessa forma, as barreiras vis\u00edveis ao com\u00e9rcio com a perspectiva de que as transa\u00e7\u00f5es comerciais possam se efetivar de maneira desimpedida e livre. Nesse sentido, como tarefas para sua concretiza\u00e7\u00e3o se encontram, por exemplo, a liberdade de pagamentos dentro da \u00e1rea, ressalvadas eventuais salvaguardas financeiras, e a retirada de restri\u00e7\u00f5es quanto aos transportes.\nOs controles de fronteira tamb\u00e9m devem ser direcionados para a liberdade de transa\u00e7\u00f5es entre os membros. Saem as regras de aduana aut\u00f4nomas e estabelece-se um c\u00f3digo aduaneiro e de vigil\u00e2ncia comum, devendo-se estabelecer mecanismos para a verifica\u00e7\u00e3o da origem dos produtos importados e crit\u00e9rios de quando um bem ser\u00e1 considerado como origin\u00e1rio de um dos pa\u00edses membros.\nTendo em vista a particularidade de cada pa\u00eds, pode-se negociar entre os s\u00f3cios algumas listas de produtos cuja desgrava\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja imediata, de maneira a permitir a aplica\u00e7\u00e3o de tarifas de importa\u00e7\u00e3o sobre eles (GOBBO, 2003, p. 43). Essas exce\u00e7\u00f5es, apesar constitu\u00edrem um desvirtuamento da pr\u00f3pria ideia que lastreia as zonas de livre com\u00e9rcio e serem reiteradamente prolongadas ao inv\u00e9s de eliminadas, justificam-se como condi\u00e7\u00e3o sem a qual o processo de integra\u00e7\u00e3o se inviabilizaria como um todo. Nesta perspectiva, uma zona de livre-com\u00e9rcio, ainda que imperfeita, \u00e9 prefer\u00edvel frente \u00e0s barreiras anteriormente existentes.\n1.4.2\tUni\u00e3o Aduaneira\nDe acordo com Oliveira (2001, p.51), a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, essa era a forma de integra\u00e7\u00e3o defendia para os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, principalmente a partir dos estudos da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica da ONU para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL):\n[...] a integra\u00e7\u00e3o regional come\u00e7aria pela constru\u00e7\u00e3o de uni\u00f5es aduaneiras que aos poucos se integrariam entre si, ampliando o mercado interno e provocando a industrializa\u00e7\u00e3o. Em vez de ampliar a penetra\u00e7\u00e3o externa na economia regional, tal estrat\u00e9gia geraria o desenvolvimento de um empresariado aut\u00f3ctone, considerado como um agente-chave no desdobramento do processo e mesmo um contrapeso \u00e0 influ\u00eancia Norte-americana. A integra\u00e7\u00e3o latinoamericana, associada a uma pol\u00edtica regional de substitui\u00e7\u00e3o de exporta\u00e7\u00f5es, desencadearia uma din\u00e2mica tal que produziria a sonhada integra\u00e7\u00e3o latinoamericana e desembocaria em um contexto geopol\u00edtico em que a regi\u00e3o gozaria de uma ampliada margem de manobra pol\u00edtica.\nAs uni\u00f5es aduaneiras pertencem a uma modalidade de integra\u00e7\u00e3o mais aprofundada do que a ocorrida nas \u00e1reas de livre com\u00e9rcio. Por meio delas existe, al\u00e9m da elimina\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es quantitativas e das tarifas aduaneiras, o estabelecimento de uma Tarifa Externa Comum (TEC) para as negocia\u00e7\u00f5es com os pa\u00edses de fora da uni\u00e3o. Isso significa uma harmoniza\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas e dos sistemas diretos e indiretos de controles voltados a terceiros pa\u00edses.\nUma \u00fanica pol\u00edtica para o exterior \u00e9, assim, implementada, contudo, ainda com o escopo direcionado para os tipos de limita\u00e7\u00f5es vis\u00edveis ao com\u00e9rcio (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 28). Nas uni\u00f5es aduaneiras \u00e9 como se houvesse uma integra\u00e7\u00e3o entre portos, aeroportos e fronteiras dos pa\u00edses membros (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 31).\nEm raz\u00e3o do estabelecimento de uma tarifa externa comum, a priori, estariam vedadas tratativas diretas entre os pa\u00edses membros da uni\u00e3o aduaneira com terceiros, devendo o processo ser conduzido pelo bloco. \u00c9 nesse sentido que Gobbo (2003, p. 44) afirma que existindo uma uni\u00e3o aduaneira:\nAssim como ocorre nas \u00e1reas de livre com\u00e9rcio, \u00e9 poss\u00edvel que os membros das uni\u00f5es aduaneiras tamb\u00e9m estabelecem exce\u00e7\u00f5es \u00e0 Tarifa Externa Comum. Este \u00e9 o caso, por exemplo, do MERCOSUL, o que ser\u00e1 tratado no cap\u00edtulo 3.\n1.4.3\tMercado Comum\nNo mercado comum, al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es vis\u00edveis ao com\u00e9rcio entre os pa\u00edses membros, devem ser objeto de elimina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m as restri\u00e7\u00f5es invis\u00edveis ao interc\u00e2mbio de bens e servi\u00e7os, ao mesmo tempo em que se mant\u00e9m uma \u00fanica tarifa externa comum frente \u00e0s transa\u00e7\u00f5es com terceiros pa\u00edses.\nNesta categoria de barreiras, encontram-se, por exemplo, tipos diferentes de padr\u00f5es e normas t\u00e9cnicas que devem ser observadas dentro de cada territ\u00f3rio, o estabelecimento de prefer\u00eancia por fabricantes locais nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, as regulamenta\u00e7\u00f5es setoriais aut\u00f4nomas. H\u00e1, assim, a necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e pol\u00edticas comuns de concorr\u00eancia. Nesta categoria de integra\u00e7\u00e3o, contudo, cada um de seus membros ainda conserva suas pr\u00f3prias moedas nacionais. Isso significa que os servi\u00e7os banc\u00e1rios permanecem locais e que as transa\u00e7\u00f5es comerciais podem ser afetadas pelas diferentes taxas de c\u00e2mbio.\nOutro aspecto \u00e9 que as leis que envolvem a responsabilidade do produtor devem ser harmonizadas, como \u00e9 o caso dos direitos dos consumidores. Com a elimina\u00e7\u00e3o plena das barreiras vis\u00edveis e invis\u00edveis entre os membros do mercado comum permite-se a plena mobilidade os fatores de produ\u00e7\u00e3o, como capital e trabalho, bem como a retirada de qualquer limita\u00e7\u00e3o ao estabelecimento de atividades produtivas dentro dos territ\u00f3rios membros (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 29).\n1.4.4\tUni\u00e3o Econ\u00f4mica\nA constitui\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o econ\u00f4mica pressup\u00f5e que as liberdades existentes no mercado comum caminhem no sentido de uma maior coordena\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses integrantes. Antes que haja a cria\u00e7\u00e3o de um novo pa\u00eds pelos membros de um determinado processo de integra\u00e7\u00e3o, a uni\u00e3o econ\u00f4mica constitui-se no grau mais elevado e profundo de vincula\u00e7\u00e3o que pode existir entre duas ou mais entidades soberanas.\nSe todo processo de integra\u00e7\u00e3o gera um crescimento institucional (MARIANO, M., 2015, p. 97), ser\u00e1 na uni\u00e3o econ\u00f4mica que ele alcan\u00e7a de maior grau. Assim, fica claro que o\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 mais amplo que o da mera coopera\u00e7\u00e3o internacional, pois se esta permite acomodar interesses e \u00e9 parte necess\u00e1ria da integra\u00e7\u00e3o, aquela pode resultar em algo novo, como a transfer\u00eancia do poder decis\u00f3rio para uma estrutura acima de seus pr\u00f3prios membros (MARIANO, 2002, p. 175), desafiando, assim, a no\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de soberania.\nPara a sua constitui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das liberdades identificadas com o mercado comum, deve haver a institui\u00e7\u00e3o de uma moeda comum e, consequentemente, um \u00fanico sistema monet\u00e1rio. Contudo, al\u00e9m da moeda comum, a uni\u00e3o econ\u00f4mica tamb\u00e9m demanda para sua plena concretiza\u00e7\u00e3o que os pa\u00edses membros coordenem suas pol\u00edticas econ\u00f4micas, o que envolve pol\u00edticas fiscais e setoriais. Existe, assim, a necessidade de aprimoramento dos sistemas de vigil\u00e2ncia sobre o cumprimento do acordo.\nNas uni\u00f5es econ\u00f4micas, via de consequ\u00eancia, o processo de integra\u00e7\u00e3o torna-se menos negativo (remo\u00e7\u00e3o das barreiras que criam distor\u00e7\u00f5es), para uma forma de integra\u00e7\u00e3o positiva, com o estabelecimento de pol\u00edticas para se alcan\u00e7ar objetivos compartilhados (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 29). As quest\u00f5es locais t\u00eam seu l\u00f3cus de discuss\u00e3o voltado para os sistemas comuns. A viabilidade de uma uni\u00e3o econ\u00f4mica passa a ser lastreada, assim, na exist\u00eancia de um ou mais \u00f3rg\u00e3os acima dos pa\u00edses capaz de dar vida pr\u00f3pria ao processo, elaborando e fazendo cumprir suas determina\u00e7\u00f5es (GOBBO, 2003, p. 51). Parcelas de soberania s\u00e3o, portanto, transferidas pelos Estados para a entidade supranacional por eles mesmos criada, tendo como exemplo concreto o caso da Uni\u00e3o Europeia.\n1.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais\nO presente cap\u00edtulo teve como objetivo contextualizar o surgimento do fen\u00f4meno do regionalismo, as principais teorias de rela\u00e7\u00f5es internacionais que o explicam, os argumentos econ\u00f4micos favor\u00e1veis \u00e0 sua constitui\u00e7\u00e3o e os diversos n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o que podem ser adotados por seus membros.\nEsse caminho foi percorrido a partir do fim da Guerra Fria e da ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes, inicialmente adotadas pelos pa\u00edses centrais, que se irradiaram aos demais locais do globo como solu\u00e7\u00e3o \u00e0 crise que muitos enfrentavam desde a d\u00e9cada de 1980. Verificou-se que a globaliza\u00e7\u00e3o, o regionalismo e a transnacionaliza\u00e7\u00e3o do capital s\u00e3o tr\u00eas faces da conjuntura econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social em curso.\nIdentificou-se, igualmente, como as grandes empresas observaram nesse contexto uma oportunidade para se expandir, formando cadeias globais de valor, onde a produ\u00e7\u00e3o de determinado bem n\u00e3o mais \u00e9 restrita a um \u00fanico territ\u00f3rio, mas espalhada por diversos locais\nde maneira a se aproveitar as vantagens oferecidas em cada um deles. Quem est\u00e1 fora da rede fica \u00e0 margem da forma mais avan\u00e7ada de se realizar a produ\u00e7\u00e3o para atender uma demanda que, padronizada, torna-se global. Para que as cadeias globais de valor ocorram \u00e9 necess\u00e1rio que haja abertura econ\u00f4mica. Esta pode se dar unilateralmente pelos Estados, multilateralmente, como nas negocia\u00e7\u00f5es conduzidas pela OMC, ou em arranjos de integra\u00e7\u00e3o entre dois ou mais pa\u00edses.\nOs processos de integra\u00e7\u00e3o, principalmente os de segunda gera\u00e7\u00e3o que ocorrem a partir dos anos 80, podem ser identificados como uma das estrat\u00e9gias implementadas pelos pa\u00edses visando atrair capital investidor e integrar cadeias globais de valor. Atualmente o espectro internacional \u00e9 povoado por quase trezentos acordos, que formam, principalmente, \u00e1reas de livre com\u00e9rcio, sobrepondo-se e envolvendo diversos tipos de na\u00e7\u00f5es.\nO regionalismo \u00e9, inicialmente, uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de aproxima\u00e7\u00e3o entre entidades estatais, com o objetivo de criar mercado e obter o desenvolvimento de seus membros. Caber\u00e1 ao arcabou\u00e7o do neofuncionalismo e do intergovernamentalismo liberal, ambos pertencentes ao bojo te\u00f3rico das rela\u00e7\u00f5es internacionais, avaliar esses processos buscando oferecer uma explica\u00e7\u00e3o ao seu surgimento e exist\u00eancia.\nSobre os aspectos econ\u00f4micos, a cria\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio entre os pa\u00edses \u00e9 o grande mote para o estabelecimento dos blocos regionais. Todavia, uma vez institu\u00eddo, ele tamb\u00e9m seria capaz de proporcionar um aumento no poder de negocia\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses, atrairia investimentos para a regi\u00e3o e aumentaria o bem-estar dos consumidores em raz\u00e3o de uma maior variedade de produtos e menores custos em raz\u00e3o da diminui\u00e7\u00f5es e elimina\u00e7\u00e3o de diversas travas ao com\u00e9rcio realizado.\nEncerrando esse debate, apresentou-se as formas ordin\u00e1rias pelas quais \u00e9 poss\u00edvel ocorrer a materializa\u00e7\u00e3o dos diversos processos de integra\u00e7\u00e3o, como as \u00e1reas de livre com\u00e9rcio, as uni\u00f5es aduaneiras, os mercados comuns e as uni\u00f5es econ\u00f4micas. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e3o objeto de abordagem alguns processos de integra\u00e7\u00e3o regional existentes ou que existiram de maneira a exemplificar como a pr\u00e1tica integracionista de materializou em v\u00e1rios locais, bem como algumas de suas motiva\u00e7\u00f5es.\nCAP\u00cdTULO 2 - PERSPECTIVA HIST\u00d3RICA SOBRE ALGUNS PROCESSOS DE INTEGRA\u00c7\u00c3O ECON\u00d4MICA: motivos, potencialidades, riscos e resultados\nO nascimento dos Estados nacionais modernos, ap\u00f3s o fim do per\u00edodo feudal na Europa Ocidental, lastreia-se no conceito de soberania por meio do qual cada pa\u00eds \u00e9 independente e possui igualdade jur\u00eddica frente aos demais. Neste cen\u00e1rio em que os Estados eram \u201cfechados\u201d, a economia respondia primariamente ao objetivo de fortalecimento do poder pol\u00edtico das entidades estatais em contraposi\u00e7\u00e3o ao dos outros pa\u00edses, sendo esta a marca das a\u00e7\u00f5es internas e externas perpetradas.\nAtualmente, mesmo que esse objetivo inicial ainda esteja idealmente presente, pode-se verificar que a economia supera a pol\u00edtica em muitos aspectos, ganhando expressiva autonomia40 e, para atender as suas pr\u00f3prias necessidades, realiza a aproxima\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios estatais que, anteriormente, buscavam se distanciar como uma maneira de reafirmar sua pr\u00f3pria soberania. \u00c9 nesse bojo que se d\u00e3o os processos de integra\u00e7\u00e3o. Eles constituem um tipo espec\u00edfico de relacionamento internacional onde os pa\u00edses, por meio da coopera\u00e7\u00e3o, buscam melhorar as condi\u00e7\u00f5es pelas quais ocorrem as atividades econ\u00f4micas dentro de suas pr\u00f3prias unidades a partir de uma amplia\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio de atua\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos.\nSe anteriormente o fator geogr\u00e1fico era essencial para a constitui\u00e7\u00e3o dos arranjos regionais de integra\u00e7\u00e3o, uma vez que a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial entre vizinhos \u00e9 a forma mais b\u00e1sica por meio do qual a aproxima\u00e7\u00e3o ocorre, atualmente, frente a redu\u00e7\u00e3o dos custos de comunica\u00e7\u00e3o e de transporte, o estabelecimento de blocos econ\u00f4micos se pauta pela complementariedade econ\u00f4mica entre os pa\u00edses em resposta \u00e0s diversas cadeias globais de valor que se estabelecem ao redor do mundo, onde os Estados disputam, a partir de suas caracter\u00edsticas locais, os investimentos feitos pelas empresas.\nQuando se fala de integra\u00e7\u00e3o, que etimologicamente significa a \u201cjun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias partes num todo\u201d, deve-se ter em mente que a express\u00e3o integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica significa um \u201c[...] processo que facilita o tr\u00e2nsito, a aproxima\u00e7\u00e3o, a uni\u00e3o de for\u00e7as e esfor\u00e7os\u201d (GOBBO, 2003, p. 37). V\u00ea-se, portanto, que por integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica tem-se a \u201c[...] combina\u00e7\u00e3o de economias separadas em regi\u00f5es econ\u00f4micas mais alargadas\u201d (GOBBO, 2003, p. 38).\nA integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 uma das esp\u00e9cies de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica internacional existentes. Diferencia-se, contudo, basicamente por dois aspectos. O primeiro deles \u00e9 que os processos de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o fruto de uma decis\u00e3o pol\u00edtica dos pa\u00edses, diferentemente da\n40\tTrata-se de autonomia relativa, pois a pol\u00edtica e a economia acabam se entrela\u00e7ando, n\u00e3o sendo \u00e1reas plenamente estanques.\ncoopera\u00e7\u00e3o que pode se originar de particulares, como os relacionamentos empresariais e entidades da sociedade civil. O segundo aspecto diferenciador \u00e9 que os processos de integra\u00e7\u00e3o podem alcan\u00e7ar n\u00edveis de complexidade e profundidade at\u00e9 o momento n\u00e3o alcan\u00e7ados por outras formas de coopera\u00e7\u00e3o.\nO corol\u00e1rio do processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, ou seja, a transfer\u00eancia facilitada de bens das m\u00e3os dos produtores para os consumidores finais ou intermedi\u00e1rios que os utilizar\u00e3o em seus pr\u00f3prios processos produtivos. A difus\u00e3o da express\u00e3o integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional dentro das diversas \u00e1reas das ci\u00eancias humanas \u00e9 recente, ganhando espa\u00e7o a partir da Segunda Guerra Mundial, sendo uma das estrat\u00e9gias pensadas e implementadas para a reconstru\u00e7\u00e3o do solo europeu devastado pelo conflito a partir de uma ressignifica\u00e7\u00e3o das fronteiras pol\u00edticas existentes em prol de fazer frente aos desafios econ\u00f4micos.\nFeita essas considera\u00e7\u00f5es, os t\u00f3picos abaixo abordar\u00e3o alguns processos de integra\u00e7\u00e3o regional. O intuito \u00e9 realizar uma explana\u00e7\u00e3o geral sobre cada um deles de maneira a exemplificar como se d\u00e3o alguns blocos regionais na pr\u00e1tica. Uma abordagem pormenorizada de cada um demandaria um trabalho espec\u00edfico, fugindo do escopo aqui proposto.\nOptou-se iniciar pela Uni\u00e3o Europeia por ser o \u201cpai\u201d dos processos de integra\u00e7\u00e3o e o que alcan\u00e7ou maior grau de profundidade at\u00e9 o momento. A decis\u00e3o pela ALADI, pelo NAFTA e pela Alian\u00e7a do Pac\u00edfico ocorre por estarem situados no continente americano onde tamb\u00e9m se localiza o MERCOSUL que \u00e9 o tema principal de an\u00e1lise a partir do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n2.1\tUni\u00e3o Europeia\nQualquer proposta de trabalho que tenha por objetivo analisar os processos de integra\u00e7\u00e3o regional ir\u00e1 se deparar com o desafio de estudar e avaliar, mesmo que sucintamente, o processo de integra\u00e7\u00e3o regional mais bem-sucedido at\u00e9 o momento que \u00e9 o da Uni\u00e3o Europeia41, um tipo de acordo Norte-Norte, situado no p\u00f3s-1945. Como afirma Dutilleux (2001, p. 175):\n41\tDutilleux (2001, p. 178 e 179), aborda o conceito de Europa da seguinte forma: \u201c\u00c0 palavra \u2018Europa\u2019 corresponde um espa\u00e7o geogr\u00e1fico limitado de forma arbitr\u00e1ria. Diferente da Am\u00e9rica, da \u00c1frica, da Oceania e da \u00c1sia \u00e9 o \u00fanico continente cujas fronteiras principais n\u00e3o s\u00e3o demarcadas por oceanos. Movidos por uma vis\u00e3o etnoc\u00eantrica, os ge\u00f3grafos europeus elegeram como \u2018continente\u2019 a pen\u00ednsula ocidental da \u00c1sia, limitando-a ao sudeste pelos montes C\u00e1spio e ao leste pelos montes Urais. Este tra\u00e7ado geogr\u00e1fico pol\u00eamico serviu de referencial simb\u00f3lico a um conjunto de povos [...] a Europa, al\u00e9m de ser uma fic\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, nunca existiu pol\u00edtica nem culturalmente\u201d.\nA constru\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia (U.E.) \u00e9 uma das maiores epopeias pol\u00edticas da hist\u00f3ria. Depois de s\u00e9culos de guerras, de invas\u00f5es, de opress\u00e3o das minorias, de \u00eaxodo de popula\u00e7\u00f5es, de persegui\u00e7\u00f5es religiosas, \u00e9tnicas ou pol\u00edticas... enfim, de uma hist\u00f3ria sempre escrita com as armas dos vencedores e o sangue dos perdedores, surgiu finalmente um novo paradigma: um espa\u00e7o de direito onde a conviv\u00eancia \u00e9 regida pela negocia\u00e7\u00e3o e pelo respeito m\u00fatuo. Pela raz\u00e3o.\nSeu ber\u00e7o remoto lan\u00e7a olhar para o Imp\u00e9rio de Roma e suas conquistas em territ\u00f3rio europeu, posteriormente substitu\u00eddo, na Idade M\u00e9dia, pelas pretens\u00f5es de universalidade do cristianismo (VENTURA, 2003, p. XXXV). Contudo, sua origem mais recente remota \u00e0 Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o (CECA), fruto de uma quest\u00e3o pol\u00edtica: a reconcilia\u00e7\u00e3o de pa\u00edses que em grande parte de sua hist\u00f3ria estiveram envolvidos em conflitos, sendo a via econ\u00f4mica o instrumento escolhido para realizar tal fim, sintetizado nas liberdades de movimenta\u00e7\u00e3o de bens, servi\u00e7os, capital e pessoas, estampadas no Tratado de Roma de 1957, que supera a CECA, visando a cria\u00e7\u00e3o de uma verdadeira comunidade econ\u00f4mica, que resultar\u00e1 na atual Uni\u00e3o Europeia (OSTRY, 1999, p. 364).\nO grande nome desse processo \u00e9 Jean Monnet, franc\u00eas, respons\u00e1vel por costurar o chamado Plano Schuman que obteve como resultado a Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o em 1951, do qual faziam parte, inicialmente, a Alemanha, a Fran\u00e7a, a It\u00e1lia, a B\u00e9lgica, a Holanda e Luxemburgo. Como afirma Dutilleux (2001, p. 188-189):\nJean Monnet, Ministro franc\u00eas do Planejamento, encontrou uma solu\u00e7\u00e3o genial. O jeito mais simples de neutralizar as eventuais ambi\u00e7\u00f5es guerreiras da Alemanha \u00e9 associar-se a este pa\u00eds nas ind\u00fastrias estrat\u00e9gicas para a guerra: carv\u00e3o e a\u00e7o. No est\u00e1gio em que se encontrava a tecnologia neste momento, nenhuma guerra seria poss\u00edvel sem sider\u00fargicas potentes (fabricantes de tanques, avi\u00f5es, bombas) e grandes minas de carv\u00e3o utilizado como combust\u00edvel. [...]\nO projeto foi submetido ao Primeiro-Ministro Pleven, ao Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Schuman, de cultura franco-alem\u00e3, e ao Chanceler alem\u00e3o Adenauer. No dia 5 de maior de 1950, Robert Schuman anuncia o projeto da Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o (CECA).\nEsse processo aponta para uma cont\u00ednua abertura de poder dos pa\u00edses integrantes da Uni\u00e3o Europeia em suas respectivas economias, em prol do fortalecimento do bloco (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 27). \u00c9 por isso que Gobbo (2003, p. 31), afirma:\nbuscam criar. O estudo dessas rela\u00e7\u00f5es como objeto de conhecimento pr\u00f3prio \u00e9 fen\u00f4meno novo, surgido em consequ\u00eancia dos dois conflitos mundiais.\nNota-se, assim, que a institui\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia \u00e9 fruto de diversas motiva\u00e7\u00f5es. Sob o vi\u00e9s econ\u00f4mico, busca aumentar o bem-estar a partir de um mercado ampliado. Pelo olhar pol\u00edtico, mostrou-se um instrumento importante para manter a paz ap\u00f3s a 2a Guerra Mundial e permitir a coes\u00e3o frente \u00e0 amea\u00e7a do inimigo vermelho, a URSS. Analisando a perspectiva social, havia um apelo \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da identidade cultural europeia em um momento de decl\u00ednio de sua hegemonia (ORCALLI E TOSCHI, 2010, p. 11).\nO aprofundamento do processo de integra\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses europeus foi visto com bons olhos tamb\u00e9m pelos grandes grupos empresariais localizados no velho continente. Al\u00e9m de um mercado consumidor acess\u00edvel e ampliado, a integra\u00e7\u00e3o foi identificada como uma estrat\u00e9gia h\u00e1bil a permitir sua prote\u00e7\u00e3o contra as empresas de origem estadunidenses e japonesas (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 23). Sob esse aspecto afirma Gilpin (1999, p. 154): \u201c\u00c9 bom lembrar que os europeus ocidentais est\u00e3o criando um mercado interno unificado para seu pr\u00f3prio benef\u00edcio, acima de tudo. [...] embora os europeus ocidentais tenham um grande interesse numa economia internacional relativamente aberta, eles n\u00e3o querem escancarar suas economias para a concorr\u00eancia estrangeira\u201d.\nOutra parte da integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o suas normas. Edenilza Gobbo (2003, p. 85) destaca como documentos que conformam a Uni\u00e3o Europeia os seguintes:\nTratado de Paris, de 1951, constitutivo da Comunidade Europeia do Carv\u00e3o e do A\u00e7o (Ceca); os tratados de Roma, criadores da Comunidade Econ\u00f4mica Europeia (CEE) e a Comunidade Europeia de Energia At\u00f4mica (Ceea), de 1957. Em 1986, o Ato \u00danico Europeu; em 1992, o Tratado de Maastricht ou da Uni\u00e3o Europeia; por \u00faltimo, o Tratado de Amsterdam, em 199742.\nIsso demonstra que ao longo do tempo o processo de integra\u00e7\u00e3o europeu foi se aprofundando, a exemplo da Conven\u00e7\u00e3o de Schengen de 1990 que permitiu a livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas entre os pa\u00edses que a ela aderiram. Com o Tratado de Roma, assinado em 25 de mar\u00e7o de 1957 e em vigor a partir de 1\u00b0 de janeiro do ano seguinte, tem-se a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Econ\u00f4mica Europeia, com personalidade jur\u00eddica supranacional, com o objetivo de constituir um mercado comum dentro de 12 anos, baseado em quatro liberdades:\n42\tEste \u00faltimo tratado lidou com os direitos civis da popula\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, como, por exemplo, o direito de o cidad\u00e3o europeu \u201cescrever a qualquer dos \u00f3rg\u00e3os administrativos da Uni\u00e3o Europeia numa das doze l\u00ednguas dos tratados e receber uma resposta no mesmo idioma\u201d (GOBBO, 2003, p. 95).\na)\ta livre circula\u00e7\u00e3o de bens se assegura mediante a supress\u00e3o, entre os Estados-Membros, dos direitos aduaneiros, das restri\u00e7\u00f5es quantitativas e da entrada e sa\u00edda de mercadorias, assim como qualquer outra medida de efeitos equivalentes, que engloba a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias;\nb)\ta livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas refere-se ao exerc\u00edcio de uma atividade econ\u00f4mica, ou seja, dos trabalhadores43, bem como migra\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia dos cidad\u00e3os de um Estado-Membro em outro Estado-Membro;\nc)\ta livre circula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os inclui a resid\u00eancia para o exerc\u00edcio de atividades econ\u00f4micas n\u00e3o contempladas no \u00e2mbito da circula\u00e7\u00e3o de pessoas, como as profiss\u00f5es liberais;\nd)\ta livre circula\u00e7\u00e3o de capitais44 diz respeito \u00e0 n\u00e3o-restri\u00e7\u00e3o aos movimentos de capitais pertencentes \u00e0s pessoas residentes nos Estados-Membros, assim como \u00e0 n\u00e3o-discrimina\u00e7\u00e3o no trato por raz\u00e3o de nacionalidade ou resid\u00eancia (GOBBO, 2003, p. 59-60).\nUm grande salto qualitativo ocorreu a partir da decis\u00e3o dos pa\u00edses que resultou no Tratado de Maastrich em 1992. Este sucedeu o tratado de Roma de 1957 para lidar com as quest\u00f5es atinentes ao processo de integra\u00e7\u00e3o. A partir desse momento, o objetivo deixava de ser apenas o de constituir um mercado comum45, mas o de erigir uma uni\u00e3o monet\u00e1ria, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e social (GOBBO, 2003, p. 90). Por meio dele houve a cria\u00e7\u00e3o do Banco Central Europeu e teve in\u00edcio, em 1\u00b0 de janeiro de 1999, a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica moeda, o\n43\tA esse respeito, prossegue Gobbo (2003, p. 67-68): \u201c[...] o trabalhador do espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o goza: a) do direito de deslocar-se livremente no territ\u00f3rio da integra\u00e7\u00e3o para procurar emprego; b) do direito de aceitar qualquer proposta de trabalho dirigida por entidade patronal de um Estado-Membro que n\u00e3o o da sua origem; c) do direito de sair livremente do Estado de origem para trabalhar ou procurar trabalho em qualquer outro Estado-Membro, sem necessitar de visto de sa\u00edda ou obriga\u00e7\u00e3o equivalente, sendo suficiente a simples apresenta\u00e7\u00e3o de documento de identifica\u00e7\u00e3o v\u00e1lido; d) do direito de entrar livremente num determinado Estado-Membro para a\u00ed exercer a sua profiss\u00e3o assalariada, sem que para tal possa ser exigido qualquer visto de entrada, reconhecendo o documento v\u00e1lido que lhe permitiu sair do Estado de origem; e) do direito de permanecer no Estado de acolhimento, onde exercer a sua atividade profissional; f) do direito de requerer que as pessoas com quem tem um v\u00ednculo de parentesco e que se encontrem a seu cargo passem a residir no Estado-Membro de acolhimento; g) de todos os direitos relativos a trabalho, remunera\u00e7\u00e3o, \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e sindicaliza\u00e7\u00e3o, e benef\u00edcios sociais e fiscais em vigor no Estado de acolhimento; h) do direito de continuar a residir no Estado de acolhimento, mesmo ap\u00f3s ter cessado a sua atividade profissional, com exce\u00e7\u00f5es; i) do direito a que os seus familiares consigo passem a residir, acedam a um emprego e passem a ser admitidos nos estabelecimentos de ensino ou forma\u00e7\u00e3o profissional, em condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0s dos nacionais do Estado de acolhida; j) dos mesmos direitos concedidos a um cidad\u00e3o nacional do Estado de acolhimento, quando colocado numa posi\u00e7\u00e3o de desemprego\u201d.\n44\tEssa liberdade tem por princ\u00edpio que \u201c[...] todas as empresas de uma \u00e1rea integrada deveriam ter acesso ao cr\u00e9dito em condi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas, sejam os empr\u00e9stimos de capital, seja o de capital para investimentos diretos, que deveriam poder deslocar-se para locais onde pudessem obter lucros mais elevados. Os movimentos de capital no interior de uma uni\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios para facilitar as altera\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos resultantes da liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio\u201d (GOBBO, 2003, p. 76).\n45\tUma das pol\u00eamicas que n\u00e3o \u00e9 exclusiva da Uni\u00e3o Europeia, mas tamb\u00e9m envolve outros pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 a quest\u00e3o dos subs\u00eddios em \u00e1reas de import\u00e2ncia para os pa\u00edses latino -americanas, como a agr\u00edcola: \u201c[...] muchos pa\u00edses desarrollados mantuvieran las \u00abviejas instituciones\u00bb hasta hace no muy poco tiempo, como lo evidencia Nueva Zelanda con su sector l\u00e1cteo. A lo anterior podr\u00edamos citar la permanencia de la pol\u00edtica agraria de La Uni\u00f3n Europea (UE), iniciada a fines de los a\u00f1os cincuenta, y de la que todav\u00eda no ha podido concretarse su desmantelamiento. Id\u00e9ntica postura se observa en Estados Unidos (EEUU), cuyo protagonismo agr\u00edcola sigue estando presente, lo cual se condice con su eterna obsesi\u00f3n por la seguridad alimentaria (Dickens, 2007). La vigencia de tales pol\u00edticas no s\u00f3lo afecta la entrada de los productos originados en los pa\u00edses en desarrollo, sino que tambi\u00e9n termina por deprimir los precios internacionales al tiempo que genera excedentes de producci\u00f3n en los pa\u00edses desarrollados\u201d (STANLEY, 2010, p. 76).\neuro, rompendo um dos velhos s\u00edmbolos da soberania estatal. Com o euro existe a materializa\u00e7\u00e3o de uma \u201c[...] \u00e1rea de estabilidade monet\u00e1ria com o menor grau de inseguran\u00e7a poss\u00edvel\u201d (GOBBO, 2003, p. 55).\nTamb\u00e9m como fruto de Maastricht h\u00e1 o estabelecimento de uma cidadania europeia, sem que haja a perda da nacionalidade inicial. Al\u00e9m disso, a Comunidade Econ\u00f4mica Europeia transforma-se em Comunidade Europeia, de modo a simbolizar que os objetivos n\u00e3o eram agora estritamente econ\u00f4micos, bem como houve uma amplia\u00e7\u00e3o do Parlamento Europeu (GOBBO, 2003, p. 91).\nEssas conquistas do passado, contudo, n\u00e3o s\u00e3o capazes de assegurar que o mais profundo processo de integra\u00e7\u00e3o regional j\u00e1 implementado n\u00e3o corra riscos de eros\u00e3o. Dentre os reflexos da crise de 2008, com v\u00e1rios pa\u00edses europeus afundados em d\u00edvidas, como o caso grego, discutiu-se muito a possibilidade de sa\u00edda de alguns pa\u00edses do bloco de maneira de ter mais ferramentas econ\u00f4micas para superar os dilemas internos.\nPor\u00e9m, o maior baque viria em 24 de junho de 2016 quando 51,9% dos eleitores brit\u00e2nicos decidiram em plebiscito pela sa\u00edda do Reino Unido46 da Uni\u00e3o Europeia ap\u00f3s 43 anos (LAPOUGE, 2016, p. A13). Essa foi a primeira vez que um pa\u00eds deixa o bloco, que agora passar\u00e1 a ter 27 membros. O Reino Unido era respons\u00e1vel por 18% da economia regional e 13% da popula\u00e7\u00e3o. As bolsas de valores ca\u00edram ao redor do mundo, o premi\u00ea David Cameron anunciou sua ren\u00fancia e em diversos pa\u00edses do bloco movimentos prop\u00f5em consultas populares semelhantes para a sa\u00edda do bloco (NETTO, 2016, p. A12 e A14).\nAinda \u00e9 cedo para se avaliar todas as consequ\u00eancias da decis\u00e3o inglesa, como impactos econ\u00f4micos e quest\u00f5es pr\u00e1ticas como vistos para os cidad\u00e3os, contudo, aponta a for\u00e7a de grupos contr\u00e1rios \u00e0 integra\u00e7\u00e3o e levanta d\u00favidas sobre os limites de comprometimento que os pa\u00edses est\u00e3o dispostos a aceitar. Como aponta Orcalli e Toschi (2010, p. 137):\nLos acuerdos de integraci\u00f3n pueden redistribuir el ingreso entre los pa\u00edses, y tambi\u00e9n al interior de los pa\u00edses. Las intervenciones de la pol\u00edtica econ\u00f3mica pueden por lo tanto tratar de compensar o reforzar esta tendencia, por ciertas razones:\nPrimero, los acuerdos de integraci\u00f3n sobrevivir\u00e1n s\u00f3lo si cada pa\u00eds percibe que la membership comunitaria aumenta su proprio bienestar. Pa\u00edses que\n46\tSe o Reino Unido foi o primeiro pa\u00eds a sair, sua entrada no bloco tamb\u00e9m n\u00e3o foi f\u00e1cil: \u201cEm 1962, o Presidente Kennedy ofereceu ao governo ingl\u00eas m\u00edsseis nucleares para equipar seus submarinos. De Gaulle interpretou este gesto como uma prova cabal a impossibilidade de confiar nos ingleses como parceiros na constru\u00e7\u00e3o da Europa. Os ingleses sempre priorizariam sua rela\u00e7\u00e3o com os americanos, pensava De Gaulle. Por este motivo, ele rompeu, de forma unilateral, as negocia\u00e7\u00f5es para o ingresso da Gr\u00e3-Bretanha na CEE. (sete anos depois, ele recusar\u00e1 de novo a entrada dos ingleses). Logo depois desse rompimento, em quest\u00e3o de dias, De Gaulle assina o tratado de amizade com a Alemanha. Assim nasce o chamado \u2018eixo franco-alem\u00e3o\u2019, a parceria bilateral que, at\u00e9 hoje, \u00e9 o pilar fundamental da integra\u00e7\u00e3o\u201d (DUTILLEUX, 2001, p. 191).\nafrontan pesados costos de ajuste y/o tienen beneficios que se materializar\u00e1n en el largo plazo pueden tener necesidad de obtener pagos compensatorios par permanecer en la Comunidad.\nAssim, h\u00e1 a algum tempo o Reino Unido reclamava sobre os custos de fazer parte da Uni\u00e3o Europeia, al\u00e9m da quest\u00e3o imigrat\u00f3ria facilitada pela integra\u00e7\u00e3o que passou a ter mais oposi\u00e7\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o dos atentados terroristas. A percep\u00e7\u00e3o das vantagens de fazer parte do bloco foi suplantada, portanto, por uma vis\u00e3o negativa do processo. O tempo demonstrar\u00e1 claramente quem realmente ganhou e perdeu com essa decis\u00e3o.\nPara o MERCOSUL os reflexos podem ser negativos, uma vez que as negocia\u00e7\u00f5es com a Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o ser\u00e3o prioridade para o velho continente neste momento. Al\u00e9m disso, a sa\u00edda do Reino Unido fortalece a posi\u00e7\u00e3o daqueles pa\u00edses membros, como a Fran\u00e7a (produtora rural e que oferece subs\u00eddios ao setor47), que s\u00e3o contr\u00e1rios a liberalizar \u00e1reas de grande interesse para os pa\u00edses sul-americanos, como a agricultura48.\nUm recuo dessa magnitude impacta fortemente nos demais processos de integra\u00e7\u00e3o, pois o modelo europeu, apesar de \u00fanico, servia de refer\u00eancia sobre as potencialidades e n\u00edvel de profundidade que arranjos internacionais podem chegar. Tal aspecto, portanto, continuar\u00e1 aberto a estudos e gerando margem para diversas discuss\u00f5es acad\u00eamicas e nos meios de comunica\u00e7\u00e3o durante os pr\u00f3ximos anos. O processo de integra\u00e7\u00e3o europeu, assim, apesar de abalado, era e continua sendo, um objeto de estudos que continua a surpreender.\n47\tOrcalli e Toschi (2010, p. 21), criticam os subs\u00eddios \u00e0 agricultura na Uni\u00e3o Europeia nos seguintes termos: \u201c[...] es el problema que llamaremos de la \u2018cuenta del restaurante\u2019, importante para determinar los precios de los productos agr\u00edcolas en la UE. Si un grupo de personas se encuentran en un restaurante comiendo juntas y acuerdan dividir la cuenta en partes iguales, cada uno procurar\u00e1 elegir dentro del men\u00fa aquello que le brinde la mayor satisfacci\u00f3n considerando en menor medida el precio de lo que va a consumir. En la UE los costos de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan son colectivamente afrontados por los consumidores y los contribuyentes. En cada caso los productores obtienen sus propias ganancias, en los diversos Estados miembros, en base a cuanto producen. Esto significa que, en las negociaciones de los precios agr\u00edcolas anuales, cualquier Gobierno nacional buscar\u00e1 obtener precios elevados para los productos m\u00e1s importantes de su propia agricultura. En otras palabras, el sistema opera para mantener los precios altos, m\u00e1s que bajos, y por lo tanto, una mayor protecci\u00f3n comercial\u201d.\n48\tNa Uni\u00e3o Europeia as barreiras agr\u00edcolas n\u00e3o se d\u00e3o unicamente pelo vi\u00e9s tarif\u00e1rio, mas tamb\u00e9m por outras medidas que devem ser seguidas para aqueles que se prop\u00f5em a exportar para o continente, como aponta Stanley (2010, p. 86-87): \u201cUE mantiene, desde 1980, una normativa destinada a controlar el nivel m\u00e1ximo de pesticidas en productos alimenticios, tanto para aquellos destinados a la alimentaci\u00f3n humana como tambi\u00e9n al consumo animal. La normativa de Nivel de Residuos M\u00e1ximos (Maximum Residual Levels - MRL) ha ido transform\u00e1ndose con el paso del tiempo, observ\u00e1ndose una \u00faltima actualizaci\u00f3n general en 2005 (Regulation EC n\u00b0 396/05) aunque la misma tambi\u00e9n ha sido enriquecida con una serie de cambios. [.] En materia agr\u00edcola, y de suma importancia para los pa\u00edses de la regi\u00f3n [latinoamericana], la regulaci\u00f3n de la UE para el acceso de las importaciones es el denominado protocolo EUREPGAP (Euro Retailer Group Good Agriculture Practices) posteriormente reemplazado por el GLOBALGAP (Global Partnership for Good Agricultural Practices), el cual refleja el inter\u00e9s de los consumidores por el impacto medioambiental y la sanidad y seguridad en los alimentos, as\u00ed como la necesidad de mejorar los est\u00e1ndares de producci\u00f3n en cooperaci\u00f3n con los productores\u201d.\n2.2\tAssocia\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI)\nOs ideais da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa embalaram os processos de independ\u00eancia das col\u00f4nias americanas frente \u00e0s metr\u00f3poles europeias. Dando in\u00edcio ao processo em solo latino no s\u00e9culo XIX, nasce a ideia de unifica\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Hisp\u00e2nica. Vilaboy (2007, p. 117-119) atribui esse papel precursor ao venezuelano Francisco de Miranda:\nAl parecer, fue el venezolano Francisco de Miranda el primer criollo que concibi\u00f3 un proyecto para la integraci\u00f3n continental. Desde 1790, Miranda so\u00f1aba con una Hispanoam\u00e9rica emancipada y unida, para cuyo objetivo redact\u00f3 un Plan para la forma, organizaci\u00f3n y establecimiento de un gobierno libre e independiente en la Am\u00e9rica meridional. La idea de la unidad hispanoamericana de Miranda reaparece en 1797 cuando junto con Jos\u00e9 del Pozo y Sucre y Manuel Jos\u00e9 de Salas firma el \u201cActa de Par\u00eds\u201d, documento que preve\u00eda la formaci\u00f3n de un \u201ccuerpo representativo continental\u201d, as\u00ed como su \u201cBosquejo de gobierno provisorio\u201d (1801), donde propuso la creaci\u00f3n de una asamblea hemisf\u00e9rica que \u201cse denominar\u00e1 Dieta Imperial, y ser\u00e1 la \u00fanica responsable para legislar para toda la federaci\u00f3n americana\u201d.\nComo parte de estos proyectos de unidad hispanoamericana Miranda adopt\u00f3 una nueva denominaci\u00f3n para las colonias espa\u00f1olas: Colombia. [...] Por eso, cuando el Precursor elabor\u00f3 su primer manifesto independentista puso como t\u00edtulo Proclamaci\u00f3n a los Pueblos del Continente Colombiano, alias HispanoAm\u00e9rica, de la misma manera que llamar\u00eda despu\u00e9s \u201cEj\u00e9rcito colombiano\u201d al contingente militar que en 1806 guiara a las costas de Venezuela o El Colombiano al peri\u00f3dico que editara m\u00e1s tarde en Londres (1810).\nContudo, houve uma maior proje\u00e7\u00e3o da ideia de unifica\u00e7\u00e3o partir de um outro venezuelano, Sim\u00f3n Bol\u00edvar, nascido em 1783, tendo como modelo de integra\u00e7\u00e3o aquele que deu origem aos EUA:\n[...] fue Sim\u00f3n Bol\u00edvar quien m\u00e1s lejos lleg\u00f3 en los planes integracionistas de lo que llam\u00f3 la Am\u00e9rica Meridional, para diferenciarla de la del Norte, a los cuales ya aludi\u00f3 en su Manifiesto de Cartagena de 1812 y en la Contestaci\u00f3n de un americano meridional o Carta de Jamaica del 6 de septiembre de 1815, as\u00ed como en diversas misivas, entre ellas las enviadas a Juan Mart\u00edn de Pueyrred\u00f3n, O'Higgins y San Mart\u00edn como jefes de los gobiernos del R\u00edo de la Plata, Chile y Per\u00fa respectivamente, proponi\u00e9ndoles la asociaci\u00f3n de cinco estados de la Am\u00e9rica Hispana (VILABOY, 2007, p. 119).\nFruto desse ideal de Bol\u00edvar49 \u00e9 que ocorre em 1826 o primeiro Congresso dos Estados Americanos no Panam\u00e150. Deste encontro nasce o Tratado do Panam\u00e1, que n\u00e3o chegou a ser ratificado, mas previa a cria\u00e7\u00e3o de estrutura institucional para viabilizar uma Confedera\u00e7\u00e3o de Estados. Como apontam Moreira, Quinteros e Silva (2010, p. 48):\nEm 10/07/1826, o Congresso emitiu o Tratado de Uni\u00e3o, Liga e Confedera\u00e7\u00e3o Perp\u00e9tua, pelo qual os pa\u00edses assinantes se confederavam para a ajuda e prote\u00e7\u00e3o m\u00fatua, tanto em tempos de paz quanto de guerra. Concretamente, os pa\u00edses se comprometiam a facilitar o tr\u00e2nsito dos ex\u00e9rcitos aliados; em caso de agress\u00e3o externa a algum dos pa\u00edses membros, os outros n\u00e3o poderiam assinar a paz por separado; deviam trabalhar em forma conjunta para o desenvolvimento do com\u00e9rcio da regi\u00e3o e para construir uma pol\u00edtica externa comum, respeitando as soberanias nacionais. O Tratado previa a futura ades\u00e3o das na\u00e7\u00f5es ausentes.\nA inten\u00e7\u00e3o clara desse Congresso era, portanto, obter a unidade dos territ\u00f3rios anteriormente pertencentes \u00e0 metr\u00f3pole espanhola, por isso alguns consideram Bol\u00edvar o \u201cPai da Unidade e da Integra\u00e7\u00e3o Hispano-Americana\u201d (CAMPOS, 2007, p. 19).\nAs confer\u00eancias que se seguiram ocorreram na cidade de Lima nos anos de 1847 e 1848, Santiago do Chile em 1856 e Lima entre 1864 e 1865. Contudo, nessas reuni\u00f5es estiveram ausentes os EUA e o Brasil ent\u00e3o mon\u00e1rquico (VENTURA, 2003, p. 553-554). Em que pese essas iniciativas, o sonho inicial de unifica\u00e7\u00e3o logrou \u00eaxitos apenas por pouco tempo, uma vez que:\n[...] las fuerzas descentralizadoras impidieron la consolidaci\u00f3n de grandes unidades estatales en Hispanoam\u00e9rica, muestra de lo cual fUe la desarticulaci\u00f3n de la gran Colombia (1830), de la Confederaci\u00f3n Peruano Boliviana (1839) y de la Federaci\u00f3n del Centro Am\u00e9rica (1839-1848), as\u00ed como la disoluci\u00f3n, entre 1813 y 1828, del antiguo Virreinato del Plata en cuatro estados: Bolivia, Uruguay, Paraguay y Argentina - aunque este nombre se adopt\u00f3 posteriormente. A este listado tambi\u00e9n puede agregarse la creaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana tras su separaci\u00f3n en 1844 de Hait\u00ed, que manu militari hab\u00eda unificado la isla en 1821 bajo la direcci\u00f3n del presidente Boyer. Entre las causas de este proceso centr\u00edpeto pueden citarse los obst\u00e1culos de una inmensa y accidentada geograf\u00eda y otros factores objetivos derivados de las pronunciadas diferencias econ\u00f3mico-sociales entre las distintas regiones\n49\t\u201cLa primera realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las ideas confederativas de Bol\u00edvar fue la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Colombia (1819) - para la que adapt\u00f3 el t\u00e9rmino mirandino, restringiendo su significado - que uni\u00f3 las antiguas colonias espa\u00f1olas de Venezuela y Nueva Granada, piedra angular de sus aspiraciones de integraci\u00f3n hispanoamericana. Despu\u00e9s de 1821, los territorios de Santo Domingo, Panam\u00e1 y Quito solicitaron su inclusi\u00f3n en la \u2018gran\u2019 Colombia bolivariana. A este proyecto siguieron otros m\u00e1s ambiciosos, como el de la frustrada Confederaci\u00f3n de los Andes - concebida para agrupar todas las colonias espa\u00f1olas liberadas por sus ej\u00e9rcitos\u201d (VILABOY, 2007, p. 121).\n50\tEm espanhol o nome \u00e9 Congreso Anficti\u00f3nico de Panam\u00e1, anficti\u00f4nico por ser uma refer\u00eancia a mesma origem, cren\u00e7a e l\u00edngua das ex-col\u00f4nias espanholas (CAMPOS, 2007, P. 16).\nhispanoamericanas, junto a la ausencia de una burgues\u00eda y el predominio de estructuras precapitalistas, lo que facilit\u00f3 la atomizaci\u00f3n regional imposta por los intereses encontrados de las aristocracias locales (VILABOY, 2007, p. 124).\nPosteriormente, o pan-americanismo foi outro movimento que visava a uni\u00e3o continental, por\u00e9m, sob a batuta dos EUA, dando origem \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (VENTURA, 2003, p. XXXIV).\nTanto a proposta de Bol\u00edvar, quanto a do pan-americanismo tinham motiva\u00e7\u00f5es preponderantemente pol\u00edticas para ocorrer, contudo, \u00e9 importante n\u00e3o confundir os processos de integra\u00e7\u00e3o com origem na pr\u00f3pria Am\u00e9rica Latina com o pan-americanismo idealizado pelos norte-americanos que, de acordo com Vilaboy (2007, p. 134), \u00e9 coincidente com a emerg\u00eancia do imperialismo norte-americano.\nSer\u00e1 somente no s\u00e9culo XX que as raz\u00f5es de Estado que d\u00e3o ensejo ao estabelecimento de processos de integra\u00e7\u00e3o ir\u00e3o se vincular preponderantemente aos aspectos econ\u00f4micos. Aos poucos foi surgindo a Am\u00e9rica do Norte, Central e do Sul, com caracter\u00edsticas peculiares, como aponta Neves (1999, p. 426):\n[...] no mundo da pol\u00edtica a posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul \u00e9 extraordinariamente peculiar, at\u00e9 mesmo em compara\u00e7\u00e3o com outras regi\u00f5es e continentes do Sul. Em primeiro lugar, em termos geoestrat\u00e9gicos, a Am\u00e9rica do Sul \u00e9 o que chamamos de um continente exc\u00eantrico. Ela est\u00e1 distante e isolada de todos os principais eixos poss\u00edveis que unem ou op\u00f5em os quatro blocos emergente. Em segundo lugar, a Am\u00e9rica do Sul est\u00e1 livre de quaisquer conflitos regionais [...]. Em terceiro lugar, a frequentemente esquecida hist\u00f3ria dos pa\u00edses sul-americanos demonstra uma not\u00e1vel e persistente ades\u00e3o a valores e institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, \u00e0 liberdade pol\u00edtica e econ\u00f4mica, ao governo da lei e ao sonho do progresso, aos principais alicerces da civiliza\u00e7\u00e3o ocidental - da qual a Am\u00e9rica do Sul pode legitimamente invocar sua descend\u00eancia, em linha direta.\nN\u00e3o haveria raz\u00f5es, dessa forma, para que processos de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgissem tamb\u00e9m nessa latitude do globo a partir de uma conjuntura espec\u00edfica. Durante o s\u00e9culo XX, passaram a povoar o espectro pol\u00edtico-institucional da regi\u00e3o latino-americana manifesta\u00e7\u00f5es de movimentos nacionalistas burgueses, chamados de \u201cpopulistas\u201d51, que em mat\u00e9ria econ\u00f4mica propunham o desenvolvimento interno por meio de medidas implementadas pelo Estado.\n51\tO termo populista \u00e9 controverso nas Ci\u00eancias Sociais, por isso foi utilizado entre aspas.\nEm termos de formula\u00e7\u00e3o para revigorar o processo de integra\u00e7\u00e3o entre estes pa\u00edses est\u00e3o as teorias desenvolvimentistas gestadas dentro da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL)52, principalmente por Ra\u00fal Prebich e Celso Furtado (VILABOY, 2007, p. 142).\nDentre essas iniciativas, no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, existe o nascimento da Associa\u00e7\u00e3o de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALALC) em 196053. A inten\u00e7\u00e3o da ALALC era criar uma zona de livre com\u00e9rcio como passo inicial para um futuro mercado comum. Cada pa\u00eds deveria elaborar uma lista com as concess\u00f5es que eram direcionadas aos demais. Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 45), contudo, apontam algumas limita\u00e7\u00f5es dessa sistem\u00e1tica:\nEm virtude do crit\u00e9rio pouco realista de igualdade de direitos e obriga\u00e7\u00f5es entre as partes, o requisito de estender incondicionalmente as concess\u00f5es comerciais a todos os signat\u00e1rios de acordo tornava-se uma esp\u00e9cie de jogo do \u201cm\u00ednio denominador comum\u201d. Isto \u00e9, a pr\u00f3pria l\u00f3gica dos acordos impelia os pa\u00edses pequenos a procurar reduzir ao m\u00ednimo poss\u00edvel suas concess\u00f5es tarif\u00e1rias, no temor de que os pa\u00edses com maior competitividade relativa pudessem monopolizar os benef\u00edcios derivados da extens\u00e3o das concess\u00f5es. Assim, as prefer\u00eancias que finalmente se efetivavam eram compostas majoritariamente por bens de escassa relev\u00e2ncia para o com\u00e9rcio intra-regional.\nFruto de uma reflex\u00e3o sobre os impasses que atravancaram o processo de integra\u00e7\u00e3o da ALALC, a ideia original foi reconfigurada, dando ensejo \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI), em 1980, com a assinatura do Tratado de Montevid\u00e9u. A origem da ALALC deve ser buscada ainda na onda de integra\u00e7\u00e3o que teve seu desenrolar nos anos 60 no encal\u00e7o do processo inaugurado pela atual Uni\u00e3o Europeia. Em pauta estavam as formula\u00e7\u00f5es da CEPAL, sob o prisma de promover uma pol\u00edtica de substitui\u00e7\u00e3o das\n52\tGentil Corazza (2006) faz um balan\u00e7o das principais matrizes te\u00f3ricas utilizadas pela CEPAL para lidar com o desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina, come\u00e7ando pela ideia de \u201ccentro-periferia\u201d, passando pela \u201cteoria da depend\u00eancia\u201d, seguindo-se da ideia de integra\u00e7\u00e3o regional at\u00e9 chegar, nos anos 90, ao \u201cregionalismo aberto\u201d. Atualmente a CEPAL est\u00e1 trabalhando com o conceito de \u201cregionalismo p\u00f3s-liberal\u201d, do qual a ALBA (Alianza Bolivariana para los Pueblo de Nuestra Am\u00e9rica) seria uma de suas manifesta\u00e7\u00f5es por questionar as pol\u00edticas neoliberais (VEIGA e R\u00cdOS, 2007).\n53\tOutro movimento de integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina situado nos anos 60 \u00e9 o Mercado Comum Centro-americano (1960) e o Pacto Andino (1969), do qual fizeram parte, inicialmente, Bol\u00edvia, Chile, Col\u00f4mbia, Equador e Peru, prevendo uma uni\u00e3o aduaneira entre seus membros. De acordo com Ventura (2003, p. 563), em 1996 houve um relan\u00e7amento da ideia do Pacto Andino com a cria\u00e7\u00e3o da Comunidade Andina das Na\u00e7\u00f5es. O nascimento do Pacto Andino n\u00e3o foi por acaso, mas uma resposta \u00e0 onda militar que se estabelecera na regi\u00e3o, como aponta Bandeira (2003, p. 399): \u201cO receio de que Brasil e Argentina, defendendo, conjuntamente, a revis\u00e3o do conceito de soberania, viessem a formar um eixo autorit\u00e1rio e tratassem de estabelecer uma supremacia dual, tanto econ\u00f4mica quanto pol\u00edtica e militar, sobre o resto da Am\u00e9rica do Sul, contribuiu para que o Chile, [Col\u00f4mbia], Venezuela, Peru e Equador, cujos governos democr\u00e1ticos apresentavam certa semelhan\u00e7a, assinassem, em 16 de agosto de 1966, a chamada Declara\u00e7\u00e3o de Bogot\u00e1, mediante a qual os cinco pa\u00edses, n\u00e3o integrantes da Bacia do Prata, manifestaram o prop\u00f3sito de criar, no \u00e2mbito da ALALC, um mercado sub-regional, que se cristalizaria, posteriormente (1969), no Acordo de Cartagena (Pacto Andino)\u201d.\nimporta\u00e7\u00f5es de produtos industrializados por aqueles fabricados localmente (VENTURA, 2003, p. 567). Participaram do processo como fundadores, por ordem alfab\u00e9tica, Argentina, Brasil, Chile, M\u00e9xico, Paraguai, Peru e Uruguai. Posteriormente, haveria a ades\u00e3o da Col\u00f4mbia, Equador, Venezuela e Bol\u00edvia.\nSob a perspectiva econ\u00f4mica, a ALALC se propunha a conseguir a redu\u00e7\u00e3o das barreiras tarif\u00e1rias entre seus membros e criar uma zona de livre com\u00e9rcio no prazo de 12 anos (VENTURA, 2003, p. 567). Uma das propostas inovadoras da ALALC foi a cria\u00e7\u00e3o do Parlamento Latino-Americano ou Parlatino, em 1964, que tinha como proposta o desenvolvimento dos Parlamentos da regi\u00e3o na mesma toada com que a quest\u00e3o econ\u00f4mica vinha sendo tratada no seio da ALALC. Essa ideia de integra\u00e7\u00e3o proposta pela ALALC, contudo, naufragou frente \u00e0s ondas autorit\u00e1rias de varreram a regi\u00e3o no per\u00edodo, com a consequente deteriora\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas vigentes \u00e0 \u00e9poca (MARIANO, 2002, p. 178). Ventura (2003, p. 569-570) cita as motiva\u00e7\u00f5es para o desmantelamento do projeto ALALC nos seguintes termos:\nAs raz\u00f5es do fracasso da ALALC s\u00e3o numerosas [...] pode-se citar o protecionismo, corol\u00e1rio do nacionalismo econ\u00f4mico, que impediu a integra\u00e7\u00e3o dos setores avan\u00e7ados da produ\u00e7\u00e3o industrial. Al\u00e9m disso, o sistema tendia a favorecer os pa\u00edses mais avan\u00e7ados do bloco, criando uma acirrada competi\u00e7\u00e3o entre eles. Se essa experi\u00eancia nasceu durante um per\u00edodo pol\u00edtico relativamente favor\u00e1vel na Am\u00e9rica Latina, a maioria dos Estados-membros conheceu em seguida o terror das sangrentas ditaduras militares. A instabilidade pol\u00edtica sendo a regra, os golpes de Estado eram frequentes. Cada novo governo tentava mudar as regras do jogo, diminuindo os compromissos assumidos com seus s\u00f3cios.\nPor outro lado, as disparidades reais entre os Estados-membros, suas expectativas divergentes, as fragilidades institucionais, a aus\u00eancia de complementaridade econ\u00f4mica e, finalmente, o imposs\u00edvel casamento entre o multilateralismo preconizado pela ALALC e o tradicional bilateralismo dos Estados, geraram uma imensa frustra\u00e7\u00e3o.\nNessa mesma toada, Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 45):\n[...] em raz\u00e3o da grande heterogeneidade existente entre os pa\u00edses signat\u00e1rios do acordo, do seu baixo grau de interdepend\u00eancia comercial, da instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica quase cr\u00f4nicas que muitos deles experimentaram durante boa parte do per\u00edodo em quest\u00e3o, somados \u00e0 falta de vontade pol\u00edtica, quando a etapa de concess\u00f5es \u201cf\u00e1ceis\u201d estava mais ou menos conclu\u00edda e foi preciso entrar em negocia\u00e7\u00f5es relativas a produtos ou setores competitivos, os cronogramas come\u00e7aram a ser desrespeitados e o processo estancou.\nprodu\u00e7\u00e3o industrial em face de terceiros) e o ambicioso programa de rebaixar tarifas para o com\u00e9rcio intra-regional proposto pela ALALC.\nNota-se, portanto, tr\u00eas fatores preponderantes. A fragilidade institucional da pr\u00f3pria\nALALC que n\u00e3o permitiu que o processo se desenrolasse de maneira paralela aos seus membros, a grande instabilidade pol\u00edtica na regi\u00e3o e as pol\u00edticas econ\u00f4micas adotadas na \u00e9poca54. A ALALC, assim, permaneceu grandemente no campo das boas inten\u00e7\u00f5es, mas desconectadas com a realidade da \u00e9poca.\nEssa experi\u00eancia fez com que alguns autores adotassem uma perspectiva extremamente negativa sobre os processos de integra\u00e7\u00e3o origin\u00e1rios na regi\u00e3o. Uma dessas vozes \u00e9 Seitenfus (1994, p. 123), para quem:\nA coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na Am\u00e9rica Latina tem uma caracter\u00edstica permanente: \u00e9 um ros\u00e1rio de fracassos. Tentativas v\u00e1rias de se criar \u201cmercados comuns\u201d, \u201czonas de livre-com\u00e9rcio\u201d, \u201cpactos aduaneiros\u201d foram marcadas, ao longo do tempo, por retumbantes decep\u00e7\u00f5es. Contrariamente \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o de cunho pol\u00edtico, colhedora de um indiscut\u00edvel saldo positivo, pois a regi\u00e3o abriga atualmente o menor potencial conflitivo do sistema internacional, a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica conhece uma via crucis provocada pela inconsist\u00eancia das prioridades de seus governos, pela hist\u00f3rica amea\u00e7a ao processo democr\u00e1tico e pela desmensurada ambi\u00e7\u00e3o das propostas integracionistas. No subcontinente latino-americano, a Hist\u00f3ria demonstra que \u00e9 muito mais f\u00e1cil conjugar o verbo falar do que fazer.\nSergio Guerra Vilaboy (2007, p. 117), chega a afirmar em tom de pesar:\nResulta curioso, por no decir parad\u00f3jico, que el \u00e1rea del planeta donde m\u00e1s condiciones han existido hist\u00f3ricamente para su integraci\u00f3n, Am\u00e9rica Latina, dada su identidad de idioma, religi\u00f3n, idiosincrasia, cultura, historia y similares condiciones socio-econ\u00f3micas, sea donde esta no ha sido posible.\nContudo, a ideia de integra\u00e7\u00e3o prevista na ALALC foi retomada na d\u00e9cada de 1980, com o nascimento da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (ALADI), que sucedeu a ALALC. A perspectiva da ALALC, renovada na forma de ALADI a partir do Tratado de Montevid\u00e9u assinado pela Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Col\u00f4mbia, Chile, Equador, M\u00e9xico,\n54\tMayoral (2000, p. 358) cita as atividades empresariais exercidas pelos Estados tamb\u00e9m como fator a ser considerado nas raz\u00f5es que dificultaram a ALALC, uma vez que este processo de integra\u00e7\u00e3o: \u201c[...] estava imerso numa importante contradi\u00e7\u00e3o: por um lado, a ideia de ampliar os mercados e desenvolver uma \u00e1rea de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e, por outro, as doutrinas protecionistas e as pol\u00edticas de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Embora por certo se pretendesse substituir basicamente importa\u00e7\u00f5es provenientes de outras \u00e1reas, \u00e9 igualmente verdade que a limita\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es era a regra geral e, portanto, os governos, que exerciam tamb\u00e9m atividades empresariais, s\u00f3 se dispunham a fazer concess\u00f5es parciais e de escasso valor econ\u00f4mico\u201d.\nParaguai, Peru, Uruguai e Venezuela, era promover a integra\u00e7\u00e3o regional a partir das li\u00e7\u00f5es do processo anterior e que n\u00e3o se mostraram exitosas. Sanguinetti (2003, p. 17), resume a passagem da ALALC para a ALADI da seguinte forma:\nA Alalc tinha sido a integra\u00e7\u00e3o de inspira\u00e7\u00e3o bolivariana, a inspira\u00e7\u00e3o hemisf\u00e9rica, de grande ret\u00f3rica, a integra\u00e7\u00e3o de todo o hemisf\u00e9rio no sentido de resgatar o esp\u00edrito do Congresso do Panam\u00e1, por meio de uma zona de livre com\u00e9rcio. [...]\nEnt\u00e3o, anos depois da Alalc, enveredamos para a Aladi (Associa\u00e7\u00e3o LatinoAmericana de Integra\u00e7\u00e3o), que foi a ideia de assumir a regionaliza\u00e7\u00e3o, com o pensamento na constata\u00e7\u00e3o de que o caminhar com todos simultaneamente havia gerado um momento de estagna\u00e7\u00e3o do processo. A velocidade dos mais lentos detinha o esfor\u00e7o de avan\u00e7o. As negocia\u00e7\u00f5es eram demoradas, imensas, produto por produto, e com isso o processo estagnou-se.\nUma vis\u00e3o de longo prazo e o gradualismo passaram ser adotados em prol de um mercado comum latino-americano sem data certa para ocorrer. Esse aspecto consta expressamente no artigo 1\u00b0 do Tratado de Montevid\u00e9u:\nArtigo 1\u00b0. Pelo presente Tratado, as Partes Contratantes s\u00e3o prosseguimento ao processo de integra\u00e7\u00e3o encaminhado a promover o desenvolvimento econ\u00f4mico-social, harm\u00f4nico e equilibrado, da regi\u00e3o e, para esse efeito, instituem a Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Integra\u00e7\u00e3o (doravante denominada \u201cAssocia\u00e7\u00e3o\u201d), cuja sede \u00e9 a cidade de Montevid\u00e9u, Rep\u00fablica Oriental do Uruguai.\nEsse processo ter\u00e1 como objetivo a longo prazo o estabelecimento, em forma gradual e progressiva, de um mercado comum latino-americano (MERCOSUL, 2011, p.16).\nNesse sentido, o objetivo passou a ser o \u201c[...] estabelecimento de um esquema regional de promo\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio rec\u00edproco e de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para o desenvolvimento, atrav\u00e9s da configura\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de prefer\u00eancias econ\u00f4micas como etapa intermedi\u00e1ria\u201d (GOBBO, 2003, p. 133), mas sem prazos fixos. Comentando sobre a ALADI, afirmam Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 46-47 e 48):\nEmbora esta tivesse um objetivo final semelhante ao do acordo anterior -constitui\u00e7\u00e3o de um mercado comum -, desta vez n\u00e3o se estipularam prazos nem se pretendeu abarcar todo o universo tarif\u00e1rio. Al\u00e9m disso, deixou-se de lado o princ\u00edpio anterior da na\u00e7\u00e3o mais favorecida. Assim, os pa\u00edses signat\u00e1rios podiam celebrar acordos de concess\u00f5es parciais e alcance bilateral ou multilateral, n\u00e3o necessariamente generaliz\u00e1veis aos demais s\u00f3cios. [...] Em suma [...] a experi\u00eancia ALALC-ALADI [...] ministrou numerosos ensinamentos. Entre os positivos, pode-se assinalar o ac\u00famulo de experi\u00eancia governamental num campo at\u00e9 ent\u00e3o virgem, ou a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos rec\u00edprocos de pagamento e de coopera\u00e7\u00e3o alfandeg\u00e1ria, ou o\npr\u00f3prio quadro jur\u00eddico do Tratado de Montevid\u00e9u, elementos que mais tarde seriam todos de suma utilidade para o processo de constru\u00e7\u00e3o do Mercosul.\nEsse novo prisma de a\u00e7\u00e3o se mostrava bastante oportuno para o momento vivido pelos pa\u00edses latino-americanos. Em termos pol\u00edticos, havia sinais de esmorecimento das ditaduras e, como consequ\u00eancia, indefini\u00e7\u00e3o sobre os caminhos futuros. No aspecto econ\u00f4mico, as crises do petr\u00f3leo fizeram com que muitos dos pa\u00edses vivessem uma d\u00e9cada perdida.\nA regi\u00e3o viu emergir em 2011 mais uma tentativa de integra\u00e7\u00e3o regional, a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, envolvendo o Chile, Peru, Col\u00f4mbia e M\u00e9xico para o livre com\u00e9rcio entre os pa\u00edses, que ser\u00e1 objeto de abordagem no t\u00f3pico 2.5.\n2.3\tAcordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (NAFTA)\nNo continente americano, um processo de integra\u00e7\u00e3o regional de relevo \u00e9 o Acordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte (NAFTA), envolvendo os Estados Unidos, o Canad\u00e1 e o M\u00e9xico55. Apesar da proximidade geogr\u00e1fica como fator facilitador da integra\u00e7\u00e3o, a aproxima\u00e7\u00e3o que daria origem ao NAFTA, de maneira mais remota, decorre de medidas governamentais que nos anos 60 geraram um pacto automobil\u00edstico entre a General Motors, a Ford e a Chrysler, criando um setor integrado entre Estados Unidos e Canad\u00e1 (OSTRY, 1999, p. 368).\nEm termos mais recentes, o pontap\u00e9 inicial para o NAFTA est\u00e1 ligado ao Acordo de Livre Com\u00e9rcio Canad\u00e1-Estados Unidos, cujas negocia\u00e7\u00f5es tiveram seu in\u00edcio em 1985 e conclus\u00e3o em 1988. Assim, no momento da assinatura do NAFTA, grande parte do com\u00e9rcio existente entre as duas na\u00e7\u00f5es j\u00e1 era livre de tarifas, 65% no sentido EUA-Canad\u00e1 e 85% na dire\u00e7\u00e3o Canad\u00e1-EUA (SILBER, 1994, p. 17).\nDo lado dos Estados Unidos, as motiva\u00e7\u00f5es para o acordo com o Canad\u00e1 estavam ligadas a fatores internos e externos. Internamente, os EUA adentram a d\u00e9cada de 1980 com grande d\u00e9ficit comercial, ensejando press\u00f5es para a ado\u00e7\u00e3o de medidas protecionistas, sendo a aproxima\u00e7\u00e3o bilateral adotada como uma maneira de conter essas influ\u00eancias (OSTRY, 1999, p. 369). J\u00e1 no prisma externo havia um clima de fracasso das negocia\u00e7\u00f5es multilaterais travadas\n55\tDe acordo com Vilaboy (2007, p. 148), o NAFTA, juntamente com a ALCA, correspondem uma articula\u00e7\u00e3o dos EUA contra a integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, chamada de \u201cneopanamericana\u201d, que advoga pela assinatura de acordos assim\u00e9tricos e restritos apenas a quest\u00f5es comerciais, como a libera\u00e7\u00e3o de capital, mercadorias e servi\u00e7os.\nno GATT56 (atual OMC57) em raz\u00e3o da procrastina\u00e7\u00e3o no lan\u00e7amento de uma nova rodada, o que somente iria ocorrer em 1986, em Punta del Este, dando in\u00edcio \u00e0 chamada Rodada Uruguai.\nA pol\u00edtica econ\u00f4mica externa dos EUA, dessa forma, muda o foco para a perspectiva bilateral, tanto para ampliar seu poder de barganha nas negocia\u00e7\u00f5es do GATT, ao demonstrar aos demais pa\u00edses que havia outras alternativas al\u00e9m daquelas negociadas multilateralmente, como vislumbrando na aproxima\u00e7\u00e3o com o Canad\u00e1 \u201c[...] uma alternativa, no caso do fracasso das negocia\u00e7\u00f5es da Rodada Uruguai\u201d (GILPIN,1999, p. 150).\nJ\u00e1 para o Canad\u00e1, temia-se a amplia\u00e7\u00e3o do protecionismo americano, principalmente por meio de restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias, al\u00e9m de se vislumbrar, a longo prazo, a melhoria da competitividade de suas empresas a partir do acesso a um mercado imenso que era o estadunidense (OSTRY, 1999, p. 369). Na \u00e9poca, estimava-se um aumento de produtividade da m\u00e3o de obra canadense da ordem de 5% a 20% nos 10 anos seguintes ao acordo, o que resultaria em um ganho de renda real na ordem de 3% a 7% de seu PIB (SILBER, 1994, p. 18).\nDurante o governo Bush, mais precisamente em 1990, lan\u00e7a-se a chamada \u201cIniciativa para as Am\u00e9ricas, buscando um acordo de livre com\u00e9rcio de propor\u00e7\u00f5es hemisf\u00e9ricas. Fruto dessa pol\u00edtica, ao final de 1990, alguns pa\u00edses latino americanos firmaram acordos bilaterais b\u00e1sicos (framework agreements} com os EUA, que eram o alicerce que permitiria a integra\u00e7\u00e3o continental. Nesta lista \u00e9 poss\u00edvel incluir Bol\u00edvia, Chile, Col\u00f4mbia, Costa Rica, Equador, Honduras e M\u00e9xico (FISHLOW, 1999, p. 390-391).\nPor meio dos EUA, foi constru\u00edda, assim, a ponte entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Norte. O que, inicialmente, era uma rela\u00e7\u00e3o bilateral Canad\u00e1-EUA e M\u00e9xico-EUA, passava para o \u00e2mbito trilateral com o lan\u00e7amento, em 1991, do Acordo de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Norte, envolvendo as tr\u00eas na\u00e7\u00f5es, EUA, Canad\u00e1 e M\u00e9xico58.\nA inclus\u00e3o do M\u00e9xico tamb\u00e9m estava relacionada a um outro fen\u00f4meno internacional do per\u00edodo: a concorr\u00eancia que as empresas europeias e japonesa estava realizando frente \u00e0s empresas americanas. A cria\u00e7\u00e3o de uma zona de livre com\u00e9rcio, al\u00e9m de permitir a atua\u00e7\u00e3o das empresas norte-americanas em um espa\u00e7o geogr\u00e1fico protegido e ampliado, viabilizaria uma escala de produ\u00e7\u00e3o maior, ao mesmo tempo em que permitiria a explora\u00e7\u00e3o de fatores sociais de produ\u00e7\u00e3o importantes, como a m\u00e3o de obra mais barata que viria ser encontrada em territ\u00f3rio mexicano (PRAXEDES e PILETTI, 1997, p. 28). N\u00e3o sem raz\u00e3o, alguns autores como Silber (1994, p. 18), destacam que o com\u00e9rcio M\u00e9xico/EUA \u00e9 marcado fortemente por empresas\n56\tGATT: General Agreement on Tariffs and Trade (Acordo Geral de Tarifas e Com\u00e9rcio).\n2 OMC: Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (World Trade Organization).\n58\tSobre os impactos do NAFTA para a ind\u00fastria automotiva dentro do M\u00e9xico, vide Garrido (2010, p. 44-53).\nmultinacionais norte-americanas, as chamadas \u201cmaquiladoras\u201d, engendrando grande com\u00e9rcio internacional intrafirma. Integrar o NAFTA tamb\u00e9m fazia sentido para o M\u00e9xico em raz\u00e3o das pol\u00edticas que vinham sendo adotadas em sua economia:\nDesde fines de los ochenta, tanto M\u00e9xico como diversos pa\u00edses de Centro Am\u00e9rica y Caribe, iniciaron una profunda transformaci\u00f3n econ\u00f3mica, al abandonar el modelo de industrializaci\u00f3n seguido bajo el proteccionismo, para pasar a otro que opera bajo condiciones de econom\u00eda abierta dinamizada por las exportaciones, siguiendo los lineamentos del llamado Consenso de Washington (GARRIDO, 2006, p. 25-26).\nNesse sentido, ao se aproximar dos EUA, o \u201c[...] governo mexicano optava por sinalizar de forma clara o compromisso com este novo cen\u00e1rio\u201d (PEREIRA, 2001, p. 124). A libera\u00e7\u00e3o, assim, ao inv\u00e9s de irrestrita com todos os pa\u00edses do mundo foi direcionada e priorizada nas rela\u00e7\u00f5es com os vizinhos do Norte, contudo, hoje, alguns dilemas devem ser enfrentados aponta Garrido (2006, p. 33) ao analisar a situa\u00e7\u00e3o mexicana:\n[...] en curso de la d\u00e9cada de los a\u00f1os dos mil se produjera un agotamiento de los factores de ventaja competitiva est\u00e1ticos [los bajos salarios locales y la abundancia de mano de obra, as\u00ed como la proximidad relativa al mercado de Estados Unidos], a la vista de la entrada de nuevos competidores en la econom\u00eda mundial, como son de una parte pa\u00edses que tambi\u00e9n tienen abundante mano de obra pero con salarios m\u00e1s bajos que los de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y por la otra la muy potente irrupci\u00f3n de China que a\u00fana esta misma ventaja junto con otras potencialidades en el sentido de la econom\u00eda del conocimiento, adem\u00e1s de sus extraordinarias escalas de producci\u00f3n. [...] En cuanto al deterioro de las ventajas competitivas est\u00e1ticas, todo lo anterior se traduce en una p\u00e9rdida relativa de participaci\u00f3n en las importaciones de Estados Unidos desde M\u00e9xico [...].\nConsiderando o mercado consumidor abrangido pelo acordo e seu poder de compra, tem-se um processo de integra\u00e7\u00e3o extremamente importante sob a perspectiva dos fluxos comerciais, al\u00e9m de certa ousadia ao visar o \u201c[...] desmantelamento de mais de 20 mil tarifas aduaneiras\u201d e prever, \u201c[...] al\u00e9m da supress\u00e3o das barreiras \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias, uma liberaliza\u00e7\u00e3o progressiva dos servi\u00e7os\u201d (VENTURA, 2003, p. 583). Pereira (2001, p. 124), tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia do NAFTA ao afirmar que se trata do:\ndo acordo pelo Congresso dos Estados Unidos, exigiu a incorpora\u00e7\u00e3o de artigos sobre meio-ambiente e cl\u00e1usulas sobre trabalho. Fazem ainda parte integrante do Nafta, a cria\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de mecanismos de \u201csolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias\u201d.\nEm termos de estrat\u00e9gia, o NAFTA tamb\u00e9m foi visto pelos EUA como etapa de um processo de liberaliza\u00e7\u00e3o maior (VENTURA, 2003, p. 582), do Alasca at\u00e9 a Patag\u00f4nia argentina, que ir\u00e1 se materializar na ALCA, objeto do pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n2.4\t\u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA)\nDesde o momento de independ\u00eancia dos Estados Unidos e das na\u00e7\u00f5es latinoamericanas \u00e9 poss\u00edvel identificar uma triangulariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es com a Europa.\nVisando marcar presen\u00e7a, os Estados Unidos deram in\u00edcio \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e de ideias para tornar o continente americano uma \u00e1rea de sua influ\u00eancia. Nesta perspectiva destaca-se, por exemplo, a Doutrina Monroe, anunciada pelo ent\u00e3o presidente dos EUA, James Monroe, em 02 de dezembro de 1823 perante do Congresso Nacional, defendendo que os EUA n\u00e3o aceitariam a interven\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses do velho continente na Am\u00e9rica, o que foi recebido com bons olhos pelas na\u00e7\u00f5es latino-americanas rec\u00e9m independentes.\n\u00c0 Doutrina Monroe se deve acrescentar o chamado Corol\u00e1rio Roosevelt (ou pol\u00edtica do big stick59 - grande porrete), defendido pelo presidente norte-americano Theodore Roosevelt em 1904, onde os EUA passaram a agir como a pol\u00edcia da Am\u00e9rica Latina, intervindo quando considerasse que os interesses americanos estavam em jogo.\nAl\u00e9m dessas pol\u00edticas mais agressivas, os EUA adotaram outras estrat\u00e9gias com vistas a consolidar-se como pot\u00eancia hegem\u00f4nica continental, o chamado pan-americanismo. Desse projeto nascem as confer\u00eancias envolvendo os pa\u00edses do continente, tendo ocorrido a primeira Confer\u00eancia Internacional dos Estados Americanos, em Washington, entre 1889 e 1890, que ir\u00e1 culminar, em 1948, na cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA). Neste primeiro encontro, apesar de n\u00e3o ser o enfoque preponderante, j\u00e1 havia um conte\u00fado econ\u00f4mico, prevendo-se a cria\u00e7\u00e3o de um escrit\u00f3rio para promover as rela\u00e7\u00f5es comerciais, al\u00e9m da harmoniza\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das tarifas aplicadas ao com\u00e9rcio exterior (VENTURA, 2003, p. 555). Ap\u00f3s esse encontro, v\u00e1rios outros ocorreram, destacando-se, a Confer\u00eancia de Buenos Aires (1910) por meio da qual o escrit\u00f3rio comercial ir\u00e1 se transformar em Uni\u00e3o Pan-Americana.\n59\tDe acordo com Ventura (2003, p. 553), a origem da express\u00e3o pol\u00edtica do big stick est\u00e1 em um ditado africano costumeiramente citado por Roosevelt que diz: \u201cfale baixo e leve um grande porrete consigo\u201d.\nJ\u00e1 em 1948 outro encontro importante ocorre, agora em Bogot\u00e1, que criar\u00e1 a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos60, sediada em Washington, por\u00e9m seu escopo n\u00e3o era mais comercial, mas sim o de coopera\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas pol\u00edtica, cient\u00edfica e cultural (VENTURA, 2003, p. 559). Este momento \u00e9 espec\u00edfico, pois at\u00e9 ent\u00e3o as Confer\u00eancias haviam se dado em um momento onde os EUA ainda n\u00e3o haviam alcan\u00e7ado a sua hegemonia. Por\u00e9m, os desenrolares da Segunda Guerra Mundial ir\u00e3o consolidar essa posi\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos e desse patamar \u00e9 que haver\u00e1 a condu\u00e7\u00e3o de suas a\u00e7\u00f5es (CAMPOS, 2007, p. 27).\nA partir desse momento, o foco dos EUA passa a ser a rivalidade com a URSS. Como fruto desse momento, os Estados Unidos buscaram reconstruir a Europa e o Jap\u00e3o, como parte de conten\u00e7\u00e3o ao comunismo. Vindo a queda o muro de Berlim em 09 de novembro de 1989, que simbolizava o fim da Guerra Fria, as quest\u00f5es econ\u00f4micas ganham relevo e, neste cen\u00e1rio de globaliza\u00e7\u00e3o, encontram-se competidores fortes \u00e0s pretens\u00f5es norte-americanas, como o bloco europeu e o pr\u00f3prio Jap\u00e3o. Dessa circunst\u00e2ncia, mostra-se estrategicamente necess\u00e1rio garantir um espa\u00e7o para os EUA na economia e no com\u00e9rcio latino-americano (CAMPOS, 2007, p. 27). Luiz Alberto Moniz Bandeira (2003, p. 475-476), explica a situa\u00e7\u00e3o dos EUA neste momento afirmando que o d\u00e9ficit comercial dos EUA, em 1986, estava na casa de US$ 263 bilh\u00f5es, com isso os americanos precisavam:\n[...] obter super\u00e1vit comercial, raz\u00e3o pela qual o governo de Washington, sob press\u00e3o dos exportadores, tratou de compelir os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, a promoveram unilateralmente a liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior. E o presidente George Bush lan\u00e7ou em 1990 The Enterprise for the Americas Initiative, oferecendo aos pa\u00edses do continente nova modalidade de relacionamento, com o objetivo de formar uma zona de livre com\u00e9rcio do Alaska \u00e0 Terra do Fogo (Western Hemisphere Free Trade Area). Esta iniciativa, como parte do esfor\u00e7o para reduzir o desequil\u00edbrio de sua balan\u00e7a comercial por meio da abertura de outros mercados, possibilitaria aos EUA aumentar ainda mais as exporta\u00e7\u00f5es de mercadorias para os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina sem a necessidade de negociar com seus governos e fazer outras concess\u00f5es, dado que com a hegemonia sobre essa \u00e1rea de livre com\u00e9rcio teriam o m\u00e1ximo de liberdade para movimentar bens e fatores de produ\u00e7\u00e3o (exceto for\u00e7a de trabalho), restringindo o acesso ao seu pr\u00f3prio mercado interno, quando lhes conviesse, sob os mais variados pretextos, como competi\u00e7\u00e3o desleal, riscos sanit\u00e1rios seguran\u00e7a nacional etc.\n60\tComo apontam Moreira, Quinteros e Silva (2010, p. 48): \u201cAs na\u00e7\u00f5es latino-americanas viam a OEA como estrat\u00e9gia para conter a hegemonia estadounidense, ao institucionalizar a alian\u00e7a continental e estabelecer a igualdade jur\u00eddica entre os Estados americanos. No entanto, os Estados Unidos confiaram na sua capacidade de influenciar as na\u00e7\u00f5es mais desfavorecidas, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es bilaterais e pelo fato de sediar a OEA em Washington. [...] A OEA baseava-se sobre quatro princ\u00edpios jur\u00eddicos: a n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o, a igualdade jur\u00eddica entre os Estados, a resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica das diferen\u00e7as e a defesa coletiva contra uma agress\u00e3o externa\u201d.\nEm raz\u00e3o dessa ideia, vir\u00e1 a ser apresentado em 1994, durante a reuni\u00e3o do Clube das Am\u00e9ricas realizado em Miami, que reuniu 34 pa\u00edses, com exce\u00e7\u00e3o de Cuba, o projeto de cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas anunciada pelo presidente Clinton. O projeto era o de que as negocia\u00e7\u00f5es se encerrariam em 2005. Neste momento, o bal\u00e3o de ensaio dos EUA que foi o NAFTA j\u00e1 estava colhendo bons frutos, ampliando os argumentos favor\u00e1veis para uma integra\u00e7\u00e3o continental.\nDurante esse mesmo per\u00edodo, o governo brasileiro durante a presid\u00eancia de Itamar Franco, propunha a cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Livre Com\u00e9rcio Sul-Americana (ALCSA)61, visando estabelecer uma zona de livre-com\u00e9rcio entre os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, por\u00e9m, n\u00e3o houve ader\u00eancia (VENTURA, 2003, p. 585).\nDesde o in\u00edcio, a ideia da ALCA mostrou-se pol\u00eamica, uma vez que n\u00e3o garantia o livre acesso ao mercado dos EUA, uma vez que poderiam ser estabelecidas diversas barreiras ao mesmo tempo. Al\u00e9m disso, mostrava-se clara que essa iniciativa dos EUA visava \u201c[...] compensar seu d\u00e9ficit comercial com outras regi\u00f5es \u00e0s custas da Am\u00e9rica Latina\u201d (BANDEIRA, 2003, p. 497), o que gerou a oposi\u00e7\u00e3o de diversos pa\u00edses, dentre os quais o Brasil. As dificuldades do lado americano tamb\u00e9m se manifestaram, uma vez que o presidente Clinton n\u00e3o obteve a autoriza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria por parte do Congresso Nacional, como aponta Bandeira (2003, p. 515):\n[...] em abril de 1998, as negocia\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o da ALCA come\u00e7aram com a reuni\u00e3o de c\u00fapula dos 34 presidentes americanos em Santiago do Chile, a afiguraram-se muito dif\u00edceis, em consequ\u00eancia da falta de confiabilidade na pol\u00edtica comercial dos EUA, cuja execu\u00e7\u00e3o era condicionada por v\u00e1rios e contradit\u00f3rios interesses, atrav\u00e9s de lobbies junto ao Congresso e aos \u00f3rg\u00e3os do Executivo. Por\u00e9m, a remo\u00e7\u00e3o das barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias, bloqueando a entrada nos EUA de produtos n\u00e3o apenas brasileiros como argentinos e chilenos, jamais dependeu de Clinton, que tamb\u00e9m n\u00e3o conseguira do Congresso norte-americano a concess\u00e3o do fast-track, \u00e0 qual havia oposi\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio Partido Democrata. E essas barreiras geravam o contencioso bilateral Brasil/EUA, que constitu\u00edam a principal fonte de obst\u00e1culos para a integra\u00e7\u00e3o continental.\n61\tSobre essa iniciativa, aponta Bandeira (2003, p. 493): \u201cQuando o Mercosul finalmente se conformou, o Brasil j\u00e1 tratava de negociar uma rede de acordo de livre com\u00e9rcio com as rep\u00fablicas sul-americanas do Pac\u00edfico, visando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, em dez anos, de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio da Am\u00e9rica do Sul (ALCSA). Este projeto, formulado pelo Itamaraty e anunciado pelo presidente Itamar Franco em 1993, desdobrava e ampliava a Iniciativa Amaz\u00f4nica que o Brasil lan\u00e7ara em 1992, logo ap\u00f3s os EUA, Canad\u00e1 e M\u00e9xico haverem assinado, em outubro, o North American Free Trade Agreement (NAFT). Seu objetivo foi decerto constituir um contrapeso para o NAFTA, mediante a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o econ\u00f4mico sul-americano, tendo como n\u00facleo o Mercosul, ao qual o Brasil dava maior prioridade\u201d.\nA ALCA, assim, apesar das in\u00fameras reuni\u00f5es, ainda se mant\u00e9m como ideia sem grande proje\u00e7\u00e3o. Dentre as raz\u00f5es consideradas para isto \u00e9 poss\u00edvel citar a guinada da pol\u00edtica externa norte-americana ap\u00f3s os atentados de 11 de setembro de 2001, onde os aspectos comerciais e econ\u00f4micos cederam espa\u00e7o para as quest\u00f5es de seguran\u00e7a (VENTURA, 2003, p. 586). As discuss\u00f5es da ALCA tamb\u00e9m conseguiram ensejar a mobiliza\u00e7\u00e3o de diversas organiza\u00e7\u00f5es e movimentos sociais dentro dos pa\u00edses envolvidos nas negocia\u00e7\u00f5es, fazendo com que a imagem prevalecente nas sociedades latino-americanas, inclusive na m\u00eddia, fosse a de que, se a negocia\u00e7\u00e3o fosse conclu\u00edda, haveria mais preju\u00edzos do que ganhos para essas sociedades. Mesmo com a aprova\u00e7\u00e3o do fast track durante o governo de George W. Bush, as perspectivas continuaram ruins, uma vez que diversos produtos de interesse dos pa\u00edses latinoamericanos ficaram de fora, como aponta Bandeira (2003, p. 606) ao afirmar que em:\n[...] dezembro de 2001, quando a House of Representatives (C\u00e2mara dos Deputados) aprovou com maioria de apenas um voto o fast track, chamado ent\u00e3o Trade Power Authority (TPA), excluindo das negocia\u00e7\u00f5es cerca de 293 produtos considerados sens\u00edveis, entre os quais uma centena de produtos agr\u00edcolas [ficou demonstrado] que os EUA n\u00e3o estavam dispostos a atender \u00e0s exig\u00eancias nem do Brasil nem da Argentina, nem dos demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, pois nunca realmente tiveram condi\u00e7\u00f5es - nem a inten\u00e7\u00e3o -de abolir as barreiras protecionistas n\u00e3o tarif\u00e1rias, devido aos enormes interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos que internamente eles sempre envolveram (grifo do autor).\nTamb\u00e9m \u00e9 digno de nota que diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, com destaque especial para o Cone Sul, viram subir \u00e0 presid\u00eancia governos considerados de centro-esquerda (CORONADO, 2007, p. 172), alterando o padr\u00e3o de relacionamento at\u00e9 ent\u00e3o existente com o EUA, principalmente com um discurso de maior liberdade de atua\u00e7\u00e3o internacional e n\u00e3o de alinhamento autom\u00e1tico, ampliando as retic\u00eancias ao processo. A ALCA, assim, como processo de integra\u00e7\u00e3o, acabou morrendo de inani\u00e7\u00e3o.\nTodavia, em que pese as negocia\u00e7\u00f5es da ALCA terem entrado em estado de hiberna\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante se destacar que um n\u00famero consider\u00e1vel de pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina j\u00e1 possui alguma modalidade de acordo com o EUA que permitem tarifas diferenciadas para seus produtos. Dentre esses acordos \u00e9 poss\u00edvel encontrar o Caribbean Trade Partnership Act, para os pa\u00edses do Caribe, o Andean Trade Preferences andDrugErradication Act para os pa\u00edses pertencentes \u00e0 Comunidade Andina e o acordo de livre com\u00e9rcio envolvendo os pa\u00edses do NAFTA e o Chile (FRYDMAN, 2003, p. 145). Portanto, havendo fracasso na perspectiva continental, o aspecto bilateral se mostrou como interessante para dar continuidade ao processo de integra\u00e7\u00e3o idealizado pelos EUA.\n2.5\tAlian\u00e7a do Pac\u00edfico\nOs insights de integra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do Pac\u00edfico t\u00eam in\u00edcio com a primeira onda de integra\u00e7\u00e3o, no rastro daquilo que acontecia na Europa. Como aponta Gilpin (1999, p. 154), \u201c[...] a situa\u00e7\u00e3o na bacia do Pac\u00edfico \u00e9 mais amb\u00edgua. Embora a bacia do Pac\u00edfico seja a regi\u00e3o econ\u00f4mica que mais rapidamente cresce no mundo, suas economias s\u00e3o, quase sem exce\u00e7\u00e3o, altamente dependentes de mercados mundiais, em vez de mercados regionais1\u201d (grifo do autor). Assim, para essa regi\u00e3o interessaria muito mais uma economia global mais aberta do que regionalizada, em raz\u00e3o de seu padr\u00e3o econ\u00f4mico exportador. Em que pese esse aspecto, ainda na d\u00e9cada de 1960, tem-se a assinatura de um acordo de livre com\u00e9rcio envolvendo Austr\u00e1lia e Nova Zel\u00e2ndia no ano de 1965 e que viria a ser reformulado em 1983 com o objetivo de aprofundar as rela\u00e7\u00f5es entre si (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 17).\nDo final da d\u00e9cada de 80, mais precisamente em 1989, tamb\u00e9m \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum para a Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica \u00c1sia-Pac\u00edfico que englobava, al\u00e9m dos pa\u00edses membros da ASEAN, mais nove pa\u00edses (EUA, Canad\u00e1, Austr\u00e1lia, Nova Zel\u00e2ndia, Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia do Sul, China, Hong Kong e Taiwan), totalizando 15 membros.\nNo continente latino-americano, sob a perspectiva de serem banhados pelo mesmo oceano, tem-se a cria\u00e7\u00e3o de mais um processo de integra\u00e7\u00e3o regional. Trata-se de chamada a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, nascida em 2011, do qual fazem parte o Chile, o Peru, a Col\u00f4mbia e o M\u00e9xico. Seu objetivo \u00e9 o livre com\u00e9rcio entre os pa\u00edses. De acordo com Zanotto (2016), a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico surge em um \u201c[...] contexto marcado pelo fracasso das ambi\u00e7\u00f5es multilaterais, sobretudo da OMC, al\u00e9m da crise econ\u00f4mica global e tamb\u00e9m do reordenamento dos fluxos de com\u00e9rcio e investimento em torno da regi\u00e3o da \u00c1sia-Pac\u00edfico\u201d. Na p\u00e1gina do bloco na internet \u00e9 poss\u00edvel identificar as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\nLa Alianza del Pac\u00edfico es una iniciativa de integraci\u00f3n regional conformada por Chile, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa, oficialmente creada el 28 de abril de 2011. Sus objetivos son:\nConstruir, de manera participativa y consensuada, un \u00e1rea de integraci\u00f3n profunda para avanzar progresivamente hacia la libre circulaci\u00f3n de bienes, servicios, capitales, personas y econom\u00eda.\nImpulsar un mayor crecimiento, desarrollo econ\u00f3mico y competitividad de las econom\u00edas de sus integrantes, con miras a lograr mayor bienestar, superar la desigualdad socioecon\u00f3mica e impulsar la inclusi\u00f3n social de sus habitantes.\nConvertirse en una plataforma de articulaci\u00f3n pol\u00edtica, integraci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial, y proyecci\u00f3n al mundo, con \u00e9nfasis en la regi\u00f3n Asia-Pac\u00edfico. [...]\nEn Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el bloque representa el 39% del PIB, concentra 52% del comercio total y atrae el 45% de la inversi\u00f3n extranjera directa.\nLos cuatro pa\u00edses concentran una poblaci\u00f3n de 225 millones de personas y cuentan, con un PIB per c\u00e1pita promedio de US$ 16.759 (en t\u00e9rminos de paridad de poder adquisitivo).\nLa poblaci\u00f3n es en su mayor\u00eda joven y constituye una fuerza de trabajo calificado, as\u00ed como un mercado atractivo con poder adquisitivo en constante crecimiento.\nApesar de constitu\u00edrem um novo bloco, sua premissa b\u00e1sica \u00e9 a de que seus membros mant\u00eam a plena liberdade frente a terceiros pa\u00edses em termos de pol\u00edticas comerciais (HERREROS, 2016). Por outro lado, a Alian\u00e7a trouxe dentre suas propostas a redu\u00e7\u00e3o dos custos de transporte por meio de um fundo de financiamento de infraestrutura, com perspectivas promissoras, como aponta Molina, Heuser e Moreira (2016):\nOs l\u00edderes do acordo foram r\u00e1pidos em reconhecer que a elimina\u00e7\u00e3o de tarifas n\u00e3o \u00e9 suficiente para cumprir o potencial de integra\u00e7\u00e3o do bloco. Conforme argumentado em outros trabalhos, os custos proibitivos decorrentes de uma infraestrutura de transporte disfuncional e de procedimentos aduaneiros complicados est\u00e3o entre os principais obst\u00e1culos ao com\u00e9rcio na regi\u00e3o. Esses custos n\u00e3o apenas s\u00e3o importantes porque prejudicam fluxos comerciais, mas tamb\u00e9m porque concentram os ganhos de com\u00e9rcio em alguns poucos munic\u00edpios e regi\u00f5es, caracterizados pela alta renda e pela alta conectividade. Diante desse contexto, adquire destaque a cria\u00e7\u00e3o de um fundo de infraestrutura no \u00e2mbito da Alian\u00e7a para abordar tais preocupa\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise aqui desenvolvida procurou exemplificar o potencial desse fundo no que toca \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, desde que seus recursos sejam destinados a projetos adequados de infraestrutura de transporte.\nOs resultados confirmam a expectativa de que os fluxos de com\u00e9rcio na Alian\u00e7a do Pac\u00edfico s\u00e3o altamente sens\u00edveis aos custos de transporte: uma redu\u00e7\u00e3o de 1% nesses custos eleva as exporta\u00e7\u00f5es municipais entre 1,3% no M\u00e9xico e 4,5% no Chile. A an\u00e1lise tamb\u00e9m mostra que \u00e9 poss\u00edvel incorporar a dimens\u00e3o comercial para avaliar projetos de infraestrutura.\nEm termos de estrutura administrativa, a Alian\u00e7a tem nos \u201cCumbres Presidenciales\u201d a inst\u00e2ncia m\u00e1xima do acordo, sendo composto pelos respectivos presidentes dos quatro membros. A presid\u00eancia pro tempore \u00e9 anual e exercida em ordem alfab\u00e9tica pelos mandat\u00e1rios de cada um dos pa\u00edses. H\u00e1 ainda um Conselho de Ministros do qual fazem parte os Ministros de Com\u00e9rcio Exterior e de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, sendo respons\u00e1veis por atingir os objetivos da integra\u00e7\u00e3o. Equipara-se, portanto, a um \u00f3rg\u00e3o executivo. A organiza\u00e7\u00e3o administrativa tamb\u00e9m apresenta o chamado Grupo de Alto N\u00edvel onde tem cadeira os vice-ministros de Com\u00e9rcio Exterior e de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, sendo respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o dos grupos t\u00e9cnicos que abrangem \u00e1reas como com\u00e9rcio, compras p\u00fablicas, servi\u00e7os, propriedade intelectual,\nmovimenta\u00e7\u00e3o de pessoas, facilita\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios, estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o, turismo, transpar\u00eancia, ag\u00eancias de promo\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, cultura, etc.\nAtualmente 49 pa\u00edses t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o bloco na condi\u00e7\u00e3o de Observadores, dentre eles Argentina, Paraguai e Uruguai. O Brasil e a Venezuela ainda n\u00e3o. Apesar desse aspecto, Zanotto (2016) v\u00ea como fact\u00edvel um acordo entre a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico e o MERCOSUL:\nO Brasil possui Acordos de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (ACE) com todos os membros da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, que poder\u00e3o ser aprofundados futuramente. Todos eles foram negociados no \u00e2mbito do Mercosul: Chile (ACE-35), M\u00e9xico (ACE-53, 54, 55), Peru (ACE-58) e Col\u00f4mbia, Equador e Venezuela (ACE-59). Outros temas, como facilita\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, converg\u00eancia regulat\u00f3ria e regras de origem, poder\u00e3o ser discutidos a partir desses ACE, poupando tempo e recursos em compara\u00e7\u00e3o a uma negocia\u00e7\u00e3o iniciada do zero.\nIsso tamb\u00e9m facilitado ante o fluxo de com\u00e9rcio j\u00e1 existente entre os pa\u00edses, como\naponta o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil (2016):\nA corrente de com\u00e9rcio entre os pa\u00edses do MERCOSUL e da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico alcan\u00e7ou US$ 52 bilh\u00f5es em 2012. O fluxo de investimentos entre os pa\u00edses dos blocos \u00e9 expressivo. Em 2013, por exemplo, apenas o Brasil investiu US$ 14,1 bilh\u00f5es na Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, ao passo que o conjunto dos pa\u00edses da Alian\u00e7a investiu US$ 3,5 bilh\u00f5es no Brasil.\nA Alian\u00e7a do Pac\u00edfico ainda \u00e9 recente em termos de exist\u00eancia de maneira a avaliar seus impactos para o com\u00e9rcio regional. Sobre esse aspecto, aponta Herreros (2016):\nTodos os membros da Alian\u00e7a possuem pol\u00edticas abertas em mat\u00e9ria de com\u00e9rcio e investimento, bem como uma vasta rede de acordos de livre com\u00e9rcio. Suas tarifas s\u00e3o, em m\u00e9dia, mais baixas que aquelas aplicadas pelos membros do Mercado Comum do Sul (Mercosul), o maior bloco de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Am\u00e9rica Latina. N\u00e3o obstante, o com\u00e9rcio entre os pa\u00edses que integram a Alian\u00e7a \u00e9 pouco expressivo: menos de 4% de suas exporta\u00e7\u00f5es de bens somadas tinham como destino um pa\u00eds da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico em 2014 [...]. Isso n\u00e3o pode ser atribu\u00eddo \u00e0s elevadas barreiras comerciais, j\u00e1 que cerca de 90% do com\u00e9rcio entre esses pa\u00edses j\u00e1 estava livre de tarifas devido a acordos bilaterais assinados antes da entrada em vigor da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico. Uma explica\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel \u00e9 que, em geral, os membros da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3cios comerciais naturais. Por um lado, as cestas de exporta\u00e7\u00e3o do Chile, Col\u00f4mbia e Peru s\u00e3o predominantemente formadas por mat\u00e9rias-primas, o que limita a possibilidade de expans\u00e3o do com\u00e9rcio entre eles. Por outro lado, a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico n\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o econ\u00f4mico cont\u00edguo. O M\u00e9xico, o \u00fanico membro com um perfil mais industrial, est\u00e1 geograficamente afastado de seus tr\u00eas s\u00f3cios sul-americanos e seu com\u00e9rcio est\u00e1 orientado \u00e0s redes de produ\u00e7\u00e3o estadunidenses. Contudo, cabe destacar\nque, em 2014, a Alian\u00e7a absorveu 25% das exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados chilenas e 20% das colombianas e peruanas [...].\nNota-se, assim, que a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico corresponde a mais uma tentativa dos pa\u00edses latino-americanos de revigorar os processos de integra\u00e7\u00e3o, bem como construir alternativas conjuntas para driblar os problemas internos e evitar a depend\u00eancia dos mercados tradicionais, tratando-se de mais uma vertente de relacionamento Sul-Sul. Contudo, diferentemente do MERCOSUL que tem por objetivo uma integra\u00e7\u00e3o mais profunda, a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico foca os aspectos de livre com\u00e9rcio entre seus membros.\n2.6\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais\nFeitas as considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que envolvem os processos de integra\u00e7\u00e3o regional no primeiro cap\u00edtulo, este segundo buscou trazer alguns exemplos de como se d\u00e3o algumas intera\u00e7\u00f5es regionais na pr\u00e1tica, partindo da Uni\u00e3o Europeia, passando pelo NAFTA e pela ALCA, al\u00e9m da ALADI e da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, que envolvem apenas pa\u00edses latinoamericanos.\nOs exemplos dos blocos regionais abordados indicam que a realidade ultrapassa as quest\u00f5es te\u00f3ricas quando o tema \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o regional, sempre havendo surpresas, como \u00e9 o caso da sa\u00edda do Reino Unido da Uni\u00e3o Europeia, indicando que este \u00e9 um campo de estudos ainda prop\u00edcio a descobertas.\nCom rela\u00e7\u00e3o a uma vis\u00e3o geral da integra\u00e7\u00e3o latino-americana, Reino (2007, p. 202208), afirma que lhe falta, em grande medida, profundidade, amplitude e debilidade de desenvolvimento institucional.\nSobre a profundidade, haveria um car\u00e1ter meramente \u201ccomercial\u201d entre os pa\u00edses, deixando de lado outros aspectos econ\u00f4micos igualmente importantes, como o desenvolvimento de infraestrutura.\nRelativamente \u00e0 amplitude, destaca que entre os pa\u00edses da regi\u00e3o existe uma grande quantidade de acordos, por\u00e9m essa quantidade n\u00e3o se traduz em converg\u00eancia em prol de maior integra\u00e7\u00e3o, mantendo-se a fragmenta\u00e7\u00e3o.\nAssim, n\u00e3o h\u00e1 um esfor\u00e7o para a integra\u00e7\u00e3o, apenas para a redu\u00e7\u00e3o de barreiras entre os pa\u00edses para ampliar os fluxos comerciais, sendo, portanto, apenas uma reafirma\u00e7\u00e3o dos aspectos de viabiliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio entre os pa\u00edses.\nPor sua vez, no aspecto da institucionaliza\u00e7\u00e3o, identifica-se uma falta de solidez, n\u00e3o permitindo que eles tenham verdadeira autonomia para agir em prol dos objetivos de integra\u00e7\u00e3o. Essa fragilidade se expressa, principalmente, no car\u00e1ter intergovernamental que preponderantemente marca os processos decis\u00f3rios dos esquemas de integra\u00e7\u00e3o regional.\nEm que pese esses aspectos e debilidades, tamb\u00e9m \u00e9 digno de nota que o processo de integra\u00e7\u00e3o, como um dos mecanismos para ampliar o desenvolvimento de cada um dos pa\u00edses da regi\u00e3o latino-americana, tem sido almejado aqui assim como ocorre em outras \u00e1reas do globo.\nNo caso do Brasil e da Argentina, a busca do desenvolvimento por meio do estabelecimento de um arranjo econ\u00f4mico regional tamb\u00e9m ser\u00e1 tentada, resultando na uni\u00e3o das principais economias sul-americanas por meio do MERCOSUL, cujo nascimento, motiva\u00e7\u00f5es, estrutura, dilemas e vit\u00f3rias ser\u00e1 objeto dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos.\nCAP\u00cdTULO 3 - MERCOSUL: Uma tentativa incompleta de integra\u00e7\u00e3o\nO objetivo do presente cap\u00edtulo \u00e9 abordar o principal processo de integra\u00e7\u00e3o envolvendo pa\u00edses latino-americanos, o MERCOSUL. Com esse intuito, a primeira se\u00e7\u00e3o far\u00e1 um levantamento sobre as motiva\u00e7\u00f5es que ensejaram a sua cria\u00e7\u00e3o, bem como o contexto onde as negocia\u00e7\u00f5es se deram.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o, contudo, se materializa por meio de normas, sendo estas abordadas na segunda se\u00e7\u00e3o, com foco nos principais documentos que formam a matriz jur\u00eddica do bloco. Na sequ\u00eancia, a terceira se\u00e7\u00e3o se debru\u00e7ar\u00e1 sobre a estrutura institucional do MERCOSUL, pois \u00e9 ela que mant\u00e9m o processo vivo.\nA quarta se\u00e7\u00e3o ir\u00e1 trazer algumas idas e vindas que o processo teve desde seu nascimento, encerrando com a quinta se\u00e7\u00e3o onde ser\u00e1 realizado um balan\u00e7o do que tem sido o processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL, bem como os desafios ainda existentes e que precisar\u00e3o ser enfrentados pelos seus s\u00f3cios.\n3.1\tMERCOSUL: Contexto de surgimento e motiva\u00e7\u00f5es\nTornar-se um pa\u00eds rico e desenvolvido \u00e9 o objetivo de todos os Estados, estando presente no discurso das principais autoridades governamentais de cada local.\nMesmo que a divis\u00e3o Leste-Oeste tenha se encerrado com o fim da Guerra Fria, uma outra ainda se mostra cont\u00ednua. A de pa\u00edses ricos e pobres, havendo uma terceira categoria preenchida pelos chamados pa\u00edses emergentes62, dentre os quais se encontram aqueles que formam o acr\u00f4nimo BRICS, Brasil, R\u00fassia, \u00edndia, China e \u00c1frica do Sul.\nEm prol do desenvolvimento, diversas estrat\u00e9gias foram empregadas ao longo do tempo. Especificamente no caso da Am\u00e9rica Latina e dos pa\u00edses que deram origem ao MERCOSUL, Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguai, at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1980 prevalecia a estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o por meio da substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. Essa foi a sa\u00edda encontrada pelo Terceiro Mundo, \u201c[...] grupo de pa\u00edses que n\u00e3o eram nem uma parte do \u2018Primeiro\u2019 Mundo capitalista, nem do \u2018Segundo\u2019 Mundo comunista; que, at\u00e9 certo ponto, n\u00e3o\n62\tDe acordo com Saffioti (2002, p. 42), anteriormente esses pa\u00edses eram conhecidos como \u201catrasados\u201d, depois \u201csubdesenvolvidos\u201d, passando a pa\u00edses \u201cem vias de desenvolvimento\u201d, at\u00e9 chegar a atual denomina\u00e7\u00e3o de \u201cemergentes\u201d. Como apontado por Prado (2003, p. 115), o termo subdesenvolvido, por muito tempo empregado, foi cunhado por Roseistein-Rodan em 1944 atrav\u00e9s de um artigo publicado no Economic Journal.\ntinha nenhum alinhamento claramente definido com qualquer dos dois lados da guerra fria\u201d (NEVES, 1999, p. 421), para sanar seus problemas econ\u00f4micos.\nNesse modelo, o objetivo era a forma\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria dentro dos respectivos territ\u00f3rios a partir de incentivos e, principalmente, da restri\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, seja pela simples proibi\u00e7\u00e3o, estabelecimento de tarifas elevadas, fixa\u00e7\u00e3o de cotas ou necessidade de se obedecer a diversas regulamenta\u00e7\u00f5es, chamadas de barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias63, o que, se n\u00e3o inviabilizava a entrada de produtos e servi\u00e7os, contribu\u00eda para que possu\u00edssem um valor extremamente elevado para sua comercializa\u00e7\u00e3o em larga escala. \u00c0queles que queriam atingir um p\u00fablico maior, o caminho era instalar-se localmente ou simplesmente deixar o mercado na m\u00e3o de empres\u00e1rios nacionais.\nContudo, a Am\u00e9rica Latina em geral e os pa\u00edses do MERCOSUL em espec\u00edfico, n\u00e3o escaparam do panorama p\u00f3s-Guerra Fria e seus respectivos impactos. Politicamente, a regi\u00e3o vivia um processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o, com aumento da participa\u00e7\u00e3o e liberdade popular, encerrando ciclos ditatoriais que marcaram em grande parte a condu\u00e7\u00e3o governamental dos pa\u00edses durante o s\u00e9culo XX. Junto com o ciclo de amplia\u00e7\u00e3o da democracia, houve tamb\u00e9m o incremento, em instrumentos jur\u00eddicos importantes como as Constitui\u00e7\u00f5es, dos chamados Direitos Sociais a serem ofertados pelos Estados em suas diferentes esferas.\nNa seara social, as popula\u00e7\u00f5es urbanizadas passam a demandar mais servi\u00e7os p\u00fablicos, ao mesmo tempo em que se ampliam os problemas dos grandes centros, como a viol\u00eancia, a polui\u00e7\u00e3o, a falta de planejamento urbano, o saneamento b\u00e1sico, dentre outros em um momento em que o Estado pouco podia fazer. A difus\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, principalmente a televis\u00e3o contribuiu, no \u00e2mbito cultural, para a espalhar um estilo de vida que poderia ver vivido por poucos (SAGASTI e AR\u00c9VALO, 1999, p. 242).\nSob o vi\u00e9s econ\u00f4mico, a virada dos anos 1980 para 1990 marca o fim da chamada \u201cd\u00e9cada perdida\u201d, cujas caracter\u00edsticas principais, segundo Sagasti e Ar\u00e9valo (1999, p. 234238), podem ser elencadas da seguinte forma:\n1.\tPerda de dinamismo das fontes tradicionais de crescimento (exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas e expans\u00e3o industrial);\n2.\tPersist\u00eancia de desequil\u00edbrios macroecon\u00f4micos (infla\u00e7\u00e3o, d\u00e9ficit fiscal e d\u00edvida externa);\n63\tGoyos Jr (2001, p. 276 e 279), lista como exemplos de barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias os regulamentos e padr\u00f5es t\u00e9cnicos, as regras de valora\u00e7\u00e3o alfandeg\u00e1ria, as regras de origem, as medidas de investimento, as restri\u00e7\u00f5es quantitativas \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, os pre\u00e7os m\u00ednimos de importa\u00e7\u00e3o, as licen\u00e7as discricion\u00e1rias de importa\u00e7\u00e3o, as restri\u00e7\u00f5es e o com\u00e9rcio estatal, al\u00e9m de acordos e restri\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias.\n3.\tAcentuada queda do investimento bruto;\n4.\tCar\u00e1ter regressivo do ajustamento e a deteriora\u00e7\u00e3o social;\n5.\tDebilita\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico (redu\u00e7\u00e3o das receitas fiscais, crise das empresas estatais, diminui\u00e7\u00e3o dos gastos sociais);\n6.\tDeteriora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do meio ambiente (interrup\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o das \u00e1reas cultivadas, superexplora\u00e7\u00e3o dos recursos florestais e marinhos);\n7.\tPerda de posi\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio internacional;\n8.\tDificuldades na obten\u00e7\u00e3o de financiamento internacional e fuga de capitais;\n9.\tDiminui\u00e7\u00e3o dos investimentos de capital estrangeiro; e\n10.\tRedu\u00e7\u00e3o dos investimentos em ci\u00eancia e tecnologia.\nTodos esses fatores contribu\u00edram para um certo isolamento e perda de import\u00e2ncia da regi\u00e3o frente ao resto do mundo. A sa\u00edda dessa d\u00e9cada considerada \u201cperdida\u201d, traz consigo, como consequ\u00eancia, dois pontos nevr\u00e1lgicos como objeto de preocupa\u00e7\u00e3o: a melhoria das condi\u00e7\u00f5es sociais de sua popula\u00e7\u00e3o e o crescimento econ\u00f4mico (SAGASTI e AREVALO, 1999, p. 228).\nPara isso, reformas econ\u00f4micas de cunho liberalizante64 passam a ser intentadas na regi\u00e3o, nos moldes das pol\u00edticas adotadas nos EUA e na Inglaterra durante os governos Reagan e Thatcher. Frydman (2003, p. 148-149) analisa as pol\u00edticas liberalizantes da seguinte forma:\nEl supuesto b\u00e1sico del comercio exterior impulsado por los funcionarios acad\u00e9micos que est\u00e1n a cargo de los organismos internacionales es que los precios del mercado mundial representan los precios \u00f3ptimos de producci\u00f3n y a partir del mismo se asume que la reducci\u00f3n de los aranceles de importaci\u00f3n favorece la competitividad de la econom\u00eda y una mejor asignaci\u00f3n de los recursos a nivel global. Los principales beneficiarios de esta pol\u00edtica deber\u00edan ser los consumidores que podr\u00edan acceder a bienes de mejor calidad a menores precios. Sim embargo, [...] El capital productivo no es maleable, la apertura no es sim\u00e9trica y simult\u00e1nea y existen otros factores que act\u00faan en la formaci\u00f3n de los precios como las tasas de inter\u00e9s, el valor de las monedas, la disponibilidad de financiamiento, el poder monop\u00f3lico que otorga el derecho de propiedad intelectual y la movilidad de los factores de producci\u00f3n, incluyendo entre ellos a la mano de obra.\n64\tNo caso brasileiro, de acordo com Fristch (1999, p. 430), o protecionismo era caracterizado pelo estabelecimento de diversos tipos de licenciamento e proibi\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. O caminho liberalizante, inicialmente, transformou as barreiras quantitativas em tarifas em 1990, juntamente com sua posterior redu\u00e7\u00e3o.\nAssim, em que pese a exist\u00eancia de ganhadores e perdedores no processo de liberaliza\u00e7\u00e3o, este foi propagado como panaceia para os problemas econ\u00f4micos de todos os pa\u00edses.\nApesar deste aspecto, deve-se ter em mente que neste momento espec\u00edfico, al\u00e9m de a liberaliza\u00e7\u00e3o ser o modelo de desenvolvimento que se desenrolava nos pa\u00edses centrais, havia cr\u00edticas ao modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, pois se de um lado foi respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de alguns setores industriais dentro dos pa\u00edses, por outro, em raz\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o oferecida, era visto como gerador de inefici\u00eancia e de taxas de retorno sobre o investimento em n\u00edvel elevado (FRYDMAN, 2003, p. 148).\nAssim, al\u00e9m de um contexto prop\u00edcio, havia uma clara predisposi\u00e7\u00e3o para mudan\u00e7as. Os pa\u00edses queriam voltar \u00e0 \u201cnormalidade\u201d e se isso requeria seguir os pa\u00edses centrais, apesar das cr\u00edticas, foi o que aconteceu. Desse momento s\u00e3o as pol\u00edticas privatizantes e liberalizantes65, a tentativa de corte de benef\u00edcios sociais e, como consequ\u00eancia, tem-se a redu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o estatal. Pelo aspecto produtivo, amplia-se a concorr\u00eancia e as empresas que n\u00e3o conseguiram acompanhar o desencadear das mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas acabaram fechando, gerando como reflexo social o desemprego, ou sendo vendidas ao capital externo.\nEsse processo de reformas internas se vincula aos novos par\u00e2metros de atua\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da regi\u00e3o no plano internacional, que passa a ser marcado pela redu\u00e7\u00e3o das barreiras existentes no com\u00e9rcio externo e pela busca de um revigoramento e reinser\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u00e0 economia mundial. A ideia era a de que a redu\u00e7\u00e3o das tarifas melhoraria a competitividade interna das atividades produtivas, gerando como consequ\u00eancia o aumento das exporta\u00e7\u00f5es66 (FRYDMAN, 2003, p. 148).\nDiante desse cen\u00e1rio, o MERCOSUL surge como parte de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento de longo prazo bancada pelos seus membros: a coopera\u00e7\u00e3o para superar os limites individuais de cada um dos pa\u00edses para fazer frente aos novos desafios.\nEm termos de origem remota, como aponta Fraga (2000, p. 217-218), \u00e9 poss\u00edvel identificar tentativas de aproxima\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses, ainda no per\u00edodo colonial com a unifica\u00e7\u00e3o da Espanha e Portugal (1560-1640). J\u00e1 no p\u00f3s-independ\u00eancia, tem-se a forma\u00e7\u00e3o da Tr\u00edplice Alian\u00e7a envolvendo Argentina, Brasil e Uruguai, durante a guerra contra o Paraguai\n65\tEconomic Structural Adjustment Policy - Pol\u00edtica Econ\u00f4mica de Ajuste Estrutural (RATTNER, 2002, p. 34).\n66\tA abertura, contudo, trouxe consigo as seguintes consequ\u00eancias, ainda de acordo com Frydman (2003, p. 150): \u201cLa pol\u00edtica de abertura, implementada con el supuesto de mejorar la competitividad, provoc\u00f3 un importante aumento de las importaciones y de los egresos de capitales por servicios. Una parte de las importaciones contribuy\u00f3 a la modernizaci\u00f3n de los sectores de servicios, otra se incorpor\u00f3 a los productos de exportaci\u00f3n reemplazando los componentes nacionales y una tercera satisfizo el consumo sofisticado y reemplaz\u00f3 la producci\u00f3n local. La suma de los d\u00e9ficits del comercio de productos y de los servicios condujo a un desequilibrio\u201d.\nentre 1865 e 1870, que o levou a perder tr\u00eas em cada quatro habitantes (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 31). No per\u00edodo republicano do Brasil, os presidentes brasileiro e argentino, Campos Salles e Roca, trocaram diversas visitas no per\u00edodo entre 1899 e 1900. Em 1915 houve a assinatura do tratado do ABC, onde Argentina, Brasil, Chile e Uruguai buscaram criar um mecanismo para resolver os conflitos de maneira pac\u00edfica. Na d\u00e9cada de 1930, o presidente Vargas do Brasil e Justos da Argentina assinaram 19 acordos:\nEssa aproxima\u00e7\u00e3o produziu ganhos, como a ponte Paso de los Libres-Uruguaiana atrav\u00e9s do rio Uruguai, a primeira a unir os dois pa\u00edses. Mas assinaram-se tamb\u00e9m acordos referentes \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o dos livros did\u00e1ticos de hist\u00f3ria e geografia nos dois pa\u00edses, para evitar que atrav\u00e9s do sistema educacional fossem inculcadas vis\u00f5es de antagonismo de lado a lado (FRAGA, 2000, p. 218).\nO presidente argentino Juan Domingo Per\u00f3n67 (1946-1955), tamb\u00e9m no encerrar da d\u00e9cada de 1940 e in\u00edcio de 1950 propunha uma alian\u00e7a entre a Argentina, o Brasil e o Chile, chamado de Pacto ABC (BANDEIRA, 2003, p. 637). J\u00e1 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, o presidente brasileiro J\u00e2nio Quadros e o presidente argentino Frondizi assinaram a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Uruguaiana\u201d para buscar a coopera\u00e7\u00e3o entre as duas na\u00e7\u00f5es.\nContudo, em termos de origem mais pr\u00f3xima, a viabilidade do MERCOSUL somente foi poss\u00edvel a partir de um processo de aproxima\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a Argentina68 que tem in\u00edcio na d\u00e9cada de 197069. Neste momento, acende ao poder da Argentina Per\u00f3n, que altera a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds frente aos demais pa\u00edses da regi\u00e3o70, como afirma Bandeira (2003, p. 420421):\n[...] Per\u00f3n, quando substituiu C\u00e1mpora na presid\u00eancia da Rep\u00fablica, promoveu uma distens\u00e3o no relacionamento da Argentina com o Brasil, sempre a reafirmar que \u201co ano 2000 nos encontrar\u00e1 unidos ou dominados\u201d. De fato, ele abandonou a avalia\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica e antiintegracionista do problema da Bacia do Prata, com que os governos militares, dando \u00eanfase \u00e0 rivalidade\n67\tPer\u00f3n seria eleito novamente para governar a Argentina entre 1973 e 1979, contudo, faleceu em 1974, assumindo a presid\u00eancia sua esposa, Mar\u00eda Estela Mart\u00ednez (MOREIRA, QUINTEROS e SILVA, 2010, p. 264).\n68\tDe acordo com alguns autores, como Monteiro (2001, p. 75), essa rela\u00e7\u00e3o bilateral (Bras\u00edlia - Buenos Aires) se aproximaria do eixo existente entre Paris e Berlim que ensejou o processo de integra\u00e7\u00e3o europeu.\n69\tUm pouco antes, como afirma Bandeira (2003, p. 399-400), j\u00e1 havia um ideia de integra\u00e7\u00e3o que come\u00e7ava a brotar a partir do Brasil: \u201c[...] em fevereiro de 1967, Roberto Campos, ministro do Planejamento do governo Castelo Branco [1964-1967], viajou para Buenos Aires, a pretexto de participar da V Reuni\u00e3o do Conselho Interamericano Econ\u00f4mico e Social, e autorizado pelo presidente Castelo Branco prop\u00f4s a Adalbert Krieger Vasena, ministro da Economia do governo Ongania, que a Argentina e o Brasil tomassem a iniciativa de formar uma uni\u00e3o aduaneira [...]\u201d. Essa iniciativa naufragou, contudo, com a chegada de Costa e Silva [1967-1969] ao poder implementando uma pol\u00edtica extremamente nacionalista.\n70\tApesar dessa nova situa\u00e7\u00e3o, por press\u00e3o brasileira, n\u00e3o se formou a uni\u00e3o aduaneira entre Argentina e Uruguai que foi proposta por Per\u00f3n (BANDEIRA, 2003, p. 421).\ncom o Brasil, paralisaram a Argentina, e, desprezando as est\u00e9reis batalhas jur\u00eddicas, a \u201cguerra dos papeis\u201d, em torno da constru\u00e7\u00e3o de Itaipu, tratou de \u201cganhar o tempo perdido\u201d, conforme sua pr\u00f3pria express\u00e3o, por entender que o fundamental era o aproveitamento dos rios - n\u00e3o as normas que o deviam regulamentar - e que o pa\u00eds precisava expressar-se, politicamente, atrav\u00e9s de fatos e da realiza\u00e7\u00e3o de obras.\nAt\u00e9 ent\u00e3o, apesar dos lampejos de aproxima\u00e7\u00e3o como visto anteriormente, a rela\u00e7\u00e3o entre os vizinhos era marcada fortemente pela desconfian\u00e7a que deita ra\u00edzes ainda no per\u00edodo colonial, em raz\u00e3o das disputas entre portugueses e espanh\u00f3is por espa\u00e7os na Am\u00e9rica do Sul71.\nComo pa\u00edses soberanos, ap\u00f3s os processos de independ\u00eancia no s\u00e9culo XIX, pontos de atrito ainda marcaram a regi\u00e3o, como a disputa pelo atual Uruguai, que chegou a ser anexado pelo Brasil, recebendo o nome de Prov\u00edncia Cisplatina, e conquistou sua pr\u00f3pria soberania em 1828. Essa situa\u00e7\u00e3o de desconfian\u00e7a e conflituosidade se manteve com a chegada do novo s\u00e9culo, como apontam Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 31-32):\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XX, esse panorama de temor e rivalidade entre Argentina e Brasil se manifestava tanto no plano das hip\u00f3teses de conflito militar como na agenda das rela\u00e7\u00f5es que cada um entabulava com os EUA e a Europa. Assim tamb\u00e9m, as estrat\u00e9gias de alian\u00e7as que um e outro implementavam nos diferentes organismos internacionais envolviam fatores vinculados \u00e0 \u201ccompeti\u00e7\u00e3o\u201d pela hegemonia regional.\nContudo, apesar desse aspecto, tentativas de aproxima\u00e7\u00e3o entre ambos e demais pa\u00edses latino-americanos, n\u00e3o somente na Am\u00e9rica do Sul, foram intentadas, como o acordo entre a Argentina, o Brasil e o Chile (Pacto de Santiago) nos anos 50, a Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Livre Com\u00e9rcio-ALALC (d\u00e9cada de 60), o Acordo de Cartagena (Pacto Andino) de 1969 e aquele que viria a substituir a ALALC em 1980, a Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Interc\u00e2mbio.\nUm marco de aproxima\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses tamb\u00e9m se deu na \u00e1rea de infraestrutura com a usina Itaipu. Como afirma Marcelo Mariano (2015, p. 110), \u201c[...] no final dos anos 1970 foi assinado o acordo Itaipu-Corpus entre Argentina, Brasil e Paraguai visando o aproveitamento dos recursos h\u00eddricos da Bacia do Prata\u201d, o que contribuiu para reduzir as animosidades\n71\tSobre esse ponto afirmam Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 31): \u201cDesde os tempos da conquista da col\u00f4nia, o Brasil ocupou um lugar de relevo na agenda das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e comerciais do que hoje \u00e9 a Argentina. Enla\u00e7ados hist\u00f3rica e geograficamente pela rota do Atl\u00e2ntico e por fronteiras comuns, com economias em boa medida complementares dada a variedade dos solos e dos climas, Argentina e Brasil desenvolveram precocemente - em princ\u00edpios do s\u00e9culo XVII - as primeiras opera\u00e7\u00f5es do que hoje chamamos de com\u00e9rcio exterior, ao mesmo tempo em que a Coroa portuguesa (e mais tarde Imp\u00e9rio brasileiro) foi o primeiro, em muitos casos o principal, advers\u00e1rio com que se travavam disputas - b\u00e9licas ou diplom\u00e1ticas - relacionadas com o dom\u00ednio territorial ou a influ\u00eancia pol\u00edtica sobre o resto da regi\u00e3o\u201d.\ngeoestrat\u00e9gicas na \u00e1rea72. Essas iniciativas, contudo, ainda esbarravam na onda militar que por diversos momentos esteve no comando dos pa\u00edses73 onde as prioridades eram estabelecidas em termos de geopol\u00edtica e de hip\u00f3tese de conflito, o que somente se amainou com a retomada da democracia:\n[...] as partir do advento de regimes democr\u00e1ticos nos dois pa\u00edses, e no quadro tanto dos primeiros efeitos da crise da d\u00edvida quanto de fortes demandas internas e externas de uma redefini\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o global da pol\u00edtica exterior, particularmente na Argentina, que as possibilidades de romper o mito anterior do antagonismo e de avan\u00e7ar assim na busca de novos campos de coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e estrat\u00e9gica se acrescentaram de maneira substantiva, dando lugar a f\u00f3rmulas concretas para o ingresso numa nova etapa das rela\u00e7\u00f5es bilaterais. Assim, quando o processo de aproxima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica come\u00e7ou a dar seus primeiros passos em terreno firme, a ideia de plasmar essas coincid\u00eancias num acordo formal come\u00e7ou a adquirir crescente import\u00e2ncia na agenda da pol\u00edtica exterior de ambos os pa\u00edses (ROZEMBERG, CAMPBELL e SVARZMAN, 2000, p. 34).\nSanguinetti (2003, p. 15-16), primeiro presidente do Uruguai ap\u00f3s a ditatura, resume o processo de transi\u00e7\u00e3o da seguinte forma:\nO processo de sa\u00edda dos governos de facto aconteceu de maneira simult\u00e2nea no Brasil, na Argentina e no Uruguai. O Chile e o Paraguai ainda viviam sob governos militares. [...] Na Argentina, o caminho foi a queda do governo militar em consequ\u00eancia de uma derrota militar. O regime argentino fez a guerra das Malvinas e perdeu; e \u00e9 muito natural que um regime militar n\u00e3o suporte uma derrota militar. Ent\u00e3o, podemos dizer que a democracia irrompeu sem qualquer negocia\u00e7\u00e3o.\nNo Brasil, ocorreu o contr\u00e1rio. Porque aqui o regime militar estabeleceu algumas regras, e, de forma curiosa e inesperada, dentro das regras fixadas pelo pr\u00f3prio regime militar, produziu-se a irrup\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica por uma via parlamentar e atrav\u00e9s daquele processo de costura t\u00e3o refinado empreendido por Tancredo Neves, ao qual se associou Jos\u00e9 Sarney. E, dentro daquelas regras, emergiu a abertura democr\u00e1tica.\nNo Uruguai, o processo foi negociado. Foram quatro anos de negocia\u00e7\u00f5es. Em 1980, os militares propuseram ao que ainda existia em termos de partido uma Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o foi aceita. Ent\u00e3o, os militares realizaram um plebiscito, um referendo de ratifica\u00e7\u00e3o, rejeitado pelo povo. Eles respeitaram o resultado e teve in\u00edcio um longo processo de negocia\u00e7\u00e3o que levou, no ano de 1982, a uma elei\u00e7\u00e3o de elementos dos partidos pol\u00edticos para a miss\u00e3o de eleger o que\n72\tCom essa nova realidade, \u201c[...] abriu-se o caminho para a transforma\u00e7\u00e3o da bacia do Paran\u00e1, tradicional piv\u00f4 de controv\u00e9rsias e disputas estrat\u00e9gicas na \u00e1rea, num dos grandes projetos de a\u00e7\u00e3o conjunta e coordenada dos dois principais pa\u00edses da regi\u00e3o (acordo de que participou tamb\u00e9m o Paraguai). Nesse contexto, um dos primeiros sintomas concretos da \u2018mudan\u00e7a de clima\u2019 na agenda bilateral foi o an\u00fancio, em 1980, de um projeto de constru\u00e7\u00e3o de um gasoduto destinado a abastecer o Sul do Brasil com o g\u00e1s natural argentino\u201d (ROZEMBERG, CAMPBELL e SVARZMAN, 2000, p. 34).\n73\tA t\u00edtulo de exemplo, a ditadura do Paraguai, sob o comando de Stroessner, teve in\u00edcio em 1954 e t\u00e9rmino em 1989, por meio de um golpe promovido pelo general Andr\u00e9s Rodr\u00edguez Pedotti (BANDEIRA, 2003, p. 474).\nseria os interlocutores das autoridades militares. E logo, em 1984, aconteceram as elei\u00e7\u00f5es.\nTamb\u00e9m a sa\u00edda do regime militar percorreu tr\u00eas caminhos distintos. No Uruguai e no Brasil, a situa\u00e7\u00e3o foi, digamos, pac\u00edfica, e n\u00e3o ocorreram questionamentos entre o poder civil que nascia, ou que remanescia, e o que ainda existia de reminisc\u00eancia do poder militar. Na Argentina, n\u00e3o. O processo foi pol\u00eamico, inclusive com subleva\u00e7\u00e3o militar. E mesmo com epis\u00f3dios sangrentos como o do quartel de La Tablada. Foi uma rea\u00e7\u00e3o muito traum\u00e1tica. O governo de Alfons\u00edn foi for\u00e7ado a conduzir a reconstru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dentro de um processo bastante desintegrador.\nNesse novo contexto, os primeiros passos do MERCOSUL s\u00e3o dados no final de 1985.\nA aproxima\u00e7\u00e3o entre Brasil e Argentina com fins de integra\u00e7\u00e3o aproveita um evento espec\u00edfico, a inaugura\u00e7\u00e3o da Ponte da Confraterniza\u00e7\u00e3o Tancreto Neves em 29 de novembro de 1985, ligando Foz do Igua\u00e7u e Puerto Igua\u00e7u, considerada a primeira obra vi\u00e1ria de integra\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 40 anos. Neste momento, os signat\u00e1rios do Brasil e da Argentina assinaram a Declara\u00e7\u00e3o de Igua\u00e7u e a Declara\u00e7\u00e3o Conjunta de Coopera\u00e7\u00e3o Nuclear74.\nA partir da Declara\u00e7\u00e3o de Igua\u00e7u, conforme Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 51), foi criada uma Comiss\u00e3o Mista de Alto N\u00edvel para a Coopera\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o Bilateral, subdividida em quatro subcomiss\u00f5es envolvendo Economia e Com\u00e9rcio, Transporte e Comunica\u00e7\u00f5es, Ci\u00eancia e Tecnologia e Energia, compostas por peritos e empres\u00e1rios visando aventar possibilidades de integra\u00e7\u00e3o.\nFruto desse trabalho e com o lema de \u201cCrescer juntos\u201d, em 1986, os presidentes firmaram a Ata para Integra\u00e7\u00e3o Argentino-Brasileira em 28 de julho de 1986. Essa ata envolvia acordos secretos na \u00e1rea de energia at\u00f4mica e avia\u00e7\u00e3o militar, bem como 12 protocolos que tratavam, conforme exp\u00f5e Bandeira (2003, p.463-464), de:\n1.\tBens de Capital: Brasil e Argentina negociariam uma lista comum de produtos que teriam tratamento privilegiado, com a exclus\u00e3o de al\u00edquotas alfandeg\u00e1rias. O interc\u00e2mbio de m\u00e1quinas e equipamentos, em dois anos, deveria alcan\u00e7ar US$ 2 bilh\u00f5es. Quando houvesse desequil\u00edbrio superior a 10%, novos produtos entrariam na lista para compensar o parceiro prejudicado. Nenhum dos produtos tamb\u00e9m poderia ter mais de 20% de componentes importados.\n2.\tTrigo: O Brasil compraria volumes crescentes de trigo argentino, come\u00e7ando com 1,4 milh\u00f5es de t, em 1987, at\u00e9 chegar a 2 milh\u00f5es de t, em 1991, de acordo com os pre\u00e7os normais de mercado.\n74\tInteressante a confiss\u00e3o do ent\u00e3o presidente Jos\u00e9 Sarney (2003, p. 172) de que n\u00e3o analisou em detalhes esses documentos: \u201cN\u00e3o sei o que o presidente Alfons\u00edn falou sobre esse nosso encontro, mas eu quero dizer que n\u00e3o me detive no exame daqueles acordos e atos que eu sabia terem sido muito bem negociados pelo Itamaraty e pelo Minist\u00e9rio do Exterior da Argentina\u201d.\n3.\tAbastecimento alimentar: Argentina e Brasil definiriam um conjunto de g\u00eaneros aliment\u00edcios cuja produ\u00e7\u00e3o de um poderia complementar o abastecimento interno do outro.\n4.\tExpans\u00e3o do com\u00e9rcio: Ambos os pa\u00edses aprofundariam os entendimentos econ\u00f4micos e comerciais, renegociando o Acordo de Alcance Parcial n\u00b0 91 da ALADI, a fim de promover a expans\u00e3o gradual, equilibrada e sustentada do interc\u00e2mbio bilateral, estimulando as exporta\u00e7\u00f5es do pa\u00eds deficit\u00e1rio e buscando igualmente ampla complementa\u00e7\u00e3o produtiva.\nOs demais protocolos trataram da forma\u00e7\u00e3o de empresas binacionais, mecanismos de financiamentos rec\u00edprocos para saldos devedores, cria\u00e7\u00e3o de fundos de investimentos, exporta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural para o Brasil, que tamb\u00e9m passaria a explorar petr\u00f3leo na Argentina, cria\u00e7\u00e3o do Centro Brasileiro Argentino de Biotecnologia e do Centro Brasil-Argentina de Altos Estudos Econ\u00f4micos, troca de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para a ado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas contra acidentes nucleares, bem como da colabora\u00e7\u00e3o das duas For\u00e7as A\u00e9reas, com a utiliza\u00e7\u00e3o de aeronaves dos parceiros e interc\u00e2mbio no setor da ind\u00fastria aeroespacial.\nDessa iniciativa houve a forma\u00e7\u00e3o do Programa de Integra\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica (PICE), que teve sucesso e proporcionou o ambiente adequado para que os pa\u00edses criassem uma \u201c[...] estrutura permanente de negocia\u00e7\u00e3o para continuarem obtendo benef\u00edcios m\u00fatuos\u201d (OLIVEIRA, 2002, p. 151). Esse relacionamento se refletiu de diversas formas no entorno geopol\u00edtico dos pa\u00edses, como aponta Bandeira (2003, p. 469-470):\nOs arcos diplom\u00e1ticos tradicionais Brasil-Chile, Argentina-Peru desfizeram-se. O Chile isolou-se ainda mais, uma vez que o funcionamento do regime democr\u00e1tico constituiu, da mesma forma que na CEE, conditio sine qua non para admiss\u00e3o ao futuro mercado comum latino-americano, ao qual o Peru, a despeito de algumas desconfian\u00e7as, manifestou o desejo de unir-se. Os pa\u00edses menores, como o Uruguai, Paraguai e Bol\u00edvia, perderam o espa\u00e7o em que balou\u00e7avam, exercitando uma pol\u00edtica pendular a fim de explorar a rivalidade entre o Brasil e a Argentina e assim obterem vantagens econ\u00f4micas e comerciais. Embora Sarney e Alfons\u00edn defendessem os princ\u00edpios de autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e de n\u00e3o inger\u00eancia em seus assuntos internos, os acordos entre a Argentina e o Brasil tornaram invi\u00e1vel a continuidade do autoritarismo no Paraguai e diminu\u00edram as margens de instabilidade institucional na Bol\u00edvia, que deixaria de refletir, em sua pol\u00edtica interna, a rivalidade entre aquelas duas na\u00e7\u00f5es, ao insuflarem ou reconhecerem prontamente muitos dos golpes de Estado l\u00e1 ocorridos.\nPara a Argentina interessava essa aproxima\u00e7\u00e3o ante a necessidade de reposicionamento internacional ap\u00f3s a derrota na guerra das Malvinas75 que ajudou a enterrar\n75\tSobre esse momento da hist\u00f3ria argentina, afirma Bandeira (2003, p. 447): \u201cQuando as tropas da Argentina, em 2 de abril de 1982, desembarcaram nas Malvinas/Falklands, a Gr\u00e3-Bretanha logo reagiu e enviou uma esquadra na dire\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul. [...] os EUA, sob fortes press\u00f5es internas da opini\u00e3o p\u00fablica e do Congresso, bem como em face dos seus compromissos com a OTAN, n\u00e3o tiveram alternativa sen\u00e3o aliar-se abertamente \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, \u00e0 qual deram todo o respaldo log\u00edstico nas opera\u00e7\u00f5es militares para recupera\u00e7\u00e3o das Malvinas/Falklands. Paradoxalmente, a Argentina contou com a simpatia e a solidariedade da URSS, dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina\no per\u00edodo ditatorial e para o Brasil significava refor\u00e7ar sua posi\u00e7\u00e3o ante a crise vivida internamente, uma vez que o milagre econ\u00f4mico brasileiro era um fator que n\u00e3o contribu\u00eda para a uni\u00e3o, pois alimentava a ideia de que esta era desnecess\u00e1ria.\nHavia tamb\u00e9m \u201c[...] crescentes coincid\u00eancias entre os dois pa\u00edses no tocante ao apoio aos processos de constru\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos regimes democr\u00e1ticos no resto da regi\u00e3o [que] contribuiu tamb\u00e9m para gerar um contexto pol\u00edtico mais prop\u00edcio \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de interesses comuns\u201d (ROZEMBERG, CAMPBELL e SVARZMAN, 2000, p. 39). Outro elemento em favor da integra\u00e7\u00e3o foram as barreiras encontradas pela Argentina no mercado internacional, como aponta o ent\u00e3o presidente Alfons\u00edn (2003, p. 109):\n[...] o protecionismo agr\u00edcola das principais pot\u00eancias econ\u00f4micas havia desencadeado uma \u201cguerra agropecu\u00e1ria\u201d entre os Estados Unidos e a Comunidade Europeia. A Argentina, al\u00e9m de enfrentar crescentes dificuldades de acesso aos mercados dos pa\u00edses desenvolvidos, era afastada de terceiros mercados que tinham produ\u00e7\u00f5es subsidiadas, enquanto se produzia uma brusca queda dos pre\u00e7os de seus principais produtos de exporta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias.\nDe certa forma, pode-se dizer que a Comunidade Europeia nos empurrava para a integra\u00e7\u00e3o regional.\nA aproxima\u00e7\u00e3o do Uruguai tamb\u00e9m ocorre nesta \u00e9poca. Em maio de 1985, Argentina e Uruguai criaram uma Comiss\u00e3o para construir uma ponte ligando a cidade uruguaia de Col\u00f4nia e a argentina Buenos Aires. Em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, a aproxima\u00e7\u00e3o se deu em 1986 com assinatura da Ata de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Brasil-Uruguai. Desses encontros desenvolveu-se uma forma de agir, onde \u201c[...] a cada visita de um presidente a outro pa\u00eds convida-se o terceiro; no entanto, ainda dentro do esquema de uma negocia\u00e7\u00e3o bilateral\u201d (SANGUINETTI, 2003, p.\n19).\nOlhando mais de perto e verificando essas a\u00e7\u00f5es, nota-se que foram fruto da diplomacia presidencial76. No caso espec\u00edfico do PICE, decorreu de um encontro ocorrido em Buenos Aires no m\u00eas de julho de 1986 entre os Presidentes Ra\u00fal Alfons\u00edn da Argentina e Jos\u00e9 Sarney do Brasil77, quando foram assinados 12 Protocolos, chegando a 23 no ano de 1988. Esses documentos estabeleciam metas de integra\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, por meio de \u201c[...] mudan\u00e7as\n(exceto Chile, que favoreceu a Gr\u00e3-Bretanha, embora se declarasse neutro) e do resto do Terceiro Mundo, mas no plano ret\u00f3rico. Apenas o Brasil, al\u00e9m do Peru e da Venezuela, deu-lhe efetivo apoio\u201d.\n76\tMarcelo Mariano (2015, p. 117), ao abordar o surgimento do MERCOSUL, afirma que: \u201cSua cria\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o coincidiram com um per\u00edodo muito peculiar da pol\u00edtica externa brasileira, quando a figura presidencial ganhou uma capacidade moment\u00e2nea de grande interven\u00e7\u00e3o em seu processo decis\u00f3rio\u201d.\n77\tDurante esses dois governos os planos de estabiliza\u00e7\u00e3o foram o Cruzado no Brasil e o Austral na Argentina (MAYORAL, 2000, p. 357).\ngraduais, que n\u00e3o provocassem crises ou dificuldades para nenhum dos pa\u00edses\u201d (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 36).\nPosteriormente, tamb\u00e9m houve a assinatura em 10 de dezembro de 1986 de outro documento simb\u00f3lico da integra\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses, a Ata de Amizade Argentino-Brasileira, \u201cDemocracia, Paz e Desenvolvimento\u201d (ALFONSIN, 2003, p. 116). De acordo com Corr\u00eaa (2000, p. 185), essas iniciativas bilaterais estavam em sincronia com o movimento que estava a se desenhar internacionalmente:\nA integra\u00e7\u00e3o Brasil-Argentina no campo econ\u00f4mico-comercial derivou da conflu\u00eancia de uma s\u00e9rie de fatores e de interesses rec\u00edprocos: em primeiro lugar, como mencionado, a redemocratiza\u00e7\u00e3o; a supera\u00e7\u00e3o das rivalidades geopol\u00edticas; a percep\u00e7\u00e3o comum da necessidade de uni\u00e3o de esfor\u00e7os para enfrentar os desafios da crise econ\u00f4mica na Am\u00e9rica Latina nos anos 80; o entendimento de que a aproxima\u00e7\u00e3o Brasil-Argentina era essencial para iniciar de forma gradual e controlada um processo de abertura das respectivas economias, ap\u00f3s o esgotamento do modelo de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es. A tend\u00eancia global de forma\u00e7\u00e3o de blocos regionais [da qual] o Brasil e a Argentina foram parte, de forma sincr\u00f4nica, do movimento de afirma\u00e7\u00e3o dessa tend\u00eancia, que teria no acordo de livre com\u00e9rcio Estados Unidos-Canad\u00e1 (1988), na constitui\u00e7\u00e3o da APEC (1989) e na assinatura do NAFTA (1992) outros marcos relevantes. O PICE, como se observa, \u00e9 anterior a esses exemplos.\nAssim, percebe-se que o Brasil e a Argentina n\u00e3o estavam desconectados daquelas alternativas verificadas como importantes por parte dos diversos pa\u00edses para fazer frente aos seus desafios internos. Detalhando esses acordos afirma Marcelo Mariano (2015, p. 111):\nO formato institucional utilizado baseou-se na cria\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de diversos protocolos setoriais com o objetivo de desenvolver la\u00e7os de interdepend\u00eancia entre as duas economias, entendido como a forma mais eficiente de diminuir as desconfian\u00e7as historicamente constru\u00eddas entre os dois pa\u00edses, al\u00e9m de servir de \u00e2ncora para a redemocratiza\u00e7\u00e3o.\nOs protocolos foram formulados seguindo tr\u00eas princ\u00edpios fundamentais: o gradualismo, a flexibilidade e o equil\u00edbrio. Estes princ\u00edpios foram v\u00e1lidos por um curt\u00edssimo espa\u00e7o de tempo, pois no m\u00e9dio ou longo prazo verifica-se que somente a flexibilidade se manteve, ou seja, o que permaneceu foi a possibilidade de revis\u00e3o das decis\u00f5es tomadas. Tanto o gradualismo, que significava a possibilidade de garantir tempo para a adapta\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos, quanto o equil\u00edbrio, que representava diminuir as possibilidades de especializa\u00e7\u00e3o produtiva e comercial entre os pa\u00edses como forma de manter benef\u00edcios m\u00fatuos, perderam gradativamente sua import\u00e2ncia.\nNota-se, assim, que o PICE buscava obter a integra\u00e7\u00e3o das economias dos pa\u00edses n\u00e3o de forma geral e irrestrita, mas por meio de setores espec\u00edficos, mediante pr\u00e9vias negocia\u00e7\u00f5es de maneira a se evitar desequil\u00edbrios. O gradualismo e a flexibilidade seriam a regra. Em raz\u00e3o dessas caracter\u00edsticas, mostrava-se dispens\u00e1vel que os dois pa\u00edses harmonizassem suas pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, pois a \u201c[...] prioridade de coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas residia ent\u00e3o no desenvolvimento dos acordos setoriais (protocolos), os quais visavam estabelecer os mecanismos para baixar as tarifas no com\u00e9rcio bilateral, a sequ\u00eancia e o alcance da liberaliza\u00e7\u00e3o\u201d (CHUDNOVSKY e L\u00d3PEZ, 2000, p. 306).\nApesar desse esfor\u00e7o, n\u00e3o foi sem reservas e cr\u00edticas que esse processo se deu. Do lado argentino, tanto a Uni\u00e3o Industrial Argentina, quanto a Confedera\u00e7\u00e3o Geral do Trabalho da Argentina demonstravam desconfian\u00e7as, alertando que a parceria n\u00e3o deveria significar a venda de produtos agropecu\u00e1rios e a importa\u00e7\u00e3o de produtos industrializados do Brasil. Tamb\u00e9m se levantavam questionamentos dos benef\u00edcios que a Argentina teria em raz\u00e3o das diferen\u00e7as de sua economia frente \u00e0 brasileira. Igualmente havia desconfian\u00e7as do lado brasileiro, uma vez que ainda se fazia forte, principalmente no empresariado e nas burocracias ligadas ao com\u00e9rcio exterior, uma vis\u00e3o protecionista e uma sobrevaloriza\u00e7\u00e3o do mercado interno que dispensaria a necessidade de integra\u00e7\u00e3o. Outros fatores importantes que geravam suspeitas sobre o processo eram:\n[...] as barreiras informais decorrentes das preven\u00e7\u00f5es, das falhas e dos \u201ccostumes\u201d das burocracias [que] n\u00e3o apareciam como um obst\u00e1culo menor. Os efeitos \u201cdiplom\u00e1ticos\u201d do pouco conhecimento m\u00fatuo, da tradi\u00e7\u00e3o de competi\u00e7\u00e3o-desconfian\u00e7a tanto no \u00e2mbito da classe pol\u00edtica quanto no setor privado, junto \u00e0 exist\u00eancia de not\u00f3rias diferen\u00e7as de \u201cethos\u201d no seio do funcionalismo de segundo escal\u00e3o de ambos os pa\u00edses, apareciam como barreiras adicionais para o avan\u00e7o das negocia\u00e7\u00f5es. [...]\nPor outro lado, as defici\u00eancias e insufici\u00eancias em mat\u00e9ria de redes vi\u00e1rias e de infraestrutura (fruto do antigo temor sentido de ambos os lados da fronteira de que tais vias fossem eventualmente utilizadas para o hipot\u00e9tico transporte de tropas inimigas para o seu territ\u00f3rio), configuravam uma outra barreira incontorn\u00e1vel (ROZEMBERG, CAMPBELL e SVARZMAN, 2000, p. 5960).\nTodavia, apesar desses aspectos, conforme apontam Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 55), a aproxima\u00e7\u00e3o entre a Argentina e o Brasil foi um dos fatos de diplomacia comercial mais destacados na \u00e9poca, tendo sido visto positivamente tanto pelos demais pa\u00edses latino-americanos, quanto pelos pa\u00edses desenvolvidos, por\u00e9m, por raz\u00f5es diferentes:\nO fato de o Acordo Argentina-Brasil ter sido apresentado desde seu in\u00edcio n\u00e3o como um \u201cfim em si mesmo\u201d, mas como uma ferramenta para dar novo impulso ao paralisado processo de integra\u00e7\u00e3o latino-americana contribuiu para que a iniciativa n\u00e3o fosse interpretada como um projeto excludente do dois grandes pa\u00edses sul-americanos. [...]\nNos pa\u00edses desenvolvidos, o entendimento entre as duas principais economias sul-americanas foi percebido como um acontecimento favor\u00e1vel ao fortalecimento dos incipientes processos democr\u00e1ticos na regi\u00e3o, ao mesmo tempo que, a partir do campo da economia e dos neg\u00f3cios, foi visto como um poss\u00edvel eixo estabilizador do conjunto das economias latino-americanas.\n\u00c9 importante frisar que at\u00e9 esse momento, havia um n\u00edtido sentimento de disputa pela lideran\u00e7a pol\u00edtica na regi\u00e3o. A geopol\u00edtica, que era o norte da rela\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses, passa a ser substitu\u00edda pelo princ\u00edpio da \u201cautonomia pela participa\u00e7\u00e3o ou integra\u00e7\u00e3o\u201d (MARIANO, M., 2015, p. 54). Essa nova postura de autonomia pela integra\u00e7\u00e3o viria a ser impulsionada pelos resultados expressivos e positivos obtidos a partir dessa aproxima\u00e7\u00e3o realizada entre os dois pa\u00edses, sintetizada por Rozemberg, Campbell e Svarzman (2000, p. 76-77) da seguinte forma:\n[...] em termos gerais, o sistema de protocolos permitiu reverter as tend\u00eancias que haviam caracterizado os interc\u00e2mbios bilaterais nos anos anteriores [...] o real e concreto \u00e9 que entre 1985 e 1988 o interc\u00e2mbio bilateral total cresceu mais de 40% - chegando nesse \u00faltimo ano a superar o teto dos US$ 1.600 milh\u00f5es -, enquanto os valores correspondentes a 1990 foram quase o dobro dos registrados um quinqu\u00eanio antes, rompendo assim o comportamento oscilante, quando n\u00e3o declinante, exibido durante seis anos. Do mesmo modo, a partir de 1988, pela primeira vez na hist\u00f3ria, o Brasil desbancou os EUA como o principal fornecedor de produtos para a Argentina.\n[...] o forte incremento das vendas argentinas totais no mercado brasileiro, evidenciado no bi\u00eanio 1989/90 [...] permitiu \u00e0 Argentina alcan\u00e7ar um importante super\u00e1vit em seu interc\u00e2mbio bilateral, situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se observava desde 1979 (com a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o de um pequeno saldo superavit\u00e1rio em 1986).\nDo ponto de vista da composi\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, os resultados tamb\u00e9m foram alentadores para a Argentina. Ao passo que na primeira metade da d\u00e9cada as manufaturas n\u00e3o superavam a ter\u00e7a parte das vendas argentinas no mercado regional, a partir de 1987 o share se aproximou de in\u00e9ditos 50%.\nImbu\u00eddos desse cen\u00e1rio positivo, os presidentes do Brasil e da Argentina, Sarney e Alfons\u00edn, assinaram em novembro de 1988 o Tratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Esse documento representou um salto qualitativo, pois, apesar de ainda manter os princ\u00edpios de simetria, flexibilidade e gradualismo, firmava como objetivo o estabelecer um espa\u00e7o comum a partir das remo\u00e7\u00f5es dos obst\u00e1culos e harmoniza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas. Como afirma Karina Mariano (2015, p. 58):\n[...] esta aproxima\u00e7\u00e3o buscou criar uma estrat\u00e9gia comum de longo prazo capaz de consolidar o processo de integra\u00e7\u00e3o no decorrer do tempo. A cria\u00e7\u00e3o formal de algum mecanismo ou institui\u00e7\u00e3o internacional foi vista como um elemento facilitador da coopera\u00e7\u00e3o.\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o pode ser entendida tamb\u00e9m como uma forma de minimizar imprevistos ao estabelecer, ainda que precariamente, algumas regras e conven\u00e7\u00f5es balizadas em negocia\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, eliminaria a necessidade de uma lideran\u00e7a constantemente empenhada em dar continuidade ao processo, diluindo esta responsabilidade em um grupo de representante encarregados de negociar levando em conta os interesses nacionais.\nContudo, a integra\u00e7\u00e3o perdeu espa\u00e7o para as disputas eleitorais que j\u00e1 se aproximavam, bem como \u201c[...] as principais vari\u00e1veis macroeconomias come\u00e7avam a se descontrolar, vendose ambos os pa\u00edses obrigados a adotar algumas medidas comerciais restritivas que come\u00e7avam a gerar curtos-circuitos na rela\u00e7\u00e3o bilateral\u201d (ROZEMBERG, CAMPBELL e SVARZMAN, 2000, p. 82). Junto com a altern\u00e2ncia na cadeira presidencial que levou Carlos Menem ao poder na Argentina e, posteriormente, Fernando Collor de Mello \u00e0 presid\u00eancia do Brasil, o mundo adentrava na d\u00e9cada de 1990 com sopros de mudan\u00e7a.\nNa mediada em que esmoreciam as disputas ideol\u00f3gicas, ganhavam peso os temas econ\u00f4micos. O lema passava a ser mostrar-se atraente aos investimentos, principalmente frente a expans\u00e3o realizada pelas multinacionais. Em paralelo a esse cen\u00e1rio, as negocia\u00e7\u00f5es multilaterais envolvendo para a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial no seio do GATT, atual OMC, mostravam-se emperradas. Al\u00e9m disso, em 1989 o acordo de livre com\u00e9rcio entre os EUA e o Canad\u00e1 entrou em vigor e na sequ\u00eancia, em 1990, o presidente Bush prop\u00f4s estender esse acordo para todo o continente (Enterprise for the Americas Initiative). Na Europa, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, tamb\u00e9m houve a decis\u00e3o de se formar a Uni\u00e3o Europeia que teria in\u00edcio em 1993 (BANDEIRA, 2003, p. 484). Esses fatores mostram-se como incentivos primordiais para disparar uma nova onda de processos de integra\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o geral era a de que a economia caminhava de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre pa\u00edses, para uma permeada pelas transa\u00e7\u00f5es entre blocos, fazendo com que ningu\u00e9m quisesse perder o bonde da hist\u00f3ria. Bouzas (2000, p. 423), faz a seguinte observa\u00e7\u00e3o sobre esse ponto:\nPor sua vez, os novos chefes de governo no Brasil e na Argentina implementaram medidas de liberaliza\u00e7\u00e3o da economia78 visando debelar os problemas econ\u00f4micos que afligiam as duas na\u00e7\u00f5es. Assim, a uni\u00e3o entre as duas economias foi vista como uma \u201c[...] ferramenta \u00fatil para estimular, refor\u00e7ar e aprofundar a abertura da economia\u201d (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 104), sem contar a possibilidade de a argentina de ter um acesso privilegiado ao mercado brasileiro.\nTodo esse contexto fez com que a integra\u00e7\u00e3o entre Argentina e Brasil se acelerasse grandemente, deixando de lado a gradualidade que at\u00e9 ent\u00e3o era um dos principais pilares da aproxima\u00e7\u00e3o de ambos. De acordos setoriais, a nova abordagem seria voltada para uma redu\u00e7\u00e3o generalizada nas tarifas. Isso significava passar de listas positivas onde a \u201c[...] liberaliza\u00e7\u00e3o comercial se aplicava apenas \u00e0queles setores para os quais houvesse uma decis\u00e3o espec\u00edfica a respeito\u201d para um sistema de listas negativas onde \u201c[...] ficariam de fora da abertura comercial rec\u00edproca e autom\u00e1tica apenas setores expressamente exclu\u00eddos\u201d (CORR\u00caA, 2000, p. 186).\nLogo ap\u00f3s a posse em mar\u00e7o de 1990, Collor e Menem79 implementaram uma Comiss\u00e3o de Execu\u00e7\u00e3o do Tratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento que havia sido assinado em 1988. Em julho do mesmo ano, os dois presidentes assinaram a Ata de Buenos Aires, reduzindo os prazos fixados em 1988. Dos 10 anos inicialmente previstos para se chegar a uma zona de livre com\u00e9rcio, agora a data limite para alcan\u00e7ar um mercado comum passou a ser 31 de dezembro de 1994, ou seja, dentro do mandato dos dois presidentes (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 108-109).\nAinda em 1990, os dois pa\u00edses firmaram o Acordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica n. 14, dentro dos marcos da ALADI, que serviria de base para futuro Tratado de Assun\u00e7\u00e3o. Como apontam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 110):\nCom o ACE 14 encerrava-se formalmente a etapa da integra\u00e7\u00e3o gradual e setorial, passando-se para um programa de redu\u00e7\u00e3o progressiva, linear e autom\u00e1tica para todo o conjunto do universo tarif\u00e1rio. [...]\nAo mesmo tempo, os pa\u00edses decidiram que cada um podia manter um conjunto de bens \u201csens\u00edveis\u201d (n\u00e3o mais que 300), que seriam excetuados\n78\tO mesmo ocorreu no Paraguai durante as presid\u00eancias de Andr\u00e9s Rodr\u00edguez e de Juan Carlos Wasmosy e no Uruguai no governo de Luis Alberto Lacalle entre 1990 e 1995 (MOREIRA, QUINTEROS e SILVA, 2010, p. 297 e 313).\n79\tEm raz\u00e3o das pol\u00edticas implementadas por esses dois presidentes no momento de nascimento do MERCOSUL, Oliveira (2001, p. 76-77) afirma: \u201cPodemos, certamente, identificar o Mercado Comum do Sul n\u00e3o como um projeto regionalista-desenvolvimentista na linha do pensamento cepalino, mas declaradamente funcional a pol\u00edtica econ\u00f4mica de perfil neoliberal vigente na regi\u00e3o. Seus objetivos concretos s\u00e3o: a cria\u00e7\u00e3o de um mercado ampliado baseado em uma tarifa externa comum; liberdade de movimento de capitais, bens e servi\u00e7os; coordena\u00e7\u00e3o regional de pol\u00edticas setoriais e macroecon\u00f4micas; e, finalmente, a harmoniza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses-membros. O Mercosul, da forma como est\u00e1 desenhado, \u00e9 um meio de realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos da pol\u00edtica econ\u00f4mica neoliberal\u201d.\ntransitoriamente da din\u00e2mica prevista no programa, para ser incorporados gradualmente ao cronograma geral (\u00e0 raz\u00e3o de 20% por ano) at\u00e9 sua elimina\u00e7\u00e3o final em princ\u00edpio de 1995.\nAssim, baseado no ACE 14, com a assinatura do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o em 26 de mar\u00e7o de 1991, o MERCOSUL tornou-se um mecanismo fundamental para facilitar a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses, seja por reduzir os imprevistos a partir do estabelecimento de regras previamente negociadas, seja por ser dotado de um corpo administrativo capaz de manter a chama do processo viva independentemente da exist\u00eancia ou n\u00e3o de uma lideran\u00e7a pol\u00edtica interna em cada um dos pa\u00edses empenhada nesse sentido (MARIANO, 2002, p. 177). Conforme aponta Pereira (2001, p. 115), \u201c[...] o tratado enumera quatro instrumentos para a constitui\u00e7\u00e3o do mercado comum: o programa de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial; a defini\u00e7\u00e3o da tarifa externa comum; a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas; e, a ado\u00e7\u00e3o de acordos setoriais\u201d.\nDo lado Argentino, os argumentos favor\u00e1veis \u00e0 participa\u00e7\u00e3o no MERCOSUL estavam relacionados ao aumento das vantagens competitivas de sua ind\u00fastria a partir do desenvolvimento do com\u00e9rcio entre empresas. Al\u00e9m disso, via-se no mercado brasileiro a possibilidade absor\u00e7\u00e3o de suas exporta\u00e7\u00f5es, de seus produtos industrializados e de sua m\u00e3o de obra mais qualificada em raz\u00e3o da facilita\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o de pessoas (VENTURA, 2003, p. 36).\nPela perspectiva brasileira, o MERCOSUL foi vislumbrado como parte de uma estrat\u00e9gia maior visando a integra\u00e7\u00e3o de toda a Am\u00e9rica do Sul. Al\u00e9m disso, possibilitava dissolver as desconfian\u00e7as existentes entre os vizinhos. Havia tamb\u00e9m uma vis\u00e3o de que o MERCOSUL poderia ser uma forma de ampliar o poder brasileiro frente aos demais pa\u00edses a partir de sua lideran\u00e7a no bloco (VENTURA, 2003, p. 37). Essa vis\u00e3o \u00e9 compartilhada por Rattner (2002, p. 20) que, comparando as motiva\u00e7\u00f5es dos dois principais s\u00f3cios com rela\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL, aponta:\nOutro aspecto do MERCOSUL, visto da perspectiva brasileira, era de ser um instrumento para lidar com os fen\u00f4menos da globaliza\u00e7\u00e3o80 e liberaliza\u00e7\u00e3o que estavam se desenrolado no cen\u00e1rio internacional. Por\u00e9m, tanto para o Brasil quanto para a Argentina, o MERCOSUL significava um avan\u00e7o para eliminar os ran\u00e7os revanchistas que por muito tempo permearam a rela\u00e7\u00e3o, bem como, a partir da constitui\u00e7\u00e3o do bloco, \u201cBrasil e Argentina come\u00e7aram a recuperar \u2018um lugar\u2019 na agenda da economia e dos neg\u00f3cios internacionais, escapando assim da dolorosa amea\u00e7a da insignific\u00e2ncia ou da marginalidade\u201d (CAMPBELL, 2000, p. 10).\nH\u00e1 tamb\u00e9m motivos pelos quais os pa\u00edses optaram por um mercado comum a partir de uma uni\u00e3o aduaneira e n\u00e3o apenas por uma zona de livre com\u00e9rcio, como apontam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 111-112):\nDo lado argentino, a ideia de antecipar o mercado comum e, portanto, de avan\u00e7ar na negocia\u00e7\u00e3o de uma tarifa externa comum, foi interpretada como um meio para assegurar o acesso preferencial ao mercado brasileiro. Em outras palavras, se a zona de livre com\u00e9rcio garantia uma abertura preferencial quase irrestrita do pa\u00eds vizinho, a vig\u00eancia de uma tarifa externa comum implicava um alto grau de controle sobre a discrimina\u00e7\u00e3o comercial com rela\u00e7\u00e3o a terceiros pa\u00edses. [...]\nDo lado brasileiro, a ado\u00e7\u00e3o de uma tarifa externa comum era vista como uma via para possibilitar a \u201cregula\u00e7\u00e3o\u201d do n\u00edvel da tarifa externa argentina - que nesse momento era mais baixo que o brasileiro -, quest\u00e3o que iria ganhar import\u00e2ncia \u00e0 medida que se fosse cumprindo o cronograma de elimina\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria bilateral. Por outro lado, a exist\u00eancia de uma tarifa comum diante de terceiros impediria o uso das prefer\u00eancias concedidas ao s\u00f3cio como meio para \u201ctriangular\u201d produtos de outros mercados, eliminando ao mesmo tempo as dificuldades e os custos associados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e controle do complexo sistema de regras de origem que seria necess\u00e1rio caso o projeto se limitasse a uma zona de livre com\u00e9rcio.\nAl\u00e9m disso, a tarifa externa comum atuaria como um \u201celemento natural\u201d de prote\u00e7\u00e3o ante a eventuais pr\u00e1ticas desleais de s\u00f3cios, ao tornar indiferente a entrada de bens provenientes do resto do mundo por qualquer dos portos comunit\u00e1rios. [...]\nPor fim, o projeto de uni\u00e3o aduaneira/mercado comum - e o consequente compromisso de negociar acordos comerciais com terceiros de forma conjunta - permitiria a configura\u00e7\u00e3o de um verdadeiro bloco regional, quest\u00e3o de suma import\u00e2ncia para a pretens\u00e3o brasileira de assumir um papel de maior relevo no concerto regional e internacional.\nV\u00ea-se, portanto, que o MERCOSUL serviu a um reposicionamento dos pa\u00edses no cen\u00e1rio internacional.\n80\tFerr\u00e9 (2003, p. 69) trata a globaliza\u00e7\u00e3o da seguinte forma: \u201cCuatro \u2018\u00edes\u2019 definen los flujos de esta econom\u00eda globalizada: Inversi\u00f3n, Industria, Informaci\u00f3n, Individuos. Su movilidad planetaria rompe todos dos l\u00edmites\u201d.\nJ\u00e1 do lado paraguaio e uruguaio, o processo de integra\u00e7\u00e3o apenas refor\u00e7aria os la\u00e7os econ\u00f4micos entre os quatro pa\u00edses, ao mesmo tempo em que serviria para ampliar a proje\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses no cen\u00e1rio internacional, onde sempre tiveram pouca express\u00e3o. A facilita\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de tecnologia entre os parceiros tamb\u00e9m era vista como boas possibilidades por eles (VENTURA, 2003, p. 38). De acordo com Oliveira (2001, p. 30), dentro desses dois pa\u00edses tamb\u00e9m haveria a percep\u00e7\u00e3o de o MERCOSUL poder contribuir para a sua respectiva moderniza\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que, no caso do Paraguai, seria um meio importante para consolidar sua democracia. Por fim, havia, igualmente, o receio, por parte do Paraguai e do Uruguai de serem exclu\u00eddos do acesso aos mercados do Brasil e da Argentina (CASELLA, 1996, p. 265).\nEm termos de documentos que viabilizaram o processo, foi assinado em 29 de novembro de 1988 o Tratado de Integra\u00e7\u00e3o, Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. A ideia desse era criar um espa\u00e7o econ\u00f4mico comum, mantendo o gradualismo, a flexibilidade, o equil\u00edbrio e a simetria como princ\u00edpios norteadores. Por isso, a integra\u00e7\u00e3o ocorreria em duas etapas. A primeira delas com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10 anos e a segunda sem prazo definido, como se v\u00ea no texto do pr\u00f3prio Tratado (MERCOSUL, 2011, p. 38):\nII\t- Primeira Etapa\nArtigo 3\u00b0 A remo\u00e7\u00e3o de todos os obst\u00e1culos tarif\u00e1rios e n\u00e3o tarif\u00e1rios ao com\u00e9rcio de bens e servi\u00e7os nos territ\u00f3rios dos dois Estado-Parte ser\u00e1 alcan\u00e7ada gradualmente, no prazo m\u00e1ximo de dez anos, atrav\u00e9s da negocia\u00e7\u00e3o de protocolos Adicionais ao Acordo de Alcance Parcial de Renegocia\u00e7\u00e3o das Prefer\u00eancias outorgadas no per\u00edodo 1962-1980 (Acordo n\u00b0 1).\nOs protocolos Adicionais, atrav\u00e9s da converg\u00eancia dos n\u00edveis tarif\u00e1rios ent\u00e3o vigentes, consolidar\u00e3o progressivamente os n\u00edveis tarif\u00e1rios comuns, da Nomenclatura aduaneira da ALADI.\nArtigo 4\u00b0 A harmoniza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas aduaneiras de com\u00e9rcio interno e externo, agr\u00edcola, industrial, de transportes e comunica\u00e7\u00f5es, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica e outras que os Estados-Parte acordarem, assim como a coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas em mat\u00e9ria monet\u00e1ria, fiscal, cambial e de capitais ser\u00e3o realizadas, gradualmente, atrav\u00e9s de Acordos espec\u00edficos, que, nos casos correspondentes, dever\u00e3o ser aprovados pelo Poder Legislativo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e pelo Poder Legislativo da Rep\u00fablica Argentina.\nIII\t- Segunda Etapa\nEssa iniciativa dos presidentes Sarney (Brasil) e Alfonsin (Argentina) deu in\u00edcio a um projeto consistente, por ser gradual e cauteloso, com objetivos delimitados e prazos razo\u00e1veis (SEITENFUS, 1994, p. 123).\nContudo, tr\u00eas anos depois, em 26 de mar\u00e7o 1991, a partir das iniciativas de Collor (Brasil) e Menem (Argentina) surge o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o entre Brasil, Argentina, Paraguai e Uruguai, criando o MERCOSUL. A proposta era que o mercado comum deveria estar estabelecido at\u00e9 31.12.1994. Com esse intuito um programa de liberaliza\u00e7\u00e3o comercial mediante redu\u00e7\u00f5es tarif\u00e1rias progressivas, juntamente com a elimina\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias seria implementado.\nContudo, o pr\u00f3prio Tratado previa a ado\u00e7\u00e3o de acordos setoriais e reconheciam diferentes n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o para o Paraguai e para o Uruguai. Al\u00e9m disso, cada pa\u00eds pode apresentar sua respectiva lista de exce\u00e7\u00f5es, sendo 394 itens para a Argentina, 324 para o Brasil, 439 para o Paraguai e 960 para o Uruguai.\nPara alguns, o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1991, perde sua consist\u00eancia ao deixar o gradualismo e a cautela de lado, constituindo um \u201c[...] projeto de dimens\u00f5es fara\u00f4nicas e contradit\u00f3rias [...]\u201d, uma vez que os prazos ali previstos, como a constitui\u00e7\u00e3o de um mercado comum a partir de 1\u00b0 de janeiro de 1995, n\u00e3o teriam lastro t\u00e9cnico, mas foram estabelecidos apenas para que ocorresse dentro do mandato presidencial dos mandat\u00e1rios brasileiro e argentino, para o \u201c[...] exclusivo prest\u00edgio pessoal\u201d (SEITENFUS, 1994, p. 124-125). Oliveira (2002, p. 154), da mesma forma, pontua que o estabelecimento do MERCOSUL teve pouca participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil, sendo conduzido e pensado essencialmente pelos governantes e suas respectivas burocracias estatais.\nDe parte dos que defendiam a sua cria\u00e7\u00e3o, alguns autores como Silber (1994, p. 24) vislumbravam ganhos a partir de seu estabelecimento:\nDever\u00e1 haver uma reorienta\u00e7\u00e3o de atividade econ\u00f4mica que abranger\u00e1 tanto a agricultura como a ind\u00fastria. Atualmente a distribui\u00e7\u00e3o espacial da produ\u00e7\u00e3o sider\u00fargica, de papel, celulose e trit\u00edcola81 s\u00e3o claramente incompat\u00edveis com um mercado unificado, devendo-se esperar uma significativa mudan\u00e7a da distribui\u00e7\u00e3o destes segmentos entre os pa\u00edses membros do Mercosul.\n81\tRelaciona-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de trigo.\ncomo bens de consumo dur\u00e1vel, material de transporte e bens de capital se enquadram nessa categoria.\nPraxedes e Pilette (1997, p. 33-34), tamb\u00e9m caminham no mesmo sentido, destacando em suas considera\u00e7\u00f5es os tra\u00e7os positivos do processo de integra\u00e7\u00e3o a partir dos ganhos para as empresas e consumidores da regi\u00e3o, defendendo que a via comercial poderia espalhar seus efeitos para as rela\u00e7\u00f5es sociais firmadas entre os povos em raz\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o de contatos e estabelecimento de um maior respeito m\u00fatuo pelas cren\u00e7as e costumes de cada lugar.\nSob o aspecto da pol\u00edtica econ\u00f4mica internacional, o MERCOSUL tamb\u00e9m foi reconhecido pela Uni\u00e3o Europeia (UE) e pelos EUA, permitindo que negocia\u00e7\u00f5es comerciais fossem realizadas n\u00e3o mais pa\u00eds-pa\u00eds, mas entre blocos, no caso MERCOSUL-UE, ou pa\u00eds-bloco, na rela\u00e7\u00e3o MERCOSUL-EUA (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 41).\nMesmo ante eventuais falhas na condu\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o que gerou o MERCOSUL, houve uma amplia\u00e7\u00e3o de seus membros ao longo do tempo. Nessa categoria est\u00e3o a Bol\u00edvia e o Chile, cuja vincula\u00e7\u00e3o ao bloco se deu durante a X Reuni\u00e3o de seus membros no m\u00eas de junho/2006 na Argentina, tendo o Conselho do Mercado Comum ratificado a parceria com esses dois pa\u00edses. A Bol\u00edvia e o Chile, contudo, n\u00e3o s\u00e3o membros plenos, mas associados. Tamb\u00e9m s\u00e3o associados o Peru (2003), a Col\u00f4mbia e o Equador (2004) e a Guiana e o Suriname (2013). Nesta condi\u00e7\u00e3o participam apenas da zona de livre com\u00e9rcio e t\u00eam um cronograma pr\u00f3prio para a efetiva libera\u00e7\u00e3o comercial. Uma informa\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que a Bol\u00edvia est\u00e1 em processo de ades\u00e3o para se tornar um membro permanente do MERCOSUL, tendo feito seu requerimento em 2012.\nO MERCOSUL, assim \u00e9 uma realidade e como tal suas principais balizas s\u00e3o traduzidas em normas que, ao serem estudas, ajudam a entender o pr\u00f3prio bloco. Avaliar, portanto, essas regras82 \u00e9 o objetivo da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\n3.2\tAs principais normas de integra\u00e7\u00e3o no MERCOSUL\nConhecer e compreender as normas que lastreiam o MERCOSUL \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, uma vez que elas moldam o \u201cespa\u00e7o\u201d no qual a integra\u00e7\u00e3o ir\u00e1 ocorrer. Como afirma Casella (1996, p. 61):\n82\tA p\u00e1gina do MERCOSUL que deveria permitir o acesso \u00e0s suas normas se encontra fora do ar. As normativas citadas foram encontradas em interessante site administrado pelo Sindicato Unico del Personal de Aduanas de la Rep\u00fablica Argentina SUPARA, chamado de Llave Operativa Aduaneira, com todas as normativas do MERCOSUL e da Argentina voltadas ao Com\u00e9rcio Exterior: http://www.loa.org.ar/default.aspx.\nA integra\u00e7\u00e3o, por si, n\u00e3o existe: tem de ser constru\u00edda e esse resultado n\u00e3o pode descurar de seu processo de implementa\u00e7\u00e3o. Por se tratar, nesse processo de implementa\u00e7\u00e3o, de elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de mecanismos jur\u00eddicos, \u00e9 justamente atrav\u00e9s de arcabou\u00e7o de institui\u00e7\u00f5es e normas [...] que se poder\u00e1 levar adiante e efetivamente essa vaga promessa e anseio de integra\u00e7\u00e3o.\nNesse sentido, em termos de documentos que d\u00e3o forma ao MERCOSUL, o principal deles \u00e9 o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, podendo ser chamado de \u201ctratado-constitui\u00e7\u00e3o\u201d do bloco (VENTURA, 2003, p. 9). A partir desse momento o MERCOSUL \u00e9 criado como entidade nova, at\u00e9 ent\u00e3o inexistente no mundo, tendo um conjunto de objetivos a serem atingidos e uma estrutura administrativa pensada e implementada para dar vida ao processo.\nO Tratado de Assun\u00e7\u00e3o apresenta 24 artigos e 5 anexos que tratam do programa de libera\u00e7\u00e3o comercial, do regime geral de origem, da solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, das cl\u00e1usulas de salvaguarda e dos 10 subgrupos de trabalho, al\u00e9m das listas de exce\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses.\nEm termos de conte\u00fado, o artigo 1\u00b0 do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o deixa claro o objetivo tra\u00e7ado (MERCOSUL, 2011, p. 44):\nCAP\u00cdTULO I\nProp\u00f3sito, Princ\u00edpios e Instrumentos\nArtigo 1\u00b0 - Os Estados Partes decidem constituir um Mercado Comum, que dever\u00e1 estar estabelecido a 31 de dezembro de 1994, e que se denominar\u00e1 \"Mercado Comum do Sul\" (MERCOSUL).\nEste Mercado Comum implica:\nA livre circula\u00e7\u00e3o de bens, servi\u00e7os e fatores produtivos entre os pa\u00edses, atrav\u00e9s, entre outros, da elimina\u00e7\u00e3o dos direitos alfandeg\u00e1rios e restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o tarif\u00e1rias \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e de qualquer outra medida de efeito equivalente;\nO estabelecimento de uma tarifa externa comum e a ado\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica comercial comum em rela\u00e7\u00e3o a terceiros Estados ou agrupamentos de Estados e a coordena\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es em foros econ\u00f4mico-comerciais regionais e internacionais;\nA coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais entre os Estados Partes - de com\u00e9rcio exterior, agr\u00edcola, industrial, fiscal, monet\u00e1ria, cambial e de capitais, de servi\u00e7os, alfandeg\u00e1ria, de transportes e comunica\u00e7\u00f5es e outras que se acordem -, a fim de assegurar condi\u00e7\u00f5es adequadas de concorr\u00eancia entre os Estados Partes; e\nO compromisso dos Estados Partes de harmonizar suas legisla\u00e7\u00f5es, nas \u00e1reas pertinentes, para lograr o fortalecimento do processo de integra\u00e7\u00e3o.\nPercebe-se, portanto, que o foco do tratado \u00e9 a econ\u00f4mico-comercial. A ideia era a de que a melhora nas quest\u00f5es econ\u00f4micas iria se refletir em aspectos sociais em um segundo momento. Sobre esse documento comentam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 114):\nComercial progressivo, linear e autom\u00e1tico, da elimina\u00e7\u00e3o das barreiras n\u00e3o tarif\u00e1rias ao com\u00e9rcio, do desmantelamento gradual das listas de exce\u00e7\u00e3o \u00e0quele programa - estabelecidas pelos v\u00e1rios Estados membros -, dos compromissos de avan\u00e7ar na coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas e setoriais, de projetar uma tarifa externa comum que entraria em vigor a partir de 1\u00b0 de janeiro de 1995, e da harmoniza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es nacionais em diversos t\u00f3picos ligados \u00e0 facilita\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios e \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o de bens e fatores de produtivos (normas t\u00e9cnicas, requisitos ambientais, normas zoo e fitossanit\u00e1rias etc.).\nAnalisando-se o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, pode-se identificar em seu bojo tr\u00eas categorias de regras (VENTURA, 2003, p. 23). A primeira delas s\u00e3o as normas program\u00e1ticas. Elas constituem os objetivos pretendidos, sendo o principal deles a integra\u00e7\u00e3o. Nesta categoria podem ser inclu\u00eddos, igualmente, os princ\u00edpios, pois s\u00e3o as diretrizes e par\u00e2metros fixados para se atingir os respectivos objetivos. Referidos princ\u00edpios podem ser encontrados e identificados a partir do pre\u00e2mbulo do tratado, onde se nota uma expressa determina\u00e7\u00e3o para que a integra\u00e7\u00e3o caminhe com flexibilidade, gradualidade e equil\u00edbrio, podendo ser acrescentado, igualmente, a reciprocidade. Outra categoria de normas s\u00e3o as que tratam dos \u00f3rg\u00e3os criados. S\u00e3o eles os respons\u00e1veis por moldar o processo de constitui\u00e7\u00e3o do bloco de maneira a atingir os objetivos presentes nas normas program\u00e1ticas. Por fim, dentro do tratado constitutivo do MERCOSUL tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar normas com aplica\u00e7\u00e3o e obriga\u00e7\u00f5es diretas para seus membros, dispensando qualquer outro tipo de regulamenta\u00e7\u00e3o futura, ou seja, n\u00e3o dependem de nova negocia\u00e7\u00e3o para serem executadas. O Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, portanto, vai al\u00e9m de um simples \u201cacordo-quadro\u201d, que apenas prev\u00ea um plano futuro, pois n\u00e3o se restringe apenas a estabelecer metas ou um programa, mas traz uma estrutura\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e independente.\nOutro aspecto do MERCOSUL \u00e9 o reconhecimento de que seus membros apresentam condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas diferentes, principalmente o Paraguai e o Uruguai, desenvolvendo uma forma de integra\u00e7\u00e3o pensada para abarcar os diversos tipos de velocidades encontradas (VENTURA, 2003, p. 20).\nAutores como Praxedes e Pilette (1997, p. 31) apontam que, apesar de o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o estabelecer metas e prazos, pode ser considerado como uma declara\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00f5es dos governantes, o que se alterou com a reuni\u00e3o acontecida em Las Len\u00e3s em junho de 1992, quando os presidentes dos quatro pa\u00edses fixaram as medidas para implementar as inten\u00e7\u00f5es contidas no Tratado de Assun\u00e7\u00e3o e estabeleceram um cronograma de atua\u00e7\u00e3o, de modo que em 1 de janeiro de 1995 o MERCOSUL estivesse funcionando plenamente.\nIsso foi poss\u00edvel gra\u00e7as a concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os ocorrida entre agosto e dezembro de 1994 e que culminaram, em 17 de dezembro, na assinatura do chamado Protocolo de Ouro\nPreto, com 50 resolu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e 18 decis\u00f5es com o intuito de efetivamente realizar a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial entre os s\u00f3cios (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 43). Coube ao Protocolo de Ouro Preto, igualmente, atribuir ao MERCOSUL sua personalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico internacional (art. 35) e definir as estruturas, a maneira como ocorreria a tomada de decis\u00f5es e a resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias dentro do bloco83.\nAinda quanto \u00e0s normas do bloco, um ponto que merece ser abordado \u00e9 a sua hierarquia frente \u00e0 ordem jur\u00eddica interna de cada um de seus membros, ou seja, o tratamento que as ordens constitucionais que cada um dos pa\u00edses fundadores do MERCOSUL d\u00e1 aos tratados internacionais, dentre as quais se inserem aqueles relativos \u00e0 integra\u00e7\u00e3o.\nNo caso da Argentina, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1853 passou por uma reforma em 1994 que elevou os tratados a um patamar superior \u00e0s leis nacionais ap\u00f3s sua incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem interna, o que demanda pr\u00e9via aprova\u00e7\u00e3o do Parlamento por maioria absoluta. Essa regra est\u00e1 em seu artigo 75 84.\nA Constitui\u00e7\u00e3o paraguaia mais recente data de 1992. Ela \u00e9 fruto da derrocada do General Stroessner, que comandou o pa\u00eds de 1954 at\u00e9 1989. De acordo seu artigo 141, os acordos internacionais ratificados e aprovados, apesar de estarem abaixo da Constitui\u00e7\u00e3o, estar\u00e3o acima das demais leis internas85.\n83\tSobre a estrutura que existia antes de Ouro Preto, em tom cr\u00edtico, afirma Goyos Jr. (2001, p. 292): \u201c\u00c9 o pior sistema de resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias que se tem not\u00edcia em qualquer acordo comercial\u201d.\n84\tART\u00cdCULO 75.- Corresponde al Congreso: [...] 22. Aprobar o desechar tratados concluidos con las dem\u00e1s naciones y con las organizaciones internacionales y los concordatos con la Santa Sede. Los tratados y concordatos tienen jerarqu\u00eda superior a las leyes. La Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre; la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos; la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y pol\u00edticos y su Protocolo Facultativo; la Convenci\u00f3n sobre la Prevenci\u00f3n y la Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio, la Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n Racial; la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer; la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes; la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o; en las condiciones de su vigencia, tienen jerarqu\u00eda constitucional, no derogan art\u00edculo alguno de la primera parte de esta Constituci\u00f3n y deben entenderse complementarios de los derechos y garant\u00edas por ella reconocidos. S\u00f3lo podr\u00e1n ser denunciados, en su caso, por el Poder Ejecutivo Nacional, previa aprobaci\u00f3n de las dos terceras partes de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara. Los dem\u00e1s tratados y convenciones sobre derechos humanos, luego de ser aprobados por el Congreso, requerir\u00e1n el voto de las dos terceras partes de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara para gozar de la jerarqu\u00eda constitucional. [.] 24. Aprobar tratados de integraci\u00f3n que deleguen competencias y jurisdicci\u00f3n a organizaciones supraestatales en condiciones de reciprocidad e igualdad, y que respeten el orden democr\u00e1tico y los derechos humanos. Las normas dictadas en su consecuencia tienen jerarqu\u00eda superior a las leyes. La aprobaci\u00f3n de estos tratados con Estados de Latinoam\u00e9rica requerir\u00e1 la mayor\u00eda absoluta de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara. En el caso de tratados con otros Estados, el Congreso de la Naci\u00f3n, con la mayor\u00eda absoluta de los miembros presentes de cada C\u00e1mara, declarar\u00e1 la conveniencia de la aprobaci\u00f3n del tratado y s\u00f3lo podr\u00e1 ser aprobado con el voto de la mayor\u00eda absoluta de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara, despu\u00e9s de ciento veinte d\u00edas del acto declarativo. La denuncia de los tratados referidos a este inciso, exigir\u00e1 la previa aprobaci\u00f3n de la mayor\u00eda absoluta de la totalidad de los miembros de cada C\u00e1mara.\n85\tArt\u00edculo 141 - DE LOS TRATADOS INTERNACIONALES Los tratados internacionales validamente celebrados, aprobados por ley del Congreso, y cuyos instrumentos de ratificaci\u00f3n fueran canjeados o depositados, forman parte del ordenamiento legal interno con la jerarqu\u00eda que determina el Art\u00edculo 137.\nNo caso do Uruguai, a Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 escassa quanto \u00e0s regras que envolvem os tratados internacionais, apenas prevendo que o pa\u00eds se engajar\u00e1 em processos de integra\u00e7\u00e3o para defesa de seus produtos e mat\u00e9rias-primas86. Quanto ao status desses tratados, n\u00e3o existe disposi\u00e7\u00e3o expressa. Assim, ultrapassada a etapa de aprova\u00e7\u00e3o de qualquer acordo internacional pelo Poder Legislativo para permitir a internaliza\u00e7\u00e3o do tratado, este estar\u00e1 no mesmo patamar hier\u00e1rquico das leis comuns.\nDentre os pa\u00edses membros, a Constitui\u00e7\u00e3o da Venezuela, s\u00f3cia do MERCOSUL desde 2012, \u00e9 a mais recente, datada de 1999. Ela estabelece uma prefer\u00eancia pela integra\u00e7\u00e3o regional, apesar de que esses tratados estar\u00e3o abaixo da Constitui\u00e7\u00e3o, mas acima das leis comuns87. Para isso \u00e9 necess\u00e1ria a aprova\u00e7\u00e3o por parte da Assembleia Nacional e a posterior ratifica\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica.\nObservando-se a Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, \u00e9 poss\u00edvel identificar que um dos princ\u00edpios pelos quais o pa\u00eds deve reger suas rela\u00e7\u00f5es internacionais \u00e9 o da \u201c[...] integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pol\u00edtica, social e cultural dos povos da Am\u00e9rica Latina, visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma comunidade latino-americana de na\u00e7\u00f5es\u201d (art. 4\u00b0, par\u00e1grafo \u00fanico).\nContudo, a n\u00e3o ser para os casos de tratados sobre direitos humanos que podem ter status de norma constitucional (art. 5\u00b0, \u00a73\u00b0), a Constitui\u00e7\u00e3o nada diz sobre a hierarquia dos demais. Assim, uma vez incorporados, via de regra, estar\u00e3o no mesmo patamar das leis ordin\u00e1rias federais.\nEsse aspecto que est\u00e1 presente nas Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil e do Uruguai, podem trazer problemas para o processo de integra\u00e7\u00e3o, pois, a partir do momento em que os tratados que\nArt\u00edculo 137 - DE LA SUPREMACIA DE LA CONSTITUCION La ley suprema de la Rep\u00fablica es la Constituci\u00f3n. Esta, los tratados, convenios y acuerdos internacionales aprobados y ratificados, las leyes dictadas por el Congreso y otras disposiciones jur\u00eddicas de inferior jerarqu\u00eda, sancionadas en consecuencia, integran el derecho positivo nacional en el orden de prelaci\u00f3n enunciado. Quienquiera que intente cambiar dicho orden, al margen de los procedimientos previstos en esta Constituci\u00f3n, incurrir\u00e1 en los delitos que se tipificar\u00e1n y penar\u00e1n en la ley [...].\n86\tArt\u00edculo 6\u00b0. En los tratados internacionales que celebre la Rep\u00fablica propondr\u00e1 la cl\u00e1usula de que todas las diferencias que surjan entre las partes contratantes, ser\u00e1n decididas por el arbitraje u otros medios pac\u00edficos. La Rep\u00fablica procurar\u00e1 la integraci\u00f3n social y econ\u00f3mica de los Estados Latinoamericanos, especialmente en lo que se refiere a la defensa com\u00fan de sus productos y materias primas. Asimismo, propender\u00e1 a la efectiva complementaci\u00f3n de sus servicios p\u00fablicos.\n87\tArt\u00edculo 153. La Rep\u00fablica promover\u00e1 y favorecer\u00e1 la integraci\u00f3n latinoamericana y caribe\u00f1a, en aras de avanzar hacia la creaci\u00f3n de una comunidad de naciones, defendiendo los intereses econ\u00f3micos, sociales, culturales, pol\u00edticos y ambientales de la regi\u00f3n. La Rep\u00fablica podr\u00e1 suscribir tratados internacionales que conjuguen y coordinen esfuerzos para promover el desarrollo com\u00fan de nuestras naciones, y que garanticen el bienestar de los pueblos y la seguridad colectiva de sus habitantes. Para estos fines, la Rep\u00fablica podr\u00e1 atribuir a organizaciones supranacionales, mediante tratados, el ejercicio de las competencias necesarias para llevar a cabo estos procesos de integraci\u00f3n. Dentro de las pol\u00edticas de integraci\u00f3n y uni\u00f3n con Latinoam\u00e9rica y el Caribe, la Rep\u00fablica privilegiar\u00e1 relaciones con Iberoam\u00e9rica, procurando sea una pol\u00edtica com\u00fan de toda nuestra Am\u00e9rica Latina. Las normas que se adopten en el marco de los acuerdos de integraci\u00f3n ser\u00e1n consideradas parte integrante del ordenamiento legal vigente y de aplicaci\u00f3n directa y preferente a la legislaci\u00f3n interna.\nconfiguram o bloco est\u00e3o no mesmo patamar que uma lei comum, podem surgir dentro de cada um dos pa\u00edses leis que venham a revogar o texto de uma norma negociada internacionalmente. A elimina\u00e7\u00e3o dessa amea\u00e7a demandaria a realiza\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es nas respectivas Constitui\u00e7\u00f5es, bem como de uma revis\u00e3o da jurisprud\u00eancia a respeito.\nAl\u00e9m dessa dificuldade, um ponto de cr\u00edtica ao MERCOSUL encontra na migra\u00e7\u00e3o das normas acordadas em conjunto pelos seus membros para o \u00e2mbito interno de cada um deles (PE\u00d1A, 2002, p. 278). Nesse sentido, afirmam Veiga e Rios (2002, p. 338-339):\nOs pa\u00edses membros manifestam elevada resist\u00eancia a submetem-se a disciplinas, e \u00e9 baixo o grau de cumprimento das regras acordadas: pragmatismo e emerg\u00eancias se alimentam mutuamente e abrem espa\u00e7o para o unilateralismo. Em consequ\u00eancia, o Mercosul afastou-se de um modelo de integra\u00e7\u00e3o rules-driven, como o Nafta e a Uni\u00e3o Europeia. [...]\nComo resultado, os esfor\u00e7os para alargar a agenda de temas cobertos pela integra\u00e7\u00e3o acabam por produzir regras e resultados raramente GATT-plus, mas aplic\u00e1veis teoricamente a distintos campos da vida econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica dos pa\u00edses membros, independentemente de sua relev\u00e2ncia para o processo de integra\u00e7\u00e3o. Perde-se o sentido da relev\u00e2ncia efetiva dos diferentes temas para a etapa da integra\u00e7\u00e3o que se est\u00e1 vivendo e, nos temas importantes para a integra\u00e7\u00e3o, opta-se por compromissos superficiais, que agregam pouco [...] aos compromissos j\u00e1 assumidos nas inst\u00e2ncias multilaterais.\nAinda no tocante \u00e0s normas do MERCOSUL, aten\u00e7\u00e3o deve ser dada aos crit\u00e9rios estabelecidos pelos seus membros para resolver potenciais conflitos surgidos em decorr\u00eancia do processo de integra\u00e7\u00e3o.\nFruto dessa ideia foi assinado em 17.12.1991, portanto, poucos meses ap\u00f3s a assinatura do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o em 26.03.1991, o chamado Protocolo de Bras\u00edlia para a Solu\u00e7\u00e3o de Controv\u00e9rsias. O estabelecimento de um mecanismo de solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias \u00e9 primordial dentre as tarefas a serem levadas a cabo quando se prop\u00f5e um processo de integra\u00e7\u00e3o regional, uma vez que garante seguran\u00e7a jur\u00eddica ao conferir obrigatoriedade \u00e0s normas do bloco e, consequentemente, confian\u00e7a frente aos seus s\u00f3cios e demais partes interessadas. O Protocolo de Bras\u00edlia pode ser identificado como mais um dos aspectos idealizados pelos s\u00f3cios do MERCOSUL visando fortalec\u00ea-lo, pois se o processo de integra\u00e7\u00e3o somente se mostra poss\u00edvel a partir dos pontos de converg\u00eancia, sua evolu\u00e7\u00e3o demanda, necessariamente, tocar em pontos nevr\u00e1lgicos para seus s\u00f3cios. Al\u00e9m disso, altera\u00e7\u00f5es nas realidades pol\u00edticas internas e externas dos pa\u00edses tamb\u00e9m podem contribuir para estremecer as rela\u00e7\u00f5es. De acordo com Ventura (2003, p. 226), a forma de dirimir controv\u00e9rsias presente no documento segue o padr\u00e3o cl\u00e1ssico de resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos a partir das negocia\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas, podendo chegar at\u00e9 a arbitragem.\nEm raz\u00e3o de a primeira fase ser conduzida diplomaticamente, com o objetivo de se chegar a um acordo razo\u00e1vel sem a necessidade de recorrer \u00e0 arbitragem, as primeiras negocia\u00e7\u00f5es s\u00e3o sigilosas. Caso a arbitragem seja necess\u00e1ria para sanar a quest\u00e3o, s\u00e3o constitu\u00eddos tribunais ad hoc, com jurisdi\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, sendo formado por tr\u00eas \u00e1rbitros especialistas na mat\u00e9ria. Cada parte escolher\u00e1 um dentre uma lista anteriormente enviada \u00e0 Secretaria, sendo o terceiro, que ir\u00e1 presidir o tribunal, escolhido por consenso entre os Estados litigantes. Inexistindo consenso sobre o terceiro \u00e1rbitro, a Secretaria ir\u00e1 sorte\u00e1-lo dentre os nomes de uma lista. A decis\u00e3o do tribunal arbitral ser\u00e1 por maioria, sendo obrigat\u00f3ria para os envolvidos. Ocorrendo o descumprimento da decis\u00e3o, pode o Estado prejudicado se utilizar de medidas compensat\u00f3rias tempor\u00e1rias como uma forma de se ressarcir. Ventura (2003, p. 268) questiona essa maneira de executar uma decis\u00e3o descumprida, uma vez que a disparidade econ\u00f4mica entre os s\u00f3cios do MERCOSUL pode fazer com que eventual medida compensat\u00f3ria, por exemplo, contra o Brasil, seja in\u00f3cua.\nImportante frisar que pelo Protocolo de Bras\u00edlia, somente os Estados membros podem ser autores das demandas. Os particulares, sejam eles cidad\u00e3os ou empresas, somente s\u00e3o autorizados a oferecer reclama\u00e7\u00f5es sobre a conduta de um ou algum dos s\u00f3cios junto \u00e0s Se\u00e7\u00f5es Nacionais do Grupo Mercado Comum (GMC) e da Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio do Mercosul (CCM) onde possu\u00edrem resid\u00eancia habitual ou esteja a sede de seu neg\u00f3cio, cabendo ao pa\u00eds que recebeu a reclama\u00e7\u00e3o de seu nacional decidir ou n\u00e3o se dar\u00e1 algum andamento.\nOutro aspecto \u00e9 que n\u00e3o se exclui, igualmente, a atua\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC). Isso significa que um pa\u00eds s\u00f3cio do MERCOSUL pode tanto resolver suas controv\u00e9rsias por meio das regras previstas no Protocolo de Bras\u00edlia, quanto atrav\u00e9s daquelas da OMC. Esse aspecto, bem como a possibilidade de se utilizar outros mecanismos comerciais para a solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias, ficou expresso no Protocolo de Olivos. Tal op\u00e7\u00e3o, contudo, pode ser interpretada como um desprest\u00edgio \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, como bem aponta Ventura (2003, p. 297), as motiva\u00e7\u00f5es da OMC, apesar de idealmente complementares, s\u00e3o diferentes das de um processo de integra\u00e7\u00e3o. Estas s\u00e3o mais profundas do que aquelas, podendo levar a uma inadequa\u00e7\u00e3o entre a decis\u00e3o proferida pela OMC e os objetivos integracionistas propostos.\nO Protocolo de Olivos, firmado em 2002, foi uma tentativa de alterar o regime de solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias do MERCOSUL. Isso se deu pela constata\u00e7\u00e3o que a inefic\u00e1cia do sistema estabelecido facilitava a implementa\u00e7\u00e3o de medidas restritivas unilateralmente por parte dos pa\u00edses s\u00f3cios, principalmente nos momentos de crises internas. A partir de Olivos o processo de solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias passou a ser dotado de duas inst\u00e2ncias. A primeira onde\nh\u00e1 possibilidade de interven\u00e7\u00e3o de grupos especiais (panels) e a segunda na qual o tema \u00e9 julgado pelo Tribunal Permanente de Revis\u00e3o. A senten\u00e7a arbitral proferida pelo \u00d3rg\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria apenas para as partes na controv\u00e9rsia.\nUm outro ponto importante relacionado \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias \u00e9 o sistema de consultas existente no MERCOSUL. Todos os estados membros podem levar \u00e0 Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio suas d\u00favidas. Esse mecanismo \u00e9 importante para lidar com quest\u00f5es cotidianas nas rela\u00e7\u00f5es comerciais, principalmente, a pol\u00edtica comercial do bloco e a tarifa externa comum, que s\u00e3o temas pr\u00f3prios da Comiss\u00e3o. De acordo com Ventura (2003, p. 241):\nNa realidade, a efic\u00e1cia do mecanismo reside no fato de que ele oferece um poderoso quadro de conhecimento m\u00fatuo. Com efeito, as d\u00favidas d\u00e3o origem \u00e0 maioria das quest\u00f5es colocadas, pois uma controv\u00e9rsia n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria para iniciar o mecanismo. As consultas constituem inegavelmente uma forma privilegiada de fazer um Estado-membro entender pacificamente que n\u00e3o est\u00e1 conforme determinada norma.\nAl\u00e9m da quest\u00e3o anterior que envolve a resolu\u00e7\u00e3o de controversas, em termos menos abrangente do que um tratado internacional, mostra-se importante a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 44/94, que tem por objetivo materializar a livre circula\u00e7\u00e3o de pessoas dentro do MERCOSUL. A partir dessa resolu\u00e7\u00e3o, os documentos pessoais emitidos pelos respectivos pa\u00edses membros s\u00e3o reconhecidos como v\u00e1lidos pelos demais para permitir a entrada e sa\u00edda de pessoas dos respectivos territ\u00f3rios.\nOutra regra importante \u00e9 o Protocolo de Ushuaia sobre Compromisso Democr\u00e1tico no MERCOSUL, Bol\u00edvia e Chile, assinado em 24 de julho de 1998 (MERCOSUL, 2011, p. 114). Ele prev\u00ea que a plena vig\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para o processo de integra\u00e7\u00e3o (art. 1\u00b0). De acordo com o artigo 5\u00b0, ocorrendo a ruptura da ordem democr\u00e1tica e cessadas as consultas entre os Estados, poder\u00e3o ser aplicadas san\u00e7\u00f5es, desde a suspens\u00e3o do direito de participar nos diferentes \u00f3rg\u00e3os do bloco at\u00e9 a suspens\u00e3o dos direitos e obriga\u00e7\u00f5es decorrentes da integra\u00e7\u00e3o. Essa decis\u00e3o, contudo, dever\u00e1 ser tomada por consenso (art. 6\u00b0).\nPor fim, um documento de grande import\u00e2ncia para o processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL \u00e9 o C\u00f3digo Aduaneiro do MERCOSUL, aprovado pela Decis\u00e3o 27/2010 do Conselho do Mercado Comum (CMC), que tem por objetivo harmonizar as legisla\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses.\nEm termos gerais, \u00e9 poss\u00edvel identificar que o MERCOSUL tem buscado gerar as normativas necess\u00e1rias para manter vivo o processo de integra\u00e7\u00e3o, bem como resolver os entraves em prol de seu aprofundamento. As dificuldades nesta \u00e1rea sempre ir\u00e3o existir e v\u00e3o\nse ampliar com a chegada de novos membros e tamb\u00e9m com um maior grau de intera\u00e7\u00e3o entre seus s\u00f3cios. A integra\u00e7\u00e3o regional parte dos pontos de concord\u00e2ncia para que seja firmado um acordo, contudo, caso n\u00e3o se queira permanecer na superf\u00edcie e esse \u00e9 o objetivo do MERCOSUL, naturalmente as negocia\u00e7\u00f5es tendem a ser mais duras, pois passam cada vez mais a tocar em temas sens\u00edveis para seus membros. Feitas essas considera\u00e7\u00f5es, sobre algumas normativas mais importantes do MERCOSUL, \u00e9 importante avaliar sua estrutura administrativa.\n3.3\tA estrutura administrativa do MERCOSUL\nTendo em vista as tarefas herc\u00faleas que envolvem os processos de integra\u00e7\u00e3o, os Estados devem dot\u00e1-los de estruturas h\u00e1beis a torn\u00e1-los eficazes, de modo a conseguirem desempenhar o papel para eles proposto, bem como lhes permitam fazer frente \u00e0s adversidades que emperram e atravancam o processo institucionalizado de organiza\u00e7\u00e3o. Sobre a import\u00e2ncia das institui\u00e7\u00f5es de um processo de integra\u00e7\u00e3o, afirma Casella (1996, p. 198):\nA vontade pol\u00edtica da integra\u00e7\u00e3o estar\u00e1 expressa em tratados constitutivos e normas de direito derivado - regulamentos, diretivas, decis\u00f5es, recomenda\u00e7\u00f5es e pareceres, na experi\u00eancia europeia -, em suma, normas de aplica\u00e7\u00e3o que decorram de tal tratado constitutivo - como se colocam os diferentes protocolos, decis\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es, na terminologia do MERCOSUL, mas caber\u00e1 \u00e0s institui\u00e7\u00f5es assegurar a manuten\u00e7\u00e3o do impulso integrador. Ser\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es as gestoras e propulsoras da empreitada de integra\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o a precis\u00e3o e extens\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias das institui\u00e7\u00f5es determinantes para a consecu\u00e7\u00e3o dos fins aos quais se prop\u00f4s aquele projeto determinado de integra\u00e7\u00e3o [...].\nSobre esse aspecto, em 26 de mar\u00e7o de 1991, na capital paraguaia, os mandat\u00e1rios da Argentina, do Brasil, do Paraguai e do Uruguai assinaram o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, dando in\u00edcio jur\u00eddico a um processo de integra\u00e7\u00e3o previamente negociado politicamente entre as partes. Esse tratado representa um avan\u00e7o, seja porque \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o dos entendimentos anteriormente bilaterais entre Brasil e Argentina, passando a incorporar tamb\u00e9m o Paraguai e o Uruguai, seja porque a vis\u00e3o do que se pretendia com a integra\u00e7\u00e3o se torna mais complexa, do que simplesmente o aspecto comercial (VENTURA, 2003, p. 26).\nTendo em vista o objetivo de dotar com certa autonomia o processo, de maneira que ele pudesse se manter sozinho, foram institu\u00eddos provisoriamente dois \u00f3rg\u00e3os que, a partir de 1995, se tornaram definitivos. O MERCOSUL, assim, apesar de n\u00e3o ter sido criado com prazo\nde validade, estabeleceu uma estrutura inicial que pudesse \u201c[...] gerir o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o\u201d (VENTURA, 2003, p. 13).\nO primeiro deles \u00e9 o Conselho do Mercado Comum (CMC), formado pelos ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e da Economia dos pa\u00edses membros. Cabe ao CMC a dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do MERCOSUL e a tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas, ou seja, ele exerce a fun\u00e7\u00e3o de \u201cgoverno\u201d, sendo respons\u00e1vel por \u201c[...] zelar pela manuten\u00e7\u00e3o e continuidade do projeto e processo de integra\u00e7\u00e3o\u201d (CASELLA, 1996, p. 151). Por essas caracter\u00edsticas, \u00e9 identificado como \u00f3rg\u00e3o superior. As decis\u00f5es devem ser tomadas por consenso88 e sua presid\u00eancia t\u00eam dura\u00e7\u00e3o de 06 meses, havendo um rod\u00edzio entre os pa\u00edses membros, a partir de uma ordem alfab\u00e9tica. Aos Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores cabe coordenar as reuni\u00f5es (VENTURA, 2003, p. 48).\nA justificativa do consenso \u00e9 a de que permite \u201c[...] alcan\u00e7ar solu\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para todos\u201d (CASELLA, 1996, p. 95-96). Contudo, uma vez que as decis\u00f5es devem ser tomadas por consenso, cada pa\u00eds possui um forte poder de veto aos temas discutidos. Em todo caso, existe um simbolismo no fato de seus membros serem preponderantemente ligados \u00e0 diplomacia, o que se traduz em uma maneira de refor\u00e7ar uma vis\u00e3o de \u201c[...] soma das vontades nacionais, portanto da coopera\u00e7\u00e3o1\u201d (VENTURA, 2003, p. 51, grifo do autor).\nNo ano de 2010, por meio da Decis\u00e3o 63, o Conselho do Mercado Comum criou a figura do Alto Representante-Geral do MERCOSUL, tamb\u00e9m como uma forma de refor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o. O Alto Representante se reporta ao CMC e tem como papel principal atuar para o aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o, podendo, para isso, inclusive, representar o bloco mediante mandato.\nO segundo \u00f3rg\u00e3o importante \u00e9 o Grupo Mercado Comum (GMC), cabendo a cada pa\u00eds indicar quatro titulares e quatro suplentes. O GMC \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo, devendo implementar as medidas decididas pelo Conselho. Al\u00e9m disso, possui poder de iniciativa.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o, contudo, gera diversas necessidades pr\u00e1ticas para a obten\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos. Para lidar com essas quest\u00f5es foram criados os subgrupos. Existe tamb\u00e9m a Secretaria Administrativa do Mercosul, com sede em Montevid\u00e9u, Uruguai, que responde ao GMC e tem por fun\u00e7\u00e3o a guarda de documentos e a comunica\u00e7\u00e3o das atividades desse grupo.\nO Tratado inicialmente previu a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Parlamentar, contudo, por meio da Decis\u00e3o 23/2005 do Conselho do Mercado Comum, houve sua transforma\u00e7\u00e3o em Parlamento do MERCOSUL. Sobre o Parlamento do MERCOSUL \u00e9 importante frisar que podem apresentar propostas, contudo, prevalece o car\u00e1ter consultivo (GOBBO, 2003, p. 153).\n88 Conforme artigo 37 do Protocolo de Ouro Preto (MERCOSUL, 2011, p. 106).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proporcionalidade de representa\u00e7\u00e3o, consta na p\u00e1gina oficial do Parlamento do MERCOSUL (2016):\nNo ano de 2009, se celebrou o Acordo Pol\u00edtico que estabeleceu a proporcionalidade atenuada, a qual aumentou a participa\u00e7\u00e3o dos Estados Partes em fun\u00e7\u00e3o da nova representa\u00e7\u00e3o paraguaia. Neste formato, vigente at\u00e9 que cada Estado Parte realize sua elei\u00e7\u00e3o direta, o n\u00famero de parlamentares do PARLASUL ficou constitu\u00eddo da seguinte maneira: Argentina 26; Brasil 37, Paraguai 18; Uruguai 18 e Venezuela 23.\nO Acordo tamb\u00e9m estabelece normas para que os Estados Partes sejam representados, a partir das elei\u00e7\u00f5es diretas, de acordo com o crit\u00e9rio de proporcionalidade atenuada. A partir de suas respectivas elei\u00e7\u00f5es diretas, o organismo ter\u00e1 a seguinte composi\u00e7\u00e3o parlamentar: Argentina 43; Brasil 75; Paraguai 18; Uruguai 18 y Venezuela 33.\nDessa primeira vis\u00e3o nota-se que o CMC e o GMC foram os \u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o criados inicialmente, cabendo \u00e0 Secretaria Administrativa e \u00e0 Comiss\u00e3o Parlamentar (atual PARLASUL) um papel de aux\u00edlio. Essa institucionaliza\u00e7\u00e3o possu\u00ed papel important\u00edssimo, sendo parte indispens\u00e1vel para os processos de integra\u00e7\u00e3o, uma vez que serve para mediar os diversos interesses de seus membros, sem abrir m\u00e3o de seus objetivos imediatos (quest\u00f5es do aqui e agora) e mediatos (raz\u00e3o pela qual foram criados).\nA partir de sua constitui\u00e7\u00e3o em 1991, o MERCOSUL passou a figurar dentro do rol das organiza\u00e7\u00f5es internacionais, o que foi reafirmado com o tratado ou Protocolo de Ouro Preto de 1994, pelo qual os pa\u00edses membros conferem a ele uma personalidade jur\u00eddica de direito internacional p\u00fablico independente dos estados-parte. A import\u00e2ncia de se dotar o processo de integra\u00e7\u00e3o de uma personalidade jur\u00eddica diferente de seus membros \u00e9 a possibilidade adquirir de maneira pr\u00f3pria direitos, como, por exemplo, a assinatura de um acordo sede entre o MERCOSUL e o Uruguai para que o local ocupado pela Secretaria do MERCOSUL se tornasse verdadeiramente a sede do processo de integra\u00e7\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o de \u201cassinar\u201d pelo MERCOSUL ficou atribu\u00edda pelo Protocolo de Ouro Preto ao Grupo Mercado Comum.\nEssa circunst\u00e2ncia que somente veio a se materializar em 1994 n\u00e3o impediu, contudo, que antes da atribui\u00e7\u00e3o formal de personalidade o MERCOSUL assinasse tratados como outros pa\u00edses. Nesse sentido, em 19.06.1991 houve a assinatura de um acordo com os EUA, onde cada pa\u00eds assinava, em uma f\u00f3rmula de \u201c4+1\u201d. Por sua vez, em 29.05.1992 ocorreu a assinatura de um acordo com a Comiss\u00e3o Europeia, cabendo ao Conselho Mercado Comum assinar como representante do MERCOSUL (VENTURA, 2003, p. 71).\nCom o Tratado de Outro Preto s\u00e3o eliminadas as d\u00favidas de quem deveria representar e assinar pelo MERCOSUL o que, por si s\u00f3, j\u00e1 corresponde a um avan\u00e7o, trazendo maior\nseguran\u00e7a e reduzindo-se as incertezas. Ser\u00e1 em Outro Preto, igualmente, que o MERCOSUL ir\u00e1 obter sua estrutura institucional definitiva. Em termos de estrutura permanente, o CMC e o GMC foram mantidos. Como novidade passa a integrar como parte da estrutura definitiva a Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio do Mercosul (CCM), para promover a pol\u00edtica comercial do bloco, que juntamente com o Conselho do Mercado Comum (CMC) e o Grupo Mercado Comum (GMC) passaram a ser \u00f3rg\u00e3os deliberativos, ou seja, com poder decis\u00f3rio.\nA Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio do Mercosul manteve a regra de decis\u00e3o por consenso com a presen\u00e7a de todos os membros, que era algo que j\u00e1 pautava a atua\u00e7\u00e3o do CMC e do GMC, bem como a indica\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses membros de seus integrantes, permanecendo inalterada a regra do intergovernamentalismo. Este \u00f3rg\u00e3o \u00e9 importante por ser respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o da Tarifa Externa Comum, que \u00e9 chave de uma Uni\u00e3o Aduaneira.\nFoi criado o F\u00f3rum Consultivo Econ\u00f4mico e Social, com tarefa de formular recomenda\u00e7\u00f5es para o GMC. Outros \u00f3rg\u00e3os consultivos e previstos pelo Protocolo de Ouro Preto, al\u00e9m desse F\u00f3rum Consultivo Econ\u00f4mico e Social, foram a Comiss\u00e3o Parlamentar Conjunta (atual PARLASUL), a Secretaria Administrativa, as Reuni\u00f5es de Ministros e as Reuni\u00f5es Especializadas.\nDeve-se acrescentar \u00e0 essa estrutura tamb\u00e9m o Instituto Social do MERCOSUL e o Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos. O Instituto Social do MERCOSUL \u00e9 fruto da Decis\u00e3o n\u00b0 3/2007 do CMC, tendo como uma de suas atribui\u00e7\u00f5es o desenho de pol\u00edticas sociais regionais. J\u00e1 o Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos, criado por meio da Decis\u00e3o n\u00b0 14/2009 do CMC visa, dentre outros, criar medidas para implementar os direitos humanos na regi\u00e3o.\nJ\u00e1 os Tribunais fazem parte dos mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsia dentro do bloco. O Tribunal Permanente de Revis\u00e3o, fruto do Protocolo de Olivos (Decis\u00e3o 37/2003 do CMC) decidir\u00e1 as quest\u00f5es envolvendo os estados parte. Por sua vez, o Tribunal Administrativo-Laboral do MERCOSUL, conforme Resolu\u00e7\u00e3o 54/2003 do GMC, \u00e9 respons\u00e1vel pelos casos envolvendo quest\u00f5es de mat\u00e9ria administrativa-laboral entre a Secretaria do MERCOSUL e os funcion\u00e1rios da pr\u00f3pria secretaria ou pessoal por ela contratado e dos demais \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL ap\u00f3s encerrada a fase administrativa.\nTodos esses \u00f3rg\u00e3os podem ser vistos no organograma do MERCOSUL dispon\u00edvel em sua p\u00e1gina oficial, acessada em 30.11.2016 e dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosul.gov.br/images/pdf/Organograma_MSUL.pdf>.\nEm termos de atos normativos fruto dos \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL, cada um se manifestar\u00e1 de uma maneira diferente. O Conselho do Mercado Comum, \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo,\nmanifesta-se por meio de decis\u00f5es. O Grupo Mercado Comum, \u00f3rg\u00e3o executivo, \u00e9 dotado de resolu\u00e7\u00f5es e a Comiss\u00e3o do Com\u00e9rcio do Mercosul utiliza-se de diretivas ou propostas. Tanto as decis\u00f5es do CMC, quanto as resolu\u00e7\u00f5es do GMC e as diretivas da CCM s\u00e3o obrigat\u00f3rias para os pa\u00edses membros, por\u00e9m, existe a necessidade de sua incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem interna de cada pa\u00eds.\nAssim, as diversas manifesta\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL n\u00e3o t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o imediata. Acrescido a este aspecto, elas dependem das institui\u00e7\u00f5es internas de cada um dos pa\u00edses para serem executadas, o que depender\u00e1 de um processo de incorpora\u00e7\u00e3o que \u00e9 complexo.\nEm um primeiro momento, cada pa\u00eds apresenta sua pr\u00f3pria maneira de incorporar os acordos, o que depende ou n\u00e3o da parti\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo. Tendo ocorrido a aprova\u00e7\u00e3o interna, o pa\u00eds que a aprovou dever\u00e1 informar a Secretaria e esta, ap\u00f3s receber a comunica\u00e7\u00e3o de incorpora\u00e7\u00e3o por cada um, ir\u00e1 informar a todos. Ap\u00f3s 30 dias do recebimento dessa informa\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses membros, as normas ser\u00e3o consideradas como obrigat\u00f3rias. Portanto, bloquear as decis\u00f5es do MERCOSUL mostra-se extremamente simples. Como elas dependem do consenso e da presen\u00e7a de todos, basta faltar. Mesmo tendo ocorrido a decis\u00e3o, pode-se demorar anos para que a norma venha a valer, seja pela lentid\u00e3o em sua incorpora\u00e7\u00e3o, seja pelo simples fato de n\u00e3o comunicar sua aprova\u00e7\u00e3o \u00e0 Secretaria.\nOlhando mais de perto os \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL, Ventura (2003, p. 3) aponta que a estrutura organizacional do MERCOSUL adota um modelo institucional minimalista, com uma din\u00e2mica de funcionamento dependente de entendimentos intergovernamentais.\nEssa situa\u00e7\u00e3o gera tr\u00eas consequ\u00eancias b\u00e1sicas. A primeira dela \u00e9 caracterizada pelo fato de que, ao decidir pelo intergovernamentalismo, o MERCOSUL foi dotado de uma autonomia mitigada, uma vez que os Estados n\u00e3o lhe transferiram compet\u00eancia para lidar plenamente com o processo de integra\u00e7\u00e3o. Portanto, o MERCOSUL continua sendo um ap\u00eandice das decis\u00f5es tomadas internamente por cada um dos seus membros, ficando dependente do navegar das a\u00e7\u00f5es e posturas adotadas por cada governante e respectiva equipe de governo que ascende ao poder. A boa vontade \u00e9, portanto, algo que influenciar\u00e1 na condu\u00e7\u00e3o do processo de integra\u00e7\u00e3o.\nA segunda consequ\u00eancia \u00e9 a de que a \u201c[...] margem de manobra dos parceiros \u00e9 imensa, pois cabe a cada um deles a gest\u00e3o dos compromissos assumidos\u201d (VENTURA, 2003, p. 52), prosseguindo a mesma autora:\nO TA [Tratado de Assun\u00e7\u00e3o] adota, portanto, os objetivos de um processo de integra\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, dota-se dos instrumentos t\u00edpicos da coopera\u00e7\u00e3o internacional. [...]. No entanto, a flexibilidade foi muitas vezes apresentada como a chave de sucesso do Mercosul. Com efeito, o fato de n\u00e3o ter atingido bruscamente um mercado comum pode ter permitido sua sobreviv\u00eancia em meio a sucessivas crises econ\u00f4micas vividas pelos Estados que o comp\u00f5em (VENTURA, 2003, p. 52).\nA terceira implica\u00e7\u00e3o \u00e9 a que de que, fruto do intergovernamentalismo, n\u00e3o existe possibilidade de executar as decis\u00f5es tomadas coletivamente, bem como estabelecer um controle sobre a maneira pela qual cada um de seus membros interpreta e aplica os tratados, dando ensejo a uma integra\u00e7\u00e3o \u00e0 la carte (VENTURA, 2003, p. 105).\nAssim, as pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es para que os \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL possam exercer as suas atribui\u00e7\u00f5es ficam limitadas \u00e0 vontade de seus membros. Essa circunst\u00e2ncia faz com que sempre haja uma tens\u00e3o entre as \u201c[...] decis\u00f5es de \u00e2mbito e interesse nacional\u201d (RATTNER, 2002, p. 67) e aquelas relacionadas com o processo de integra\u00e7\u00e3o regional e seus \u00f3rg\u00e3os. Sem essa autonomia, portanto, o MERCOSUL, n\u00e3o \u00e9 capaz de liderar o processo de integra\u00e7\u00e3o frente aos seus s\u00f3cios, nem de tomar as decis\u00f5es necess\u00e1rias para seu aprofundamento.\nAnalisando de maneira mais detida o MERCOSUL, como uma organiza\u00e7\u00e3o internacional e sua estrutura, identifica-se que esta se apresenta aqu\u00e9m do necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar a almejada integra\u00e7\u00e3o, seja sob o vi\u00e9s econ\u00f4mico de um mercado comum, seja sob os aspectos sociais e pol\u00edticos de uni\u00e3o das sociedades, que tamb\u00e9m \u00e9 uma das metas estabelecidas pelos fundadores deste processo de integra\u00e7\u00e3o sul-americano. Sob o aspecto institucional, portanto, as estruturas do MERCOSUL n\u00e3o s\u00e3o suficientes para permitir a realiza\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos.\nDurante as negocia\u00e7\u00f5es que deram origem \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o definitiva do MERCOSUL, bem como de sua personalidade jur\u00eddica, houve a defesa, por parte da Argentina e do Paraguai de dotar o MERCOSUL com algum \u00f3rg\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o supranacional, bem como de que as regras de direito estabelecidas no seio do MERCOSUL tivessem uma aplica\u00e7\u00e3o imediata dentro de cada um dos pa\u00edses ao inv\u00e9s de dependerem de sua incorpora\u00e7\u00e3o \u00e0s ordens internas, de acordo om as regras previstas em cada um dos pa\u00edses.\nEssas propostas avan\u00e7adas, por\u00e9m, sofreram obje\u00e7\u00e3o por parte do Brasil, sob a perspectiva de que a pr\u00e1tica da integra\u00e7\u00e3o \u00e9 que levar\u00e1 \u00e0s institui\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e n\u00e3o o contr\u00e1rio (VENTURA, 2003, p. 80). Esta acabou sendo a vis\u00e3o prevalecente. Segundo Ventura (2003, p. 84):\nTal racioc\u00ednio serve, na pr\u00e1tica, para justificar a busca do proveito m\u00e1ximo a partir do compromisso m\u00ednimo. De fato, o Brasil nunca escondeu o pluralismo de sua pol\u00edtica exterior, mais precisamente de sua pol\u00edtica comercial, muito diversificada, da qual o Mercosul \u00e9 apenas uma ramifica\u00e7\u00e3o. Se a import\u00e2ncia do bloco no plano ret\u00f3rico \u00e9 verdadeiramente not\u00e1vel, o Brasil demonstra, todavia, um pequeno engajamento para com ele, sobretudo no plano econ\u00f4mico, eis que o Mercosul n\u00e3o deve representar um obst\u00e1culo \u00e0s voca\u00e7\u00f5es do global trader brasileiro (grifo da autora).\nBandeira (2003, p. 501-502), complementa essa ideia sobre a postura do Brasil nos seguintes termos:\nAs diferen\u00e7as de caracter\u00edsticas, de problemas, de disparidades regionais e sociais n\u00e3o permitiam que as pol\u00edticas adequadas ao Brasil, o pa\u00eds de maior dimens\u00e3o do Mercosul, fossem id\u00eanticas \u00e0s que seriam recomend\u00e1veis para os demais Estados-membros. Da\u00ed porque, dada a sua extens\u00e3o e ao fato de enfrentar problemas econ\u00f4micos e sociais maiores e mais complexos do que seus s\u00f3cios do Mercosul, o Brasil julgou que n\u00e3o podia resignar, ainda que parcialmente, \u00e0s suas pr\u00f3prias pol\u00edticas, dentro de um tempo previs\u00edvel. [...] As autoridades no Brasil entendiam que o estabelecimento de um secretariado supranacional n\u00e3o se configurava oportuno na Am\u00e9rica Latina, uma vez que a tradi\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia de entidades supranacionais n\u00e3o existiam e que a prioridade no Mercosul ainda era comercial.\nO ex-chanceler Luiz Felipe Lampreia (2002, p. 204-205) \u00e9 da mesma posi\u00e7\u00e3o:\nO Mercosul n\u00e3o deve ser considerado como a principal forma de inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil. Pelo tamanho de sua economia e pelo peso dos seus principais ativos, o Brasil tem capacidade para uma inser\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Pode negociar singularmente como nossos principais parceiros industrializados na OMC ou acordos regionais de integra\u00e7\u00e3o. [...]\nCreio que o Brasil n\u00e3o deve aceitar o conceito de uma autoridade supranacional nos moldes da Comiss\u00e3o Europeia, nem a ideia de que possa haver uma subordina\u00e7\u00e3o do sistema judici\u00e1rio nacional a uma inst\u00e2ncia do Mercosul.\nAssim, parte da resist\u00eancia brasileira \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos poderes dos \u00f3rg\u00e3os administrativos do MERCOSUL est\u00e1 no fato de ter dificuldade em abrir m\u00e3o do poder de controlar os rumos da integra\u00e7\u00e3o. Como para o Brasil o MERCOSUL n\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia (VENTURA, 2003, p. 38), manter o sistema de decis\u00e3o intergovernamental se mostra conveniente. Da mesma forma, nota-se uma recusa n\u00e3o declarada em \u201c[...] aceitar os custos financeiros e pol\u00edticos intr\u00ednsecos ao aprofundamento do bloco\u201d (MARIANO, M., 2015, p. 99), o que compromete a lideran\u00e7a do Brasil na condi\u00e7\u00e3o de paymaster do processo.\nAinda quanto ao Brasil, Marcelo Mariano (2015, p. 37) afirma que a partir de 1930 a pol\u00edtica externa brasileira guiou-se por dois objetivos b\u00e1sicos, a busca da autonomia e o\ndesenvolvimento. O objetivo da autonomia, da maneira como interpretada pela diplomacia, tamb\u00e9m constituiria um entrave para que o Brasil apoie medidas que permitam maior liberdade de a\u00e7\u00e3o por parte do MERCOSUL enquanto entidade diferente de seus membros. Essa postura, contudo, fragiliza o processo, uma vez que demonstra um descompromisso do principal s\u00f3cio com o bloco, al\u00e9m de instigar propostas que defendem uma situa\u00e7\u00e3o diametralmente oposta, que \u00e9 o rompimento da integra\u00e7\u00e3o. Isso faz com que o processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL navegue por diversos humores, desde a epifania at\u00e9 a depress\u00e3o, como ser\u00e1 verificado no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n3.4\tAs nuances do MERCOSUL\nComo afirma Ferr\u00e9 (2003, p. 64): \u201cLa integraci\u00f3n tiene que ser, simult\u00e1neamente, un proceso en extensi\u00f3n y profundidad\u201d. Nesse sentido, o MERCOSUL, ao longo de suas d\u00e9cadas de exist\u00eancia, pode vivenciar v\u00e1rios momentos de euforia e entusiasmo, mas tamb\u00e9m de crises e supera\u00e7\u00f5es, momentos esses que se cruzam com aqueles vividos pelos seus s\u00f3cios, como comenta Campbell (2000, p. 11):\nO Mercosul certamente nunca poder\u00e1 ser mais s\u00e9rio, mais ordenado ou mais equilibrado do que o s\u00e3o os pa\u00edses que comp\u00f5em, e tamb\u00e9m nesse terreno tender\u00e1 sempre a ser um reflexo, muitas vezes amplificado, das vicissitudes, das contradi\u00e7\u00f5es e das assimetrias existentes entre seus membros.\nEm que pese esse aspecto e das disparidades existentes entre os quatro parceiros inicias do MERCOSUL, a percep\u00e7\u00e3o a respeito da for\u00e7a dessa uni\u00e3o transcendeu a sua pr\u00f3pria capacidade de realiza\u00e7\u00e3o:\nO que se intu\u00eda desde o in\u00edcio - e foi ficando claro com o correr do tempo - \u00e9 que a participa\u00e7\u00e3o do Uruguai e do Paraguai no processo de integra\u00e7\u00e3o, apesar de seus tamanhos relativos, dava ao Mercosul uma for\u00e7a pol\u00edtico-institucional que excedia \u00e0 soma do peso das quatro na\u00e7\u00f5es, gerando um efeito multiplicador de grande import\u00e2ncia (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 115).\nEssa situa\u00e7\u00e3o fazia bem ao \u201cego\u201d dos pa\u00edses, impulsionado o processo e o projeto de integra\u00e7\u00e3o que, \u00e0 medida em que se efetiva, trazia os grandes desafios ligados \u00e0 sua pr\u00f3pria consecu\u00e7\u00e3o.\nTodavia, como alerta Mayoral (2000, p. 354), a integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 neutra, engendrando sua politiza\u00e7\u00e3o envolvendo a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es principalmente daqueles que se \u201c[...] percebem\ncomo os mais prejudicados\u201d. Em raz\u00e3o desse aspecto, desde o in\u00edcio, uma preocupa\u00e7\u00e3o foi com as assimetrias89 entre os pa\u00edses. Nesse sentido, o consenso como uma forma de limitar o poder decis\u00f3rio do pa\u00eds mais forte (Brasil) foi uma das medidas para tentar equilibrar o jogo. A este rol tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddas as listas de exce\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses, bem como as cl\u00e1usulas de salvaguarda e os acordos setoriais, como o existente no setor automotivo. Tamb\u00e9m houve a constru\u00e7\u00e3o de um discurso para tentar evitar o maior n\u00famero poss\u00edvel de oposi\u00e7\u00f5es ao processo por parte das empresas, como indica Mayoral (2000, p. 370):\n[...] o Mercosul foi apresentado e em grande medida aceito como um instrumento que proporcionaria \u00e0s empresas uma esp\u00e9cie de treinamento para um futuro n\u00edvel mais alto de competi\u00e7\u00e3o; a integra\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o era um problema, mas um instrumento para se enfrentar uma abertura superior que se aproximava de forma indefect\u00edvel. De fato, parte do discurso oficial a favor da integra\u00e7\u00e3o afirmava que esta permitiria introduzir empresas (em particular de tamanho pequeno a m\u00e9dio) no com\u00e9rcio internacional em um ambiente mais amistoso do que com o resto do mundo.\nA partir do cronograma previsto de entrada em vigor em 1 de janeiro de 1995 da uni\u00e3o aduaneira entre os pa\u00edses do MERCOSUL e das a\u00e7\u00f5es implementadas nesse sentido, foram se tateando as dificuldades advindas da pr\u00f3pria din\u00e2mica da integra\u00e7\u00e3o. Essas dificuldades relacionavam-se ao fato de que o bloco influenciaria os fluxos de com\u00e9rcio exterior entre os pa\u00edses, bem como os de investimentos internacionais para a regi\u00e3o, al\u00e9m de gerar a necessidade de revis\u00e3o dos regimes que regulavam o com\u00e9rcio e os investimentos. Esses aspectos iram impactar na reestrutura\u00e7\u00e3o produtivas dos setores econ\u00f4micos presentes em cada economia, bem como em uma reavalia\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias empresariais praticadas (VEIGA, 2000, p. 246247).\nAl\u00e9m desses fatores, uma das condicionantes que influenciavam estava relacionada ao momento econ\u00f4mico distinto entre os pa\u00edses. Apesar de todos caminharem no sentido da liberaliza\u00e7\u00e3o, a sua rapidez e profundidade variavam bastante, o que gerava desequil\u00edbrios reais nos termos de troca. Sobre esse aspecto, Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 120-121), fazem um balan\u00e7o dos primeiros momentos depois do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o:\n89\tSobre essas assimetrias afirmam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 117): \u201cAlgumas diferen\u00e7as entre as economias da regi\u00e3o pareciam - e parecem - estruturais, permanentes e alheias aos reveses pol\u00edticos ocasionais. Essas diferen\u00e7as \u2018naturais\u2019 decorrem dos diferentes tamanhos relativos, das dota\u00e7\u00f5es fatoriais (capital, trabalho, recursos naturais), da dimens\u00e3o dos mercados internos e da din\u00e2mica do processo de tomada de decis\u00f5es pelo Estado ou os governos provinciais etc., que se veem refletidos nas vari\u00e1veis de capacidade produtiva e pre\u00e7os dos fatores produtivos\u201d.\nOs problemas derivados da defasagem dos ciclos econ\u00f4micos e seu impacto sobre o interc\u00e2mbio regional foi outra das quest\u00f5es relevantes nessa etapa da transi\u00e7\u00e3o. As altas taxas de crescimento verificadas na Argentina a partir de\n1991,\tacompanhadas de um ambicioso e decidido processo de abertura unilateral e regional, resultaram num aumento r\u00e1pido e consider\u00e1vel do d\u00e9ficit comercial, situa\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou a se tornar not\u00f3ria a partir de meados de\n1992.\tA economia brasileira, de sua parte, sofreu nesses anos fortes desequil\u00edbrios, manifestados numa fase de estancamento/recess\u00e3o com altas taxas de infla\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, as desvaloriza\u00e7\u00f5es do cruzeiro contribu\u00edam para melhorar a competitividade dos produtos brasileiros, fen\u00f4meno que induziu incrementos adicionais no super\u00e1vit comercial do pa\u00eds. [...]\nDiante dos d\u00e9ficits persistentes, o governo argentino lan\u00e7ou m\u00e3o em v\u00e1rias oportunidades, durante o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, de medidas de car\u00e1ter geral e setorial para administrar a abertura comercial unilateral e regional.\nEntre os obst\u00e1culos para a consolida\u00e7\u00e3o do Mercosul estavam as medidas implementadas pelos EUA a partir do lan\u00e7amento da chamada Iniciativa das Am\u00e9ricas pelo presidente Bush em 1990, que pretendia realizar uma integra\u00e7\u00e3o continental, levantando questionamentos sobre qual modelo de integra\u00e7\u00e3o seria mais adequado para os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, dentre eles os s\u00f3cios do MERCOSUL, onde a Argentina mostrou-se entusiasmada.\nTamb\u00e9m foram objeto de atrito durante o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es unilaterais impostas pela Argentina visando reduzir seu d\u00e9ficit comercial, outras medidas anunciadas pelos s\u00f3cios, como a proposta de Menem de incluir a Argentina no NAFTA90 e a ideia brasileira de criar uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio Sul-Americana (ALCSA), exatamente para se contrapor ao NAFTA (acordo de livre com\u00e9rcio envolvendo os EUA, o Canad\u00e1 e o M\u00e9xico).\nEssa proposta brasileira, contudo, ensejou \u201c[...] rea\u00e7\u00e3o adversa por parte do Uruguai, por entender ser incompat\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o da ALCSA com a concomitante consolida\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o aduaneira entre os quatro pa\u00edses do MERCOSUL\u201d (CASELLA, 1996, p. 131). Sobre esse aspecto, afirmam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 127): \u201cSe a iniciativa brasileira da ALCSA gerava ressentimentos nos demais pa\u00edses do Mercosul, o interesse argentino em fazer parte da lista dos pa\u00edses que podiam ingressar no NAFTA era visto como uma \u2018provoca\u00e7\u00e3o\u2019 pelo governo brasileiro\u201d.\nO Paraguai e o Uruguai tamb\u00e9m expuseram suas condi\u00e7\u00f5es para participar do MERCOSUL. De parte do governo paraguaio, havia a demanda de ser reconhecido como pa\u00eds\n90\tDe acordo com Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 128), o \u00e2nimo do governo argentino somente arrefeceu quanto \u00e0 essa empreitada em raz\u00e3o do \u201c[...] fracasso do poder executivo norte-americano em obter do Congresso - de maioria republicana - o fast track que facilitaria novas incorpora\u00e7\u00f5es ao NAFTA [...]\u201d.\nmenos desenvolvido, pleiteando que mais de 1500 produtos fossem exclu\u00eddos da tarifa externa comum91 (TEC) do bloco. Apesar de n\u00e3o ter obtido tudo o que queria, as 300 exce\u00e7\u00f5es previstas foram ampliadas em mais 99 posi\u00e7\u00f5es. J\u00e1 o Uruguai pleiteou que as regras dos acordos bilaterais que possu\u00eda com o Brasil e com a Argentina permanecessem mesmo com o MERCOSUL, pois eram menos restritivos que os previstos no bloco. Essa demanda do Uruguai foi aceita e houve a prorroga\u00e7\u00e3o desses acordos at\u00e9 2001, o que representava cerca de 1200 produtos (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 130).\nApesar disso, o processo de negocia\u00e7\u00e3o progrediu, sendo um fator positivo o in\u00edcio dos efeitos estabilizadores proporcionados pelo Plano Real92, bem como o fato de que os quatro s\u00f3cios durante o ano de 1994 viviam um momento de estabilidade pol\u00edtica e melhora dos fatores econ\u00f4micos, o que permitiu concluir os acordos para a entrada em vigor da uni\u00e3o aduaneira do bloco a partir de 1995, conforme protocolo de Outro Preto, cuja tarifa externa comum foi fixada em 20% como valor m\u00e1ximo, contudo, a m\u00e9dia situou-se em 11%. Sobre os aspectos que envolveram a fixa\u00e7\u00e3o da Tarifa Externa Comum, apontam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 134):\nA defini\u00e7\u00e3o da tarifa externa comum adotou como pauta geral a imposi\u00e7\u00e3o das escalas mais baixas, entre 5 e 10%, para os insumos de uso difundido (sider\u00fargicos, qu\u00edmicos/petroqu\u00edmicos, celulose e papel) e das mais altas para os bens de consumo final. De fato, estes \u00faltimos, tanto dur\u00e1veis quanto n\u00e3o dur\u00e1veis, ficaram no topo, com tarifas m\u00e9dias de 18 e 19%. Os bens da cadeia alimentar, especialmente os elaborados, situaram-se acima da m\u00e9dia, em torno de 14%. As tarifas para os combust\u00edveis, por sua vez, ficaram pr\u00f3ximo de zero. As negocia\u00e7\u00f5es para chegar \u00e0 TEC puseram em evid\u00eancia as diferen\u00e7as existentes entre as estruturas protetoras dos pa\u00edses membros do Mercosul. No terreno agr\u00edcola, o Brasil defendeu al\u00edquotas nominais mais baixas, justificadas de algum modo pelas necessidades de abastecimento que surgiram com for\u00e7a a partir do programa de estabiliza\u00e7\u00e3o e da necessidade de manter os pre\u00e7os internos sobre controle. O governo argentino, de sua parte, temia que tarifas baixas para produtos como leite em p\u00f3, trigo, carne e arroz prejudicassem suas possibilidades de acesso ao mercado brasileiro, sobretudo em raz\u00e3o dos n\u00edveis de subs\u00eddios existentes no mercado mundial desses\n91\tEssas exce\u00e7\u00f5es seriam aplic\u00e1veis para itens cuja tarifa estaria situada acima do teto da TEC (20%), podendo chegar a 35%, que era o valor consolidado pelos pa\u00edses junto \u00e0 OMC. Tamb\u00e9m poderiam ser aplic\u00e1veis aos casos em que a tarifa seria menos do que aquela definida pelo bloco (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 135).\n92\tVeiga (2000, p. 238-239) exp\u00f5e o impacto dessa pol\u00edtica na economia brasileira afirmando que o Plano Real conseguiu: \u201c[...] proporcionar substancial amplia\u00e7\u00e3o do mercado dom\u00e9stico, em fun\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de renda \u00e0 camadas mais pobres, proporcionada pela redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de infla\u00e7\u00e3o, e da reativa\u00e7\u00e3o dos mecanismos de cr\u00e9dito ao consumidor. Por outro lado, a aprecia\u00e7\u00e3o cambial determinada pelo Plano Real potencializa os efeitos de uma liberaliza\u00e7\u00e3o comercial rec\u00e9m-conclu\u00edda, ampliando os graus de competi\u00e7\u00e3o no mercado dom\u00e9stico, pressionando custos e margens das empresas l\u00edderes de diversos setores, que detinham, at\u00e9 ent\u00e3o, elevado poder de mercado e que eram price-makers. O desempenho comercial do pa\u00eds refletiu crescentemente, no per\u00edodo p\u00f3s-Real, esta revers\u00e3o do quadro macroecon\u00f4mico, a qual tamb\u00e9m se traduziu na reinser\u00e7\u00e3o do Brasil nos planos de investimentos de empresas transnacionais e de investidores financeiros internacionais\u201d.\nprodutos. Finalmente, o acordo para produtos agr\u00edcolas foi alcan\u00e7ado em n\u00edveis situados em 6 e 12% ad valorem.\nSe de 1991 at\u00e9 1994 o MERCOSUL vivenciou o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, com o Protocolo de Ouro Preto o foco passava a ser a consolida\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Aduaneira que teve in\u00edcio em 1 de janeiro de 1995, tendo esse entendimento sido consolidado durante a IX Reuni\u00e3o do Conselho Mercado Comum em Punta del Este realizada em dezembro de 1995 quando foi fechada a Agenda Mercosul 2000. De acordo com Corr\u00eaa (2000, p. 195):\nA \u00eanfase na consolida\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Aduaneira era, assim, uma demonstra\u00e7\u00e3o de seriedade em rela\u00e7\u00e3o a compromissos assumidos, a qual se sobrepunha \u00e0 tend\u00eancia t\u00e3o frequente de dar prioridade ao lan\u00e7amento de ideias novas, em detrimento do trabalho de menor impacto (mas nem por isso menos importante) de levar a cabo tarefas pendentes.\nA bonan\u00e7a que viabilizou que a uni\u00e3o aduaneira tivesse in\u00edcio em 01.01.1995, contudo, n\u00e3o duraria, passando os pa\u00edses a sofrerem os reflexos da crise que atingiu o M\u00e9xico no final de 1994, gerando forte restri\u00e7\u00e3o nos fluxos financeiros para os pa\u00edses latino-americanos. Al\u00e9m desses aspectos, os pa\u00edses ainda estavam se adaptando a um \u201c[...] triplo movimento de liberaliza\u00e7\u00e3o\u201d, envolvendo as pol\u00edticas unilaterais de abertura, as regionais fruto da constitui\u00e7\u00e3o do MERCOSUL e as multilaterais em raz\u00e3o da conclus\u00e3o da Rodada Uruguai que deu origem \u00e0 OMC (VEIGA, 2000, p. 245).\nNo caso dos pa\u00edses do MERCOSUL, os reflexos foram sentidos ante as incompatibilidades das pol\u00edticas adotadas internamente frente \u00e0quelas previstas para o bloco:\n[...] enquanto a Argentina procurava elevar seus n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria com o objetivo de incrementar seus ingressos fiscais e defender a produ\u00e7\u00e3o nacional em determinados ramos de alta transacionalidade, o Brasil estabelecia baixas nos n\u00edveis tarif\u00e1rios para alguns bens de capital, insumos b\u00e1sicos de uso difundido e bens de consumo de massa, para controlar press\u00f5es inflacion\u00e1rias e favorecer os ganhos de produtividade de seus setores transacion\u00e1veis. Ao mesmo tempo, impunham-se entraves \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de certos bens dur\u00e1veis e se acionavam programas de transfer\u00eancia de recursos para o ent\u00e3o desalentado setor exportador.\nfuncionamento do Mercosul como \u00e1rea de livre com\u00e9rcio (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 139).\nEsses aspectos deixam claro que apesar do impulso que engendrou e permitiu o MERCOSUL, grandes \u00edmpetos protecionistas93 ainda existiam entre seus membros, sendo estes utilizados ao menor sinal de crise interna ou derivada de condi\u00e7\u00f5es externas, ainda que sob o aspecto comercial as transa\u00e7\u00f5es tenham aumentado entre os pa\u00edses.\nDentre as medidas que geraram conflito durante 1995 destaca-se o regime automotivo estabelecido pelo Brasil por meio de medida provis\u00f3ria que, ao arrepio do que previa o Protocolo de Ouro Preto, restringiam os fluxos comerciais dos bens provenientes da Argentina que se enquadravam nesse setor. Essas medidas ao ganhar destaque na m\u00eddia acabam por afetar a imagem p\u00fablica do MERCOSUL (CORREA, 2000, p. 196). Os atritos somente se aplainaram ao final de 1995 quando os pa\u00edses decidiram estabelecer um Regime Comum para o Setor Automobil\u00edstico. Apesar desses aspectos, ainda em 1995, um marco de relevo foi a assinatura de Acordo-Quadro Inter-Regional de Coopera\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o Europeia.\nDurante o ano de 1996, ponto importante e positivo para o MERCOSUL foram as negocia\u00e7\u00f5es com o Chile, sendo a primeira entre o bloco com um terceiro pa\u00eds, exemplificando a manifesta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa do grupo. Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 146148) descrevem as principais caracter\u00edsticas desse acordo:\n[...] na X Reuni\u00e3o de C\u00fapula do Mercosul realizada na prov\u00edncia argentina de San Luis no final de junho de 1996, firmou-se o Acordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica entre o Chile o Mercosul, a vigorar a partir de 1\u00b0 de outubro daquele ano, com in\u00edcio de um processo de redu\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria autom\u00e1tica e linear para 80% dos produtos intercambiados entre ambas as partes - com uma prefer\u00eancia inicial m\u00ednima de 40% -, devendo a tarifa zero ser alcan\u00e7ada num prazo de oito anos.\n[...]\nComo resultado de todo esse processo, e a despeito dos avatares comerciais, o Chile passou a participar regularmente das reuni\u00f5es do Grupo Mercado Comum e das reuni\u00f5es de presidentes do Mercosul, aderindo tamb\u00e9m ao Compromisso Democr\u00e1tico e integrando o \u201cMecanismo de Consulta e Concilia\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica\u201d estabelecido para ampliar e sistematizar a coopera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e estimular ainda mais esse processo de integra\u00e7\u00e3o, de modo que\n93\tSobre esse aspecto afirma Basso e Estrella (2002, p. 32): \u201cAs medidas unilaterais adotadas pelos parceiros e, principalmente, a descontinuidade casu\u00edstica da aplica\u00e7\u00e3o de regras previstas no projeto de integra\u00e7\u00e3o original, \u00e0s vezes chancelada por todos os Estados Partes do bloco, t\u00eam tido o grave efeito de minar a credibilidade do projeto Mercosul perante investidores, terceiros pa\u00edses e os pr\u00f3prios cidad\u00e3os dos pa\u00edses membros. A consequ\u00eancia inexor\u00e1vel dessa perda de credibilidade \u00e9 a eros\u00e3o dos pr\u00f3prios objetivos que determinaram a cria\u00e7\u00e3o do Mercosul: o bloco perde atratividade (tanto para aqueles que apostaram no mercado integrado, deixando de obter os resultados previstos, como para outros que poderiam investir no projeto), e perde respeito (e poder de negocia\u00e7\u00e3o) no plano internacional\u201d.\nconsolidasse uma \u00fanica identidade regional que viesse a fortalecer a presen\u00e7a do bloco no campo internacional.\nNeste mesmo ano, outro marco para o MERCOSUL foi a assinatura em dezembro do\nAcordo de Complementa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica entre o grupo e a Bol\u00edvia, cuja \u201c[...] incorpora\u00e7\u00e3o ao bloco como Estado associado exercia uma esp\u00e9cie de \u2018efeito demonstra\u00e7\u00e3o' positivo sobre o conjunto da regi\u00e3o, ao mesmo tempo que apresentava o Mercosul ante o resto do mundo como um bloco din\u00e2mico e pujante\u201d (SVARZMAN, ROZEMBERG e CAMPBELL, 2000, p. 148).\nPor\u00e9m, neste per\u00edodo tamb\u00e9m houve diverg\u00eancias como Chudnovsky e L\u00f3pez (2000, p. 324) comentam:\nAl\u00e9m do automobil\u00edstico, geraram-se conflitos comerciais em diferentes setores, incluindo l\u00e1cteos, cal\u00e7ados, siderurgia, a\u00e7\u00facar etc. No caso argentino, geralmente esses conflitos estiveram associados a: i) o forte ingresso de produtos brasileiros no mercado local em condi\u00e7\u00f5es que, segundo os produtores argentinos, s\u00e3o de dumping, ou est\u00e3o baseadas na exist\u00eancia de certas pol\u00edticas de incentivos ou subs\u00eddios no Brasil; ii) a ado\u00e7\u00e3o, pelo Brasil, de medidas para restringir importa\u00e7\u00f5es provenientes da Argentina, que embora em alguns casos se justificassem em fun\u00e7\u00e3o de supostos controles sanit\u00e1rios, na realidade foram adotadas no intuito de melhorar a balan\u00e7a comercial ou proteger certos setores espec\u00edficos naquele pa\u00eds.\nParalelamente a essas quest\u00f5es comerciais, o MERCOSUL foi ganhando mais proje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m por raz\u00f5es de cunho pol\u00edtico frente \u00e0 iniciativa lan\u00e7ada pelos EUA ao final do ano de 1994 durante a Primeira Reuni\u00e3o de C\u00fapula Hemisf\u00e9rica de Presidente no qual estavam presentes 34 pa\u00edses, para a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio continental, a chamada ALCA.\nSe inicialmente essa proposta exerceu poder de atra\u00e7\u00e3o sobre alguns pa\u00edses, como a pr\u00f3pria Argentina, em um momento posterior, com a consolida\u00e7\u00e3o do MERCOSUL, o bloco passou a atuar de maneira un\u00edssona frente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es94, defendendo que estas deveriam ser paulatinas e equilibradas, contrapondo-se \u00e0 vis\u00e3o norte-americana.\nEsse aspecto ampliou o poder brando do MERCOSUL, como afirmam Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 154): \u201cA partir de sua atua\u00e7\u00e3o como bloco unido ante as press\u00f5es dos EUA e do Canad\u00e1, o Mercosul se transformou rapidamente no principal e grande referencial dos pa\u00edses latino-americanos\u201d.\n94\tSe a possibilidade da ALCA fortaleceu o MERCOSUL, com o esmorecimento daquele, reduziu-se o foco e a evid\u00eancia que deram proje\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL. Em outras palavras, perdeu-se o \u201cinimigo\u201d em comum.\nAinda quanto a seara pol\u00edtica, o MERCOSUL adotou medidas cujo escopo n\u00e3o era simplesmente econ\u00f4mico, como o Foro de Consulta e Concerta\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, a Declara\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica do Mercosul, Bol\u00edvia e Chile como Zona de Paz, o Protocolo de Ushuaia sobre o Compromisso Democr\u00e1tico no Mercosul e a Carta S\u00f3cio-Laboral do MERCOSUL, todos de 1998 (CORREA, 2000, p. 208-209). Em parte, essa postura reflete demanda dos sindicatos frente ao MERCOSUL95, como exp\u00f5e Castro (2002, p. 63):\nDiferentemente do que ocorreu em outros blocos, o sindicalismo dos quatro pa\u00edses nunca foi contr\u00e1rio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Mercosul - ao contr\u00e1rio, apoiou a ideia, com uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao seu car\u00e1ter mais estrutural e \u00e0 prioridade conferida \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es comerciais, em detrimento de pol\u00edticas e medidas que impulsionassem de forma mais direta o modelo de desenvolvimento que defendia. Essa posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, acompanhada, por\u00e9m de uma estrat\u00e9gia participativa, levou \u00e0 proposta de cria\u00e7\u00e3o do SGT de Rela\u00e7\u00f5es Trabalhistas, j\u00e1 em 1992, e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em outros subgrupos considerados de igual import\u00e2ncia (o que foi facilitado pelo regimento do Mercosul, que permitia a presen\u00e7a de observadores) - grifo da autora.\nOs aspectos sociais, visando equilibrar a rela\u00e7\u00e3o entre os s\u00f3cios, voltariam a tona nos anos 2000, com a inaugura\u00e7\u00e3o da sede do Instituto Social do MERCOSUL, bem como a aprova\u00e7\u00e3o do Fundo de Agricultura Familiar do MERCOSUL e da cria\u00e7\u00e3o do Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos, todos em 2009 (LUC\u00c1NGELI, SANGUINETTI e ZAMORANDO, 2009, p. 22-23).\nTodavia, paralelamente a essas quest\u00f5es, internamente entre os pa\u00edses do bloco ainda haviam tem\u00e1ticas que geravam conflito. Temas conflituosos neste per\u00edodo (1997) envolveram medidas tomadas unilateralmente, como a decis\u00e3o brasileira relativamente aos financiamentos de curto prazo voltados para importa\u00e7\u00f5es, bem como a quest\u00e3o do a\u00e7\u00facar, onde a Argentina \u201c[...] vinculava as importa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar brasileiro \u00e0 extin\u00e7\u00e3o dos subs\u00eddios ao setor sucroalcooleiro\u201d (CORREA, 2000, p. 201).\nPor essa \u00e9poca Brasil e Argentina tamb\u00e9m apresentavam discord\u00e2ncias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reforma do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, pois consagraria a lideran\u00e7a brasileira. A busca da Argentina por fazer parte da OTAN, bem como a iniciativa de enviar navios durante a Guerra do Golfo e de participar de a\u00e7\u00f5es de paz nos Balc\u00e3s e Haiti, geraram desconfian\u00e7as por parte da diplomacia brasileira (FRAGA, 2000, p. 231). Tamb\u00e9m foi ponto de ressentimento, ainda em 1994, a ideia do presidente Menem de incluir a Argentina no NAFTA (BANDEIRA, 2003, p. 506). Como apontam Moreira, Quinteros e Silva (2010, p. 324):\n95\tVeiga (2000, p. 281) \u00e9 da mesma opini\u00e3o.\nNesse contexto ocorria um verdadeiro jogo triangular, no qual a Argentina se aliava aos Estados Unidos contra uma eventual pol\u00edtica brasileira de hegemonia regional e o pr\u00f3prio Chile, mas a alian\u00e7a com o Brasil lhe fornecia suporte e margem de manobra nas rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos. Para o Brasil, a alian\u00e7a com a Argentina evita uma integra\u00e7\u00e3o indesejada com a economia americana, um isolamento no continente e mant\u00e9m a Argentina interessada em compatibilizar as pol\u00edticas dos dois pa\u00edses na esfera regional. Para os Estados Unidos, sua forte atra\u00e7\u00e3o sobre a Argentina obrigava o Brasil a n\u00e3o se excluir das negocia\u00e7\u00f5es e utilizava a Argentina para flexibilizar as posi\u00e7\u00f5es brasileiras de restri\u00e7\u00e3o \u00e0 Alca.\nEssas pendengas, para serem resolvidas, acabavam por demandar o envolvimento direto de altos n\u00edveis da diplomacia, bem como da pr\u00f3pria presid\u00eancia dos pa\u00edses (CORR\u00caA, 2000, p. 201), indicando que a estrutura administrativa do MERCOSUL ainda prescindia de know-how e maturidade/credibilidade para fazer frente a esses desafios.\nNa perspectiva de ganhos ao processo de integra\u00e7\u00e3o, deve-se destacar em 1998 a assinatura do Acordo Marco para cria\u00e7\u00e3o da Zona de Livre Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e a Comunidade Andina. Neste mesmo ano tamb\u00e9m se assinou um acordo de coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com o Canad\u00e1 (MOREIRA, QUINTEROS e SILVA, 2010, p. 322).\nEm termos de resultados econ\u00f4micos, durante 1990 e 1998, o com\u00e9rcio interno do bloco subiu de 4 bilh\u00f5es para 20 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. De acordo com Dupas (2003, p. 94), as trocas entre cadeias industriais corresponderam a 60% desse volume.\nTodavia, novamente os pa\u00edses foram atingidos por eventos internacionais, como a crise asi\u00e1tica de 1997. Assim, a administra\u00e7\u00e3o dos reflexos da crise por cada um dos pa\u00edses em suas respectivas economias ganhava proemin\u00eancia frente aos acordos firmados para a consolida\u00e7\u00e3o do bloco. Corr\u00eaa (2000, p. 202-203), aponta os reflexos da crise:\nOs pa\u00edses do Mercosul foram fortemente afetados pela retra\u00e7\u00e3o de liquidez nos mercados financeiros internacionais, e viram-se na conting\u00eancia de redobrar energias para manter seus respectivos planos de estabiliza\u00e7\u00e3o. Mais uma vez, as possibilidades de avan\u00e7os nas negocia\u00e7\u00f5es sub-regionais foram for\u00e7osamente colocadas em segundo plano - desta vez com o agravante de que a estagna\u00e7\u00e3o nos fluxos de com\u00e9rcio dificultada, por defini\u00e7\u00e3o, concess\u00f5es rec\u00edprocas que pudessem servir para desbloquear temas mais sens\u00edveis da agenda de negocia\u00e7\u00f5es.\nFruto dessa crise, o Brasil viria, no ano de 1999, a alterar seu regime cambial de atrelado ao d\u00f3lar para livre, gerando grande desvaloriza\u00e7\u00e3o do Real, ocasionando mais atritos e receios entre os s\u00f3cios de MERCOSUL de que haveria uma invas\u00e3o de produtos brasileiros\nem seus respectivos mercados locais96. Outro ponto de atrito neste ano foi a altera\u00e7\u00e3o da lista de exce\u00e7\u00f5es \u00e0 tarifa externa comum do MERCOSUL pelo Brasil a partir de modifica\u00e7\u00f5es nas tarifas de 90 produtos frente a terceiros pa\u00edses. Da mesma forma, o governo brasileiro posicionou-se que iria deixar a negocia\u00e7\u00e3o bloco-bloco entre MERCOSUL e Comunidade Andina (CAN) para uma negocia\u00e7\u00e3o Brasil-CAN. Essa ideia, contudo, foi abandonada.\nDe parte da Argentina, houve a imposi\u00e7\u00e3o de cotas de importa\u00e7\u00e3o para tecidos e de direitos antidumping envolvendo laminados de a\u00e7o e cer\u00e2micas de diversos pa\u00edses, dentre os quais os provenientes do Brasil. Tamb\u00e9m existiram grandes queixas quando o governo argentino tornou mais dif\u00edcil a importa\u00e7\u00e3o de cal\u00e7ados e papel a partir do licenciamento n\u00e3o autom\u00e1tico. Essas pend\u00eancias acabaram sendo resolvidas por meio de acordos nos setores de papel, siderurgia e cal\u00e7ados onde foram realizadas restri\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias de importa\u00e7\u00f5es.\nTodos esses pontos, como afirma Campbell (2000, p. 512), trouxeram a impress\u00e3o de que o ano de 1999 parecia \u201c[...] indicar que o Mercosul estava ingressando numa nova etapa, caracterizada pela crescente \u2018unilateralidade\u2019 dos pa\u00edses na formula\u00e7\u00e3o das respectivas respostas de pol\u00edtica ao cen\u00e1rio econ\u00f4mico e comercial regional ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real\u201d.\nBrasil e Argentina tamb\u00e9m tiveram que agir em outra frente perante a crise institucional no Paraguai em decorr\u00eancia do assassinato do vice-presidente, a deposi\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente Cubas e o ex\u00edlio do ex-general Oviedo para que as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas fossem respeitadas.\nVeiga (2000, p. 269), a partir do caso brasileiro, tamb\u00e9m relaciona que as diversas nuances e poss\u00edveis dificuldades quanto ao MERCOSUL est\u00e3o relacionadas, igualmente, com a equipe que comanda a economia nos pa\u00edses:\n[...] o Mercosul torna-se tanto mais funcional para o Brasil quanto maior o peso, na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas econ\u00f4micas, dos grupos favor\u00e1veis \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o externa e \u00e0 desregulamenta\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica da economia brasileira. Nos per\u00edodos em que tais grupos mantiveram controle quase exclusivo sobre os rumos da pol\u00edtica econ\u00f4mica, o Mercosul tornou-se um componente \u201cnatural\u201d das pol\u00edticas adotadas e at\u00e9 mesmo um est\u00edmulo para a ado\u00e7\u00e3o de medidas adicionais de liberaliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o. Quando a pol\u00edtica econ\u00f4mica deixou de dar prioridade irrestrita \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica, o Mercosul perdeu funcionalidade e os compromissos sub-regionais passaram a ser vistos como restri\u00e7\u00f5es ao manejo dos instrumentos de pol\u00edtica.\n96\tA respeito desse t\u00f3pico, Campbell (2000, p. 511) afirma: \u201c[...] embora o t\u00e3o temido aluvi\u00e3o generalizado de produtos brasileiros sobre o resto da regi\u00e3o nunca tenha chegado a se materializar, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que a forte recess\u00e3o que afetou as economias do Mercosul a partir do in\u00edcio de 1999 - golpeando com for\u00e7a tamb\u00e9m pa\u00edses com longa tradi\u00e7\u00e3o de estabilidade e crescimento, como o Chile e a Col\u00f4mbia - atuou como barreira \u2018natural\u2019\u201d.\nTodavia, como a coincid\u00eancia desse vi\u00e9s na condu\u00e7\u00e3o governamental dos pa\u00edses nem sempre se faz presente, a pr\u00f3pria coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas macroecon\u00f4micas, apesar de um dos objetivos do MERCOSUL, mostra-se dif\u00edcil. Assim, um potencial ganho que adviria de uma maior simetria nas a\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas deixa de ser experimentado, ganhos estes identificados por Heymann (2000, p. 402) da seguinte forma:\nO estabelecimento de metas ou crit\u00e9rios quantitativos para a evolu\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas em escala regional atenderia potencialmente a v\u00e1rios prop\u00f3sitos. A formula\u00e7\u00e3o de pautas de comportamento para as pol\u00edticas dos pa\u00edses facilitaria a tomada de decis\u00f5es do setor privado da regi\u00e3o, ao limitar a variabilidade prov\u00e1vel dos derrames macroecon\u00f4micos. Al\u00e9m disso, \u00e0 medida que refor\u00e7assem as expectativas quanto \u00e0 estabilidade econ\u00f4mica regional, essas pautas poderiam ter repercuss\u00f5es favor\u00e1veis sobre as condi\u00e7\u00f5es de acesso ao cr\u00e9dito externo das diferentes economias: teriam um efeito de \u201csinal\u201d dirigido aos demandantes potenciais de ativos. Em alguns casos, al\u00e9m disso, a exist\u00eancia de acordos internacionais refor\u00e7aria a credibilidade dos an\u00fancios de pol\u00edtica referentes a mat\u00e9rias sujeitas a decis\u00f5es unilaterais.\nAs nuances do MERCOSUL tamb\u00e9m s\u00e3o influenciadas pelo aspecto de que a integra\u00e7\u00e3o, apesar de ser um objetivo previsto nas diversas Constitui\u00e7\u00f5es de seus membros, n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o (CASELLA, 1996, p. 45). Com isso, a \u00eanfase dada ao bloco depende muito da postura de seus governantes de prioriz\u00e1-lo ou n\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o, assim, antes de ser pol\u00edtica de estado, \u00e9 pol\u00edtica de governo, o que atravanca o processo.\nOutro fator que influencia o MERCOSUL \u00e9 a conjuntura internacional, onde os shocks podem afetar as economias locais pela via comercial ou financeira. Fazendo uma reflex\u00e3o sobre os reflexos da crise de 2008 na regi\u00e3o, afirmam Herreros, Lima e Veliz (2010, p. 36, 47 e 72):\n[...] en Am\u00e9rica Latina se implementaron en materia comercial medidas m\u00e1s tradicionales y de protecci\u00f3n en frontera, como alzas arancelarias, precios m\u00ednimos, licencias y cuotas, o medidas de defensa comercial (antidumping, derechos compensatorios y salvaguardas), as\u00ed como otro tipo de barreras no arancelarias (discriminaci\u00f3n fiscal, controles cambiarios, entre otras). [...] Los pa\u00edses de la regi\u00f3n que aplicaron m\u00e1s medidas de tipo restrictivo fueron Argentina y Brasil, con 67% del total de las medidas implementadas (44% y 23% respectivamente).\n[.] dentro de los esquemas de integraci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur la proporci\u00f3n de importaciones sujetas a medidas es relativamente mayor en el comercio intra-regional, especialmente en los casos de Argentina, Brasil, Ecuador y Venezuela.f..]\nrepresenta una baja m\u00e1s aguda que la sufrida por el comercio total de la regi\u00f3n con el mundo (-24%).\nDessa forma, como aponta Redrado (2002, p.9), o caminho seria construir uma \u201c\u00c1rea de Estabilidade Macroecon\u00f4mica\u201d, onde os pa\u00edses, por meio do MERCOSUL, agiriam para aprimorar as institui\u00e7\u00f5es que tanto conferem solidez \u00e0s moedas locais, quanto possuem meios de reduzir os impactos das volatilidades com origem interna ou externa ao bloco.\nChudnovsky e L\u00f3pez (2000, p. 296), apresentam uma reflex\u00e3o interessante sobre essas nuances que envolvem o bloco: \u201c[...] o not\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 que tenham surgido conflitos, mas que, at\u00e9 agora, se tenha conseguido resolv\u00ea-los, tendo-se preservado em todos os momentos o objetivo de continuar o Mercosul\u201d.\nDessa forma, fica claro que o processo de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um \u201c[...] exerc\u00edcio de todos os dias, j\u00e1 que constantemente surgem novos acordos, novos descumprimentos, novas restri\u00e7\u00f5es, pois, quanto maiores s\u00e3o a integra\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia comercial e financeira, mais prov\u00e1vel \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de conflito\u201d (CAMPBELL, 2000, p. 521). Com base nessa reflex\u00e3o, o pr\u00f3ximo t\u00f3pico ir\u00e1 avaliar alguns dos dilemas que permeiam o MERCOSUL de maneira que continuem sendo resolvidos para que o processo de integra\u00e7\u00e3o se mantenha vivo.\n3.5\tUm balan\u00e7o preliminar da experi\u00eancia do MERCOSUL\nComo saber se um processo de integra\u00e7\u00e3o foi ou est\u00e1 sendo bem-sucedido? De acordo com Marcelo Mariano (2015, p. 98):\nO sucesso de uma integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria estabilidade do processo, ou seja, est\u00e1 mais relacionado com a capacidade institucional em processar as demandas geradas pelo aumento da interdepend\u00eancia e da complexidade, como forma de manter as expectativas dos diversos agentes envolvidos no sentido de continuar aprofundando o processo. Assim, o sucesso de um processo de integra\u00e7\u00e3o pode ser entendido como a pr\u00f3pria capacidade da integra\u00e7\u00e3o em se reproduzir.\nV\u00ea-se, portanto, que uma m\u00e9trica para aferir positivamente os resultados de um processo de integra\u00e7\u00e3o seria dada pela pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o do processo em um ciclo que se auto-alimenta. A cria\u00e7\u00e3o de um bloco regional demanda certos condicionantes em termos normativos, institucionais e de postura dos s\u00f3cios. Estas, por sua vez, gerar\u00e3o novas demandas e assim sucessivamente em um constante desdobramento a partir da base anterior. O desenrolar\ncont\u00ednuo dessa l\u00f3gica pode ser considerado como fruto de um processo de integra\u00e7\u00e3o sadio. \u00c9 o que Svarzman, Rozemberg e Campbell (2000, p. 168) chamam de \u201cparadoxo do \u00eaxito\u201d, ou seja:\n[...] quanto maiores o com\u00e9rcio e o aprofundamento do processo de integra\u00e7\u00e3o, mais natural o surgimento de conflitos. Isto porque, precisamente, o aprofundamento real do processo de integra\u00e7\u00e3o punha em jogo neg\u00f3cios e interesses particulares maiores. Segundo essa l\u00f3gica, o saldo positivo desse fen\u00f4meno n\u00e3o dependia da maior ou menor quantidade de conflitos que surgissem, mas da resolu\u00e7\u00e3o positiva e construtiva de um ap\u00f3s o outro.\nContudo, o arranjo de integra\u00e7\u00e3o manter\u00e1 sua capacidade de autoafirma\u00e7\u00e3o e de solu\u00e7\u00e3o positiva de conflitos somente e quando os objetivos que foram expostos no momento de sua cria\u00e7\u00e3o forem alcan\u00e7ados ou existam sinais claros que de medidas est\u00e3o sendo tomadas nesse sentido. \u00c9 o objetivo que d\u00e1 a raz\u00e3o de ser dos processos de integra\u00e7\u00e3o e que justificam e refor\u00e7am a sua exist\u00eancia.\nSobre esse vi\u00e9s, \u00e9 necess\u00e1rio ter de forma clara quais s\u00e3o os objetivos que se pretende alcan\u00e7ar com o processo de integra\u00e7\u00e3o e tornar evidentes as medidas implementadas neste sentido, bem como os benef\u00edcios advindos dessas a\u00e7\u00f5es97. Os objetivos, assim, n\u00e3o mudam, mas a forma de se alcan\u00e7ar sim, podendo at\u00e9 gerar a necessidade de mais integra\u00e7\u00e3o, desde que esta seja um meio para se alcan\u00e7ar o fim pr\u00e9-determinado.\nNo caso do MERCOSUL, a tem\u00e1tica da crise \u00e9 recorrente nas an\u00e1lises que buscam compreender este fen\u00f4meno sul-americano, havendo muitos que escreveram seu epit\u00e1fio muito antes de seu nascimento ou anunciam a todo momento, independentemente das circunst\u00e2ncias, que ele est\u00e1 prestes a ruir. Como aponta Corr\u00eaa (2000, p. 193), as cr\u00edticas ao bloco s\u00e3o de todos os matizes:\nH\u00e1, \u00e9 verdade, setores da sociedade brasileira que contestam, ou no passado contestaram, pontos espec\u00edficos da evolu\u00e7\u00e3o do Mercosul: (i) entre os sindicatos e grupos mais \u00e0 esquerda do espectro pol\u00edtico, h\u00e1 uma cr\u00edtica difusa de que o Mercosul teria sido constru\u00eddo de acordo com uma perspectiva \u201cneoliberal\u201d, e de que lhe faltaria uma dimens\u00e3o social; (ii) nos meios acad\u00eamicos e jur\u00eddicos, h\u00e1 tend\u00eancias representativas em favor de uma maior grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o do Mercosul; (iii) importantes formadores de opini\u00e3o p\u00fablica criticaram - ou ainda criticam - o que percebem como perda de autonomia do Brasil para ditar a sua pol\u00edtica comercial e uma pol\u00edtica brasileira de concess\u00f5es excessivas a seus parceiros sub-regionais; (iv) determinados economistas de orienta\u00e7\u00e3o mais liberal contestam a \u00eanfase atribu\u00edda ao Mercosul, e defendem maior prioridade a uma aproxima\u00e7\u00e3o com\n97\tComo afirma Oliveira (2001, p. 18): \u201cO processo de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o produz apenas coopera\u00e7\u00e3o. Ele gera competi\u00e7\u00e3o entre Estados e organiza\u00e7\u00f5es rivais. A percep\u00e7\u00e3o de que ganhos tendem a ser distribu\u00eddos para todos \u00e9 essencial para ampliar a press\u00e3o a favor da coopera\u00e7\u00e3o\u201d.\nos Estados Unidos e demais pa\u00edses desenvolvidos; (v) apesar da falta de embasamento concreto para justificar essa percep\u00e7\u00e3o, h\u00e1 tamb\u00e9m cr\u00edticas no sentido de que o Mercosul seria um processo em benef\u00edcio, preferencialmente, dos Estados do Centro-Sul, em detrimento dos interesses de outras regi\u00f5es do Brasil.\nA geografia uniu os pa\u00edses, mas foi a vontade dos homens que os integrou. Mesmo que n\u00e3o se acredite no mito da irreversibilidade do MERCOSUL98, \u00e9 ineg\u00e1vel que ele, desde seu in\u00edcio, foi um fator fundamental para o estabelecimento de \u201cformas sociais integradas\u201d, principalmente no campo econ\u00f4mico, a partir do fortalecimento de cadeias produtivas entre os pa\u00edses e investimentos nas \u00e1reas de infraestrutura para permitir um melhor aproveitamento das matrizes energ\u00e9ticas dos pa\u00edses e o desenvolvimento de corredores de escoamento da produ\u00e7\u00e3o realizada intrabloco (MARIANO, 2002, p. 169).\nApesar disso, o MERCOSUL ainda n\u00e3o se incorporou plenamente ao cotidiano das sociedades que dele fazem parte, havendo reduzida a capacidade de expor, de maneira clara, os efeitos da integra\u00e7\u00e3o no dia-a-dia dos pa\u00edses, sendo a consci\u00eancia de sua exist\u00eancia ampliada ou reduzida de acordo com a maior proximidade ou dist\u00e2ncia das \u00e1reas fronteiri\u00e7as (MARIANO, 2002, p. 171). Como afirma Ferr\u00e9 (2002, p. 113): \u201cEl Mercosur alcanzar\u00e1 su plenitud en el horizonte que sus miembros hispanoamericanos se \u2018brasile\u00f1icen\u2019 y el brasile\u00f1o se \u2018hispanoamericanice\u2019\u201d.\nRefletindo sobre a sociedade argentina, \u00c1lvarez (2003, p. 10), afirma: \u201cA informa\u00e7\u00e3o sobre Brasil em nosso pa\u00eds n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica desse pa\u00eds, e temo que a Argentina da mesma forma n\u00e3o est\u00e1 presente no cotidiano de nossos irm\u00e3os brasileiros\u201d (tradu\u00e7\u00e3o livre)99.\nH\u00e1, igualmente, uma escassez de materiais que tratem especificamente do MERCOSUL nos \u00faltimos anos, principalmente publica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam de cunho estritamente acad\u00eamico, mesmo no Uruguai, sede administrativa do MERCOSUL, o que foi constatado in loco, apontando certo desencanto com o bloco.\nO MERCOSUL, assim, continua sendo um gigante amorfo para a maioria da popula\u00e7\u00e3o que, se n\u00e3o o desconhece, tem uma vis\u00e3o negativa, seja em raz\u00e3o do matiz dos governantes dos pa\u00edses membros nos \u00faltimos anos, o que pode ampliar ou reduzir a simpatia pelo bloco, seja por certo pessimismo do empresariado que enxerga as potencialidades que a\n98\tA recente decis\u00e3o do Reino Unido de sair da Uni\u00e3o Europeia apenas refor\u00e7a que n\u00e3o existem caminhos certos a serem trilhados quando se trata de integra\u00e7\u00e3o.\n99\tNo original: \u201cLa informaci\u00f3n sobre Brasil en nuestro pa\u00eds no est\u00e1 acorde con la importancia estrat\u00e9gica de ese pa\u00eds, y me temo que la Argentina tampoco est\u00e1 demasiado presente en la cotidianeidad de nuestros hermanos brasile\u00f1os\u201d.\n\u00e1rea apresenta, mas que n\u00e3o s\u00e3o alcan\u00e7adas pela exist\u00eancia de entraves pol\u00edticos nas negocia\u00e7\u00f5es.\nIsso faz com que o MERCOSUL ainda n\u00e3o tenha alcan\u00e7ado um ideal de integra\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis, de maneira a convergir para um par\u00e2metro comum, de modo a pensar como n\u00f3s, de maneira que a somat\u00f3ria dos pa\u00edses possa ser utilizada para uma atua\u00e7\u00e3o protagonista e ativa frente aos desafios da globaliza\u00e7\u00e3o (\u00c1LVAREZ, 2002, p. 9). A aus\u00eancia desse norte compartilhado abre margem para a preval\u00eancia de \u201cmentalidades nacionalistas\u201d (GOBBO, 2003, p. 24) que, al\u00e9m de ser, por si s\u00f3, mais uma dificuldade, fundamenta discursos e a\u00e7\u00f5es contr\u00e1rios ao MERCOSUL.\nTal circunst\u00e2ncia demonstra que um aprofundamento do processo de integra\u00e7\u00e3o depende, dentre outros fatores, de como os seus pa\u00edses membros, sob sua \u00f3tica nacional, avaliam a realidade externa e o papel que o arranjo integracionista pode ter nesse cen\u00e1rio (LAVAGNA, 2003, p. 11). Fruto dessa situa\u00e7\u00e3o, alguns problemas ainda atravancam o processo de integra\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ando uma postura negativa.\nUma dessas circunst\u00e2ncias \u00e9 o distanciamento do Poder Legislativo das negocia\u00e7\u00f5es, uma vez que o processo de integra\u00e7\u00e3o n\u00e3o integra o n\u00facleo dos chamados grandes temas nacionais onde se est\u00e3o, por exemplo, a \u201c[...] estabiliza\u00e7\u00e3o, o crescimento, a diminui\u00e7\u00e3o do desemprego, a d\u00edvida externa; na esfera pol\u00edtica, a reforma dos sistemas pol\u00edtico e partid\u00e1rio, o pacto federativo; na esfera social, a melhor distribui\u00e7\u00e3o de renda, a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade e encontrar solu\u00e7\u00f5es para a viol\u00eancia\u201d (MARIANO, 2002, p. 181-182).\nAssim, a condu\u00e7\u00e3o do processo acaba concentrada no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, o que, de acordo com Oliveira (2002, p. 164), \u201c[...] produz um cen\u00e1rio no qual as estrat\u00e9gias de pol\u00edtica externa adotadas pelo Brasil emergem de fontes que, apesar de conhecidas, s\u00e3o pouco identific\u00e1veis, sem transpar\u00eancia e com alto grau de d\u00e9ficit democr\u00e1tico\u201d.\n\u00c9 por isso que Ventura (2003, p. 598) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que o \u201c[...] div\u00f3rcio entre os governos e a sociedade constitui um grave problema que contamina as investidas sucessivas do Mercosul, pois, sozinhos, os governos s\u00e3o incapazes de determinar a dire\u00e7\u00e3o para a qual o Mercosul tem de evoluir\u201d.\nMarcelo Mariano (2015, p. 24), fazendo uma an\u00e1lise sobre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira, identifica que um dos obst\u00e1culos a uma maior dedica\u00e7\u00e3o do Brasil ao processo de integra\u00e7\u00e3o est\u00e1 em sua vis\u00e3o de pot\u00eancia m\u00e9dia, que acredita ter fo\u00e7a suficiente e independente para influenciar as decis\u00f5es no sistema internacional, tornando dificultosa a\npossibilidade de \u201c[...] aceitar os custos inerentes ao aprofundamento de um processo de integra\u00e7\u00e3o regional\u201d.\nCerto tamb\u00e9m que h\u00e1 diversas arestas entre os pa\u00edses que precisam ser aparadas. Uma delas \u00e9 o reconhecimento da diversidade entre seus s\u00f3cios, de maneira que atrav\u00e9s de fundos de compensa\u00e7\u00e3o100 e reconvers\u00e3o se possa equilibrar as coisas, inclusive para \u201c[...] setores e empresas incapazes de resistir ou adaptar-se ao \u00edmpeto das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas\u201d (RATTNER, 2002, p. 19). Essa quest\u00e3o dos fundos se mostra premente em raz\u00e3o de pontos que n\u00e3o foram considerados, segundo Masi (2002, p. 221), no momento de in\u00edcio do processo de integra\u00e7\u00e3o:\nLas asimetr\u00edas de las econom\u00edas que componen el Mercosur no fueron tenidas en cuenta como tales en el momento de la firma del Tratado de Asunci\u00f3n. Se pensaba que las diferencias de peso econ\u00f3mico, tama\u00f1o territorial, y potencialidad de exportaci\u00f3n de cada uno de los pa\u00edses no se convertir\u00edan en obst\u00e1culos en el proceso de profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n regional. Por el contrario, se consideraba que la magnitud de los flujos comerciales y de inversi\u00f3n que generar\u00edan el levantamiento de las barreras arancelarias permitir\u00edan minimizar estas diferencias y hacer competitivas a las econom\u00edas peque\u00f1as, en tanto cuanto las mismas formaran parte de un mercado ampliado y abierto.\nSe o processo de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 engendrado pelos pontos de converg\u00eancia dos pa\u00edses, possibilitando, assim, uma agenda positiva, seu aprofundamento passa, muitas vezes, por lidar com os pontos de diverg\u00eancia e maior polariza\u00e7\u00e3o interna dentro dos pa\u00edses por parte dos negativamente afetados pela decis\u00e3o. Isso ocorre porque o pr\u00f3prio processo de integra\u00e7\u00e3o engendra quest\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o inexistentes, como afirma Campbell (2000, p. 09-10):\n[...] o processo de integra\u00e7\u00e3o regional contribuiu para trazer \u00e0 baila uma infinidade de quest\u00f5es e temas de debate que at\u00e9 o momento se mantinham latentes ou ocultos por tr\u00e1s das barreiras formais ou informais ao com\u00e9rcio, do isolamento e da pouca intera\u00e7\u00e3o com o que passava no resto do mundo.\nUm exemplo de quest\u00f5es com as quais os pa\u00edses tiveram que lidar ocorreu no caso do livre com\u00e9rcio do a\u00e7\u00facar que foi barrado pela Argentina, gerando grande mobiliza\u00e7\u00e3o no Brasil\n100\tEsse aspecto foi tratado a partir da cria\u00e7\u00e3o do Fundo para a Converg\u00eancia Estrutural do MERCOSUL, conforme consta na p\u00e1gina do bloco (MERCOSUL, 2016): \u201cMerece especial destaque a cria\u00e7\u00e3o, em 2005, do Fundo para a Converg\u00eancia Estrutural do MERCOSUL, por meio do qual s\u00e3o financiados projetos de converg\u00eancia estrutural e coes\u00e3o social, contribuindo para a mitiga\u00e7\u00e3o das assimetrias entre os Estados Partes. Em opera\u00e7\u00e3o desde 2007, o FOCEM conta hoje com uma carteira de projetos de mais de US$ 1,5 bilh\u00e3o, com particular benef\u00edcio para as economias menores do bloco (Paraguai e Uruguai). O fundo tem contribu\u00eddo para a melhoria em setores como habita\u00e7\u00e3o, transportes, incentivos \u00e0 microempresa, biosseguran\u00e7a, capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e aspectos sanit\u00e1rios\u201d.\ne o enfrentamento entre os legislativos dos dois pa\u00edses, al\u00e9m de uma crise diplom\u00e1tica resolvida favoravelmente \u00e0 libera\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 2002, p. 154-155). Outro ponto de grande atrito entre os pa\u00edses se deu com a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, moeda do Brasil, como aponta Rattner (2002, p.\n78-79 e 17):\nDurante quatro anos, a Argentina teve um super\u00e1vit consider\u00e1vel no com\u00e9rcio com o Brasil, que se tornou o principal parceiro comercial da Argentina, absorvendo cerca de 1/3 de suas exporta\u00e7\u00f5es. Entre 1995 e 1997, a Argentina acumulou um super\u00e1vit de US$ 4,4 bilh\u00f5es com o Brasil. Este, por sua vez, sob a press\u00e3o do FMI para obter um super\u00e1vit de aproximadamente US$ 3 bilh\u00f5es em 1999, recorreu \u00e0 desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, em janeiro de 1999. Esta medida tornou os produtos brasileiros mais competitivos no mercado argentino, enquanto os produtos argentinos, encarecidos pela nova rela\u00e7\u00e3o cambial, perderam terreno no mercado brasileiro. Ap\u00f3s a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, amplos setores da sociedade argentina passaram a exigir a ado\u00e7\u00e3o imediata de medidas para neutralizar a amea\u00e7a de crescimento excessivo das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras [...].\n[Al\u00e9m disso,] empresas argentinas, preocupadas com seus custos e competitividade, avaliaram seriamente a conveni\u00eancia de transferir seus estabelecimentos e opera\u00e7\u00f5es para o Brasil, causando mais desemprego e inquieta\u00e7\u00e3o social no pa\u00eds, a ponto de o governador da prov\u00edncia de Buenos Aires amea\u00e7ar as empresas que assim agissem com a perda de benef\u00edcios governamentais, al\u00e9m de conclamar argentinos a comprar somente produtos fabricados no pa\u00eds.\nAssim, em diversos momentos da hist\u00f3ria do MERCOSUL a situa\u00e7\u00e3o interna dos pa\u00edses engendrava a ado\u00e7\u00e3o de medidas individuais que, por sua vez, ensejavam discord\u00e2ncia dos demais s\u00f3cios e a ado\u00e7\u00e3o de mais medidas em desconformidade com as regras de integra\u00e7\u00e3o. Esse aspecto tamb\u00e9m \u00e9 destacado por Rattner (2002, p. 154):\nDurante o ano de 1998, acumulavam-se conflitos gerados por decis\u00f5es unilaterais dos principais parceiros do Mercosul. Do com\u00e9rcio de latic\u00ednios, a\u00e7\u00facar, a\u00e7o, produtos t\u00eaxteis, cal\u00e7ados e autom\u00f3veis, passando pela manipula\u00e7\u00e3o da Tarifa Externa Comum e barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias, a situa\u00e7\u00e3o do Mercosul complicou-se cada vez mais. A desvaloriza\u00e7\u00e3o do real em janeiro de 1999 assentou um golpe fatal ao projeto de integra\u00e7\u00e3o regional, que evidenciou seus limites devido \u00e0 n\u00e3o complementaridade de suas ind\u00fastrias. A sa\u00edda encontrada - imposi\u00e7\u00e3o de barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias que encare\u00e7am ou inviabilizem as importa\u00e7\u00f5es - leva rapidamente ao encolhimento do com\u00e9rcio no Mercosul. Repetidamente, o Brasil negou pedido argentino de criar um mecanismo para proteger os setores industriais que foram prejudicados pela desvaloriza\u00e7\u00e3o do real, rejeitando a possibilidade de um acordo administrado do com\u00e9rcio.\nAl\u00e9m disso, o momento da cria\u00e7\u00e3o do MERCOSUL coincidiu com as diversas tentativas implementadas pelos pa\u00edses para alcan\u00e7ar sua estabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica\n(SILBER, 1999, p. 23). Essa situa\u00e7\u00e3o de estabiliza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o se mostra completa e \u00e9 agravada pelas diferentes temporalidades vivenciada pelos pa\u00edses. Isso faz com que os dois principais s\u00f3cios do MERCOSUL ainda n\u00e3o tenham se encontrado em momentos econ\u00f4micos simultaneamente est\u00e1veis de maneira a deixar as quest\u00f5es internas de lado para priorizar o internacional. Isso faz com que cada economia siga um caminho pr\u00f3prio, o que dificulta a concess\u00e3o aos interesses comerciais do outro e a ocorr\u00eancia de um planejamento de longo prazo que lide com o fato de que as economias dos pa\u00edses s\u00e3o, em grande medida, concorrentes e n\u00e3o complementares (RATTNER, 2002, p. 19 e 100).\nOutro ponto ensejador de cr\u00edticas por parte do MERCOSUL foi seu enfoque comercial, pressupondo uma transfer\u00eancia autom\u00e1tica dos ganhos para as outras esferas da vida social. De acordo com Rattner (2002, p. 64), havendo integra\u00e7\u00e3o entre economias t\u00e3o dispares, seria necess\u00e1rio haver uma maior aten\u00e7\u00e3o para os aspectos sociais, pol\u00edticos, culturais, etc., no processo de integra\u00e7\u00e3o.\nContudo, percebe-se que nos \u00faltimos tempos a cr\u00edtica ao MERCOSUL tem sido pelo seu oposto, ou seja, de que a meta de liberaliza\u00e7\u00e3o e de abertura presentes no nascimento do bloco foi secundarizada, transformando-o em um \u201c[...] f\u00f3rum pol\u00edtico e social, com poucos avan\u00e7os na \u00e1rea comercial\u201d (BARBOSA, 2016, A2).\nRa\u00fal Alfons\u00edn (2003, p. 103), primeiro presidente argentino ap\u00f3s a redemocratiza\u00e7\u00e3o e protagonista do processo de integra\u00e7\u00e3o, busca construir uma vis\u00e3o intermedi\u00e1ria, onde o MERCOSUL deve lidar com as necessidades de seus membros, n\u00e3o apenas sobre o aspecto econ\u00f4mico:\nN\u00e3o parece ser o caso de limitar o processo de integra\u00e7\u00e3o \u00e0 mera busca de metas quantitativas, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado, porque isso eliminaria a possibilidade de que esse processo sirva de sustenta\u00e7\u00e3o material para um salto qualitativo rumo \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades sub-regionais. Uma vis\u00e3o limitada conspiraria fortemente contra seu \u00eaxito final, pois torn\u00e1-lo-ia muito mais vulner\u00e1vel e exposto \u00e0s bruscas mudan\u00e7as que ocorrem na conjuntura econ\u00f4mica mundial.\nN\u00e3o resta d\u00favida de que, se olharmos o processo de integra\u00e7\u00e3o exclusivamente do ponto de vista do interc\u00e2mbio comercial, fator que, a mim me parece, dever\u00e1 ser reiterado com \u00eanfase especial, a primeira coisa que ir\u00edamos ver seriam as dificuldades [...].\nNesse aspecto, a impress\u00e3o que se tem \u00e9 que a integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL n\u00e3o consegue agradar ningu\u00e9m, como aponta Karina Mariano (2015, p. 15):\nO processo desagrada porque foge \u00e0 perspectiva minimalista e mais pragm\u00e1tica, estendendo-se para al\u00e9m do que seria necess\u00e1rio, tornando o processo negociador mais demorado e ineficiente, al\u00e9m de causar mais constrangimentos \u00e0s estrat\u00e9gias nacionais de inser\u00e7\u00e3o mundial. Por outro lado, tamb\u00e9m desagrada aos defensores da amplia\u00e7\u00e3o e aprofundamento porque movimentos nesse sentido s\u00e3o sempre t\u00edmidos e ficam muito aqu\u00e9m das expectativas dos atores.\nDeve-se destacar, igualmente, como um sintoma das dificuldades encontradas no MERCOSUL o adiamento da meta de constitui\u00e7\u00e3o de mercado comum. De acordo com o Tratado Assun\u00e7\u00e3o, isso deveria ocorrer at\u00e9 31 de janeiro de 1994, o que n\u00e3o se efetivou. Vindo o Protocolo de Outro Preto em 17 de dezembro de 1994 esse adiamento fica evidente, passando os pa\u00edses a focar o aprofundamento da Uni\u00e3o Aduaneira.\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel notar que os problemas que envolvem o MERCOSUL s\u00e3o tanto estruturais, quanto conjunturais, mas ambos dependentes da vontade pol\u00edtica de seus governantes e das decis\u00f5es tomadas frente aos desafios encontrados na realidade de cada pa\u00eds.\nEsses entraves, contudo, n\u00e3o impediram avan\u00e7os no processo de integra\u00e7\u00e3o, a despeito do ritmo lento das negocia\u00e7\u00f5es e at\u00e9 retrocessos, como demonstram as disputas comerciais entre seus s\u00f3cios. Essas quest\u00f5es, igualmente, n\u00e3o devem eclipsar o impacto positivo que a constitui\u00e7\u00e3o do MERCOSUL teve. Falando sobre a perspectiva brasileira, exp\u00f5e Corr\u00eaa (2000, p.183):\nO Mercosul \u00e9 o mais importante projeto de pol\u00edtica externa do Brasil [e] tornou-se uma das mais bem-sucedidas iniciativas diplom\u00e1ticas da hist\u00f3ria da Am\u00e9rica do Sul. Sua evolu\u00e7\u00e3o positiva \u00e9 um dos elementos centrais do quadro pol\u00edtico de entendimento e coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses do Cone Sul. A expans\u00e3o dos fluxos de com\u00e9rcio e investimento intra-regionais passou a constituir importante instrumento para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento dos pa\u00edses membros. No plano internacional, o Mercosul afirmou-se como exemplo de coopera\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es de uma mesma regi\u00e3o.\nNesse sentido, dentre as novidades de maior envergadura est\u00e1 a inclus\u00e3o da Venezuela101 a partir de 2012, como previsto por Praxedes e Pilette em 1997 (p. 31), vista \u00e0 \u00e9poca como um pa\u00eds chave em raz\u00e3o de seu petr\u00f3leo para a sustenta\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da regi\u00e3o102.\n101\tAl\u00e9m de passar a integrar o MERCOSUL, a Venezuela governada por Hugo Ch\u00e1vez Fr\u00edas foi respons\u00e1vel por bancar outros processos de integra\u00e7\u00e3o chamados de bolivarianos, em clara oposi\u00e7\u00e3o aos EUA, como a Alternativa Bolivariana para as Am\u00e9ricas (ALBA), a cria\u00e7\u00e3o da Petrocaribe e tamb\u00e9m da Uni\u00e3o Sul-americana de Na\u00e7\u00f5es (VILABOY, 2007, p. 149). Tamb\u00e9m se decidiu pela cria\u00e7\u00e3o da empresa PETROSUR com a Argentina e o Brasil.\n102\tA entrada da Venezuela no bloco foi controvertida. O Paraguai era contra a uni\u00e3o da Venezuela ao bloco e esta foi aprovada durante o per\u00edodo de suspens\u00e3o paraguaia entre junho/2012 e agosto/2013 ap\u00f3s o impeachment do presidente Fernando Lugo. A p\u00e1gina oficial do MERCOSUL (2016) justifica a ades\u00e3o da Venezuela da seguinte maneira: \u201cCom a incorpora\u00e7\u00e3o da Venezuela, o MERCOSUL passou a contar com uma popula\u00e7\u00e3o de 270 milh\u00f5es de habitantes (70% da popula\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul); PIB de US$ 3,2 trilh\u00f5es (80% do PIB sul-americano); e\nA inclus\u00e3o desse novo s\u00f3cio, contudo, n\u00e3o foi isenta de cr\u00edticas, como aponta Sol\u00e1 (2008, p. 139):\nLa presencia de Ch\u00e1vez en el Mercosur ha significado un desprestigio pol\u00edtico, sobre todo en Europa, para la coalici\u00f3n del Sur. Ning\u00fan dirigente europeo est\u00e1 interesado ahora en acuerdos profundos con el Mercosur, como s\u00ed lo estuvieron muchos de ellos hasta hace un par de a\u00f1os.\n[...]\nDebe reconocerse que el presidente Lula ha sabido mantener distancias m\u00e1s prudentes con Ch\u00e1vez.\nEl problema se agrava en el Mercosur si, encima, Uruguay est\u00e1 inc\u00f3modo en la coalici\u00f3n. Uruguay no tiene el petr\u00f3leo ni los petrod\u00f3lares de Venezuela, pero tiene mucho m\u00e1s prestigio pol\u00edtico en el mundo.\nOutro aspecto positivo que n\u00e3o pode ser desprezado \u00e9 o de que o MERCOSUL serviu de tubo de ensaio para as empresas localizadas dentro da \u00e1rea geogr\u00e1fica que circunscreve o bloco. Ante a maior efici\u00eancia e qualidade dos produtos importados frente aos produzidos por aqui, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado, viabilizando acesso a um n\u00famero potencialmente maior de consumidores teria, dentre suas consequ\u00eancia, tornado poss\u00edvel uma maior escala de produ\u00e7\u00e3o, necess\u00e1ria para gerar os recursos necess\u00e1rios para a moderniza\u00e7\u00e3o das plantas produtivas e fazer frente \u00e0s ind\u00fastrias mais eficientes localizadas em outros pa\u00edses, principalmente em um contexto de queda geral das tarifas de importa\u00e7\u00e3o praticadas em raz\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o travadas no seio do GATT, atual OMC.\nNesse mesmo sentido, outro aspecto se alterou. Antes do MERCOSUL e em decorr\u00eancia das barreiras existentes entre os seus membros, as empresas instaladas em cada um dos pa\u00edses se organizavam de maneira a tentar a autossufici\u00eancia. O novo cen\u00e1rio desenhado pelo bloco ampliou a integra\u00e7\u00e3o das unidades produtivas instaladas em cada territ\u00f3rio, evitando a duplica\u00e7\u00e3o de atividades e gerando complementaridade entre si, com ganhos potenciais de produtividade (PRAXEDES e PILETTE, 1997, p. 53). Assim, foi destravado um aspecto que impedia a forma\u00e7\u00e3o de cadeias de valor que \u00e9 uma maneira de organizar a produ\u00e7\u00e3o que tem sido adotada pelas grandes empresas mundiais. \u00c9 nesse sentido que De Negri (2010, p. 203) afirma:\nterrit\u00f3rio de 12,7 milh\u00f5es de km2 (72% da \u00e1rea da Am\u00e9rica do Sul). O MERCOSUL passa a ser, ainda, ator incontorn\u00e1vel para o tratamento de duas quest\u00f5es centrais para o futuro da sociedade global: seguran\u00e7a energ\u00e9tica e seguran\u00e7a alimentar. Al\u00e9m da importante produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos demais Estados Partes, o MERCOSUL passa a ser o quarto produtor mundial de petr\u00f3leo bruto, depois de Ar\u00e1bia Saudita, R\u00fassia e Estados Unidos\u201d. Atualmente (2016), mais um cap\u00edtulo da controvertida entrada na Venezuela foi marcado pelo imbr\u00f3glio na transmiss\u00e3o da presid\u00eancia do MERCOSUL do Uruguai para a Venezuela, uma vez que o Paraguai se op\u00f5e, bem como o Brasil e a Argentina, sob o argumento de que o pa\u00eds n\u00e3o cumpriu com todos os requisitos para integrar o MERCOSUL e nessa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser considerado um membro pleno (CAVALHEIRO, 2016, A13).\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que a consolida\u00e7\u00e3o do Mercosul permitiu um maior planejamento das firmas com vistas a ampliar a especializa\u00e7\u00e3o das plantas localizadas na regi\u00e3o. A especializa\u00e7\u00e3o das firmas, dentro do bloco econ\u00f4mico levou em conta o processo de abertura das economias dos pa\u00edses do Mercosul.\nEm termos de pol\u00edtica internacional e a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica, a constitui\u00e7\u00e3o do MERCOSUL significou um grande salto qualitativo, uma vez que \u201c[...] permitiu enterrar a hip\u00f3tese de conflito mantida durante a Guerra Fria e come\u00e7ar a construir um espa\u00e7o de coincid\u00eancias pol\u00edticas, econ\u00f4micas e comerciais\u201d entre os s\u00f3cios (FRYDMAN, 2003, p. 141, tradu\u00e7\u00e3o livre). Algumas medidas adotadas, igualmente, ir\u00e3o trazer o processo de integra\u00e7\u00e3o para mais pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o, como a utiliza\u00e7\u00e3o de placas de ve\u00edculos seguindo o padr\u00e3o do bloco, com o logotipo do MERCOSUL para ve\u00edculos novos. Com isso haver\u00e1 um fortalecimento da marca.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica de que o regionalismo proposto pelo MERCOSUL n\u00e3o aprofundou outras quest\u00f5es que n\u00e3o as econ\u00f4micas, esquece-se que esse \u00e9 o cerne de qualquer acordo regional, mesmo que, posteriormente, abranja outros aspectos, como aponta Oliveira (2003, p. 17):\n[...] a circula\u00e7\u00e3o livre de mercadorias tornou-se o princ\u00edpio base e de sucesso de qualquer projeto de integra\u00e7\u00e3o, do mais simples, zona de livre com\u00e9rcio, ao mais complexo, uni\u00e3o econ\u00f4mica total, constituindo assim tal princ\u00edpio o \u00e2mago - o eixo duro - dos blocos econ\u00f4micos [...]\nAdemais, sendo uma das cr\u00edticas ao MERCOSUL o fato de que nem sob a perspectiva econ\u00f4mica e comercial ele conseguiu se realizar plenamente, acrescentar objetivos em outros \u00e2mbitos, ampliaria de tal forma as demandas que o processo poderia, simplesmente, atravancar-se. Apesar desse aspecto, a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Social do MERCOSUL e do Instituto de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Direitos Humanos tem exatamente a tarefa de olhar o bloco de uma perspectiva que n\u00e3o seja unicamente econ\u00f4mica-mercantil.\nEm temos atuais, est\u00e3o em curso negocia\u00e7\u00f5es entre o MERCOSUL e a Uni\u00e3o Europeia para o estabelecimento de um acordo de livre-com\u00e9rcio, tendo ocorrido em maio/2016 a primeira troca de ofertas desde 2004, apesar que de, segundo noticiado, temas como cotas para carne e etanol brasileiro ficaram de fora nesta rodada (O ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2016, B6).\nA realidade do MERCOSUL \u00e9 a de uma uni\u00e3o aduaneira, por\u00e9m imperfeita e incompleta. \u00c9 sobre essa base que se deve construir o futuro. Al\u00e9m disso, quer queira, quer n\u00e3o,\nj\u00e1 existe uma interdepend\u00eancia entre seus s\u00f3cios, tanto pela via comercial, quanto de investimentos e de fluxo de pessoas.\nO caminho da integra\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi escolhido, por\u00e9m, h\u00e1 passos a serem dados. Isso n\u00e3o torna o processo de integra\u00e7\u00e3o irrelevante, mas ao contr\u00e1rio, abre um amplo campo de atua\u00e7\u00e3o, pois a messe \u00e9 grande e os oper\u00e1rios s\u00e3o poucos.\nAinda existem assimetrias legislativas, regimes tribut\u00e1rios diferentes, incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas financeiras que precisam ser lapidadas, pois d\u00e3o origem a conflitos, uma vez que geram reflexos na competividade das empresas, e desviam o foco dos benef\u00edcios estrat\u00e9gicos que o MERCOSUL proporciona (FRYDMAN, 2003, p. 143).\nEm termos de sa\u00eddas existentes, Barbosa (2016, p. A2) afirma que o MERCOSUL \u201c[...] necessita de uma nova agenda de negocia\u00e7\u00f5es comerciais que inclua os pa\u00edses desenvolvidos\u201d e \u201c[...] o aprofundamento dos acordos com a Alian\u00e7a do Pac\u00edfico, com o M\u00e9xico e o Canad\u00e1\u201d.\nAssim, apesar de existirem discursos de que o MERCOSUL n\u00e3o vai dar certo, a verdade \u00e9 que ele vem dando certo. Como afirma Fraga (2000, p. 235): \u201cO pre\u00e7o de abandonar o projeto Mercosul seria hoje muito maior, para os pa\u00edses que o integram, que os custos de fazer concess\u00f5es e adequa\u00e7\u00f5es para que o acordo n\u00e3o s\u00f3 se mantenha, como se revitalize e aprofunde\u201d.\nA identifica\u00e7\u00e3o e as cr\u00edticas sobre suas falhas n\u00e3o devem ser interpretadas como um incentivo para se desistir do projeto, mas como uma forma de torcida por parte daqueles que acreditam no potencial do MERCOSUL e que querem contribuir para seu avan\u00e7o a partir da elimina\u00e7\u00e3o de seus entraves, fazendo com que seus membros ampliem seu olhar para al\u00e9m de seus pr\u00f3prios interesses internos.\nComo afirma Vedia (2008, p. 7), o progresso e o fortalecimento103 de um bloco como o MERCOSUL \u00e9 baseado tanto nos detalhes com que se desenha o projeto como na f\u00e9 que antecipa e ilumina a vis\u00e3o fazendo ver a obra j\u00e1 terminada. Nesse sentido, recentemente os pa\u00edses da regi\u00e3o tiveram uma renovada euforia com os processos de integra\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de Presidentes com perfis centro-esquerda terem assumido o comando de diversas na\u00e7\u00f5es latinoamericanas.\nOs discursos pregavam a diversifica\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es frente aos parceiros tradicionais (EUA e Uni\u00e3o Europeia) e o fortalecimento da uni\u00e3o dos povos vizinhos e em desenvolvimento\n103\tSanguinetti (2003, p. 47) entende que o fortalecimento do MERCOSUL ser\u00e1 decorr\u00eancia de uma institucionaliza\u00e7\u00e3o que permita a comunica\u00e7\u00e3o permanente, bem como a tomada de decis\u00e3o coordenada, principalmente na \u00e1rea macroecon\u00f4mica atrav\u00e9s dos relacionamentos dos minist\u00e9rios da economia e dos bancos centrais dos pa\u00edses membros.\nem uma pol\u00edtica denominada Sul-Sul. Isso ocorreu em dois grandes pa\u00edses latinos e principais s\u00f3cios do MERCOSUL, durante as presid\u00eancias de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva no Brasil e de N\u00e9stor Kirchner na Argentina.\nEssa postura \u00e9 extremamente importante, pois como analisado anteriormente, os processos de integra\u00e7\u00e3o partem do pol\u00edtico para o econ\u00f4mico e, principalmente no caso do MERCOSUL, em raz\u00e3o do intergovernamentalismo ser o mecanismo de tomada de decis\u00e3o em seus \u00f3rg\u00e3os diretivos, a diplomacia presidencial se mostra como um item necess\u00e1rio e indissoci\u00e1vel para que haja as altera\u00e7\u00f5es que se fazem necess\u00e1rias para que o processo avance.\nUm presidente forte e disposto a bancar o processo de integra\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o somente para que as negocia\u00e7\u00f5es dentro do bloco regional avancem, mas tamb\u00e9m dentro de seus respectivos pa\u00edses. Como o MERCOSUL, apesar de ter personalidade jur\u00eddica pr\u00f3pria e independente de seus s\u00f3cios, n\u00e3o possui supranacionalidade, as principais decis\u00f5es tomadas dentro do bloco precisam ser internalizadas em cada um dos pa\u00edses para poderem entrar em vigor. Em consequ\u00eancia, a atua\u00e7\u00e3o presidencial externamente e internamente \u00e9 essencial para que um processo de integra\u00e7\u00e3o nos moldes existentes no MERCOSUL avance.\nEssas idiossincrasias, ante as posturas pr\u00f3-integra\u00e7\u00e3o de Lula e Kirchner, tornam o MERCOSUL um objeto de estudos interessante durante seus respectivos governos, de maneira a captar como as rela\u00e7\u00f5es se desenrolaram no per\u00edodo, o que ser\u00e1 realizado na segunda parte do trabalho.\n3.6\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais\nNo presente cap\u00edtulo foi poss\u00edvel compreender o contexto de surgimento, bem como as motiva\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do MERCOSUL. Os pa\u00edses buscavam alternativas para fazer frente aos dilemas de seu desenvolvimento em um momento de ascens\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes internamente e da preval\u00eancia de uma vis\u00e3o do cen\u00e1rio internacional marcado pelas rela\u00e7\u00f5es fechadas em \u00e1reas de com\u00e9rcio. A integra\u00e7\u00e3o, assim, mostrava-se como fact\u00edvel.\nA cria\u00e7\u00e3o do MERCOSUL, contudo, somente foi poss\u00edvel ap\u00f3s a compreens\u00e3o dos erros dos processos de integra\u00e7\u00e3o anteriormente realizados na regi\u00e3o, bem como de um protagonismo presidencial comprometido em dissipar as hip\u00f3teses de conflito que at\u00e9 ent\u00e3o cercavam os dois pa\u00edses que deram in\u00edcio e bancaram a cria\u00e7\u00e3o do bloco, Brasil e Argentina.\nDecidindo-se pela integra\u00e7\u00e3o, coube \u00e0s normas estabelecer os detalhes de como o processo se daria, sendo a principal delas o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o assinado em 1991. Outro\nmarco normativo importante foi a atribui\u00e7\u00e3o de personalidade jur\u00eddica internacional ao MERCOSUL por meio do Protocolo de Ouro Preto de 1994.\nTodavia, para ganhar vida o processo de integra\u00e7\u00e3o deve ser dotado de uma estrutura administrativa apta a fazer frente aos desafios de um bloco que envolve a articula\u00e7\u00e3o de pa\u00edses soberanos. Se o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o trazia uma estrutura provis\u00f3ria, coube ao Protocolo de Ouro Preto firmar as principais institui\u00e7\u00f5es do MERCOSUL, destacando-se o Conselho do Mercado Comum, respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es estrat\u00e9gicas, o Grupo Mercado Comum, \u00f3rg\u00e3o executivo, a Secretaria Administrativa incumbida da guarda de documentos e o Parlamento do MERCOSUL, com a miss\u00e3o de representar os povos de cada um dos pa\u00edses membros.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o, contudo, sempre se mostrou muito dependente das nuances vividas por cada um dos pa\u00edses, n\u00e3o conseguindo ter vida pr\u00f3pria. Os avan\u00e7os do MERCOSUL mostraram-se atrelados, continuamente, a um momento de bonan\u00e7a dos pa\u00edses, bem como a uma postura dos chefes de estado em priorizar ou n\u00e3o o processo. Da mesma forma, ao menor sinal de crise, os pa\u00edses deixavam de lado seu compromisso com a liberaliza\u00e7\u00e3o e com a integra\u00e7\u00e3o para atender aos seus pr\u00f3prios dilemas internos o que, n\u00e3o raro, ensejava a aplica\u00e7\u00e3o de barreiras entre os s\u00f3cios e a exacerba\u00e7\u00e3o de conflitos.\nAnte essas caracter\u00edsticas, mudan\u00e7as pol\u00edticas internas em cada uma das na\u00e7\u00f5es costumam gerar expectativas sobre os rumos a serem dados ao processo de integra\u00e7\u00e3o. Isso ocorreu fortemente no caso do MERCOSUL com a ascens\u00e3o ao poder de lideran\u00e7as consideras de esquerda, que protagonizavam uma cr\u00edtica \u00e0s pol\u00edticas liberalizantes e propunham ter na integra\u00e7\u00e3o regional um trampolim para ascens\u00e3o interna e externa de seus pa\u00edses. Cabendo ao Brasil e \u00e0 Argentina ancorarem o processo de integra\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ir\u00e1 focar nas posturas e medidas adotadas por Lula e N\u00e9stor Kirchner, defensores da integra\u00e7\u00e3o, com rela\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL.\nPARTE 2 - UMA INTEGRA\u00c7\u00c3O BLOQUEADA\nUma vez tra\u00e7adas as metas pelos pa\u00edses, a\u00e7\u00f5es devem ser conduzidas para sua consecu\u00e7\u00e3o. Essas a\u00e7\u00f5es podem se dar tanto no plano interno, objeto da pol\u00edtica nacional, quanto no internacional, refletindo na pol\u00edtica exterior implementada. Como ensina Coronado (2007, p. 153), \u201c[...] las pol\u00edticas interior y exterior, consisten en las acciones que los Estados desarrollan en el plano nacional e internacional para apoyar la realizaci\u00f3n de sus objetivos\u201d. O MERCOSUL nitidamente se enquadra neste conceito, envolvendo tanto a pol\u00edtica externa quanto a interna de seus membros, tendo sido pensado para alcan\u00e7ar alguns dos escopos firmados pelos pa\u00edses s\u00f3cios.\nSe na primeira parte da obra foi realizada uma an\u00e1lise sobre as transforma\u00e7\u00f5es decorrentes do fim da Guerra Fria, principalmente a globaliza\u00e7\u00e3o e os processos de integra\u00e7\u00e3o regional, bem como da teoria que analisa a regionaliza\u00e7\u00e3o passando, posteriormente, por exemplos reais de blocos estabelecidos at\u00e9 chegar no MERCOSUL, agora o foco continua sendo o MERCOSUL, contudo em um per\u00edodo espec\u00edfico de sua exist\u00eancia.\nPara isso, essa segunda parte ser\u00e1 dividida em dois cap\u00edtulos. No primeiro deles, o norte consiste em verificar os caminhos e descaminhos do MERCOSUL durante os governos de Lula no Brasil e N\u00e9stor Kirchner na Argentina. Ambos foram presidentes identificados como integrantes das novas lideran\u00e7as de centro-esquerda que alcan\u00e7aram o poder na Am\u00e9rica Latina nos \u00faltimos anos104.\nFocados na melhora dos aspectos sociais internamente, em pol\u00edtica exterior esses governantes defendiam a reconfigura\u00e7\u00e3o do sistema internacional para permitir uma maior participa\u00e7\u00e3o dos chamados emergentes, bem como o estabelecimento e o fortalecimento de alian\u00e7as entre si (Sul-Sul), o que implicava um novo papel para os processos de integra\u00e7\u00e3o regional.\nAs afinidades de discursos, contudo, n\u00e3o isentaram o bloco de suas contradi\u00e7\u00f5es, fazendo com que em diversos momentos o processo de integra\u00e7\u00e3o estivesse bloqueado, abrindo margem para perdas no com\u00e9rcio existente entre seus s\u00f3cios. Sob esse enfoque, identifica-se na sequ\u00eancia que, ao mesmo tempo em que referidas novas lideran\u00e7as chegavam ao poder na\n104\tSobre esse fen\u00f4meno na Am\u00e9rica Latina, afirmam Moreira, Quinteros e Silva (2010, p. 13): \u201c[...] depois de uma d\u00e9cada de neoliberalismo, emergiu um novo modelo de desenvolvimento e de inser\u00e7\u00e3o internacional. Amparado em for\u00e7as nacionalistas, partidos e movimentos populares e de esquerda, denunciaram as crises internacionais, a securitiza\u00e7\u00e3o da agenda internacional pelos Estados Unidos, o unilateralismo norte-americano nas guerras do Afeganist\u00e3o e do Iraque e o protecionismo dos pa\u00edses ricos. Tudo isso mostrou a realidade dura do jogo internacional e provocou uma grande desilus\u00e3o no que se refere \u00e0s promessas da globaliza\u00e7\u00e3o e do neoliberalismo\u201d.\nAm\u00e9rica Latina, uma for\u00e7a emergente ganhou proje\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o.\nA China, com seu poderio econ\u00f4mico, tem dominado as rela\u00e7\u00f5es comerciais com a Am\u00e9rica Latina e, em especial, as do Brasil e da Argentina. Se de parte da China o vi\u00e9s ideol\u00f3gico n\u00e3o \u00e9 primordial para a realiza\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios, n\u00e3o se pode negar que a organiza\u00e7\u00e3o comunista chinesa foi mais um fator positivo a facilitar o di\u00e1logo com novos governos de centro-esquerda da regi\u00e3o.\nO estabelecimento de uma maior aproxima\u00e7\u00e3o da China foi importante, principalmente em raz\u00e3o dos efeitos da crise de 2008105 que reduziram o com\u00e9rcio da regi\u00e3o latino-americana com seus parceiros tradicionais, como os EUA e a Uni\u00e3o Europeia, de maneira que seus reflexos n\u00e3o fossem t\u00e3o devastadores quanto aqueles sentidos nos pa\u00edses centrais. Todavia, sem uma postura conjunta, os pa\u00edses articulam suas a\u00e7\u00f5es externas bilateralmente, o que diminui as possibilidades de ganho em raz\u00e3o da assimetria de for\u00e7as frente ao drag\u00e3o chin\u00eas.\nOs interc\u00e2mbios com a na\u00e7\u00e3o chinesa, assim, n\u00e3o somente receberam parte daquele fluxo comercial destinado aos pa\u00edses em crise, mas abarcaram, igualmente, fatia das transa\u00e7\u00f5es que antes se davam intra-bloco, como ocorreu no caso do MERCOSUL e seus dois principais s\u00f3cios, Brasil e Argentina. Essas conjecturas e dilemas do relacionamento envolvendo Brasil, Argentina e China, bem como seus reflexos para o MERCOSUL, s\u00e3o os temas debatidos no cap\u00edtulo final dessa segunda parte.\n105\tLima et al. (2010, 15) descrevem os impactos da crise na Am\u00e9rica Latina: \u201cEl comercio internacional fue uno de los principales canales a trav\u00e9s del cual la crisis mundial, iniciada en 2008 en Estados Unidos como una crisis financeira, se transmiti\u00f3 a los mercados latino-americanos. Em 2009 el comercio se desaceler\u00f3, tanto em las exportaciones como em las importaciones. [...] Desde agosto de 2008, y hasta septiembre de 2009, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina sufrieron una gran desaceleraci\u00f3n de su crecimiento menor em la mayor\u00eda de los pa\u00edses, lo que dio como resultado uma reducci\u00f3n del PIB regional de 1,9% em 2009\u201d.\nCAP\u00cdTULO 4 - O PROCESSO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NOS GOVERNOS LULA E KIRCHNER\nO s\u00e9culo XXI adentrou com sinais de mudan\u00e7a na Am\u00e9rica Latina e em especial para dois pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, Brasil e Argentina, principais s\u00f3cios e fundadores do MERCOSUL.\nAl\u00e9m de vizinhos no Cone Sul, os dois pa\u00edses possuem outras similitudes, dentre elas uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica afim, uma maneira perif\u00e9rica e dependente de integra\u00e7\u00e3o ao mercado internacional, o desenvolvimento de oligarquias regionais ligadas ao capital estrangeiro, a ascens\u00e3o de governos populistas que, visando implementar uma alternativa ao modelo de desenvolvimento a partir da exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios106, buscaram adotar pol\u00edticas de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es (MEDINA, CAO e NEJAMKIS, 2003, p. 242). Sob o aspecto pol\u00edtico, nos dois pa\u00edses vige o Presidencialismo, bem como o Federalismo e um Poder Legislativo Nacional dividido em duas casas.\nAmbos vivenciaram a ascens\u00e3o e queda de governos militares ditatoriais, apesar de as maneiras pelas quais a transi\u00e7\u00e3o ocorreu terem sido diferentes. No caso argentino, a derrota militar na Guerra das Malvinas \u00e9 vista como fator chave, ocorrendo as primeiras elei\u00e7\u00f5es em 1983, com vit\u00f3ria do partido Uni\u00f3n C\u00edvica Radical (UCR) frente ao Partido Justialista (PJ), que posteriormente veio a vencer as elei\u00e7\u00f5es de 1989, sendo ambos partidos tradicionais quanto \u00e0 altern\u00e2ncia do poder no pa\u00eds.\nJ\u00e1 no brasileiro, houve a negocia\u00e7\u00e3o de um acordo entre os militares e os civis. Ap\u00f3s o per\u00edodo militar, houve uma elei\u00e7\u00e3o indireta para Presidente em 1985, havendo a escolha de Tancredo Neves. Seu vice, Jos\u00e9 Sarney, com apoio dos militares, seria, contudo, o real governante do pa\u00eds, em raz\u00e3o do falecimento de Tancredo. As primeiras elei\u00e7\u00f5es diretas viriam a ocorrer em 1989, com vit\u00f3ria de Fernando Collor de Mello, cujo mandato foi finalizado por seu vice, Itamar Franco, em raz\u00e3o de um processo de impeachment (MEDINA, CAO e NEJAMKIS, 2003, p. 242-250).\n106\tSobre algumas das caracter\u00edsticas da econom\u00eda argentina afirma Stanley (2010, p. 98-99): Argentina, al igual que Brasil, tambi\u00e9n califica como uno de los principales productores y exportadores de alimentos del mundo. La capacidad de crushing instalada en el pa\u00eds lo califica como el tercer productor mundial de aceite y harina de soja, y primer productor de aceite de girasol. [...] La regi\u00f3n pampeana tambi\u00e9n es mundialmente reconocida por su producci\u00f3n de carne bovina. De sus campos tambi\u00e9n sale la leche en polvo, mercado donde Argentina califica en los primeros puestos. Tambi\u00e9n es un importante productor de lim\u00f3n y jugos concentrados, complejo citr\u00edcola que se asienta en la provincia del Tucum\u00e1n. Originaria del Valle del R\u00edo Negro es la producci\u00f3n de peras y manzanas, cuyas exportaciones tambi\u00e9n resultan relevantes. A la lista se podr\u00edan agregar otros productos agroindustriales, donde la Argentina destaca como productor o exportador, tales como la yerba mate (1er productor), miel (3er productor) man\u00ed de calidad (1er exportador), aceitunas (5\u00b0 exportador)\u201d.\nOutro ponto de converg\u00eancia entre os dois pa\u00edses \u00e9 o fato de n\u00e3o serem pobres, nem ricos. Nesta condi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem \u201c[...] usufruir das linhas de aux\u00edlio ao desenvolvimento mais generosas. Mas n\u00e3o s\u00e3o suficientemente ricos para superar a depend\u00eancia externa\u201d (VENTURA, 2003, p. XXVIII).\nNesse sentido, passada a fase de prioriza\u00e7\u00e3o do processo de democratiza\u00e7\u00e3o vivenciado no final dos anos 80 para os anos 90, a \u00eanfase que era dada \u00e0 conquista de direitos d\u00e1 lugar \u00e0 busca pela estabilidade econ\u00f4mica. O caminho escolhido foi o da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de cunho liberalizante, com maior ou menor \u00eanfase, de acordo com a conjuntura interna de cada pa\u00eds, mas com o objetivo de reduzir o tamanho do Estado e abrir os mercados \u00e0 concorr\u00eancia advinda do exterior, sob a bandeira de modernizar e tornar mais eficiente as economias nacionais.\nNo caso brasileiro, privatiza\u00e7\u00f5es foram realizadas e, a partir do Plano Real e durante o governo de Fernando Henrique Cardoso, conseguiu-se controlar a infla\u00e7\u00e3o que era um dos pontos cr\u00edticos da economia.\nAl\u00e9m desse aspecto, em \u00e2mbito internacional, principalmente em raz\u00e3o do crescimento da economia chinesa, houve uma valoriza\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o das commodities, carro chefe do com\u00e9rcio externo em grandes produtores agr\u00edcolas, como o Brasil e a Argentina. Essa conjuntura favor\u00e1vel permitiu a ascens\u00e3o ao poder de outras lideran\u00e7as. Ap\u00f3s o segundo mandato de Fernando Henrique Cardoso, foi eleito presidente do Brasil, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, ou apenas Lula, filiado e um dos fundadores do Partido dos Trabalhadores (PT)107, tendo vencido o candidato da situa\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Serra.\nDe origem nordestina e pobre, Lula adentrou na pol\u00edtica por meio de sua lideran\u00e7a no movimento sindical da regi\u00e3o do ABC paulista, reduto de grandes montadoras de autom\u00f3veis, como a Volkswagen. Pela primeira vez na hist\u00f3ria um ex-metal\u00fargico ocuparia o posto m\u00e1ximo do governo nacional.\nEm termos de hist\u00f3ria pol\u00edtica, esse evento foi identificado como mais um aspecto da\n107\tDomingues (2007, p. 210-211), resume o surgimento do PT da seguinte forma: \u201cFundado em 1979, o PT surgiu da conflu\u00eancia de um conjunto de for\u00e7as. A mais vis\u00edvel e combativa era o chamado \u2018novo sindicalismo\u2019, que se baseava em uma nova classe oper\u00e1ria (sobretudo da regi\u00e3o metal\u00fargica do ABC paulista, onde se encontravam as grandes montadoras da ind\u00fastria automobil\u00edstica, os petroleiros da estatal Petrobras e, naquela quadra, enorme massa de trabalhadores banc\u00e1rios), e se opunha ao sindicalismo que sobrevivera dentro da estrutura corporativa estabelecida na d\u00e9cada de 1930. Lula era ent\u00e3o presidente do Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Bernardo do Campo, o principal dirigente sindical do pa\u00eds e grande expoente dessa corrente, que inclu\u00eda tamb\u00e9m Lu\u00eds Gushiken, figura decisiva na trajet\u00f3ria do PT, a partir do Sindicato dos Banc\u00e1rios da capital paulista. Extremamente importante tamb\u00e9m era a Igreja Cat\u00f3lica em suas correntes sociais e de esquerda, em particular aquelas ligadas \u00e0 Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o e \u00e0s Comunidades Eclesiais de Base. Muitos intelectuais socialistas e militantes pol\u00edticos oriundos da luta armada, dentre os quais aquele se tornaria o homem forte do governo, Jos\u00e9 Dirceu, se juntaram ao esfor\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o do partido [...]\u201d.\nconsolida\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o no processo de democratiza\u00e7\u00e3o brasileiro, sendo a quarta elei\u00e7\u00e3o direta ap\u00f3s o fim da ditadura que se iniciou em 1964 e foi encerrada em 1985, com as elei\u00e7\u00f5es indiretas para presidente que levaram civis ao governo (SALLUM JR e KUGELMAS, 2003, p. 20). Tido como representante da esquerda, Lula j\u00e1 havia disputado outras tr\u00eas elei\u00e7\u00f5es presidenciais, dentre elas a primeira elei\u00e7\u00e3o direta para Presidente da Rep\u00fablica ap\u00f3s a era militar, tendo ficado em segundo lugar no pleito com o ent\u00e3o candidato Fernando Collor de Mello.\nSeu caminho e ascens\u00e3o \u00e0 presid\u00eancia foi acompanhado de uma mudan\u00e7a no discurso e na apar\u00eancia do ent\u00e3o candidato, que passou para uma vers\u00e3o light, apelidada na \u00e9poca de Lulinha paz e amor, em raz\u00e3o do tom moderado e conciliador adotado, tamb\u00e9m visto como sinal de amadurecimento. Essa guinada em dire\u00e7\u00e3o ao centro foi materializada em alguns aspectos, como a escolha do empres\u00e1rio de credo evang\u00e9lico Jos\u00e9 de Alencar, do Partido Liberal, para vice e, posteriormente \u00e0 elei\u00e7\u00e3o, a indica\u00e7\u00e3o de Henrique Meirelles, pessoa com grande tr\u00e2mite e influ\u00eancia no mercado financeiro nacional e internacional, para presid\u00eancia do Banco Central, onde permaneceu de 2003 a 2011. Sallum Jr. e Kugelmas (2003, p. 21), avaliam esses aspectos da seguinte maneira:\n[...] a vit\u00f3ria de Lula ocorreu, em parte, gra\u00e7as a sua aproxima\u00e7\u00e3o (e do PT) aos valores e interesses dominantes no establishment brasileiro. Assim, a dire\u00e7\u00e3o do PT e Lula abandonaram a ret\u00f3rica socialista e de defesa do estatismo desenvolvimentista, a favor de um programa orientado por uma vis\u00e3o similar a defendida, h\u00e1 muito tempo, pela ala liberal-desenvolvimentista do governo de Cardoso. Essa perspectiva, foi assimilada aos poucos pela dire\u00e7\u00e3o do PT e adotada formalmente a partir da \u201cCarta aos Brasileiros\u201d108 em junho de 2003 (tradu\u00e7\u00e3o livre).\nPopular e repaginado, o ent\u00e3o candidato Lula trazia consigo um discurso de uni\u00e3o, esperan\u00e7a e mudan\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional e internacional, com \u00eanfase em pol\u00edticas sociais, dentre as quais acabar com a fome no pa\u00eds. Vindo a elei\u00e7\u00e3o, saiu-se vencedor, tomando posse em 01 de janeiro de 2003.\nComo marcos de seus dois governos \u00e9 poss\u00edvel identificar, juntamente com as respectivas datas, o programa Fome Zero (30/01/2003), o Bolsa Fam\u00edlia (20/10/2003), a n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o do acordo com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (28/03/2005), o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (28/01/2007), a escolha do Brasil para sediar a Copa do Mundo de 2014 (30/10/2007), a descoberta, pela Petrobras, de reserva de petr\u00f3leo e g\u00e1s no pr\u00e9-sal da Bacia de Santos (8/11/2007), o Programa Minha Casa Minha Vida (25/03/2009) e a escolha do Rio\n108\tNeste documento, como aponta Domingues (2007, p. 220): \u201cLula se comprometeu a manter a pol\u00edtica macroecon\u00f4mica e monet\u00e1ria, os altos juros e um super\u00e1vit prim\u00e1rio crescente nas contas do estado\u201d.\nde Janeiro para sediar das Ol\u00edmpiadas de 2016 em 02/10/2009 (O ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2016, p. A28). Tamb\u00e9m deve-se acrescentar \u00e0 lista o ProUni, que na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o superior tem o objetivo de conceder bolsas para estudantes carentes em universidades privadas, bem como uma pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo (DOMINGUES, 2007, p. 231-233).\nIgualmente houve nos oito anos de governo (2003-2010), diversas den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, como o envolvimento do ex-assessor de Jos\u00e9 Dirceu na Casa Civil, Waldomiro Diniz, com o bicheiro Carlinhos Cachoeiras abarcando pagamento de propina para campanhas (13/02/2003), a den\u00fancia do chamado Mensal\u00e3o pelo ex-deputado Roberto Jefferson (07/06/2005), a CPI dos Correios (08/06/2005), a CPMI da Compra de Votos (20/07/2005), a quebra de sigilo banc\u00e1rio do caseiro Francenildo Costa pelo Ministro da Fazenda Antonio Palocci (27/03/2006), o Esc\u00e2ndalos dos Aloprados (16/09/2006), a CPI da Petrobras (02/10/2009) e a sa\u00edda de Erenice Guerra da Casa Civil sob a acusa\u00e7\u00e3o de tr\u00e1fico de influ\u00eancia (O ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2016, p. A28).\nEm termos de indicadores, durante os governos de Lula (2003-2010), ressalvado 2009, quando a taxa de crescimento do PIB foi negativa, em todos os outros anos houve crescimento, chegando at\u00e9 7,5% em 2010, o que fez com que o pa\u00eds subisse na escala das maiores pot\u00eancias do mundo. Na taxa de juros, houve sua eleva\u00e7\u00e3o em um primeiro momento, chegando a 26,5%, mas chegando em 2010 ao patamar de 8,75%.\nDessa conjuntura \u00e9 que a ent\u00e3o Secretaria de Estado norte-americana Condoleezza Rice em 2004, apesar de n\u00e3o apoiar uma cadeira para o Brasil no Conselho de Segura da ONU, reconhece o pa\u00eds como uma pot\u00eancia emergente, bem como seu papel para moderar Hugo Ch\u00e1vez109, ent\u00e3o presidente da Venezuela e com um discurso extremamente cr\u00edtico aos EUA (SOL\u00c1, 2008, p. 114).\nContudo, os maiores destaques se relacionam aos indicadores sociais, havendo uma acentuada queda no percentual da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, saindo de 23,6% para 10,2%, tamb\u00e9m houve melhora no indicador Gini que avalia a desigualdade, assim como ocorreu um incremento crescente da renda mensal m\u00e9dia do brasileiro, saindo de R$ 1.250,00 para mais de R$ 1.500,00 em 2010, fruto, dentre outras, de uma pol\u00edtica de cont\u00ednua valoriza\u00e7\u00e3o\n109\tBandeira (2003, p. 563), comenta a ascens\u00e3o de Chav\u00e9z do seguinte modo: \u201c[...] o tenente-coronel Hugo Chav\u00e9z, que chefiara em fevereiro de 1992 uma rebeli\u00e3o militar contra o governo de Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez, (19891993), da Acci\u00f3n Democr\u00e1tica (AD), fora eleito legal e legitimamente presidente da Rep\u00fablica em 1998 com a promessa de promover \u201cuma revoluci\u00f3n pac\u00edfica y democr\u00e1tica\u201d Orientado pelo princ\u00edpio de que o povo integrado como na\u00e7\u00e3o constitu\u00eda poder soberano, podia romper revolucionariamente com o regime jur\u00eddico, pol\u00edtico ou s\u00f3cio-econ\u00f4mico que n\u00e3o se adequasse \u00e0s suas aspira\u00e7\u00f5es ou que fosse obst\u00e1culo ao seu progresso, ele convocou um referendum para votar uma nova Constitui\u00e7\u00e3o, aprovada por 71,21% dos eleitores, mudando as estruturas pol\u00edticas e jur\u00eddicas e o nome do pa\u00eds para Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela\u201d (grifo o autor).\ndo sal\u00e1rio m\u00ednimo. A mortalidade infantil de crian\u00e7as at\u00e9 um ano foi reduzida expressivamente, bem como a taxa de analfabetismo na popula\u00e7\u00e3o com mais de 15 anos (O ESTADO DE S\u00c3O PAULO, 2016, p. A38-A39).\nSob a perspectiva econ\u00f4mica, inicialmente o governo de Lula adotou pol\u00edticas consideradas conservadoras e que continuavam as implementadas por Fernando Henrique Cardoso, gerando cr\u00edticas por parte da esquerda e elogios de organismos como o FMI e o Banco Mundial, bem como do mercado financeiro e do tesouro americano (SALLUM JR e KUGELMAS, 2003, p. 19). O relat\u00f3rio da OMC sobre o Brasil de 2004 (p. xvi-xvii), descreve assim os objetivos da pol\u00edtica comercial brasileira:\nEl Brasil considera que la utilizaci\u00f3n activa de la pol\u00edtica comercial contribuye a promover un crecimiento econ\u00f3mico sostenible y reducir la vulnerabilidad del pa\u00eds con respecto a los mercados financieros mundiales. La integraci\u00f3n econ\u00f3mica regional y la promoci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de las exportaciones se consideran importantes objetivos de pol\u00edtica econ\u00f3mica. Con respecto al segundo de ellos, el Brasil cree esencial lograr un mejor acceso a los mercados para sus productos agr\u00edcolas a trav\u00e9s de negociaciones multilaterales y regionales, y al mismo tiempo tratar de mantener instrumentos que promuevan el desarrollo en el sector manufacturero del pa\u00eds. Tambi\u00e9n cree esencial mejorar su balanza de pagos a trav\u00e9s de una sustituci\u00f3n de importaciones competitiva (basada en el mercado) y el incremento de la exportaci\u00f3n.\nEm pol\u00edtica exterior, o governo Lula imprimiu uma agenda diferenciada, tendo como seus principais articuladores o embaixador Celso Amorim, nomeado Ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, e Marco Aur\u00e9lio Garcia, assessor especial de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Para isso, o pa\u00eds buscou auxiliar os exportadores:\nLa promoci\u00f3n de las exportaciones sigue siendo un componente esencial de la pol\u00edtica comercial del Brasil, que bien puede ser necesaria para contrarrestar ineficiencias internas, tales como una costosa intermediaci\u00f3n financiera y, seg\u00fan las autoridades, para contrarrestar los incentivos dispensados por otros pa\u00edses. Puede usarse el Programa de Financiaci\u00f3n de las Exportaciones (PROEX), uno de los principales instrumentos de promoci\u00f3n de la exportaci\u00f3n, para la exportaci\u00f3n de mercanc\u00edas, servicios, software y obras cinematogr\u00e1ficas. El monto financiado depende del porcentaje de contenido nacional.\nLa modalidad de igualaci\u00f3n del PROEX utilizada para las aeronaves fue impugnada en la OMC, y el Brasil la modific\u00f3 dos veces en el per\u00edodo en examen en virtud de recomendaciones del OSD.\nEssa nova agenda teria por cond\u00e3o algumas premissas, como a Am\u00e9rica do Sul sendo vista como estrat\u00e9gica para a inser\u00e7\u00e3o internacional do Brasil. Como afirma Karina Mariano (2015, p. 18):\n[...] o presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva usou o bloco como sua principal vitrine pol\u00edtica nas rela\u00e7\u00f5es com os demais pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, e como um forte atrativo nas suas negocia\u00e7\u00f5es com o restante do mundo, embora esse projeto atravessasse momentos de dificuldade e sofresse questionamentos constantes no plano dom\u00e9stico.\nOutro eixo foram as rela\u00e7\u00f5es Sul-Sul, sob o pressuposto de que, ap\u00f3s o fim da Guerra\nFria e um relativo decl\u00ednio dos EUA nos \u00faltimos anos, o panorama internacional caminhava para um cen\u00e1rio multipolar (CARRANCA, 2016, A17), o que abriria margem de a\u00e7\u00e3o para ascens\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de mais espa\u00e7os para pa\u00edses em desenvolvimento, renomeados de \u201cemergentes\u201d, dentre eles o Brasil.\nNesse sentido, refletindo sobre o governo Lula, do qual fez parte, afirma Marco Aur\u00e9lio Garcia (2008):\nNo mundo em que vivemos, a pol\u00edtica externa de um pa\u00eds n\u00e3o pode ser apenas um instrumento de proje\u00e7\u00e3o dos interesses nacionais na cena internacional. Ela \u00e9 tamb\u00e9m, e talvez sobretudo, um elemento essencial do pr\u00f3prio projeto de desenvolvimento desse pa\u00eds.\nO governo Lula definiu desde 2003 seus objetivos fundamentais:\n\u2022\ta retomada do crescimento econ\u00f4mico, capaz de reverter a tend\u00eancia de d\u00e9cadas de recess\u00e3o ou crescimento med\u00edocre;\n\u2022\ta compatibiliza\u00e7\u00e3o desse crescimento com um processo de distribui\u00e7\u00e3o de renda, alicer\u00e7ado na constru\u00e7\u00e3o de um mercado de bens de consumo de massas, por sua vez ancorado na expans\u00e3o do emprego e dos sal\u00e1rios, na oferta ampliada de cr\u00e9dito e nas pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda;\n\u2022\ta conquista do equil\u00edbrio macroecon\u00f4mico, que se encontrava amea\u00e7ado em 2002, e a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade externa, em grande medida lograda pela extraordin\u00e1ria amplia\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior;\n\u2022\to aprofundamento da democracia e a inser\u00e7\u00e3o internacional soberana do pa\u00eds. A todos esses elementos se somava a decis\u00e3o de dar maior consist\u00eancia \u00e0 integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul. [...]\nToma for\u00e7a a emerg\u00eancia e a gravita\u00e7\u00e3o regional de pot\u00eancias como a China e a \u00cdndia. Tudo isso, junto com o ressurgimento da R\u00fassia e outros fen\u00f4menos de relev\u00e2ncia regional, indica a possibilidade de transi\u00e7\u00e3o para um mundo multipolar.\nO pa\u00eds passaria a adotar uma inser\u00e7\u00e3o ativa e n\u00e3o passiva no mundo, identificando a possibilidade de contribuir de maneira ativa para a configura\u00e7\u00e3o do poder global, de maneira a realizar o projeto brasileiro (CRUZ e STUART, 2003, p. 125). Dentre quest\u00f5es que marcam essa conduta \u00e9 poss\u00edvel citar os impulsos para tentar mudar a composi\u00e7\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, a busca de um acordo para resolver a quest\u00e3o nuclear com o Ir\u00e3 e a formaliza\u00e7\u00e3o do bloco dos pa\u00edses emergentes, BRICs, envolvendo Brasil, R\u00fassia, \u00edndia, China e \u00c1frica do Sul.\nEssa postura estava presente grandemente na pr\u00f3pria conduta presidencial e de seu chanceler Celso Amorim, expressando bem a ideia de que \u201c[...] las principales preocupaciones de los dirigentes nacionales han sido la de que la pol\u00edtica exterior se convierta en un instrumento que coadyuve a la conformaci\u00f3n de un orden internacional favorable a la realizaci\u00f3n de los objetivos de su proyecto de naci\u00f3n\u201d (CORONADO, 2007, p. 154).\nO pr\u00f3prio ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores, Celso Amorim (2010, H9), resume os principais resultados e direcionamentos da pol\u00edtica externa durante do governo Lula:\nH\u00e1 sete anos, quando se falava na necessidade de mudan\u00e7as na geografia econ\u00f4mica mundial ou se dizia que o Brasil e outros pa\u00edses j\u00e1 deveriam desempenhar papel mais relevante na OMC ou integrar de modo permanente o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, muitos reagiam com ceticismo. O mundo e o Brasil t\u00eam mudado a uma velocidade acelerada, e algumas supostas \"verdades\" do passado v\u00e3o se rendendo \u00e0 evid\u00eancias dos fatos. O diferencial de crescimento econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o ao mundo desenvolvido tornou os pa\u00edses em desenvolvimento atores centrais na economia mundial.\nA maior capacidade de articula\u00e7\u00e3o Sul-Sul - na OMC, no FMI, na ONU e em novas coaliz\u00f5es, como o BRIC - eleva a voz de pa\u00edses antes relegados a uma posi\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. Quanto mais os pa\u00edses em desenvolvimento falam e cooperam entre si, mais s\u00e3o ouvidos pelos ricos. A recente crise financeira tornou ainda mais patente o fato de que o mundo n\u00e3o pode mais ser governado por um condom\u00ednio de poucos.\nO Brasil tem procurado, de forma desassombrada, desempenhar seu papel neste novo quadro. Completados sete anos e meio do governo do Presidente Lula, a vis\u00e3o que se tem do Pa\u00eds no exterior \u00e9 outra. J\u00e1 n\u00e3o precisamos ouvir os l\u00edderes mundiais e a imprensa internacional para sabermos que o Brasil tem um peso cada vez maior na discuss\u00e3o dos principais temas da agenda internacional, de mudan\u00e7a do clima a com\u00e9rcio, de finan\u00e7as a paz e seguran\u00e7a.\nPa\u00edses como Brasil, China, \u00edndia, \u00c1frica do Sul, Turquia e tantos outros trazem uma maneira nova de olhar os problemas do mundo e contribuem para um novo equil\u00edbrio internacional.\nFoi nesse contexto que o Brasil desenvolveu uma pol\u00edtica externa abrangente e pr\u00f3-ativa. Constru\u00edmos coaliz\u00f5es que foram al\u00e9m das alian\u00e7as e rela\u00e7\u00f5es tradicionais, as quais tratamos de manter e aprofundar, como no estabelecimento da Parceria Estrat\u00e9gica com a Uni\u00e3o Europeia ou do Di\u00e1logo de Parceria Global com os Estados Unidos.\nO crescimento expressivo de nossas exporta\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses em desenvolvimento e a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de di\u00e1logo e concerta\u00e7\u00e3o, como a Unasul, o G-20 na OMC, o F\u00f3rum IBAS (India-Brasil-\u00c1frica do Sul) e o grupo BRIC (Brasil, R\u00fassia, India e China) refletiram essa orienta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica externa universalista e livre de vis\u00f5es acanhadas sobre o que pode e deve ser a atua\u00e7\u00e3o externa do Brasil.\nA base dessa nova pol\u00edtica externa foi o aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o sul-americana. Um dos grandes ativos de que o Brasil disp\u00f5e no cen\u00e1rio internacional \u00e9 a conviv\u00eancia harmoniosa com sua vizinhan\u00e7a. O governo do presidente Lula empenhou-se, desde o primeiro dia, em integrar o continente sul-americano por meio do com\u00e9rcio, da infraestrutura e do di\u00e1logo pol\u00edtico.\nO Acordo Mercosul-Comunidade Andina criou, na pr\u00e1tica, uma zona de livre com\u00e9rcio abrangendo toda a Am\u00e9rica do Sul. A integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do continente avan\u00e7ou de forma not\u00e1vel, inclusive com a liga\u00e7\u00e3o entre o Atl\u00e2ntico e o Pac\u00edfico. Nossos esfor\u00e7os para a cria\u00e7\u00e3o de uma comunidade sul-americana (CASA) resultaram na funda\u00e7\u00e3o de uma nova entidade - a Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas (Unasul).\nSobre as bases de uma Am\u00e9rica do Sul mais integrada, o Brasil ajudou a estabelecer mecanismos de di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o com pa\u00edses de outras regi\u00f5es, fundados na percep\u00e7\u00e3o de que a realidade internacional j\u00e1 n\u00e3o comporta a marginaliza\u00e7\u00e3o do mundo em desenvolvimento. A forma\u00e7\u00e3o do G-20 da OMC, na Reuni\u00e3o Ministerial de Canc\u00fan, em 2003, marcou a maioridade dos pa\u00edses do Sul, mudando de forma definitiva o padr\u00e3o decis\u00f3rio nas negocia\u00e7\u00f5es comerciais.\nO IBAS respondeu aos anseios de concerta\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas grandes democracias multi-\u00e9tnicas e multiculturais, que t\u00eam muito a dizer ao mundo em termos de afirma\u00e7\u00e3o da toler\u00e2ncia e de concilia\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e democracia. Al\u00e9m da concerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e da coopera\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas pa\u00edses, o IBAS tornou-se um modelo em projetos em favor dos pa\u00edses mais pobres, demonstrando, na pr\u00e1tica, que a solidariedade n\u00e3o \u00e9 um apan\u00e1gio dos ricos. Tamb\u00e9m lan\u00e7amos as c\u00fapulas dos pa\u00edses sul-americanos com os pa\u00edses africanos (ASA) e com os pa\u00edses \u00e1rabes (ASPA). Constru\u00edmos pontes e pol\u00edticas entre regi\u00f5es que vivem distantes umas das outras, em que pesem as complementaridades naturais. Essa aproxima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica resultou em not\u00e1veis avan\u00e7os nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. O com\u00e9rcio do Brasil com pa\u00edses \u00e1rabes quadruplicou em sete anos. Com a \u00c1frica, foi multiplicado por cinco e chegou a mais de US$ 26 bilh\u00f5es, cifra superior \u00e0 do interc\u00e2mbio com parceiros tradicionais como a Alemanha e o Jap\u00e3o.\nEssas novas coaliz\u00f5es est\u00e3o ajudando a mudar o mundo. No campo econ\u00f4mico, a substitui\u00e7\u00e3o do G-7 pelo G-20 como principal inst\u00e2ncia de delibera\u00e7\u00e3o sobre os rumos da produ\u00e7\u00e3o e das finan\u00e7as internacionais \u00e9 o reconhecimento de que as decis\u00f5es sobre a economia mundial careciam de legitimidade e efic\u00e1cia sem a participa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses emergentes.\nservir\u00e1 de base para as negocia\u00e7\u00f5es futuras e para a eventual solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o.\nUma boa pol\u00edtica externa exige prud\u00eancia. Mas exige tamb\u00e9m ousadia. N\u00e3o pode fundar-se na timidez ou no complexo de inferioridade. \u00c9 comum ouvirmos que os pa\u00edses devem atuar de acordo com seus meios, o que \u00e9 quase uma obviedade. Mas o maior erro \u00e9 subestim\u00e1-los.\nAo longo desses quase oito anos, o Brasil atuou com desassombro e mudou seu lugar no mundo. O Brasil \u00e9 visto hoje, mesmo pelos cr\u00edticos eventuais, como um pa\u00eds ao qual cabem responsabilidades crescentes e um papel cada vez mais central nas decis\u00f5es que afetam os destinos do planeta.\nVisando fazer um balan\u00e7o sobre a pol\u00edtica externa implementada durante o governo\nLula, afirma Veiga e Rios (2016, B2) que o pa\u00eds \u201c[...] ganhara prest\u00edgio e acumulara recursos de soft power no cen\u00e1rio internacional\u201d (grifo do autor). Todavia, h\u00e1 autores, como Jos\u00e9 Augusto Guilhon Albuquerque (2012, p. 53-53), que criticam a pol\u00edtica externa desde per\u00edodo, pois, segundo ele, esta:\n[...] pol\u00edtica externa brasileira perdeu credibilidade nos \u00faltimos anos por ter ignorado, ao longo da \u00faltima d\u00e9cada, tanto os princ\u00edpios quanto os valores tradicionalmente associados com sua formula\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. [...]\nO resultado dessa an\u00e1lise aponta para um recurso continuado a princ\u00edpios adotados ad hoc e frequentemente incompat\u00edveis entre si, o que corr\u00f3i um dos pilares da credibilidade de uma pol\u00edtica externa, sua previsibilidade.\nSobre o MERCOSUL, ainda durante a campanha, o ent\u00e3o candidato Lula afirmava ser o MERCOSUL uma prioridade e que deveria ser fortalecido para enfrentar a ALCA (COLOMBO, 2007, p. 63), sendo este mais um elemento a ser considerado para compor um balan\u00e7o do governo Lula no Brasil.\nJ\u00e1 no caso argentino, o contexto econ\u00f4mico vigente no momento de ascens\u00e3o de N\u00e9stor Kirchner (2003-2007) ao poder era de expans\u00e3o da d\u00edvida, pagamento de juros altos, aumento do desemprego, concentra\u00e7\u00e3o de riqueza, desajustes nos pre\u00e7os e \u201c[...] destrui\u00e7\u00e3o do tecido industrial e de servi\u00e7os\u201d (LAVAGNA, 2003, p, 12, tradu\u00e7\u00e3o livre). Conforme aponta Colombo (2007, p. 33):\nDurante los a\u00f1os 80 en Argentina se hizo evidente que el modelo de industrializaci\u00f3n sustitutiva y Estado de Bienestar, que hab\u00eda alcanzado supremac\u00eda a mediados de la d\u00e9cada de 1940 estaba agotado y que todo intento de vigorizarlo resultaba infructuoso. Los intentos fallidos de implementar con \u00e9xito pol\u00edticas tanto ortodoxas como heterodoxas, la recesi\u00f3n econ\u00f3mica, el d\u00e9ficit fiscal cr\u00f3nico, la hiperinflaci\u00f3n, la sangr\u00eda financiara de la deuda externa, un Estado sin recursos de gobierno y el aumento del conflicto social, provocaron que desapareciera cualquier prurito por parte de la sociedad hacia la necesidad de una reorientaci\u00f3n extrema del modelo econ\u00f3mico.\nFrente a esse cen\u00e1rio, a Argentina implementou reformas econ\u00f4micas a partir da ascens\u00e3o de Carlos Menem \u00e0 presid\u00eancia em 1989, dentre elas o estabelecimento da paridade cambial do peso argentino com o d\u00f3lar americano em 1991 a partir da Ley de Convertibilidad110. Outros eixos estavam ligados ao controle da infla\u00e7\u00e3o, privatiza\u00e7\u00f5es, abertura comercial e liberaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de bens e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, receitu\u00e1rio este fruto do Consenso de Washington111. Tamb\u00e9m fazia parte das pol\u00edticas adotadas a disciplina fiscal, de maneira que o Estado deveria se manter apenas com os recursos obtidos por meio de impostos e, em \u00faltimo caso, atrav\u00e9s de empr\u00e9stimos via emiss\u00e3o de t\u00edtulos. De acordo com Colombo (2007, p. 34-35), as consequ\u00eancias da d\u00e9cada de Menem no poder argentino (1989-1999), traduzem-se nos seguintes aspectos:\n-\tConcentra\u00e7\u00e3o do poder nas m\u00e3os do presidente, fragilizando a representa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica;\n-\tFragmenta\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho e do sistema produtivo;\n-\tProdu\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os concentradas nas m\u00e3os de empresas estrangeiras;\n-\tAumento de oligop\u00f3lios nos mercados e, consequente, do poder das grandes empresas em formar os pre\u00e7os;\n-\tDesindustrializa\u00e7\u00e3o, sendo a ind\u00fastria deslocada pelos setores prim\u00e1rio e de servi\u00e7os na din\u00e2mica produtiva;\n-\tAumento da concentra\u00e7\u00e3o de renda;\n-\tBalan\u00e7a comercial negativa, assim como um d\u00e9ficit fiscal que precisou ser financiado com endividamento externo, o que fez com que muitas pol\u00edticas fossem adotadas de maneira a garantir esses pagamentos e a obedi\u00eancia \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos credores.\nDe acordo com o relat\u00f3rio da OMC de 2007 sobre a Argentina (p. 1), de 1998 at\u00e9 2002, o PIB argentino encolheu 18,5%. Todas essas conjecturas econ\u00f4micas iriam se refletir na pol\u00edtica exterior implementada por Menen, que via na expans\u00e3o do com\u00e9rcio exterior e na atra\u00e7\u00e3o de capitais e investimentos estrangeiros uma necessidade para manter o projeto de reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico em curso internamente. Esses objetivos, traduzia-se, consequentemente, em um alinhamento tanto \u00e0s regras estabelecidas pelos credores internacionais, quanto \u00e0s posturas dos pa\u00edses de Primeiro Mundo, principalmente aos EUA, de onde vinham os principais capitais e investimentos (COLOMBO, 2007, p. 36-37). Outro eixo\n110\tDe acordo com Colombo (2007, p. 34), a Conversibilidade possu\u00eda 3 pontos entrela\u00e7ados, sendo eles o c\u00e2mbio fixo, a moeda convers\u00edvel e a emiss\u00e3o de moeda baseada nas entradas de d\u00f3lares no Banco Central argentino.\n111\tO chamado Consenso de Washington foi o mantra das mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas de diversos pa\u00edses, dentre os quais o pr\u00f3prio Brasil.\nde atua\u00e7\u00e3o da diplomacia argentina no per\u00edodo foi o MERCOSUL, contudo, como parte de uma estrat\u00e9gia tamb\u00e9m voltada para os processos de reestrutura\u00e7\u00e3o interna que estavam em curso:\nPara el gobierno argentino, el MERCOSUR pas\u00f3 a ser un instrumento t\u00e1ctico de expansi\u00f3n comercial, un regionalismo para la globalizaci\u00f3n, que le permit\u00eda generar confianza para atraer inversiones, crear mejores condiciones de inserci\u00f3n en los mercados internacionales, facilitar la negociaci\u00f3n conjunta en los foros econ\u00f3micos internacionales y lograr un mejor posicionamiento para negociar la conformaci\u00f3n de \u00e1reas de libre comercio mayores (COLOMBO, 2007, p. 40).\nOs dois principais focos da diplomacia argentina, assim, estavam nos EUA e no Brasil/MERCOSUL. Esse jogo, al\u00e9m dos aspectos econ\u00f4micos, respondia a uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica de seguran\u00e7a frente tanto \u00e0 hegemonia americana, quanto \u00e0 brasileira. Contudo, essa postura argentina em diversos momentos levou ao estabelecimento de atritos com o Brasil, principalmente em raz\u00e3o de um tom mais cr\u00edtico adotado pelo governo brasileiro frente \u00e0 ALCA, eis que a Argentina via no MERCOSUL a semente para uma integra\u00e7\u00e3o maior, e a desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial da moeda brasileira que levou a uma redu\u00e7\u00e3o das trocas comerciais at\u00e9 ent\u00e3o existente, refor\u00e7ando discursos protecionistas dentro da sociedade argentina, que acabaram por desgastar a imagem do MERCOSUL no final dos anos 90 (COLOMBO, 2007, p. 43-44).\nFinalizado o governo de Carlos Menem em dezembro de 1999, tem in\u00edcio o de Fernando De la R\u00faa (1999-2001), em uma Argentina que vivenciava recess\u00e3o. Essa circunst\u00e2ncia gerava como consequ\u00eancia, dentre outras, a vulnerabilidade do pa\u00eds \u00e0 shocks externos, a desconfian\u00e7a sobre a solv\u00eancia do setor p\u00fablico, a diminui\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos banc\u00e1rios e fuga de capitais (KOSACOFF, 2003, p. 38).\nDe la R\u00faa foi eleito pela chamada Alianza que reunia os dois principais partidos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Menem, a Uni\u00f3n C\u00edvica Radical e a Frente Pa\u00eds Solidario, contudo, considerando a fragilidade da situa\u00e7\u00e3o estatal, a estrat\u00e9gia adotada acabou sendo de se aliar ao pensamento dos que defendiam o aprofundamento das reformas tocadas por Menem (COLOMBO, 2007, p. 45).\nEm termos de pol\u00edtica externa, De la R\u00faa tamb\u00e9m manteve o eixo nas rela\u00e7\u00f5es EUA-Brasil/MERCOSUL, o que permitiu o apoio dos presidentes Clinton e Bush para o refinanciamento e obten\u00e7\u00e3o de mais recursos junto aos \u00f3rg\u00e3os internacionais. Com rela\u00e7\u00e3o ao MERCOSUL, o governo adotou uma atitude d\u00fabia, defendendo seu aprofundamento, mas sinalizando interesse em participar do NAFTA e acelerar o in\u00edcio da ALCA (COLOMBO, 2007, p. 49).\nA partir da an\u00e1lise feita por de Rattner (2002, p. 160-162), \u00e9 poss\u00edvel identificar que o panorama da Argentina em 2001, \u00faltimo ano de De la R\u00faa, n\u00e3o era nada favor\u00e1vel, apresentando as seguintes caracter\u00edsticas:\n-\tQueda dos pre\u00e7os de commodities - milho, trigo e soja - principais produtos de exporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds;\n-\tUm balan\u00e7o de pagamentos deficit\u00e1rio, devido \u00e0 baixa produtividade e \u00e0 falta de competitividade nos mercados internacionais;\n-\tEleva\u00e7\u00e3o constante das remessas de juros, dividendos e royalties devido ao aumento de investimentos estrangeiros e privatiza\u00e7\u00e3o quase completa do setor de servi\u00e7os (energia, transportes, comunica\u00e7\u00f5es) ocorrida ao longo dos \u00faltimos anos;\n-\tAumento da d\u00edvida externa, com o consequente aumento do spread e da taxa de risco que onera os cr\u00e9ditos e os empr\u00e9stimos eventualmente concedidos pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais;\n-\tRejei\u00e7\u00e3o frontal das diversas tentativas de \u201caperto fiscal\u201d ensaiadas pelo governo De la Rua, tais como o corte de sal\u00e1rios, a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de funcion\u00e1rios p\u00fablicos e a elimina\u00e7\u00e3o do sistema de previd\u00eancia p\u00fablica;\n-\tAgravamento da situa\u00e7\u00e3o social112, tanto na regi\u00e3o metropolitana quanto nas prov\u00edncias, caracterizada por greves e manifesta\u00e7\u00f5es violentas que colocam em quest\u00e3o a autoridade dos governos central e provinciais e a pr\u00f3pria governabilidade do pa\u00eds.\n\u00c0 essas circunst\u00e2ncias se mostra necess\u00e1rio acrescentar a decis\u00e3o do FMI em n\u00e3o realizar novo refinanciamento da d\u00edvida argentina113. Os reflexos pol\u00edticos desse cen\u00e1rio recessivo se traduziram na r\u00e1pida substitui\u00e7\u00e3o dos governantes. Fernando de la R\u00faa permaneceu por dois anos (at\u00e9 2001), sendo substitu\u00eddo por Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1 durante menos de um m\u00eas, at\u00e9 a posse de Eduardo Duhalde, do Partido Justialista, que governou entre 2002 e de 2003. Bandeira (2003, p. 602), descreve esse momento conturbado da Argentina ap\u00f3s a ren\u00fancia de Fernando de la R\u00faa em dezembro de 2001, da seguinte forma:\nO peronista Ram\u00f3n Puerta, presidente do Senado, assumiu provisoriamente a presid\u00eancia da Rep\u00fablica e, em 23 de dezembro, Adolfo Rodr\u00edguez Sa\u00e1, governador da prov\u00edncia de San Lu\u00eds, foi designado pelo Parlamento para substituir Fernando de la R\u00faa [...] e renunciou em 30 de dezembro, sete dias depois de sua nomea\u00e7\u00e3o. Ram\u00f3n Puerta, por\u00e9m, recusou-se outra vez a assumir a chefia do Estado e demitiu-se, em 31 de dezembro, o que obrigou o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, o peronista Eduardo Camano, a substituir interinamente Rodr\u00edguez Sa\u00e1 e convocar urgentemente a Assembleia Legislativa, para que designasse o novo presidente provis\u00f3rio. Em tais circunst\u00e2ncias, o senador peronista Eduardo Duhalde foi eleito pelo\n112\tNo m\u00eas de abril de 2002, 40% da popula\u00e7\u00e3o argentina, correspondente a 15 milh\u00f5es de pessoas, estava abaixo da linha da pobreza (RATTNER, 2002, p. 224).\n113\tDe acordo com Bandeira (2003, p. 588 e 601), com o objetivo do evitar o efeito tango, em 21 de agosto de 2001 o FMI liberou US$ 8 bilh\u00f5es na forma de cr\u00e9dito stand-by para a Argentina, contudo, viria a negar outro empr\u00e9stimo em dezembro.\nParlamento, com ampla maioria, para concluir, at\u00e9 dezembro de 2003, o mandato de Fernando de la R\u00faa, que o derrotara nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1999. Em menos de duas semanas, a Argentina teve cinco presidentes da rep\u00fablica.\nDentre as medidas implementadas ap\u00f3s a sa\u00edda de De la R\u00faa se tem a morat\u00f3ria da d\u00edvida p\u00fablica interna e externa, juntamente com o fim da paridade cambial, adotando-se um regime de flutua\u00e7\u00e3o. Como fruto dessas a\u00e7\u00f5es, destaca Colombo (2007, p. 54-55):\nLas consecuencias de estas medidas fueran terribles para la econom\u00eda y la sociedad argentinas: la entrada en default ocasion\u00f3 la exclusi\u00f3n de los circuitos financieros con a la consiguiente ausencia de financiamiento internacional tanto al sector p\u00fablico como al sector privado local, y un deterioro estrepitoso de la imagen internacional del pa\u00eds que tardar\u00e1 a\u00f1os en revertirse. Asimismo, estas medidas ocasionaron de forma inmediata fuertes turbulencias en el \u00e1mbito nacional, como el aumento de precios, la ruptura del sistema de contratos, la virtual desaparici\u00f3n del cr\u00e9dito interno y externo, la imposibilidad de formular previsiones, el encarecimiento de los insumos transables y las dificultades de operaci\u00f3n del sistema de pagos, que combinados ocasionaron una fuerte depresi\u00f3n tanto de la demanda como de la oferta de bienes y servicios.\nEm termos de estrat\u00e9gia pol\u00edtica para tentar lidar com todas essas dificuldades, buscou-se a obten\u00e7\u00e3o de recursos por meio das exporta\u00e7\u00f5es e da diversifica\u00e7\u00e3o de mercados. Visando a reinser\u00e7\u00e3o da Argentina no cen\u00e1rio mundial, foi visto como necess\u00e1rio um alinhamento com o Brasil de maneira a fornecer credibilidade frente aos credores internacionais. Fruto dessa circunst\u00e2ncia, a Argentina conseguiu o apoio do MERCOSUL junto ao FMI para tentar liberar recursos financeiros (COLOMBO, 2007, p. 57).\nQuanto ao relacionamento com os Estados Unidos, em raz\u00e3o dos atentados de 11 de setembro de 2001, as discuss\u00f5es giraram em torno da bancarrota argentina. Inicialmente reticentes, os EUA passaram a pressionar o FMI quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de recursos somente ap\u00f3s identificar elementos de que a crise iria contaminar outras partes do mundo. Esse ambiente evidenciava, assim, os limites de pol\u00edticas baseadas no ingresso de capitais especulativos.\nNessa \u00e9poca, a estrat\u00e9gia de aumentar as exporta\u00e7\u00f5es come\u00e7a a dar certo em raz\u00e3o do crescimento obtido pelos pa\u00edses asi\u00e1ticos, principalmente a China, que vinha ampliando consideravelmente sua presen\u00e7a no com\u00e9rcio internacional (FRYDMAN, 2003, p. 134) e empurrando para cima o pre\u00e7o das commodities comercializadas pelo pa\u00eds. Assim, durante o governo Duhalde a economia argentina come\u00e7a a ensaiar sinais de melhora, pavimentando o caminho para novas elei\u00e7\u00f5es, onde N\u00e9stor Kirchner seria um dos candidatos. Kirchner recebeu o apoio de Duhalde, como aponta Sol\u00e1 (2008, p. 9-10):\nLa campa\u00f1a electoral de 2003 la hicieron juntos. Duhalde le acerc\u00f3 a Kirchner sus propios funcionarios, la estructura del peronismo bonaerense y recursos que ya empezaban a ingresar generosamente al Estado nacional por el aumento del precio de las materias primas en los mercados internacionales . No obstante, sobre el final de la campa\u00f1a, los pron\u00f3sticos no cerraban para Kirchner. Duhalde ech\u00f3 mano entonces a su mejor baraja en esos tiempos: le pidi\u00f3 a su ministro de Econom\u00eda, Roberto Lavagna, que anunciara su continuidad al frente del equipo econ\u00f3mico en un eventual gobierno de Kirchner. Lavagna lo hizo.\nTendo ocorrido o primeiro turno, embarcam para o segundo N\u00e9stor Kirchner da \u201cFrente para a vit\u00f3ria\u201d, formada pelo Partido Justicialista com apoio do ex-FREPASO, e o exPresidente Carlos Menem que, posteriormente, acabou desistindo do pleito. Com a decis\u00e3o de Menem, N\u00e9stor Kirchner ascende \u00e0 Presid\u00eancia com apenas 22% dos votos:\nLos dos candidatos m\u00e1s votados en esas elecciones del 27 de abril fueron Carlos Menem, que obtuvo el 24 por ciento de los votos, y N\u00e9stor Kirchner, que logr\u00f3 el 22 por ciento. Las cifras no alcanzaban para proclamar a un ganador y hab\u00eda que convocar, por lo tanto, a una segunda vuelta electoral, como lo prescrib\u00eda el r\u00e9gimen de ballotage vigente. Esa segunda vuelta nunca se hizo, porque Menem renunci\u00f3 unos d\u00edas antes a su candidatura para no exponerse a una probable derrota. En consecuencia, N\u00e9stor Kirchner qued\u00f3 consagrado presidente con su limitado 22 por ciento. El 25 de mayo de 2003 se coloc\u00f3 la banda presidencial (SOLA, 2008, p. 15).\nApesar desse aspecto, a elei\u00e7\u00e3o foi considerada um retorno \u00e0 normalidade pol\u00edtica do pa\u00eds, revertendo uma vis\u00e3o negativa que at\u00e9 ent\u00e3o pairava sobre a Argentina no mundo, o que se mostrou um elemento fundamental para a obten\u00e7\u00e3o de ganhos econ\u00f4micos e atra\u00e7\u00e3o de investimentos. Sobre o tom que seria dado pelo novo governante argentino, aponta Colombo (2007, p. 64):\nEn su primer discurso el presidente Kirchner afirm\u00f3 que, en contraposici\u00f3n al modelo predominante en los 90 que s\u00f3lo contemplaba el equilibrio macroecon\u00f3mico como tema prioritario, su gobierno estar\u00eda sustentado en una econom\u00eda ordenada y predecible, el respecto por la pol\u00edtica y las instituciones, y una opci\u00f3n concreta por los aspectos sociales. Expres\u00f3 que el objetivo fundamental de su gobierno era \u201creconstruir un capitalismo nacional serio\u201d, donde el Estado deb\u00eda adquirir un papel principal como reparador de las desigualdades sociales en un trabajo permanente de inclusi\u00f3n.\nNota-se, portanto, que, assim como no caso brasileiro durante o governo Lula, havia um discurso de inclus\u00e3o social por meio da atua\u00e7\u00e3o do Estado para reduzir as desigualdades sociais e uma cr\u00edtica ao modelo de liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica implementado.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos EUA, ao mesmo tempo em que a Argentina pleiteava apoio para obter\nrecursos junto ao FMI, promoveu uma mudan\u00e7a de postura, deixando de ser um aliado autom\u00e1tico dos norte-americanos. O chanceler respons\u00e1vel foi Rafael Bielsa. Apesar desse aspecto, a Argentina manteve as diretrizes de pol\u00edtica externa que j\u00e1 vinham sendo executadas anteriormente, alterando o tom, at\u00e9 mesmo por meio da influ\u00eancia dos governantes vizinhos, como o pr\u00f3prio Brasil:\nLos presidentes Lula y Lagos lo incitaron (N\u00e9stor Kirchner) a reconstruir una alianza en el sur de Am\u00e9rica y el l\u00edder brasile\u00f1o fue m\u00e1s all\u00e1 a\u00fan: le propuso poner en marcha, cuanto antes, el Parlamento del Mercosur. Brasil no es un pa\u00eds imperial, sino un pa\u00eds pobre, le desliz\u00f3 Lula como para matar en aire los temores que comenzaban a sobrevolar la diplomacia argentina, siempre prevenida de no caer bajo los influjos de Itamaraty.\nKirchner se encontrar\u00e1 con un cuerpo profesional de diplom\u00e1ticos (un sector del Estado que se preserv\u00f3 del derrumbe) dispuesto a seguir con los cuatro ejes de la pol\u00edtica exterior argentina: el Mercosur, los Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea y la relaci\u00f3n comercial con China (SOLA, 2008, p. 19).\nHouve, assim, um encontro de vontades entre a Argentina e o Brasil quanto ao estabelecimento de uma nova agenda internacional a partir do refor\u00e7o das alian\u00e7as Sul-Sul e de governos de centro-esquerda. Em termos econ\u00f4micos, Kirchner foi contemplado com um per\u00edodo de abund\u00e2ncia, com crescimento do PIB e melhora dos indicadores sociais:\n[...] a mediados de 2002 la econom\u00eda argentina inici\u00f3 una firme recuperaci\u00f3n: el PBI creci\u00f3 el 8,8% en 2003 y un 9% en 2004; la producci\u00f3n industrial acumula un 48% de crecimiento entre el primer trimestre de 2002 y el tercero de 2005, equivalente a una tasa anual de aproximadamente 11,9%; se revirti\u00f3 el signo deficitario de las cuentas fiscales, producto de la contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico y del aumento en la recaudaci\u00f3n impositiva; la depreciaci\u00f3n del peso produjo saldos superavitarios en la balanza comercial, debido fundamentalmente a la sustituci\u00f3n de importaciones; se detuvo el drenaje de dep\u00f3sitos bancarios y los bancos recuperaron liquidez; se atenu\u00f3 la salida de capitales privados y se regulariz\u00f3 el pago al FMI y BM (COLOMBO, 2007, p. 76).\nTodavia o governo de Kirchner tamb\u00e9m teve desafios para enfrentar, sendo um dos principais a d\u00edvida externa p\u00fablica e privada altamente dolarizada, o que ocasionava press\u00f5es por parte dos bancos, fundos e demais credores privados para seu acerto. A quest\u00e3o da d\u00edvida, inclusive, levou ao estremecimento do relacionamento com alguns pa\u00edses, como a It\u00e1lia, onde havia mais de 450 mil investidores nos b\u00f4nus argentinos. Nesse aspecto, o fim do default argentino com o FMI somente seria reconhecido em 2005, o que trouxe como benef\u00edcio a queda do risco pa\u00eds, bem como melhoras na obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito internacional. Sobre o aspecto financeiro e de retomada do crescimento argentino durante o governo de N\u00e9stor Kirchner afirma\no relat\u00f3rio da OMC de 2007 sobre a Argentina (p. 1):\nEn reacci\u00f3n a la crisis, la Argentina aplic\u00f3 un programa de ajuste macroecon\u00f3mico y de apoyo al sistema financiero. La Argentina ces\u00f3 el pago de principal e intereses por concepto de su deuda en diciembre de 2001; esta suspensi\u00f3n se prolong\u00f3 por m\u00e1s de tres a\u00f1os. A principios de 2005, las autoridades argentinas consiguieron refinanciar m\u00e1s del 76 por ciento de su deuda publica, por um total de 62 mil millones de d\u00f3lares EE.UU., a condiciones muy favorables, intercambiando las antiguas obligaciones por tres nuevos tipos de bonos, a un valor de 32 centavos por d\u00f3lar EE.UU. No se ha llegado a\u00fan a un acuerdo con los acreedores que detienen el 24 por ciento restante de la deuda (unos 20 mil millones de d\u00f3lares EE.UU. A principios de 2006 el Gobierno cancel\u00f3 la totalidad de la deuda con el FMI de 9.600 millones de d\u00f3lares EE.UU. Como consecuencia, la relaci\u00f3n deuda/PIB se redujo a menos del 65 por ciento.\nA partir de 2003, la econom\u00eda argentina ha retomado la v\u00eda del crecimiento, alcanzando tasas de crecimiento del PIB superiores al 9 por ciento. El mayor impulso al crecimiento ha provenido del incremento de la demanda interna, aunque el crecimiento de las exportaciones tambi\u00e9n ha contribu\u00eddo a la recuperaci\u00f3n. Estas \u00faltimas se han beneficiado de un contexto internacional favorable, as\u00ed como de la depreciaci\u00f3n del tipo de cambio. Las cuentas fiscales han arrojado un super\u00e1vit desde 2003, principalmente debido a un incremento en los ingresos, lo cual en parte es resultado de mayores ingresos por concepto de derechos de exportaci\u00f3n al haberse ampliado el rango de productos sujetos a los mismos e incrementado sus tasas. En los doce meses a septiembre de 2006, la inflaci\u00f3n, medida a trav\u00e9s del incremento a los precios al consumidor, alcanz\u00f3 in nivel del 11 por ciento, por lo que su control contin\u00faa constituyendo la principal preocupaci\u00f3n del Gobierno en el \u00e1rea macroecon\u00f3mica.\nAl retomarse el crecimiento, el desempleo ha venido cayendo, hasta ubicarse alrededor del 10,2 por ciento en el segundo trimestre del 2006, y la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n viviendo bajo la l\u00ednea de pobreza ha disminuido al 33,8 por ciento en 2005.\nV\u00ea-se, assim, que a sociedade tamb\u00e9m estava empobrecida, com altos \u00edndices de pessoas abaixo da linha da pobreza e indigentes, mas havendo uma melhora nos indicadores. Como desafios, al\u00e9m das quest\u00f5es sociais enfrentadas por N\u00e9stor Kirchner, deve-se acrescentar a crise energ\u00e9tica que abalou o pa\u00eds em 2004, gerando a necessidade de realizar a compra combust\u00edvel da Venezuela e de g\u00e1s da Bol\u00edvia (SOL\u00c1, 2008, p. 56, 61, 69, 90 e 101). Tendo em vista estas quest\u00f5es, o governo de Kirchner buscou atrair investimentos de outras na\u00e7\u00f5es como Venezuela, China, Angola e R\u00fassia, tirando o foco de seus parceiros tradicionais como EUA, Espanha e Fran\u00e7a (SOL\u00c1, 2008, p. 115). A rela\u00e7\u00e3o com o Brasil, apesar de pr\u00f3xima, n\u00e3o deixou de ensejar conflitos e certos ressentimentos, principalmente em raz\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o que o pa\u00eds estava conseguindo em \u00e2mbito internacional, como destaca Sol\u00e1 (2008, p. 115):\nhegemon\u00eda. Los liderazgos tienen su costo. Aqu\u00e9llos est\u00e1n repitiendo la letan\u00eda de la historia: Brasil es estrat\u00e9gico para la Argentina, pero \u00e9sta no renunciar\u00e1 nunca a un destino industrial y a cierta independencia de su pol\u00edtica exterior.\nNesse sentido, durante seu governo tamb\u00e9m houve conflitos com outro s\u00f3cio do MERCOSUL, o Uruguai, em raz\u00e3o das empresas \u201cpapeleras\u201d que estavam a se instalar no lado uruguaio (SOL\u00c1, 2008, p. 132). Kirchner, assim, apesar da parceria com o Brasil e do alinhamento em diversos pontos, muitas vezes em nome da independ\u00eancia argentina, inflamava seus discursos e gerava conflitos que depois deviam ser costurados pela diplomacia.\nO balan\u00e7o feito at\u00e9 o momento sobre os governos de Lula e de Kirchner, indica que ambos acendem ao poder em um momento no qual as popula\u00e7\u00f5es estavam inclinadas \u00e0 mudan\u00e7a, principalmente pela imagem desgastada das pol\u00edticas de liberaliza\u00e7\u00e3o. Ambos ir\u00e3o se beneficiar, igualmente, de um per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico puxado pelo alta no pre\u00e7o e na demanda de suas principais commodities, o que ir\u00e1 permitir a melhora de indicadores sociais internamente. Externamente, tamb\u00e9m fruto das melhoras internas e de seu pr\u00f3prio crescimento, ambos ir\u00e3o alinhar seus discursos em prol de um maior papel para os pa\u00edses emergentes nas institui\u00e7\u00f5es de governan\u00e7a mundial. Para isso, era necess\u00e1rio fortalecer as alian\u00e7as Sul-Sul entre os pa\u00edses emergentes, interpretadas como uma maneira de ascens\u00e3o. O MERCOSUL ser\u00e1 visto, assim, como necess\u00e1rio para implementa\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia. Esse papel do bloco durante os governos Kirchner e Lula, bem como suas contradi\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 analisado na sequ\u00eancia.\n4.1\tDiscursos sobre a integra\u00e7\u00e3o: entre a ALCA e o MERCOSUL\nA ascens\u00e3o de Kirchner na Argentina e Lula no Brasil gerou entusiasmo por parte de diversos movimentos sociais e acad\u00eamicos. Os dois presidentes foram identificados como governantes que compartilhavam de uma mesma vis\u00e3o sobre os dilemas e desafios enfrentados pelos pa\u00edses. No \u00e2mbito da governan\u00e7a econ\u00f4mica, n\u00e3o eram defensores abertos das pol\u00edticas neoliberais, sendo, em verdade, em v\u00e1rios aspectos, cr\u00edticos, ao mesmo tempo em que se mostravam comprometidos com a integra\u00e7\u00e3o regional (\u00c1LVAREZ, 2003, p. 9). Sobre a quest\u00e3o do desgaste do processo de abertura induzido por essas pol\u00edticas, afirma Bradford Jr (1999, p. 406):\nreceber nada em troca, e que, do ponto de vista comercial, parece ser um mau neg\u00f3cio.\nJ\u00e1 o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o vinha desgastado de um per\u00edodo anterior, principalmente em raz\u00e3o da crise financeira de 1998 que atingiu o Brasil, ensejando a desvaloriza\u00e7\u00e3o do real frente ao d\u00f3lar. Como consequ\u00eancia, houve uma varia\u00e7\u00e3o nos pre\u00e7os relativos e na competitividade dos produtos, invertendo-se o fluxo comercial at\u00e9 ent\u00e3o existente na rela\u00e7\u00e3o Argentina-Brasil, causando conflitos em raz\u00e3o do aumento das exporta\u00e7\u00f5es no sentido Brasil-Argentina e a diminui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es no sentido oposto, criando press\u00f5es por parte das ind\u00fastrias argentinas para reverter o processo de abertura (FRYDMAN, 2003, p. 142). Reino (2007, p. 204), mostra claramente a redu\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es dentro do MERCOSUL durante esse per\u00edodo:\nEntre fines de los a\u00f1os noventa y el inicio de la presente d\u00e9cada, las mayores ca\u00eddas del comercio intraesquema se dieron en el MERCOSUR, a tal punto que el comercio entre sus miembros pas\u00f3 de un m\u00e1ximo de U$ 20.600 millones de d\u00f3lares en 1997 a U$ 9.600 millones en 2002, lo que implic\u00f3 una disminuci\u00f3n superior al 53%, con una recuperaci\u00f3n posterior que sin embargo todav\u00eda en 2004 no llevaba al comercio intraesquema a niveles superiores al de 1997.\nAssim, transa\u00e7\u00f5es dentro do bloco n\u00e3o caminhavam como esperado, o que tornava o cen\u00e1rio prop\u00edcio para conflitos, principalmente entre os dois maiores s\u00f3cios. Para fazer frente a essa situa\u00e7\u00e3o, as novas presid\u00eancias no Brasil e na Argentina apresentavam uma ideia de aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o.\nEm verdade, um apaziguamento dos atritos entre Argentina e Brasil havia come\u00e7ado um pouco antes. Durante o governo de Duhalde houve apoio do Brasil, ent\u00e3o governado por Fernando Henrique Cardoso, e dos demais s\u00f3cios do MERCOSUL, para que a Argentina obtivesse a renegocia\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de recursos junto ao FMI.\nCom a ascens\u00e3o de Lula em 01/01/2003, \u00faltimo ano do governo Duhalde, que tinha como ministro da economia Roberto Lavagna e defendia o fortalecimento do processo de integra\u00e7\u00e3o, houve uma converg\u00eancia de posicionamentos e de confian\u00e7as m\u00fatuas, passando o MERCOSUL a ser um pilar de entendimentos, uma vez que os dois governos eram cr\u00edticos \u00e0s posi\u00e7\u00f5es mais liberais, o que inclu\u00eda a ALCA, bem como viam no MERCOSUL uma maneira privilegiada de se inserir internacionalmente (COLOMBO, 2003, p. 63).\nUm dos aspectos que indicam a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o bilateral e do processo de integra\u00e7\u00e3o, foi o fato de ter sido a Argentina o primeiro pa\u00eds a ser visitados por Lula ap\u00f3s a sua\nposse, juntamente com os pronunciamentos que exprimiam a necessidade de integra\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do MERCOSUL (CRUZ e STUART, 2003, p. 118). Tamb\u00e9m em termos simb\u00f3licos, Lula foi agraciado durante o governo de Kirchner com o colar da \u201cORDEN DEL LIBERTADOR SAN MARTIN\u201d, al\u00e9m de ser considerado h\u00f3spede oficial do governo argentino em suas viagens ao territ\u00f3rio vizinho114.\nDe parte do Brasil, o MERCOSUL passava a ser visto como integrante da estrat\u00e9gia nacional de inser\u00e7\u00e3o internacional e, para tanto, precisava ser fortalecido. Visando a realiza\u00e7\u00e3o os objetivos internos do pa\u00eds, a postura do Brasil se tornava proativa nos polos de poder que configuram o cen\u00e1rio mundial. O MERCOSUL seria uma das ferramentas capazes de viabilizar a implementa\u00e7\u00e3o dessa diretriz. Nesse sentido Marcelo Mariano (2015, p. 182 e 183):\nJ\u00e1 no primeiro m\u00eas do novo governo, o Itamaraty anuncia medidas de mudan\u00e7a organizacional e da corpora\u00e7\u00e3o no sentido de responder \u00e0s novas demandas. A impress\u00e3o inicial era de que este governo conseguiria imprimir uma mudan\u00e7a na orienta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, principalmente no que se refere ao Mercosul e \u00e0s prioridades da integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. [...]\nA primeira das modifica\u00e7\u00f5es anunciadas pelo Itamaraty foi a cria\u00e7\u00e3o da Subsecretaria Geral de Assuntos da Am\u00e9rica do Sul (SGAS) para tratar de temas relativos ao Mercosul, inclusive as demandas por aprofundamento, assim como das negocia\u00e7\u00f5es para amplia\u00e7\u00e3o do bloco em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica do Sul, em especial o acordo com a Comunidade Andina, e do aprofundamento e amplia\u00e7\u00e3o dos projetos de infraestrutura no continente sul-americano.\nAssim, o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE) sofreu altera\u00e7\u00f5es dentro de sua estrutura interna visando agir com mais assertividade nas quest\u00f5es relacionadas ao processo de integra\u00e7\u00e3o regional. O Brasil tamb\u00e9m passou a adotar uma postura de global trader visando a diversifica\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas externas, o que, apesar do novo formato, estaria de acordo com dois dos pilares norteadores da pol\u00edtica externa brasileira, a busca da autonomia e do universalismo (VIGEVANI, 2003, p. 161). Isso significou \u201c[...] aproxima\u00e7\u00e3o com pot\u00eancias emergentes, fortalecimento do Sul global e menor depend\u00eancia de parceiros tradicionais como o EUA\u201d (CARRANCA, 2016, A14).\nSobre essa nova vis\u00e3o do governo brasileiro sobre mundo e o papel a ser desempenhado pelo Brasil no cen\u00e1rio internacional, afirma o ent\u00e3o ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores, Celso Amorim (2010, A14):\n114\tSobre esse aspecto, ver as seguintes normativas do governo argentino: Decreto 908 de 17.10.2003; Decreto 928 de 22.10.2003; Decreto 1480 de 02.12.2005; Decreto 1541 de 02.11.2006; Decreto 520 de 18.05.2007; Decreto 470 de 27.03.2008; e Decreto 1608 de 10.10.2008.\nPa\u00edses como Brasil, China, \u00edndia, \u00c1frica do Sul e alguns outros s\u00e3o os \u201ccaras novos no peda\u00e7o\u201d entre os players globais que moldam as rela\u00e7\u00f5es internacionais. Eles legitimamente aspiram a uma maior participa\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es internacionais, que ainda sobre de um \u201cd\u00e9ficit democr\u00e1tico\u201d. As decis\u00f5es globais n\u00e3o podem mais ser tomadas sem ouvir suas vozes. [...] As discuss\u00f5es sobre com\u00e9rcio, finan\u00e7as, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e mesmo governan\u00e7a global come\u00e7aram a saudar a presen\u00e7a de pa\u00edses em desenvolvimento. H\u00e1 um entendimento de que sem a presen\u00e7a de pa\u00edses como China, \u00cdndia, Brasil, \u00c1frica do Sul e M\u00e9xico, nenhum resultado pr\u00e1tico poder\u00e1 ser alcan\u00e7ado.[...]\nJ\u00e1 \u00e9 hora de que em quest\u00f5es graves de guerra e paz, na\u00e7\u00f5es emergentes como Turquia e Brasil - e outras, como \u00cdndia, \u00c1frica do Sul, Egito e Indon\u00e9sia -tenham suas vozes ouvidas. Isso n\u00e3o s\u00f3 far\u00e1 justi\u00e7a a suas credenciais e habilidades; tamb\u00e9m ser\u00e1 melhora para o mundo.\nEssas iniciativas no plano externo implementadas pelo governo Lula, contudo, n\u00e3o passaram alheias \u00e0s cr\u00edticas, sendo denominadas pejorativamente de \u201clulopetistas\u201d:\nO desmantelamento dos objetivos comerciais e econ\u00f4micos do Mercosul, e sua transforma\u00e7\u00e3o em mera tribuna pol\u00edtica, sem nenhum efeito sobre seu fortalecimento enquanto parceiro internacional confi\u00e1vel, foi outra das lament\u00e1veis \u201crealiza\u00e7\u00f5es\u201d dos lulopetistas: o Mercosul se desqualificou, quando n\u00e3o abandonou por completo sua participa\u00e7\u00e3o em negocia\u00e7\u00f5es regionais ou plurilaterais em prol da abertura econ\u00f4mica, liberaliza\u00e7\u00e3o comercial ou inser\u00e7\u00e3o em cadeias mundiais de valor. O apoio concreto a duvidosos regimes esquerdistas - constituiu o aspecto mais histri\u00f4nico, e nefasto, dessa pol\u00edtica externa bizarra, ali\u00e1s, em total desrespeito \u00e0s normas constitucionais e em contradi\u00e7\u00e3o completa contra nossas tradi\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas (como a interfer\u00eancia nos assuntos internos de Honduras, por exemplo). Tudo isso minou a credibilidade de nossa pol\u00edtica externa e da diplomacia profissional.\nO isolamento econ\u00f4mico do Brasil n\u00e3o foi algo improvisado, mas, sim, resultou de concep\u00e7\u00f5es anacr\u00f4nicas em mat\u00e9ria de pol\u00edticas industriais ou comerciais, que recendem a um bolor desenvolvimentista de d\u00e9cadas passadas, o qual, todavia, os lulopetistas sempre admiraram pelo seu lado estadista e dirigista, com ra\u00edzes no protecionismo comercial e na prote\u00e7\u00e3o de uma \u201cind\u00fastria infante\u201d (a automobil\u00edstica, por exemplo), que ainda n\u00e3o terminou de ser crian\u00e7a, mesmo passados 60 anos. Regras de conte\u00fado local e de discrimina\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, como condi\u00e7\u00e3o de acesso ao mercado interno, n\u00e3o est\u00e3o apenas em contradi\u00e7\u00e3o com regras do Gatt-Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC), mas realimentam velhos sonhos sovi\u00e9ticos de \u201csocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d, no nosso caso transformado em perfeito exemplo de \u201cstalinismo industrial\u201d, ou seja, uma ind\u00fastria isolada do mundo (ALMEIDA, 2016, A2).\nDe parte da Argentina, finalizado o governo Duhalde, N\u00e9stor Kirchner afirma ser o\nMERCOSUL uma prioridade, o que passaria por um fortalecimento da alian\u00e7a com o Brasil.\nKirchner, apesar de j\u00e1 ter dito que o MERCOSUL era uma \u201c[...] ficci\u00f3n buena, pero ficci\u00f3n\u201d (SOL\u00c1, 2008, p. 141), via no bloco um papel n\u00e3o somente econ\u00f4mico, mas pol\u00edtico, afirmando\nem sua posse:\nEl MERCOSUR y la integraci\u00f3n latino-americana deben ser parte de un verdadero proyecto pol\u00edtico regional. Nuestra alianza estrat\u00e9gica con el MERCOSUR, que debe profundizarse hacia otros aspectos institucionales que deben acompa\u00f1ar la integraci\u00f3n econ\u00f3mica, y ampliarse abarcando a nuevos miembros latinoamericanos, se ubicar\u00e1 entre los primeros puntos de nuestra agenda nacional (COLOMBO, 2007, p. 67).\nPortanto, assim como no caso brasileiro, \u00e9 poss\u00edvel identificar que o MERCOSUL foi elevado, ainda que em discurso, ao n\u00edvel das prioridades nacionais argentinas. Pode-se identificar dentre as medidas implementadas no per\u00edodo para o fortalecimento do MERCOSUL os esfor\u00e7os para acelerar um acordo de livre com\u00e9rcio com a Comunidade Andina de Na\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m visto como um passo importante para a integra\u00e7\u00e3o plena da Am\u00e9rica do Sul (CRUZ e STUART, 2003, p. 127). Outro aspecto envolveu as negocia\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses do MERCOSUL frente \u00e0 ideia de integra\u00e7\u00e3o continental lan\u00e7ada em 1994 pelos EUA, a chamada \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA).\nA postura do governo brasileiro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ALCA foi sendo alterada ao longo do tempo. De pessimista, passou para pragm\u00e1tica no final do governo de Fernando Henrique Cardoso (VIGEVANI, 2003, p. 162). No caso do governo de Lula, j\u00e1 em seu programa de governo, havia um indicativo de manuten\u00e7\u00e3o do pragmatismo, ao apontar que as negocia\u00e7\u00f5es seriam guiadas pelos interesses nacionais e n\u00e3o por aspectos ideol\u00f3gicos.\nOs pa\u00edses do MERCOSUL, nesse sentido, conseguiram se articular, pressionando os Estados Unidos para incluir na pauta de negocia\u00e7\u00f5es sua pol\u00edtica de subs\u00eddios e de restri\u00e7\u00f5es comerciais no campo da agricultura, ponto de grande interesse dos grandes pa\u00edses produtores, como o Brasil e a Argentina. A estrat\u00e9gia dos EUA quanto a esses temas, por seu turno, era direcionar as negocia\u00e7\u00f5es para o \u00e2mbito multilateral da OMC, de modo a expor a Uni\u00e3o Europeia, detentora de um n\u00edvel mais alto de prote\u00e7\u00e3o (FRYDMAN, 2003, p. 144).\nOs \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL tamb\u00e9m foram bastante \u201cprodutivos\u201d no per\u00edodo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas referentes \u00e0 integra\u00e7\u00e3o115:\n115\tSobre as normas do Conselho do Mercado Comum. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosur.int/innovaportal/v/484/3/innova.front/decis%C3%B5es>. Acesso em 13 de ago. 2016. Referente\t\u00e0s\tnormas\tdo\tGrupo\tMercado\tComum.\tDispon\u00edvel\nem:<http://www.mercosur.int/innovaportal/v/485/3/innova.front/resoluc%C3%B5es>. Acesso em 13 de ago. 2016.\nTabela 1 - Manifesta\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os do MERCOSUL (2003-2010)\n\u00d3rg\u00e3o\t\tNorma\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\tTOTAL\n\t\tDecis\u00f5es\t41\t55\t40\t38\t62\t59\t33\t67\t395\nConselho\tdo\tRecomenda\u00e7\u00f5es\t05\t01\t03\t01\t-\t08\t04\t05\t27\nMercado\t\tProtocolos\t-\t02\t03\t02\t01\t02\t-\t02\t12\nComum116\t\tAcordos\t-\t-\t-\t03\t01\t-\t02\t02\t08\n\t\tMemorandos\t-\t-\t-\t01\t-\t-\t-\t-\t01\nGrupo Mercado Comum117 118\t\tResolu\u00e7\u00f5es\t54\t41\t66\t72\t57\t71\t41\t58\t460\nComiss\u00e3o\tde\tDiretrizes\t-\t06\t09\t12\t23\t34\t33\t33\t150\nCom\u00e9rcio do MERCOSUL118\nFonte: Elaborada pelo autor.\nAs negocia\u00e7\u00f5es com a Uni\u00e3o Europeia (EU) tamb\u00e9m s\u00e3o dignas de destaque. Tendo como pano de fundo as tratativas que iriam ocorrer na Rodada de Doha, em julho de 2001 a UE fez uma proposta para o MERCOSUL visando a redu\u00e7\u00e3o tarifaria nas negocia\u00e7\u00f5es comerciais entre os blocos (FRYDMAN, 2003, p. 145). Apesar de as negocia\u00e7\u00f5es com a Uni\u00e3o Europeia ainda n\u00e3o terem se encerrado, no per\u00edodo de 2003 a 2010 \u00e9 poss\u00edvel identificar os seguintes acordos envolvendo os pa\u00edses do MERCOSUL119:\nTabela 2 - Acordos firmados pelo MERCOSUL (2003-2010)\nT\u00cdTULO\tMAT\u00c9RIAS\tPA\u00cdSES\tDATA\nAcordo Marco de Coopera\u00e7\u00e3o entre o Conv\u00eanio Andr\u00e9s Bello (CAB) e os Estados Partes do MERCOSUL\tEduca\u00e7\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Secretaria Executiva\tdo Conv\u00eanio Andr\u00e9s Bello\t15/10/2003\nAcordo Preferencial de Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica da \u00cdndia\tPrefer\u00eancias Comerciais, Com\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e \u00cdndia\t25/01/2004\nAcordo Marco entre o MERCOSUL\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil,\t07/07/2004\ne a Rep\u00fablica \u00c1rabe do Egito\tParaguai, Uruguai e\nEgito\n116\t\u00d3rg\u00e3o m\u00e1ximo do MERCOSUL incumbido da condu\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o.\n117\tTrata-se do \u00f3rg\u00e3o executivo do MERCOSUL.\n118\t\u00c9 respons\u00e1vel por apoiar o Grupo Mercado Comum, zelando pelo funcionamento da uni\u00e3o aduaneira e analisando as pol\u00edticas comerciais comuns.\n119\tTratados,\tProtocolos\te\tAcordos.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.mre.gov.py/tratados/public_web/ConsultaMercosur.aspx>. Acesso em 13 de ago. 2016.\nAcordo de Notas entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica Federal da Alemanha sobre o fomento da gest\u00e3o ambiental e de produ\u00e7\u00e3o mais limpa em pequenas e m\u00e9dias empresas\tCoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, meio ambiente\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Alemanha\t07/07/2004\nAcordo Marco entre o MERCOSUL e o Reino do Marrocos\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Marrocos\t26/11/2004\nAcordo Marco sobre Coopera\u00e7\u00e3o em Mat\u00e9ria de Seguran\u00e7a Regional entre os Estados Parte do MERCOSUL, Bol\u00edvia e Chile\tSeguran\u00e7a Regional\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia, Chile\t16/12/2004\nAcordo contra o tr\u00e1fico il\u00edcio de imigrantes entre os Estados Parte do MERCOSUL, a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia e a Rep\u00fablica do Chile\tTr\u00e1fico il\u00edcio de imigrantes, imigra\u00e7\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia, Chile\t16/12/2004\nAcordo sobre traslado de pessoas condenadas entre os Estados Parte do MERCOSUL com a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia e Rep\u00fablica do Chile\tTraslado\tde pessoas condenadas\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai\t16/12/2004\nAcordo de Com\u00e9rcio Preferencial entre o MERCOSUL e a Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Austral (SACU) - Anexos I, II, III, IV e V\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Austral\t16/12/2004\nAcordo Marco de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica entre os Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Membros do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o dos Estados \u00c1rabes do Golfo (CCG)\tCoopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, com\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Conselho\tde Coopera\u00e7\u00e3o\tdos Estados \u00c1rabes do Golfo\t10/05/2005\nProtocolo sobre o traslado de pessoas sujeitas a regimes especiais (Complemento do acordo sobre traslado de pessoas condenadas entre os Estados Parte do MERCOSUL, a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia e a Rep\u00fablica do Chile)\tTraslado\tde pessoas condenadas\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia, Chile\t20/06/2005\nAcordo Marco de Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e o Estado de Israel\tCom\u00e9rcio, coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Israel\t08/12/2005\nAcordo Marco para a Ades\u00e3o da Rep\u00fablica Bolivariana da Venezuela ao MERCOSUL\tCom\u00e9rcio, coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Venezuela\t09/12/2005\nAcordo\tMarco\tsobre Complementa\u00e7\u00e3o\tEnerg\u00e9tica\tEnergia\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai,\t09/12/2005\nRegional entre os Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Associados\t\tChile, Col\u00f4mbia, Equador\te Venezuela\t\nProtocolo de Ades\u00e3o da Rep\u00fablica Bolivariana da Venezuela ao MERCOSUL\tAdes\u00e3o\tao MERCOSUL\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Venezuela\t04/07/2006\nAcordo Marco de Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do Paquist\u00e3o\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Paquist\u00e3o\t20/07/2006\nAcordo para a concess\u00e3o de um prazo de 90 dias para os turistas nacionais dos Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Associados\tTurismo, Imigra\u00e7\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Peru,\tCol\u00f4mbia, Equador\te Venezuela\t20/07/2006\nAcordo Marco sobre Coopera\u00e7\u00e3o em Mat\u00e9ria de Seguran\u00e7a Regional entre os Estados Parte do MERCOSUL e a Rep\u00fablica da Bol\u00edvia, a Rep\u00fablica do Chile, a Rep\u00fablica do Equador, a Rep\u00fablica do Peru e a Rep\u00fablica Bolivariana da Venezuela\tSeguran\u00e7a Regional\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Equador, Peru e Venezuela\t20/07/2006\nMemorando de Entendimento para o Estabelecimento de Mecanismos de Di\u00e1logo Pol\u00edtico e Coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados Parte e Estados Associados do MERCOSUL e a Federa\u00e7\u00e3o Russa\tMecanismo de Consultas Pol\u00edticas\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, R\u00fassia, Venezuela, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Equador e Peru\t15/12/2006\nAcordo Complementar de Coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados Parte do MERCOSUL e o Conv\u00eanio Andr\u00e9s Bello (CAB) sobre Reconhecimento de Estudos, T\u00edtulos e Certificados de Educa\u00e7\u00e3o\tPrim\u00e1ria/B\u00e1sica\te M\u00e9dia/Secund\u00e1ria N\u00e3o T\u00e9cnica\tEduca\u00e7\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Secretaria Executiva\tdo Conv\u00eanio Andr\u00e9s Bello\t28/06/2007\nMemorando de Entendimento sobre Coopera\u00e7\u00e3o em Mat\u00e9ria de Com\u00e9rcio e Investimentos e Plano de A\u00e7\u00e3o entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica e Singapura\tInvestimentos, com\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Singapura\t24/09/2007\nTratado de Livre Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e o Estado de Israel\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Israel\t18/12/2007\nAcordo Marco entre o MERCOSUL e o Reino Hachemita da Jord\u00e2nia\tCom\u00e9rcio\t\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Jord\u00e2nia\t30/06/2008\nAcordo\tMarco\tpara\to Estabelecimento de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio entre\to MERCOSUL e a Rep\u00fablica da Turquia\tCom\u00e9rcio\t\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Turquia\t30/06/2008\nAcordo para a Implementa\u00e7\u00e3o de\tProte\u00e7\u00e3o\tde\tArgentina, Brasil,\t30/06/2008\nBases de Dados Compartilhadas de Meninos, Meninas e Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de Vulnerabilidade do MERCOSUL e Estados Associados\tcrian\u00e7as adolescentes\te\tParaguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela\t\nAcordo sobre a Cria\u00e7\u00e3o e Implementa\u00e7\u00e3o de um Sistema de Valida\u00e7\u00e3o\tde\tCarreiras Universit\u00e1rias\tpara\to Reconhecimento Regional\tda Qualidade\tAcad\u00eamica\tdas Respectivas\tTitula\u00e7\u00f5es\tno MERCOSUL e Estados Associados\tEduca\u00e7\u00e3o\t\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia e Chile\t30/06/2008\nProtocolo de Inten\u00e7\u00f5es entre o MERCOSUL e a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Ibero-Americanos para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura\tEduca\u00e7\u00e3o\t\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Secretaria Geral da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados\tIbero- americanos\t30/06/2008\nAcordo entre os Estados Parte do\tProte\u00e7\u00e3o\tde\tArgentina, Brasil,\t30/06/2008\nMERCOSUL e Estados Associados sobre a Coopera\u00e7\u00e3o Regional para a Prote\u00e7\u00e3o dos Direitos dos Meninos, Meninas e Adolescentes em Situa\u00e7\u00e3o de Vulnerabilidade\tcrian\u00e7as adolescentes\te\tParaguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Peru e Venezuela\t\nAcordo sobre Documentos de Viagem dos Estados Parte do MERCOSUL e Estados Associados\tDocumentos viagem, imigra\u00e7\u00e3o\tde\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela\t30/06/2008\nAcordo Preferencial de Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e a Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica do Sul\tCom\u00e9rcio\t\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Uni\u00e3o Aduaneira da Africa do Sul\t15/12/2008\nMemorando de Entendimento para o Estabelecimento de um Grupo Consultivo Conjunto para a Promo\u00e7\u00e3o\tdo\tCom\u00e9rcio\te Investimentos entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica da Coreia\tCom\u00e9rcio, Consultas Pol\u00edticas, Investimentos\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Coreia\t23/07/2009\nTratado de Livre Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL a Rep\u00fablica \u00c1rabe do Egito\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Egito\t02/08/2010\nProtocolo de Integra\u00e7\u00e3o Educativa e Reconhecimento de Certificados, T\u00edtulos e Estudos de N\u00edvel Prim\u00e1rio/Fundamental B\u00e1sico e M\u00e9dio/Secund\u00e1rio entre os Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Associados\tEduca\u00e7\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Equador e Venezuela\t02/08/2010\nAcordo Marcos de Coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Associados para a Cria\u00e7\u00e3o de Equipes Conjuntas de Pesquisas\tEquipes conjuntas de pesquisa\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia, Equador e Col\u00f4mbia\t02/08/2010\nAcordo sobre a Ordem MERCOSUL de Pris\u00e3o e Procedimentos de Entrega entre os Estados Parte do MERCOSUL e os Estados Associados\tOrdem\tde Pris\u00e3o\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Peru\t16/12/2010\nMemorando para o Estabelecimento de Mecanismo de Di\u00e1logo Pol\u00edtico e Coopera\u00e7\u00e3o entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica de Cuba\tConsultas Pol\u00edticas\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Cuba\t16/12/2010\nAcordo Marco para a Cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio entre o MERCOSUL e a Rep\u00fablica \u00c1rabe S\u00edria\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e S\u00edria\t16/12/2010\nMemorando para o Estabelecimento de Mecanismo de Di\u00e1logo Pol\u00edtico e Coopera\u00e7\u00e3o entre os Estados Parte do MERCOSUL e o Estados Associados e a Rep\u00fablica da Turquia\tConsultas Pol\u00edticas\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia,\tChile, Col\u00f4mbia, Equador, Peru e Venezuela\t16/12/2010\nAcordo Marco de Com\u00e9rcio e Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica entre o MERCOSUL e a Organiza\u00e7\u00e3o para a Liberta\u00e7\u00e3o da Palestina, em nome da Autoridade Nacional Palestina\tCom\u00e9rcio\tArgentina, Brasil, Paraguai, Uruguai e Palestina\t16/12/2010\nFonte: Elaborada pelo autor.\nDessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar que as a\u00e7\u00f5es do MERCOSUL n\u00e3o se restringiram a acordos em \u00e2mbito comercial, abrangendo quest\u00f5es de cunho pol\u00edtico, social, meio ambiente, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, refor\u00e7ando a ideia que temas de outros matizes come\u00e7aram a povoar o bloco. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar claramente uma diversidade de parcerias em um eixo n\u00e3o tradicional, envolvendo pa\u00edses \u00c1rabes e Africanos, em sintonia como a pol\u00edtica Sul-Sul implementada pelos dois principais s\u00f3cios do MERCOSUL, o Brasil e a Argentina.\nOutros eventos marcantes envolvendo o MERCOSUL nesse per\u00edodo decorreram das reuni\u00f5es de Presidentes do MERCOSUL no m\u00eas de junho de 2003 em Assun\u00e7\u00e3o e no m\u00eas de julho de 2004 em Porto Igua\u00e7u, das quais resultou:\n-\tA cria\u00e7\u00e3o do Parlamento do MERCOSUL120;\n-\tO lan\u00e7amento da ideia de uma moeda comum que, incialmente, seria utilizada no turismo e no com\u00e9rcio exterior;\n-\tO in\u00edcio de funcionamento do Tribunal de Controv\u00e9rsias, com car\u00e1ter supranacional;\n-\tA amplia\u00e7\u00e3o do bloco com Peru, Col\u00f4mbia, Equador, M\u00e9xico e Venezuela como membros associados, ou seja, devem ter com o MERCOSUL uma zona de livre com\u00e9rcio e cumprir a cl\u00e1usula democr\u00e1tica, mas sem direito \u00e0 voto e a integrar a uni\u00e3o aduaneira. Posteriormente a Venezuela viria a ser tornar um s\u00f3cio pleno.\nAl\u00e9m disso, os pa\u00edses do MERCOSUL e da Comunidade Andina, em outubro de 2004, acordaram buscar a forma\u00e7\u00e3o de uma zona de livre com\u00e9rcio, gerando a Uni\u00e3o Sul-americana de Na\u00e7\u00f5es - UNASUL - em dezembro de 2004 (COLOMBO, 2007, p. 69), envolvendo 12 pa\u00edses, Argentina, Brasil, Paraguai, Uruguai, Bol\u00edvia, Equador, Col\u00f4mbia, Peru, Venezuela, Chile, Guiana e Suriname, tendo como uma de suas iniciativas a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sul-americana (IIRSA). De acordo com Coronado (2007, p. 176), esse aspecto de articula\u00e7\u00e3o de novas modalidades de integra\u00e7\u00e3o correspondem a uma pol\u00edtica Sul-Sul de autoconstru\u00e7\u00e3o de alternativas, visando o fortalecimento de seus integrantes.\nSobre a cria\u00e7\u00e3o da UNASUL, para \u201ccomplementar\u201d o MERCOSUL, afirma Marco Aur\u00e9lio Garcia (2009, p. 19), assessor especial de Pol\u00edtica Externa do presidente da Rep\u00fablica durante os governos de Lula e Dilma:\nO Mercosul, a despeito dos avan\u00e7os, - e muitos dizem que n\u00e3o houve avan\u00e7os, mas penso que houve sim-, ainda est\u00e1 confinado, basicamente, \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es comerciais e mesmo assim ele est\u00e1 a\u00ed mal parado, na medida em que ele n\u00e3o\n120\tSobre essa nova inst\u00e2ncia afirma Karina Mariano (2015, p. 131): \u201cO Parlasul n\u00e3o \u00e9 apenas uma representa\u00e7\u00e3o legislativa no bloco, mas a primeira inst\u00e2ncia que pressup\u00f5e uma intera\u00e7\u00e3o mais direta com a sociedade e a institucionaliza\u00e7\u00e3o de regras democr\u00e1ticas para a escolha de seus integrantes, todos os demais participantes das negocia\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o nomeados, inclusive os representantes da sociedade civil\u201d.\nconseguiu realizar plenamente seu objetivo de constru\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o aduaneira e na medida em que uma rela\u00e7\u00e3o essencialmente centrada sobre os fatores comerciais, ao inv\u00e9s de reduzir as assimetrias na regi\u00e3o, tem aprofundado as assimetrias e este \u00e9 um problema grav\u00edssimo para o Brasil porque faz com que o pa\u00eds assuma, cada vez mais, um papel econ\u00f4mico mais importante na regi\u00e3o. Isso n\u00e3o \u00e9 bom porque n\u00f3s queremos, justamente, uma rela\u00e7\u00e3o mais equilibrada. Na busca de uma rela\u00e7\u00e3o que transcendesse o comercial e que pudesse inclusive conviver com regimes comerciais diferentes, assumindo concretamente as tarefas da integra\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da infraestrutura f\u00edsica, da infraestrutura energ\u00e9tica, mas tamb\u00e9m da compatibiliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas industrias, de pol\u00edticas agr\u00edcolas e que se abrisse para outros \u00e2mbitos (como o \u00e2mbito financeiro e para o pr\u00f3prio \u00e2mbito pol\u00edtico), \u00e9 que se tomou a decis\u00e3o de construir a UNASUL.\nA UNASUL [tinha a] fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de tentar estabelecer uma articula\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito econ\u00f4mico, no \u00e2mbito social, no \u00e2mbito pol\u00edtico e tamb\u00e9m nos \u00e2mbitos de defesa, quando se criou o Conselho de Defesa Sul-Americano [...].\nDessa \u00e9poca tamb\u00e9m se tem a assinatura de um acordo marco entre o MERCOSUL e os pa\u00edses do Conselho de Coopera\u00e7\u00e3o do Golfo, composto por Ar\u00e1bia Saudita, Bahrein, Kuwait, Om\u00e3, Catar e I\u00eamen, para a constitui\u00e7\u00e3o de uma zona de livre com\u00e9rcio (CORONADO, 2007, p. 176).\nDeve-se destacar, contudo, que a estrutura tarif\u00e1ria entre os pa\u00edses ainda se manteve complexa, apesar de uma vontade pol\u00edtica direcionada para a integra\u00e7\u00e3o. Isso pode ser verificado pela descri\u00e7\u00e3o feita sobre a Argentina no relat\u00f3rio da OMC de 2007 (p. 40):\nEl arancel argentino de 2006 tiene 9.784 l\u00edneas (a nivel de 8 d\u00edgitos), con tipos que oscilan entre el 0 y el 35 por ciento. El 92 por ciento de todas las l\u00edneas arancelarias est\u00e1 sujeto a derechos ad valorem, y el 8 por ciento a derechos compuestos (es decir, ad valorem m\u00e1s derechos espec\u00edficos adicionales denominados derechos de importaci\u00f3n espec\u00edficos m\u00ednimos (DIEM)) [...]. Los aranceles se aplican sobre el valor c.i.f. de las mercanc\u00edas importadas. La Argentina no percibe derechos de importaci\u00f3n estacionales, temporales ni variables. [...]\nDesde 1995, el arancel de la Argentina se ha basado en el Arancel Externo Com\u00fan (AEC) del MERCOSUR. El AEC utiliza la Nomenclatura Com\u00fan del MERCOSUR (NCM), actualmente basada en el Sistema Armonizado de Designaci\u00f3n y Codificaci\u00f3n de Mercanc\u00edas (SA) 2002. Se ha previsto un per\u00edodo de transici\u00f3n hasta alcanzar la plena conformidad con el AEC para ciertos productos y sectores. Inicialmente, la Argentina (al igual que otros miembros del MERCOSUR) estableci\u00f3 tres listas de excepciones: la lista de bienes de capital (lista BK); la lista de bienes de inform\u00e1tica y telecomunicaciones (BIT); y la lista de exenciones nacionales, conocida como lista b\u00e1sica de excepciones (LBE).\nde fuera de la regi\u00f3n al 0 por ciento; este tipo reducido podr\u00e1 aplicarse hasta finales de 2008.\nRespecto a los bienes de inform\u00e1tica y tecnolog\u00eda, la Decisi\u00f3n N\u00b0 13/06 del MERCOSUR prorrog\u00f3 el per\u00edodo para negociar un R\u00e9gimen Com\u00fan y autoriz\u00f3 a los miembros a aplicar aranceles diferentes del AEC hasta el 1\u00b0 de julio de 2007.\nLa LBE fue reemplazada por una lista de 100 \u00edtems (Decreto N\u00b0 68/00). La Decisi\u00f3n N\u00b0 38/05 estableci\u00f3 el n\u00famero de l\u00edneas m\u00e1xima que la Argentina puede incluir en la lista de acuerdo con el siguiente cronograma: 75 \u00edtems a partir del 1\u00b0 de febrero de 2008 y de 50 desde el 1\u00b0 de agosto de 2008 hasta el 31 de diciembre de 2008 cuando finalizaran las excepciones b\u00e1sicas.\nDesse trecho \u00e9 poss\u00edvel verificar que o n\u00edvel de complexidade das transa\u00e7\u00f5es dentro do bloco se manteve elevado. Percebe-se, igualmente, que as listas de exce\u00e7\u00f5es \u00e0 tarifa externa comum foram sendo prorrogadas e novos cronogramas acordados, de maneira a atender as demandas internas de cada pa\u00eds. Esse \u00e9 um dos aspectos que fazem com que o MERCOSUL continue sendo uma integra\u00e7\u00e3o incompleta, uma vez que a pr\u00f3pria exist\u00eancia de exce\u00e7\u00f5es atende aos interesses imediatos de seus membros, mesmo que tal seja contr\u00e1rio \u00e0 plena obten\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o. Outra possibilidade \u00e9 a de que a pr\u00f3pria possibilidade de se negociar exce\u00e7\u00f5es \u00e9 que mant\u00e9m o processo de integra\u00e7\u00e3o ainda vivo, uma vez que se houvesse rigidez o resultado seria a defec\u00e7\u00e3o do acordo por parte de seus membros. Seja por uma perspectiva ou por outra, a pr\u00f3pria aus\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o supranacional no bloco e a necessidade de consenso para as decis\u00f5es favorece que os prazos, mesmo quando previstos, estejam sempre abertos \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es sob pena de se atravancar o pr\u00f3prio processo. Nestes termos, afirma Karina Mariano (2015, p. 125):\n[...] as mudan\u00e7as pol\u00edticas nos cen\u00e1rios dom\u00e9sticos com a elei\u00e7\u00e3o de governos de centro-esquerda nos pa\u00edses-membros permitiu a ascens\u00e3o ao processo decis\u00f3rio do Mercosul de grupos com outra concep\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o.\nEmbora este novo grupo defenda um aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o, a l\u00f3gica institucional do Mercosul permaneceu estritamente intergovernamental, n\u00e3o havendo disposi\u00e7\u00e3o por parte dos negociadores em dar mais autonomia para as inst\u00e2ncias regionais.\nEm termos de balan\u00e7o, \u00e9 poss\u00edvel verificar que, apesar de ainda existirem tarefas pendentes no bloco, durante os governos de Lula e Kirchner, al\u00e9m dos discursos, medidas foram implementadas para manter vivo e aprofundar o MERCOSUL, reavivado e articulado para o desenvolvimento de seus membros, como ser\u00e1 tratado no pr\u00f3ximo item.\n4.2\tO MERCOSUL como parte da estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico\nRealizando-se uma retrospectiva das mudan\u00e7as econ\u00f4micas no Brasil e na Argentina durante a d\u00e9cada de 1990, \u00e9 poss\u00edvel identificar que, independentemente da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes, tanto no caso argentino, quanto no brasileiro, foram mantidos os mesmos problemas da estrutura produtiva que s\u00e3o t\u00edpicos de pa\u00edses em desenvolvimento. Sobre esse aspecto, uma caracter\u00edstica advinda desde a col\u00f4nia ainda se mostra cont\u00ednua, a presen\u00e7a dominante do setor agropecu\u00e1rio na composi\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es dos dois pa\u00edses121, fruto de sua maior capacidade de competir no mercado internacional (FRYDMAN, 2003, p. 135). Contudo, neste campo, existem fortes advers\u00e1rios, como a Austr\u00e1lia, o Canad\u00e1, os Estados Unidos e a pr\u00f3pria Uni\u00e3o Europeia que, com sua pol\u00edtica agr\u00edcola, t\u00eam mercado fechado para muitos produtos, ao mesmo tempo que consegue gerar excedentes colocados no mercado internacional afetando negativamente os pre\u00e7os.\nOutro problema que decorre da depend\u00eancia de commodities \u00e9 o fato de que uma queda no seu valor n\u00e3o gera, automaticamente, maior consumo, uma vez que a demanda \u00e9 pouco el\u00e1stica (RATTNER, 2002, p. 17). Para lidar com esse aspecto, uma sa\u00edda vislumbrada e implementada na d\u00e9cada de oitenta e que contribuiu para transformar de conflitivas em cooperativas as rela\u00e7\u00f5es entre Brasil e Argentina, foi a amplia\u00e7\u00e3o dos mercados a partir da integra\u00e7\u00e3o regional, resultando no MERCOSUL (VIGEVANI, 2003, p. 159).\nFrente aos desafios de uma nova realidade internacional que se conformava no final da d\u00e9cada de oitenta e in\u00edcio da d\u00e9cada de noventa, bem como a nova l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o das empresas em raz\u00e3o da menor depend\u00eancia dos v\u00ednculos locais, fazia-se necess\u00e1rio que os pa\u00edses, a partir de um projeto nacional e de desenvolvimento econ\u00f4mico, pudessem criar condi\u00e7\u00f5es\n121\tUma explica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para essa diferen\u00e7a entre as econ\u00f4micas dos pa\u00edses como um todo \u00e9 relatada por Orcalli e Toschi (2010, p. 117-118): \u201cSeg\u00fan el teorema de Heckscher-Ohlin las ventajas comparativas son originadas por las diferentes dotaciones de recursos productivos que caracterizan a los pa\u00edses. Un pa\u00eds exportar\u00e1 aquellos bienes que, para ser producidos, requieren del uso intensivo del factor productivo que es relativamente abundante (y por lo tanto menos costoso) en el proprio mercado, e importar\u00e1 los bienes que requieran un uso intensivo de factor productivo relativamente escaso (y por lo tanto m\u00e1s costoso). [...] El comercio internacional determina los efectos sobre la remuneraci\u00f3n de los factores productivos: en un pa\u00eds, relativamente rico en capital, la exportaci\u00f3n de bienes con alta intensidad de capital har\u00e1 aumentar la demanda (y la remuneraci\u00f3n) de tal factor productivo, mientras la importaci\u00f3n de bienes de otra intensidad de trabajo har\u00e1 disminuir la demanda de trabajo y los salarios. En un pa\u00eds con bajos salarios (relativamente rico en trabajo) la exportaci\u00f3n de bienes altamente intensivos en la utilizaci\u00f3n de trabajo aumentar\u00e1 la demanda de trabajo y los salarios, la importaci\u00f3n de bienes con alta intensidad de capital har\u00e1 disminuir la remuneraci\u00f3n del capital. El mecanismo apenas descrito es un mecanismo de nivelaci\u00f3n de los precios de los factores entre los pa\u00edses que participan del intercambio: en otras palabras el salario y el rendimiento del capital ser\u00e1n los mismos en todos los pa\u00edses que participan en el comercio\u201d.\npara atrair investimentos produtivos, ou seja, interferir na l\u00f3gica empresarial de distribui\u00e7\u00e3o de recursos de maneira a tornar mais rent\u00e1vel o capital.\nUma vez institu\u00eddo o MERCOSUL, que tem por fundamento a \u201c[...] conforma\u00e7\u00e3o de um mercado comum e o estabelecimento das denominadas liberdades de circula\u00e7\u00e3o de bens e fatores de produ\u00e7\u00e3o\u201d (GOBBO, 2003, p. 21), a amplia\u00e7\u00e3o do mercado para os produtos da e na regi\u00e3o continuou sendo uma das metas perseguidas pelos pa\u00edses da regi\u00e3o. Objetiva-se, assim, a atra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o internacional de modo a ocorrer a amplia\u00e7\u00e3o industrial local e a participa\u00e7\u00e3o nas cadeias globais de valor.\nTodavia, n\u00e3o se deve desprezar o papel estrat\u00e9gico tamb\u00e9m existente para o MERCOSUL, eis que, se em sua origem foi visto pelos respectivos pa\u00edses como um \u201c[...] elemento de apoio \u00e0 sua pr\u00f3pria estabilidade pol\u00edtica e aos ensaios de transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que faziam\u201d (GOBBO, 2003, p. 134), bem como o bloco ampliava o poder de barganha de seus membros, todos pa\u00edses ainda em processo de desenvolvimento.\nQuanto aos produtos da regi\u00e3o, a t\u00f4nica \u00e9 permitir da entrada facilitada dos produtos origin\u00e1rios do MERCOSUL em diversos mercados consumidores, postura esta que foi defendida tanto em foros multilaterais, como a OMC, quanto em negocia\u00e7\u00f5es entre blocos, assim como na rela\u00e7\u00e3o bilateral entre os pa\u00edses.\nEssas duas l\u00f3gicas lidam com as decis\u00f5es empresariais no momento de realizar a distribui\u00e7\u00e3o de seus recursos ao redor do mundo em busca de melhor lucratividade. Referida vis\u00e3o se mostrou coerente com a abordagem dada ao processo de integra\u00e7\u00e3o pelo governo de Kirchner na Argentina. A globaliza\u00e7\u00e3o, sob uma perspectiva que considerava apenas a abertura unilateral da economia, passou a ser questionada. Nesse sentido, como afirma Colombo (2007, p. 74), uma outra vis\u00e3o sobre o processo de liberaliza\u00e7\u00e3o passa a ser fomentado na Argentina:\nA partir de esto, la inserci\u00f3n en el sistema internacional no se realiza ya mediante la b\u00fasqueda de adaptaci\u00f3n plena de la econom\u00eda mundial con una visi\u00f3n fundamentalista - porque qued\u00f3 demostrado que el crecimiento y la modernizaci\u00f3n no son in resultado autom\u00e1tico de la apertura al mundo -, sino aumentando la capacidad de negociaci\u00f3n. Se considera que una mayor autonom\u00eda de decisi\u00f3n permitir\u00e1 construir un capitalismo nacional, ya que ser\u00e1 posible frente m\u00e1s eficazmente a los movimientos desestabilizadores del capital financiero especulativo, y a los intereses contrapuestos de los bloques m\u00e1s desarrollados en los diversos foros y organismos multilaterales.\nNesse momento o MERCOSUL, apesar de um arranjo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica envolvendo s\u00f3cios e que deveria se mover como grupo, passa a ser visto como mecanismo em prol do desenvolvimento de um capitalismo nacional visando fortalec\u00ea-lo de maneira a ganhar\nfor\u00e7a nas negocia\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses e regi\u00f5es. Essa vincula\u00e7\u00e3o do MERCOSUL com as pol\u00edticas industriais de seus principais s\u00f3cios, Brasil e Argentina, ser\u00e1 debatida na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.\n4.3\tA\u00e7\u00f5es governamentais quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o: pol\u00edticas industriais e comerciais\nQuando se pensa em integra\u00e7\u00e3o regional, deve-se ter em mente que o com\u00e9rcio, desde a antiguidade, sempre foi um fator de aproxima\u00e7\u00e3o dos povos, ganhando propor\u00e7\u00f5es maiores com a industrializa\u00e7\u00e3o europeia e norte-americana em decorr\u00eancia das a\u00e7\u00f5es implementadas para a expans\u00e3o internacional dos mercados para seus produtos (GOBBO, 2003, p. 29-30).\nNesse sentido, o mercado \u00e9 um elemento primordial para a distribui\u00e7\u00e3o de riquezas em uma sociedade, contudo, as diversas crises econ\u00f4micas ao longo da hist\u00f3ria n\u00e3o deixam d\u00favidas sobre suas falhas, mesmo diante dos te\u00f3ricos neocl\u00e1ssicos que defendem seu grande poder de autorregula\u00e7\u00e3o122. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, muitas vezes o Estado \u00e9 chamado a intervir na 123 economia123.\nDiferentemente do socialismo onde o Estado controla os meios de produ\u00e7\u00e3o, a interven\u00e7\u00e3o se d\u00e1 dentro dos moldes do capitalismo e seu objetivo \u00e9 proporcionar uma redistribui\u00e7\u00e3o de recursos que n\u00e3o se daria \u201cnaturalmente\u201d, ou na velocidade desejada, sem a atua\u00e7\u00e3o do Estado (PRADO, 2003, p. 76).\nAnalisando os acontecimentos econ\u00f4micos ocorridos no s\u00e9culo XX, \u00e9 poss\u00edvel identificar tr\u00eas maneiras b\u00e1sicas por meio das quais o Estado exerceu e exerce um papel na economia de seus respectivos pa\u00edses, sendo elas, de acordo com Prado (2003, p. 75), as \u201cPol\u00edticas Macroecon\u00f4micas Ativas\u201d, a \u201cPlanifica\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica\u201d e o \u201cEstado de Bem-Estar Social\u201d.\nA primeira delas, chamadas de Pol\u00edticas Macroecon\u00f4micas Ativas, foram\n122\tNesse sentido afirma Frydman (2003, p. 133): \u201cA globaliza\u00e7\u00e3o durante os anos noventa imp\u00f4s aos pa\u00edses em desenvolvimento a liberaliza\u00e7\u00e3o dos mercados de capitais, sem separar os movimentos especulativos em busca de maiores rendimentos e aqueles de investimentos produtivos, o que abriu possibilidades de movimentos bruscos nos fluxos com graves consequ\u00eancias sobre os pa\u00edses receptores.[...] Esta pol\u00edtica tem como pressuposto que os capitais t\u00eam um comportamento racional e que os pr\u00f3prios mecanismos de mercado levam automaticamente ao estabelecimento de equil\u00edbrios [...] Na realidade, a racionalidade somente se manifesta quando se trata de elaborar uma explica\u00e7\u00e3o; os operadores econ\u00f4micos se movem por motivos de percep\u00e7\u00e3o muito separados de uma l\u00f3gica e cujas presun\u00e7\u00f5es apenas agravam ainda mais a situa\u00e7\u00e3o\u201d (tradu\u00e7\u00e3o livre).\n123\tQuando se pensa em pol\u00edticas industriais dentro de um arranjo de integra\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter em mente o alerta de Orcalli e Toschi (2010, p. 135): \u201cPol\u00edticas industriales nacionales o sectoriales tienen una evidente capacidad potencial de inutilizar la integraci\u00f3n de los mercados. Presiones de grupos de inter\u00e9s bien consolidados pueden impedir una coordinaci\u00f3n de estas pol\u00edticas, m\u00e1s que eliminar la assist\u00eancia\u201d.\nimplementadas pelos pa\u00edses ap\u00f3s 1929, como uma tentativa de lidar com os efeitos da crise decorrente da quebra da Bolsa de Nova York. Pol\u00edticas antic\u00edclicas foram postas em pr\u00e1tica visando reduzir o desemprego e impulsionar as atividades econ\u00f4micas.\nNo tocante \u00e0 Planifica\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, ainda que sua teoriza\u00e7\u00e3o seja anterior, tem-se que sua implementa\u00e7\u00e3o ganhou mais \u00eanfase a partir dos esfor\u00e7os dos pa\u00edses durante a Segunda Guerra Mundial, frente \u00e0 necessidade de direcionar os recursos da economia para atender as necessidades do conflito b\u00e9lico.\nCessada as animosidades, a ideia de planifica\u00e7\u00e3o ainda ficou mantida para a obten\u00e7\u00e3o de outros objetivos. Assim, pa\u00edses come\u00e7aram a elaborar Planos Globais a partir de uma an\u00e1lise pr\u00e9via da situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, tra\u00e7ando metas e estrat\u00e9gias, Planos de Investimentos P\u00fablicos e Planos Regionais (PRADO, 2003, p. 77).\nO Estado de Bem-Estar Social foi implementado com mais for\u00e7a no p\u00f3s-Segunda Guerra onde os esfor\u00e7os da guerra deixavam de ser prioridades e o grande papel do Estado foi direcionado para garantir as necessidades b\u00e1sicas de seu povo. Como apontado por Prado (2003, p. 78), nesta categoria podem ser encontradas quest\u00f5es como assist\u00eancia m\u00e9dica, aposentadoria, moradia, dentre outros.\nNa Am\u00e9rica Latina, a partir das ideias de Ra\u00fal Prebisch e da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), durante as d\u00e9cadas de 1940 e 1960, foi desenvolvido um conceito de desenvolvimento econ\u00f4mico que n\u00e3o era sin\u00f4nimo de simples crescimento da renda per capita, mas estava relacionado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as estruturais, dentre as quais o crescimento do mercado interno e a industrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses. Para isso, a planifica\u00e7\u00e3o era o instrumento que permitiria o Estado realizar essa tarefa (PRADO, 2003, p. 79).\nOs pa\u00edses, nesse sentido, deveriam alterar sua estrutura produtiva caracterizada por bens prim\u00e1rios com pouca elasticidade e se voltar para os produtos industrializadas, que elevam a produtividade da economia e apresentam elasticidade maior, ou seja, o aumento da renda gera uma maior procura por esses produtos, diferentemente dos produtos prim\u00e1rios, onde uma renda maior n\u00e3o gera aumentos expressivos de demanda quando comparado com os industrializados. Por traz dessa ideia est\u00e1 a substitui\u00e7\u00e3o de produtos importados por aqueles produzidos localmente124. Assim, dentre as possibilidades de um governo intervir na economia, uma das mais significativas \u00e9 a realizada por meio das pol\u00edticas industriais.\n124\tEm raz\u00e3o da crise vivida por v\u00e1rios pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina na d\u00e9cada de 1980, a ideia de industrializa\u00e7\u00e3o por substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es foi arrefecida, ganhando espa\u00e7o as pol\u00edticas de tipo liberalizante defendidas pelos Consenso de Washington (PRADO, 2003, p. 80) e que foram implementadas como parte das estrat\u00e9gias dos pa\u00edses para \u201cnormalizar\u201d sua situa\u00e7\u00e3o interna e ampliar credibilidade internacional para obten\u00e7\u00e3o de recursos.\nN\u00e3o integram essa categoria aqueles tipos de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que interferem no campo industrial, mas n\u00e3o s\u00e3o voltadas exclusivamente para a ind\u00fastria, como \u00e9 o caso das a\u00e7\u00f5es governamentais no campo do meio ambiente, direito dos consumidores, controle de pre\u00e7os, etc. (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 141). Estas \u00faltimas s\u00e3o pol\u00edticas que interessam para a ind\u00fastria, mas n\u00e3o s\u00e3o para a ind\u00fastria.\nAs pol\u00edticas industriais s\u00e3o interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que t\u00eam por objetivo espec\u00edfico a mudan\u00e7as nas \u00e1reas industriais, seja por meio de incentivos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de determinados bens ou servi\u00e7os, seja voltada para a entrada ou restri\u00e7\u00e3o de um determinado mercado. V\u00e1rias s\u00e3o as maneiras pelas quais um governo pode intervir na seara industrial, a partir dos objetivos que pretendem ser alcan\u00e7ados125. Dentre essas maneiras s\u00e3o encontradas as chamadas pol\u00edticas industriais negativas ou market-oriented. Elas partem da concep\u00e7\u00e3o de que o mercado possui mecanismos suficientes para se autorregular e garantir a exist\u00eancias de sistemas econ\u00f4micos eficientes. Nesse sentido, as pol\u00edticas governamentais s\u00e3o voltadas para assegurar que as \u201cleis\u201d que regulam o mercado funcionem. S\u00e3o exemplos de a\u00e7\u00f5es nesta categoria as pol\u00edticas de concorr\u00eancia, elimina\u00e7\u00e3o de ajudas estatais, privatiza\u00e7\u00f5es, etc. (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 142). Pode-se considerar que as a\u00e7\u00f5es estatais, neste caso, s\u00e3o horizontais, pois voltadas para todos os setores da ind\u00fastria e n\u00e3o a um espec\u00edfico126.\nOutra op\u00e7\u00e3o s\u00e3o as pol\u00edticas industriais positivas ou intervencionistas que defendem que as falhas do mercado (situa\u00e7\u00f5es que impedem que ele alcance os melhores resultados poss\u00edveis, como o monop\u00f3lio e a assimetria de informa\u00e7\u00f5es) s\u00e3o obst\u00e1culos importantes para o desenvolvimento pleno de um sistema econ\u00f4mico. O papel do governo, nestes casos, \u00e9 melhorar o funcionamento dos mercados que se mostrem menos eficientes na distribui\u00e7\u00e3o de recursos. Integram essa modalidade de pol\u00edtica p\u00fablica aux\u00edlios financeiros para regi\u00f5es menos favorecidas e gastos em pesquisa e desenvolvimento (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 144).\nExistem tamb\u00e9m as pol\u00edticas industriais seletivas, por meio das quais o governo escolhe auxiliar alguns setores em decl\u00ednio ou considerados estrat\u00e9gicos, como benef\u00edcios para empresas startups. Essas a\u00e7\u00f5es enquadram-se nas pol\u00edticas verticais, uma vez que voltadas para setores industriais particulares (ORCALLI e TOSCHI, 2010, p. 150).\nNo caso da Am\u00e9rica Latina onde est\u00e3o os pa\u00edses do MERCOSUL e, especificamente, o Brasil e a Argentina, o processo de industrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado tardio, uma vez que diferentemente dos pa\u00edses europeus que deram seus passos iniciais rumo \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o\n125\tPara um balan\u00e7o das experi\u00eancias de industrializa\u00e7\u00e3o na Europa e no mundo, ver Prado (2003).\n126\tContudo, n\u00e3o \u00e9 incomum que o Estado utilize seu poder discricion\u00e1rio para deixar de aplicar essas pol\u00edticas industriais negativas para setores espec\u00edficos, retirando seu car\u00e1ter de horizontalidade.\nainda no s\u00e9culo XIX, essas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00f3 adentraram mais fortemente em solo latino no s\u00e9culo XX. Nos pa\u00edses que a adotaram, significou o estabelecimento de diversas medidas protecionistas para as empresas nacionais frente \u00e0 concorr\u00eancia externa, como tarifas aduaneiras. As importa\u00e7\u00f5es passariam a ser substitu\u00eddas por produtos locais e o Estado seria o ator principal dessa altera\u00e7\u00e3o estrutural que levaria uma economia dependente da exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios para outra industrializada (PRADO, 2003, p. 96).\nEm pa\u00edses como Coreia do Sul e Taiwan, com mercados consumidores pequenos e sem excedentes gerados pelas exporta\u00e7\u00f5es de produtos prim\u00e1rios, a estrat\u00e9gia de industrializa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu por meio de medidas visando substituir as importa\u00e7\u00f5es, mas em promover as exporta\u00e7\u00f5es de produtos industrializados (PRADO, 2003, p. 116). Essa estrat\u00e9gia colheu bons resultados, navegando favoravelmente no crescimento econ\u00f4mico mundial que teve in\u00edcio ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, vindo a ser abalado em raz\u00e3o da crise do petr\u00f3leo nos anos 70, cujos reflexos no hemisf\u00e9rio sul do continente americano se materializaram no endividamento (em raz\u00e3o do aumento das taxas de juros e restri\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito externo), infla\u00e7\u00e3o e, posteriormente, a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas liberalizantes na d\u00e9cada de 80 e 90.\nEm que pese esse aspecto, a ideia de estabelecer planos de a\u00e7\u00e3o do Estado na economia foi mantida na regi\u00e3o e sua implementa\u00e7\u00e3o pelos pa\u00edses acabaram, de uma forma ou de outra, por influenciar o processo de integra\u00e7\u00e3o, principalmente aquelas adotadas pelo Brasil, como aponta Veiga (2000, p. 237):\nO Brasil responde por certa de dois ter\u00e7os do PIB total do Mercosul. Nesta condi\u00e7\u00e3o, seu desempenho econ\u00f4mico, suas pol\u00edticas dom\u00e9sticas e sua posi\u00e7\u00e3o negociadora dentro do bloco condicionam estreitamente a evolu\u00e7\u00e3o global do processo de integra\u00e7\u00e3o, sua metodologia e sua agenda de negocia\u00e7\u00f5es.\n[...] o desempenho econ\u00f4mico do Brasil e o desempenho de suas pol\u00edticas macro e microecon\u00f4micas (sobretudo as pol\u00edticas industrial e de com\u00e9rcio exterior) definem, em grande medida, a percep\u00e7\u00e3o, pelos demais s\u00f3cios, dos custos e benef\u00edcios associados \u00e0 integra\u00e7\u00e3o. Destes fatores depende, em boa medida, a emerg\u00eancia de tens\u00f5es entre os estados membros do Mercosul, bem como a capacidade destes de absorv\u00ea-las e gerenci\u00e1-las.\nO impacto das pol\u00edticas industriais brasileiras para os demais s\u00f3cios do MERCOSUL decorre, dentre outros fatores, em raz\u00e3o da exist\u00eancia de barreias intra-bloco. Os investimentos externos s\u00e3o atra\u00eddos pelo mercado ampliado do MERCOSUL, contudo, haver\u00e1 mais seguran\u00e7a se os investimentos ocorrem no Brasil do que se fizerem em um pa\u00eds menor que possa vir a sofrer uma restri\u00e7\u00e3o unilateral.\nEm termos de planejamento e pol\u00edticas governamentais, a necessidade de sua\nrealiza\u00e7\u00e3o no Brasil tem previs\u00e3o Constitucional127, devendo o Presidente da Rep\u00fablica estabelecer um Plano Plurianual, que ser\u00e1 submetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional (C\u00e2mara dos Deputados e Senado Federal).\nNo caso espec\u00edfico do Governo Lula, houve a elabora\u00e7\u00e3o de 02 Planos Plurianuais. O primeiro deles foi pensado para os anos de 2004, 2005, 2006 e 2007. Marcado pelo foco social, esse plano tamb\u00e9m estabeleceu diretrizes de atua\u00e7\u00e3o do Estado na \u00e1rea industrial. De acordo com Prates (2003, p. 107), para o campo industrial havia foco na redu\u00e7\u00e3o do custo pa\u00eds e as negocia\u00e7\u00f5es de acesso aos mercados internacionais de produtos brasileiros. Outro aspecto seria a articula\u00e7\u00e3o do Estado com setores privados para investimentos em infraestrutura. Por fim, em \u00e2mbito externo, esse plano previa estimular as exporta\u00e7\u00f5es e substituir de maneira competitiva as importa\u00e7\u00f5es.\nO segundo Plano Plurianual divulgado pelo Minist\u00e9rio do Planejamento em 2007 para o per\u00edodo de 2008 a 2011 estabelece tr\u00eas eixos de a\u00e7\u00e3o. O social, a educa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento econ\u00f4mico por meio de obras de infraestrutura (PAC). Na \u00e1rea internacional, mant\u00e9m o discurso pr\u00f3-integra\u00e7\u00e3o e fortalecimento das parcerias Sul-Sul. Dessa circunst\u00e2ncia \u00e9 que alguns autores, afirmam que, durante o governo Lula, a pol\u00edtica externa retoma a tradi\u00e7\u00e3o do \u201cnacional desenvolvimentismo\u201d. Nesse sentido, Veiga e Rios (2016, B2):\n[...] historicamente o nacional-desenvolvimentismo produziu posturas defensivas na pol\u00edtica externa brasileira e, em especial, em sua dimens\u00e3o econ\u00f4mica. O principal objetivo da estrat\u00e9gia foi preservar espa\u00e7os para pol\u00edticas industriais ativas e limitar compromisso com acordos e regimes internacionais. Em rela\u00e7\u00e3o a essa tradi\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica externa de Lula inovou ao agregar um componente ofensivo \u00e0 estrat\u00e9gia.\nEsse componente se expressou na multiplicidade de iniciativas e propostas que extrapolaram os limites regionais tradicionalmente (auto) impostos pela diplomacia brasileira \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o. Atestam essa ambi\u00e7\u00e3o as alian\u00e7as preferenciais (Brics, Ibas), a cria\u00e7\u00e3o de foros de di\u00e1logo pol\u00edtico entre pa\u00edses sul-americanos e africanos ou \u00e1rabes e a tentativa de influir na quest\u00e3o nuclear iraniana, em 2010. Al\u00e9m disso, o Brasil foi um ativo participante em foros econ\u00f4micos globais, expressando postura reformista em todos eles (OMC, G-20, FMI, UNFCCC).\nCondizente com essa vis\u00e3o, durante o governo Lula, s\u00e3o verificadas a\u00e7\u00f5es heterodoxas visando a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos, como apontam Jardim e Silva (2015, p. 176):\n127\tVer a esse respeito o artigo 84, inciso XIII, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\nsendo que parte dela foi privatizada nos anos 1990 e parte ficou nas m\u00e3os do Estado (alguns bancos, correios, setor el\u00e9trico e petrol\u00edfero). Nesse cen\u00e1rio, as empresas de natureza privada n\u00e3o est\u00e3o dispostas a assumir sozinhas quaisquer riscos que se referem aos empreendimentos de infraestrutura e nem possuem capital barato o suficiente para investir na amplia\u00e7\u00e3o de seus neg\u00f3cios (at\u00e9 porque pulverizaram seus investimentos em outros neg\u00f3cios e aplica\u00e7\u00f5es). Para facilitar o investimento das elites nos projetos do governo Lula, foi institucionalizado parcerias entre a iniciativa privada e o setor p\u00fablico para a introdu\u00e7\u00e3o da infraestrutura e tamb\u00e9m houve uma jun\u00e7\u00e3o de investimentos e financiamentos p\u00fablico-privados na ind\u00fastria, servi\u00e7os e agropecu\u00e1ria.\nEssa pol\u00edtica voltada para refor\u00e7ar a ind\u00fastria no pa\u00eds foi implementada por diversos mecanismos, ainda que tenham sido mitigados pelo trip\u00e9 b\u00e1sico do Consenso de Washington (super\u00e1vit prim\u00e1rio, metas de infla\u00e7\u00e3o e c\u00e2mbio flex\u00edvel) que foi mantido no per\u00edodo. Um deles foi a reorienta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es financeiras, como o BNDES (e o BNDESPAR), a Caixa Econ\u00f4mica Federal e o Banco do Brasil, para a concess\u00e3o de recursos a serem destinados \u00e0 investimentos com prazo de retorno mais longos e maiores riscos. Fundos de Pens\u00e3o de empresas estatais, como o PREVI (do Banco do Brasil), o FUNCEF (da Caixa) e o PETROS (da Petrobras), tamb\u00e9m surgem durante esse per\u00edodo como fornecedores de recursos (JARDIM e SILVA, 2015, p. 39-40). Uma das ideias do per\u00edodo era a cria\u00e7\u00e3o de empresas campe\u00e3s nacionais que conseguissem competir internacionalmente. O estado refor\u00e7ou seu papel como coordenador do desenvolvimento e o grande programa governamental que articulava essas a\u00e7\u00f5es era o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), colocado em pr\u00e1tica em 2007, que tinha como um de seus instrumentos as Parcerias P\u00fablico Privadas (PPPs), que se materializaram em Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPEs).\nOutra a\u00e7\u00e3o do governo Lula foi o Programa de Sustenta\u00e7\u00e3o do Investimento (PSI), que teve in\u00edcio em 2009. Seu objetivo era reduzir os custos de financiamento e aumentar os prazos de amortiza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, durante o ano de 2009, para fazer frente aos reflexos da crise internacional iniciada em 2008, tendo como foco o consumo interno, houve a redu\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI) em setores como constru\u00e7\u00e3o civil, autom\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos, bem como redu\u00e7\u00e3o na Contribui\u00e7\u00e3o para o Financiamento da Seguridade Social- COFINS (JARDIM e SILVA, 2015, p. 62-63, 74 e 88).\nOutra iniciativa, j\u00e1 no governo sucessor de Lula, para o setor industrial foi o Plano Brasil Maior, como exposto no relat\u00f3rio da OMC sobre o Brasil de 2013 (p. 14):\ndiciembre de 2012, se ofrecieron ventajas fiscales a las empresas que produc\u00edan veh\u00edculos con m\u00e1s del 65% de contenido regional. El 1\u00b0 de enero de 2013, el r\u00e9gimen fiscal del sector del autom\u00f3vil fue remplazado por el programa INOVAR-AUTO. Las empresas admisibles al Programa podr\u00e1n beneficiarse de una reducci\u00f3n del impuesto sobre los productos industriales de hasta el 30%. Para poder beneficiarse del programa, los fabricantes de veh\u00edculos deber\u00e1n cumplir ciertos requisitos de eficiencia energ\u00e9tica, as\u00ed como determinadas condiciones de fabricaci\u00f3n o inversi\u00f3n nacionales.\nA l\u00f3gica \u00e9 que com menos tributos os produtos ficariam mais baratos, incentivando sua procura que, por sua vez, aumentaria a demanda industrial, estimulando por efeito reflexo as diversas atividades econ\u00f4micas. Essa pol\u00edtica teve limites, contudo, quando o aumento do endividamento da popula\u00e7\u00e3o restringiu a possibilidade de consumo.\nLula ficou no poder at\u00e9 2010, quando elege sua ex-ministra da Casa Civil, Dilma Rousseff, para ser sua sucessora. Neste momento, o mundo j\u00e1 vivia os rescaldos da crise econ\u00f4mica iniciada nos Estados Unidos em 2008 a partir da quebra da empresa de investimentos Lehman Brothers, inicialmente classificada como \u201cmarolinha\u201d pelo presidente brasileiro. Seus reflexos ser\u00e3o sentidos fortemente na regi\u00e3o, o que inclui o MERCOSUL, levando \u00e0 PIBs negativos, perdas no setor financeiro e em diversos ganhos sociais obtidos nesse per\u00edodo, bem como alta nos n\u00edveis de desemprego e redu\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas. Essa situa\u00e7\u00e3o pesou na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa que se seguiu nos anos ap\u00f3s Lula, conforme apontado em tom cr\u00edtico por Veiga e Rios (2016, B2):\nA sucessora de Lula, embora compartilhando suas vis\u00f5es de mundo e ideologia, nunca demonstrou apetite por temas internacionais. Isso ajuda a explicar a descontinuidade introduzida na pol\u00edtica externa pela passagem do bast\u00e3o de Lula a Dilma. No entanto, o que realmente parece explicar a descontinuidade na pol\u00edtica externa \u00e9 uma profunda mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es internacionais e, mais ainda, no ambiente econ\u00f4mico dom\u00e9stico.\nNo plano internacional, os anos 2010 e 2011 deixaram claro que havia um enorme otimismo na \u201cnarrativa da emerg\u00eancia\u201d do Brasil e de outros pa\u00edses e que as principais apostas globais feitas pelo Brasil com Lula se frustravam: paralisia nas negocia\u00e7\u00f5es multilaterais e sinais de fadiga das iniciativas Sul-Sul.\nNa esfera dom\u00e9stica, o med\u00edocre desempenho econ\u00f4mico do Pa\u00eds - e, em especial, da ind\u00fastria - passou a pautar, de forma quase exclusiva, a agenda do governo. A pol\u00edtica comercial tornou-se crescentemente protecionista, apoiada por pol\u00edticas industriais fortemente discriminat\u00f3rias contra importa\u00e7\u00f5es, em nome do fomento ao \u201cconte\u00fado nacional\u201d. A maioria dos instrumentos de pol\u00edtica industrial desse per\u00edodo terminou sendo contestada por europeus e japoneses na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio.\n[...]\nimpactar a governan\u00e7a da economia mundial nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas como os acordos megarregionais.\nA recess\u00e3o econ\u00f4mica tamb\u00e9m se refletiu sobre o mundo da pol\u00edtica, levando \u00e0 presid\u00eancia de diversos pa\u00edses da regi\u00e3o candidatos da oposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de um processo de impeachment no Brasil. Esses fatos ainda requerem uma an\u00e1lise mais aprofundada para verificar seus impactos de m\u00e9dio e longo prazo, contudo, a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que um ciclo chegou ao fim.\nDo lado argentino, essa vis\u00e3o mais nacional-desenvolvimentista tamb\u00e9m se mostrou presente. A OMC, em seu relat\u00f3rio de 2007 (p. vii-viii) sobre a Argentina identifica as seguintes a\u00e7\u00f5es governamentais na economia:\nPara alcanzar sus objetivos econ\u00f3micos, el Gobierno ha hecho uso de una variedad de instrumentos, incluida la utilizaci\u00f3n de acuerdos de moderaci\u00f3n de precios para evitar aumentos de los precios, la congelaci\u00f3n de precios para determinados servicios p\u00fablicos y servicios anteriormente brindados en concesi\u00f3n al sector privado, y la renegociaci\u00f3n de contratos con concesionarios de servicios. Algunas de estas medidas han sido adoptadas en virtud de la Ley de Emergencia Econ\u00f3mica de 2002. El Gobierno tambi\u00e9n ha reactivado parte de una ley de 1974 que obliga a los proveedores a abastecer de cantidades especificadas el mercado interno. [...]\nA partir de 2003, la econom\u00eda argentina ha crecido a un ritmo r\u00e1pido, alcanzando tasas de crecimiento anuales superiores al 9 por ciento en el per\u00edodo comprendido entre 2004 y 2006. El mayor impulso al crecimiento ha provenido de la fuerte demanda interna, especialmente la inversi\u00f3n, as\u00ed como de un contexto internacional favorable, facilitando una r\u00e1pida expansi\u00f3n de las exportaciones. Desde 2002, la Argentina viene registrando elevados super\u00e1vits en la cuenta corriente de su balanza de pagos. Esto ha sido principalmente el resultado de menores pagos de la deuda externa, del aumento de las exportaciones y, en un primer momento, de la disminuci\u00f3n de las importaciones. Se ha producido un cambio en las pautas del comercio durante el per\u00edodo objeto de examen, y las exportaciones se han reorientado hacia pa\u00edses fuera del MERCOSUR.\nO governo Kirchner, portanto, apostou no consumo interno para impulsionar o crescimento, bem como no controle de pre\u00e7os para segurar a infla\u00e7\u00e3o. Em pol\u00edtica externa, buscou diversificar seus parceiros para ampliar seu com\u00e9rcio exterior. A estrat\u00e9gia de aumentar as exporta\u00e7\u00f5es de bens e servi\u00e7os se tornava um objetivo a ser alcan\u00e7ado, isso porque, como aponta Frydman (2003, p. 148), as exporta\u00e7\u00f5es:\na)\tmelhoram a inser\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses no mercado mundial;\nb)\taumentam o grau de competitividade da estrutura produtiva;\nc)\tpermitem obter recursos para o pagamento das importa\u00e7\u00f5es; e\nd)\tpara pa\u00edses endividados \u00e9 uma maneira de poder honrar com os compromissos\nexternos e reduzir a vulnerabilidade.\nO relat\u00f3rio da Argentina elaborado pela OMC em 2007 (p. 91) descreve as pol\u00edticas industriais adotadas no per\u00edodo:\nLa Argentina cuenta con esquemas horizontales de incentivos a la inversi\u00f3n que complementan algunas ayudas gubernamentales dirigidas a actividades espec\u00edficas.\nLos esquemas horizontales se encaminan por lo general al financiamiento y a la reducci\u00f3n del costo inicial de la inversi\u00f3n, y al fomento de la investigaci\u00f3n y el desarrollo (I&amp;D), as\u00ed como del desarrollo regional.\nLa Argentina ha notificado al Comit\u00e9 de Subvenciones de la OMC un n\u00famero de incentivos que incluyen ayuda a sectores e incentivos horizontales. La \u00faltima notificaci\u00f3n completa, correspondiente a 2005, comprende subvenciones a la miner\u00eda, a la actividad forestal, el r\u00e9gimen de zonas francas, y el r\u00e9gimen de bienes de capital, inform\u00e1tica y telecomunicaciones [...].\nLa Argentina mantiene adem\u00e1s una serie de reg\u00edmenes de incentivos sectoriales en actividades tales como la industria del software y la industria editorial [...].\na) Incentivos fiscales horizontales\nEl principal mecanismo de promoci\u00f3n a nivel horizontal es la Ley de Promoci\u00f3n de Inversiones (Ley N\u00b0 25.924, B.O. de 6 de septiembre de 2004), la cual estableci\u00f3 un R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de Inversiones en Bienes de Capital y Obras de Infraestructura [...]. Los beneficios de amortizaci\u00f3n acelerada y de devoluci\u00f3n anticipada del IVA son excluyentes entre s\u00ed, excepto en el caso de los proyectos de inversi\u00f3n cuya producci\u00f3n sea exclusivamente para exportaci\u00f3n. [...]. Programas tales como el R\u00e9gimen de Importaci\u00f3n de l\u00edneas de producci\u00f3n usadas condicionan los beneficios otorgados a la adquisici\u00f3n de productos nacionales.\nEntre los incentivos fiscales de tipo horizontal se encuentran tambi\u00e9n varios programas orientados al fomento de la investigaci\u00f3n y el desarrollo, tales como los programas de Promoci\u00f3n y Fomento de la Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica y de Exenci\u00f3n del Arancel de Importaci\u00f3n para Insumos de Investigaciones [...]. La Ley N\u00b0 25.467, B.O. de 28 de marzo de 1995 establece el marco general que estructura, impulsa y promueve las actividades de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\nTambi\u00e9n hay programas de desarrollo regional. Entre ellos se encuentra el R\u00e9gimen Especial de Franquicias Tributarias, que tiene por objeto estimular el desarrollo econ\u00f3mico de la provincia de La Rioja y est\u00e1 normado por la Ley N\u00b0 22.021 B.O. de 4 de julio de 1979 y modificatorias. Este r\u00e9gimen confiere una serie de beneficios como exenciones, diferimientos y liberaci\u00f3n de pago de impuestos nacionales por 15 a\u00f1os para inversiones en los sectores agr\u00edcola-ganadero y tur\u00edstico. La aprobaci\u00f3n de nuevos proyectos bajo este programa se encontraba a mediados de 2006 suspendida; sin embargo, se puede acceder a los beneficios promocionales del mismo a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de acciones de empresas beneficiarias.\nCatamarca, San Juan y San Luis.\nAdem\u00e1s de los incentivos a nivel nacional, las provincias y la Ciudad de Buenos Aires mantienen incentivos para el desarrollo de industrias y otras actividades dentro de sus demarcaciones, generalmente a trav\u00e9s de leyes provinciales de promoci\u00f3n industrial que otorgan exenciones tributarias, o trav\u00e9s de fondos de financiamiento. Por ejemplo, la provincia de Buenos Aires, en base a la Ley provincial de Promoci\u00f3n Industrial N\u00b0 10.547, otorga exenciones de impuestos provinciales (Ingresos Brutos e Inmobiliario) por hasta 10 a\u00f1os a las empresas beneficiarias del r\u00e9gimen, que adem\u00e1s reciben una preferencia en la provisi\u00f3n de gas. La provincia de C\u00f3rdoba, a trav\u00e9s de su Ley de Promoci\u00f3n Industrial N\u00b0 6.230, concede beneficios fiscales similares a la de Buenos Aires, contando adem\u00e1s con una pol\u00edtica de parques industriales en los cuales las microempresas y Pymes pueden recibir subsidios por tres a\u00f1os por la contrataci\u00f3n de nuevos empleados, as\u00ed como un subsidio del 50 por ciento del costo de la energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nb) Financiamiento de la inversi\u00f3n.\nLos inversionistas disponen de una serie de l\u00edneas de financiamiento las que permiten el acceso al cr\u00e9dito, generalmente a condiciones de mercado, aunque algunas de estas l\u00edneas se ofrecen a tasas de inter\u00e9s preferenciales [...].\nTamb\u00e9m est\u00e3o presentes pol\u00edticas que regulam o pre\u00e7o, bem como afetam o abastecimento interno.\nPercebe-se, portanto, que as a\u00e7\u00f5es do governo argentino se dividiram em tr\u00eas \u00e1reas principais, incentivos tribut\u00e1rios, financiamento de investimentos e, por fim, controle de pre\u00e7os e abastecimento. Neste \u00faltimo caso \u00e9 poss\u00edvel incluir dentre as pol\u00edticas que demonstram a a\u00e7\u00e3o do Estado argentino na economia durante o governo de N\u00e9stor Kirchner, a legisla\u00e7\u00e3o que trata dos servi\u00e7os p\u00fablicos que, durante o ano de 2004, gerou apreens\u00e3o em diversos pa\u00edses com investimentos no territ\u00f3rio argentino:\nLa cuesti\u00f3n preocupa a Espa\u00f1a, pero tambi\u00e9n a Francia, Alemania e Italia. Hasta diplom\u00e1ticos norteamericanos trasladaron a Kirchner la intranquilidad de empresas de su pa\u00eds por ese proyecto.\nLos norteamericanos tienen pocas inversiones en las empresas de servicios p\u00fablicos, salvo en la energ\u00e9ticas que consideran esenciales para hilvanar un futuro. Por eso, nunca hubo una colisi\u00f3n de Kirchner con los empresarios de los Estados Unidos. Ellos est\u00e1n haciendo buenos negocios en \u00e1reas m\u00e1s privadas de la econom\u00eda, como las exportaciones y el turismo.\n\u00bfQu\u00e9 les preocupa a los europeos? Fundamentalmente la filosof\u00eda de aquel proyecto. Dicen entrever un Estado que otorga y quita las concesiones con pasmosa facilidad (SOL\u00c1, 2008, p. 77).\nDurante o governo Kirchner tamb\u00e9m se viu uma Argentina crescendo, bem como aumentando a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e do com\u00e9rcio na constitui\u00e7\u00e3o do PIB, quando comparado com a \u00e1rea de servi\u00e7os. Outra constata\u00e7\u00e3o foi o aumento do consumo interno (SOL\u00c1, 2008, p. 117).\nCom o t\u00e9rmino do governo de N\u00e9stor Kirchner, a cadeira presidencial passa a ser\nocupada por sua esposa, Cristina. Em termos de pol\u00edtica econ\u00f4mica internacional, foi mantido o discurso de proemin\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es argentinas com o MERCOSUL, como afirma Sol\u00e1 (2008, p. 187):\nCristina Kirchner lanz\u00f3 el viernes conceptos de integraci\u00f3n que sonaron como m\u00fasica en los o\u00eddos brasile\u00f1os. [...]\nLa Presidenta le dijo a Lula que la energ\u00eda es un problema com\u00fan porque Brasil tiene muchos intereses en la industria argentina. Es cierto. \u00bfQu\u00e9 hacer en tal caso? \u00bfEchar al capital brasile\u00f1o de la Argentina o profundizar la integraci\u00f3n entre los dos pa\u00edses? Cristina Kirchner avanz\u00f3 en su idea de una integraci\u00f3n industrial, que podr\u00eda definir qu\u00e9 producir\u00e1 cada pa\u00eds para que el Mercosur tenga una oferta com\u00fan al mundo. Es lo que vienen proponiendo muchos dirigentes brasile\u00f1os desde hace varios a\u00f1os.\nApesar deste aspecto, a ex-presidente argentina implementou medidas na \u00e1rea econ\u00f4mica que iriam interferir na rela\u00e7\u00e3o comercial bilateral. Dentre elas \u00e9 poss\u00edvel citar a cota\u00e7\u00e3o fixa do d\u00f3lar em 9,8 pesos, a exig\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o para importa\u00e7\u00e3o de produtos e a falta de acesso ao d\u00f3lar por parte das empresas importadoras, levando a uma d\u00edvida privada de cerca de US$ 5 bilh\u00f5es, onde 80% estariam ligadas \u00e0s empresas brasileiras. Essas medidas s\u00f3 recentemente t\u00eam sido eliminadas pelo governo de Mauricio Macri, membro da oposi\u00e7\u00e3o que disputou as elei\u00e7\u00f5es presidenciais da Argentina, vencendo o candidato apoiado por Cristina Kirchner (CAVALHEIRO, 2015, B4).\nEm termos de balan\u00e7o, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, tanto no caso brasileiro, quanto no argentino, apesar da defesa da industrializa\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o regional, uma caminhou separadamente da outra. Houve uma valoriza\u00e7\u00e3o do nacional, sem se preocupar em compatibiliz\u00e1-lo com medidas que considerassem os demais s\u00f3cios ou mesmo houvesse uma articula\u00e7\u00e3o que pensasse no bloco como coordenador de pol\u00edticas.\nEsse aspecto se mostra importante uma vez que, se a exist\u00eancia de barreiras com pa\u00edses de fora do bloco pode ser um incentivo para que as empresas invistam internamente, uma plena circula\u00e7\u00e3o de mercadorias entre na\u00e7\u00f5es com n\u00edveis de industrializa\u00e7\u00e3o desiguais, pode acentuar a concentra\u00e7\u00e3o de industrias em apenas alguns dos s\u00f3cios, circunst\u00e2ncia essa que tende a se acentuar frente \u00e0s pol\u00edticas de incentivo adotadas pelos governos, principalmente quando os demais, por diversas raz\u00f5es, n\u00e3o possuem recursos para fazer o mesmo.\nDe acordo com Rattner (2002, p. 84), uma sa\u00edda para o MERCOSUL seria estabelecer uma pol\u00edtica industrial que focasse \u201c[...] investimentos externos exclusivamente em setores produtivos (e n\u00e3o especulativos), de prefer\u00eancia em joint-ventures (e n\u00e3o eliminando empresas nacionais) e orientadas totalmente \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o (em vez de fazer concorr\u00eancia \u00e0s empresas\nnacionais)\u201d. Todavia, enquanto o MERCOSUL n\u00e3o for capaz de formular pol\u00edticas conjuntas, permanecer\u00e1 certa desconfian\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao bloco, bem como a ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais que caminhem em caminho contr\u00e1rio ao da integra\u00e7\u00e3o, como se mostra no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n4.4\tAs restri\u00e7\u00f5es intrabloco\nConsiderando que contraria o projeto de integra\u00e7\u00e3o a\u00e7\u00f5es que impliquem na ado\u00e7\u00e3o de medidas limitativas ao com\u00e9rcio, alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos devem nortear as condutas dos parceiros frente ao objetivo da integra\u00e7\u00e3o (VENTURA, 2003, p. 286-295).\nDentre esses princ\u00edpios est\u00e1 o stand still, pelo qual os Estados membros, frente o compromisso de eliminar os entraves, n\u00e3o podem criar novos, nem agravar os j\u00e1 existentes. Da mesma forma, um Estado n\u00e3o pode adotar unilateralmente medidas de salvaguarda. Outro princ\u00edpio que visa limitar a\u00e7\u00f5es restritivas individuais por parte dos Estados \u00e9 o estoppel, por meio do qual os Estados est\u00e3o vinculados ao seu comportamento anterior. O objetivo \u00e9 punir aquele que adotar atitudes contradit\u00f3rias, de modo a refor\u00e7ar a confian\u00e7a entre aqueles envolvidos em uma determinada parceria.\nTodavia, apesar de o MERCOSUL se propor a ser um mercado comum, mesmo o passo inicial do processo de integra\u00e7\u00e3o que \u00e9 a zona de livre com\u00e9rcio n\u00e3o est\u00e1 plenamente implementado. Nesse sentido, os pr\u00f3prios acordos que d\u00e3o forma ao MERCOSUL permitem a exist\u00eancia de exce\u00e7\u00f5es \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o.\nUma das \u00e1reas que apresenta limita\u00e7\u00f5es \u00e9 a do setor automotivo. Entre Brasil e\nArgentina existe um com\u00e9rcio administrado nesse campo, visando uma troca compensada entre os pa\u00edses, ou seja, tentando uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada dos investimentos, evitando-se a concentra\u00e7\u00e3o no Brasil, em raz\u00e3o de seu maior mercado interno (FRYDMAN, 2003, p. 136). Rattner (2002, p. 73), contudo, critica essa pol\u00edtica:\nO aumento do volume e do valor de com\u00e9rcio entre Brasil e Argentina nos \u00faltimos anos n\u00e3o pode ser considerado como garantia de \u00eaxito do processo de integra\u00e7\u00e3o. A aposta no regime automotivo - supostamente um arranjo racional para uma divis\u00e3o de trabalho - revelou-se uma auto-ilus\u00e3o, de consequ\u00eancias pesadas para o futuro. Em primeiro lugar, a estrat\u00e9gia de expans\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o das montadoras nos Estados sulinos do Brasil obedeceu aos planos das empresas transnacionais, beneficiadas com imensas vantagens, sob a forma de incentivos, subs\u00eddios e isen\u00e7\u00e3o fiscais e tribut\u00e1rias, tudo em nome de uma hipot\u00e9tica e certamente onerosa gera\u00e7\u00e3o de empregos. Os governos estaduais ficaram na indigna posi\u00e7\u00e3o de concorrer entre si, com\no benepl\u00e1cito do governo federal, incapaz de formular diretrizes e normas mais racionais.\nEm todo caso, compreender as barreiras existentes entre os pa\u00edses \u00e9 um fen\u00f4meno anal\u00edtico que demanda intersec\u00e7\u00e3o com o mundo do Direito, uma vez que, seja a liberaliza\u00e7\u00e3o, seja a restri\u00e7\u00e3o, por serem atos do poder p\u00fablico, tomam a forma e se materializam em normas escritas.\nPara se alcan\u00e7ar a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, as regras do processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL estabeleceram a necessidade de \u201c[...] elimina\u00e7\u00e3o dos direitos aduaneiros, das restri\u00e7\u00f5es n\u00e3o-tarif\u00e1rias e da elimina\u00e7\u00e3o de qualquer outra medida equivalente\u201d (GOBBO, 2003, p. 24). Quando se refere \u00e0 presen\u00e7a de restri\u00e7\u00f5es na movimenta\u00e7\u00e3o de mercadorias, deve-se ter em mente que elas significam o estabelecimento de procedimentos discriminat\u00f3rios entre aqueles bens produzidos internamente e aqueles vindos do exterior. A partir do estabelecimento de barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias, os produtos importados acabam encarecidos, levando os consumidores a optarem por mais produtos nacionais em suas cestas de compras (GOBBO, 2003, p. 60).\nQuando se estabelece um processo de integra\u00e7\u00e3o regional, n\u00e3o se deixa de adotar procedimentos discriminat\u00f3rios, contudo, apenas para aqueles que estejam fora do bloco. Tamb\u00e9m n\u00e3o se abre m\u00e3o da necessidade de harmonizar algumas regras, como as de sa\u00fade p\u00fablica e higiene na produ\u00e7\u00e3o, de maneira a assegurar uma prote\u00e7\u00e3o semelhante aos consumidores dos diversos pa\u00edses.\nA exist\u00eancia de barreiras \u00e0 livre circula\u00e7\u00e3o dentro do bloco que n\u00e3o tenham sido previamente negociadas, fere um dos princ\u00edpios basilares que fundamentam a pr\u00f3pria exist\u00eancia e raz\u00e3o de ser pela qual os pa\u00edses resolvem se unir. Dentre as barreiras existentes, existem aquelas de car\u00e1ter f\u00edsico, como os controles fronteiri\u00e7os, que acabam por diminuir a competitividade a partir do momento em que se materializam na amplia\u00e7\u00e3o dos custos. Essas barreiras podem se materializar em autoriza\u00e7\u00f5es sobre transportes, bem como por meio das fiscaliza\u00e7\u00f5es \u201c[...] nos postos de fronteira, o controle de imigra\u00e7\u00e3o, passaportes e vistoria de bagagens que impedem a livre circula\u00e7\u00e3o de bens e pessoas\u201d (GOBBO, 2003, p. 100). A justificativa para sua manuten\u00e7\u00e3o normalmente se d\u00e1 em raz\u00e3o de existirem diferentes pol\u00edticas dentro dos pa\u00edses relacionadas, por exemplo, \u00e0s exig\u00eancias sanit\u00e1rias, controles de seguran\u00e7a, sa\u00fade e de qualidade. Podem servir, igualmente, para restringir a liberdade de movimenta\u00e7\u00e3o das pessoas.\nA exist\u00eancia de diversos padr\u00f5es prejudica o com\u00e9rcio, pois o processo produtivo passa a ser fragmentado para atender as diversas especifica\u00e7\u00f5es, reduzindo as vantagens de economia de escala que se espera desenvolver quando do estabelecimento de um processo de integra\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m encarece o desenvolvimento dos produtos, o que pode constituir um desest\u00edmulo \u00e0 inova\u00e7\u00e3o.\nImportante expor que essas barreiras existem n\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito da circula\u00e7\u00e3o de bens, mas tamb\u00e9m no com\u00e9rcio internacional de servi\u00e7os, que corresponde ao \u201c[...] conjunto de atividades econ\u00f4micas em que h\u00e1 um movimento transfronteiri\u00e7o de invis\u00edveis ou de pessoas que os executam, sem envolver mercadorias\u201d (GOBBO, 2003, p. 72). Reconhecendo essa situa\u00e7\u00e3o, a Resolu\u00e7\u00e3o 36/00 do Grupo Mercado Comum e a Decis\u00e3o 49/2008 do Conselho do Mercado Comum, objetivaram tornar mais r\u00e1pido o processo de elimina\u00e7\u00e3o das barreiras ainda existentes no com\u00e9rcio de servi\u00e7os dentro do MERCOSUL.\nNa \u00e1rea da circula\u00e7\u00e3o de capitais entre os pa\u00edses membros do MERCOSUL ainda n\u00e3o existe uma diretriz \u00fanica que lhe permita a plena movimenta\u00e7\u00e3o. Esfor\u00e7os nesse sentido, contudo, podem ser identificadas na Resolu\u00e7\u00e3o 43/92 e na Resolu\u00e7\u00e3o 51/93.\nOutro tipo de barreira s\u00e3o os entraves fiscais. Seu papel est\u00e1 relacionado com a arrecada\u00e7\u00e3o de recursos, combate \u00e0 evas\u00e3o fiscal e demais tipos de fraude (GOBBO, 2003, p. 109). Em uma Uni\u00e3o Aduaneira, as aduanas nas fronteiras existentes entre os pa\u00edses membros devem perder as suas fun\u00e7\u00f5es arrecadat\u00f3rias. Al\u00e9m disso, deve-se caminhar para um \u00fanico C\u00f3digo Aduaneiro. Contudo, ainda hoje se nota a exist\u00eancia de diferentes regimes aduaneiros no MERCOSUL, constituindo entraves ao com\u00e9rcio intrarregional.\nCabe ainda ao MERCOSUL lidar com a tarefa de criar uma pol\u00edtica \u00fanica de concorr\u00eancia, pois sua aus\u00eancia permite que existam determinados tipos de barreiras, sem os devidos instrumentos que podem ser utilizados pelos prejudicados para se proteger de todas aquelas situa\u00e7\u00f5es que limitam a livre concorr\u00eancia no espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o exemplos dessas medidas a \u201c[...] fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, os acordos sobre quota de mercados, as restri\u00e7\u00f5es ao avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, as discrimina\u00e7\u00f5es a respeito das condi\u00e7\u00f5es de fornecimentos dos mercados\u201d (GOBBO, 2003, p. 116), etc., que acabam por se constituir em aux\u00edlios dos Estados para suas empresas. Apesar de os pa\u00edses membros do MERCOSUL terem concordado com um Protocolo de Defesa da Concorr\u00eancia assinado em dezembro de 1996128, ainda se mostra insuficiente para tratar dos grandes desafios que ainda marcam o processo de integra\u00e7\u00e3o.\n128\tEsse protocolo foi promulgado no Brasil por meio do Decreto 3.602 de 18 de setembro de 2000.\nUm tipo de barreira aceita pelos pa\u00edses do MERCOSUL \u00e9 a exist\u00eancia de listas de exce\u00e7\u00f5es nacionais \u00e0 Tarifa Externa Comum. Inicialmente essas exce\u00e7\u00f5es integraram o chamado Regime de Adequa\u00e7\u00e3o, sendo uma resposta dos respectivos governos \u00e0s demandas dos grupos internos de seus pa\u00edses que se sentiam amea\u00e7ados pela regionaliza\u00e7\u00e3o. Com esse mesmo objetivo, o MERCOSUL tamb\u00e9m contempla a exist\u00eancia de salvaguardas, sendo estas \u201c[...] mecanismos mediante os quais um pa\u00eds pode limitar temporariamente as importa\u00e7\u00f5es de determinado produto quando h\u00e1 amea\u00e7a grave \u00e0 ind\u00fastria dom\u00e9stica\u201d (GOBBO, 2003, p. 162).\nFrente \u00e0s necessidades de cada um dos pa\u00edses, n\u00e3o se mostra raro que o ideal da integra\u00e7\u00e3o sucumba frente ao pragmatismo do protecionismo para atender os grupos internos afetados. Conforme o relat\u00f3rio de 2007 da OMC sobre a Argentina (p. 32 e 33), o pa\u00eds de Kirchner adotou todas essas medidas restritivas:\n1.\tDesde su \u00faltimo examen en 1999, la Argentina ha adoptado medidas para agilizar los tr\u00e1mites aduaneros, por ejemplo, a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de la inspecci\u00f3n previa a la expedici\u00f3n, y he reducido el arancel promedio simple NMF en un poco m\u00e1s de tres puntos porcentuales, al 10,4 por ciento. Los productos agr\u00edcolas (definici\u00f3n de la OMC) reciben una protecci\u00f3n arancelaria promedio (9,9 por ciento) ligeramente menor que los productos no agr\u00edcolas (10,5 por ciento). Todas las l\u00edneas arancelarias est\u00e1n sujetas a derechos ad valorem excepto por un 8 por ciento que desde 2000 toman la forma de derechos compuestos (ad valorem m\u00e1s derechos de importaci\u00f3n espec\u00edficos m\u00ednimos). El arancel da muestras de progresividad. La Argentina aplica el Arancel Externo Com\u00fan del MERCOSUR con excepciones.\n2.\tLa Argentina ha consolidado su universo arancelario completo, lo cual incrementa la predictibilidad de su r\u00e9gimen comercial. Sin embargo, persiste una brecha considerable entre los aranceles aplicados y los consolidados (el promedio de estos \u00faltimos es del 30,7 por ciento). La Argentina consolid\u00f3 sus otros derechos y cargas en un nivel del 3 por ciento.\n3.\tAparte de los aranceles, la Argentina aplica dos otras cargas exclusivamente a las importaciones: una tasa estad\u00edstica del 0,5 por ciento sobre la gran mayor\u00eda de las importaciones NMF, y grav\u00e1menes que var\u00edan con el precio mundial sobre las importaciones de az\u00facar.\n4.\tEn general, las importaciones reciben trato nacional en la aplicaci\u00f3n de impuestos. Sin embargo, los \"impuestos internos\" (aplicados a productos como cigarrillos, bebidas y autom\u00f3viles) se calculan aumentando le base imponible para las importaciones por 30 por ciento. Un Grupo Especial de la OMC determin\u00f3 en 2002 que, entre otras cosas, el sistema del pago anticipado del IVA y el adelanto del impuesto a las ganancias impon\u00eda una carga fiscal superior a los productos importados que dom\u00e9sticos; la Argentina ha tomado pasos para remediar esta situaci\u00f3n.\n5.\tLa Argentina ha hecho amplio uso de medidas antidumping, especialmente durante los a\u00f1os que precedieron la devaluaci\u00f3n en 2002. Entre enero de 1999 y diciembre de 2005, la Argentina inici\u00f3 111 casos de antidumping, y adopt\u00f3 62 medidas provisionales y 88 medidas definitivas. En diciembre de 2005, hab\u00eda 35 grupos de productos, todos manufacturados, sujetos a derechos antidumping definitivos. Por otro lado, la utilizaci\u00f3n de derechos compensatorios y de medidas de salvaguardia ha sido relativamente limitada:\nentre enero de 1999 y junio de 2004, la Argentina adopt\u00f3 dos medidas de salvaguardia concerniente ciertos ciclomotores y motocicletas, y duraznos conservados; en junio de 2006, la \u00fanica medida de salvaguardia en vigor era la aplicada a los receptores de televisi\u00f3n en color.\n6.\tArgentina aplica prohibiciones de importaci\u00f3n a varios productos (tales como veh\u00edculos, autopartes y neum\u00e1ticos usados). Desde 1999, se requiere una licencia autom\u00e1tica previa de importaci\u00f3n para todos los productos. Adem\u00e1s, la Argentina somete varios productos al requisito de licencias de importaci\u00f3n no autom\u00e1ticas o a autorizaci\u00f3n previa por razones sanitarias o fitosanitarias, de seguridad o de protecci\u00f3n del medio ambiente. La Argentina ha notificado a la OMC 96 medidas sanitarias y fitosanitarias y 247 reglamentos t\u00e9cnicos durante el per\u00edodo bajo examen.\n7.\tEn 2002, despu\u00e9s de la devaluaci\u00f3n del peso, se incrementaron las tasas y la cobertura de los derechos de exportaci\u00f3n. El objetivo declarado de estos derechos es atenuar el efecto de las modificaciones cambiarias sobre los precios internos y hacer frente al deterioro en los ingresos fiscales. Aunque los incrementos de los derechos a la exportaci\u00f3n fueron introducidos como medidas de car\u00e1cter temporal, no se ha previsto una fecha determinada para su terminaci\u00f3n. Los derechos a la exportaci\u00f3n representaron en promedio casi el 10 por ciento de los ingresos fiscales totales entre 2002 y 2005. A mediados del 2006 los derechos de exportaci\u00f3n aplicables eran de 5, 10, 15, 20 y 45 por ciento sobre el valor FOB, dependiendo del producto. Para diversos productos agr\u00edcolas sujetos a derechos de exportaci\u00f3n, se fijan precios oficiales FOB para evitar la sub o sobre-facturaci\u00f3n. Se han utilizado tambi\u00e9n suspensiones u otras restricciones a las exportaciones, como en el caso de desechos de cobre y aluminio, ganado bovino en pie y determinados cortes de carne bovina.\n8.\tLos derechos y restricciones cuantitativas sobre las exportaciones adoptados en a\u00f1o recientes han ayudado a mantener los precios en el mercado argentino de los productos afectados por debajo de sus niveles mundiales, desalentado las exportaciones al reducir los beneficios que los productores argentinos reciben por sus ventas en el extranjero. En general, los productos primarios se han visto particularmente afectados, ya que \u00e9stos constituyen la mayor\u00eda de las exportaciones argentinas y est\u00e1n sujetos a los derechos m\u00e1s altos, mientras que las actividades procesadoras y otros consumidores se han beneficiado de la disponibilidad de insumos a precios menores que los que prevalecer\u00edan en ausencia de dichas medidas. Por otro lado la Argentina fomenta las ventas al extranjero de productos manufacturados a trav\u00e9s de diversos esquemas de incentivos tributarios y devoluci\u00f3n de impuestos a las exportaciones, as\u00ed como a trav\u00e9s de zonas aduaneras especiales y del r\u00e9gimen de zonas francas.\nEm relat\u00f3rio semelhante sobre o Brasil de 2013 (p. 11), a OMC exp\u00f5e:\nEl arancel NMF aplicado por el Brasil en 2012 es enteramente ad valorem, y comprende tipos que oscilan entre cero y el 55%. El promedio aritm\u00e9tico de los aranceles NMF aplicados en 2012 era del 11,7%, frente al 11,5% en 2008. Aproximadamente el 8% de las l\u00edneas arancelarias estaban exentas de derechos en 2012, aproximadamente el mismo porcentaje que en 2008. El arancel medio aplicado a los productos del sector manufacturero es del 12%, m\u00e1s alto que el del sector agr\u00edcola. El Brasil consolid\u00f3 la totalidad de su arancel durante la Ronda Uruguay en tipos que oscilan entre cero y el 55% en el caso de los productos agr\u00edcolas (definici\u00f3n de la OMC) y entre cero y el 35% en el de los productos no agr\u00edcolas. Adem\u00e1s de los aranceles, las\nimportaciones est\u00e1n sujetas a varios impuestos internos. La aplicaci\u00f3n de estos impuestos var\u00eda seg\u00fan el tipo de producto, la autoridad subfederal competente y el r\u00e9gimen fiscal aplicable al importador, todo lo cual a\u00f1ade complejidad al sistema fiscal.\nEl Brasil mantiene un sistema de licencias autom\u00e1ticas y no autom\u00e1ticas para las importaciones de diversos productos, independientemente de su origen. Las licencias son intransferibles y v\u00e1lidas durante 90 d\u00edas. Las licencias de importaci\u00f3n no autom\u00e1ticas son expedidas por 16 organismos; el plazo reglamentario para el tr\u00e1mite de las solicitudes es de 60 d\u00edas naturales. Las importaciones de determinados productos pueden requerir licencias de m\u00e1s de una entidad. Las denegaciones de concesi\u00f3n de licencias se pueden impugnar ante el organismo competente. Algunos organismos pueden gravar la licencia de importaci\u00f3n con un derecho o tasa que, seg\u00fan las autoridades, refleja el costo de los servicios prestados. Las licencias no autom\u00e1ticas tambi\u00e9n se utilizan en la administraci\u00f3n de las concesiones de derechos e impuestos; para beneficiarse de esas concesiones, las importaciones deben someterse a una \"prueba de similitud\" a fin de determinar que no existe producci\u00f3n nacional equivalente.\nInteressante notar que normalmente as barreiras comerciais s\u00e3o impostas sobre os produtos importados, contudo, conforme os dados acima, durante o governo Kirchner foram as exporta\u00e7\u00f5es as mais afetadas pelas barreiras, o que tamb\u00e9m limita a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Nesse sentido, apesar de a integra\u00e7\u00e3o sempre estar presente nos discursos tanto de Lula, quanto de Kirchner, como uma prioridade, as duas presid\u00eancias tamb\u00e9m tiveram v\u00e1rios atritos quanto ao tema, como afirma Colombo (2007, p. 69-70):\n[...] durante el 2004 se produjo una nueva escalada de disputas que tensaron la relaci\u00f3n bilateral, debido a que el gobierno brasile\u00f1o rechaz\u00f3 el establecimiento de salvaguardas destinadas a proteger a la producci\u00f3n argentina en un contexto de d\u00e9ficit comercial creciente desde el 2002. En repetidas ocasiones el gobierno argentino hab\u00eda se\u00f1alado la necesidad de concretar medidas para paliar los desequilibrios entre ambas econom\u00edas, como por ejemplo, integrar las cadenas productivas de ambos pa\u00edses; compartir mecanismos de financiaci\u00f3n de las exportaciones o la producci\u00f3n que hoy existen casi exclusivamente en Brasil debido a que fueran desmantelados en Argentina durante el menemismo; acelerar la coordinaci\u00f3n macroecon\u00f3mica, para que el escenario no cambie constantemente para los empresarios; crear alg\u00fan mecanismo de reglas claras y consensuadas para captar inversiones, que evite que \u00e9stas se dirijan a Brasil gracias a su econom\u00eda mayor o al ofrecimiento de subsidios e incentivos; acordar una cl\u00e1usula de adaptaci\u00f3n competitiva que permita regular el comercio bilateral frente a alteraciones macroecon\u00f3micas.\nE prossegue a autora em outro trecho:\nSin embargo, las negociaciones por separado sin consultas rec\u00edprocas emprendidas con un pa\u00eds tan importante como China, la falta de acuerdos para paliar los desequilibrios entre ambas econom\u00edas y las negativa de Brasil a realizar concesiones que signifiquen una amenaza a su proyecto nacional de convertirse en una potencial mundial, seguramente ocasionar\u00e1n como en el pasado, recurrentes conflictos comerciales entre Argentina y Brasil y el regreso en sectores econ\u00f3micos argentinos de un sentimiento de des\u00e1nimo y la percepci\u00f3n de que el MERCOSUR, as\u00ed como est\u00e1, no sirve (COLOMBO, 2007, p. 75).\nExtrai-se, dessa maneira, que parte das fric\u00e7\u00f5es oriundas da rela\u00e7\u00e3o entre os dois principais s\u00f3cios do MERCOSUL decorre de um discurso que prega a integra\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o se traduz plenamente nas a\u00e7\u00f5es implementadas pelos pa\u00edses, principalmente por meio de medidas unilaterais que desconsideram seus impactos, muitas vezes respondendo a interesses localizados dentro das respectivas sociedades que pleiteiam prote\u00e7\u00e3o, mesmo que sua participa\u00e7\u00e3o dentro da economia do pa\u00eds seja insignificante e n\u00e3o haja nenhum vi\u00e9s estrat\u00e9gico\na subsidiar a obten\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios que n\u00e3o a pr\u00f3pria l\u00f3gica de que \u201cquem n\u00e3o chora n\u00e3o\nmama\n\u00ab129\nEssas a\u00e7\u00f5es restritivas levaram os pa\u00edses a estabelecer questionamentos formais junto \u00e0 \u00f3rg\u00e3os solucionadores de controv\u00e9rsia, como a OMC, onde tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar as medidas antidumping aplicadas pelos pa\u00edses130 e tamb\u00e9m medidas de cunho fitossanit\u00e1rio131. No per\u00edodo de 2003 a 2010, \u00e9 poss\u00edvel encontrar:\nTabela 3 - Medidas da Argentina contra o Brasil (2003-2010)\nAno\tReclamante\tReclamado\tTema\n2003\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em pneus para bicicletas provenientes do Brasil.\n2004\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em sanit\u00e1rios provenientes do Brasil.\n2004\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em a\u00e7os laminados provenientes do Brasil.\n2004\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em tereftalato proveniente do Brasil.\n2005\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em tubos de a\u00e7o inoxid\u00e1vel provenientes do Brasil.\n129\tDeve-se ter em mente, todavia, quem em uma situa\u00e7\u00e3o onde o c\u00e2mbio esteja valorizado, eventuais medidas protetivas podem ser in\u00f3cuas.\n130\tDispon\u00edvel em:&lt;https://www.wto.org/spanish/tratop_s/adp_s/adp_s.htm>. Acesso em 13 de ago. 2016.\n131\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.agricultura.gov.br/internacional/negociacoes/multilaterais/notificacoes-sps-omc>. Acesso em 13 de ago. 2016.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em transformadores trif\u00e1sicos com pot\u00eancia igual ou superior a 25 KW provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em laminas de a\u00e7o provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em arm\u00e1rios de madeira provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em brocas provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em vasos provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em serras provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em folhas de serra reta de a\u00e7o provenientes do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em flumetral\u00edn formulado proveniente do Brasil.\n2006\tArgentina\tBrasil\tMedidas antidumping aplicadas pelo Brasil \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de determinadas resinas de politereftalato de etileno (PET) procedentes da Argentina. Local: OMC.\n2007\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em flumetral\u00edn formulado proveniente do Brasil.\n2008\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em pneus provenientes do Brasil.\n2008\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em fios de fibra acr\u00edlica provenientes do Brasil.\n2008\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em talheres de a\u00e7o inoxid\u00e1vel provenientes do Brasil.\n2008\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em sanit\u00e1rios provenientes do Brasil.\n2008\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em tereftalato de polietileno provenientes do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em voile proveniente do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em facas de cozinha e a\u00e7ougue provenientes do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em processador e multiprocessador proveniente do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em acess\u00f3rios para tubula\u00e7\u00e3o provenientes do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em tintas de impressora provenientes do Brasil.\n2009\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em compressores provenientes do Brasil.\n2010\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em fios de polipropileno provenientes do Brasil.\n2010\tArgentina\tBrasil\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em\ntoalhas provenientes do Brasil.\nFonte: Elaborada pelo autor.\nTabela 4 - Medidas do Brasil contra a Argentina (2003-2010)\nAno\tReclamante\tReclamado\tTema\n2004\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping no leite proveniente da Argentina.\n2004\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em resinas de tereftalato de polietileno provenientes da Argentina.\n2004\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em monohidrato de fosfato c\u00e1lcico monob\u00e1sico proveniente da Argentina.\n2005\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em resinas de policarbonato provenientes da Argentina.\n2005\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em tablados de part\u00edculas e tablados similares cobertos com papel impregnado de melanina provenientes da Argentina.\n2008\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em cintas de pol\u00edmeros de propileno provenientes da Argentina.\n2008\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em pel\u00edcula de polipropileno transparente orientado biaxialmente proveniente da Argentina.\n2008\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em resinas de tereftalato de polietileno provenientes da Argentina.\n2009\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em artigos de vidro para servi\u00e7os de mesa provenientes da Argentina.\n2010\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em diisocianato de tolueno provenientes da Argentina.\n2010\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em caucho de nitrilo n\u00e3o hidrogenado provenientes da Argentina.\n2010\tBrasil\tArgentina\tIn\u00edcio de procedimento para verificar dumping em fosfato c\u00e1lcico monohidrato monob\u00e1sico provenientes da Argentina.\n2010\tBrasil\tArgentina\tAprova o Sistema Integrado de Medidas Fitossanit\u00e1rias de Mitiga\u00e7\u00e3o de Risco - SMR para a praga Cydia pomonella nas culturas de ma\u00e7\u00e3, pera e marmelo da Rep\u00fablica Argentina, com vistas ao programa de exporta\u00e7\u00e3o de ma\u00e7\u00e3, pera e marmelo destinados ao Brasil, na safra 2009/2010.\nFonte: Elaborada pelo autor.\nO site do Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia (INMETRO) tamb\u00e9m faz um monitoramento sobre barreiras t\u00e9cnicas que devem ser cumpridas pelos\nexportadores132. Ao se pesquisar pela Argentina s\u00e3o encontradas 469 registros de barreiras t\u00e9cnicas entre janeiro de 2002 e julho de 2016. No caso brasileiro, de janeiro de 2001 at\u00e9 agosto de 2016 h\u00e1 1250 registros dessas barreiras. Apesar de as barreiras t\u00e9cnicas n\u00e3o serem direcionadas unicamente ao com\u00e9rcio bilateral Brasil-Argentina, elas demonstram h\u00e1 exist\u00eancia de grande propens\u00e3o \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es em seu com\u00e9rcio exterior.\nEsses aspectos indicam que durante os governos Lula e Kirchner houve um recrudescimento das desconfian\u00e7as comerciais entre os pa\u00edses. Em termos gerais, essa postura dos dois principais s\u00f3cios, bem como o ingresso da Venezuela133, levaram a que o MERCOSUL colocasse em marcha lenta medidas que proporcionariam uma integra\u00e7\u00e3o mais aprofundada nos aspectos comerciais e liberalizantes. Assim, segundo Barbosa (2016, A2), que integra o grupo de cr\u00edticos da pol\u00edtica implementada, um vi\u00e9s pol\u00edtico teria ganhando proemin\u00eancia:\nAl\u00e9m da perda no sentido econ\u00f4mico-comercial original, ganhou for\u00e7a a vis\u00e3o bolivariana de que o Mercosul deveria ser um basti\u00e3o antiamericano, em torno do qual todos os pa\u00edses da regi\u00e3o se reuniriam para lutar contra as investidas do \u201cimp\u00e9rio\u201d na Am\u00e9rica Latina. O Mercosul transformou-se e ganhou uma \u201cdimens\u00e3o social e cidad\u00e3\u201d, no jarg\u00e3o hoje dominante, e deixou de ter relev\u00e2ncia para a maioria dos empres\u00e1rios brasileiros. Com o foco em a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (cria\u00e7\u00e3o do Mercosul Ind\u00edgena) e sociais, as negocia\u00e7\u00f5es comerciais passaram a segundo plano. O mercado dos pa\u00edses do Mercosul caiu abaixo de 9%, com n\u00edtido retrocesso nos avan\u00e7os institucionais e na agenda externa do grupo.\nOs acordos sobre resid\u00eancia, trabalho, previd\u00eancia social, integra\u00e7\u00e3o educacional e turismo, nos \u00faltimos 13 anos, devem ser saudados como muito positivos, por serem um ganho para os pa\u00edses e seus cidad\u00e3os, mas nada tem que ver com os objetivos iniciais do Mercosul. Poderiam ter sido negociados em outros f\u00f3runs, talvez at\u00e9 de maneira mais r\u00e1pida e eficiente. O que n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o de um tratado econ\u00f4mico-comercial, \u201cpor inspira\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e estrat\u00e9gica de longo prazo\u201d, mas, na realidade, ideol\u00f3gica e partid\u00e1ria, num \u201cprojeto de integra\u00e7\u00e3o profundo e multifuncional\u201d, deixando de lado os princ\u00edpios do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o. Esse \u201cNovo Mercosul Multifuncional\u201d, inven\u00e7\u00e3o bolivariana, inspirada e defendida por Hugo Ch\u00e1vez e Nicol\u00e1s Maduro, nos \u00faltimos 13 anos recebeu o entusi\u00e1stico apoio do Brasil.\nO Mercosul foi um dos projetos que mais sofreram com a politiza\u00e7\u00e3o e a partidariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa e comercial nos tempos do lulopetismo. Al\u00e9m de n\u00e3o defender os interesses das empresas brasileiras na abertura de mercados contra as restri\u00e7\u00f5es impostas pela Argentina, os governos petistas, subordinado \u00e0s prioridades partid\u00e1rias em raz\u00e3o de afinidades ideol\u00f3gicas, aceitaram a inclus\u00e3o da Venezuela sem o cumprimento dos compromissos acordados no Protocolo de Ades\u00e3o. Agora propiciam o ingresso da Bol\u00edvia no bloco sem nenhum compromisso, o que justificaria a n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do Protocolo de Ades\u00e3o pelo Congresso Nacional.\n132\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.inmetro.gov.br/barreirastecmcas/pontofocal/login.asp7mUclientes/index.asp>.\nAcesso em 13 de ago. 2016.\n133\tEm termos econ\u00f4micos \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a entrada da Venezuela se justifica.\nDeve-se ter em conta que, quando se trata de pol\u00edtica externa, existem quest\u00f5es puramente pol\u00edticas que s\u00e3o adotadas visando ampliar o prest\u00edgio do pa\u00eds (CARRANCA, 2016, A17). Contudo, muitas das medidas implementadas durante os governos de Lula e Kirchner para o MERCOSUL, direcionaram-se para aspectos n\u00e3o priorit\u00e1rios quando o bloco foi criado.\nEssa pauta de um MERCOSUL multifuncional, se por um lado permite construir um discurso de que o bloco avan\u00e7ou no per\u00edodo e de constru\u00e7\u00e3o de consensos, por outro deixou de lado os aspectos de \u00e2mbito comercial para se evitar maiores atritos em raz\u00e3o um alinhamento pol\u00edtico que deveria ter sido utilizado exatamente para se avan\u00e7ar na \u00e1rea. Ademais, essa politiza\u00e7\u00e3o faz com que o processo navegue ao bel prazer daqueles que est\u00e3o no comando dos pa\u00edses, podendo ampliar a aproxima\u00e7\u00e3o ou o distanciamento. A mistura de papeis e perspectivas, nesse sentido, atrapalha o desenvolvimento do MERCOSUL que j\u00e1 n\u00e3o sabe qual caminho deve seguir.\nFica claro assim, que tanto durante o governo Lula, como o de Kirchner o MERCOSUL foi marcado pela por posturas antag\u00f4nicas. Uma \u00e9 a do discurso midi\u00e1tico em prol da integra\u00e7\u00e3o e outro as a\u00e7\u00f5es implementadas no campo comercial que se traduziram em restri\u00e7\u00f5es que, muitas vezes, foram formatadas no lusco-fusco que marca os por\u00f5es do poder. Essas posturas, fizeram com que um ator de fora do bloco ganhasse for\u00e7a na regi\u00e3o, alterando os termos da parceria existente entre os pa\u00edses e suas respectivas prioridades.\nTrata-se da China que se por um lado foi a salvadora dos pa\u00edses em um momento de crise nos pa\u00edses centrais, por outro apresenta uma amea\u00e7a para o MERCOSUL como bloco, bem como para a revers\u00e3o de uma industrializa\u00e7\u00e3o a muito custo conseguida pelos pa\u00edses. Os aspectos relativos a essa rela\u00e7\u00e3o entre Brasil e Argentina com a China e potenciais impactos para o MERCOSUL, ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise no \u00faltimo cap\u00edtulo.\n4.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais\nSe no cap\u00edtulo tr\u00eas os estudos focaram o nascimento, as normas e as institui\u00e7\u00f5es do MERCOSUL, o cap\u00edtulo quatro se prop\u00f4s a examinar o processo de integra\u00e7\u00e3o durante um per\u00edodo espec\u00edfico de sua hist\u00f3ria: o governo Lula no Brasil e o de N\u00e9stor Kirchner na Argentina.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL \u00e9 altamente dependente da vontade pol\u00edtica dos governantes de seus pa\u00edses membros, cabendo ao Brasil e \u00e0 Argentina o papel de protagonistas. Nesse sentido, a ascens\u00e3o de Lula e Kirchner marcou uma virada no jogo pol\u00edtico\ninterno de cada um dos pa\u00edses. As duas na\u00e7\u00f5es viviam a ressaca das pol\u00edticas liberalizantes e tinham anseio por mudan\u00e7as. Os dois novos governantes conseguiram captar esse esp\u00edrito.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica internacional, al\u00e9m de defenderem um maior espa\u00e7o para os emergentes, propunham que o processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL fosse o trampolim para um maior protagonismo no cen\u00e1rio externo. Durante esses governos, contudo, os avan\u00e7os do MERCOSUL ocorreram preponderantemente na seara pol\u00edtica e social, o que inclui a ades\u00e3o a Venezuela como membro pleno. Na tem\u00e1tica comercial, entretanto, os entraves se mantiveram, em raz\u00e3o de pol\u00edticas internas adotadas pelos pa\u00edses para beneficiar certos setores da ind\u00fastria.\nAssim, o per\u00edodo de Lula e Kirchner no governo, apesar do discurso, n\u00e3o foi suficiente para remover os entraves que ainda impedem a livre e plena circula\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os no MERCOSUL e com isso alcan\u00e7ar plenamente os objetivos da integra\u00e7\u00e3o. Por outro lado, essas pol\u00edticas n\u00e3o significaram o fortalecimento das cadeias industriais nacionais, pois o maior perigo para elas n\u00e3o estava ao lado, mas vinha de fora, especificamente da China, que ser\u00e1 objeto de an\u00e1lise no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\nCAP\u00cdTULO 5 - O FATOR CHINA NO PROCESSO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DO MERCOSUL\nN\u00e3o se pode subestimar o drag\u00e3o chin\u00eas em sua rela\u00e7\u00e3o com a Am\u00e9rica Latina. Uma pot\u00eancia de fora do continente n\u00e3o tinha tanta influ\u00eancia sobre a regi\u00e3o desde o fim da Guerra Fria. Contudo, diferentemente do caso sovi\u00e9tico onde a aproxima\u00e7\u00e3o se dava sob o vi\u00e9s pol\u00edtico-militar para rivalizar com o gigante norte-americano, a proje\u00e7\u00e3o chinesa ocorre pelo vi\u00e9s econ\u00f4mico-comercial, uma das manifesta\u00e7\u00f5es daquilo que sociologicamente se denomina poder brando.\nA regi\u00e3o latino-americana, que n\u00e3o \u00e9 um mon\u00f3lito, mas um conjunto de pa\u00edses executando suas estrat\u00e9gias (GUTI\u00c9RREZ e CESARIN, 2015, p. 127), nem sempre esteve t\u00e3o pr\u00f3xima da China. Como aponta Xiaoping (2015, p. 62-63), o desenrolar dessa aproxima\u00e7\u00e3o ocorreu em diversas etapas at\u00e9 que se chegasse aos dias atuais:\nDesde la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China, en 1949, las relaciones sinolatinoamericanas han tenido 5 per\u00edodos de desarrollo:\nPrimer per\u00edodo: Intercambio popular (1949-1969). Debido a la pol\u00edtica y presi\u00f3n estadounidense de hostilidad y bloqueo contra China y el prejuicio ideol\u00f3gico de los gobiernos latinoamericanos, China no ten\u00eda sino relaciones diplom\u00e1ticas con Cuba. El intercambio se limitaba a los c\u00edrculos populares, no oficiales.\nSegundo per\u00edodo: Auge del establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas (19701978).\nA medida de la descongelaci\u00f3n de las relaciones entre China y los Estados Unidos, China acogi\u00f3 un auge de establecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas sucesivamente con 9 pa\u00edses de la Regi\u00f3n, tales como Chile, Per\u00fa, M\u00e9xico, Argentina, Venezuela y Brasil.\nTercer per\u00edodo: Ampliaci\u00f3n de las relaciones (1978-1992). Con la reforma y apertura de China, en 1978, y el reajuste de su pol\u00edtica hacia Am\u00e9rica Latina, el pa\u00eds asi\u00e1tico ampli\u00f3 r\u00e1pidamente sus relaciones con los pa\u00edses latinoamericanos, estableciendo relaciones diplom\u00e1ticas con la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la Regi\u00f3n.\nCuarto per\u00edodo (1993-2000): Edificaci\u00f3n de relaciones de cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica134.\n134\tSobre as associa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas, afirma Aranda (2015, p. 345): \u201cEntre las principales caracter\u00edsticas de las asociaciones estrat\u00e9gicas est\u00e1n, en primer lugar, que se establecen como una forma de alianza no tradicional, al no estar dirigidas contra terceros Estados ni implicar la aceptaci\u00f3n de las obligaciones tradicionales de los tratados de alianzas; segundo, se centran en la econom\u00eda en desmedro de lo militar, existiendo una separaci\u00f3n clara entre ambos \u00e1mbitos; tercero, afectan a Estados y organizaciones internacionales, siendo difundidas estas asociaciones a partir de la firma de acuerdos, tratados o declaraciones conjuntas bilaterales, incluyendo la cl\u00e1usula de \u201csocios estrat\u00e9gicos\u201d; y cuarto, refuerzan los intereses econ\u00f3micos de China al buscar asociar a la mayor cantidad de pa\u00edses a su crecimiento econ\u00f3mico, siendo fundamental para este fin el sobreponer y fomentar la cooperaci\u00f3n en vez del conflicto y la competencia. [...] Hasta el a\u00f1o 2012, y como muestra de la puesta en pr\u00e1ctica de dicha\nCon los importantes logros de la reforma de China, los pa\u00edses latinoamericanos prestaban, cada vez m\u00e1s, importancia a las relaciones con China. En 1993, China estableci\u00f3 con Brasil relaciones de cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica, comenzando la edificaci\u00f3n de un marco estrat\u00e9gico de cooperaci\u00f3n con la regi\u00f3n latinoamericana, ampliando la base de intereses mutuos y las esferas de cooperaci\u00f3n.\nQuinto per\u00edodo (de 2000 a la actualidad): Desarrollo sin precedente, en velocidad, profundidad y amplitud. En lo pol\u00edtico, las entrevistas entre mandatarios se realizan con mucha frecuencia, tanto en visitas de Estado, como en encuentros en el marco de eventos multilaterales, tales como las cumbres de G20, APEC, BRICS, etc. Esto ha fortalecido el conocimiento y confianza mutua. China tiene establecido con muchos pa\u00edses latinoamericanos mecanismos de comisiones gubernamentales de alto rango y de di\u00e1logo estrat\u00e9gico; establecido, actualmente, el mecanismo de consulta pol\u00edtica con 21 pa\u00edses mediante las canciller\u00edas, as\u00ed como un mecanismo similar con organismos subregionales; tales como: el Grupo R\u00edo, Mercosur, la Comunidad Andina, la Comunidad del Caribe, etc. Ambas partes tienen un eficiente marco institucional de consulta e intercambio para una fluida coordinaci\u00f3n de posiciones y acciones en los asuntos bilaterales y multilaterales.\nDessa an\u00e1lise \u00e9 poss\u00edvel identificar que os relacionamentos da China com a regi\u00e3o, inicialmente limitados por raz\u00f5es de cunho ideol\u00f3gico, foram se ampliando a partir de um per\u00edodo de menor atrito com os EUA, bem como em decorr\u00eancia das reformas econ\u00f4micas implementadas pelo governo chin\u00eas, que cada vez mais aprofundou os la\u00e7os com a regi\u00e3o.\nEssa aproxima\u00e7\u00e3o n\u00e3o passou despercebida pelos Estados Unidos, contudo, at\u00e9 o momento, essas vincula\u00e7\u00f5es com o gigante vermelho n\u00e3o foram objeto de conflito entre os EUA e a China no continente. Neste aspecto, existem atritos mais latentes quanto \u00e0 atua\u00e7\u00e3o norteamericana na \u00c1sia do que da China aqui, como aponta Chav\u00e9z (2015, p. 79):\nEstados Unidos y China creen que activar mecanismos de di\u00e1logo son m\u00e1s \u00fatiles para sus prop\u00f3sitos estrat\u00e9gicos que una diplomacia ofensiva (sin olvidar la supremac\u00eda de EE.UU. en la regi\u00f3n). La limitada relevancia de la relaci\u00f3n triangular en la pol\u00edtica exterior de ambos pa\u00edses se inserta, m\u00e1s bien, dentro de un espectro de prioridades m\u00e1s amplio, cuyo \u00e9nfasis est\u00e1 en Asia. La primera arena de este rebalance estrat\u00e9gico es Asia y es el escenario donde Washington tiene la costumbre de involucrarse mediante mecanismos de balance regional. La agenda de ambos pa\u00edses se cruza m\u00e1s fuertemente en el paraguas de seguridad con el que EE.UU. cubre a Jap\u00f3n, controla el cintur\u00f3n del Pac\u00edfico, contiene la fuerza nuclear de Corea del Norte y protege a Taiw\u00e1n.\nSob o aspecto de coer\u00eancia pol\u00edtica, o relacionamento da China com a regi\u00e3o latinoamericana segue os cinco princ\u00edpios135 pregados pelo pa\u00eds asi\u00e1tico como norteadores de sua\nestrategia en Am\u00e9rica Latina, se han establecido 6 asociaciones estrat\u00e9gicas: con Brasil (1993), Venezuela (2001), M\u00e9xico (2003), Argentina (2004), Per\u00fa (2008) y Chile (2012)\u201d.\n135\tDe acordo com Santill\u00e1n (2015, p. 86) os Cinco Princ\u00edpios de Coexist\u00eancia Pac\u00edfica foram definidos como guias para a diplomacia chinesa em 1954.\nestrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o internacional, sendo eles a integridade territorial e soberania, a n\u00e3o agress\u00e3o, a n\u00e3o interfer\u00eancia em assuntos internos, a igualdade e benef\u00edcios m\u00fatuos e, por fim, a coexist\u00eancia pac\u00edfica, pregando, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o ganha-ganha (CHAVEZ, 2015, p. 89). Ao mesmo tempo, esses princ\u00edpios permitem \u00e0 China uma atua\u00e7\u00e3o extremamente pragm\u00e1tica e norteada pelas possibilidades de obten\u00e7\u00e3o de vantagens, uma vez se prop\u00f5e a fazer neg\u00f3cios e ter rela\u00e7\u00f5es independentemente da postura ideol\u00f3gica dos parceiros ou da forma de governo vigente (democracia ou ditadura). Nesse mesmo sentido, esses princ\u00edpios fazem parte de um corol\u00e1rio de medidas que t\u00eam sido implementadas de maneira a apresentar a China como uma pot\u00eancia respons\u00e1vel (e n\u00e3o agressiva) no gerenciamento de suas rela\u00e7\u00f5es externas. Os caminhos para isso s\u00e3o a abertura do di\u00e1logo pol\u00edtico e a intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (SANTILL\u00c1N, 2015, p. 87).\nEm que pese esses aspectos, inexiste at\u00e9 agora algo que se possa chamar de \u201cConsenso de Pequim\u201d (CH\u00c1VEZ, 2015, p. 91), ou seja, um receitu\u00e1rio de boas pr\u00e1ticas a ser adotado pelos demais pa\u00edses. Isso significa que o drag\u00e3o asi\u00e1tico age segundo sua pr\u00f3pria l\u00f3gica, mas sem se preocupar em difundir um modelo para os demais Estados. A estrat\u00e9gia parece ser muito mais de influ\u00eancia pelo exemplo do que pela doutrina\u00e7\u00e3o. Esse talvez seja um passo futuro da China-Pot\u00eancia. Nota-se, nesse sentido, que uma das diretrizes da China para a regi\u00e3o latinoamericana \u00e9 n\u00e3o se posicionar contra ou como competidora pela influ\u00eancia dos EUA na \u00e1rea (ARANDA, 2015, p. 344). Isso tem raz\u00e3o de ser, uma vez que os EUA ainda s\u00e3o a maior pot\u00eancia do mundo, a regi\u00e3o, historicamente, est\u00e1 em sua zona de influ\u00eancia, e, al\u00e9m disso, parte consider\u00e1vel do com\u00e9rcio exterior da China depende do mercado norte-americano, bem como muitas empresas dos EUA t\u00eam sua base de produ\u00e7\u00e3o no pa\u00eds asi\u00e1tico em raz\u00e3o das cadeias globais de valor estabelecidas, aumentando a interdepend\u00eancia entre as duas na\u00e7\u00f5es136. Esse aspecto da economia e da organiza\u00e7\u00e3o produtiva na China ser\u00e1 tratado no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n5.1\tO papel da China nas cadeias globais de produ\u00e7\u00e3o\nA fun\u00e7\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o da China na economia mundial se transformaram fortemente a partir das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. At\u00e9 os anos 2000 os pa\u00edses que formavam os chamados \u201cTigres Asi\u00e1ticos\u201d, como Hong Kong, Coreia do Sul e Cingapura, bem como Formosa/Taiwan, apesar de integrarem a categoria de pa\u00edses em desenvolvimento, eram vistos como Economias Rec\u00e9m-Industrializadas (ERI), que apresentavam r\u00e1pido crescimento calcado\n136\tComo afirma Naisbitt (2011, p. 200-201): \u201cPela primeira vez na hist\u00f3rica, as duas na\u00e7\u00f5es mais poderosas n\u00e3o s\u00e3o oponentes, mas parceiras num mundo economicamente interdependente\u201d.\nem uma estrutura voltada para a exporta\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados a partir da explora\u00e7\u00e3o de economias de escala obtidas pelos implementos tecnol\u00f3gicos. J\u00e1 a China era vista como uma \u201cquase-ERI\u201d (DAHLMAN, 1999, p. 272), ou seja, ainda n\u00e3o poderia ser considerada como industrializada.\nContudo, esse panorama se alterou e a China, com seu crescimento econ\u00f4mico, tornou-se um dos vetores da economia mundial. Al\u00e9m da arena comercial, o Estado chin\u00eas tem ganhando destaque como fonte alternativa de financiamento internacional, bem como estabelecido correntes de investimento direto no exterior (GARC\u00cdA, 2015, p. 5). Esse c\u00e2mbio no posicionamento da China j\u00e1 havia sido identificado na d\u00e9cada de 1990 por alguns estrategistas americanos como MacNamara (1999, p. 36), que afirmava:\nAt\u00e9 a metade do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, v\u00e1rios dentre os pa\u00edses que ora denominamos o Terceiro Mundo - especialmente a China - ter\u00e3o crescido tanto em tamanho e em poder econ\u00f4mico que se tornar\u00e3o participantes influentes nas decis\u00f5es que concernem as rela\u00e7\u00f5es internacionais.\nO papel que hoje a China desempenha \u00e9 decorr\u00eancia de um processo de liberaliza\u00e7\u00e3o iniciado no s\u00e9culo XX e que iria impactar na condu\u00e7\u00e3o de sua pol\u00edtica econ\u00f4mica (SAGASTI e AREVALO, 1999, p. 230). As mudan\u00e7as tiveram sua implementa\u00e7\u00e3o conduzida por Deng Xiaoping137 entre 1978 e 1992, tendo sido continuada por Jiang Zemin (1992-2003), Hu Jintao (2002-2013) e agora Xi Jinping (ARANDA, 2015, p. 346-348). Cabral Filho (2001, p. 143) resume o processo:\nO princ\u00edpio de reformar a estrutura produtiva estabelecendo novos padr\u00f5es implicou em modificar o sistema rural chin\u00eas. A substitui\u00e7\u00e3o das Comunas Populares pelo Sistema de Responsabilidade com base na fam\u00edlia alde\u00e3 provou-se efetivo, acumulando importantes recordes no aumento da rentabilidade geral da agricultura. A cria\u00e7\u00e3o das Zonas Especiais de Exporta\u00e7\u00e3o, por sua vez, permitiu o desenvolvimento de um vasto programa de gera\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias com capital e tecnologia provenientes do exterior, tendo como resultado um grande avan\u00e7o na moderniza\u00e7\u00e3o das estruturas produtivas do setor industrial chin\u00eas. O segundo grande princ\u00edpio adotado pelos reformadores chineses estabeleceu a necessidade de construir uma economia socialista de mercado, at\u00e9 mesmo permitindo o enriquecimento mais r\u00e1pido por parte da sociedade nacional. Para evitar a polariza\u00e7\u00e3o entre as classes, foi mantida a ideia de que o socialismo deve, ao promover a emancipa\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, impor a presen\u00e7a do Estado na defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros, com vistas a garantir o crescimento harmonioso da comunidade nacional.\n137\tComo afirma Naisbitt (2011, p. 81): \u201cO avan\u00e7o de Deng at\u00e9 uma economia de mercado n\u00e3o foi inconteste. Mais de uma vez Mao tinha se referido a seu sucessor como um \u201cdissidente capitalista\u201d do partido.\nPara conduzir as reformas, a lideran\u00e7a de Deng imprimiu uma grande dose de pragmatismo138. Como aponta Naisbitt (2011, p. 4-5):\nPara Deng Xiaoping, a quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 se o capitalismo ou o comunismo seriam melhores para o empreendimento; a quest\u00e3o real era o que funciona e o que n\u00e3o funciona para permitir o pa\u00eds atinja seu potencial para o futuro.\nAssim, a quest\u00e3o se a China \u00e9 um pa\u00eds capitalista com uma roupagem comunista ou um pa\u00eds comunista com uma roupagem capitalista \u00e9 a quest\u00e3o errada. [...]\nA resposta verdadeira reside n\u00e3o na ideologia, mas sim no desempenho.\nSobre essas reformas em \u00e2mbito econ\u00f4mico afirma Puyana (2015, p. 357):\nPor el lado econ\u00f3mico, China avanza en reformas que abren espacios al capital privado sin abandonar el sistema de partido \u00fanico, lo cual conduce a que el chino sea un capitalismo sin burgues\u00eda, es decir sin que esa clase sea la dominante y la que dicte las reglas de la reproducci\u00f3n del capital. Las pautas del modelo est\u00e1n controladas por el partido comunista y aplica pol\u00edticas econ\u00f3micas ortodoxas compendiadas en, \u201cestrategia sist\u00e9mica e integral (fiscal, competitividad, tipo de cambio, crecimiento, empleo, desarrollo industrial, largo plazo) de China que contrasta con las pol\u00edticas predominantemente macroecon\u00f3micas y que han seguido al \u201cConsenso Washington\u201d (Dussel, 2014). Son diferencias en la relaci\u00f3n estado-mercado, capital-trabajo; en el manejo de los precios del capital, la moneda y el trabajo y en la conducci\u00f3n del cambio estructural, de la agricultura a las manufacturas y desde la intensivas en mano de obra a las intensivas en tecnolog\u00eda y conocimiento, de sociedad predominantemente rural a urbana.\nA China, portanto, implementou medidas para que sua economia se tornasse mais competitiva, sem abrir m\u00e3o de exercer seu controle pelas lideran\u00e7as do Partido Comunista Chin\u00eas, contudo, este tamb\u00e9m est\u00e1 se adaptando \u00e0 nova realidade139:\n138\tDuas frases s\u00edmbolo do pragmatismo proposto por Deng \u00e9 \u201cN\u00e3o importa se o gato \u00e9 negro ou branco, contanto que ele apanhe ratos\u201d e \u201catravessar o rio pisando em uma pedra de cada vez\u201d (NAISBITT, 2011, p. 4 e 104).\n139\tDe acordo com Naisbitt (2011, p. 48-50), a repress\u00e3o e a censura n\u00e3o podem ser utilizadas como chave \u00fanica para entender a manuten\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Chin\u00eas no poder. A legitimidade dos governantes n\u00e3o prov\u00e9m da elei\u00e7\u00e3o, mas de seu desempenho no cargo. Al\u00e9m disso, o conceito de liberdade ocidental seria diferente da concep\u00e7\u00e3o oriental: \u201cO modo de pensamento dos chineses \u00e9 extremamente influenciado por dois requisitos fundamentais: ordem social e harmonia. A ordem social e a harmonia eram centrais aos ensinamentos de Conf\u00facio, que acreditava que somente a ordem podia promover a verdadeira liberdade. [...] No modo de pensar chin\u00eas, a ordem n\u00e3o oprime as pessoas, mas define espa\u00e7o para manobras. [...] Os chineses acreditam que todos n\u00f3s nascemos conectados, e cada indiv\u00edduo \u00e9 parte de um todo. A harmonia com os demais \u00e9 a chave para se viver na tradicional sociedade chinesa. A responsabilidade pessoal n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante como a qualidade de nossos relacionamentos com as pessoas que nos cercam. [...] Tanto as iniciativas de cima para baixo com as de baixo para cima s\u00e3o ent\u00e3o implantadas e estimuladas a se ajustarem flexivelmente de acordo com o requerido pelas condi\u00e7\u00f5es e circunst\u00e2ncias, tudo num contexto de um objetivo comum e abrangente estabelecido pelos l\u00edderes. [...] Embora esse processo democr\u00e1tico vertical certamente tenha suas defici\u00eancias [...], seu principal ponto forte \u00e9 que ele liberta os pol\u00edticos de ideias eleitoreiras e possibilita um planejamento estrat\u00e9gico de longo prazo\u201d.\n[...] a autoconcep\u00e7\u00e3o do Partido Comunista est\u00e1 mudando. Continua a haver a exig\u00eancia de uma presen\u00e7a de l\u00edderes, mas o controle ideol\u00f3gico est\u00e1 cada vez mais sendo substitu\u00eddo por leis e regras, adaptadas aos padr\u00f5es internacionais. Os l\u00edderes chineses logo descobriram que, para obter \u00eaxito na trajet\u00f3ria at\u00e9 a moderniza\u00e7\u00e3o - para possibilitar a transforma\u00e7\u00e3o de uma economia planejada a uma economia de mercado -, tinham que adotar a descentraliza\u00e7\u00e3o. Mas a descentraliza\u00e7\u00e3o, por defini\u00e7\u00e3o, coloca mais poder nas m\u00e3os das pessoas. A China, geralmente pensada como bloco monol\u00edtico, est\u00e1 efetivamente descentralizando muito mais poder do que qualquer outro pa\u00eds no mundo.\nNo n\u00edvel provincial, em governos locais e assembleias municipais, vemos a passagem gradual de governan\u00e7a diretamente \u00e0s pessoas. [...] Leis e regulamenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o de modo geral testadas em assim chamadas zonas de teste; se elas forem bem-sucedidas, tornam-se nacionais. As primeiras zonas econ\u00f4micas especiais da China foram um enorme laborat\u00f3rio experimental para a mudan\u00e7a institucional e jurisdicional (NAISBITT, 2011, p. 6).\nNota-se, portanto, que apesar do ritmo acelerado por meio do qual as altera\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas se processam, a China tenta caminhar com seguran\u00e7a, dando passos de acordo com aquilo que j\u00e1 foi experimentado como exitoso, buscando a \u201c[...] verdade a partir dos fatos\u201d (NAISBITT, 2011, p. 17). Essas mudan\u00e7as iriam engendrar, internamente, profundas transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e, com isso, outras quest\u00f5es passaram a requerer aten\u00e7\u00e3o governamental em raz\u00e3o das pr\u00f3prias caracter\u00edsticas do pa\u00eds140, como uma maior urbaniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (PETERS, 2015, p. 23). Nesse sentido:\nOs debates no Congresso [do Povo] n\u00e3o s\u00e3o mais sobre dogmas ideol\u00f3gicos, mas sim sobre as v\u00e1rias demandas das for\u00e7as sociais. As secretarias do Partido Comunista est\u00e3o abordando e lidando com problemas crescentes de trabalhadores itinerantes, desemprego rural e uma rede social subdesenvolvida (NAISBITT, 2011, p. 61).\nA proje\u00e7\u00e3o e posicionamento externos da China tamb\u00e9m foram se alterando. Nesse sentido, muito contribuiu o fim da Guerra Fria, pois, a partir desse momento, o governo chin\u00eas n\u00e3o mais precisaria ter em conta o chamado \u201cperigo russo\u201d, permitindo \u00e0 sua na\u00e7\u00e3o \u201c[...] uma maior liberdade para se dedicar a outras tarefas, que precisa encaminhar e resolver\u201d, fazendo com que \u201c[...] fique mais forte sua posi\u00e7\u00e3o na \u00c1sia, como um todo\u201d (SCHMIDT, 1999, p. 24).\nComo parte do processo de abertura, o governo chin\u00eas buscou atrair grandes players internacionais com o objetivo de modernizar sua estrutura produtiva e de comercializa\u00e7\u00e3o,\n140\t\u201cA \u00e1rea geogr\u00e1fica da China \u00e9 apenas ar\u00e1vel em 1/3 de sua extens\u00e3o, e os 2/3 restantes s\u00e3o formados de montanhas e de desertos. O pa\u00eds sofre de falta de \u00e1gua, e a \u00e1gua dispon\u00edvel \u00e9 distribu\u00edda desigualmente. A China tem 55 minorias nacionais e aproximadamente 2 mil dialetos locais. Tem um alto n\u00edvel de urbaniza\u00e7\u00e3o, que se prev\u00ea atingir\u00e1 o \u00edndice de 65% na metade deste s\u00e9culo; mas, no presente, 43% de sua for\u00e7a de trabalho ainda atua na agricultura, contribuindo com somente 11% de seu PIB. A China est\u00e1 se tornando uma sociedade num processo de envelhecimento: a popula\u00e7\u00e3o total com mais de 60 anos ser\u00e1 de 300 milh\u00f5es em apenas 15 anos\u201d (NAISBITT, 2011, p. 33).\ncontudo, as empresas transnacionais, para atuar no pa\u00eds deveriam estar associadas a empresas locais141 (STANLEY, 2010, p. 80). Esse aspecto da atua\u00e7\u00e3o do governo chin\u00eas \u00e9 destacado como um diferencial do pa\u00eds frente \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o, como identificado por Saffiti (2002, p. 35):\nCostuma-se argumentar que os pa\u00edses pobres devem aceitar a globaliza\u00e7\u00e3o como inevit\u00e1vel. De fato, ela \u00e9 inevit\u00e1vel. O que se questiona \u00e9 a forma subordinada que o Brasil e outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, da \u00c1frica e da \u00c1sia adotaram para definir sua participa\u00e7\u00e3o neste processo. Dir\u00e3o alguns que n\u00e3o h\u00e1 alternativa a esse padr\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o do Brasil na economia-mundo. Isto n\u00e3o \u00e9 verdade, porquanto a China condiciona os investimentos externos \u00e0quilo que ela definiu como aceit\u00e1vel para si.\nA China, assim, busca realizar um controle forte sobre suas vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas como o c\u00e2mbio e os capitais especulativos, de modo a reduzir vulnerabilidades externas. De outro modo, adota medidas para proporcionar investimentos produtivos e realiza a escolha de setores priorit\u00e1rios de a\u00e7\u00e3o (FRYDMAN, 2003, p. 147).\nEm raz\u00e3o de condicionantes internos atraentes para as empresas, dentre os quais mais de 1 bilh\u00e3o de habitantes, m\u00e3o de obra barata, poucos direitos trabalhistas142, controle social r\u00edgido, juntamente com um ambiente pol\u00edtico est\u00e1vel143, a abertura chinesa impactou na organiza\u00e7\u00e3o dos centros produtivos e comerciais do mundo (PETERS, 2015, p. 23). Imigrantes de origem chinesa com forma\u00e7\u00e3o e carreira no exterior come\u00e7aram a retornar para a China em busca de oportunidades144 (NAISBITT, 2011, p. 152). Tornou-se n\u00edtida a transfer\u00eancia de recurso materiais dos pa\u00edses considerados centrais para a periferia (SANTILL\u00c1N, 2015, p. 82). Esse aspecto \u00e9 destacado por Pires (2015, p. 261):\nAl\u00e9m do maior dinamismo da oferta chinesa, h\u00e1 um fen\u00f4meno que n\u00e3o se pode perder de vista: com a restrutura\u00e7\u00e3o das cadeias produtivas em n\u00edvel global,\n141\tComo exp\u00f5e Naisbitt (2011, p. 8-9): \u201cA abertura da China foi parte de um plano estrat\u00e9gico para utilizar suporte estrangeiro e transfer\u00eancia de tecnologia de modo a aumentar seu pr\u00f3prio poder gra\u00e7as ao desenvolvimento econ\u00f4mico. Para atingir o objetivo de mudar do \u2018workshop do mundo\u2019 ao inovador de novas tecnologias para o mundo, a China protegeu suas empresas ao limitar as participa\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias de estrangeiros e as tem refor\u00e7ado ao possibilitar uma competi\u00e7\u00e3o darwiniana, feroz, entre elas\u201d.\n142\t\u201cDesde janeiro de 2008, os direitos legais da classe trabalhadora chinesa t\u00eam sido fortalecidos por uma nova legisla\u00e7\u00e3o trabalhista. Agora, mais de 800 mil trabalhadores podem exigir um contrato de trabalho, e a demanda deles \u00e9 suportada por multas que podem ser impostas. Levar\u00e1 certo tempo at\u00e9 que os trabalhadores ousem fazer isso, mas trata-se de um avan\u00e7o a mais nos direitos individuais\u201d (NAISBITT, 2011, p. 133).\n143\tNaisbitt (2011, p. 74) descreve a pol\u00edtica chinesa da seguinte forma: \u201cA cada cinco anos, todos os eleitores eleg\u00edveis na China, provavelmente em torno de 900 milh\u00f5es, elegem diretamente deputados para o Congresso do Povo no distrito municipal e no pa\u00eds. Esses representantes depois elegem os l\u00edderes do governo, aprovam or\u00e7amentos e endossam a pol\u00edtica em seus respectivos n\u00edveis, bem como elegem representantes para os n\u00edveis mais altos\u201d.\n144\t\u201c[...] os ricos chineses s\u00e3o muito mais jovens que seus pares norte-americanos ou japoneses; cerca de 80% dos ricos do pais t\u00eam menos de 45 anos, comparados com 30% nos Estados Unidos e 19% no Jap\u00e3o\u201d (NAISBITT, 2011, p. 227).\nmuito do que antes era produzido nos Estados Unidos se deslocou para pa\u00edses da \u00c1sia, principalmente para a China. Muitas das mercadorias que vem com o r\u00f3tulo MADE IN CHINA s\u00e3o, de fato, produtos de multinacionais dos pa\u00edses industrializados.\nTamb\u00e9m por isso, muito da mat\u00e9ria-prima que antes era exportada para os pa\u00edses desenvolvidos foi para l\u00e1 redirecionada.\nO fluxo de mat\u00e9rias-primas, do qual os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina s\u00e3o grandes fornecedores, antes direcionado para os pa\u00edses centrais que concentravam a produ\u00e7\u00e3o se alterou na medida em que o pr\u00f3prio processo produtivo tamb\u00e9m foi deslocado para o continente asi\u00e1tico. A China pouco a pouco se tornava a f\u00e1brica do mundo.\nEssas mudan\u00e7as podem ser verificadas nos n\u00fameros da China. Em 2014 e 2015 ela ocupou o lugar de maior exportadora mundial. No caso das importa\u00e7\u00f5es ficou em segundo lugar, perdendo apenas para os EUA, como indicam os n\u00fameros da China, dos EUA, do Brasil e da Argentina durante no per\u00edodo de 2003 at\u00e9 2015145:\nTabela 5 - Dados de exporta\u00e7\u00f5es em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2015):\nPosi\u00e7\u00e3o Posi\u00e7\u00e3o\nno\tno\n\tranking 2014\tranking 2015\t2003\t2004\t2005\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t2011\t2012\t2013\t2014\t2015\nTotal das Exporta\u00e7\u00f5es Mundiais em Bilh\u00f5es de D\u00f3lares\t\t\t7.590.000\t9.223.000\t10.509.000\t12.131.000\t14.023.000\t16.160.000\t12.555.000\t15.301.000\t18.338.000\t18.496.000\t18.948.000\t18.995.000\t16.482.000\nChina\t1\t1\t438.228\t593.326\t761.953\t968.978\t1.220.456\t1.430.693\t1.201.612\t1.577.754\t1.898.381\t2.048.714\t2.209.005\t2.342.293\t2.274.949\nEstados Unidos\t2\t2\t724.771\t814.875\t901.082\t1.025.967\t1.148.199\t1.287.442\t1.056.043\t1.278.495\t1.482.508\t1.545.703\t1.579.593\t1.620.532\t1.504.914\nBrasil\t25\t25\t73.203\t96.678\t118.529\t137.807\t160.649\t197.942\t152.995\t201.915\t256.040\t242.578\t242.034\t225.101\t191.134\nArgentina\t50\t46\t29.566\t34.576\t40.351\t46.546\t55.779\t70.018\t55.672\t68.187\t84.051\t79.982\t75.963\t68.335\t56.752\nFonte: Elaborada pelo autor.\nPercebe-se que em 2003 os EUA eram respons\u00e1veis por 5,9% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, a China por cerca de 5,7%, enquanto o Brasil por apenas 0,9% e a Argentina 0,3%.\nDurante o governo Lula (2003 at\u00e9 2010), as exporta\u00e7\u00f5es passaram de US$ 73.203 bilh\u00f5es para US$ 201.915 bilh\u00f5es, aumentando 36,2% no per\u00edodo.\nJ\u00e1 no governo de N\u00e9stor Kirchner (2003 at\u00e9 2007) as exporta\u00e7\u00f5es foram de US$ 29.566 bilh\u00f5es para US$ 55.779 bilh\u00f5es, um acr\u00e9scimo de 53%.\nEm termos absolutos, contudo, no final do governo Lula, em 2010, a China era\n145 As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir do Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os brasileiro, conhecido como Aliceweb. Dispon\u00edvel em:<http://aliceweb.mdic.gov.br/>. Acesso em 13 de ago. 2016.\nrespons\u00e1vel por 10,3% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, os EUA 8,3%, o Brasil 1,3% e a Argentina 0,4%. Isso significa que a China entre 2003 e 2010 aumentou sua participa\u00e7\u00e3o nas exporta\u00e7\u00f5es mundiais em 4,6%, os EUA em 2,4%, o Brasil em 0,4% e Argentina em 0,1%.\nFoi em 2007 que a China se tornou a maior exportadora do mundo e em 2015 foi respons\u00e1vel por 13,8% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, os EUA 9,1%, o Brasil 1,1% e a Argentina 0,3%.\nTabela 6 - Dados de importa\u00e7\u00f5es em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003 - 2015)\n\tPosi\u00e7\u00e3o no ranking 2014\tPosi\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\t2011\t2012\t2013\t2014\t2015\n\t\tno\t\t\t\t2006\t2007\t2008\t2009\t2010\t\t\t\t\t\n\t\tranking 2015\t2003\t2004\t2005\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nTotal das Importa\u00e7\u00f5es Mundiais\t\t\t7.869.000\t9.574.000\t10.870.000\t12.461.000\t14.330.000\t16.572.000\t12.782.000\t15.511.000\t18.503.000\t18.705.000\t19.011.000\t19.104.000\t16.766.000\nem Bilh\u00f5es de D\u00f3lares Estados\nUnidos\t1\t1\t1.303.050\t1.525.680\t1.732.706\t1.918.077\t2.020.403\t2.169.487\t1.605.296\t1.969.184\t2.266.024\t2.336.524\t2.329.060\t2.412.547\t2.307.946\nChina\t2\t2\t412.760\t561.229\t659.953\t791.461\t956.116\t1.132.567\t1.005.923\t1.396.247\t1.743.484\t1.818.405\t1.949.990\t1.959.233\t1.681.951\nBrasil\t24\t25\t48.326\t62.836\t73.600\t91.351\t120.617\t172.985\t127.722\t181.768\t226.247\t223.183\t239.748\t229.154\t171.449\nArgentina\t47\t47\t13.834\t22.445\t28.689\t34.152\t44.706\t57.462\t38.786\t56.793\t74.319\t67.974\t74.442\t65.229\t59.787\nFonte: Elaborada pelo autor.\nNo ano de 2003 os EUA eram respons\u00e1veis por 16,5% das importa\u00e7\u00f5es mundiais, a China por cerca de 5,2%, enquanto o Brasil por apenas 0,6% e a Argentina 0,1%.\nDurante o governo Lula (2003 at\u00e9 2010), as importa\u00e7\u00f5es passaram de US$ 48.326 bilh\u00f5es para US$ 181.768 bilh\u00f5es, aumentando 26,5% no per\u00edodo.\nJ\u00e1 no governo de N\u00e9stor Kirchner (2003 at\u00e9 2007) as importa\u00e7\u00f5es foram de US$ 13.834 bilh\u00f5es para US$ 44.706 bilh\u00f5es, um acr\u00e9scimo de 30,9%.\nEm termos absolutos, contudo, em 2010 a China era respons\u00e1vel por 9% das importa\u00e7\u00f5es mundiais, os EUA 12,6%, o Brasil 1,1% e a Argentina 0,3%. Isso significa que a China entre 2003 e 2010 aumentou sua participa\u00e7\u00e3o nas importa\u00e7\u00f5es mundiais em 3,8%, os EUA perderam 3,9%, o Brasil perdeu 0,2% e a Argentina manteve seu patamar. No ano de 2015, os EUA continuam como maior importador com 13,7%, mas a China segue em segundo lugar com 10%, o Brasil fica com 1% e a Argentina se matem com 0,3%.\nDe acordo com Peters (2015, p. 23), essa transforma\u00e7\u00e3o chinesa foi e tem sido lastreada em 4 grandes pilares. O primeiro deles \u00e9 a busca por uma a\u00e7\u00e3o coerente em v\u00e1rios n\u00edveis, como o fiscal e o cambial, bem como o crescimento e o emprego por meio de pol\u00edticas de longo prazo. O segundo se d\u00e1 pela rela\u00e7\u00e3o complexa existente entre os setores p\u00fablico e privado, onde aquele mant\u00e9m, seja diretamente ou indiretamente, o controle sobre a sociedade\ne a economia chinesa. O terceiro \u00e9 identificado com as caracter\u00edsticas pessoais daqueles que est\u00e3o em altos postos de decis\u00e3o. Em sua grande parte, s\u00e3o engenheiros, o que imprimiria pragmatismo e flexibilidade nas decis\u00f5es que visam ampliar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. Por fim, o \u00faltimo pilar est\u00e1 relacionado ao fato de o governo chin\u00eas investir fortemente e continuamente em ci\u00eancia e tecnologia. Sobre esse aspecto comenta Naisbitt (2011, p. 97):\nBeijing reservou cerca de 6% de seu PIB para pesquisa e desenvolvimento em 2008. Hu disse: \u201cDesenvolveremos um moderno parque industrial, integraremos a aplica\u00e7\u00e3o de TI com a industrializa\u00e7\u00e3o e modernizaremos ind\u00fastrias novas e de alta tecnologia, desenvolveremos as ind\u00fastrias de informa\u00e7\u00e3o, biotecnologia, novos materiais, aeroespacial, marinha, al\u00e9m de outros setores\u201d.\nEm outras palavras, a China entrar\u00e1 em dom\u00ednios que agora est\u00e3o nas m\u00e3os dos ocidentais. Espera-se o crescimento de muitos novos setores relacionados \u00e0 bioenergia, tecnologia de controle de polui\u00e7\u00e3o e ao tratamento de dejetos, combinado com pr\u00e1ticas inovadoras na agricultura e manufatura tradicionais. As preocupa\u00e7\u00f5es sobre utiliza\u00e7\u00e3o de energia, consequ\u00eancias ambientais e uso sustent\u00e1vel de recursos naturais agora devem ser inseridas em todos os desenvolvimentos econ\u00f4micos.\nTodos esses fatores fazem com que o pa\u00eds asi\u00e1tico exer\u00e7a sua influ\u00eancia tanto localmente, quanto regionalmente e globalmente. Nesse sentido, afirma Aranda (2015, p. 339340):\nChina es un factor decisivo en las relaciones internacionales contempor\u00e1neas por varias razones: en primer lugar, tienen una poblaci\u00f3n de 1. 450 millones de habitantes; en segundo lugar, ha logrado la modernizaci\u00f3n econ\u00f3mica m\u00e1s r\u00e1pida de la historia considerando que en tres d\u00e9cadas ha sacado a 700 millones de personas de la pobreza; en tercer lugar, es la segunda econom\u00eda del mundo desde el a\u00f1o 2011; en cuarto lugar, es la primera potencia comercial desde enero de 2014; en quinto lugar, es el primer socio comercial de las principales econom\u00edas como EEUU, la UE y Jap\u00f3n entre otros; y, por \u00faltimo, en sexto lugar, es miembro permanente del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas.\nNota-se, portanto, que a China ao mesmo tempo em que ampliou seu poder econ\u00f4mico no mundo, conseguiu imprimir mudan\u00e7as sociais expressivas, como a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, e manteve atua\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os que exercem o poder pol\u00edtico-militar no mundo desde o fim da Segunda-Guerra Mundial, como o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU. Como parte dessas mudan\u00e7as empreendidas e em conson\u00e2ncia com uma crescente associa\u00e7\u00e3o com o mundo, a China viria a entrar na OMC, o que lhe proporcionou ganhos expressivos:\nQuando a China ingressou na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio em 2001,\nisso expandiu o quadro no qual o mundo faria neg\u00f3cios com o pa\u00eds e no qual o mundo faria a China faria neg\u00f3cios com o mundo. Ap\u00f3s seu ingresso na OMC suas exporta\u00e7\u00f5es tiveram aumentos no volume anual de 20 a 30%. Em 2008, o volume de neg\u00f3cios com o exterior aumentou US 2,5 trilh\u00f5es. O papel do pa\u00eds como um player de ponta nos mercados globais era \u00f3bvio (NAISBITT, 2011, p. 179).\nGrandes empresas aportaram na China ou estabeleceram parcerias locais para a produ\u00e7\u00e3o de seus produtos em solo chin\u00eas e dali abastecer o resto do mundo, sendo um aspecto important\u00edssimo para a guinada econ\u00f4mica obtida nesse per\u00edodo, tanto que o pa\u00eds se tornou, dentre outros, no principal exportador de t\u00eaxteis e vestimentas do mundo (STANLEY, 2010, p. 113). A China, assim, foi identificada como o ambiente prop\u00edcio para grandes empresas multinacionais, como a Apple.\nTodavia, a partir de pol\u00edticas governamentais, as pr\u00f3prias firmas chinesas come\u00e7aram a ganhar tamanho, dando in\u00edcio a uma nova gera\u00e7\u00e3o de empresas transnacionais que passaram a atuar em diversas partes do mundo, como \u00e9 o caso de montadoras de ve\u00edculos, refor\u00e7ando as cadeias globais de valor que t\u00eam um grande elo nas estruturas manufatureiras chinesas (GUTI\u00c9RREZ e CESARIN, 2015, p. 129). Tendo em vista a defesa e a busca por benef\u00edcios para suas pr\u00f3prias empresas, as ag\u00eancias governamentais do pa\u00eds asi\u00e1tico buscam obter a liberdade jur\u00eddica necess\u00e1ria para que essas firmas possam atuar junto aos diversos pa\u00edses do mundo (NAVEJAS e BONILLA, 2015, p. 204). Trata-se, assim, de uma diplomacia que visa obter resultados concretos.\nEm raz\u00e3o de seu tamanho, o consumo chin\u00eas tem o cond\u00e3o de influenciar a demanda e os pre\u00e7os internacionais dos produtos b\u00e1sicos, como alimentos, minerais e energia. Isso fez como que o drag\u00e3o asi\u00e1tico ganhasse preponder\u00e2ncia nas rela\u00e7\u00f5es comerciais da Am\u00e9rica Latina com o resto do mundo, uma vez que o acesso a esses recursos \u00e9 parte indispens\u00e1vel do modelo de crescimento econ\u00f4mico chin\u00eas (MEZA, 2015, p. 178). S\u00e3o mat\u00e9rias-primas que alimentam a popula\u00e7\u00e3o, se transformam em manufaturas e dali abastecem o mundo. Nota-se, nesse sentido, que o ponto de arranque das rela\u00e7\u00f5es da China com a regi\u00e3o latino-americana nos \u00faltimos anos n\u00e3o decorre de aspectos como proximidade geogr\u00e1fica, identidade de valores, interc\u00e2mbios culturais ou similitudes institucionais, mas pelas perspectivas econ\u00f4micas e comerciais.\nEsse interc\u00e2mbio se materializa, igualmente, em outra forma pela qual a rela\u00e7\u00e3o da China se d\u00e1 com a regi\u00e3o: a penetra\u00e7\u00e3o dos produtos chineses no mercado interno dessas na\u00e7\u00f5es, em grande parte de baixo custo, qualidade duvidosa e, muitas vezes, fruto de c\u00f3pias de produtos originais. Se por um lado esse tipo de com\u00e9rcio atende \u00e0 demanda dos consumidores por\nprodutos baratos e auxilia no controle da infla\u00e7\u00e3o, por outro retira mercado dos fabricantes locais, contribuindo para a desindustrializa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses e seus impactos sociais, como o desemprego e maior depend\u00eancia do setor de servi\u00e7os e do setor prim\u00e1rio que, tradicionalmente, pagam menos e realizam menores investimentos em pesquisa e desenvolvimento. Essa exposi\u00e7\u00e3o aos produtos chineses n\u00e3o contribui para despertar o esp\u00edrito capitalista das empresas locais, pois as pr\u00f3prias condicionantes dos pa\u00edses latinos (o chamado de custo pa\u00eds), como gargalos estruturais, que demanda investimentos p\u00fablicos e tempo para sua elimina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o permitem que os produtos daqui alcancem o dos importados a n\u00e3o ser pelo estabelecimento de pol\u00edticas restritivas de acesso ao mercado (barreiras tarif\u00e1rias e n\u00e3o-tarif\u00e1rias).\nDo mesmo modo, a regi\u00e3o latino-americana despertou interesse chin\u00eas quanto a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em diversos setores, como os de infraestrutura, explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, bem como em plataformas para realizar a explora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas (GARC\u00cdA, 2015, p. 5).\nDentre os aspectos que marcam a rela\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da regi\u00e3o com a China \u00e9 poss\u00edvel destacar que esta tem substitu\u00eddo parceiros cl\u00e1ssicos, em grande medida os EUA e a Europa. Al\u00e9m disso, o interc\u00e2mbio tem gerado d\u00e9ficits na balan\u00e7a comercial bilateral desses pa\u00edses com a China. Deve-se destacar, igualmente, que a China capitalizada aproveitou a recess\u00e3o nos pa\u00edses centrais, principalmente p\u00f3s-crise de 2008, para expandir seus investimentos diretos no exterior, inclusive, com a aquisi\u00e7\u00e3o de empresas tradicionais, contudo, esses investimentos n\u00e3o t\u00eam significado transfer\u00eancia de tecnologia e, principalmente aqueles destinados \u00e0s \u00e1reas de infraestrutura, t\u00eam ocorrido sem maiores preocupa\u00e7\u00f5es com o impacto ambiental.\nEssa aproxima\u00e7\u00e3o da China com a Am\u00e9rica Latina \u00e9 fruto de um processo maior de emerg\u00eancia de polos alternativos de poder em \u00e2mbito mundial, dentre eles a Uni\u00e3o Europeia e a pr\u00f3pria pot\u00eancia asi\u00e1tica, ao mesmo tempo em que os EUA se mostravam incapazes de comandar o mundo p\u00f3s-Guerra Fria, gerando incertezas sobre a evolu\u00e7\u00e3o do sistema internacional (SANTILL\u00c1N, 2015, p. 82).\nComo afirmam Bonilla e Milet (2015, p. 9): \u201cLa Unipolaridad en la pol\u00edtica estadounidense, sin embargo, desde la d\u00e9cada de los noventa no fue replicada o desafiada en esta parte del mundo por otra potencia global, simplemente se desvaneci\u00f3 poco a poco\u201d. Assim, seja em raz\u00e3o da prioridade dada pela diplomacia americana no p\u00f3s-11 de setembro \u00e0s quest\u00f5es de seguran\u00e7a, bem como o naufr\u00e1gio da cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das Am\u00e9ricas (ALCA), a Am\u00e9rica Latina passou a ocupar um lugar secund\u00e1rio na pol\u00edtica externa norte-americana.\nInexistindo espa\u00e7os vazios em termos de pol\u00edtica e economia, na virada do s\u00e9culo XX\npara o XXI, houve uma maior abertura para a aproxima\u00e7\u00e3o de outros atores com a regi\u00e3o latina, dentre eles o estado chin\u00eas. De parte da Am\u00e9rica Latina, o distanciamento dos EUA culminou com um maior n\u00edvel de liberdade de a\u00e7\u00e3o. Os anos 2000, assim, viram emergir em diversos pa\u00edses lideran\u00e7as n\u00e3o tradicionais de centro-esquerda com um discurso alternativo e nacionalista, questionando em diversos aspectos as pol\u00edticas neoliberais at\u00e9 ent\u00e3o implementadas. Como afirma Ch\u00e1vez (2015, p. 83), em 2010, dos 13 pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, 8 possu\u00edam governos de esquerda. Na Am\u00e9rica Central a propor\u00e7\u00e3o era de 3 para 7 pa\u00edses. Essa onda p\u00f4de ser verificada pela ascens\u00e3o de Michelle Bachelet no Chile, Hugo Ch\u00e1vez na Venezuela, Rafael Correa no Equador, Evo Morales na Bol\u00edvia, Lula no Brasil, N\u00e9stor Kirchner na Argentina e Daniel Ortega na Nicar\u00e1gua, todos com plataformas de governo propondo a distribui\u00e7\u00e3o de riqueza mediante gasto social e interven\u00e7\u00e3o em menor ou maior grau do Estado na economia.\nDentro dessa \u00f3tica de independ\u00eancia e contesta\u00e7\u00e3o, os novos governos tentaram implementar medidas alternativas para fazer frente aos desafios de desenvolvimento de seus pa\u00edses, o que inclu\u00eda testar novas parcerias, como a chinesa. Essa aproxima\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es foi viabilizada pela \u201ccomplementariedade estrutural\u201d existente. O crescimento chin\u00eas \u00e9 de interesse geral, pois carrega consigo o mundo, ao mesmo tempo em que a sua produ\u00e7\u00e3o oferece bens com custos acess\u00edveis. Para mover esse processo, existe a necessidade de aumentos crescentes no consumo de mat\u00e9rias-primas, bem como de insumos energ\u00e9ticos, que t\u00eam na Am\u00e9rica Latina um dos seus principais fornecedores (BONILLA e MILET, 2015, p. 10). \u00c0 China, portanto, interessa industrializar-se para obter os recursos necess\u00e1rios para alimentar sua popula\u00e7\u00e3o. Nesse mesmo sentido Xiaoping (2015, p. 54):\nLos intereses estrat\u00e9gicos comunes consisten en la alta complementariedad en la esfera econ\u00f3mico-comercial. A medida que se profundiza en proceso de inserci\u00f3n de China en la econom\u00eda mundial, China necesita importar gran cantidad de materias primas y materiales para sostener su desarrollo econ\u00f3mico. Al iniciar el nuevo siglo, Am\u00e9rica Latina se convirti\u00f3 en una importante fuente de recursos para China, tales como minerales, recursos energ\u00e9ticos, productos agr\u00edcolas, etc., cuya importancia se incrementa sin cesar. Cada vez m\u00e1s empresas chinas entran con \u00edmpetu en el mercado latinoamericano. Desde la \u00faltima crisis financiera internacional, China, mientras que se esfuerza por ampliar la demanda interna, aplica una estrategia de diversificaci\u00f3n del mercado de exportaci\u00f3n. Am\u00e9rica Latina, que cuenta con 550 millones de habitantes y un PIB de m\u00e1s de 3000 billones de d\u00f3lares, es una de las importantes opciones para dicha estrategia.\nQuando se analisa, de maneira global e sistematizada, as rela\u00e7\u00f5es que a China desenvolve com a Am\u00e9rica Latina, nota-se que elas focam, basicamente, 04 temas. O primeiro\ndeles \u00e9 relacionado ao com\u00e9rcio e aos investimentos. O segundo foca o fortalecimento do relacionamento pol\u00edtico entre os pa\u00edses, seguindo-se como terceiro tema a transforma\u00e7\u00e3o da China como financiador/credor da regi\u00e3o, o que contribui para expandir o uso internacional do Yuan (VALENZUELA, 2015, p. 188). Por fim, visando fortalecer os outros tr\u00eas aspectos, a China tamb\u00e9m investe na difus\u00e3o de sua cultura146, principalmente por meio dos chamados Institutos Conf\u00facio147, que promovem a l\u00edngua chinesa, bem como interc\u00e2mbios (ECHANDI e MORALES, 2015, p. 120). A ideia \u00e9 aproximar pessoas por meio da m\u00fatua compreens\u00e3o.\nTamb\u00e9m tiveram in\u00edcio a realiza\u00e7\u00e3o de Clubes Empresariais entre a China e a Am\u00e9rica Latina, sendo o primeiro deles em Santiago do Chile durante o m\u00eas de novembro de 2007, no qual estiveram presentes representantes da Argentina, do Brasil, da China, da Col\u00f4mbia, da Costa Rica, de Cuba, do Chile, do Equador, do M\u00e9xico, da Guatemala, de Honduras, do Peru, do Uruguai e da Venezuela (MATTA, 2012, p. 165-170).\nSob o aspecto financeiro, entre 2005 e 2013, a regi\u00e3o recebeu mais de 102 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em empr\u00e9stimos chineses, superando os desembolsos feitos pelo Banco Mundial e pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID)148. Desse total, a Venezuela beneficiou-se com mais de 50%, seguido pela Argentina e pelo Equador (ECHANDI e MORALES, 2015, p. 120). De acordo com Valenzuela (2015, p. 188), comparando os n\u00fameros de 2005 e 2011, tem-se que 87% dos recursos destinados pela China para a Am\u00e9rica Latina s\u00e3o destinados \u00e0 commodities e ao setor de infraestrutura. Esse perfil \u00e9 diferente dos recursos aplicados pelo FMI e pelo Banco Mundial, onde 70% foi direcionado para a \u00e1rea financeira, comercial e \u201cnon-produtive sectors\u201d.\nDe certa forma, mesmo havendo a altera\u00e7\u00e3o nas pot\u00eancias, das ex-colonizadoras aos EUA e agora a China e a Uni\u00e3o Europeia, o papel desempenhado pela Am\u00e9rica Latina na divis\u00e3o internacional do trabalho e na maneira pela qual a produ\u00e7\u00e3o se organiza globalmente, ainda \u00e9 de depend\u00eancia de produtos prim\u00e1rios voltados ao com\u00e9rcio exterior149. Sobre esse\n146\tComo detalhado por Figueroa (2015, p. 136), as quest\u00f5es culturais chinesas s\u00e3o muito valorizadas internamente, principalmente os ensinamentos de Conf\u00facio, sendo encaradas como uma prote\u00e7\u00e3o que possibilita a manuten\u00e7\u00e3o de sua estabilidade e proporciona um desenvolvimento cont\u00ednuo. Os aspectos culturais, assim, s\u00e3o encarados como parte da constru\u00e7\u00e3o de um estado-na\u00e7\u00e3o unificado, o que inclui uma l\u00edngua nacional (mandarim). A ideia \u00e9 de que as pessoas identifiquem a si pr\u00f3prias com um territ\u00f3rio e espa\u00e7o comum, o que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a estrutura governamental montada e existente a partir da revolu\u00e7\u00e3o marxista de 1949.\n147\tEm termos de n\u00fameros de uma influ\u00eancia cultural chinesa, afirma Naisbitt (2011, p. 192-193): \u201cDesde 2004, a China abriu 226 Confucios Institutes sem fins lucrativos em 64 pa\u00edses pelo mundo, com o prop\u00f3sito de expandir o idioma e a cultura chinesa. Mais de 40 milh\u00f5es de pessoas no exterior est\u00e3o estudando chin\u00eas em algum n\u00edvel. E mais de 8 mil faculdades em cerca de 100 pa\u00edses j\u00e1 inclu\u00edram a l\u00edngua chinesa em seus cursos regulares\u201d.\n148\tDeve-se frisar que a China, em outubro de 2008, foi incorporada ao BID na condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds doador, tendo aportado US$ 350 milh\u00f5es (MATTA, 2012, p. 174).\n149\tEssa condi\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o deve ser considerada como como um destino para a regi\u00e3o e, por isso, pode ser alterada. Sobre esse aspecto aponta Chesnais (1996, p. 47): \u201cO lugar atualmente ocupado por muitos \u2018pa\u00edses em\naspecto, afirma Stanley (2010, p. 92):\nDespu\u00e9s de casi dos siglos de independencia, las exportaciones originadas en Am\u00e9rica Latina siguen mostrando una fuerte dependencia en la venta de productos primarios. En funci\u00f3n de las \u2018ventajas naturales' que presenta la regi\u00f3n, dicho resultado resulta l\u00f3gico. Sin duda, este resultada el esquema de inserci\u00f3n comercial al momento del primer centenario. Ciertamente, algo se ha avanzado y hoy la regi\u00f3n muestra una estructura exportadora m\u00e1s diferenciada y con una cuota de productos manufacturados. Sin embargo, el desaf\u00edo todav\u00eda pendiente se vincula con c\u00f3mo avanzar en la cadena productiva, dejando de ofrecer productos primarios para comenzar a vender productos con mayor valor, lo cual implica exportar productos basados en tecnolog\u00eda tanto como en las habilidades y el conocimiento desarrollados por los habitantes de esta regi\u00f3n. Ello tambi\u00e9n deber\u00eda redundar en un mayor protagonismo de las empresas de origen local por todo el mundo (i.e.: avanzar en la internacionalizaci\u00f3n).\nTodavia, a novidade, agora, \u00e9 que a depend\u00eancia criada n\u00e3o ocorre com um pa\u00eds considerado de primeiro mundo, mas com uma pot\u00eancia emergente e cheia de contradi\u00e7\u00f5es, a come\u00e7ar por seu regime pol\u00edtico e suas for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o, bem como a maneira pela qual conduz sua pol\u00edtica econ\u00f4mica, extremamente pragm\u00e1tica, pragmatismo este que tamb\u00e9m se reflete no relacionamento mantido com os demais pa\u00edses onde se nota que diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas e culturais n\u00e3o s\u00e3o barreiras para a realiza\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios. A China assume papel de verdadeiro mercador que est\u00e1 disposto a negociar tudo com todos150. Nesse sentido, Bonilla e Milet (2015, p. 13), identificam que a pol\u00edtica externa da China para regi\u00e3o \u00e9 marcada por tr\u00eas pontos b\u00e1sicos:\nPrimero, la vinculaci\u00f3n de China con Am\u00e9rica Latina responde a una estrategia mayor, articulada con precisi\u00f3n en el Libro Blanco elaborado por los chinos en el 2008. Este se enmarca en un planteamiento m\u00e1s amplio, del desarrollo harmonioso de China articulado por Hu Jintao y que hace referencia a cinco nociones fundamentales: la estrategia internacional de ganar-ganar, el ascenso pac\u00edfico, el respecto a la diversidad, la cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n que desarrolla multilateralismo y el principio base de coexistencia pac\u00edfica. Segundo, hay una opci\u00f3n estrat\u00e9gica china de evolucionar desde lo comercial hacia una integraci\u00f3n m\u00e1s profunda. En este marco, se consideran como temas\ndesenvolvimento' no sistema mundial de interc\u00e2mbio n\u00e3o \u00e9 resultado de uma dota\u00e7\u00e3o fatorial natural, que de alguma maneira tenha ca\u00eddo do c\u00e9u. Em grande n\u00famero de casos, sua situa\u00e7\u00e3o de produtor ou exportador de uma ou duas mat\u00e9rias-primas b\u00e1sicas, de minera\u00e7\u00e3o ou agricultura [...] \u00e9 resultado de antigos investimentos diretos [...] por administra\u00e7\u00f5es ou empresas estrangeiras\u201d.\n150\tSobre esse aspecto, em tom cr\u00edtico, afirma Stanley (2010, p. 103): \u201c[...] debe recordarse que ambas regiones muestran distintas opciones de especializaci\u00f3n: el factor tierra es lo abundante en nuestra regi\u00f3n, mientras que la mano de obra lo es en el Sudeste Asi\u00e1tico. [...] China, como antes otros pa\u00edses de la regi\u00f3n, aprovech\u00f3 la coyuntura para avanzar en la cadena de valor. Ello implic\u00f3 esfuerzo, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y comportamiento estrat\u00e9gico. Mucho de lo observado en Am\u00e9rica Latina, lamentablemente, carece de esta visi\u00f3n\u201d.\nfundamentales la cooperaci\u00f3n en inversi\u00f3n, el mejoramiento de la infraestructura f\u00edsica y social, as\u00ed como la energ\u00eda.\nTercero, dentro de esta estrategia China habr\u00eda optado por no involucrarse en los temas tradicionales de Estados Unidos con la regi\u00f3n, en lo que se ha denominado una diplomacia blanda o benigna. No obstante, no se descarta que en el futuro pueda asumir una opci\u00f3n m\u00e1s hegem\u00f3nica en la regi\u00f3n.\nRelativamente \u00e0s quest\u00f5es de pol\u00edtica externa, que \u00e9 um dos pontos b\u00e1sicos destacados anteriormente, a China, apesar dos amplos investimentos em seguran\u00e7a, prega como um dos pilares de sua pol\u00edtica externa, para contrastar com os EUA, a ideia de uma \u201cascens\u00e3o pac\u00edfica\u201d (BONILLA e MILET, 2015, p. 17). De acordo com Navejas e Bonilla (2015, p. 203), esse conceito de ascens\u00e3o pac\u00edfica, se por um lado n\u00e3o deixa d\u00favidas sobre como \u00e9 auto-percep\u00e7\u00e3o chinesa, por outro \u00e9 um discurso acalentado pelas autoridades chinesas n\u00e3o s\u00f3 para firmar sua presen\u00e7a global, mas tamb\u00e9m para instigar percep\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis dos outros pa\u00edses com rela\u00e7\u00e3o a si. A China quer ser vista como parceiro e n\u00e3o como inimigo.\nPara a Am\u00e9rica Latina, as vantagens decorrentes de uma aproxima\u00e7\u00e3o com essa \u201cpot\u00eancia benigna\u201d, v\u00e3o al\u00e9m de seu imenso mercado consumidor, ingressando em outras searas, como a pol\u00edtica, onde o estreitamento da rela\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses garante uma maior autonomia frente a uma depend\u00eancia at\u00e9 ent\u00e3o existente com o EUA (BONILLA e MILET, 2015, p. 14). Contudo, o relacionamento entre as regi\u00f5es ainda apresenta desafios, como o fato de que alguns pa\u00edses, dentre eles o Paraguai, que \u00e9 membro fundador do MERCOSUL, manter rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas apenas com Taiwan, como aponta Ch\u00e1vez (2015, p. 88-89):\nCualquier inter\u00e9s pol\u00edtico chino en la arena latinoamericana se enmarca en el juego geopol\u00edtico asi\u00e1tico y el reconocimiento de Taiw\u00e1n por parte de Paraguay y 11 pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y el Caribe. La proyecci\u00f3n internacional de China ha puesto en marcha la pol\u00edtica de \u201cUna sola China\u201d que estipula el no reconocimiento de Taiw\u00e1n como condici\u00f3n para establecer v\u00ednculos diplom\u00e1ticos con Beijing. Con la mitad de aliados de Taiw\u00e1n asentados en la regi\u00f3n, las iniciativas de ambos actores en el estrecho americano busca el apoyo pol\u00edtico a trav\u00e9s de incentivos econ\u00f3micos denominado como \u201cCheck diplomacy\u201d. No obstante, si bien el reconocimiento diplom\u00e1tico es importante para China, el tema no es una amenaza cr\u00edtica a su existencia o autoridad.\nDeve-se expor, igualmente, que apesar de a regi\u00e3o ter import\u00e2ncia para a China na medida em que lhe fornece os insumos necess\u00e1rios para sustentar sua estrat\u00e9gia de desenvolvimento, n\u00e3o se pode supor que ela esteja dentre as prioridades pol\u00edticas e diplom\u00e1ticas do gigante asi\u00e1tico. A \u00e1rea ainda \u00e9 vista como dentro da esfera de influ\u00eancia dos norteamericanos, n\u00e3o sendo conveniente entrar em atritos com o EUA, uma vez que a \u201cChina e os\nEstados Unidos constituem atualmente a mais importante rela\u00e7\u00e3o bilateral do mundo\u201d (NAISBITT, 2011, p. 181).\nComo destacado por Pires (2015, p. 104), diversos desafios se colocam constantemente ao governo chin\u00eas, como a reunifica\u00e7\u00e3o com Taiwan151, os limites territoriais com a \u00cdndia, a insurg\u00eancia isl\u00e2mica em Xinjiang, a tens\u00e3o nuclear entre as Coreias do Sul e do Norte, a rivalidade com o Jap\u00e3o, as disputas pelo mar chin\u00eas e a pr\u00f3pria pol\u00edtica norte-americana para reafirmar sua hegemonia na regi\u00e3o da \u00c1sia-Pac\u00edfico. Todos esses temas, que envolvem a seguran\u00e7a do pa\u00eds, t\u00eam destacada prioridade para o governo chin\u00eas.\nAl\u00e9m disso, pode ser problem\u00e1tica a perman\u00eancia de um modelo de relacionamento em que o escambo se d\u00ea pela troca de commodities por bens manufaturados. Hoje as barreiras, principalmente as tarif\u00e1rias e de mais f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o monitoradas pela OMC e o n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o das economias, como um todo, mostra-se menor em raz\u00e3o dos acordos obtidos multilateralmente, regionalmente e bilateralmente. Via de consequ\u00eancia, a penetra\u00e7\u00e3o das manufaturas chinesas, que do ponto de vista do consumidor \u00e9 vantajosa por diversificar a variedade dispon\u00edvel e ampliar o acesso da popula\u00e7\u00e3o mais pobre, por outro lado, amplia a concorr\u00eancia das ind\u00fastrias locais, o que gera o encerramento de firmas, altera processos produtivos para incorporar mais itens importados que eram fabricados localmente e podem, ainda, gerar a transfer\u00eancia de plantas produtivas para locais com custos de produ\u00e7\u00e3o mais baixos. Esses tr\u00eas aspectos s\u00e3o prejudiciais para as economias latinas. Frente a esses pontos que poder\u00e3o desaguar em conflitos, o governo chin\u00eas tenta ampliar seu \u201cpoder brando\u201d sobre a regi\u00e3o, como aponta Xiaoping (2015, p. 61):\nAl entrar en el nuevo siglo, las relaciones econ\u00f3mico-comerciales y pol\u00edticas han tenido un gran desarrollo, mientras que el intercambio cultural y el conocimiento mutuo entre los pueblos y los diversos sectores sociales de ambas partes se hallan comparativamente atrasados, afectando la base social del desarrollo de las relaciones sino-latinoamericanas. Las diferencias culturales entre China y los pa\u00edses latinoamericanos son bastante grandes, que constituyen una importante dificultad para el desarrollo de las relaciones. Solamente con la ampliaci\u00f3n del intercambio cultural se pueden enriquecer los fundamentos culturales y sociales de las relaciones, de modo que se consolide la base de un desarrollo estable y duradero de dichas relaciones. En los \u00faltimos a\u00f1os, el Gobierno chino ha fortalecido la pol\u00edtica en esta esfera, incrementando cuantiosos recursos, fundando el sistema de Institutos Confucio, reforzando el intercambio cultural en las diversas esferas y la diplomacia p\u00fablica, en difusi\u00f3n de la milenaria cultura, historia, e imagen\n151\tOutros pontos de atrito territorial j\u00e1 foram resolvidos, como aponta Cabral Filho (2001, p. 149-150): \u201cEm 1\u00b0 de julho de 1997, a Cidade-Estado de Hong Kong retornou \u00e0 soberania chinesa, depois de mais de um s\u00e9culo de domina\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica. Este acontecimento foi seguido em 20 de novembro de 1999 pelo retorno de Macau, ap\u00f3s quase 500 anos de dom\u00ednio de Portugal\u201d.\nmoderna de China, con el prop\u00f3sito de elevar el poder blando de China en la Regi\u00f3n.\nAo menos no caso brasileiro, muito dessa preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos produtos\nchineses tem se traduzido em restri\u00e7\u00f5es, como aponta Pires (2015, p. 265):\nPara tentar fazer frente aos desafios impostos pelas importa\u00e7\u00f5es da China, o Brasil tem adotado uma s\u00e9rie de medidas protecionistas. De acordo com o Departamento de Defesa Comercial do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior (MDIC, 2014), dentre as 61 medidas em vigor, 39 envolvem empresas e produtos chineses, como fibras t\u00eaxteis, pneus, utens\u00edlios dom\u00e9sticos, insumos industriais, como magn\u00e9sio, eletrodos de grafite, tubos met\u00e1licos, etc. (MDIC, 2014a). As medidas n\u00e3o se restringem a essas. Em 15/02/2014, havia 27 investiga\u00e7\u00f5es em curso sobre acusa\u00e7\u00e3o de dumping, das quais 17 envolviam empresas chinesas (MDIC, 2014b). Vale destacar que o governo brasileiro, apesar de medidas pontuais de defesa comercial, jamais se disp\u00f4s a utilizar as Salvaguardas Especiais previstas quando do acesso da China \u00e0 OMC. A ado\u00e7\u00e3o de tal medida traria consequ\u00eancias desastrosas para o com\u00e9rcio bilateral, uma vez que seriam interpretadas pelos chineses como uma ofensa e prova de inimizade.\nA China, assim, entende que a rela\u00e7\u00e3o prioritariamente amistosa entre os pa\u00edses pode gerar conflitos, ainda que restritos \u00e0 esfera comercial. Para lidar com esse aspecto, busca fazer acordos com os pa\u00edses da regi\u00e3o para regular o com\u00e9rcio existente. De parte dos pa\u00edses latinos, os acordos com o Estado chin\u00eas t\u00eam sido utilizados para tentar salvaguardar setores importantes de suas respectivas economias dom\u00e9sticas, como ser\u00e1 tratado no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n5.2\tAcordos comerciais com a China\nA China quer a Am\u00e9rica Latina para desovar sua produ\u00e7\u00e3o e sustentar sua estrat\u00e9gia de crescimento, bem como diversificar os parceiros comerciais para proporcionar o cont\u00ednuo fornecimento de mat\u00e9rias-primas e ampliar sua influ\u00eancia internacional como pot\u00eancia em ascens\u00e3o. A Am\u00e9rica Latina quer o mercado chin\u00eas para comprar suas commodities, ao mesmo tempo em que busca proteger sua economia dom\u00e9stica frente \u00e0 concorr\u00eancia dos produtos chineses e tenta atrair investimentos e recursos financeiros para a regi\u00e3o. Visando lidar com esses diferentes pontos de vista, que podem engendrar conflitos, os pa\u00edses da regi\u00e3o buscam firmar acordos com o gigante asi\u00e1tico para tentar aparar as arestas pela via negocial, sem a necessidade de medidas restritivas ou de cunho contencioso, como a abertura de uma demanda junto \u00e0 OMC. Em que pese esse aspecto, n\u00e3o h\u00e1 um tratado espec\u00edfico entre o MERCOSUL e a China.\nNo caso do Brasil, a norma mais antiga em \u00e2mbito comercial que envolve a China \u00e9 o Alvar\u00e1 de 26.08.1819, assinado por D. Jo\u00e3o VI, por meio do qual os produtos originados da China estavam submetidos \u00e0s mesmas regras de importa\u00e7\u00e3o previstas no Alvar\u00e1 de 25.04.1818, que tratava, dentre outros, das tarifas aplicadas \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de vinho e escravos.\nDepois de mais de um s\u00e9culo, o Decreto Legislativo 38 de 1963 aprovou o acordo de Com\u00e9rcio entre o Brasil e a China (Taiwan) assinado em 28 de dezembro de 1962 pelo Presidente Jo\u00e3o Belchior Marques Goulart e pelo Presidente de Taiwan Chiang Kai-Shek na cidade do Rio de Janeiro. Esse tratado tinha o objetivo de estimular o com\u00e9rcio entre ambos, combater a pirataria e evitar a discrimina\u00e7\u00e3o frente a produtos de terceiros pa\u00edses, ressalvado o caso de participa\u00e7\u00e3o em acordos regionais.\nPosteriormente, em 07 de janeiro de 1978, o Brasil e a China viriam a assinar um novo acordo comercial objetivando ampliar a variedade de interc\u00e2mbio e manter o equil\u00edbrio comercial. Da mesma forma como no tratado anterior, n\u00e3o deveria haver discrimina\u00e7\u00e3o aos produtos de um pa\u00eds ao outro, ressalvado direitos especiais em raz\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o regional. Restri\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m poderiam ser aplicadas visando a seguran\u00e7a, a sa\u00fade e a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico nacional.\nVisando efetivar essa facilita\u00e7\u00e3o comercial, em 22 de maio de 1979, viria a ser assinado o Conv\u00eanio sobre Transportes Mar\u00edtimos entre os dois pa\u00edses para que os navios mercantes provenientes de cada uma das na\u00e7\u00f5es pudessem navegar e realizar servi\u00e7os de transporte mar\u00edtimo de cargas e passageiros em seus respectivos portos.\nAp\u00f3s esses tratados, foram assinados outros instrumentos, por\u00e9m de cunho cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, cultural e educacional e de uso pac\u00edfico de energia nuclear. As quest\u00f5es comerciais voltariam a aparecer em 1990, com a assinatura em Bras\u00edlia no dia 18 de maio do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Tecnol\u00f3gica entre os dois pa\u00edses. A inten\u00e7\u00e3o era aproximar empresas e institui\u00e7\u00f5es das duas na\u00e7\u00f5es para atuar conjuntamente em setores econ\u00f4micos considerados estrat\u00e9gicos, especificamente o agroindustrial, o energ\u00e9tico, os transportes e as telecomunica\u00e7\u00f5es, bem como a explora\u00e7\u00e3o mineral.\nNo ano seguinte, em 5 de agosto de 1991, foi assinado o Acordo Destinado a Evitar a Dupla Tributa\u00e7\u00e3o e Prevenir a Evas\u00e3o Fiscal em Mat\u00e9ria de Impostos sobre a Renda, entre o Governo do Brasil e o Governo da China, visando beneficiar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as empresas de ambos os pa\u00edses.\nEm rela\u00e7\u00e3o a temas n\u00e3o propriamente comerciais, mas que interferem no interc\u00e2mbio entre os pa\u00edses, em 11 de julho de 1994 as partes assinaram um Acordo sobre Servi\u00e7os A\u00e9reos, por meio do qual empresas a\u00e9reas nacionais de ambos poderiam operar servi\u00e7os a\u00e9reos\ninternacionais. Nessa mesma categoria, no dia 13 de dezembro de 1995 as duas na\u00e7\u00f5es assinaram um Acordo sobre Quarentena Vegetal para evitar a introdu\u00e7\u00e3o de pragas sujeitas a quarentena no territ\u00f3rio da outra parte atrav\u00e9s do com\u00e9rcio de plantas, produtos vegetais ou outros meios. Al\u00e9m das quest\u00f5es envolvendo vegetais, em 8 de fevereiro de 1996, as partes firmaram um Acordo sobre Coopera\u00e7\u00e3o em Mat\u00e9ria de Quarentena Animal.\nDurante o Governo Lula, o Brasil aprovou a execu\u00e7\u00e3o do protocolo de acess\u00e3o da China \u00e0 OMC conclu\u00eddo na cidade de Doha, Catar, no dia 10 de novembro de 2001, al\u00e9m de ter regulamentado as salvaguardas transit\u00f3rias, objeto do art. 16 do Protocolo de Acess\u00e3o da Rep\u00fablica Popular da China \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio, bem como a salvaguarda t\u00eaxtil, objeto do par\u00e1grafo 242 do Informe do Grupo de Trabalho sobre a Acess\u00e3o da China \u00e0 OMC. Por meio desses mecanismos de salvaguardas, o Brasil foi autorizado a aplicar medidas de salvaguarda nos casos em que as importa\u00e7\u00f5es de produtos da China estivessem aumentando em quantidades e em condi\u00e7\u00f5es tais que causassem ou amea\u00e7assem causar desorganiza\u00e7\u00e3o do mercado para os produtores nacionais de produtos similares ou diretamente concorrentes aos importados (art. 1\u00b0).\nJ\u00e1 em 05 de junho de 2006, o Brasil e a China assinaram um Acordo para o Fortalecimento da Coopera\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Implementa\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Constru\u00e7\u00e3o, nos campos da energia el\u00e9trica, conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, dentre outros, o que estava em linha com as pol\u00edticas governamentais brasileiras de impulsionar o crescimento nacional a partir de grandes obras.\nPor fim, o \u00faltimo documento importante com reflexos no campo econ\u00f4mico, agora no governo de Dilma Rousseff, foi o acordo sobre a cria\u00e7\u00e3o do Novo Banco de Desenvolvimento firmado em Fortaleza, em 15 de julho de 2014, assinado pelo Brasil, pela R\u00fassia, pela \u00cdndia, pela \u00c1frica do Sul e pela China, fruto das concerta\u00e7\u00f5es dos BRICs.\nNo caso da Argentina, o primeiro documento legal de cunho comercial \u00e9 o Conv\u00eanio sobre Transporte Mar\u00edtimo de 30 de maior de 1978 assinado em Pequim, permitindo o acesso de barcos das duas nacionalidades aos respectivos portos. J\u00e1 em 07 de junho de 1980, a Argentina e a China assinaram um Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica, visando aproximar empresas dos dois pa\u00edses na \u00e1rea de agricultura, gado, pesca, silvicultura, explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera e de gases, ind\u00fastria aliment\u00edcia, frigor\u00edfica, petroqu\u00edmica, carboqu\u00edmica, medicinal, farmac\u00eautica, sider\u00fargica, naval, ferrovi\u00e1ria, portu\u00e1ria, m\u00e1quinas, equipamentos de telecomunica\u00e7\u00f5es, eletr\u00f4nicos, m\u00e9dicos, farmac\u00eauticos, laborat\u00f3rios, servi\u00e7os de consultoria, engenharia, seguros, dentre outros.\nEm termos de medidas complementares ao com\u00e9rcio, em 16 de maio de 1988 os pa\u00edses\nassinaram um Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o sobre Sanidade Animal e Quarentena, visando intercambiar informa\u00e7\u00f5es na \u00e1rea, bem como estabelecer condi\u00e7\u00f5es para viabilizar a exporta\u00e7\u00e3o, importa\u00e7\u00e3o e transporte de animais, seus produtos e materiais de reprodu\u00e7\u00e3o, como embri\u00f5es e s\u00eamen.\nNo dia 15 de novembro de 1990, o governo argentino assinou com o governo chin\u00eas um Acordo para promover a forma\u00e7\u00e3o de empresas binacionais, principalmente nos setores de tecnologia, desenvolvimento industrial e agroindustrial, bem como na \u00e1rea de recursos naturais. Tamb\u00e9m voltado para o campo empresarial, em 05 de novembro de 1992, os dois pa\u00edses firmaram um Conv\u00eanio visando n\u00e3o s\u00f3 a promo\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a prote\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de investimentos, o que inclu\u00eda, por exemplo, a proibi\u00e7\u00e3o de medidas de nacionaliza\u00e7\u00e3o ou expropria\u00e7\u00e3o se n\u00e3o seguidas algumas condi\u00e7\u00f5es, como o pagamento de uma compensa\u00e7\u00e3o (art. 4\u00b0).\nAp\u00f3s 1992, somente em 18.07.2014, finalizado o governo de N\u00e9stor Kirchner \u00e9 que a China e a Argentina viriam a firmar outro acordo, visando a coopera\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria econ\u00f4mica e investimentos.\nNota-se, portanto, que em termos de regulamentos, existe um grande v\u00e1cuo de normas para regular o aspecto comercial com a China por parte do Brasil, da Argentina e do pr\u00f3prio MERCOSUL. Frente a essa situa\u00e7\u00e3o, restam apenas as normas da OMC para evitar-se uma rela\u00e7\u00e3o comercial prejudicial com a China, principalmente frente a sua import\u00e2ncia na regi\u00e3o, como ser\u00e1 exposto no pr\u00f3ximo t\u00f3pico.\n5.3\tO peso da China para o MERCOSUL\nA presen\u00e7a da China como locomotiva do desenvolvimento no continente asi\u00e1tico n\u00e3o passa despercebida pelos pa\u00edses do MERCOSUL. Seu crescimento cont\u00ednuo ao longo de v\u00e1rios anos tem sido visto como uma oportunidade para os produtos exportados pelos pa\u00edses do Cone Sul, em raz\u00e3o da demanda potencial existente em solo asi\u00e1tico. Isso se traduziu em a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas durante os governos de Lula no Brasil e Kirchner na Argentina.\nVisando uma aproxima\u00e7\u00e3o, durante o ano de 2004 os dois presidentes viajaram \u00e0 China e receberam a visita do ent\u00e3o primeiro ministro Hu Jintao. Com isso, o Brasil conseguiu o apoio chin\u00eas para a candidatura de seu embaixador, Luiz Felipe Seixas, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o geral da OMC, que acabou n\u00e3o vencendo. Neste mesmo ano, o Brasil tamb\u00e9m recebeu uma delega\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o de Com\u00e9rcio e Ind\u00fastria da China (CORONADO, 2007, p. 179). Ao todo, durante o governo Lula foram cinco visitas em solo brasileiro e chin\u00eas, al\u00e9m de reuni\u00f5es durante\ndiversas c\u00fapulas, como as do G20 e dos BRICS que se iniciaram em 2009 (PIRES, 2015, p. 251).\nTodavia, a China tamb\u00e9m causa receio em raz\u00e3o do n\u00edvel de diversifica\u00e7\u00e3o obtido por suas exporta\u00e7\u00f5es e pelos pre\u00e7os reduzidos com que consegue lan\u00e7ar produtos no mercado (FRYDMAN, 2003, p. 147). Isso faz com que os diversos pa\u00edses integrantes do MERCOSUL possuam vis\u00f5es distintas quanto ao relacionamento bilateral existente entre cada um deles e a China.\nDe parte do s\u00f3cio mais novo, a Venezuela, a vis\u00e3o geral \u00e9 a de um \u201cpragmatismo otimista\u201d, onde o relacionamento tem proporcionado frutos m\u00e1ximos e os acordos est\u00e3o dentro dos limites daquilo que \u00e9 vi\u00e1vel (HERRERA, 2015, p. 180). Os contatos da Venezuela com a China se d\u00e3o tanto bilateralmente, quanto por meio de articula\u00e7\u00f5es de cunho pol\u00edtico dos quais o pa\u00eds bolivariano faz parte, como a ALBA e a UNASUL. O relacionamento com a China tamb\u00e9m serve para alimentar e refor\u00e7ar um discurso em voga na Venezuela de fortalecimento do Estado, implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais, contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 hegemonia norte-americana e de constru\u00e7\u00e3o de uma nova ordem internacional.\nSob a perspectiva da Argentina, um vi\u00e9s estritamente pol\u00edtico decorre do fato de a China ocupar uma cadeira no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, o que poderia ser positivo em sua disputa pelas ilhas Malvinas (Falklands) com a Inglaterra. De acordo com Guti\u00e9rrez e Cesarin (2015, p. 127), os conceitos de \u201canticolonialismo\u201d, \u201csoberania\u201d e \u201cintegridade territorial\u201d s\u00e3o identificados como pontos confluentes entre os dois pa\u00edses, o que geraria o apoio chin\u00eas ao pleito argentino pelas ilhas. Em termos econ\u00f4micos, o relacionamento argentino com os chineses se d\u00e1 por meio do setor agr\u00edcola, principalmente pela comercializa\u00e7\u00e3o de soja, o que trouxe impactos internos, gerando a organiza\u00e7\u00e3o do setor produtivo ao redor desse produto, conhecida como \u201csojizaci\u00f3n\u201d da agricultura. Um outro aspecto dessa grande conex\u00e3o entre a cultura da soja e o consumo chin\u00eas, ocorre, como exposto por Guti\u00e9rrez e Cesarin (2015, p. 131), pela \u201c[...] atenuaci\u00f3n del criticismo interno respecto a los desequilibrios comerciales bilaterales y la selectividad benigna aplicada a importaciones chinas bajo sospecha de comercio desleal\u201d. Assim, em que pese a exist\u00eancia de d\u00e9ficits no com\u00e9rcio bilateral entre os dois pa\u00edses e diversas viola\u00e7\u00f5es aos direitos de propriedade intelectual por meio da pirataria, medidas mais duras n\u00e3o s\u00e3o implementadas em raz\u00e3o da depend\u00eancia da argentina das compras de soja pelas empresas chinesas.\nN\u00e3o deve ser desprezado, igualmente, o fato de a China ter se tornado uma fonte de financiamento alternativa para a Argentina e demais pa\u00edses da regi\u00e3o. No caso argentino, a aproxima\u00e7\u00e3o sob a perspectiva financeira tem como uma de suas motiva\u00e7\u00f5es o default argentino\nnos anos 2000 que a afastou dos mercados de cr\u00e9dito tradicionais, sendo a China um pa\u00eds que ofereceu recursos. Os aportes chineses foram destinados, principalmente, para o financiamento de importa\u00e7\u00f5es e obras de infraestrutura (GUTI\u00c9RREZ e CESARIN, 2015, p. 130).\nPela perspectiva social, a Argentina tem recebido muitos imigrantes chineses, o que tamb\u00e9m \u00e9 um dos aspectos do relacionamento entre os dois pa\u00edses (BONILLA e MILET, 2015, p. 17). De acordo com Rivera e Peters (2015, p. 112), a di\u00e1spora chinesa pode ser vista, juntamente com a difus\u00e3o cultural, como um dos mecanismos de efetiva\u00e7\u00e3o do soft power chin\u00eas. Sobre esse aspecto, afirmam Guti\u00e9rrez e Cesarin (2015, p. 132):\n[.] durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os ha sido notable la afluencia de inmigrantes chinos al pa\u00eds; la preferencia por Argentina reside en la existencia de comunidades arraigadas, redes de apoyo, un clima amigable para el desarrollo de actividades comerciales minoristas y la \u201cpositiva imagen\u201d que los inmigrantes chinos a\u00fan guardan en el ideario colectivo argentino. En la actualidad, el flujo de inmigrantes chinos persiste y adquiere rasgos socio -culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos particulares evidentes en los alcances de su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica, la funci\u00f3n social que cumplen y su relevancia como actores econ\u00f3micos.\nA Argentina e a China possuem tamb\u00e9m iniciativas no campo cient\u00edfico, como o \u201cCentro Argentino-Chino en Ciencia y Tecnolog\u00eda de Agro-alimentos\u201d e o \u201cCentro Argentino Pekin\u00e9s de Transferencia Tecnol\u00f3gica\u201d (GUTI\u00c9RREZ e CESARIN, 2015, p. 133). Nota-se, assim, que a Argentina \u00e9 um dos pa\u00edses do MERCOSUL que mais tem la\u00e7os com o Estado chin\u00eas.\nPor sua vez, o Uruguai possui rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a China desde 1988. Realizando-se uma an\u00e1lise comparativa com outros pa\u00edses do MERCOSUL, o Uruguai \u00e9 considerado um pa\u00eds pequeno, quando se avalia sua popula\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o geogr\u00e1fica, agrupando-se dentre aqueles Estados considerados em desenvolvimento. Nesta condi\u00e7\u00e3o, em um contexto assim\u00e9trico de poder estatal, sua sobreviv\u00eancia est\u00e1 vinculada \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os demais pa\u00edses e organismos internacionais, uma vez que possui capacidades limitadas para o exerc\u00edcio do poder (PE\u00d1A e ALFONSO, 2015, p. 277). Como afirmam Guiti\u00e9rrez e Cesarin (2015, p. 139), de parte da China, o Uruguai \u00e9 visto como uma porta de entrada para o mercado dos demais pa\u00edses do MERCOSUL. Dentre as medidas que respondem a essa vis\u00e3o est\u00e1 a instala\u00e7\u00e3o em solo uruguaio da montadora de autom\u00f3veis chinesa Chery. Nesse aspecto, os investimentos chineses feitos no pa\u00eds, al\u00e9m de contar com o sistema log\u00edstico pr\u00f3prio do Uruguai, t\u00eam acesso facilitado aos portos da Argentina e do Brasil em raz\u00e3o do MERCOSUL. Outro aspecto considerado como importante na rela\u00e7\u00e3o bilateral \u00e9 o fato de a agricultura\nuruguaia ser vista como de alta qualidade, o que tem atra\u00eddo a aten\u00e7\u00e3o de empresas chinesas para atender a uma demanda interna que tem se sofisticado em raz\u00e3o do incremento da urbaniza\u00e7\u00e3o e melhora das condi\u00e7\u00f5es sociais de sua popula\u00e7\u00e3o, o que inclui a ado\u00e7\u00e3o de certos padr\u00f5es de consumo mais elevados. H\u00e1 de se considerar, igualmente, que o pa\u00eds, al\u00e9m de est\u00e1vel, \u00e9 um para\u00edso fiscal, com facilidades para a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos, o que \u00e9 interessante para a China em raz\u00e3o da grande acumula\u00e7\u00e3o financeira de suas institui\u00e7\u00f5es e empresas. No tocante a investimentos, h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o de grupos chineses em suas cadeias produtivas internas atrav\u00e9s do setor de energia (empresas chinesas ganharam licita\u00e7\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera), bem como na \u00e1rea de log\u00edstica, por meio de um acordo bilateral onde uma empresa chinesa ir\u00e1 trabalhar na recupera\u00e7\u00e3o da malha ferrovi\u00e1ria do pa\u00eds, o que \u00e9 importante para escoar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.\nJ\u00e1 o Paraguai \u00e9 o que apresenta uma conex\u00e3o bilateral mais complicada, uma vez que mant\u00e9m relacionamento diplom\u00e1tico com Taiwan, o que contrasta e contraria a vis\u00e3o da China, que prega a exist\u00eancia de uma \u00fanica na\u00e7\u00e3o (BONILLA e MILET, 2015, p. 17). Assim, o Paraguai n\u00e3o possui rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com a Rep\u00fablica Popular da China152, mantendo a estabelecida com Taiwan em 1957, apesar de a ONU reconhecer diplomaticamente a China desde 1971, substituindo Taiwan no Conselho de Seguran\u00e7a (PE\u00d1A e ALFONSO, 2015, p. 291-292).\nDeve-se expor que apesar da crescente presen\u00e7a da China no mundo, Taiwan tamb\u00e9m mant\u00e9m uma pol\u00edtica de coopera\u00e7\u00e3o e financiamento com os pa\u00edses que o reconhecem, sendo um desses instrumentos o Fundo de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Desenvolvimento Ultramar que foi renomeado em 1991 para Fundo e Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Desenvolvimento Internacionais, por\u00e9m, o peso do com\u00e9rcio chin\u00eas tem atuado contra Taiwan (PE\u00d1A e ALFONSO, 2015, p. 290 e 291).\nNo caso paraguaio, a aus\u00eancia de reconhecimento tem ser traduzido em poucas importa\u00e7\u00f5es de produtos paraguaios, ainda que agr\u00edcolas, por parte da China. Essa postura paraguaia, inclusive, pode ser vista como um dos entraves para a constru\u00e7\u00e3o de um acordo em conjunto do MERCOSUL com a China. Em termos de contatos, destaca-se a atua\u00e7\u00e3o da \u201cC\u00e1mara Cultural Comercial e Industrial Paraguayo China\u201d, que visa aproximar os pa\u00edses (GUTI\u00c9RREZ e CESARIN, 2015, p. 141). Por\u00e9m, caber\u00e1 ao Paraguai, influenciado ou n\u00e3o\n152\tNesse sentido afirma Puyana (2015, p. 357): \u201cEn efecto, 171 pa\u00edses de los 193 pa\u00edses que integran la ONU, han reconocido a la Rep\u00fablica Popular China, es decir 22 naciones o el 11.4% no lo han hecho. Y entre esos 22 pa\u00edses, 10 son de Am\u00e9rica Latina, b\u00e1sicamente de Centro Am\u00e9rica y el Caribe. Es de inter\u00e9s de China lograr el reconocimiento pleno\u201d.\npelos demais s\u00f3cios do MERCOSUL, avaliar o momento certo para rever sua posi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China e, quando o fizer, aproveitar a oportunidade para negociar bons termos de troca para que ocorra o reconhecimento.\nPor fim, ainda h\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o Brasil-China. Quando se pensa na vincula\u00e7\u00e3o bilateral entre Brasil e China, deve-se ter em conta que as rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas entre os dois pa\u00edses data de 1974, portanto, ultrapassam 40 anos, sendo seu principal parceiro latino-americano (PIRES, 2015, p. 249).\nDurante esse per\u00edodo, alguns fatos importantes podem ser destacados, como o estabelecimento de uma parceria estrat\u00e9gica no ano de 1993 e o programa CBERS, de 1998, com o objetivo de realizar lan\u00e7amentos de sat\u00e9lites, sendo um marco por envolver alta tecnologia entre pa\u00edses em desenvolvimento. Mais recentemente, o interc\u00e2mbio foi intensificado por meio dos Institutos Conf\u00facio e as parcerias com universidades chinesas atrav\u00e9s do programa do governo federal \u201cCi\u00eancia sem Fronteiras\u201d.\nEm 2010, houve a assinatura do Brazil-China Joint Action Plan (2010-2014) para nortear a coopera\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses e em 2012 o relacionamento bilateral foi elevado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de Parceria Estrat\u00e9gica Global ao lado dos EUA, R\u00fassia, Uni\u00e3o Europeia, Fran\u00e7a, Reino Unido e \u00c1frica do Sul. Desse reconhecimento decorreu a assinatura do Ten Year Plan for Cooperation (2012-2021) e surgiu a China-Brazil Commission of High Level of Agreement and Cooperation - COSBAN (PAULINO, 2015, p. 143-144).\nPaulino (2015, p. 144), destaca como pontos importantes do relacionamento bilateral existente entre os pa\u00edses o China-Brazil Center for Climate Change and Innovative Technologies for Energy (2009), o Virtual Laboratory of EMBRAPA and the Chinese Academy of Agricultural Sciences (2012), o Brazil-China Center for Research and Innovation in Nanotechnology (2012) e o memorando para cria\u00e7\u00e3o do Brazil-China Center for Biotechnoloy (2012).\nEm termos econ\u00f4micos e estrat\u00e9gicos, com a preval\u00eancia de uma vis\u00e3o ascendente da China, o Brasil viu uma oportunidade de conseguir maior autonomia frente aos EUA. Especificamente durante o governo Lula, uma aproxima\u00e7\u00e3o com a China foi conduzida visando abrir espa\u00e7os nas institui\u00e7\u00f5es multilaterais, a chamada \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d desses organismos. Houve, igualmente, um movimento para construir alternativas \u00e0s institui\u00e7\u00f5es tradicionais, como a articula\u00e7\u00e3o dos BRICS, envolvendo Brasil, R\u00fassia, \u00edndia, China e \u00c1frica do Sul, onde foi\naprovada a cria\u00e7\u00e3o de um banco de desenvolvimento153, bem como um foro visando organizar interesses comuns.\nAl\u00e9m dos BRICS, o Brasil est\u00e1 junto com a China tamb\u00e9m no BASIC (Brasil, \u00c1frica do Sul, \u00cdndia e China), onde discutem quest\u00f5es que garantam a prote\u00e7\u00e3o ambiental e a restri\u00e7\u00e3o aos gases de efeito estufa de uma maneira compat\u00edvel com o desenvolvimento dos pa\u00edses (PIRES, 2015, p. 257).\nContribuiu fortemente para a aproxima\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses a visita de Lula e grande comitiva feita \u00e0 China em 2004, sendo fator importante para a institucionaliza\u00e7\u00e3o da \u201cComiss\u00e3o Sino-Brasileira de Alto N\u00edvel de Concerta\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o\u201d, visando aprofundar a rela\u00e7\u00e3o entre os dois pa\u00edses em \u00e1reas como a pol\u00edtica, economia, ci\u00eancia e tecnologia, energia, com\u00e9rcio, etc. Tamb\u00e9m \u00e9 digno de destaque o aporte de US$ 10 bilh\u00f5es feitos pela China na Petrobr\u00e1s, recebendo como contrapartida o fornecimento de petr\u00f3leo, dentro da pol\u00edtica chamada de \u201cloans for oiF (PIRES, 2015, p. 250 e 253). Outra frente da interface bilateral dos pa\u00edses foi a formula\u00e7\u00e3o entre Brasil e China de um Plano de Coopera\u00e7\u00e3o de 10 anos firmado em 2012 (XIAOPING, 2015, p. 56), envolvendo praticamente as mesmas \u00e1reas que viam sendo objeto da Comiss\u00e3o Sino-Brasileira.\nO governo chin\u00eas, por seu turno, al\u00e9m das quest\u00f5es do com\u00e9rcio bilateral, tamb\u00e9m considerava como importante sua aproxima\u00e7\u00e3o do Brasil durante o governo Lula, uma vez que, neste per\u00edodo, o pa\u00eds foi identificado como um participante ativo e interlocutor com influ\u00eancia na pol\u00edtica internacional, agradando aos ouvidos chineses, em certa medida, os discursos de reforma no sistema internacional por meio de abertura de espa\u00e7os aos pa\u00edses emergentes. Nesse sentido, destaca Xiaoping (2015, p. 56):\nLos intereses estrat\u00e9gicos de China y Am\u00e9rica Latina tambi\u00e9n tienen su convergencia a nivel de relaciones de Estado a Estado. T\u00f3mense como ejemplo las relaciones entre China y el Brasil. Brasil es el primer pa\u00eds latinoamericano en establecer relaciones de socios de cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica con China. En el 2004, China y Brasil fimaron el Comunicado Conjunto, impulsando a las relaciones bilaterales en una nueva etapa de desarrollo. En el 2009, China ocup\u00f3 el primer lugar en el comercio de Brasil. Los intereses estrat\u00e9gicos entre los dos pa\u00edses se muestran en las crecientes influencias a escala global, v\u00eda consultas a nivel viceministerial sobre asuntos africanos, cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n en la reforma del sistema financiero-monetario internacional en el marco del G20. El hecho de que los dos pa\u00edses hayan elevado las relaciones bilaterales, de \u201csocios de cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica\u201d a \u201csocios de cooperaci\u00f3n estrat\u00e9gica global\u201d, demuestra una mayor profundidad\n153\tDe acordo com Pires (2015, p. 105), tanto o Contingent Reserve Arrangement (CRA) com 100 bilh\u00f5es de d\u00f3lares de recursos, quanto o New Development Bank (NDB) com capital inicial de 50 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, correspondem a uma alternativa \u00e0s institui\u00e7\u00f5es tradicionais como o FMI e Banco Mundial e uma resposta \u00e0 relut\u00e2ncia do governo dos EUA em reformar essas institui\u00e7\u00f5es de modo a ceder mais poder a outros pa\u00edses.\ny escala de la convergencia de intereses estrat\u00e9gicos, y tambi\u00e9n el rumbo de sus relaciones.\n\u00c9 assim que, durante o governo Lula, ocorreu uma grande converg\u00eancia entre as posturas difundidas pelo Brasil e aquelas apresentadas pela China, tendo como foco a defesa da coopera\u00e7\u00e3o internacional, as solu\u00e7\u00f5es negociadas para os conflitos internacionais, a valoriza\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es multilaterais e o reconhecimento de uma ascens\u00e3o e maior papel dos pa\u00edses em desenvolvimento nas quest\u00f5es internacionais como com\u00e9rcio e investimentos (PIRES, 2015, p. 256). Houve tamb\u00e9m a tentativa de atrair investimentos chineses nas \u00e1reas industriais, visando agregar maior valor \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. Nesse rol se encontram empresas como a Chery Motors, a JAC Motors, a Huawei, a ZTE e a Foxconn (PIRES, 2015, p. 109).\nConscientes dos efeitos da crise internacional de 2008, a China buscou se adaptar, vendo nos pa\u00edses latino-americanos a possibilidade de desovar sua produ\u00e7\u00e3o interna, frente a desacelera\u00e7\u00e3o em curso no mundo desenvolvido:\nEn la actualidad, los mercados tradicionales de China, que son los Estados Unidos, la Uni\u00f3n Europea, el Jap\u00f3n y los pa\u00edses y regiones del Sureste de Asia, ya est\u00e1n b\u00e1sicamente saturados, adem\u00e1s, las principales econom\u00edas desarrolladas se hallan en un estado de inercia, el comercio de China en estos mercados se redujo bruscamente. China ha formulado un plan estrat\u00e9gico de diversificaci\u00f3n del mercado de exportaci\u00f3n, con \u00e9nfasis en las econom\u00edas emergentes, en las cuales se figuran los pa\u00edses principales de Am\u00e9rica Latina. Mientras tanto, China fortalece la estrategia de \u201csalir al exterior\u201d para las empresas chinas, con el fin de colocar inversiones, incluido el mercado latinoamericano. En la actualidad, la estrategia econ\u00f3mica de China hacia la Regi\u00f3n se encamina, entre otras, a una orientaci\u00f3n de construcci\u00f3n de un marco institucional de libre comercio, producto de la profundizaci\u00f3n de sus relaciones econ\u00f3mico-comerciales con la Regi\u00f3n (XIAOPING, 2015, p. 60).\nContudo, nem tudo s\u00e3o flores na rela\u00e7\u00e3o da China com os pa\u00edses da regi\u00e3o. No caso brasileiro, por exemplo, durante o governo Lula, diversos investimentos anunciados n\u00e3o sa\u00edram do papel como o da empresa FOXCONN e a constru\u00e7\u00e3o de uma siderurgia entre a brasileira VALE e a chinesa BAOSTEEL. Houve diverg\u00eancias, igualmente, quando em 2010 o Brasil denunciava uma \u201cguerra cambial\u201d, o que n\u00e3o foi compartilhado pela China, uma vez que sua moeda, o Yuan Renminbi, sendo atrelado ao d\u00f3lar, tinha desvaloriza\u00e7\u00e3o em conjunto com a moeda norte-americana, o que mantinha a vantagem chinesa quanto \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es. A China tamb\u00e9m n\u00e3o apoiou expressamente a candidatura do Brasil ao Conselho de Seguran\u00e7a da ONU (PIRES, 2015, p. 251, 253, 258 e 259).\nEm termos de perspectivas de posicionamento da China no mundo, o atual presidente\nXi Jinping, expressa de forma clara as metas, como aponta Aranda (2015, p. 348):\nSu objetivo es alcanzar el destino hist\u00f3rico de China de posicionarse como el Reino del Centro, en otras palabras, es cumplir el destino hist\u00f3rico del pa\u00eds de ser una potencia destacada y reconocida en el sistema internacional.\nNo obstante, el destino de China tiene como fundamento el modelo chino de modernizaci\u00f3n y desarrollo nacional. Por lo tanto, siempre los factores internos determinar\u00e1n la pol\u00edtica exterior de China. Al respecto, la teor\u00eda de Xi Jinping que guiar\u00e1 su mandato en los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os, y que es la etapa actual del modelo chino, es la Teor\u00eda del Sue\u00f1o Chino, que en lo interno plantea alcanzar la prosperidad econ\u00f3mica, un mayor bienestar social e individual de la poblaci\u00f3n (como terminar con la corrupci\u00f3n, mejorar el medio ambiente, la seguridad judicial, la salud, dar mayores derechos de propiedad a los campesinos y disminuir la brecha entre ricos y pobres), y en lo internacional, significa ser la mayor potencia mundial.\nEn lo concreto las metas son dos: en primer lugar, al 2021 cuando el PCCH [Partido Comunista de China] cumpla 100 a\u00f1os se espera lograr una sociedad modestamente acomodada, con un ingreso per c\u00e1pita de 40 mil d\u00f3lares y todos con vivienda. Y, en segundo lugar, en el 2049, cuando la RPCH [Rep\u00fablica Popular China] cumpla 100 a\u00f1os ser\u00e1 un pa\u00eds pr\u00f3spero, fuerte, democr\u00e1tico, civilizado y armonioso.\nDe acordo com Hu Wei (2015, p. 16), a apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos chineses para os anos de 2021 e 2049 na forma de sonho, como exposto pelo atual presidente chin\u00eas Xi Jinping, est\u00e1 dentre aquelas medidas implementadas pelo governo para a constru\u00e7\u00e3o de uma imagem positiva sobre a China, de maneira a ampliar seu poder brando. Por outro lado, deve-se destacar que n\u00e3o se esconde o fato de a pr\u00f3pria China se ver como uma pot\u00eancia no futuro, o que, em termos anal\u00edticos, envolve hardpower e softpower, pois n\u00e3o se faz um grande pa\u00eds apenas com prest\u00edgio. A China exp\u00f5e ao mundo, portanto, que \u00e9 uma pot\u00eancia em constru\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o. Isso fica claro, igualmente, quando afirma ter um destino a cumprir.\nAtualmente a China passa por um momento de transi\u00e7\u00e3o na maneira pela qual tem administrado sua economia, como aponta Silva J\u00fanior (2016, B7):\nO crescimento da China deve continuar a se desacelerar este ano, mas a expans\u00e3o da economia mundial pode ter alguma melhora, na avalia\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia de classifica\u00e7\u00e3o de risco Standard &amp; Poor's (S&amp;P). A previs\u00e3o dos economistas da ag\u00eancia \u00e9 que o Produto Interno Bruto (PIB) do pa\u00eds asi\u00e1tico cres\u00e7a 6,3% este ano, abaixo dos 6,8% de 2015.\nteleconfer\u00eancia, o economista-chefe da McGraw Hill Financial, empresa que \u00e9 dona da S&amp;P, Paul Sheard.\nTal reposicionamento deixa no ar d\u00favidas sobre a sustentabilidade em longo prazo dos processos produtivos desenvolvidos para atender a demanda chinesa e que refor\u00e7ou um padr\u00e3o de relacionamento dos pa\u00edses da regi\u00e3o com o resto do mundo por meio da especializa\u00e7\u00e3o em agricultura (PETERS, 2015, p. 27). Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ter aten\u00e7\u00e3o aos impactos de uma desacelera\u00e7\u00e3o chinesa, onde se estima que a cada 1% que a China deixe de crescer, haja uma queda de 1,2% para os pa\u00edses latinos (CHAVEZ, 2015, p. 99). Essa depend\u00eancia do agroneg\u00f3cio e de um grande consumidor, frente a dif\u00edcil tarefa de prosseguir com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o das economias latino-americanas, ainda \u00e9 um dos hiatos que n\u00e3o apresentam respostas satisfat\u00f3rias para os pa\u00edses. Assim, ocorrendo qualquer desacelera\u00e7\u00e3o na China haver\u00e1 reflexos para as economias latinas. Por si s\u00f3 essa depend\u00eancia torna assim\u00e9trica a rela\u00e7\u00e3o, uma vez que a China, com sua pol\u00edtica de diversifica\u00e7\u00e3o de parceiros, busca exatamente evitar essa forma de vincula\u00e7\u00e3o dependente, mantendo abertas diversas frentes para atender as suas necessidades de abastecimento interno.\nDesse aspecto, a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 at\u00e9 quando a China manter\u00e1 seu interesse na regi\u00e3o? Essa pergunta ainda permanece sem resposta, contudo, um balan\u00e7o das transa\u00e7\u00f5es da China com os principais s\u00f3cios do MERCOSUL, objeto do pr\u00f3ximo t\u00f3pico, mostra que de parte dos pa\u00edses latino-americanos seria prudente, assim como faz o governo chin\u00eas, diversificar seus parceiros comerciais e lidar com as mazelas internas para que produtos de maior valor agregado produzidos na regi\u00e3o ganhem mais espa\u00e7o internacionalmente de modo a reduzir as vulnerabilidades decorrentes de eventual desacelera\u00e7\u00e3o chinesa ou outras possibilidades, como a autossufici\u00eancia e o desenvolvimento de parceiros que lhes forne\u00e7am as mat\u00e9rias-primas necess\u00e1rias a um custo menor do que os provenientes da Am\u00e9rica Latina, o que n\u00e3o pode ser descartado frente aos investimentos feitos pela China em solo africano.\n5.4\tBalan\u00e7o das transa\u00e7\u00f5es do Brasil e da Argentina com a China: substitui\u00e7\u00e3o de parceiros\nO MERCOSUL, uma vez estabelecido, apoia-se na ideia de estabelecer prefer\u00eancias comerciais aos respectivos parceiros de maneira a viabilizar a liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e apoiar o desenvolvimento das ind\u00fastrias locais. Para isso, existe um posicionamento claro no sentido de que cada um dos s\u00f3cios deve agir de maneira a impedir a entrada de produtos vindos de fora\ndo processo de integra\u00e7\u00e3o apresentando pre\u00e7os artificiais em raz\u00e3o de pr\u00e1ticas desleais ao com\u00e9rcio, como subs\u00eddios e dumping. Essa ideia est\u00e1 materializada expressamente no artigo 4\u00b0 do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o154.\nTodavia, considerando o fato de que o MERCOSUL \u00e9 apenas um ap\u00eandice das pol\u00edticas internas de cada um dos pa\u00edses, frente \u00e0s dificuldades dom\u00e9sticas, os pa\u00edses adotam medidas que, muitas vezes, contrariam os pr\u00f3prios objetivos do processo de integra\u00e7\u00e3o. Assim, a busca por autonomia e negocia\u00e7\u00f5es bilaterais entre os pa\u00edses, n\u00e3o \u00e9 algo incomum entre os s\u00f3cios do bloco. Isso ocorreu, por exemplo, durante as negocia\u00e7\u00f5es do ALCA, como relata Rattner (2002, p. 112): \u201cA persist\u00eancia da crise financeira-fiscal-cambial da Argentina leva-a a procurar negociar diretamente como os EUA um eventual acordo bilateral. Tamb\u00e9m o Uruguai est\u00e1 esbo\u00e7ando uma pol\u00edtica para ampliar o com\u00e9rcio com os EUA, bilateralmente\u201d.\nEspecificamente quanto \u00e0 Argentina, desde os primeiros momentos do governo de Kirchner as rela\u00e7\u00f5es comerciais com a China estavam dentre os eixos a serem seguidos pela pol\u00edtica externa. As negocia\u00e7\u00f5es, contudo, n\u00e3o se mostravam f\u00e1ceis, como exp\u00f5e Sol\u00e1 (2008, p. 83-84) ao relatar as tratativas entre os dois pa\u00edses em 2004:\nN\u00e9stor Kirchner esperaba una mano cordial y bondadosa de Pek\u00edn y se top\u00f3 con un ej\u00e9rcito de barrabravas en el momento de regatear. Lo esperaba a\u00fan el escopetazo imprevisto de la deuda; la Argentina se qued\u00f3, a \u00faltimo momento, sin banco emisor del canje en el mundo.\nM\u00e1s de 19 mil millones de d\u00f3lares chinos resultaron compromisos et\u00e9reos escritos en simples cartas de intenci\u00f3n. La delegaci\u00f3n oficial de Pek\u00edn se neg\u00f3 a poner tales promesas privadas en la acta de entendimiento entre los dos gobiernos. [...]\nPeor las pas\u00f3 el jefe de Gabinete, Alberto Fern\u00e1ndez, cuando debi\u00f3 negociar a cara de perro con el canciller de Pek\u00edn el reconocimiento de China como una econom\u00eda \u201cde mercado\u201d. Significa la apertura inmediata del mercado argentino y los argentinos quer\u00edan compensaciones. La reuni\u00f3n fue, por momentos, una pelea de vecinas deslenguadas. El diplom\u00e1tico chino lleg\u00f3 a amenazarlo con comprarle toda la soja a Brasil y todos los vinos a Chile, en un puente virtual que pasar\u00eda por encima de la Argentina. Fern\u00e1ndez entendi\u00f3 exactamente lo que era: una amenaza. As\u00ed lo dijo. La negociaci\u00f3n se remend\u00f3 desde ese l\u00edmite casi irremediable.\n\u00bfSe remend\u00f3? La cl\u00e1usula secreta se\u00f1alaba que la Argentina elegir\u00eda sus productos sensibles y que una comisi\u00f3n de ambos pa\u00edses estudiar\u00eda luego la implementaci\u00f3n. Cuando faltaban pocas horas para que terminara la visita a Buenos Aires, los chinos volvieron con una modificaci\u00f3n: la comisi\u00f3n establecer\u00eda tanto los rubros sensibles como la implementaci\u00f3n. Esto es: Pek\u00edn reten\u00eda la potestad de decidir qu\u00e9 productos argentinos ser\u00edan protegidos.\n154\tEstabelece o artigo 4\u00b0 do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o: \u201cNas rela\u00e7\u00f5es com terceiros pa\u00edses, os Estados Partes assegurar\u00e3o condi\u00e7\u00f5es equitativas de com\u00e9rcio. Para tal fim, aplicar\u00e3o suas legisla\u00e7\u00f5es nacionais para inibir importa\u00e7\u00f5es cujos pre\u00e7os estejam influenciados por subs\u00eddios, dumping ou qualquer outra pr\u00e1tica desleal. Paralelamente, os Estados Partes coordenar\u00e3o suas respectivas pol\u00edticas nacionais com o objetivo de elaborar normas comuns sobre concorr\u00eancia comercial\u201d (SENADO FEDERAL, 2011, p. 45).\nEl canciller Bielsa firm\u00f3 la modificaci\u00f3n.\nEsse relato deixa claro que a China utiliza o peso de seu com\u00e9rcio e a diversifica\u00e7\u00e3o de seus parceiros ao redor do mundo para obter melhores vantagens nas negocia\u00e7\u00f5es, demonstrando grande dose de pragmatismo em suas a\u00e7\u00f5es internacionais.\nEm termos de n\u00fameros, as transa\u00e7\u00f5es entre Brasil, Argentina e China milhares de d\u00f3lares155 n\u00e3o deixam d\u00favida sobre sua import\u00e2ncia:\nTabela 7 - Transa\u00e7\u00f5es China-Brasil em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)\nChina\tImporta\u00e7\u00e3o Brasileira\tExporta\u00e7\u00e3o Brasileira\tCorrente\tSaldo\n2003\t2.147.801.000\t4.533.363.162\t6.681.164.162\t2.385.562.162\n2004\t3.710.477.153\t5.441.405.712\t9.151.882.865\t1.730.928.559\n2005\t5.354.519.361\t6.834.996.980\t12.189.516.341\t1.480.477.619\n2006\t7.990.448.434\t8.402.368.827\t16.392.817.261\t411.920.393\n2007\t12.621.273.347\t10.748.813.792\t23.370.087.139\t-1.872.459.555\n2008\t20.044.460.592\t16.522.652.160\t36.567.112.752\t-3.521.808.432\n2009\t15.911.133.748\t21.003.886.286\t36.915.020.034\t5.092.752.538\n2010\t25.595.419.005\t30.785.906.442\t56.381.325.447\t5.190.487.437\nTOTAL\t93.375.532.640\t104.273.393.361\t197.648.926.001\t10.897.860.721\nFonte: Elaborada pelo autor.\nTabela 8 - Transa\u00e7\u00f5es Argentina-Brasil em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)\nArgentina\tImporta\u00e7\u00e3o Brasileira\tExporta\u00e7\u00e3o Brasileira\tCorrente\tSaldo\n2003\t4.672.610.523\t4.569.767.654\t9.242.378.177\t-102.842.869\n2004\t5.569.811.952\t7.390.967.394\t12.960.779.346\t1.821.155.442\n2005\t6.241.110.029\t9.930.152.936\t16.171.262.965\t3.689.042.907\n2006\t8.053.262.647\t11.739.591.939\t19.792.854.586\t3.686.329.292\n2007\t10.404.245.932\t14.416.945.588\t24.821.191.520\t4.012.699.656\n2008\t13.258.441.511\t17.605.620.920\t30.864.062.431\t4.347.179.409\n2009\t11.281.656.656\t12.784.966.502\t24.066.623.158\t1.503.309.846\n2010\t14.434.593.883\t18.522.520.610\t32.957.114.493\t4.087.926.727\nTOTAL\t73.915.733.133\t96.960.533.543\t170.876.266.676\t23.044.800.410\nFonte: Elaborada pelo autor.\n155 As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir do Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os brasileiro, conhecido como Aliceweb.\nTabela 9 - Transa\u00e7\u00f5es China-Argentina em bilh\u00f5es de d\u00f3lares (2003-2010)\nChina\tImporta\u00e7\u00e3o Argentina\tExporta\u00e7\u00e3o Argentina\tCorrente\tSaldo\n2003\t720.754,96\t2.478.422,77\t3.199.177,7\t1.757.667,8\n2004\t1.400.969,07\t2.630.446,72\t4.031.415,8\t1.229.477,65\n2005\t1.528.619,54\t3.154.288,66\t4.682.908,20\t1.625.669,12\n2006\t3.475.852,7\t3.121.708,4\t6.597.561,1\t354.144,296\n2007\t5.092.953,61\t5.166.608,75\t10.259.562\t73.655,135\n2008\t7.103.890,89\t6.354.956,92\t13.458.848\t-748.933,97\n2009\t4.822.599\t3.666.460,75\t8.489.059,8\t-1.156.138,25\n2010\t7.649.151,95\t5.798.689,9\t13.447.842\t-1.850.462,06\nTOTAL\t31.794.792\t32.371.583\t62.637.755\t1.285.079,7\nFonte: Elaborada pelo autor.\nDas informa\u00e7\u00f5es constantes nessas tabelas \u00e9 poss\u00edvel captar alguns pontos importantes. Na rela\u00e7\u00e3o Brasil-China-Argentina, a Argentina foi maior parceiro comercial do Brasil at\u00e9 2007. No ano de 2008 a corrente de com\u00e9rcio entre Brasil e China superou a existente entre Brasil e Argentina.\nDa mesma forma, a corrente de com\u00e9rcio entre Brasil e China se ampliou continuamente no per\u00edodo, passando de US$ 6.681.164.162 para US$ 56.381.325.447, um aumento de 743,9%.\nNo caso da corrente Brasil e Argentina, saiu-se de um patamar comercial de US$ 9.242.378.177, superior ao chin\u00eas, para US$ 32.957.114.493, gerando um aumento de 256,6%, contudo, o aumento n\u00e3o foi cont\u00ednuo, havendo uma corrente menor em 2009 em compara\u00e7\u00e3o com 2008.\nA corrente Argentina-China tamb\u00e9m apresentou incrementos no per\u00edodo, saindo de US$ 3.199.177,7 para US$ 13.447.842, o que representa uma amplia\u00e7\u00e3o de 320,4%, sofrendo uma queda no ano de 2009 em compara\u00e7\u00e3o com o ano de 2008 que foi o auge da corrente de com\u00e9rcio da s\u00e9rie.\nEm termos de importa\u00e7\u00f5es, a partir de 2007 o Brasil importou mais da China do que da Argentina. As importa\u00e7\u00f5es da China sa\u00edram de US$ 2.147.801.000 para US$ 25.595.419.005, um aumento de 1.091,7%.\nNo caso das importa\u00e7\u00f5es provenientes da Argentina em dire\u00e7\u00e3o ao Brasil, as importa\u00e7\u00f5es foram de US$ 4.672.610.523 para US$ 14.434.593.883, aumentando 208,9%.\nAs importa\u00e7\u00f5es realizadas pela Argentina provenientes da China tamb\u00e9m sofreram aumentos. Em 2003 a Argentina importava US$ 720.754,96 e em 2010 US$ 7.649.151,95, o que significa 961,3% a mais.\nEm 2009 as importa\u00e7\u00f5es ca\u00edram nas rela\u00e7\u00f5es com envolvendo os 03 parceiros comerciais.\nJ\u00e1 sob o vi\u00e9s das exporta\u00e7\u00f5es, em 2003 o Brasil exportou para a China US$ 4.533.363.162 e no ano de 2010, US$ 30.785.906.442, um aumento de 579,1%.\nNo fluxo de exporta\u00e7\u00f5es para a Argentina, o Brasil saiu de US$ 4.569.767.654 para US$ 18.522.520.610, gerando um aumento de 305,2%.\nPor sua vez, a Argentina exportou para a China US$ 2.478.422,77 no ano de 2003 e US$ 5.798.689,9 em 2010, um aumento de 134%.\nNo per\u00edodo, o aumento das exporta\u00e7\u00f5es do Brasil para a China foi constante, contudo, no caso da Argentina houve a trajet\u00f3ria ascendente foi interrompida em 2009, ano em que as exporta\u00e7\u00f5es do Brasil para a China superaram as realizadas para a Argentina, o que se manteve em 2010.\nNo caso das exporta\u00e7\u00f5es da Argentina para a China, houve um aumento nos anos de 2003, 2004 e 2005, queda em 2006, novo aumento em 2007 e 2008, redu\u00e7\u00e3o em 2009 e aumento em 2010, por\u00e9m abaixo do n\u00edvel de 2008, que foi o pico de exporta\u00e7\u00f5es.\nTanto com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China, quanto \u00e0 Argentina, o saldo da balan\u00e7a comercial \u00e9 positivo para o Brasil. Contudo, apesar de o maior fluxo ser com a China, o super\u00e1vit maior \u00e9 com a Argentina.\nA Argentina tamb\u00e9m tem apresentado super\u00e1vits com a China, contudo, de 2008 a 2010 a balan\u00e7a comercial ficou negativa.\nEm termos percentuais, as importa\u00e7\u00f5es de produtos chineses pelo Brasil se aceleram muito mais (aumento de 1.091,7%) do que as exporta\u00e7\u00f5es de produtos brasileiros para a China (aumento de 579,1%), uma diferen\u00e7a de 512,6%.\nNo caso da rela\u00e7\u00e3o do Brasil com a Argentina a situa\u00e7\u00e3o foi inversa com um aumento de 208,9% de importa\u00e7\u00f5es, frente a um incremento de 305,2% nas exporta\u00e7\u00f5es, uma diferen\u00e7a de 96,3% favor\u00e1vel ao setor exportador brasileiro.\nJ\u00e1 quando se analisa o caso argentino, percebe-se que as importa\u00e7\u00f5es da China cresceram mais do que as exporta\u00e7\u00f5es, sendo 134% para a exporta\u00e7\u00e3o e 961,3% de importa\u00e7\u00e3o, uma diferen\u00e7a de 827,3%.\nNota-se que o fluxo entre Brasil e Argentina n\u00e3o seguiu o ritmo do fluxo Brasil e China e Argentina e China, sendo que as importa\u00e7\u00f5es dos dois pa\u00edses latinos de produtos oriundos do drag\u00e3o asi\u00e1tico explodiram no per\u00edodo.\nPor sua vez, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel analisar as transa\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses por meio dos principais produtos exportados e importados, conforme tabelas abaixo156.\nTabela 10 - Produtos Exportados/Importados Brasil-Argentina (2003-2010)\nANO 5 principais produtos exportados pelo Brasil para a 5 principais produtos importados pelo Brasil da\n\tNCM\tTIPO\t%\tNCM\tTIPO\t%\n2004\t87032\tAUTOMOVEIS C / MOTOR\t7,58\t10019\tTRIGO (EXC.TRIGO DURO\t12,66\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t090\tOU P/ SEMEADURA), E\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tTRIGO C/ CENTEIO\t\n2004\t85252\tTERMINAIS PORTATEIS DE\t3,18\t27101\tNAFTAS\tPARA\t7,09\n\t022\tTELEFONIA CELULAR\t\t141\tPETROQU\u00cdMICA\t\n2004\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t3,03\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t3,72\n\t190\tAUTOMOVEIS C / MOTOR\t\t190\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t\n\t\tDIESEL P/CARGA<=5T\t\t\tDIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2004\t87042\tCHASSIS C / MOTOR DIESEL E\t2,21\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t3,71\n\t210\tCABINA, 5T&lt;CARGA<=20T\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300 0, ATE 6 PASSAG\t\n2004\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t1,88\t27111\tBUTANOS LIQUEFEITOS\t2,81\n\t210\tEXPLOSAO,\t1000<CM3<=1500, ATE 6 PASSAG\t\t300\t\t\n2005\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t7,88\t10019\tTRIGO (EXC. TRIGO DURO\t9,54\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t090\tOU P/SEMEADURA), E\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tTRIGO C/CENTEIO\t\n2005\t85252\tTERMINAIS PORTATEIS DE\t5,70\t27101\tNAFTAS\tPARA\t9,47\n\t022\tTELEFONIA CELULAR\t\t141\tPETROQU\u00cdMICA\t\n2005\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t3,01\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t6,41\n\t190\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t\t190\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t\n\t\tDIESEL, P/CARGA<=5T\t\t\tDIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2005\t87042\tCHASSIS C/ MOTOR DIESEL E\t2,55\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t3,57\n\t210\tCABINA, 5T<CARGA<=20T\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300 0, ATE 6 PASSAG\t\n2005\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t2,28\t87084\tCAIXAS DE MARCHAS P/\t2,53\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS CONCENTRADOS\t\t090\tVEICULOS AUTOMOVEIS\t\n2006\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t7,88\t10019\tTRIGO (EXC.TRIGO DURO\t11,30\n\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=3000,\t\t090\tOU P/ SEMEADURA), E\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tTRIGO C/ CENTEIO\t\n2006\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t2,59\t27101\tNAFTAS\tPARA\t9,74\n\t190\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR DIESEL, P/CARGA<=5T\t\t141\tPETROQU\u00cdMICA\t\n2006\t27101\t\"FUEL-OIL\"\t2,50\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t7,38\n\t922\t\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300 0, ATE 6 PASSAG\t\n2006\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t2,20\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t6,38\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t190\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\tDIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2006\t87042\tCHASSIS C/ MOTOR DIESEL E\t2,16\t27111\tBUTANOS LIQUEFEITOS\t2,44\n\t210\tCABINA, 5T<CARGA<=20T\t\t300\t\t\n2007\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t8,63\t10019\tTRIGO (EXC. TRIGO DURO\t11,21\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t090\tOU P/ SEMEADURA), E\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tTRIGO C/CENTEIO\t\n156 As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir do Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os brasileiro, conhecido como Aliceweb.\n2007\t85171 231\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE TELEFONIA CELULAR\t4,59\t27101 141\tNAFTAS\tPARA PETROQU\u00cdMICA\t10,65\n2007\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t2,62\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t9,49\n\t210\tEXPLOSAO,\t1000<CM3<=1500,\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\t0, ATE 6 PASSAG\t\n2007\t27101\t\"FUEL-OIL\"\t2,21\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t5,48\n\t922\t\t\t190\tAUTOMOVEIS\tC/MOTOR DIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2007\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t2,21\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t4,18\n\t190\tAUTOMOVEIS C/MOTOR DIESEL, P/CARGA<=5T\t\t100\tEXPLOSAO, CIL<=1000CM3\t\n2008\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t10,48\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t10,53\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\t0, ATE 6 PASSAG\t\n2008\t85171\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE\t4,26\t27101\tNAFTAS\tPARA\t9,79\n\t231\tTELEFONIA CELULAR\t\t141\tPETROQU\u00cdMICA\t\n2008\t27101\t\"FUEL-OIL\"\t2,82\t10019\tTRIGO (EXC. TRIGO DURO\t9,54\n\t922\t\t\t090\tOU P/SEMEADURA), E TRIGO C/ CENTEIO\t\n2008\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/MOTOR\t2,74\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t5,48\n\t210\tEXPLOSAO,1000<CM3<= 1500,\t\t190\tAUTOMOVEIS C/MOTOR\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tDIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2008\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t2,30\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t4,22\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS CONCENTRADOS\t\t100\tEXPLOSAO, CIL<=1000CM3\t\n2009\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t9,82\t87032\tAUTOMOVEIS C /MOTOR\t11,80\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t310\tEXPLOSAO,1500<CM3<=300\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\t0, ATE 6 PASSAG\t\n2009\t27160\tENERGIA ELETRICA\t8,34\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t8,01\n\t000\t\t\t190\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR DIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2009\t85171\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE\t5,28\t10019\tTRIGO (EXC. TRIGO DURO\t6,27\n\t231\tTELEFONIA CELULAR\t\t090\tOU P/SEMEADURA), E TRIGO C/CENTEIO\t\n2009\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t2,92\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t6,11\n\t210\tEXPLOSAO,\t1000<CM3<=1500, ATE 6 PASSAG\t\t100\tEXPLOSAO, CIL<=1000CM3\t\n2009\t87082\tOUTRAS PARTES E ACESS.DE\t1,83\t27101\tNAFTAS\tPARA\t5,69\n\t999\tCARROCARIAS P/VEIC.AUTOMOVEIS\t\t141\tPETROQU\u00cdMICA\t\n2010\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t10,93\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t10,60\n\t310\tEXPLOSAO,\t1500<CM3<=3000,\t\t310\tEXPLOSAO,\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\t1500<CM3<=3000, ATE 6 PASSAG\t\n2010\t87032\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t3,48\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t9,74\n\t210\tEXPLOSAO,\t1000<CM3<=1500,\t\t190\tAUTOMOVEIS C/MOTOR\t\n\t\tATE 6 PASSAG\t\t\tDIESEL, P/ CARGA<=5T\t\n2010\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t3,05\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t7,35\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t210\tEXPLOSAO,1000<CM3<= 150\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\t0, ATE 6 PASSAG\t\n2010\t85171\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE\t2,59\t87032\tAUTOMOVEIS C/ MOTOR\t6,22\n\t231\tTELEFONIA CELULAR\t\t100\tEXPLOSAO, CIL<=1000CM3\t\n2010\t87042\tOUTROS\tVEICULOS\t1,95\t10019\tTRIGO (EXC. TRIGO DURO\t6,19\n\t190\tAUTOMOVEIS\tC/\tMOTOR\t\t090\tOU P/SEMEADURA), E\t\n\t\tDIESEL, P/CARGA<=5T\t\t\tTRIGO C/CENTEIO\t\nFonte: Elaborada pelo autor.\nTabela 11 - Produtos Exportados/Importados Brasil-China (2003-2010)\nANO\t5 principais produtos exportados pelo Brasil para a China (US$FOB)\t\t5 principais produtos importados pelo Brasil da China (US$FOB)\t\n\tNCM TIPO\t%\tNCM TIPO\t%\n2004\t12010 OUTROS GRAOS DE\tSOJA, 29,81\t27040 COQUES DE HULHA, DE\t9,13\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t010\tLINHITA OU DE TURFA\t\n2004\t26011 100\tMINERIOS DE FERRO AGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tNAO SEUS\t14,36\t85299 019\tOUTRAS\tPARTES\tP/ APARELHOS TRANSMISSORES/RECEPTOR ES DISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t4,37\n2004\t15071\tOLEO DE SOJA, EM BRUTO,\t\t7,77\t90138\t\t4,29\n\t000\tMESMO DEGOMADO\t\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2004\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t6,13\t85299\tOUTS.PARTES P/ APARELHOS\t2,67\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t020\tRECEPT.RADIODIF.\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\t\tTELEVISAO, ETC.\t\n2004\t47032\tPASTA QUIM.MADEIRA\tDE N/\t4,64\t54075\tTECIDO\tDE\tFILAM.\t1,85\n\t900\tCONIF. A SODA / SULFATO,\t\t\t210\tPOLIESTER TEXTUR>=85%,\t\n\t\tSEMI/BRANQ\t\t\t\tTINTOS,S/BORRACHA\t\n2005\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t25,12\t85299\tOUTRAS PARTES P/ APAR.\t7,41\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t019\tTRANSMISSORES/RECEPTOR ES DISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t\n2005\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t18,18\t90138\t\t4,78\n\t100\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2005\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t7,93\t27040\tCOQUES DE HULHA, DE\t3,06\n\t200\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t010\tLINHITA OU DE TURFA\t\n2005\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t7,93\t85219\tOUTROS\tAPARELHOS\t2,26\n\t010\t\t\t\t090\tVIDEOFONICOS\tDE GRAVACAO/REPRODUCAO\t\n2005\t24012\tFUMO N/ MANUF. TOTAL/ PARC.\t\t3,61\t85252\tTERMINAIS PORTATEIS DE\t1,90\n\t030\tDESTAL. FLS. SECAS, VIRGINIA\tETC.\t\t022\tTELEFONIA CELULAR\t\n2006\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t25,49\t90138\tDISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t3,61\n\t100\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2006\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t28,94\t85219\tOUTROS\tAPARELHOS\t1,65\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t090\tVIDEOFONICOS\tDE GRAVACAO/REPRODUCAO\t\n2006\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t9,95\t85299\tOUTS.PARTES P/ APARELHOS\t1,49\n157\t010\t\t\t\t020\tRECEPT.\tRADIODIF. TELEVISAO, ETC.\t\n2006\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t5,81\t27040\tCOQUES DE HULHA, DE\t1,40\n\t200\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t010\tLINHITA OU DE TURFA\t\n2006\t47032\tPASTA QUIM. MADEIRA\tDE N/\t4,14\t85340\tCIRCUITO IMPRESSO\t1,29\n\t900\tCONIF. A SODA/SULFATO,\t\t\t000\t\t\n\t\tSEMI/BRANQ\t\t\t\t\t\n2007\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t29,02\t85177\tOUTS.PARTS. P/APARS. D/\t5,65\n\t100\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t099\tTELEFONIA / TELEGRAFIA\t\n2007\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t26,35\t90138\tDISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t4,02\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2007\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t7,81\t27040\tCOQUES DE HULHA, DE\t1,63\n\t010\t\t\t\t010\tLINHITA OU DE TURFA\t\n2007\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t5,50\t85171\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE\t1,23\n\t200\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t231\tTELEFONIA CELULAR\t\n2007\t47032\tPASTA QUIM. MADEIRA\tDE N/\t3,59\t85299\tOUTS.PARTES P/APARELHOS\t1,19\n\t900\tCONIF. A SODA/ SULFATO,\t\t\t020\tRECEPT.\tRADIODIF.\t\n\t\tSEMI/BRANQ\t\t\t\tTELEVISAO, ETC.\t\n2008\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t32,46\t85177\tOUTS.PARTS. P/ APARS. D/\t4,28\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t099\tTELEFONIA/TELEGRAFIA\t\n2008\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t25,08\t90138\tDISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t4,08\n\t100\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2008\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t10,38\t27040\tCOQUES DE HULHA, DE\t2,99\n\t010\t\t\t\t010\tLINHITA OU DE TURFA\t\n2008\t15071\tOLEO DE SOJA, EM BRUTO,\t\t5,02\t85299\tOUTS.PARTES P/APARELHOS\t2,11\n\t000\tMESMO DEGOMADO\t\t\t020\tRECEPT.\tRADIODIF.\t\nTELEVISAO, ETC.\n157 No ano de 2006 n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis estat\u00edsticas de v\u00e1rios itens.\n2008\t26011 200\tMINERIOS\tDE AGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tFERRO SEUS\t4,70\t85171 231\tTERMINAIS PORT\u00c1TEIS DE TELEFONIA CELULAR\t1,71\n2009\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t31,47\t85299\tOUTS.\tPARTES\tP/\t3,00\n\t100\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t020\tAPARELHOS\tRECEPT.\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\t\tRADIODIF. TELEVISAO, ETC.\t\n2009\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t31,42\t90138\tDISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t2,68\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2009\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t6,63\t85177\tOUTS.PARTS. P/ APARS. D/\t2,60\n\t010\t\t\t\t099\tTELEFONIA/ TELEGRAFIA\t\n2009\t47032\tPASTA QUIM.MADEIRA\tDE N/\t4,42\t84733\tTELA\t1,50\n\t900\tCONIF.A SODA/SULFATO, SEMI\t\t\t092\tP/MICROCOMPUTADORES\t\n\t\t/BRANQ\t\t\t\tPORTATEIS, POLICROMATICA\t\n2009\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t3,25\t85423\tOUTROS\tCIRCUITOS\t1,22\n\t200\tAGLOMERADOS\tE CONCENTRADOS\tSEUS\t\t190\tINTEGRADOS\t\n2010\t26011\tMINERIOS DE FERRO\tNAO\t39,56\t85299\tOUTS.PARTES P/ APARELHOS\t4,60\n\t100\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t020\tRECEPT.\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\t\tRADIODIF.TELEVISAO, ETC.\t\n2010\t12010\tOUTROS GRAOS DE\tSOJA,\t23,17\t90138\tDISPOSITIVOS DE CRISTAIS\t1,96\n\t090\tMESMO TRITURADOS\t\t\t010\tLIQUIDOS (LCD)\t\n2010\t27090\tOLEOS BRUTOS DE PETROLEO\t\t13,17\t85177\tOUTS.PARTS. P/ APARS. D/\t1,74\n\t010\t\t\t\t099\tTELEFONIA / TELEGRAFIA\t\n2010\t26011\tMINERIOS\tDE\tFERRO\t3,76\t84733\tTELA\tP/\t1,59\n\t200\tAGLOMERADOS\tE\tSEUS\t\t092\tMICROCOMPUTADORES\t\n\t\tCONCENTRADOS\t\t\t\tPORTATEIS, POLICROMATICA\t\n2010\t47032\tPASTA QUIM. MADEIRA DE\t\t2,95\t85393\tLAMPADAS\t/\tTUBOS\t1,07\n\t900\tN/CONIF.A\tSODA/SULFATO,\t\t\t100\tDESCARGA, FLUORESCENTE,\t\n\t\tSEMI/ BRANQ\t\t\t\tDE CATODO QUENTE\t\nFonte: Elaborada pelo autor.\nNas exporta\u00e7\u00f5es do Brasil para a Argentina, predominam basicamente transa\u00e7\u00f5es em 04 \u00e1reas, autom\u00f3veis, celulares, combust\u00edvel e min\u00e9rio de ferro, com destaque para os autom\u00f3veis que ocupam o topo da s\u00e9rie em todos os anos.\nNo caso das importa\u00e7\u00f5es, as principais compras do Brasil provenientes da Argentina envolvem autom\u00f3veis, trigo e insumos para a ind\u00fastria petroqu\u00edmica.\nIsso demonstra que a ind\u00fastria de autom\u00f3veis localizada no Brasil e na Argentina s\u00e3o os grandes beneficiados do MERCOSUL, estando o regime automotivo funcionando plenamente e sendo utilizado pelas empresas.\nNo caso das exporta\u00e7\u00f5es para a China o destaque \u00e9 para a soja e para o min\u00e9rio de ferro, dominando cerca de 50% das exporta\u00e7\u00f5es.\nJ\u00e1 as importa\u00e7\u00f5es brasileiras da China t\u00eam sido dominadas por produtos para a ind\u00fastria eletr\u00f4nica.\nOutro aspecto a se destacar \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o geral das exporta\u00e7\u00f5es entre os tr\u00eas pa\u00edses158 a partir dos valores em d\u00f3lares obtidos nas transa\u00e7\u00f5es:\n158 As informa\u00e7\u00f5es foram obtidas a partir do Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os brasileiro, conhecido como Aliceweb. As tabelas n\u00e3o contemplam as chamadas Opera\u00e7\u00f5es Especiais, por serem a menor parte das transa\u00e7\u00f5es.\nTabela 12 - Composi\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es Brasil-Argentina-China (2003-2010)\nExporta\u00e7\u00f5es do Brasil para Argentina\nAno\tB\u00e1sicos\tSemi-Manufaturados\tManufaturados\n2003\t7,20%\t0,003%\t88,91%\n2004\t4,61%\t3,71%\t91,30%\n2005\t4,65%\t2,96%\t92,03%\n2006\t4,59%\t3,22%\t91,82%\n2007\t3,86%\t2,91%\t93,01%\n2008\t4,87%\t3,24%\t91,78%\n2009\t3,11%\t1,93%\t94,77%\n2010\t6,32%\t2,59%\t90,89%\nM\u00c9DIA\t4,90%\t2,57%\t91,81%\nExporta\u00e7\u00f5es do Brasil para China\nAno\tB\u00e1sicos\tSemi-Manufaturados\tManufaturados\n2003\t49,99%\t23,81%\t25,91%\n2004\t59,39%\t22,67%\t17,75%\n2005\t68,38%\t14,70%\t16,68%\n2006\t73,94%\t15,17%\t10,46%\n2007\t73,75%\t18,02%\t8,06%\n2008\t77,65%\t15,65%\t6,62%\n2009\t77,65%\t15,53%\t6,77%\n2010\t83,66%\t11,76%\t4,52%\nM\u00c9DIA\t61,30%\t17,16%\t12,09%\nFonte: Elaborada pelo autor.\nA partir da composi\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es do Brasil para a Argentina e para a China \u00e9 poss\u00edvel verificar alguns aspectos.\nNo caso das transa\u00e7\u00f5es bilaterais Brasil-Argentina, predomina o com\u00e9rcio de manufaturados e semi-manufaturados, respondendo por cerca de 94,38% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. A ind\u00fastria, portanto, \u00e9 a maior benefici\u00e1ria da facilidade comercial existente em raz\u00e3o do MERCOSUL.\nAl\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel verificar que somente em 2003 as exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados brasileiros para a Argentina ficaram abaixo de 90%. Nos anos seguintes os patamares sempre foram superiores, enquanto o com\u00e9rcio de produtos b\u00e1sicos nunca superou 7,20%.\nContudo, na rela\u00e7\u00e3o com a China a l\u00f3gica se inverte. Em m\u00e9dia as exporta\u00e7\u00f5es de semi-manufaturados e manufaturados para a China \u00e9 de apenas 29,25%, sendo que a m\u00e9dia de semi-manufaturados, ou seja, produtos como menor valor agregado \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia de\nexporta\u00e7\u00e3o de produtos manufaturados (17,16% para semi-manufaturados e 12,09% para manufaturados).\nOutro ponto importante que a s\u00e9rie demonstra \u00e9 que a participa\u00e7\u00e3o de manufaturados do Brasil para a China saiu de um patamar de 25,91% para 4,52%, gerando uma queda de 21,39%.\nPor sua vez, o interc\u00e2mbio de produtos semi-manufaturados tamb\u00e9m caiu no per\u00edodo. Em 2003 eles respondiam por 23,81% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras para a China, representando apenas 11,76% em 2010, havendo uma redu\u00e7\u00e3o de 12,05%. Tal \u00e9 fruto tanto de uma perda da competitividade dos produtos brasileiros, da diversifica\u00e7\u00e3o de parceiros comerciais pela China e do pr\u00f3prio aumento da capacidade produtiva chinesa. \u00c9 de se destacar, igualmente, que um aumento expressivo das exporta\u00e7\u00f5es de produtos b\u00e1sicos tamb\u00e9m reduza, proporcionalmente, o peso das exporta\u00e7\u00f5es de manufaturados.\nContudo, quando se observa o interc\u00e2mbio de produtos b\u00e1sicos se nota um salto no per\u00edodo. De 49,99% em 2003 essas exporta\u00e7\u00f5es passaram para 83,66% em 2010, dominando a pauta de exporta\u00e7\u00e3o brasileira, aumentando 33,67%. Percebe-se, assim, que em m\u00e9dia 61,30% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras \u00e9 dependente de produtos b\u00e1sicos e, por isso, com menor valor agregado.\nMesmo que os n\u00fameros da rela\u00e7\u00e3o Argentina-Brasil ainda sejam superiores aos que envolvem os da parceira Argentina-China, quando se v\u00ea o fluxo total da rela\u00e7\u00e3o Brasil-China, nota-se que no per\u00edodo de 2003 a 2010, tanto nas exporta\u00e7\u00f5es quanto nas importa\u00e7\u00f5es, este supera o existente entre o Brasil e a Argentina, em clara demonstra\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o de parceiros e em preju\u00edzo da ind\u00fastria nacional, uma vez que as compras de produtos manufaturados brasileiros pela China n\u00e3o s\u00e3o consider\u00e1veis, predominando os b\u00e1sicos.\nApesar disso, e do reconhecimento da import\u00e2ncia da China pelas autoridades nacionais, como aponta Pires (2015, p. 104), o pa\u00eds ainda carece de uma defini\u00e7\u00e3o de como deve ser o relacionamento com o drag\u00e3o chin\u00eas, postura essa que se mant\u00e9m durante o governo Dilma, sucessora de Lula.\nO ent\u00e3o chanceler Celso Amorim (2010, A12), realiza um balan\u00e7o neste sentido:\nPrecisamos dar uma forma importante ao relacionamento com a China. N\u00e3o desenvolvemos um conceito pleno de como vai ser nossa rela\u00e7\u00e3o com a China. Essa \u00e9 uma autocr\u00edtica. N\u00e3o deu tempo. Precisamos pensar mais profundamente nisso.\nSobre a base que tem lastreado as rela\u00e7\u00f5es, ainda existe muita desconfian\u00e7a sobre o parceiro chin\u00eas quanto \u00e0 qualidade de seus produtos, a manuten\u00e7\u00e3o e cumprimento dos acordos firmados e a correta fixa\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os praticados. Essa percep\u00e7\u00e3o de risco nas transa\u00e7\u00f5es, bem como as barreiras culturais, s\u00e3o fatores que aumentam os receios.\nEm termos de n\u00edvel tarif\u00e1rio, a China aplica uma taxa m\u00e9dia de 15,9% sobre as importa\u00e7\u00f5es que tem origem na Argentina e 15,3% das provenientes do Brasil. Como informa Peters (2015, p. 28), as \u00e1reas de produtos manufaturados e agr\u00edcolas s\u00e3o as que t\u00eam maior taxa\u00e7\u00e3o comparavelmente ao n\u00edvel praticado sobre as importa\u00e7\u00f5es de produtos minerais.\nObservando-se, contudo, a tend\u00eancia que est\u00e1 se desenhado, n\u00e3o se identificam a\u00e7\u00f5es em curso que apontem para uma altera\u00e7\u00e3o nos termos de troca existente entre os pa\u00edses da regi\u00e3o e em espec\u00edfico naquelas envolvendo o Brasil e a Argentina com a China.\nEm que pese a consci\u00eancia de que os pa\u00edses latinos deveriam focar em adentrar no mercado chin\u00eas atrav\u00e9s de produtos com maior valor agregado, inexiste negocia\u00e7\u00f5es em curso que apontem para uma abertura chinesa neste aspecto. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias claras de que, mesmo existindo abertura, os produtos fabricados deste lado do Pac\u00edfico teriam pre\u00e7os competitivos em solo chin\u00eas.\nSobre esse aspecto, os chineses continuar\u00e3o a refor\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es comerciais que atendam aos seus pr\u00f3prios interesses, ou seja, sua pr\u00f3pria estrutura de planejamento para o desenvolvimento interno, dentre eles a compra de commodities e a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que, de alguma forma, beneficiem o escoamento desses produtos para a terra do sol nascente. Neste rol tamb\u00e9m se enquadram investimentos na regi\u00e3o que ampliem a margem de atua\u00e7\u00e3o das empresas chinesas que est\u00e3o em plena proje\u00e7\u00e3o internacional, como a abertura de mercados aos aportes chineses.\nPor outro lado, cada vez mais os mercados dos pa\u00edses latinos se encontram inundados por produtos de origem chinesa, fabricados por empresas l\u00e1 instaladas, n\u00e3o se limitando \u00e0queles de manufatura simples, mas com valor agregado cada vez maior. Assim, produtos que antes eram importados de vizinhos ou parceiros de bloco, passam a vir da China. Isso diminui o espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o de empresas que agem no comercial regional ao mesmo tempo em que reduz o valor agregado dentro das economias dos pa\u00edses. Tem-se, pois, que a penetra\u00e7\u00e3o de manufaturas chinesas nos mercados dom\u00e9sticos acaba por inibir e contrair o processo de\nindustrializa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica e de integra\u00e7\u00e3o regional (PE\u00d1A e ALFONSO, 2015, p. 301). Ao mesmo tempo, a postura pragm\u00e1tica da China, que n\u00e3o se pauta por crivos ideol\u00f3gicos, traduz-se na pulveriza\u00e7\u00e3o de suas rela\u00e7\u00f5es ao redor do mundo, o que lhe garante vantagens no sentido de que, se uma porta se fecha, outras se abrem, evitando, assim, a cria\u00e7\u00e3o profunda de depend\u00eancias. Isso responde ao vi\u00e9s de que a pol\u00edtica externa deve atender aos interesses nacionais em primeiro lugar.\nQuando se pensa em um acordo regional do tipo MERCOSUL, isso significa que os produtos chineses n\u00e3o somente competem nos mercados internos de cada um dos pa\u00edses, mas tamb\u00e9m afetam as exporta\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios pa\u00edses s\u00f3cios. Nota-se, claramente, uma efetiva substitui\u00e7\u00e3o de parceiros neste aspecto.\nSe por um lado tal situa\u00e7\u00e3o traz divisas aos pa\u00edses pelas exporta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e proporciona aos consumidores uma maior variedade de produtos a pre\u00e7os mais acess\u00edveis, impactando em vari\u00e1veis macroecon\u00f4micas como o controle da infla\u00e7\u00e3o, por outro lado, alguns pontos merecem a aten\u00e7\u00e3o.\nO primeiro deles diz respeito \u00e0 profundidade do relacionamento. No caso do MERCOSUL, os v\u00ednculos entre os pa\u00edses s\u00e3o muito mais profundos e o desenho das rela\u00e7\u00f5es intra-bloco permitem com que quest\u00f5es paralelas \u00e0 puramente comercial sejam objeto de negocia\u00e7\u00e3o. Isso n\u00e3o acontece no caso chin\u00eas, onde a \u00f3tica comercial d\u00e1 o tom, limitando a abrang\u00eancia do relacionamento e o tornando mais superficial, inexistindo grandes la\u00e7os entre os pa\u00edses. Trata-se de algo de momento e que poder\u00e1 ser abandonado facilmente. Uma crise dentro da China deixar\u00e1 os parceiros latinos a ver navios.\nPortanto, deve-se diversificar a pauta de exporta\u00e7\u00f5es e agir dentro dos processos de integra\u00e7\u00e3o, como o MERCOSUL, para lidar com gargalos que limitam a competitividade das empresas presentes na regi\u00e3o de maneira que o custo dos produtos de maior valor agregado estejam em condi\u00e7\u00f5es de concorrer com os produzidos no exterior, incentivando, assim, a vincula\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses e das firmas do bloco \u00e0s cadeias globais de valor.\nParalelamente a isso, a pesquisa e o desenvolvimento devem ser objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas e parceiras com as entidades privadas. Nota-se que as atividades econ\u00f4micas com maior conhecimento agregado ainda est\u00e3o concentradas nos pa\u00edses desenvolvidos. Em um mundo cada vez mais tecnol\u00f3gico, os pa\u00edses da regi\u00e3o devem estar atentos a essa realidade.\nOutro ponto de alerta na rela\u00e7\u00e3o com a China est\u00e1 na continuidade de um padr\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o externa dependente das commodities. Isso faz com que a bonan\u00e7a e o decl\u00ednio das na\u00e7\u00f5es estejam vinculados ao sabor do mercado internacional e da demanda dos mercados consumidores externos. Parte do destino dos pa\u00edses est\u00e1, portanto, nas m\u00e3os de outrem.\nSe a ideia de autarquia e isolamento n\u00e3o faz mais sentido aos pa\u00edses em um ambiente globalizado, interdependente e altamente conectado, isso n\u00e3o deve significar submiss\u00e3o, mas a liberdade de a\u00e7\u00e3o em busca de oportunidades. Contudo, o que se nota \u00e9 que, al\u00e9m da alta depend\u00eancia de commodities, a industrializa\u00e7\u00e3o, que historicamente \u00e9 um fator important\u00edssimo para o desenvolvimento dos pa\u00edses e para a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em pesquisa e desenvolvimento, perde espa\u00e7o dentro dos PIBs das na\u00e7\u00f5es latino-americanas. Assim, cada vez mais as economias internas dependem do setor de servi\u00e7os para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda. Isso se traduz em menor remunera\u00e7\u00e3o aos trabalhadores relativamente ao que ocorre na ind\u00fastria, bem como em menor foco em pesquisa e desenvolvimento.\nTal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 prejudicial, inclusive, para a agricultura que tem sido o grande beneficiado pela demanda chinesa. Sob a perspectiva interna, o agroneg\u00f3cio que atende \u00e0s demandas externas \u00e9 o da grande propriedade ou latif\u00fandio. Nesse aspecto, a sociedade saiu da mera coleta da natureza (silvicultura), para a agricultura tradicional baseada na experi\u00eancia at\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX. Durante o s\u00e9culo XX, vivenciou-se a agricultura moderna, baseada nos avan\u00e7os da ci\u00eancia em fertilizantes qu\u00edmicos, pesticidas, sementes, maquin\u00e1rios e irriga\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, no s\u00e9culo XXI se fala em smart agribusiness, onde o agroneg\u00f3cio se vincula cada vez mais a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos das \u00e1reas de servi\u00e7os, informa\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o de tecnologias, biotecnologias, design, etc. Isso faz com que a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola esteja vinculada a processos advindos das ind\u00fastrias e de centros de pesquisa de desenvolvimento que, em sua maioria, n\u00e3o se encontram dentro dos pa\u00edses latino-americanos produtores.\nSob o vi\u00e9s pol\u00edtico, n\u00e3o existe seguran\u00e7a de que as parcerias comerciais com a China garantir\u00e3o apoio \u00e0s inten\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses da regi\u00e3o, como ficou claro na pretens\u00e3o brasileira de ocupar uma cadeira no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU.\nAtualmente a China tamb\u00e9m propaga a ideia de ser uma pot\u00eancia que ascende de maneira pac\u00edfica. Todavia, ser\u00e1 que essa postura ser\u00e1 mantida continuamente? Uma maior atua\u00e7\u00e3o chinesa no mundo n\u00e3o faz aumentar as possibilidades de conflito? A for\u00e7a, apesar de conden\u00e1vel em grande medida, \u00e9 a maneira mais r\u00e1pida, muitas vezes, de se resolver um problema quando comparada com a sa\u00edda negociada. Uma China cada vez mais forte n\u00e3o cair\u00e1 em tenta\u00e7\u00e3o? Esse ponto ainda \u00e9 um hiato.\nA constata\u00e7\u00e3o desses aspectos n\u00e3o sugere, por\u00e9m, que se deva abrir m\u00e3o do com\u00e9rcio realizado com os chineses. Havendo inten\u00e7\u00e3o de compra, deve-se vender e aproveitar as oportunidades, como os chineses t\u00eam feito. Contudo, os recursos gerados desse processo devem ser canalizados para investimentos em \u00e1reas estrat\u00e9gicas como educa\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas de industrializa\u00e7\u00e3o e de pesquisa e desenvolvimento que permitam ir cada vez diversificando a\npauta de exporta\u00e7\u00f5es, reduzindo a depend\u00eancia externa em raz\u00e3o de ganhos de efici\u00eancia e n\u00e3o simplesmente via fechamento de fronteiras. Para isso a iniciativa privada pode contribuir, por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 seu papel uma vez que o foco empresarial \u00e9 voltado para o planejamento de seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio implementar medidas para efetivamente combater o contrabando de produtos piratas, pois constituem fator a mais de concorr\u00eancia desleal para as ind\u00fastrias dos pa\u00edses que geram empregos e arrecada\u00e7\u00e3o.\nO MERCOSUL j\u00e1 est\u00e1 constitu\u00eddo e \u00e9 um foro de di\u00e1logo que pode e deve ser utilizado para fortalecer a atua\u00e7\u00e3o externa de seus membros. O caminho \u00e9 estabelecer um pacto entre os pa\u00edses para o desenvolvimento de uma pol\u00edtica de estado (e n\u00e3o de governo) para o bloco que caminhe nesse sentido. Sobre esse aspecto os chineses est\u00e3o muito \u00e0 frente dos pa\u00edses latinos, pois estabelecem planos que buscam ser seguidos e que s\u00e3o avaliados continuamente para eventual corre\u00e7\u00e3o de seus rumos.\nOs pa\u00edses do MERCOSUL devem deixar de lado uma irmandade que mais os separa do que os une, para uma postura racional de s\u00f3cios que t\u00eam um objetivo em comum a atingir e que ainda \u00e9 o mesmo tra\u00e7ado no nascimento do bloco, ou seja, o desenvolvimento de suas na\u00e7\u00f5es. Sem essa clareza de onde se quer chegar, os pa\u00edses continuar\u00e3o sendo tragados pelos problemas imediatos e pelas oportunidades de curto prazo, sem observar um horizonte mais long\u00ednquo.\n5.5\tConsidera\u00e7\u00f5es Parciais\nUma das vantagens chinesas est\u00e1 na tentativa de conciliar o processo de abertura com uma vis\u00e3o de longo prazo que tem sido implementada e reavaliada a cada passo a partir de uma postura pragm\u00e1tica frente aos desafios enfrentados. Essa talvez seja a grande li\u00e7\u00e3o a ser compreendida.\nAp\u00f3s os levantamentos e todas as an\u00e1lises realizadas ao longo dessa obra, seria promissor poder antever com precis\u00e3o os passos futuros do MERCOSUL. Contudo, Miglioli (2002, p. 117-118), alerta claramente sobre as dificuldades que envolvem as previs\u00f5es relativas ao futuro, pois elas enfrentam:\nprevis\u00e3o? Em geral, as previs\u00f5es excluem esta \u00faltima quest\u00e3o, dada a extrema dificuldade ou a impossibilidade de resolv\u00ea-la. [...]\nA elabora\u00e7\u00e3o (assim como a verifica\u00e7\u00e3o) de uma proje\u00e7\u00e3o de tend\u00eancia, principalmente quando n\u00e3o tem limite de tempo, \u00e9 um processo complicado. \u00c0s vezes ela n\u00e3o tem qualquer fundamento cient\u00edfico, mas expressa apenas o desejo de quem a formula [...]. Mas mesmo uma proje\u00e7\u00e3o com pretens\u00e3o cient\u00edfica supostamente apoiada na observa\u00e7\u00e3o de uma dada realidade pode mostrar-se equivocada, porque essa realidade n\u00e3o expressa uma tend\u00eancia e sim uma situa\u00e7\u00e3o moment\u00e2nea.\nIsso, contudo, n\u00e3o impede que, uma vez identificados pontos de estrangulamento, eles n\u00e3o possam ser expostos na forma de tarefas e temas a serem trabalhados. Assim, algumas quest\u00f5es b\u00e1sicas pelas quais o MERCOSUL dever\u00e1 passar caso seus membros continuem firmes em seu projeto de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n-\tA reavalia\u00e7\u00e3o do intergovernamentalismo como forma de decis\u00e3o frente \u00e0 proposta da supranacionalidade;\n-\tA integra\u00e7\u00e3o passando de uma pol\u00edtica de governo e para uma pol\u00edtica de estado de todos os pa\u00edses s\u00f3cios, de maneira que o processo ganhe cada vez mais autonomia;\n-\tAnalisar os mecanismos de inser\u00e7\u00e3o de novos membros visando se evitar turbul\u00eancias, como recentemente se viu no caso da Venezuela;\n-\tEstabelecer mecanismos que ampliem uma coordena\u00e7\u00e3o macroecon\u00f4mica de maneira a se prevenir que os s\u00f3cios entrem em crise e contaminem todo o bloco;\n-\tA costura de um acordo com a China para regular o com\u00e9rcio entre o bloco e o pa\u00eds asi\u00e1tico. A postura do Paraguai de n\u00e3o reconhecer o governo chin\u00eas pode ser um trunfo para se obter melhores vantagens;\n-\tA diversifica\u00e7\u00e3o de acordos entre o MERCOSUL com outros pa\u00edses de maneira a incentivar n\u00e3o somente o interc\u00e2mbio de produtos b\u00e1sicos, mas tamb\u00e9m daqueles com maior valor agregado, al\u00e9m de se evitar depend\u00eancias de alguns poucos parceiros comerciais;\n-\tO fortalecimento de a\u00e7\u00f5es em conjunto para enfrentar as barreiras impostas por terceiros pa\u00edses aos produtos e servi\u00e7os provenientes do MERCOSUL, al\u00e9m da elimina\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es existentes intra-bloco;\n-\tA ado\u00e7\u00e3o em conjunto pelos pa\u00edses de pol\u00edticas que fortale\u00e7am a pesquisa e o desenvolvimento de maneira a refor\u00e7ar as vantagens que os pa\u00edses j\u00e1 possuem, bem como consigam criar novas compet\u00eancias, principalmente na \u00e1rea industrial e de tecnologia.\nCom os itens anteriores, espera-se ter contribu\u00eddo para aqueles que se prop\u00f5em n\u00e3o somente a conhecer, mas a agir frente aos desafios a serem enfrentados por esse importante processo de integra\u00e7\u00e3o idealizado e implementado chamado MERCOSUL.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nOrganizar os meios pelos quais os indiv\u00edduos poder\u00e3o alcan\u00e7ar uma vida digna faz parte dos objetivos implicitamente ou explicitamente buscados pelas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas onde vige a democracia e a rep\u00fablica.\nOs pa\u00edses em que a vida da popula\u00e7\u00e3o apresenta melhor qualidade s\u00e3o considerados desenvolvidos. Nem todos os Estados, contudo, alcan\u00e7aram esse patamar, sendo denominados de subdesenvolvidos ou em desenvolvimento, como \u00e9 o caso da Am\u00e9rica Latina. Referida constata\u00e7\u00e3o lan\u00e7a o olhar para os mecanismos utilizados pelas na\u00e7\u00f5es latino-americanas em sua busca pela eleva\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de vida de suas popula\u00e7\u00f5es, reduzir os problemas sociais e alcan\u00e7ar o desenvolvimento.\nFindados os processos que resultaram na independ\u00eancia desses pa\u00edses, cada na\u00e7\u00e3o buscou \u00e0 sua maneira enfrentar os dilemas da constitui\u00e7\u00e3o de um Estado independente e de encarar os problemas sociais que os afligiam. Mesmo que para alguns as condi\u00e7\u00f5es sociais tenham se aprimorado, o desenvolvimento ainda continua sendo um sonho incompleto para a regi\u00e3o, seja por problemas internos, seja porque as estrat\u00e9gias utilizadas ainda n\u00e3o puderam alcan\u00e7ar seu grau m\u00e1ximo de realiza\u00e7\u00e3o, seja por uma conjuntura internacional que ao longo do tempo tem se apresentado hora propulsora do crescimento, hora como mais um obst\u00e1culo a ser enfrentado pelos pa\u00edses.\nDentre as estrat\u00e9gias utilizadas por alguns desses pa\u00edses latinos e que ainda caminham para sua plena realiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 o da integra\u00e7\u00e3o regional, cujos processos fazem parte da paisagem internacional contempor\u00e2nea. Enfrentar os problemas da regi\u00e3o por meio da integra\u00e7\u00e3o esteve presente desde o momento do rompimento dos la\u00e7os coloniais em discursos e ideias de lideran\u00e7as que participaram decisivamente nos processos de independ\u00eancia, como Sim\u00f3n Bol\u00edvar.\nUma dessas iniciativas \u00e9 o MERCOSUL. Fruto dos movimentos de aproxima\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a Argentina no momento p\u00f3s-redemocratiza\u00e7\u00e3o, o MERCOSUL foi institu\u00eddo pela Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, apresentando hoje uma estrutura mais ampliada.\nNo presente estudo, buscou-se avaliar a exist\u00eancia de barreiras entre os dois principais pa\u00edses do MERCOSUL, Brasil e Argentina, durante os governos de Lula e Kirchner, com o intuito de verificar se a sua ado\u00e7\u00e3o contribuiu com o objetivo proposto ao se restringir o com\u00e9rcio, ou seja, fortalecer a ind\u00fastria nacional.\nA tese elaborada trabalhou, portanto, com o pressuposto de que o MERCOSUL \u00e9 um processo de integra\u00e7\u00e3o que se encontra bloqueado naquele que \u00e9 o seu ponto fulcral, ou seja, a\nliberaliza\u00e7\u00e3o das transa\u00e7\u00f5es entre seus membros e, especialmente, entre os dois principais, Brasil e Argentina.\nVerificando-se os objetivos tra\u00e7ados, coube aos cap\u00edtulos 4 e 5 analisar o MERCOSUL durante os governos de Lula e Kirchner, bem como a abertura \u00e0 China.\nNo cap\u00edtulo 1 atingiu-se o objetivo de compreender os processos de integra\u00e7\u00e3o regional, suas caracter\u00edsticas e classifica\u00e7\u00f5es, bem como sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de globaliza\u00e7\u00e3o e ao cap\u00edtulo 2 coube avaliar algumas manifesta\u00e7\u00f5es do regionalismo de maneira a identificar as maneiras pelas quais ele pode se materializar, como o processo de integra\u00e7\u00e3o europeu.\nA an\u00e1lise do MERCOSUL realizada nos cap\u00edtulos 3 e 4 faz um tra\u00e7ado te\u00f3rico do bloco, aborda sua origem hist\u00f3rica e seus dilemas, bem como realiza o levantamento do processo de integra\u00e7\u00e3o durante o governo de Lula no Brasil (2003-2010) e N\u00e9stor Kirchner na Argentina (2003-2007). Nesses dois cap\u00edtulos h\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia desses limites e barreiras no bloco que impedem que ele alcance todo o seu potencial.\nA hip\u00f3tese de que a origem das restri\u00e7\u00f5es modernas do MERCOSUL durante os governos de Lula e Kirchner eram decorrentes de pol\u00edticas industriais que foram tentadas para fortalecer as industriais de cada um dos pa\u00edses tamb\u00e9m se confirmou, conforme as an\u00e1lises realizadas no cap\u00edtulo 3.\nOutro ponto abonado pela pesquisa foi a crescente parti\u00e7\u00e3o da China nas economias latino-americanas e, em espec\u00edfico, nos mercados do Brasil e da Argentina, frustrando os objetivos das pol\u00edticas industriais implementadas e que restringiram a integra\u00e7\u00e3o. A grande presen\u00e7a chinesa e suas estrat\u00e9gias para a regi\u00e3o puderam ser observadas no cap\u00edtulo 5.\nA tese assim, realizou uma an\u00e1lise econ\u00f4mica e social do gigante chamado MERCOSUL. Para compreend\u00ea-lo foi necess\u00e1rio fazer uma visita ao passado para conhecer sua hist\u00f3ria, seus motivos e sonhos, suas contradi\u00e7\u00f5es e cicatrizes, bem como alguns dilemas que ainda ter\u00e1 que enfrentar, dentre eles a rela\u00e7\u00e3o com um velho conhecido, cuja amizade cresceu recentemente.\nEsse amigo era um drag\u00e3o chamado China. Ele vinha de longe e vestia roupas vermelhas, al\u00e9m de falar uma l\u00edngua \u00edmpar. Apesar das diferen\u00e7as, ele ofereceu dinheiro e produtos baratos em troca de comida. Precisava de alimento e energia para sobreviver e crescer. O MERCOSUL, como bom companheiro, sabedor dar mazelas do desenvolvimento, n\u00e3o se furtou em ajudar e ofereceu, ent\u00e3o, aquilo que lhe sobrava.\nA visita desse amigo da \u00c1sia que parecia ser tempor\u00e1ria foi se alongando, aconchegando e hoje incomoda e parece que veio para ficar. O visitante faz bem e faz mal e o anfitri\u00e3o n\u00e3o sabe o que fazer. Quer liberdade, mas tem depend\u00eancia.\nV\u00ea-se, assim, que os s\u00f3cios do bloco ao assinarem em 26 de mar\u00e7o de 1991 o documento que deu origem ao MERCOSUL, o Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, elegeram a integra\u00e7\u00e3o como uma forma articulada para lidar com alguns de seus problemas, no intuito de arrefec\u00ea-los e, com isso, melhorar as condi\u00e7\u00f5es internas de seus membros, propiciando o desenvolvimento das respectivas sociedades.\nResta claro, consequentemente, que o objetivo do MERCOSUL \u00e9 melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos povos de suas na\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, \u00e9 dos frutos gerados pela integra\u00e7\u00e3o na economia que advir\u00e1 esse resultado. Via de consequ\u00eancia, por meio do MERCOSUL pretende-se a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para obter-se o desenvolvimento social, havendo entre ambos (integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e desenvolvimento) uma l\u00f3gica de causa-efeito, onde uma economia integrada \u00e9 a forma pela qual se ter\u00e1 o desenvolvimento.\nNesse sentido, passadas d\u00e9cadas da assinatura do Tratado de Assun\u00e7\u00e3o, o MERCOSUL j\u00e1 alcan\u00e7ou sua \u201cmaioridade\u201d, enfrentou as idiossincrasias dos governantes de cada um dos pa\u00edses, realizou centenas de reuni\u00f5es, produziu d\u00fazias de regras, consolidou institui\u00e7\u00f5es e passa por um momento de amplia\u00e7\u00e3o, com a chegada da Venezuela.\nApesar de n\u00edtido o incremento das transa\u00e7\u00f5es comerciais entre seus membros e o ganho pol\u00edtico de sua institucionaliza\u00e7\u00e3o por meio da redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es que existiam antes de sua exist\u00eancia, principalmente entre Brasil e Argentina, o presente estudo constatou a manuten\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de restri\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses dos blocos, aumentando a inseguran\u00e7a jur\u00eddica.\nEsse per\u00edodo viu, igualmente, a China avan\u00e7ar sobre o territ\u00f3rio do MERCOSUL, comprando principalmente commodities, ao mesmo tempo em que inunda os mercados com produtos de baixo valor, muitas vezes, de qualidade duvidosa. Essa enxurrada de importa\u00e7\u00f5es baratas se, por um lado, auxilia ao combate da infla\u00e7\u00e3o e diversifica o mercado consumidor, por outro, gera mais um empecilho para empresas estabelecidas nos pa\u00edses membros.\nDessa forma, se a integra\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo objetiva criar mecanismos para elimina\u00e7\u00e3o das barreiras internas a seus membros, ao mesmo tempo em que cria uma prote\u00e7\u00e3o contra a concorr\u00eancia dos que est\u00e3o fora, a exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es entre os pr\u00f3prios pa\u00edses s\u00f3cios travam o avan\u00e7o da integra\u00e7\u00e3o e bloqueiam o potencial do bloco.\nO processo de integra\u00e7\u00e3o do MERCOSUL, destarte, mesmo durante os governos Lula (2003-2010) e Kirchner (2003-2007) que o defendiam em seus discursos, manteve-se bloqueado pelas medidas adotadas pelos pr\u00f3prios pa\u00edses membros, gerando um ambiente de\ninseguran\u00e7a, inibindo investimentos em atividades produtivas e abrindo espa\u00e7o para que produtos e servi\u00e7os provenientes de outros pa\u00edses, principalmente chineses, invadam os territ\u00f3rios de seus membros, ampliando o fen\u00f4meno da desindustrializa\u00e7\u00e3o e refor\u00e7ando o car\u00e1ter de exportadores de commodities com baixo e m\u00e9dio valor agregado que marca a hist\u00f3ria dos pa\u00edses da regi\u00e3o desde a \u00e9poca colonial.\nOs arranjos internacionais que resultam no fen\u00f4meno da integra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, buscam proporcionar o desenvolvimento por meio da alavancagem de vantagens m\u00fatuas e da resolu\u00e7\u00e3o de problemas comuns, sendo um de seus passos iniciais a elimina\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es ao com\u00e9rcio de mercadorias e servi\u00e7os entre as fronteiras dos estados part\u00edcipes. A liberaliza\u00e7\u00e3o comercial e a livre concorr\u00eancia mostram-se, portanto, como pilares de qualquer processo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica regional em sua busca pelo desenvolvimento, lastro este sobre o qual o MERCOSUL tamb\u00e9m est\u00e1 ancorado.\nPortanto, se um dos pilares do MERCOSUL \u00e9 proporcionar o desenvolvimento dos pa\u00edses membros por meio da livre movimenta\u00e7\u00e3o de mercadorias, servi\u00e7os e capital intrabloco, tal tem se mostrado comprometido, uma vez que a livre concorr\u00eancia entre seus integrantes ainda \u00e9 falha. Al\u00e9m disso, diversas barreiras, alteradas ao bel prazer dos governantes, bloqueiam o processo de integra\u00e7\u00e3o e restringem suas potencialidades, abrindo espa\u00e7o para a concorr\u00eancia chinesa intrabloco, bem como geram atritos e comprometem a articula\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia comum.\nA pesquisa, assim, seguiu o percurso do MERCOSUL e da China e pode vislumbrar essa rela\u00e7\u00e3o de amor e \u00f3dio entre dois amigos que ainda precisam discutir melhor a rela\u00e7\u00e3o. O jovem que vive dentro deste eterno estudante ainda observa as estrelas que formam o Cruzeiro do Sul e v\u00ea com entusiasmo o processo de integra\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3pria incompletude do processo, antes que um desest\u00edmulo, \u00e9 uma porta aberta para instigar a a\u00e7\u00e3o. O velho que tamb\u00e9m habita esta alma, se ressente, contudo, das oportunidades perdidas e pede prud\u00eancia frente a entusiasmos exagerados.\nComo Janus que v\u00ea o passado e o futuro, um caminho para o MERCOSUL \u00e9 um misto de pragmatismo e de idealismo. De pragmatismo para se trabalhar dentro das vias do que \u00e9 poss\u00edvel no hoje e no agora, e idealismo para n\u00e3o esquecer que os sonhos constituem aquilo que nos move e nos guia.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nACS, Zoltan J.; AUDRETSCH, David B. Inova\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica: a nova ci\u00eancia. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 292-338.\nALBUQUERQUE, Jos\u00e9 Augusto Guilhon. Princ\u00edpios e Valores na Pol\u00edtica Externa Brasileira na Era Lula. In: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: pesquisa, pr\u00e1tica e perspectivas. S\u00e9rgio Luiz Cruz Aguilar, Hevellyn Menezes Albres (Org.). Mar\u00edlia: Oficina Universit\u00e1ria: Cultura Acad\u00eamica, 2012, p. 53-66.\nALFONSIN, Ra\u00fal. Ra\u00fal Alfons\u00edn. In: Presidentes e o Mercosul: Reflex\u00f5es sobre a Integra\u00e7\u00e3o. Fabio Magalh\u00e3es (Org.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2003, p. 99-149.\nALIANZA DEL PAC\u00cdFICO. \u00bfQu\u00e9 es la Alianza? Dispon\u00edvel em:&lt;https://alianzapacifico.net/que-es-la-alianza/#la-alianza-del-pacifico-y-sus-objetivos>. Acesso em 07 de set. 2016.\nALMEIDA, Paulo Roberto de. Epit\u00e1fio do lulopetismo diplom\u00e1tico. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 17 mai. 2016. Espa\u00e7o aberto, p. A2.\n\u00c1LVAREZ, Carlos Chacho. Pr\u00f3logo. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 09-10.\nAMORIM, Celso. Os emergentes devem ser ouvidos. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 15 jun. 2016. Internacional, p. A14.\n_______. No novo mapa do mundo, o pa\u00eds est\u00e1 maior. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 09 ago. 2016. Especial, p. H9.\n_______. Precisamos repensar nossa rela\u00e7\u00e3o com a China. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 28 nov. 2016. Nacional, p. A12.\nARANDA, Isabel Rodr\u00edguez. Un diagn\u00f3stico de las relaciones entre China y Am\u00e9rica: La pol\u00edtica exterior de Xi Jinping. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 339-356.\nARBATOV, Georgi. O novo ordenamento mundial: a perspectiva russa. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 72-94.\nARGENTINA. Constitui\u00e7\u00e3o (1994). Constituci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina: promulgada em 22\tde\tagosto\tde\t1994.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.oas.org/dil/esp/Constitucion_de_la_Nacion_Argentina.pdf>. Acesso em 28 de abr. 2016.\n_______. Decreto 908 de 17.10.2003: Apru\u00e9base el Acta del Consejo de la ORDEN DEL LIBERTADOR SAN MARTIN, suscripta el 2 de octubre de 2003, mediante la cual se acuerda\nel COLLAR de la ORDEN DEL LIBERTADOR SAN MARTIN al Excelent\u00edsimo se\u00f1or Presidente de la REPUBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL, D. Luiz In\u00e1cio LULA da SILVA. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/880850/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 928 de 22.10.2003: Decl\u00e1ranse Hu\u00e9spedes Oficiales del Gobierno argentino al se\u00f1or Presidente de la REPUBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL, D. Luiz In\u00e1cio LULA DA SILVA y comitiva durante su permanencia en la Rep\u00fablica, el d\u00eda 30 de noviembre de 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/880086/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 1480 de 02.12.2005: Decl\u00e1ranse Hu\u00e9spedes Oficiales del Gobierno argentino al se\u00f1or Presidente de la REPUBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL, D. Luiz In\u00e1cio LULA DA SILVA y comitiva durante su permanencia en la Rep\u00fablica, el d\u00eda 30 de noviembre de 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/143111/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 1541 de 02.11.2006: Conval\u00eddase el tratamiento de Hu\u00e9spedes Oficiales del Gobierno argentino acordado a los se\u00f1ores Presidentes de la REPUBLICA DE BOLIVIA, D. Evo MORALES AYMA, de la REPUBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL, D. Luiz Inacio LULA DA SILVA y de la REPUBLICA BOLIVARIANA. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/83069/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 520 de 18.05.2007: Conval\u00eddase el tratamiento de Hu\u00e9sped Oficial acordado al se\u00f1or Presidente de la Rep\u00fablica del Brasil durante su permanencia en la Rep\u00fablica, D. LUIZ IGNACIO\tLULA\tDA\tSILVA.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/39673/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 470 de 27.03.2008: Conval\u00eddase el tratamiento de Hu\u00e9sped Oficial del Gobierno argentino acordado al se\u00f1or Presidente de la REPUBLICA FEDERATIVA DEL BRASIL, D. Luiz In\u00e1cio Lula DA SILVA y comitiva durante su permanencia en la Rep\u00fablica, entre los d\u00edas 21 y 23 de febrero de 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/424357/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Decreto 1608 de 10.10.2008: Conval\u00eddase el tratamiento de Hu\u00e9sped Oficial del Gobierno argentino al Presidente de la Rep\u00fablica Federativa del Brasil D. Luis In\u00e1cio Lula DA SILVA y comitiva durante su permanencia en la Rep\u00fablica, entre los d\u00edas 3 y 4 de agosto de 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.boletinoficial.gob.ar/#!DetalleNormativa/389874/null>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Ley 22327 de 13.11.1980: Apruebase el \"Convenio sobre transporte maritimo entre el gobierno de la Republica Argentina y el gobierno de la Republica Popular China\", suscripto en Pek\u00edn el 30 de mayo de 1978, cuyo texto forma parte de la presente ley. Dispon\u00edvel em:&lt;http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/215000-219999/216253/norma.htm>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Ley 22377 de 19.01.1981: Apruebase el \"Convenio de Cooperacion Economica entre el gobierno de la Republica Argentina y el gobierno de la Republica Popular China\", suscripto en Beijing el 7 de junio de 1980, cuyo texto en idioma espa\u00f1ol forma parte de la presente ley. Dispon\u00edvel\tem:\t<http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/215000-\n219999/215053/norma.htm>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Ley 23785 de 16.05.1990: Apruebase un acuerdo de Cooperacion sobre Sanidad Animal y Cuarentena suscripto con la Republica Popular China. Dispon\u00edvel em:&lt;http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/0-4999/186/norma.htm>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Ley 24096 de 10.06.1992: Se aprueba el acuerdo suscripto con la Republica Popular de China, para promover la formacion de empresas binacionales, suscripto el 15-11-90. Dispon\u00edvel em:&lt;http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=495>. Acesso em 15 de set. 2016.\n_______. Ley 24325 de 11.05.1994: Apruebase un convenio suscripto con China para la promocion y proteccion reciproca de inversiones. Dispon\u00edvel em:&lt;http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/resaltaranexos/0-4999/722/norma.htm>. Acesso em 15 de set. 2016.\n_______. Ley 2712 de 25.02.2015: Apruebase el convenio marco de cooperacion en materia economica y de inversiones entre el gobierno de la Republica Argentina y el gobierno de la Republica Popular China, suscrito en la ciudad de Buenos Aires \u2014Republica Argentina\u2014 el 18_____de\tjulio\tde\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/verNorma.do?id=243833>. Acesso em 15 de set. 2016.\nBANDEIRA, Luiz Alberto Moniz. Brasil, Argentina e Estados Unidos - Conflito e integra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul (Da Tr\u00edplice Alian\u00e7a ao Mercosul 1870 - 2003). 2.ed. Rio de Janeiro: Revan, 2003.\nBARBOSA, Rubens. Mercosul 25 anos. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 12 abr. 2016. Espa\u00e7o aberto, p. A2.\n_______. Com\u00e9rcio exterior no novo governo. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 10 mai. 2016. Espa\u00e7o aberto, p. A2\n_______. Mercosul-Uni\u00e3o Europeia. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 24 mai. 2016. Espa\u00e7o aberto, p. A2.\nBASSO, Maristela; ESTRELLA, Angela Teresa Gobbi. Aprimoramento jur\u00eddico e institucional do Mercosul. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 31-45.\nBONILLA, Adri\u00e1n; MILET, Paz. Los impactos de China en Relaciones Internacionales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 9-19.\nBOUZAS, Roberto. As perspectivas do Mercosul: desafios, cen\u00e1rios e alternativas para a pr\u00f3xima d\u00e9cada. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 423-453.\nBRADFORD JR, Colin I. A quest\u00e3o da regionaliza\u00e7\u00e3o e suas implica\u00e7\u00f5es para os novos pa\u00edses industrializados. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 402-417.\nBRASIL. Alvar\u00e1 de 25 de abril de 1818: Regula os direitos que devem pagar os diversos g\u00eaneros e mercadorias que entrarem nos portos de Reino Unido. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www2.camara.leg.br/legin/fed/alvara/anterioresa1824/alvara-39297-25-abril-1818-569205-publicacaooriginal-92450-pe.html>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Alvar\u00e1 de 26 de agosto de 1819: Declara os g\u00eaneros da China importados nas alfandegas deste reino, compreendidos na generalidade da disposi\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo 1 do alvar\u00e1 de_____25\tabril\tde\t1818.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://legislacao.planalto.gov.br/LEGISLA/Legislacao.nsf/viwTodos/AAC7AED197C1ED 48032569FA0076731E?OpenDocument&amp;HIGHLIGHT=1,CHINA>. Acesso em 13 de set. 2016.\n________. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil:_promulgada em 5 de outubro de 1988. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm>. Acesso em 08 de abr. 2016.\n_______. Decreto n\u00b0 53.971 de 19 de junho de 1964: Promulga o Acordo de Com\u00e9rcio entre os Estados Unidos do Brasil e a Rep\u00fablica da China assinado, no Rio de Janeiro, a 28 de dezembro de_____1962.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=53971&amp;tipo_norma=DEC &amp;data=19640619&amp;link=s>. Acesso em 13 de set. 2016.\n________. Decreto n\u00b0 83.282 de 13 de mar\u00e7o de 1979: Promulga o Acordo de Com\u00e9rcio entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica Popular da China assinado em Pequim, a 07 de janeiro_de\t1978.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=83282&amp;tipo_norma=DEC &amp;data=19790313&amp;link=s>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Decreto n\u00b0 85.314 de 03 de novembro de 1980: Promulga o Conv\u00eanio sobre Transportes Mar\u00edtimos entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica\tPopular\tda\tChina.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://legis.senado.gov.br/legislacao/ListaNormas.action?numero=85314&amp;tipo_norma=DEC &amp;data=19801103&amp;link=s>. Acesso em 13 de set. 2016.\n_______. Decreto 614 de 23 de julho de 1992: Promulga o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Tecnol\u00f3gica, entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, firmado em 18 de maio de 1990. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0614.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 762 de 19 de fevereiro de 1993: Promulga o Acordo Destinado a Evitar a Dupla Tributa\u00e7\u00e3o e Prevenir a Evas\u00e3o Fiscal em Mat\u00e9ria de Impostos sobre a Renda, entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, celebrado em Pequim, em 5 de agosto de 1991. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/d0614.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 2.332 de 1 de outubro de 1997: Promulga o Acordo sobre Quarentena Vegetal, celebrado entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica\tPopular\tda\tChina.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1997/d2332.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 2.499 de 16 de fevereiro de 1998: Promulga o Acordo sobre Servi\u00e7os A\u00e9reos, celebrado entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, em Pequim, em 11 de julho de 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d2499.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 2.535 de 6 de abril de 1998: Promulga o Acordo sobre Coopera\u00e7\u00e3o em Mat\u00e9ria de Quarentena e Sa\u00fade Animal, celebrado entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, em Bras\u00edlia, em 8 de fevereiro de 1996. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d2535.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 3.602 de 18 de setembro de 2000: Promulga o Protocolo de Defesa da Concorr\u00eancia do Mercosul, assinado em Fortaleza, em 17 de dezembro de 1996, e seu Anexo, assinado em Assun\u00e7\u00e3o, em 18 de junho de 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/D3602.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 5.544 de 22 de setembro de 2005: Disp\u00f5e sobre a execu\u00e7\u00e3o do Protocolo de Acess\u00e3o da Rep\u00fablica Popular da China \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio, conclu\u00eddo na cidade de Doha, Catar, no dia 10 de novembro de 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5544.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 5.556 de 05 de outubro de 2005: Regulamenta as salvaguardas transit\u00f3rias, objeto do art. 16 do Protocolo de Acess\u00e3o da Rep\u00fablica Popular da China \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial\tde\tCom\u00e9rcio - OMC.\tDispon\u00edvel\tem:\n<https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5556.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 5.558 de 05 de outubro de 2005: Regulamenta a salvaguarda t\u00eaxtil, objeto do par\u00e1grafo 242 do Informe do Grupo de Trabalho sobre a Acess\u00e3o da Rep\u00fablica Popular da China \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Com\u00e9rcio - OMC. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Decreto/D5558.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 6.009 de 03 de janeiro de 2007: Promulga o Acordo entre o Governo da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China sobre o Fortalecimento da Coopera\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Implementa\u00e7\u00e3o de Infraestrutura de Constru\u00e7\u00e3o, celebrado em Pequim, em 5 de junho de 2006. Dispon\u00edvel em:\n<https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/decreto/d6009.htm>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Decreto 8.624 de 29 de dezembro de 2015: Promulga o Acordo sobre o Novo Banco de Desenvolvimento entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil, a Federa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia, a Rep\u00fablica da \u00cdndia, a Rep\u00fablica Popular da China e a Rep\u00fablica da \u00c1frica do Sul, firmado em Fortaleza, em_____15\tde\tjulho\tde\t2014.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://pesquisa.in.gov.br/imprensa/jsp/visualiza/index.jsp?data=30/12/2015&amp;jornal=1&amp;pagi na=9&amp;totalArquivos=200>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Instituto Nacional de Metrologia, Qualidade e Tecnologia (INMETRO). Barreiras T\u00e9cnicas \u00e0s Exporta\u00e7\u00f5es:\tAlerta Exportador. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.inmetro.gov.br/barreirastecnicas/pontofocal/login.asp?url=clientes/index.asp>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Minist\u00e9rio da Agricultura. Notifica\u00e7\u00f5es SPS/OMC. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agricultura.gov.br/internacional/negociacoes/multilaterais/notificacoes-sps-omc>. Acesso em 30 de ago. 2016.\n_______. Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio Exterior e Servi\u00e7os. Sistema de An\u00e1lise das Informa\u00e7\u00f5es de Com\u00e9rcio Exterior: Dados Mundo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://aliceweb.desenvolvimento.gov.br/>. Acesso em 08 de abr. 2016.\n_______. Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Reuni\u00e3o Informativa de Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores dos Estados Partes do MERCOSUL e dos Pa\u00edses Membros da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico - Cartagena das \u00cdndias, 1\u00b0 de novembro de 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.itamaraty.gov.br/pt-BR/notas-a-imprensa/5951-reuniao-informativa-de-ministros-das-relacoes-exteriores-dos-estados-partes-do-mercosul-e-dos-paises-membros-da-alianca-do-pacifico-cartagena-das-indias-1-de-novembro-de-2014>. Acesso em 07 de set. 2016.\n_______. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Plano Plurianual 2008-2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planejamento.gov.br/secretarias/upload/arquivo/spi-1/ppa-1/2008/081015_ppa_2008_mespres.pdf>. Acesso em 03 de set. 2016.\nCABRAL FILHO, Severino. O desenvolvimento da China e \u00c1sia Pac\u00edfico: perspectivas para o s\u00e9culo XXI. In: Estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00f5es internacionais. Cl\u00f3vis Brigag\u00e3o (Org). Rio de Janeiro: Aeroplano, 2001, p. 135-152.\nCAMPBELL, Jorge. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 09-27.\n_______. Uma vis\u00e3o para o futuro do Mercosul. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 507-545.\nCAMPOS, Carlos Oliva. El ALCA: Los Or\u00edgenes del Viejo Sue\u00f1o Imperial. In: Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. Lu\u00eds Fernando Ayerbe (Coord.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, p. 09-30.\nCARNEIRO, Flavio Lyrio. Parceria Trans-Pac\u00edfico: Um acordo Megarregional na Fronteira da regula\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio Internacional? In: Texto para discuss\u00e3o / Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada. Bras\u00edlia: Rio de Janeiro: Ipea, jul. 2015. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.ipea.gov.br/portal/images/stories/PDFs/TDs/td_2108.pdf'>. Acesso em 01 mar. 2016.\nCARRANCA, Adriana. O novo Itamaraty. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 14 mai. 2016. Internacional, p. A17.\n_______. Pol\u00edtica externa, de FHC a Serra. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 21 mai. 2016. Internacional, p. A14.\nCARVALHO, Fagner dos Santos. O setor sucroenerg\u00e9tico no Brasil: Estado, hegemonia e rela\u00e7\u00f5es internacionais. 2012. 231 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Sociais) -Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias, Universidade Estadual Paulista, Mar\u00edlia, 2012.\nCASELLA, Paulo Borga. Mercosul: exig\u00eancias e perspectivas: integra\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o econ\u00f4mico (1995 - 2001 - 2006). S\u00e3o Paulo: LTr, 1996.\nCASTRO, Maria Silvia Portella de. Contribui\u00e7\u00e3o ao Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul: propostas para a\u00e7\u00e3o e debate. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 63-76.\nCAVALHEIRO, Rodrigo. Argentina promete quitar d\u00edvidas com brasileiros. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 21 dez. 2015. Economia, p. B4.\n_______. Uruguai deixa vaga presid\u00eancia de bloco. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 30 jul. 2016. Internacional, p. A13.\nCH\u00c1VEZ, Nashira. Am\u00e9rica Latina, Rep\u00fablica Popular China y Estados Unidos: Relaciones Continentales Estrat\u00e9gicas. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 75-105.\nCHESNAIS, Fran\u00e7ois. A mundializa\u00e7\u00e3o do capital. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1996.\nCHUDNOVSKY, Daniel; L\u00d3PEZ, Andr\u00e9s. A evolu\u00e7\u00e3o do debate sobre o papel do Mercosul na estrat\u00e9gia de desenvolvimento econ\u00f4mico da Argentina. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 295-352.\nCOLOMBO, Sandra. Cambios y continuidades de la estrategia de integraci\u00f3n argentina a partir de la crisis del neoliberalismo. Efectos sobre el MERCOSUR. In: Integra\u00e7\u00e3o Latinoamericana e Caribenha. Lu\u00eds Fernando Ayerbe (Coord.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, p. 31-77.\nCORAZZA, Gentil. O \u201cregionalismo aberto\u201d da CEPAL e a inser\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina na globaliza\u00e7\u00e3o. In: Ensaios FEE, Porto Alegre, v. 27, n. 1, p. 135-152, maio 2006. Dispon\u00edvel\nem:&lt;http://revistas.fee.tche.br/index.php/ensaios/article/viewFile/2114/2496..>. Acesso em 27 dez. 2016.\nCORONADO, Jaime A. Preciado. M\u00e9xico ante la din\u00e1mica del poder global; proyecci\u00f3n geopol\u00edtica externa e interna. In: Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. Lu\u00eds Fernando Ayerbe (Coord.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, p. 153-197.\nCORREA, Luiz Felipe de Seixas. A vis\u00e3o estrat\u00e9gica brasileira do processo de integra\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 182-216.\nCOZENDEY, Carlos M\u00e1rcio B. Institui\u00e7\u00f5es de Bretton Woods: desenvolvimento e implica\u00e7\u00f5es para o Brasil. Bras\u00edlia: FUNAG, 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://funag.gov.br/loja/download/1079-instituicoes-de-bretton-woods.pdf>. Acesso em 22 mar. 2016.\nCRUZ, Sebasti\u00e3o C. Velasco y; STUART, Ana Maria. Cambiando en rumbo: la pol\u00edtica exterior del gobierno Lula. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 117-132.\nDAHLMAN, Carl. Os pa\u00edses em desenvolvimento e a Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 260-290.\nDE NEGRI, Jo\u00e3o Alberto. A cadeia de valor global na industria automobil\u00edstica no Brasil. In: La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina en las Cadenas Globales de Valor. Victor Prochnik (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 199-236.\nDOMINGUES, Jos\u00e9 Maur\u00edcio. Aproxima\u00e7\u00f5es \u00e0 Am\u00e9rica Latina: desafios contempor\u00e2neos. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2007.\nDUPAS, Gilberto. Passos de um protagonista: Julio Mar\u00eda Sanguinetti. In: Presidentes e o Mercosul: Reflex\u00f5es sobre a Integra\u00e7\u00e3o. Fabio Magalh\u00e3es (Org.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2003, p. 81-97.\nDUTILLEUX, Cristian. Uni\u00e3o Europeia: a epopeia da raz\u00e3o. In: Estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00f5es internacionais. Cl\u00f3vis Brigag\u00e3o (Org). Rio de Janeiro: Aeroplano, 2001, p. 175-199.\nECHANDI, Isabel \u00c1lvarez; MORALES, Mar\u00eda Fernanda. Tendencias de las Relaciones de Am\u00e9rica Latina y el Caribe con La Rep\u00fablica Popular de China: un balance reciente 2013-2014. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 107-124.\nEMMERIJ, Louis. Governabilidade nacional e internacional: discrep\u00e2ncias. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 66-70.\nFERRE, Alberto Methol. Juventud universitaria y Mercosur. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 99-115.\n_______. Los Estados Continentales y el Mercosur. Montevideo: Casa Editorial HUM, 2003.\nFIGUEROA, Monica Ahumada. Communication and language used, the experience of teaching Chinese in Chilean schools. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.135-142.\nFISHLOW, Albert. Regionaliza\u00e7\u00e3o: nova dire\u00e7\u00e3o da economia mundial. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 378-400.\nFRAGA, Rosendo. Uma vis\u00e3o pol\u00edtica do Mercosul. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 217-236.\nFRITSCH, Winston. A estrat\u00e9gia comercial brasileira em transforma\u00e7\u00e3o. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 430-433.\nFRYDMAN, Felipe. Un complejo panorama de negociaciones para definir la inserci\u00f3n del Mercosul en el comercio internacional. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 133-155.\nGARC\u00cdA, Enrique L. Presentaci\u00f3n. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 5-6.\nGARCIA, Marco Aur\u00e9lio. A Op\u00e7\u00e3o Sul-Americana. In: Interesse Nacional, n. 1, abr-jun 2008. Dispon\u00edvel em:\t<http://interessenacional.com/index.php/edicoes-revista/a-opcao-sul-\namericana/>. Acesso em 27 dez. 2016.\n_______. O impacto da crise financeira e a agenda hemisf\u00e9rica diante do novo cen\u00e1rio pol\u00edtico da Am\u00e9rica Latina e do Caribe. In: Revista Pensamiento Propio, n. 30, jul-dez 2009, p. 1122.____Dispon\u00edvel\tem:\t<http://www.ieei-unesp.com.br/portal/wp-\ncontent/uploads/2010/01/Pensamiento-Propio-Marco-Aurelio-Garcia1.pdf>. Acesso em 27 dez. 2016.\nGARRIDO, Celso. La inserci\u00f3n de M\u00e9xico, Centro Am\u00e9rica y el Caribe en las Cadenas Globales de Valor. In: La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina en las Cadenas Globales de Valor. Victor Prochnik (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 25-66.\nGILPIN, Robert. A nova ordem pol\u00edtica e econ\u00f4mica mundial. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 144-160.\nGOBBO, Edenilza. Mercosul e a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003.\nGOYOS JR., Durval de Noronha. Direito do Com\u00e9rcio Internacional. In: Estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00f5es internacionais. Cl\u00f3vis Brigag\u00e3o (Org). Rio de Janeiro: Aeroplano, 2001, p. 273298.\nGUTI\u00c9RREZ, Hern\u00e1n; CESARIN, Sergio. China en el Cono Sur: regularidades, impactos y respuestas. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 127-144.\nHERRERA, Milton Reyes. China y la Regi\u00f3n Andina: din\u00e1micas en el contexto de la integraci\u00f3n regional sudamericana. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 167-198.\nHERREROS, Sebasti\u00e1n. Alian\u00e7a do Pac\u00edfico: uma ponte entre Am\u00e9rica Latina e \u00c1sia? In: Pontes. vol. 12, n. 7, 15 set. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ictsd.org/bridges-news/pontes/news/a-alian%C3%A7a-do-pac%C3%ADfico-uma-ponte-entre-am%C3%A9rica-latina-e-%C3%A1sia>. Acesso em 18 set. 2016.\nHERREROS, Sebasti\u00e1n; LIMA, Jos\u00e9 E. Dur\u00e1n; VELIZ, Gonzalo. Medidas de pol\u00edtica comercial adoptadas por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina durante la crisis. In: Los impactos de la crisis internacional en Am\u00e9rica Latina: \u00bfHay margen para el dise\u00f1o de pol\u00edticas regionalaes. Mar\u00eda In\u00e9s Terra e Jos\u00e9 E. Dur\u00e1n Lima (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 35-87.\nHEYMANN, Daniel. Interdepend\u00eancias e pol\u00edticas macroecon\u00f4micas: reflex\u00f5es sobre o Mercosul. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 387-422.\nJARDIM, Maria Chaves; SILVA, M\u00e1rcio Rog\u00e9rio. Programa de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento (PAC): neodesenvolvimentismo? 1.ed. S\u00e3o Paulo: Ed. da UNESP, 2015.\nKOSACOFF, Bernardo. Lineamentos para fortalecer las fuentes de crecimiento econ\u00f3mico en la Argentina. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 38-74.\nLAMPREIA, Luiz Felipe. Mercosul - ainda um projeto vi\u00e1vel. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 201-206.\nLAPOUGE, Gilles. Reino Unido fecha par\u00eanteses. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 25 jun. 2016. Internacional, p. A13.\nLAVAGNA, Roberto. El caso argentino: lecciones macroecon\u00f3micas. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 11-18.\nLIMA, Jos\u00e9 E. Dur\u00e1n et al. Opciones de pol\u00edtica comercial para mitigar los impactos de la crisis internacional en Am\u00e9rica Latina: \u00bf Hay margen para el dise\u00f1o de pol\u00edticas regionales? In: Los impactos de la crisis internacional en Am\u00e9rica Latina: \u00bfHay margen para el dise\u00f1o de pol\u00edticas regionalaes. Mar\u00eda In\u00e9s Terra e Jos\u00e9 E. Dur\u00e1n Lima (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 15-31.\nLLAVE OPERATIVA ADUANERA (LOA). Normativa Mercosul. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.loa.org.ar/default.aspx>. Acesso em 14 jul. 2016.\nLUC\u00c1NGELI, Jorge; SANGUINETTI, Mariana; ZAMORANO, Ana Laura. MERCOSUR: impacto de la crisis en la regi\u00f3n. In: Revista del CEI - Comercio Exterior e Integraci\u00f3n. n 15, agosto de 2009, p. 21-41.\nMARIANO, Karina Lilia Pasquariello. MERCOSUL: a emerg\u00eancia de uma nova sociedade. In: Estudos de Sociologia n. 12. Revista Semestral do Departamento de Sociologia e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia FCL-UNESP. Araraquara: Laborat\u00f3rio Editorial, 2002, p. 169201.\n_______. Karina Lilia Pasquariello. Regionalismo na Am\u00e9rica do Sul: um novo esquema de an\u00e1lise e a experi\u00eancia do Mercosul. S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, 2015.\nMARIANO, Marcelo Passini. A pol\u00edtica externa brasileira e a integra\u00e7\u00e3o regional: uma an\u00e1lise a partir do Mercosul. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Unesp Digital, 2015.\nMARTIN, Laurence. O futuro equil\u00edbrio internacional. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 162-173.\nMARTINS, Luciano. Ordem internacional, interdepend\u00eancia assim\u00e9trica e recursos de poder. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 116-141.\n_______. Um mundo em transforma\u00e7\u00e3o. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 415.\nMASI, Fernando. El trato diferencial debe ser parte de la Agenda de Produndizaci\u00f3n del Mercosur. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 221-232.\nMATTA, Fernando Reyes. Las Cumbres Empresariales China-Am\u00e9rica Latina: Aportes y Evoluci\u00f3n (2007-2011). In: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: pesquisa, pr\u00e1tica e perspectivas. S\u00e9rgio Luiz Cruz Aguilar, Hevellyn Menezes Albres (Org.). Mar\u00edlia: Oficina Universit\u00e1ria: Cultura Acad\u00eamica, 2012, p. 165-181.\nMAYORAL, Alejandro. Expectativas empresariais ante o processo de integra\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 353-386.\nMEDINA, Juan Abal; CAO, Julieta Su\u00e1rez; NEJAMKIS, Facundo P. Reglas similares, resultados distintos: las instituciones pol\u00edticas argentinas y brasile\u00f1as en perspectiva comprarada. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 241-268.\nMERCADO COMUM DO SUL (MERCOSUL). O MERCOSUL. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosul.gov.br/saiba-mais-sobre-o-mercosul>. Acesso em 14 jul. 2016.\n______. Comiss\u00e3o de Com\u00e9rcio:\tDiretrizes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosur.int/innovaportal/v/486/3/innova.front/diretrizes>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Conselho do Mercado Comum: Decis\u00e3o 49/2008 - Plano de a\u00e7\u00e3o para o aprofundamento do programa de liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de servi\u00e7os no \u00e2mbito do MERCOSUL.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://gd.mercosur.int/SAM%5CGestDoc%5Cpubweb.nsf/E06C70595CB783080325802700 52CBDD/$File/DEC_049-2008_PT_Plano%20de%20A%E2%80%A1ao%20Liberaliza%E2%80%A1ao%20Comercio %20Servi%E2%80%A1os.pdf>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Conselho do Mercado Comum:\tDecis\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosur.int/innovaportal/v/484/3/innova.front/decis%C3%B5es>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Grupo Mercado Comum: Resolu\u00e7\u00e3o 43/1992 - Elimina\u00e7\u00e3o dos limites para a obten\u00e7\u00e3o de divisas e cheques de viagem relacionados com servi\u00e7os de turismo e de viagens. Dispon\u00edvel\tem:\n<http://gd.mercosur.int/SAM%5CGestDoc%5Cpubweb.nsf/0E2859E82CA7262B032580270 053D1BD/$File/RES_043_1992_ES_ServiciosViajer.pdf>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Grupo Mercado Comum: Resolu\u00e7\u00e3o 51/1993 - Projeto de Decis\u00e3o (n\u00b0 10/93). Dispon\u00edvel\tem:\n<http://gd.mercosur.int/SAM%5CGestDoc%5Cpubweb.nsf/FC198E432FA71C2E032580270 053EDD4/$File/RES_051-1993_ES_93_ES_NormasBasilea.pdf>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Grupo Mercado Comum: Resolu\u00e7\u00e3o 36/2000 - Aprofundamento dos compromissos espec\u00edficos\tem\tmat\u00e9ria\tde\tservi\u00e7os.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://gd.mercosur.int/SAM%5CGestDoc%5Cpubweb.nsf/F63E2B34769EDB13032580270 05385DE/$File/RES_036-2000_PT_ComprServicios.pdf>. Acesso em 07 set. 2016.\n______. Grupo Mercado Comum:\tResolu\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercosur.int/innovaportal/v/485/3/innova.front/resoluc%C3%B5es>. Acesso em 07 set. 2016.\n______.\tOrganograma.\tDispon\u00edvel\tem:&lt;http://www.mercosul.gov.br/images/pdf/Organograma_MSUL.pdf>. Acesso em 14 jul. 2016.\n______. Tratados, Protocolos e Acordos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mre.gov.py/tratados/public_web/ConsultaMercosur.aspx>. Acesso em 07 set. 2016.\nMERCOSUL. Legisla\u00e7\u00e3o e textos b\u00e1sicos. 5. ed. Bras\u00edlia: Senado Federal. Secretaria Especial de Editora\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00f5es, 2011.\nMIGLIOLI, Jorge. Schumpeter e o perecimento do capitalismo e da burguesia. In: Estudos de Sociologia n. 12. Revista Semestral do Departamento de Sociologia e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia FCL-UNESP. Araraquara: Laborat\u00f3rio Editorial, 2002, p. 97-125.\nMCNAMARA, Robert. A nova ordem internacional. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 34-63.\nMOLINA, Danielken; HEUSER, Cecilia, MOREIRA, Mauricio Mesquita. Integra\u00e7\u00e3o, infraestrutura e com\u00e9rcio: o caso da Alian\u00e7a do Pac\u00edfico. In: Pontes. vol. 12, n. 7, 15 set. 2016. Dispon\u00edvel\tem:\t<http://www.ictsd.org/bridges-\nnews/pontes/news/integra%C3%A7%C3%A3o-infraestrutura-e-com%C3%A9rcio-o-caso-da-alian%C3%A7a-do-pac%C3%ADfico>. Acesso em 18 set. 2016.\nMONTEIRO, Geraldo Tadeu Moreira. A governabilidade regional: os mecanismos de integra\u00e7\u00e3o. In: Estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00f5es internacionais. Cl\u00f3vis Brigag\u00e3o (Org). Rio de Janeiro: Aeroplano, 2001, p. 60-88.\nMOREIRA, Luiz Felipe Viel; QUINTEIROS, Marcela Cristina; SILVA, Andr\u00e9 Luiz Reis da. As Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Am\u00e9rica Latina. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2010.\nNAISBITT, John. China Megatend\u00eancias: os oito pilares de uma nova sociedade. Rio de Janeiro: Qualitymark Editora, 2011.\nNAVEJAS, Francisco Javier Haro; BONILLA, Juan Jos\u00e9 Ram\u00edrez. Las relaciones entre M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Popular China en la nueva era de la integraci\u00f3n regional. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 199-248.\nNETTO, Andrei. Cameron renuncia e referendo abre crise sem precedentes. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 25 jun. 2016. Internacional, p. A12.\n_______. UE tem pressa para formalizar ruptura. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 25 jun. 2016. Internacional, p. A14.\nNEVES, Carlos Augusto R. Santos. A Am\u00e9rica do Sul e os blocos emergentes. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 420-428.\nO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Do apogeu \u00e0 derrocada em 13 anos: crescimento do pa\u00eds e conquistas sociais deram lugar a crise pol\u00edtica, recess\u00e3o econ\u00f4mica e sucessivas den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 12 mai. 2016. Pol\u00edtica, p. A28.\n_______. Dados retratam da euforia \u00e0s crises pol\u00edtica e econ\u00f4mica. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 12 mai. 2016. Pol\u00edtica, p. A38-A39.\n_______. Carne e etanol ficam fora da discuss\u00e3o EU-Mercosul. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 12 mai. 2016. Economia, p. B6.\nOLIVEIRA, Marcelo Fernandes. Teorias Contempor\u00e2neas sobre as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. In: Estudos de Sociologia n. 12. Revista Semestral do Departamento de Sociologia e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia FCL-UNESP. Araraquara: Laborat\u00f3rio Editorial, 2002, p. 145167.\nOLIVEIRA, Marcos Aur\u00e9lio Guedes de. Mercosul e pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: LTr, 2001.\nOLIVEIRA, Odete Maria de. Pref\u00e1cio. In: GOBBO, Edenilza. Mercosul e a livre circula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003, p. 13-19.\nORCALLI, Gabriele; TOSCHI, Gianluca. Econom\u00eda de la Integraci\u00f3n Regional. 1. ed. Montevideo: Fundaci\u00f3n de Cultura Universitaria, 2010.\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DO COM\u00c9RCIO. World Trade Organization (WTO). Examen de las Pol\u00edticas Comerciales. Informe de la Secretar\u00eda: Argentina. WT/TPR/S/176. 8 jan. 2007.\n\t. Examen de las Pol\u00edticas Comerciales. Informe WT/TPR/S/140. 1 nov. 2004.\t\t\t\tde\tla Secretar\u00eda:\tBrasil\n\t. Examen de\tlas Pol\u00edticas\tComerciales.\tInforme\tde\tla Secretar\u00eda:\tBrasil\nWT/TPR/S/283. 17 mai\t.2013.\t\t\t\t\t\n\t.\tLas\tmedidas\tantidumping.\t\t\tDispon\u00edvel\tem\nhttps://www.wto.org/spanish/tratop_s/adp_s/adp_s.htm>. Acesso em 27 ago. 2016.\t\t\t\t\t\t\n_______. Regional Trade Agreements Information System. Dispon\u00edvel em:&lt;http://rtais.wto.org/ui/PublicMaintainRTAHome.aspx>. Acesso em 03 mar. 2016.\n_______. The General Agreement on Tariffs and Trade (Gatt 1947). Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.wto.org/english/docs e/legal e/legal e.htm>. Acesso em 05 mar. 2016.\nORTIZ, Renato. Mundializa\u00e7\u00e3o e cultura.1. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2006.\nOSTRY, Sylvia. A nova ordem mundial e a tend\u00eancia \u00e0 regionaliza\u00e7\u00e3o. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 362-375.\nPARAGUAI. Constitui\u00e7\u00e3o (1992). Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Paraguay: promulgada en\t20\tde\tjunio\tde\t1992.\tDispon\u00edvel\tem:\n<http://www.oas.org/juridico/spanish/mesicic2_pry_anexo3.pdf>. Acesso em 28 de abr. 2016.\nPARLAMENTO DO MERCOSUL (PARLASUL). Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.parlamentomercosur.org/innovaportal/v/4495/2/parlasur/historia.html>. Acesso em 14 de jul. 2016.\nPAULINO, Luis Antonio. Prospects of cooperation in education and culture: The Brazil-China Experience. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas\npara un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p. 143147.\nPE\u00d1A, F\u00e9lix. Reflexiones sobre el Mercosur y su futuro. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 271-288.\nPE\u00d1A, Juan Miguel Gonz\u00e1lez; ALFONSO, Laneydi Mart\u00ednez. Las relaciones de los pa\u00edses de la Comunidad del Caribe (CARICOM) con China: \u00bfDavid vs Goliat?. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 249-336.\nPEREIRA, Lia Valls. Estrat\u00e9gias de desenvolvimento regional: MERCOSUL, NAFTA e ALCA. In: Estrat\u00e9gias de negocia\u00e7\u00f5es internacionais. Cl\u00f3vis Brigag\u00e3o (Org). Rio de Janeiro: Aeroplano, 2001, p. 111-134.\nPETERS, Enrique Dussel. Comercio y relaciones estrat\u00e9gicas entre Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la Rep\u00fablica Popular de China. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 23-50.\nPIRES, Marcos Cordeiro. Notas sobre a parceria estrat\u00e9gica Brasil-China. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 249-273.\n_______. Brazil and China: Policy, Investments and South-South Cooperation. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.104-111.\nPRADO, Luiz Carlos Delorme. La planificaci\u00f3n del desarrollo: reflexiones acerca de los modelos hist\u00f3ricos de industrializaci\u00f3n y la experiencia brasile\u00f1a reciente. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 75-116.\nPRAXEDES, Walter; PILETTI, Nelson. O Mercosul e a sociedade global. 8. ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1997.\nPROCHNIK, Victor. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Cadeias Globais de Valor. In: La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina en las Cadenas Globales de Valor. Victor Prochnik (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 13-22.\n_______. A inser\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias eletr\u00f3nicas brasileiras nas Cadeias Globais de Valor. In: La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina en las Cadenas Globales de Valor. Victor Prochnik (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 239-267.\nPUYANA, Alicia. Am\u00e9rica Latina y sus relaciones con China en un mundo en transformaci\u00f3n: notas preliminares para discutir. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios\nestrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 357-368.\nRATTNER, Henrique. Mercosul e ALCA: O Futuro Incerto dos Pa\u00edses Sul-americanos. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2002.\nREDRADO, Martin. La cooperaci\u00f3n macroecon\u00f3mica como requisito de la integraci\u00f3n. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo Hugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 1-12.\nREINO, Jaime Estay. La integraci\u00f3n econ\u00f3mica regional: insuficiencias y desaf\u00edos. In: Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. Lu\u00eds Fernando Ayerbe (Coord.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, p. 201-215.\nRIVERA, Sergio E. Mart\u00ednez; PETERS, Enrique Dussel. Chinese associations as a determinant of political and economic relations at the local level in Latin America: the case of Mexico. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.112-117.\nROZEMBERG, Ricardo; CAMPBELL, Jorge; SVARZMAN, Gustavo. Argentina e Brasil na d\u00e9cada de 1980: entre a cornija e a integra\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 31-98.\nSAGASTI, Francisco R.; AREVALO, Greg\u00f3rio. A Am\u00e9rica Latina na nova ordem global fracionada. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 228-248.\nSAFFIOTI, Heleieth Iara Bongiovani. Ser ou estar soci\u00f3logo. In: Estudos de Sociologia n. 12. Revista Semestral do Departamento de Sociologia e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia FCL-UNESP. Araraquara: Laborat\u00f3rio Editorial, 2002, p. 31-59.\nSALLUM JR, Brasilio; KUGELMAS, Eduardo. Govierno de Lula, \u00bfcontinuidad, avance o retroceso?. In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 19-35.\nSANGUINETTI, Julio Mar\u00eda. Julio Mar\u00eda Sanguinetti. In: Presidentes e o Mercosul: Reflex\u00f5es sobre a Integra\u00e7\u00e3o. Fabio Magalh\u00e3es (Org.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2003, p. 13-70.\nSANTILL\u00c1N, Gustavo E. Determining Factors of Chinese Perception in Latin America. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.82-92.\nSARNEY, Jos\u00e9. Jos\u00e9 Sarney. In: Presidentes e o Mercosul: Reflex\u00f5es sobre a Integra\u00e7\u00e3o. Fabio Magalh\u00e3es (Org.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina, 2003, p. 165-206.\nSCHMIDT, Helmut. O mundo: Configura\u00e7\u00f5es flutuantes. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 20-31.\nSEITENFUS, Ricardo. Mercosul - um adiamento inevit\u00e1vel. In: Mercosul: a estrat\u00e9gia legal dos neg\u00f3cios. Luiz Olavo Baptista (Org.). 2. ed. S\u00e3o Paulo: Maltese, 1994, p. 123-126.\nSILBER, Sim\u00e3o Davi. Perspectivas econ\u00f4micas das empresas no Mercosul. In: Mercosul: a estrat\u00e9gia legal dos neg\u00f3cios. Luiz Olavo Baptista (Org.). 2. ed. S\u00e3o Paulo: Maltese, 1994, p. 13-25.\nSILVA J\u00daNIOR, Altamiro. China \u00e9 risco \u00e0 economia global, diz S&amp;P. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 16 jan. 2016. Economia, p. B7.\nSOL\u00c1, Joaqu\u00edn Morales. Los Kirchner. 1. ed. Buenos Aires: Sudamericana, 2008.\nSTANLEY, Leonardo E. La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur en las Cadenas Globales de Valor. In: La inserci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina en las Cadenas Globales de Valor. Victor Prochnik (Coord.). Montevideo: Red MERCOSUR de Investigaciones Econ\u00f3micas, 2010, p. 69-196.\nSVARZMAN, Gustavo; ROZEMBERG, Ricardo; CAMPBELL, Jorge. O Mercosul na d\u00e9cada de 1990: da abertura \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 99-180.\nTEIXEIRA, Francisco Jos\u00e9 Soares. Globaliza\u00e7\u00e3o, Ideologia e Luta de Classes. In: Estudos de Sociologia n. 12. Revista Semestral do Departamento de Sociologia e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia FCL-UNESP. Araraquara: Laborat\u00f3rio Editorial, 2002, p. 61-96.\nTAKAHASHI, Kazuo. Parceria global para a paz e o progresso. In: A nova ordem mundial em quest\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo dos Reis Velloso, Luciano Martins (Coord.). 3. ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Olympio, 1999, p. 176-188.\nURUGUAI. Constitui\u00e7\u00e3o (1967). Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay: promulgada en 01 de marzo de 1967. Dispon\u00edvel em:&lt;https://parlamento.gub.uy/documentosyleyes/constitucion>. Acesso em 28 de abr. 2016.\nVALENZUELA, Jos\u00e9 Luis. Long-term topics in the China-CELAC relation. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.185-192.\nVEDIA, Bartolom\u00e9 de. Un aporte period\u00edstico fundamental. In.: SOL\u00c1, Joaqu\u00edn Morales. Los Kirchner. 1. ed. Buenos Aires: Sudamericana, 2008, p. 7.\nVEIGA, Pedro da Motta. O Brasil no Mercosul: pol\u00edtica e economia em um projeto de integra\u00e7\u00e3o. In: MERCOSUL: entre a realidade e a utopia. Jorge Campbell (Organizador). Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1, 2000, p. 237-294.\nVEIGA, Pedro da Motta; RIOS, Sandra Pol\u00f3nia. O Mercosul na encruzilhada: uma agenda para os pr\u00f3ximos anos. In: Grupo de Reflex\u00e3o Prospectiva sobre o Mercosul - 2002. Clodoaldo\nHugueney Filho e Carlos Henrique Cardim (Org.). Bras\u00edlia: FUNAG/IPRI/SGIE/BID, 2002, p. 335-349.\n_______. O regionalismo p\u00f3s-liberal, na Am\u00e9rica do Sul: origens, iniciativas e dilemas. In: CEPAL. Divisi\u00f3n de Comercio Internacional e Integraci\u00f3n. S\u00e9rie Comercio Internacional, n. 82, Santiago de Chile, julio de 2007,\t48 p. Dispon\u00edvel em:\n<http://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/4428/S2007612_pt.pdf?sequence=1&amp;isA llowed=y>. Acesso em 27 dez. 2016.\n_______. A pol\u00edtica externa do PT - hora do balan\u00e7o. O Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 20 abr. 2016. Economia, p. B2.\nVENEZUELA. Constitui\u00e7\u00e3o (1999). Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela: promulgada en 30 de diciembre de 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oas.org/dil/esp/Constitucion_Venezuela.pdf>. Acesso em 28 de abr. 2016.\nVENTURA, Deyse de Freitas Lima. As assimetrias entre o Mercosul e a Uni\u00e3o Europeia: os desafios de uma associa\u00e7\u00e3o inter-regional. Barueri, SP: Manole, 2003.\nVIGEVANI, Tullo. Motivaciones de la percepci\u00f3n brasile\u00f1a acerca del \u00c1rea de Libre Comercio de las Am\u00e9ricas (ALCA). In: La Argentina de Kirchner y el Brasil de Lula. Carlos Chacho \u00c1lvarez (Compilador). Buenos Aires: Prometeo libros, 2003, p. 158-174.\nVILABOY, Sergio Guerra. Principales momentos en la b\u00fasqueda de la integraci\u00f3n latinoamericana. In: Integra\u00e7\u00e3o Latino-americana e Caribenha. Lu\u00eds Fernando Ayerbe (Coord.). S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Memorial da Am\u00e9rica Latina: Imprensa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2007, p. 117-77.\nXIAOPING, Song. China y Am\u00e9rica Latina en un mundo en transformaci\u00f3n: una visi\u00f3n desde China. In: China en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Escenarios estrat\u00e9gicos subregionales. Adri\u00e1n Bonilla Soria e Paz Milet Garc\u00eda (Edit.). 1a. ed. San Jos\u00e9, Costa Rica: FLACSO, CAF, 2015, p. 51-73.\nZANOTTO, Thomaz. Mercosul e Alian\u00e7a do Pac\u00edfico: uma coopera\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. In: Pontes. vol. 12, n. 7,\t15 set. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ictsd.org/bridges-\nnews/pontes/news/mercosul-e-alian%C3%A7a-do-pac%C3%ADfico-uma-coopera%C3%A7%C3%A3o-poss%C3%ADvel>. Acesso em 18 set. 2016.\nWEI, Hu. El sue\u00f1o Chino y el poder blando en la creaci\u00f3n de la imagen nacional. In: El sue\u00f1o de China, el sue\u00f1o de Am\u00e9rica Latina: Discusiones acad\u00e9micas para un destino com\u00fan. Fernando Reyes Mata e Jos\u00e9 Luis Valenzuela (Edit.). Santiago, Chile: Universidad Andr\u00e9s Bello, Centro de Estudios Latinoamericanos sobre China, 2015, p.16.\nANEXO I - LISTA DE ACORDOS REGIONAIS NOTIFICADOS \u00c0 OMC\nRegional Trade Agreements Name\tCoverage\tType -\tFTA: Free Trade Agreement; -\tEIA: Economic Integration Agreement; -\tCU: Customs Union; -\tPSA: Partial Scope Agreement;\tDate of entry into force\nChina - Rep. of Korea\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t20/dec/15\nAgadir Agreement\tGoods\tFTA\t27/mar/07\nAustralia - China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t20/dec/15\nSouthern\tAfrican\tDevelopment Community (SADC) - Accession of Seychelles\tGoods\tFTA\t25/may/15\nRep. of Korea - New Zealand\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t20/dec/15\nMauritius - Pakistan\tGoods\tPSA\t30/nov/07\nEurasian Economic Union (EAEU) -Accession of the Kyrgyz Republic\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t12/aug/15\nGulf Cooperation Council (GCC) -Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/sep/13\nChile - Vietnam\tGoods\tFTA\t01/jan/14\nCanada - Honduras\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/oct/14\nCanada - Rep. of Korea\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/15\nJapan - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/jan/15\nEuropean Free Trade Association (EFTA) - Bosnia and Herzegovina\tGoods\tFTA\t01/jan/15\nEurasian Economic Union (EAEU) -Accession of Armenia\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t02/jan/15\nKorea, Republic of - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t12/dec/14\nEurasian Economic Union (EAEU)\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/jan/15\nEFTA - Central America (Costa Rica and Panama)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t19/aug/14\nHong Kong, China - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t09/oct/14\nIceland - China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/14\nEU - Georgia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/sep/14\nEU - Ukraine\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t23/apr/14\nEU - Rep. of Moldova\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/sep/14\nSwitzerland - China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/14\nSingapore - Chinese Taipei\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t19/apr/14\nMexico - Central America\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/sep/12\nEl Salvador - Cuba\tGoods\tPSA\t01/aug/12\nNew Zealand - Chinese Taipei\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/dec/13\nCosta Rica - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/13\nMexico - Uruguay\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/jul/04\nChile - Nicaragua (Chile - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t19/oct/12\nTreaty on a Free Trade Area between members of the Commonwealth of Independent States (CIS)\tGoods\tFTA\t20/sep/12\nCosta Rica - Peru\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jun/13\nTurkey - Mauritius\tGoods\tFTA\t01/jun/13\nMalaysia - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/13\nKorea, Republic of - Turkey\tGoods\tFTA\t01/may/13\nUkraine - Montenegro\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/13\nEU (28) Enlargement\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/jul/13\nPanama - Guatemala (Panama - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t20/jun/09\nCanada - Jordan\tGoods\tFTA\t01/oct/12\nCanada - Panama\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/apr/13\nEU - Central America\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/13\nEU - Colombia and Peru\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/mar/13\nPanama - Nicaragua (Panama - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t21/nov/09\nChile - Malaysia\tGoods\tFTA\t25/feb/12\nRussian Federation - Uzbekistan\tGoods\tFTA\t25/mar/93\nRussian Federation - Turkmenistan\tGoods\tFTA\t06/apr/93\nRussian Federation -\tBelarus\t- Kazakhstan\tGoods\tCU\t03/dec/97\nRussian Federation - Serbia\tGoods\tFTA\t03/jun/06\nUS - Panama\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t31/oct/12\nEFTA - Montenegro\tGoods\tFTA\t01/sep/12\nEFTA - Hong Kong, China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/oct/12\nRussian Federation - Belarus\tGoods\tFTA\t20/apr/93\nRussian Federation - Republic of Moldova\tGoods\tFTA\t30/mar/93\nRussian Federation - Azerbaijan\tGoods\tFTA\t17/feb/93\nRussian Federation - Kazakhstan\tGoods\tFTA\t07/jun/93\nRussian Federation - Tajikistan\tGoods\tFTA\t08/apr/93\nColombia - Northern Triangle (El Salvador, Guatemala, Honduras)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t12/nov/09\nEast African Community (EAC) - Accession of Burundi and Rwanda\tGoods\tCU\t01/jul/07\nEFTA - Ukraine\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jun/12\nUS - Colombia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/may/12\nPanama - Peru\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/may/12\nChile - Guatemala (Chile - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t23/mar/10\nKorea, Republic of - US\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/mar/12\nChina - Costa Rica\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/11\nJapan - Peru\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/mar/12\nPeru - Mexico\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/feb/12\nEU - Eastern and Southern Africa States Interim EPA\tGoods\tFTA\t14/may/12\nNew Zealand - Malaysia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/10\nDominican Republic - Central America\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t04/oct/01\nPeru - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/mar/09\nChile - Honduras (Chile - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t19/jul/08\nEU - Papua New Guinea / Fiji\tGoods\tFTA\t20/dec/09\nCanada - Colombia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/aug/11\nIndia - Japan\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/11\nEFTA - Colombia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/11\nIndia - Malaysia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/11\nPeru - Korea, Republic of\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/11\nGuatemala - Chinese Taipei\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/06\nEU - Korea, Republic of\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jul/11\nEFTA - Peru\tGoods\t\tFTA\t01/jul/11\nTurkey - Jordan\tGoods\t\tFTA\t01/mar/11\nTurkey - Chile\tGoods\t\tFTA\t01/mar/11\nEFTA - Albania\tGoods\t\tFTA\t01/nov/10\nHong Kong, China - New Zealand\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/11\nEFTA - Serbia\tGoods\t\tFTA\t01/oct/10\nColombia - Mexico\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/95\nASEAN - India\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/10(G) 01/jul/15(S)\nTurkey - Serbia\tGoods\t\tFTA\t01/sep/10\nIndia - Nepal\tGoods\t\tPSA\t27/oct/09\nEU - Serbia\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/feb/10(G) 01/sep/13(S)\nASEAN - Australia - New Zealand\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/10\nEl Salvador- Honduras - Chinese Taipei\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/mar/08\nTurkey - Montenegro\tGoods\t\tFTA\t01/mar/10\nIndia - Afghanistan\tGoods\t\tPSA\t13/may/03\nPeru - China\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/mar/10\nEU - San Marino\tGoods\t\tCU\t01/apr/02\nMERCOSUR - India\tGoods\t\tPSA\t01/jun/09\nPanama - Honduras (Panama - Central America )\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t09/jan/09\nASEAN - Japan\tGoods\t\tFTA\t01/dec/08\nJapan - Viet Nam\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/oct/09\nEU - Cameroon\tGoods\t\tFTA\t04/aug/14\nJapan - Switzerland\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/sep/09\nChile - Colombia\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t08/may/09\nEFTA - Canada\tGoods\t\tFTA\t01/jul/09\nCanada - Peru\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/aug/09\nPeru - Singapore\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/aug/09\nPanama - Chinese Taipei\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/04\nNicaragua - Chinese Taipei\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/08\nChina - New Zealand\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/oct/08\nPanama - Costa Rica (Panama - Central America)\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t23/nov/08\nAustralia - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t06/mar/09\nChina - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/09\nTurkey - Georgia\tGoods\tFTA\t01/nov/08\nUS - Peru\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/feb/09\nUS - Oman\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/09\nChile - India\tGoods\tPSA\t17/aug/07\nJapan - Philippines\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t11/dec/08\nEU - Cote d'Ivoire\tGoods\tFTA\t01/jan/09\nEFTA - SACU\tGoods\tFTA\t01/may/08\nEU - CARIFORUM States EPA\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/nov/08\nPacific Island Countries Trade Agreement (PICTA)\tGoods\tFTA\t13/apr/03\nUkraine - Azerbaijan\tGoods\tFTA\t02/sep/96\nUkraine - Belarus\tGoods\tFTA\t11/nov/06\nUkraine - Kazakhstan\tGoods\tFTA\t19/oct/98\nUkraine - Former Yugoslav Republic of Macedonia\tGoods\tFTA\t05/jul/01\nUkraine - Moldova\tGoods\tFTA\t19/may/05\nUkraine - Tajikistan\tGoods\tFTA\t11/jul/02\nUkraine -Turkmenistan\tGoods\tFTA\t04/nov/95\nUkraine - Uzbekistan\tGoods\tFTA\t01/jan/96\nCommon Economic Zone (CEZ)\tGoods\tFTA\t20/may/04\nUkraine - Russian Federation\tGoods\tFTA\t21/feb/94\nBrunei Darussalam - Japan\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t31/jul/08\nEU - Bosnia and Herzegovina\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/08(G) 01/jun/15(S)\nIceland - Faroe Islands\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/nov/06\nIndia - Bhutan\tGoods\tFTA\t29/jul/06\nJapan - Indonesia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/08\nPakistan - Sri Lanka\tGoods\tFTA\t12/jun/05\nTurkey - Albania\tGoods\tFTA\t01/may/08\nSouth Asian Free Trade Agreement (SAFTA)\tGoods\tFTA\t01/jan/06\nPanama - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t07/mar/08\nPakistan - Malaysia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/08\nPakistan - China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/07(G) 10/oct/09(S)\nEU - Montenegro\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/08(G) 01/may/10(S)\nJapan - Thailand\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/nov/07\nEgypt - Turkey\tGoods\t\tFTA\t01/mar/07\nChile - Japan\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t03/sep/07\nCentral European Free Trade Agreement (CEFTA) 2006\tGoods\t\tFTA\t01/may/07\nEFTA - Egypt\tGoods\t\tFTA\t01/aug/07\nSouthern African Customs Union (SACU)\tGoods\t\tCU\t15/jul/04\nChile - China\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/oct/06(G) 01/aug/10(S)\nTrans-Pacific\tStrategic\tEconomic Partnership\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t28/may/06\nIndia - Singapore\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/aug/05\nPanama - Singapore\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t24/jul/06\nEU - Albania\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/dec/06(G) 01/apr/09(S)\nTurkey - Syria\tGoods\t\tFTA\t01/jan/07\nEFTA - Lebanon\tGoods\t\tFTA\t01/jan/07\nPan-Arab Free Trade Area (PAFTA)\tGoods\t\tFTA\t01/jan/98\nEC (27) Enlargement\tGoods Services\t&amp;\tCU &amp; EIA\t01/jan/07\nUS - Bahrain\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/aug/06\nEFTA - Korea, Republic of\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/sep/06\nEU - Algeria\tGoods\t\tFTA\t01/sep/05\nJapan - Malaysia\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t13/jul/06\nJordan - Singapore\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t22/aug/05\nDominican Republic - Central America -United States Free Trade Agreement (CAFTA-DR)\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/mar/06\nKorea, Republic of - Singapore\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t02/mar/06\nTurkey - Morocco\tGoods\t\tFTA\t01/jan/06\nUS - Morocco\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/06\nThailand - New Zealand\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jul/05\nASEAN - China\tGoods Services\t&amp;\tFTA &amp; EIA\t01/jan/05(G) 01/jul/07(S)\nTurkey - Palestinian Authority\tGoods\t\tFTA\t01/jun/05\nTurkey - Tunisia\tGoods\t\tFTA\t01/jul/05\nEconomic Community of West African States (ECOWAS)\tGoods\tCU\t24/jul/93\nEFTA - Tunisia\tGoods\tFTA\t01/jun/05\nJapan - Mexico\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/apr/05\nPanama - El Salvador (Panama - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t11/apr/03\nThailand - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/05\nUS - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/05\nEFTA - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/dec/04\nEU - Egypt\tGoods\tFTA\t01/jun/04\nSouthern\tAfrican\tDevelopment Community (SADC)\tGoods\tFTA\t01/sep/00\nArmenia - Turkmenistan\tGoods\tFTA\t07/jul/96\nArmenia - Russian Federation\tGoods\tFTA\t25/mar/93\nArmenia - Moldova\tGoods\tFTA\t21/dec/95\nArmenia - Kazakhstan\tGoods\tFTA\t25/dec/01\nArmenia - Ukraine\tGoods\tFTA\t18/dec/96\nAsia Pacific Trade Agreement (APTA) - Accession of China\tGoods\tPSA\t01/jan/02\nEC (25) Enlargement\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/may/04\nKorea, Republic of - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/apr/04\nEU - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/feb/03(G) 01/mar/05(S)\nChile - El Salvador (Chile - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jun/02\nChina - Macao, China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t17/oct/03\nChina - Hong Kong, China\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t29/jun/03\nUS - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/04\nUS - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/04\nSingapore - Australia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t28/jul/03\nTurkey - Bosnia and Herzegovina\tGoods\tFTA\t01/jul/03\nEU - Lebanon\tGoods\tFTA\t01/mar/03\nEFTA - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/03\nCanada - Costa Rica\tGoods\tFTA\t01/nov/02\nEU - Jordan\tGoods\tFTA\t01/may/02\nJapan - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t30/nov/02\nIndia - Sri Lanka\tGoods\tFTA\t15/dec/01\nChile - Costa Rica (Chile - Central America)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t15/feb/02\nEFTA - Jordan\tGoods\tFTA\t01/sep/02\nUS - Jordan\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t17/dec/01\nEU - Former Yugoslav Republic of Macedonia\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jun/01(G) 01/apr/04(S)\nNew Zealand - Singapore\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/01\nEFTA - Mexico\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jul/01\nChile - Mexico\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/aug/99\nIsrael - Mexico\tGoods\tFTA\t01/jul/00\nGeorgia - Armenia\tGoods\tFTA\t11/nov/98\nGeorgia - Azerbaijan\tGoods\tFTA\t10/jul/96\nGeorgia - Kazakhstan\tGoods\tFTA\t16/jul/99\nGeorgia - Russian Federation\tGoods\tFTA\t10/may/94\nGeorgia - Turkmenistan\tGoods\tFTA\t01/jan/00\nGeorgia - Ukraine\tGoods\tFTA\t04/jun/96\nTurkey - Former Yugoslav Republic of Macedonia\tGoods\tFTA\t01/sep/00\nKyrgyz Republic - Armenia\tGoods\tFTA\t27/oct/95\nEFTA - Former Yugoslav Republic of Macedonia\tGoods\tFTA\t01/may/02\nEU - South Africa\tGoods\tFTA\t01/jan/00\nEU - Morocco\tGoods\tFTA\t01/mar/00\nEast African Community (EAC)\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t07/jul/00(G) 01/jul/10(S)\nEU - Israel\tGoods\tFTA\t01/jun/00\nEU - Mexico\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/Jul/00(G) 01/oct/00(S)\nEFTA - Morocco\tGoods\tFTA\t01/dec/99\nWest African Economic and Monetary Union (WAEMU)\tGoods\tCU\t01/jan/00\nMelanesian Spearhead Group (MSG)\tGoods\tPSA\t01/jan/94\nEFTA - Palestinian Authority\tGoods\tFTA\t01/jul/99\nEconomic and Monetary Community of Central Africa (CEMAC)\tGoods\tCU\t24/jun/99\nCommonwealth of Independent States (CIS)\tGoods\tFTA\t30/dec/94\nKyrgyz Republic - Kazakhstan\tGoods\tFTA\t11/nov/95\nKyrgyz Republic - Moldova\tGoods\tFTA\t21/nov/96\nKyrgyz Republic - Russian Federation\tGoods\tFTA\t24/apr/93\nKyrgyz Republic - Ukraine\tGoods\tFTA\t19/jan/98\nKyrgyz Republic - Uzbekistan\tGoods\tFTA\t20/mar/98\nEurasian Economic Community (EAEC)\tGoods\tCU\t08/oct/97\nEU - Tunisia\tGoods\tFTA\t01/mar/98\nTurkey - Israel\tGoods\tFTA\t01/may/97\nEU - Andorra\tGoods\tCU\t01/jul/91\nCanada - Chile\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t05/jul/97\nEU - Palestinian Authority\tGoods\tFTA\t01/jul/97\nSouth Asian Preferential\tTrade Arrangement (SAPTA)\tGoods\tPSA\t07/dec/95\nEU - Faroe Islands\tGoods\tFTA\t01/jan/97\nCanada - Israel\tGoods\tFTA\t01/jan/97\nFaroe Islands - Norway\tGoods\tFTA\t01/jul/93\nFaroe Islands - Switzerland\tGoods\tFTA\t01/mar/95\nEU - Turkey\tGoods\tCU\t01/jan/96\nCommon Market for Eastern and Southern Africa (COMESA)\tGoods\tCU\t08/dec/94\nEC (15) Enlargement\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/jan/95\nNorth American Free Trade Agreement (NAFTA)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/94\nEFTA - Israel\tGoods\tFTA\t01/jan/93\nASEAN Free Trade Area (AFTA)\tGoods\tFTA\t28/jan/92\nEconomic Cooperation Organization (ECO)\tGoods\tPSA\t17/feb/92\nEFTA - Turkey\tGoods\tFTA\t01/apr/92\nLao People's Democratic Republic -Thailand\tGoods\tPSA\t20/jun/91\nSouthern\tCommon\tMarket (MERCOSUR)\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t29/nov/91(G) 07/dec/05(S)\nAndean Community (CAN)\tGoods\tCU\t25/may/88\nGlobal System of Trade Preferences among Developing Countries (GSTP)\tGoods\tPSA\t19/apr/89\nEC (12) Enlargement\tGoods\tCU\t01/jan/86\nUS - Israel\tGoods\tFTA\t19/aug/85\nAustralia - New Zealand (ANZCERTA)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/83(G) 01/jan/89(S)\nLatin American Integration Association (LAIA)\tGoods\tPSA\t18/mar/81\nSouth Pacific Regional Trade and Economic\tCooperation\tAgreement (SPARTECA)\tGoods\tPSA\t01/jan/81\nEC (10) Enlargement\tGoods\tCU\t01/jan/81\nEU - Syria\tGoods\tFTA\t01/jul/77\nAustralia - Papua New Guinea (PATCRA)\tGoods\tFTA\t01/feb/77\nAsia Pacific Trade Agreement (APTA)\tGoods\tPSA\t17/jun/76\nCaribbean Community and Common Market (CARICOM)\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/aug/73(G) 04/jul/02(S)\nEU - Norway\tGoods\tFTA\t01/jul/73\nEU - Iceland\tGoods\tFTA\t01/apr/73\nEU - Switzerland - Liechtenstein\tGoods\tFTA\t01/jan/73\nEC (9) Enlargement\tGoods\tCU\t01/jan/73\nProtocol on Trade Negotiations (PTN)\tGoods\tPSA\t11/feb/73\nEU - Overseas Countries and Territories (OCT)\tGoods\tFTA\t01/jan/71\nEFTA - Accession of Iceland\tGoods\tFTA\t01/mar/70\nCentral American Common Market (CACM)\tGoods\tCU\t04/jun/61\nEuropean Free Trade Association (EFTA)\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t03/may/60(G) 01/jun/02(S)\nEC Treaty\tGoods &amp; Services\tCU &amp; EIA\t01/jan/58\nEuropean Economic Area (EEA)\tServices\tEIA\t01/jan/94\nASEAN - Korea, Republic of\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/10(G) 01/may/09(S)\nGulf Cooperation Council (GCC)\tGoods\tCU\t01/jan/03\nKorea, Republic of - India\tGoods &amp; Services\tFTA &amp; EIA\t01/jan/10\nFonte: Elaborada pelo autor."}]}}}