{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13857"}, {"@name": "filename", "#text": "19990_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20Iwelton%20Madson%20Celestino%20Pereira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMONITORAMENTO DA EMISS\u00c3O DE POLUENTES POR MOTORES MOVIDOS \n\nA BIODIESEL ATRAV\u00c9S DO USO DE L\u00cdQUEN \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nIWELTON MADSON CELESTINO PEREIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMONITORAMENTO DA EMISS\u00c3O DE POLUENTES POR MOTORES MOVIDOS \n\nA BIODIESEL ATRAV\u00c9S DO USO DE L\u00cdQUEN \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal \n\nde Pernambuco, como requisito parcial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Eug\u00eania Cristina Gon\u00e7alves Pereira \n\nCoorientador: Prof. Dr. Antonio Fernando Morais de Oliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n\n2014 \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1rio Tony Bernardino de Macedo, CRB4-1567 \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nP436m Pereira, Iwelton Madson Celestino. \n      Monitoramento da emiss\u00e3o de poluentes por motores movidos a \nbiodiesel atrav\u00e9s do uso de l\u00edquen / Iwelton Madson Celestino Pereira. \u2013 \nRecife: O autor, 2014. \n\n                        64 f. il. ; 30cm. \n \n\n                         Orientador: Prof\u00aa. Dr\u00aa. . Eug\u00eania Cristina Gon\u00e7alves Pereira. \n                         Coorientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Fernando Morais de Oliveira \n                           Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, \n\nCFCH.     Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2014. \n                         Inclui refer\u00eancias. \n \n\n        1. Geografia. 2. Biodiesel. 3. Biomonitoramento. 4. L\u00edquen. 5. \nPoluentes  I. Pereira, Eug\u00eania Cristina Gon\u00e7alves (Orientadora). II. \nOliveira, Ant\u00f4nio Fernando Morais de (Coorientador). III. Titulo. \n \n \n   910 CDD (22.ed.)              UFPE (BCFCH2014-47) \n         \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\nCURSO DE MESTRADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMONITORAMENTO DA EMISS\u00c3O DE POLUENTES POR MOTORES MOVIDOS \n\nA BIODIESEL ATRAV\u00c9S DO USO DE L\u00cdQUEN \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o defendida e Aprovada pela banca examinadora: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_______________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Eug\u00eania Cristina Gon\u00e7alves Pereira \n\n1\u00ba Examinador/Presidente \n\n \n\n \n\n_______________________________________________ \n\nProf. Dr. Fernando de Oliveira Mota Filho \n\n2\u00ba Examinador \n\n \n\n \n\n_______________________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. M\u00f4nica Cristina Barroso Martins  \n\n3\u00b0 Examinador \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 27 de fevereiro de 2014\n\n\n\n3 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO agradecimento \u00e9 uma forma sincera de demonstrar a import\u00e2ncia que algumas a\u00e7\u00f5es \n\ntiveram em determinado momento. Dizer obrigado \u00e9 na verdade dizer que o falante se sente \n\nobrigado (imperativamente) a devolver o favor a ele prestado. Mas como se obrigar a \n\ndevolver o amor, o afeto, o carinho, a aten\u00e7\u00e3o e o cuidado recebidos? Devolvendo na mesma \n\nintensidade esses sentimentos? Mas como seria poss\u00edvel calcular a intensidade de sentimentos \n\nt\u00e3o particulares, que s\u00f3 podem ser demonstrados nas sutilezas dos pequenos atos? \n\nSobre esta problem\u00e1tica, s\u00f3 posso me refugiar em minha zona de conforto para \n\nresolver quest\u00f5es de t\u00e3o grande magnitude. Como um acad\u00eamico, aprendi a recorrer \u00e0s \n\npalavras para expressar o conjunto de sensa\u00e7\u00f5es e pensamentos que em mim se formam. \n\nEm determinado momento da minha vida afirmei que as palavras n\u00e3o s\u00e3o por n\u00f3s \n\nformadas, pois somos apenas meio para que elas cheguem ao mundo. Ainda sobre o falar \n\ndisse que este ato seria a real insubmiss\u00e3o das palavras, e, sendo esta uma verdade, fa\u00e7o uso \n\nde minhas insubmissas palavras para expressar a avalanche de sensa\u00e7\u00f5es que me tomam ao \n\nescrever estes verdadeiros agradecimentos.  \n\nAgradecer a Deus pode parecer clich\u00ea, mas, para mim, expressa o real sentimento de \n\ngratid\u00e3o pela for\u00e7a, coragem e determina\u00e7\u00e3o que tenho tido durante toda a minha vida \n\nacad\u00eamica. A paix\u00e3o com que tenho vivido a minha experi\u00eancia de vida s\u00f3 pode ser explicada \n\npor mim \u2013 talvez por meu limitado intelecto \u2013 como sendo divina. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0queles que, mesmo tendo pouco (financeiramente falando), me ofereceram \n\num mundo de exemplos de dignidade, car\u00e1ter, coragem e for\u00e7a. Incentivaram cada etapa de \n\nminha vida e comemoraram comigo cada realiza\u00e7\u00e3o e conquista. Obrigado a meus pais Egildo \n\nPereira e Irene Pereira, pelo amor ofertado. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0quele que s\u00f3 posso descrever, parafraseando-o, como companheiro e todos \n\nos significados que essa palavra pode carregar. Agrade\u00e7o pela dedica\u00e7\u00e3o e pelo apoio em todo \n\nesse processo, pela corre\u00e7\u00e3o, em primeira inst\u00e2ncia, de todo o texto e pela discuss\u00e3o acerca da \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. Agrade\u00e7o por colocar um pouco de ordem nessa minha vida, que \n\nmais parece ca\u00f3tica. Obrigado por querer estar ao meu lado, Pedro Paulo Lira. \n\nAgrade\u00e7o ao grupo de pessoas que mesmo indiretamente influenciaram na constitui\u00e7\u00e3o \n\nde quem eu sou, e sempre repercutir\u00e3o em quem eu serei. Obrigado, meu irm\u00e3o Egildo Junior, \n\nminha irm\u00e3 (que a vida me deu) Maria de F\u00e1tima, minha segunda m\u00e3e Marilene Talvanes, \n\nminha tia Maria Cristina (que nunca se mostrou duvidosa sobre essa e tantas outras conquistas \n\nminhas), minha tia L\u00facia (que sempre abriu as portas de sua casa, sem questionamentos ou \n\n\n\n4 \n\n \n\nressalvas), minha av\u00f3 Lourdes Celestino (pelo exemplo di\u00e1rio de vigor e for\u00e7a), meus \n\nsobrinhos Nicolas e Gustavo (meus pequenos amores, que, com sua simplicidade e alegria, \n\nt\u00eam me ensinado sobre a grata felicidade de ser tio) e meus, muitos, tios, tias, primos e primas \n\n(e agregados), que me ensinaram como a estrutura familiar \u00e9 importante na constru\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo. \n\nAgrade\u00e7o de forma especial \u00e0quela que me abriu os caminhos da ci\u00eancia, \n\ndemonstrando carinho e zelo durante o processo de orientar. Obrigado, Eug\u00eania Pereira, pela \n\npaci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0quele que aceitou contribuir, fornecendo o suporte necess\u00e1rio para o bom \n\ndesenvolvimento do trabalho. Obrigado pela coorienta\u00e7\u00e3o, Antonio Fernando Oliveira.  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0queles que se dispuseram a contribuir de forma imensur\u00e1vel, compondo a \n\nbanca de avalia\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. Obrigado, Fernando Mota Filho, M\u00f4nica Martins, \n\nEmerson Peter Falc\u00e3o e Rany\u00e9re N\u00f3brega. \n\nAgrade\u00e7o aos diversos amigos que essa faculdade me trouxe, pessoas que de forma \n\nexcepcional conseguiram se fazer importantes na minha vida, e a todas aquelas que as \n\nacompanharam, \u201cporque a verdadeira rede de contatos \u00e9 a que se faz no plano f\u00edsico\u201d \n\n(Biscoito Treloso, 2014, adaptado). Obrigado, Michel Lacerda, Ricardo Lima, Leonice \n\nCavalcante, Dannilo Lima, Alice Medeiros, Talitha Vasconcelos, Jailton Marques e tantos \n\noutros que felizmente n\u00e3o caberiam em dezenas de p\u00e1ginas. \n\nAgrade\u00e7o ao irm\u00e3o que a Universidade Federal de Pernambuco me deu, por todo o \n\nsincero afeto a mim dispensado. Obrigado, Wellington Martinho, pelo companheirismo e \n\naten\u00e7\u00e3o. Especialmente obrigado pela grata surpresa de apadrinhar o pequeno Davi que nem \n\nchegou e j\u00e1 provoca profundos sentimentos neste padrinho de primeira viagem. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0queles que desde a gradua\u00e7\u00e3o constru\u00edram uma amizade forte e duradoura, \n\nque espero poder desfrutar durante toda uma vida. Obrigado, Andrezza Karla (parceira a \n\nquem dedico um afeto todo especial), D\u00e9bora Meira, Maria Melo, Sidney Santana, Renata \n\nNem\u00e9sio, Leidiane Valeska, \u00cdtalo Fran\u00e7a, Ana Katarina e, em especial, Igor de Almeida, que, \n\nmesmo tendo acabado de defender sua monografia, se disp\u00f4s a me ajudar na constru\u00e7\u00e3o do \n\nabstract deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o a algu\u00e9m que chegou de forma indireta na minha vida e hoje ocupa um lugar \n\ntodo especial. Agrade\u00e7o pela acolhida e por estar trazendo mais algu\u00e9m pra alegrar meus dias. \n\nObrigado a voc\u00ea, Patr\u00edcia Bazante, e ao Davi, que s\u00f3 pela expectativa da chegada j\u00e1 consegue \n\nproduzir felicidade. \n\n  \n\n\n\n5 \n\n \n\nAgrade\u00e7o a duas pessoas muito especiais que, nestes momentos finais, abdicaram de \n\nseus pr\u00f3prios trabalhos acad\u00eamicos para me ajudar em minhas an\u00e1lises qu\u00edmicas. Imposs\u00edvel \n\ndizer o quanto eu agrade\u00e7o. Obrigado, Lourdes Buril e H\u00e9rika Barbosa. \n\nAgrade\u00e7o aos integrantes do N\u00facleo de Estudos Ambientais e do Laborat\u00f3rio de \n\nGeografia Ambiental da Universidade Federal de Pernambuco, aqui representados por aqueles \n\nque me ajudaram de forma contundente na realiza\u00e7\u00e3o de minhas extra\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\nObrigado, Deyvison Natanael, Fl\u00e1via Callado, Ana Cl\u00e1udia, K\u00e9tcia Santana, Lucas Andr\u00e9 e \n\nT\u00e2mara Let\u00edcia. \n\nAgrade\u00e7o pela estrutura laboratorial oferecida e a disposi\u00e7\u00e3o de estar de bra\u00e7os abertos \n\npara receber novos estudantes, mesmo na aus\u00eancia da obrigatoriedade. Obrigado, professor \n\nNic\u00e1cio Henrique. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s minhas psic\u00f3logas queridas, que t\u00e3o carinhosamente t\u00eam me acolhido no \n\nexerc\u00edcio de minha \u201cpsicologia t\u00e9cnica\u201d. Obrigado, Karine Porpino, Juliana Lucena, Isabel \n\nPedrosa, Melina Pereira e Mayara Lacerda. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0queles que, mais do que sua casa, abriram suas vidas pra me receber por \n\num per\u00edodo importante da minha vida. Obrigado, Juliana Mazza e M\u00e1rcio Barra Valente. \n\nAgrade\u00e7o aos amigos que, mesmo fisicamente distante, se mostram presentes. \n\nObrigado, Danilo Carvalho, Ademir Vilaronga (J\u00fanior) e Marcelo Cavalcanti. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0quele que abra\u00e7ou este projeto sem ressalvas e acreditou que seria poss\u00edvel \n\ne vi\u00e1vel toda log\u00edstica proposta. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o \u00e0 institui\u00e7\u00e3o que abriu suas portas, \n\nabra\u00e7ando as ideias e as metodologias sugeridas. Obrigado, James Melo e Centro de \n\nTecnologias Estrat\u00e9gicas do Nordeste (CETENE). \n\nAgrade\u00e7o ao \u00f3rg\u00e3o que dispensou a minha bolsa, e com isso viabilizou a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo presente estudo. Obrigado ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico (CNPq). \n\nObrigado \u00e0 vida por ter me colocado em contato com tantas pessoas e institui\u00e7\u00f5es \n\nmaravilhosas. \n\n\n\n6 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o sou poeta, mas uma estrela \u00e9 uma estrela, \n\n ningu\u00e9m pode negar.\u201d \n\nJos\u00e9 Saramago (2004)\n1\n \n\n                                                \n1\n SARAMAGO, J. Ensaio sobre a Lucidez. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras, 2005, 325p.  \n\n\n\n7 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nCabe ao ge\u00f3grafo buscar entender os elementos do ecossistema e sua complexa rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmeio. A humanidade, em seu processo adaptativo, desenvolveu mecanismos que acabaram \n\ninterferindo diretamente na qualidade de vida de diversos organismos vivos. Com capacidade \n\nf\u00edsica relativamente moderada e estrutura corp\u00f3rea mediana, para os padr\u00f5es do planeta, o \n\nHomo sapiens sapiens teve que criar meios de locomo\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficiente. Ap\u00f3s um longo \n\nprocesso de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, o surgimento dos autom\u00f3veis pareceu resolver, de \n\nforma satisfat\u00f3ria, o problema de locomo\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a fonte de energia desses meios de \n\ntransporte se converteu num novo problema, uma vez que sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 \n\nlimitada. Hoje, a esta quest\u00e3o de ordem log\u00edstica e econ\u00f4mica adicionam-se quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 qualidade do ar. Buscando diminuir a depend\u00eancia econ\u00f4mica desses \n\ncombust\u00edveis e, como consequ\u00eancia, diminuir os impactos gerados por seu consumo \n\nexcessivo, novos combust\u00edveis foram desenvolvidos com a designa\u00e7\u00e3o de renov\u00e1veis.  O mais \n\nrecente expoente desse grupo \u00e9 o biodiesel. Incrementos desse combust\u00edvel em diesel de \n\npetr\u00f3leo (petrodiesel) t\u00eam tentado diminuir a emiss\u00e3o de poluentes. Uma forma de mensurar e \n\nquantificar a quantidade de poluentes na atmosfera \u00e9 o uso de elementos da biota como \n\nmonitores das varia\u00e7\u00f5es ambientais. Tal monitoramento se faz por meio da observa\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento e da fisiologia dos indiv\u00edduos estudados. Esse processo \u00e9 conhecido como \n\nbiomonitoramento. Dentre as diversas esp\u00e9cies que podem ser utilizadas para monitorar a \n\npresen\u00e7a de poluentes atmosf\u00e9ricos, est\u00e1 a Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., esp\u00e9cie \n\nend\u00eamica do Brasil e muito comum no Nordeste brasileiro. No presente estudo, objetivou-se \n\navaliar a resposta biol\u00f3gica do l\u00edquen C. verticillaris a poluentes emanados por motor \n\nestacion\u00e1rio movido a biodiesel B5 (5% de biodiesel dilu\u00eddo em 95% de petrodiesel), em \n\ncondi\u00e7\u00f5es laboratoriais: analisando os teores de pigmentos fotossint\u00e9ticos da esp\u00e9cie e como \n\nestes se comportam ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o aos poluentes; analisando a produ\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is pela \n\nesp\u00e9cie, durante o per\u00edodo p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o; avaliando a vitalidade celular ap\u00f3s o experimento; e \n\ndeterminando se em per\u00edodos curtos de exposi\u00e7\u00e3o o l\u00edquen j\u00e1 demonstra respostas negativas e \n\ndanos consider\u00e1veis em sua estrutura. Para tal, se dividiu o material liqu\u00eanico, coletado em \n\n\u00e1reas saud\u00e1veis, em tr\u00eas grupos: Experimental 1, Experimental 2 e Experimental 3. \n\nDecorridos 30 e 60 dias, as amostras foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise de clorofila e feofitina; \n\nprodu\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica; e avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade celular: Vermelho Neutro e Azul de Evans. O \n\ngrupo Experimental 3 s\u00f3 foi analisado ap\u00f3s 30 dias. Ao final do estudo se percebeu que \n\ndurante exposi\u00e7\u00f5es por tempo igual ou superior a 15 minutos, o l\u00edquen varia metabolicamente, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia da fonte poluidora; a produ\u00e7\u00e3o de pigmentos foi afetada de forma \n\nsignificativa nas amostras expostas por 15 minutos; os tempos de 15 e 30 minutos do grupo \n\nExperimental 3 obtiveram uma taxa de vitalidade celular, bem baixa; a maior interfer\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is ocorreu ap\u00f3s 60 minutos de exposi\u00e7\u00e3o, no grupo Experimental 3; e, \n\nembora o grupo Experimental 1 n\u00e3o tenha mostrado uma diminui\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica na produ\u00e7\u00e3o de \n\nseus pigmentos e fen\u00f3is, \u00e9 poss\u00edvel indicar um decr\u00e9scimo m\u00e9dio, quando comparado ao \n\ncontrole. Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a adi\u00e7\u00e3o de 5% de biodiesel em petrodiesel mostrou-\n\nse incipiente, revelando, talvez, a necessidade de majora\u00e7\u00e3o desse percentual, para minimizar \n\na emiss\u00e3o de compostos nocivos como o SO2 e eventuais danos a estruturas vivas. \n\n \n\nPalavras-chave: Biodiesel. Biomonitoramento. L\u00edquen. Poluentes. \n\n\n\n8 \n\n \n\nABSTRACT \n\nIt is up to the geographer to seek to understand the elements of the ecosystem and its complex \n\nrelation with the environment.  Humanity, in its adaptive process, developed mechanisms that \n\ninterfered directly in the quality of life of several living organisms. With relatively moderate \n\nphysical capacity and median body structure, for the patterns of the planet, the Homo sapiens \n\nsapiens had to create fast and efficient means of transportation. After a long process of \n\ntechnological development, the emergence of automobiles seemed to solve, satisfactorily, the \n\nproblem of locomotion. But the source of energy of these means of transportation has become \n\na new problem, since their geographical distribution is limited. Today to this logistic and \n\neconomic question are added issues related to air quality. Seeking to decrease economic \n\ndependence on these fuels and, consequently, reduce the impacts generated by its excessive \n\nconsumption, new fuels were developed and named renewable. The most recent exponent of \n\nthis group is the biodiesel. Increments of this fuel in petroleum diesel (petrodiesel) have \n\nattempted to reduce the emission of pollutants. One way to measure and quantify the amount \n\nof pollutants in the atmosphere is the use of biota elements as monitors of environmental \n\nvariations. Such monitoring is done through observation of the behavior and physiology of the \n\nstudied individuals. This process is known as biomonitoring. Among the different species that \n\ncan be used to monitor the presence of air pollutants is Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., \n\nendemic species from Brazil and very common in Northeast Brazil. The present study aimed \n\nto evaluate the biological response of the lichen C. verticillaris to pollutants emanating from \n\nstationary engines running on biodiesel B5 (5 % biodiesel diluted in 95% petrodiesel), on \n\nlaboratory conditions: analyzing the content of photosynthetic pigments of the species and \n\nhow they behave after exposure to pollutants; analyzing phenolic production by the species, \n\nduring the post-exposure period; evaluating the cellular vitality after the experiment; and \n\ndetermining if on short periods of exposure the lichen already shows negative responses and \n\nconsiderable damage on its structure. To this, the lichen material was divided, collected in \n\nhealthy areas, in three groups: Pilot 3min, Pilot 30min and Experimental 3. After 30 and 60 \n\ndays, the samples went under chlorophyll and phaeophytin analyses; phenolic production; and \n\nevaluation of cellular vitality: Neutral Red and Evans\u2019 Blue. The Experimental 3 group was \n\nonly analyzed after 30 days. At the end of the study it was noticed that during long exposures \n\nby equal or more than 15 minutes, the lichen varies metabolically, depending on the distance \n\nfrom the pollution source; the pigment production was significantly affected in samples \n\nexposed for 15 minutes; the times of 15 and 30 minutes, of the Experimental 3 group, \n\nachieved a rate of cell vitality, very low; the biggest interference in the production of phenolic \n\noccurred after 60 minutes of exposure, in the Experimental 3 group; and although the Pilot \n\n3min group hasn\u2019t shown a drastic decrease in production of its pigments and phenolic, it is \n\npossible to indicate a medium decrease when compared to the control. Thus, it is possible to \n\nsay that the addition of 5 % biodiesel in petrodiesel proved to be incipient, revealing, perhaps, \n\nthe need to increase this percentage to minimize the emission of harmful compounds such as \n\nSO2 and possible damage to living structures. \n\n \n\nKeywords: Biodiesel. Biomonitoring. Lichen. Pollutants. \n\n\n\n9 \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. em campo .........................................................  \n\nFigura 2 \u2013 Local de realiza\u00e7\u00e3o da coleta de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. no \n\nmunic\u00edpio de Alhandra-PB ......................................................................................................  \n\nFigura 3 \u2013 Motor estacion\u00e1rio acoplado a grupo gerador. Utilizado na queima do \n\nbiodiesel B5, durante o experimento .......................................................................................  \n\nFigura 4 \u2013 Sa\u00edda do escapamento do motor estacion\u00e1rio e l\u00edquen durante a exposi\u00e7\u00e3o \n\naos gases da queima do biodiesel B5 ......................................................................................  \n\nFigura 5 \u2013 Sa\u00edda do escapamento do motor estacion\u00e1rio e l\u00edquen durante a exposi\u00e7\u00e3o \n\naos gases da queima do biodiesel B5 ......................................................................................  \n\nFigura 6 \u2013 Esquema da disposi\u00e7\u00e3o das amostras de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. \n\ndurante a exposi\u00e7\u00e3o a biodiesel B5, e da influencia dos ventos na dispers\u00e3o de \n\npoluentes ..................................................................................................................................  \n\nFigura 7 \u2013 Bal\u00f5es de erlenmeyer e tubos de vidro durante extra\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3is \n\nliqu\u00eanicos de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. ......................................................................  \n\nFigura 8 \u2013 C\u00e9lulas submetidas a vermelho neutro. ..................................................................  \n\nFigura 9 \u2013 Talo de Cladonia verticilaris (Raddi) Fr., controle laboratorial (n\u00e3o \n\nexposta ao biodiesel B5), quase sem danos estruturais revelados pelo de azul de \n\nEvans .......................................................................................................................................  \n\nFigura 10 \u2013 Talo de Cladonia verticilaris (Raddi) Fr., exposta ao biodiesel B5, com \n\ndanos estruturais revelados pelo de azul de Evans ..................................................................  \n\nFigura 11 \u2013 Esquema da mol\u00e9cula de clorofila (a) sendo degradada em feofitina (a) ............  \n\nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitinas, ap\u00f3s 30 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposto por 3 minutos \u00e0 fuma\u00e7a da queima de \n\nbiodiesel B5, em tr\u00eas dist\u00e2ncias ...............................................................................................  \n\nFigura 13 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitinas, ap\u00f3s 60 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposto por 3 minutos \u00e0 fuma\u00e7a da queima de \n\nbiodiesel B5, em tr\u00eas dist\u00e2ncias ...............................................................................................  \n\n29 \n\n \n\n29 \n\n \n\n30 \n\n \n\n32 \n\n \n\n32 \n\n \n\n \n\n33 \n\n \n\n35 \n\n37 \n\n \n\n \n\n38 \n\n \n\n  38 \n\n41 \n\n \n\n \n\n42 \n\n \n\n   \n\n  42 \n\nFigura 14 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitinas, ap\u00f3s 30 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposto \u00e0 fuma\u00e7a da queima de biodiesel B5 .................  \n\nFigura 15 \u2013 Modelo estrutural das principais subst\u00e2ncias liqu\u00eanicas ocorrentes em \n\nCladonia verticillaris (Raddi) Fr. ............................................................................................  \n\nFigura 16 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de FUM, PRO e ATR de Cladonia verticillaris \n\n  \n\n44 \n\n  \n\n46 \n\n  \n\n\n\n10 \n\n \n\n(Raddi) Fr., exposta \u00e0 fuma\u00e7a da queima de biodiesel B5 durante 3 minutos ........................  \n\nFigura 17 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de fen\u00f3is produzidos por Cadonia verticillaris \n\n(Raddi) Fr., exposta \u00e0 fuma\u00e7a da queima de biodiesel B5 durante 30 minutos ......................  \n\nFigura 18 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de fen\u00f3is produzidos por Cladonia verticillaris \n\n(Raddi) Fr., exposta \u00e0 fuma\u00e7a da queima de biodiesel B5 durante 15, 30 e 60 \n\nminutos. ...................................................................................................................................  \n\nFigura 19 \u2013 Gr\u00e1fico do percentual de c\u00e9lulas vivas e mortas de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., determinadas pela absor\u00e7\u00e3o do corante Vermelho Neutro ...............  \n\nFigura 20 \u2013 Imagens do talo de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., exposta a gases \n\nemanados pela queima de motor movido a biodiesel B5 ........................................................  \n\nFigura 21 \u2013 Gr\u00e1fico da absorb\u00e2ncia de Azul de Evans presente em talos de \n\nCladonia verticillaris (Raddi) Fr., submetida a biodiesel B5 .................................................  \n\n \n\n  \n\n48 \n\n  \n\n49 \n\n  \n\n \n\n51 \n\n  \n\n53 \n\n  \n\n55 \n\n \n\n56 \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................  \n\n2  TEXTOS E CONTEXTOS DE UMA BIOGEOGRAFIA DAS SOCIEDADES \n\nHUMANAS ........................................................................................................................  \n\n2.1 Geografia: a ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es ...ou... O homem no meio ......................................  \n\n2.2 Problemas ambientais e respostas biol\u00f3gicas ...ou... Olhando os liquens e pensando \n\nos homens ....................................................................................................................  \n\n2.3 Cladonia verticillaris ...ou... Um biomonitor notoriamente conhecido ......................  \n\n2.4 Diesel ...ou... Uma energia potencialmente agressiva .................................................  \n\n2.5 Biocombust\u00edveis ...ou... A esperan\u00e7a de um mundo renov\u00e1vel ...................................  \n\n3 OBJETIVOS .......................................................................................................................  \n\n3.1 Geral ............................................................................................................................  \n\n3.2 Espec\u00edficos ..................................................................................................................  \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ...............................................................................................  \n\n4.1 Coleta e armazenamento do material liqu\u00eanico ..........................................................  \n\n4.2 Montagem dos experimentos ......................................................................................  \n\n4.3 Processamento e an\u00e1lise das amostras ........................................................................  \n\n4.3.1 An\u00e1lise de clorofila e feofitina ..........................................................................  \n\n4.3.2 An\u00e1lise de fen\u00f3is ...............................................................................................  \n\n4.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade celular .........................................................................  \n\n                       4.3.3.1 Vermelho Neutro ..................................................................................  \n\n4.3.3.2 Azul de Evans .......................................................................................  \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ........................................................................................  \n\n5.1 Clorofila e feofitina em Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. .........................................  \n\n5.2 Fen\u00f3is ..........................................................................................................................  \n\n5.3 Danos estruturais e vitalidade celular ..........................................................................  \n\n            5.3.1 Vermelho Neutro ................................................................................................  \n\n            5.3.2 Azul de Evans .....................................................................................................  \n\n5.4 An\u00e1lise integrada .........................................................................................................  \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................................  \n\nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................................  \n\n12 \n\n \n\n15 \n\n15 \n\n \n\n19 \n\n23 \n\n25 \n\n26 \n\n29 \n\n29 \n\n29 \n\n30 \n\n30 \n\n31 \n\n34 \n\n34 \n\n36 \n\n37 \n\n37 \n\n38 \n\n40 \n\n40 \n\n47 \n\n53 \n\n53 \n\n55 \n\n57 \n\n59 \n\n60 \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO planeta Terra, desde sua origem, vem sofrendo enormes altera\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas \n\nem sua estrutura. Por este motivo, os gases componentes da atmosfera estiveram em processo \n\nde constante mudan\u00e7a. As altera\u00e7\u00f5es ocorreram de forma natural e, mesmo assim, sempre \n\ncausaram forte impacto nos ecossistemas. Ross (2009, p. 190) lembra que \u201cmilhares de \n\nesp\u00e9cies j\u00e1 nasceram e morreram nesses 3 bilh\u00f5es de anos da hist\u00f3ria da vida no planeta \n\nTerra\u201d, e que cada uma delas, em ciclos temporais distintos, tra\u00e7aram/tra\u00e7am rela\u00e7\u00f5es de \n\ndepend\u00eancia com o seu meio, adaptando-se e adaptando seu h\u00e1bitat da melhor forma poss\u00edvel. \n\nEsse processo de adapta\u00e7\u00e3o, bem como a rela\u00e7\u00e3o esp\u00e9cie-meio, foi primeiramente \n\ndescritos por Charles Darwin h\u00e1 175 anos (RICKLEFS, 2010), que, ao observar diversas \n\nesp\u00e9cies das ilhas Gal\u00e1pagos, notou que alguns indiv\u00edduos possu\u00edam caracter\u00edsticas distintas \n\nmesmo tendo nitidamente provindo de ancestrais comuns. Para Darwin, estas diferencia\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3 poderiam ser explicadas por modifica\u00e7\u00f5es independentes dos descendentes dos \n\ncolonizadores originais, como forma de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das diferentes ilhas \n\ncomponentes do arquip\u00e9lago. Mais tarde, tal constata\u00e7\u00e3o foi o motivo para o desenvolvimento \n\nda Teoria da Evolu\u00e7\u00e3o pela Sele\u00e7\u00e3o Natural, que se sustenta na premissa de que os fatores \n\nnaturais presentes em determinada localidade funcionam como um seletor natural de \n\nindiv\u00edduos e esp\u00e9cies. \n\nHoje, observar esp\u00e9cies para, a partir de suas respostas fisiol\u00f3gicas, perceber \n\naltera\u00e7\u00f5es no meio em que est\u00e3o inseridas tornou-se pr\u00e1tica corriqueira no \u00e2mbito cient\u00edfico-\n\nacad\u00eamico. Nomeadas de biomonitoramento e/ou bioindica\u00e7\u00e3o, estas pr\u00e1ticas/t\u00e9cnicas \n\nconverteram-se numa forma menos onerosa de monitorar mudan\u00e7as no habitat, tendo em vista \n\nque monitores mec\u00e2nicos demandam alto investimento financeiro, com resultado qualitativo \n\nequivalente. Essa observa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea somente \u00e9 poss\u00edvel em virtude das reflex\u00f5es de \n\nDarwin no que diz respeito \u00e0 adaptabilidade de organismos vivos e suas respostas a mudan\u00e7as \n\nno ecossistema.  \n\nN\u00e3o diferentemente das outras esp\u00e9cies, o homem\n2\n surgiu de forma a interagir com o \n\nmeio e tra\u00e7ar rela\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias com este. Ao longo do tempo passou a interferir t\u00e3o \n\nintensamente neste ambiente de suas a\u00e7\u00f5es que analisar o ambiente desconsiderando as a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas chega a ser irrespons\u00e1vel e/ou condescendente demais. \n\n                                                \n2\n Onde se l\u00ea homem, durante todo o texto, deve-se entender ser humano (homem e mulher). Apenas optou-se \n\npor usar o termo homem como g\u00eanero n\u00e3o marcado buscando melhorar a est\u00e9tica da narrativa textual. \n\n\n\n13 \n\n \n\nNa busca por praticidade e comodidade, o ser humano criou meios e mecanismos, a \n\npartir de aparatos t\u00e9cnicos, que facilitam sobremaneira sua vida, adaptando o ambiente a si \n\nsem que o inverso acontecesse plenamente. A tentativa de sanar um d\u00e9ficit locomotivo, \n\ninerente ao Homo sapiens sapiens, impulsionou o homem na busca por maneiras de \n\nlocomo\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, comprimindo o tempo. Dentre as resolu\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias para este \n\nproblema surgiu o autom\u00f3vel, meio de transporte r\u00e1pido, que se difundiu de forma espetacular \n\nao redor do mundo. Contudo, percebeu-se, ap\u00f3s anos, que seu uso em larga escala trouxe um \n\n\u00f4nus grande demais para o planeta. Movidos predominantemente por derivados de petr\u00f3leo, \n\nbem mineral finito, os ve\u00edculos, ap\u00f3s se multiplicarem e ocuparem as ruas das grandes \n\nmetr\u00f3poles tornaram-se uma das maiores fontes poluidoras das \u00e1reas urbanas. \n\nUma vez constatado que a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis libera gases nocivos \u00e0 \n\nsa\u00fade humana, dentre eles o CO2 (di\u00f3xido de carbono) \u2013 composto qu\u00edmico que em grande \n\nquantidade na atmosfera causa o agravamento do efeito estufa e problemas respirat\u00f3rios \u2013 e o \n\nSO2 (di\u00f3xido de enxofre), iniciou-se a busca por combust\u00edveis alternativos, menos \n\nimpactantes ao meio natural e \u00e0 qualidade de vida na Terra. Durante essa busca, percebeu-se a \n\npossibilidade de sintetizar combust\u00edveis a partir de esp\u00e9cies vegetais, possibilitando a \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria prima renov\u00e1vel com baixo impacto ambiental. \n\nOs chamados biocombust\u00edveis surgiram, primeiramente, como alternativa \u00e0s grandes \n\ncrises do petr\u00f3leo experimentadas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Passadas essas crises e com o \n\ncrescente entendimento mundial de que os combust\u00edveis f\u00f3sseis s\u00e3o finitos, eles assumiram o \n\nporto de combust\u00edveis renov\u00e1veis. Entretanto, as constantes descobertas de novas jazidas de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s e o reincidente prolongamento da expectativa de vida \u00fatil das reservas mundiais \n\nacabaram por deixar esses combust\u00edveis em segundo plano. Hodiernamente, por\u00e9m, com a \n\nconstante discuss\u00e3o acerca da necessidade de preserva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e da \n\nsalubridade ambiental, esses combust\u00edveis ganham destaque como fonte menos poluidora do \n\nambiente, dando a possibilidade de conquista do conforto necess\u00e1rio/procurado com um \n\nmenor impacto. \n\nUm grande expoente desses combust\u00edveis renov\u00e1veis \u00e9 o biodiesel. Capaz de substituir \n\no diesel de petr\u00f3leo de forma satisfat\u00f3ria, esse combust\u00edvel promete emana\u00e7\u00e3o de SO2 na casa \n\ndos 2%, e emiss\u00e3o de particulados bem baixos. Contudo, o uso de 100% desse combust\u00edvel no \n\nmotor exige modifica\u00e7\u00f5es, tornando invi\u00e1vel a troca da frota nacional. Visando resolver esse \n\nproblema o governo brasileiro decidiu obrigar a mistura de biodiesel no diesel de petr\u00f3leo. Os \n\nmotores em uso hoje conseguem rodar sem d\u00e9ficit de qualidade nem danos \u00e0 estrutura, com \n\n\n\n14 \n\n \n\n20% de biodiesel dilu\u00eddo em petrodiesel. De todo modo, hoje a legisla\u00e7\u00e3o brasileira s\u00f3 obriga \n\na adi\u00e7\u00e3o de 5%. \n\nEntretanto, a produ\u00e7\u00e3o destes \u201cbiocombust\u00edveis\u201d, ou combust\u00edveis \u201crenov\u00e1veis\u201d, ou \n\n\u201cagrocombust\u00edveis\u201d, deixa lacunas para uma s\u00e9rie de quest\u00f5es: qu\u00e3o limpos s\u00e3o? O benef\u00edcio, \n\nem compara\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis comuns, \u00e9 apenas a sua renovabilidade? Quando misturados \n\na combust\u00edveis comuns (derivados de petr\u00f3leo), reduzem a nocividade destes? A propor\u00e7\u00e3o \n\nhoje usada na mistura biocombust\u00edvel/petrocombust\u00edvel \u00e9 suficiente para denomin\u00e1-la \n\nsustent\u00e1vel? \u00c9 poss\u00edvel indicar estes combust\u00edveis de origem biol\u00f3gica como resposta aos \n\nproblemas dos poluentes automotivos? Como organismos vivos reagem aos gases emanados \n\npela queima de algum destes biocombust\u00edveis? \n\nPerante tantas quest\u00f5es a serem respondidas, a lacuna cient\u00edfica deixada pela aus\u00eancia \n\nde estudos que se proponham a investigar a resposta biol\u00f3gica dada por organismos vivos \n\nexpostos ao produto da queima do biodiesel e suas dilui\u00e7\u00f5es em petrodiesel \u00e9 inadmiss\u00edvel. \n\n\u00c9 verdade que seria invi\u00e1vel, nesta pesquisa, responder \u00e0 metade das quest\u00f5es  rec\u00e9m \n\nlevantadas, por\u00e9m, no intuito de responder a algumas delas, e, entendendo que \u00e9 pertinente ao \n\nge\u00f3grafo o papel de estudar o meio de modo din\u00e2mico e sist\u00eamico, intentou-se aqui perceber, \n\na resposta biol\u00f3gica dada, pelo l\u00edquen, a a\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos emanados pela \n\nqueima do biodiesel (biocombust\u00edvel) dilu\u00eddo em diesel comum \u00e0 5%. \n\nAssim sendo, buscando propiciar ao leitor o entendimento dos caminhos percorridos \n\npara as reflex\u00f5es propostas neste trabalho, apresentar-se-\u00e3o a seguir uma revis\u00e3o da literatura \n\n\u2013 produto alcan\u00e7ado a partir da costura de recortes de corpos te\u00f3ricos e emp\u00edricos que \n\ncompuseram a lente com que foram analisados os dados de pesquisa \u2013, os objetivos (geral e \n\nespec\u00edficos), os materiais e os m\u00e9todos usados durante a investiga\u00e7\u00e3o, seguidos pela \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos resultados e suas respectivas discuss\u00f5es. Concluiu-se ent\u00e3o com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de algumas considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n2 TEXTOS E CONTEXTOS DE UMA BIOGEOGRAFIA DAS SOCIEDADES \n\nHUMANAS \n\n \n\n2.1 Geografia: a ci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es ...ou... O homem no meio \n\n \n\n A observa\u00e7\u00e3o e a busca da compreens\u00e3o da \u201cprimeira natureza\u201d\n3\n s\u00e3o foco de estudo \n\nda humanidade h\u00e1 muito tempo. Esse fato pode ser justificado pela necessidade que o humano \n\ntem de controlar o espa\u00e7o e deste se apropriar. Quando o Homo sapiens sapiens dominou as \n\nt\u00e9cnicas de plantio e cultivo de g\u00eaneros vegetais, bem como a cria\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies animais, \n\nacabou desencadeando um processo de modifica\u00e7\u00e3o do \u201cespa\u00e7o natural\u201d, que pode at\u00e9 ser \n\nconsiderado sem volta (COX; MOORE, 2009; ROSS, 2009). Este processo nem sempre pode \n\nser visto como mal\u00e9volo, devendo apenas ser entendido como parte da adapta\u00e7\u00e3o do meio \u00e0s \n\nnecessidades humanas. \n\nO processo adaptativo que impele uma dada esp\u00e9cie a modificar o meio para melhor se \n\norganizar e/ou se proteger de intemp\u00e9ries n\u00e3o \u00e9 exclusivamente humano. Formigas causam \n\nmodifica\u00e7\u00f5es descomunais na estrutura f\u00edsica das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o dos formigueiros. Seus \n\nt\u00faneis e c\u00e2maras internas demonstram como uma sociedade pode modificar o meio para \n\ngarantir sua sobreviv\u00eancia. Cupins s\u00e3o, tamb\u00e9m, \u00f3timos exemplos de esp\u00e9cie modificadora de \n\nseu h\u00e1bitat. Organiza\u00e7\u00f5es estruturais complexas s\u00e3o t\u00edpicas de esp\u00e9cies fr\u00e1geis que vivem em \n\nsociedade, como os cupins (BICUDO, 2010). A diferen\u00e7a marcante entre o ser humano e os \n\nexemplos aqui apresentados \u00e9 a escala de atua\u00e7\u00e3o: enquanto formigas e cupins atuam em \n\nescala local (CZEPAK, 2003), interferindo apenas no microambiente, a humanidade tem \n\ninflu\u00eancia sobre todo o globo terrestre.  \n\n O ge\u00f3grafo, neste contexto, tem se dedicado especialmente ao estudo do espa\u00e7o, bem \n\ncomo das complexas rela\u00e7\u00f5es humanas nele experimentadas. \u00c9 verdade que nem sempre foi \n\nobjeto da Geografia o estudo das rela\u00e7\u00f5es do homem no/com o meio, contudo, desde o \n\nnaturalismo, a observa\u00e7\u00e3o do ambiente j\u00e1 movia os primeiros ge\u00f3grafos. E \u00e9 a partir desta \n\nnecessidade de entender o espa\u00e7o fundamental de sobreviv\u00eancia do homem que a Geografia \n\nModerna tem se consolidado e direcionado a descri\u00e7\u00e3o e o estudo das rela\u00e7\u00f5es. Ross (2009, p. \n\n16), falando sobre esta Geografia, faz a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:  \n\n                                                \n3\n O termo \u201cprimeira natureza\u201d \u00e9 usado por Corr\u00eaa (2005) para definir a natureza livre das interfer\u00eancias humanas \n\nem suas fei\u00e7\u00f5es, \u00e9 o que alguns podem chamar apenas de \u201cNatureza\u201d. A escolha da distin\u00e7\u00e3o destes termos se faz \n\nno intuito de destacar que sob nossa \u00f3tica a \u201cNatureza\u201d com interfer\u00eancia das a\u00e7\u00f5es humanas tamb\u00e9m constitui a \n\nnatureza. \n\n\n\n16 \n\n \n\n\u00c9 objeto de preocupa\u00e7\u00e3o da Geografia de hoje conhecer cada dia mais o \n\nambiente natural de sobreviv\u00eancia do homem, bem como entender o \n\ncomportamento das sociedades humanas, suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza e \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais. \n\n \n\nFazendo desta afirma\u00e7\u00e3o uma premissa, pode-se afirmar que cabe ao ge\u00f3grafo buscar \n\nentender as complexas rela\u00e7\u00f5es que regem os conflituosos interesses do homem frente \u00e0 \n\nnatureza. Vale destacar que ao se referir a tais interesses tem-se, como mote do pensamento, o \n\nentendimento de que o ser humano, ao se organizar no espa\u00e7o, causa, muitas vezes, \n\nmodifica\u00e7\u00f5es de ordem estrutural, que poder\u00e3o a longo ou curto prazo, provocar extremo \n\npreju\u00edzo \u00e0 pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o das rela\u00e7\u00f5es humanas. \n\n Ao se pensar em natureza (meio ambiente), n\u00e3o se deve encarar o homem como \n\nexterno a esta. Corr\u00eaa (2005, p. 154) chama a aten\u00e7\u00e3o para esse problema, dizendo que: \n\nO meio ambiente n\u00e3o pode deixar de incluir o homem, mas um homem \n\nqualificado pelas suas rela\u00e7\u00f5es sociais, sua cultura, seu ide\u00e1rio, mito, \n\ns\u00edmbolos, utopias e conflitos. Afinal, toda conceitua\u00e7\u00e3o que exclua o homem \n\nem sua complexa plenitude \u00e9 falha, incompleta, pois alija o agente que \n\nsimultaneamente \u00e9 produtor e consumidor do meio ambiente, mas tamb\u00e9m, \n\npor meio dele algoz e v\u00edtima. \n\n \n\n\u00c9 verdade que no contexto da observa\u00e7\u00e3o rec\u00e9m-citada o autor destaca que suas \n\ncoloca\u00e7\u00f5es est\u00e3o amparadas nos argumentos e na vis\u00e3o geogr\u00e1fica humana. No entanto, seria \n\nmais do que correto extrapolar tais considera\u00e7\u00f5es e traz\u00ea-las ao \u00e2mbito da Geografia F\u00edsica. \n\nSeria poss\u00edvel estudar padr\u00f5es atuais de dispers\u00e3o de esp\u00e9cies sem levar em considera\u00e7\u00e3o o \n\nforte poder seletor da esp\u00e9cie humana? Seria poss\u00edvel estudar processos de eros\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo sem considerar as poss\u00edveis interfer\u00eancias humanas na \u00e1rea estudada? \n\nRoss (2009) afirma que, ao passar de simples coletor e ca\u00e7ador para agricultor, criador de \n\nrebanhos e abrigos, o homem come\u00e7a inadvertidamente a alterar o \u201cequil\u00edbrio\u201d e a \n\nfuncionalidade dos ambientes naturais, privilegiando a expans\u00e3o de um restrito n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies e causando a extin\u00e7\u00e3o de tantas outras. Cox e Moore (2009), sobre o mesmo assunto, \n\nv\u00e3o al\u00e9m e ousam dizer que o homem n\u00e3o s\u00f3 selecionava as esp\u00e9cies, como tamb\u00e9m, por \n\nmeio do transporte destas, causava a hibridiza\u00e7\u00e3o e o surgimento de novas esp\u00e9cies, a \n\nexemplo do trigo (Triticum aestivum). Desta forma, n\u00e3o considerar o poder do Homo sapiens \n\nsapiens na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de outras esp\u00e9cies \u00e9 t\u00e3o academicamente delicado/perigoso \n\ncomo analisar o clima e o relevo sem considerar as fortes influ\u00eancias humanas na cobertura \n\nvegetal e na emiss\u00e3o de poluentes.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nNeste sentido, entendendo o ser humano como um ser biol\u00f3gico, integrante do \n\necossistema e dotado de capacidade sociocultural para produzir e alterar o meio onde vive, \n\npode-se afirmar que \u00e9 papel do Ge\u00f3grafo (e mais especificamente do bioge\u00f3grafo) estud\u00e1-lo \n\ncomo uma esp\u00e9cie ecol\u00f3gica, integrante dos v\u00e1rios ecossistemas terrestres, sem, contudo, \n\ndesconsiderar sua complexidade. \n\nConsiderando as dificuldades de analisar o homem como ser integrante do \n\necossistema, dada sua forte influ\u00eancia e capacidade modificadora \u2013 superior a qualquer outra \n\nesp\u00e9cie \u2013, foram criadas outras determina\u00e7\u00f5es para esse sistema que cont\u00e9m as a\u00e7\u00f5es humanas \n\ne suas modifica\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o. O geossistema, neste panorama, denota essa maior influ\u00eancia \n\ndo ser humano no espa\u00e7o e distingue o espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o do homem dos demais espa\u00e7os, ditos \n\n\u201cnaturais\u201d. Nascimento e Sampaio (2005) chamam esse (geo) sistema de ambiente natural que \n\nse configura com a interfer\u00eancia da sociedade humana e toda sua complexidade. Os autores \n\nainda ressaltam a import\u00e2ncia das diferencia\u00e7\u00f5es existentes entre o geossistema e o \n\necossistema, pois, segundo argumentam, \u201ctodo o geossistema engloba um ecossistema, sendo \n\na rec\u00edproca uma inverdade\u201d (p. 176). \n\nSobre as afirma\u00e7\u00f5es dos autores cabem algumas reflex\u00f5es. Ora, \u00e9 fato amplamente \n\naceito no \u00e2mbito da academia que o ser humano integra o meio ambiente e comp\u00f5e o \n\necossistema. Sendo esta uma verdade, na condi\u00e7\u00e3o de componente do ecossistema, n\u00e3o seria \n\nde se esperar que suas a\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m fossem consideradas naturais? O fato de uma dada \n\nesp\u00e9cie ter fun\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas distintas das outras, n\u00e3o a torna externa ao ecossistema; na \n\nverdade, o ecossistema parte da premissa da conviv\u00eancia de diversas esp\u00e9cies em uma dada \n\nlocalidade interagindo com o meio (RICKLEFS, 2010). Assim, deve-se considerar o humano \n\ncomo um ser biologicamente constitu\u00eddo, tal qual outras esp\u00e9cies, e que sua din\u00e2mica social \n\naltera o \u201cmeio natural\u201d, bem como fazem formigas e cupins, respeitando-se, \u00e9 claro, as escalas \n\nde a\u00e7\u00e3o destes indiv\u00edduos distintos. \n\nMuitas das rela\u00e7\u00f5es sociais humanas extrapolam os ecossistemas, \u00e9 verdade. As \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Nascimento e Sampaio (2005) est\u00e3o corretas a este respeito, contudo, ainda \n\nrestam d\u00favidas se apenas este fato \u00e9 suficiente para embasar/justificar uma nova conceitua\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, considerando que o geossistema estuda a a\u00e7\u00e3o do homem no ecossistema, \u00e9 \n\nturvo, para n\u00f3s, o motivo pelo qual esta nova terminologia foi criada visando descrever um \n\nsistema que enxergue o homem como elemento componente, mesmo j\u00e1 existindo algo que \n\nassim o considerava \u2013 o ecossistema. \u00c9 fato que, muitas vezes, as defini\u00e7\u00f5es de ecossistema \n\nn\u00e3o d\u00e3o o devido destaque ao ser humano, por\u00e9m, \u00e9 um tanto precipitado considerar que o \n\n\n\n18 \n\n \n\ngeossistema \u00e9 uma categoria puramente distinta do ecossistema e que a ideia de contin\u00eancia \n\nseria o norte da distin\u00e7\u00e3o entre eles, como afirmam Nascimento e Sampaio (2005). \n\n\u00c9 importante que fique claro que n\u00e3o \u00e9 objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o discutir \n\nminuciosamente o geossistema, nem sua correta ou incorreta aplica\u00e7\u00e3o nos estudos \n\ngeogr\u00e1ficos. O destaque anterior apenas foi feito por acreditar-se que proposi\u00e7\u00f5es que, mesmo \n\nindiretamente, desconsideram o homem como componente do meio foram, por muito tempo, \n\no norte da sociedade moderna. Tais pensamentos acabaram por levar a humanidade a um \n\nest\u00e1gio de descompromisso com seu h\u00e1bitat, causando profunda degrada\u00e7\u00e3o do mesmo. Este \n\nstatus de interventor potente no meio influenciou o pensamento de autores como Cox e Moore \n\n(2009, p. 2), que, embora preocupados com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental, chegam a afirmar que, \n\n\u201cdo ponto de vista biol\u00f3gico, a evolu\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie humana foi, de certo modo, uma \n\ncat\u00e1strofe\u201d, e, por este motivo, \u201cseria irreal qualquer tentativa de s\u00edntese em Biogeografia que \n\nn\u00e3o considere os impactos humanos\u201d. Ainda sobre este assunto, consideram que, desde sua \n\norigem, o ser humano \u00e9 respons\u00e1vel por impactos ambientais de grande porte, como a \n\nextin\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos da mega fauna. Afirma\u00e7\u00f5es desse tipo, mesmo que sob uma \u00f3tica \n\nvelada, refor\u00e7am a ideia de \u201chomem externo ao meio\u201d e puramente interventor, respons\u00e1vel \n\npelos problemas ora discutidos. \n\nRecentemente o homem vem sentindo os impactos das mudan\u00e7as causadas no planeta \n\ne, por isso, lembrando-se de que \u00e9 um elemento deste ambiente, vulner\u00e1vel aos impactos tal \n\nqual outras esp\u00e9cies. Altera\u00e7\u00f5es na constitui\u00e7\u00e3o e pureza do ar atmosf\u00e9rico podem ser \n\nressaltadas como as mudan\u00e7as de maior impacto na vida humana. Ao perceber-se que a\u00e7\u00f5es \n\ndeliberadas de queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis podem alterar a constitui\u00e7\u00e3o da atmosfera e \n\ninterferir diretamente na qualidade da vida humana, iniciou-se, a partir da d\u00e9cada de 1960, um \n\nmovimento que visava criar mecanismos de prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e recuperar \u00e1reas \n\ndegradadas em todo o planeta. Tal movimento levava em considera\u00e7\u00e3o as recorrentes \n\nafirma\u00e7\u00f5es de que o homem integra o meio ambiente, e, proteger este \u00faltimo implica, \n\ndiretamente, cuidar da qualidade de vida humana.  \n\nA sociedade moderna tem dado profundo destaque \u00e0s quest\u00f5es referentes \u00e0 qualidade \n\nde vida, por\u00e9m, \n\ntradicionalmente o Ge\u00f3grafo vem estudando muito mais a morfologia urbana \n\ne o s\u00edtio das cidades do que as quest\u00f5es de qualidade de vida das sociedades \n\nurbanas. Estas s\u00f3 mais recentemente v\u00eam sendo incorporadas \u00e0 pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica dos ge\u00f3grafos (ROSS, 2009, p. 400). \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nCiente desta defici\u00eancia busca-se aqui n\u00e3o apenas um estudo que interrogue/reflita \n\nsobre os impactos causados no meio pelas a\u00e7\u00f5es de uma sociedade que preza o lucro acima de \n\ntodas as coisas. Este estudo pretende inferir alternativas que consigam conciliar as \n\nnecessidades hodiernas e, as op\u00e7\u00f5es produtivas de menor impacto ao meio, sem incorrer no \n\nconstante vezo acad\u00eamico, das ci\u00eancias humanas, do abandono do valor econ\u00f4mico das \n\nquest\u00f5es naturais. \n\n Mesmo tendo, anteriormente, dispensado tempo, de escrita, para criticar algumas \n\nvis\u00f5es geossist\u00eamicas, refor\u00e7a-se aqui que n\u00e3o se constitui objetivo da presente perquisi\u00e7\u00e3o a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do melhor (ou pior) uso do conceito de geossistema frente ao de ecossistema. \n\nLevantou-se tal quest\u00e3o, simplesmente, para justificar a escolha, nesta investiga\u00e7\u00e3o, do \n\nentendimento do homem como componente do ecossistema, dotado de complexidade e \n\ndistin\u00e7\u00e3o, componente ativo dos sistemas ecol\u00f3gicos terrestres, n\u00e3o merecedor, para este fim, \n\nde an\u00e1lise distinta dos demais componentes. E a partir desta ideia ampara-se, acima de tudo, \n\nno argumento de que \u00e9 poss\u00edvel usar outras esp\u00e9cies para inferir problem\u00e1ticas na qualidade \n\nde vida humana. \n\n \n\n2.2 Problemas ambientais e respostas biol\u00f3gicas ...ou... Olhando os liquens e pensando os \n\nhomens \n\n \n\n\u00c9 imperativa a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estudos que tenham como fonte inquietadora a \n\ncondi\u00e7\u00e3o da vida humana, e suas rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia com a qualidade do ambiente. Por \n\neste motivo, profissionais das mais diversas \u00e1reas do conhecimento, na busca desta qualidade \n\nde vida, come\u00e7aram a monitorar, por exemplo, a qualidade do ar em regi\u00f5es mais densamente \n\npovoadas ou sob forte influ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es humanas. No entanto, equipamentos que \n\nmonitoram a qualidade atmosf\u00e9rica t\u00eam alto custo de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da \n\nnecessidade de corpo t\u00e9cnico especializado para sua manuten\u00e7\u00e3o, diminuindo assim o acesso \n\nde forma substancial (C\u00c1CERES, 1996). \n\nProblemas como estes, que limitam financeiramente os avan\u00e7os nos estudos de \n\nqualidade ambiental, acabam por impulsionar o desenvolvimento de t\u00e9cnicas que buscam \n\nbaratear tal monitoramento. Desta forma, o monitoramento e a indica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica tem se \n\ntornado uma alternativa para pesquisadores que desejam aferir o impacto sofrido por \n\ndeterminadas \u00e1reas, sem que seja necess\u00e1rio o uso de monitores mec\u00e2nicos. \n\n\n\n20 \n\n \n\nDiversos estudos j\u00e1 apontam organismos da fauna e da flora como \u00f3timos monitores e \n\nindicadores naturais da polui\u00e7\u00e3o ambiental. Estes estudos acabam determinando, a partir da \n\nresposta biol\u00f3gica ou de modifica\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de dispers\u00e3o de determinadas esp\u00e9cies, \n\ninterfer\u00eancias no h\u00e1bitat e impactos, das mais variadas ordens, no meio ambiente (C\u00c1CERES, \n\n1996; MAZZITELLI et al., 2006; SILVA, R., 2002; SILVA, A., et al., 2009; SILVA, A., et \n\nal., 2010b). \n\nMota Filho et al. (2005) descrevem esses organismos como sendo biomonitores e \n\nbioindicadores do seu meio. \u00c9 importante destacar que quase todos os seres vivos podem ser \n\nconsiderados bioindicadores do seu ambiente. Darwin, ao descrever o processo natural de \n\nevolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, indica que indiv\u00edduos de uma dada \u00e1rea sofrem mudan\u00e7as em sua \n\nestrutura f\u00edsica, proporcionadas por varia\u00e7\u00f5es ocorridas no meio f\u00edsico. Assim, \u00e9 poss\u00edvel, \n\nhoje, amparando-se nesta ideia, e entendendo que dadas mudan\u00e7as, de origem antr\u00f3pica, \n\npodem tamb\u00e9m causar mudan\u00e7as adaptativas, concluir a viabilidade da bioindica\u00e7\u00e3o. \n\nHawksworth (1992 apud MOTA FILHO et al., 2005)\n4\n caracteriza tais indiv\u00edduos da \n\nseguinte forma: \n\nS\u00e3o considerados como bioindicadores organismos que expressam sintomas \n\nparticulares ou respostas que indiquem mudan\u00e7as em alguma influ\u00eancia ambiental, \n\ngeralmente de forma qualitativa. Biomonitores s\u00e3o os organismos, cuja distribui\u00e7\u00e3o \n\ne popula\u00e7\u00f5es s\u00e3o estudadas durante um certo espa\u00e7o de tempo, e comparados com \n\num modelo, onde os desvios do esperado s\u00e3o avaliados. \n\n \n\nPosthumus (1983 apud MAZZITELLI et al., 2006)\n5\n, comentando o mesmo assunto, \n\ndivide os organismos citados em dois grupos: \u201cplantas indicadoras s\u00e3o aquelas que mostram \n\nclaramente os sintomas e efeitos, indicando a possibilidade da presen\u00e7a de poluentes e, as \n\nplantas acumuladoras s\u00e3o as que facilmente ret\u00e9m compostos de poluentes espec\u00edficos\u201d. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de determinadas esp\u00e9cies n\u00e3o \u00e9 importante apenas para garantir a \n\npreserva\u00e7\u00e3o delas, mas tornou-se, tamb\u00e9m, uma forma de fazer progn\u00f3sticos a respeito dos \n\nseres humanos. Assim, quanto mais se conhece as outras esp\u00e9cies (animais ou vegetais), mais \n\nse valoriza a posi\u00e7\u00e3o, na ordem natural, alcan\u00e7ada pela humanidade (COX; MOORE, 2009).  \n\nNeste contexto, diversos organismos j\u00e1 s\u00e3o descritos como \u00f3timos indicadores e \n\nmonitores ambientais. O posto de biomonitores \u00e9 relegado a um grupo mais restrito de \n\n                                                \n4\n HAWKSWORTH, D. L. Litmus tests for ecosystem health: the potential of bioindicator in the monitoring of \n\nbiodiversity. In: SWAMINATHAN, M. S.; JANA, S. (Ed.). Biodiversity. Implications for global food \n\nsecurity. Madras: Macmillan, \u00cdndia, v.17, p. 184-204, 1992. \n5\n POSTHUMUS, A. C. Higher plants as inndicators and accumulators of gaseous air pollution. In: BEST, E. P. \n\nH.; HAECK, J. Ecological indicators for the assessment of the quality of air, wester, soil and ecosystems. \n\nDordrecht: D. Reidel, 1983. 263 p. \n\n\n\n21 \n\n \n\nesp\u00e9cie, pois requer uma rela\u00e7\u00e3o forte com o foco da an\u00e1lise. Hawksworth (1992 apud MOTA \n\nFILHO et al., 2005), sobre este assunto, afirma que \u201corganismos com \u00edntimas rela\u00e7\u00f5es \n\necofisiol\u00f3gicas com a atmosfera, ao inv\u00e9s de com o seu substrato, s\u00e3o particularmente \n\ncandidatos promissores para a bioindica\u00e7\u00e3o e, consequentemente, biomonitoramento da \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar\u201d. Os liquens, neste \u00e2mbito, s\u00e3o apontados em vasta bibliografia (ARAUJO et \n\nal., 2009; SILVA, R., 2002; SILVA, A., et al., 2009; SILVA, A., et al., 2010a, 2010b) como \n\nexemplos claros de \u00f3timos biomonitores da qualidade do ar.  \n\nInseridos no reino Fungi, mesmo tendo sua estrutura formada a partir de uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre fungos e algas (ou cianobact\u00e9rias), os liquens j\u00e1 s\u00e3o usados h\u00e1 algum tempo \n\ncomo indicadores de qualidade atmosf\u00e9rica (MAZZITELLI et al., 2006). Sua inser\u00e7\u00e3o no \n\nreino Fungi ocorre porque mais de 95% do volume de sua estrutura \u00e9 composta pelo \n\nmicobionte (fungo). Conforme Marcelli (2006), aproximadamente 20% das esp\u00e9cies de \n\nfungos hoje conhecidas encontram-se de alguma forma associadas a um fotobionte (alga ou \n\ncianobact\u00e9ria). \n\nColonizadores de quase todos os ambientes do planeta, esses seres t\u00eam uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica bastante diversa. Entretanto, n\u00e3o s\u00e3o frequentemente encontrados em \n\n\u00e1reas polu\u00eddas. Extremamente sens\u00edveis a poluentes atmosf\u00e9ricos, eles ficam muito \n\nvulner\u00e1veis a altera\u00e7\u00f5es bruscas na constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do ar, uma vez que se nutrem \n\nhigroscopicamente\n6\n (MARCELLI, 2006). Esse tipo de nutri\u00e7\u00e3o torna-os pioneiros na \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o de rochas, e, gra\u00e7as \u00e0 sua intera\u00e7\u00e3o com o substrato, agentes fundamentais na \n\ng\u00eanese dos solos.  \n\nN\u00e3o se tenha como contradit\u00f3rias as afirma\u00e7\u00f5es anteriores. Embora o l\u00edquen possua \n\nnutri\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, ele tra\u00e7a forte intera\u00e7\u00e3o com o substrato, pois a a\u00e7\u00e3o de suas hifas\n7\n \n\nprovoca forte intemperismo biof\u00edsico na rocha, auxiliando, assim, o processo de pedog\u00eanese, \n\nsem que haja, contudo, uma significativa troca de nutrientes. \n\nTanto as observa\u00e7\u00f5es dos liquens como o uso destes para a bioindicac\u00e3o ambiental s\u00e3o \n\nbastante antigos. Sobre isso, Mota Filho et al. (2005) dizem que: \n\nEm 1866, Nylander notou que alguns liquens encontrados em certas esp\u00e9cies \n\nde \u00e1rvores nos arredores de Paris n\u00e3o eram encontrados nas mesmas \u00e1rvores \n\nque estavam no centro da cidade; ele concluiu, ent\u00e3o, que estes liquens \n\nhaviam existido anteriormente na \u00e1rea urbana por\u00e9m haviam sido mortos \n\n                                                \n6\n Esse tipo de nutri\u00e7\u00e3o (nutri\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica) est\u00e1 baseada na absor\u00e7\u00e3o de todos os nutrientes, necess\u00e1rios para \n\na sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie, do ar atmosf\u00e9rico. No caso do l\u00edquen, tal fato \u00e9 poss\u00edvel porque, gra\u00e7as \u00e0 associa\u00e7\u00e3o \n\nexistente, fungo e alga (ou cianobact\u00e9rias) garantem reciprocamente condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia, necessitando \n\napenas da umidade ambiente e um pouco dos nutrientes dispersos. \n7\n Conjunto de filamentos componentes do talo f\u00fangico, que serve, tamb\u00e9m, como fixador no substrato. \n\n\n\n22 \n\n \n\npela a\u00e7\u00e3o de poluentes presentes na atmosfera (Denison, 1973). Este \n\nliquenologista escandinavo foi quem primeiro sugeriu a utiliza\u00e7\u00e3o de liquens \n\ncomo bioindicadores da qualidade do ar (Seaward, 1993). Os m\u00e9todos para \n\nse estudarem os efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em liquens t\u00eam sido, \n\nprincipalmente, fitossociol\u00f3gicos e ecofisiol\u00f3gicos. Por estes m\u00e9todos \u00e9 \n\nposs\u00edvel relacionar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de esp\u00e9cie de liquens, seu \n\nn\u00famero, sua frequ\u00eancia, cobertura, sintomas de danos externos e internos, \n\ncom o grau de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em estudo. \n\n \n\nNash III (2008) confirma que liquens v\u00eam sendo reconhecidos como seres bastante \n\nsens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar, e que, j\u00e1 no s\u00e9culo XIX, observa\u00e7\u00f5es independentes na Inglaterra e \n\nParis documentaram que nos arredores de \u00e1reas urbanas eles estavam desaparecendo. \n\nSobre esse tipo de observa\u00e7\u00e3o, Mazzitelli et al. (2006) afirmam que \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar mudan\u00e7as j\u00e1 na colora\u00e7\u00e3o do talo liqu\u00eanico, como varia\u00e7\u00f5es para tons mais claros, e \n\ncitam Brodo (1961)\n8\n, que conseguiu identificar tais varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas. \n\nCarreras et al. (1998 apud SILVA, 2002) transplantaram amostras de Usnea \n\nambyoclada  para cinco zonas de controle na cidade de C\u00f3rdoba (Argentina) com altos n\u00edveis \n\nde polui\u00e7\u00e3o industrial e automotiva. Ap\u00f3s o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, os autores conclu\u00edram que \n\nos teores de clorofila foram bastante afetados, o que indica claramente impacto direto na \n\nfisiologia liqu\u00eanica. \n\nGuidotti (2003) analisou a presen\u00e7a de hidrocarbonetos em esp\u00e9cies de liquens \n\ntransplantadas, de \u00e1reas saud\u00e1veis, para 18 pontos na cidade de Rieti, na It\u00e1lia. Ap\u00f3s o \n\nper\u00edodo de 5 meses foi feita a coleta e an\u00e1lise do material para determinar a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nhidrocarbonetos nas amostras e observou concentra\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis em todas as amostras. \n\nCruz et al. (2009) ao submeter Cladia aggregata, em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais a \n\nformalde\u00eddo, muito utilizado na ind\u00fastria como esterilizante, percebeu que altera\u00e7\u00f5es na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido barb\u00e1tico, t\u00edpico desta esp\u00e9cie, e produ\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos intermedi\u00e1rios, \n\nconfirmando a resposta liqu\u00eanica a poluentes dispersos no ar. \n\nK\u00e4ffer et al. (2012) observaram que liquens colocados pr\u00f3ximos a ambientes urbanos \n\nna cidade de Porto Alegre, sul do Brasil, demonstraram, ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o de metais \n\npesados e ac\u00famulo de hidrocarbonetos. Destaca-se que, dentre os 18 tipos de hidrocarbonetos \n\nanalisados pelos autores, 15 comp\u00f5em a lista de prioridades da US Environmental Protection \n\nAgency (USEPA), por serem considerados nocivos aos seres humanos. Estudos como estes \n\n                                                \n8\n BRODO, I. M. Transplant experiments with corticoulus lichens using a new technique. Ecology, Durham, v. \n\n42, n. 4, p. 834-841. 1961. \n\n\n\n23 \n\n \n\ndeixam clara a viabilidade dos liquens como esp\u00e9cies indicadoras e monitoras do ambiente, \n\nespecificamente da qualidade do ar. \n\n \n\n2.3 Cladonia verticillaris ...ou... Um biomonitor notoriamente conhecido \n\n \n\nDentre as diversas esp\u00e9cies de liquens j\u00e1 catalogadas est\u00e1 a Cladonia verticillaris \n\n(Raddi) Fr., que pertence \u00e0 fam\u00edlia Cladoniaceae (MARCELLI, 2006) e \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nend\u00eamica do Brasil, podendo ser encontrada em toda a costa leste do pa\u00eds e em \u00e1reas do \n\ninterior do Nordeste (PEREIRA, E., 1998). Alvo de diversos estudos \u00e9 utilizada como \n\nbiomonitor h\u00e1 muito tempo, em especial pelo Grupo de Liquenologia Aplicada da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE) (C\u00c1CERES, 1996; SILVA, 2002; FREITAS, \n\n2006; MOTA FILHO et al., 2007; PEREIRA, I., 2011; SILVA, B., 2013). \n\nC\u00e1ceres (1996) usou C. verticillaris para aferir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o no campus da \n\nUFPE e na cidade do Recife-PE, com \u00eanfase na polui\u00e7\u00e3o proveniente de ve\u00edculos \n\nautomotores. Ap\u00f3s per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel determinar as \u00e1reas de maior impacto. \n\nSilva et al. (2009), em atualiza\u00e7\u00e3o do referido trabalho, conclu\u00edram que as \u00e1reas com maior \n\nfluxo de ve\u00edculos foram as que provocaram degrada\u00e7\u00e3o mais alta nas amostras de liquens \n\nanalisadas.  \n\nSilva, R. (2002) exp\u00f4s C. verticillaris a uma \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Jaboat\u00e3o do \n\nGuararapes-PE e comparou resultados das an\u00e1lises com as informa\u00e7\u00f5es de monitores \n\nmec\u00e2nicos da qualidade atmosf\u00e9rica. Os resultados mostraram que o l\u00edquen \u00e9 capaz de \n\nperceber e demonstrar, por varia\u00e7\u00f5es em sua morfologia, at\u00e9 n\u00edveis relativamente pequenos de \n\nmetais pesados e outros materiais dispersos no meio. \n\nFreitas (2006) ao transplantar C. verticillaris, coletada em \u00e1reas saud\u00e1veis, para nove \n\npontos distintos dentro do complexo portu\u00e1rio de Suape \u2013 PE conseguiu identificar, por meio \n\nde respostas fisiol\u00f3gicas, \u00e1reas de profundo impacto. Indicou tamb\u00e9m que a dire\u00e7\u00e3o \n\npredominante dos ventos \u00e9 um contundente fator de dispers\u00e3o dos poluentes, destacando a \n\nnecessidade de estudos de din\u00e2mica atmosf\u00e9rica antes da instala\u00e7\u00e3o de unidades industriais. \n\nMota Filho et al. (2007) depois de transplantarem C. verticillaris para locais pr\u00f3ximos \n\na unidades de processamento de chumbo no munic\u00edpio de Belo Jardim-PE, perceberam que \n\nliquens transplantados apresentaram deteriora\u00e7\u00e3o de seu principal componente (\u00e1cido \n\nfumaprotocetr\u00e1rico) e danos estruturais consider\u00e1veis, observados por microscopia eletr\u00f4nica \n\nde varredura. Os autores tamb\u00e9m destacaram que o raio de dispers\u00e3o do chumbo, pela \n\n\n\n24 \n\n \n\natmosfera, n\u00e3o ultrapassou os 200 metros uma vez que as amostras localizadas a dist\u00e2ncias \n\nsuperiores das fontes emissoras ou que n\u00e3o estavam no caminho de dispers\u00e3o por correntes de \n\nar, n\u00e3o se mostraram t\u00e3o impactadas. \n\nVillarouco et al. (2007) observaram que amostras C. verticillaris submetidas a estireno \n\n(C8H8) e ciclohexano (C6H12), em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais, demonstraram, ap\u00f3s 15 dias da \n\nmontagem do experimento, danos a sua morfologia, com exposi\u00e7\u00e3o das hifas corticais, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos intermedi\u00e1rios e diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel do \u00e1cido \n\nfumaprotocetr\u00e1rico.    \n\n Santos (2011), ao observar talos de C. verticillaris expostos a \u00e1reas de plantio de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar no Estado de Pernambuco, identificou um aumento no n\u00famero de metais pesados, \n\nindicando a acumula\u00e7\u00e3o, na estrutura do l\u00edquen, dos poluentes ambientais.   \n\nPereira, I. (2011), ao analisar liquens expostos tamb\u00e9m a \u00e1reas de cultivo e \n\nprocessamento de cana-de-a\u00e7\u00facar, na zona da mata pernambucana, observou varia\u00e7\u00f5es \n\nconsider\u00e1veis na estrutura fisiol\u00f3gica liqu\u00eanica nas amostras que ficaram nos vetores de \n\ndispers\u00e3o da unidade de processamento da cana. Ainda nesse estudo, o autor percebeu que na \n\n\u00e1rea controle, longe de fontes emissoras de poluentes por atividade canavieira, as amostras \n\nque ficaram pr\u00f3ximas \u00e0 estrada de grande circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores apresentaram \n\naltera\u00e7\u00f5es em sua estrutura, o que confirma a grande sensibilidade do l\u00edquen a varia\u00e7\u00f5es no \n\nambiente. \n\nOliveira (2011) ao estudar \u00e1reas industriais conseguiu perceber que a C. verticillaris \n\nrespondeu de forma significativa indicando pontos de polui\u00e7\u00e3o que poderiam trazer risco a \n\nsa\u00fade humana. Em trabalho paralelo, a autora identificou, em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais que a \n\nresposta observada, durante o estudo, se deu predominantemente pela a\u00e7\u00e3o da pirrolidina \n\n(C4H9N), composto utilizado no processo de fabrico da ind\u00fastria analisada. \n\n Silva, B. (2013) usou C. verticillaris para monitorar, em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais, a \n\nresposta biol\u00f3gica a policloreto de alum\u00ednio e outros coagulantes utilizados no tratamento de \n\n\u00e1gua pela Companhia pernambucana de saneamento. Ap\u00f3s o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o l\u00edquen \n\nanalizado demonstrou perda progressiva dos pigmentos fotossint\u00e9ticos e diminui\u00e7\u00e3o do \u00e1cido \n\nfumaprotocetr\u00e1rico com aumento dos metabolitos intermedi\u00e1rios. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n2.4 Diesel ...ou... Uma energia potencialmente agressiva \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o e o consumo de energia s\u00e3o fundamentais para todos os seres. A esp\u00e9cie \n\nhumana, n\u00e3o diferentemente dos outros componentes do ecossistema, tem a necessidade de \n\nconsumir energia para sobreviver. Com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, o ser humano \n\ncome\u00e7ou a consumir energias das mais variadas formas. Com o advento da revolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, a necessidade de obten\u00e7\u00e3o de energia para a produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo \n\naumentou exponencialmente. O grande problema no processo de obten\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 a \n\nbaixa utiliza\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico total em alguns processos. Rudolf Diesel admite em \n\nseu livro Die Entstehung des Dieselmotors (1913 apud KNOTHE, 2006)\n9\n, que sua primeira \n\nprovoca\u00e7\u00e3o para a inven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina, que viria a receber o seu nome, surgiu quando, \n\ndurante uma confer\u00eancia sobre termodin\u00e2mica em Munique, ouviu que as m\u00e1quinas a vapor \n\nconvertiam apenas 6-10% do poder calor\u00edfico do combust\u00edvel em trabalho. Diesel se prop\u00f4s a \n\nestudar a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina que conseguisse converter 100% de sua \n\nenergia em trabalho (KNOTHE et al., 2006). Foi a partir dessas investiga\u00e7\u00f5es que Rudolf \n\ninventou o motor a diesel. Este se diferencia de outros motores de combust\u00e3o interna, como o \n\nmovido a gasolina, porque, embora n\u00e3o tenha tanta for\u00e7a de explos\u00e3o, seu tempo de expans\u00e3o \n\n\u00e9 bem mais longo, fazendo com que o curso do pist\u00e3o no motor seja consideravelmente maior \n\ne tornando-se mais adequado para uso em ve\u00edculos de grande porte como \u00f4nibus e caminh\u00f5es. \n\nNos Estados Unidos da Am\u00e9rica, os motores movidos a diesel em ve\u00edculos de \n\ntransporte rodovi\u00e1rio consomem mais de 30 bilh\u00f5es de gal\u00f5es de combust\u00edvel por ano, sendo \n\npraticamente todo esse consumo devido \u00e0 frota de caminh\u00f5es. Os ve\u00edculos de passeio que \n\nutilizam \u00f3leo diesel correspondem a menos de 1% da frota nacional. J\u00e1 na Europa, esse \n\npercentual chega a 33% (KNOTHE et. al., 2006). No Brasil, cerca de 41 bilh\u00f5es de litros de \n\ndiesel s\u00e3o utilizados no setor de transportes e 8 bilh\u00f5es de litros na agropecu\u00e1ria, com uma \n\ntend\u00eancia de aumento para 75 e 18 bilh\u00f5es de litros, respectivamente, em 2030 (PNE 2030, \n\n2007). \n\nEmbora quando comparado aos motores movidos a gasolina, o motor a diesel emita \n\nmenos Hidrocarbonetos (HC) e Mon\u00f3xidos de Carbono (CO), ele acaba por emitir bem mais \n\n\u00d3xidos de Nitrog\u00eanio (ONx) (KNAPP, 2010), o que tem garantido o diesel no local de forte \n\npoluente atmosf\u00e9rico. \n\n                                                \n9\n DIESEL, R.. Die entstehung des dieselmotors. Berlin: Verg Von Julius Springer, 1913. \n\n\n\n26 \n\n \n\nAssim, ciente da tend\u00eancia de aumento progressivo do consumo de \u00f3leo diesel no \n\nBrasil e no mundo e, das problem\u00e1ticas advindas dos poluentes emanados como produto da \n\nqueima desse combust\u00edvel, \u00e9 importante a iniciativa acad\u00eamica de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis \n\nalternativos e menos poluentes. \n\n  \n\n2.5 Biocombust\u00edveis ...ou... A esperan\u00e7a de um mundo renov\u00e1vel \n\n \n\nDiante da realidade anteriormente apresentada e em paralelo \u00e0s pesquisas de \n\nbiomonitoramento e bioindica\u00e7\u00e3o citadas, estudos que buscam formas alternativas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais v\u00eam sendo desenvolvidos (BUTTERBACH-BAHL; KIESE, \n\n2013; GODOI; OLIVEIRA JUNIOR; MATAI, 2012; MASIERO; LOPES, 2008). A busca \n\npor combust\u00edveis alternativos aos convencionais, derivados de petr\u00f3leo, surgiu da necessidade \n\nde preven\u00e7\u00e3o \u00e0s famosas crises do petr\u00f3leo, que deixaram os pa\u00edses importadores em situa\u00e7\u00e3o \n\ndeveras delicada. Com o passar do tempo, o medo de uma nova crise foi diminuindo e dando \n\nlugar a preocupa\u00e7\u00f5es com as condi\u00e7\u00f5es ambientais do planeta. Diversos estudos \n\ndemonstraram que a a\u00e7\u00e3o humana e a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis, em larga escala, \n\nalteraram a estabilidade clim\u00e1tica do planeta, deixando diversas popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis \n\na eventos catastr\u00f3ficos. \n\nMovidos pelas inquieta\u00e7\u00f5es anteriormente citadas, cientistas de todo o planeta \n\ncome\u00e7aram a desenvolver combust\u00edveis renov\u00e1veis, a partir de organismos vegetais e animais, \n\nque foram chamados de biocombust\u00edveis. Estes biocombust\u00edveis se destacaram em um \n\nprimeiro momento por sua renovabilidade. Uma vez produzidos a partir de organismos vivos, \n\npoderiam ser facilmente cultivados e sua produ\u00e7\u00e3o seria garantida por muitas gera\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\nneste contexto que surge o bio\u00e1lcool, o qual, no Brasil, \u00e9 utilizado at\u00e9 hoje como combust\u00edvel \n\nautomotivo. Produzido a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar e de outras esp\u00e9cies vegetais, como o milho, \n\no bio\u00e1lcool \u00e9 renov\u00e1vel e calorificamente vi\u00e1vel para motores automotivos espec\u00edficos. \u00c9 bem \n\nverdade que o n\u00famero de cr\u00edticas ao modo de produ\u00e7\u00e3o da cana, no Brasil, e aos impactos \n\nsociais gerados s\u00e3o t\u00e3o grandes quanto as \u00e1reas cultivadas, contudo este n\u00e3o \u00e9 foco deste \n\ntrabalho. \n\nOutro grande expoente dos biocombust\u00edveis que s\u00f3 veio ao conhecimento do grande \n\np\u00fablico recentemente \u00e9 o biodiesel \u2013 nome dado a \u00e9steres alqu\u00edlicos de \u00e1cidos graxos desde \n\nque atendam a certos par\u00e2metros de qualidade (DABDOUBE; BRAZEL; RAMPIN, 2009). \n\n\n\n27 \n\n \n\nEle possui origem biol\u00f3gica (vegetal ou animal) e pode ser usado como substitutivo do diesel \n\ncomum (petr\u00f3leo), apresentando capacidade energ\u00e9tica equivalente. \n\nO biodiesel j\u00e1 era usado em 1938 na linha comercial de passageiros que ligava as \n\ncidades de Louvain e Bruxelas, na B\u00e9lgica. Tal feito foi poss\u00edvel pela ideia do pesquisador \n\nbelga Charles George Chavanne, que prop\u00f4s a transforma\u00e7\u00e3o de um \u00f3leo vegetal em \u00e9steres \n\nmet\u00edlicos e et\u00edlicos de \u00e1cidos graxos de cadeia longa, e posterior uso em motores de \n\ncombust\u00e3o interna. Por\u00e9m, s\u00f3 recebeu a nomenclatura atual com a publica\u00e7\u00e3o de um artigo \n\npelo cientista chin\u00eas R. Wang no ano de 1988, intitulado \u201cDevelopment of Biodiesel Fuel\u201d \n\n(DABDOUBE; BRAZEL; RAMPIN, 2009). \n\nNo Brasil, a primeira patente requerida acerca de um processo de transesterifica\u00e7\u00e3o \n\nocorreu em 1980 (DABDOUBE; BRAZEL; RAMPIN, 2009). Tal fato deixa claro o qu\u00e3o \n\nnegligente fomos ao subutilizar, por cerca de 30 anos, esses recursos energ\u00e9ticos naturais \n\nrenov\u00e1veis, extremamente abundantes em nosso pa\u00eds, para este fim. \n\nNo que diz respeito \u00e0 viabilidade econ\u00f4mica da cadeia produtiva do biodiesel, Leiras; \n\nHamacher; Scavarda (2007) afirmam que \u00e9 economicamente vi\u00e1vel a produ\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala e que esta \u00e9 internacionalmente competitiva. Segundo os autores, os pre\u00e7os que podem \n\nser praticados nas usinas brasileiras se mostram inferiores ao de outros pa\u00edses, como a \n\nAlemanha. \n\nO biodiesel conseguiu um lugar de destaque no cen\u00e1rio internacional por emitir pelo \n\nmenos 50% do material particulado em rela\u00e7\u00e3o ao diesel comum, 98% menos enxofre, \n\npodendo ser considerado virtualmente livre desse elemento. Tamb\u00e9m \u00e9 biodegrad\u00e1vel, possui \n\num alto teor de cetonas, um teor m\u00e9dio de oxig\u00eanio e maior viscosidade associada a um ponto \n\nde fulgor maior que o do diesel de petr\u00f3leo \u2013 petrodiesel (POMPELLI et al., 2011). \n\nConfirmando essas ideias, Ramos et al. (2003) elegem o biodiesel como combust\u00edvel \n\nverdadeiramente sustent\u00e1vel dada suas baixas taxas de emiss\u00e3o de poluentes, em compara\u00e7\u00e3o \n\nao diesel comum (petrodiesel), e sua capacidade de absorver, durante a fase do produ\u00e7\u00e3o das \n\nlavouras, o di\u00f3xido de carbono emanado. Ainda confirmam que o diesel de origem biol\u00f3gica \n\nn\u00e3o emite gases sulfurados (mercaptanas e di\u00f3xido de enxofre), fonte de grandes problemas \n\nquando emanados em grande quantidade para natureza. \n\nEstas pesquisas, e tantas outras n\u00e3o citadas, t\u00eam feito com que o biodiesel se consolide \n\nao longo do tempo como combust\u00edvel ecol\u00f3gico. Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio um pouco de precau\u00e7\u00e3o \n\nno que diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novos combust\u00edveis. \n\n\n\n28 \n\n \n\nCom o advento da Lei n\u00ba 11.097, de 13 de janeiro de 2005, e a consequente inser\u00e7\u00e3o \n\ndo biodiesel na matriz energ\u00e9tica brasileira, a demanda por este tende a aumentar \n\nexponencialmente. Segundo Amorim (2005 apud SARTORI, 2009), a partir de 2013, com a \n\nexig\u00eancia da mistura de 5% de biodiesel no diesel comum, ser\u00e3o necess\u00e1rios \n\naproximadamente 2,4 bilh\u00f5es de litros desse biocombust\u00edvel. Por\u00e9m, 5% talvez ainda \n\nrepresente um quantitativo t\u00edmido demais perante a necessidade de redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos na din\u00e2mica das grandes cidades.  \n\nNeste contexto, embora j\u00e1 consigamos ensaiar uma produ\u00e7\u00e3o em larga escala dos \n\nbiocombust\u00edveis (e mais recentemente do biodiesel) e reconhe\u00e7amos sua efici\u00eancia energ\u00e9tica \n\ne renovabilidade, estudos que remetam \u00e0 a\u00e7\u00e3o desses produtos, puros ou misturados, sobre \n\norganismos vivos s\u00e3o escassos e podem ratificar a viabilidade de seu uso em larga escala. \n\nAssim, levando-se em considera\u00e7\u00e3o que a efici\u00eancia dos liquens como biomonitores da \n\nqualidade ambiental \u00e9 amplamente difundida, qualquer estudo que utilize estes organismos \n\npara aferir os n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o provocados por motores movidos a biodiesel poder\u00e1 \n\ncontribuir sobremaneira para o conhecimento do seu real impacto sobre os organismos \n\nterrestres, dentre os quais se destaca o ser humano. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n3 OBJETIVOS \n\n \n\n3.1 Geral \n\n \n\nAvaliar a resposta biol\u00f3gica do l\u00edquen Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. a poluentes \n\nemanados por motor estacion\u00e1rio movido a biodiesel B5 (5% de biodiesel dilu\u00eddo em 95% de \n\npetrodiesel), em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais. \n\n \n\n3.2 Espec\u00edficos \n\n \n\n? Analisar os teores de pigmentos fotossint\u00e9ticos da esp\u00e9cie e como estes se comportam \n\nap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o aos poluentes; \n\n? Analisar a produ\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is pela esp\u00e9cie, durante o per\u00edodo p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o; \n\n? Avaliar a vitalidade celular, das algas, ap\u00f3s o experimento; \n\n? Determinar se em per\u00edodos curtos de exposi\u00e7\u00e3o o l\u00edquen j\u00e1 demonstra respostas \n\nnegativas e danos consider\u00e1veis em sua estrutura. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n4 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\n4.1 Coleta e armazenamento do material liqu\u00eanico \n\n \n\nO l\u00edquen Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. foi coletado no munic\u00edpio de Alhandra-PB, \n\nna quantidade de 360 gramas. O referido munic\u00edpio encontra-se localizado na Mesorregi\u00e3o da \n\nMata do Estado da Para\u00edba e possui uma \u00e1rea de 183 km\u00b2 e altitude de 49 metros. Inserido na \n\nunidade geoambiental dos Tabuleiros Costeiros\n10\n\n, possui um relevo formado por plat\u00f4s de \n\norigem sedimentar e solos do tipo Latossolo e Argissolo. Apresenta um clima do tipo tropical \n\nchuvoso com ver\u00e3o seco, e uma vegeta\u00e7\u00e3o predominantemente do tipo Floresta \n\nSubperenif\u00f3lia (CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, 2005). A escolha de tal munic\u00edpio para \n\ncoleta do material aconteceu em face da abundante oferta de material e por sua \u00e1rea n\u00e3o ser \n\nconsiderada sob forte influ\u00eancia de agentes poluidores (Figuras 1 e 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO material coletado foi acondicionado em embalagens de papel e levado at\u00e9 o \n\nLaborat\u00f3rio de Geografia Ambiental do N\u00facleo de Estudos do Meio Ambiente \n\n(LAGEAM/NEMA) do Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas (CFCH) da Universidade \n\nFederal de Pernambuco (UFPE), onde foi deixado para secar, \u00e0 temperatura ambiente (28 \u00b1 3 \n\n                                                \n10\n\n \u201cOs Tabuleiros Costeiros s\u00e3o definidos como a pr\u00f3pria etimologia indica, em fun\u00e7\u00e3o da predomin\u00e2ncia de \n\nformas tabulares e da proximidade do litoral, e podem ser diferenciados, por meio das formas erosivas, ou seja, \n\nsegundo os processos de eros\u00e3o atuantes, estando divididos em Tabuleiros Costeiros caracterizados por \n\nsuperf\u00edcie tabular erosiva e Tabuleiros Costeiros caracterizados por superf\u00edcie pediplanada.\u201d (PEREIRA, V.; \n\nCESTARO, 2012, p. 391) \n\nFigura 1 \u2013 Cladonia verticillaris (Raddi) \n\nFr. em campo \n\nFigura 2 \u2013 Local de realiza\u00e7\u00e3o da coleta de \n\nCladonia verticillaris (Raddi) Fr. no \n\nmunic\u00edpio de Alhandra-PB \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2013) Foto \u2013 Iwelton Pereira (2013)  \n\n\n\n31 \n\n \n\n\u00ba\nC), e limpo. A limpeza foi realizada com o aux\u00edlio de luvas de l\u00e1tex para procedimento n\u00e3o \n\ncir\u00fargico e pin\u00e7a de metal, sendo retirados todo tipo de folha, galhos secos, terra ou qualquer \n\noutro material estranho \u00e0 estrutura do liqu\u00eanica. \n\nUma amostra do l\u00edquen em condi\u00e7\u00f5es naturais (grupo controle de campo) foi \n\nsubmetida \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de clorofila e feofitina e fen\u00f3is (\u00e1cidos fumaprotocetr\u00e1rico, \n\nprotocetr\u00e1rico e atranorina) para determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas do material \n\ncoletado. Estas informa\u00e7\u00f5es serviram de base para as an\u00e1lises dos dados obtidos durante o \n\nestudo como controle de campo, em tempo zero. \n\n \n\n4.2 Montagem dos experimentos \n\n \n\nAp\u00f3s o processo de limpeza, o material liqu\u00eanico foi pesado e separado em grupos \n\namostrais (descritos a seguir), os quais foram dispostos a diferentes dist\u00e2ncias do escapamento \n\nde motor estacion\u00e1rio FIAT, modelo C78 ENT, F2B, de ciclo diesel a 4 tempos acoplado a \n\ngrupo gerador de energia (Figura 3), abastecido com diesel B5\n11\n\n. Toda a exposi\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial foi realizada no Centro de Tecnologias Estrat\u00e9gicas do Nordeste (CETENE), com a \n\nestrutura da Divis\u00e3o de Biocombust\u00edveis daquela institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO experimento foi conduzido em tr\u00eas etapas, conforme exposto a seguir. \n\n                                                \n11\n\n 5% de biodiesel dilu\u00eddo em 95% de petrodiesel. \n\nFigura 3 \u2013 Motor estacion\u00e1rio acoplado a grupo gerador. Utilizado na \n\ncombust\u00e3o do biodiesel B5, durante o experimento \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \u2013 Centro de Tecnologia Estrat\u00e9gicas do Nordeste \n\n(CETENE), Recife, PE. \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2013) \n\n\n\n32 \n\n \n\nExperimental 1: durante essa etapa 9 amostras contendo, cada uma, 10 gramas do \n\nmaterial liqu\u00eanico foram borrifadas com \u00e1gua deionizada e colocadas sobre l\u00e2minas de papel \n\nalum\u00ednio (m\u00e9todo alterado nos outras fases do experimento) na dire\u00e7\u00e3o do fluxo de \n\nescapamento do motor estacion\u00e1rio, a dist\u00e2ncias de 50 cent\u00edmetros (D1), 1 metro (D2) e 2 \n\nmetros (D3), sendo tr\u00eas amostras para cada dist\u00e2ncia. Ap\u00f3s tr\u00eas minutos de exposi\u00e7\u00e3o, o \n\nmotor foi desligado e as amostras foram levadas a laborat\u00f3rio e colocadas sob c\u00fapula de vidro \n\nem local em que pudessem receber luz solar indireta. Ao conjunto das c\u00fapulas contendo \n\nmaterial exposto foram adicionadas outras tr\u00eas contendo l\u00edquen n\u00e3o exposto para que \n\natuassem como grupo controle do experimento. O material liqu\u00eanico recebeu ao longo de 60 \n\ndias borrifos de \u00e1gua deionizada (10 mL), duas vezes por semana. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos experimentos nos momentos seguintes se fez necess\u00e1ria uma \n\nsegunda ida a campo para coleta de material. Tal coleta ocorreu no mesmo local que a \n\nprimeira. \n\nExperimental 2: durante essa etapa 9 amostras contendo, cada uma, 10 gramas do \n\nmaterial liqu\u00eanico foram borrifadas com \u00e1gua deionizada e colocadas em sacos de n\u00e1ilon na \n\ndire\u00e7\u00e3o do fluxo de escapamento do motor estacion\u00e1rio, a dist\u00e2ncias de 50 cent\u00edmetros (D1), 1 \n\nmetro (D2) e 2 metros (D3), sendo tr\u00eas amostras para cada dist\u00e2ncia. Decorridos trinta \n\nminutos de exposi\u00e7\u00e3o, o motor foi desligado e as amostras foram levadas a laborat\u00f3rio e \n\ndispostas sob c\u00fapula de vidro em local em que pudessem receber luz solar indireta. Ao \n\nconjunto das c\u00fapulas contendo material exposto foram adicionadas outras tr\u00eas contendo \n\nl\u00edquen n\u00e3o exposto para que servissem como controle laboratorial. O material liqu\u00eanico \n\nrecebeu ao longo de 60 dias borrifos de \u00e1gua deionizada (10 mL), duas vezes por semana. \n\nExperimental 3: superados os dois momentos anteriores, para ajustes do m\u00e9todo, \n\noptou-se por expor o l\u00edquen por tr\u00eas tempos (15 minutos, 30 minutos, 1 hora) em duas \n\ndist\u00e2ncias (1 metro e 3 metros). Tal escolha se deu por entender que mesmo o l\u00edquen j\u00e1 \n\nrespondendo com tr\u00eas minutos de exposi\u00e7\u00e3o seria melhor alongar esse tempo no sentido de \n\ntentar perceber, com maior nitidez, os impactos sofridos ap\u00f3s quinze minutos e, a partir desse \n\ntempo, dobrar as exposi\u00e7\u00f5es. Decidiu-se reduzir o n\u00famero de dist\u00e2ncias por acreditar que os \n\n50 cent\u00edmetros, entre D1 e D2 das exposi\u00e7\u00f5es Experimental 1 e 2, poderiam sofrer mais \n\ninflu\u00eancia da temperatura (do escapamento) do que dos gases. Eliminou-se ent\u00e3o a dist\u00e2ncia 1 \n\n(50 cent\u00edmentros), permanecendo apenas as dist\u00e2ncias 2 (1 metro) e aumentando-se 1 metro \n\nna dist\u00e2ncia 3 (de 2 para 3 metros). Decorridos os primeiros 15 minutos (T1) de exposi\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial liqu\u00eanico, 24 gramas foram retiradas das amostras de cada dist\u00e2ncia (48 gramas no \n\n\n\n33 \n\n \n\ntotal) e levadas a local onde n\u00e3o pudessem mais receber influ\u00eancia direta dos gases do \n\nescapamento do motor. Ap\u00f3s mais 15 minutos (isto \u00e9, 30 minutos depois do in\u00edcio da \n\nexposi\u00e7\u00e3o do material), outros 24 gramas das amostras de cada dist\u00e2ncia foram retiradas e \n\nlevadas \u00e0 local fora da zona de influ\u00eancia direta do motor. Passados os \u00faltimos 30 minutos (1 \n\nhora do in\u00edcio), o motor foi desligado e o \u00faltimo grupo recolhido. Todo o material foi levado a \n\nlaborat\u00f3rio e separado em c\u00fapulas de vidro de acordo com o tempo de exposi\u00e7\u00e3o e a dist\u00e2ncia \n\nda sa\u00edda do escapamento (Figuras 4 e 5). Cada amostra de 24 gramas foi dividida em tr\u00eas \n\nc\u00fapulas contendo 8 gramas, para fins de repeti\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises. Ao grupo das c\u00fapulas com \n\nl\u00edquen exposto aos gases do escapamento foram adicionadas outras tr\u00eas c\u00fapulas (com 8 \n\ngramas de l\u00edquen cada), para fins de controle laboratorial. Todas as c\u00fapulas receberam ao \n\nlongo de 30 dias borrifos de \u00e1gua deionizada (10 mL), duas vezes por semana.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm se tratando da dist\u00e2ncia entre o material e a fonte poluidora durante a exposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 \n\nimportante destacar que se tomou o cuidado de colocar o escapamento de maneira que sua \n\nsa\u00edda formasse um \u00e2ngulo de 45\u00b0 com as amostras liqu\u00eanicas (Figuras 4 e 13). Tal m\u00e9todo foi \n\nadotado para que o calor do escapamento n\u00e3o influ\u00edsse de forma contundente os resultados, \n\numa vez que, conforme sugerem Streit et al. (2005), eleva\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis de temperatura \n\ninfluenciam diretamente na degrada\u00e7\u00e3o da clorofila. \n\n \n\n \n\n \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2013) Foto \u2013 Iwelton Pereira (2013) \n\nFigura 4 \u2013 Sa\u00edda do escapamento do motor \n\nestacion\u00e1rio e l\u00edquen durante a exposi\u00e7\u00e3o aos \n\ngases da queima do biodiesel B5. \n\nFigura 5 \u2013 Sa\u00edda do escapamento do motor \n\nestacion\u00e1rio e l\u00edquen durante a exposi\u00e7\u00e3o aos \n\ngases da queima do biodiesel B5 \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 Processamento e an\u00e1lise das amostras \n\n \n\nDecorrido o tempo de acondicionamento, foi realizada coleta do material para an\u00e1lises \n\ndas condi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas do material liqu\u00eanico. Os grupos Experimental 1 e 2 (3 minutos e \n\n30 minutos) tiveram duas coletas (30 e 60 dias) enquanto que o grupo experimento s\u00f3 teve \n\numa coleta (30 dias). O material controle de campo in natura foi submetido a todas as an\u00e1lises \n\naqui descritas. O processamento das amostras ocorreu no Laborat\u00f3rio de Geografia Ambiental \n\ndo N\u00facleo de Estudos do Meio Ambiente (LAGEAM/NEMA) do Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas (CFCH) e no Laborat\u00f3rio de Bioqu\u00edmica de Produtos Naturais do Centro \n\nde Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (CCB), ambos na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE). \n\n \n\n4.3.1 An\u00e1lise de clorofila e feofitina \n\n  \n\nAmostras de 500 mg de C. verticillaris foram picotadas a m\u00e3o livre, com tesoura \n\nesterilizada, colocadas em tubos de ensaio previamente envolvidos em papel alum\u00ednio (para \n\nevitar a entrada de luz) e infusas em dimetilsulf\u00f3xido \u2013 (CH3)2SO \u2013 a 100%. Os tubos de \n\nensaio foram deixados \u00e0 temperatura ambiente (28 \u00b1 3 \u00baC) em local abrigado da luz por 48 \n\nDesenho \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 6 \u2013 Esquema da disposi\u00e7\u00e3o das amostras de Cladonia verticillaris(Raddi) Fr. \n\ndurante a exposi\u00e7\u00e3o a biodiesel B5, e da influencia dos ventos na dispers\u00e3o de \n\npoluentes \n\n\n\n35 \n\n \n\nhoras (POMPELLI et al., 2013). Ap\u00f3s este tempo, os extratos foram filtrados e submetidos \u00e0 \n\nan\u00e1lise em espectrofot\u00f4metro BIOCHORM\n\u00ae\n, modelo Libra S22, nos comprimentos de onda \n\nde 536, 630, 647, 664, 666 e 691 nm, para quantifica\u00e7\u00e3o de clorofilas (a), (b), (c), (d) e total. \n\nRealizadas as leituras, os resultados foram aplicados em f\u00f3rmulas matem\u00e1ticas para os \n\nc\u00e1lculos dos teores de clorofila (a), (b), (c) e (d) (POMPELLI, 2013) e feofitinas (a) e (b) \n\n(VERON 1960), dados em mg L\n-1\n\n descritas a seguir: \n\nClorofila (a): (-0.3319*?630)-(1.7485*?647)+(11.9442*?664)-(1.4306*?691) \n\nClorofila (b): (-1.2825*?630)+(19.8839*?647)-(4.886*?664)-(2.3416*?691) \n\nClorofila Total: (21.3877*?630)+(10.3739*?647)+(5.3805*?664)+(5.5309*?691) \n\nFeofitina (a): 21,67*?666-17,42*?536 \n\nFeofitina (b): 31,90*?536-13,40*?666 \n\nOnde ? \u00e9 a m\u00e9dia dos resultados das leituras feitas em cada comprimento de onda (ver \n\nexemplo na Tabela 1), e o n\u00famero que segue o ? \u00e9 o respectivo comprimento de onda a ser \n\nanalisado. \n\n \n\n \n\nControle \n\nComprimentos \n\nde onda \n536 630 647 664 666 691 Total \n\nLeitura 1 0,736 0,508 0,615 0,994 1,009 0,391 4,253 \n\nLeitura 2 0,734 0,509 0,615 0,994 1,010 0,393 4,255 \n\nLeitura 3 0,734 0,510 0,617 0,995 1,010 0,392 4,258 \n\nM\u00e9dia 0,735\n12\n\n 0,509 0,616 0,994 1,010 0,392 4,255 \n\n \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica se justifica no entendimento de que a produ\u00e7\u00e3o da clorofila \n\n(produto da fotoss\u00edntese) \u00e9 fundamental para a exist\u00eancia dos organismos fotossintetizantes \n\n(como a alga, componente do l\u00edquen), e que a feofitina \u00e9 um produto da degrada\u00e7\u00e3o desta. \n\nAssim, quantificar tais produ\u00e7\u00f5es significa perceber poss\u00edveis impactos na fisiologia do \n\norganismo. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n12\n\n Resultado da soma das Leituras 1, 2 e 3 dividida pelo n\u00famero de Leituras [(L1+L2+L3)/3], que dever\u00e1 ser \n\nmultiplicado pela constante da f\u00f3rmula (ex: 12,7; 2,69; 22,9 etc.), seguindo o modelo acima descrito para c\u00e1lculo \n\ndos teores de clorofila (a), clorofila (b), feofitina (a), feofitina (b). \n\nTabela 1 \u2013 Exemplo da planilha utilizada para calcular os teores de clorofila e feofitina \n\nde Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n4.3.2 An\u00e1lise de fen\u00f3is \n\n \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica (\u00e1cidos protocetr\u00e1rico, fumaprotocetr\u00e1rico e atranorina) \n\ntorna-se t\u00e3o interessante quanto a dos compostos descritos no t\u00f3pico anterior, uma vez que \n\ntais \u00e1cidos apenas s\u00e3o produzidos de forma balanceada na presen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \n\nsalubridade do ambiente. Diante disso, um grama das amostras foi submetido \u00e0 extra\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica por esgotamento, usando 10 ml de \u00e9ter diet\u00edlico [(C2H5)2O], clorof\u00f3rmio (CHCl3) e \n\nacetona (C3H6O), sucessivamente, com exposi\u00e7\u00e3o de duas horas para cada composto. Assim, \n\no l\u00edquen foi macerado em almofariz, depositado em erlenmeyer (Figura 6) e infuso em \u00e9ter \n\ndiet\u00edlico por duas horas. Posteriormente, o \u00e9ter foi filtrado e guardado em tubo de vidro \n\nesterilizado e pesado em balan\u00e7a de precis\u00e3o SHIMADZU\n\u00ae\n, modelo AUY220. O material \n\nliqu\u00eanico restante foi infuso em clorof\u00f3rmio por mais duas horas. Decorrido este tempo, o \n\nclorof\u00f3rmio foi filtrado e guardado no mesmo tubo de vidro que o \u00e9ter diet\u00edlico. O material foi \n\nfinalmente infuso em acetona, por duas horas, a qual foi posteriormente filtrada e depositada \n\nno tubo comum \u00e0s outras extra\u00e7\u00f5es. O material liqu\u00eanico restante p\u00f3s-extra\u00e7\u00e3o foi descartado. \n\nDurante toda a extra\u00e7\u00e3o o material infuso nos reagentes manteve-se em c\u00e2mara fria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o dos extratos org\u00e2nicos, os tubos de vidro foram deixados para secar \u00e0 \n\ntemperatura ambiente (28 \u00b1 3 \u00baC). Uma vez secos, os tubos foram novamente pesados para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do peso do extrato neles armazenados. Tais extratos foram dilu\u00eddos em acetona \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2013) \n\nFigura 7 - Erlenmeyer e tubos de vidro durante \n\nextra\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3is liqu\u00eanicos de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr. \n\n\n\n37 \n\n \n\n(100%) a 1 mg mL\n-1\n\n e posteriormente lidos em espectrofot\u00f4metro BIOCHORM\n\u00ae\n, modelo \n\nLibra S22, nos comprimentos de onda de 210, 254 e 366 nm, para quantifica\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos, \n\nconforme m\u00e9todo descrito por Vasconcelos (2009), com algumas altera\u00e7\u00f5es. Cada extrato foi \n\nlido tr\u00eas vezes, de forma similar ao procedimento utilizado nas leituras de clorofila. A m\u00e9dia \n\ndos valores obtidos em cada comprimento de onda foi submetida \u00e0s seguintes f\u00f3rmulas para \n\nquantifica\u00e7\u00e3o individual de cada composto de C. verticillaris: \n\n \n\n\u00c1cido Fumaprotocetr\u00e1rico: \u00b5g mL\n-1\n\n =  53,4*?254 \u2013 17,5*?210 + 29,26*?366 \n\n\u00c1cido Protocetr\u00e1rico: \u00b5g mL\n-1\n\n =  47,5*?366 \u2013 0,23*?210 + 0,53*?254 \n\nAtranorina: \u00b5g mL\n-1\n\n =  3,9*?210 \u2013 1,72*?366 + 0,05*?254 \n\n \n\nOnde ? \u00e9 a m\u00e9dia dos resultados das leituras feitas em cada comprimento de onda (ver \n\nexemplo na Tabela 1), e o n\u00famero que segue o ? \u00e9 o respectivo comprimento de onda a ser \n\nanalisado. \n\n \n\n4.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o da vitalidade celular \n\n \n\n4.3.3.1 Vermelho Neutro \n\n \n\nAs amostras expostas, controle de campo e laborat\u00f3rio foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de \n\nvitalidade celular por determina\u00e7\u00e3o de percentual de c\u00e9lulas mortas e vivas. Para tal, foi \n\ncoletado fragmento de aproximadamente  1 cm do talo liqu\u00eanico, em sua parte mais jovem, e \n\ndepositado em placa de vidro, para an\u00e1lise em microsc\u00f3pio. O fragmento de talo foi \n\numedecido com uma gota de \u00e1gua deionizada e macerado, por atrito, entre duas placas de \n\nvidro. Ao produto da macera\u00e7\u00e3o foi adicionado corante supra vital vermelho neutro a 0,1% \n\n(CALVELO; LIBERATORE, 2004; ONJI; SAEABE; EZURA, 2000; REIS, 2013) e as placas \n\nforam levadas a microsc\u00f3pio \u00f3tico Coleman, modelo N-101B com aumento de 400x. Nas \n\namostras foram contadas 100 c\u00e9lulas com uma recontagem. Dentre as 100 c\u00e9lulas observadas \n\nfoi determinado o percentual de c\u00e9lulas vivas, coradas pelo vermelho, e c\u00e9lulas mortas, n\u00e3o \n\ncoradas (Figura 7). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4.3.3.2 Azul de Evans \n\n \n\nAs amostras expostas e controle foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise de morfologia e vitalidade \n\npara determina\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis danos \u00e0 estrutura morfol\u00f3gica dos indiv\u00edduos. Para tal, foram \n\ncoletados 200 mg de material liqu\u00eanico, o qual foi cortado \u00e0 m\u00e3o livre com tesoura \n\nesterilizada e submergido em 10 mL de solu\u00e7\u00e3o contendo Azul de Evans conforme m\u00e9todo de \n\nBaker e Mock (1994) alterado por Ikegawa; Yamamoto; Matsumoto (1998). O material ficou \n\nsubmetido \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de Azul de Evans por 15 minutos e foi posteriormente lavado com \n\ncloreto de c\u00e1lcio (CaCl2) e observado em lupa para percep\u00e7\u00e3o qualitativa dos danos estruturais \n\npela colora\u00e7\u00e3o azulada (Figuras 8 e 9).   \n\nPara quantifica\u00e7\u00e3o dos danos estruturais, as amostras foram maceradas em almofariz e \n\ndilu\u00eddas em \u00e1gua deionizada por 12 horas. Transcorrido o tempo de espera, elas foram \n\nfiltradas e lidas em espectrofot\u00f4metro BIOCHORM\n\u00ae\n, modelo Libra S22, no comprimento de \n\nA \n\nB \n\nFigura 8 \u2013 C\u00e9lulas de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. submetidas ao Vermelho \n\nNeutro.  \n\nLegenda \u2013 A) C\u00e9lula de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., morta, n\u00e3o corada pelo \n\nvermelho neutro; B) C\u00e9lula viva de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., corada pelo \n\nvermelho neutro. \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\n\n\n39 \n\n \n\nonda de 600 nm. Os maiores valores de absorb\u00e2ncia obtidos tendem a representar os maiores \n\nteores de absor\u00e7\u00e3o de Azul de Evans e, portanto, indicam as amostras mais impactadas \n\n(BAKER; MOCK, 1994). \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2014) Foto \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 8 \u2013 Talo de Cladonia verticilaris \n\n(Raddi) Fr., controle laboratorial (n\u00e3o \n\nexposta ao biodiesel B5), quase sem \n\ndanos estruturais revelados pelo de azul \n\nde Evans. \n\nFigura 9 \u2013 Talo de Cladonia verticilaris \n\n(Raddi) Fr., exposta ao biodiesel B5, \n\ncom danos estruturais revelados pelo de \n\nazul de Evans. \n\n\n\n40 \n\n \n\n5 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  \n\n  \n\nOs processos de bioindica\u00e7\u00e3o e biomonitoramento j\u00e1 se encontram amplamente \n\nconsolidados em virtude do incont\u00e1vel n\u00famero de estudos que demonstram a capacidade que \n\nalguns organismos vivos t\u00eam de indicar, por meio de altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, mudan\u00e7as em seu \n\nambiente (C\u00c1CERES, 1996; K\u00c4FFER et al., 2012; PEREIRA, I., 2011; SANTOS, 2011; \n\nSILVA, R., 2002; SILVA, A., et al., 2009). \n\n Durante a revis\u00e3o de literatura, outrora apresentada, demonstraram-se diversos estudos \n\nque lan\u00e7aram m\u00e3o de liquens para indicar e/ou monitorar altera\u00e7\u00f5es de ordem antr\u00f3pica no \n\nmeio. Acrescente-se tamb\u00e9m, a estas informa\u00e7\u00f5es, que o processo de transplante de esp\u00e9cies \n\nliqu\u00eanicas j\u00e1 era aplicado desde o fim do s\u00e9culo XIX na Europa (SEAWARD, 1993 apud \n\nCUNHA et al., 2007)\n13\n\n. Cunha et al. (2007) afirmam que o biomonitoramento ativo\n14\n\n \u00e9 um \n\nm\u00e9todo de monitoramento de poluentes bem mais acess\u00edvel para \u00e1reas de baixo poder \n\naquisitivo. Nessa dire\u00e7\u00e3o, Guidotti et al. (2003), por exemplo, conseguiram identificar a \n\nacumula\u00e7\u00e3o progressiva de alguns hidrocarbonetos em esp\u00e9cies de liquens transplantados para \n\n\u00e1reas da cidade de Rieti, It\u00e1lia. \n\nAo longo do tempo, as t\u00e9cnicas para aferir os danos estruturais, morfol\u00f3gicos e \n\nfisiol\u00f3gicos causados pelos poluentes \u00e0 estrutura das diversas esp\u00e9cies estudadas t\u00eam se \n\nmodificado e melhorado no sentido de fornecer respostas mais completas e diagn\u00f3sticos mais \n\nprecisos.  \n\nA escolha de analisar as amostras seguindo os m\u00e9todos anteriormente citados se deu \n\npelo entendimento de que, fazendo uso deles, j\u00e1 seria poss\u00edvel detectar ou descartar poss\u00edveis \n\ndanos \u00e0 estrutura do l\u00edquen e que a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adicionais n\u00e3o traria nenhum \n\n\u00f4nus para o estudo.  \n\n  \n\n5.1 Clorofila e feofitina em Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. \n\n \n\nAs clorofilas s\u00e3o os pigmentos naturais mais abundantes encontrados nas plantas. Sua \n\ndenomina\u00e7\u00e3o foi proposta por Pelletier e Caventou, no ano de 1818, para caracterizar a \n\nsubst\u00e2ncia verde que, com o auxilio de \u00e1lcool, se podia extrair das folhas (STREIT et al., \n\n                                                \n13\n\n SEAWARD, M. R. D. Lichens and sulphur dioxide air pollution: field studies. Environ. Rew, v. 1, p. 73-91, \n\n1993. \n14\n\n T\u00e9cnica de biomonitoramento que transplanta liquens de \u00e1reas tidas como de pouco ou nenhum impacto de \n\npoluentes para locais considerados polu\u00eddos para determinar, por meio da resposta biol\u00f3gica, \u00edndices de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o no ambiente. \n\n\n\n41 \n\n \n\n2005). S\u00e3o fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese, na medida em que respondem pela \n\ncapta\u00e7\u00e3o da energia necess\u00e1ria a esse processo (SILVA, H., 2011). Sendo assim, ao se \n\nconsiderar a simbiose alga-fungo (no caso, o l\u00edquen), sabe-se que \u00e9 da alga a responsabilidade \n\nde produzir os nutrientes da estrutura, por meio da fotoss\u00edntese; da\u00ed ent\u00e3o quantificar as taxas \n\nde produ\u00e7\u00e3o de clorofila \u00e9 fundamental para aferir as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade desses organismos. \n\n Dentre os diversos tipos de clorofilas, os mais comuns s\u00e3o a (a) e a (b), que se \n\nencontram, em natureza, geralmente na propor\u00e7\u00e3o 3:1, respectivamente (MAIOCCHI; \n\nAVANZA, 2004; STREIT et al., 2005). Estas duas clorofilas geralmente aparecem em \n\nconjunto com suas formas degradadas: as feofitinas (a) e (b). Principal produto da degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas clorofilas, a feofitina nada mais \u00e9 do que uma mol\u00e9cula de clorofila que perdeu o Mg\n2+ \n\n(magn\u00e9sio) e em seu lugar entraram dois \u00e1tomos de H\n+\n (hidrog\u00eanio), conforme apresentado na \n\nFigura 10 (SOARES, 2006). \n\nSchoefs (2002) adverte que as clorofilas s\u00e3o pigmentos relativamente inst\u00e1veis, \n\npodendo ser alterados ou destru\u00eddos com certa facilidade, dada sua sensibilidade a luz, \n\naquecimento, degrada\u00e7\u00e3o qu\u00edmica etc. Sabe-se ainda, segundo as afirma\u00e7\u00f5es de Nifontova \n\n(1989 apud SILVA, H., 2011)\n15\n\n, que, em estruturas liqu\u00eanicas, na presen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o gama, \n\nos fotobiontes (fotossintetizantes) sofrem bem mais danos que os micobiontes (fungos). \n\nAssim, entendendo que as altera\u00e7\u00f5es no ambiente interferem diretamente na produ\u00e7\u00e3o \n\nde clorofila e feofitina em esp\u00e9cies liqu\u00eanicas, optou-se na presente perquisi\u00e7\u00e3o pela \n\nquantifica\u00e7\u00e3o desses pigmentos no grupo Experimental 1, decorridos 30 e 60 dias da \n\nexposi\u00e7\u00e3o\n16\n\n, e no grupo Experimental 3, decorridos 30 dias da exposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n15\n\n NIFONTOVA, M. G., KULIKOV, N. V.; RAVINSKAYA, A. P. Effect of y-radiation on \n90\n\nSr and \n13\n\nCs \n\naccumulation in lichens. Ekologia, v. 6, p. 44-50, 1989. \n16\n\n Entenda-se exposi\u00e7\u00e3o como o momento \u00fanico, durante o experimento, em que o material liqu\u00eanico ficou \n\nexposto aos poluentes emanados pelo motor movido a biodiesel B5. \n\n\n\n42 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo observarem-se os dados obtidos para os tempos de 30 e 60 dias p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo Experimental 1, foi poss\u00edvel perceber uma evolu\u00e7\u00e3o na resposta biol\u00f3gica dada pela \n\nalga depois dos 60 dias. Quando se compara o comportamento das amostras controle com o \n\ndo material exposto percebe-se que, decorridos 30 dias, a clorofila mant\u00e9m-se equivalente \n\npara todas as amostras, o que poderia indicar vitalidade para todas elas (Figura 11)\n17\n\n. \n\nContudo, quando se observam os teores desses mesmos compostos decorridos mais 30 dias, \n\npode-se verificar que todos t\u00eam decr\u00e9scimo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do que \u00e9 apresentado pelos liquens \n\ncontrole, e h\u00e1 um progressivo aumento nos teores da feofitina (Figura 12). \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n17\n\n Entenda-se B5 como a determina\u00e7\u00e3o do quantitativo de biodiesel dilu\u00eddo em petrodiesel; D como a indica\u00e7\u00e3o \n\nda dist\u00e2ncia a que o material foi exposto; e T como o tempo em que o material ficou submetido aos gases. \n\nLegenda \u2013 a esquerda a mol\u00e9cula de clorofila e a direita, ap\u00f3s perder o Mg\n++\n\n e sofrea \n\nadi\u00e7\u00e3o de dois H\n+\n, uma mol\u00e9cula de feofitina. \n\nFonte \u2013 SOARES (2006) \n\nFigura 11 \u2013 Esquema da mol\u00e9cula de clorofila (a) sendo degradada a feofitina (a). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda \u2013 amostras controle (CNTL), Dist\u00e2ncia 1 (B5 \u2013 D1), Dist\u00e2ncia 2 (B5 \u2013 D2) e \n\nDist\u00e2ncia 3 (B5 \u2013 D3) \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitina, ap\u00f3s 30 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposta por 3 minutos aos gases da queima de \n\nbiodiesel B5, em tr\u00eas dist\u00e2ncias. \n\nFigura 13 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitina, ap\u00f3s 60 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposta por 3 minutos \u00e0 fuma\u00e7a da queima de \n\nbiodiesel B5, em tr\u00eas dist\u00e2ncias. \n\nLegenda \u2013 amostras controle (CNTL), Dist\u00e2ncia 1 (B5 \u2013 D1), Dist\u00e2ncia 2 (B5 \u2013 D2) e \n\nDist\u00e2ncia 3 (B5 \u2013 D3) \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\n\n\n44 \n\n \n\nEssa varia\u00e7\u00e3o pode ser observada nos gr\u00e1ficos apresentados por Silva, B. (2013), que \n\navaliou a resposta biol\u00f3gica de C. verticillaris exposta a policloreto de alum\u00ednio e outros \n\ncoagulantes utilizados no tratamento de \u00e1gua pot\u00e1vel. Durante seu estudo, a autora \n\ndemonstrou que, decorridos os primeiros 30 dias, as produ\u00e7\u00f5es de clorofila mostraram-se \n\nrelativamente altas e que, ap\u00f3s 60 dias do in\u00edcio do experimento, esses valores ca\u00edram para \n\nmenos da metade, chegando a valores extremamente baixos ap\u00f3s 90 dias. Silva, H. (2011) \n\ntamb\u00e9m demonstrou que a mesma esp\u00e9cie, quando submetida \u00e0 radia\u00e7\u00e3o gama, elevou os \n\nteores de clorofila ap\u00f3s 30 dias e que, nos meses seguintes, tendeu \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o, chegando a \n\nvalores irris\u00f3rios. Essa tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o, num primeiro momento, pode ser explicada \n\ncomo um processo de adapta\u00e7\u00e3o e/ou como mecanismo de defesa. A referida autora percebeu \n\naumento em outros compostos liqu\u00eanicos depois da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o e atribuiu essa \n\naltera\u00e7\u00e3o a mecanismos de defesa da estrutura liqu\u00eanica. \n\n A varia\u00e7\u00e3o tardia, como resposta a intemp\u00e9ries, tamb\u00e9m foi observada por Erbisch \n\n(1974)\n18\n\n, Jones e Platt (1969)\n19\n\n, Pollum e Erbich (1972)\n20\n\n, Synder e Platt (1973)\n21\n\n, todos \n\ncitados por Silva, H. (2011). Pawlik-Skowronska e Backor (2011) sugerem a possibilidade de \n\nadapta\u00e7\u00f5es na estrutura liqu\u00eanica causarem certa resist\u00eancia a metais pesados como Pb \n\n(chumbo), Zn (zinco) e Cu (cobre), preservando inclusive a estrutura do fotobionte (alga), \n\nquando em exposi\u00e7\u00f5es prolongadas. Entretanto, diferentemente das esp\u00e9cies analisadas por \n\nestes autores, o l\u00edquen aqui utilizado tem demonstrado em diversos estudos (PEREIRA, I., \n\n2011; SILVA, H., 2011; VASCONCELOS, 2013) que, ap\u00f3s 30 dias, os danos estruturais \n\nsofridos durante a exposi\u00e7\u00e3o come\u00e7am a prejudicar seu metabolismo, comprometendo a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de pigmentos fotossint\u00e9ticos. \n\n No grupo Experimental 3, embora se tenha feito apenas uma coleta, decorridos 30 \n\ndias, \u00e9 poss\u00edvel perceber varia\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis em rela\u00e7\u00e3o ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o e da \n\ndist\u00e2ncia entre o material e a fonte emissora de polui\u00e7\u00e3o. Diferentemente do que foi \n\nobservado no grupo Experimental 1, situa\u00e7\u00e3o em que, ap\u00f3s 30 dias, todas as dist\u00e2ncias \n\napresentaram uma produ\u00e7\u00e3o de clorofila (a) bem semelhante, no grupo Experimental 3 \n\n                                                \n18\n\n ERBISCH, F. H. Effects of acute and chronic gamma radiation on Cladonia sylvatica and Parmelia sulcata. \n\nUSAEC REPORT COO-2087-7, Michigan Technological University, 1974. \n19\n\n JONES, J. M.; PLATT, R. B. Effects of ionizing radiation, climate, and nutrition on growth and structure of a \n\nlichen, Parmelia conspersa (Ach.) Ach. In: SYMPOSIUM ON RADIOECOLOGY, 2., 1969, USAEC REPORT \n\nCONF-670503, p. 111-119, 1969. \n20\n\n POLLUM, P. A., F. ERBISCH, F. H. Effects of gamma radiation on the lichen Cladonia verticillata (Hoffm.) \n\nSchaer. Bryolologist, v. 75, p. 48-53, 1972. \n21\n\n SYNDER, J. M.; PLATT, R. B. The effects of chronic gamma radiation on the growth of a crustose lichen, \n\nTrapelia ornate (Sommerfelt) Hertel. Radiation Botany, v. 13, p. 269-271, 1973. \n\n\n\n45 \n\n \n\nconstata-se diferen\u00e7as bem marcadas. No Tempo 1 (T1), em suas duas dist\u00e2ncias (D1 e D2), a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de clorofila mostrou-se inferior a 50% dos pigmentos encontrados nas amostras \n\ncontrole (Figura 14). \n\nNa amostra T1-D2 tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel perceber um elevado valor das feofitinas (a) e \n\n(b), o que deixa claro o impacto sofrido por esta amostra, que ficou exposta por 15 minutos. A \n\nDist\u00e2ncia 1 deste mesmo tempo (T1-D1), embora apresente valores bem parecidos, indicou \n\nmaior resist\u00eancia. Esse fato pode ser atribu\u00eddo a maior influ\u00eancia da dire\u00e7\u00e3o dos ventos \n\ntransportando um maior n\u00famero de compostos para a amostra que, mesmo estando mais \n\ndistante, estava diretamente no vetor de dispers\u00e3o dos gases. Tal explica\u00e7\u00e3o confirma a \n\nimport\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o dos ventos na dispers\u00e3o de poluentes, conforme observado por Freitas \n\n(2006), Mota Filho (2007) e Pereira, I. (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nIndo, aparentemente, de encontro a esses resultados a amostra T3-D2, submetida ao \n\nmaior tempo e localizada na dist\u00e2ncia descrita como insalubre, mostrou a produ\u00e7\u00e3o mais \n\nelevada de clorofilas, dentre os indiv\u00edduos expostos. Contudo, Silva, H. (2011), que submeteu \n\namostras da mesma esp\u00e9cie liqu\u00eanica a diferentes doses de radia\u00e7\u00e3o gama, percebeu uma \n\nmaior produ\u00e7\u00e3o de clorofilas em algumas doses mais altas quando comparados com doses \n\nLegenda \u2013 apresentam-se no gr\u00e1fico as amostras controle (CNTL), e as exposi\u00e7\u00f5es a \n\nbiodiesel nos tr\u00eas tempos (1 \u2013 15 min; 2 \u2013 30 min; e 3 \u2013 60 min), representados pela \n\nletra T, e duas dist\u00e2ncias (1 \u2013 1 metro e 2 \u2013 3 metros) representada pela letra D. \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 14 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de clorofila e feofitina, ap\u00f3s 30 dias, de Cladonia \n\nverticillaris (Raddi) Fr., controle e exposta aos gases da queima de biodiesel B5 \n\n\n\n46 \n\n \n\nmenores. O tempo maior de exposi\u00e7\u00e3o pode ter dado ao l\u00edquen mais tempo de adapta\u00e7\u00e3o \n\n(PAWLIK-SKOWRONSKA; BACKOR, 2011) ou exigido uma hiperprodu\u00e7\u00e3o desses \n\npigmentos nos primeiros 30 dias, como mecanismo adaptativo (SILVA, H., 2011; SILVA, B., \n\n2013). Esta segunda hip\u00f3tese parece mais aceit\u00e1vel em face dos resultados obtidos pelo grupo \n\nExperimental 1, j\u00e1 apresentado, que demonstrou relativa estabilidade nos primeiros 30 dias e \n\ndecaimento de quantidades aos 60 dias. Assim, \u00e9 poss\u00edvel acreditar que caso fosse realizada \n\nnova an\u00e1lise deste material ap\u00f3s 60 dias j\u00e1 se observaria um decr\u00e9scimo, talvez maior que nas \n\noutras amostras. Destaca-se que o progn\u00f3stico apontado tem respaldo nas an\u00e1lises de \n\nprodu\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica de T3-D2, apresentadas posteriormente, que indicaram quantidades \n\npequenas dos \u00e1cidos liqu\u00eanicos, em compara\u00e7\u00e3o aos resultados das outras amostras. \n\nStreit et al. (2005) referem que o excesso de luminosidade pode inibir a fotoss\u00edntese. \n\nIsso ocorreria por dois processos: a foto-inibi\u00e7\u00e3o; e a foto-oxida\u00e7\u00e3o, sendo esta irrevers\u00edvel. \n\nNessa dire\u00e7\u00e3o, Legaz et al. (1986) observaram que amostras de C. verticillaris ocorrentes em \n\n\u00e1reas expostas \u00e0 luz intensa apresentaram quantidades menores de clorofila, quando \n\ncomparadas a amostras com crescimento em \u00e1rea sombreada. Diante disso, buscando \n\nminimizar a interfer\u00eancia da luz no processo natural de fotoss\u00edntese, todas as amostras dos \n\ngrupos ora estudados, quando em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais, receberam ilumina\u00e7\u00e3o natural \n\nindireta, com o intuito de minimizar a influ\u00eancia de luz extrema nos resultados apresentados.  \n\nStreit et al. (2005) ainda dizem que a clorofila (a) \u00e9 extremamente sens\u00edvel \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o oxidativa na presen\u00e7a de \u00e1cidos graxos insaturados. O biodiesel, por sua vez, \n\nconsiste, por defini\u00e7\u00e3o, em \u00e9steres alqu\u00edlicos de \u00e1cidos graxos, e, nesse sentido, qualquer \n\nmaterial n\u00e3o queimado expelido pelo escapamento do motor pode influir na produ\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da clorofila (a) presente nas amostras, maximizando a influ\u00eancia negativa dos \n\ngases emanados. \n\nPor fim, faz-se necess\u00e1rio apenas mais um esclarecimento acerca dos procedimentos \n\ndo presente estudo: no grupo Experimental 1, foram realizadas duas coletas para quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos pigmentos liqu\u00eanicos, por se entender, que, como o referido grupo diz respeito a apenas \n\num tempo de exposi\u00e7\u00e3o, seria necess\u00e1rio, para fins de compara\u00e7\u00e3o, perceber a evolu\u00e7\u00e3o \n\ntemporal das amostras, tal como fizeram Pereira, I. (2011), Silva, H. (2011) e Silva, B. \n\n(2013); no grupo Experimental 3, por se considerar a diversidade de tempos e de dist\u00e2ncias, \n\noptou-se por uma \u00fanica quantifica\u00e7\u00e3o de pigmentos, nos primeiros 30 dias, em detrimento das \n\nvari\u00e1veis adicionadas, assim como fizeram Oliveira (2011) e Santos (2011). Estas decis\u00f5es \n\n\n\n47 \n\n \n\npodem ser consideradas acertadas em face dos resultados ora apresentados e dos que ainda \n\nest\u00e3o por vir. \n\n \n\n5.2 Fen\u00f3is \n\n \n\nOs fen\u00f3is t\u00eam diversos usos comerciais, dentre os quais destacam-se aqueles \n\npertinentes \u00e0 farmacologia e \u00e0 agricultura. Falc\u00e3o et al. (2002) afirmam que desde a \n\nantiguidade liquens j\u00e1 s\u00e3o usados como plantas medicinais. Estudos realizados pelos autores \n\ndemonstraram a a\u00e7\u00e3o bactericida de alguns fen\u00f3is da esp\u00e9cie Heterodermia leucomela (L.) \n\nPoelt. Os pesquisadores Rankovi? e Misi? (2008) conseguiram perceber atividade \n\nantimicrobiana e antif\u00fangica de \u00e1cido fumaprotocetr\u00e1rico isolado de Cladonia furcata. Yano-\n\nMelo, Vicente e Xavier Filho (1999) perceberam, por sua vez, que o \u00e1cido fumaprotocetr\u00e1rico \n\nestimula de forma significativa o crescimento radicular de Allium cepa.  \n\nCada esp\u00e9cie liqu\u00eanica produz seus pr\u00f3prios fen\u00f3is. Ahti; Stenroos; Xavier-Filho \n\n(1993) descreveram os \u00e1cidos de 22 esp\u00e9cies de liquens da fam\u00edlia Cladoniaceae coletados \n\nnos Estados da Para\u00edba, de Pernambuco e de Sergipe, no Nordeste brasileiro. Dentre as \n\nesp\u00e9cies estudadas estava a C. verticillaris, usada aqui como biomonitor, que apresentou \n\ncomo principais \u00e1cidos o fumaprotocetr\u00e1rico (FUM) e o protocetr\u00e1rico (PRO). Legaz et al. \n\n(2006) identificaram ainda a presen\u00e7a de atranorina (ATR). O modelo estrutural dessas tr\u00eas \n\nsubst\u00e2ncias pode ser observado na Figura 15. \n\n \n\n \n\n \nLegenda \u2013 A \u2013 \u00c1cido Fumaprotocetr\u00e1rico; B \u2013 \u00c1cido Protocetr\u00e1rico; C \u2013 Atranorina. \n\nFonte \u2013 Silva (2002)  \n\nFigura 15 \u2013 Modelo estrutural das principais subst\u00e2ncias liqu\u00eanicas ocorrentes em \n\nCladonia verticillaris (Raddi) Fr. \n\n\n\n48 \n\n \n\nPereira, E. et al. (1999) afirmam que a ATR \u00e9 formada primeiro e, em etapas \n\nsubsequentes, o PRO \u00e9 sintetizado, ap\u00f3s acoplar-se a uma por\u00e7\u00e3o fumarato, origina o FUM. \n\nNeste sentido, a produ\u00e7\u00e3o elevada do PRO e da ATR em detrimento do FUM pode indicar \n\ndanos que estejam provocando um bloqueio nestas etapas metab\u00f3licas. Cientes disso, diversos \n\nestudos buscam identificar os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o do FUM para inferir poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura liqu\u00eanica por a\u00e7\u00e3o de poluentes (CRUZ et al., 2009; CUNHA et al., 2007; MOTA \n\nFILHO et al., 2007; PEREIRA, E. et al., 1999). \n\n\u00c9 com este entendimento que se passa a analisar a produ\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos nas amostras \n\nexpostas \u00e0 fuma\u00e7a expelida por motores movidos a biodiesel B5. Contudo, antes \u00e9 importante \n\ndestacar que, aqui, trabalhou-se com todos os tr\u00eas grupos (Experimental 1, Experimental 2 e \n\nExperimental 3). Tal qual nos resultados de clorofilas e feofitinas, os grupos Experimental 1 e \n\n2 ser\u00e3o analisados por dist\u00e2ncia da fonte poluidora e tempo de coleta, ao passo que o grupo \n\nExperimental 3 ser\u00e1 analisado por dist\u00e2ncia da fonte poluidora e tempo de exposi\u00e7\u00e3o.  \n\nQuando se observa o gr\u00e1fico resultante das an\u00e1lises fen\u00f3licas do grupo Experimental 1 \n\n(Figura 16), \u00e9 poss\u00edvel verificar uma proximidade com o que foi percebido na produ\u00e7\u00e3o de \n\nclorofila da mesma amostra, indicando uma produ\u00e7\u00e3o equivalente ao grupo controle nos \n\nprimeiros 30 dias e uma varia\u00e7\u00e3o nos 30 dias seguintes. Aqui, tal qual nos gr\u00e1ficos de \n\nclorofila, \u00e9 observado um decaimento da produ\u00e7\u00e3o do FUM, principal \u00e1cido desta esp\u00e9cie, em \n\ntodas as dist\u00e2ncias, com aumento expressivo do PRO na dist\u00e2ncia 2. \n\nA proximidade anteriormente descrita entre os decaimentos de clorofila e a diminui\u00e7\u00e3o \n\nna produ\u00e7\u00e3o do FUM foi destacada e explicada por Silva, R. (2002) como sendo decorrente da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de carboidratos pelo fotobionte, que prejudica o repasse ao \n\nmicobionte, diminuindo a bioss\u00edntese das subst\u00e2ncias liqu\u00eanicas. \n\nSilva, H. (2011) percebeu perda de capacidade na s\u00edntese do FUM, 120 dias decorridos \n\nda exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o UVB, em amostras de C. verticillaris. A progressiva diminui\u00e7\u00e3o do \n\nFUM ap\u00f3s determinado tempo, p\u00f3s-exposi\u00e7\u00e3o do material, tamb\u00e9m foi observada por Melo \n\n(2011), que exp\u00f4s C. salzmannii \u00e0 radia\u00e7\u00e3o gama e identificou a diminui\u00e7\u00e3o com o mesmo \n\ntempo decorrido. Silva, B. (2013), ao analisar C. verticilaris observou que o tempo de \n\nresposta foi de 60 dias ap\u00f3s exposi\u00e7\u00e3o ao policloreto de alum\u00ednio. Mota Filho et al. (2007) \n\nanalisando a mesma esp\u00e9cie, expostas a \u00e1reas sob influ\u00eancia do chumbo perceberam o mesmo \n\ntempo de rea\u00e7\u00e3o. Assim, pode-se entender que esse tempo de resposta varia de acordo com o \n\nagente causador do estresse e da esp\u00e9cie estudada, demonstrando a efic\u00e1cia da esp\u00e9cie para o \n\nbiomonitoramento. \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O aumento da produ\u00e7\u00e3o do PRO na dist\u00e2ncia 2 depois de 60 dias pode indicar que a \n\namostra tentou metabolizar quantidades consider\u00e1veis de FUM, mas foi impedida por algum \n\nagente inibidor. Esse processo foi observado por Cunha et al. (2007), que, em seu ultimo m\u00eas \n\nde coleta, observaram produ\u00e7\u00e3o elevada de PRO e ATR, n\u00e3o sendo esta muito comum em \n\ngrandes quantidades para C. verticillaris. \n\n O grupo controle comportou-se de forma an\u00f4mala durante a segunda extra\u00e7\u00e3o, \n\ndiminuindo drasticamente os valores de FUM e de PRO e elevando um pouco a quantidade de \n\nATR. Esse tipo acontecimento \u00e9 poss\u00edvel em alguns casos. Cunha et al. (2007) observaram \n\nque seu ponto controle localizado longe das fontes de polui\u00e7\u00e3o demonstrou ser um dos pontos \n\nmais cr\u00edticos. Os autores explicaram tal fato em decorr\u00eancia de a amostra ter ficado na rota de \n\ntransporte do calc\u00e1rio extra\u00eddo. Pereira, I. (2011) percebeu que uma de suas amostras no ponto \n\ncontrole, em \u00e1rea isolada dentro de uma reserva ecol\u00f3gica, apresentou danos severos \u00e0 \n\ncapacidade de s\u00edntese de fen\u00f3is. O autor aventou a possibilidade de esta varia\u00e7\u00e3o ter ocorrido \n\npela alt\u00edssima condi\u00e7\u00e3o de salubridade e umidade do local, que poderia ter favorecido uma \n\nhiper-prolifera\u00e7\u00e3o da alga e por isso levado \u00e0 morte do fungo. De toda forma, \u00e9 sabido que s\u00e3o \n\ndiversos os fatores que podem interferir na resposta biol\u00f3gica de um indiv\u00edduo; por isso, \n\nLegenda \u2013 \u00c1cido fumaprotocetr\u00e1rico (FUM), \u00e1cido protocetr\u00e1rico (PRO) e Atranorina (ATR). \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de FUM, PRO e ATR de Cladonia verticillaris (Raddi) \n\nFr. exposta aos gases da queima de biodiesel B5 durante 3 minutos. \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nquando em condi\u00e7\u00f5es laboratoriais, busca-se neutralizar ao m\u00e1ximo esses fatores, contudo, \u00e9 \n\nsempre poss\u00edvel que algo fuja ao controle. \n\n Observando os resultados do grupo Experimental 2 (Figura 17) \u00e9 percept\u00edvel a \n\ndisparidade entre as quantidades fen\u00f3licas no controle e no material exposto, como foi \n\nobservado por Mota Filho et al. (2007) ap\u00f3s 8 meses de exposi\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de extra\u00e7\u00e3o e \n\nbeneficiamento do chumbo. Os autores ainda perceberam que, embora o maior foco de \n\nexposi\u00e7\u00e3o fosse a contamina\u00e7\u00e3o por chumbo, amostras de C. verticillaris que ficaram em \n\nlocais de intenso fluxo de ve\u00edculos, bem como de queimadas em ambientes agr\u00edcolas, se \n\nmostraram mais impactadas, o que possibilita a afirma\u00e7\u00e3o de que a resposta aqui apresentada \n\nderiva do efeito dos gases emanados pelo combust\u00edvel utilizado. Destaque-se ainda que, \n\nembora as dist\u00e2ncias 1 e 2 tamb\u00e9m apresentem tend\u00eancia de eleva\u00e7\u00e3o no valor do FUM, os \n\nquantitativos mais altos, depois de 60 dias, destas duas dist\u00e2ncias, n\u00e3o se igualaram ao \n\nquantitativo mais baixo do controle (30 dias). Diga-se tamb\u00e9m que as amostras controle e D1 \n\ndemonstraram perman\u00eancias nos teores de PRO com eleva\u00e7\u00e3o nos teores de FUM, o que pode \n\nindicar uma recupera\u00e7\u00e3o da capacidade metab\u00f3lica.  \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nLegenda \u2013 \u00c1cido fumaprotocetr\u00e1rico (FUM), \u00e1cido protocetr\u00e1rico (PRO) e Atranorina (ATR). \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n \n\nFigura 17 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de fen\u00f3is produzidos por Cladonia verticillaris (Raddi) \n\nFr., exposta aos gases da queima de biodiesel B5 durante 30 minutos. \n\n\n\n51 \n\n \n\n As observa\u00e7\u00f5es de Silva, H. (2011) sobre C. verticillaris, submetida \u00e0 radia\u00e7\u00e3o, \n\ndestacou eleva\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis no quantitativo de FUM depois de 30, 60 e 90 dias, e podem \n\nser contundentes na elucida\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis quest\u00f5es acerca do aumento aqui revelado. A \n\nautora atribuiu o aumento a processos adaptativos da amostra, uma vez que foi poss\u00edvel \n\nobservar, para determinados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o maior que as observadas no \n\ncontrole. \n\n Deve-se observar tamb\u00e9m que, embora todas as amostras se mostrem com tend\u00eancia a \n\naumento dos metab\u00f3litos secund\u00e1rios, a dist\u00e2ncia 3 foge a esta regra, mostrando um \n\ndecr\u00e9scimo do FUM e do PRO, sendo este \u00faltimo mais expressivo. Essa tend\u00eancia vem \n\ncorroborar as ideias, j\u00e1 expostas, de que as correntes de vento, mesmo que em pequena escala, \n\natuaram de forma contundente, levando um maior n\u00famero de poluentes \u00e0s amostras colocadas \n\nnas \u00e1reas mais distantes da fonte emissora, indo ao encontro do que foi observado por Mota \n\nFilho et al. (2007) e Pereira, I. (2011). \n\nO grupo Experimental 3 guarda uma caracter\u00edstica especial em compara\u00e7\u00e3o aos outros \n\ngrupos analisados, pois apresenta uma \u00fanica coleta e tr\u00eas tempos distintos, o que permite uma \n\nan\u00e1lise da resposta imediata em fun\u00e7\u00e3o do tempo ao qual o material foi exposto. Quando \n\nobservado o gr\u00e1fico concernente a esse grupo (Figura 18), percebe-se de forma imediata que o \n\nmais alto teor fen\u00f3lico n\u00e3o \u00e9 da amostra controle (CNTL) e sim da T1-D1, seguida pela T2-\n\nD2 e a T1-D2. Esse fato poderia, num primeiro momento, nos levar a afirmar que o l\u00edquen no \n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o 1 (15 minutos) n\u00e3o sofreu danos em sua estrutura, uma vez que as duas \n\ndist\u00e2ncias apresentam \u00f3timas produ\u00e7\u00f5es de fen\u00f3is, por\u00e9m, uma an\u00e1lise mais detida, amparada \n\nnos dados j\u00e1 apresentados de produ\u00e7\u00e3o de pigmentos, nos revela que foram exatamente estas \n\namostras (T1-D1 e T1-D2) que apresentaram as menores produ\u00e7\u00f5es de clorofila, o que indica \n\nclaramente um descompasso na produ\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica. Tal descompasso \u00e9 corroborado na \n\npresen\u00e7a de elevados teores fen\u00f3licos, pois Silva, H. (2011) e Silva, B. (2013) observaram \n\nque, sob diferentes tipos de estresse, o l\u00edquen primeiramente eleva a quantidade de seus \n\nfen\u00f3is, uma vez que esses quando depositados no c\u00f3rtex funcionam como protetores da \n\nestrutura.  \n\nAs explica\u00e7\u00f5es anteriores podem ser aplicadas, sem \u00f4nus algum, ao tempo 2, em suas \n\nduas dist\u00e2ncias, percebendo-se que os fen\u00f3is s\u00e3o produzidos em maior quantidade \u00e0 dist\u00e2ncia \n\n2, da mesma forma que pode ser observado o decaimento da clorofila. Como j\u00e1 foi explicado \n\nanteriormente, este processo \u00e9 uma tentativa do organismo de se proteger das intemp\u00e9ries. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Observando os valores referentes ao tempo 3, em sua dist\u00e2ncia 2, encontram-se \n\nresultados contradit\u00f3rios, pois as amostras apresentam os valores mais baixos de todo o \n\nexperimento, e, em contrapartida, valores relativamente altos de clorofila. Essa aparente \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, considerando o exposto at\u00e9 agora, pode ser elucidada a partir dos resultados \n\nobtidos por MUNZI et al. (2013). Estes pesquisadores submeteram Evernia prunastri (L.) \n\nAch., durante 5 semanas, a nitrato de am\u00f4nio e perceberam que o incremento progressivo de \n\ncomposto \u2013 que em outras esp\u00e9cies de liquens e plantas geraria um aumento na acumula\u00e7\u00e3o \n\nde carbono em sua estrutura para neutralizar o nitrato \u2013 foi compensado com um incremento \n\nna produ\u00e7\u00e3o de clorofila (a). Assim, com base nesses resultados, pode-se inferir que, pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o aos gases, ricos em di\u00f3xido de carbono e outros compostos nocivos, por um \n\nper\u00edodo relativamente longo, uma super produ\u00e7\u00e3o da clorofila (a) tenha sido potencializada. \n\nEm conjunto a estas observa\u00e7\u00f5es, pode-se considerar a possibilidade de os \u00f3xidos de enxofre, \n\ntamb\u00e9m presentes nesses gases (MOTA FILHO et al., 2007), terem desencadeado uma rea\u00e7\u00e3o \n\nde degrada\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande que, mesmo com clorofila em abund\u00e2ncia, a s\u00edntese dos metab\u00f3litos \n\nsecund\u00e1rios foi comprometida, tal como aventado por Silva, H. (2011). O motivo pelo qual a \n\ndist\u00e2ncia 1 n\u00e3o respondeu de forma id\u00eantica, para clorofila pode ser explicada, mais uma ver, \n\nLegenda \u2013 \u00c1cido fumaprotocetr\u00e1rico (FUM), \u00e1cido protocetr\u00e1rico (PRO) e Atranorina (ATR). \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 18 \u2013 Gr\u00e1fico dos teores de fen\u00f3is produzidos por Cladonia verticillaris (Raddi) \n\nFr., exposta aos gases da queima de biodiesel B5 durante 15, 30 e 60 minutos. \n\n\n\n53 \n\n \n\npela localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a rota de dispers\u00e3o dos ventos, sendo sua proximidade e tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o suficiente para interferir na produ\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos secund\u00e1rios sem contudo ser \n\nsuficiente para gerar uma super produ\u00e7\u00e3o de algas. \n\n\u00c9 importante destacar que todos os grupos estudados apresentaram valores \n\nextremamente baixos de ATR, o que, segundo Ahti et al. (1993), \u00e9 extremamente normal para \n\nesta esp\u00e9cie, n\u00e3o simbolizando evid\u00eancia de nenhuma anomalia no metabolismo liqu\u00eanico. \n\n Ainda sobre os gr\u00e1ficos apresentados, deve-se dizer que todas as amostras \n\ndemonstraram produ\u00e7\u00f5es de FUM inferiores ao PRO. Tal fato, observado por Cunha et al. \n\n(2007) e por Cruz et al. (2009), est\u00e1 diretamente ligado ao estresse provocado pelo transplante \n\nat\u00e9 o laborat\u00f3rio e pela mudan\u00e7a das condi\u00e7\u00f5es de campo para as laboratoriais. \n\n \n\n5.3 Danos estruturais e vitalidade celular \n\n  \n\n Os processos de avalia\u00e7\u00e3o de danos estruturais e de vitalidade celular nas amostras \n\nconsistem em perceber poss\u00edveis danos corticais e medulares causados pelo contato com os \n\npoluentes. Dentre as t\u00e9cnicas utilizadas para a verifica\u00e7\u00e3o dessas condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o o Vermelho \n\nNeutro (ONJI; SAEABE; EZURA, 2000) e o Azul de Evans (IKEGAWA; YAMAMOTO; \n\nMATSUMOTO, 1998). A primeira avalia diretamente a taxa de mortalidade das algas, para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da vitalidade celular por amostragem, e a segunda avalia os danos causados \u00e0 \n\nestrutura liqu\u00eanica, permitindo a observa\u00e7\u00e3o visual das partes mais afetadas e a posterior \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, por absorb\u00e2ncia, do corante absorvido. Ambas as t\u00e9cnicas consistem em corar \n\nas amostras e, a partir destes corantes, determinar estruturas saud\u00e1veis ou afetadas dos \n\norganismos.   \n\n \n\n5.3.1 Vermelho Neutro \n\n \n\n Para obten\u00e7\u00e3o do percentual de vitalidade celular foram tomadas amostras do talo \n\nliqu\u00eanico (1 cm) que foram cortadas, maceradas, por atrito de placa de vidro, e submetidas ao \n\nvermelho neutro, sendo posteriormente analisadas em microsc\u00f3pio \u00f3tico. Uma vez no \n\nmicrosc\u00f3pio, foram contadas 100 c\u00e9lulas, separando-as entre vivas (corada) e mortas (n\u00e3o \n\ncoradas) como observado por Onji et al. (2000), de forma a obter um percentual ao fim da \n\ncontagem. Esta contagem foi repetida e uma m\u00e9dia foi feita entre os dois procedimentos. \n\nGerando-se assim o gr\u00e1fico da vitalidade celular (Figura 19). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \u00c9 importante que se diga que a observa\u00e7\u00e3o isolada do trabalho de Calvelo e Liberatore \n\n(2004) pode gerar d\u00favidas sobre como se diferenciou as c\u00e9lulas vivas das morta, na t\u00e9cnica \n\napresentada. Contudo, a observa\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Onji, Saeabe e Ezura (2000) e Reis \n\n(2013) afastam esta d\u00favida ao deixar claro que o Vermelho Neutro \u00e9 absorvido apenas por \n\nc\u00e9lulas vivas. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nApenas o grupo Experimental 3 foi submetido a esta t\u00e9cnica, pois o tempo de \n\nacondicionamento em que os outros materiais se encontravam poderia interferir nos resultados \n\nobtidos. Essa interfer\u00eancia foi observada no controle de campo que n\u00e3o pode ser submetido, a \n\npresente an\u00e1lise, no momento da coleta e por este motivo apresentou taxa de mortalidade de \n\nalgas superior a 80%. O controle laboratorial, por sua vez, apresentou cerca de 85% de \n\nvitalidade das c\u00e9lulas algais (Figura 19), o que deixa clara a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o do \n\nmetabolismo liqu\u00eanico na aus\u00eancia de poluentes. \n\nAo observar os tempos e dist\u00e2ncias apresentados para o vermelho neutro e para os \n\nteores de clorofila e feofitina consegue-se perceber claramente as observa\u00e7\u00f5es feitas por \n\nMazzitelli et al. (2006), que sugeriram uma proximidade entre os resultados de pigmentos e \n\nvitalidade celular. A amostra T3 \u2013 D1, por exemplo, mostra aqui uma taxa de vitalidade \n\nLegenda: C\u00e9lulas vivas (em vermelho) e mortas (em verde).  \n\nFonte \u2013 Iwelton Pereira (2014) \n\nFigura 19 \u2013 Gr\u00e1fico do percentual de c\u00e9lulas vivas e mortas de Cladonia verticillaris \n\n(Raddi) Fr., determinadas pela absor\u00e7\u00e3o do corante Vermelho Neutro.  \n\n\n\n55 \n\n \n\ncelular da ordem de 40-60 (%) para c\u00e9lulas vivas e mortas, respectivamente, o que \u00e9 melhor \n\nquantitativo depois do CNTL-Experimental 3, e na quantifica\u00e7\u00e3o de pigmentos apresenta a \n\nmelhor taxa de produ\u00e7\u00e3o, entre os expostos, equiparando ao controle. No mesmo sentido, a \n\namostra T1 \u2013 D2, que aqui apresenta a segunda pior rela\u00e7\u00e3o de algas vivas e mortas (19-81), \n\ndemonstrando a pior produ\u00e7\u00e3o de pigmentos, obtendo valores de feofitina superior aos de \n\nclorofila. \n\nRessalta-se que a morte das algas traz sempre atrelada consigo a morte do fungo, pois \n\neste \u00faltimo depende diretamente dos compostos produzidos pelo fotobionte para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nseu metabolismo. A diminui\u00e7\u00e3o da vitalidade celular implica na diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\nmetabolizar subst\u00e2ncias. \n\nLima (2009) observou que, mesmo submetido a meio aquoso por um tempo \n\nrelativamente grande e em contato com acetato de s\u00f3dio e caulinita, o l\u00edquen \n\nPseudocyphellaria aurata (Ach.) Vainio apresentou percentuais de 80% de algas vivas em \n\nsistemas imobilizados. Assim, os resultados aqui apresentados demonstram o qu\u00e3o \n\nimpactadas foram algumas das amostras analisadas. \n\n \n\n5.3.2 Azul de Evans \n\n \n\nComo recurso para percep\u00e7\u00e3o de danos estruturais sofridos pelas amostras liqu\u00eanicas, \n\nsubmeteu-se o grupo Experimental 3 e o controle de campo a an\u00e1lise por azul de Evans \n\nconforme metodologia apresentada por Baker e Mock (1994), com as modifica\u00e7\u00f5es feitas por \n\nIkegawa; Yamamoto; Matsumoto. (1998). \n\nAs amostras submetidas a esta an\u00e1lise, depois de coradas foram observadas em lupa \n\nestereosc\u00f3pica para determina\u00e7\u00e3o dos danos morfol\u00f3gicos vis\u00edveis. A varia\u00e7\u00e3o na colora\u00e7\u00e3o, \n\nobservada nas imagens, ocorre pela intera\u00e7\u00e3o do reagente, de cor azul, com as prote\u00ednas do \n\nplasma (SILVA, B., 2013). \n\nAssim, quando se observa a resposta dada, ap\u00f3s submiss\u00e3o ao azul, percebe-se que o \n\nCNTL-Campo (Figura 20 \u2013 A) demonstrou danos consider\u00e1veis a sua estrutura, o que se \n\njustifica pelo tempo de acondicionamento, que o mesmo foi submetido. Quando submetida a \n\nespectrofot\u00f4metro para verifica\u00e7\u00e3o da absorb\u00e2ncia por Azul de Evans, os valores desta \n\namostra mostraram-se bastante altos, confirmando a identifica\u00e7\u00e3o visual. O CNTL-\n\nExperimental 3 (Figura 20 \u2013 B) por sua vez demonstrou pouqu\u00edssimos danos morfol\u00f3gicos, \n\nconfirmados nos resultados de absorb\u00e2ncia (Figura 21). Esta resposta positiva reitera a \n\n\n\n56 \n\n \n\nhip\u00f3tese, j\u00e1 apresentada, que o l\u00edquen, livre de poluentes e agentes abrasivos, consegue se \n\nrecuperar de danos causados pelo processo de transplante ao longo do tempo. A amostra T1-\n\nD1 (Figura 20 \u2013 C) apresentou danos moderados, mais significativos que o CNTL \u2013 \n\nExperimental 3, por\u00e9m menos contundentes de que a T2 \u2013 D1 (Figura 20 \u2013 D). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA B \n\nC D \n\nLegenda - Danos estruturais destacados pelo azul de Evans. A e B \u2013 Controle-Campo e \n\nControle-Experimental 3, respectivamente. C e D \u2013 Tempo 1 \u2013 Dist\u00e2ncia 1 e Tempo 2 \n\n\u2013 Dist\u00e2ncia1, respectivamente. \n\nFoto \u2013 Iwelton Pereira (2014)  \n\nFigura 20 \u2013 Imagens do talo de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. exposta a gases \n\nemanados pela queima de motor movido a biodiesel B5  \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA amostra T2 \u2013 D1 se destacou por n\u00e3o ter, durante as an\u00e1lises de produ\u00e7\u00e3o de \n\npigmentos, demonstrado danos severos a sua estrutura, em compara\u00e7\u00e3o com as outras \n\namostras. Contudo, deve-se destacar que j\u00e1 durante a an\u00e1lise de vitalidade celular foi poss\u00edvel \n\nperceber uma indica\u00e7\u00e3o de desordem fisiologia, pela apresenta\u00e7\u00e3o do mais alto percentual de \n\nc\u00e9lulas mortas. Essa an\u00e1lise conjunta dos procedimentos utilizados deixa clara a acertada \n\ndecis\u00e3o tomada ao fazer uso dos m\u00e9todos aqui apresentados para verificar as condi\u00e7\u00f5es \n\nfisiologias da esp\u00e9cie estudada. \n\n \n\n5.4 An\u00e1lise integrada  \n\n \n\n Mesmo na impossibilidade da jun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos aqui apresentados, dada a \n\nconstru\u00e7\u00e3o desvinculada de cada estudo (grupos Experimental 1, Experimental 2 e \n\nExperimental 3). \u00c9 poss\u00edvel tecer alguns coment\u00e1rios de maneira geral sobre tudo o que aqui \n\nfoi comentado. \n\n Num primeiro momento alguns dados podem at\u00e9 parecem contradit\u00f3rios, pois \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es distintas s\u00e3o dadas a respostas biol\u00f3gicas, aparentemente semelhantes. Tais \n\nLegenda \u2013 Quantidade de azul absorvido em cada uma das amostras. \n\nFonte \u2013 O autor \n\nFigura 21 \u2013 Gr\u00e1fico da absorb\u00e2ncia de Azul de Evans presente em talos de C. \n\nverticillaris submetida a biodiesel B5 e controles. \n\n\n\n58 \n\n \n\nconclus\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o poss\u00edveis pelo entendimento que o todo n\u00e3o \u00e9 a mera soma das partes, e que \n\numa observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode levar em considera\u00e7\u00e3o apenas os dados apresentados. Aventar \n\npossibilidades e perceber como a intera\u00e7\u00e3o dos fatores pode gerar respostas inesperadas a \n\nperguntas corriqueiras, \u00e9, sem d\u00favida alguma, trabalho do pesquisador. \n\n Quando se observam os dados do grupo Experimental 1 pode-se perceber que n\u00e3o s\u00e3o \n\ndemonstradas varia\u00e7\u00f5es marcantes entre suas dist\u00e2ncias. O grupo Experimental 2, por sua vez, \n\ndemonstra algumas varia\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias utilizadas. Assim \u00e9 poss\u00edvel inferir que \n\no l\u00edquen responde bem a varia\u00e7\u00f5es no tempo de exposi\u00e7\u00e3o e demonstra diferen\u00e7a na resposta \n\n\u00e0s dist\u00e2ncias a partir de determinado tempo de exposi\u00e7\u00e3o. \n\n Foi considerando esses fatores que se decidiu pela varia\u00e7\u00e3o do tempo e da dist\u00e2ncia \n\ndurante a exposi\u00e7\u00e3o do grupo Experimental 3. Tal escolha gerou resultados consistentes e \n\ndemonstraram que tempos intermedi\u00e1rios podem ser extremamente danosos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos \n\npigmentos liqu\u00eanicos (T1 \u2013 D1 e D2), enquanto que tempos maiores podem ser mais nocivos \n\npara a s\u00edntese dos metab\u00f3litos secund\u00e1rios, podendo potencializar a produ\u00e7\u00e3o de metabolitos \n\nintermedi\u00e1rios (T3 \u2013 D2). \n\n Dentre os compostos do biodiesel B5, que podem estar atuando como agentes de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da estrutura liqu\u00eanica pode estar o SO2, um dos produtos da queima do diesel \n\n(MOTA FILHO et al., 2007), que, segundo Richardson e Pucket (1973 apud C\u00c1CERES, \n\n1996)\n22\n\n pode causar o aumento de \u00edons livres de Mg\n2+\n\n e compostos de enxofre em folhas de \n\nplantas, causando uma eleva\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de feofitina. Como as algas s\u00e3o seres \n\nfotossintetizantes, tal qual as plantas superiores, e as estruturas liqu\u00eanicas s\u00e3o boas \n\nacumuladoras de poluentes (BA?KOR et al., 2009; GUIDOTTI et al, 2003; MUNZI et al., \n\n2013; PAWLIK-SKOWRO?SKA; BA?KOR, 2011), \u00e9 poss\u00edvel  que as altera\u00e7\u00f5es aqui \n\ndescritas, nos n\u00edveis de clorofila e, por conseguinte, na metaboliza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3is, seja causada \n\npela presen\u00e7a desse poluente.  \n\nSobre a presen\u00e7a de SO2 no biodiesel, \u00e9 importante dizer que o mesmo \u00e9 virtualmente \n\nlivre, quando a 100% (POMPELLI et al., 2011; RAMOS et al., 2003), mostrando uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de at\u00e9 98% desses composto, em rela\u00e7\u00e3o ao petrodiesel. Contudo, a dilui\u00e7\u00e3o de 5% \n\ndo diesel de origem biol\u00f3gica ainda se mostrou incipiente, amparando-se nos resultados desta \n\nperquisi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                                \n22\n\n RICHARDSON, D. H. S.; PUCKETT, K. J. Sulphur dioxide and photosynthesis in lichens. In: FERRY, B. \n\nW.; BADDELEY, M. S.; HAWKSWORTH, D. L. Air Polution and Lichens, London: The Athlone Press, \n\n1973. p. 283-298. \n\n\n\n59 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nConsiderando a desenvoltura dos dados apresentados \u00e9 poss\u00edvel entender que a \n\ndilui\u00e7\u00e3o de biodiesel (5%) em petrodiesel utilizada neste estudo se mostrou impactante \u00e0 \n\nestrutura do l\u00edquen C. verticillaris em todos os tempos de exposi\u00e7\u00e3o e dist\u00e2ncias do emitente, \n\nsendo mais contundente a dist\u00e2ncias de 2 e 3 metros e ap\u00f3s 15 minutos de exposi\u00e7\u00e3o. Esta \n\nafirma\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pela observa\u00e7\u00e3o dos resultados de produ\u00e7\u00e3o de pigmentos (clorofila e \n\nfeofitina), que variaram em fun\u00e7\u00e3o do tempo exposto, demonstrando diminui\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas, para tempos intermedi\u00e1rios, depois de 30 dias. Indo tamb\u00e9m nessa dire\u00e7\u00e3o os \n\nresultados obtidos pelas an\u00e1lises de vitalidade celular e danos estruturais, para o grupo \n\nExperimental 3, acabaram ratificando as an\u00e1lises de pigmentos, subsidiando, por sua vez, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o fen\u00f3lica. \n\nComo justificativa para os resultados apresentados pode-se indicar \u00e0 emana\u00e7\u00e3o de \n\npoluentes como di\u00f3xidos de carbono e enxofre (CO2 e SO2). \u00c9 sabido que as produ\u00e7\u00f5es destes \n\ncompostos, em diesel de origem biol\u00f3gica, s\u00e3o bem baixas, contudo, sua pequena \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, dilu\u00edda em diesel de petr\u00f3leo, pode n\u00e3o ter surtido um efeito significativo. \n\nNeste contexto, as observa\u00e7\u00f5es poderiam ser comprovadas com o desenvolvimento de \n\nnovos estudos que exponham a mesma esp\u00e9cie liqu\u00eanica a concentra\u00e7\u00f5es crescentes de \n\nbiodiesel, chegando ao ideal de 100%, e realizando-se as an\u00e1lises aqui apresentadas. Com a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o progressiva da resposta liqu\u00eanica \u00e0s v\u00e1rias concentra\u00e7\u00f5es desse combust\u00edvel \n\nser\u00e1 poss\u00edvel atestar seu car\u00e1ter menos poluente como afirmaram Pompelli et al. (2011) e \n\nRamos et al. (2003). \n\nTamb\u00e9m sugere-se a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adicionais, a exemplo da quantifica\u00e7\u00e3o dos \n\nhidrocarbonetos acumulados na estrutura do l\u00edquen, como fizeram Guidotti et al. (2003), e da \n\nan\u00e1lise por cromatografia em camada delgada (CCD) e cromatografia l\u00edquida de alta \n\nefici\u00eancia (CLAE), como fez Silva, B. (2013). \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAHTI, T.; STENROOS, S.; XAVIER FILHO, L. The lichen family Cladoniaceae in Para\u00edba, \n\nPernambuco and Sergipe, northeast Brazil. Tropical Bryology. v. 7, p. 55-70, 1993. \n\n \n\nARA\u00daJO, E. L. et al. Quantifica\u00e7\u00e3o dos teores de clorofila e feofitina de Parmotrema \n\npraesor\u00e9diosun no campos da Universidade Federal de Pernambuco \u2013 Brasil. In: \n\nENCUENTRO DEL GRUPO DE LIQUEN\u00d3LOGOS DE AM\u00c9RICA LATINA, IX, 2009, \n\nCorrientes, Anais... Corrientes: 2009. p. 23  \n\n \n\nBA?KOR, M. Physiological adaptation in the lichens Peltigera refescens and Cladina \n\narbuscula ver. Mitis, and moss Racomitrium lanuginosum to copper-rich substrate. \n\nChemosphere, v. 76, p. 1340-1343, 2009. \n\n \n\nBAKER, C. J.; MOCK, N. M. An improved method for monitoring cell death in cell \n\nsuspension and leaf disc assays using evans blue. Plant Cell, Tissue and Organ Culture, v. \n\n39, p. 7-12, 1994. \n\n \n\nBICUDO, F. Os bons companheiros. Pesquisa FAPESP, v. 173, p. 52-55, 2010. \n\nBRASIL, Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Plano nacional de energia 2030.  Bras\u00edlia, DF: \n\nMME, EPE, 2007. 324 p. \n\n \n\nBUTTERBACH-BAHL, K.; KIESE, R. Bioenergy: biofuel production on the margins. \n\nNature, v. 493, p. 483-485, 2013. \n\n \n\nC\u00c1CERES, M. E. S. Biomonitoramento ativo e passivo da qualidade do ar atmosf\u00e9rico \n\nna cidade do Recife-PE. 1996. 77 f. Monografia (Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) \u2013 Universidade \n\nFederal de Pernambuco, Recife, 1996. \n\n \n\nCALVELO, S.; LIBERATORE, S. Applicability of in situ or transplanted lichens for \n\nassessment of atmospheric pollution in Patagonia, Argentina. Journal of Atmospheric \n\nChemistry, v. 49, p. 199-210, 2004. \n\n \n\nCORR\u00caA, R. L. Trajet\u00f3rias geogr\u00e1ficas. 3. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. 302 p. \n\n \n\nCOX, C. B.; MOORE, P. D. Biogeografia: uma abordagem ecol\u00f3gica e evolucion\u00e1ria. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Lu\u00eds Felipe Coutinho Ferreira da Silva. Rio de Janeiro: LTC, 2009. \n\n \n\nCPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Projeto cadastro de fontes de abastecimento por \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Diagn\u00f3stico do munic\u00edpio de Alhandra, Estado da Para\u00edba. Recife: \n\nCPRM/PRODEEM, 2005. 10 p. \n\n \n\nCRUZ, M. B. et al. Monitoramento da a\u00e7\u00e3o do formalde\u00eddo sobre Cladia aggregata (l\u00edquen), \n\nem condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio. Caminhos da Geografia, v. 10, n. 29, p. 76-87, 2009. \n\n \n\nCULBERSON, C. F. Improved conditions and new data for the identification of lichen \n\nproducts by a standardized thinlayer-chromatographic method. Journal of Chromatography, \n\nv. 72, p. 113-125, 1972. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nCUNHA, M. H. A. et al. Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., para diagn\u00f3stico da salubridade \n\ndo ar decorrente da extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de calc\u00e1rio em Vertente do L\u00e9rio, Pernambuco \n\n(Brasil). Caminhos da Geografia, v. 8, n. 22, p. 49-65, 2007. \n\n \n\nCZEPAK, C.; ARA\u00daJO, E. A.; FERNANDES, P. M. Ocorr\u00eancia de cupins de mont\u00edculo em \n\npastagem no estado de Goi\u00e1s. Pesquisa Agropecu\u00e1ria Tropical, v. 33, n. 1, p. 35-38, 2003. \n\n \n\nDABDOUB, M. J.; BROZEL, J. L.; RAMPIN, M. A. Biodiesel: vis\u00e3o cr\u00edtica do status atual e \n\nperspectivas na academia e na ind\u00fastria. Quimica Nova, v. 32, p. 776-792, 2009. \n\n \n\nFALC\u00c3O, E. P. S. Atividade antimicrobiana de compostos fen\u00f3licos de l\u00edquen Heterodermia \n\nleucomela (L.) Poelt. Acta Farm. Bonaerense, v. 21, n. 1, p. 43-49, 2002. \n\n \n\nFREITAS, M. R. Uso de Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. (l\u00edquen) como biomonitor da \n\nqualidade do ar no complexo industrial portu\u00e1rio de Suape \u2013 PE. 2006. 58 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Biologia Vegetal) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2006. \n\n \n\nGODOI, J. M. A.; OLIVEIRA JUNIOR, S.; MATAI, P. H. Dimens\u00f5es geopol\u00edticas e \n\nambientais dos biocombust\u00edveis no Brasil. Revista de Sa\u00fade, Meio Ambiente e \n\nSustentabilidade, v. 7, n. 1, p. 34-51, 2012. \n\n \n\nGUIDOTTI, M. et al. Lichens as polycyclic bioaccumulators used in atmospheric pollution \n\nstudies. Journal of Chromatography, v. 985, p. 185-190, 2003. \n\n \n\nIKEGAWA, H.; YAMAMOTO, Y.; MATSUMOTO, H. Cell death caused by a \n\ncontamination of aluminum and iron in cultured tobacco. Physiologia Plantarum, v. 104, p. \n\n474-478, 1998. \n\n \n\nK\u00c4FFER, M. I. et al. Use of bioindicators to evaluate air quality and genotoxic compounds in \n\nan urban environment in Southern Brazil. Environmental Pollution. v. 163, p. 24-31, 2012. \n\n \n\nKNAPP, M. B. Analise de emiss\u00f5es de Gases em Motor diesel comparando diesel com \n\nbiodiesel. 2010. 25f. Monografia (Trabalho de conclus\u00e3o do Curso de Engenharia Mec\u00e2nica) \n\n\u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n\n \n\nKNOTHE, G. et al. Manual de Biodiesel. S\u00e3o Paulo: Editora Blucher, 2006. 340 p. \n\nLEGAZ, M. E.; MILLANES, A. M.; C\u00d3RDOBA, C. V. Fisiologia de liquens. In: XAVIER-\n\nFILHO, L. et al. Biologia de liquens. Rio de Janeiro: \u00c2mbito Cultural, 2006. p. 147-273. \n\n \n\nLEIRAS, A.; HAMACHER, S.; SCAVARDA, L. F. An\u00e1lise da viabilidade econ\u00f4mica da \n\ncadeia produtiva do biodiesel: o caso da soja na Bahia. Revista Gest\u00e3o Industrial, v. 3, n. 4, \n\np. 121-133, 2007. \n\n \n\nLIMA, C. R. V. Produ\u00e7\u00e3o de metabolitos bioativos de Pseudocyphellaria aurata (Anc.) \n\nVainio por imobiliza\u00e7\u00e3o de fragmento do talo. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Biologia \n\nVegetal) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2009. \n\n \n\nMAIOCCHI, M. G.; AVANZA, J. R. Degradaci\u00f3n de clorofilas y feofitinas a diferentes \n\ntemperaturas em Ilex dumosa e Ilex paraguariensis. In: COMUNICACIONES CIENT\u00cdFICAS \n\n\n\n62 \n\n \n\nY TECNOL\u00d3GICAS 2004, Corrientes. Resumen... Corrientes: Universidad Nacional Del \n\nNordeste, 2004. \n\n \n\nMARCELLI, M. P. Fungos liquenizados. In: XAVIER-FILHO, L. et al. Biologia de liquens. \n\nRio de Janeiro: \u00c2mbito Cultural, 2006. p. 25-74. \n\n \n\nMASIERO, G.; LOPES, H. Etanol e biodiesel como recursos energ\u00e9ticos alternativos: \n\nperspectivas da Am\u00e9rica Latina e da \u00c1sia. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, v. \n\n51, n. 2, p. 60-79, 2008. \n\n \n\nMAZZITELLI, S. M. A. M. et al. Utiliza\u00e7\u00e3o de liquens no biomonitoramento da qualidade do \n\nar. In: XAVIER-FILHO, L. et al. Biologia de liquens. Rio de Janeiro: \u00c2mbito Cultural, 2006. \n\np. 101-143. \n\n \n\nMELO, P. Radia\u00e7\u00e3o gama na funcionalidade e Intera\u00e7\u00e3o de Cladonia salzmannii nyl. \n\n(l\u00edquen) com o solo. 2011. 47 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologias Energ\u00e9ticas e \n\nNucleares) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011. \n\n \n\nMOTA FILHO, F. O. et al. Influ\u00eancia de poluentes atmosf\u00e9ricos em Belo Jardim (PE) \n\nutilizando Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. como biomonitor. Qu\u00edmica Nova, v. 30, n. 5, p. \n\n1072-1076, 2007. \n\n \n\nMOTA FILHO, F. O. et al. Liquens: Bioindicadores ou Biomonitores? 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://biomonitor.ist.utl.pt/biomonitor/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=9>. \n\nAcesso em: 28 dez. 2013. \n\n \n\nMUNZI, S. et al. Effect of nitrogen suply on the C/N balance in the lichen Evernia prunastri \n\n(L.) Ach. Turkish Journal of Biology, v. 37, p. 165-170, 2013. \n\n \n\nNASCIMENTO, F. R.; SAMPAIO, J. L. F. Geografia f\u00edsica, geossistemas e estudos \n\nintegrados da paisagem. Revista da Casa da Geografia de Sobral, v. 6/7, n. 1, p. 167-179, \n\n2004/2005. \n\n \n\nNASH III, T. H. Lichen sensitivity to air pollution. In: NASH III, T. H. Lichen Biology. 2\nnd\n\n \n\ned. New York: Cambridge Universidad Press, 2008. p. 299-314. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. A. G. S. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ar em ambiente industrial, usando \n\nl\u00edquen como biomonitor de poss\u00edveis riscos de intoxica\u00e7\u00e3o ocupacional. 2011. 64 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011. \n\n \n\nONJI, M.; SAEABE, T.; EZURA, Y. An evoluation of viable staining dies suitable for marine \n\nphytopnankton. Bull. Fac. Fish. Hokkaido Univ., v. 51, n. 3, p. 153-157, 2000. \n\n \n\nPAWLIK-SKOWRONSKA, B.; BACKOR, M. Zn/Pb-tolerant lichens with higher content of \n\nsecondary metabolites produce less phytochelatins than specimens living in unpolluted \n\nhabitats. Environmental and Experimental 3 Botany, v. 72, p. 64\u201370, 2011. \n\n \n\nPEREIRA, E. C. et al. Production of lichen by immobilized cells of Cladonia clathrata Ahti \n\n&amp; Xavier Filho. Phyton, v. 39, n. 1, p. 79-89, 1999. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nPEREIRA, E. C. Produ\u00e7\u00e3o de metab\u00f3licos por esp\u00e9cies de Cladoniaceae (l\u00edquen) a partir \n\nde imobiliza\u00e7\u00e3o celular. 1998. 240 f. Tese (Doutorado em Biologia Vegetal) \u2013 Universidade \n\nFederal Rural de Pernambuco, Recife, 1998. \n\n \n\nPEREIRA, I. M. C. Biomonitoramento ativo em \u00e1reas de Pernambuco: uma perspectiva da \n\ninflu\u00eancia da cana e de outras fontes poluidoras. 2011. 42 f. Monografia (Geografia) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011. \n\n \n\nPEREIRA, V. H. C.; CESTARO, L. A. A unidade geoambiental tabuleiro costeiro e o \n\nplanejamento municipal: o caso de Senador Georgino Avelino/RN. Revista Geonorte, v. 3, n. \n\n4, p. 390-401, 2012. Edi\u00e7\u00e3o especial. \n\n \n\nPOMPELLI, M. F. et al. Crise energ\u00e9tica mundial e o papel do Brasil na problem\u00e1tica de \n\nbiocombust\u00edveis. Agronomia Colombiana, v. 29, n. 2, p. 361-371, 2011. \n\n \n\nPOMPELLI, M. F. et al. Spectrophotometric determinations of chloroplastidic pigments in \n\nacetone, ethanol and dimethylsulphoxide. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias, v. 11, n. 1, p. \n\n52-58, 2013. \n\n \n\nRAMOS, L. P. et al. Biodiesel: um projeto de sustentabilidade econ\u00f4mica e s\u00f3cio-ambiental \n\npara o Brasil. Revista Biotecnologia, Ci\u00eancia e Desenvolvimento, v. 31, p. 28-37, 2003. \n\n \n\nRANKOVI?, B.; MI\u0160I?, M. The antimicrobial activity of the lichen substances of the lichens \n\nCladonia furcata, Ochrolechia androgyna, Parmelia caperata and Parmelia conspresa. \n\nBiotechnol &amp; Biotechnol, EQ 22, p. 1013-1016, 2008. \n\n \n\nREIS, M. V. P. Avalia\u00e7\u00e3o de diferentes meios de armazenagem para dentes avulsionados: \n\nestudo Experimental 3 em c\u00e3es. 2013. 87 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Odontologia) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia, Uberl\u00e2ndia, 2013. \n\n \n\nRICKLEFS, R. E. A economia da natureza. Tradu\u00e7\u00e3o Pedro P. de Lima-e-Silva. 7. ed. Rio \n\nde Janeiro: Guanabara Koogan, 2010. 546 p. \n\n \n\nROSS, J. L. S. (Org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2009. 549 p. \n\n \n\nSANTOS, T. O. Biomonitora\u00e7\u00e3o da qualidade do ar em decorr\u00eancia da queima da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar na reserva ecol\u00f3gica de Gurja\u00fa-PE. 2011. 59 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nTecnologias Energ\u00e9ticas e Nucleares) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011. \n\n \n\nSARTORI, M. A. et al. An\u00e1lise de arranjos para extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leos vegetais e suprimentos de \n\nusina de biodiesel. RESR, v. 47, n. 2, p. 419-434, 2009. \n\n \n\nSCHOEFS, B. Chlorophyl and carotenoid analysis in food products. Properties of pigments \n\nand methods of analysis. Trends in Foods Science &amp; Technology, v. 13, p. 361-371, 2002. \n\n \n\nSILVA, A. K. O. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pureza Atmosf\u00e9rica (IPA) no campos da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \u2013 Brasil. In: In: ENCUENTRO DEL GRUPO DE \n\n\n\n64 \n\n \n\nLIQUEN\u00d3LOGOS DE AM\u00c9RICA LATINA, IX, 2009, Corrientes, Anais... Corrientes: \n\n2009. p. 58. \n\n \n\nSILVA, A. K. O. et al. Avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Pureza Atmosf\u00e9rica (IPA) e da Densidade \n\nArb\u00f3rea (DA) no Parque da Jaqueira \u2013 Recife-PE. In: ENCONTRO DO GRUPO \n\nBRASILEIRO DE LIQUEN\u00d3LOGOS, 5., 2010, Recife, Anais... Recife: 2010a. 1 CD-ROM. \n\n \n\nSILVA, A. K. O. et al. Quantifica\u00e7\u00e3o de Clorofila e feofitina de Parmotrema praesor\u00e9diosun \n\nno Parque da Jaqueira \u2013 Recife-PE. In: ENCONTRO DO GRUPO BRASILEIRO DE \n\nLIQUEN\u00d3LOGOS, 5., 2010, Recife, Anais... Recife: 2010b. 1 CD-ROM. \n\n \n\nSILVA, B. C. G. Efeitos de contaminantes sobre Cladonia verticilaris. 2013. 90f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, \n\nRecife, 2013. \n\n \n\nSILVA, H. P. B. Efeitos da radia\u00e7\u00e3o gama e ultravioleta sobre Cladonia verticillaris \n\n(Raddi) Fr. (l\u00edquen) coletado em diferentes ambientes do nordeste do Brasil. 2011. 69f. \n\nTese (Mestrado em Tecnologias Energ\u00e9ticas e Nucleares) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco, Recife, 2011. \n\n \n\nSILVA, R. A. Cladonia verticillaris (l\u00edquen) como biomonitor padr\u00e3o da qualidade do ar \n\nno Distrito de Jaboat\u00e3o \u2013 PE. 2002. 148 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o e Pol\u00edticas \n\nAmbientais) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2002. \n\n \n\nSOARES, R. R. S. Estudo de propriedades da Clorofila a e da Feofitina a visando a \n\nTerapia Fotodin\u00e2mica. 2006. 81 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Qu\u00edmica) \u2013 Universidade \n\nEstadual de Maring\u00e1, Maring\u00e1, 2006. \n\n \n\nSTREIT, N. M. et al. As clorofilas. Ci\u00eancia rural, v. 35, n. 3, p. 748-755, 2005. \n\n \n\nVASCONCELOS, T. L. Influ\u00eancia do f\u00f3sforo na produ\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias \n\ntransformadoras do solo sob Cladonia verticillaris (Raddi) Fr. 2009. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2009. \n\n \n\nVERNON, L. P. Spectrophotometric  determination  of  chlorophylls  and  pheophytins  in \n\nplant extracts. Anal. Chem., v. 32, p. 1144-1150, 1960. \n\n \n\nVILLAROUCO, F. M. O. et al. An\u00e1lise do l\u00edquen Cladonia verticillaris (Raddi) Fr., em \n\ncondi\u00e7\u00f5es laboratoriais sob efeito do estireno e ciclohexano. Interci\u00eancia, v. 32, n. 4, p. 242-\n\n246, 2007. \n\n \n\nYANO-MELO, C. C.; VICENTE. C.; XAVIER-FILHO, L. Allelophatic effects of the \n\nCladonia verticillaris lichen extracts and fumarprotocetraric acid on the early growth of \n\ngerminated seedlings in Allium cepa L. Tropical Bryologist, v. 17, p. 133-139, 1999."}]}}}