{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11622"}, {"@name": "filename", "#text": "16998_arquivo2377_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARQUEOLOGIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O ARQUEOL\u00d3GICA DE UM \nNAUFR\u00c1GIO LOCALIZADO NO LAMAR\u00c3O \n\nEXTERNO DO PORTO DO RECIFE \u2013 PE. , BRASIL \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCarlos Celestino Rios e Souza \nRECIFE  \n\n2007 \n \n \n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ARQUEOLOGIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O ARQUEOL\u00d3GICA DE UM \nNAUFR\u00c1GIO NA \u00c1REA DO LAMAR\u00c3O EXTERNO \n\nDO PORTO DO RECIFE - PE. , BRASIL \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nArqueologia da Universidade \nFederal de Pernambuco, como parte \ndos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Arqueologia. \n \nOrientadora: Profa. Dra Ni\u00e8de \nGuidon \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\nRECIFE  \n2007 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nSouza, Carlos Celestino Rios e \n \n\n       Identifica\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de um naufr\u00e1gio \nlocalizado no lamar\u00e3o externo do porto do Recife \u2013 \nPE. , Brasil.  \u2013 Recife: O Autor, 2007. \n\n       147 folhas :  il., des., fig., fotos, quadros, tab. \n \n       Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco. CFCH. Arqueologia. Recife, 2007. \n       Inclui: bibliografia e anexos \n\n       1. Arqueologia subaqu\u00e1tica \u2013 Arqueologia marinha. \n2.S\u00edtios arqueol\u00f3gicos submersos. 3. Artefatos \nsubmersos - mar. Naufr\u00e1gios. 4. Brasil \u2013 \nPernambuco \u2013 Porto do Recife.  I. T\u00edtulo. \n\n \n        902.034 \n        930.1  \n\n                   \nCDU (2. ed.) \n  CDD (22. ed.) \n\nUFPE \nBCFCH2007/4\n\n7 \n \n\n                               \n\n\n\n \n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAo meu filho Carlos Eduardo Costa Rios, \ncomo est\u00edmulo a uma prov\u00e1vel carreira \ncient\u00edfica. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n         \n\nAos meus pais, respons\u00e1veis  pela minha forma\u00e7\u00e3o; \n\n\u00c0 minha esposa Maria Eduarda, por ter assumido todas as tarefas relacionadas \u00e0 \n\ncasa e filhos; \n\n\u00c0 Universidade Federal de Pernambuco, pelo privil\u00e9gio de ter retornado ao meio \n\nacad\u00eamico; \n\nA Capes, pela ajuda financeira; \n\n\u00c0 Professora Dra. Ni\u00e8de Guidon, primeiro por ter acreditado no meu trabalho, \n\nsegundo pelo apoio e orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, fundamentais para a conclus\u00e3o desta \n\npesquisa; \n\n\u00c0 Coordenadora do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio da UFPE, Professora Dra. Anne-Marie Pessis, cuja \n\ndedica\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa serve como exemplo para todos n\u00f3s; \n\n\u00c0 Professora Dra. Gabriela Martin, uma das pioneiras na Arqueologia \n\nSubaqu\u00e1tica na Europa, pelos ensinamentos, exemplo de vida e bom humor contagiante; \n\nAos Corpos Docentes dos Cursos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia \u2013 \n\nConserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nOceanografia da UFPE; \n\nAo Professor Dr. Gilson Rambelli, pelos ensinamentos, bibliografia, amizade e \n\ndiscuss\u00f5es referentes ao tema; \n\nAos Professores Drs. Alb\u00e9rico Nogueira e Ol\u00edvia Carvalho, da Unicap, pelos \n\nensinamentos, an\u00e1lises \u00f3sseas e amizade; \n\nAo Professor Dr. Jos\u00e9 Luiz Mota Menezes, pela amizade, ensinamentos e por \n\nconstituir uma fonte inesgot\u00e1vel de conhecimento hist\u00f3rico; \n\n\n\nAos amigos e estudantes do Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia, pela ajuda \n\ndurante a parte laboratorial das pesquisas sobre faian\u00e7a, vidraria e cer\u00e2mica; ajuda \n\ncomputacional; pelo aux\u00edlio bot\u00e2nico; pelas informa\u00e7\u00f5es sobre fotografia; pela \n\nconfec\u00e7\u00e3o da carta batim\u00e9trica e por fazerem parte da equipe de mergulho;  \n\nAos amigos e Instrutores de mergulho, pelo incentivo e disponibiliza\u00e7\u00e3o das \n\ninstala\u00e7\u00f5es da Aqu\u00e1ticos e Projetomar, das embarca\u00e7\u00f5es Van Gogh e Mister Mar, \n\ndurante  a pesquisa e pela forma\u00e7\u00e3o das equipes de mergulhadores; por disponibilizarem \n\nas fotos subaqu\u00e1ticas do naufr\u00e1gio de Serrambi; pelas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de instrumentos subaqu\u00e1ticos; pelo apoio log\u00edstico e informa\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza t\u00e9cnica; pelas informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas do porto do Recife; pelas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre naufr\u00e1gios de PE e bibliografia; \n\n\u00c0 revista Decostop, na pessoa do fot\u00f3grafo Gustavo Abah, pelas fotos e filme; \n\nAos amigos e arque\u00f3logos M\u00e9rcia Carr\u00e9ra, Ana Guedes, Leandro Surya e \n\nFab\u00edola Jansen, pelo apoio irrestrito, a qualquer hora, dentro e fora da Universidade; \n\n\u00c0 amiga, mergulhadora, colega de turma e Artista Pl\u00e1stica Marcela Valls, pelo \n\ncompanheirismo, debates dentro e fora da sala de aula e aux\u00edlio irrestrito em todas as \n\netapas da pesquisa; \n\n\u00c0 amiga e Secret\u00e1ria da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia Luciane Borba, pelo \n\ncarinho, aten\u00e7\u00e3o e profissionalismo;  \n\nA Doralice Rodrigues, da Biblioteca de Arqueologia da UFPE, pelo carinho, \n\naten\u00e7\u00e3o e bibliografia disponibilizada; e \n\nA Cristina Malta, pelo cuidado e aten\u00e7\u00e3o dispensada durante a revis\u00e3o do \n\ntrabalho. \n\n\n\nRESUMO \n \n \nO presente trabalho trata da identifica\u00e7\u00e3o e da causa de um naufr\u00e1gio localizado \npr\u00f3ximo ao canal sul de acesso ao porto do Recife, PE, numa profundidade de 12m, \ncujas \u00e1guas ficam turvas na quase totalidade de dias do ano. Foram efetuados \nlevantamentos subaqu\u00e1ticos preliminares do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, tiradas fotografias e \nproduzido um filme, num dia em que a visibilidade estava excepcional, al\u00e9m de coleta \nde vest\u00edgios de superf\u00edcie, com o prop\u00f3sito de classificar o espa\u00e7o temporal do \nnaufr\u00e1gio. As an\u00e1lises do material coletado, do filme e das fotos permitiram concluir \nque o naufr\u00e1gio havia ocorrido entre 1750 e 1850. De posse desses dados prim\u00e1rios, foi \niniciada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, com o intuito de levantar o montante de naufr\u00e1gios \nocorrido no ent\u00e3o porto de Pernambuco e nas suas proximidades. Chegou-se a um \nuniverso de 15 embarca\u00e7\u00f5es naufragadas, das mais variadas nacionalidades, empregos e \ntamanhos. Depois de um aprofundamento da hist\u00f3ria de cada um dos naufr\u00e1gios, \nrestaram apenas tr\u00eas com possibilidade de ser o objeto de pesquisa. Em paralelo, \npesquisou-se a hist\u00f3ria do porto do Recife, o tipo das embarca\u00e7\u00f5es que por ele \nadentravam, quais as t\u00e9cnicas construtivas empregadas na sua constru\u00e7\u00e3o, as madeiras \nutilizadas, as mercadorias que transportavam, enfim, tudo o que se pudesse relacionar \npara adicionar dados visando responder aos problemas da presente disserta\u00e7\u00e3o.Para \ncontextualizar melhor o trabalho, foram efetuadas pesquisas sobre as causas dos \nnaufr\u00e1gios; a topografia do fundo marinho adjacente ao porto; as correntes e ventos \npredominantes ao longo do ano; o tipo de sedimento que ocorre na \u00e1rea do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico; sobre como o \u201cfauling\u201d se instala e modifica um naufr\u00e1gio e por que o \nporto do Recife era t\u00e3o procurado desde o tempo do descobrimento e continuou a s\u00ea-lo \nat\u00e9 os nossos dias. Para a consecu\u00e7\u00e3o dos trabalhos subaqu\u00e1ticos, formou-se uma equipe \nde mestrandos-mergulhadores que cumpriram todas as etapas de qualifica\u00e7\u00e3o em \nmergulho e desenvolveram a contento a miss\u00e3o a eles confiada. O trabalho de campo \nconsistiu em levantamento e confec\u00e7\u00e3o de uma carta batim\u00e9trica da \u00e1rea, coleta pontual \nde sedimentos, coleta de vest\u00edgios pela t\u00e9cnica de varredura semicircular, al\u00e9m de \nmedi\u00e7\u00f5es perpendiculares e de linhas dimensionais, desenhos subaqu\u00e1ticos do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico em pranchetas de PVC e prospec\u00e7\u00e3o de duas quadr\u00edculas. Conclui-se, ao \nt\u00e9rmino das pesquisas que, a causa do naufr\u00e1gio foi um inc\u00eandio a bordo; entretanto, \nn\u00e3o se obteve elementos capazes de apontar com convic\u00e7\u00e3o o nome da embarca\u00e7\u00e3o. \n \n \n \nPalavras-chave: Arqueologia Subaqu\u00e1tica; Naufr\u00e1gio; Porto do Recife. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nABSTRACT \n \n \nThe aim of this present work is to identify a wreck located near the south channel that \naccess Recife harbor, with 12m deep and turbid water, almost all over the year. Was \ndone preliminary underwater surveying of the archeological site, was taken photos, as \nwell as a film, in a day which visibility was exceptional, besides   gathering superficial \nvestige, in order to classify temporal wreck space. The gathered material, film and photo \nanalysis took us to conclude that the wreck had occurred between 1750 and 1850. \nHaving this primary data, it was started a bibliography research, in order to find out the \nnumber of shipwrecks that happened in the harbor and surroundings sites. It was found \na universe of 15 ships, from most varied nationalities, sizes and finalities. After studding \nthe history of each one of these shipwrecks, there were only three with possibility of \nbeing the object of this research. By the other side, it was studied Recife harbor history, \nthe type of ships that came to moor, what kind of construction technique was involved \nin ships, what type of wood they used, what kind of merchandise they were bringing, \nfinally, everything that could be related in order to give answers to the questions of this \nwork.  In order to context better this work, it was made researches about the causes of \nthe shipwrecks; the topography of the harbor adjacent area; the currents and winds of \nthe area all over the year; kind of sediment that occurs in the archeological site area; \nfauling happen in the wreck and modify it and the reason why Recife harbor was so \nlooked for since the discovery until nowadays. To execute the underwater works, it was \nformed a group of students-divers who fulfilled all qualification in diving and \nsuccessfully developed their mission. The site work consisted of confection of a \nbathymetrical chart of the area, sediments collection, collection of vestiges using \nsemicircular weeping technique, besides perpendicular and lines measurements, \nsubaqueous drawing of archeological site in PVC bord, and cross-checking prospecting.  \nIt was concluded that the cause of the shipwreck was due to fire on board, but it was not \npossible to identify elements to point with certainty the name of the ship.   \n \n \nKey-words: underwater archaeology, shipwrecks and Recife harbor.  \n                    \n \n \n                    \n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nLISTA DE FOTOGRAFIAS 08 \nLISTA DE FIGURAS, MAPAS E CARTAS 09 \nLISTA DE QUADROS E TABELAS 09 \nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n \n\n10 \n\nCap\u00edtulo 01  \n1- ANTECEDENTES E FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n1.1 - Hip\u00f3tese  \n1.2 - T\u00e9cnicas de Pesquisa \n\n \n \n\n12 \n\nCap\u00edtulo 02 \n 2- CONTEXTO HIST\u00d3RICO MAR\u00cdTIMO DE PERNAMBUCO  \n\n2.1 - O porto do Pernambuco. \n2.1.1 Aspectos geomorfol\u00f3gicos da \u00e1rea do naufr\u00e1gio \n2.1.2 A sedimentologia vinculada ao processo de altera\u00e7\u00e3o da \n\nembarca\u00e7\u00e3o \n2.1.3 A hidrologia e regime de ventos incidindo sobre o naufr\u00e1gio \n2.1.4 O \u201cFauling\u201d nos vest\u00edgios do naufr\u00e1gio \n\n \n2.2 O Contexto hist\u00f3rico-comercial de Pernambuco de 1750 a 1850 \n \n2.3 Os Naufr\u00e1gios da costa pernambucana de 1750 a 1850 \n\n \n\n29 \n\nCap\u00edtulo 03 \n3- O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO SUBAQU\u00c1TICO DO LAMAR\u00c3O EXTERNO \n\n3.1 A descri\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o \n3.2 A estrat\u00e9gia de cobertura \n3.3 A prov\u00e1vel reconstitui\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio \n\n \n\n67 \n\nCap\u00edtulo 04 \n 4- RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n91 \n\n5. BIBLIOGRAFIA \n \n\n94 \n\n6. AP\u00caNDICE A \n    AP\u00caNDICE B \n    AP\u00caNDICE C \n    AP\u00caNDICE D \n    AP\u00caNDICE E \n    AP\u00caNDICE F \n    AP\u00caNDICE G \n \n\n100 \n101 \n102 \n105 \n109 \n128 \n134 \n\n7. ANEXO A \n \n\n141 \n\n \n \n\n\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS \nN\u00ba Foto P\u00e1g. \n01 Vista dos lastros, cavilhas e madeirame.  19 \n02 Filme de cobre 21 \n03 Estratigrafia do molhe 33 \n04 Canh\u00e3o servindo como cabe\u00e7o de amarra\u00e7\u00e3o 34 \n05 Vista do seccionamento do istmo de Olinda 35 \n06 Farol do porto de Recife 36 \n07 Osso polido 41 \n08 Garrafa de vidro  48 \n09 Vista a\u00e9rea do porto com o local do naufr\u00e1gio 52 \n10 Lastro do Lamar\u00e3o I 55 \n11 Coletor de sedimentos 77 \n12 Testemunhador de camadas estratigr\u00e1ficas 78 \n13 Grade de alum\u00ednio 81 \n14 Prancheta de PVC 83 \n15 Cavilha de bronze  84 \n16 Vest\u00edgio de gr\u00e9s 84 \n17 Fragmento de faian\u00e7a 111 \n18 Fragmento de faian\u00e7a 111 \n19 Fragmento de faian\u00e7a 112 \n20 Fragmento de faian\u00e7a 112 \n21 Garrafa de colora\u00e7\u00e3o marrom 114 \n22 Base de garrafa de fundo irregular 115 \n23 Base de garrafa de fundo irregular 115 \n24 Fragmento de base de garrafa 115 \n25 Fragmento de base de garrafa 115 \n26 Fragmento de base de garrafa 115 \n27 Fragmento de base de garrafa 115 \n28 Base de copo hialino 115 \n29 Base de copo hialino 115 \n30 Base de fragmento v\u00edtreo 116 \n31 Gargalo marisado 116 \n32 Gargalo marisado 116 \n33 Gargalo marisado 116 \n34 Gargalo marisado 116 \n35 Cavilha com cabe\u00e7a 117 \n36 Cavilha sem cabe\u00e7a 118 \n37 Cinta de cobre 118 \n38 Madre do leme 119 \n39 R\u00e1dio de su\u00edno 120 \n40 Fragmento de costela su\u00edna 120 \n41 Fragmento \u00f3sseo n\u00e3o identificado 121 \n42 \u00damero de su\u00edno 121 \n43 Fragmento de al\u00e7a 122 \n44 Fragmento de pe\u00e7a erodida 123 \n45 Fragmento de garrafa de gr\u00e9s 123 \n46 Fragmento de tijolo 124 \n47 Fragmento de tijolo 124 \n48 Pe\u00e7a de madeira 127 \n \n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS, DESENHOS, MAPAS, PLANTAS E CARTAS \n \n\nN\u00ba Figura/Desenho/Mapa/Planta/Carta P\u00e1g. \n01 Carta de localiza\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio 16 \n02 Planta do porto do Recife 30 \n03 Perfil fisiogr\u00e1fico da margem continental 38 \n04 Carta batim\u00e9trica da margem Nordeste do Brasil 39 \n05 Perfil de um terra\u00e7o continental 40 \n06 Regress\u00e3o e Transgress\u00e3o marinha 43 \n07 Mapa da corrente de Benguela 51 \n08 Divis\u00e3o das Capitanias Heredit\u00e1rias 60 \n09 Ancora 69 \n10 \u00c2ncora 69 \n11 \u00c2ncora 70 \n12 \u00c2ncora 70 \n13 T\u00e9cnica dos c\u00edrculos conc\u00eantricos 79 \n14 Levantamento perpendicular 80 \n15 Levantamento de linhas direcionais. 80 \n16 Desenho da quadr\u00edcula 1 82 \n17 Desenho da quadr\u00edcula 2 82 \n18 Desenho do s\u00edtio arqueol\u00f3gico 86 \n19 Carta batim\u00e9trica 101 \n20 Desenho da estrutura de popa 119 \n21 Desenho de um Cl\u00edper 129 \n\n \n \n \n\nLISTA DE QUADROS, PLANILHAS, RELA\u00c7\u00c3O E TABELAS \n \n \nN0 Quadro/Planilha/Tabela P\u00e1g. \n01 Quadro 1 Importa\u00e7\u00f5es portuguesas 57 \n02 Quadro 2 comparativo de embarca\u00e7\u00f5es 66 \n03 Tabela comparativa de preserva\u00e7\u00e3o de materiais 90 \n04 Rela\u00e7\u00e3o dos naufr\u00e1gios da costa de Pernambuco  100 \n05 Planilha de pontos de coleta de sedimento 102 \n06 Planilha granulom\u00e9trica  103 \n07 Planilha granulom\u00e9trica  104 \n08 Planilha de vest\u00edgios 105 \n09 Planilha de vest\u00edgios 106 \n10 Planilha de vest\u00edgios 107 \n11 Planilha de vest\u00edgios 108 \n12 Planilha descritiva e an\u00e1lises dos vest\u00edgios 109 \n13  Quadro 3 descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material v\u00edtreo 113 \n14 Quadro 4 an\u00e1lise material cer\u00e2mico 126 \n15 Quadro 5 Madeiras mais utilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval 138 \n \n\n\n\n 10\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nNo Estado de Pernambuco ocorreram cerca de duas centenas de naufr\u00e1gios sem que \n\nos mesmos sejam estudados, ficando, assim, uma lacuna da nossa hist\u00f3ria por ser \n\ndesvendada. Na tentativa de minimizar essa lacuna, o presente trabalho tem como \n\nprop\u00f3sito a identifica\u00e7\u00e3o de uma embarca\u00e7\u00e3o que repousa na plataforma continental \n\ninterna, a doze metros de profundidade, a cerca de duas milhas n\u00e1uticas da boca da \n\nbarra, no canal sul do porto do Recife, e a causa do seu afundamento. \n\n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o foi dividida em quatro cap\u00edtulos, sendo o primeiro constitu\u00eddo dos \n\nantecedentes e da formula\u00e7\u00e3o do problema, em que \u00e9 explicada a tend\u00eancia natural \n\nde Pernambuco para a vida mar\u00edtima, em face da sua condi\u00e7\u00e3o privilegiada de abrigo \n\nnatural para embarca\u00e7\u00f5es, bem como de aguada, v\u00edveres e lenha para os navegantes, \n\nal\u00e9m de importante referencial para mudan\u00e7a de rumo dos navegantes, tendo o Cabo \n\nde Santo Agostinho como farol, para guinar para a Europa, e a corrente de Benguela \n\na se bifurcar defronte do continente, oferecendo \u00e0 gente do mar n\u00e3o s\u00f3 uma vis\u00e3o \n\nparadis\u00edaca do seu litoral, mas, tamb\u00e9m, uma hidrovia natural. \n\n \n\nNeste trabalho, a sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica est\u00e1 calcada na teoria Hist\u00f3rico-Cultural, de \n\ndados hist\u00f3ricos e de Engenharia Naval, bem como em uma vertente ambiental, por \n\nentender-se que o mar \u00e9 uma vari\u00e1vel independente que define as limita\u00e7\u00f5es \n\nhumanas. \n\n \n\nO segundo cap\u00edtulo trata do contexto Hist\u00f3rico-Mar\u00edtimo Portu\u00e1rio, no qual s\u00e3o \n\nenfatizados a hist\u00f3ria portu\u00e1ria; os aspectos geomorfol\u00f3gicos da \u00e1rea da plataforma \n\ncontinental interna; o entorno do naufr\u00e1gio; a sedimentologia vinculada ao processo \n\nde altera\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o; como a hidrologia e o regime de ventos incidem sobre o \n\nnaufr\u00e1gio e como o \u201cFauling\u201d atua nos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos. Num \n\noutro enfoque, s\u00e3o descritos o contexto Hist\u00f3rico-Comercial de Pernambuco e os \n\nnaufr\u00e1gios ocorridos na costa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 11\n\nO cap\u00edtulo seguinte versa sobre o S\u00edtio Arqueol\u00f3gico do Lamar\u00e3o Externo em que, \n\nbaseado no que foi poss\u00edvel observar, uma vez que a visibilidade ficou bastante \n\ncomprometida, s\u00e3o descritos os vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia de cobertura \n\nempregada, as coletas de material, as t\u00e9cnicas utilizadas e a poss\u00edvel reconstitui\u00e7\u00e3o \n\ndo naufr\u00e1gio. \n\n \n\nO \u00faltimo cap\u00edtulo trata dos resultados e conclus\u00f5es a que se chegou nesses dois anos \n\nde pesquisa, trinta dias de mar e cerca de cento e sessenta horas de mergulho em um \n\nambiente totalmente desfavor\u00e1vel, em face \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas at\u00edpicas para essa \n\n\u00e9poca do ano, possivelmente devido ao fen\u00f4meno \u201cEl Ni\u00f1o\u201d o que acarretou a n\u00e3o \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de filmes e fotos na ocasi\u00e3o do \u00faltimo trabalho de campo. Isto porque a \n\nvisibilidade da \u00e1gua, na maioria das vezes, ficava pr\u00f3xima de zero, tornando a faina \n\nbastante penosa e arriscada para os mergulhadores, sendo \u00e0s vezes suspensa, em \n\nnome da seguran\u00e7a. \n\n \n\nOs ap\u00eandices apresentam uma s\u00edntese das an\u00e1lises dos vest\u00edgios coletados. Dois deles \n\ncont\u00eam um apanhado das embarca\u00e7\u00f5es do per\u00edodo tratado e das madeiras utilizadas \n\nna sua confec\u00e7\u00e3o. O \u00fanico anexo existente versa sobre a an\u00e1lise de uma cavilha feita \n\npelo Instituto Tecnol\u00f3gico de Pernambuco. \n\n \n\nA Arqueologia Subaqu\u00e1tica \u00e9 um ramo da Arqueologia Hist\u00f3rica que tem menos de \n\ncinq\u00fcenta anos de exist\u00eancia no Oriente, cujo precursor foi o americano Georg F. \n\nBass, que desenvolveu um trabalho multidisciplinar em Yassi Ada, Turquia. \n\n \n\n No Ocidente, mais precisamente no Brasil, a Arqueologia Subaqu\u00e1tica existe h\u00e1 \n\nmenos de quinze anos e o pioneiro foi o Prof. Dr. Gilson Rambelli, que estudou e \n\ngerenciou os testemunhos materiais submersos no Baixo Vale do Ribeira, SP. Outros \n\ntrabalhos est\u00e3o sendo desenvolvidos no litoral do Sul e Sudeste, voltados para \n\nnaufr\u00e1gios, fortifica\u00e7\u00f5es submersas, sambaquis, s\u00edtios deposit\u00e1rios e tra\u00e7os \n\ntafon\u00f4micos em esqueletos humanos. \n\n \n\nNo Nordeste, este vem a ser o primeiro trabalho cient\u00edfico sobre o tema, em n\u00edvel de \n\nMestrado, desenvolvido na UFPE, com o aux\u00edlio financeiro da Capes.  \n\n \n\n\n\n 12\n\n1. ANTECEDENTES E FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n \n\n \n\nDesde o per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, Pernambuco era uma das Capitanias \n\nHeredit\u00e1rias que possu\u00eda um porto natural abrigado da for\u00e7a das mar\u00e9s e dos ventos \n\npor recifes naturais (GUERRA, 1954). A maioria dos navios que demandavam ao \n\nBrasil, quer mercantes, quer de guerra, eram impelidos \u00e0 costa nordestina, mormente \n\na de Pernambuco, pelos ventos e correntes, em especial a corrente de Benguela \n\n(CAVALCANTI; KEMPF, 1970), uma verdadeira \u201chidrovia\u201d, que levava as \n\nembarca\u00e7\u00f5es de propuls\u00e3o \u00e0 vela a uma bifurca\u00e7\u00e3o que desemboca entre 50 30\u2019 e 100 \n\n30\u2019, denominando-se a corrente ascendente como a da Guiana e a descendente a do \n\nBrasil. \n\n \n\nNa volta para a Europa as embarca\u00e7\u00f5es passavam, obrigatoriamente, defronte ao \n\nCabo de Santo Agostinho, porque s\u00f3 se navegava pela latitude, em virtude dos \n\nnavegadores daquela \u00e9poca ainda n\u00e3o terem o conhecimento do c\u00e1lculo da longitude, \n\nnem do rel\u00f3gio de precis\u00e3o (cron\u00f4metro), inventado por John Harrison, o que s\u00f3 \n\nocorreria em 1760, com a experi\u00eancia efetuada por James Cook (GUEDES, 1986; \n\nCHERQUES, 1999).  \n\n \n\nDependendo da \u00e9poca do ano, estavam ainda \u00e0 merc\u00ea dos ventos e correntes \n\nfavor\u00e1veis ou n\u00e3o \u00e0 sua derrota1 . Portanto, Porto dos Navios, Arrecifes de Sam \n\nMiguel, ou Arrecifes dos Navios, como era conhecido o porto daquela pr\u00f3spera \n\ncapitania (GUERRA, 1954), era fundeadouro obrigat\u00f3rio dos navios que trafegavam \n\nna costa do Brasil, tendo ocorrido naufr\u00e1gios de origem desconhecida, em suas \n\nproximidades, ou devido a tempestades, baixios, m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de carga, \n\npropositais e batalhas (ARA\u00daJO, 2000; PEREIRA DA COSTA, 1983; S\u00c9RGIO, \n\n1991). \n\n \n\n A partir de 1503 ocorreram cerca de duas centenas de naufr\u00e1gios em Pernambuco2 \n\n(ARA\u00daJO, 2000; ARQUIVOS ULTRAMARINOS, 2000; PEREIRA DA COSTA, \n\n                                                 \n1- Caminho seguido pelo navio do ponto de partida ao ponto de destino. \n2- Entenda-se como Pernambuco a \u00e1rea da Capitania Heredit\u00e1ria, do canal de Santa Cruz at\u00e9 a foz do \n\nrio S\u00e3o Francisco.  \n\n\n\n 13\n\n1983), dos quais somente 21 (Ap\u00eandice A) t\u00eam a sua localiza\u00e7\u00e3o conhecida na costa \n\n(ARA\u00daJO, 2000). Desses, apenas cinco foram objeto de resgate de pe\u00e7as \n\narqueol\u00f3gicas por parte da Marinha do Brasil, Salvanav Servi\u00e7os Submarinos, \n\nmergulhadores amadores, bem como dos mergulhadores do Projetomar3 (Gale\u00e3o S\u00e3o \n\nPaulo, Brigue Alfama de Lisboa e a Corveta Camacuan, cujas pe\u00e7as est\u00e3o expostas \n\nno Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural da Marinha, RJ; embarca\u00e7\u00e3o a vapor n\u00e3o \n\nidentificada,cujas pe\u00e7as est\u00e3o na resid\u00eancia do Sr. Ricardo Moura, Recife, PE. e  \n\nClipper n\u00e3o identificado, cujas pe\u00e7as est\u00e3o com o Sr. Homero Lacerda, Recife, PE.), \n\nn\u00e3o existindo pesquisas sistem\u00e1ticas deste tema. \n\n \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o ambiente subaqu\u00e1tico \u00e9 muito antiga. J\u00e1 a perman\u00eancia \n\npor algumas dezenas de minutos embaixo d\u2019\u00e1gua remonta ao segundo quartel do \n\ns\u00e9culo XX, quando Jacques-Yves Cousteau e \u00c9mile Gagnan aperfei\u00e7oaram o \n\naqualug4, inventado por Yves Le Prieur, em 1926. Com o aux\u00edlio do arque\u00f3logo \n\nFernand Benoit, Cousteau enveredou pela arqueologia subaqu\u00e1tica, desenvolvendo \n\nalgumas t\u00e9cnicas de pesquisa. No entanto, n\u00e3o efetuou trabalhos de cunho cient\u00edfico, \n\nmas apenas o resgate de pe\u00e7as arqueol\u00f3gicas em um naufr\u00e1gio localizado pr\u00f3ximo \n\naos rochedos de Grand Conglou\u00e9, em Marselha, Fran\u00e7a (RAMBELLI, 2002). \n\n \n\nOs primeiros trabalhos de cunho cient\u00edfico na arqueologia subaqu\u00e1tica couberam a \n\nGeorge Bass, nas escava\u00e7\u00f5es de Yassi Ada, Turquia, em 1961, em que foram \n\nempregados m\u00e9todos de pesquisa, t\u00e9cnicas de escava\u00e7\u00e3o, topografia, mergulho e \n\nfotografia, dentre outros, numa equipe multidisciplinar de 15 especialistas. O s\u00edtio, \n\nescavado e documentado na sua totalidade, evidenciou uma embarca\u00e7\u00e3o bizantina de \n\n21m, da \u00e9poca do Imperador Her\u00e1clito (610-641 d.C.), sendo obtidas cole\u00e7\u00f5es de \n\nfaian\u00e7a, numism\u00e1tica, jogos de pesos de balan\u00e7as, bem como a reconstitui\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de carpintaria, por meio de moldes de borracha obtidos das partes \n\ninternas das concre\u00e7\u00f5es coletadas (BASS, 1969; RAMBELLI, 1998, 2002). \n\n \n\n \n\n                                                 \n3- Escola de mergulho localizada na rua Pe. Bernadino Pessoa, 410, Boa Viagem,Recife, PE. \n4- Primeiro escafandro (aparelho que permite ao homem manter-se submerso) aut\u00f4nomo individual, \n\nlevado \u00e0s costas pelo mergulhador, sem liga\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie. \n\n\n\n 14\n\n Al\u00e9m de uma interpreta\u00e7\u00e3o do contexto dos achados em Yassi Ada, foi poss\u00edvel \n\napontar a transi\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos antigo e moderno de constru\u00e7\u00e3o naval em \n\nmadeira para embarca\u00e7\u00f5es mercant\u00eds greco-romanas, por meio de estudos efetuados \n\nna forma dos encaixes do madeirame (BASS, 1969). \n\n \n\nNo Brasil, os primeiros trabalhos subaqu\u00e1ticos efetuados foram realizados pela \n\nMarinha do Brasil (MB), na recupera\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as do navio Sacramento, que afundou \n\nna costa da Bahia em 1668 e teve parte do seu material resgatado em 1976 (CUNHA, \n\n1990), por mergulhadores da MB. As pe\u00e7as arqueol\u00f3gicas podem ser apreciadas na \n\nexposi\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Cultural da Marinha ou no Museu Naval, no \n\nRio de Janeiro, e em Salvador, no Museu do Farol da Barra. \n\n \n\n Outros trabalhos subaqu\u00e1ticos foram efetuados pela MB, como, por exemplo, o \n\ngale\u00e3o S\u00e3o Paulo, que afundou em 1652, ap\u00f3s sofrer uma explos\u00e3o, nas \n\nproximidades do cabo de Santo Agostinho-PE, que come\u00e7ou a ser explorado em \n\n1979 (CUNHA, 1994). Outros naufr\u00e1gios foram explorados, em Pernambuco, por \n\nmergulhadores que, por iniciativa pr\u00f3pria, obtendo ou n\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o da MB, \n\nresgataram pe\u00e7as arqueol\u00f3gicas de embarca\u00e7\u00f5es, tais como: um vapor desconhecido \n\nnaufragado em Ponta de Pedras, mas por alguns chamado de Cop\u00e9rnico; do Brigue \n\nAlfama de Lisboa, so\u00e7obrado em Jaboat\u00e3o dos Guararapes, e um Clipper de nome \n\nainda n\u00e3o identificado, afundado em Serrambi. \n\n \n\nDaquele per\u00edodo em diante, uma s\u00e9rie de empresas particulares e mergulhadores \n\nrecreativos v\u00eam explorando os naufr\u00e1gios existentes na costa brasileira, sempre com \n\no intuito de resgatar pe\u00e7as de valor monet\u00e1rio, desprezando o m\u00e9todo, a an\u00e1lise da \n\ncultura material, destruindo os s\u00edtios e, conseq\u00fcentemente, o contexto arqueol\u00f3gico. \n\nComo exemplos, podem ser citadas a nau Utrecht (1647), a nau N. Sra do Ros\u00e1rio e \n\nSanto Andr\u00e9 (1737), a fragata D. Paula (1827), e a fragata inglesa Thetis (1830) \n\n(ARA\u00daJO, 2000; site WWW. NAUFRAGIOSDOBRASIL.COM, 2006). \n\n \n\n \n\n\n\n 15\n\nA arqueologia subaqu\u00e1tica brasileira, voltada especificamente para naufr\u00e1gios, por \n\nmeio de seus m\u00e9todos e t\u00e9cnicas espec\u00edficas objetiva auxiliar na compreens\u00e3o da \n\nvida a bordo das embarca\u00e7\u00f5es, do cotidiano da gente do mar, seus h\u00e1bitos e costumes \n\nao longo desses 500 anos de hist\u00f3ria do Brasil. Isto porque um grande n\u00famero de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre embarca\u00e7\u00f5es nacionais e estrangeiras permanece sem que as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa as resgatem no fundo do mar. \n\n \n\nNo Brasil, os primeiros trabalhos arqueol\u00f3gicos subaqu\u00e1ticos foram realizados por \n\nGilson Rambelli, no Baixo Vale da Ribeira, SP (RAMBELLI, 1998, 2003) que \n\nestudou e gerenciou os testemunhos materiais, os processos de ocupa\u00e7\u00e3o e de \n\nestabelecimento do homem naquela regi\u00e3o. \n\n \n\nO naufr\u00e1gio, objeto da presente disserta\u00e7\u00e3o, foi descoberto casualmente, no ano \n\n2000, por pescadores de camar\u00e3o, que tiveram as suas redes rasgadas pelas cavilhas \n\nque afloram no s\u00edtio arqueol\u00f3gico. Como n\u00e3o se sabe de que embarca\u00e7\u00e3o se trata e \n\ncomo existem outros cascos so\u00e7obrados nas proximidades, decidiu-se cham\u00e1-la de \n\nLamar\u00e3o I, por estar inserido na \u00e1rea do Lamar\u00e3o externo do porto do Recife, ou \n\nseja, do fundeadouro de espera das embarca\u00e7\u00f5es pelo Pr\u00e1tico da Barra do Recife \n\n(Figura 01). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 16\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 0\n\n1:\n L\n\noc\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\no \nna\n\nuf\nr\u00e1\n\ngi\no;\n\n L\nam\n\nar\n\u00e3o\n\n e\nxt\n\ner\nno\n\n d\no \n\npo\nrt\n\no \ndo\n\n R\nec\n\nif\ne.\n\n \nFo\n\nnt\ne:\n\n C\nar\n\nta\n 9\n\n02\n d\n\na \nD\n\nH\nN\n\n. \n\n\n\n 17\n\nNeste contexto, num ponto do canal sul da barra do porto do Recife encontram-se os \n\nrestos de um naufr\u00e1gio n\u00e3o identificado. Existem men\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter geral sobre a \n\nexist\u00eancia de naufr\u00e1gios nessa \u00e1rea, que ocorreram desde o segundo quartel do s\u00e9culo \n\nXVI at\u00e9 o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX. \n\n \n\nO prop\u00f3sito da pesquisa refere-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o desta embarca\u00e7\u00e3o e das rela\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1ter militar, comercial ou fortuitas que determinaram seu afundamento e o \n\nsil\u00eancio que acompanha a poss\u00edvel falta de registro oficial deste sinistro. \n\n \n\nA aus\u00eancia de registro dificilmente se explica em qualquer porto, seja pelo fato de \n\nque um naufr\u00e1gio \u00e9 um acontecimento que repercute n\u00e3o s\u00f3 no meio mar\u00edtimo, mas, \n\ntamb\u00e9m, no dia-a-dia do homem comum, em que o meio de comunica\u00e7\u00e3o mais \n\neficiente vem a ser o oral, tornando-se assunto obrigat\u00f3rio em todas as camadas \n\nsociais. No caso de um porto como o do Recife, visitado por embarca\u00e7\u00f5es de todo o \n\nmundo, tal fato n\u00e3o poderia passar despercebido. Al\u00e9m do que a seguran\u00e7a da \n\nnavega\u00e7\u00e3o foi e continua sendo um dos pilares de qualquer Marinha no mundo. \n\n \n\n Portanto, para a utiliza\u00e7\u00e3o do canal de acesso sul, naquela \u00e9poca, era essencial \n\ndetectar qualquer obst\u00e1culo ao bom funcionamento do servi\u00e7o, ainda mais um \n\nnaufr\u00e1gio t\u00e3o pr\u00f3ximo a esse canal deveria ser objeto de balizamento, por se tratar de \n\num per\u00edodo em que a manobrabilidade das embarca\u00e7\u00f5es ficava a desejar, devido ao \n\nuso de uma propuls\u00e3o (vela) que \u00e9 totalmente dependente dos ventos. Entretanto, \n\nfaltam registros mais precisos sobre o naufr\u00e1gio de embarca\u00e7\u00f5es no Lamar\u00e3o \n\nexterno, sem justificativa plaus\u00edvel.     \n\n \n\nA pesquisa trata de uma embarca\u00e7\u00e3o so\u00e7obrada na latitude 08\u00b003\u2019857\u201dS e longitude \n\n034\u00b050\u2019989\u201dW, dista do Porto do Recife 1.82 MN5 , no rumo 160\u00b0, localizada a 12m \n\nde profundidade. O s\u00edtio arqueol\u00f3gico foi delimitado levando-se em considera\u00e7\u00e3o o \n\ntamanho da embarca\u00e7\u00e3o, a profundidade, as fainas marinheiras para fundeio6 e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas locais, em uma \u00e1rea de 500m x 500m. \n\n \n\n \n\n                                                 \n5- 1 milha n\u00e1utica equivale a 1852m. \n6- Trabalhos efetuados para prender a \u00e2ncora do navio no fundo do mar. \n\n\n\n 18\n\nTrata-se de uma \u00e1rea em que o fundo marinho \u00e9 arenoso, ficando no Lamar\u00e3o I boa \n\nparte do material arqueol\u00f3gico coberto por esse sedimento, bem como pelo lastro7 de \n\nfragmentos de um m\u00e1rmore rosa de v\u00e1rias toneladas sugerindo, devido ao seu valor \n\ncomercial, que n\u00e3o era simplesmente lastro, mas carga.  \n\n \n\nDe acordo com os dados obtidos em uma avalia\u00e7\u00e3o in loco realizada no ano 2000, \n\nconstatou-se que o vaso mercante possu\u00eda as seguintes caracter\u00edsticas: 54m de \n\ncomprimento, 15m de boca8, estima-se que calava9 cerca de 5m, n\u00famero de mastros \n\ndesconhecido, possivelmente tr\u00eas, uma vez que embarca\u00e7\u00f5es com quatro ou cinco \n\nmastros eram raras, e capacidade de carga desconhecida, estimada em 400 toneladas. \n\nEm face de n\u00e3o apresentar ind\u00edcios de roda ou chamin\u00e9, pode-se afirmar ainda que a \n\npropuls\u00e3o era \u00e0 vela (FORD et al. 2001). \n\n \n\nO levantamento evidenciou, ainda, que o casco era revestido externamente com um \n\nfilme de cobre, cujo emprego \u00e9 uma caracter\u00edstica que remete aos idos de 1750, \n\nquando esse material come\u00e7ou a ser empregado para prote\u00e7\u00e3o do casco de madeira \n\ncontra o teredo10. O madeirame - que est\u00e1 com uma parte exposta e razoavelmente \n\nbem preservada, apresentava tra\u00e7os que sugerem inc\u00eandio na proa, popa e meia nau - \n\nera fixado com cavilhas11 de bronze de diversas bitolas12. Como existem cavilhas \n\ncom e sem cabe\u00e7a (o que sugere o reaproveitamento de material no caso das cavilhas \n\nsem cabe\u00e7a, uma vez que s\u00e3o anteriores a 1800) e n\u00e3o h\u00e1 caldeira, a sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o em termos de t\u00e9cnicas construtivas para a hist\u00f3ria mar\u00edtima remete ao \n\nper\u00edodo compreendido entre 1750 e 185013 (Foto 01).  \n\n                                                 \n7- Arranjo de certa quantidade de fragmentos de rocha que d\u00e1 estabilidade \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o. \n8- Termo naval utilizado para designar largura. \n9-  Altura compreendida entre  a quilha e a linha d\u2019\u00e1gua. \n10- Moluscos bivalves da Ordem Eulamellibranchia que cavam a madeira em \u00e1gua salgada. \n11-Termo utilizado em constru\u00e7\u00e3o naval para denominar prego. \n12- Di\u00e2metros. \n13- Esta representatividade est\u00e1 calcada no desenvolvimento da engenharia naval da \u00e9poca, estando  \n\n   evidenciado no filme de cobre encontrado, nas cavilhas com cabe\u00e7a e na inexist\u00eancia de caldeira,   \nroda ou chamin\u00e9 que s\u00e3o testemunhos desse hiato de tempo, uma vez que a cavilha sem cabe\u00e7a \naponta para  reaproveitamento de material. \n\n\n\n 19\n\n \n\nFoto 01: Vista dos lastros, cavilhas e parte do madeirame. \nFonte: Revista Decostop, 08.02.06. \n\n \n\nA incurs\u00e3o subaqu\u00e1tica constatou o valor hist\u00f3rico do naufr\u00e1gio, segundo Al\u00f6is Riegl \n\n(1999): \u201cO valor hist\u00f3rico reside no que a obra representa para um per\u00edodo e ter\u00e1 \n\nmais valor quanto menor for a sua altera\u00e7\u00e3o do estado original\u201d. \n\n \n\n Este achado \u00e9 muito importante, considerando alguns aspectos: o estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o, em que boa parte da estrutura se manteve atrav\u00e9s do \n\ntempo, gra\u00e7as ao enterramento no leito marinho; a mesma n\u00e3o ter sido explorada, \n\ndevido ao desconhecimento, por parte da comunidade mar\u00edtima, pelo fato de o lugar \n\ndo naufr\u00e1gio permanecer, na maior parte do ano, com \u00e1gua bastante turva, \n\ndificultando o mergulho explorat\u00f3rio.  \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 20\n\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico, levantado apenas preliminarmente, foi escolhido em face do \n\nseu estado de conserva\u00e7\u00e3o, das condi\u00e7\u00f5es log\u00edsticas e da localiza\u00e7\u00e3o, a menos de \n\nduas milhas da costa e a 12 metros de profundidade. O fato de haver pouca \n\nprofundidade local permite maior tempo de imers\u00e3o14, sem a necessidade de tabelas \n\nde descompress\u00e3o, facilitando o desenvolvimento do trabalho de campo e \n\nacarretando uma economia de fundos. \n\n \n\nDesta forma, obtendo informa\u00e7\u00f5es das dimens\u00f5es, t\u00e9cnicas construtivas, \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica da embarca\u00e7\u00e3o e os vest\u00edgios de superf\u00edcie, tentar-se-\u00e1 \n\nconhecer sua identidade, bem como a (as) causa (s) do seu afundamento. Assim, faz-\n\nse necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias cient\u00edficas atreladas \u00e0 teoria de cunho \n\nHist\u00f3rico-Cultural, de dados hist\u00f3ricos e de t\u00e9cnicas construtivas de Engenharia \n\nNaval para formar um cabedal de conhecimentos capaz de responder as quest\u00f5es \n\nacima formuladas. \n\n \n\nComo todo trabalho cient\u00edfico requer um respaldo te\u00f3rico, este n\u00e3o poderia fugir \u00e0 \n\nregra; assim sendo, pode-se observar que, desde os prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o, na \n\nbusca por alimento e abrigo, o homem teve que enfrentar uma s\u00e9rie de barreiras \n\nf\u00edsicas e clim\u00e1ticas, sobre as quais nem sempre obteve \u00eaxito. \n\n \n\n Fazendo uso da sua intelig\u00eancia e tamb\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o dos outros animais no seu \n\nhabitat, ele aprendeu a interpretar a natureza ao seu redor e passou a tirar proveito \n\ndesse conhecimento para viver em diversos tipos de ambiente, \u00e0s vezes adaptando-se \n\nou modificando-o em proveito pr\u00f3prio, por quest\u00f5es teleon\u00f4micas15. De posse desse \n\nconhecimento acumulado por milhares de anos, o homem adaptou-se a ambientes \n\ncomo florestas, savanas, charcos, estepes, desertos, montanhas e lagos. \n\n \n\nEntretanto, um dos maiores desafios s\u00f3 come\u00e7ou a ser vencido em per\u00edodos mais \n\nrecentes. Do uso de um simples tronco como meio de transporte para vencer a \n\ncorrenteza de um rio de uma margem a outra, utilizando as m\u00e3os como ferramenta de \n\npropuls\u00e3o e os p\u00e9s como dire\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a navega\u00e7\u00e3o com pequenas embarca\u00e7\u00f5es em \n                                                 \n14- A tabela de descompress\u00e3o \u00e9 utilizada, normalmente, a partir dos 18 metros de profundidade. \n15- Conjunto de comportamentos etol\u00f3gicos destinados a criar meios para a sobreviv\u00eancia.  \n\n\n\n 21\n\nlagos e rios, o homem se viu diante da necessidade de desenvolver uma tecnologia \n\napropriada para a navega\u00e7\u00e3o marinha costeira e, posteriormente, em mar aberto, nas \n\nnavega\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas. \n\n \n\nEssa embarca\u00e7\u00e3o desconhecida que se est\u00e1 trabalhando singrou, pelo menos, um \n\noceano, caso seja estrangeira, ou, em se tratando de uma nacional, tra\u00e7ou derrotas \n\ncosteiras. Os problemas levantados s\u00e3o: o estabelecimento da identidade da \n\nembarca\u00e7\u00e3o16 e a causa17 ou as causas do seu afundamento no porto do Recife, sem \n\nque existam registros detalhados desse acontecimento. Pelas suas caracter\u00edsticas, o \n\nnaufr\u00e1gio se situa no per\u00edodo entre 1750 a 1850, uma vez que existe um filme de \n\ncobre envolvendo o casco e n\u00e3o h\u00e1 caldeira ou chamin\u00e9 (Foto 02). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n16 Identificar o nome e a nacionalidade da embarca\u00e7\u00e3o por meio do sino, prato ou talher com o bras\u00e3o \n\ndo propriet\u00e1rio . \n17 - Descobrir a causa do acidente de navega\u00e7\u00e3o, ou seja, do naufr\u00e1gio, por meio dos vest\u00edgios \n\ntafon\u00f4micos deixados no madeirame ou em outra parte qualquer da embarca\u00e7\u00e3o. \n\nFoto 02: Filme de cobre com marcas das perfura\u00e7\u00f5es da pregadura feitas com cavilhas de \ncorpo quadrado. \n\nFonte: Carlos Rios.\n\n\n\n 22\n\n A pesquisa se enquadra numa abordagem hist\u00f3rico-culturalista descritiva, uma vez \n\nque se est\u00e1 iniciando um trabalho cient\u00edfico, portanto, est\u00e1 se descrevendo o que \n\nexiste a respeito do assunto, bem como confrontando fatos hist\u00f3ricos com vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos que envolvem diversas culturas e em que a dimens\u00e3o ambiental tem \n\nseu peso estrutural. Haja vista que o mar foi, \u00e9, e sempre ser\u00e1, um ambiente adverso \n\nao homem, pelas suas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas bruscas, pelo balan\u00e7o, que chega a \n\nimpedir uma pessoa de se manter em p\u00e9, al\u00e9m do sol abrasador, da falta de \u00e1gua doce \n\ne da limita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico dentro de uma embarca\u00e7\u00e3o. Portanto, o mar \u00e9 uma \n\nvari\u00e1vel independente que define as limita\u00e7\u00f5es da interven\u00e7\u00e3o humana. Esta \n\nabordagem permite, tamb\u00e9m, documentar cronologicamente os vest\u00edgios culturais, \n\nassociando-os \u00e0 sedimentologia marinha. \n\n \n\nA embarca\u00e7\u00e3o, por sua vez, representa o desenvolvimento de uma s\u00e9rie de \n\nmetodologias e t\u00e9cnicas de express\u00e3o cultural de um povo, bem como os seus \n\ntripulantes captam e transmitem, por onde passam, a cultura e a tecnologia de \n\ndiversos povos, sendo incorporados ao interior do barco vest\u00edgios dessas passagens, \n\nsob as mais diversas formas de artefatos, de tipologias variadas, sendo, portanto, um \n\nfator aglutinador e disseminador de diversidade cultural. Assim sendo, \u00e9 preciso ter \n\nmuito cuidado com os vest\u00edgios, no que concerne \u00e0 sua caracteriza\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis \n\ndistor\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nA vida no mar tem as suas peculiaridades, completamente diferentes da vida em \n\nterra. No mar, o navio \u00e9 o habitat, meio de transporte, trabalho e lazer de indiv\u00edduos, \n\nexistindo grupos espec\u00edficos de pessoas para cada tarefa a bordo, com suas \n\nrespectivas hierarquias. \n\n \n\n Nesse micro universo, a partir de um dado momento, vai surgir a Hierarquia18. Em \n\nse tratando de uma embarca\u00e7\u00e3o, a hierarquia \u00e9 piramidal, ficando no topo o \n\nComandante, respons\u00e1vel, perante a Marinha, o Armador e o Tribunal Mar\u00edtimo, por \n\ntudo que acontece no navio; em seguida, logo abaixo, vem o Imediato, no caso de um \n\nnavio militar ou mercante, e o Mestre, em se tratando de um navio civil de pequeno \n\nporte. No terceiro patamar v\u00eam os oficiais respons\u00e1veis pelos diversos setores, \n\n                                                 \n18- Grada\u00e7\u00e3o de autoridade. \n\n\n\n 23\n\nseguindo-se as demais estratigrafias de subalternos, at\u00e9 chegar \u00e0 base da pir\u00e2mide, \n\ncom os marinheiros e grumetes.  \n\n \n\nNo navio, as regras s\u00e3o bem estabelecidas, alguns ambientes t\u00eam circula\u00e7\u00e3o restrita a \n\num pequeno grupo de pessoas e os locais de refei\u00e7\u00e3o e/ou lazer s\u00e3o limitados aos \n\nrespectivos c\u00edrculos hier\u00e1rquicos, seja o navio militar ou civil. O mesmo n\u00e3o ocorre \n\nem uma embarca\u00e7\u00e3o de pequeno porte, em que o espa\u00e7o \u00e9 restrito e todos fazem as \n\nsuas refei\u00e7\u00f5es e se divertem em um mesmo local. \n\n \n\n Como n\u00e3o existem navios-oficinas fundeados em alto mar, tudo tem que ser bem \n\nplanejado para que n\u00e3o ocorram erros com uma embarca\u00e7\u00e3o, porque a capacidade de \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas \u00e9 limitada, n\u00e3o existindo ajuda imediata para sanar \n\ndificuldades emergenciais em um ponto long\u00ednquo do oceano, acarretando, na \n\nmaioria das vezes, naufr\u00e1gio. \n\n \n\nAntigamente, o n\u00famero de navios era bem menor que na atualidade. Nem todos os \n\npa\u00edses tinham condi\u00e7\u00f5es de possuir uma Armada capaz de projetar poder sobre a \n\nterra, ou mesmo uma frota para se aventurar em expedi\u00e7\u00f5es mercant\u00eds. Portanto, a \n\nprimeira forma de se identificar um navio era por meio da bandeira que estava \n\ndesfraldada no mastro principal ou no de r\u00e9. Outra forma de identifica\u00e7\u00e3o exigia \n\nfamiliaridade com os navios de diversos pa\u00edses e conhecimento t\u00e9cnico para \n\ndiferenciar uma embarca\u00e7\u00e3o portuguesa de uma espanhola ou holandesa, quando o \n\nseu mastro principal n\u00e3o ostentasse um pavilh\u00e3o ou estandarte do pa\u00eds de origem. \n\n \n\nAssim, o tamanho, o formato, a ornamenta\u00e7\u00e3o do espelho de popa, os detalhes do \n\nbico de proa, o tipo de aparelho de fundeio ou mesmo o traje da tripula\u00e7\u00e3o eram \n\ncapazes de identificar a origem de um navio, com certo grau de certeza, em uma \n\nsimples inspe\u00e7\u00e3o visual. \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da nacionalidade de uma embarca\u00e7\u00e3o qualquer, nos dias de hoje, \u00e9 \n\nfeita, a princ\u00edpio, pela bandeira que ela enverga no mastro principal, quando est\u00e1 \n\nnavegando, ou na popa, quando est\u00e1 atracada no porto, ficando a bandeira do pa\u00eds em \n\nque ela se encontra hasteada no mastro principal, um sinal de que acata as leis \n\ninternacionais e as do pa\u00eds em que se encontra. Em alto mar, nem sempre a bandeira \n\n\n\n 24\n\nest\u00e1 hasteada ou o vento f\u00ea-la em peda\u00e7os, dificultando a identifica\u00e7\u00e3o por uma \n\nsimples inspe\u00e7\u00e3o visual. Necessitando-se de outros meios para identifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOutra forma identificadora \u00e9 o nome da embarca\u00e7\u00e3o. Normalmente, o nome vem \n\npintado em letras grandes, em ambos os lados, na altura das bochechas de boreste e \n\nbombordo, bem como no espelho de popa, ficando logo abaixo o nome do porto de \n\nregistro; entretanto, esse \u00e9 um meio um tanto falho de identifica\u00e7\u00e3o, em face de um \n\nmesmo nome poder ser adotado por v\u00e1rios pa\u00edses, existindo ent\u00e3o v\u00e1rios navios com \n\no mesmo nome. Criou-se, a partir de meados do s\u00e9culo XX, pelo Aviso Ministerial \n\nno163, de 11 de janeiro de 1944, uma identifica\u00e7\u00e3o alfanum\u00e9rica internacional, em \n\nque cada embarca\u00e7\u00e3o possui uma \u00fanica seq\u00fc\u00eancia alfanum\u00e9rica, diferente dos demais \n\nnavios, que fica pintada no castelo de proa ou de popa, em ambos os lados. \n\n \n\nPara adentrar no porto do Recife existem dois canais de acesso, separados pelo \n\nBanco Ingl\u00eas; o canal norte, que tem a profundidade de 5m, e o canal sul, de 10m. \n\nTal barreira f\u00edsica, ou seja, a profundidade, \u00e9 um fator limitante e definia, desde \n\n\u00e9pocas pret\u00e9ritas, os tipos de embarca\u00e7\u00e3o que, em fun\u00e7\u00e3o do seu calado, podiam \n\nadentrar por um desses canais e fundear no Lamar\u00e3o interno (Po\u00e7o ou Mosqueiro). \n\n  \n\n Portanto, partindo dessa linha de racioc\u00ednio, sup\u00f5e-se que uma embarca\u00e7\u00e3o que est\u00e1 \n\nso\u00e7obrada no canal norte de entrada do porto, possivelmente cala no m\u00e1ximo 4m, ou \n\nseja, entre a superf\u00edcie do mar e a quilha existe uma l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua de 4m, restando, \n\nat\u00e9 o fundo do mar, ou seja, o fundo do canal, 1m, isto porque o comandante de \n\nqualquer embarca\u00e7\u00e3o, por medida de seguran\u00e7a, deixa uma folga de, pelo menos, um \n\nmetro, entre a quilha do navio e o fundo do mar, enquanto que as do canal sul, \n\nseguindo a mesma linha de racioc\u00ednio, calam no m\u00e1ximo 9m, sendo pouco prov\u00e1vel \n\nadmitir situa\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias. \n\n \n\nPara a utiliza\u00e7\u00e3o do canal de acesso sul, em qualquer \u00e9poca, era essencial detectar \n\nobst\u00e1culos ao bom funcionamento do servi\u00e7o, ainda mais um naufr\u00e1gio t\u00e3o pr\u00f3ximo \n\nao canal de acesso deveria ser objeto de balizamento e posterior desobstru\u00e7\u00e3o do \n\ncanal, num per\u00edodo em que a manobrabilidade das embarca\u00e7\u00f5es ficava a desejar, \n\ndevido ao uso de uma forma de propuls\u00e3o (vela) que era totalmente dependente dos \n\nventos. Entretanto, faltam registros sobre essa embarca\u00e7\u00e3o no Lamar\u00e3o externo, sem \n\n\n\n 25\n\njustificativa plaus\u00edvel. A men\u00e7\u00e3o existente sobre desobstru\u00e7\u00e3o do canal na \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o pesquisada menciona a preocupa\u00e7\u00e3o da autoridade naval com o \n\nn\u00famero excessivo de \u00e2ncoras perdidas no Lamar\u00e3o externo e a dragagem do \n\nLamar\u00e3o interno, mormente a coroa de terra que se formava entre o Po\u00e7o e o \n\nMosqueiro.  \n\n \n\n \n\n1.1 Hip\u00f3tese \n \nAs causas dos naufr\u00e1gios, na costa do Brasil, s\u00e3o muito variadas, ocorrendo, na \n\nmaioria das vezes, uma combina\u00e7\u00e3o de fatores, dentre os quais podem ser citadas: \n\n1- Fatores Estruturais- Falta de manuten\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es, m\u00e1 constru\u00e7\u00e3o e uso \n\nde material inadequado; \n\n2- Fatores N\u00e1uticos- Falta de precis\u00e3o das cartas n\u00e1uticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do \n\ntipo de fundo, profundidade e localiza\u00e7\u00e3o (balizamento) de perigos isolados \n\n(baixios);  \n\n3- Fatores Hidrometeorol\u00f3gicos- Desconhecimento do regime de ventos e correntes, \n\nao longo do ano, em \u00e1reas espec\u00edficas, e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas bruscas; \n\n4- Fatores Humanos- Imper\u00edcia, neglig\u00eancia ou imprud\u00eancia do Comandante , Mestre \n\nou tripulantes, excesso de carga, m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o ou peia\u00e7\u00e3o (amarra\u00e7\u00e3o) da \n\nmesma e inc\u00eandios n\u00e3o propositais; \n\n5- Fatores Patol\u00f3gicos- Doen\u00e7as diversas a bordo, passando o comando da \n\nembarca\u00e7\u00e3o para pessoas inabilitadas; e \n\n6- Fatores B\u00e9licos- Afundamentos por combate ou volunt\u00e1rios, por quest\u00f5es de \n\nestrat\u00e9gia e/ou log\u00edstica.  \n\n \n\nOs vest\u00edgios observados no s\u00edtio arqueol\u00f3gico, como j\u00e1 descrito,  sugerem que o \n\nsinistro se deu no intervalo entre 1750 e 1850, pelo fato de se ter encontrado \n\nmateriais e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o naval que correspondem \u00e0quele per\u00edodo. Naquele \n\nespa\u00e7o temporal, v\u00e1rias embarca\u00e7\u00f5es naufragaram na costa pernambucana, sendo o \n\nseu registro, ainda que prec\u00e1rio, na maioria das vezes efetuado pelas autoridades \n\ncompetentes. \n\n \n\n \n\n\n\n 26\n\nEstes questionamentos permitem levantar \u00e0 hip\u00f3tese de que os dois \u00fanicos registros, \n\nat\u00e9 agora encontrados, sobre embarca\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas de inc\u00eandio a bordo, \n\nno per\u00edodo compreendido entre 1750 e 1850, v\u00eam a ser o navio S\u00e3o Luis Afortunado \n\ne a galera Balsem\u00e3o, existindo um terceiro naufr\u00e1gio, do navio Real Pedro, cuja \n\ncausa n\u00e3o \u00e9 conhecida.  \n\n \n\nO navio S\u00e3o Luis Afortunado pegou fogo em 06 de julho de 1785, quando estava \n\nfundeado no Lamar\u00e3o interno do porto, podendo ser o Mosqueiro ou o Po\u00e7o. \n\nNormalmente o Mosqueiro era denominado de Lamar\u00e3o interno, tendo sido \n\nencalhado numa praia n\u00e3o nominada, que pode ter sido a Del Chifre ou do Brum, \n\ncaso ele estivesse no Po\u00e7o, ou do Lamar\u00e3o, no caso do Mosqueiro, sendo consumido \n\npelo fogo. Portanto, se a documenta\u00e7\u00e3o estiver correta, n\u00e3o poderia estar so\u00e7obrado \n\npr\u00f3ximo ao canal sul de acesso ao porto. \n\n \n\n O outro registro \u00e9 o referente \u00e0 galera Balsem\u00e3o, que afundou, devido a um inc\u00eandio \n\nna carga de algod\u00e3o, no Lamar\u00e3o externo do porto do Recife, quando estava pronta \n\npara suspender, num final de tarde, em 23 de janeiro de 1816. Era uma embarca\u00e7\u00e3o \n\nque, de acordo com os C\u00f3dices Portugueses, fazia a rota Lisboa-Recife, pelo menos \n\ndesde 1813, tendo como comandante Esteves Jos\u00e9 Alves, o piloto Pedro e o cirurgi\u00e3o \n\nFranco. \n\n  \n\nPor ocasi\u00e3o do sinistro a tripula\u00e7\u00e3o se fez ao mar, exceto o comandante, que estava \n\nem terra, com a roupa do corpo, sendo todos ressarcidos pela loja Restaura\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual \n\npertencia o capit\u00e3o, e pela loja Patriotismo, ambas ma\u00e7\u00f4nicas, em 400.000 r\u00e9is, pelos \n\nbens perdidos, e a carga de algod\u00e3o foi paga pela seguradora em 700.000 cruzados \n\n(PEREIRA DA COSTA, 1983). \n\n \n\nOutro naufr\u00e1gio, mencionado em documentos ultramarinos, foi do navio Real Pedro, \n\nque afundou em 02 de julho de 1802, sendo salvas sessenta e sete sacas de algod\u00e3o \n\nque faziam parte da sua carga. Entretanto, no relato n\u00e3o consta se o naufr\u00e1gio \n\nocorreu no Lamar\u00e3o interno ou externo, bem como n\u00e3o h\u00e1 detalhes sobre a causa do \n\nsinistro, da sua tripula\u00e7\u00e3o, armador, manifesto de carga e passageiros. Tudo o que se \n\nsabe sobre o assunto \u00e9 que o salvado ficou sob a guarda do Sr. Gerv\u00e1sio Pires, \n\ncidad\u00e3o pernambucano, que enviou as sessenta e sete sacas de algod\u00e3o para Portugal, \n\n\n\n 27\n\nno navio Saib\u00fa, que naufragou no estu\u00e1rio do rio Sado, em Set\u00fabal. Os dados a \n\nrespeito desse naufr\u00e1gio devem estar na Torre do Tombo, em Portugal. \n\n \n\nFazendo uma reflex\u00e3o sobre esse \u00faltimo naufr\u00e1gio, pode-se concluir que, se foi \n\nposs\u00edvel salvar sessenta e sete sacas de algod\u00e3o, \u00e9 porque o navio n\u00e3o afundou de \n\nimediato, dando tempo para a tripula\u00e7\u00e3o efetuar o salvamento de parte da carga. O \n\nfato de n\u00e3o ter afundado de imediato indica a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de \u00e1gua aberta por \n\nrombo no casco, devido ao apodrecimento do madeirame ou pela colis\u00e3o de um \n\nobjeto com o casco, ou ainda um inc\u00eandio que foi controlado. Se o inc\u00eandio foi \n\ncontrolado \u00e9 porque o navio estava atracado e teve ajuda de terra e das embarca\u00e7\u00f5es \n\ndas proximidades. \n\n \n\nPartindo dessa linha de racioc\u00ednio, pode-se sugerir que o navio estava atracado no \n\ncais do porto ou foi varado terra por estar fundeado pr\u00f3ximo ao cais, ou seja, no \n\nLamar\u00e3o interno, sendo propositalmente direcionado, durante o transcorrer de um \n\nposs\u00edvel inc\u00eandio, ou por \u00e1gua aberta, para um banco de areia, na tentativa de se \n\nsalvar sua carga ou parte dela. Portanto, n\u00e3o poderia ter afundado nas proximidades \n\ndo canal sul do porto do Recife, porque n\u00e3o teria socorro imediato, por parte de \n\noutros navios e das pessoas em terra.  \n\n \n\n1.2 T\u00e9cnicas de pesquisa \n \n\nAs t\u00e9cnicas de pesquisa utilizadas estavam direcionadas a tentar provar a identidade \n\nda embarca\u00e7\u00e3o e a causa do naufr\u00e1gio. Vale ressaltar que n\u00e3o se estava procurando \n\num naufr\u00e1gio, num lugar desconhecido, mas sua identidade. \n\n \n\nA primeira etapa consiste em levantar a documenta\u00e7\u00e3o pertinente ao assunto. Esse \n\nprocedimento permitiu identificar o n\u00famero de naufr\u00e1gios relatados, como sendo na \n\n\u00e1rea do porto do Recife. Uma prospec\u00e7\u00e3o inicial foi realizada, com o objetivo de \n\nlevantar a nacionalidade, causa do inc\u00eandio e per\u00edodo do naufr\u00e1gio. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 28\n\nO levantamento das condi\u00e7\u00f5es ambientais teve o prop\u00f3sito de chegar a um \n\nentendimento mais abrangente sobre o s\u00edtio, compreens\u00e3o, por exemplo, do \n\nposicionamento do naufr\u00e1gio em rela\u00e7\u00e3o ao regime de ventos e correntes, e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios, por meio dos tra\u00e7os tafon\u00f4micos. \n\n \n\nPor \u00faltimo, de posse de todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a escolha do m\u00e9todo a \n\nser empregado, optou-se pelo de medidas perpendiculares e linhas direcionais, para \n\nmedi\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio e plotagem de vest\u00edgios no entorno do s\u00edtio e, como estrat\u00e9gia \n\nde cobertura, decidiu-se pela coleta dos vest\u00edgios por c\u00edrculos conc\u00eantricos, em face \n\nda \u00ednfima visibilidade da \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n\n\n 29\n\n2. O CONTEXTO HIST\u00d3RICO-MAR\u00cdTIMO PORTU\u00c1RIO DE \n\nPERNAMBUCO \n \n\nO porto de Pernambuco, originariamente chamado de Arrecifes de Sam Miguel, \n\nArrecifes do Navio, Porto dos Navios, Ribeira Marinha ou simplesmente Povo, era \n\ndividido em Mosqueiro e Po\u00e7o. \n\n \n\nNo Mosqueiro ficava o povoado e um fundeadouro restrito para embarca\u00e7\u00f5es de at\u00e9 \n\n100 t; no Po\u00e7o, embarca\u00e7\u00f5es com capacidade acima de 100 t fundeavam, aguardando \n\na vez para que canoas, botes, saveiros e chalupas, enfim, que pequenos barcos \n\nefetuassem o transbordo de cargas. \n\n \n\n No caso de cargas oriundas de Olinda, as mesmas vinham de um pequeno \n\nancoradouro no rio Beberibe, chamado de Varadouro das Galeotas, onde, devido ao \n\npouco calado, s\u00f3 ancoravam pequenos bergantins e galeotas. As demais cargas \n\nvindas das bandas do Recife escoavam pelo rio Capibaribe. \n\n \n\nGeograficamente, era a por\u00e7\u00e3o mais distal de uma l\u00edngua de terra (istmo) que se \n\noriginava em Olinda, separava o mar do rio Beberibe e dos alagados existentes entre \n\naquela cidade e Santo Amaro das Salinas e terminava pr\u00f3ximo \u00e0 ilha de Ant\u00f4nio \n\nVaz. O Mosqueiro ficava, como mostra a figura 02, \u00e0 esquerda de quem adentra o \n\nporto, no Lamar\u00e3o interno, na regi\u00e3o compreendida entre o Forte da Lage e o fim do \n\nistmo, enquanto o Po\u00e7o ficava entre o Forte da Lage e a praia Del Chifre, encerrando \n\nnos Milagres, em Olinda.  \n\n \n\n\n\n 30\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFi\ngu\n\nra\n 0\n\n2:\n P\n\nla\nnt\n\na \ndo\n\n p\nor\n\nto\n d\n\ne \nPe\n\nrn\nam\n\nbu\nco\n\n e\nm\n\n q\nue\n\n a\npa\n\nre\nce\n\nm\n o\n\ns \nlo\n\nca\nis\n\n d\ne \n\nfu\nnd\n\nei\no \n\ndo\n M\n\nos\nqu\n\nei\nro\n\n e\n d\n\no \nPo\n\n\u00e7o\n. \n\nFo\nnt\n\ne:\n H\n\nen\nry\n\n K\nos\n\nte\nr, \n\n20\n02\n\n. \n\n\n\n 31\n\nNos prim\u00f3rdios, o porto de Pernambuco n\u00e3o passava de um fundeadouro no qual as \n\ngrandes embarca\u00e7\u00f5es, oriundas dos mais diferentes pa\u00edses, encontravam abrigo para \n\nas mudan\u00e7as bruscas do tempo. Ficando no seu entorno um verdadeiro s\u00edtio \n\ndeposit\u00e1rio de toda sorte de artefatos descartados pelo homem, durante o per\u00edodo de \n\nquarentena, carga e descarga ou em que ficavam \u00e0 merc\u00ea do tempo, aguardando que \n\nele melhorasse para ent\u00e3o seguir viagem. \n\n \n\nNo ex\u00edguo areal que, na sua parte mais larga, n\u00e3o ultrapassava 100m e, na mais \n\nestreita, cerca de 40m, existiam uns poucos armaz\u00e9ns para a guarda de mercadorias \n\nprocedentes dos engenhos de a\u00e7\u00facar, algumas tabernas e umas poucas moradias da \n\ngente do mar. \n\n \n\nEssa gente do mar, vinda de diferentes pa\u00edses, tinha profiss\u00f5es bastante \n\ndiversificadas. O porto era um fator aglutinador dessa m\u00e3o-de-obra que a cada dia \n\ncrescia para atender um mercado cada vez mais especializado na Arte Naval. \n\nPortanto, o carpinteiro, tanoeiro, ferreiro e calafeteiro eram comuns na \u00e1rea portu\u00e1ria \n\nde Pernambuco.  \n\n \n\nComo ainda n\u00e3o existia atracadouro, as embarca\u00e7\u00f5es fundeavam no lamar\u00e3o interno \n\ne pequenos barcos faziam o transbordo das mercadorias dos navios para os armaz\u00e9ns \n\ne vice-versa. \n\n \n\nCom o desenvolvimento da capitania, o porto passou a ter um atracadouro e, \n\nposteriormente, um cais acost\u00e1vel. A Alf\u00e2ndega e a Capitania dos Portos se fizeram \n\npresentes, cada entidade agindo dentro da sua esfera de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA Capitania dos Portos de Pernambuco (CPPE) foi criada pelo decreto imperial \n\nno447, de 19 de maio de 1846, come\u00e7ou a funcionar em um pr\u00e9dio hexagonal que \n\nficava no Cais da Ling\u00fceta, tendo passado posteriormente para o pr\u00e9dio da Torre \n\nMalakoff e, a partir da d\u00e9cada de 70, at\u00e9 a presente data, funciona na Rua do Bom \n\nJesus, pr\u00f3ximo \u00e0 Pra\u00e7a do Arsenal de Marinha. \n\n \n\nA Alf\u00e2ndega Grande das Fazendas de Pernambuco foi criada por Carta R\u00e9gia, em 04 \n\nde fevereiro de 1711. Transferida, em 17 de julho de 1825, para o Convento da \n\n\n\n 32\n\nMadre de Deus e, atualmente, funcionando defronte \u00e0 CPPE, com o nome de Receita \n\nFederal.  \n\n \n\n2.1 O Porto de Pernambuco \n \n\nDe acordo com os registros da \u00e9poca (ARQUIVOS ULTRAMARINOS, 2000; \n\nPEREIRA DA COSTA, 1983), o assoreamento do canal de acesso ao porto j\u00e1 \n\npreocupava as autoridades portu\u00e1rias, possivelmente devido aos constantes aterros \n\nque o istmo vinha sofrendo, bem como ao despejo de areia que vinha em sacos, como \n\nlastro dos navios oriundos do exterior, acarretando mudan\u00e7as na din\u00e2mica das \n\ncorrentes locais, levando ao surgimento de uma coroa entre o Mosqueiro e o Po\u00e7o. \n\nEm 1778 foi proibido este despejo, sendo os sacos de areia substitu\u00eddos por pedras e \n\nmetralha de constru\u00e7\u00e3o, as pedras servindo para auxiliar no refor\u00e7o do molhe do \n\nporto e a tralha para aterro nas constru\u00e7\u00f5es adjacentes ao porto. \n\n \n\nDesde 1671 j\u00e1 se faziam dragagens para manter o calado do porto, sendo tamb\u00e9m \n\nsignificativas as efetuadas em 1787 e 1815, nesta \u00faltima sendo retirados 112.256 \n\npalmos c\u00fabicos de mat\u00e9ria do fundo (lama e areia), que foram aproveitados no aterro \n\ndo espa\u00e7o do Arsenal de Marinha. Foram tamb\u00e9m retiradas noventa pedras do fundo \n\ndo canal de manobra, cada uma delas com cerca de 40 palmos c\u00fabicos de solidez, \n\nmaterial esse pertencente \u00e0 muralha que os holandeses constru\u00edram no Recife para \n\ntornar o molhe mais alto. A cont\u00ednua a\u00e7\u00e3o do mar tinha deslocado essas pedras para \n\ndentro do canal do porto. \n\n \n\nNo tocante ao transporte de pedras, como lastro, pelos navios que chegavam ao \n\nporto, vale ressaltar que muitos desses lastros foram utilizados nas ruas, como \n\ncal\u00e7amento, nas cidades de Olinda e Recife, e persistem at\u00e9 a atualidade.   \n\n \n\nAinda no que se refere ao molhe, \u00e9 poss\u00edvel ver, nos dias de hoje, uma aut\u00eantica \n\nestratigrafia das diversas obras efetuadas em per\u00edodos distintos da hist\u00f3ria \n\npernambucana, uma superposi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, desde blocos de calc\u00e1rio, tijolos de \n\nbarro, paralelep\u00edpedos, at\u00e9 grandes blocos de granito (Foto 03). \n\n\n\n 33\n\n \n \n\n \n \n\nNo per\u00edodo compreendido entre 1750 e 1850, o movimento portu\u00e1rio era intenso, \n\nchegando a movimentar, em um ano, cerca de 600 navios de diversos tipos, na sua \n\nmaioria estrangeiros, de pa\u00edses como Inglaterra, Espanha, Su\u00e9cia, Estados Unidos, \n\nCanad\u00e1 e Portugal.  \n\n \n\nOs navios atracavam tanto nos ber\u00e7os existentes no cais como na parte interna do \n\nmolhe. Para atraca\u00e7\u00e3o no molhe foi necess\u00e1rio a fixa\u00e7\u00e3o de canh\u00f5es de diversos \n\ncalibres, espa\u00e7ados de 50 em 50m, para servir de cabe\u00e7o de amarra\u00e7\u00e3o, o que ocorreu \n\nem 1800, persistindo alguns at\u00e9 a atualidade (Foto 04). \n\nFoto 03: Estratigrafia do molhe: recife de arenito com camadas de blocos calc\u00e1reos, tijolos de barro, \nparalelep\u00edpedos e blocos de granito. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 34\n\n \n \n\n \n\n \n\nNo primeiro quartel de 1800, o porto do Recife possu\u00eda um aspecto bem diferente do \n\natual. O istmo de Olinda ainda n\u00e3o havia sido seccionado, o que s\u00f3 ocorreria entre \n\n1912 e 1915, por ocasi\u00e3o de uma obra no molhe, perpendicular ao forte do Buraco, \n\nseguindo o rio Beberibe o seu trajeto at\u00e9 o canal existente entre a ilha de Ant\u00f4nio \n\nVaz e o istmo, havendo a\u00ed o seu encontro com o rio Capibaribe. Transpondo a \n\nabertura, h\u00e1 a mistura de suas \u00e1guas com as dos rios que fazem a bacia do Pina \n\n(Jord\u00e3o, Pina e Tejipi\u00f3) para desaguar no mar (Foto 05). \n\nFoto 04: Canh\u00e3o servindo como cabe\u00e7o de amarra\u00e7\u00e3o. \nFonte: Carlos Rios \n\n\n\n 35\n\n \n\n \n\n \n\nO seccionamento do istmo de Olinda, em conseq\u00fc\u00eancia de uma obra mal planejada, \n\ntrouxe mudan\u00e7as na circula\u00e7\u00e3o dos sedimentos de origem fluvial, acarretando, para \n\ncitar um \u00fanico exemplo, uma deposi\u00e7\u00e3o exagerada de areia e lama, no rio Beberibe, \n\nna altura da parte posterior da Escola de Aprendizes-Marinheiros, fazendo com que \n\nas embarca\u00e7\u00f5es de pesca e at\u00e9 mesmo as de pequeno calado n\u00e3o conseguissem \n\nalcan\u00e7ar o mar sen\u00e3o nas preamares.     \n\n \n\nEm 1801, um novo impulso \u00e9 dado, no sentido de tornar o porto mais \u00e1gil e \n\ncompetitivo. Com esse prop\u00f3sito, \u00e9 confeccionada a Carta Topogr\u00e1fica do porto do \n\nRecife, efetuada a limpeza da \u00e1rea interna do porto e recuperados os ferros perdidos. \n\n \n\n \n\nFoto 05: Vista do Seccionamento do Istmo de Olinda, tendo ao fundo a Vila Naval. \nFonte: Carlos Rios. \n\nPontos de Seccionamento do Istmo \n\n\n\n 36\n\nNos idos de 1815, o porto sofre uma reforma em suas instala\u00e7\u00f5es. \u00c9 efetuada a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da barra, com a retirada dos sedimentos que assoreiam o canal de acesso \n\nao porto, efetuada a compra de utens\u00edlios para os servi\u00e7os portu\u00e1rios e atualizada a \n\nplanta portu\u00e1ria. \n\n \n\nJ\u00e1 em 1820, em of\u00edcio dirigido ao Governador Luis do Rego Barreto, o Chefe da \n\nDivis\u00e3o Portu\u00e1ria, Sr. Jo\u00e3o Felix Pereira dos Santos, participa os melhoramentos \n\nefetuados na sua gest\u00e3o, tais como: alteamento da muralha dos arrecifes, ao norte do \n\nPic\u00e3o, tapamento de diversas aberturas do mesmo, entre a Barreta e o forte; \n\nconstru\u00e7\u00e3o da base para receber a torre do farol, coloca\u00e7\u00e3o de mais quatro pe\u00e7as de \n\namarra\u00e7\u00e3o para receber navios e extra\u00e7\u00e3o de ferros e cascos de embarca\u00e7\u00f5es que \n\nexistiam na Barreta, Po\u00e7o, Mosqueiro e Ancoradouro (Foto 06).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 06: Farol do porto do Recife. \nFonte: Carlos Rios \n\n\n\n 37\n\n2.1.1 Aspectos geomorfol\u00f3gicos da \u00e1rea do naufr\u00e1gio  \n \n\nA geomorfologia marinha estuda o relevo submarino 19  no que concerne \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas e aos processos que determinam a sua g\u00eanese (KING,1975). \n\nAtualmente, utiliza-se o crit\u00e9rio morfol\u00f3gico para dividir os pisos oce\u00e2nicos20 em \n\ntr\u00eas unidades principais: a Margem Continental, a Bacia Oce\u00e2nica e a Cordilheira \n\nMesoce\u00e2nica (HEENZEN; MENARD, 1966), isto porque, nas primeiras \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, o piso submarino era dividido em amplas bacias e os contornos \n\nbatim\u00e9tricos cruzavam os limites das unidades fisiogr\u00e1ficas. \n\n \n\nDentre as diversas formas de se ilustrar o piso submarino, as que predominam s\u00e3o os \n\nperfis e mapas batim\u00e9tricos 21 . Num mapa batim\u00e9trico procura-se apresentar e \n\nidentificar as fei\u00e7\u00f5es do relevo submarino da fonte mais fidedigna poss\u00edvel, dentro, \u00e9 \n\nclaro, das limita\u00e7\u00f5es da escala em que se trabalha. Outra maneira de ilustrar o fundo \n\nsubmarino \u00e9 por meio de mapas fisiogr\u00e1ficos22, combinados a outras caracter\u00edsticas \n\nque marcam formas e tend\u00eancias altim\u00e9tricas do relevo. \n\n \n\nEm se tratando do Brasil, a regi\u00e3o oce\u00e2nica possui tr\u00eas dom\u00ednios fisiogr\u00e1ficos \n\ndistintos: Margem Continental, Fundo da Bacia Oce\u00e2nica e Cordilheira \n\nMesoatl\u00e2ntica (PALMA, 1984). A margem continental \u00e9 o divisor entre a parte \n\nemersa do continente e o fundo abissal e \u00e9 recoberta por sedimentos \n\npredominantemente terr\u00edgenos. A margem continental brasileira \u00e9 classificada como \n\ndo tipo Atl\u00e2ntica23, passiva ou \u201crifted\u201d (Figura 03). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n19- Topografia do leito do mar.  \n20- Solo marinho.  \n21- Mapa topogr\u00e1fico do fundo do mar, obtido por curvas de n\u00edvel que ligam pontos de mesma  \n      profundidade, gerando isolinhas batim\u00e9tricas. \n22- Representa\u00e7\u00e3o plana das unidades topogr\u00e1ficas e da forma da superf\u00edcie do piso marinho. \n23- Costa em que as dire\u00e7\u00f5es estruturais das rochas s\u00e3o geralmente perpendiculares \u00e0 linha de costa. \n\n\n\n 38\n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 03: Perfil fisiogr\u00e1fico esquem\u00e1tico da margem continental brasileira. \nFonte: Projeto Remac, 1979. \n \n\nA Plataforma Continental \u00e9 a parte imediatamente cont\u00ednua e submersa do \n\ncontinente, constituindo-se na faixa mais rasa que o circunda, correspondendo a \n\n7,8% da superf\u00edcie do globo (VANNEY, 1973); apresenta uma configura\u00e7\u00e3o de \n\ntabuleiro ou terra\u00e7o, terminando na dire\u00e7\u00e3o do mar com uma quebra abrupta, \n\nchamada quebra de plataforma. \n\n \n\nA plataforma continental de Pernambuco est\u00e1 inserida na margem continental \n\nnordeste-leste do Brasil; possui, no Estado, 187,5 km de extens\u00e3o norte-sul, \n\nlocalizando-se entre as latitudes 07o30\u2019 e 08o55\u2019 S (Figura 04). COUTINHO (1976) \n\nprop\u00f4s, a partir de an\u00e1lises da morfologia e da distribui\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de \n\nsedimentos da plataforma continental do Nordeste, sua subdivis\u00e3o em tr\u00eas trechos: \n\nPlataforma Interna, Plataforma M\u00e9dia e Plataforma Externa. \n\n\n\n 39\n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\nNo caso do entorno geomorfol\u00f3gico do s\u00edtio arqueol\u00f3gico do naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I, \n\ntrata-se explicitamente da plataforma interna, uma vez que o naufr\u00e1gio est\u00e1 a 12m de \n\nprofundidade e a plataforma citada \u00e9 limitada pela is\u00f3bata24 de 20m, possui relevo \n\nsuave, apresentando algumas irregularidades devido \u00e0 presen\u00e7a de recifes, canais e \n\nondula\u00e7\u00f5es. Ela \u00e9 coberta por areia terr\u00edgena, com muito pouco cascalho e lama, tem \n\nbaixo teor de carbonato de c\u00e1lcio. Os restos dos componentes bi\u00f3ticos s\u00e3o muito \n\nretrabalhados. Como reflexo, t\u00eam-se as chamadas concre\u00e7\u00f5es, que se moldam nos \n\n                                                 \n24 - Linha que une os pontos de igual profundidade. \n\nFigura 04: Carta batim\u00e9trica generalizada da \nmargem nordeste do Brasil, com \ndestaque para a \u00e1rea da plataforma de \nPernambuco. \n\nFonte: Adaptado por Ara\u00fajo, Seoane e Coutinho, \n2004. \n\n\n\n 40\n\nvest\u00edgios e, agregadas ao \u201cfauling25\u201d, formam um molde do vest\u00edgio, quer ele tenha \n\numa origem org\u00e2nica ou mineral, cujos artefatos desaparecem ou n\u00e3o com o tempo. \n\nPode-se observar uma drenagem sobre a borda da plataforma, principalmente no \n\ntrecho defronte \u00e0 cidade do Recife, ao norte da \u00e1rea, e no trecho entre os rios \n\nJaboat\u00e3o e Ipojuca que, talvez, remonte a per\u00edodos transgressivos26 anteriores (Figura \n\n05).  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas da largura e da profundidade da plataforma continental de \n\nPernambuco refletem condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o possivelmente associadas a \n\ncomportamentos tect\u00f4nicos (KEMPF; MABESOONE; TINOCO,1970). A pequena \n\nlargura (em m\u00e9dia, 33,28km) e a pouca profundidade da quebra (60m) indicam que a \n\nprograda\u00e7\u00e3o 27  de sedimentos terr\u00edgenos n\u00e3o teve influ\u00eancia na modela\u00e7\u00e3o da \n\nplataforma. A quebra de plataforma28 se d\u00e1 a cerca de 40 km do porto do Recife. \n\n \n\n \n\n                                                 \n25- Termo ingl\u00eas que significa incrustra\u00e7\u00e3o. \n26- Fen\u00f4meno de avan\u00e7o progressivo do mar em \u00e1reas continentais, levando \u00e0 submers\u00e3o, em  \n       conseq\u00fc\u00eancia da subida do n\u00edvel do mar. \n27- Mecanismo de avan\u00e7o da linha costeira, mar adentro, normalmente relacionado \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o por  \n\nprocessos marinhos litor\u00e2neos ou fluviais.  \n28- Ponto de inflex\u00e3o entre a plataforma continental e o talude. \n\nFigura 05: Perfil de um terra\u00e7o continental, reunindo plataforma e talude com ponto de \nquebra bem definido. \n\nFontes: Ara\u00fajo, Seoane e Coutinho, apud Projeto Remac (1979), 2004. \n\n\n\n 41\n\nNa sedimentologia da parte rasa predominam os dep\u00f3sitos biocl\u00e1sticos \n\nquatern\u00e1rios 29 , com crescimento local de constru\u00e7\u00f5es biog\u00eanicas, o que sugere \n\nrestri\u00e7\u00f5es no aporte de sedimentos terr\u00edgenos e possivelmente aus\u00eancia de \n\nsubsid\u00eancia 30 . A primeira an\u00e1lise granulom\u00e9trica 31  da \u00e1rea cont\u00edgua ao s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico apresentou uma areia quartzosa de granulometria m\u00e9dia. Fez-se mister \n\noutras coletas e an\u00e1lises para possibilitar um ju\u00edzo de valor respaldado numa \n\nquantidade maior de amostras. \n\n \n\n O efeito dessa areia quartzosa deveria ser mais bem estudado; isto porque foram \n\ncoletados ossos que estavam sobre o substrato e se apresentam bastante polidos, \n\nsugerindo que essa areia age como um esmeril nos vest\u00edgios que n\u00e3o possuem certo \n\ngrau de resist\u00eancia \u00e0 a\u00e7\u00e3o desses gr\u00e3os, que deveriam ser objeto de estudos \n\ntafon\u00f4micos em n\u00edvel de lupa binocular (Foto 07).  \n\n \n \n\n \n\n \n\n                                                 \n29- Sedimentos formados por acumula\u00e7\u00e0o detr\u00edtica de fragmentos org\u00e2nicos. \n30- Afundamento de parte da crosta terrestre por movimentos tect\u00f4nicos verticais ou simplesmente por  \n       efeito de compacta\u00e7\u00e3o de sedimentos. \n31- An\u00e1lise aplicada aos dep\u00f3sitos detr\u00edticos, que consiste na medida do tamanho dos fragmentos de          \n\nminerais. \n\nFoto 07: Osso polido por abras\u00e3o. \nFonte: Carlos Rios \n\n\n\n 42\n\nPor outro lado, quando os vest\u00edgios est\u00e3o sob o manto protetor de uma camada de \n\nareia, ela os protege do \u201cfauling\u201d, preservando suas caracter\u00edsticas originais. \n\n \n\n2.1.2 A sedimentologia vinculada ao processo de altera\u00e7\u00e3o da \n\nembarca\u00e7\u00e3o \n \n\nO car\u00e1ter amplo e plano das plataformas continentais resultou de atividades erosivas \n\ne deposicionais, ligadas a uma s\u00e9rie de regress\u00f5es e transgress\u00f5es marinhas, \n\nassociadas \u00e0s \u00e9pocas de glacia\u00e7\u00e3o e deglacia\u00e7\u00e3o global. A cobertura sedimentar \n\ndetr\u00edtica da maioria das plataformas continentais \u00e9, devido aos fen\u00f4menos erosivos e \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o continental, rel\u00edquia32 dos ambientes sedimentares instalados em \n\nper\u00edodos de regress\u00e3o associados a um passado geol\u00f3gico recente (Figura 06).  \n\n \n\nOs conhecimentos sobre as condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas das Plataformas atuais \n\npermitem dividi-las em tr\u00eas tipos: Plataformas que apresentam correntes fortes e \n\nregulares e, em havendo suporte de sedimentos, podem criar e fazer migrar formas de \n\nleito de grande porte junto ao fundo (\u201cmegaripples\u201d 33  e \u201csandwaves\u201d 34 ); \n\nplataformas cujas correntes de fundo s\u00e3o t\u00e3o insignificantes que n\u00e3o apresentam \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos; plataformas que desenvolvem correntes de fundo por \n\nocasi\u00e3o de tempestades. \n\n \n\nNas Plataformas que apresentam correntes fortes e regulares, os vest\u00edgios podem, \n\ndependendo do seu peso e formato, percorrer dist\u00e2ncias consider\u00e1veis, perdendo toda \n\na liga\u00e7\u00e3o com o seu contexto original e passar a fazer parte de um outro naufr\u00e1gio, o \n\nque dificulta a interpreta\u00e7\u00e3o do arque\u00f3logo, ou mesmo ficar isolados, n\u00e3o fazendo \n\nparte de absolutamente nada, tornando-se um vest\u00edgio sem contexto.    \n\n \n\n                                                 \n 32- Um dos tipos de sedimento que compoem a plataforma continental atual, caracterizado por ter sido \n\nformado em ambiente  diferente daquele em que se encontra. \n 33- Palavra inglesa que significa superf\u00edcie ondulada, mais ou menos regular, composta de cristas e \n\ncalhas alternadas e paralelas entre si, transversais \u00e0 corrente, formadas e mantidas na interface \nentre o fluido em movimento e  um sedimento incoerente pela intera\u00e7\u00e3o entre o fluido e o \nsedimento transportado.  \n\n 34 -Palavra inglesa que significa crista de constru\u00e7\u00e3o em fundo subaquoso, originada por \nmovimenta\u00e7\u00e3o de silte, areia ou cascalho,  orientada em geral perpendicularmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de \nfluxo.  \n\n\n\n 43\n\n \nFigura 06: Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica das plan\u00edcies da costa brasileira, durante o \n\nQuatern\u00e1rio, v\u00e1lido para o trecho Maca\u00e9 (RJ) e Recife (PE), em \nque se observam as transgress\u00f5es e regress\u00f5es marinhas.  \n\nFonte: Suguio, 2001. \n \n\nS\u00e3o tr\u00eas os tipos de correntes que se inter-relacionam com as plataformas: as \n\ncorrentes meteorol\u00f3gicas, mormente associadas \u00e0s atividades dos ventos e das ondas, \n\nnos per\u00edodos de tempestades; as de mar\u00e9s, relacionadas diretamente aos ciclos de \n\nmar\u00e9s em plataformas adjacentes a regi\u00f5es costeiras submetidas a regimes de macro \n\nmar\u00e9s; as de densidade, que s\u00e3o semipermanentes, geradas por diferen\u00e7a de \n\nsalinidade e temperatura, fazendo parte do padr\u00e3o geral de circula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n\n\n 44\n\nEm face ao exposto, pode-se afirmar que os processos hidrodin\u00e2micos mais \n\nsignificativos no transporte de sedimentos cl\u00e1sticos na plataforma interna s\u00e3o as \n\na\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s, das ondas de tempestades, das correntes originadas pelos ventos, \n\nbem como do recuo da massa d\u2019\u00e1gua decorrente de regress\u00e3o marinha, fazendo com \n\nque a compet\u00eancia fluvial seja eficaz o suficiente para transportar at\u00e9 o Talude e \n\nPlan\u00edcie Abissal. Interagindo de forma secund\u00e1ria est\u00e3o as correntes mais fracas, \n\nrelacionadas aos gradientes de salinidade, temperatura e ao efeito de Coriolis35 ,que \u00e9 \n\numa constante, tanto no hemisf\u00e9rio norte quanto no sul, s\u00f3 que no primeiro causa \n\ndeflex\u00e3o \u00e0 direita e, no segundo, \u00e0 esquerda. \n\n \n\nUm par\u00e2metro importante diz respeito \u00e0 velocidade das correntes de mar\u00e9s. Isto \n\nporque a velocidade varia inversamente com a profundidade, uma vez que, na \n\nmedida em que a onda da mar\u00e9 oriunda de mar aberto penetra na plataforma e segue \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, ela vai se tornando assim\u00e9trica, fazendo com que a velocidade de \n\nenchente seja maior que a de vazante. Em decorr\u00eancia disso, h\u00e1 uma tend\u00eancia do \n\ntransporte de sedimentos para o continente e n\u00e3o para o mar. No caso dos processos \n\nsedimentares, o retrabalhamento holoc\u00eanico36 removeu a maior parte do sedimento \n\nfino, deixando sobre a plataforma uma cobertura de sedimentos grossos, sugerindo \n\numa incoer\u00eancia ecol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atuais condi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n \n\nDe acordo com Tomazelli (1999) e Corr\u00eaa (1997), os principais tipos de sedimentos \n\npresentes nas plataformas s\u00e3o classificados como: terr\u00edgenos, biog\u00eanicos, \n\nvulcanog\u00eanicos, autig\u00eanicos e residuais. Os primeiros s\u00e3o produtos do intemperismo \n\ndas rochas do continente e s\u00e3o transportados at\u00e9 a plataforma por diferentes agentes \n\n(rio e vento, por exemplo). Incluem os cascalhos, as areias e as lamas. Os biog\u00eanicos \n\npossuem mais de 30% de carbonato de c\u00e1lcio e s\u00edlica amorfa, constituem os \n\ndep\u00f3sitos formados por atividade org\u00e2nica, e s\u00e3o, em sua grande maioria, de natureza \n\ncarbon\u00e1tica, a exemplo dos calc\u00e1rios recifais e bancos de concre\u00e7\u00f5es carbon\u00e1ticas, \n\nformados por algas como Halimeda e Lithothaminium. \n\n \n\n \n                                                 \n35- For\u00e7a de in\u00e9rcia exercida sobre qualquer objeto m\u00f3vel da superf\u00edcie da Terra ou da atmosfera \n\nterrestre, devido \u00e0 rota\u00e7\u00e3o da Terra, causando deflex\u00e3o \u00e0 direita, no hemisf\u00e9rio norte, e \u00e0 \nesquerda, no sul. \n\n36 - \u00c9poca geol\u00f3gica mais recente; abrange o intervalo de tempo desde 10.000 anos A.P. at\u00e9 hoje.  \n\n\n\n 45\n\nOs chamados vulcanog\u00eanicos s\u00e3o sedimentos de origem vulc\u00e2nica explosiva \n\nsuba\u00e9rea ou submarina; podem ser exemplificados por materiais pirocl\u00e1sticos, como \n\nas cinzas. Os sedimentos autig\u00eanicos, tamb\u00e9m conhecidos como quimiog\u00eanicos ou \n\nhidrog\u00eanicos, s\u00e3o formados por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas na interface \u00e1gua/sedimento. Os \n\ntipos mais importantes nas plataformas continentais s\u00e3o a glauconita37, de g\u00eanese \n\nexclusivamente marinha, n\u00f3dulos de fosforita 38  e a chamosita 39 . Por \u00faltimo, os \n\nsedimentos residuais s\u00e3o dep\u00f3sitos de distribui\u00e7\u00e3o restrita, porque s\u00e3o formados a \n\npartir da eros\u00e3o marinha de afloramentos rochosos existentes nas plataformas. \n\n \n\nOs sedimentos descritos podem ser reunidos em tr\u00eas classes, conforme o momento \n\nem que chegaram \u00e0s bacias deposicionais na plataforma: sedimentos modernos, \n\nrec\u00e9m-chegados \u00e0s plataformas continentais e em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es atuais \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o; rel\u00edquias, oriundos do Pleistoceno40, em \u00e9pocas em que o n\u00edvel do \n\nmar estava mais baixo e a plataforma estava exposta; palimps\u00e9ticos41, os sedimentos \n\nrel\u00edquias que est\u00e3o sendo retrabalhados pelos processos hidrodin\u00e2micos atuais ou \n\ntamb\u00e9m porque sofreram uma mistura com sedimentos de contribui\u00e7\u00e3o moderna. \n\n \n\nOs sedimentos da plataforma continental de Pernambuco tiveram a sua primeira \n\ndivis\u00e3o com base num prisma puramente biol\u00f3gico, segundo Kempf (1970), baseado \n\nno limite de desaparecimento da faner\u00f3gama42 Halophila decipiens, acompanhado de \n\nmudan\u00e7as da flora algol\u00f3gica43. J\u00e1 Coutinho, em 1976, considerou v\u00e1rios aspectos da \n\nmorfologia e da distribui\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de sedimentos existentes na \n\nplataforma continental do Nordeste e a dividiu em tr\u00eas segmentos, denominados \n\nplataforma interna, m\u00e9dia e externa. \n\n \n\nDe acordo com Coutinho (1976), a plataforma interna corresponde \u00e0 \u00e1rea entre a \n\nlinha de praia e a is\u00f3bata de \u201320m. Apresenta, na sua grande maioria, um relevo \n\n                                                 \n37 -Mineral esverdeado do grupo das micas (silicato hidratado de Fe e K), comum em rochas \n\nsedimentares de origem marinha. \n38- Rocha sedimentar formada por precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de fosfato de c\u00e1lcio, originado por organismos  \n\nsob diferentes formas. \n39- Mineral do grupo da clorita, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aproximada (Fe2, Al2) (Si2Al2)O10 (CH)80. \n40- \u00c9poca mais antiga do Ne\u00f3geno, compreendida entre 1.800.000 anos e 10.000 anos A.P. \n41 -Sedimento existente na plataforma continental atual, quase sempre resultante de sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nfluvial e  posterior retrabalhamento marinho.  \n42- Vegetais que possuem os \u00f3rg\u00e3os reprodutivos bem evidentes.  \n43- Comunidade algal de determinada regi\u00e3o.  \n\n\n\n 46\n\nsuave e algumas irregularidades, devido \u00e0 presen\u00e7a de canais, bancos arenosos e dos \n\nrecifes, que servem de substrato para o crescimento de algas e corais. Esses recifes \n\nest\u00e3o dispostos paralelos \u00e0 praia e desempenham um papel significativo no sistema \n\nde correntes, bem como influenciam a morfologia costeira. Linhas de recifes afloram \n\nna praia ou aparecem na mar\u00e9 baixa, enquanto outras permanecem sempre \n\nsubmersas. \n\n \n\nAinda sobre a plataforma interna, observa-se a predomin\u00e2ncia de areias terr\u00edgenas \n\nquartzosas de granulometria variando de m\u00e9dia a grossa, com certa quantidade de \n\nmaterial biodetr\u00edtico que aumenta com a profundidade, apresentando muito pouco \n\ncascalho e algumas manchas de lama entre a praia e os recifes, geralmente ocupando \n\ndepress\u00f5es no substrato. Os componentes bi\u00f3ticos s\u00e3o muito retrabalhados, devido \u00e0 \n\nalta energia do ambiente. J\u00e1 o material fino transportado pelos rios \u00e9 composto \n\nbasicamente por argila e silte terr\u00edgenos 44 , com pouca quantidade de areia \n\nbiodetr\u00edtica.  \n\n \n\nA plataforma m\u00e9dia fica situada entre as is\u00f3batas de \u201320 e \u201340m, apresenta relevo \n\nbem mais irregular- com a presen\u00e7a de canais representativos e paleovales- formados \n\na partir da disseca\u00e7\u00e3o da plataforma em \u00e9pocas pret\u00e9ritas. Predominam os \n\nsedimentos carbon\u00e1ticos oriundos de areias e cascalhos formados por algas coralinas, \n\nmoluscos, briozo\u00e1rios45 e foramin\u00edferos46.  \n\n \n\nPor \u00faltimo, tem-se a plataforma externa, que se situa entre a is\u00f3bata de \u201340m at\u00e9 a de \n\n\u201360m, \u00e9 coberta com areias biodetr\u00edticas, cascalho de algas e lama cinza azulada. Ela \n\napresenta uma ruptura m\u00faltipla em degraus, correspondendo a terra\u00e7os de borda de \n\nplataforma. Dos 60m em diante, a inclina\u00e7\u00e3o se faz mais forte, passando, a curta \n\ndist\u00e2ncia, a profundidades maiores que 500m.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n44 - Material sedimentar formado por minerais diversos, de tamanho compreendido entre 0,031 e \n\n0,002mm (escala combinada de WENTWORTH-ATTERBERG ).  \n45- Pequenos invertebrados coloniais  que se fixam em tufos a objetos em \u00e1guas rasas, na maioria \n\nmarinha.  \n46- Animais que possuem carapa\u00e7a ou teca, vivem na massa d\u2019\u00e1gua ou em substratos diversos; devido \n\n\u00e0 forma\u00e7\u00e3o de vasas, s\u00e3o muito estudados em petrologia, excelentes indicadores de paleoambientes. \n\n\n\n 47\n\nO naufr\u00e1gio est\u00e1 situado dentro da plataforma interna, portanto, numa \u00e1rea em que \n\npredominam as areias terr\u00edgenas quartzosas, variando de granulometria m\u00e9dia a \n\ngrossa, com pouca representatividade de material biodetr\u00edtico, que por sua vez \u00e9 \n\nmuito retrabalhado, face \u00e0 alta energia do ambiente. Esse aporte terr\u00edgeno \u00e9 oriundo \n\ndos rios que fazem parte da bacia do Pina. \n\n \n\nAs an\u00e1lises granulom\u00e9tricas foram efetuadas no laborat\u00f3rio de Geologia Marinha do \n\nDepartamento de Geologia da UFPE, utilizando-se o m\u00e9todo de Folk e Ward e, para \n\na classifica\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, a escala granulom\u00e9trica combinada de Wentworth-\n\nAtterberg. \n\n \n\nO resultado das an\u00e1lises de 30 amostras de sedimento indica uma \u00e1rea com \n\nhegemonia de areia de granulometria grossa, sugerindo um ambiente de muita \n\nenergia. Esse ambiente de muita energia explica, por exemplo, a exist\u00eancia de ossos \n\ncom alto grau de polimento, como o da foto 07, e a exist\u00eancia de fragmentos de vidro \n\ncom a superf\u00edcie fosca, pela a\u00e7\u00e3o do atrito com os gr\u00e3os de quartzo (Foto 08). \n\n \n \n\n \n\n \n\nFoto 08: Garrafa de vidro com superf\u00edcie fosca e fundo arredondado. \nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 48\n\n2.1.3 A hidrologia e o regime de ventos incidindo sobre o naufr\u00e1gio \n \n\n A \u00e1gua superficial existente nos oceanos est\u00e1 sob um regime de evapora\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua. Noventa e dois por cento dessa \u00e1gua volta, em forma de chuva, para os \n\noceanos, ficando os oito por cento restantes nos continentes, precipitando tamb\u00e9m \n\nsob a forma de chuva, vindo a formar as correntes nos rios que, por sua vez, \n\nprovocam eros\u00e3o e dissolu\u00e7\u00e3o na crosta terrestre (FRAGA, 1972). A \u00e1gua dos rios \n\ncont\u00e9m maior propor\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias s\u00f3lidas e seu conte\u00fado varia com o lugar. Ao \n\ndesembocar no mar, os rios depositam mat\u00e9rias em suspens\u00e3o, acarretando um \n\naumento na propor\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias dissolvidas em suas \u00e1guas. Segundo Thurman \n\n(1996), a \u00e1gua do mar cont\u00e9m cerca de 300 vezes mais sais dissolvidos que a \u00e1gua \n\ndos rios.   \n\n \n\nDurante o per\u00edodo de um ano, a atmosfera transporta, para os continentes, em torno \n\nde 8,5% do vapor d\u2019\u00e1gua que se evapora dos oceanos, e essa mesma \u00e1gua retorna aos \n\noceanos por meio de drenagem terrestre e \u00e1gua subterr\u00e2nea. Seja qual for a \u00e9poca do \n\nano, a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no planeta se d\u00e1 da seguinte forma: 97% da \u00e1gua est\u00e1 \n\ncontida nas bacias oce\u00e2nicas, 2% nas geleiras, 0,6% de forma subterr\u00e2nea, 0,001% na \n\natmosfera e 0,02% nos rios e lagos (THURMAN, 1996). \n\n \n\nA esse processo de reciclagem entre a atmosfera, o continente e o oceano chamamos \n\nde ciclo hidrol\u00f3gico ou ciclo da \u00e1gua. Os processos f\u00edsicos que ocorrem na atmosfera \n\ns\u00e3o caracterizados pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas encontradas em cada latitude. Estes \n\nfen\u00f4menos ocorrem em \u00e1guas oce\u00e2nicas porque todos os fluidos, incluindo gases e \n\nl\u00edquidos, comportam-se de acordo com as mesmas leis naturais. Tomemos, por \n\nexemplo, os ventos, que possuem uma estreita rela\u00e7\u00e3o com o sistema de correntes \n\nmarinhas, com uma diferen\u00e7a: em face dos oceanos serem mil vezes mais densos que \n\na atmosfera, esses sistemas se desenvolvem mais vagarosamente e em per\u00edodos de \n\ntempo mais longos que os ocorridos na atmosfera.  \n\n \n\nA maioria das correntes e ondas na superf\u00edcie dos oceanos \u00e9 criada diretamente pelos \n\nventos atmosf\u00e9ricos. J\u00e1 os ventos se originam do aquecimento oriundo da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, ou seja, a energia b\u00e1sica para todas as formas de fluidos em movimento na \n\n\n\n 49\n\natmosfera e nos oceanos \u00e9 oriunda do sol e essas trocas de energia ocorrem por \n\nabsor\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o, evapora\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. \n\n \n\nAs varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas na costa do NE, por n\u00e3o serem muito acentuadas, n\u00e3o chegam \n\na criar importantes diferen\u00e7as clim\u00e1ticas. Em face disto e baseado no comportamento \n\ntermal, existem apenas duas categorias de clima, o quente ou megat\u00e9rmico, que \n\nabrange mais de 50% da regi\u00e3o, e o clima subq\u00fcente ou mesot\u00e9rmico (IBGE, 1998). \n\nH\u00e1 certa perman\u00eancia de temperaturas di\u00e1rias altas na primavera e no ver\u00e3o, com \n\nvalores m\u00e1ximos anuais altos, variando entre 360 C e 420 C, enquanto que no inverno \n\nas temperaturas mais baixas do ar coincidem com a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, com ventos \n\nmais fortes de origem sul-sudeste (CAVALCANTI; KEMPF, 1970). \n\n \n\nO Estado de Pernambuco est\u00e1 situado na regi\u00e3o NE do Brasil, entre as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas 070 32\u201900\u2019\u2019 e 08055\u201930\u2019\u2019S e 034048\u201935\u2019\u2019 e 041019\u201954\u2019\u2019W, limitando-se \n\nao norte com os Estados da Para\u00edba e Cear\u00e1, ao sul com Alagoas e Bahia, a oeste \n\ncom o Piau\u00ed e a leste com o oceano Atl\u00e2ntico. A \u00e1rea do Estado \u00e9 de 98.281Km2, \n\ncompreendendo as zonas fisiogr\u00e1ficas do Litoral, Agreste e Sert\u00e3o, com suas \n\nsubdivis\u00f5es. A Zona do Litoral e da Mata situa-se na faixa \u00famida costeira e ocupa \n\numa \u00e1rea de 11.776Km2, em seguida vem a zona de transi\u00e7\u00e3o do Litoral e Mata para \n\no Sert\u00e3o,  o Agreste, abrangendo uma \u00e1rea de 17.970Km2, e, por \u00faltimo, a zona mais \n\nextensa, denominada Sert\u00e3o, com 68.535Km2 (MAC\u00caDO; KOENING, 1987). \n\n \n\nO Litoral \u00e9 a \u00e1rea mais beneficiada de recursos hidroclim\u00e1ticos, chegando os totais \n\nanuais, \u00e0s vezes, a ultrapassar 2000mm, contrastando com o Sert\u00e3o, onde raramente \n\nse registram totais anuais com mais de 1000mm. Ao longo do ano, a sua reparti\u00e7\u00e3o \n\nsazonal \u00e9 marcadamente tropical, ocorrendo quase sempre uma esta\u00e7\u00e3o muito \n\nchuvosa, que vai de mar\u00e7o a agosto, e outra muito seca, de setembro a fevereiro \n\n(IBGE, 2000). \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio Capibaribe encontra-se totalmente localizada no Estado \n\nde Pernambuco, perfazendo uma \u00e1rea de 7.716 Km2, que equivale a 7,85% da \u00e1rea \n\ntotal do Estado. J\u00e1 a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Beberibe encontra-se totalmente \n\nsituada na Zona da Mata, com uma \u00e1rea de 108 Km2, sendo que parte dela est\u00e1 \n\nsituada no munic\u00edpio de Olinda. No encontro dessas duas bacias est\u00e1 situado o porto \n\n\n\n 50\n\ndo Recife; o naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I se localiza a cerca de duas milhas da boca daquela \n\nbarra, sujeito a esse aporte terr\u00edgeno, ficando essa \u00e1rea com a \u00e1gua turva na quase \n\ntotalidade do ano. \n\n \n\nA \u00e1rea enfocada sofre influ\u00eancia da corrente sul equatorial (Benguela), que se bifurca \n\nentre as latitudes 050 e 100, originando, no seu ramo sul, a corrente do Brasil e, no \n\nramo norte, a corrente da Guiana (KEMPF; MABESOONE; TINOCO, 1970). \u00c9 uma \n\ncorrente quente, com temperatura em torno de 260 C, e corre paralela \u00e0 costa \n\nnordestina durante todo o ano, possuindo uma elevada salinidade (THOMSEN, \n\n1962) (Figura 07).  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nNo caso do naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I, caso se trate da galera Balsem\u00e3o, de acordo com \n\nPereira da Costa (1983), o sinistro teve lugar \u00e0s 17 horas do dia 23 de janeiro de \n\n1816, portanto, \u00e0 tardinha de um dia de ver\u00e3o, o que leva a supor, baseado na Carta \n\nFigura 07: Mapa em que aparece a corrente de Benguela. \nFonte: www.fisca.ufpr.br \n\n\n\n 51\n\nPiloto no 14200, da Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o47, que o vento dominante \n\nnaquele dia era Leste (52%) ou Sudeste (35%) e a corrente apontava para Leste ou \n\nSudeste. O que se interpreta, no caso do naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I, \u00e9 que a proa da \n\nembarca\u00e7\u00e3o aponta para NE. Portanto, partindo do princ\u00edpio de que o navio estava \n\nfundeado, sua proa estava apontando para a dire\u00e7\u00e3o em que o vento incidia sobre ele; \n\nassim sendo, o vento naquele momento era, possivelmente, NE, e o sentido da \n\ncorrente era o mesmo, ou seja, NE. \n\n \n\nComo ele se encontra a apenas 1.82 MN da boca da barra do porto do Recife, recebe \n\na influ\u00eancia do aporte dulc\u00edcola formado pelos rios Capibaribe, Beberibe, Pina, \n\nJord\u00e3o e Tejipi\u00f3, bem como todo o material em suspens\u00e3o carreado por esses rios, \n\nal\u00e9m do regime de ventos que se faz presente de forma quase constante ao longo do \n\nano, ora \u201cinvadindo\u201d o mar nas baixa-mares de siz\u00edgia, ora recuando pelas preamares \n\nde siz\u00edgia48. Portanto, a \u00e1rea do naufr\u00e1gio fica, na maior parte do ano, sob esse manto \n\nde \u00e1gua turva, escondendo esse s\u00edtio arqueol\u00f3gico (Foto 09).  \n\n \n\n \nFoto 09: Vista a\u00e9rea do porto do Recife, com o local do naufr\u00e1gio assinalado em vermelho, em \n\nque podem ser vistas diferentes tonalidades da \u00e1gua do mar. \nFonte: www.recife.pe.gov \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n47- Carta na\u00fatica confeccionada e utilizada pela Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o da Marinha do  \n\nBrasil, com dados meteorol\u00f3gicos.  \n48- Cada uma das mar\u00e9s que ocorrem perto dos equin\u00f3cios, quando a Lua e o Sol t\u00eam fraca declina\u00e7\u00e3o, \n\nelas s\u00e3o m\u00e1ximas se a Lua estiver no ou pr\u00f3xima ao perigeu .  \n\n\n\n 52\n\n2.1.4 O \u201cFauling\u201d nos vest\u00edgios do naufr\u00e1gio  \n \n\nEm se tratando dos aspectos biol\u00f3gicos, classifica-se a fauna e a flora marinha em \n\ndois grandes meios, o Bent\u00f4nico49 e o Nect\u00f4nico50. No presente trabalho, trata-se da \n\nflora e fauna macrosc\u00f3pica, com \u00eanfase para o meio bent\u00f4nico, uma vez que o \n\nprop\u00f3sito \u00e9 descrever e interpretar os animais e vegetais associados ao naufr\u00e1gio. \n\n \n\nO macrofitobento \u00e9 a comunidade macrosc\u00f3pica composta por seres \n\nfotossintetizantes que vivem fixos a algum tipo de substrato no fundo de ambientes \n\naqu\u00e1ticos. Fazem parte desse contexto as algas e as angiospermas marinhas51. \n\n \n\n As macroalgas bent\u00f4nicas est\u00e3o representadas, no Estado de Pernambuco, pelas \n\nclorof\u00edceas, feof\u00edceas e rodof\u00edceas. As clorof\u00edceas ou algas verdes (devido \u00e0 \n\npredomin\u00e2ncia de clorofila52 \u201ca\u201d e \u201cb\u201d) s\u00e3o representadas por 106 esp\u00e9cies, o que \n\ncorresponde a 64% das esp\u00e9cies do Brasil, sendo mais comuns no litoral os g\u00eaneros \n\nCaulerpa, Codium, Halimeda e Penicillus, dentre outras. As feof\u00edceas, vulgarmente \n\nchamadas algas pardas, devido \u00e0 colora\u00e7\u00e3o marrom (xantofilas 53 ), possuem 43 \n\nesp\u00e9cies no litoral pernambucano, o que corresponde a 49% dos t\u00e1xons54 descritos \n\npara o Brasil; a ordem mais representativa vem a ser a Dictyotales, seguindo-se a \n\nFucales e a Ectocarpales, dentre outras. Por \u00faltimo, as rodof\u00edceas, comumente \n\nchamadas algas vermelhas, em face da presen\u00e7a de clorofila \u201ca\u201d e \u201cd\u201d, est\u00e3o \n\nassinaladas com 153 esp\u00e9cies, totalizando 40% das esp\u00e9cies do litoral brasileiro. A \n\nordem mais presente \u00e9 a Ceramialis e os g\u00eaneros mais representativos \n\ncomercialmente s\u00e3o Gracilaria e Hipnea, por causa da produ\u00e7\u00e3o de Agar-Agar55. \n\n \n\n \n\n                                                 \n49- Refere-se \u00e0 flora e fauna que habitam o substrato marinho, ou seja, o fundo do mar.  \n50- Refere-se \u00e0 flora e fauna que habitam a massa de \u00e1gua.  \n51- Plantas cujas sementes ficam encerradas no interior de um ov\u00e1rio transformado em fruto.  \n52 -Pigmento existente nos vegetais que realizam a fotoss\u00edntese em presen\u00e7a da luz, libertando o \n\noxig\u00eanio no ar  e deste retirando o g\u00e1s carb\u00f4nico. \n53- Subst\u00e2ncia corante amarela de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os vegetais.  \n54- Qualquer unidade taxon\u00f4mica, sem especifica\u00e7\u00e3o de categoria.  \n55- Pol\u00edmero linear, composto de D e L-galactose, existente em certas algas vermehas.  \n\n\n\n 53\n\nEntende-se por fauna b\u00eantica os animais que, sob o ponto de vista dimensional, t\u00eam \n\nno m\u00ednimo 0,062mm. No trabalho em lide enfoca-se o macrobentos, cuja dimens\u00e3o \u00e9 \n\nigual ou superior a 0,5mm. Est\u00e3o inclusos nesse segmento as esponjas, \n\ncelenterados56, moluscos, crust\u00e1ceos e outros invertebrados. \n\n \n\nA natureza do substrato tem um papel muito importante na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\norganismos bent\u00f4nicos, as esp\u00e9cies que n\u00e3o levam este fator em considera\u00e7\u00e3o \n\ngeralmente possuem grande capacidade de deslocamento. \n\n \n\nQuanto ao aspecto biol\u00f3gico, os substratos s\u00e3o classificados como consolidados e \n\ninconsolidados. S\u00e3o exemplos de substratos consolidados os fundos rochosos de \n\nnatureza org\u00e2nica (formados por briozo\u00e1rios, corais, algas calc\u00e1rias e moluscos, \n\ndentre outros) ou mineral (rochas magm\u00e1ticas, sedimentares, etc.), bem como \n\nsubstratos s\u00f3lidos de quaisquer natureza, tais como: \u00e1rvores, pilares de pontes, \n\nembarca\u00e7\u00f5es so\u00e7obradas, trapiches, p\u00ederes, etc. A fauna dos substratos duros \u00e9 \n\nconsiderada epil\u00edtica quando vive sobre a sua superf\u00edcie, podendo estar fixada ou n\u00e3o \n\nao substrato. Os exemplos mais significativos s\u00e3o as cracas 57  e as ostras. Ela \u00e9 \n\nconsiderada endol\u00edtica quando se abriga no interior de cavidades escavadas por eles \n\nmesmos ou pr\u00e9-existentes; como exemplos, t\u00eam-se as esponjas, crust\u00e1ceos, moluscos \n\ne poliquetas58. \n\n \n\n Os fundos inconsolidados s\u00e3o formados por fra\u00e7\u00f5es arenosas ou lamosas que, no \n\nEstado de Pernambuco, s\u00e3o encontrados, na sua grande maioria, na linha da costa e \n\nnos estu\u00e1rios, desaparecendo pr\u00f3ximo \u00e0 is\u00f3bata de 20m. \n\n \n\nNo caso espec\u00edfico do material existente no naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I, pode-se observar \n\nque o lastro est\u00e1 todo recoberto por um \u201cfauling\u201d com macroalgas, esponjas, \n\n                                                 \n56- Animais com tecido definido, solit\u00e1rios ou coloniais, geralmente urticantes, ex. Phys\u00e1lia.  \n57- Crust\u00e1ceos altamente modificados encerrados em uma concha calc\u00e1ria, ex. Balanus. \n58- S\u00e3o vermes segmentados com muitas cerdas laterais, predominantemente marinhos; equivalem, em \n\nterra as minhocas. \n\n\n\n 54\n\nbriozo\u00e1rios, equinodermatas59, poliquetas e cnid\u00e1rios60; nos espa\u00e7os vazios entre os \n\nlastros existem moluscos bivalves, crust\u00e1ceos, cefal\u00f3podes61, peixes bent\u00f4nicos e \n\nartr\u00f3podes62. Existem, tamb\u00e9m, animais que penetram no pr\u00f3prio lastro e na madeira, \n\ncomo se pode observar abaixo, sendo que tal processo de penetra\u00e7\u00e3o leva de 3 meses \n\na 6 anos para se concretizar, j\u00e1 a penetra\u00e7\u00e3o no madeirame requer, no m\u00e1ximo, 2 \n\nmeses, portanto, n\u00e3o servem para data\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio pela via biol\u00f3gica (Foto 10).  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n59- Animais que, na grande maioria,  possuem simetria radial, endoesqueleto calc\u00e1rio com espinhos.  \n60- Sin\u00f4nimo de celenterados.  \n61- Moluscos altamente desenvolvidos, podendo ter concha externa ou vestigial. Ex. Nautilus, lula e  \n      polvo. \n62- Artropoda (Filo) significa p\u00e9s articulados; no caso presente, os representantes s\u00e3o as lagostas e \n\ncamar\u00f5es,  que vivem entre os fragmentos de rochas. \n\nFoto 10: Lastro do Lamar\u00e3o I, detalhe de perfura\u00e7\u00f5es pelo molusco endol\u00edtico, Tetricola \ntypica, Jonas, 1844.  \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 55\n\n2.2 O contexto hist\u00f3rico-comercial de Pernambuco de 1750 a 1850 \n\n \nDentre as reformas Pombalinas, a reorganiza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio foi de suma \n\nimport\u00e2ncia para o Estado Portugu\u00eas, pois a economia do Reino estava intimamente \n\nligada aos neg\u00f3cios no Novo Mundo, mormente o Brasil. Refor\u00e7ar o Estado se \n\ntraduzia, naquele momento, em tornar mais eficiente o com\u00e9rcio. \n\n \n\n \n\nFoi por causa dessa necessidade que o Marqu\u00eas de Pombal criou diversas \n\ncompanhias de com\u00e9rcio, dentre as quais a Companhia de Pernambuco e Para\u00edba, em \n\n1759, cujo objetivo era reaquecer a economia a\u00e7ucareira do Nordeste, que ficara em \n\nsegundo plano em face do descobrimento de metais e pedras preciosas nas Minas \n\nGerais. \n\n \n\nA sede da Companhia de Com\u00e9rcio de Pernambuco e Para\u00edba ficava no Recife e \n\nincentivou a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, tabaco, couro e anil, entre outros produtos. Nesse \n\nper\u00edodo o n\u00famero de engenhos passou, em dez anos, de 267 para 390. \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o das companhias de com\u00e9rcio, em 1759, colaborou para a extin\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva do regime das capitanias heredit\u00e1rias. Ao se tornarem, numa nova \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, capitanias reais e subalternas, Pernambuco passou a ter dom\u00ednio sobre \n\na regi\u00e3o nordestina, que abrangia desde Itamarac\u00e1 at\u00e9 o Piau\u00ed. \n\n \n\nCom o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial inglesa e o conseq\u00fcente aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o, novas demandas de produtos coloniais abriam as portas para Portugal, \n\ncom um novo ciclo de com\u00e9rcio com a China e a \u00cdndia, para a exporta\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o \n\ne do arroz brasileiros. O algod\u00e3o revelou-se, tamb\u00e9m, inigual\u00e1vel como mat\u00e9ria-\n\nprima para a tecelagem inglesa. \n\n \n\n \n\n\n\n 56\n\nFalar de com\u00e9rcio brasileiro no fim do s\u00e9culo XVIII \u00e9 falar de exporta\u00e7\u00e3o, mas \n\ntamb\u00e9m de tr\u00e1fico negreiro e de mercado interno. As importa\u00e7\u00f5es efetuadas de \n\nPortugal para o Brasil Col\u00f4nia eram constitu\u00eddas principalmente de vinho, azeite e \n\nartigos manufaturados. \n\n \n\nAs grandes cidades brasileiras desenvolveram-se a partir dos portos, exceto as \n\nmineiras. A popula\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia crescia de forma cont\u00ednua, existindo, por volta de \n\n1770, cerca de 1,5 milh\u00e3o de habitantes, o que acarretava uma demanda permanente \n\nde abastecimento e consumo. \n\n \n\nO Brasil exportava, para Portugal, 125 produtos, entre 1796 e 1811, dos quais 56 \n\neram re-exportados pelo Reino, representando 25% de suas vendas externas. No \n\nBrasil, oito produtos representavam 78,4% das vendas. O a\u00e7\u00facar vinha em primeiro \n\nlugar, a\u00e7ambarcando 34,7%, seguindo-se o algod\u00e3o, com 24,0%, ficando o item \n\ncouro, com 6,1%, em terceiro lugar, j\u00e1 o arroz, com 4,0%, ostentava a quarta \n\ncoloca\u00e7\u00e3o, seguido do fumo, em quinto, com 3,8%, o cacau, com 2,7%, ficava em \n\nsexto, o caf\u00e9, que estava apenas no come\u00e7o, em s\u00e9timo, com 1,8%, e, em oitavo, a \n\naguardente, representando 1,3%. Dentre as importa\u00e7\u00f5es portuguesas das col\u00f4nias, o \n\nBrasil liderava as estat\u00edsticas, ultrapassando com grande margem as demais col\u00f4nias \n\njuntas (Quadro1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 57\n\nQuadro 01: Importa\u00e7\u00f5es portuguesas do Brasil e de outras col\u00f4nias (%) 1726 \u2013 \n1807 \n\nAno Brasil Outras col\u00f4nias \n\n1796 85,5% 14,5% \n\n1797 77,3% 22,7% \n\n1798 84,7% 15,3% \n\n1799 83,0% 17,7% \n\n1800 84,4% 15,6% \n\n1801 84,0% 16,0% \n\n1802 79,9% 20,1% \n\n1803 80,1% 19,9% \n\n1804 82,6% 17,4% \n\n1805 88,0% 12,0% \n\n1806 88,3% 11,7% \n\n1807 82,2% 17,8% \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA abertura dos portos, efetuada por D. Jo\u00e3o em carta r\u00e9gia de 18 de janeiro de 1808, \n\np\u00f4s fim a tr\u00eas s\u00e9culos de pacto colonial e monop\u00f3lio lusitano, favorecendo a \n\nInglaterra e excluindo a Fran\u00e7a e Espanha do vi\u00e9s mercantil.  \n\n \n\nEnquanto o sul do Brasil prosperava com as mudan\u00e7as, o Nordeste entrava em uma \n\nfase de grandes dificuldades. Desde 1815, a falta de chuvas e o calor excessivo \n\nprejudicavam as culturas de exporta\u00e7\u00e3o e dizimavam a agricultura de subsist\u00eancia. \n\nEm Pernambuco, a euforia do come\u00e7o do s\u00e9culo, proveniente dos excelentes \n\nneg\u00f3cios com o a\u00e7\u00facar e o algod\u00e3o, transformou-se em desespero no in\u00edcio de 1817. \n\n \n\nFonte: Brasil 500 anos, Zivarello, 1999.\nM\u00e9dia do Brasil no per\u00edodo: 83,3%; m\u00e9dia das demais col\u00f4nias; 16,6%. \n\n\n\n 58\n\nA revolta pernambucana de 1817, que seria a sa\u00edda para a crise instalada devido \u00e0 \n\nfalta de dinheiro e trabalho, trouxe preju\u00edzos para a capitania real, com a perda de \n\nterras que se transformariam na capitania subalterna de Alagoas. \n\n \n\nOs grandes fornecedores dessas mat\u00e9rias-primas para o mercado internacional, \n\nEstados Unidos e Haiti, estavam em luta pelas respectivas independ\u00eancias. Dez anos \n\ndepois, as guerras napole\u00f4nicas e o conflito anglo-americano refor\u00e7aram a subida \n\nvertiginosa dos pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar e do algod\u00e3o.  \n\n \n\nCom a seca e a recess\u00e3o provocada pela retomada das exporta\u00e7\u00f5es norte-americanas \n\ne haitianas, os produtores brasileiros enfrentavam ainda o apetite insaci\u00e1vel do \n\ngoverno por impostos, os quais alimentavam a pol\u00edtica externa de D. Jo\u00e3o, com as \n\nduas guerras que culminaram com a anexa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Platina e a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nGuiana Francesa. \n\n \n\nPernambuco contava com uma longa tradi\u00e7\u00e3o em buscar solu\u00e7\u00f5es para os seus \n\nproblemas, o que tornava os pernambucanos receptivos \u00e0s id\u00e9ias de liberdade e \n\nrespeito aos seus direitos. As dificuldades que assolavam a capitania levaram os \n\npernambucanos a buscar uma sa\u00edda para a crise e eles encontraram nas revolu\u00e7\u00f5es \n\neurop\u00e9ias novas aspira\u00e7\u00f5es. As elites nordestinas estavam de acordo com o que era \n\ntamb\u00e9m interesse brit\u00e2nico, ou seja, a extin\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios e de monop\u00f3lios, \n\nimplicando no livre com\u00e9rcio. Em apenas um ponto havia diverg\u00eancia; os ingleses \n\ndefendiam o fim do escravismo, enquanto os nordestinos consideravam o fato \n\ninaceit\u00e1vel. \n\n \n\nPode-se observar, nesse breve relato de um s\u00e9culo de contexto hist\u00f3rico comercial de \n\nPernambuco, que o porto do Recife foi de import\u00e2ncia fundamental para o \n\ndesenvolvimento n\u00e3o s\u00f3 da pr\u00f3pria capitania heredit\u00e1ria, mas tamb\u00e9m de Portugal.  \n\n \n\nA sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais capitanias, al\u00e9m do fator dist\u00e2ncia de \n\nPortugal, mormente no que concerne \u00e0 \u201chidrovia\u201d natural que \u00e9 a corrente de \n\n\n\n 59\n\nBenguela; suas fontes log\u00edsticas de suprimento de v\u00edveres, \u00e1gua, lenha, sem falar nos \n\nseus produtos exportados para a Col\u00f4nia, tendo como carro chefe o a\u00e7\u00facar; e sua \n\ncapacidade de reparar e construir embarca\u00e7\u00f5es, tudo isso resumido fez com que \n\nPernambuco se destacasse das demais capitanias, comparando-se \u00e0s da Bahia e do \n\nRio de Janeiro, e assumisse, por ocasi\u00e3o da mudan\u00e7a de classifica\u00e7\u00e3o de heredit\u00e1rias \n\npara reais e subalternas, o dom\u00ednio oficial da regi\u00e3o compreendida entre Itamarac\u00e1 e \n\no Piau\u00ed, o que na realidade j\u00e1 era exercido desde meados do s\u00e9culo XVII, quando \n\nsocorria as demais capitanias em suas lutas com os \u00edndios e invasores (Figura 08). \n\n \n\n Figura 08: Divis\u00e3o das Capitanias Heredit\u00e1rias. \nFonte: 500 anos do Brasil, Zivarello, 1999. \n\n\n\n 60\n\n2.3 Os naufr\u00e1gios da costa pernambucana de 1750 a 1850 \n\n  \n\nUm naufr\u00e1gio, do ponto de vista arqueol\u00f3gico, \u00e9 uma c\u00e1psula do tempo; isto porque, \n\nno momento em que ele ocorre, tudo o que existe dentro da embarca\u00e7\u00e3o, inclusive \n\nela mesma, passa a ser um testemunho temporal de todas as t\u00e9cnicas desenvolvidas \n\npelo homem, tornando-se uma fonte fidedigna para estudos posteriores. \n\n \n\nO primeiro naufr\u00e1gio documentado no Brasil foi da nau capit\u00e2nia de Gon\u00e7alo \n\nCoelho, que so\u00e7obrou em um dos parc\u00e9is do Arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha, \n\nem 10 de agosto de 1503. Daquela data em diante, a costa pernambucana e seus \n\nestu\u00e1rios seriam palco de mais de duas centenas de trag\u00e9dias mar\u00edtimas, ocorridas, \n\nem sua grande maioria, entre os s\u00e9culos XVII e XVIII. Isto porque houve um \n\nincremento no uso de embarca\u00e7\u00f5es na costa brasileira e ainda se tinha muito por \n\nevoluir na arte de constru\u00e7\u00e3o naval e navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, mormente em rela\u00e7\u00e3o aos \n\naparelhos pertinentes ao governo (que d\u00e3o rumo \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o), na localiza\u00e7\u00e3o de \n\nperigos isolados e no que concerne \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o no mar. \n\n \n\nNo per\u00edodo de que trata a pesquisa constam 15 cita\u00e7\u00f5es de naufr\u00e1gios63 no Lamar\u00e3o \n\ninterno/externo ou proximidades do porto de Pernambuco. S\u00e3o eles:  \n\n1- Navio N. S. da Gl\u00f3ria e S. Joaquim, em 03 de julho de 1774;  \n\n2- Lancha, em 10 de outubro de 1774;  \n\n3- Sumaca de nome n\u00e3o mencionado, em 05 de janeiro de 1775; \n\n4- Corveta N. S. do Socorro e S. Ant\u00f4nio, em 03 de fevereiro de 1779;  \n\n5- Navio S\u00e3o Luis Afortunado, em 06 de julho de 1785;  \n\n6- Navio n\u00e3o identificado, em 1800;  \n\n7- Galera inglesa n\u00e3o identificada, em 19 de maio de 1801;  \n\n8- Navio Real Pedro, em 06 de julho de 1802;  \n\n                                                 \n63- Arquivos Ultramarinos, 2000; ARA\u00daJO, 2000; PEREIRA DA COSTA, 1983; Jornal Di\u00e1rio de \n\nPernambuco, 1832, 1843 e 1850; e site www.naufragiosdobrasil.com, 2006. \n\n\n\n 61\n\n9- Navio Saib\u00fa, em 06 de julho de 1802;  \n\n10- Bergantim Tiger, em 1810;  \n\n11- Galera Balsem\u00e3o, em 23 de janeiro de 1816;  \n\n12- Brigue Alcides, em 1832; \n\n13- Navio Silverstoom, em 1843;  \n\n14- Navio Vaillant Busquet, em 1843; e \n\n15- Navio n\u00e3o identificado, em 1850. \n\n Ap\u00f3s o cruzamento de dados, em pesquisas efetuadas no Arquivo P\u00fablico Estadual \n\nJord\u00e3o Emerenciano e na Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco, e confrontados com as demais \n\nfontes, chegou-se \u00e0s seguintes evid\u00eancias: \n\n \n\nA - O navio N. S. da Gl\u00f3ria e S. Joaquim que, de acordo com os Arquivos \n\nUltramarinos (AHU), naufragou em 03 de julho de 1774, no Lamar\u00e3o do porto de \n\nPernambuco, destinava-se a carregar pau-brasil no porto de Pernambuco. \n\nAprofundando os dados do pr\u00f3prio AHU, o navio sofreu perigo de naufr\u00e1gio \n\ndefronte aos recifes da fortaleza de Pau Amarelo, devido \u00e0s correntes, aos fortes \n\nventos e chuva torrencial, tentou entrar na barra da fortaleza de Santa Cruz do \n\nItamarac\u00e1, sem sucesso, decidindo o Patr\u00e3o-Mor pela barra da Para\u00edba, onde obteve \n\n\u00eaxito. O navio foi reparado e a carga seguiu para Portugal, numa corveta de nome \n\nn\u00e3o mencionado. \n\n \n\nB - A lancha que naufragou no Lamar\u00e3o interno do porto de Pernambuco era, na \n\nrealidade, a barca\u00e7a do Patr\u00e3o-Mor (Pr\u00e1tico do porto) que, devido a uma manobra \n\nmal calculada feita para carenagem (limpeza de casco) do navio Netuno, o mesmo \n\nadernou, levando ao fundo a barca\u00e7a que estava ao seu lado e tamb\u00e9m veio a \n\nnaufragar, mas foi posta a flutuar, no dia 19 de outubro de 1774. \n\n \n\nC - Sobre a Sumaca de nome n\u00e3o mencionado que naufragou em data n\u00e3o conhecida, \n\nmas relatada em 05 de janeiro de 1775, de acordo com os dados do Arquivo \n\nUltramarino, a mesma vinha em conserva (comboio) com outras tr\u00eas embarca\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n 62\n\ndesapareceu num temporal, nas proximidades de Cabo Frio, Rio de Janeiro, e n\u00e3o nas \n\nproximidades de Pernambuco; no sinistro desapareceram oitenta e um homens, \n\ndentre oficiais e pra\u00e7as. As demais embarca\u00e7\u00f5es chegaram sem incidentes em \n\nPernambuco. \n\n \n\nD - Quanto \u00e0 corveta N. S. do Socorro e S. Ant\u00f4nio que, de acordo com os Arquivos \n\nUltramarinos, naufragou em 03 de fevereiro de 1779, no Lamar\u00e3o externo do porto \n\nde Pernambuco, foram encontrados documentos que comprovam que a corveta \n\nnaufragou em 21 de dezembro de 1778, na freguesia de Ipojuca, PE, num lugar \n\nchamado Cup\u00ea. A embarca\u00e7\u00e3o vinha do porto de S\u00e3o Jos\u00e9 de Bissau, com escravos \n\npara serem vendidos no Maranh\u00e3o. Salvou-se a tripula\u00e7\u00e3o e parte da \u201ccarga\u201d, \n\nperecendo dois escravos. \n\n \n\nE \u2013 O navio S\u00e3o Luis Afortunado pegou fogo no dia 06 de julho de 1785, \u00e0s seis \n\nhoras da manh\u00e3; estava fundeado no Lamar\u00e3o interno do porto de Pernambuco, tendo \n\nsido puxado para encalhe na praia do Lamar\u00e3o, por populares, livrando os nove \n\nnavios pr\u00f3ximos que j\u00e1 estavam com meia carga. O navio foi consumido pelo fogo. \n\n \n\nF - Referente a um navio n\u00e3o identificado que afundou em Pernambuco nos idos de \n\n1800, possivelmente trata-se da charrua Polifemo, que levava uma carga de sementes \n\nde mel\u00e3o e melancias para as quintas reais e so\u00e7obrou em meio a um terr\u00edvel \n\ntemporal, em 11 de junho de 1800, em local ignorado. \n\n \n\nG - Pertinente a uma galera inglesa n\u00e3o identificada, que so\u00e7obrou em 19 de maio de \n\n1801, embora as evid\u00eancias documentais n\u00e3o especifiquem o nome da embarca\u00e7\u00e3o, a \n\nmesma naufragou na latitude 070 55\u201d, portanto 08\u201d , ou seja, 14.816m distante do \n\nporto de Pernambuco, uma vez que o mesmo fica a 080 03\u201d. Salvaram-se oito \n\ntripulantes ingleses em uma lancha. \n\n \n\nH e I - No tocante \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o Real Pedro e ao navio Saib\u00fa, indicados como tendo \n\nnaufragado no mesmo dia (06 de julho de 1802), no porto de Pernambuco, o fato n\u00e3o \n\n\n\n 63\n\nfoi comprovado. Os documentos encontrados apontam o naufr\u00e1gio do navio Real \n\nPedro como tendo ocorrido no porto, n\u00e3o especificando se foi no Lamar\u00e3o externo \n\n(mar aberto) ou interno (Po\u00e7o ou Mosqueiro). Foram salvas sessenta e sete sacas de \n\nalgod\u00e3o. O navio Saib\u00fa, apesar de seu naufr\u00e1gio ser citado como tendo ocorrido em \n\nPernambuco, na verdade ocorreu, de acordo com documento datado de 21 de \n\nnovembro de 1805, na entrada do rio Sado, em Set\u00fabal, Portugal, em data n\u00e3o \n\nespecificada, mas com certeza posterior \u00e0 do Real Pedro, uma vez que ela levava \n\nalgod\u00e3o salvo do outro naufr\u00e1gio. \n\n \n\nJ \u2013 O bergantim ingl\u00eas Tiger afundou nos baixios do rio do Fogo, no Rio Grande do \n\nNorte em 1810, tendo parte de sua carga salva e levada pela galera inglesa Agreable \n\npara o Rio de Janeiro. \n\n \n\nK - No que concerne \u00e0 galera Balsem\u00e3o, os dados coletados indicam que o sinistro \n\nocorreu no Lamar\u00e3o externo do porto do Recife, em 23 de janeiro de 1816, conforme \n\nj\u00e1 referenciado. \n\n \n\nL \u2013 Quanto ao brigue ingl\u00eas Alcides, que consta como tendo afundado nas \n\nproximidades do porto do Recife, os documentos pesquisados apontam que o fato \n\naconteceu no Po\u00e7o, indo o navio dar na praia do Brum, em 28 de maio de 1832. \n\n \n\nM - J\u00e1 sobre o navio Silverstoom, que afundou em Pernambuco, em 1843, n\u00e3o consta \n\nregistro em nenhuma pesquisa efetuada, sequer como tendo passado no porto do \n\nRecife naquele ano. \n\n  \n\nN - No que tange ao navio Vaillant Busquet, que teria afundado no Lamar\u00e3o externo \n\ndo porto do Recife, em 04 de janeiro de 1843, o mesmo naufragou pelo trav\u00e9s da Ilha \n\nde Itamarac\u00e1, tendo sido salvas boa parte das fazendas de bordo e vendidas em leil\u00e3o, \n\nconforme nota do Di\u00e1rio de Pernambuco, de 16 de janeiro de 1843. \n\n \n\n\n\n 64\n\nO - O \u00faltimo naufr\u00e1gio que constava como n\u00e3o identificado, ocorrido em 1850, \n\npossivelmente foi da barca Tentativa Feliz, que naufragou, devido a um rombo no \n\ncasco, no Mosqueiro, em 1850. \n\n \n\nEm face ao exposto, restam duas embarca\u00e7\u00f5es, Real Pedro e Balsem\u00e3o, como as \n\nposs\u00edveis candidatas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o relativa ao problema levantado, qual seja: De \n\nque embarca\u00e7\u00e3o se trata? Pode-se alegar que da Real Pedro foram salvas sessenta e \n\nsete sacas de algod\u00e3o, a embarca\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofreu inc\u00eandio, mas poderia ter ocorrido \n\numa avaria no casco, por colis\u00e3o com um baixio, ou um perigo isolado, como um \n\ntronco de uma \u00e1rvore ou outro artefato flutuante de grande porte; nesse caso, o navio \n\npoderia n\u00e3o ter afundado de imediato, dando tempo de salvar parte da carga.  \n\n \n\nConsiderando esta linha de racioc\u00ednio como correta, o madeirame da embarca\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npossui sinais de queima e, caso ela tenha sido confeccionada antes de 1800, as \n\ncavilhas s\u00e3o todas redondas, uma vez que, em se tratando de t\u00e9cnicas construtivas, as \n\nmesmas s\u00e3o um divisor de \u00e1guas. No caso de uma colis\u00e3o com algum objeto fixo, \n\ncomo, por exemplo, um baixio, o impacto deixar\u00e1 marcas nas cavilhas, entortando \n\nalgumas delas no ato da colis\u00e3o. Tamb\u00e9m ser\u00e3o encontradas cavilhas entortadas pelo \n\nimpacto do navio com o fundo do mar e com a carga. \n\n \n\nNo caso da galera Balsem\u00e3o, espera-se encontrar boa parte das obras mortas, ou seja, \n\nde toda a constru\u00e7\u00e3o do navio que fica acima da linha d\u2019\u00e1gua, com tra\u00e7os \n\ntafon\u00f4micos de queima do madeirame, bem como cavilhas entortadas devido ao \n\nimpacto da embarca\u00e7\u00e3o com o fundo do mar e com a carga, al\u00e9m de cavilhas com \n\ncabe\u00e7a. Como o navio transportava, normalmente, al\u00e9m de passageiros, algod\u00e3o, \n\ncouros, a\u00e7\u00facar e correspond\u00eancia, \u00e9 esperado encontrar-se vest\u00edgios tanto da carga \n\nquanto da bagagem dos passageiros. O quadro 02 apresenta alguns dados \n\ncomparativos das duas embarca\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 65\n\nQuadro 02 - Dados comparativos das embarca\u00e7\u00f5es Balsem\u00e3o e Real Pedro (*) \n\n \n\nGalera Balsem\u00e3o Navio Real Pedro \n\nComprimento: 54m \n\nBoca: 15m \n\nCalado: 5m \n\nArquea\u00e7\u00e3o bruta: cerca de 400t \n\nMastros: no m\u00ednimo 3 \n\nComprimento: estimado em 25m \n\nBoca: estimada em 7m \n\nCalado: estimado em 3m \n\nArquea\u00e7\u00e3o bruta: estimada em 180t \n\nMastros: no m\u00ednimo 2 \n\nNacionalidade Portuguesa Nacionalidade Portuguesa \n\nTransporte: passageiros e carga \n\nCarga: algod\u00e3o, couros, a\u00e7\u00facar e aguardente. \n\nTransporte: passageiros e carga \n\nCarga: no m\u00ednimo algod\u00e3o \n\nTrajeto: Lisboa-Recife Trajeto: Set\u00fabal-Recife  \n\nCausa do naufr\u00e1gio: inc\u00eandio \n\nData do sinistro: 23/01/1816 \n\nSalvados: nada \n\nCausa do naufr\u00e1gio: ? \n\nData do sinistro: 06/07/1802 \n\nSalvados: 67 sacas de algod\u00e3o \n\n \n\n* Dimens\u00f5es estimadas. \n\n\n\n 66\n\n3. O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO SUBAQU\u00c1TICO DO LAMAR\u00c3O \n\nEXTERNO \n\n \nO termo Lamar\u00e3o, segundo Pereira da Costa (1983), aparece pela primeira vez em \n\n1579, quando uma flotilha, comandada por Frutuoso Barbosa, Capit\u00e3o-Mor da \n\nconquista da Para\u00edba, surgiu em Pernambuco e fundeou no referido local. \n\n  \n\nO Lamar\u00e3o externo, ou seja, a por\u00e7\u00e3o de mar subjacente aos arrecifes do porto, \u00e9 \n\numa \u00e1rea de fundeio de embarca\u00e7\u00f5es cujo prop\u00f3sito era, e continua sendo at\u00e9 os \n\nnossos dias, aguardar vaga no Lamar\u00e3o interno, ou seja, no porto, para descarga de \n\nmercadorias, al\u00e9m de servir de \u00e1rea de quarentena para que a Sa\u00fade dos Portos \n\nverificasse o estado de higiene da tripula\u00e7\u00e3o e dos passageiros. \n\n \n\n Compreende a \u00e1rea retangular de aproximadamente 12 km de comprimento por 2 \n\nkm de largura da plataforma interna, defronte ao porto do Recife, variando, em \n\nprofundidade, de 10 a 25m, cujo fundo \u00e9 arenoso, com pequenos bols\u00f5es de lama, \n\nalguns afloramentos rochosos e arrecifes submersos. Os ventos predominantes \n\ndurante o decorrer do ano s\u00e3o de Sudeste, Leste e Nordeste. As correntes \n\npredominantes, normalmente, acompanham os regimes de vento e a temperatura da \n\n\u00e1gua oscila em torno de 260C.  \n\n \n\nDesde que come\u00e7ou a ser utilizado como fundeadouro, serviu de local de descarte de \n\nlixo e de todos os objetos imprest\u00e1veis das embarca\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m de dep\u00f3sito \n\npor perdas fortuitas de pertences de navegantes, que iam parar no fundo do mar \n\nquando ele passava de sua embarca\u00e7\u00e3o de origem para uma menor, ao se dirigir para \n\nterra. Deste modo, a plataforma interna transformou-se num rico s\u00edtio deposit\u00e1rio de \n\ngrande import\u00e2ncia para a arqueologia, uma vez que l\u00e1 se encontram, em camadas \n\nestratigr\u00e1ficas, toda a sorte de vest\u00edgios dos nossos antepassados, que ainda n\u00e3o se \n\ntornaram objeto de estudo no Nordeste do Brasil. \n\n \n\nEsses arrecifes e afloramentos rochosos submersos eram, e continuam sendo, at\u00e9 os \n\nnossos dias, embora estejam plotados em cartas n\u00e1uticas, verdadeiras armadilhas \n\npara o navegante incauto ou inexperiente, ocorrendo, desde a utiliza\u00e7\u00e3o daquele lugar \n\n\n\n 67\n\ncomo fundeadouro, in\u00fameros acidentes, com perda de embarca\u00e7\u00f5es, objetos de todo \n\ntipo e vidas, bem como de \u00e2ncoras e amarras diversas.  \n\n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o que as embarca\u00e7\u00f5es \u00e0 vela n\u00e3o t\u00eam a mesma rapidez de \n\nmanobrabilidade que as embarca\u00e7\u00f5es a motor, fica f\u00e1cil entender por que os \n\nnavegantes usavam uma \u00e1rea t\u00e3o grande para fundeio, ou seja, eles necessitavam de \n\nbastante espa\u00e7o para lan\u00e7ar outro ferro na \u00e1gua e unhar (fixar) no fundo do mar, caso \n\numa amarra partisse durante uma tempestade. Os arrecifes e afloramentos rochosos \n\ntamb\u00e9m eram a causa de perda de ferros, isto porque as patas unhavam os espa\u00e7os \n\nrochosos entre os arrecifes ou as rochas e ficava imposs\u00edvel recuper\u00e1-los, sendo \n\nnecess\u00e1rio cortar a amarra, perdendo-se o ferro, parte do cordame e da corrente. \n\n \n\nTodos os fatos explanados podem ser objeto de observa\u00e7\u00e3o nos dias de hoje, mesmo \n\ntendo sido recuperada boa parte das \u00e2ncoras, em s\u00e9culos passados. Para se ter uma \n\nid\u00e9ia do volume de perdas, vale salientar que uma embarca\u00e7\u00e3o transportava \n\nnormalmente tr\u00eas conjuntos de duas \u00e2ncoras e, mesmo assim, era comum a compra \n\nde mais algumas, vez que n\u00e3o podia navegar sem \u00e2ncoras, pois n\u00e3o teria como \n\nfundear em um local abrigado durante uma tempestade ou, simplesmente, aguardar a \n\nsua vez para entrar em um porto qualquer (Figuras 09, 10, 11 e 12).   \n\n \n\n \n\n\n\n 68\n\n \n\n               \n \n\n \nFiguras 09 e 10: \u00c2ncoras encontradas nas proximidades do naufr\u00e1gio \nDesenho: Marcela Valls. \n \n\n\n\n 69\n\n \n\n \n \n\nFigura 11 e 12: \u00c2ncoras encontradas nas proximidades do naufr\u00e1gio \nDesenho: Marcela Valls. \n\n\n\n 70\n\n3.1 A descri\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o \n\n \nQualquer embarca\u00e7\u00e3o do per\u00edodo estudado compreende uma cole\u00e7\u00e3o de madeiras \n\nvariadas, conforme descrito no ap\u00eandice G, que comp\u00f5em os diversos mastros, \n\nvergas, anteparas, assoalhos e costados, descritos no ap\u00eandice F; cordames de \n\nc\u00e2nhamo (linho), manilha, pia\u00e7ava e juta; pe\u00e7as de metais diversos ou combina\u00e7\u00e3o \n\ndeles, tais como: ferro, cobre, bronze, lat\u00e3o, chumbo e estanho; velames de tecidos \n\nde variados pesos e tramas, de acordo com a sua destina\u00e7\u00e3o, tendo como \n\ncaracter\u00edstica a resist\u00eancia ao vento e, como principal exemplo, o linho. Al\u00e9m disso, \n\nexistem vidros diversos, potes de barro, tijolos, lou\u00e7as, talheres, j\u00f3ias e moedas, bem \n\ncomo lastros que servem como indicadores de uma \u00e9poca, conforme descri\u00e7\u00e3o \n\nadiante.  \n\n \n\nA madeira da quilha e das cavernas \u00e9, na maioria das vezes, um indicador de onde o \n\nnavio foi constru\u00eddo. O pau d\u2019arco, a sucupira e o angelim s\u00e3o indicadores de uma \n\nribeira brasileira, enquanto o carvalho e o pinho s\u00e3o representativos de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia.  \n\n \n\nO madeirame das embarca\u00e7\u00f5es, a partir do segundo quartel do s\u00e9culo XVIII, passou \n\na ter uma pregadura com filme de cobre, cujo prop\u00f3sito era proteger o casco do \n\nteredo, sendo abandonado tal artif\u00edcio quando os cascos de ferro substitu\u00edram os de \n\nmadeira. O mastro principal era o maior deles e, normalmente, recebia o sino do \n\nnavio, fundido em bronze, ficando na sua borda externa o nome da embarca\u00e7\u00e3o \n\ngravado em alto relevo, bem como o ano e, \u00e0s vezes, a cidade de registro do navio e \n\no nome do fundidor. N\u00e3o raro, quando um navio dava baixa pelo tempo de uso, o \n\nsino era passado, por motivo de economia, para outro navio que estava entrando em \n\natividade. \n\n \n\nA baixa de um navio era ocasionada, na maioria das vezes, por tempo excessivo de \n\nuso sem que fossem feitos os reparos necess\u00e1rios, uma vez que um navio docado, \n\nquer para carenagem, quer para reparos estruturais como calafetagem e substitui\u00e7\u00e3o \n\nde madeirame estragado, requer um bom tempo parado, de um a dois meses, o que \n\nsignifica, at\u00e9 mesmo nos dias de hoje, perda de renda.  \n\n\n\n 71\n\nO tempo de vida \u00fatil de uma embarca\u00e7\u00e3o de madeira \u00e9 em torno de vinte anos, \n\npodendo ser ultrapassado, caso o navio seja bem cuidado. Houve casos de navios \n\ncujas atividades se prolongaram por at\u00e9 trinta, quarenta anos de bons servi\u00e7os \n\nprestados.  \n\n \n\nPor ocasi\u00e3o do desmonte do navio, ele era encalhado em uma praia qualquer, sendo \n\nretirados os aparelhos que podem ser reaproveitados em outras embarca\u00e7\u00f5es, como, \n\npor exemplo, mastros, cordame, velas, \u00e2ncoras e instrumentos de navega\u00e7\u00e3o, sendo o \n\nmadeirame imprest\u00e1vel incinerado, recolhendo-se todas as pe\u00e7as de cobre e outros \n\nmateriais, para serem reaproveitadas em outras embarca\u00e7\u00f5es, com o prop\u00f3sito de \n\nbaratear custos. No caso de Pernambuco, existem cita\u00e7\u00f5es de um local chamado \n\n\u201ccemit\u00e9rio dos navios\u201d, que ainda n\u00e3o foi poss\u00edvel localizar, onde as embarca\u00e7\u00f5es \n\neram levadas para o desmonte. \n\n \n\nA mob\u00edlia era r\u00fastica, em madeira, tendo as camas das maiores autoridades a bordo \n\num forro como um colch\u00e3o de penas, folhagens ou l\u00e3, envolto por um tecido, ou, \n\nsimplesmente, redes de algod\u00e3o ou fibras vegetais e beliches sem forra\u00e7\u00e3o alguma, \n\nno caso dos servi\u00e7ais. As mesas eram em madeira, com toalhas de linho ou algod\u00e3o \n\npara as autoridades, ou sem palamenta alguma, no caso dos subalternos. Num ba\u00fa de \n\nmadeira, normalmente com refor\u00e7o de cintas de ferro e uma aldabra, eram guardados \n\n\u201ca cadeado\u201d os pertences das pessoas mais abastadas, dentro dos pr\u00f3prios camarotes, \n\ne em sacos de algod\u00e3o, os dos menos favorecidos. Os demais pertences eram \n\ntransportados, cobertas abaixo, junto com a carga da embarca\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA cozinha era constitu\u00edda de uma estrutura de tijolos de barro que, por vezes, tinham \n\nas iniciais da olaria em que haviam sido fabricados, com duas bocas e uma grelha \n\npara assar pequenos animais e peixes, servindo ainda para fixa\u00e7\u00e3o de dois tachos de \n\ncobre ou caldeir\u00f5es de barro, nas quais se cozinhava todo tipo de alimento, tendo \n\ncomo combust\u00edvel lenha das matas pr\u00f3ximas das vilas e cidades por onde a \n\nembarca\u00e7\u00e3o passava. Nos navios que transportavam passageiros, existiam fog\u00f5es de \n\nferro com at\u00e9 quatro bocas, alimentados por lenha. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 72\n\n Os apetrechos utilizados, como caldeir\u00f5es, tachos, facas, espumadeiras e colheres, \n\neram pendurados nas anteparas ou guardados em ba\u00fas. J\u00e1 os talheres eram guardados \n\nem caixas de madeira, \u00e0s vezes trabalhadas ou incrustadas com detalhes em osso ou \n\nmarfim, com motivos diversos. \n\n \n\n Se o navio era de primeira classe, os pratos e talheres tinham o bras\u00e3o do Armador, \n\nno fundo do prato e, nos talheres, na parte mais distal do cabo. A \u00e1gua era \n\narmazenada em barris e servida com restri\u00e7\u00e3o, existindo nos navios de alta classe \n\n\u00e1gua mineral em garrafas com o formato ov\u00f3ide, normalmente de origem europ\u00e9ia. \n\n \n\nO material de botica e farm\u00e1cia era guardado em caixas de madeira com diversos \n\ncompartimentos, acondicionado em frascos de vidros; havia todo o tipo de \n\nung\u00fcentos, elixires e ervas medicinais, al\u00e9m do material cir\u00fargico, que era \n\nconfeccionado em estanho e ferro. \n\n \n\nNo camarim de navega\u00e7\u00e3o ficavam as cartas n\u00e1uticas, feitas em papel, os \n\ninstrumentos n\u00e1uticos, como sextantes, b\u00fassolas, compassos, rel\u00f3gios e bar\u00f4metros \n\n(este \u00faltimo inventado por Torricelli, em 1643), feitos em bronze, ferro e vidro, al\u00e9m \n\nde r\u00e9guas graduadas em madeira. \n\n \n\nOs camarotes ficavam no ter\u00e7o mais a r\u00e9 do navio, \u00e1rea mais nobre, destinada \u00e0s \n\npessoas de maior poder aquisitivo, al\u00e9m do Comandante, da oficialidade e do Mestre, \n\nenquanto que os menos favorecidos ficavam em cobertas mais abaixo ou no ter\u00e7o \n\nmais a vante, pr\u00f3ximo aos tripulantes de baixo escal\u00e3o.  \n\n \n\nAs ferramentas, velas, cordames, pe\u00e7as sobressalentes e ferros ficavam por ante a \n\nvante, pr\u00f3ximo ao bico de proa do navio, onde dormiam os demais tripulantes e \n\nservi\u00e7ais, cobertas abaixo. Os ferros ou \u00e2ncoras s\u00e3o bons indicadores temporais. Por \n\nexemplo, os ferros utilizados no s\u00e9culo XVI eram fundidos e tinham o cepo de \n\nmadeira; j\u00e1 no s\u00e9culo XVII passaram a ter os bra\u00e7os curvados, permanecendo a \n\nforma geral sem modifica\u00e7\u00f5es. Entre o final do s\u00e9culo XVIII e princ\u00edpio do s\u00e9culo \n\nXIX apareceram os cepos de ferro. O peso do ferro d\u00e1 uma id\u00e9ia bem pr\u00f3xima da \n\nrealidade do deslocamento da embarca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 73\n\nA carga transportada era armazenada e distribu\u00edda por toda a segunda coberta, no \n\ncaso dos navios que s\u00f3 possu\u00edam duas cobertas; existiam compartimentos para \n\nanimais vivos, que eram confinados em gaiolas ou engradados e seriam abatidos e \n\nservidos durante o trajeto.  \n\n \n\nOs animais vivos eram de pequeno porte, por uma quest\u00e3o de espa\u00e7o e tamb\u00e9m de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, de prefer\u00eancia bodes, porcos e, principalmente, aves, que forneciam \n\novos frescos durante toda a viagem e n\u00e3o ocupavam espa\u00e7os consider\u00e1veis, al\u00e9m de \n\nserem alimentadas com sobras da tripula\u00e7\u00e3o. Os alimentos frescos, como frutas, \n\nlegumes e verduras, eram rapidamente consumidos, persistindo os gr\u00e3os e os \n\nalimentos armazenados em salmoura ou banha, tais como peixes, mormente o \n\nbacalhau e o porco salgado, somando-se o que era capturado durante a viagem, por \n\nmeio da pesca. \n\n \n\n A \u00e1gua ficava em barris, guardados na segunda coberta em diante, bem como o \n\nvinho e os temperos, para amenizar o sabor deteriorado dos alimentos, que sofriam a \n\na\u00e7\u00e3o dos fungos, face \u00e0 alta temperatura e \u00e0 falta de ventila\u00e7\u00e3o naquele ambiente. A \n\nvidraria constitui um \u00f3timo indicador do tempo e sinalizador dos lugares por onde o \n\nnavio passou, devido \u00e0s t\u00e9cnicas bem definidas de confec\u00e7\u00e3o, bem como pelo fato de \n\nser um material que se preserva por muito mais tempo, guardando as caracter\u00edsticas \n\noriginais e, na maioria das vezes, o nome do fabricante. \n\n \n\nAs bebidas tamb\u00e9m eram armazenadas em vidros e em lou\u00e7as de gr\u00e9s, al\u00e9m de potes \n\nde barro. Com refer\u00eancia ao que foi explicado sobre vidraria, as lou\u00e7as de gr\u00e9s e os \n\npotes de barro s\u00e3o tamb\u00e9m bons indicadores do tempo, em face da sua classifica\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nas garrafas e potes.  \n\n \n\nO lastro, constitu\u00eddo de um conjunto de pesos, s\u00f3lido ou l\u00edquido, fixo ou m\u00f3vel, \n\npermanente ou tempor\u00e1rio, \u00e9 colocado no fundo do casco de uma embarca\u00e7\u00e3o, nos \n\nseus tanques ou por\u00f5es, com o prop\u00f3sito de manter a estabilidade necess\u00e1ria \u00e0 sua \n\nseguran\u00e7a. Tamb\u00e9m pode vir a ser um indicador do tempo e do local por onde ela \n\npassou, ou mesmo da sua origem. Normalmente, o lastro pesava o equivalente a at\u00e9 \n\n\u00bc da capacidade de carga do navio. \n\n \n\n\n\n 74\n\n No caso do porto de Pernambuco, durante alguns per\u00edodos hist\u00f3ricos, o lastro dos \n\nnavios que nele aportavam era de areia e pode vir a ser um indicador do espa\u00e7o \n\ntemporal em que estas embarca\u00e7\u00f5es aqui chegavam. Estes sacos cheios de areia de \n\nseus pa\u00edses eram descarregados no fundo do porto, acarretando assoreamento, tendo \n\nsido tomadas medidas, pela autoridade portu\u00e1ria, no sentido de impedir tal pr\u00e1tica.  \n\n \n\nEsta pr\u00e1tica ocorreu em meados do s\u00e9culo XVII e voltou a ocorrer no s\u00e9culo XVIII \n\nquando, em ambos os per\u00edodos, os sacos de areia foram substitu\u00eddos por fragmentos \n\nde rocha e metralha, para melhorar o molhe do porto e servir de aterro para o \n\ncrescimento do istmo de Olinda. Os fragmentos de rocha que eram transportados \n\ncomo lastro tamb\u00e9m s\u00e3o indicadores de per\u00edodos distintos, como \u00e9 o caso dos lastros \n\nconhecidos como \u201ccabe\u00e7a de negro\u201d, do per\u00edodo colonial, que foram utilizados no \n\ncal\u00e7amento de ruas do Recife. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 75\n\nPara contextualizar esses vest\u00edgios, a Estrat\u00e9gia de Cobertura efetuada no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico contabilizou 40 horas de imers\u00e3o e oito dias de trabalho das cento e \n\nsessenta horas contabilizadas, em trinta dias de trabalho subaqu\u00e1tico, durante os \n\nquais se coletou um pequeno universo de 149 artefatos, sendo 61 de vidro, 29 de \n\nlou\u00e7as, 26 de cer\u00e2mica, 19 de metal, 08 de ossos, 03 de concre\u00e7\u00f5es de objetos n\u00e3o \n\ndeterminados, 02 de fragmentos de rocha e 01 de madeira.  \n\n \n\nO gr\u00e1fico apresenta o quantitativo de cada tipo de artefato coletado durante os \n\ntrabalhos subaqu\u00e1ticos. \n\n \n\nGr\u00e1fico do material coletado\n\n61\n\n29\n\n26\n\n19\n\n8\n3 2 1\n\nvidros\nlou\u00e7as\ncer\u00e2micas\nmetais\nossos\nconcre\u00e7\u00f5es\nfragmentos de rocha\nmadeira\n\n \n Total 149 artefatos. \n\n\n\n 76 \n\n3.2 A estrat\u00e9gia de cobertura e medi\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\n \nNo meio marinho, diferentemente de que ocorre na maioria dos s\u00edtios em terra, o \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico pode se formar em \u00e1guas abrigadas ou em mar aberto. \n\nOcorrendo em \u00e1guas abrigadas, a dispers\u00e3o normalmente se d\u00e1 em uma \u00e1rea \n\nrestrita, ficando os vest\u00edgios ao redor do naufr\u00e1gio. Por\u00e9m, quando o naufr\u00e1gio \n\nacontece em mar aberto, a dispers\u00e3o dos vest\u00edgios ocorre de maneira muito ampla, \n\npodendo se espalhar por uma \u00e1rea de muitas milhas n\u00e1uticas, dependendo \n\nbasicamente da velocidade das correntes.  \n\n \n\nNo caso do naufr\u00e1gio Lamar\u00e3o I, apesar de ter ocorrido em mar aberto, o mesmo \n\naconteceu numa \u00e1rea muito pr\u00f3xima da costa, sendo que a m\u00ednima considerada \n\npara os vest\u00edgios mais pesados foi de um raio de 50m, em face da profundidade \n\nlocal, que \u00e9 de 12m. Levou-se em considera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, a dire\u00e7\u00e3o dos ventos e a \n\ndire\u00e7\u00e3o e velocidade da corrente local.  \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de tentar provar a identidade do navio e a poss\u00edvel causa do \n\nnaufr\u00e1gio, foram desenvolvidas t\u00e9cnicas e m\u00e9todos de pesquisa voltados para a \n\narqueologia subaqu\u00e1tica, como se segue: \n\n \n\n 1. Levantamento Bibliogr\u00e1fico, realizado a partir de fontes prim\u00e1rias e \n\nsecund\u00e1rias, junto ao Arquivo P\u00fablico Estadual Jo\u00e3o Emerenciano, Biblioteca do \n\nLaborat\u00f3rio de Ensino e Pesquisa do Departamento de Arqueologia da UFPE, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco e Biblioteca Naval (RJ), dentre outros, com o objetivo \n\nde coletar dados sobre as embarca\u00e7\u00f5es, o entorno do s\u00edtio e a hist\u00f3ria comercial e \n\nmar\u00edtima de Pernambuco. Deixou-se de efetuar levantamento na Torre do Tombo \n\n(Portugal), onde possivelmente existe farta refer\u00eancia a respeito de naufr\u00e1gios, n\u00e3o \n\ns\u00f3 de Pernambuco, mas de toda a costa brasileira, por n\u00e3o ser exeq\u00fc\u00edvel \n\nfinanceiramente, no momento. \n\n \n\n2. Estabelecimento de perfis descritivos, para confrontar com a estrutura de \n\nvest\u00edgios obtidos do naufr\u00e1gio. \n\n \n\n\n\n 77 \n\n3. Criar uma matriz de dados convergentes e divergentes das hip\u00f3teses propostas \n\npara construir os perfis, tendo em vista as diferentes dimens\u00f5es do problema. \n\n \n\n4. Estabelecer o perfil tafon\u00f4mico dos vest\u00edgios.    \n\n  \n\nO pr\u00f3ximo passo foi o Levantamento Batim\u00e9trico que, neste caso, por se tratar do \n\nmeio aquoso, \u00e9 chamado de Carta Batim\u00e9trica, na qual foram obtidas as \n\nprofundidades da \u00e1rea a ser pesquisada, com o intuito de elaborar o mapa do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico. \n\n \n\nA Carta Batim\u00e9trica da \u00e1rea do s\u00edtio arqueol\u00f3gico foi efetuada numa \u00e1rea de \n\n500x500m, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a profundidade m\u00e9dia local (12m), as \n\nfainas marinheiras para fundeio e as condi\u00e7\u00f5es de vento e correntes locais.  \n\n \n\nUtilizou-se um sonar HUMMINBIRD Matrix 15, que mediu a altura da massa de \n\n\u00e1gua, e um GPS GARMIN 12 XL, obtendo-se, em tempo real, as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas de cada ponto do s\u00edtio. Os pontos foram plotados a cada 50m da \u00e1rea \n\nde 500x500m, perfazendo um total de 81 pontos da rede, e lan\u00e7ados em um mapa \n\n(Ap\u00eandice B). \n\n \n\nAs linhas isobatim\u00e9tricas foram plotadas e impressas em uma folha de papel, para \n\nobten\u00e7\u00e3o da planimetria local, ou seja, a carta batim\u00e9trica. De posse desses dados, \n\nfoi efetuado o desenho da embarca\u00e7\u00e3o, com a localiza\u00e7\u00e3o das estruturas vis\u00edveis do \n\ns\u00edtio, na escala de 05:10, com o intuito de conhecer espacialmente a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos artefatos que comp\u00f5em o s\u00edtio. \n\n \n\nO passo seguinte foi o Levantamento Sedimentol\u00f3gico, no qual foram coletadas, \n\npor meio de mergulhos, amostras de sedimentos em 30 pontos da rede acima \n\ndescrita, com o prop\u00f3sito de identificar a granulometria da \u00e1rea do s\u00edtio, na busca \n\nde uma interpreta\u00e7\u00e3o da sedimentologia, por meio da planilha granulom\u00e9trica \n\n(Ap\u00eandice C). \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao comportamento sedimentol\u00f3gico, no que concerne \u00e0 taxa de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, foi confeccionado um aparelho coletor de sedimentos (Foto 11), que \n\n\n\n 78 \n\nficaria instalado no ponto F5, o mais pr\u00f3ximo do naufr\u00e1gio, durante um per\u00edodo de \n\num ano, para se ter uma id\u00e9ia muito pr\u00f3xima da realidade acerca da taxa anual de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o daquela regi\u00e3o. Os resultados desses dados seriam comparados, ap\u00f3s \n\na identifica\u00e7\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o, com a data do naufr\u00e1gio. \n\n \n \n\n \n\nEste trabalho deixou de ser realizado devido \u00e0 possibilidade de o aparelho ser \n\nretirado por pescadores ou mergulhadores de ca\u00e7a subaqu\u00e1tica que, por conta da \n\nabund\u00e2ncia de peixes, est\u00e3o costumeiramente pescando no local. Numa terceira \n\netapa seriam coletadas, por meio de tubos de a\u00e7o de 120 cm de comprimento por \n\n4\u2019de di\u00e2metro (Foto 12), 3 amostras do pacote sedimentar, para identifica\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas do s\u00edtio. Entretanto, como n\u00e3o foi exeq\u00fc\u00edvel fazer uma escava\u00e7\u00e3o, devido \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais an\u00f4malas, deixou-se de efetuar a coleta do testemunho \n\nsedimentar.  \n\n \n\nFoto 11: Coletor de sedimento \nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 79 \n\nNo que diz respeito \u00e0 Estrat\u00e9gia de Cobertura, ou seja, \u00e0 forma como se vai cobrir \n\no s\u00edtio arqueol\u00f3gico em termos de coleta de superf\u00edcie do entorno do naufr\u00e1gio, foi \n\nfeita em c\u00edrculos conc\u00eantricos, dividida em duas etapas. Na primeira, no entorno do \n\ns\u00edtio, se afastando 15m em rela\u00e7\u00e3o ao aglomerado de lastros e cobrindo os 35m \n\nrestantes, de forma a perfazer um c\u00edrculo de cerca de 50 m em volta do centro do \n\nnaufr\u00e1gio, que foi dividido em quatro quadrantes A, B, C e D. Usou-se um cabo \n\nguia para essa cobertura. Na segunda (Figura 13), cujos pontos 1 e 2 partiam de \n\ncada uma das extremidades da embarca\u00e7\u00e3o, ou seja, proa, popa e traveses de \n\nboreste e bombordo, varrendo um semic\u00edrculo de 15m do s\u00edtio. Foram utilizados \n\ndois mergulhadores, espa\u00e7ados a cada 2,5m at\u00e9 cobrir um raio de 15m, que \n\nnadaram a cerca de 30 cm de profundidade em rela\u00e7\u00e3o ao leito marinho, em virtude \n\nda pouca visibilidade, e assim sucessivamente, a cada 5m de raio, at\u00e9 completar \n\n15m; nesse caso usou-se uma trena de 50m como cabo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto12: Testemunhador de camada \nestratigr\u00e1fica, adaptado pelo autor. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 80 \n\n \n \n\nCada vest\u00edgio coletado pelos mergulhadores foi direcionado para um cesto pl\u00e1stico \n\ne posteriormente encaminhado para a superf\u00edcie, sendo ent\u00e3o triados, embalados e \n\netiquetados, e em seguida processados no Laborat\u00f3rio de Arqueologia Subaqu\u00e1tica. \n\nO prop\u00f3sito desta t\u00e9cnica \u00e9 a plotagem e interpreta\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios \n\nno naufr\u00e1gio e no entorno do s\u00edtio, que foram lan\u00e7ados num croqui, para \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o posterior (Ap\u00eandice D). \n\n \n\nO m\u00e9todo de registro arqueol\u00f3gico utilizado durante a medi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de lastros \n\nresultou de uma combina\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos, o levantamento de medidas \n\nperpendiculares (Figura 14), tomando-se como linha de base um madeirame com \n\ncavilhas expostas at\u00e9 a metade do naufr\u00e1gio e, na outra metade, o alinhamento de \n\num madeirame que sugere ser um mastro, utilizando o levantamento de linhas \n\ndirecionais associado ao levantamento perpendicular (Figura 15). \n\nFigura 13: T\u00e9cnica de C\u00edrculos Conc\u00eantricos \nFonte: Rambelli, 2002. \n\n\n\n 81 \n\n \nFigura 14: Levantamento perpendicular. \nFonte: Rambelli, 2002. \n\n \nFigura 15: Levantamento de linhas direcionais. \nFonte: Rambelli, 2002.    \n\n \n\n\n\n 82 \n\nFace \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de visibilidade da \u00e1gua n\u00e3o estarem favor\u00e1veis, num ano \n\ntotalmente at\u00edpico, fez-se apenas duas prospec\u00e7\u00f5es de 50 x 50 cm do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico (Foto 13), na altura da bochecha de boreste, na qual foram \n\nevidenciadas estruturas de madeira de um dos conveses, sendo poss\u00edvel se observar \n\no tamanho, espessura, espa\u00e7amento entre as cavilhas e, principalmente, os tra\u00e7os \n\ntafon\u00f4micos sugestivos de inc\u00eandio (Figuras 16 e 17).   \n\n \n\n \nFoto 13: Grade de alum\u00ednio de 50x 50cm, utilizada nas \n               prospec\u00e7\u00f5es. \nFonte: Carlos Rios. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 83 \n\n        1.  \n \n\n        2.  \n \n\nDesenhos 16 e 17: Quadr\u00edculas 1 e 2. \nFonte: Marcela Valls. \n\n\n\n 84 \n\n \nComo se trata de meio aquoso, os vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o foram desenhados em \n\npranchetas de PVC (Foto 14) confeccionadas para esse fim, com um dos lados \n\nimpresso em tinta preta, na forma de papel milimetrado, com 0,5cm de trama, \n\natingindo o tamanho de uma folha de papel A4 em um dos lados, para depois ser \n\ncopiado por um scanner e passado para papel vegetal. \n\n \n\n \nFoto 14: Prancheta de PVC com quadriculamento impresso na cor preta.  \nFonte: Carlos Rios. \n  \n\nO material coletado foi analisado \u00e0 luz das publica\u00e7\u00f5es existentes sobre cada um \n\ndos t\u00f3picos das cole\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia. No que concerne ao registro fotogr\u00e1fico de \n\ncada etapa da pesquisa, as p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de visibilidade impossibilitaram a \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o. As fotos 15 e 16 foram feitas no in\u00edcio da pesquisa, num dia em que \n\nas condi\u00e7\u00f5es de visibilidade eram excepcionais.  \n\n \n\n\n\n 85 \n\n \n  \n\n \nFoto 16: Vest\u00edgio de Gr\u00e9s. \nFonte: Revista Decostop \n\nFoto 15: Cavilha de bronze com cabe\u00e7a. \nFonte: Revista Decostop \n\n\n\n 86 \n\nA medi\u00e7\u00e3o do s\u00edtio foi efetuada tendo como referencial um madeirame que \n\nsobressa\u00eda por entre os lastros. Estendeu-se uma trena acompanhando o referido \n\nmadeirame e, em seguida, plotou-se o rumo do mesmo (30\u00b0) e estendeu-se uma \n\nnova trena, perpendicular \u00e0 primeira, nadando-se at\u00e9 n\u00e3o existir mais lastros, \n\nanotando-se a medida em uma prancheta. Id\u00eantico procedimento foi efetuado no \n\nlado oposto. A cada 5m era efetuada uma nova medi\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s 21m, o madeirame \n\ndesapareceu por entre os lastros, surgiu um pequeno morro de fragmentos de rocha \n\nde 3m de di\u00e2metro, passou-se por um espa\u00e7amento de 6,10m de lastros e, em \n\nseguida, a ter como referencial um madeirame que sugere um mastro de 24,90m, \n\ntendo sido feita uma medi\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 anterior. Como resultado, tem-se a figura \n\n18, em que aparecem as principais estruturas da embarca\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n 88 \n\n3.3 A prov\u00e1vel reconstitui\u00e7\u00e3o do naufr\u00e1gio \n \n\nQuando uma embarca\u00e7\u00e3o naufraga, seja qual for o motivo, uma s\u00e9rie de fatos \n\nocorrem, concomitantemente ao evento. Na embarca\u00e7\u00e3o em estudo, a an\u00e1lise dos \n\nvest\u00edgios indica que ela estava fundeada no Lamar\u00e3o externo do porto do Recife; \n\nportanto, existia um ferro lan\u00e7ado ao mar, n\u00e3o tendo import\u00e2ncia o bordo pelo qual \n\nele foi lan\u00e7ado, se boreste ou bombordo, isto porque, independente do bordo, a sua \n\nproa estaria sempre voltada para o vento reinante em um dado momento. \n\n \n\nSabe-se qual \u00e9 a profundidade local (12m) e que a mesma n\u00e3o mudou \n\nsignificativamente com o passar do tempo, como tamb\u00e9m as fainas marinheiras de \n\nfundeio n\u00e3o mudaram. Isto posto, pode-se relacionar a quantidade de amarras e \n\ncorrentes que foram lan\u00e7adas (tr\u00eas vezes a profundidade, ou seja, 36m) para que a \n\npata1 da \u00e2ncora unhasse2 o fundo do mar e o navio n\u00e3o se deslocasse daquele ponto \n\nde fundeio, ou seja, que o ferro n\u00e3o ficasse arrastando pelo fundo e levasse a \n\nembarca\u00e7\u00e3o de encontro aos arrecifes, ocasionando sua destrui\u00e7\u00e3o. Assim sendo, a \n\nproa do navio estava voltada para a dire\u00e7\u00e3o do vento reinante; com a prov\u00e1vel proa \n\nvoltada para NE, pode-se afirmar que o vento naquela ocasi\u00e3o era NE. \n\n \n\nOutro t\u00f3pico a ser abordado diz respeito ao material que estava distribu\u00eddo dentro \n\nda embarca\u00e7\u00e3o, sem a devida peia\u00e7\u00e3o (amarra\u00e7\u00e3o), uma vez que o material bem \n\npeiado foi para o fundo do mar. No momento em que ocorreu o afundamento, o \n\nmaterial mais leve, que podia flutuar e n\u00e3o estava peiado, se desprendeu do barco e \n\nganhou a corrente marinha que, de acordo com a Carta Piloto no 14200 da DHN, \n\nnaquele per\u00edodo do ano oscila entre L e SE. Entretanto, como a prov\u00e1vel proa est\u00e1 \n\nvoltada para NE, pode-se sugerir que este material veio dar em terra no sentido SW \n\nou ficou destro\u00e7ado junto aos arrecifes, pr\u00f3ximo ao porto. \n\n \n\nQuanto ao material que n\u00e3o estava peiado, mas n\u00e3o tinha flutuabilidade, foi ao \n\nfundo no momento em que o navio emborcou at\u00e9 sua acomoda\u00e7\u00e3o no leito \n\nmarinho, ficando um rastro de objetos espalhados pelo fundo do mar, desde o \n\nponto de emborcamento at\u00e9 o local em que a corrente n\u00e3o teve mais capacidade \n                                                 \n1- Extremidade triangular do bra\u00e7o de uma \u00e2ncora, que serve para enterrar-se no leito submarino. \n2- Prender a \u00e2ncora no fundo do mar pela sua unha.  \n\n\n\n 89 \n\npara arrastar o material. \n\n \n\nO passo seguinte foi a degrada\u00e7\u00e3o do material org\u00e2nico (alimentos) pelos fungos, \n\nbact\u00e9rias e animais detrit\u00edvoros que povoam o n\u00e9cton. O material org\u00e2nico que n\u00e3o \n\nse degradou rapidamente (madeira, fibras, etc.) virou substrato para a flora e fauna \n\nb\u00eantica marinha. Primeiro, as microalgas se depositaram por sobre os restos da \n\nembarca\u00e7\u00e3o, formando uma pel\u00edcula; em seguida, houve uma nova sucess\u00e3o algal, \n\ndessa vez as macroalgas que habitam o local e abrem caminho para cnid\u00e1rios, \n\nesponjas, equinodermos, poliquetas, briozo\u00e1rios, corais e moluscos. Nestes \u00faltimos \n\nexistem esp\u00e9cies que penetram na madeira e outras nos fragmentos de rochas \n\n(teredo e pholas). Os espa\u00e7os vazios foram ocupados por crust\u00e1ceos, cefal\u00f3podes, \n\nartr\u00f3podes e peixes bent\u00f4nicos. Com o passar do tempo, alguns materiais \n\npraticamente deixar\u00e3o de existir, ficando apenas um inv\u00f3lucro (molde) do que foi o \n\nobjeto, formado por carapa\u00e7as de pequenos animais, que se associam \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o \n\nde carbonato de c\u00e1lcio. \n\n \n\n A massa de \u00e1gua (n\u00e9cton) do entorno desse naufr\u00e1gio passa a ser povoada por \n\npequenos peixes, devido ao surgimento dessa nova \u201cbiota\u201d, e essa nova \n\ncomunidade, por sua vez, atrai peixes maiores e os quel\u00f4nios adotam esse lugar \n\ncomo ponto para descanso noturno. \n\n \n\nEm face ao cont\u00ednuo aparecimento de tartarugas nas proximidades do naufr\u00e1gio, os \n\npescadores, atentos a esses detalhes ambientais, passam a marcar a posi\u00e7\u00e3o do \n\nlocal por triangula\u00e7\u00e3o e adotam aquele ponto como uma nova \u00e1rea para pesca, \n\nnormalmente sem saber que est\u00e3o diante de um naufr\u00e1gio. \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do oxig\u00eanio e dos sais dissolvidos na \u00e1gua com as chapas \n\nmet\u00e1licas, mormente as de ferro, destroem-nas lentamente. As ligas met\u00e1licas que \n\nn\u00e3o se oxidam com o oxig\u00eanio passam a formar uma camada escura ou esverdeada, \n\ndependendo do metal, como uma p\u00e1tina do tempo. No caso de moedas, \n\nencontrando-se por sobre o solo marinho tendem a formar concre\u00e7\u00f5es amareladas, \n\nassumindo o aspecto elips\u00f3ide. O vidro adquire, com o passar do tempo, as marcas \n\ntafon\u00f4micas das ra\u00edzes das algas e cracas, as quais se fixam nesse novo substrato. \n\n \n\n\n\n 90 \n\nDependendo da profundidade, a a\u00e7\u00e3o diuturna das ondas, bem como o fluxo e \n\nrefluxo das mar\u00e9s come\u00e7am a investir fisicamente contra a embarca\u00e7\u00e3o, for\u00e7ando, \n\ndia ap\u00f3s dia, a sua estrutura, que come\u00e7a a desagregar aos poucos, terminando por \n\nse desmantelar. \n\n \n\nDevido \u00e0 proximidade do estu\u00e1rio, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico sofre uma deposi\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua de material sedimentol\u00f3gico oriundo dos rios que nele des\u00e1guam e que \n\nv\u00e3o recobrindo, aos poucos, os vest\u00edgios da embarca\u00e7\u00e3o. Mesmo em \u00e1reas onde \n\nn\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia direta do aporte aq\u00fc\u00edfero estuarino, com tudo o que ele transporta \n\nde sedimentos, existe uma sedimenta\u00e7\u00e3o ocorrendo em menor intensidade, mas de \n\nforma cont\u00ednua, devido \u00e0s correntes de fundo ou \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\n \n\nN\u00e3o obstante toda esta descri\u00e7\u00e3o anterior de degrada\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua do mar ou do rio, \n\nbem como os associados aos fundos de lama ou arenosos, preservam muito mais o \n\nmaterial arqueol\u00f3gico do que os s\u00edtios em terra firme. A seguir, a tabela 01, \n\ncomparativa do tempo que leva um mesmo material para se decompor em terra e \n\nem ambiente aquoso, n\u00e3o restando d\u00favidas em qual deles fica mais preservado.  \n\n\n\n 91 \n\nTabela 01: Comparativo de preserva\u00e7\u00e3o de materiais em ambientes secos e \u00famidos. \n\n \nFonte: DEAN. Archaeology Underwater, 2000. \n(Traduzido e adaptado pelo CEANS). \n            \n\nN\u00e3o se poderia encerrar um trabalho de cunho arqueol\u00f3gico subaqu\u00e1tico sem \n\nabordar alguns aspectos inerentes \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Arqueol\u00f3gico \n\nSubaqu\u00e1tico. O litoral do Estado de Pernambuco, no que concerne a naufr\u00e1gios, \n\npossui um dos maiores patrim\u00f4nios do Brasil; contudo, se desconhece a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da maioria das embarca\u00e7\u00f5es naufragadas e, dentre as localizadas, \n\npouco se sabe da sua real hist\u00f3ria. \n\n \n\n Urge que o meio acad\u00eamico inicie uma cruzada, no sentido de sensibilizar as \n\nautoridades governamentais, em todas as esferas, e ao p\u00fablico em geral, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um trabalho de localiza\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o, tornando esses s\u00edtios modelos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, em \n\nque a popula\u00e7\u00e3o local, do Brasil e do exterior, possa conhecer e divulgar a hist\u00f3ria \n\ndo Estado de Pernambuco. \n\n \n\n\n\n 92 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n1- Pelo que se pode observar dos dados coletados e analisados, chegou-se \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que os ind\u00edcios apontam para uma embarca\u00e7\u00e3o que afundou entre 1750 e \n\n1850. \n\n \n\n2- A an\u00e1lise sedimentol\u00f3gica evidenciou que, das 30 amostras coletadas, 27 s\u00e3o de \n\nareia grossa e tr\u00eas de areia de granulometria m\u00e9dia, sugerindo uma tend\u00eancia \n\nhegem\u00f4nica para areia de granulometria grossa, num ambiente de grande energia, \n\nsendo essa a raz\u00e3o pela qual algumas pe\u00e7as v\u00edtreas, \u00f3sseas e cer\u00e2micas apresentam \n\ndesgaste por abras\u00e3o. \n\n \n\n3- A identidade da embarca\u00e7\u00e3o, embora o estudo tenha se limitado, por exclus\u00e3o, a \n\num \u00fanico navio, n\u00e3o p\u00f4de ser conclusiva, por n\u00e3o ter sido escavado na sua \n\ntotalidade, bem como os vest\u00edgios coletados n\u00e3o terem oferecido provas cient\u00edficas \n\ndo nome do navio.  \n\n \n\n4- Os vest\u00edgios de queima do madeirame, nas duas quadr\u00edculas escavadas, na altura \n\nda bochecha de boreste, constituem uma prova conclusiva de que a causa do \n\nnaufr\u00e1gio foi um inc\u00eandio. \n\n \n\n5- Pode-se concluir, tamb\u00e9m, que o navio estava carregado no momento do \n\ninc\u00eandio, porque existem cavilhas de grande e pequeno tamanho (maiores que 1m \n\ne iguais ou menores que 25 cm, respectivamente), por sobre o lastro, entortadas. \n\nPara isso ocorra, salvo melhor ju\u00edzo, o navio teria que estar carregado, pois s\u00f3 o \n\npeso da carga poderia exercer uma for\u00e7a capaz de torcer artefatos t\u00e3o rijos.    \n\n \n\n 6- A an\u00e1lise de uma cavilha de bronze que estava junto ao lastro, na altura da \n\nalheta de BE, feita pelo Instituto de Tecnologia de Pernambuco (Itep), por meio de \n\nt\u00e9cnicas de Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura e Espectroscopia de Energia \n\nDispersiva de Raios X (MED-EVS), n\u00e3o apontou diferen\u00e7as significativas no \n\npercentual de cobre e zinco, que \u00e9 encontrado, normalmente, na propor\u00e7\u00e3o de 9:1, \n\neliminando a possibilidade de uma nova t\u00e9cnica construtiva na confec\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 93 \n\ncavilhas. Os resultados indicam relativa homogeneidade qu\u00edmica e estrutural, o que \n\nse interpreta como dom\u00ednio da t\u00e9cnica de fundi\u00e7\u00e3o desse elemento construtivo. \n\n \n\n7- A amostra do madeirame inclui o perfeito casamento de t\u00e9cnicas construtivas \n\nem que cavilhas de madeira trabalham, harmoniosamente, com cavilhas de cobre, \n\ndenotando, assim, o pleno desenvolvimento da Arte Naval naquele per\u00edodo. \n\n \n\n8- As posi\u00e7\u00f5es das quatro \u00e2ncoras encontradas nas proximidades do naufr\u00e1gio \n\nsugerem que as elas mesmas n\u00e3o s\u00e3o da embarca\u00e7\u00e3o pesquisada, uma vez que a \n\ndire\u00e7\u00e3o da haste de cada uma delas n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a posi\u00e7\u00e3o esperada, ou \n\nseja, NE/NW, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proa do navio, bem como o tipo (Almirantado) e \n\ndist\u00e2ncia de duas (66,64m) n\u00e3o est\u00e3o condizentes com as fainas marinheiras para \n\naquela profundidade (36m), sugerindo que as \u00e2ncoras do navio foram recuperadas \n\nap\u00f3s o sinistro. As outras duas est\u00e3o a 34m, pelo trav\u00e9s de boreste (SE), cuja \n\ndisposi\u00e7\u00e3o deveria ser NE/NW, pela bochecha de boreste ou de bombordo. Apesar \n\nde estar numa dist\u00e2ncia compat\u00edvel com a profundidade local, n\u00e3o apresenta nexo \n\ncausal com o naufr\u00e1gio.  \n\n \n\n9- O tamanho da madre do leme encontrada (42x39cm) e o di\u00e2metro do encaixe do \n\nmacho (8 cm) est\u00e3o dentro do esperado para as dimens\u00f5es da embarca\u00e7\u00e3o; \n\nentretanto, o local onde foi encontrada (junto a uma das \u00e2ncoras, na altura da \n\nbochecha de boreste) e a dist\u00e2ncia do artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popa do navio \n\n(120,64m) n\u00e3o condiz com a posi\u00e7\u00e3o em que deveria estar (popa) no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico, bem como faltam as outras 7 pe\u00e7as que comp\u00f5em o conjunto de \n\ngoverno, sugerindo que ou est\u00e3o enterradas pr\u00f3ximo \u00e0 popa ou foram retiradas \n\njunto com as \u00e2ncoras. \n\n \n\n10- O material \u00f3sseo encontrado no s\u00edtio n\u00e3o significa, necessariamente, que todos \n\neles pertencem ao naufr\u00e1gio (o mesmo pode ser dito sobre a maioria dos demais \n\nvest\u00edgios); contudo, sugerem que su\u00ednos faziam parte da dieta alimentar da \n\ntripula\u00e7\u00e3o e dos poss\u00edveis passageiros. \n\n\n\n 94 \n\n11- O material cer\u00e2mico coletado \u00e9 representativo do per\u00edodo hist\u00f3rico, \n\nconstitu\u00eddo, principalmente, de cer\u00e2mica utilit\u00e1ria, feita pela t\u00e9cnica de \n\ntorneamento. Os tijolos possuem marca\u00e7\u00f5es distintas das olarias em que foram \n\nconfeccionados, n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar os fabricantes, por inexist\u00eancia de \n\numa cole\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\n \n\n12- O material v\u00edtreo, composto por sessenta e uma pe\u00e7as, em sua maioria parece \n\nrealmente datar dos s\u00e9culos XVIII e XIX, portanto, dentro do contexto da pesquisa, \n\ndevido \u00e0 predomin\u00e2ncia de vasilhames de fabrica\u00e7\u00e3o artesanal, por sopro, \n\nmoldados de uma \u00fanica forma. \n\n \n\n13- A faian\u00e7a analisada, com exce\u00e7\u00e3o do fragmento no 26, que se insere entre os \n\ns\u00e9culos XVII e XVIII, se enquadra no per\u00edodo pesquisado, ultrapassando, um dos \n\nvest\u00edgios,  em 14 anos, o limite espa\u00e7o-temporal estudado.  \n\n\n\n 95 \n\n 5. BIBLIOGRAFIA  \n\n \n\nARA\u00daJO, J. de G. Cat\u00e1logo de naufr\u00e1gios e afundamentos na costa do Brasil, \n\n1503 a 1995. Salvador: IGHB, 2000. \n\n \n\nBASS, G. F. Arqueologia subaqu\u00e1tica. Lisboa: Verbo, 1969. \n\n \n\nBUTZER, K.W. Arqueologia: uma ecologia del hombre. Barcelona: Bellaterra, \n\n1989. \n\n \n\nCALADO, R. S. Faian\u00e7a portuguesa. Lisboa: Editora Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de \n\nFilatelia Correios de Portugal, 1992. \n\n \n\nCALDARELLI, Solange B. (Coord.). Arqueologia do Vale do Para\u00edba Paulista \n\n\u2013 SP 070. Rodovia Carvalho Pinto. S\u00e3o Paulo: Dersa Desenvolvimento \n\nRodovi\u00e1rio, 2003. \n\n \n\nCASTANHEIRA, E. L. Manual de constru\u00e7\u00e3o do navio de madeira. Lisboa: \n\nDinalivros, 1991. \n\n \n\nCAVALCANTI, L. B.; KEMPF, M. Estudos da plataforma continental na \u00e1rea \n\ndo Recife (Brasil) - II. Meteorologia e hidrologia. Recife: UFPE, 1970.  \n\n \n\nCHERQUES, S. Dicion\u00e1rio do mar. S\u00e3o Paulo: Editora Globo, 1999. \n\n \n\nC\u00d3DICES portugueses. Recife: UFPE, 2000. CD-ROM. \n\n \n\nCORR\u00caA, I. C. S. Ambientes deposicionais cl\u00e1sticos marinhos. Porto Alegre: \n\nUFRGS/Ceco, 1977. \n\n \n\nCOUTINHO, P. N. Geologia marinha da plataforma continental Alagoas-\n\nSergipe. Tese (Livre Doc\u00eancia) - Universidade Federal de Pernambuco, Recife, \n\n1976. \n\n\n\n 96 \n\n CUNHA, L. F. de C. De volta ao passado, mergulhando sobre o Gale\u00e3o \n\nSacramento. Revista Mar\u00edtima Brasileira, Rio de Janeiro, v. 110, n. 4/5, p. 31 \u2013 \n\n40, 1990. \n\n \n\nCUNHA, L. O. de C. C. S\u00edtio do Gale\u00e3o S\u00e3o Paulo: pesquisa arqueol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 \n\nca\u00e7a ao tesouro. Revista Mar\u00edtima Brasileira, Rio de Janeiro, v. 114, n o 1/3, p. \n\n15 \u2013 22, 1994. \n\n \n\nDEAN, M. et al. Archaeology underwater. Dorchester: Henry Ling, 2000. \n\n \n\nFORD, R. et al. The encyclopedia of ships. London: Amber Books, 2001. \n\n \n\nFRAGA, F. El agua marina. Caracas: Ecologia Marina, 1972. \n\n \n\nGUEDES, M. J. Arqueologia subaqu\u00e1tica no Brasil. Revista de Arqueologia, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 8, n.2, p. 423 \u2013 428, 1995.  \n\n \n\n______. Arqueologia subaqu\u00e1tica no Brasil. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da \n\nMarinha, Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o, p. 11 \u2013 13, 1993. \n\n \n\n ______.Hist\u00f3ria mar\u00edtima do Brasil. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Marinha, \n\nServi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o, 1986. \n\n \n\nGUERRA, F. Arrecife de Sam Miguel. Recife: Arquivo P\u00fablico Estadual, 1954. \n\n \n\nHARRIS, E. C.Principios de estratigrafia arqueologica. Barcelona:Critica, 1989. \n\n \n\nHEEZEN, B. C.; MENARD, H. W. Topography of the deep sea floor. London;     \n\nM. N. Hill, 1966. \n\n \n\nHODDER, I. ; ORTON, C.  Spatial analysis in archaeology. Barcelona: Cr\u00edtica, \n\n1990. \n\n\n\n 97 \n\nIBGE. Anu\u00e1rio estat\u00edstico do Brasil. Rio de Janeiro, 1998. v. 58. \n\n \n\nKEMPF, M. Notes on the benthic bionomov of the N-NE brasilian shelf. \n\nBerlim: Marine Biology, 1970. \n\n \n\nKEMPF, M.; MABESOONE, J. M.; TINOCO, I. M. Estudo da plataforma \n\ncontinental na \u00e1rea do Recife (Brasil) I-Generalidades sobre a natureza do \n\nfundo. Recife: UFPE, 1970. v. 9/11. \n\n \n\nKING, C. A. M. Introduction to marine geology and geomorphology. London: \n\nEdward Arnold, 1975. \n\n \n\nKOSTER, H. Viagens ao Nordeste do Brasil. Recife: Ed. Massangana, 2002. \n\n \n\nMAC\u00caDO, S. J.; KOENING, M. L. \u00c1reas estuarinas do Estado de \n\nPernambuco. Recife: CPRH, 1987.  \n\n \n\nMEDEIROS, G. de S. Arte da navega\u00e7\u00e3o e conquista europ\u00e9ia do Nordeste do \n\nBrasil. 2001. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)-Universidade Federal de Pernambuco. \n\nRecife, 2001. \n\n \n\nMELLO NETO, U. P. O gale\u00e3o Sacramento (1668): um naufr\u00e1gio do s\u00e9culo XVII \n\ne os resultados de uma pesquisa de Arqueologia Subaqu\u00e1tica na Bahia (Brasil). \n\nRevista Navigator - Subs\u00eddios para a Hist\u00f3ria Mar\u00edtima do Brasil, n\u00ba. 13, p. 7-\n\n40, jun. 1977/dez.; 1998.  \n\n \n\nMUCKELROY, K. Maritime archaeology. London: Cambridge University Press, \n\n1978.  \n\n \n\nNAUFR\u00c1GIOS do Brasil. Dispon\u00edvel em: Site www.naufragiosdobrasil.com.br. \n\nAcesso em: 20/12/2006. \n\n \n\nNORMAM e NORTEC 10. Publica\u00e7\u00e3o da Diretoria de Portos e Costas. Rio de \n\nJaneiro: 2000. \n\n\n\n 98 \n\nORSEN Jr., C. E. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 arqueologia hist\u00f3rica. Belo Horizonte: Oficina \n\ndos Livros, 1992. \n\n \n\nPALMA, J. J. C. Fisiografia da \u00e1rea oce\u00e2nica. In: SCHOBENHAUS, C.; \n\nCAMPOS, D. A.; DERSE, G. R.; ASMUS, H. E. (Eds.). Geologia do Brasil: \n\ntexto explicativo do mapa geol\u00f3gico do Brasil e das \u00e1reas oce\u00e2nicas adjacentes \n\nincluindo dep\u00f3sitos minerais. Bras\u00edlia: DNPM, 1984.  \n\n \n\nPARRA Filho, D. ; SANTOS, J. A. Metodologia cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo: Futura, \n\n1998. \n\n  \n\nPEARSON, C. La conservacion du patrimoine subaquatique. In: La salvagarde du \n\npatrimoine subaquatique. Paris: Unesco, 1980. \n\n \n\nPEREIRA DA COSTA, F. A. Anais Pernambucanos. 2\u00aa ed. Recife: Fundarpe, \n\n1983. \n\n \n\nPESSIS, A. M. Registro visual de pesquisa em Ci\u00eancias Humanas. Recife: \n\nUFPE, Editora Universit\u00e1ria, 2000. \n\n \n\n RAMBELLI, G. Arqueologia at\u00e9 debaixo d\u2019\u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Maranta, 2002. \n\n \n\n ______. A arqueologia subaqu\u00e1tica e sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 Arqueologia brasileira: \n\no exemplo do Baixo Vale do Ribeira de Iguape, S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1998. \n\n \n\n______. Arqueologia subaqu\u00e1tica do Baixo Vale do Ribeira de Iguape, S\u00e3o \n\nPaulo. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nRAMOS, F.P. Naufr\u00e1gios e obst\u00e1culos enfrentados pelas armadas das \u00cdndias \n\n\n\n 99 \n\nPortuguesas, 1497-1653. S\u00e3o Paulo: Humanitas/FFLCH/USP, 2000. \n\n \n\n_______. No tempo das especiarias. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004. \n\n \n\nRIEGL, A. El culto moderno a los monumentos. Madrid: Visor, 1999. \n\n \n\nSERGIO, A. Hist\u00f3ria tr\u00e1gico-mar\u00edtima. 9a ed. Lisboa: S\u00e1 da Costa, 1991. \n\n \n\nSTORER, T. I.; USUIGER, R. L. Zoologia geral. 3a ed. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\nEditora Nacional, 1977.  \n\n \n\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia marinha. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 1992. \n\n \n\n_______. Dicion\u00e1rio de geologia sedimentar e \u00e1reas afins. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 1998. \n\n \n\nTHEMUDO, M.; ROS\u00c1RIO e CRUZ, B. A. O sistema de distribui\u00e7\u00e3o de cargas \n\nnas armadas das \u00cdndias. Lisboa: Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, 1988. \n\n \n\nTHOMSEN, H. Masas de \u00e1gua caracter\u00edsticas del Oceano Atl\u00e2ntico (parte \n\nsudoeste). Buenos Aires: Servicio de Hidrografia Naval, 1962. \n\n \n\nTHURMAN, H. V. Essentials of oceanography. New Jersey: Prentice Hall, 1996. \n\n  \n\nTOMAZELLI, L. Ambientes deposicionais cl\u00e1sticos costeiros. Porto Alegre: \n\nUFRGS, 1999. \n\n \n\n\n\n 100 \n\nTRIGGER, B. G. Hist\u00f3ria do pensamento arqueol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Odysseus, \n\n2004. \n\n \n\nVANNEY, J. R. La g\u00e9omorphologie sous-marine. Paris: Muraour, 1973. \n\n \n\nWATERS, M.R.  Principles of geoarcheology. Tucson: The University of Arizona \n\nPress, 1992. \n\n \n\nZIRAVELLO, M. Brasil 500 anos. S\u00e3o Paulo, Nova Cultura, 1999.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101 \n\nAP\u00caNDICE A \n \n\nRELA\u00c7\u00c3O DOS NAUFR\u00c1GIOS N\u00c3O PROPOSITAIS, DE \n\nCOORDENADAS CONHECIDAS, NA COSTA DO ESTADO DE \n\nPERNAMBUCO * \n\n \n\n \n\nALFAMA DE LISBOA \n\nAREEIRO \n\nBAHIA \n\nBATEL\u00c3O DE CIMA  \n\nCAMACUAN \n\nCLIPPER DE SERRAMBI \n\nCOMANDANTE ALVARENGA \n\nCHATA DE NORONHA \n\nDRAGA MASSANGANA \n\nESPADA DE FERRO \n\nLAMAR\u00c3O I \n\nMARISCO \n\nNAVIO DO BOI \n\nNAVIO DO CAF\u00c9 \n\nNAVIO DO G\u00c1S \n\nPIRAPAMA \n\nREBOQUE (FL\u00d3RIDA) \n\nS\u00c3O PAULO \n\nSULAMITA \n\nVAPOR DE BAIXO \n\nVAPOR 48 \n\n \n\n \n\n * Dados coletados e agrupados pelo autor. \n\n \n \n \n\n\n\n 102 \n\nAP\u00caNDICE B \n \n \n\nCARTA BATIM\u00c9TRICA DO S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO LAMAR\u00c3O I * \n \n\n \n(*) Documento elaborado no N\u00facleo de Estudos Arqueol\u00f3gicos da UFPE\n\n\n\n 103 \n\nAP\u00caNDICE C \nS\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO LAMAR\u00c3O I \n\n \n \n\nPONTOS DE COLETA DE SEDIMENTO \n \nPONTO LALO PROF PRMAR BXMAR AMPMAR\u00c9 \nB1 0803751S/03451103W     \nF1 0803750S/03451996W     \nJ1 0803743S/03450888W     \nC2 0803749S/03451076W     \nF2 0803773S/03451996W     \nI2 0803772S/03450914W     \nD3 0803800S/03451050W     \nF3 0803799S/03451996W     \nH3 0803789S/03450940W     \nE4 0803827S/03451021W     \nF4 0803826S/03451996W     \nG4 0803824S/03450968W     \nB5 0803853S/03451103W     \nC5 0803852S/03451076W     \nD5 0803850S/03451050W     \nE5 0803853S/03451021W     \nH5 0803857S/03450940W     \nI5 0803852S/03450914W     \nJ5 0803851S/03450888W     \nE6 0803879S/03451021W     \nF6 0803879S/03451996W     \nG6 0803880S/03450968W     \nD7 0803090S/03451050W     \nF7 0803908S/03451996W     \nH7 0803908S/03450940W     \nC8 0803965S/03451076W     \nI8 0803932S/03450914W     \nB9 0803963S/03451103W     \nF9 0803962S/03451996W     \nJ9 0803960S/03450888W     \n \n \n\nAn\u00e1lise sedimentol\u00f3gica \n \nForam coletadas 30 amostras de sedimentos do entorno do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u00e9, ap\u00f3s \nan\u00e1lises, 27 foram evidenciadas como sendo de areia grossa e 03 de areia m\u00e9dia. \nPortanto, o local apresenta uma tend\u00eancia hegem\u00f4nica para areia de granulometria \ngrossa, caracter\u00edstica de um ambiente de alta energia, sendo essa a raz\u00e3o do desgaste \npor abras\u00e3o apresentado por algumas pe\u00e7as v\u00edtreas, ossos e cer\u00e2micas. \n \nAs planilhas granulom\u00e9tricas das p\u00e1gs. 103 e 104 foram confeccionadas no laborat\u00f3rio \nde Geologia Marinha da UFPE. \n\n\n\n 104 \n\n           \n\n \n \n \n \n \n\nP\nL\n\nA\nN\n\nIL\nH\n\nA\nS \n\nG\nR\n\nA\nN\n\nU\nL\n\nO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nA\nS \n\nD\nE\n\n S\nE\n\nD\nIM\n\nE\nN\n\nT\nO\n\n \n\n\n\n 105 \n\n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n           \n            \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 106\n\nAP\u00caNDICE D \n \n\nPLANILHA DOS VEST\u00cdGIOS \n \n \n\nS\u00cdTIO \nLAM \nI \n\nETIQUETA MATERIAL SETOR N\u00cdVEL DATA OBS \n\n 001 METAL C SUPERF\u00cdCIE 17/02/07 C. RIOS \n 002 METAL D    \n 003 VIDRO D    \n 004 VIDRO B    \n 005 CER\u00c2MICA D    \n 006 OSSO D    \n 007 METAL D    \n 008 VIDRO B    \n 009 VIDRO A    \n 010 VIDRO A    \n 011 LOU\u00c7A A    \n 012 VIDRO D    \n 013 LOU\u00c7A A    \n 014 CER\u00c2MICA A    \n 015 VIDRO B    \n 016 VIDRO B    \n 017 LOU\u00c7A C    \n 018 VIDRO D    \n 019 VIDRO A    \n 020 VIDRO B    \n 021 CER\u00c2MICA D    \n 022 VIDRO D    \n 023 METAL D    \n 024 METAL C    \n 025 LOU\u00c7A A    \n 026 LOU\u00c7A D    \n 027 LOU\u00c7A B    \n 028 LOU\u00c7A C    \n 029 VIDRO C    \n 030 LOU\u00c7A D    \n 031 LOU\u00c7A B    \n 032 LOU\u00c7A A    \n 033 LOU\u00c7A B    \n 034 VIDRO D    \n 035 LOU\u00c7A  A    \n 036 VIDRO B    \n 037 VIDRO C    \n 038 LOU\u00c7A B    \n 039 VIDRO D    \n 040 CER\u00c2MICA D    \n 041 CER\u00c2MICA C    \n\n\n\n 107\n\n 042 CER\u00c2MICA C    \n 043 OSSO A    \n 044 OSSO B    \n 045 CER\u00c2MICA C    \n 046 OSSO D    \n 047 LOU\u00c7A B    \n 048 OSSO C    \n 049 CER\u00c2MICA A    \n 050 VIDRO B    \n 051 LOU\u00c7A D    \n 052 LOU\u00c7A  D    \n 053 LOU\u00c7A D    \n 054 VIDRO C    \n 055 CER\u00c2MICA A    \n 056 VIDRO B    \n 057 VIDRO B    \n 058 VIDRO A    \n 059 VIDRO D    \n 060 LASTRO C    \n 061 TIJOLO B  24/02/07  \n 062 CER\u00c2MICA A    \n 063 CER\u00c2MICA D    \n 064 CER\u00c2MICA C    \n 065 CER\u00c2MICA D    \n 066 VIDRO A    \n 067 CER\u00c2MICA D    \n 068 VIDRO A    \n 069 VIDRO B    \n 070 METAL A    \n 071 METAL B    \n 072 CER\u00c2MICA C    \n 073 LOU\u00c7A  B    \n 074 LOU\u00c7A A    \n 075 VIDRO D    \n 076 OSSO D    \n 077 CER\u00c2MICA B    \n 078 LOU\u00c7A D    \n 079 VIDRO C    \n 080 CER\u00c2MICA B    \n 081 VIDRO C    \n 082 LOU\u00c7A D    \n 083 OSSO C    \n 084 VIDRO C    \n 085 VIDRO D    \n 086 VIDRO B    \n 087 VIDRO A    \n 088 VIDRO B    \n 089 VIDRO PROA   M.VALLS\n\n\n\n 108\n\n 090 VIDRO PROA    \n 091 VIDRO PROA    \n 092 LOU\u00c7A  PROA    \n 093 LOU\u00c7A PROA    \n 094 CONCRE\u00c7\u00c3O PROA    \n 095 METAL PROA    \n 096 METAL PROA    \n 097 CER\u00c2MICA PROA  25/02/07 M.VALLS\n 098 VIDRO PROA    \n 099 CER\u00c2MICA PROA    \n 100 METAL PROA    \n 101 VIDRO PROA    \n 102 CER\u00c2MICA PROA    \n 103 OSSO PROA    \n 104 METAL PROA    \n 105 CONCRE\u00c7\u00c3O PROA    \n 106 VIDRO PROA    \n 107 VIDRO PROA    \n 108 VIDRO PROA    \n 109 VIDRO PROA    \n 110 VIDRO PROA    \n 111 VIDRO PROA    \n 112 CER\u00c2MICA PROA    \n 113 VIDRO PROA    \n 114 CER\u00c2MICA POPA    \n 115 VIDRO POPA    \n 116 VIDRO POPA    \n 117 M\u00c1RMORE POPA    \n 118 VIDRO POPA    \n 119 LOU\u00c7A POPA    \n 120 METAL POPA    \n 121 LOU\u00c7A POPA    \n 122 LOU\u00c7A POPA    \n 123 VIDRO POPA    \n 124 CER\u00c2MICA POPA    \n 125 VIDRO POPA    \n 126 LOU\u00c7A POPA    \n 127 LOU\u00c7A POPA    \n 128 LOU\u00c7A POPA    \n 129 VIDRO POPA    \n 130 VIDRO POPA    \n 131 CER\u00c2MICA POPA    \n 132 VIDRO POPA    \n 133 VIDRO POPA    \n 134 VIDRO POPA    \n 135 VIDRO POPA    \n 136 VIDRO POPA    \n 137 VIDRO POPA    \n\n\n\n 109\n\n 138 METAL INTER    \n 139 VIDRO INTER    \n 140 TIJOLO INTER    \n 141 METAL INTER    \n 142 METAL INTER    \n 143 CONCRE\u00c7\u00c3O INTER    \n 144 MADEIRA INTER    \n 145 METAL ENTOR    \n 146 METAL ENTOR    \n 147 METAL INTER    \n 148 METAL INTER    \n 149 METAL INTER    \n \n \nRESULTADOS: \n \n1- Vidraria teve 61 vest\u00edgios coletados, perfazendo 41% das amostras; \n2- Lou\u00e7a teve 29 vest\u00edgios coletados, perfazendo 20% das amostras; \n3- Cer\u00e2mica teve 26 vest\u00edgios coletados, perfazendo 17% das amostras; \n4- Metal teve 19 vest\u00edgios coletados, perfazendo 12% das amostras; \n5- \u00d3sseo teve 8 vest\u00edgios coletados, perfazendo 5% das amostras; e \n6- Concre\u00e7\u00e3o (3), m\u00e1rmore (1), lastro (1) e madeira (1) coletados, somados, juntos, \nperfizeram 4%.  \n \n \nAs an\u00e1lises do material foram efetuadas no laborat\u00f3rio de Arqueologia Subaqu\u00e1tica \nda UFPE. \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 110\n\nAP\u00caNDICE E \n\n \nPLANILHAS DESCRITIVAS E AN\u00c1LISE DOS VEST\u00cdGIOS COLETADOS \n \n\nMATERIAL DE LOU\u00c7A \n \nETIQUETA DESCRI\u00c7\u00c3O MORFOLOGIA DATA\u00c7\u00c3O \n82 01 fragmento de Faian\u00e7a fina no \n\npadr\u00e3o decorativo \u201cDipped\u201d que \ncome\u00e7ou a ser fabricada por volta de \n1790 e perdurou at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo \nXX. O fragmento analisado apresenta \numa varia\u00e7\u00e3o desse padr\u00e3o decorativo \nconhecido por Moca, o que permite \napontar o per\u00edodo de sua fabrica\u00e7\u00e3o \nentre 1830 \u2013 1860. \n\nTigela 1830 -1860 \n\n122 01 fragmento de Faian\u00e7a fina no \npadr\u00e3o decorativo \u201cTransfer Printing\u201d, \nque passou a ser produzido a partir de \n1750; o fragmento observado \napresenta-se na cor preta, limitando o \nper\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nMalga 1785 \u2013 \n1864 \n\n31 01 fragmento de Faian\u00e7a fina, \npossivelmente no padr\u00e3o decorativo \nborr\u00e3o/ pintada a m\u00e3o com motivo \nfloral. \n\nX\u00edcara Poss\u00edvel- \nmente da \nsegunda \nmetade do \ns\u00e9culo XIX. \n\n28 01 fragmento de Faian\u00e7a fina no \npadr\u00e3o \u201cTransfer Printing\u201d, apresenta \no motivo decorativo \u201cChinoiserie\u201d; no \nBrasil essa pe\u00e7a era popularmente \nconhecida por pombinhos. \n\nPrato 1833 -1847 \n\n27 01 fragmento de Faian\u00e7a fina que, \napesar de desgastada, \u00e9 poss\u00edvel \nobservar que apresenta o padr\u00e3o \ndecorativo \u201cShell Edged\u201d, que \ncome\u00e7ou a ser fabricada em torno de \n1775. A pe\u00e7a apresenta borda \nmodificada com pintura azul sobre \nincis\u00f5es, permitindo tamb\u00e9m limitar o \nper\u00edodo de fabrica\u00e7\u00e3o dessa pe\u00e7a. \n \n\nPrato 1775 \u2013 \n1860. \n\n30 01 fragmento de Faian\u00e7a fina pintada \na m\u00e3o com motivo Floral. O estilo \napresenta pequenas flores, permitindo \ntamb\u00e9m apontar o per\u00edodo em que foi \nfabricada. \n\nMalga 1830 \u2013 \n1860 \n\n26  01 fragmento de Faian\u00e7a (portuguesa) \nde uso interno, executada nas cores \n\nTigela Entre os \ns\u00e9culos \n\n\n\n 111\n\nazul claro e vinhoso. XVII \u2013 \nXVIII.  \n\n93/11/17/78\n/35/ \n74/13/51/12\n8/92/ \n119  \n\nTodas as etiquetas apresentam \nfragmentos de Faian\u00e7a fina, contudo \nn\u00e3o possuem decora\u00e7\u00e3o, dessa forma o \nesmalte \u201cwhiteware\u201d foi observado \ncomo meio para se alcan\u00e7ar uma \ndata\u00e7\u00e3o aproximada dessas pe\u00e7as. O \nesmalte \u201cwhiteware\u201d come\u00e7ou a ser \naplicado sobre as lou\u00e7as no in\u00edcio do \ns\u00e9culo XIX, mais especificamente por \nvolta da d\u00e9cada de 20.  \n\nPratos/ \npires/travessas. \n\nA partir de \n1820.  \n\n73 01 Fragmento de Faian\u00e7a fina tamb\u00e9m \nsem decora\u00e7\u00e3o, com esmalte \n\u201cPearlware\u201d. \n\n-------- Aprox. \n1779 \u2013 \n1815 \n\n126/121/31/\n33/ \n53/25 \n\nFragmentos de faian\u00e7a fina, contudo \nn\u00e3o foi poss\u00edvel obter data\u00e7\u00e3o. \n\n--------- ----- \n\n38 Fragmento de faian\u00e7a de uso interno, \ncom listra azul. \n\n--------- Entre XVIII \ne XIX \n\n41 Fragmento de faian\u00e7a de uso interno, \ncom listra marrom. \n\n---------- Entre XVIII \ne XIX \n\n55 Fragmento de faian\u00e7a fina portuguesa, \nn\u00e3o foi poss\u00edvel determinar o padr\u00e3o. \n\n---------- Entre XVIII \ne XIX \n\n \nCom exce\u00e7\u00e3o do fragmento no26, que destoa, por estar inserido entre os s\u00e9culos XVII \ne XVIII, bem como os de nos 25; 31; 33; 53; 121 e 126, por n\u00e3o ser poss\u00edvel a \ndata\u00e7\u00e3o, conclui-se que o restante do material coletado data do per\u00edodo hist\u00f3rico que \nvai de 1775 a 1864, portanto, na sua maior parte, dentro do contexto da pesquisa. \nEntretanto, n\u00e3o se pode afirmar que os vest\u00edgios analisados pertencem ao naufr\u00e1gio, \ndevido \u00e0 falta de elementos que apontem para tal, uma vez que est\u00e3o dispersos por \nsobre o s\u00edtio e no naufr\u00e1gio propriamente dito. \n\n\n\n 112\n\n \n Foto 17: Fragmento de faian\u00e7a fina, sem decora\u00e7\u00e3o, com esmalte \u201cPearlware\u201d. \n Fonte: Carlos Rios. \n\n \n  Foto 18: Fragmento de faian\u00e7a fina, desgastada, padr\u00e3o \u201cShell Edged\u201d.  \n  Fonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 113\n\n \n      Foto 19: Fragmento de Faian\u00e7a fina no padr\u00e3o \u201cTransfer Printing\u201d. \n      Fonte: Carlos Rios. \n\n \n     Foto 20: Fragmento de Faian\u00e7a fina no padr\u00e3o decorativo \u201cTransfer Printing\u201d. \n     Fonte: Carlos Rios. \n \n\n \n\n\n\n 114\n\nMATERIAL V\u00cdTREO \n \n\nAs amostras arqueol\u00f3gicas de vidro resgatadas do s\u00edtio, bem como do seu entorno, \n\nintegram uma categoria de fragmentos em condi\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria das suas \n\nqualidades indicativas, vinculadas principalmente \u00e0s suas prov\u00e1veis fun\u00e7\u00f5es e \n\nmorfologias. Desse modo, as caracter\u00edsticas mais elementares observadas em tais \n\nrestos foram: a forma, a t\u00e9cnica, a colora\u00e7\u00e3o e a espessura, levando-se sempre em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o posicionamento dos achados nas pe\u00e7as (se condizentes a bases, bojos, \n\ntopos, gargalos etc.). \n\n \n\nAs pe\u00e7as de vidro resgatadas na \u00e1rea do Lamar\u00e3o \u2013 61 fragmentos no total \u2013 parecem \n\nrealmente indicar a proced\u00eancia aos s\u00e9culos XVIII e XIX, uma vez que h\u00e1 \n\nvasilhames de produ\u00e7\u00e3o por sopro (fabrica\u00e7\u00e3o artesanal), moldados em forma \u00fanica, \n\ncomuns a esse intervalo de tempo.  \n\n \n\nVerificou-se, na an\u00e1lise, expressivos casos de vidros marrons e verde escuros, \n\ntamb\u00e9m podendo ser listadas mais tr\u00eas distintas colora\u00e7\u00f5es, al\u00e9m das tonalidades \n\nanteriormente mencionadas, representadas pelo hialino, branco leite e verde claro. As \n\namostras t\u00eam a possibilidade de, segundo Caldarelli (2003), enquadrarem-se em \n\nquatro categorias funcionais, conforme o quadro 3. \n\n   Quadro 3 - DESCRI\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DO MATERIAL V\u00cdTREO \n\nCATEGORIAS DESCRI\u00c7\u00c3O \n\nGarrafas de \nbebidas \n\nAnteriormente fabricadas de modo manual, por meio de \num tubo de sopro (livre ou em molde) e principalmente \nem tons verde escuro ou preto. J\u00e1 no s\u00e9culo XX eram \nconfeccionadas automaticamente.  \n\nVasilhames de \nalimentos \n\nVendidos desde o s\u00e9culo XIX, em v\u00e1rias formas e \ncores, e utilizados para o armazenamento de produtos \nn\u00e3o facilmente perec\u00edveis. \n\nRecipientes \nmedicinais \n\nFrascos de rem\u00e9dios, possuindo, geralmente, o nome do \nproduto gravado na superf\u00edcie em relevo, bastante \ncomercializados no s\u00e9culo XIX, nas cores verde claro e \n\u00e1gua marinha. \n\nPe\u00e7as de mesa Pe\u00e7as utilizadas para servir ou consumir alimentos e \nbebidas (copos, jarros e outros). \n\n\n\n 115\n\nOs eventos mais significativos na amostragem v\u00edtrea foram o ac\u00famulo de garrafas \n\ncil\u00edndricas de bebida indicando um apreci\u00e1vel consumo alco\u00f3lico, algo relativamente \n\ncorriqueiro entre os membros das embarca\u00e7\u00f5es que, durante a navega\u00e7\u00e3o, recebiam, \n\nal\u00e9m das por\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, uma etapa de vinho - em garrafas ou barricas - para o seu \n\nconsumo di\u00e1rio. Foi evidenciado, no s\u00edtio arqueol\u00f3gico, um vasilhame inteiro, \n\ncomumente utilizado para guardar \u00e1gua. \u00c9 v\u00e1lido mencionar, por\u00e9m, que a ampla \n\nfreq\u00fc\u00eancia desses artefatos pode dever-se ao fato de aquela \u00e1rea ter sido um trecho \n\nprop\u00edcio \u00e0 passagem de outras embarca\u00e7\u00f5es e, portanto, um local de poss\u00edvel descarte \n\nde produtos deste tipo. \n\n \n\nQuanto \u00e0s demais categorias, os ind\u00edcios materiais que as representavam foram \n\nregistrados em menor const\u00e2ncia, levando-se em considera\u00e7\u00e3o, contudo, que o estado \n\nde fragmenta\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios colaborou para a impossibilidade de identifica\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas pe\u00e7as. Nesse \u00ednterim, curiosamente, puderam ser contemplados outros \n\npoucos recipientes de mesa, haja vista que esses objetos eram, por raz\u00f5es de ordem \n\npr\u00e1tica, menos priorizados como andaina de viagem, e a ingest\u00e3o de l\u00edquidos podia \n\nser feita, conseq\u00fcentemente, atrav\u00e9s das pr\u00f3prias garrafas que os comportavam. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 21: Garrafa inteira de bebida, com colora\u00e7\u00e3o marrom escura, produzida \npor sopro livre. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 116\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFotos 22 e 23: Bases de garrafa com fundo irregular, fabricada artesanalmente \npela t\u00e9cnica de sopro livre, sem marcas de decantador. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\nFotos 24; 25; 26 e 27: Fragmentos de bases confeccionados por sopro livre, sem marcas de decantador, nas \ncores verde escuro (\u00e0 esquerda), marrom escuro (no centro) e marrom claro (\u00e0 direita). \n\nFonte: Carlos Rios. \n\nFotos 28 e 29: Base de copo de vidro hialino branco leite, de produ\u00e7\u00e3o \nautom\u00e1tica. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 117\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFoto 31: Gargalo marisado de garrafa, t\u00edpico da \nprodu\u00e7\u00e3o por t\u00e9cnica artesanal. Colora\u00e7\u00e3o de \ntonalidade marrom escura. \n\nFonte: Carlos Rios \n\nFoto 30: Base de fragmento v\u00edtreo, de aparente \nprodu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (note-se as \nestrias incisivas), com marcas do \nfabricante gravadas n\u00e3o identificadas. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\nFotos 32; 33 e 34: Exemplos de diferentes gargalos marisados coletados.  \nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 118\n\nMATERIAL MET\u00c1LICO \n \n \n\nA an\u00e1lise comparada sugere o reaproveitamento de cavilhas de per\u00edodos distintos em \n\numa mesma embarca\u00e7\u00e3o; observa-se na cavilha com cabe\u00e7a (Foto 35), desgastes no \n\nmeio do corpo, alusivos ao cruzamento desses pregos no madeirame. Quanto \u00e0 \n\ncavilha sem cabe\u00e7a (Foto 36), apresenta uma curvatura exagerada, sinal de que uma \n\nfor\u00e7a foi exercida a ponto de dobrar o artefato, bem como se nota a aus\u00eancia da \n\npor\u00e7\u00e3o mais proximal, havendo ruptura brusca, acarretando o corte do material, \n\nsugerindo que tal fato ocorreu por um colis\u00e3o entre embarca\u00e7\u00f5es ou da embarca\u00e7\u00e3o \n\ncom um baixio ou, ainda, pelo peso da carga frente ao fundo do mar, no transcorrer \n\ndo naufr\u00e1gio. \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFoto 35: Cavilha com cabe\u00e7a e corpo de formato quadrangular, t\u00e9cnica construtiva iniciada \na partir do primeiro quartel do s\u00e9culo XIX. Rela\u00e7\u00e3o cobre/estanho, 9:1. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 119\n\n \n\n \nFoto 37: Cinta de cobre, possivelmente utilizada para segurar o tabuado de barril.  \nFonte: Carlos Rios. \n\n \n\nFoto 36: Cavilha sem cabe\u00e7a, de formato redondo, t\u00e9cnica construtiva que \nperdurou at\u00e9 o final do s\u00e9culo XVIII, observa-se uma curvatura \nexagerada e seccionamento do corpo com a aus\u00eancia da por\u00e7\u00e3o \nproximal. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 120\n\n \n \n\n \n\n \n\nDesenho 20 \u2013 Estrutura da popa de um navio de vela. \nFonte: Servi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o da Marinha. \n\nFoto 38 - Uma das oito pe\u00e7as de bronze da \nmadre do leme, etiqueta no 146, na \nfoto, uma f\u00eamea, cujo di\u00e2metro para \ninser\u00e7\u00e3o do macho \u00e9 de 8 cm, mede \n42x39x8,5cm, exist\u00eancia de apenas \nduas cavilhas e entortamento de \numa das pernas que se aclopa ao \ncadaste. \n\nFonte \u2013 Carlos Rios. \n\n\n\n 121\n\nMATERIAL \u00d3SSEO \n\nO material \u00f3sseo encontrado sugere que se tratava de uma vara, possivelmente para \n\nconsumo da tripula\u00e7\u00e3o durante a viagem. Os porcos eram utilizados por fornecerem \n\ncarne e banha, al\u00e9m de consumirem as sobras alimentares da tripula\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 39: R\u00e1dio de um su\u00edno apresentando perda da ep\u00edfise, quebra no sentido \nlongitudinal e transversal p\u00f3s-mortem, sugerindo esfor\u00e7o concentrado \npor excesso de peso. N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de \u201cfauling\u201d, significando que a \npe\u00e7a em quest\u00e3o estava encoberta por sedimentos. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\nFoto 40: Fragmento de uma costela su\u00edna, bastante erodida, \nsem a presen\u00e7a de \u201cfauling\u201d, de extremidades \ntendendo ao arredondamento, causado pela abras\u00e3o, \nevidenciando a perda de colora\u00e7\u00e3o, provocada pela \ndesmineraliza\u00e7\u00e3o \u00f3ssea, possivelmente causada pelo \ntempo em que a pe\u00e7a esteve submersa. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 122\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 41: Fragmento \u00f3sseo n\u00e3o identificado, possivelmente de um osso \nlongo, sem ind\u00edcios de \u201cfauling\u201d, com tra\u00e7os tafon\u00f4micos recentes nas \nsuas bordas.  \nFonte: Carlos Rios. \n\nFoto 42: Parte de um \u00famero de su\u00edno, bastante desgastado pelo tempo de \nimers\u00e3o em \u00e1gua salgada, com a presen\u00e7a de \u201cfauling\u201d por toda \nface externa. Inexist\u00eancia de tra\u00e7os tafon\u00f4micos por objeto \nfabricado pelo homem, bem como existem, nas suas bordas, \npequenas fraturas recentes, de origem n\u00e3o identificada. \n\nFonte: Carlos Rios.\n\n\n\n 123\n\nMATERIAL CER\u00c2MICO \n \nOs artefatos observados s\u00e3o constitu\u00eddos por cer\u00e2mica do tipo utilit\u00e1ria, do \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico, principalmente por fragmentos de pratos e garrafas. Os \n\ntijolos encontrados possuem inscri\u00e7\u00f5es distintas da origem da olaria, n\u00e3o sendo \n\nposs\u00edvel identificar o seu fabricante. \n\n \n\nParte do material \u00e9 constitu\u00edda por cer\u00e2mica de torno, n\u00e3o sendo poss\u00edvel uma \n\ndata\u00e7\u00e3o, uma vez que ela passou a existir, no Brasil, ap\u00f3s o per\u00edodo de contato, \n\nperdurando at\u00e9 os nossos dias.  \n\n \n\n \n Foto 43: Fragmento de al\u00e7a do tipo utilit\u00e1rio, com as bordas erodidas, com marcas de \n\n\u201cfauling\u201d, o que denota o seu enterramento parcial. \nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 124\n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\nFoto 44: Pe\u00e7a erodida, de fina espessura, com presen\u00e7a de fauling, sugerindo a sua \nexposi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao meio ambiente. \n\nFonte: Carlos Rios.\n\nFoto 45: Garrafa de Gr\u00e9s, possivelmente europ\u00e9ia, com tra\u00e7os de tornos e presen\u00e7a \nde \u201cfauling\u201d nas bordas. Recipiente comumente utilizado para transporte de \nazeite, cerveja ou u\u00edsque. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 125\n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFoto 46 Fragmento de tijolo com a letra \u201cF\u201d inserida na sua por\u00e7\u00e3o mediana e \npresen\u00e7a de \u201cfauling\u201d em parte do material. \nFonte: Carlos Rios. \n\nFoto 47: Fragmento de tijolo com linhas de rupturas em diversos planos, presen\u00e7a \nde letras formando uma inscri\u00e7\u00e3o incompleta, argila de cor clara, \n\u201cfauling\u201d pontual e tra\u00e7os tafon\u00f4micos irregulares n\u00e3o identificados, n\u00e3o \nsendo poss\u00edvel a sua data\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 126\n\nNa an\u00e1lise desses vest\u00edgios foram observadas inicialmente as t\u00e9cnicas de manufatura \n\nempregadas, das quais s\u00f3 uma foi identificada, a t\u00e9cnica de torneamento, a qual \n\nconsiste na produ\u00e7\u00e3o dos vasilhames cer\u00e2micos em um torno. Essa t\u00e9cnica come\u00e7ou a \n\nser difundida no per\u00edodo colonial, j\u00e1 que toda a cer\u00e2mica produzida aqui, em per\u00edodo \n\nanterior \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, era feita a partir das t\u00e9cnicas de acordelamento (constru\u00e7\u00e3o do \n\nvasilhame atrav\u00e9s da jun\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es de argila ligados horizontalmente) e de \n\nmodelamento (t\u00e9cnica que consiste na modelagem da argila para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nvasilha). \n\n \n\nComo em todos os fragmentos foi identificada a mesma t\u00e9cnica de manufatura, outros \n\nelementos secund\u00e1rios foram observados para que houvesse um bom  resultado \n\nqualitativo.  Esses elementos escolhidos e observados foram a tipologia, a morfologia e \n\na marca dos fragmentos coletados em pesquisa de campo. Em v\u00e1rios casos a superf\u00edcie \n\ndos fragmentos encontrava-se parcialmente preenchida por organismos marinhos, \n\npredominantemente cracas, impossibilitando assim a visualiza\u00e7\u00e3o de marcas ou \n\ncarimbos de fabrica\u00e7\u00e3o dos objetos. Quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o, foram encontrados, em \n\nmateriais do mesmo tipo, diferentes graus de conserva\u00e7\u00e3o, podendo ser um indicador \n\ntemporal ou resultado da deposi\u00e7\u00e3o dos mesmos em solo marinho. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos elementos presentes nos vest\u00edgios cer\u00e2micos apontou para um universo \n\nmaterial de uso interno, ou seja, utilit\u00e1rio.  O material cer\u00e2mico encontrado no s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico \u00e9 constitu\u00eddo principalmente de objetos utilit\u00e1rios, como pratos, vasilhas \n\ne garrafas. Outros materiais, como telhas e tijolos, tiveram uma representatividade \n\nequivalente aos outros tipos de vest\u00edgios cer\u00e2micos, com exce\u00e7\u00e3o de um fragmento de \n\nmanilha.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 127\n\nQuadro 4 - An\u00e1lise do Material Cer\u00e2mico \n\n \nEtiqueta Material Tipologia/Morfologia Quantidade T\u00e9c. Manufatura \n\n114 Manilha Cer\u00e2mica vitrificada 1  Torneada \n40 Garrafa Gr\u00e9s 1  Torneada \n42 Garrafa Gr\u00e9s 1  Torneada \n65 Telha Cer\u00e2mica vermelha  1 Artesanal  \n80 Cer\u00e2mica Azulejo? 1  Torneada \n67 Cer\u00e2mica Base em pedestal  1  Torneada \n41 Tijolo Liso / com marca F 1 Artesanal  \n61 Tijolo Liso / com as letras ARCA OBF 1 Artesanal  \n140 Tijolo Liso 1 Artesanal \n97 Cer\u00e2mica  Prato /cer\u00e2mica vitrificada 1            Torneada \n05 Cer\u00e2mica Al\u00e7a / Cer\u00e2mica vermelha 1 Torneada \n102 Cer\u00e2mica Al\u00e7a / Cer\u00e2mica vermelha 1            Torneada \n77 Cer\u00e2mica Bojo / Cer\u00e2mica vermelha 1  Torneada \n72 Cer\u00e2mica Bojo / Cer\u00e2mica vermelha 1            Torneada \n21 Cer\u00e2mica Prato / Cer\u00e2mica vitrificada 1  Torneada \n131 Garrafa Gr\u00e9s 1            Torneada \n112 Cer\u00e2mica Prato / Cer\u00e2mica vermelha 1  Torneada \n124 Cer\u00e2mica Garrafa / Cer\u00e2mica vermelha 1  Torneada \n63 Garrafa Gr\u00e9s 1  Torneada \n64 Cer\u00e2mica Prato / Cer\u00e2mica vitrificada 1  Torneada \n49 Cer\u00e2mica Prato / Cer\u00e2mica vitrificada 1  Torneada \n99 Telha Cer\u00e2mica vermelha  1 Artesanal  \n45 Garrafa Gr\u00e9s 1  Torneada \n62 Cer\u00e2mica Prato / Cer\u00e2mica vermelha 1  Torneada \n14 Cer\u00e2mica Vasilha / Cer\u00e2mica vermelha 1  Torneada \n\nTotal:     26   \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 128\n\nMATERIAL LENHOSO \n\n \n\nO conjunto de madeiras utilizadas no navio faz parte de diversas esp\u00e9cies. \n\nEntretanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel sua identifica\u00e7\u00e3o, porque o \u00fanico profissional \n\ncapacitado n\u00e3o est\u00e1 mais de posse da cole\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Foto 48: Parte de uma pe\u00e7a de madeira (etiqueta no 144) em que se observa o aproveitamento de uma \nbifurca\u00e7\u00e3o do galho de uma \u00e1rvore. Inser\u00e7\u00e3o de cavilha de madeira junto \u00e0 cavilha de bronze, \nsendo essa \u00faltima retirada, ficando o espa\u00e7o onde estava o artefato.  \n\nFonte: Carlos Rios. \n\n\n\n 129\n\nAP\u00caNDICE F \n \n \n\n As Embarca\u00e7\u00f5es Comerciais de 1750 a 1850 \n\n \n\nEmbarca\u00e7\u00e3o \u00e9 todo e qualquer ve\u00edculo flutuante (CHERQUES, 1999). O seu \n\nemprego, tamanho, material e formato s\u00e3o bastante diversificados, servindo aos mais \n\ndiferentes prop\u00f3sitos, existindo um sem n\u00famero de embarca\u00e7\u00f5es, desde simples \n\ncanoas mono cascos at\u00e9 grandes transatl\u00e2nticos. \n\n \n\nEsse invento, pode-se afirmar sem sombra de d\u00favidas, foi um dos mais importantes \n\npara a humanidade, pelas mais diversas raz\u00f5es. Entretanto, o homem lhe deu duas \n\ndestina\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas, em seu pr\u00f3prio proveito: na arte da guerra e no \n\nmercantilismo. No setor mercantil, a evolu\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es acompanhou a \n\nnecessidade cada vez maior dos comerciantes em abastecer um mercado \u00e1vido por \n\ntoda a sorte de especiarias, pedras preciosas, madeiras para tingimento, couros, \n\ntecidos e, principalmente, metais nobres, como o ouro e a prata. \n\n \n\nEm Pernambuco, uma das Capitanias Heredit\u00e1rias mais pr\u00f3speras do Brasil Col\u00f4nia, \n\na a\u00e7\u00e3o mercantil foi intensa. Desde o per\u00edodo do descobrimento, o litoral \n\npernambucano foi alvo da cobi\u00e7a das mais variadas na\u00e7\u00f5es, em busca do pau Brasil, \n\ne, depois de consolidado o cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, o com\u00e9rcio tornou-se mais \n\nintenso ainda, aqui aportando navios das mais diferentes nacionalidades, mas com \n\nobjetivos bem definidos, quais sejam: trazer toda a sorte de bens de consumo e levar \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, madeiras, couros e algod\u00e3o. Essa riqueza incomensur\u00e1vel despertou \n\na ambi\u00e7\u00e3o de diversos pa\u00edses europeus, sendo o Nordeste objeto de invas\u00e3o por parte \n\ndos holandeses e franceses. \n\n \n\nNo per\u00edodo em quest\u00e3o as embarca\u00e7\u00f5es que aportavam em Pernambuco eram, na sua \n\ntotalidade de madeira e a vela. A primeira embarca\u00e7\u00e3o a vapor (Pyroscaphe) teve sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o conclu\u00edda em 15 de julho de 1783, na Fran\u00e7a, idealizada por Jouffroy \n\nd\u2019Abbans, fazendo a rota do rio Sa\u00f4ne. Entretanto, as primeiras embarca\u00e7\u00f5es a vapor \n\ns\u00f3 chegaram ao porto do Recife no fim do segundo quartel do s\u00e9culo XIX.  \n\n \n\n\n\n 130\n\nOs navios a vela eram divididos em duas categorias, de acordo com o aparelho1: os \n\nveleiros latinos, que envergavam velas latinas2, como, por exemplo, o lugre, e os \n\nveleiros redondos que envergavam velas redondas3, como a galera. A seguir, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o das embarca\u00e7\u00f5es que faziam o com\u00e9rcio mar\u00edtimo no per\u00edodo de 1750 a \n\n1850, com uma breve descri\u00e7\u00e3o. Abaixo, a figura 17, de um Cl\u00edper, com todas as \n\nvelas numeradas. \n\n \n\n                                                 \n1- Mecanismo ou conjunto de mecanismos de finalidade espec\u00edfica. Nesse caso trata-se do conjunto do \n\nmassame, poleame e velame necess\u00e1rios para a sustenta\u00e7\u00e3o da mastrea\u00e7\u00e3o e movimenta\u00e7\u00e3o da \nembarca\u00e7\u00e3o a vela. \n\n2- Vela difundida no Mediterr\u00e2neo, trazida pelos venezianos (da\u00ed o nome latino). Eram as velas de \nbastardo que iriam vestir as galeras de Veneza e G\u00eanova na Idade M\u00e9dia. Podem ser triangular ou \nquadrangular, envergadas no sentido longitudinal da embarca\u00e7\u00e3o. \n\n3- As velas redondas foram empregadas desde o tempo das galeras eg\u00edpcias e todas as civiliza\u00e7\u00f5es \nmar\u00edtimas ocidentais a adotaram. Designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de qualquer vela retangular i\u00e7ada em verga \ncruzada perpendicularmente ao mastro, de BB a BE, aguentada pelo seu ter\u00e7o. \n\nDesenho 21: Clipper \nFonte: Castanheira, 1991 \n\n\n\n 131\n\nBarca, navio redondo de tr\u00eas mastros e gurup\u00e9s 4 , pouco menor que a galera. O \n\nmastro do traquete 5  e o do grande prolongam-se com mastar\u00e9us 6  de g\u00e1vea 7  e \n\njoanete8, cruzando velas redondas. O mastro da mezena9 ou gata10, com mastar\u00e9u de \n\ngafetope 11 , enverga velas latinas. Tal como a galera, a barca pode ter latinos \n\nquadrangulares nos mastros reais e velas de entremastros. No gurup\u00e9s desfralda vela \n\nde estai12, bujarrona13 e giba14. \u00c9 navio de duas g\u00e1veas. Existem, tamb\u00e9m, barcas de \n\nquatro e cinco mastros. Tamb\u00e9m chamadas de Brigue-Barca ou Lugre-Barca. \n\nSurgiram no s\u00e9culo XVIII e desapareceram no XIX. \n\n \n\nBergantim, embarca\u00e7\u00e3o a vela e remo, em forma de galeota, esguia e veloz, com dois \n\nou tr\u00eas mastros de gal\u00e9 e de oito a dezesseis bancos, com um remo por bancada, \n\nusada no Oriente at\u00e9 o s\u00e9culo XVI. No \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII tornou-se \n\nmaior e arvorava dois mastros com velas redondas, uma mezena e velas triangulares \n\nde proa, tendo por armamento 16 a 20 pe\u00e7as. Naquele s\u00e9culo, os portugueses usavam \n\npara transporte um navio semelhante ao brigue. No s\u00e9culo XIX deu-se o nome de \n\nbrigue ao bergantim de 12 a 20 pe\u00e7as, e alguns bergantins de 24 pe\u00e7as passaram a ser \n\nchamados de Corveta.  \n\n \n\nBrigue, veleiro de pequena tonelagem que arma dois mastros de galera (traquete e \n\ngrande) e gurup\u00e9s com o seu velame. Nome dado aos bergantins de guerra, no \n\nprinc\u00edpio do s\u00e9culo XIX. Como navios de guerra, eram artilhados com 12 a 20 pe\u00e7as. \n\nO brigue surgiu no s\u00e9culo XIX e perdurou at\u00e9 o XX. \n\n \n\n                                                 \n4- Mastro disparado para vante, a partir da roda-de-proa e no plano diametral, com maior ou menor \n\ninclina\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao plano horizontal. \n5- Mastro real, o primeiro a contar de vante, excluindo o gurup\u00e9s, dos navios de vela de dois ou tr\u00eas \n\nmastros, e menor que a grande. \n6- Mastro suplementar que espiga por cima de outro mastro ou mastar\u00e9u para aumentar-lhe a guinda. \n7- Mastar\u00e9u que espiga acima do mastro real.  \n8- Mastar\u00e9u que espiga do mastro da g\u00e1vea, por entre a abertura da pega de joanete. \n9- Mastro real arvorado \u00e0 popa.Nos navios de tr\u00eas mastros ou mais, \u00e9 o que fica mais para r\u00e9. \n10- Mastro de r\u00e9 de navio de vela de tr\u00eas ou mais mastros, aparelhados \u00e0 galera. Nos navios armados \u00e0 \n\nbarca tem o nome de mesena. \n11- Mastar\u00e9u que espiga em mastro real que tem carangueja. \n12- Primeira das velas latinas triangulares de proa nos aparelhos de barca e similares, envergada no \n\nestai do velachoque, vai do bico de proa para o mastro do traquete. \n13- Vela de proa triangular, envergada no estai do mesmo nome e amurada no pau da bujarrona, entre \n\nas velas de estai e de giba. \n14- Vela de proa que enverga no estai da giba. \n\n\n\n 132\n\nBrigue-Escuna, navio de dois mastros, sendo o de vante com panos redondos e o de \n\nr\u00e9 com aparelho de escuna, no qual enverga uma pequena g\u00e1vea (sem sobrejoanete e \n\nsem cesto de g\u00e1vea) e joanete, al\u00e9m do latino quadrangular. Possui maior porte que a \n\nescuna. \n\n \n\nCharrua, navio de transporte de tr\u00eas mastros, grande por\u00e3o e fraco armamento. Naus \n\ne fragatas foram empregadas eventualmente como charruas, tendo antes reduzido ou \n\neliminado o seu armamento. A Charrua substituiu a Urca do s\u00e9culo XVII e foi \n\nempregada durante o s\u00e9culo XVIII e parte do XIX.  \n\n \n\nClipper, navio a vela de grande calado, casa mestra15 retangular, de formas finas a \n\nvante (\u00e0 frente) e popa afilada e lan\u00e7ada, com o comprimento de cinco a seis vezes a \n\nboca, armando tr\u00eas mastros, envergando pano redondo nos mastros reais e mastar\u00e9us, \n\nvelas de entremastros, mezena no mastro de r\u00e9, com gurup\u00e9s e suas velas, velas de \n\ncutelo16 e cutelinhos. A era dos cl\u00edperes teve seu in\u00edcio em 1816, apogeu em 1853 e \n\nse prolongou at\u00e9 1869, quando a navega\u00e7\u00e3o regular a vapor e a abertura do canal de \n\nSuez n\u00e3o mais permitiram a utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de veleiro puro. A palavra Cl\u00edper \n\nn\u00e3o designa um aparelho (determina a classifica\u00e7\u00e3o do veleiro em dois tipos: veleiro \n\nlatino ou veleiro redondo), mas um tipo de casco esguio e de popa lan\u00e7ada. A \n\narma\u00e7\u00e3o do cl\u00edper de tr\u00eas mastros era de galera. Media cerca de 43m de \n\ncomprimento, 9 a 10m de boca, calava 4,3m, possu\u00eda em torno de 490 t de porte \n\nl\u00edquido17 e velocidade de cruzeiro18 de 13 n\u00f3s. \n\n \n\nCorveta, navio de guerra do s\u00e9culo XVIII, cujo aparelho pouco diferia do brigue. No \n\nmastro, que ficava para r\u00e9 do meio do navio, envergava a mezena. Era navio de uma \n\ns\u00f3 bateria e menor que a fragata. Surgiu na armada francesa, no \u00faltimo quartel do \n\ns\u00e9culo XVIII, concebida para ser brulote19. \n\n                                                 \n15- Se\u00e7\u00e3o do navio correspondente \u00e0 boca m\u00e1xima e situada aproximadamente a meio comprimento \n\nentre perpendiculares, o mesmo que se\u00e7\u00e3o mestra. \n16- Cada uma das velas auxiliares quadrangulares que trabalham nos paus de cutelo, usadas em  ventos \n\nlargos e em boas condi\u00e7\u00f5es de tempo. \n17- Medida que exprime o volume de todos os espa\u00e7os internos de um navio mercante, utiliz\u00e1veis para \n\ncarga e passageiros. \u00c9 igual \u00e0 tonelagem bruta,  menos os espa\u00e7os deduzidos, que s\u00e3o geralmente \nconsiderados como os locais destinados \u00e0 tripula\u00e7\u00e3o, \u00e0s m\u00e1quinas e acess\u00f3rios, dentre outros. \n\n18- Velocidade na qual o navio alcan\u00e7a o seu maior raio de a\u00e7\u00e3o. \n19- Embarca\u00e7\u00e3o que carregava materiais explosivos e inflam\u00e1veis, destinava-se a abalroar e incendiar \n\no navio inimigo.  \n\n\n\n 133\n\n \n\nEscuna, veleiro latino de dois mastros, tendo o mastro do traquete com mastar\u00e9u em \n\nque cruzam vergas do traquete, velacho e joanete. No mastro grande, por ante a r\u00e9 do \n\ntraquete, enverga uma vela grande quadrangular e gafetope. Difere do patacho, por \n\nn\u00e3o ter mastar\u00e9u de joanete e ter o mastro do traquete menor. O termo ingl\u00eas \n\n\u201cschooner\u201d refere-se tamb\u00e9m a Palhabotes20 e at\u00e9 a Lugres de quatro mastros \u201cfour \n\nmasted schooner\u201d. O aparelho de escuna surgiu na Holanda, no final do s\u00e9culo XVII, \n\ne difundiu-se por todo o mundo, sofrendo modifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Os primeiros \n\niates de recreio, at\u00e9 1870, eram escunas. \n\n \n\nFragata, embarca\u00e7\u00e3o de guerra, menor que o bergantim, com popa menos elevada, \n\nsemelhante \u00e0 nau, menor e menos armada que ela, por\u00e9m mais veloz e de melhor \n\nmanobra. N\u00e3o tinha castelo21 e sua mastrea\u00e7\u00e3o era de galera. Surgiu no s\u00e9culo XVII, \n\ncomo Aviso, chegou a ter 60 pe\u00e7as de artilharia e pesar 1800 t. \n\n \n\nGalera, navio de vela caracterizado por tr\u00eas mastros redondos com dois mastar\u00e9us em \n\ncada um, gurup\u00e9s com pau de bujarrona e pau de giba, envergando tr\u00eas velas \n\ntriangulares de proa, velas latinas triangulares de entremastros e velas latinas \n\nquadrangulares por ante a r\u00e9 (r\u00e9, ou seja, por tr\u00e1s) de cada mastro real. Existem \n\ngaleras (raras) de quatro a cinco mastros, nessas o terceiro mastro \u00e9 chamado do \n\nmeio. S\u00e3o navios muito r\u00e1pidos e seu velame foi adotado para os cl\u00edperes, com todo \n\no pano, faziam 12 n\u00f3s ou mais. No fim do s\u00e9culo XIX, foram constru\u00eddas galeras ou \n\ngaleras-barca de quatro a cinco mastros, deslocando at\u00e9 4500 t, com casco met\u00e1lico, \n\nmediam at\u00e9 100 m de comprimento.  \n\n \n\nIate, veleiro de transporte conhecido em Portugal desde o s\u00e9culo XVIII e em uso at\u00e9 \n\nos nossos dias. Aparelhado com dois mastros envergando latinos quadrangulares \n\n(grande e traquete) com gafetope e duas ou tr\u00eas velas de proa. \n\n \n\nLugre, navio fino de tr\u00eas ou quatro mastros latinos com mastar\u00e9us de gafetope, \n\ngurup\u00e9s, e seu velame. \u00c9 um navio t\u00edpico da arma\u00e7\u00e3o latina e neles os latinos s\u00e3o \n                                                 \n20-  Veleiro latino de dois mastros de lugre (traquete e grande) ou traquete e grande marconi com \n\ngurup\u00e9s, e de uma, duas ou tr\u00eas velas de proa.A palavra palhabote deriva de pilot-boat, ou seja, \nbarco de piloto. Ele \u00e9 conhecido no Mediterr\u00e2neo como Goleta,  e Schooner, no mar do Norte. \n\n21-  Superestrutura do navio acompanhada de eleva\u00e7\u00e3o da borda, pode ser de proa, meio e popa. \n\n\n\n 134\n\nquadrangulares. Os lugres surgiram no s\u00e9culo XIX e persistem na atualidade. S\u00e3o \n\nr\u00e1pidos e manobreiros. \n\n \n\nLugre-Barca, navio de tr\u00eas mastros (traquete, grande e mezena), sendo o de r\u00e9 latino \n\ne os outros dois redondos, s\u00f3 com mastar\u00e9u de velachos e de g\u00e1vea. O mastro da \n\nmezena tem mastar\u00e9u de gafetope. Tem gurup\u00e9s e seu velame pode i\u00e7ar tamb\u00e9m \n\nvelas de entremastros. Por ante a r\u00e9 dos mastros do traquete e da grande enverga um \n\ngrande pano latino quadrangular. Esta mesma arma\u00e7\u00e3o, tendo a r\u00e9 um, dois ou tr\u00eas \n\nmastros latinos, toma o nome de lugre-barca de quatro, cinco ou seis mastros. \n\n \n\nLugre-Escuna, navio latino de tr\u00eas mastros, sendo latinos o grande e a mezena, esses \n\ncom gafetope e com traquete redondo de escuna envergando um grande latino \n\nquadrangular. Tem gurup\u00e9s e seu velame, acima do grande latino, tem duas velas \n\nredondas, velacho e joanete. \n\n  \n\nLugre-Patacho, navio latino de tr\u00eas mastros, sendo grande e mezena latinos e o \n\ntraquete redondo com sobre 22 . Tem gurup\u00e9s e seu velame enverga velas de \n\nentremastros entre o traquete e a grande. \n\n \n\n Patacho, navio de vela, de arte redonda, com dois mastros, traquete e grande, sendo \n\no traquete redondo com mastar\u00e9u de joanete e grande latino quadrangular com \n\ngafetope. Enverga velas de entremastros e gurup\u00e9s com polaca23, bujarrona e giba. \n\nFoi utilizado do s\u00e9culo XIX ao XX. \n\n \n\nSumaca, pequeno navio de cabotagem, utilizado no Brasil e no rio da Prata, armado \n\nem patacho, sendo o mastro do traquete inteiri\u00e7o, com o respectivo mastar\u00e9u de \n\nvelacho, n\u00e3o possu\u00eda cesto de g\u00e1vea.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n22- Verga que cruza no mastar\u00e9u do traquete.  \n23- Vela de proa envergada no enque ou estai da polaca, que \u00e9 um estai volante do mastro do traquete. \n\nEm geral \u00e9 vela de mau tempo. \n\n\n\n 135\n\nAP\u00caNDICE G \n\n \n\nMadeiras utilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval \n\n \n\nAs embarca\u00e7\u00f5es que atracavam em Pernambuco, no per\u00edodo estudado, eram de \n\nmadeira, portanto, faz-se mister descrever as madeiras empregadas na sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o, s\u00e3o de grande valia para a identifica\u00e7\u00e3o da origem de uma embarca\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que existem diferen\u00e7as entre as madeiras europ\u00e9ias, brasileiras, africanas e \n\nindianas. \n\n \n\nMadeira \u00e9 uma subst\u00e2ncia s\u00f3lida, rija e compacta, extra\u00edda da raiz, tronco e ramos \n\ndas \u00e1rvores, composta por c\u00e9lulas elementares de celulose, cheia de uma subst\u00e2ncia \n\nincrustante que varia consoante as esp\u00e9cies (CASTANHEIRA, 19 91). \n\n \n\nNa sua composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, os elementos carbono (51%) e oxig\u00eanio (41%) s\u00e3o \n\nmaioria, seguindo-se hidrog\u00eanio (6%), azoto (1%) e cinzas (1%). \n\n \n\nO tronco, por sua vez, possui duas partes distintas: a mais exterior, conhecida como \n\ncasca ou c\u00f3rtex, e a interior, chamada lenho. O lenho, por sua vez, est\u00e1 subdividido \n\nem cerne e alburno. Do cerne se obt\u00e9m as melhores madeiras, por ser mais rijo, \n\nenquanto que o alburno, que \u00e9 a camada mais nova, apodrece com facilidade e \u00e9 mais \n\nsuscept\u00edvel de ser atacada pelos moluscos lign\u00f3fagos. \n\n  \n\nO corte das \u00e1rvores para emprego na constru\u00e7\u00e3o naval em \u00e1reas temperadas faz-se no \n\nprinc\u00edpio do inverno, logo ap\u00f3s a queda das folhas, porque a seiva se torna menos \n\nfluida, ficando a \u00e1rvore com o metabolismo mais lento. \n\n \n\nAs causas da deterioriza\u00e7\u00e3o da madeira s\u00e3o motivadas por doen\u00e7as ou defeitos Em se \n\ntratando de doen\u00e7as, a c\u00e1rie vem a ser o apodrecimento motivado pela fermenta\u00e7\u00e3o \n\nda seiva, causada pela infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva, por meio dos ramos partidos ou \n\npela falta de tratamento de cortes efetuados na casca. A madeira n\u00e3o exposta \u00e0 \n\numidade tamb\u00e9m tem tend\u00eancia \u00e0 fermenta\u00e7\u00e3o da seiva, provocando o \n\napodrecimento que, nesse caso, se chama c\u00e1rie seca. Outra doen\u00e7a \u00e9 o P\u00e9 de Galinha, \n\ncausado pela infesta\u00e7\u00e3o f\u00fangica em fendas que exp\u00f5em o cerne ao meio ambiente. \n\n\n\n 136\n\nOs defeitos decorrentes do crescimento das \u00e1rvores s\u00e3o os n\u00f3s e as fibras torcidas. Os \n\nn\u00f3s s\u00e3o, biologicamente falando, brotos que alteram a homogeneidade das fibras da \n\nmadeira, oriundos dos cortes dos ramos junto ao tronco. Para o aproveitamento da \n\nmadeira, retiram-se os n\u00f3s e enchem-se os orif\u00edcios com rolhas de madeira rija \n\nembebidas em alcatr\u00e3o. Quanto \u00e0 fibra retorcida, sua origem est\u00e1 na a\u00e7\u00e3o dos ventos \n\ndurante o seu crescimento; nessas condi\u00e7\u00f5es, a madeira \u00e9 dif\u00edcil de trabalhar e tem \n\npouca resist\u00eancia. \n\n \n\nOutra causa de destrui\u00e7\u00e3o da madeira \u00e9 a infesta\u00e7\u00e3o por insetos e moluscos. No caso \n\ndos insetos, o caruncho24 , que se introduz entre a casca e o cerne, depois da \u00e1rvore \n\nabatida, cavando galerias, e o cupim 25, que ataca a \u00e1rvore sem que se perceba de \n\nimediato a infesta\u00e7\u00e3o. O ataque por teredo j\u00e1 foi comentado (p\u00e1gina 18 do primeiro \n\ncap\u00edtulo), faltando complementar que a \u00e1gua doce mata o teredo em poucos dias. \n\nAli\u00e1s, a imers\u00e3o da madeira em \u00e1gua, ao contr\u00e1rio do que se pensa, faz com que ela \n\nse conserve por muito mais tempo do que se for deixada em galp\u00f5es sujeitos \u00e0s \n\nvaria\u00e7\u00f5es de umidade e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o f\u00fangica. \n\n \n\nEm se tratando de conserva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o tr\u00eas os m\u00e9todos para preserva\u00e7\u00e3o da madeira. O \n\nprimeiro consiste em descascar os toros, para evitar o alojamento de larvas. Esse \n\nprocesso elimina a seiva, tornando a madeira mais macia e f\u00e1cil de trabalhar, \n\nempenando menos; entretanto, ela se torna menos resistente. \n\n \n\nO segundo consiste em evitar o contato da casca com o alburno, porque a varia\u00e7\u00e3o da \n\ntaxa de umidade acarreta o apodrecimento da madeira. Para tal, faz-se mister a \n\nsecagem, conservando-a empilhada e rafada, em local coberto e arejado. Entretanto, \n\nesse processo de secagem leva de tr\u00eas a dez anos, sendo necess\u00e1rio recorrer \u00e0 \n\nsecagem em estufas a vapor, por 24 horas. \n\n \n\nQuanto ao terceiro processo, consiste em impedir a fermenta\u00e7\u00e3o da seiva que, \n\nfatalmente, tamb\u00e9m acarreta o apodrecimento da madeira. Assim sendo, o melhor \n\n                                                 \n24- Tamb\u00e9m conhecido por gorgulho, s\u00e3o insetos que se alimentam de madeira maci\u00e7a mas \n\nusualmente morta, podendo atacar sementes, frutos e folhas, dependendo da esp\u00e9cie. As Fam\u00edlias \nScarabaeidae, Cerambycidae e Curculionidae s\u00e3o as mais representativas.  \n\n25- Cupins ou T\u00e9rmitas s\u00e3o insetos que pertencem \u00e0 Ordem Isoptera, possuem 1800 esp\u00e9cies, a \nmaioria nos Tr\u00f3picos, surgiram no Eoceno at\u00e9 os nossos dias.  \n\n\n\n 137\n\nprocesso \u00e9 o estabelecimento de dep\u00f3sitos nos estu\u00e1rios, onde a mistura da \u00e1gua do \n\nmar com a do rio n\u00e3o permite a sobreviv\u00eancia do teredo. A fundamenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ncalcada no fato de que, se deixar a madeira na \u00e1gua doce, a seiva se dissolve muito \n\nrapidamente, deixando-a fr\u00e1gil, se deixar na \u00e1gua do mar, fica sujeita ao ataque do \n\nteredo. \n\n \n\nComo uma embarca\u00e7\u00e3o \u00e9 um artefato complexo de ser constru\u00eddo e sofre press\u00f5es e \n\nexposi\u00e7\u00f5es \u00e0s intemp\u00e9ries do tempo em \u00e1reas distintas, o madeirame utilizado n\u00e3o \n\npoderia ser de um s\u00f3 tipo. A seguir, faz-se uma descri\u00e7\u00e3o das madeiras mais \n\nutilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval: \n\n \n\nAzinho- Muito utilizada na confec\u00e7\u00e3o de quilhas e t\u00e1buas de forro do fundo e nas \n\nferramentas para carpintaria naval. Tem como caracter\u00edsticas ser rija, n\u00e3o resinosa e \n\nhomog\u00eanea. \n\n \n\nCarvalho- Utiliza-se nas partes vitais, tais como: cavernas, divis\u00f5es, forros, p\u00e9s-de-\n\ncarneiro e vaus. \u00c9 dura, resistente e menos sujeita \u00e0 podrid\u00e3o. \n\n \n\nCasquinha- Empregada em embarca\u00e7\u00f5es mi\u00fadas, nos quart\u00e9is de escotilhas e \n\ntabuado. Suas caracter\u00edsticas s\u00e3o: durabilidade, leveza, elasticidade, pouco resinosa, \n\nhomog\u00eanea e de f\u00e1cil trabalho. \n\n \n\nEucalipto- Devido \u00e0 sua elasticidade, \u00e9 utilizada em mastrea\u00e7\u00e3o. \u00c9 rija, dif\u00edcil de \n\ntrabalhar, racha com facilidade e \u00e9 pouco atacada pelos insetos. \n\n \n\nFaia- Usada na confec\u00e7\u00e3o de remos, quilhas, cadastes, patilh\u00f5es da roda e t\u00e1buas do \n\nforro. Madeira rija, muito resistente e compacta, n\u00e3o resinosa e pouco el\u00e1stica. \n\nConserva-se bem quando imersa, mas apodrece em pouco tempo se h\u00e1 altern\u00e2ncia de \n\nsecura e umidade, bem como empena e racha facilmente e \u00e9 muito atacada por \n\ninsetos. \n\n \n\nFreixo- Bastante utilizada em cavernas de pequenas embarca\u00e7\u00f5es, em remos, varas \n\nde croque, ferramentas e poleame. Suas caracter\u00edsticas s\u00e3o resist\u00eancia e flexibilidade. \n\n \n\n\n\n 138\n\nGuaiaco- Empregada em chumaceiras dos veios da h\u00e9lice, no leme e em rodas para \n\npoleame. Dura como metal, compacta e pesada, n\u00e3o se gasta com o atrito. \n\n \n\nMogno- Madeira de cor avermelhada, essencialmente nobre, utilizada em mobili\u00e1rio. \n\nPossui boa fibra, sendo f\u00e1cil de trabalhar. \n\n \n\nOlmo- Aplicada na constru\u00e7\u00e3o de quilha, cadaste, patilh\u00e3o de roda, cavername, \n\nt\u00e1buas de forro do fundo e poleame. Dura e resistente, bastante utilizada em pe\u00e7as \n\ncom muitos entalhes por ter fibras entrecruzadas em todas as dire\u00e7\u00f5es. Conserva-se \n\nbem na \u00e1gua, empena pouco, mas \u00e9 suscept\u00edvel aos insetos. \n\n \n\nPinho- A mais empregada na constru\u00e7\u00e3o naval portuguesa, em face das muitas \n\nvariedades, normalmente \u00e9 bastante resinosa. Seguem-se os principais tipos; \n\n \n\nPinho mar\u00edtimo- A partir dele s\u00e3o confeccionados quilhas, sobrequilhas, conveses, \n\nforros exteriores e vaus. Conserva-se muito bem mergulhada. \u00c9 bastante r\u00edgida, mas \n\npouco el\u00e1stica, pesada e n\u00e3o sujeita \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de umidade. \n\n \n\nPinho manso- Tem aplica\u00e7\u00f5es para rodas de proa, cadastes, corais e cavernas. \n\nBastante duradouro, fornece \u00f3timas curvas de maiores dimens\u00f5es e mais fechadas \n\nque o carvalho, menos resinosa, mais leve e macia que o pinho mar\u00edtimo. \n\n \n\nPinho silvestre- Possui v\u00e1rios outros nomes, dependendo da proced\u00eancia. Utilizado \n\nna mastrea\u00e7\u00e3o, alcatrates, conveses, escoas, dormentes, quilhas, sobrequilhas e \n\nverdugos. Resinosa e com poucos n\u00f3s, pesada e bastante el\u00e1stica. Resiste bem \u00e0s \n\nintemp\u00e9ries do tempo. \n\n \n\nTeca- \u00c9 a melhor madeira para constru\u00e7\u00e3o naval. Rija, inalter\u00e1vel ao calor e \u00e0 \n\numidade, n\u00e3o empena, em face de ser gordurosa \u00e9 imperme\u00e1vel, n\u00e3o \u00e9 atacada pelos \n\ninsetos. N\u00e3o ataca os metais, exceto o ferro. \n\n \n\n \n\nA seguir, o quadro 6, das madeiras mais utilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval, que \n\npossibilita mensurar o peso por metro c\u00fabico de cada uma. \n\n\n\n 139\n\nQuadro 5- Madeiras mais utilizadas na constru\u00e7\u00e3o naval \n\nNATUREZA DA MADEIRA PESO em QUILOGRAMAS/m3 \n\nAZINHO 678 \n\nCARVALHO NACIONAL 1128 \n\nCARVALHO DO NORTE 1035 \n\nCARVALHO AMERICANO 800 \n\nCASQUINHA 436 \n\nEUCALIPTO 843 \n\nFAIA 700 \n\nFREIXO NACIONAL 885 \n\nFREIXO AMERICANO 750 \n\nMOGNO 590 \n\nGUAIACO 1360 \n\nPINHO MAR\u00cdTIMO 584 \n\nPINHO MANSO 583 \n\nTECA 860 \n\nOLMO 700 \n\nFonte: Castanheira, 1991. \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de grandes embarca\u00e7\u00f5es de madeira come\u00e7ou a decair a partir do \n\nprimeiro quartel do s\u00e9culo XX, com o desenvolvimento cont\u00ednuo das embarca\u00e7\u00f5es de \n\nferro. \n\n \n\nOs construtores, devido \u00e0 falta de planejamento no que concerne \u00e0 renova\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas e manejo sustent\u00e1vel das mesmas, come\u00e7aram a ter dificuldades em \n\nencontrar \u00e1rvores com o comprimento e curvatura natural desejada para as diversas \n\npartes das embarca\u00e7\u00f5es, a fim de poder executar uma perfeita trava\u00e7\u00e3o entre as partes \n\ndas ossadas e os forros interiores e exteriores. \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, a embarca\u00e7\u00e3o de madeira leva \n\nvantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de ferro, porque \u00e9 mais barata, bem como a sua \n\nhabitabilidade \u00e9 mais confort\u00e1vel, pois as pessoas est\u00e3o mais protegidas do frio e do \n\ncalor, devido \u00e0 capacidade isolante da madeira. \n\n\n\n 140\n\n \n\nNo tocante \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o das obras vivas, uma embarca\u00e7\u00e3o chega a navegar entre 15 \n\ne 20 anos para trocar um tabuado podre, enquanto uma embarca\u00e7\u00e3o de ferro necessita \n\nde 5 anos. Por outro lado, embora o casco de madeira tenha a vantagem de resistir \n\nmelhor \u00e0 perfura\u00e7\u00e3o, no caso de embate, tem desvantagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 embarca\u00e7\u00e3o \n\nde ferro, pois esta pode ter uma maior quantidade de compartimentos estanques, o \n\nque torna mais simples o reparo, por n\u00e3o ficar a embarca\u00e7\u00e3o totalmente invadida \n\npelas \u00e1guas. J\u00e1 o perigo de inc\u00eandio \u00e9 maior numa embarca\u00e7\u00e3o de madeira. \n\n \n\nEm termos de reparo, a embarca\u00e7\u00e3o de ferro permite trocar unicamente a parte \n\nafetada, enquanto a de madeira obriga a substitui\u00e7\u00e3o de todas as pe\u00e7as atingidas, \n\nainda que parcialmente. \n\n \n\nPara se construir uma embarca\u00e7\u00e3o em madeira existem regras pr\u00e1ticas, n\u00e3o s\u00e3o feitos \n\nc\u00e1lculos complicados dos elementos fundamentais do casco quanto \u00e0 resist\u00eancia de \n\nmateriais, pois os mesmos seriam fal\u00edveis, devido \u00e0 grande variedade da qualidade \n\ndas madeiras empregadas. \n\n \n\nPara unir o madeirame de uma embarca\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios, dentre outras coisas, \n\nv\u00e1rios tipos de cavilha, de bitola e tamanhos distintos, podendo ser formadas por \n\nvar\u00f5es cil\u00edndricos ou quadrados, met\u00e1licos ou de madeira. As cavilhas met\u00e1licas \n\npodem ser de ferro zincado eletroliticamente ou de cobre, possuem cabe\u00e7a ou n\u00e3o, \n\ndependendo do s\u00e9culo em que foram confeccionadas. As cabe\u00e7as das cavilhas ficam \n\ninseridas na madeira cerca de uma polegada, sendo almofadadas com estopa na \n\nocasi\u00e3o em que s\u00e3o cravadas, com o intuito de n\u00e3o passar \u00e1gua para dentro do furo. \n\nPor sua vez, os furos abertos na madeira s\u00e3o cheios com rolhas de madeira \n\nencharcadas com alcatr\u00e3o. Normalmente, as de cobre s\u00e3o utilizadas nas obras vivas, e \n\nas de ferro, nas obras mortas.  \n\n \n\nOutra classifica\u00e7\u00e3o para a cavilha diz respeito ao fato dela atravessar ou n\u00e3o a \n\nmadeira, recebendo a denomina\u00e7\u00e3o de cavilha viva, sempre que atravessa a madeira \n\n\n\n 141\n\nde lado a lado e \u00e9 cravada sobre anilhas 26 , enquanto que a cavilha morta n\u00e3o \n\natravessa a madeira de lado a lado, ficando segura pelo atrito. \n\n \n\nAs cavilhas de madeira s\u00e3o de se\u00e7\u00e3o circular ou octogonal. J\u00e1 as madeiras utilizadas \n\ns\u00e3o: carvalho, mangue ou ac\u00e1cia, sendo trabalhadas no sentido da fibra. Para \n\ninser\u00e7\u00e3o da cavilha no madeirame faz-se mister um furo aberto a trado. A cavilha \u00e9 \n\npreparada com alcatr\u00e3o e introduzida a ma\u00e7o27; isto feito, abre-se uma fenda no topo \n\nda cavilha e insere-se uma cunha de madeira de modo a ficar apertada no seu lugar. \n\n                                                 \n26- Tornel com um anel ou elo passado. \n27- Malho de ferro com que os carpinteiros batem cavilhas, cunhos e t\u00e1buas do navio.  \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\t01 - 1 capa.pdf\n\t02 - introdu\u00e7\u00e3o.pdf\n\t03 - disserta\u00e7\u00e3o parte 1.pdf\n\t04 - disserta\u00e7\u00e3o parte 2.1.pdf\n\t05 - desenho disserta\u00e7\u00e3o.pdf\n\t06 - disserta\u00e7\u00e3o parte 2.2.pdf\n\t07 - disserta\u00e7\u00e3o  parte 3.pdf\n\t08 - disserta\u00e7\u00e3o parte 4.pdf\n\t09 - anexo.pdf\n\t091 - anexo.pdf\n\t092 - anexo.pdf\n\t093 - anexo.pdf"}]}}}