{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14181"}, {"@name": "filename", "#text": "20458_Partido%20Politico%20Democratico_DHP.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MONTARGIL. Filipe - 'Partido Popular Democr\u00e1tico (PPD) In REIS, Antonio; REZOLA, Maria In\u00e1cia; SANTOS, Paula Borges (Coords.) - Dicion\u00e1rio de hist\u00f3ria de Portugal, o 25 de Abril. Porto: Figueirinhas, 2017.\nPartido Popular Democr\u00e1tico (FPD). Partido pol\u00edtico portupj.es com imi papel fulcTal na institudionalizac\u00e1o do regime democr\u00e1tico, constituido no periodo imediata\u00f1\u00ed en te posterior ao 25 de Abril. Entre os antecedentes remotos da constituic\u00e1o do\nPPD contam-se o questionamento e a contesta\u00e7\u00e3o ao Estado Novo por parte de seto-res liberalizantes da sociedade portuguesa. Este processo encontra na sua origem, como salienta Marcelo Rebelo de Sonsa (2000:\ntrada no liberalismo pol\u00edtico, airares da aberrara pol\u00edtica e da democratiza\u00e7\u00e3o do regime; e outra, tecnocr\u00e1tico-sodial, focada no liberalismo e no desenvolvimento econ\u00f2mi-\nco como principais fatores de mudan\u00e7a. Estas linhagens, embora cruzando-se com frequ\u00eancia e tendo por vezes ve\u00edculos de express\u00e3o comuns, como associa\u00e7\u00f5es ou grupos de reflex\u00e3o e debate, correspondem a ideias e linhas de for\u00e7a distintas, conferindo ao partido um perfil heterog\u00e9neo espec\u00edfico.\nComo antecedentes mais pr\u00f3ximos do sen sur cimento destacam-se a constitui\u00e7\u00e3o da Ala Liberal, em 1969 (onde a Linhagem centrada na liberaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica encontra una palco relevante), a SEDES, associa\u00e7\u00e3o mica criada em 1970 i particularmente influenciada pelas ideias de liberalismo e desenvolvimento econ\u00f3micos, sobretudo na fase inicial do marcelismo j e o lan\u00e7amento do semanario Erprerso, em 1973, que constitui um dos palcos fulcrais de express\u00e3o do debate po Unco -partidario de ent\u00e3o e confere especial visibilidade \u00e1s ideias e a alguns dos protagonistas do futuro PPD. A 2\u00e9 de abril de 1974, Francisco S\u00e1 Carneiro desloca-se a Lisboa, ao centro dos acontecimentos, regressando logo de seguida ao Porto. A 27 da urna entrevista a RTP, em sua casa, em que se congratula com o 2 5 de Abril e: evocando a sua interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no passado pr\u00f3ximo, menciona a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de um partido politico. Configuram-se essen-\u00e1almente duas v\u00edas, para a constitui\u00e7\u00e3o do novo partido. Lima consiste na convers\u00e3o da SEDES, onde est\u00e3o S\u00e1 Carneiro, Joaquim Magalh\u00e3es Mota e outros elementos pr\u00f3ximos do mesmo ideario, num partido pol\u00edtico. Outra corresponde \u00e3 cria\u00e7\u00e3o de um partido a partir do zero, construindo de ra\u00edz a sua estrutura e organiza\u00e7\u00e3o. Ambas ser\u00e3o mantidas em aberto, durante os dias seguintes. Sa Carneiro regressa a Lisboa, a 28, sendo recebido pelo presidente da Junta de Salva\u00e7\u00e3o Nacional, Antonio de Spinola, com quera troca impress\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional. A saida, menciona aos jornalistas a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de um partido do centro. A 29, re\u00fanem-se no Hotel F\u00e9nix, em Lisboa, membros da SEDES e personalidades pr\u00f3ximas da sua \u00e1rea de influencia, para discutir os v\u00e1rios cen\u00e1rios de transi\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o A reuni\u00e3o salda-se num impasse, devido \u00e0 existencia de diversas sensibilidades na associa\u00e7\u00e3o. O tempo\nurge e, neste contexto, prevalece a op\u00e7\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o de ra\u00edz: do novo partido. Muitos n\u00facleos e associados da SEDES viriam depois a aderir ao PPD. de forma aut\u00f3noma da sua participa\u00e7\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o. A 1 de malo \u00e9 realizada uma reuni\u00e3o, em casa de Veiga Si-m\u00e3o, sob o patrocinio de Spinola, com o objetivo de promover a fus\u00e3o entre os projetos de cria\u00e7\u00e3o do PPD e do CDS, ambos em fase embrionaria. Este intento acaba por sair gorado: S\u00e2 Carneiro, que entende tratarem-se de duas correntes distintas e divergentes, envia Jo\u00e3o Pedro MiLler Guerra e Marcelo Rebelo de Sousa a esta reuni\u00e3o, com a mis-s\u00e3o de recusar tal aproxima\u00e7\u00e3o (Stock, 1989: 448). O n\u00facleo fundador do novo partido, constituido por Francisco Sa Carneiro. Francisco Pinto Balsem\u00e3o. Joaquim Magalh\u00e3es Mota e Jo\u00e3o Pedro Miller Guerra, \u00e9 recebido por Spinola, em Bel\u00e9m, a 3 de maio. Vasco Vieira de Almeida, que contribui para o nascimento do novo partido, embora nao integre o n\u00facleo de fundadores, assiste ao encontro. S\u00e3o apresentadas, na audiencia, as grandes linhas de orienta\u00e7\u00e3o do PPD. A quest\u00e3o do Ultramar \u00e9 equacionada por S\u00e1 Carneiro, Balsem\u00e3o e Magalh\u00e3es Mota de forma moderada, atribuindo prioridade \u00e3 nova constitui\u00e7\u00e3o e prevendo a autodetermina\u00e7\u00e3o na sequen\u00e3a de um processo de consulta e de livre manifesta\u00e7\u00e3o dos povos dos respetivos territorios Miller Guerra as-sume uma posi\u00e7\u00e3o mais radical, defendendo a independ\u00eancia imediata. O tom que confere a quest\u00e3o surpreende os presentes e Miller Guerra acaba por deixar intempestivamente a sala, antes do fim da audi\u00eancia. O n\u00facleo fundador fica, a partir daqui, reduzido a 3 elementos. O an\u00fancio, a 4 de maio, da cria\u00e7\u00e3o do Partido Crist\u00e3o Social--Democrata inviabiliza a utiliza\u00e7\u00e3o do nome inicialmente pretendido. Partido Social--Democrata, devido \u00e3 sua semelhan\u00e7a. A designa\u00e7\u00e3o adotada. Partido Popular Demo-\ncritico, \u00e9 sugerida por \u00a1Rub\u00e9n. Andersen Leit\u00e3o no decurso de uma reuni\u00e3o do n\u00facleo fundador, uo Eipieso, a 6 de maio (que 5\u00e1 Carneiro acompanha por telefone, do Porto). Esta designa\u00e7\u00e3o manter-se-\u00e1 at\u00e9 fin\u00e1is de 1976. O an\u00fando p\u00fablico da constitui\u00e7\u00e3o do PPD \u00e9 realizado no mesmo dia. O comunicado e redigido por Marcelo Rebelo de Sousa, no Eiprasro, aprovado pelos fundadores e lido no Telejornal d\u00eda RTP. De acordo com o seu primeiro ponto uos promotores do Partido Popular Democr\u00e1tico (PPD), Francisco Si C arneiro, Francisco Pinto Bal-semao e Joaquim Magalh\u00e3es Mota comunicam publicamente a organiza\u00e7\u00e3o do Partido, que foi apresentada ao general Ant\u00f4nio de Spinola, presidente da Junta de Salva\u00e7\u00e3o Nacional, em audiencia do passado dia 3\u201d. Esta acaba por se tornar a data de constitui\u00e7\u00e3o do PPD habicualmente considerada pela generalidade das fontes. A defini\u00e7\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o program\u00e1tica avan\u00e7a de imediato, em paralelo com a organiza\u00e7\u00e3o da sua escrutara. S\u00e1 Carneiro prepara um primeiro esbo\u00e7o de linhas program\u00e1ticas e entrega a Antonio Barbosa de Mel\u00f3, Carlos Mota Pinto e Jorge Figueiredo Dias, a S de Maio, a miss\u00e3o de ultimar uma proposta de anteprojeto. No sea periodo inicial, o partido assume um posicionamento de centro-esquerda, de pendor nacional, reformista e humanista, de cariz predominantemente social-democratico, conquanto este viesse, a prazo, a ser apontado quer como fim, quer como meio para atingir o Socialismo. Tal postura deve eutender-se \u00e3 luz das idiossincrasias que o sistema partid\u00e1rio de ent\u00e3o apresenta, ten-dencialmeute orientado para a esquerda \u2014 dai alguma ambiguidade que caracteriza a atua\u00e7\u00e3o do PPD. Quanto ao Ultramar, o PPD reconhece o direito \u00e1 autodetermina\u00e7\u00e3o, defende o imediato cessar-fogo negociado, admite a possibilidade de existencia de estatutos diferenciados e defende o re\ncurso ao voto popular (Sonsa, 2000: 66). Ser\u00e1, mais carde, forcemente critico das circunstancias em que a descoloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuada e das condi\u00e7\u00f5es em que os refugiados s\u00e3o recebidos em Portugal. A l\u00faea contra a unicidade sindical, atrav\u00e9s da qual se preconiza a obrigatoriedade de urna \u00fanica estrutura sindical, defendida pelo PCP e pelo MEA, e um dos ve cores fundamentais da orienta\u00e7\u00e3o program\u00e1tica do partido. O PPD lu\u00eda, a par do PS, pela defesa do pluralismo sindical e de urna eventual unidade sindical, sem imposi\u00e7\u00e3o legal. Apesar de o PS assumir o protagonismo no combate contra a unicidade sindical a partir do inicio de 1975, o PPD e o partido que mais consistentemente luta por este objetivo. em 197+. A quest\u00e3o em torno da gest\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o perfila-se como outro ponto essencial da sua base program\u00e1tica, defendendo desde logo a cogest\u00e3o, em detrimento da autogest\u00e3o. Esta posi\u00e7\u00e3o leva S\u00e1 Carneiro a afirmar, no I Congresso do PPD, que a \u201ccogest\u00e3o est\u00e1 para a autogest\u00e3o como a Social-Democracia esta para o Socialismo\"', uuma f\u00f3rmula que vira a ser insistentemente repetida. O acesso \u00e1s institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, ainda antes da realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es, e fundamental para a afirma\u00e7\u00e3o dos partidos. Neste cen\u00e1rio, o PPD consegue uma importante vit\u00f3ria, no 1 Governo Provis\u00f3rio, formado em maio e liderado por Adelino da Palma Carlos. O partido integra o executivo, com dois ministros: S\u00e1 Carneiro, ministro sem pasta e ministro-\u25a0adjunto do primeiro-ministro, e Magalh\u00e3es Mota, ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna, para alem de Nelson Trigo, secretario de Estado do Abastecimento e Pre\u00e7os. Fora do Governo, Barbosa de Melo e Jorge Miranda integram a Comiss\u00e3o para a Elabora\u00e7\u00e3o da Lei Eleitoral e J\u00falio Castro Caldas \u00e9 nomeado para a administra\u00e7\u00e3o da RTP. Enquanto a frente governativa e ligada \u00e1s institui\u00e7\u00f5es do Estado avan\u00e7a, o PPD prossegue tamb\u00e9m\nA comiss\u00e3o pol\u00edtica provisoria, o\no processo de organiza\u00e7\u00e3o interna. A 12 de junho \u00bf realizada uma reuni\u00e3o na Curia, na qual \u00e9 discutida a proposta de anteprojeto de linhas program\u00e1ticas ? a admiss\u00e3o de membros e a lideran\u00e7a no periodo imediato. Nela participam, entre outros, Pinto Balsem\u00e3c, Magalh\u00e3es Mota. Antonio Carlos Lima e Jorge S\u00e1 Borges, entao presidente da SEDES, bem como elementos da SEDES do Porto, de Leiria, de El vas e de Evora (Sousa, 2000: 68). S\u00e2 Carneiro encontra-se ausente desta reuni\u00e3o.\nprimeiro \u00f3rg\u00e3o do PPD, forma-se no mesmo mes. Integram-na S\u00e1 Carneiro (como seu presidente, a par das fun\u00e7\u00f5es de secret\u00e1rio-geral provis\u00f3rio, que tamb\u00e9m assume), Pinto Balsem\u00e3o. Magalh\u00e3es Mota, Barbosa de Melo, Mota Pinto, Montalv\u00e3o Machado, Miguel Veiga, Ferreira J\u00fanior, Ant\u00f4nio Carlos Lima. Ant\u00f3nio Salazar Oliveira. Jorge Correia da Cunha, Jorge Figueiredo Dias e S\u00e2 Borges, sendo as reuni\u00f5es secretariadas por Jose Manuel Sim\u00f5es de Almeida (Stock, 1989 = 450). Concomitantemente, o Erpresfi? recebe um enorme volume de correspond\u00eancia, incitando ou apoiando a cria\u00e7\u00e3o do novo partido (idem: 438). A din\u00e2mica de implanta\u00e7\u00e3o do PPD, que o marcar\u00e1 profundamente, projeta-se fundamentalmente da provincia, particularmente do norte do pais, para a capital: de tal forma que Vila Real se torna a segunda sede nacional do PPD. Sob a dire\u00e7\u00e3o de S\u00e1 Borges, o secretariado da regionaliza\u00e7\u00e3o viaja pelo pais durante o ver\u00e3o de 197+, a fim de recrutar personalidades relevantes a n\u00edvel local, observando duas dire\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas: de norte para sul e do interior para a capital (\u00eddem: +56). O surgimento do PPD nos A\u00e7ores e na Madeira segue um percurso em grande medida autonomo. Nos A\u00e7ores, encontra-se indissociavelmence ligado ao surgimento do Partido Popular Democr\u00e1tico A\u00e7oriano (PPDA), em que Jo\u00e3o Mota Amaral desem\npenha um papel destacado. Na Madeira, o arranque do PPD far-se-\u00e1 um pouco mais tarde. Com a dissolu\u00e7\u00e3o da Frente Centrista da Madeira, em agosto de 1974, um dos fundadores, Alberto Jo\u00e3o Jardim, adere ao PPD, iniciando assim o respetivo processo de implanta\u00e7\u00e3o. Esta din\u00e2mica de progress\u00e3o n\u00e3o marca o partido apenas no seu in\u00edcio. At\u00e9 1977, cerca de 80% dos militantes do PPD s\u00e3o provenientes dos distritos a norte de Aveiro, dos A\u00e7ores e da Madeira \u00edFrain, 1998: ++-45). Esta tend\u00eancia imprime ao PPD um perfil de base local e regional, expresso na tipologia dos militantes, no seu eleitorado, nos grupos de interesse e nas organiza\u00e7\u00f5es associadas. A par do estabelecimento e da estrutura\u00e7\u00e3o interna do partido, assiste-se ao surgimento de organiza\u00e7\u00f5es paralelas ou associadas, essenciais para a sua consolida\u00e7\u00e3o institucional e progressiva afirma\u00e7\u00e3o no terreno. E o caso do N\u00facleo de Jovens do PPD. que surge na primeira semana de junho de 197+ e se converte, ainda no mesmo m\u00eas, em Juventude Sodal-- Democrata bem como dos Sodoprofissio-nais, surgidos em embri\u00e3o no final de junho, dando mais tarde lugar aos Trabalhadores Sociais-Democratas (TSD). Quanto \u00e1s vias para a a\u00e7\u00e3o imediata. S\u00e1 Carneiro valoriza a esfera governativa, na qual se empenha diretamente -ssecundado por Magalh\u00e3es Mota), a comunica\u00e7\u00e3o social, em que se destacam Balsem\u00e3o e Marcelo Rebelo de Sousa, e a implanta\u00e7\u00e3o de base. Liderada pelo grupo de S\u00e1 Borges, cujo desempenho na mat\u00e9ria se revela crucial (Stock, 1989: 453). Na sequ\u00eancia da demiss\u00e3o do primeiro-ministro, os ministros do PPD, S\u00e1 Carneiro e Magalh\u00e3es Mota, apresentam a respetiva demiss\u00e3o. Ao regressar \u00e2 realidade partid\u00e1ria, S\u00e1 Carneiro da-se conta de que o partido evolu\u00edra, n\u00e3o s\u00f2 em termos de implanta\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m da expans\u00e3o do poder do grupo liderado por S\u00e1 Borges, em preju\u00edzo da sua\npr\u00f3pria influencia. N\u00e3o se tendo ainda assumido de forma meqmvoca como l\u00edder efetivo do partido. S\u00e1 Carneiro apercebe-se de que este lhe escapa. N\u00e3o e alheio a esta situa\u00e7\u00e3o o apoio que reservara a Palma Carlos, que conduz a algum desgaste interno, na medida em que a comiss\u00e3o pol\u00edtica provis\u00f3ria discorda de tal apoio. A necessidade de manter uma maior proximidade entre o partido e o poder leva a qrue o PPD mantenha representantes nos governos seguintes, apesar da postura critica mandda face aos mesmos. Esta \u00e9 a tese da vela, aprovada pela comiss\u00e3o pol\u00edtica provis\u00f3ria, que postula a manuten\u00e7\u00e3o de uma presen\u00e7a simb\u00f3lica no executivo, conquanto pouco comprometida (Sousa, 2000: 151). Fiel a este espirito, o PPD evita, em julho de 1974, a participa\u00e7\u00e3o de S\u00e1 Carneiro no H Governo Provis\u00f3rio, liderado por Vasco Gon\u00e7alves e constitu\u00eddo com o apoio do MFA e do PCP O partido justifica esta op\u00e7\u00e3o com a maior utilidade do empenho de 5\u00e0 Carneiro na esfera partidaria, e indica Magalh\u00e3es Mota. A 13 de agosto \u00ea publicado o primeiro n\u00famero do Pero Livre, jornal oficial do partido, com uma edi\u00e7\u00e3o de 8 p\u00e1ginas. A sua dimens\u00e3o aumentara, ao longo do tempo, crescendo e afirmando-se como elemento essencial da comunica\u00e7\u00e3o do PPD. A aposta na proje\u00e7\u00e3o internacional mobiliza uma parte significativa da energia do partido, entre meados de setembro e meados de outubro. Numa miss\u00e3o organizada com o apoio da Uni\u00e3o Europeia das Democracias Cristas, S\u00e1 Carneiro visita v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es da Comunidade Econ\u00f3mica Europeia e da B\u00e9lgica, entregando ao presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Fran\u00e7ois--Xavier Ortoli, um memorando no qual o \u201c(...) o Par tido Popular Democr\u00e1tico defende a integra\u00e7\u00e3o de pleno direito de Portugal na CEE\u201d (idem= 213). O PPD assume a vanguarda na quest\u00e3o europeia. Efetuam-se ainda, neste per\u00edodo, diversas viagens de diri\ngentes do PPD a pa\u00edses da CEE, explicitando o processo em curso em Portugal e estabelecendo m\u00faltiplos contactos. No que diz respeito \u00e2 sua filia\u00e7\u00e3o internacional, a quase totalidade dos dirigentes do PPD prefere, neste per\u00edodo, a integra\u00e7\u00e3o na Internacional Socialista (incluindo S\u00e1 Carneiro, Balsem\u00e3o e S\u00e1 Borges ). O Partido Socialista leva, contudo, a dianteira neste processo e \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0 ades\u00e3o do PPD. Por outro lado, a possibilidade de candidatura \u00e1 Uni\u00e3o Europeia das Democracias Crist\u00e3s, explorada por alguns dirigentes, \u00e9, apesar das boas rela\u00e7\u00f5es existentes, afastada por S\u00e1 Carneiro (idem: 107). O PPD manter-se-\u00e1 assim sem filia\u00e7\u00e3o internacional, durante anos, n\u00e3o conseguindo integrar a Internacional Socialista e preferindo n\u00e3o aderir \u00e1 Uni\u00e3o Europeia das Democracias Crist\u00e3s. Entretanto, desenvolve--se o processo conducente \u00e1 convoca\u00e7\u00e3o, por Spmola. da manifesta\u00e7\u00e3o da \u201cmaioria silenciosa\", prevista para 28 de setembro. O PPD n\u00e0o apoia a manifesta\u00e7\u00e3o e he\u00e1ta, quase at\u00e9 \u00e1 data, sobre a possibilidade de se demarcar da iniciativa e de a condenar publica-mente lidem: 221-222). Apesar disso, Magalh\u00e3es Mota \u00e9 mandatado pela comiss\u00e3o pol\u00edtica, por unanimidade, para votar em C onselho de Ministros contra uma eventual tentativa de proibi\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o. Simultaneamente, o PPD debate a assinatura conjunta com PS e PCP de um comunicado contra a manifesta\u00e7\u00e3o. Postenormente, na sequ\u00eancia do falhan\u00e7o da imciativa, o PPD n\u00e3o aceita participar na manifesta\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria que se lhe segue, promovida pelo PCP, MDP/CDE e PS. O PPD encontra-se assim \u00e0 procura do seu espa\u00e7o proprio, num territ\u00f3rio j\u00e1 marcado por diversas linhas de clivagem. O primeiro grande com\u00edcio nacional do partido realiza-se em Lisboa, no Pavilh\u00e3o dos Desportos, a 25 de outubro. A situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica agudiza-se, estremando-se os campos da conflitualidade interpartid\u00e1ria. Em\nnovembro, o PPD rompe rela\u00e7\u00f5es com o MDP/CDE, mantendo contudo os contactos formais com o PCP. O confronto com o PS \u00e9 ainda mitigado apesar de, a prazo, o erigir estrategicamente como principal adversario, face a necessidade de defini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a ocupar no espectro politico--partid\u00e0rio de ent\u00e3o. O PPD parte para o seu I Congresso sob o signo de ullma solu\u00e7\u00e3o socialista*, em editorial n\u00e0o assinado do Poro Lint, de 19 de novembro, e com um significativo trabalho de implanta\u00e7\u00e3o realizado. Como declara S\u00e1 Borges em conferencia de imprensa, o partido cobre j\u00e1 90 por cento dos concelhos portugueses, tendo representa\u00e7\u00f5es em 60 por cento das freguesias e cerca de 100 sedes (idem: 232). O C ongresso \u00e8 preparado em ambiente de grande tens\u00e3o e, com as negocia\u00e7\u00f5es para as listas e anteprojetos de programa, tornam-se mais explicitas as dissens\u00f5es intrapartid\u00e1rias e a manifesta\u00e7\u00e3o de algumas ambiguidades na a\u00e7\u00e3o do partido. O I Congresso tem lugar a 23 e 24 de novembro de 1974, no Pavilh\u00e3o dos Desportos. Os objetivos fundamentais consistem, formalmente, na aprova\u00e7\u00e3o dos estatutos, na discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o do programa e na elei\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os nacionais. O peso de S\u00e1 Borges faz-se sentir, desde logo, nas listas de delegados. S\u00e1 Carneiro, temendo as poss\u00edveis consequ\u00eancias de um conflito aberto, acaba por negociar as listas para os \u00f3rg\u00e3os nacionais com S\u00e1 Borges. Resulta, deste processo, um S\u00e1 Carneiro limitado, de v\u00e1rias formas, na sua capacidade de influencia sobre o partido: ausente da vida partidaria durante o I Governo Provis\u00f3rio, atingido pela crise Palma Carlos, conotado com Spinola no epis\u00f3dio do 28 de Setembro e, agora, obngado a negociar com S\u00e1 Borges. Apesar de Sa Carneiro surgir formalmente como o l\u00edder destacado, eleito como secret\u00e1rio--geral e proferindo os discursos de abertura e de encerramento, \u00e9 S\u00e1 Borges quem refor\n\u00e7a a sua posi\u00e7\u00e3o, sendo eleito membro da comiss\u00e3o pol\u00edtica e assumindo uma influ\u00eancia muito significadsu nas listas dos \u00f3rg\u00e3os nacionais. Para al\u00e9m da diferen\u00e7a de personalidades, as diverg\u00eancias centram-se na rela\u00e7\u00e3o com a esquerda. S\u00e1 Borges admite a possibilidade de um entendimento com o PCP, mesmo \u00e0 margem do PS. S\u00e1 Carneiro, por seu lado, mostra-se intransigente na defesa da. colabora\u00e7\u00e3o com o PCP apenas em conjunto com o PS e assume uma postura crescentemence critica face ao MfA. E percet\u00edvel, para os mais pr\u00f3ximos, que S\u00e1 Carneiro n\u00e3o se encontra bem de sa\u00fade, queixando-se em privado de fortes indisposi\u00e7\u00f5es. Depois de breve recupera\u00e7\u00e3o, adoece gravemente em in\u00edcios de fevereiro de 1975, em plena crise intrapartid\u00e1ria e no quadro de uma confliraabidade crescente no sistema pol\u00edtico portugu\u00eas. Na sequ\u00eancia do I Congresso, o PPD vive, contudo, uma situa\u00e7\u00e3o de euforia, fruto da consolida\u00e7\u00e3o, da unidade (conquanto aparente:* e da capacidade de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o reveladas. Poucos dias depois, a 29 de novembro, \u00ea organizado um com\u00edcio no Porto que retine mais de 20 000 pessoas, dando um primeiro sinal do que vir\u00e1 a ser a ades\u00e3o do norte ao PPD e, em grande medida, a Sa Carneiro. Indepen-dentemente das clivagens internas, este com\u00edcio \u00e9 um sinal indubit\u00e1vel da acelera\u00e7\u00e3o do crescimento e da influ\u00eancia do partido no terreno. De facto, no \u00e2mbito interno, em 1975, o PPD debate -se com graves tens\u00f5es que o impedem de formular uma estrat\u00e9gia mais precisa e coerente. Depois da fase de constitui\u00e7\u00e3o embrion\u00e1ria e institucional, este e um per\u00edodo determinante na vida do partido. O conflito entre S\u00e1 Carneiro e S\u00e1 Borges n\u00e3o termina com a conclus\u00e3o do 1 Congresso. Na semana seguinte, S\u00e1 Carneiro reage \u00e1 n\u00e3o inclus\u00e3o de Manuel Alegria e de Rui Machete na comiss\u00e3o pol\u00edtica, nomeando-os secret\u00e1rios-gerais-adjuntos, e\nconfirma Alfredo de Sousa no Gabinete de Estudos. Estas nomea\u00e7oes s\u00e3o encaradas, pelos opositores, como visando acentuar o conflito existente. Prosseguindo a aposta nos contactos internacionais, S\u00e1 Carneiro viaja poucos dias depois para os EUA com uma comitiva que integra tamb\u00e9m Balse-m\u00e3o. Rui Machete, Ernani Lopes e Concei\u00e7\u00e3o Monteiro, que se juntam a Ant\u00f4nio Patr\u00edcio Gouveia, que se encontra j\u00e0 nos EUA. Do ponto de vista program\u00e1tico e estrat\u00e9gico, o PPD oscila neste periodo entre a clivagem clara com o PCP e o MFA (por exemplo, com a defesa da liberdade sindical e com a defesa da realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es para a Constituinte na data acordada com o PS -contra o PCP e o MFA, que defendem o seu adiamento) e a necessidade de n\u00e0o descolar do Governo e do MFA, de forma a aprofundar a sua afirma\u00e7\u00e3o institucional. Estas s\u00e3o incongru\u00eancias resultantes da instabilidade interna do partido, bem como do clima pol\u00edtico ent\u00e3o rigente. A legaliza\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos chega, finalmente, no in\u00edcio de 1975. A 17 de janeiro, o PPD e o terceiro partido a legalizar-se, com 6300 assinaturas (sendo 5000 o m\u00ednimo exigido), depois do PCP (a 12) e do CDS (a 13) e antes do PS (a 18) (Sousa, 2000: 291). Num com\u00edcio em Aveiro, a 1 de fevereiro, perante mais de 6000 pessoas, S\u00e1 Carneiro, naquele que \u00ea o seu ultimo discurso p\u00fablico at\u00e9 setembro, ataca o PCP e o MDP/CDE, responsabilizando-os pelo afastamento do rumo democr\u00e1tico que imp\u00f2emao processo em curso. A 11 de mar\u00e7o, na tentativa de golpe militar organizada por Spinola, o PPD assume imediatamence uma posi\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio, emitindo um comunicado da comiss\u00e3o pol\u00edtica nacional e participando muitos dos seus militantes na manifesta\u00e7\u00e3o de apoio ao MFA, em Lisboa, ao fim da tarde do mesmo dia (Stock, 2000: 494). Durante a aus\u00eancia de S\u00e1 Carneiro em Londres, para\nonde se desloca a 29 de marco para trata-ment\u00f3, desenham-se tres polos no partido. Um. mais ligado ao secret\u00e1rio-geral, marcado pela presen\u00e7a de Magalh\u00e3es Mota (que inte orar a o UI Governo Provisorio como ministro sem pasta), articulado com Rui Machete. ambos fundamentalmente intervenientes no campo da estrategia pol\u00edtica e da org\u00e1nica partidaria. Outro, liderado por S\u00e1 Borges (que assumir\u00e1 a pasca dos Assuntos Sociais no IV Governo Provisorio Liderado por Vasco Gon\u00e7alves, de marco a agosto de 1975), com o apoio do setor sindical e que arrancara com a implanta\u00e7\u00e3o do partido. Outro a\u00ednda, menos relevante no crescendo da tens\u00e3o interna, mas com responsabilidade na produ\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria, o chamado Grupo de Coimbra, apoiado pela JSD e com um peso consider\u00e1vel no grupo parlamentar, tendo por expoente m\u00e1ximo Mota Pinto. A 25 de abril de 1975 t\u00e9m lugar as Elei\u00e7\u00f5es para a Constituinte. O PPD enfrenta-as com o sen l\u00edder ausente no estrangeiro (Si Carneiro desloca-se a Portugal apenas para participar no ato eleitoral), o que acaba por estimular o papel e a maior interven\u00e7\u00e3o das bases do partido. Este ser\u00e1, alias, um fator a contribuir para que o PPD, que surge como um partido de quadros, se transforme num partido de massas. Os ataques ao PPD, conduzidos pelo PCP, MDP/CDE e restante extrema-esquerda (por vezes de forma violenta) at\u00e9 ao final do Ver\u00e3o Quente, criam nm inimigo comum e mobilizam as bases, constituindo outro fator essencial neste processo. A afirma\u00e7\u00e3o do PPD como partido de militantes, intervenientes, participantes e, at\u00e9, cr\u00edticos dos quadros partid\u00e1rios \u00e9, como sublinha Marcelo Rebelo de Sousa, \u201cmuito interessante, porque \u00ea lento \u2014 faz-se ao longo de muitos meses \u2014 e porque vai colher de surpresa todos os que nunca trabalharam na implanta\u00e7\u00e3o de base, ou o fizeram no arranque e deixaram de o fazer\u201d (Sousa,\n2000: 326). O PPD obt\u00eam, nas elei\u00e7\u00f5es para a Constituinte;. 26,4% dos votos e SI deputados, afirmando-se como o segundo partido mais votado, depois do PS (com 37,9% dos votos e 116 deputados, num parlamento com 250 deputados}. Os resultados obtidos confirmam a progressiva relevancia do papel do PPD no cenarlo pol\u00edtico. Contudo, Sa Carneiro, na sequ\u00eancia de urna convalescen\u00e7a lenta e de evolu\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel, solicita ao presidente da Mesa do Congresso e do Conselho Nacional, Nuno Rodrigues dos Santos, a convoca\u00e7\u00e3o de um Conselho Nacional, a fim de se eleger um secretario-geral interino. A 24 e 25 de maio realiza-se o Conselho Nacional, em que e eleito Em\u00eddio Guerreiro, ap\u00f4s extensas e atribuladas vota\u00e7\u00f5es. Na Assembleia Constituinte, o PPD desempenha um papel essencial na elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e na afirma\u00e7\u00e3o do regime democr\u00e1tico, destacando-se pela respetiva participa\u00e7\u00e3o nos trabalhos alguns deputados, como Mota Pinto (l\u00edder da bancada parlamentar), Jorge Miranda, Barbosa de Mel\u00f3 ou Marcelo Rebelo de Sousa. Em\u00eddio Guerreiro conduz o PPD garantindo a distancia face ao MFA (posi\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e3 assumida pelo PS e CDS) e reafirmando a legitimidade que os partidos acabaram de receber por via eleitoral. A Lideran\u00e7a do grupo parlamentar \u00e8 ent\u00e3o assumida por Mota Pinto, guardando-se o l\u00edder do partido para declara\u00e7\u00f5es formais em momentos de maior relev\u00e2ncia pol\u00edtica. Contudo, Em\u00eddio Guerreiro toma por vezes decis\u00f5es que colidem com as assumidas nos org\u00e3os do partido. E o caso, por exemplo, dos primeiros encontros do novo l\u00edder com os restantes partidos, para a apresenta\u00e7\u00e3o de cumprimentos. Em\u00eddio Guerreiro agenda o seu primeiro encontro com Alvaro Cunhal, contrariando uma decis\u00e3o anterior do secretariado e correndo o risco de transmitir publicamente uma proximidade com o PCP\nmuito maior do que a pretendida, transformando-o no seu parceiro mais chegado. E Marcelo Rebelo de Sousa quem encontra forma, in eitrflais., de M\u00e1rio Soares receber Em\u00eddio Guerreiro no mesmo dia, pouco antes do encontro com o PCP. AIO de julho de 1975, na s equ\u00eancia do caso Aepu-blxea, o PS decide sair do Governo. O PPD mant\u00eam-se (com o MFA e o PCP), apesar do intenso debate interno, e apresenta condi\u00e7\u00f5es ao presidente da Rep\u00fablica para a sua continua\u00e7\u00e3o. Enquanto o PS anuncia a sa\u00edda e a concretiza de imediato, o PPD e mais lento e equivoco, mantendo a sua presen\u00e7a no Governo. Contudo, n\u00e3o vendo satisfeitas as condi\u00e7\u00f5es apresentadas, acaba por sair a 17 de julho. Esta postura \u00e8 vista como amb\u00edgua, contrastando com a rutura assumida desde logo pelo PS. O PPD j\u00e1 n\u00e3o integra o V Governo Provis\u00f3rio., em agosto de 1975 \u2014 o \u00faltimo Governo de Vasco Gon\u00e7alves, apoiado apenas pelo PCP, MDP/CDE e In-ter sindical. Em finais de agosto, num contexto em que Emidio Guerreiro procura mobilizar a influ\u00eancia do PPD para a queda do V Governo Provis\u00f3rio, S\u00e1 Carneiro come\u00e7a a anunciar o respetivo regresso, preparando-se para reconquistar o partido e o seu protagomsmo poli\u00fcco. Tal torna-se evidente na entrevista que da ao Jornal Noro, a 26 de agosto, defendendo posi\u00e7\u00f5es mais moderadas, passando de uma vis\u00e3o da Social--Democracia como ria para o Socialismo para uma vis\u00e3o da So\u00e1al-Democracia como fim em si mesmo. Segue-se, a 4 de setembro, uma outra entrevista, ao\nid\u00eantico prop\u00f3sito de demarca\u00e7\u00e3o face a Em\u00eddio Guerreiro, de forma a recuperar o seu espa\u00e7o no quadro pol\u00edtico-partid\u00e1rio. O VI Governo Provis\u00f3rio, Liderado por Pinheiro de Azevedo e formado com base nos resultados eleitorais paria Assembleia Constituinte, toma posse a 19 de setembro, com quatro ministros socialistas, um comunista e\n3\u00aenpo, com\ndois sociais-democratas. Pelo PPD, Magalh\u00e3es Mota na pasta do C omerao Interno e Jorge S\u00e1 Borges nos Assuntos Sociais, para al\u00e9m de diversos se-cret\u00e1rios de Estado: Joaquim Louren\u00e7o (Fomento Agr\u00e1rio), Artur Santos Silva filho (Tesouro), Carlos Macedo (Saude), Rui Machete (Emigra\u00e7\u00e3o), Jos\u00e9 Manuel Meneres Pimentel (Recupera\u00e7\u00e3o Social), Jos\u00e8 Carlos Alfaia Pinto Pereira (Com\u00e9rcio Interno), Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Furtado Fernandes (Forma\u00e7\u00e3o Profissional) eVasco Gra\u00e7a Moura (Retornados). O iminente regresso de S\u00e1 Carneiro tem como consequ\u00eancia direta o agudizar da tens\u00e3o com o PCP, na medida em que o primeiro defende a sa\u00edda deste partido do VI Governo Provisbrio e assume o apoio aos refugiados de Angola (que \u00c1lvaro Cunhal acusa de serem contr\u00e1rios ao PREC). Propicia, ainda, a progressiva aproxima\u00e7\u00e3o de Em\u00eddio Guerreiro.. S\u00e1 Borges e Mota Pinto., numa uala esquerda\u201d, predisposta a uma interpreta\u00e7\u00e3o mais progressista do programa e suscitando maior tens\u00e3o interna. A 24 de setembro, S\u00e1 Carneiro anuncia, em confer\u00eancia de imprensa, que informara o presidente do Congresso e do Conselho Nacional de estar em condi\u00e7\u00f5es de reassumir o cargo de secrecario--geral. na reuni\u00e3o do Conselho Nacional.\nb\nNesta reuni\u00e3o, realizada a 27 e 28,na Estalagem Via Norte, no Porto, S\u00e1 Carneiro res-ponde, numa extensa e detalhada interven\u00e7\u00e3o. as violentas criticas que lhe s\u00e3o dirigidas por alguns militantes (\u00e8 o caso de Em\u00eddio Guerreiro, Carlos Macedo, Artur Santos Silva pai. Vasco Gra\u00e7a Moura, Miguel Veiga e Paulo Guedes de Campos) e solicita a aprova\u00e7\u00e3o do seu regresso atrav\u00e9s de vota\u00e7\u00e3o secreta. Vence de forma esmagadora, com 111 b\nvotos a favor, 14 contra e 4 absten\u00e7\u00f5es. O H Congresso \u00ea convocado, para 6 e 7 de dezembro, e o Conselho Nacional da \u201cVia Norte\u201d torna-se num momento m\u00edtico do percurso de S\u00e1 Carneiro. Entretanto, registam-\n-se varias manifesta\u00e7\u00f5es e comicios., exibindo o regresso dos militares aos quart\u00e9is, e Sa Carneiro centra a sua ofensiva na defesa do VI Governo e do setor militar que o apoia, unindo assim o partido e ultrapassando as feridas do Conselho Nacional. A par deste processo, assiste-se a urna breve descompress\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre PPD e PS. enfrentando ambos o FCP. Na sequ\u00eancia do cerro \u00e1 Constituinte, entre 12 e 13 de novembro, o PPD (a par do PS e do CDS) transferem temporariamente as estruturas e bases operacionais, incluindo lideran\u00e7as e grande parte da dire\u00e7\u00e3o parlamentar, para o Porto. A comiss\u00e3o pol\u00edtica nacional (afeta a Sa Borges) diminu\u00ed progressrvamente a sua influencia. ao longo do processo que culmina com o 25 de Novembro, enquanto o secretariado nacional (da confian\u00e7a de Sa C arneiro) se encontra num crescendo de a\u00fcvidade e de capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o do partido. De 23 a 28 de novembro. Sa Carneiro e Rui Machete deslocam-se \u00e1 Republica Federal da Alemanha, onde se encontram com Helmut Schmidt e Willy Brandt. S\u00e3o apanhados de surpresa, no estrangeiro, pelo precipitar dos acontecimentos de dia 25. Do ponto de vista dos partidos pol\u00edticos, o 25 de Novembro ocorre num periodo de clivagem crescente entre PPD e PS. concorrendo ambos pela lideran\u00e7a na afirma\u00e7\u00e3o do processo democr\u00e1tico. Na sequ\u00eancia dos acontecimentos de 25, o PPD defende a sa\u00edda do PCP do Governo \u2014 o que apenas se vira a verificar no ver\u00e3o de 1976. quando o VI Governo d\u00e1 lugar ao I Governo Constitucional de M\u00e1rio Soares. Cerca de duas semanas depois, a 6 e 7 de dezembro, ocorre o II Congresso Nacional, em Aveiro. Internamente, a quest\u00e3o centra-se em saber se o \u00f3rg\u00e3o colegial executivo devera ser a comiss\u00e3o pol\u00edtica nacional, ou o secretariado nacional, eleito por Esta em bloco. S\u00e1 Carneiro defende a altera\u00e7\u00e3o dos Estatutos do PSD no sencido da se-\ngunda op\u00e7\u00e3o, de modo a favorecer a homogeneidade da lideran\u00e7a. Na analise da situa\u00e7\u00e3o nacional, e reafirmado o apoio a ima evolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e civil, bem. como o apoio ao VI Governo Provis\u00f3rio e ao cumprimento do seu programa. S\u00e1 Carneiro exige a saida do PCP doM Governo (considerando que representa um fator de instabilidade e um obst\u00e1culo ao pr\u00f3prio cumprimento do programa de governo) ou, em alternativa, a revis\u00e3o, em certas condi\u00e7\u00f5es, do Pacto MFA-Partidos. Esta posi\u00e7\u00e3o, apesar de correr o risco de transmitir internamente a ideia de cadencia, para mais mim contexto de anticomunismo acentuado na sequ\u00eancia do 25 de Novembro, permite a S\u00e1 Carneiro ganhar algum reconhecimento e espa\u00e7o de manobra junto do M.FA e. igualmente relevante, esvaziar os principais argumentos da sua oposi\u00e7\u00e3o interna, mais \u00e1 esquerda. Surge neste congresso a Plataforma 5odal--Democrata para o Socialismo que, sem nunca questionar expl\u00edcitamente a lideran\u00e7a de S\u00e1 Carneiro, se apresenta como oposta \u00e0s suas teses. Assinada por S\u00e1 Borges, Emidio Guerreiro, Carlos Mota Pinto, Jos\u00e9 Augusto Seabra, Serras de Oliveira, Miguel Veiga, Vasco Gra\u00e7a Moura e Olivio Fran\u00e7a, entre outros, esta plataforma contesta a hegemonia da lideran\u00e7a e pretende afirmar a proporcionalidade na elei\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os nacionais. Esta proposta \u00e8 derrotada, na vota\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia deste desfecho, uma extensa Lista de militantes (incluindo 21 deputadosj sair\u00e1 do partido. Contam-se. entre estes, S\u00e1 Borges, Emidio Guerreiro, Carlos Mota Pinto, Jos\u00ea Augusto Seabra, Vasco Gra\u00e7a Moura e Miguel Veiga. Ainda no rescaldo do congresso, um conjunto de militantes que permanece no partido divulga, a 15 de dezembro, o documento \u201cMilitantes do PPD Apresentam Condi\u00e7\u00f5es\u201d. Subscrevem o documento. Marcelo Rebelo de Sousa, Ant\u00f3nio Rebelo de Sousa, Angelo Correia e Gui\nlherme Oliveira Martins, entre outros. S\u00e1 Carneiro acede \u00e0s principais pretens\u00f5es dos condicionais e o Conselho Nacional de 24 e 25 de janeiro de 1976, em Coimbra, decorre sob o signo da tentativa de pacifica\u00e7\u00e3o interna: \u00e9 consagrado o direito estatut\u00e1rio de tend\u00eancia (que leva a formaliza\u00e7\u00e3o do Centro de Estudos e Reflex\u00e3o Social--Democr\u00e1tico \u2014 CERESD). procura-se recuperar os militantes que sa\u00edram do partido na sequ\u00eancia do Congresso de Aveiro, S\u00e1 Carneiro insere alguns condicionais no governo-sombra entretanto constitu\u00eddo e cauciona a inclus\u00e3o de outros na comiss\u00e3o executiva do conselho nacional (Sousa, 2000: 1126-1127). O D Pacto MFA--Partidos \u00e8 subscrito pelo PPD. juntamente com os restantes partidos com representa\u00e7\u00e3o parlamentar. Na assinatura, a 26 de fevereiro de 1976, o PPD \u00ea representado por Magalh\u00e3es Mota, recusando-se S\u00e1 Carneiro a participar na cerimonia (Avillez, 2010 [1982]: 141). A 25 de abril de 1976 realizam-se as elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia da Rep\u00fablica, obtendo o PPD 24,4% dos votos e 73 mandatos, num parlamento com 263 deputados. Os resultados s\u00e3o recebidos com dece\u00e7\u00e3o, j\u00e2 que se esperava ultrapassar claramente o n\u00famero de votos obtidos um ano\nantes, na Constituinte. C astigado, sobretudo, pelo crescimento do CDS, que passa de 7,6% para 16,0% dos votos, o PPD v\u00ea frustrados os seus objetivos. Nas primeiras Elei\u00e7\u00f5es Presidenciais, em junho de 1976, o PPD apoia Ramalho Eanes. antedpando-se \u00e1 declara\u00e7\u00e3o p\u00fablica de apoio do PS. Ramalho Eanes, com o capital pol\u00edtico obtido no 25 de Novembro e o apoio do PPD, do PS e do CDS, entre outros, \u00ea eleito a primeira volta, com 61,5% dos votos. Em julho, Eanes comida M\u00e1rio Soares, lider do PS, o partido mais votado nas elei\u00e7\u00f5es legislativas, para formar Governo. O novo Governo, aceite pelo presidente da Rep\u00fablica, n\u00e3o intepta\nelementos do FPD. Esta decis\u00e3o constitu\u00ed uma desilus\u00e3o e potencia o atrito entre 5\u00e1 Carneiro e o rec\u00e9m-eleito presidente da Rep\u00fablica. No Conselho Nacional de 2 e 3 de outubro de 1976;. no Hotel Estoril-Sol, em Cascais, o partido adota a designa\u00e7\u00e3o Partido Social-Democraca e a sigla PSD. A 30 e 31 de outubro s\u00e3o realizados o III e IV Congressos, em Leiria. A realiza\u00e7\u00e3o de dots COn-gressos em dias sucessivos de ve-se a uma altera\u00e7\u00e3o estatutaria (em que \u00e9 criado o cargo de presidente e definida a existencia de tres rice-presidencias) e ao objetivo da sua concretiza\u00e7\u00e3o imediata (uma vez que a altera\u00e7\u00e3o apenas tem efeito no congresso seguinte). E a partir de Leiria que o PSD substitui, no enquadramento org\u00e1nico do seu l\u00edder, a figura de secretario-geral pela de presidente, sendo para tal eleito S\u00e1 Carneiro, a par dos vice--pre\u00e1dentes Rui Machete, Barbosa de Mel\u00f3 e Sousa Franco. A 12 de dezembro de 1976 s\u00e3o realizadas Elei\u00e7\u00f5es Aut\u00e1rquicas. O PSD conquista a presidencia de 115 c\u00e1maras mu-niripais (n\u00famero igual ao obtido pelo PS). Esta \u00e9, depois dos resultados das Elei\u00e7\u00f5es Legislativas de 1976 e do afastamento do Governo constituido na sua sequ\u00eancia, urna importante vit\u00f3ria para o PSD, que vira a disputar em condi\u00e7\u00f5es de igualdade com o PS a lideran\u00e7a na administra\u00e7ao local. Os resultados obtidos demonscram adicionalmente, de forma inequ\u00edvoca., a s\u00f3lida implanta\u00e7\u00e3o que o PSD alcan\u00e7a no pa\u00eds em cerca de dois anos e meio de atividade. Se fatores internos, como a heterogeneidade do partido aquando da sua constitui\u00e7\u00e3o, as diferentes linhagens subjacentes, as caracter\u00edsticas das respetivas elites e a forma de implanta\u00e7\u00e3o no terreno, se constituem como fatores de base das subsequentes diragens internas, tamb\u00e9m as tenaces presentes no sistema pol\u00eddco-partidirio se configuram n\u00e3o s\u00f3 como outra vari\u00e1vel explicativa das ambiguidades e confiitos intrapartidarios, como so-\nfrem igualmente o respetivo impacto (Stock, 1989). A inter-rela\u00e7\u00e0o permanente destas dimens\u00f5es deixa impressa no P PD/PSD um perfil muito espec\u00edfico, que a sua posterior identidade e a\u00e7\u00e3o ira redefinindo. E th Almeida, Leonardo Eugenio Ramos Ribeiro de; Balsem\u00e3o, Francisco Jose Pereira Pinto; Carneiro, Francisco Manuel Lumerales de S\u00c1; Castro, Ant\u00f4nio Joaqum da Suva Amado Leste de; Correia, Jos\u00e9. Manuel Ribeiro S\u00e9rvuio; Direitos fundamentais; Elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia Constituinte; Elei\u00e7\u00f5es para a Presid\u00eancia da Republica, 1976; Elei\u00e7\u00f5es para as Autarquias Locae; Estados Unidos da America, rela\u00e7\u00f5es entre Portugal e os; Expresso; Fran\u00e7a, Oiivid da Silva; Franco, Antonio Luciano Pacheco de Sousa; Governo Constitucional, I; Governo Provis\u00f3rio, IV; Gover?<c Provis\u00f3rio, VI; Guerreiro, Em\u00eddio; Igreja Cat\u00f3uca; Inter-SIND1CAL NaQONAL; JaRDM, ALBERTO Jo\u00c3O Cardoso Gon\u00e7alves; J\u00fanior, Jos\u00e9 Ferreira; Leal , Artur Videira Pinto Cunha; Loja, Ant\u00f3nio Eg\u00eddio Fernandes; Macedo, Carlos Mattos Chaves Mascarenhas de; Machado, M\u00e1rio J\u00fauo Montalv\u00e3o; Machete, Rui: Manuel Farente Chancerelle de; Manifesta\u00e7\u00f5es do 1 .b de Maio; Melo, Ant\u00f3nio Moreira Barbosa de; Mendes, Ant\u00f4nio Joaquim Bastos Marques; Miranda, Jorge Manuel Moura Loureiro de; Mota, Joaquim. Jorge Magalh\u00e3es Saraiva da; Moura, Vasco Navarro da Gra\u00e7a; Nacionaliza\u00e7\u00f5es; Pacto MFA-Partidos; Pd\u00edentel, Joee Manuel Mexeres Sampaio; Pinto, Carlos Alberto da Mota; Poder Local; Pol\u00edtica Externa; Povo Livre; Provedor de Justi\u00e7a; Reforma Agr\u00e1ria; Rieeiro, Maria Raquel; Roseta, Maria Helena do Rego da Costa Salema;\nRoseta, Pedro Manuel Cruz; Saneamentos POL\u00cdTICOS NA EDUCA\u00c7\u00c3O; SANTOS, NuNO AiRES Rodrigues dos; Sapinho, Jos\u00e9 Gon\u00e7alves; Seabra, Jos\u00e9 Augusto Baftista Lopes e; SEDES \u2014 Associacao para o Desenvolvimento\nEcon\u00f4luco E Social; Selva, Artur Eduardo Brochado dos Santos; Suva, Artur Morcado F=fj.=ip.a dos Santos; Slm\u00c3o, Jos\u00e9 Veiga; Sistemas Eleitorais; Soares, Mario Alberto NoBRE; So CLAUDIO; ScUSA, MARCELO NlD\u00edO Duarte Rebeio de; Tengarrinha, Jos\u00e9 Manuel Marques Carmo Mendes, Tribunais, Tribunais; Veiga, Miguel Lu\u00eds Koleack da\n[MJ5,FIWq]\nB\u00edbliogiafla: Mana Joio AVTLLEZ - Rhok\u00edk\u00bb 5j Gwtmsto.\u2019 Taji\u00edSj \u00ed Pcwfer. Altragidei OSri\u00edii do L.TTO. 2010 [1932] \u2022 Ma\u00f1tiieresa FRADJ - PPD-\u25a0PSD t a Consoadac\u00f2o do R/?\u00edw\tLisboa.\nEditorial Not\u00edcias, 1998 \u2022 V\u00edtor MATOS - JtoA R\u00ed\u00c3fiW \u00e1* Jo&amp;jo. Lisbon A Esfera dos Livros, 2012 \u2022 Marcelo Rebelo de SOUSA - Bj\u00e1to\u00e7iir Rzfe's de Sotua.\tLisboa: Bemand Editora, 1999;\n4 B/t R\u2019*f\u00e0 e o Xflj\u00edjfflwj\u00bb do PPD, vols. 1 e 2. Lis-boi: Bertrand Editora, 2000 \u2022 Ma\u00f1a Jose STOCK - E\u00c3wr J&amp;pwj e\tIf\u00edtr\u00e3-parfid\u00e1rriL O PPD/\nPSD t Pmusa Ptot\u00e0\u00eda Portugal de 7974 a 7 9SS. Universidade de Erara: Disserrac\u00e0o de Doatoramen-to em Sociologia (Sociologia Pol\u00edtica;, 1989."}]}}}