{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11385"}, {"@name": "filename", "#text": "16671_000820909.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nEscola de Engenharia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais (PPGEM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudo de Reciclagem da Carepa atrav\u00e9s de Briquetes Autorredutores para uso em Forno \n\nEl\u00e9trico a Arco \n\n \n\n \n\n \n\nMaur\u00edcio Covcevich Bagatini \n\n \n\nTese para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor \n\nem Engenharia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nEscola de Engenharia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais (PPGEM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstudo de Reciclagem da Carepa atrav\u00e9s de Briquetes Autorredutores para uso em Forno \n\nEl\u00e9trico a Arco \n\n \n\n \n\nMaur\u00edcio Covcevich Bagatini \n\nEngenheiro Metal\u00fargico \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho realizado no Centro de Tecnologia da Escola de Engenharia da UFRGS, dentro do \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais - PPGEM, \n\ncomo parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia. \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Tecnologia Mineral, Ambiental e Metalurgia Extrativa  \n\n \n\n \n\nPorto Alegre  \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\nEsta tese foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia - \u00e1rea de \n\nTecnologia Mineral, Ambiental e Metalurgia Extrativa e aprovada em sua forma final, pelo \n\nOrientador e pela Banca Examinadora do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Ing. Ant\u00f4nio Cezar Faria Vilela \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\nProf. Dr. Victor Zymla (\u00c9cole Centrale Paris) \n\nProf. Dr. Cyro Takano (USP) \n\nDr. Jos\u00e9 Henrique Noldin J\u00fanior (Tecnored) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Telmo Roberto Strohaecker \n\nCoordenador do PPGEM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                      Dedico este trabalho aos meus \n\nmeus pais, amigos e orientadores,  \n\nque me incentivaram na realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao professor Ant\u00f4nio Cezar Faria Vilela pela confian\u00e7a em mim depositada \n\ndesde o in\u00edcio dessa tese, pela oportunidade de crescimento profissional e orienta\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica.  \n\nTamb\u00e9m sou muito grato ao professor Eduardo Os\u00f3rio por ter proporcionado a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos meus estudos na \u00c9cole Centrale Paris e por compartilhar das suas experi\u00eancias \n\nacad\u00eamicas no Laborat\u00f3rio de Siderurgia. \n\n\u00c9 com muita satisfa\u00e7\u00e3o que expresso aqui o meu profundo reconhecimento ao \n\nprofessor Victor Zymla, pela not\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o concedida para a minha forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica, pelo tempo dedicado nesse trabalho e pelo companheirismo.  \n\nReconhe\u00e7o com grande satisfa\u00e7\u00e3o o aux\u00edlio do bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Bruno \n\nFlores durante a execu\u00e7\u00e3o desse trabalho, bem como pela contribui\u00e7\u00e3o dos bolsistas Michel \n\nGaier e Ismael Flores. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos demais integrantes do Lasid que colaboraram de \n\nalguma forma para execu\u00e7\u00e3o dessa tese.  \n\nMeus agradecimentos aos \u00f3rg\u00e3os do governo, CAPES e CNPq, pela concess\u00e3o das \n\nbolsas de estudo no Brasil e no exterior. Meu reconhecimento tamb\u00e9m a empresa Renova, \n\npela iniciativa e financiamento de parte da pesquisa que originou esse trabalho. \n\nGostaria de agradecer tamb\u00e9m ao professor Jean-Bernard Guillot, diretor do LGPM \u2013 \n\n\u00c9cole Centrale Paris, pela oportunidade de estudo na \u00c9cole Centrale Paris. Tamb\u00e9m sou grato \n\naos demais integrantes do LGPM pela receptividade e coopera\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do \n\nestudo l\u00e1 realizado. \n\nMeus sinceros agradecimentos ao professor Cyro Takano, que participou da banca de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e de defesa da presente tese, contribuindo sempre com sugest\u00f5es pertinentes ao \n\nbom desenvolvimento do estudo.  \n\nAgrade\u00e7o ao Dr. Jos\u00e9 Henrique Noldin J\u00fanior por se dispor a participar da banca de \n\ndefesa da tese com valiosas contribui\u00e7\u00f5es e pelo interesse demonstrado no trabalho desde os \n\nencontros da ABM. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFa\u00e7o aqui tamb\u00e9m meu reconhecimento \u00e0s pessoas que participaram de diversas \n\nformas para o meu \u00eaxito durante esse per\u00edodo de doutorado: \n\nAo colega Vin\u00edcios Barcellos que me acompanhou desde o in\u00edcio dessa caminhada \n\nsendo sempre prestativo para os diversos momentos em que precisei do seu aux\u00edlio. \n\nAos amigos Gabriel e Bruno Arendt, Pablo Calieron, Paulo Ricardo e Ana Cristina da \n\nCosta, Pablo Chagas e todos os demais conterr\u00e2neos de Palmeira das Miss\u00f5es pelo seguro \n\nest\u00edmulo e companheirismo. \n\nA Melissa Mello que contribuiu para a realiza\u00e7\u00e3o das diversas etapas que se \n\nsucederam nestes anos de tese.  \n\nAos meus familiares pelo incentivo e carinho, em especial ao apoio incondicional da \n\nminha M\u00e3e. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                      \u201cA vida \u00e9 como andar de bicicleta.  \n\nPara manter o equil\u00edbrio, \u00e9 preciso se manter em movimento.\u201d \n\nAlbert Einstein \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS ............................................................................................................... X\u00a0\n\nLISTA DE TABELAS ......................................................................................................... XVII\u00a0\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS ..................................................................... XIX\u00a0\n\nRESUMO ............................................................................................................................. XXII\u00a0\n\nABSTRACT ....................................................................................................................... XXIV\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................................................................................... 1\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E COMPORTAMENTO DE REDU\u00c7\u00c3O DA \n\nCAREPA .................................................................................................................................... 4\u00a0\n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 4\u00a0\n\n1.2 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ........................................................................................................ 4\u00a0\n\n1.2.1 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas dos \u00d3xidos de Ferro ............................................................ 5\u00a0\n\n1.2.2 Gera\u00e7\u00e3o da Carepa ....................................................................................................... 6\u00a0\n\n1.2.3 Aspectos Morfol\u00f3gicos de Forma\u00e7\u00e3o Carepa .............................................................. 8\u00a0\n\n1.2.4 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas e F\u00edsicas da Carepa ........................................................... 12\u00a0\n\n1.2.5 Reciclagem da Carepa nas Usinas Sider\u00fargicas ........................................................ 13\u00a0\n\n1.2.6 Redu\u00e7\u00e3o dos \u00d3xidos de Ferro por CO ....................................................................... 15\u00a0\n\n1.3 Materiais e M\u00e9todos ........................................................................................................ 28\u00a0\n\n1.3.1 Amostragem da Carepa ............................................................................................. 28\u00a0\n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n1.3.2 An\u00e1lises de Caracteriza\u00e7\u00e3o da Carepa ....................................................................... 28\u00a0\n\n1.3.3 Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Termogravimetria ................................................................ 33\u00a0\n\n1.4 Resultados e discuss\u00e3o .................................................................................................... 38\u00a0\n\n1.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica ............................................................................................. 38\u00a0\n\n1.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica ...................................................................................... 42\u00a0\n\n1.4.2 Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Termogravimetria ................................................................ 46\u00a0\n\n1.4.3 Aspectos Morfol\u00f3gicos ap\u00f3s a Redu\u00e7\u00e3o .................................................................... 54\u00a0\n\n1.4.4 Cin\u00e9tica de Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Mon\u00f3xido de Carbono ..................................... 57\u00a0\n\n1.5 Conclus\u00f5es ....................................................................................................................... 61\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 2 - AVALIA\u00c7\u00c3O DE DIFERENTES MATERIAIS CARBONOSOS PARA A \n\nCONFEC\u00c7\u00c3O DOS BRIQUETES AUTORREDUTORES .................................................... 62\u00a0\n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 62\u00a0\n\n2.2 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ...................................................................................................... 62\u00a0\n\n2.2.1 Materiais Carbonosos para Uso em Autorredu\u00e7\u00e3o .................................................... 63\u00a0\n\n2.2.2 Gaseifica\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o ............................................................................................. 65\u00a0\n\n2.2.4 Carv\u00e3o Vegetal .......................................................................................................... 67\u00a0\n\n2.2.5 Gera\u00e7\u00e3o de Finos Carv\u00e3o Vegetal no Rio Grande do Sul ......................................... 68\u00a0\n\n2.3 Materiais e m\u00e9todos ......................................................................................................... 70\u00a0\n\n2.3.1 An\u00e1lise Elementar e Imediata .................................................................................... 70\u00a0\n\n2.3.2 Gaseifica\u00e7\u00e3o dos Redutores ao CO2 .......................................................................... 71\u00a0\n\n2.3.3 Ensaios Preliminares de Autorredu\u00e7\u00e3o ...................................................................... 71\u00a0\n\n2.3.4 Caracterizac\u00e3o do Redutor Escolhido ....................................................................... 72\u00a0\n\n2.4 Resultados e discuss\u00e3o .................................................................................................... 76\u00a0\n\n2.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica ............................................................................................. 76\u00a0\n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n2.4.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Vegetal ............................................................................ 86\u00a0\n\n2.5 Conclus\u00f5es ....................................................................................................................... 97\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 3 - ELABORA\u00c7\u00c3O E ESTUDO DAS MISTURAS AUTORREDUTORAS ... 98\u00a0\n\n3.1 introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................ 98\u00a0\n\n3.2 revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ....................................................................................................... 98\u00a0\n\n3.2.1 Fundamentos da Autorreduc\u00e3o .................................................................................. 99\u00a0\n\n3.2.2 Aspectos Termodin\u00e2micos ...................................................................................... 100\u00a0\n\n3.2.3 Mecanismos da Autorredu\u00e7\u00e3o ................................................................................. 103\u00a0\n\n3.2.4 Aspectos Cin\u00e9ticos .................................................................................................. 104\u00a0\n\n3.3 Materiais e M\u00e9todos ...................................................................................................... 111\u00a0\n\n3.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o da Mistura Autorredutora ..................................................................... 111\u00a0\n\n3.3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da mistura autorredutora .................................................... 114\u00a0\n\n3.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o da Cin\u00e9tica de Autorredu\u00e7\u00e3o em Atmosfera Oxidante ........................... 114\u00a0\n\n3.4 Resultados e Discuss\u00e3o.................................................................................................. 116\u00a0\n\n3.4.1 Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica da Mistura ............................................................................ 116\u00a0\n\n3.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da mistura autorredutora .................................................... 116\u00a0\n\n3.4.3 Ensaios de Autorredu\u00e7\u00e3o em Atmosfera Oxidante ................................................. 120\u00a0\n\n3.4.4 An\u00e1lise Cin\u00e9tica ....................................................................................................... 124\u00a0\n\n3.5 Conclus\u00f5es ..................................................................................................................... 128\u00a0\n\nCAP\u00cdTULO 4 - ESTUDO DOS AGLOMERADOS AUTORREDUTORES ....................... 129\u00a0\n\n4.1 introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 129\u00a0\n\n4.2 revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ..................................................................................................... 130\u00a0\n\n4.2.1 Aglomera\u00e7\u00e3o como Ferramenta Ambiental ............................................................. 130\u00a0\n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n4.2.2 Briquetes Autorredutores ......................................................................................... 132\u00a0\n\n4.2.3 Autorredu\u00e7\u00e3o em Aglomerados ............................................................................... 133\u00a0\n\n4.2.4 Aspectos Morfol\u00f3gicos do Ferro Formado .............................................................. 135\u00a0\n\n4.2.5 Transfer\u00eancia de calor ............................................................................................. 136\u00a0\n\n4.3 Materiais e M\u00e9todos ...................................................................................................... 144\u00a0\n\n4.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o de Briquetes Autorredutores ................................................................. 144\u00a0\n\n4.3.2 Ensaios em Macrotermobalan\u00e7a .............................................................................. 147\u00a0\n\n4.2.3 Medidas do Gradiente de Temperatura ................................................................... 149\u00a0\n\n4.2.4 Ensaios Interrompidos em Forno Mufla .................................................................. 152\u00a0\n\n4.2.5 S\u00edntese dos Ensaios Realizados com os Briquetes .................................................. 156\u00a0\n\n4.4 Resultados e Discuss\u00e3o.................................................................................................. 157\u00a0\n\n4.4.1 Caracter\u00edsticas dos Briquetes Produzidos ................................................................ 157\u00a0\n\n4.4.3 Ensaios em Macrotermobalan\u00e7a .............................................................................. 160\u00a0\n\n4.4.4 Medida do Gradiente de Temperatura ..................................................................... 165\u00a0\n\n4.4.5 Ensaios Interrompidos em Forno Mufla .................................................................. 171\u00a0\n\n4.5 Conclus\u00f5es ..................................................................................................................... 180\u00a0\n\n5. DISCUSS\u00c3O FINAL ......................................................................................................... 182\u00a0\n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS ...................................................................................................... 196\u00a0\n\nSUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS .................................................................. 199\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................... 200\u00a0\n\nAp\u00eandice A .......................................................................................................................... 209\u00a0\n\nAp\u00eandice B .......................................................................................................................... 209\u00a0\n\n\n\n \n\nix \n\n \n\nAp\u00eandice C .......................................................................................................................... 211\u00a0\n\nAnexo A............................................................................................................................... 212\u00a0\n\nAnexo B ............................................................................................................................... 212\u00a0\n\nAnexo C ............................................................................................................................... 213\u00a0\n\n\n\n \n\nx \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1.1 - Sistema ferro-oxig\u00eanio (Bogdandy e Engell, 1971) ............................................... 5\u00a0\n\nFigura 1.2 - Decapagem e previs\u00e3o das mudan\u00e7as de temperatura em tr\u00eas regi\u00f5es de uma \n\nplaca de a\u00e7o-carbono em lamina\u00e7\u00e3o em escala industrial (Krzyzanowski et al., \n\n2010). ..................................................................................................................... 7\u00a0\n\nFigura 1.3 - Compara\u00e7\u00e3o das constantes de taxa de oxida\u00e7\u00e3o ao ar entre o ferro e um a\u00e7o \n\nbaixo carbono (Chen e Yuen, 2003). ..................................................................... 9\u00a0\n\nFigura 1.4 - Efeito do teor de sil\u00edcio e da temperatura inicial de resfriamento sobre a espessura \n\nda carepa formada (Chen e Yuen, 2003). ............................................................ 11\u00a0\n\nFigura 1.5 - Diagrama de transforma\u00e7\u00e3o da wustita na carepa (Chen e Yuen, 2003). ............. 12\u00a0\n\nFigura 1.6 - Diagrama de Oxida\u00e7\u00e0o-redu\u00e7\u00e3o (Lucio, 1981). ................................................... 17\u00a0\n\nFigura 1.7 - Diferentes etapas de uma rea\u00e7\u00e3o g\u00e1s-s\u00f3lido (Wagner, 2008). .............................. 19\u00a0\n\nFigura 1.8 - Se\u00e7\u00e3o transversal de uma part\u00edcula densa (a) e outra porosa (b) de \u00f3xidos de ferro \n\nparcialmente reduzidas (Lu, 1999). ..................................................................... 20\u00a0\n\nFigura 1.9 - Dom\u00ednio de obten\u00e7\u00e3o dos dois tipos de n\u00facleos. Tri\u00e2ngulos: denso; c\u00edrculos: \n\nporoso e denso; quadrado: poroso. A regi\u00e3o em cinza agrupa os quadrados (El \n\nMoujahid e Rist, 1988). ....................................................................................... 22\u00a0\n\nFigura 1.10 - Esquema do crescimento do ferro met\u00e1lico: (a) forma\u00e7\u00e3o da camada de ferro e \n\n(b) forma\u00e7\u00e3o de whiskers (Lu, 1999). ................................................................. 23\u00a0\n\nFigura 1.11 - Foto da termobalan\u00e7a (a) e esquema com os equipamentos perif\u00e9ricos (b). ...... 33\u00a0\n\nFigura 1.12 - Cadinho de alumina utilizado nos testes em termobalan\u00e7a. ............................... 35\u00a0\n\nFigura 1.13 - Arranjo das amostras de carepa nos cadinhos de alumina: (a) finos e \n\n(b) plaquetas. ....................................................................................................... 36\u00a0\n\nFigura 1.14 - Difratograma com a indica\u00e7\u00e3o das fases encontradas na carepa. ....................... 39\u00a0\n\nFigura 1.15 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica parcial e acumulada da carepa. ............................. 42\u00a0\n\nFigura 1.16 - (a) Morfologia da carepa a olho nu e (b) figura esquem\u00e1tica das dimens\u00f5es das \n\npart\u00edculas. ............................................................................................................ 43\u00a0\n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\nFigura 1.17 - Microsestrutura observada em microsc\u00f3pio \u00f3ptico com as fases indicadas (a) e \n\nem microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura com a an\u00e1lise elementar por EDS (b). 43\u00a0\n\nFigura 1.18 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros e da cada amostra. ........................................... 46\u00a0\n\nFigura 1.19 - Varia\u00e7\u00e3o de massa e do grau de oxida\u00e7\u00e3o (O/Fe) para o ensaio de \n\nredu\u00e7\u00e3o/oxida\u00e7\u00e3o da carepa entre 0,3 e 0,6 mm a 1100\u00b0C. ................................ 47\u00a0\n\nFigura 1.20 - Curva de perda de massa de uma plaqueta de carepa em dois est\u00e1gios de \n\nredu\u00e7\u00e3o. ............................................................................................................... 49\u00a0\n\nFigura 1.21- Fra\u00e7\u00e3o reagida da carepa fina ao CO para diversas temperaturas. ...................... 50\u00a0\n\nFigura 1.22 - Fra\u00e7\u00e3o reagida da carepa com 90%CO-10%CO2 para diversas temperaturas. .. 51\u00a0\n\nFigura 1.23 - Curvas de redu\u00e7\u00e3o da carepa com mistura 90%CO-10%CO2 para duas diferentes \n\ngranulometrias a 1000\u00b0C. .................................................................................... 52\u00a0\n\nFigura 1.24 - Curvas de redu\u00e7\u00e3o da carepa com mistura 90%CO-10%CO2 para duas diferentes \n\ngranulometrias a 1100\u00b0C. .................................................................................... 53\u00a0\n\nFigura 1.25 - Micrografias das plaquetas de carepa parcialmente reduzidas em misturas de \n\n90%CO-10%CO2. (a) 18% de redu\u00e7\u00e3o a 900\u00b0C, (b) 24% de redu\u00e7\u00e3o a 1000\u00b0C, \n\n(c) 50% de redu\u00e7\u00e3o a 1100\u00b0C e (d) 100% de redu\u00e7\u00e3o a 1100\u00b0C. ....................... 55\u00a0\n\nFigura 1.26 - Carepa parcialmente reduzida pela mistura gasosa de 90%CO-10%CO2: (a) \n\nferro poroso na carepa reduzida a 1100\u00b0C e (b) whiskers de ferro na carepa \n\nreduzida a 1000\u00b0C. .............................................................................................. 56\u00a0\n\nFigura 1.27 - Dois tipos de ferro encontrados na carepa parcialmente reduzida: ferro poroso (a \n\n- MO e c - MEV) e whiskers de ferro (b - MO e d - MEV). ............................... 57\u00a0\n\nFigura 1.28 -  Dados cin\u00e9ticos da redu\u00e7\u00e3o dos finos de carepa com CO puro. ........................ 59\u00a0\n\nFigura 1.29 - Dados cin\u00e9ticos da redu\u00e7\u00e3o dos finos de carepa pela mistura 90%CO-10%CO2.\n\n ............................................................................................................................. 59\u00a0\n\nFigura 1.30 - Diagrama de Arrhenius para a redu\u00e7\u00e3o ao CO (apenas fina) e com mistura \n\n90%CO-10%CO2 (fina e grossa). ........................................................................ 60\u00a0\n\nFigura 2.1 - Diagrama de Boudouard para press\u00e3o total de 1 atm (Oliveira, 2010). ............... 66\u00a0\n\nFigura 2.2 - Forno de carboniza\u00e7\u00e3o no interior do RS (Buzin et al., 2009). ............................ 68\u00a0\n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nFigura 2.3 - (a) Peneiramento e (b) descarte dos finos de carv\u00e3o vegetal (Buzin, 2009). ........ 69\u00a0\n\nFigura 2.4 - Ilustra\u00e7\u00e3o dos cadinhos utilizados nos ensaios de (a) gaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores e \n\nde (b) redu\u00e7\u00e3o da mistura carepa/redutor. ........................................................... 72\u00a0\n\nFigura 2.5 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida ao CO2 do carv\u00e3o vegetal (CV), carv\u00e3o mineral (CM) e \n\ncoque de petr\u00f3leo (CP) \u00e0 900\u00b0C. ......................................................................... 78\u00a0\n\nFigura 2.6 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida ao CO2 do carv\u00e3o vegetal (CV), carv\u00e3o mineral (CM) e \n\ncoque de petr\u00f3leo (CP) \u00e0 1000\u00b0C. ....................................................................... 78\u00a0\n\nFigura 2.7 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do carv\u00e3o vegetal. ................................ 79\u00a0\n\nFigura 2.8 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do carv\u00e3o mineral. ................................ 80\u00a0\n\nFigura 2.9 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do coque de petr\u00f3leo. ........................... 80\u00a0\n\nFigura 2.10 - Diagrama de Arrhenius para as constantes cin\u00e9ticas dos tr\u00eas redutores. ............ 81\u00a0\n\nFigura 2.11- Curvas de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura para as misturas \n\nautorredutoras compostas com diferentes redutores. .......................................... 82\u00a0\n\nFigura 2.12 - Curvas de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura para as \n\nmisturas autorredutoras compostas dos diferentes redutores. ............................. 83\u00a0\n\nFigura 2.13 - Aspectos morfol\u00f3gicos da carepa parcialmente reduzida por carv\u00e3o vegetal (a e \n\nc) e coque de petr\u00f3leo (b e d). ............................................................................. 85\u00a0\n\nFigura 2.14 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal. .................................. 87\u00a0\n\nFigura 2.15 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros de tr\u00eas amostras de finos de carv\u00e3o vegetal. ... 87\u00a0\n\nFigura 2.16 - Imagens obtidas com microsc\u00f3pio \u00f3ptico dos finos de carv\u00e3o vegetal. Poros \n\n(regi\u00f5es escuras) e matriz carbonosa (regi\u00f5es claras). ........................................ 89\u00a0\n\nFigura 2.17 - Aquecimento dos finos de carv\u00e3o vegetal em atmosfera de N2. ......................... 92\u00a0\n\nFigura 2.18 - An\u00e1lise dos gases gerados durante o aquecimento dos finos de carv\u00e3o vegetal \n\nem atmosfera de N2. ............................................................................................ 92\u00a0\n\nFigura 2.19 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 800\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. ........................................................................................ 94\u00a0\n\nFigura 2.20 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 900\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. ........................................................................................ 94\u00a0\n\n\n\n \n\nxiii \n\n \n\nFigura 2.21 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 1000\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. ........................................................................................ 94\u00a0\n\nFigura 2.22 - Diagrama de Ahrrenius para a gaseifica\u00e7\u00e3o dos finos de carv\u00e3o vegetal com \n\ndiferentes granulometrias. ................................................................................... 95\u00a0\n\nFigura 3.1 - (a) Esquema da redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro com tecnologias cl\u00e1ssicas e (b) por \n\nautorredu\u00e7\u00e3o (D\u2019Abreu. 2008). ........................................................................... 99\u00a0\n\nFigura 3.2 - Rela\u00e7\u00e3o C/O em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de carbono estequiom\u00e9trico e percentual \n\nde CO nos gases de sa\u00edda para a redu\u00e7\u00e3o da hematita (D\u2019Abreu, 2008). .......... 101\u00a0\n\nFigura 3.3 - Etapas da autorredu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro pelo carbono (D\u2019Abreu et al. 2008).\n\n ........................................................................................................................... 104\u00a0\n\nFigura 3.4 - Rela\u00e7\u00e3o C/O em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de carbono estequiom\u00e9trico e percentual \n\nde CO nos gases de sa\u00edda para a redu\u00e7\u00e3o da wustita. ........................................ 112\u00a0\n\nFigura 3.5 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal empregados na mistura.\n\n ........................................................................................................................... 113\u00a0\n\nFigura 3.6 - (a) Termobalan\u00e7a Linseis com a representa\u00e7\u00e3o das entradas de ar na c\u00e2mara de \n\naquecimento, (b) ilustra\u00e7\u00e3o da vista superior do cadinho parcialmente coberto e \n\n(c) cadinho utilizado nos ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o em atmosfera oxidante. ..... 115\u00a0\n\nFigura 3.7 - Ensaio termogravim\u00e9trico da mistura aquecida a 1050\u00b0C comparada aos c\u00e1lculos \n\nte\u00f3ricos de varia\u00e7\u00e3o de massa. .......................................................................... 117\u00a0\n\nFigura 3.8 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida de carbono e oxig\u00eanio durante a autorredu\u00e7\u00e3o em \n\natmosfera inerte. ................................................................................................ 120\u00a0\n\nFigura 3.9 - Curvas de varia\u00e7\u00e3o de massa da mistura autorredutora para tr\u00eas temperaturas de \n\nisoterma em condi\u00e7\u00f5es oxidantes. ..................................................................... 120\u00a0\n\nFigura 3.10 - Representa\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es decorrentes do aquecimento da mistura \n\nautorredutora em atmosfera oxidante. ............................................................... 122\u00a0\n\nFigura 3.11 - Curvas de varia\u00e7\u00e3o de massa da mistura autorredutora para tr\u00eas temperaturas de \n\nisoterma em condi\u00e7\u00f5es oxidantes e cadinho parcialmente coberto. .................. 123\u00a0\n\nFigura 3.12 - Fra\u00e7\u00e3o reagida para a etapa de autorredu\u00e7\u00e3o nos ensaios realizados em \n\ncondi\u00e7\u00f5es oxidantes e cadinho parcialmente coberto. ...................................... 124\u00a0\n\n\n\n \n\nxiv \n\n \n\nFigura 3.13 - Representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais pelo modelo escolhido e obten\u00e7\u00e3o das \n\nconstantes cin\u00e9ticas (k) de autorredu\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas de isoterma.\n\n ........................................................................................................................... 126\u00a0\n\nFigura 3.14 - Diagrama de Arrhenius para a autorredu\u00e7\u00e3o da mistura em condi\u00e7\u00f5es oxidantes, \n\nconsiderando-se a temperatura de isoterma nominal e a temperatura m\u00e9dia no \n\nper\u00edodo de autorredu\u00e7\u00e3o. ................................................................................... 127\u00a0\n\nFigura 4.1 - Briquetadora de rolos (Carvalho e Brink, 2004)................................................. 133\u00a0\n\nFigura 4.2 - Sequ\u00eancia de eventos que ocorrem durante o aquecimento de uma pelota \n\nautorredutora (Gudenau et al., 2005). ............................................................... 135\u00a0\n\nFigura 4.3 - Condutividade t\u00e9rmica do ferro e seus \u00f3xidos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (Akyama \n\net al., 1992). ....................................................................................................... 137\u00a0\n\nFigura 4.4 - Vista superior da localiza\u00e7\u00e3o dos termopares no cadinho vazado (a) e os perfis de \n\ntemperatura nos diferentes pontos de medida (b) (Sun e Lu, 1993). ................ 139\u00a0\n\nFigura 4.5 - Esquema de um Forno El\u00e9trico a Arco. Fonte: Introdu\u00e7\u00e3o aos Processos de \n\nRefino Prim\u00e1rio nos Fornos El\u00e9tricos a Arco, ABM, 2006. ............................. 143\u00a0\n\nFigura 4.6 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da carepa ap\u00f3s cominui\u00e7\u00e3o. .................................. 144\u00a0\n\nFigura 4.7 - Briquetes produzidos em escala industrial. ........................................................ 146\u00a0\n\nFigura 4.8 - Esquema dos componentes de funcionamento da macrotermobalan\u00e7a. (1) \n\nBalan\u00e7a, (2) forno, (3) reator, (4) briquete, (5) leito de alumina para a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s, (6) termopar, (7) entrada de g\u00e1s, (8) sa\u00edda de g\u00e1s e (9) \n\ncomputador. ....................................................................................................... 148\u00a0\n\nFigura 4.9 - Foto da macrotermobalan\u00e7a utilizada no estudo................................................. 148\u00a0\n\nFigura 4.10 - Figura esquem\u00e1tica do posicionamento dos termopares (dist\u00e2ncia da superf\u00edcie \n\nem mm) a partir das vistas superior, lateral e frontal. ....................................... 150\u00a0\n\nFigura 4.11 - (a) Sistema da porta m\u00f3vel acoplada \u00e0 grelha sustentadora do briquete e (b) os \n\ntr\u00eas termopares em contato com as diferentes regi\u00f5es de medida previstas. .... 151\u00a0\n\nFigura 4.12 - Forno mufla Nabertherm P320 com o sistema de porta m\u00f3vel acoplado. ........ 151\u00a0\n\nFigura 4.13 - (a) Forno mufla e (b) cadinho utilizado na realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios. .................. 152\u00a0\n\n\n\n \n\nxv \n\n \n\nFigura 4.14 - Forno mufla Jung LF0916 de alta temperatura. ................................................ 154\u00a0\n\nFigura 4.15 - Procedimento seguido para os ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o em alta temperatura: (a) \n\nposicionamento do briquete no forno, (b) retirada do briquete do forno sobre a \n\nchapa refrat\u00e1ria, (c) introdu\u00e7\u00e3o do briquete no recipiente de resfriamento e (d) \n\nadi\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio l\u00edquido sobre o briquete. .................................................. 155\u00a0\n\nFigura 4.16 - Se\u00e7\u00e3o transversal dos tr\u00eas tipos de briquete. .................................................... 157\u00a0\n\nFigura 4.17 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros dos briquetes 1 e 2. ....................................... 159\u00a0\n\nFigura 4.18 - Ensaios termogravim\u00e9tricos em macrotermobalan\u00e7a realizados para os briquetes \n\n1, 2 e 3. .............................................................................................................. 160\u00a0\n\nFigura 4.19 - An\u00e1lise dos gases resultantes dos ensaios termogravim\u00e9tricos realizados em \n\nmacrotermobalan\u00e7a com as press\u00f5es parciais de CO do equil\u00edbrio  relativo \u00e0 \n\nrea\u00e7\u00e3o de Boudouard e de redu\u00e7\u00e3o da wustita. ................................................. 161\u00a0\n\nFigura 4.20 - Fragmento do briquete resultante de um teste com 39% de perda de massa em \n\nmacrotermobalan\u00e7a. .......................................................................................... 163\u00a0\n\nFigura 4.21 - An\u00e1lise de carbono para diferentes regi\u00f5es do briquete e de perda de massa. . 163\u00a0\n\nFigura 4.22 - Carepa parcialmente reduzida contida no briquete ap\u00f3s ensaio em \n\nmacrotermobalan\u00e7a. .......................................................................................... 165\u00a0\n\nFigura 4.23 - Medidas de temperatura em diferentes regi\u00f5es do briquete e da parede do forno \n\ndurante aquecimento a 950\u00b0C. .......................................................................... 166\u00a0\n\nFigura 4.24 - Medidas de temperatura da superf\u00edcie dos briquetes 1, 2 e 3 durante \n\naquecimento a 950\u00b0C. ....................................................................................... 168\u00a0\n\nFigura 4.25 - Medidas de temperatura da regi\u00e3o intermedi\u00e1ria dos briquetes 1, 2 e 3 durante \n\naquecimento a 950\u00b0C. ....................................................................................... 169\u00a0\n\nFigura 4.26 - Medidas de temperatura do n\u00facleo dos briquetes 1, 2 e 3 durante aquecimento a \n\n950\u00b0C. ................................................................................................................ 169\u00a0\n\nFigura 4.27 - Diferen\u00e7a de temperatura entre a superf\u00edcie e o n\u00facleo dos briquetes 1, 2 e 3 nos \n\naquecimentos de 950\u00b0C. .................................................................................... 170\u00a0\n\nFigura 4.28 - Fra\u00e7\u00e3o reagida de carbono nos briquetes em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura.\n\n ........................................................................................................................... 173\u00a0\n\n\n\n \n\nxvi \n\n \n\nFigura 4.29 - Representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais pelo modelo escolhido e obten\u00e7\u00e3o das \n\nconstantes cin\u00e9ticas (k) de autorredu\u00e7\u00e3o. .......................................................... 174\u00a0\n\nFigura 4.30 - Diagrama de Arrhenius para a autorredu\u00e7\u00e3o do briquete do tipo 1. ................. 174\u00a0\n\nFigura 4.31 - Perfil t\u00e9rmico do forno durante o aquecimento do briquete nos ensaios de alta \n\ntemperatura. ....................................................................................................... 175\u00a0\n\nFigura 4.32 - An\u00e1lise visual da (a) se\u00e7\u00e3o longitudinal e (b) transversal do B1 ap\u00f3s os testes de \n\nalta temperatura (33% de perda de massa) e os valores de metaliza\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes camadas. ........................................................................................... 179\u00a0\n\nFigura 5.1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa  com outros \u00f3xidos de ferro para \n\netapas iniciais de fra\u00e7\u00e3o reagida (em torno de 0,2).  (a) Murayama et al. (1977) - \n\npelotas de 6 mm de FeO, (b) Dutta e Gosh (1993) - part\u00edculas abaixo de 0,15 de \n\nFeO, (c) Turkdogam  e Vinters (1972) - hematita abaixo de 0,4 mm, (d) Carepa \n\nde 0,3 a 0,6 mm e (e) Carepa de 1 - 2,5 mm. .................................................... 184\u00a0\n\nFigura 5.2 - Compara\u00e7\u00e3o da taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 de diversos redutores. (a) Carv\u00e3o \n\nvegetal do presente estudo, (b) carv\u00e3o de coco (Turkdogan, 1972), (c) coque de \n\npetr\u00f3leo (Tyler e Smith, 1975) e Grafita (Turkdogan e Vinters, 1969). ........... 185\u00a0\n\nFigura 5.3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa (CP), gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal \n\n(CV), mistura autorredutora I (utilizada nos briquetes) e mistura autorredutora II \n\n(carepa abaixo de 0,15 mm e carv\u00e3o vegetal entre 0,074 e 0,044 mm). ........... 187\u00a0\n\nFigura 5.4 - Esquema proposto para posicionar o presente estudo em compara\u00e7\u00e3o a casos da \n\nliteratura. ........................................................................................................... 189\u00a0\n\nFigura 5.5 \u2013 (a) Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da temperatura em fun\u00e7\u00e3o do raio do briquete em \n\ndiferentes tempos de aquecimento, (b) Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da temperatura em \n\nfun\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de volume aquecida e (c) Ilustra\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do \n\ndeslocamento da frente de volatiliza\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o na se\u00e7\u00e3o transversal do \n\nbriquete para diferentes instantes de tempo. ..................................................... 192\u00a0\n\nFigura 5.6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do (a) briquete durante o aquecimento e (b) ap\u00f3s 15 \n\nminutos em alta temperatura (vers\u00e3o modificada de Buzin, 2009). .................. 194\u00a0\n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxvii \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1.1 - Massa molecular, rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica e densidade do ferro e seus \u00f3xidos. ................. 6\u00a0\n\nTabela 1.2 - Sistema cristalino dos \u00f3xidos de ferro e varia\u00e7\u00e3o de massa durante a redu\u00e7\u00e3o \n\n(Turkdogan, 1980). ................................................................................................ 16\u00a0\n\nTabela 1.3 - Condi\u00e7\u00f5es de ensaio aplicadas para cada objetivo buscado atrav\u00e9s dos testes em \n\ntermobalan\u00e7a. ......................................................................................................... 37\u00a0\n\nTabela 1.4 - An\u00e1lise elementar por espectroscopia de emiss\u00e3o at\u00f4mica. ................................. 38\u00a0\n\nTabela 1.5 - Resultado quantitativo das fases ferrosas da carepa encontradas atrav\u00e9s da \n\nespectroscopia M\u00f6ssbauer. .................................................................................... 40\u00a0\n\nTabela 1.6 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica estimada da carepa em % de massa. .................................. 41\u00a0\n\nTabela 1.7 - Valores de porosidade, densidade aparente e densidade real para tr\u00eas amostras de \n\ncarepa. .................................................................................................................... 45\u00a0\n\nTabela 2.1 - Resultados das an\u00e1lises imediata e elementar (% em massa), expressos em base \n\nseca. ....................................................................................................................... 76\u00a0\n\nTabela 2.2 - Valores de porosidade, densidade real e densidade aparente para tr\u00eas amostras de \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal. ......................................................................................... 88\u00a0\n\nTabela 2.3 - Elementos majorit\u00e1rios presentes nas cinzas dos finos de carv\u00e3o vegetal \n\ndeterminados via FRX. .......................................................................................... 90\u00a0\n\nTabela 3.1 - Trabalhos publicados sobre autorredu\u00e7\u00e3o com Materiais Carbonosos (vers\u00e3o \n\nextendida e modificada de Donskoi et al., 2003). ............................................... 109\u00a0\n\nTabela 3.2 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do mela\u00e7o.          Tabela 3.3 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da cal.\n\n ............................................................................................................................. 113\u00a0\n\nTabela 3.4 - Composi\u00e7\u00e3o em massa (%) das mat\u00e9rias-primas e da mistura. Cfix = carbono fixo, \n\nMV = mat\u00e9ria vol\u00e1til, U = umidade, Cfix/OFe = raz\u00e3o molar de carbono fixo sobre \n\no oxig\u00eanio associado ao ferro. ............................................................................. 116\u00a0\n\nTabela 4.1 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica simplificada da mistura de res\u00edduos utilizada no B3. ...... 145\u00a0\n\nTabela 4.2 - Caracter\u00edsticas propostas para os diferentes tipos de briquete. .......................... 145\u00a0\n\n\n\n \n\nxviii \n\n \n\nTabela 4.3 - Composi\u00e7\u00e3o dos briquetes utilizados no estudo (%). ......................................... 146\u00a0\n\nTabela 4.4 \u2013 S\u00edntese dos ensaios de aquecimento realizados com os briquetes. .................... 156\u00a0\n\nTabela 4.5 - Composi\u00e7\u00e3o estimada em percentual de massa dos briquetes. Cfix = carbono fixo, \n\nMV = mat\u00e9ria vol\u00e1til, U = umidade, Cfix/OFe = raz\u00e3o molar de carbono fixo sobre \n\no oxig\u00eanio associado ao ferro. ............................................................................. 157\u00a0\n\nTabela 4.6 - Valores das densidades (aparente e real) e porosidade para os briquetes 1 e 2. 158\u00a0\n\nTabela 4.7 - Resultados de metaliza\u00e7\u00e3o e de carbono dos briquetes em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\ne do tempo de isoterma. ....................................................................................... 172\u00a0\n\nTabela 4.8 - Dados da perda de massa estimada, medida e relativa para os ensaios \n\ninterrompidos em forno mufla. ............................................................................ 176\u00a0\n\nTabela 4.9 - An\u00e1lise qu\u00edmica via \u00famida para os briquetes 1, 2 e 3 antes e ap\u00f3s os ensaios de \n\nalta temperatura. .................................................................................................. 177\u00a0\n\nTabela 5.1 \u2013 Tabela esquem\u00e1tica das rea\u00e7\u00f5es e comportamento de redu\u00e7\u00e3o para as diferentes \n\nfases da carepa. .................................................................................................... 183\u00a0\n\nTabela 5.2 \u2013 S\u00edntese dos ensaios de aquecimento realizados com os briquetes. .................... 190\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxix \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS \n\n \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nASTM - American Society for Testing and Materials \n\natm - atmosfera \n\nBOF \u2013 Basic Oxigen Furnace \n\noC - temperatura em Celsius \n\nCfixo - carbono fixo \n\nCIENTEC - Funda\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\ncm3 \u2013 cent\u00edmetros c\u00fabicos \n\nCz \u2013 cinzas \n\nd - di\u00e2metro \n\ndi - di\u00e2metro interno \n\nde - di\u00e2metro externo \n\nDRX - Difra\u00e7\u00e3o de raios-x \n\ne \u2013 espessura \n\nEa \u2013 energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nEDS \u2013 Energy Dispersed X-ray Detector \n\neq. \u2013 equil\u00edbrio \n\nexp - exponencial \n\nF \u2013 fra\u00e7\u00e3o reagida \n\nFEA \u2013 Forno El\u00e9trico a Arco \n\nFRX - Fluoresc\u00eancia de raios-x \n\nG - Energia livre  \n\nGo - Energia livre Padr\u00e3o \n\ng \u2013 grama \n\n\n\n \n\nxx \n\n \n\nH - Entalpia \n\nh - altura \n\nICP - Espectrometria de Emiss\u00e3o At\u00f4mica por Plasma \n\nISO - International Standardization Organization \n\nJ - joule \n\nk \u2013 constante cin\u00e9tica \n\nK \u2013 temperatura em graus kelvin  \n\nl \u2013 comprimento \n\nLD \u2013 conversor a oxig\u00eanio  \n\nLGPM - Laboratoire de G\u00e9nie de Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux  \n\nln \u2013 logar\u00edtmo natural \n\nm - metros \n\nMEV - Microsc\u00f3pio Eletr\u00f4nico de Varredura \n\nmm \u2013 mil\u00edmetros \n\nMO \u2013 Microscopia \u00d3ptica \n\nMV - mat\u00e9ria vol\u00e1til \n\nNBR - Norma Brasileira Registrada \n\nNl - normal litro \n\np - press\u00e3o \n\nP. F. - perda ao fogo \n\nR \u2013 constante dos gases \n\nRDI \u2013 Reduction Degradation Index \n\nRS - Rio Grande do Sul \n\nS - Entropia \n\ns - segundos \n\nt - tempo \n\n\n\n \n\nxxi \n\n \n\nt \u2013 tonelada \n\nU \u2013 umidade \n\n? \u2013 varia\u00e7\u00e3o \n\n? - proporcional \n\n \u00b5m - micr\u00f4metros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxxii \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA presente tese teve como objetivo fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos e experimentais com \n\nvistas \u00e0 reciclagem da carepa gerada em usinas mini-mills atrav\u00e9s de briquetes autorredutores \n\npara uso em FEA. Para atingir os objetivos vislumbrados, o trabalho foi estruturado em quatro \n\nprincipais t\u00f3picos: estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o e de redutibilidade da carepa, escolha e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do redutor para uso nos briquetes, elabora\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da mistura e \n\nensaios de laborat\u00f3rio para avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos briquetes autorredutores. \n\n Os estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o da carepa indicaram que este res\u00edduo \u00e9 constitu\u00eddo \n\nprincipalmente de wustita e se apresenta estratificada em tr\u00eas camadas: camada externa fina e \n\nporosa composta de hematita e magnetita, camada intermedi\u00e1ria de wustita densa e camada \n\ninterna de wustita porosa. A cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o da carepa foi investigada em termobalan\u00e7a no \n\nintervalo de temperatura entre 830 e 1200\u00b0C com CO puro e mistura 90%CO-10%CO2. A \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o aparente encontrada nesses ensaios variou de 71 a 80 kJ/mol e as \n\nobserva\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas demonstraram que a redu\u00e7\u00e3o da carepa segue um modelo \n\ntopoqu\u00edmico. \n\nA escolha do agente redutor para compor o briquete se deu atrav\u00e9s de ensaios de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 e de autorredu\u00e7\u00e3o em termobalan\u00e7a com tr\u00eas tipos de material carbonoso. \n\nA partir desses ensaios observou-se a seguinte ordem decrescente de reatividade e respectivas \n\nenergias aparentes de ativa\u00e7\u00e3o: Carv\u00e3o Vegetal (Ea = 237 kJ/mol), Carv\u00e3o Mineral (Ea = 214 \n\nkJ/mol) e Coque de Petr\u00f3leo (Ea = 335 kJ/mol). Em virtude da maior reatividade do Carv\u00e3o \n\nVegetal frente aos demais, este redutor foi escolhido para uso nos briquetes. \n\nA mistura utilizada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores teve como constituintes \n\nprincipais a carepa, os finos de carv\u00e3o vegetal e aglomerantes (mela\u00e7o e cal). Ensaios de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o em termobalan\u00e7a com atmosfera oxidante e aquecimento r\u00e1pido indicaram uma \n\nperda de massa de cerca de 40%, referente \u00e0s etapas de secagem, desvolatiliza\u00e7\u00e3o e \n\nautorredu\u00e7\u00e3o da mistura. Nesses ensaios, observou-se elevadas taxas de perda de massa da \n\nmistura e uma not\u00e1vel complexidade dos fen\u00f4menos envolvidos, com rea\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas de \n\ncombust\u00e3o, autorredu\u00e7\u00e3o e de oxida\u00e7\u00e3o do ferro, prevalecendo uma ou outra, dependendo da \n\ntemperatura e da fra\u00e7\u00e3o reagida de amostra.  Atrav\u00e9s de procedimentos que buscaram reduzir a \n\n\n\n \n\nxxiii \n\n \n\ncomplexidade dos fen\u00f4menos envolvidos nas condi\u00e7\u00f5es oxidantes, foi poss\u00edvel estimar que a \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de autorredu\u00e7\u00e3o est\u00e1 entre 62 e 69 kJ/mol. \n\nOs briquetes produzidos em escala industrial foram submetidos a ensaios isot\u00e9rmicos e \n\nn\u00e3o-isot\u00e9rmicos de alta temperatura. Tais ensaios buscaram determinar os gradientes t\u00e9rmicos \n\nno interior do briquete, a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente e o desempenho cin\u00e9tico do \n\naglomerado em condi\u00e7\u00f5es de temperatura que se aproximam da pr\u00e1tica industrial. A partir das \n\nconstata\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0s taxas das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas individuais (redu\u00e7\u00e3o e gaseifica\u00e7\u00e3o), \n\n\u00e0s medidas do perfil de temperatura no interior dos aglomerados, \u00e0 energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nestimada para o briquete (93 kJ/mol) e ao modelo de redu\u00e7\u00e3o encontrado nos ensaios de alta \n\ntemperatura, acredita-se que tanto a cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o da carepa como a transfer\u00eancia de \n\ncalor sejam obst\u00e1culos limitantes da cin\u00e9tica global dos briquetes em estudo. Finalmente, os \n\nresultados de metaliza\u00e7\u00e3o obtidos nos testes de alta temperatura d\u00e3o ind\u00edcios da possibilidade \n\nde uso destes briquetes em FEA. \n\n \n\nPalavras-chave: Carepa, Carv\u00e3o Vegetal, Autorredu\u00e7\u00e3o, Forno El\u00e9trico a Arco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxxiv \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis dissertation aimed to provide theoretical and experimental basis for recycling of \n\nmill scale generated in mini-mill plants through the use of self-reducing briquettes in EAF. To \n\nreach these goals, the work was structured around four main topics: characterization and \n\nreducibility study of scale, choice and characterization of the reductant to use in briquettes, \n\nelaboration and characterization of the mixture and laboratory tests to performance evaluation \n\nof self-reducing briquettes. \n\nThe characterization studies of mill scale have indicated that this waste is composed \n\nmainly of wustite and is stratified into three layers with different morphologies: fine porous \n\nexternal layer composed of hematite and magnetite, intermediate layer of dense wustite and \n\ninner layer of porous wustite. The kinetics of scale reduction was investigated in \n\nthermobalance in a temperature range from 830 to 1200\u00b0C with pure CO and a mixture of \n\n90% CO and 10% CO2. The apparent activation energy obtained in these tests ranged from 71 \n\nto 80 kJ/mol and the microscopic observations showed that the mill scale reduction \n\ncorresponds to a topochemical model.  \n\nThe choice of the reductant for composing the briquette was made through tests of \n\ngasification with CO2 and of self-reduction in thermobalance with three different \n\ncarbonaceous materials. From the results, it was observed the following decreasing reactivity \n\norder and the related apparent activation energy: Charcoal (Ea = 237 kJ/mol), Mineral Coal \n\n(Ea = 214 kJ/mol) and Petroleum Coke (Ea = 335 kJ/mol). Due to the higher reactivity of \n\nCharcoal in relation to the others, this reducer was chosen to be used in the briquettes.  \n\nThe main constituents of the mixture used in the manufacture of self-reducing \n\nbriquettes were scale, charcoal and binders (melasse and lime). The characterization tests in \n\nthermobalance with oxidizing athmosfere and rapid heating indicated a mass loss of about \n\n40%, referring to the stages of drying, devolatilization and self-reduction of the mixture. \n\nDuring these tests, it were observed high rates of mixture loss mass and a remarkable \n\ncomplexity of the phenomena, with simultaneous combustion, self-reduction and iron \n\noxidation reactions, where their importance changes according to temperature and fractional \n\nreaction of the sample. Through the procedures that aimed to reduce the complexity of the \n\n\n\n \n\nxxv \n\n \n\nrelated phenomena in oxidant conditions, it was possible to estimate that the self-reduction \n\napparent activation energy ranges between 62 to 69 kJ/mol.      \n\nThe briquettes produced in the industrial plant were submitted to isothermal and non-\n\nisothermal tests of high temperatures. Such tests aimed to determine the thermal gradients into \n\nthe briquette, the apparent activation energy and kinetic performance of the agglomerate in \n\ntemperature conditions similar to the ones used in industrial practice.  \n\n Based on the findings concerning the individual rates of chemical reactions (reduction \n\nand gasification), the measures of the temperature profile inside the briquettes, the activation \n\nenergy estimated (93 kJ/mol) and the reduction model found in high-temperature tests, it is \n\nassumed that both the kinetics of mill scale reduction and heat transfer limit the overall kinetic \n\nrates of these briquettes. Finally, the results of metallization obtained in the tests conducted at \n\nhigh temperatures indicate the possibility of using these briquettes into the EAF. \n\n \n\n Key-words: Mill scale, charcoal, self-reduction, Electric Arc Furnace. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Brasil est\u00e1 hoje entre os dez maiores produtores de a\u00e7o no mundo e esta voca\u00e7\u00e3o \n\nsider\u00fargica tende a se manifestar ainda mais com a concretiza\u00e7\u00e3o de projetos que visam a \n\nexpans\u00e3o do setor no pa\u00eds. Se de um lado a amplia\u00e7\u00e3o do setor sider\u00fargico envolve benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos para a na\u00e7\u00e3o, de outro, promove certos riscos relacionados \u00e0 escassez de \n\nmat\u00e9rias-primas e ao meio ambiente. Para que esse aumento de produ\u00e7\u00e3o se realize com \u00eaxito, \n\n\u00e9 imprescind\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de medidas estrat\u00e9gicas no sentido de manter o crescimento de \n\nforma sustent\u00e1vel. \n\nNas diversas etapas de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o em uma usina sider\u00fargica, s\u00e3o geradas \n\nquantidades expressivas de res\u00edduos s\u00f3lidos com naturezas distintas. Entre estes res\u00edduos \n\nest\u00e3o aqueles com potencial de reciclagem na pr\u00f3pria usina e outros que apresentam baixos \n\nteores de ferro e/ou carbono que, portanto, devem ser destinados a outros fins. Possibilitar a \n\nreciclagem ou direcionar sustentavelmente os res\u00edduos s\u00f3lidos gerados nas usinas sider\u00fargicas \n\n\u00e9 um dos grandes desafios do setor. \n\nDurante o lingotamento e a conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, o a\u00e7o \u00e9 submetido a gradientes \n\nt\u00e9rmicos em condi\u00e7\u00f5es oxidantes que originam a forma\u00e7\u00e3o de uma camada superficial de \n\n\u00f3xidos de ferro denominada carepa. Essa camada superficial \u00e9 removida do a\u00e7o e tratada \n\ncomo res\u00edduo s\u00f3lido nas usinas sider\u00fargicas. Normalmente, nas usinas integradas, a carepa \u00e9 \n\nutilizada como mat\u00e9ria-prima nas plantas de sinteriza\u00e7\u00e3o. No caso da regi\u00e3o sul do Brasil, \n\nonde h\u00e1 somente usinas semi-integradas do tipo mini-mills, que operam fornos el\u00e9tricos a \n\narco, n\u00e3o ocorre a reciclagem desse res\u00edduo na pr\u00f3pria planta. \n\nA fabrica\u00e7\u00e3o de aglomerados (pelotas ou briquetes) autorredutores tem se mostrado \n\ncomo uma alternativa tecnol\u00f3gica para a reciclagem de res\u00edduos sider\u00fargicos ricos em ferro. \n\nA tecnologia de autorredu\u00e7\u00e3o consiste, essencialmente, na mistura \u00edntima de \u00f3xidos de ferro \n\ncom agentes redutores que, em altas temperaturas, promove uma elevada press\u00e3o parcial de \n\ng\u00e1s redutor no interior do aglomerado e elevadas velocidades de redu\u00e7\u00e3o.  \n\nA baixa granulometria dos constituintes requerida para a confec\u00e7\u00e3o de briquetes \n\nautorredutores permite a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes alternativas de carbono para a fun\u00e7\u00e3o de agente \n\nredutor. No interior do estado do Rio Grande do Sul (RS) \u00e9 produzido carv\u00e3o vegetal, visando \n\natender o mercado de prepara\u00e7\u00e3o de alimentos (em especial o tradicional \u201cchurrasco\u201d). \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\nDurante as etapas de produ\u00e7\u00e3o e processamento do carv\u00e3o vegetal, cerca de 10% do total \n\nproduzido (equivalente a cerca de 800 t/m\u00eas) (Buzin, 2009) \u00e9 considerado como \u201cfinos\u201d e n\u00e3o \n\napresenta mercado consumidor. Portanto, a fabrica\u00e7\u00e3o de aglomerados autorredutores tamb\u00e9m \n\npode ser uma rota para o aproveitamento dos finos residuais de carv\u00e3o vegetal gerados no RS. \n\nFrequentemente, os estudos de autorredu\u00e7\u00e3o visam o uso desses aglomerados em altos-\n\nfornos, reatores de redu\u00e7\u00e3o direta ou reatores de tecnologias emergentes para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nferro prim\u00e1rio, como \u00e9 o caso do processo brasileiro TECNORED. Entretanto, pesquisas \n\nrelacionadas \u00e0 reciclagem de res\u00edduos ferrosos via aglomerados autorredutores em Fornos \n\nEl\u00e9tricos a Arco (FEA) s\u00e3o ainda bastante restritas, embora seja de interesse desse tipo de \n\nusina. \n\nA principal caracter\u00edstica que diferencia o forno el\u00e9trico a arco dos reatores de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\na presen\u00e7a de uma atmosfera oxidante e o curto tempo de fus\u00e3o durante o processamento da \n\ncarga. Dessa forma, a utiliza\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores em aciarias equipadas com FEAs \n\n\u00e9 bastante desafiadora, pois uma vez que os \u00f3xidos n\u00e3o sejam reduzidos em tempo h\u00e1bil, a sua \n\nfus\u00e3o ocasionar\u00e1 um aumento do consumo energ\u00e9tico no processo e uma poss\u00edvel queda de \n\nrendimento met\u00e1lico. Para viabilizar o carregamento dessa nova mat\u00e9ria-prima em FEAs, \u00e9 de \n\nsuma import\u00e2ncia desenvolver um briquete com elevada cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o, de forma \n\nque este atinja altos graus de metaliza\u00e7\u00e3o antes da sua fus\u00e3o.  \n\nPortanto, a elabora\u00e7\u00e3o e o uso de briquetes autorredutores em FEA requerem uma \n\ns\u00e9rie de estudos experimentais que ofere\u00e7am dados suficientes para estimar a composi\u00e7\u00e3o \n\nideal do aglomerado bem como o seu desempenho. As limita\u00e7\u00f5es de uso de aglomerados \n\nautorredutores na pr\u00e1tica industrial normalmente est\u00e3o relacionados aos fen\u00f4menos de \n\ncin\u00e9tica qu\u00edmica, de transfer\u00eancia de calor e de resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\nA presente tese teve como objetivo fornecer subs\u00eddios te\u00f3ricos e experimentais com \n\nvistas \u00e0 reciclagem da carepa gerada em usinas mini-mills atrav\u00e9s do uso de briquetes \n\nautorredutores em FEA. O estudo se concentrou na avalia\u00e7\u00e3o das propriedades relacionadas \u00e0 \n\ncin\u00e9tica qu\u00edmica das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o e \u00e0 transfer\u00eancia de calor nos aglomerados, uma \n\nvez que a resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e9 de menor import\u00e2ncia quando se busca a aplica\u00e7\u00e3o em FEAs.  \n\nO trabalho se divide em quatro cap\u00edtulos com temas espec\u00edficos, os quais buscam \n\nsuprir as demandas necess\u00e1rias para atingir o objetivo geral do estudo. O cap\u00edtulo 1 teve o \n\nobjetivo de caracterizar e avaliar o comportamento de redu\u00e7\u00e3o carbot\u00e9rmica da carepa gerada \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\nnuma planta sider\u00fargica equipada com aciaria el\u00e9trica. No cap\u00edtulo 2, foi feita a escolha do \n\nagente redutor para uso nos briquetes, onde, a partir de an\u00e1lises qu\u00edmicas e cin\u00e9ticas, os finos \n\nde carv\u00e3o vegetal foram comparados a outros materiais carbonosos alternativos. O cap\u00edtulo 3 \n\nse voltou para a elabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do comportamento da mistura autorredutora em alta \n\ntemperatura, com vistas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o em FEA. No cap\u00edtulo 4 \u00e9 apresentado o estudo de tr\u00eas \n\ntipos de briquete realizado a partir de testes de laborat\u00f3rio que tiveram o prop\u00f3sito de \n\ncaracterizar e avaliar o potencial de uso desses aglomerados em FEA. \n\nFinalmente, a discuss\u00e3o geral do estudo buscou comparar os aspectos de maior \n\nimport\u00e2ncia com os dados da literatura e entrela\u00e7ar os resultados dos quatro cap\u00edtulos de \n\nmodo a elucidar os fen\u00f4menos que interagem na cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes em \n\nquest\u00e3o.   \n\nA car\u00eancia de estudos de redutibilidade da carepa, a necessidade de criar um emprego \n\nsustent\u00e1vel para os finos da ind\u00fastria do carv\u00e3o vegetal do RS e a particularidade relacionada \n\nao uso de aglomerados autorredutores em forno el\u00e9trico a arco, s\u00e3o os principais fatores que \n\nmotivaram a execu\u00e7\u00e3o da presente tese. \n\nO trabalho teve a colabora\u00e7\u00e3o das empresas Renova Beneficiamento de Res\u00edduos \n\nIndustriais (Localizada no munic\u00edpio de Aruj\u00e1 no estado de S\u00e3o Paulo) e Gerdau A\u00e7os \n\nEspeciais \u2013 Usina Charqueadas (localizada no munic\u00edpio de Charqueadas no Rio Grande do \n\nSul). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O E COMPORTAMENTO DE REDU\u00c7\u00c3O DA \n\nCAREPA \n\n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A literatura \u00e9 bastante rica em estudos voltados para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nqu\u00edmicos e morfol\u00f3gicos da carepa, com vistas aos fen\u00f4menos que afetam a sua forma\u00e7\u00e3o e \n\ninflu\u00eancia nos processos de conforma\u00e7\u00e3o. No entanto, estudos de redutibilidade com vistas \u00e0 \n\nreciclagem deste res\u00edduo nas usinas sider\u00fargicas s\u00e3o menos frequentes, sobretudo para o caso \n\ndaquelas geradas em usinas mini-mills que n\u00e3o possuem reatores de redu\u00e7\u00e3o. \n\nNesse estudo foi utilizada a carepa proveniente de uma usina sider\u00fargica semi-\n\nintegrada que corresponde a cerca de 2 e 3% do a\u00e7o produzido. Atualmente, este material \u00e9 \n\ntratado como res\u00edduo s\u00f3lido nas depend\u00eancias da planta e \u00e9 destinado \u00e0 ind\u00fastria cimenteira \n\ne/ou aterros. \n\n Inicialmente, se fez a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsica e morfol\u00f3gica da carepa com \n\nvistas a sua reciclagem via briquetes autorredutores. Ap\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o do res\u00edduo, \n\nestudou-se as suas propriedades de redutibilidade com mon\u00f3xido de carbono, visto que nesse \n\ntrabalho se previu a utiliza\u00e7\u00e3o de um material carbonoso como agente redutor. \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de redu\u00e7\u00e3o da carepa tiveram o \n\nobjetivo de fornecer subs\u00eddios para a elabora\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores e auxiliar na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos com estes aglomerados. A particularidade da carepa \n\ngerada em cada usina e o fato de a literatura ser bastante restrita com rela\u00e7\u00e3o aos estudos de \n\nredu\u00e7\u00e3o deste tipo de \u00f3xidos de ferro, foram tamb\u00e9m motivadores no desenvolvimento deste \n\nitem da tese. \n\n \n\n1.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n Os aspectos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da carepa, as caracter\u00edsticas elementares dos \n\n\u00f3xidos de ferro e seus aspectos fundamentais de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o abordados na revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica desse cap\u00edtulo.  \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\n \n\n1.2.1 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas dos \u00d3xidos de Ferro  \n\nDe acordo com o diagrama de equil\u00edbrio de fases Fe-O mostrado na figura 1.1, tr\u00eas \n\ntipos de \u00f3xido existem em temperaturas acima de 570C\u00b0: wustita (Fe1-yO), magnetita (Fe3O4) \n\ne hematita (Fe2O3). A solubilidade do oxig\u00eanio no ferro s\u00f3lido \u00e9 muito pequena (0,01% em \n\nmassa) e pode ser negligenciada.  \n\n           \nFigura 1.1 - Sistema ferro-oxig\u00eanio (Bogdandy e Engell, 1971) \n\n \n\nA hematita \u00e9 encontrada no sistema cristalino c\u00fabico (?-Fe2O3) em temperaturas \n\nabaixo de 400\u00b0C e, acima dessa, com sistema rombo\u00e9drico (?- Fe2O3). Esse \u00e9 o \u00f3xido mais \n\nrico em oxig\u00eanio, com 30,06% em massa desse elemento. A magnetita (Fe3O4) se apresenta \n\nsob o sistema cristalino de espin\u00e9lio c\u00fabico e cont\u00e9m 27,64% em massa de oxig\u00eanio na sua \n\nestrutura. A wustita (Fe1-yO) se cristaliza no sistema c\u00fabico e \u00e9 considerada como um \n\ncomposto n\u00e3o estequiom\u00e9trico, devido a sua defici\u00eancia em ferro. A letra y na sua f\u00f3rmula \n\nqu\u00edmica denota a propor\u00e7\u00e3o de vac\u00e2ncias do \u00edon ferro na rede, sendo que esse composto pode \n\nconter entre 23,1 e 25,6% em massa de oxig\u00eanio, n\u00e3o respeitando a rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica O/Fe \n\nigual a 1, que corresponderia a 22,3%. A wustita \u00e9 est\u00e1vel somente em temperaturas acima de \n\n570\u00b0C e a sua composi\u00e7\u00e3o varia de acordo com a atividade do ferro ou a press\u00e3o parcial de \n\noxig\u00eanio na fase gasosa, com a qual o \u00f3xido est\u00e1 em equil\u00edbrio. No entanto, \u00e9 bastante comum \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\nencontrar essa fase em temperaturas abaixo de 570\u00b0C, pois essa \u00e9 uma fase relativamente f\u00e1cil \n\nde resfriar e obt\u00ea-la na sua forma meta est\u00e1vel (Pelton e Bale, 1999). A tabela 1.1 apresenta a \n\nmassa molecular, a raz\u00e3o at\u00f4mica O/Fe e a densidade de cada um desses \u00f3xidos de ferro \n\n(Bogdandy e Engell, 1971).  \n\n \n\nTabela 1.1 - Massa molecular, rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica e densidade do ferro e seus \u00f3xidos. \n\n Massa molecular Rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica O/Fe Densidade (g/cm3) \n\nFe 55,85 0 7,86 \n\nFe0,95O 69,05 1,056 5,73 \n\nFe3O4 231,55 1,333 5,17 \n\nFe2O3 159,7 1,5 5,24 \n\n \n\n1.2.2 Gera\u00e7\u00e3o da Carepa \n\nNormalmente nas usinas sider\u00fargicas, o a\u00e7o \u00e9 solidificado atrav\u00e9s do processo de \n\nlingotamento cont\u00ednuo e conformado por meio de laminadores constitu\u00eddos de cil\u00edndros \n\nrolantes. Nas condi\u00e7\u00f5es de alta temperatura e atmosfera oxidante em que ocorrem estas \n\nopera\u00e7\u00f5es, se tem a forma\u00e7\u00e3o de uma camada de \u00f3xidos na superf\u00edcie do metal, denominada \n\ncarepa (Chen e Yuen, 2003 e Krzyzanowski et al., 2010).  \n\nA carepa gerada no processo de lingotamento cont\u00ednuo \u00e9 resultado do resfriamento do \n\na\u00e7o na presen\u00e7a de ar atmosf\u00e9rico. O contato entre essa atmosfera de natureza oxidante com o \n\nmetal em temperaturas elevadas promove a forma\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos sobre o a\u00e7o solidificado, que \n\ns\u00e3o removidos, em grande parte, durante o processo de conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (Krzyzanowski \n\net al., 2010).  \n\n No procedimento de conforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, o a\u00e7o pr\u00e9-aquecido tem sua se\u00e7\u00e3o \n\nreduzida atrav\u00e9s de rolos laminadores. Este processo normalmente \u00e9 composto de tr\u00eas etapas \n\nprincipais: reaquecimento, lamina\u00e7\u00e3o e resfriamento. Durante o reaquecimento, que ocorre em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de atmosfera oxidante, \u00e9 formada uma camada de \u00f3xidos de alguns mil\u00edmetros \n\nsobre o a\u00e7o (ou sobre os \u00f3xidos j\u00e1 formados durante a solidifica\u00e7\u00e3o). Essa carepa \u00e9 \n\ndenominada como carepa prim\u00e1ria e se desprende do a\u00e7o no in\u00edcio da etapa de conforma\u00e7\u00e3o. \n\nA gera\u00e7\u00e3o da carepa secund\u00e1ria ocorre quando o material \u00e9 deformado continuamente nos \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\ncilindros de lamina\u00e7\u00e3o e \u00e9 normalmente removida do a\u00e7o por jatos d\u2019\u00e1gua situados em cada \n\num dos passes (ou em passes seletivos) de conforma\u00e7\u00e3o. A camada de \u00f3xidos gerada sobre o \n\na\u00e7o durante e ap\u00f3s a etapa de acabamento \u00e9 classificada como carepa terci\u00e1ria. Enquanto \n\nocorre o resfriamento da bobina ou rolo, ainda se pode ter a forma\u00e7\u00e3o da carepa, dependendo \n\nda disponibilidade de oxig\u00eanio para reagir com o a\u00e7o semi-acabado (Chen e Yuen, 2003).  \n\nEmbora o presente trabalho seja conduzido com carepas provenientes de tarugos, a \n\nfigura 1.2 foi utilizada para ilustrar as etapas de decapagem e as diferen\u00e7as de temperatura em \n\ntr\u00eas regi\u00f5es de uma placa de a\u00e7o laminada em numa sequ\u00eancia de 12 passes. O gr\u00e1fico parte \n\nda temperatura de reaquecimento da placa (1250\u00b0C), em seguida se tem a remo\u00e7\u00e3o da carepa \n\nprim\u00e1ria e, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de passes de lamina\u00e7\u00e3o, a carepa secund\u00e1ria se forma sobre a \n\nsuperf\u00edcie do a\u00e7o. Posteriormente a uma segunda decapagem, o a\u00e7o \u00e9 submetido aos passes \n\nfinais de conforma\u00e7\u00e3o (Krzyzanowski et al., 2010). \n\n \nFigura 1.2 - Decapagem e previs\u00e3o das mudan\u00e7as de temperatura em tr\u00eas regi\u00f5es de uma \n\nplaca de a\u00e7o-carbono em lamina\u00e7\u00e3o em escala industrial (Krzyzanowski et al., 2010). \n\n \n\nA literatura \u00e9 bastante rica em estudos relacionados \u00e0 carepa formada durante a \n\nconforma\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do a\u00e7o (Chen e Yuen, 2003, Krzyzanowski et al., 2010, Basabe e \n\nSzpunar, 2008, Lima J\u00fanior et al., 2010, Adolfi et al., 2006).  As propriedades qu\u00edmicas e \n\nmorfol\u00f3gicas deste produto da oxida\u00e7\u00e3o t\u00eam grande influ\u00eancia nos par\u00e2metros de processo \n\nutilizados (condi\u00e7\u00f5es de temperatura e for\u00e7a nas etapas de conforma\u00e7\u00e3o, desgaste de \n\nferramentas etc...), na qualidade do produto final (acabamento superficial, propriedades \n\nmec\u00e2nicas etc...) e na prote\u00e7\u00e3o do a\u00e7o solicitado ao trabalho em altas temperaturas. \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\n \n\n1.2.3 Aspectos Morfol\u00f3gicos de Forma\u00e7\u00e3o Carepa \n\nO diagrama apresentado na figura 1.1 \u00e9 v\u00e1lido somente para condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio, \n\nenquanto que nas condi\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de trabalho, os fatores cin\u00e9ticos devem exercer grande \n\ninflu\u00eancia sobre a carepa formada.  \n\nA oxida\u00e7\u00e3o do a\u00e7o consiste essencialmente na difus\u00e3o do ferro em dire\u00e7\u00e3o ao exterior \n\ne do oxig\u00eanio em dire\u00e7\u00e3o ao interior do material. Tem sido mostrado que a forma\u00e7\u00e3o da \n\nwustita e magnetita s\u00e3o controladas principalmente pela difus\u00e3o dos c\u00e1tions do metal em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao exterior, enquanto que a forma\u00e7\u00e3o da hematita ocorre essencialmente por meio da \n\ndifus\u00e3o do oxig\u00eanio do ar para o interior do a\u00e7o (Chen e Yuen, 2003).  \n\n De modo geral, as carepas s\u00e3o constitu\u00eddas de duas ou tr\u00eas camadas. A carepa \n\nformada acima de 700\u00b0C, normalmente, se apresenta estratificada em tr\u00eas camadas distintas \n\nde hematita, magnetita e wustita. A raz\u00e3o de espessura entre estas camadas tem valores t\u00edpicos \n\nem torno de 1:4:95. Esta propor\u00e7\u00e3o de fases reflete o fato de que o coeficiente de difus\u00e3o de \n\nferro na wustita \u00e9 muito maior que na magnetita e os coeficientes de difus\u00e3o do oxig\u00eanio e \n\nferro na hematita s\u00e3o extremamente pequenos. A espessura relativa das camadas de magnetita \n\ne hematita aumenta abaixo de 650\u00b0C, mas a camada de wustita \u00e9 sempre maior acima de \n\n580\u00b0C. Em temperaturas abaixo de 570\u00b0C, a wustita n\u00e3o \u00e9 est\u00e1vel e a carepa formada se \n\napresenta dividida em apenas duas camadas, uma interna espessa de magnetita e outra externa \n\ne relativamente fina de hematita.  \n\nTipicamente, a carepa apresenta uma grande quantidade de poros distribu\u00eddos na \n\ncamada interna e at\u00e9 mesmo vazios de quase 1mm de comprimento, que est\u00e3o associados aos \n\nfen\u00f4menos de difus\u00e3o do oxig\u00eanio e ferro durante o seu resfriamento.  \n\nA estrutura da carepa tamb\u00e9m pode variar das estruturas \u201ccl\u00e1ssicas\u201d citadas acima, \n\nquando se tem a separa\u00e7\u00e3o entre a carepa e o substrato de ferro, que resulta em menores taxas \n\nde oxida\u00e7\u00e3o e camadas de magnetita e hematita mais espessas (Krzyzanowski et al., 2010). \n\n\u00c9 indicado na literatura que a cin\u00e9tica de oxida\u00e7\u00e3o do ferro normalmente segue um \n\nregime parab\u00f3lico, explicado pelo fato do controle da rea\u00e7\u00e3o ser exercido pela difus\u00e3o no \n\ninterior dos \u00f3xidos. Ainda, a presen\u00e7a de elementos de liga e as impurezas contidas no a\u00e7o \n\npodem influenciar o comportamento de oxida\u00e7\u00e3o bem como a morfologia desenvolvida na \n\ncarepa, o que torna a compreens\u00e3o destes fen\u00f4menos n\u00e3o t\u00e3o \u00f3bvia quanto para a oxida\u00e7\u00e3o do \n\nferro puro. A figura 1.3 compara os valores das constantes cin\u00e9ticas obtidas para a oxida\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\n \n\ndo ferro puro e um a\u00e7o SAE-AISI 1006 no intervalo de temperatura entre 700 e 1250\u00b0C. \n\nNota-se que ambas constantes de taxa s\u00e3o parab\u00f3licas, no entanto, os valores de constante \n\ncin\u00e9tica obtidos para o a\u00e7o s\u00e3o inferiores aos do ferro (Chen e Yuen, 2003). \n\n \nFigura 1.3 - Compara\u00e7\u00e3o das constantes de taxa de oxida\u00e7\u00e3o ao ar entre o ferro e um a\u00e7o \n\nbaixo carbono (Chen e Yuen, 2003). \n\n \n\n A constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e morfol\u00f3gica e a espessura da carepa para os a\u00e7os s\u00e3o \n\nbastante vari\u00e1veis e resultam essencialmente da combina\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores: \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do a\u00e7o, temperatura inicial de resfriamento, taxa de resfriamento, tempo de \n\noxida\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio da atmosfera (Chen e Yuen, 2003, Krzyzanowski et al., \n\n2010, Basabe e Szpunar, 2008, Lima J\u00fanior et al., 2010, Adolfi et al., 2006). A seguir \u00e9 \n\ndescrito como alguns destes fatores afetam a forma\u00e7\u00e3o da carepa. \n\nO carbono pode aumentar ou diminuir a taxa de oxida\u00e7\u00e3o. Normalmente a \n\ndescarbura\u00e7\u00e3o \u00e9 observada em temperaturas acima de 700\u00b0C, particularmente para a\u00e7os \n\ncontendo altos teores de carbono. A forma\u00e7\u00e3o da carepa e a descarbura\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do a\u00e7o \n\ntem sido estudada e se verificou que, durante a oxida\u00e7\u00e3o do a\u00e7o, o carbono reage com o \n\noxig\u00eanio do ar formando CO. Adicionalmente, o CO produzido deve reduzir os \u00f3xidos da \n\ncarepa e produzir CO2 (Chen e Yuen, 2003). Por\u00e9m, em alguns casos a libera\u00e7\u00e3o destes gases \n\npode ocasionar a forma\u00e7\u00e3o de microtrincas na interface a\u00e7o/carepa facilitando o contato do ar \n\ncom o metal e aumentando a taxa de oxida\u00e7\u00e3o. Assim, tamb\u00e9m \u00e9 assumido na literatura, que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00f3xido e di\u00f3xido de carbono na interface carepa/metal \u00e9 respons\u00e1vel pela perda de \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\n \n\nades\u00e3o da carepa no substrato de a\u00e7o. Se a press\u00e3o do g\u00e1s gerado n\u00e3o for suficiente para \n\ncausar a ruptura da interface, ent\u00e3o o g\u00e1s formar\u00e1 vazios na estrutura interna da carepa que \n\nir\u00e3o impedir a difus\u00e3o dos \u00edons de ferro. Em baixas temperaturas (menores que 700\u00b0C), \n\nnormalmente se tem a forma\u00e7\u00e3o de uma carepa aderente e consistente, devido \u00e0 menor taxa de \n\noxida\u00e7\u00e3o do carbono comparativamente a do ferro. Em virtude de o carbono praticamente n\u00e3o \n\nter solubilidade com ferro e oxig\u00eanio juntos, este elemento \u00e9 expelido devido a mais r\u00e1pida \n\noxida\u00e7\u00e3o do ferro e deve permanecer na interface carepa/a\u00e7o, ocasionando um enriquecimento \n\nde carbono na superf\u00edcie do substrato met\u00e1lico (Krzyzanowski et al., 2010). \n\nAl\u00e9m do carbono, os a\u00e7os cont\u00eam alguns elementos de liga e outros considerados \n\nimpurezas oriundos do processo de fabrica\u00e7\u00e3o. Cada um desses elementos se comporta de \n\nforma diferente durante a oxida\u00e7\u00e3o do a\u00e7o. Geralmente, a presen\u00e7a de cromo, alum\u00ednio e \n\nsil\u00edcio, os quais s\u00e3o menos nobres que o ferro (oxidam mais facilmente), promove certa \n\nresist\u00eancia \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o do ferro devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de finas camadas protetoras. Por\u00e9m este \n\nefeito de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 insignificante para pequenas quantidades destes elementos. J\u00e1 os \n\nelementos residuais como cobre e n\u00edquel, menos nobres que o ferro, s\u00e3o usualmente \n\nacumulados na interface carepa/metal e tem pouco efeito sobre a oxida\u00e7\u00e3o do a\u00e7o (Chen e \n\nYuen, 2003). \n\nNa figura 1.4 pode ser observada a influ\u00eancia do teor de sil\u00edcio e da temperatura de \n\nin\u00edcio de resfriamento sobre a espessura da carepa. Para um a\u00e7o com alto teor de sil\u00edcio (0,2 \n\n%), observa-se uma diminui\u00e7\u00e3o not\u00e1vel da espessura da carepa, particularmente para altas \n\ntemperaturas de in\u00edcio de resfriamento. A forma\u00e7\u00e3o da fase faialita (Fe2SiO4) na interface \u00e9 \n\nindicada como respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o desta carepa mais fina. Verifica-se tamb\u00e9m nessa \n\nfigura que, a espessura da carepa aumentou com a temperatura inicial de resfriamento, para \n\nambos os a\u00e7os testados. \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\n \n\n \nFigura 1.4 - Efeito do teor de sil\u00edcio e da temperatura inicial de resfriamento sobre a espessura \n\nda carepa formada (Chen e Yuen, 2003).  \n\n \n\nChen e Yuen (2002) estudaram o crescimento e o desenvolvimento da estrutura da \n\ncarepa em diferentes taxas de resfriamento para a\u00e7os com baixo teor de carbono. Verificou-se \n\num aumento de espessura da carepa para menores taxas de resfriamento. A estrutura da carepa \n\nformada em amostras resfriadas em taxas acima de 15\u00b0C/min foi bastante similar, sendo \n\nconstitu\u00edda de uma fina camada de hematita sobre a superf\u00edcie, uma camada intermedi\u00e1ria \n\nrelativamente espessa de magnetita e uma camada interna espessa de wustita. Entretanto, \n\nquando a taxa de resfriamento foi reduzida (para cerca de 5\u00b0C/min.), observou-se uma camada \n\nformada por magnetita e ferro entre camada de magnetita e wustita, ao passo que a regi\u00e3o \n\ninterna foi ocupada pela camada de wustita contendo precipitados de magnetita.  \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o da wustita abaixo de 570\u00b0C tem sido alvo de estudo de muitos \n\npesquisadores. O gr\u00e1fico da figura 1.5 mostra uma tend\u00eancia de curvas em C quando se \n\nconsidera a temperatura e o tempo de resfriamento em fun\u00e7\u00e3o das possibilidades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da wustita sobre o sustrato de a\u00e7o (Chen e Yuen, 2003). Quando se tem altas \n\ntaxas de resfriamento, a camada de wustita retida abaixo de 570\u00b0C aumenta expressivamente, \n\nenquanto que para lentas taxas a quantidade de wustita encontrada \u00e9 bem menor (Chen e \n\nYuen, 2004). \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\n \n\n           \nFigura 1.5 - Diagrama de transforma\u00e7\u00e3o da wustita na carepa (Chen e Yuen, 2003). \n\n \n\nBasabe e Szpunar (2008) avaliaram o efeito da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no ar sobre a \n\nmorfologia da carepa em a\u00e7os baixo carbono. Esses autores constataram que para um aumento \n\nde oxig\u00eanio livre na atmosfera de 1 a 5%, a taxa de oxida\u00e7\u00e3o aumentou. Adicionalmente, se \n\nverificou o crescimento da camada interna porosa da carepa com o aumento de oxig\u00eanio livre, \n\ntempo de oxida\u00e7\u00e3o e temperatura. \n\n \n\n1.2.4 Caracter\u00edsticas Qu\u00edmicas e F\u00edsicas da Carepa \n\nDe acordo com a literatura, a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa tem sido determinada \n\nprincipalmente atrav\u00e9s das an\u00e1lises instrumentais de espectroscopia de emiss\u00e3o at\u00f4mica, \n\ndifratometria de raios-x (DRX) e espectroscopia M\u00f6ssbauer. De modo geral, a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndessas t\u00e9cnicas de an\u00e1lise tem mostrado que os \u00f3xidos de ferro s\u00e3o os constituintes \n\nmajorit\u00e1rios da carepa (Balajee et al., 1995, Dukelow et al., 1995C, Cunha et al., 2006, Jie et \n\nal., 2008, Umadevi et al., 2009, Hussiny e Shalabi, 2010, Basabe e Szpunar, 2008 J\u00fanior et \n\nal., 2010).  \n\nComparativamente aos demais res\u00edduos sider\u00fargicos, a carepa \u00e9 considerada rica em \n\nferro, com teores que variam em torno de 70%. A literatura indica que o \u00f3xido de ferro \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\n \n\nwustita \u00e9 a fase mais abundante (em massa), seguida da magnetita e da hematita. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa se completa com os elementos de liga e impurezas \n\nprovenientes do a\u00e7o, por\u00e9m em quantidades menos importantes. Tais elementos normalmente \n\nest\u00e3o presentes na forma \u00f3xidos, sobretudo aqueles menos nobres que o ferro (Chen e Yuen, \n\n2004, Umadevi et al., 2009, Basabe e Szpunar, 2008, Balajee et al., 1995, Dukelow et al., \n\n1995). Ainda, grande parte das carepas geradas em usinas sider\u00fargicas apresenta quantidades \n\nvari\u00e1veis de umidade e \u00f3leo, e em alguns casos, podem ser classificada como res\u00edduo perigoso \n\n\u2013 Classe I, pela NBR 10004:2004 (Cunha et al., 2006). \n\nCom a maior parcela de sua granulometria abaixo de 2 e acima de 0,2mm, a carepa \u00e9 \n\nconsiderada um res\u00edduo relativamente grosseiro (Balajee et al., 1995). A densidade da carepa, \n\ndeterminada por Cunha et al. (2006) a partir de m\u00e9todos emp\u00edricos utilizando bal\u00e3o \n\nvolum\u00e9trico e \u00e1gua, apresentou valores entre 5,3 e 5,4 g/cm3. A densidade te\u00f3rica tamb\u00e9m foi \n\nestimada por esses autores e o valor encontrado foi de 5,5 g/cm3. Estes valores s\u00e3o pr\u00f3ximos \n\ndaqueles de densidade te\u00f3rica dos \u00f3xidos de ferro apontados pela literatura (vide tabela 1).  \n\nDiversos trabalhos direcionados ao estudo da morfologia da carepa mostram, a partir de \n\nimagens em microsc\u00f3pios, a presen\u00e7a de poros, concentrados mais expressivamente na \n\ncamada interna da carepa (Adolfi et al., 2006, Jie et al., 2008, Basabe e Szpunar, 2008).  \n\n \n\n1.2.5 Reciclagem da Carepa nas Usinas Sider\u00fargicas \n\nSegundo Umadevi (2009), a carepa gerada nas usinas sider\u00fargicas corresponde a \n\naproximadamente 2% do total de a\u00e7o produzido. O teor de ferro contido \u00e9 um forte indicativo \n\ndo potencial de reciclagem deste res\u00edduo, que pode trazer uma s\u00e9rie de benef\u00edcios para \n\nind\u00fastria do ferro e a\u00e7o, principalmente pela conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e economia de \n\nenergia. Segundo Mackellar (1998) e Hussiny e Shalabi (2011), estes ganhos se refletiriam \n\ntamb\u00e9m em rendimentos econ\u00f4micos. Viabilizar a reciclagem na pr\u00f3pria planta \u00e9 ainda mais \n\natraente, uma vez que se tem maior compatibilidade entre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do res\u00edduo e \n\na carga utilizada no processo, elimina\u00e7\u00e3o dos riscos de transporte para longas dist\u00e2ncias, entre \n\noutros benef\u00edcios citados por Godinskii (2003).  \n\nAtualmente, em usinas que disp\u00f5em de alto-forno, a carepa tem sido reciclada como \n\nmat\u00e9ria-prima ferrosa nas plantas de sinteriza\u00e7\u00e3o. No entanto, a quantidade de carepa \n\nadicionada \u00e0 mistura do s\u00ednter \u00e9 bastante limitada, devido \u00e0 queda de produtividade e da \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n \n\nqualidade do aglomerado causados pelo aumento do teor de FeO (que ocasiona a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda redutibilidade) e de \u00f3leo. Tais limita\u00e7\u00f5es t\u00eam incentivado o descobrimento de outras rotas \n\nvi\u00e1veis para a reciclagem da carepa (Umadevi et al., 2009 e Cunha et al., 2006). \n\nUmadevi et al. (2009) realizaram um estudo visando reciclar a carepa a partir da \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de pelotas para uso no reator de redu\u00e7\u00e3o Corex. As pelotas foram produzidas com \n\num percentual de 10 a 40% de carepa cominu\u00edda em granulometria 95% passante a 0,149 mm \n\n(100 mesh) e 65% abaixo de 0,044 mm (325 mesh). Entre os resultados obtidos, se observou \n\nque o aumento de carepa na mistura ocasionou um acr\u00e9scimo das propriedades de RDI (&lt;\n\n6,3mm) e RDI (&lt;0,5mm) e um decr\u00e9scimo de redutibilidade. Os autores conclu\u00edram que com \n\na adi\u00e7\u00e3o de 10% em massa de carepa na mistura, se tem uma pelota com as propriedades \n\nqu\u00edmicas, f\u00edsicas e metal\u00fargicas desejadas para o uso no alto-forno. \n\nEm outra linha de estudo, uma s\u00e9rie de trabalhos j\u00e1 foi realizado visando \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o \n\nde briquetes de res\u00edduos sider\u00fargicos em conversores a oxig\u00eanio (BOF). Baladge et al. (1995) \n\nindicaram em um trabalho realizado na Inland Steel Company, que um briquete constitu\u00eddo de \n\n45% carepa, 35% lama e 25% p\u00f3 de conversor BOF, \u00e9 rotineiramente adicionado nos \n\nconversores que comp\u00f5em a aciaria da sider\u00fargica. Segundo os autores, a taxa de consumo \n\nera de aproximadamente 3,5 t/corrida (1,8% da carga) no conversor 2 e 6 t/corrida (2,5%) no \n\nconversor 4. Nessa mesma linha, Dukelow et al. (1995) estudaram a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nbriquetes obtidos a partir de diferentes combina\u00e7\u00f5es de res\u00edduos s\u00f3lidos da National Steel \n\nCorportation dos Estados Unidos, entre eles a carepa. Este estudo tamb\u00e9m teve como objetivo \n\na adi\u00e7\u00e3o dos briquetes no conversor da usina. Entretanto, nesse trabalho n\u00e3o foi estabelecida a \n\nquantidade \u00f3tima de briquete a ser introduzida na carga.  \n\nCunha (2006), em sua monografia, caracterizou e buscou alternativas de uso da \n\ncarepa. Nesse estudo tamb\u00e9m se buscou a adi\u00e7\u00e3o de briquetes de carepa em conversores LD, \n\npor\u00e9m, com o intuito principal de aumentar a desfosfora\u00e7\u00e3o do banho de a\u00e7o. Os resultados \n\nobtidos foram considerados como n\u00e3o satisfat\u00f3rios pelos autores, uma vez que n\u00e3o se \n\npresenciou mudan\u00e7as de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica relevantes na esc\u00f3ria do forno. \n\nReis (2008) utilizou a carepa de lamina\u00e7\u00e3o, em conjunto com a lama de alto-forno e \n\n\u00f3xidos de ferro provenientes das linhas de decapagem do a\u00e7o, para a fabrica\u00e7\u00e3o de pelotas \n\nautorredutoras. Foram avaliadas as alternativas para a reciclagem das pelotas fabricadas no \n\ncircuito interno da planta e, foi constatado, que a introdu\u00e7\u00e3o do aglomerado em carro torpedo \n\n\u00e9 o meio mais rent\u00e1vel economicamente. \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento do processo brasileiro de produ\u00e7\u00e3o de ferro-gusa Tecnored, tem \n\ngerado uma s\u00e9rie de estudos com vistas \u00e0 reciclagem de res\u00edduos sider\u00fargicos, incluindo a \n\ncarepa. Essa outra rota de obten\u00e7\u00e3o de ferro apresenta a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbriquetes autorredutores (feitos com res\u00edduos) em um forno de redu\u00e7\u00e3o-fus\u00e3o. Um dos estudos \n\ndirecionados a essa tecnologia foi realizado em forno de escala piloto com briquetes \n\nautorredutores produzidos com carepa e outros res\u00edduos gerados na Compania Sider\u00fargica de \n\nTubar\u00e3o (hoje ArcelorMittal). Segundo os autores, produziu-se um ferro gusa de alta \n\nqualidade com baixo consumo de combust\u00edvel, demonstrando que esta \u00e9 uma rota promissora \n\nna reciclagem de res\u00edduos sider\u00fargicos, a qual oferece ganhos econ\u00f4micos e ambientais \n\n(Noldin J\u00fanior et al., 2004).  \n\nMackellar (1998) indicou em seu artigo a alternativa de reciclagem de res\u00edduos \n\nsider\u00fargicos em usinas mini-mills equipadas com FEA atrav\u00e9s da tecnologia de inje\u00e7\u00e3o, via \n\nlan\u00e7as injetoras, diretamente no banho. Nessa mesma linha de aplica\u00e7\u00e3o da carepa, Danilov \n\n(2003) comprovou atrav\u00e9s de testes em FEA que se tem uma economia no consumo de \n\nenergia el\u00e9trica, redu\u00e7\u00e3o do consumo de eletrodos e um tempo de corrida mais curto. Segundo \n\no autor, tais benef\u00edcios s\u00e3o reflexos das melhorias obtidas na esc\u00f3ria espumante do forno \n\natrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o da carepa misturada com cal e p\u00f3 de carv\u00e3o. \n\nGodinskii et al. (2003) utilizaram a carepa como mat\u00e9ria-prima ferrosa em briquetes \n\nautorredutores para uso em FEA. O autor cita que os testes realizados em escala industrial \n\ncom carregamentos de 15 a 20% de briquetes em um forno de 25 t, n\u00e3o apontaram varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nos par\u00e2metros de processo.  \n\nMais recentemente Hussiny e Shalabi (2011) publicaram um estudo que avaliou a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores, compostos de carepa e p\u00f3 de alto-forno com ou sem \n\ncoque \u201cbreeze\u201d em reator de redu\u00e7\u00e3o para posterior abastecimento em FEA. Entre os \n\nresultados, verificou-se que a redu\u00e7\u00e3o dos briquetes produzidos, em duas horas na isoterma de \n\n1100oC, aumentou de 69,8% para 82% com o uso de coque \u201cbreeze\u201d na mistura.  \n\n \n\n1.2.6 Redu\u00e7\u00e3o dos \u00d3xidos de Ferro por CO \n\n Visto que a carepa \u00e9 constitu\u00edda essencialmente por \u00f3xidos de ferro e que o trabalho \n\ncorrente busca a obten\u00e7\u00e3o do ferro deste res\u00edduo atrav\u00e9s da autorredu\u00e7\u00e3o por mon\u00f3xido de \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\n \n\ncarbono, \u00e9 de interesse descrever os aspectos fundamentais citados na literatura acerca desse \n\ntema. \n\n \n\nAspectos Termodin\u00e2micos \n\n Estudos fundamentais e aplicados acerca da redu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro s\u00e3o abundantes \n\nna literatura. Partindo do estado mais oxidado do ferro e acima de 570\u00b0C, os \u00f3xidos s\u00e3o \n\nreduzidos pelo CO em tr\u00eas etapas subsequentes, de acordo com as rea\u00e7\u00f5es mostradas a seguir \n\n(Pelton e Bale, 1999): \n\n                                                3 Fe2O3 + CO = 2 Fe3O4 + CO2                                            (1.1) \n\n                                                   Fe3O4 + CO = 3 \u201cFeO\u201d + CO2                                           (1.2) \n\n                                                 \u201cFeO\u201d + CO = Fe + CO2                                                      (1.3) \n\n \n\nDurante a redu\u00e7\u00e3o da hematita, ocorre uma expans\u00e3o de volume nos est\u00e1gios iniciais e \n\na contra\u00e7\u00e3o nas etapas finais, quais s\u00e3o reflexos das mudan\u00e7as de sistema cristalino dos \n\ncompostos formados (Turkdogan, 1980). O sistema cristalino, o volume espec\u00edfico e a perda \n\nde massa relacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o gradual dos \u00f3xidos de ferro, partido da hematita, s\u00e3o \n\nmostrados na tabela 1.2. \n\n \n\n Tabela 1.2 - Sistema cristalino dos \u00f3xidos de ferro e varia\u00e7\u00e3o de massa durante a \n\nredu\u00e7\u00e3o (Turkdogan, 1980).  \n\n Fe2O3 Fe3O4 Fe0,95O Fe \n\nSistema cristalino rombo\u00e9drico espin\u00e9lio c\u00fabico c\u00fabico  \n\nVolume espec\u00edfico a 25\u00b0C(cc/g) 0,146 0,193 0,175 0,127 \n\nPerda de massa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hematita (%) 0 3,34 8,96 30,06 \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\n \n\nPara cada uma das rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o, se tem a combina\u00e7\u00e3o da primeira com a \n\nsegunda lei da termodin\u00e2mica, que d\u00e3o suporte aos c\u00e1lculos da energia livre de Gibbs (?G), \n\nconforme mostra a equa\u00e7\u00e3o 1.1: \n\n \n\n                           ?G = ?H - T?S = ?Go + RT ln(k), onde k = (PCO2/Pco)eq                          (1.1) \n\n \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, ?G \u00e9 igual a 0 e de posse da varia\u00e7\u00e3o de energia livre \n\npadr\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o (fornecida por tabelas na literatura), \u00e9 poss\u00edvel correlacionar a press\u00e3o \n\nparcial dos gases redutores com a temperatura (Sun e Lu, 1996 e L\u00facio, 1981).  \n\nO diagrama de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (figura 1.6), tamb\u00e9m conhecido como diagrama de \n\nChaudron e por diagrama de Baur-Glaessner, \u00e9 uma ferramenta de grande utilidade para o \n\nestudo da redu\u00e7\u00e3o carbot\u00e9rmica dos \u00f3xidos de ferro. Este diagrama \u00e9 resultante dos c\u00e1lculos \n\nque relacionam a press\u00e3o parcial da mistura gasosa de CO e CO2 em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e \n\ndas fases ferrosas em equil\u00edbrio (Pelton e Bale, 1999 e L\u00facio, 1981). \n\n \nFigura 1.6 - Diagrama de Oxida\u00e7\u00e0o-redu\u00e7\u00e3o (Lucio, 1981). \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\n \n\nNa figura 1.6 se evidencia que, acima de 570\u00b0C, com o aumento da press\u00e3o parcial de \n\nCO na mistura gasosa se tem a redu\u00e7\u00e3o gradual dos \u00f3xidos de ferro at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do ferro \n\nmet\u00e1lico, segundo as rea\u00e7\u00f5es 1.1, 1.2 e 1.3. Abaixo de 570\u00b0C, a magnetita \u00e9 reduzida \n\ndiretamente a ferro, eliminando a etapa de forma\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da wustita (Pelton e Bale, 1999 \n\ne L\u00facio, 1981). \n\n A carbura\u00e7\u00e3o do ferro pelo mon\u00f3xido de carbono durante a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de \n\nferro, tamb\u00e9m est\u00e1 prevista no diagrama de oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o e tem sido alvo de muitos \n\nestudos. Como informa Turkdogan e Vinters (1974), j\u00e1 no inicio do s\u00e9culo, Schenck e \n\ncolaboradores encontraram a forma\u00e7\u00e3o de fuligem gerada pelo mon\u00f3xido de carbono na \n\npresen\u00e7a de ferro met\u00e1lico.  \n\n Turkdogan e Vinters (1971), em ensaios de redu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro com atmosfera \n\ncomposta de 90%CO-10%CO2 indicaram a ocorr\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o inversa de Boudouard sobre \n\no ferro formado. Ap\u00f3s os experimentos, algumas amostras foram submetidas \u00e0 an\u00e1lise de \n\ncarbono e os seguintes resultados foram obtidos: 0,71% de carbono a 800\u00b0C, 0,16% a 900\u00b0C e \n\n0,02% a 1000\u00b0C. Em outra obra destes mesmos autores (Turkdogan e Vinters, 1974), ferro, \n\ncementita e grafita, foram identificados ap\u00f3s os ensaios de 600\u00b0C. Este estudo tamb\u00e9m \n\nindicou que a taxa de deposi\u00e7\u00e3o de carbono \u00e9 proporcional a quantidade de ferro met\u00e1lico \n\npresente. As an\u00e1lises de termogravimetria para a redu\u00e7\u00e3o da hematita ao CO mostraram que \n\nse obteve uma perda de massa nos instantes iniciais do ensaio, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o, e um \n\nposterior ganho de massa, atribu\u00eddo a deposi\u00e7\u00e3o de carbono. As curvas mostram ainda que no \n\nin\u00edcio da deposi\u00e7\u00e3o, a taxa permanece constante, por\u00e9m, com o aumento da forma\u00e7\u00e3o da \n\ncementita a taxa diminui. Os autores tamb\u00e9m constataram que a decomposi\u00e7\u00e3o do CO \u00e9 \n\nbastante afetada pelo tipo de ferro formado e pelas propriedades do \u00f3xido reduzido.  \n\n Recentemente, Mondal et al. (2004) conduziram experimentos de redu\u00e7\u00e3o em \n\ntermobalan\u00e7a ao CO, no intervalo de temperatura entre 800 e 900\u00b0C, e obtiveram um \n\ncomportamento de termogravimetria similar \u00e0queles encontrados por Turkdogan e Vinters \n\n(1971). A an\u00e1lise por difra\u00e7\u00e3o de raios-x exibiu a presen\u00e7a de ferro met\u00e1lico, grafita e carbeto \n\nde ferro como produtos da rea\u00e7\u00e3o.  \n\n Ono-Nakazato et al. (2007) investigaram atrav\u00e9s de misturas CO-CO2, o limite em que \n\nse tem o equil\u00edbrio da press\u00e3o parcial de CO com o ferro, atrav\u00e9s de termogravimetria. Nesse \n\nestudo, realizado no intervalo de temperatura entre 923 a 1223\u00b0C, o ganho de massa das \n\namostras foi sempre atribu\u00eddo a deposi\u00e7\u00e3o de carbono sobre o ferro met\u00e1lico. \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n \n\nMecanismo de Redu\u00e7\u00e3o  \n\nA compreens\u00e3o dos mecanismos respons\u00e1veis pela transforma\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos em ferro \n\nmet\u00e1lico \u00e9 de grande import\u00e2ncia quando se busca avaliar a cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o. \n\nO mecanismo de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 um modelo estabelecido a partir do conhecimento de todas as \n\netapas individuais envolvidas na rea\u00e7\u00e3o global. A etapa mais lenta no processo \u00e9 determinante \n\nda taxa global de rea\u00e7\u00e3o.  \n\nNo caso da redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro, estes mecanismos s\u00e3o bastante complexos, \n\npois o \u00f3xido passa por uma s\u00e9rie de etapas de transforma\u00e7\u00e3o antes de ser convertido \n\ncompletamente em ferro. As rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o gasosa de \u00f3xidos de ferro no estado s\u00f3lido \n\ns\u00e3o ditas heterog\u00eaneas, pois envolvem fases s\u00f3lidas e gasosas separadas por uma interface. \n\nPara que as rea\u00e7\u00f5es ocorram, os reagentes precisam chegar \u00e0 interface de rea\u00e7\u00e3o e os produtos \n\nsa\u00edrem (Wei-Kao Lu, 1999). \n\nConsiderando um min\u00e9rio poroso que consiste de v\u00e1rios gr\u00e3os sendo reduzido pelo g\u00e1s \n\nredutor CO, Bogdandi e Engell (1971) descrevem as principais etapas do processo global de \n\nrea\u00e7\u00e3o, as quais tamb\u00e9m est\u00e3o ilustradas na figura 1.7.  \n\n \nFigura 1.7 - Diferentes etapas de uma rea\u00e7\u00e3o g\u00e1s-s\u00f3lido (Wagner, 2008). \n\n \n\nInicialmente, o g\u00e1s flui em dire\u00e7\u00e3o ao min\u00e9rio e h\u00e1 a troca de mat\u00e9ria entre a corrente \n\nde g\u00e1s e os gases presentes na superf\u00edcie do \u00f3xido, ocorrendo a forma\u00e7\u00e3o de uma camada \n\ngasosa limite (conhecida como fen\u00f4meno de difus\u00e3o externa). O g\u00e1s reagente difunde pelos \n\nmacro e micro poros do min\u00e9rio e o g\u00e1s oxidado (produto da rea\u00e7\u00e3o) se desloca para o \n\nexterior pelo mesmo caminho (denominado difus\u00e3o interna). A rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica propriamente \n\ndita, se realiza na interface entre o \u00f3xido e o g\u00e1s, que inclui as sub-etapas de adsor\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\n \n\nredutor, a separa\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio da rede do \u00f3xido, a forma\u00e7\u00e3o e crescimento do n\u00facleo do \n\nproduto de rea\u00e7\u00e3o (magnetita, wustita ou ferro) e, finalmente, a dessor\u00e7\u00e3o do g\u00e1s oxidado da \n\nsuperf\u00edcie do s\u00f3lido. O desenvolvimento das camadas dos produtos de rea\u00e7\u00e3o podem ainda \n\nenvolver processos de difus\u00e3o no s\u00f3lido e, portanto, tamb\u00e9m se incluiriam dentro das etapas \n\nde rea\u00e7\u00e3o (Bogdandy e Engell, 1971). \n\nNa figura 1.8 est\u00e3o ilustrados os dois modelos tipicamente obtidos durante a redu\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3xidos de ferro. A figura 1.8(a) ilustra uma sec\u00e7\u00e3o transversal de uma part\u00edcula de \u00f3xido \n\nde ferro densa parcialmente reduzida, que tem um n\u00facleo de hematita cercada de tr\u00eas camadas \n\nconc\u00eantricas: uma interna de magnetita, a intermedi\u00e1ria de wustita e uma camada porosa \n\nexterna de ferro met\u00e1lico poroso. Este processo de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 dito topoqu\u00edmico. No exemplo \n\nda figura 1.8(b), tem-se uma part\u00edcula de alta porosidade em que a redu\u00e7\u00e3o se processa com \n\nmaior difus\u00e3o e, portanto, sem interfaces distintas. Este tipo de mecanismo \u00e9 indicado como \n\nredu\u00e7\u00e3o uniforme (Lu, 1999).  \n\nFigura 1.8 - Se\u00e7\u00e3o transversal de uma part\u00edcula densa (a) e outra porosa (b) de \u00f3xidos de ferro \n\nparcialmente reduzidas (Lu, 1999). \n\n \n\nAspectos Morfol\u00f3gicos do Ferro Formado \n\nA morfologia do ferro obtido pela redu\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es g\u00e1s-s\u00f3lido \u00e9 tamb\u00e9m \n\nobjeto de muitos estudos, visto que a natureza deste produto de redu\u00e7\u00e3o pode afetar \n\nnotavelmente a cin\u00e9tica global do processo. De maneira geral, as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, \n\npoder redutor da mistura gasosa e as caracter\u00edsticas dos \u00f3xidos a serem reduzidos, s\u00e3o os \n\nfatores de maior influ\u00eancia sobre a morfologia do produto gerado.  \n\na)  \n\n   \n\n b)   \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\n A partir de estudos fundamentais de redu\u00e7\u00e3o com hematita no intervalo de temperatura \n\nentre 800 e 1200\u00b0C e em atmosferas constitu\u00eddas de 90%CO-10%CO2, Turkdogan e Vinters \n\n(1972) verificaram apenas a presen\u00e7a de ferro poroso. Foi observado que a \u00e1rea de superf\u00edcie \n\nporosa do ferro formado depende da \u00e1rea porosa inicial do \u00f3xido reduzido. Quanto maior a \n\n\u00e1rea superficial dos poros no \u00f3xido, maior a \u00e1rea superficial dos poros no ferro formado pela \n\nredu\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi visto que, quanto menor \u00e9 a temperatura de redu\u00e7\u00e3o, menor \u00e9 o tamanho \n\ndos poros e maior \u00e9 a quantidade de poros distribu\u00eddos no ferro formado. \n\n El Moujahid e Rist (1988) estudaram a morfologia da wustita densa reduzida \n\nno intervalo de temperatura entre 430 e 1100\u00b0C com misturas gasosas constitu\u00eddas de CO, \n\nCO2 e Arg\u00f4nio. Os experimentos foram conduzidos com um microsc\u00f3pio de alta temperatura \n\ne o aux\u00edlio de microsc\u00f3pios \u00f3ptico e eletr\u00f4nico de varredura para as an\u00e1lises antes e ap\u00f3s os \n\nensaios. Foi identificada a forma\u00e7\u00e3o de dois tipos de nuclea\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticos: n\u00facleos densos \n\ne n\u00facleos porosos. Os autores indicaram que os n\u00facleos densos s\u00e3o constitu\u00eddos de whiskers \n\n(forma\u00e7\u00e3o acicular do ferro) regulares at\u00e9 simples sali\u00eancias. J\u00e1 os n\u00facleos porosos \n\napresentam uma morfologia constitu\u00edda de \u201cilhas\u201d lenticulares. Constatou-se que, em \n\ncondi\u00e7\u00f5es que apresentam gases com baixo poder redutor e temperaturas medianas (em torno \n\nde 900\u00b0C), tem-se a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos densos. De outro lado, misturas gasosas fortemente \n\nredutoras e temperaturas extremas de redu\u00e7\u00e3o (altas ou baixas) favorecem a forma\u00e7\u00e3o de ferro \n\nporoso. Entretanto, tamb\u00e9m se verificou a coexist\u00eancia de ambos os tipos de nuclea\u00e7\u00e3o. \n\nNesses casos, a forma\u00e7\u00e3o de n\u00facleos densos ocorre anteriormente a dos n\u00facleos porosos, \n\nembora os n\u00facleos porosos desenvolvam-se mais rapidamente do que os densos. Alguns \n\ndestes resultados obtidos por El Moujahid e Rist est\u00e3o ilustrados no diagrama da figura 1.9. \n\nOutro fato observado foi que a nuclea\u00e7\u00e3o do ferro denso promove o crescimento de uma fina \n\ncamada desse tipo de ferro que inibe dramaticamente as etapas de redu\u00e7\u00e3o subsequentes. \n\nQuando ocorre a nuclea\u00e7\u00e3o do ferro poroso, as fissuras e os pequenos poros produzidos sobre \n\na camada formada permitem que a redu\u00e7\u00e3o proceda rapidamente. \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\n \n\n \nFigura 1.9 - Dom\u00ednio de obten\u00e7\u00e3o dos dois tipos de n\u00facleos. Tri\u00e2ngulos: denso; c\u00edrculos: \n\nporoso e denso; quadrado: poroso. A regi\u00e3o em cinza agrupa os quadrados (El Moujahid e \n\nRist, 1988). \n\n \n\nPara o caso da wustita, Lu (1999) explica em maiores detalhes os poss\u00edveis \n\nmecanismos de redu\u00e7\u00e3o envolvidos, exemplificados nas figuras 1.10(a) e 1.10(b). \n\nInicialmente, o gr\u00e3o de wustita \u00e9 quimicamente uniforme. A remo\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de oxig\u00eanio \n\nnos s\u00edtios de rea\u00e7\u00e3o sobre a interface g\u00e1s-s\u00f3lido resulta em mudan\u00e7as de concentra\u00e7\u00e3o e induz \n\na fluxos difusionais. No in\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o da wustita, a interface de rea\u00e7\u00e3o g\u00e1s-s\u00f3lido diminui \n\ncom a remo\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de oxig\u00eanio pelo g\u00e1s e os \u00edons de ferro e el\u00e9trons difundem para o \n\ninterior. A composi\u00e7\u00e3o da wustita muda gradualmente em dire\u00e7\u00e3o ao seu campo de \n\nestabilidade que se limita com a magnetita e com o ferro met\u00e1lico. Esta rela\u00e7\u00e3o entre rea\u00e7\u00e3o \n\ninterfacial e difus\u00e3o no estado s\u00f3lido na wustita determina o mecanismo de nuclea\u00e7\u00e3o e \n\ncrescimento do ferro met\u00e1lico.  \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 1.10 - Esquema do crescimento do ferro met\u00e1lico: (a) forma\u00e7\u00e3o da camada de ferro e \n\n(b) forma\u00e7\u00e3o de whiskers (Lu, 1999). \n\n \n\nA taxa de ambos (rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e difus\u00e3o) aumenta com a temperatura, por\u00e9m a \n\nrea\u00e7\u00e3o na interface \u00e9 influenciada apenas pela composi\u00e7\u00e3o do g\u00e1s redutor ao passo que a \n\ndifus\u00e3o \u00e9 sensitiva aos defeitos cristalinos. Para o caso de uma mistura gasosa de elevado \n\npotencial redutor, os \u00e1tomos de oxig\u00eanio s\u00e3o rapidamente removidos da interface. Dessa \n\nforma, a cria\u00e7\u00e3o de um excesso de ferro na regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de interface \u00e9 muito mais \n\nr\u00e1pida que o movimento destes \u00e1tomos em dire\u00e7\u00e3o ao interior do gr\u00e3o de wustita, e tem-se a \n\nsupersatura\u00e7\u00e3o de ferro na wustita. Isso leva \u00e0 nuclea\u00e7\u00e3o do ferro em diversos s\u00edtios e o \n\ncrescimento do ferro cobre a superf\u00edcie do gr\u00e3o da wustita. Esta \u00e9 considerada uma das raz\u00f5es \n\nque ocasionam a redu\u00e7\u00e3o de acordo com o modelo topoqu\u00edmico de redu\u00e7\u00e3o da wustita (figura \n\n1.10a). Nas situa\u00e7\u00f5es em que se tem um g\u00e1s de baixo potencial redutor, a difus\u00e3o pode \n\nNuclea\u00e7\u00e3o de ferro na \n\ncamada de wustita \n\nsupersaturada em ferro \n\nWustita \n\nCO CO2 \nFe \n\nCrescimento da frente de \n\nnuclea\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o da \n\ncasca met\u00e1lica \n\nWustita \n\nCO CO2\nFe \n\nCamada de ferro poroso e \n\ninterface ferro/wustita \n\nWustita \n\nCO CO2\nFe \n\nWustita supersaturada \n\ncom ferro \n\nWustita super \n\nsaturada \n\nCO CO2 \n\nNuclea\u00e7\u00e3o e crescimento \n\nde ferro met\u00e1lico e \n\ndifus\u00e3o da wustita \n\nFe2+, e- \n\nCO CO2\n\nN\u00facleo de ferro \n\nCrescimento dos \n\nwhiskers de ferro e \n\ndifus\u00e3o na wustita \n\nFe2+, e- \n\nCO CO2\n\nWhiskers de ferro \na) \n\nb) \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\n \n\nprevalecer sobre a taxa de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Nesse caso, o ac\u00famulo de ferro \u00e9 m\u00ednimo nas \n\nregi\u00f5es pr\u00f3ximas \u00e0 interface e, ap\u00f3s certo tempo de redu\u00e7\u00e3o, todo o gr\u00e3o de wustita torna-se \n\nsupersaturado em ferro, quando ocorre a nuclea\u00e7\u00e3o. O crescimento desse ferro muitas vezes se \n\nd\u00e1 na forma de whiskers (figura 10b) (Lu, 1999).  \n\n \n\nAspectos Cin\u00e9ticos \n\nA cin\u00e9tica de uma dada rea\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 taxa em que ela ocorre. \n\nPara o caso das rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o gasosa dos \u00f3xidos de ferro, normalmente a taxa \u00e9 \n\ncalculada a partir da remo\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio do s\u00f3lido pelos gases em fun\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nFrequentemente, a fra\u00e7\u00e3o de massa de oxig\u00eanio reagida (removida) \u00e9 representada pela letra \n\nF.  \n\nNormalmente, quando se tem uma sequ\u00eancia de etapas durante a rea\u00e7\u00e3o, uma destas \n\ntem maior influ\u00eancia sobre a taxa global. A sua determina\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nnas quais o processo ocorre, sendo a temperatura, o tamanho de part\u00edcula, a press\u00e3o parcial do \n\ng\u00e1s redutor e a natureza morfol\u00f3gica dos \u00f3xidos, os principais fatores a serem considerados \n\n(Bogdandy e Engell, 1971). \n\nSegundo Turkdogan e Vinters (1971), os fatores cin\u00e9ticos que normalmente \n\ninfluenciam a taxa de redu\u00e7\u00e3o s\u00e3o: difus\u00e3o do g\u00e1s at\u00e9 a interface da rea\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na \n\ninterface e difus\u00e3o do g\u00e1s no \u00f3xido a ser reduzido ou no produto de redu\u00e7\u00e3o formado. Estes \n\npesquisadores estabeleceram, atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es experimentais, que a taxa de redu\u00e7\u00e3o \n\ngasosa da hematita pode ser controlada por um ou dois dos seguintes mecanismos:  \n\n\u2013 Redu\u00e7\u00e3o interna uniforme: este processo prevalece em condi\u00e7\u00f5es de baixa temperatura e \n\npart\u00edculas relativamente pequenas, em que a difus\u00e3o de g\u00e1s nos poros apresenta pouca \n\nresist\u00eancia ao processo de redu\u00e7\u00e3o. Nesse caso, o tempo de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 independente do \n\ntamanho de part\u00edcula. Quando se tem condi\u00e7\u00f5es em que a rea\u00e7\u00e3o se encontra neste regime \n\nqu\u00edmico, considera-se que a forma\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 a sub-etapa controladora do processo, \n\ndecorrente da difus\u00e3o do oxig\u00eanio do \u00f3xido atrav\u00e9s da camada fina de ferro que constitui a \n\nparede porosa. Para uma dada temperatura, composi\u00e7\u00e3o gasosa e \u00e1rea porosa constante, a taxa \n\n\u00e9 representada por: \n\n \n\n                                                    ln (1 \u2013 F) ? t                                                           (1.2) \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\n \n\n\u2013 Controle misto: est\u00e1 presente na redu\u00e7\u00e3o de part\u00edculas maiores e mais densas em altas \n\ntemperaturas. Nesse caso, a difus\u00e3o do g\u00e1s \u00e9 mais lenta e a rea\u00e7\u00e3o ocorre somente na \n\nsuperf\u00edcie da part\u00edcula com a forma\u00e7\u00e3o de uma camada porosa de ferro. A rea\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nredutor com o \u00f3xido est\u00e1 confinada as regi\u00f5es porosas pr\u00f3ximas \u00e0 interface ferro/\u00f3xido. O \n\ncontrole misto deve-se ao fato de que a taxa de redu\u00e7\u00e3o pode ser controlada tanto pela difus\u00e3o \n\ndo g\u00e1s redutor nos poros do \u00f3xido como pela rea\u00e7\u00e3o na interface. Este modo de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderado pelos autores como um caso especial de redu\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmica. Geralmente, o \n\ncontrole misto prevalece durante os primeiros est\u00e1gios de redu\u00e7\u00e3o de grandes part\u00edculas de \n\n\u00f3xido. Consequentemente, o tempo de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 proporcional ao di\u00e2metro da part\u00edcula e se \n\ntem: \n\n \n\n                                               1 \u2013 (1 \u2013 F)1/3 ? t/r                                                         (1.3) \n\n \n\n\u2013 Difus\u00e3o de g\u00e1s na camada de ferro reduzida: este \u00e9 outro caso de modelo topoqu\u00edmico de \n\nredu\u00e7\u00e3o. Quando a espessura da camada de produto aumenta (para 1 a 2 mm), a difus\u00e3o de \n\ng\u00e1s atrav\u00e9s dos poros do ferro controla os \u00faltimos est\u00e1gios de redu\u00e7\u00e3o. Este controle da taxa \n\nde rea\u00e7\u00e3o predomina em part\u00edculas grandes (cerca de 7 mm) e em altas temperaturas a partir \n\nde aproximadamente 50% de redu\u00e7\u00e3o.  Para este caso limite, o tempo de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiretamente proporcional \u00e0 dimens\u00e3o do tamanho de part\u00edcula, de acordo com a seguinte \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n                                         1/2 - F/3 - (1 - F)2/3/2 ? t/r2                                        (1.4) \n\n \n\nPortanto, a taxa de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente f\u00e1cil de representar quando h\u00e1 part\u00edculas \n\npequenas (nas quais a redu\u00e7\u00e3o interna uniforme prevalece) e part\u00edculas grandes (quando a \n\ndifus\u00e3o na camada de ferro \u00e9 dominante). Para os casos de tamanhos intermedi\u00e1rios de \n\npart\u00edcula, existe um controle misto e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 mais complexa, podendo \n\nocorrer ainda uma transi\u00e7\u00e3o de controle (Turkdogan e Vinters, 1971). \n\nA redu\u00e7\u00e3o parcial da hematita em atmosfera de 90%CO-10%CO2 a 800\u00b0C e part\u00edculas \n\ncom 1 mm de di\u00e2metro mostrou que o ferro se forma de maneira uniforme e as an\u00e1lises via \n\nDRX revelaram que ap\u00f3s 30-35% de redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se identificou a presen\u00e7a das fases hematita \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\n \n\ne magnetita. Conforme indicado pelos autores e \u00e9 de comum acordo entre os especialistas da \n\n\u00e1rea (Halder e Fruehan, 2008 e Lu, 1999), as taxas de redu\u00e7\u00e3o medidas, est\u00e3o associadas \n\nprincipalmente a redu\u00e7\u00e3o da wustita a ferro, ou seja, a etapa de redu\u00e7\u00e3o da wustita a ferro \n\nmet\u00e1lico \u00e9 a mais lenta do processo, comparativamente com a redu\u00e7\u00e3o da hematita a \n\nmagnetita e com a da magnetita a wustita (Turkdogan e Vinters,1971).   \n\nEm outro trabalho, Turkdogan e Vinters (1972) indicam que a cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3xidos porosos \u00e9 basicamente a mesma da wustita densa. Pois embora se tenha redu\u00e7\u00e3o \n\ninterna uniforme na hematita porosa (para d = 1 mm), os autores indicam que somente 1 a 2% \n\nda \u00e1rea superficial dos poros est\u00e3o prontamente acess\u00edveis a rea\u00e7\u00e3o gasosa e que a redu\u00e7\u00e3o \n\ninterna ocorre essencialmente sobre as paredes dos grandes poros interconectados. \n\nSzekely et al.. (1976), em sua monografia, apresentaram diversos modelos para \n\nrepresentar a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00f5es g\u00e1s-s\u00f3lido e que podem ser aplicadas para o modelamento da \n\nredu\u00e7\u00e3o gasosa dos \u00f3xidos de ferro. Nesse trabalho, as equa\u00e7\u00f5es utilizadas para representar \n\nrea\u00e7\u00f5es em s\u00f3lidos porosos e n\u00e3o porosos, bem como as t\u00e9cnicas para o estudo dessas rea\u00e7\u00f5es, \n\ns\u00e3o explicadas detalhadamente. De maneira geral, os modelos s\u00e3o elaborados em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas do s\u00f3lido (densidade, porosidade, dimens\u00f5es etc) e das condi\u00e7\u00f5es externas \n\npresentes (temperatura, potencial redutor do g\u00e1s, vaz\u00e3o de g\u00e1s etc). \n\nMuitos especialistas da \u00e1rea, em pesquisas fundamentais concernentes a redu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3xidos de ferro, tem utilizado o modelo proposto por Turkdogan (1980). Segundo este autor, \n\npara condi\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o interna uniforme, a taxa de redu\u00e7\u00e3o \u00e9 bem representada pela \n\nequa\u00e7\u00e3o (5), correspondente a um modelo de rea\u00e7\u00e3o de primeira ordem: \n\n \n\n                                   (1.5) \n\n \n\nonde S\u2019 \u00e9 a \u00e1rea de poros efetiva por unidade de massa da wustita, k \u00e9 constante de taxa, Pco a \n\npress\u00e3o parcial de CO no sistema e Pco* a press\u00e3o de CO em equil\u00edbrio com a wustita e o \n\nferro e t o tempo. \n\nO modelo de n\u00facleo n\u00e3o reagido (Shrinking Core Model) tem sido adotado com maior \n\nfrequ\u00eancia para descrever a cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o de part\u00edculas grosseiras (ou aglomerados) de \n\n\u00f3xidos de ferro. Este modelo visualiza um reagente s\u00f3lido n\u00e3o poroso e imperme\u00e1vel com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao g\u00e1s. A rea\u00e7\u00e3o inicia na superf\u00edcie externa do s\u00f3lido e gradualmente com o tempo se \n\ntPcoPcokSF *)(')1ln( ??=?\n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\n \n\nforma uma camada espessa de s\u00f3lido reagido. Durante a redu\u00e7\u00e3o, os reagentes gasosos \n\ndifundem atrav\u00e9s da camada de produto formado para a interface da rea\u00e7\u00e3o, que separa \n\n\u201cnitidamente\u201d a parcela reagida da n\u00e3o reagida. As equa\u00e7\u00f5es desse tipo de modelo envolvem \n\nc\u00e1lculos de transfer\u00eancia de massa, de difus\u00e3o na camada reagida e de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na \n\ninterface \u00f3xido/metal (Szekely et al.,1976).  \n\nDe posse das constantes cin\u00e9ticas obtidas pelo modelo escolhido, a equa\u00e7\u00e3o de \n\nArrhenius (equa\u00e7\u00e3o 1.6) \u00e9 extensivamente utilizada para verificar a influ\u00eancia da temperatura \n\nsobre a taxa das rea\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n                                                     )exp(\nRT\nEa\n\nAk ?=                                                       (1.6) \n\n \n\nonde, k \u00e9 a constante cin\u00e9tica (min-1), A o fator de frequ\u00eancia, Ea a energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\n(J/mol), R a constante dos gases (J/mol.K) e T a temperatura (K). \n\nTomando o logaritmo natural desta equa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel construir um gr\u00e1fico que \n\ncorrelaciona o logaritmo natural da constante cin\u00e9tica da rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do inverso da \n\ntemperatura. Os pontos devem originar uma reta em que o coeficiente angular corresponde ao \n\nvalor de -Ea/R. De posse desses dados \u00e9 poss\u00edvel calcular a energia de ativa\u00e7\u00e3o de uma dada \n\nrea\u00e7\u00e3o e assim avaliar como a temperatura influencia a sua velocidade (L\u00facio, 1981). \n\nConforme Coetsee et al. (2002), os valores de energia de ativa\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nwustita, obtidos por diversos pesquisadores da \u00e1rea (Trushenski e Philbrook, 1974, Turkdogan \n\ne Vinters, 1972, Murayama et al.., 1978), normalmente variam de 116 a 151 kJ/mol. Por\u00e9m, o \n\nautor indica tamb\u00e9m que outros estudiosos (Tsay et al.. 1976, Meraikib e Friedrichs, 1987) \n\nencontraram valores mais baixos, entre 60 e 70 kJ/mol. Kawai (1977), em seus experimentos \n\nde redu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro em etapas, obteve valores de energia de ativa\u00e7\u00e3o igual a 80 \n\nkJ/mol para redu\u00e7\u00e3o da hematita a magnetita, 121 kJ/mol para a redu\u00e7\u00e3o da magnetita a \n\nwustita e 126 kJ/mol na redu\u00e7\u00e3o da wustita a ferro.  \n\n \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\n \n\n1.3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n Este item do trabalho busca apresentar a proveni\u00eancia da carepa utilizada e as an\u00e1lises \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o realizadas para esse material. \n\n  \n\n1.3.1 Amostragem da Carepa \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desse estudo se utilizou a carepa gerada em uma usina sider\u00fargica \n\nsemi-integrada do tipo \u201cmini-mill\u201d. Nessa planta, a carepa gerada \u00e9 proveniente das etapas de \n\nlingotamento cont\u00ednuo, lamina\u00e7\u00e3o, usinagem e forjaria. Nas etapas de lingotamento cont\u00ednuo \n\ne lamina\u00e7\u00e3o a carepa \u00e9 removida atrav\u00e9s de jatos com alta press\u00e3o de \u00e1gua e s\u00e3o direcionadas \n\na hidrociclones. A carepa acumulada nos hidrociclones \u00e9 removida periodicamente por meios \n\nmec\u00e2nicos e corresponde \u00e0 cerca de 63% do total gerado. A carepa oriunda dos processos de \n\nusinagem e forjaria, ap\u00f3s ser submetida \u00e0 etapa de recupera\u00e7\u00e3o dos met\u00e1licos contidos, \u00e9 \n\ndenominada carepa processada. Finalmente, as carepas geradas s\u00e3o armazenadas em conjunto \n\nno p\u00e1tio da usina.  \n\nAmostras de ambos os tipos de carepa foram coletadas na usina e misturadas, quando \n\nse objetivou a obten\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o \u00fanico e representativo da totalidade da carepa gerada na \n\nplanta. O peso total da mistura foi de aproximadamente 1000 kg, sendo cerca de 63% de \n\ncarepa proveniente do lingotamento e da lamina\u00e7\u00e3o e 37% de carepa processada. A \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o do material foi realizada com p\u00e1s e aux\u00edlio de uma betoneira. Uma vez \n\nobtida a mistura, o material foi disposto na forma de pilha piramidal e uma quantidade de 50 \n\nkg foi amostrada para o estudo em laborat\u00f3rio, de acordo com a NBR 10007 (ABNT, 2004). \n\nA quantidade restante de carepa foi destinada a produ\u00e7\u00e3o dos briquetes detalhada no cap\u00edtulo \n\n4. A parcela de amostra destinada ao estudo de laborat\u00f3rio foi quarteada e, quando necess\u00e1rio, \n\ncominu\u00edda em moinho de bolas para a granulometria requerida em cada uma das an\u00e1lises \n\nprevistas. \n\n \n\n1.3.2 An\u00e1lises de Caracteriza\u00e7\u00e3o da Carepa \n\nA determina\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de caracteriza\u00e7\u00e3o da carepa se deu em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos do trabalho, que vislumbra a reciclagem deste res\u00edduo por meio da redu\u00e7\u00e3o dos seus \n\n\u00f3xidos de ferro. Para isso, as caracter\u00edsticas da carepa foram determinadas a partir de dois \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\n \n\nt\u00f3picos principais de an\u00e1lise: qu\u00edmica e morfol\u00f3gica, que s\u00e3o esclarecidos em maiores \n\ndetalhes a seguir.  \n\n \n\n1.3.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \n\n Buscou-se, atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa, conhecer os elementos \n\nmajorit\u00e1rios contidos e determinar a distribui\u00e7\u00e3o das fases presentes. Para isso, tr\u00eas t\u00e9cnicas \n\nanal\u00edticas foram escolhidas: Espectroscopia de Emiss\u00e3o At\u00f4mica por Plasma (ICP), Difra\u00e7\u00e3o \n\nde raios-x e Espectroscopia M\u00f6ssbauer.  \n\n \n\nEspectroscopia de Emiss\u00e3o At\u00f4mica por Plasma (ICP \u2013 Inductively Coupled Plasma) \n\n A Espectroscopia de Emiss\u00e3o At\u00f4mica por Plasma foi utilizada para determinar os \n\nelementos majorit\u00e1rios contidos na carepa, exceto carbono e oxig\u00eanio. A partir desse tipo de \n\nan\u00e1lise foi poss\u00edvel determinar a quantidade de ferro presente no res\u00edduo (fundamental para \n\navaliar as possibilidades de reciclagem) bem como o teor de elementos contaminantes. \n\n Para a execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de ICP se utilizou o equipamento marca Liberty RL \u2013 \n\nsequencial ICP-EOS, instalado no laborat\u00f3rio da empresa Renova (situada em Aruj\u00e1 \u2013 SP). A \n\nprepara\u00e7\u00e3o e digest\u00e3o das amostras foram realizadas de acordo com o m\u00e9todo EPA 3050B \n\n(anexo A). Antes da realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise, a amostra foi submetida ao aquecimento em estufa \n\nna temperatura de 105\u00b0C (at\u00e9 a estabiliza\u00e7\u00e3o da massa) para a medida de umidade, que se deu \n\npor diferen\u00e7a de massa.  \n\n \n\nAn\u00e1lise de Difra\u00e7\u00e3o de Raios-X \n\nA an\u00e1lise por difra\u00e7\u00e3o de raios-x foi utilizada para determinar as principais fases \n\ncontidas na carepa. De modo geral, esta t\u00e9cnica permite identificar as fases cristalinas \n\npresentes acima de 5% no material, podendo ocorrer algumas varia\u00e7\u00f5es devido \u00e0 \n\ncristalinidade da fase. \n\n Utilizou-se, para a realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de an\u00e1lise, um difrat\u00f4metro de marca \n\nSiemens, modelo D5000 (ano 1992), com goni\u00f4metro ?-?. A velocidade e o intervalo de \n\nvarredura do goni\u00f4metro foram de 1 segundo para 0,02o de degrau de 2 a 72o, \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\n \n\nrespectivamente. O equipamento usado no presente estudo est\u00e1 instalado no Instituto de \n\nGeoci\u00eancias da UFRGS. \n\n \n\nEspectroscopia M\u00f6ssbauer \n\n Atrav\u00e9s da t\u00e9cnica anal\u00edtica de espectroscopia M\u00f6ssbauer se buscou detectar e \n\nquantificar as fases associadas ao ferro da carepa. Com esta an\u00e1lise foi poss\u00edvel determinar as \n\nformas em que o ferro se encontra distribu\u00eddo na carepa com um elevado poder de detec\u00e7\u00e3o \n\n(at\u00e9 cerca de 1% em massa). \n\nTais an\u00e1lises foram executadas com o espectr\u00f4metro M\u00f6ssbauer convencional, de \n\nacelera\u00e7\u00e3o constante com fonte de 57Co numa matriz de Rh e um contador proporcional Kr \n\n(CO2) como detector, presente nas instala\u00e7\u00f5es do Instituto de F\u00edsica da UFRGS. \n\n \n\n1.3.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica \n\n Sabe-se que as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de um material, especialmente se tratando \n\nde \u00f3xidos de ferro, s\u00e3o de grande import\u00e2ncia quando se busca conhecer a sua origem e os \n\nmecanismos envolvidos nas rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o. A luz destes aspectos de interesse no \u00e2mbito \n\ngeral do trabalho, foi feita a an\u00e1lise morfol\u00f3gica da carepa.  \n\nPrimeiramente, a morfologia da carepa foi abordada atrav\u00e9s de an\u00e1lises de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica e observa\u00e7\u00f5es a olho nu. Em seguida, se caracterizou a carepa \n\nnos seus aspectos internos e microestruturais, a partir de an\u00e1lises de porosimetria e \n\nobserva\u00e7\u00f5es em microsc\u00f3pio \u00f3ptico e de varredura. Tais an\u00e1lises est\u00e3o especificadas adiante. \n\n \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica \n\nBuscou-se, atrav\u00e9s da an\u00e1lise granulom\u00e9trica, determinar a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas da carepa. O resultado obtido nessa an\u00e1lise \u00e9 de grande relev\u00e2ncia para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do material, de modo que se pode indicar a forma mais correta para proceder \n\naos estudos de cin\u00e9tica e de reciclagem na pr\u00e1tica industrial. \n\nA t\u00e9cnica utilizada para avaliar a distribui\u00e7\u00e3o de granulometria da carepa foi a de \n\npeneiramento. A execu\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise se deu com uma amostra inicial de 500g que foi \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\n \n\nsubmetida \u00e0 passagem em um sistema vibrat\u00f3rio de peneiras montadas em s\u00e9rie com a \n\nseguinte distribui\u00e7\u00e3o de malhas: 3,15; 2,5; 1; 0,6; 0,3 e 0,1mm. A distribui\u00e7\u00e3o do tamanho das \n\npart\u00edculas foi determinada atrav\u00e9s das fra\u00e7\u00f5es m\u00e1ssicas remanescentes em cada uma das \n\npeneiras. \n\n \n\nPorosimetria  \n\nA an\u00e1lise de porosimetria foi realizada com intuito de conhecer as caracter\u00edsticas dos \n\nvazios internos presentes na carepa. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o de muito valor quando se busca \n\ndeterminar as condi\u00e7\u00f5es cin\u00e9ticas de rea\u00e7\u00e3o do material, que s\u00e3o tamb\u00e9m de interesse aos \n\nprop\u00f3sitos do estudo.  \n\nAs an\u00e1lises de porosidade foram realizadas no poros\u00edmetro de merc\u00fario Micromeritics \n\nPoresizer \u2013 9320, instalado no Laboratoire de G\u00e9nie des Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux (LGPM) da \n\n\u00c9cole Centrale Paris. O equipamento usado, acoplado a um microcomputador com software \n\nespec\u00edfico para a opera\u00e7\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o dos dados, identifica a total porosidade aberta da \n\namostra, medindo a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros e, por conseguinte, o valor calculado \n\nde densidade real. Maiores detalhes a respeito desse tipo de an\u00e1lise s\u00e3o encontrados no anexo \n\nB do trabalho. \n\nUtilizou-se nesses ensaios amostras no estado bruto escolhidas aleatoriamente. A \n\nmassa de amostra introduzida no equipamento foi em torno de 2g. \n\n  \n\nMicroscopia \u00d3ptica (MO) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de microscopia \u00f3ptica teve como objetivo verificar as fases \n\npresentes bem como sua propor\u00e7\u00e3o e distibui\u00e7\u00e3o. Com esse tipo de an\u00e1lise tamb\u00e9m foi \n\nposs\u00edvel verificar a distribui\u00e7\u00e3o e o tamanho dos poros presentes. O uso dessa t\u00e9cnica na \n\nobserva\u00e7\u00e3o das fases contidas na carepa, antes e ap\u00f3s os ensaios de redu\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma ferramenta \n\nde grande relev\u00e2ncia quando se busca identificar o mecanismo decorrente da rea\u00e7\u00e3o da \n\npart\u00edcula.  \n\nAnalisou-se em microsc\u00f3pio \u00f3ptico amostras de plaquetas representativas da carepa no \n\nseu estado \u00edntegro, ou seja, minimamente degradadas ou fragmentadas durante as etapas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o e amostragem precedentes. Tamb\u00e9m foram examinadas plaquetas de carepa \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\n \n\nresultantes de ensaios de redu\u00e7\u00e3o em termobalan\u00e7a. Nesse \u00faltimo caso, se verificou a \n\nmicroestrutura das amostras reduzidas em diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura, atmosfera e \n\ngraus de redu\u00e7\u00e3o. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es foram realizadas no microsc\u00f3pio \u00f3ptico (Reichert-Jung MeF3) do \n\nLaboratoire de G\u00e9nie de Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux \u2013 LGPM, da \u00c9cole Centrale Paris. A \n\nprepara\u00e7\u00e3o das amostras para an\u00e1lise foi realizada a partir da imers\u00e3o das plaquetas de carepa \n\nem resina ep\u00f3xi misturada a um catalisador (Epofix Hardener) e mantidas sob v\u00e1cuo nos \n\ninstantes iniciais de endurecimento. Ap\u00f3s o endurecimento da resina, o corpo de prova \n\nembutido foi lixado com \u00e1gua nas lixas com granula\u00e7\u00e3o igual a 120 e 220 e polido com \u00e1lcool \n\ne pasta diamantada em uma politriz autom\u00e1tica com panos de polimento de 9, 3 e 1 \u00b5m, nessa \n\nordem. \n\n \n\nMicroscopia Eletr\u00f4nica de Varredura com Microssonda EDS (MEV) \n\nO microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u00e9 um equipamento capaz de produzir imagens \n\nde alta magnifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o. O princ\u00edpio b\u00e1sico de funcionamento do MEV consiste em \n\nvarrer uma determinada amostra com um feixe de el\u00e9trons. A intera\u00e7\u00e3o dos el\u00e9trons com o \n\ncorpo de prova produz uma s\u00e9rie de emiss\u00f5es que convenientemente processadas, resultam \n\nem importantes informa\u00e7\u00f5es de relevo e de morfologia das diferentes fases contidas no \n\nmaterial.  \n\nOs resultados verificados por essa t\u00e9cnica foram complementares \u00e0queles obtidos \n\natrav\u00e9s da MO. Entretanto, este equipamento acoplado a microssonda EDS, apresenta ainda a \n\npossibilidade de realizar a an\u00e1lise elementar pontual no corpo de prova. A partir de diversas \n\nan\u00e1lises pontuais nas fases visualizadas, foi poss\u00edvel estimar a fase presente em cada regi\u00e3o da \n\namostra. Foram levadas ao MEV plaquetas de carepa selecionadas aleatoriamente, com o \n\nrequisito de que o material estivesse sempre no estado \u00edntegro, como no caso da microscopia \n\n\u00f3ptica. No entanto, essas an\u00e1lises foram realizadas apenas para as amostras no estado in \n\nnatura e n\u00e3o ap\u00f3s a redu\u00e7\u00e3o. \n\nO equipamento utilizado \u00e9 da marca JEOL modelo JSM 5800 do LGPM/\u00c9cole \n\nCentrale Paris. A voltagem para a acelera\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons foi mantida entre 15 e 20 kV e a \n\nimagem foi gerada a partir da incid\u00eancia de um feixe de el\u00e9trons secund\u00e1rios. \n\n \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n \n\n1.3.3 Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Termogravimetria \n\nOs ensaios de redu\u00e7\u00e3o da carepa foram realizados com dois objetivos principais. O \n\nprimeiro foi determinar o oxig\u00eanio redut\u00edvel da carepa, servindo como uma an\u00e1lise auxiliar de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o. O segundo, que merece destaque em virtude dos objetivos do trabalho \n\ncorrente, foi avaliar o comportamento cin\u00e9tico de redu\u00e7\u00e3o da carepa atrav\u00e9s de mon\u00f3xido de \n\ncarbono. Os detalhes do equipamento utilizado bem como dos experimentos est\u00e3o descritos a \n\nseguir.  \n\n \n\nTermobalan\u00e7a \n\n Para a execu\u00e7\u00e3o dessas an\u00e1lises foi utilizada uma termobalan\u00e7a Netzsch/STA 409 PC \n\ncom sistema de inje\u00e7\u00e3o de gases e aquisi\u00e7\u00e3o de dados, conforme mostrado na figura 1.11. Tais \n\nan\u00e1lises foram realizadas do LGPM/\u00c9cole Centrale Paris. \n\n \nFigura 1.11 - Foto da termobalan\u00e7a (a) e esquema com os equipamentos perif\u00e9ricos (b).  \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n \n\n Este equipamento \u00e9 composto de um forno resistivo acoplado a uma microbalan\u00e7a de alta \n\nsensibilidade, ambos controlados e monitorados por um sistema eletr\u00f4nico que, a partir de um \n\nmicrocomputador, permite a aquisi\u00e7\u00e3o dos dados de interesse na an\u00e1lise. A c\u00e2mara de \n\naquecimento (regi\u00e3o interna do forno) tem o formato cil\u00edndrico com 25 mm de di\u00e2metro, onde \n\na amostra \u00e9 sustentada verticalmente atrav\u00e9s de uma haste de alumina. Os termopares \n\npresentes no equipamento s\u00e3o do tipo S (Pt/PtRh) e est\u00e3o dispostos no interior do forno e na \n\nextremidade da haste de alumina em contato com o cadinho receptor da amostra. O \n\nequipamento permite o controle da atmosfera durante os experimentos atrav\u00e9s da inje\u00e7\u00e3o de \n\ngases pela base inferior e capta\u00e7\u00e3o na base superior da c\u00e2mara de aquecimento. Os resultados \n\nde interesse nesse estudo fornecidos pelo equipamento relacionam dados de varia\u00e7\u00e3o de \n\nmassa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura. \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do Oxig\u00eanio Redut\u00edvel  \n\n Para determinar a quantidade de oxig\u00eanio redut\u00edvel presente na carepa, foram realizados \n\ndois tipos de ensaio, ambos em isotermas de 1100\u00b0C. Amostras de carepa foram aquecidas em \n\natmosfera inerte at\u00e9 a temperatura de isoterma e ap\u00f3s 5 minutos se deu inicio ao ensaio \n\npropriamente dito, de acordo com duas diferentes metodologias. Em ambas as metodologias \n\ndescritas a seguir, a vaz\u00e3o de g\u00e1s foi mantida constante a 200 ml/min. \n\n Na primeira s\u00e9rie, seguiu-se a sequ\u00eancia redu\u00e7\u00e3o/oxida\u00e7\u00e3o da carepa. Nesses \n\nexperimentos se utilizou CO puro at\u00e9 a total perda de massa do material e, posteriormente, foi \n\ninjetado ar no sistema. A oxida\u00e7\u00e3o do material ao ar foi realizada visando confirmar o grau de \n\noxida\u00e7\u00e3o inicial do material, indicado pelas an\u00e1lises qu\u00edmicas. Nesse tipo de ensaio se utilizou \n\n50 mg de amostra na granulometria entre 0,3 e 0,6 mm. \n\n A segunda s\u00e9rie de experimentos foi tamb\u00e9m realizada em duas etapas. Inicialmente se \n\nintroduziu uma mistura gasosa de 50% de CO e 50% de CO2, com objetivo de reduzir a \n\ncarepa at\u00e9 a composi\u00e7\u00e3o da wustita. Ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da massa, a composi\u00e7\u00e3o de gases foi \n\nalterada para 90% CO e 10% CO2, visando reduzir completamente a wustita a ferro met\u00e1lico. \n\nPara a homogeneiza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s foi utilizado um misturador (tubo com esferas de alumina) \n\nposicionado entre o rot\u00e2metro e o orif\u00edcio de entrada dos gases na termobalan\u00e7a. Tais \n\nexperimentos foram realizados com plaquetas de carepa de aproximadamente 400 mg. \n\n   \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n \n\nEstudo da Cin\u00e9tica de Redu\u00e7\u00e3o da Carepa \n\n O estudo cin\u00e9tico de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da carepa foi executado no intervalo de \n\ntemperatura entre 830 e 1200\u00b0C, em duas condi\u00e7\u00f5es distintas de atmosfera. Utilizou-se CO \n\npuro e a mistura de 90%CO-10%CO2, com vaz\u00e3o total de g\u00e1s igual a 200 ml/min. Este \n\nintervalo de temperatura foi determinado em virtude da temperatura de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de \n\nferro e das condi\u00e7\u00f5es de interesse vislumbradas no estudo, enquanto as condi\u00e7\u00f5es de \n\natmosfera foram estabelecidas com o aux\u00edlio do diagrama de oxi-redu\u00e7\u00e3o. Nesses ensaios, as \n\namostras foram aquecidas em atmosfera de nitrog\u00eanio at\u00e9 se passarem cinco minutos de \n\nisoterma. Ap\u00f3s esse tempo previsto para a homogeneiza\u00e7\u00e3o da temperatura na c\u00e2mara do \n\nforno, os gases redutores foram injetados no sistema. \n\n Estes ensaios foram realizados com amostras de aproximadamente 50mg para duas \n\ngranulometrias representativas da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do material (carepa fina e \n\ncarepa grossa). Os cadinhos utilizados s\u00e3o de alumina do tipo \u201ccopo\u201d (vide figura 1.12), com \n\n7 mm de altura e 10 mm de di\u00e2metro interno. Buscou-se obter uma rela\u00e7\u00e3o entre massa e \n\ntamanho de cadinho que permitisse a forma\u00e7\u00e3o de uma fina camada de amostra, de modo a \n\nevitar a influ\u00eancia dos fen\u00f4menos de transfer\u00eancia de massa (difus\u00e3o externa) na execu\u00e7\u00e3o \n\ndesses ensaios (vide figura 1.13a).  \n\n \nFigura 1.12 - Cadinho de alumina utilizado nos testes em termobalan\u00e7a. \n\n \n\nAs curvas de perda de massa obtidas nos testes de redu\u00e7\u00e3o em termobalan\u00e7a foram \n\ntransformadas em curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 1.7:   \n\n \n\n                                                        \n( )\n\nredo\n\no\n\nOm\ntmm\n\ntF\n100)(?\n\n=\n                                                   (1.7) \n\nonde, mo \u00e9 a massa inicial da amostra em gramas, m(t) a massa da amostra no instante t em \n\ngramas e Ored o oxig\u00eanio redut\u00edvel da amostra em percentual.  \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n \n\n Tamb\u00e9m se fez algumas an\u00e1lises pontuais (dentro das condi\u00e7\u00f5es citadas acima) com \n\nplaquetas de carepa. A massa dessas amostras foi em torno de 400mg e dimens\u00f5es pr\u00f3ximas a \n\n1 mm x 3 mm x 5mm, de espessura, largura e comprimento, respectivamente. De modo a \n\nmanter as faces das plaquetas sempre expostas aos gases redutores, as amostras foram \n\ncolocadas em cadinhos mais altos e posicionadas conforme mostra a figura 1.13b. Os ensaios \n\npontuais foram feitos no intuito de obter amostras que possibilitassem a observa\u00e7\u00e3o da \n\nmorfologia em microsc\u00f3pio ap\u00f3s a redu\u00e7\u00e3o.  \n\n \nFigura 1.13 - Arranjo das amostras de carepa nos cadinhos de alumina: (a) finos e \n\n(b) plaquetas. \n\n \n\n A medi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura permitiu \n\ncalcular as curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida referentes ao oxig\u00eanio redut\u00edvel presente na amostra. \n\nPosteriormente, se fez o c\u00e1lculo das constantes cin\u00e9ticas a partir do modelo escolhido e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do diagrama de Ahrrenius para rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da carepa, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o \n\nda energia de ativa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nS\u00edntese dos Ensaios Termogravim\u00e9tricos \n\nDe modo a facilitar a compreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es relacionadas a cada tipo de ensaio \n\nrealizado em termobalan\u00e7a, se construiu a tabela 1.3, mostrada a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\n \n\nTabela 1.3 - Condi\u00e7\u00f5es de ensaio aplicadas para cada objetivo buscado atrav\u00e9s dos testes em \n\ntermobalan\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTestes / Condi\u00e7\u00f5es de \n\nensaio \n\nAtmosfera Temperatura (\u00b0C) Amostra \n\nCO 90%CO \n\n10%CO2\n\n800 900 1000 1100 1200 \n\n \n\nFinos Plaquetas\n\nOxig\u00eanio Redut\u00edvel X X      X X \n\nEstudo Cin\u00e9tico  X X X X X X X X  \n\nEstudo Morfol\u00f3gico X X  X X X   X \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n \n\n1.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nOs resultados e discuss\u00e3o deste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados, conforme descrito na \n\nmetodologia, em tr\u00eas itens principais: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, caracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e \n\nredu\u00e7\u00e3o por termogravimetria. \n\n \n\n1.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \n\n  A constitui\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa, no \u00e2mbito elementar e de fases contidas, \u00e9 \n\nmostrada a seguir atrav\u00e9s dos resultados obtidos por espectroscopia de emiss\u00e3o at\u00f4mica por \n\nplasma, difra\u00e7\u00e3o de raios-x e espectroscopia M\u00f6ssbauer.  \n\n \n\nEspectroscopia de Emiss\u00e3o At\u00f4mica por Plasma (ICP \u2013 Inductively Coupled Plasma) \n\nA an\u00e1lise realizada por ICP permitiu determinar os elementos majorit\u00e1rios contidos na \n\namostra, exceto oxig\u00eanio e carbono. A perda de massa referente ao aquecimento pr\u00e9vio da \n\namostra a 105\u00b0C, para avalia\u00e7\u00e3o do teor de umidade, foi em torno de 1%. Os resultados da \n\nan\u00e1lise por ICP, com a carepa seca, s\u00e3o apresentados na tabela 1.4. \n\n \n\nTabela 1.4 - An\u00e1lise elementar por espectroscopia de emiss\u00e3o at\u00f4mica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Essa an\u00e1lise indica que a carepa possui elevado teor de ferro (69% em massa), sendo \n\neste o elemento majorit\u00e1rio contido. A propor\u00e7\u00e3o de ferro encontrado \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia, uma vez que se busca a reciclagem desse res\u00edduo em processos de fabrica\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7o. \n\n A tabela informa ainda a presen\u00e7a de Alum\u00ednio, Tungst\u00eanio, Mangan\u00eas, Cromo, \n\nN\u00edquel e Sil\u00edcio, que muito provavelmente, s\u00e3o provenientes da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do a\u00e7o \n\nproduzido. Dessa forma, os teores identificados para estes elementos considerados \n\nElementos Fe Al W Mn Cr Ni Si \n\n% em massa 69,0 1,95 0,83 0,65 0,32 0,10 0,05 \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n \n\ncontaminantes, n\u00e3o devem ser delet\u00e9rios ao processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o e, assim, n\u00e3o \n\ninviabilizam a reciclagem do ferro.  \n\nOs valores quantitativos fornecidos pela an\u00e1lise n\u00e3o somam o total de 100%. Tendo \n\nci\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es em que se forma a carepa e das indica\u00e7\u00f5es encontradas na literatura, \n\nsugere-se que o percentual restante deve ser relativo ao oxig\u00eanio contido no material. \n\nTamb\u00e9m, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que os elementos contaminantes identificados, se encontram na \n\nsua forma \u00f3xida mais est\u00e1vel. Tomando em conta essa suposi\u00e7\u00e3o, estima-se a partir da an\u00e1lise \n\nde ICP, que tais impurezas correspondem a valores em torno de 6 a 7%.  \n\nConsiderando os valores de impurezas (6 - 7%) e de umidade (1%) indicados, o \n\nrestante deve ser referente aos compostos de ferro. Por diferen\u00e7a e de posse do teor de ferro \n\nindicado na an\u00e1lise (igual a 69%), a quantidade em massa de oxig\u00eanio deve se aproximar de \n\nvalores em torno de 23 e 24%. \n\n \n\nDifra\u00e7\u00e3o de Raios-X \n\nO difratograma mostrado na figura 1.14 \u00e9 resultado da an\u00e1lise obtida atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica de difra\u00e7\u00e3o de raios-x. Conforme est\u00e1 indicado na figura, as fases cristalinas \n\nidentificadas foram hematita, magnetita e wustita, \u00f3xidos de ferro estes com diferentes graus \n\nde oxida\u00e7\u00e3o. O baixo background visto no difratograma \u00e9 indicativo de uma pequena \n\nquantidade de fases amorfas contidas na carepa. \n\n \nFigura 1.14 - Difratograma com a indica\u00e7\u00e3o das fases encontradas na carepa. \n\n \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\n \n\nEstes resultados corroboram aqueles obtidos com ICP, que indicou o ferro como o \n\nconstituinte majorit\u00e1rio da carepa. As indica\u00e7\u00f5es feitas no item anterior, concernentes a \n\npresen\u00e7a de oxig\u00eanio, tamb\u00e9m se mostram razo\u00e1veis ao verificar a presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro \n\nno difratograma exibido na figura 1.14.  \n\nDe modo geral, estes resultados tamb\u00e9m s\u00e3o coerentes com aqueles apontados na \n\nliteratura (Balajee et al., 1995, Dukelow et al., 1995C, Cunha et al., 2006,  Jie et al., 2008, \n\nUmadevi et al., 2009, Hussiny e Shalabi, 2010, Basabe e Szpunar, 2008 J\u00fanior et al., 2010). \n\n \n\nEspectroscopia M\u00f6ssbauer \n\n Essa t\u00e9cnica de espectroscopia permite identificar as fases ferrosas presentes bem \n\ncomo a propor\u00e7\u00e3o entre estas fases. A tabela 1.5 apresenta o percentual em massa de cada \n\numa das fases encontradas para a carepa. \u00c9 importante salientar, que o resultado dessa an\u00e1lise \n\nse restringe as fases associadas ao ferro.   \n\n \n\nTabela 1.5 - Resultado quantitativo das fases ferrosas da carepa encontradas atrav\u00e9s da \n\nespectroscopia M\u00f6ssbauer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Os resultados da espectroscopia M\u00f6ssbauer indicam que a wustita \u00e9 o principal \n\nconstituinte da carepa, correspondente a 74% em massa das fases ferrosas. As fases magnetita \n\n(Fe3O4) e hematita (Fe2O3) representam respectivamente 18 e 7%, enquanto que o ferro \n\nmet\u00e1lico apenas 1%.  \n\nEsta an\u00e1lise confirma, portanto, os resultados mostrados anteriormente, que indicam \n\nque o ferro est\u00e1 presente essencialmente na forma de \u00f3xidos. Embora os resultados de DRX \n\nConstituintes % em massa \n\nFe2O3 7 \n\nFe3O4 18 \n\nFeO 74 \n\nFe 1 \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\n \n\napresentados tenham cunho estritamente qualitativo, o maior pico de wustita verificado no \n\ndiagrama sugere uma maior quantidade deste composto frente aos demais identificados e isso \n\ntamb\u00e9m se refletiu na an\u00e1lise de Mossbauer. Contudo, o ferro met\u00e1lico n\u00e3o foi detectado via \n\nDRX, muito provavelmente devido ao baixo teor dessa fase. \n\n Estes resultados tamb\u00e9m est\u00e3o de acordo com os encontrados por diversos autores que \n\nestudaram a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa. \u00c9 de consenso geral na literatura (Balajee et al., \n\n1995, Dukelow et al., 1995C, Cunha et al., 2006, Jie et al., 2008, Umadevi et al., 2009, \n\nHussiny e Shalabi, 2010, Basabe e Szpunar, 2008 J\u00fanior et al., 2010) que a wustita \u00e9 o \n\nprincipal \u00f3xido em termos quantitativos para grande parte das carepas geradas durante os \n\nprocessos de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o. \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica Estimada \n\n De posse dos dados resultantes das diferentes t\u00e9cnicas de an\u00e1lise qu\u00edmica da carepa, \n\nfoi poss\u00edvel estimar a composi\u00e7\u00e3o do material. Considerando que a carepa cont\u00e9m cerca de \n\n7% entre impurezas e umidade (indicado por ICP), as fases ferrosas devem corresponder a \n\nvalores pr\u00f3ximos de 93%. Multiplicando este valor pelos percentuais de cada fase encontrada \n\nna an\u00e1lise de M\u00f6ssbauer, se tem a quantidade estimada das fases ferrosas presentes na carepa. \n\nA tabela 1.6 apresenta estes resultados. \n\n \n\nTabela 1.6 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica estimada da carepa em % de massa. \n\nFe2O3 Fe3O4 FeO Fe Impurezas Umidade \n\n6,4 16,6 68,1 0,9 6 1 \n\n \n\nDiscriminando o teor de ferro e oxig\u00eanio contido em cada um dos constituintes \n\nmostrados na tabela 1.6 e, considerando a wustita como Fe0,95O, o valor de ferro total e \n\noxig\u00eanio encontrados s\u00e3o de 70,5 e 22,5%, respectivamente, com uma rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica O/Fe \n\npr\u00f3xima a 1,12. \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\n1.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o Morfol\u00f3gica \n\nAs dimens\u00f5es e a forma das part\u00edculas s\u00e3o de bastante interesse quando se busca \n\navaliar os meios de reciclagem (briquetagem, pelotiza\u00e7\u00e3o, inje\u00e7\u00e3o via lan\u00e7as etc...), a cin\u00e9tica \n\ne os mecanismos de rea\u00e7\u00e3o do material. Os resultados referentes \u00e0s caracter\u00edsticas de \n\ngranulometria, morfologia externa e morfologia interna (microestrutura e porosidade) da \n\ncarepa se encontram a seguir. \n\n \n\nGranulometria \n\n A figura 1.15 mostra o histograma da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edcula da carepa \n\nbruta proveniente da usina. Observa-se que grande parte do material (superior a 50%) tem \n\ntamanho de part\u00edcula superior a 1 mm e que apenas uma pequena parcela (cerca de 5%) se \n\nencontra na condi\u00e7\u00e3o de finos abaixo de 0,1 mm.  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n3,15 2,5 1 0,6 0,3 0,1 &lt;0,1\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n) \n\nTamanho de part\u00edcula(mm)\n\nValor acumulado\n\nFra\u00e7\u00e3o parcial\n\n \nFigura 1.15 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica parcial e acumulada da carepa. \n\n \n\nA an\u00e1lise visual a olho nu das part\u00edculas mais grosseiras permite observar que, em \n\ngeral, a carepa tem formato de plaquetas, com espessura que varia de 1 a 2 mm e \n\ncomprimento/largura entre 2 e 10 mm. As figuras 1.16a e 1.16b, ilustram as principais \n\ncaracter\u00edsticas geom\u00e9tricas da carepa em estudo.  \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n \n\n   \nFigura 1.16 - (a) Morfologia da carepa a olho nu e (b) figura esquem\u00e1tica das dimens\u00f5es das \n\npart\u00edculas. \n\n \n\nNo entanto, os choques t\u00e9rmicos e mec\u00e2nicos em que a carepa \u00e9 submetida durante o \n\nseu manuseio (remo\u00e7\u00e3o, transporte e estocagem) na usina, ocasionam a segrega\u00e7\u00e3o do res\u00edduo \n\ne a consequente forma\u00e7\u00e3o de finos (indicados na an\u00e1lise granulom\u00e9trica). Assim, as fases \n\nidentificadas nas an\u00e1lises qu\u00edmicas e as dimens\u00f5es indicadas para as plaquetas (figura 1.16b) \n\nn\u00e3o s\u00e3o caracter\u00edsticas inexor\u00e1veis do material. \n\n \n\nAn\u00e1lises Microsc\u00f3picas \n\nObservou-se em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (MO) e em microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \n\n(MEV) a morfologia da carepa atrav\u00e9s da sec\u00e7\u00e3o transversal de uma plaqueta (figuras 1.17a e \n\n1.17b).  \n\nFigura 1.17 - Microsestrutura observada em microsc\u00f3pio \u00f3ptico com as fases indicadas (a) e \n\nem microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura com a an\u00e1lise elementar por EDS (b).  \n\n \n\nespessura \n\n1 - 2 mm \n\ncomprimento / largura 2-10 mm \n\n(b) (a) \n\nFe2O3+Fe3O4 \n\nWustita densa \n\nWustita porosa\n\n500 \u00b5m 500 \u00b5m \n\nO/Fe = 1,3 \u2013 1,5\n\nO/Fe = 1 \u2013 1,1\n\nO/Fe = 1 \u2013 1,1\n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n \n\nA figura 1.17a apresenta uma imagem obtida no microsc\u00f3pio \u00f3ptico com aumento de \n\n50x. A imagem indica a complexidade microestrutural da carepa, evidenciada pelas diferentes \n\ntexturas encontradas. Verificam-se no perfil da amostra, tr\u00eas zonas principais: camada \n\nexterna, camada intermedi\u00e1ria e camada interna. \n\nA textura que ocupa a regi\u00e3o externa da plaqueta \u00e9 relativamente fina e porosa, com \n\nespessura em torno de 50 a 100 \u00b5m. A camada intermedi\u00e1ria \u00e9 mais espessa, com cerca de \n\n500 \u00b5m, e densa, conforme indica a sua textura. Assim como a intermedi\u00e1ria, a camada \n\ninterna tem espessura aproximada de 500 \u00b5m, por\u00e9m, se observa na textura dessa camada a \n\npresen\u00e7a de grandes vazios, relativos aos poros. Estes poros s\u00e3o relativamente grandes \n\n(aproximadamente 200 \u00b5m de comprimento ou di\u00e2metro) quando se observa as dimens\u00f5es da \n\namostra. \n\nAs imagens obtidas atrav\u00e9s do MEV (figura 1.17b) s\u00e3o menos evidentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndistin\u00e7\u00e3o das fases. A regi\u00e3o mais clara da amostra corresponde \u00e0 camada intermedi\u00e1ria \n\ndensa. J\u00e1 as regi\u00f5es porosas, situadas nas extremidades da se\u00e7\u00e3o transversal, se apresentam \n\nem tonalidade mais escurecida. As diferen\u00e7as de tonalidade entre as camadas devem estar \n\nrelacionadas principalmente as diferen\u00e7as de densidade e relevo existentes na amostra. \n\nSobre as regi\u00f5es vistas na imagem da figura 1.17b, se fez an\u00e1lises pontuais aleat\u00f3rias \n\nvia EDS. Os elementos preponderantes nas an\u00e1lises foram sempre ferro e oxig\u00eanio, e a partir \n\nda rela\u00e7\u00e3o at\u00f4mica entre estes elementos (O/Fe) e de trabalhos espec\u00edficos encontrados na \n\nliteratura, se estimou a fase correlata.  \n\nVerificou-se que na camada externa fina, melhor observada pelas an\u00e1lises de MO, a \n\nrela\u00e7\u00e3o O/Fe variou de 1,3 a 1,5, o que indica a presen\u00e7a de \u00f3xidos de ferro com alto grau de \n\noxida\u00e7\u00e3o. Muito provavelmente esta camada \u00e9 constitu\u00edda das fases magnetita e hematita, j\u00e1 \n\nque ambos os compostos foram identificados via difra\u00e7\u00e3o de raios-x.  \n\nNas outras camadas da carepa (ditas intermedi\u00e1ria e interna) a rela\u00e7\u00e3o O/Fe variou \n\nentre 1 e 1,1, dado que aponta para uma condi\u00e7\u00e3o de menor grau de oxida\u00e7\u00e3o \n\ncomparativamente a face externa. Constata-se, em fun\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o at\u00f4mica O/Fe da wustita \n\nser pr\u00f3xima a 1, que esta \u00e9 a fase predominante nas regi\u00f5es internas da carepa. Tal fen\u00f4meno, \n\nconforme j\u00e1 citado brevemente na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo, deve estar atrelado \u00e0s \n\ndificuldades difusionais do oxig\u00eanio quando a superf\u00edcie aumenta sua espessura e seu grau de \n\noxida\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n \n\nFinalmente, as rela\u00e7\u00f5es O/Fe indicam que a superf\u00edcie da carepa em estudo \u00e9 \n\nconstitu\u00edda pelos \u00f3xidos hematita e magnetita, enquanto no seu interior o \u00f3xido wustita deve \n\nser predominante. Sendo as camadas internas da carepa mais espessas, a wustita comp\u00f5e a \n\nparcela majorit\u00e1ria da \u00e1rea transversal observada. Estes resultados s\u00e3o coerentes com os dados \n\nde composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica encontrados, que tamb\u00e9m apontam a wustita como fase majorit\u00e1ria. \n\nMuitos pesquisadores que se dedicam especialmente ao estudo da morfologia da \n\ncarepa, explicam ainda que a camada externa deva estar subdividida por hematita e por \n\nmagnetita. Esta subdivis\u00e3o na camada mais externa n\u00e3o foi poss\u00edvel observar no presente \n\nestudo. \n\n \n\nPorosimetria por Inje\u00e7\u00e3o de Merc\u00fario \n\nDe acordo as imagens obtidas em microsc\u00f3pio, a carepa apresenta poros distribu\u00eddos \n\nna sua estrutura interna. Visto que o presente estudo busca caracterizar e ainda avaliar o \n\ncomportamento de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da carepa, as caracter\u00edsticas de porosidade do \n\nmaterial s\u00e3o de interesse. Os valores de porosidade total, densidade aparente e densidade real \n\nde cada amostra, obtidos atrav\u00e9s do poros\u00edmetro de merc\u00fario, s\u00e3o mostradas na tabela 1.7. \n\nEsta an\u00e1lise foi realizada para tr\u00eas amostras de carepa escolhidas aleatoriamente. \n\n \n\nTabela 1.7 - Valores de porosidade, densidade aparente e densidade real para tr\u00eas amostras de \n\ncarepa. \n\nAmostra   Porosidade (%) Densidade aparente (g/ml) Densidade real (g/ml) \n\n1 24,78 4,16 5,47 \n\n2 12,50 4,56 5,21 \n\n3 14,30 4,9 5,75 \n\n \n\nA densidade aparente das amostras se mostrou significativamente maior que a \n\ndensidade real, fato que indica a presen\u00e7a de poros na carepa. O valor m\u00e9dio de densidade \n\nreal de cerca de 5,4 g/cc para as amostras analisadas \u00e9 relativamente coerente, uma vez que se \n\nencontra numa posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre a densidade te\u00f3rica da wustita (5,7 g/cc) e da \n\nhematita (5,24 g/cc). \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nA figura 1.18 apresenta as curvas de porosidade no gr\u00e1fico que relaciona o tamanho de \n\nporos da amostra de carepa em fun\u00e7\u00e3o do volume de merc\u00fario introduzido nos mesmos. O \n\nvalor de porosidade das amostras analisadas variou de 12,5 a 24,7%. As curvas de distribui\u00e7\u00e3o \n\ndo tamanho de poros mostram que as diferen\u00e7as de porosidade entre as amostras est\u00e3o \n\natreladas principalmente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de poros relativamente grandes (acima de 100 \u00b5m).  \n\n0\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\n0,04\n\n0,05\n\n0,06\n\n0,07\n\n0,0010,010,1110100\n\nV\n (m\n\nl/g\n)\n\nD (\u00b5m)\n\nA1     24,8\n\nA2     12,5\n\nA3     14,3\n\nPorosidade\n\n \nFigura 1.18 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros e da cada amostra. \n\n \n\nA discrep\u00e2ncia de valores observada \u00e9 um forte indicativo da heterogeneidade \n\nmorfol\u00f3gica das amostras. Conforme verificado pelas an\u00e1lises microsc\u00f3picas, a carepa \u00e9 \n\ncomposta de fases densas e porosas. Dessa forma, sugere-se que a obten\u00e7\u00e3o de tais valores se \n\ndeve a preponder\u00e2ncia da fase mais ou menos porosa na amostra, resultantes da fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndurante a sua remo\u00e7\u00e3o e/ou manuseio. As an\u00e1lises microgr\u00e1ficas mostram que os poros \n\nrelativamente grandes foram encontrados na camada interna porosa da carepa, o que pode \n\ntornar esta regi\u00e3o mais suscet\u00edvel a ruptura (de maior friabilidade) que as demais e ocasionar a \n\nsepara\u00e7\u00e3o das fases densa e porosa.  \n\n \n\n1.4.2 Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Termogravimetria \n\nDa mesma forma como j\u00e1 foi esclarecido na metodologia deste cap\u00edtulo, os ensaios de \n\nredu\u00e7\u00e3o da carepa foram realizados em termobalan\u00e7a com vistas a dois aspectos distintos. O \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\n \n\nprimeiro de car\u00e1ter termodin\u00e2mico (oxig\u00eanio redut\u00edvel) e o segundo direcionado \u00e0 an\u00e1lise \n\ncin\u00e9tica. \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o do Oxig\u00eanio Redut\u00edvel  \n\n A determina\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio redut\u00edvel foi realizada por meio de dois diferentes ensaios \n\ntermogravim\u00e9tricos, ambos na temperatura de 1100\u00b0C.  \n\nNo primeiro m\u00e9todo a carepa foi reduzida ao CO puro seguido da oxida\u00e7\u00e3o ao ar. Um \n\nresultado exemplar desse tipo de an\u00e1lise \u00e9 mostrado no gr\u00e1fico da figura 1.19. O gr\u00e1fico \n\napresenta duas curvas, uma que representa a varia\u00e7\u00e3o de massa e outra referente a rela\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f4mica O/Fe estimada para a amostra, ambas em fun\u00e7\u00e3o do tempo. A curva de varia\u00e7\u00e3o de \n\nmassa da amostra \u00e9 um resultado direto das medidas feitas pelo equipamento. J\u00e1 a curva \n\nreferente \u00e0 reaz\u00e3o O/Fe foi constru\u00edda em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de massa da amostra, \n\nconsiderando que tais varia\u00e7\u00f5es est\u00e3o exclusivamente associadas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o ou absor\u00e7\u00e3o do \n\noxig\u00eanio, partindo do grau de oxida\u00e7\u00e3o do ferro (raz\u00e3o O/Fe) igual a 1,12.  \n\n0\n\n0,3\n\n0,6\n\n0,9\n\n1,2\n\n1,5\n\n-25\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n10\n\n0 50 100 150\n\nO\n/F\n\ne\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)\n\nN2 CO Ar\n\n \nFigura 1.19 - Varia\u00e7\u00e3o de massa e do grau de oxida\u00e7\u00e3o (O/Fe) para o ensaio de \n\nredu\u00e7\u00e3o/oxida\u00e7\u00e3o da carepa entre 0,3 e 0,6 mm a 1100\u00b0C. \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\nConforme se v\u00ea no gr\u00e1fico, a amostra foi inicialmente aquecida em condi\u00e7\u00f5es inertes \n\nde atmosfera at\u00e9 a temperatura de isoterma e, nessa etapa, n\u00e3o se observou varia\u00e7\u00f5es de massa \n\nrelevantes. No entanto, ap\u00f3s a inje\u00e7\u00e3o do g\u00e1s CO a amostra perdeu massa continuamente at\u00e9 \n\ncerca de 22% (curva em azul - eixo das ordenadas \u00e0 esquerda do gr\u00e1fico). Dessa forma, se \n\nteve um decr\u00e9scimo da rela\u00e7\u00e3o O/Fe (curva em vermelho - eixo das ordenadas \u00e0 direita) at\u00e9 \n\nvalores pr\u00f3ximos ao zero. Ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o de massa da amostra, foi injetado ar no \n\nsistema e se verificou um ganho de massa da amostra, conforme o esperado. Este ganho de \n\nmassa se mostrou ainda superior ao percentual perdido na etapa de redu\u00e7\u00e3o, o que sugere um \n\ngrau de oxida\u00e7\u00e3o superior ao inicial. As curvas mostram que a estabiliza\u00e7\u00e3o da massa nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es oxidantes ocorre quando a raz\u00e3o O/Fe \u00e9 igual a 1,45, bastante pr\u00f3ximo ao grau de \n\noxida\u00e7\u00e3o da hematita (1,5). \n\nA aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia de an\u00e1lise reproduziu os resultados obtidos pelas \n\nan\u00e1lises de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da carepa, j\u00e1 que o valor estimado de oxig\u00eanio (22,5%) \u00e9 \n\nbastante pr\u00f3ximo a estes obtidos pelos ensaios termogravim\u00e9tricos de redu\u00e7\u00e3o (22%). A \n\nrela\u00e7\u00e3o O/Fe indicada pelas an\u00e1lises qu\u00edmicas (1,12) tamb\u00e9m correspondeu razoavelmente \n\nbem \u00e0s varia\u00e7\u00f5es do grau de oxida\u00e7\u00e3o observadas durante o ensaio. \n\nNo segundo m\u00e9todo de an\u00e1lise se almejou fazer a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da \n\ncarepa em duas etapas, isto \u00e9, reduzir os \u00f3xidos de maior grau de oxida\u00e7\u00e3o (hematita e \n\nmagnetita) at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de wustita e depois fazer a redu\u00e7\u00e3o completa da wustita a ferro. A \n\nfigura 1.20 ilustra uma curva exemplar deste experimento. Assim como no ensaio anterior, a \n\namostra foi aquecida at\u00e9 a temperatura de isoterma em atmosfera de nitrog\u00eanio. \n\nSubsequentemente se introduziu uma mistura de 50%CO/50%CO2 e ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nmassa nessa etapa, o percentual de CO na mistura foi aumentado para 90%. \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-25\n\n-20\n\n-15\n\n-10\n\n-5\n\n0\n\n5\n\n0 60 120 180 240\n\nT \n(\u00b0\n\nC\n)\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min.)\n\nN2 50%CO\n50%CO2 90%CO - 10%CO2\n\n \nFigura 1.20 - Curva de perda de massa de uma plaqueta de carepa em dois est\u00e1gios de \n\nredu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo primeiro est\u00e1gio de redu\u00e7\u00e3o, o valor de perda de massa observado nas amostras \n\nvariou em torno de 1%. Esta perda de massa est\u00e1 relacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da hematita e da \n\nmagnetita presentes na carepa, at\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de wustita. Os valores de perda de massa s\u00e3o \n\ncoerentes com os resultados apontados pela an\u00e1lise qu\u00edmica da carepa, os quais indicam que a \n\nremo\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio dos \u00f3xidos maiores da carepa deve corresponder a cerca de 1% ao \n\nconsiderar a wustita Fe0,95O, propor\u00e7\u00e3o esta que se encontra em equil\u00edbrio com a temperatura \n\ne composi\u00e7\u00e3o gasosa do ensaio. \n\nA segunda etapa de redu\u00e7\u00e3o representa a perda de massa relacionada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nwustita j\u00e1 originalmente contida na amostra e daquela formada no est\u00e1gio anterior do ensaio, \n\ndevido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de maior grau de oxida\u00e7\u00e3o. A perda de massa referente a esta \n\netapa variou em torno de 20%, valor pouco abaixo do estimado atrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica da carepa (21,5).  \n\nAs diferen\u00e7as entre as an\u00e1lises qu\u00edmicas e as an\u00e1lises de redu\u00e7\u00e3o devem estar \n\nrelacionadas ao teor de oxig\u00eanio inicial contido na wustita (rela\u00e7\u00e3o O/Fe) levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o nos c\u00e1lculos, aos poss\u00edveis ru\u00eddos de amostragem e \u00e0s dificuldades de total \n\nredu\u00e7\u00e3o da amostra. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o da Carepa em Diferentes Temperaturas e Atmosferas \n\nO estudo cin\u00e9tico de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da carepa foi executado em duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de atmosfera na faixa de temperatura entre 830 e 1200\u00b0C. Para isso, foram \n\nselecionadas amostras de duas faixas de granulometria bem distintas, nomeadas carepa fina \n\n(com granulometria entre 0,3 e 0,6 mm) e carepa grossa (entre 1 e 2,5 mm).  \n\nInicialmente os experimentos de redu\u00e7\u00e3o foram realizados em atmosfera de CO puro. \n\nO gr\u00e1fico da figura 1.21 apresenta as curvas de convers\u00e3o dos finos de carepa no intervalo de \n\ntemperatura entre 830 e 1200\u00b0C. Conforme esperado, a taxa de redu\u00e7\u00e3o aumentou com a \n\ntemperatura. Nas mais altas temperaturas de ensaio (1100 e 1200\u00b0C), as amostras s\u00e3o \n\ntotalmente reduzidas em cerca de 30 minutos.  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 30 60 90 120 150\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n1200\u00b0C\n\n1100\u00b0C\n\n1000\u00b0C\n\n900\u00b0C\n\n830\u00b0C\n\n \nFigura 1.21- Fra\u00e7\u00e3o reagida da carepa fina ao CO para diversas temperaturas. \n\n \n\nEntretanto, em temperaturas relativamente baixas (igual ou inferior a 1000\u00b0C), se \n\nobservou um comportamento inesperado de redu\u00e7\u00e3o. Nota-se atrav\u00e9s do gr\u00e1fico uma inflex\u00e3o \n\ndas curvas, sendo que as amostras submetidas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o em 830 e 900\u00b0C, ap\u00f3s terem atingido \n\ncerto grau de redu\u00e7\u00e3o, se tem a diminui\u00e7\u00e3o de F com o tempo. O gr\u00e1fico tamb\u00e9m mostra que \n\na tend\u00eancia a deflex\u00e3o das curvas diminui com o aumento da temperatura. \n\nConforme \u00e9 apontado no diagrama de oxi-redu\u00e7\u00e3o (Chaudron ou Baur Glaessner), em \n\ntemperaturas relativamente baixas existe a possibilidade de carbura\u00e7\u00e3o do ferro, podendo \n\nocorrer at\u00e9 mesmo a forma\u00e7\u00e3o do carbeto de ferro cementita. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel que a \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de carbono no ferro formado na carepa seja respons\u00e1vel pelo ganho de massa da \n\namostra. Turkdogan e Vinters (1971) tamb\u00e9m evidenciaram a forma\u00e7\u00e3o de fases ferrosas \n\ncontendo carbono na redu\u00e7\u00e3o ao CO. Mais recentemente, Mondal e colaboradores (2004) \n\napresentaram no seu estudo de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro com CO em termobalan\u00e7a que, em \n\ncertas condi\u00e7\u00f5es de temperatura se tem um ganho de massa. \n\nPara verificar a ocorr\u00eancia deste fen\u00f4meno no presente estudo, um ensaio de redu\u00e7\u00e3o a \n\n830\u00b0C foi interrompido a 0,3 de fra\u00e7\u00e3o reagida e se analisou o carbono presente na amostra \n\natrav\u00e9s do analisador de carbono da marca LECO CS-244. O valor medido foi cerca de 7% \n\nem massa de carbono, confirmando, portanto, a hip\u00f3tese de que este elemento \u00e9 respons\u00e1vel \n\npelo comportamento inesperado das curvas de redu\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o do valor encontrado, \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que o carbono n\u00e3o esteja somente na forma de compostos ferrosos (j\u00e1 que o limite de \n\nsolubilidade na forma\u00e7\u00e3o de fases ferrosas \u00e9 6,1%), mas como carbono livre, indicando a \n\nocorr\u00eancia da deposi\u00e7\u00e3o de carbono nesses ensaios. Estas rea\u00e7\u00f5es paralelas decorrentes das \n\ncondi\u00e7\u00f5es particulares de ensaio mascaram o progresso de redu\u00e7\u00e3o da carepa e assim \n\ndificultam a an\u00e1lise cin\u00e9tica da remo\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio do material. \n\nPara superar esta dificuldade, se fez uma segunda s\u00e9rie de ensaios na faixa de \n\ntemperatura entre 900 e 1200\u00b0C e com mistura gasosa de 90%CO e 10%CO2. A figura 1.22 \n\nmostra o comportamento de convers\u00e3o das amostras nessa s\u00e9rie.  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 30 60 90 120 150\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n900\u00b0C\n1000\u00b0C\n1100\u00b0C\n1200\u00b0C\n\n \nFigura 1.22 - Fra\u00e7\u00e3o reagida da carepa com 90%CO-10%CO2 para diversas temperaturas. \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n \n\nAssim como nos ensaios em que se utilizou CO puro, nestes tamb\u00e9m se verificou \n\nmaiores taxas de redu\u00e7\u00e3o (varia\u00e7\u00e3o de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo) em temperaturas mais \n\nelevadas. Por\u00e9m, nestes ensaios as curvas apresentam uma menor deflex\u00e3o comparativamente \n\n\u00e0queles realizados com puro CO, o que sugere uma menor influ\u00eancia dos fen\u00f4menos de \n\ncarbura\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o de carbono durante a redu\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, na redu\u00e7\u00e3o da carepa em temperaturas elevadas (onde n\u00e3o se observa a \n\nocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es paralelas) se nota que a atmosfera de CO puro ocasiona taxas mais \n\nelevadas de redu\u00e7\u00e3o comparativamente a mistura CO-CO2 utilizada.  A 1200\u00b0C, com puro CO \n\na amostra atinge um valor pr\u00f3ximo a 0,7 de convers\u00e3o em apenas 15 minutos, enquanto que \n\ncom atmosfera de 90%CO-10%CO2, s\u00e3o necess\u00e1rios 18 minutos para atingir este mesmo \n\nvalor de convers\u00e3o.  \n\nA influ\u00eancia do tamanho de part\u00edcula \u00e9 mostrada nos gr\u00e1ficos das figuras 1.23 e 1.24. \n\nNesses ensaios, amostras de carepa fina s\u00e3o comparadas \u00e0s de carepa grossa para a redu\u00e7\u00e3o \n\ncom mistura composta de 90%CO-10%CO2. Em tais gr\u00e1ficos s\u00e3o mostradas as curvas de \n\n1000 e 1100\u00b0C, em que se tem menor influ\u00eancia dos fen\u00f4menos de carbura\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono.  \n\n                 \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80 100\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n r\n\nea\ngi\n\nda\n (\n\nm\ng/\n\nm\ng)\n\nt (min)\n\n0,3 - 0,6\n\n1 - 2,5\n\n \nFigura 1.23 - Curvas de redu\u00e7\u00e3o da carepa com mistura 90%CO-10%CO2 para duas diferentes \n\ngranulometrias a 1000\u00b0C. \n\n \n\nNa temperatura de 1000\u00b0C, s\u00e3o necess\u00e1rios 30 minutos para a amostra com \n\ngranulometria entre 0,3 e 0,6 mm atingir cerca 0,7 de fra\u00e7\u00e3o reagida, enquanto que, para a \n\ncarepa de 1 e 2,5 mm, o tempo para obter esse mesmo valor de F \u00e9 de aproximadamente 45 \n\nminutos. Entretanto, verifica-se ainda para essa temperatura e composi\u00e7\u00e3o gasosa, a deflex\u00e3o \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\n \n\ndas curvas, caracter\u00edsticas das rea\u00e7\u00f5es de carbura\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o de carbono que ocorrem em \n\nparalelo com a redu\u00e7\u00e3o.   \n\n           \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80 100\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (\n\nm\ng/\n\nm\ng)\n\nt (min)\n\n0,3 - 0,6\n\n1 - 2,5\n\n \nFigura 1.24 - Curvas de redu\u00e7\u00e3o da carepa com mistura 90%CO-10%CO2 para duas diferentes \n\ngranulometrias a 1100\u00b0C. \n\n \n\nAs diferen\u00e7as de velocidade de redu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram observadas nas curvas obtidas \n\na 1100\u00b0C. Para os finos de carepa (entre 0,3 e 0,6 mm) atingirem 0,7 de convers\u00e3o em tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ensaio, s\u00e3o necess\u00e1rios em torno de 20 minutos, enquanto que este valor de \n\nconvers\u00e3o para a carepa grossa s\u00f3 \u00e9 atingido por volta de 32 minutos de ensaio.   \n\nObserva-se, em ambas as temperaturas de ensaio, que a redu\u00e7\u00e3o ocorre mais \n\nrapidamente nos instantes iniciais de redu\u00e7\u00e3o. Essas diferen\u00e7as de velocidade possivelmente \n\nest\u00e3o relacionadas \u00e0 transi\u00e7\u00e3o da etapa controladora da rea\u00e7\u00e3o. \n\nVisto que existem condi\u00e7\u00f5es de temperatura relativamente altas, part\u00edculas com \n\nelevada granulometria e fases densas, \u00e9 muito prov\u00e1vel que o regime misto esteja \n\nprevalecendo nos est\u00e1gios iniciais da rea\u00e7\u00e3o. Nesse caso, a redu\u00e7\u00e3o estaria sendo controlada \n\npela rea\u00e7\u00e3o na interface ferro/wustita ou pela difus\u00e3o do g\u00e1s redutor na wustita. As diferen\u00e7as \n\nde velocidade de redu\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas de diferentes granulometrias, nos instantes \n\niniciais do ensaio, est\u00e3o possivelmente associadas aos fen\u00f4menos de difus\u00e3o no interior da \n\namostra. \n\nJ\u00e1 nos instantes finais, o mecanismo controlador parece ser o de difus\u00e3o no produto da \n\nrea\u00e7\u00e3o, citado por Turkdogan e Vinters (1971). Este mecanismo \u00e9 apontado pelo fato de haver \n\na diminui\u00e7\u00e3o da taxa de rea\u00e7\u00e3o com o aumento da fra\u00e7\u00e3o reagida e tamb\u00e9m pela uma maior \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o verificada para as part\u00edculas mais grosseiras, que devem apresentar uma \n\ncamada mais espessa de produto (ferro reduzido).  \n\nOs gr\u00e1ficos mostram que, nos ensaios realizados a 1000\u00b0C, o instante de transi\u00e7\u00e3o \n\ndessa etapa controladora ocorre em valores menores de fra\u00e7\u00e3o reagida.  \u00c9 poss\u00edvel que esse \n\nfato esteja relacionado \u00e0 natureza do produto formado na redu\u00e7\u00e3o e/ou a varia\u00e7\u00e3o da difus\u00e3o \n\ngasosa com a temperatura.  \n\nObserva-se tamb\u00e9m, que as part\u00edculas mais grosseiras de carepa apresentam um \n\ncomportamento peculiar, especialmente nos est\u00e1gios iniciais de redu\u00e7\u00e3o (entre 0,2 e 0,4 de \n\nconvers\u00e3o). O formato da curva \u00e9 bastante similar ao daquelas que apresentaram \n\ncarbura\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o de carbono, no entanto, este efeito n\u00e3o foi avaliado em maiores detalhes \n\nnesse trabalho.  \n\n \n\n1.4.3 Aspectos Morfol\u00f3gicos ap\u00f3s a Redu\u00e7\u00e3o \n\nA morfologia da carepa obtida em diferentes est\u00e1gios de redu\u00e7\u00e3o foi examinada via \n\nmicrosc\u00f3pio \u00f3ptico (MO) e microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (MEV), visando uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos mecanismos envolvidos na redu\u00e7\u00e3o e dos poss\u00edveis fen\u00f4menos \n\ncontroladores da taxa de rea\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises microgr\u00e1ficas foram realizadas essencialmente \n\ncom plaquetas de carepa, uma vez que estas permitem melhores condi\u00e7\u00f5es de prepara\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo de prova e uma visualiza\u00e7\u00e3o mais abrangente do comportamento das diferentes fases \n\nencontradas na carepa in natura.  \n\nA figura 1.25 mostra a sec\u00e7\u00e3o polida de plaquetas grandes as quais foram reduzidas \n\nparcialmente com a mistura gasosa composta por 90%CO-10%CO2 em tr\u00eas diferentes \n\ntemperaturas. Estas plaquetas de carepa se encontram em est\u00e1gios diferentes de redu\u00e7\u00e3o: a) \n\n18%, b) 25%, c) 50% e d) 100%.  \n\nO ferro met\u00e1lico \u00e9 representado pela regi\u00e3o de cor branca nas figuras e se observa que \n\na quantidade desta fase aumenta gradualmente da figura 1.25(a) at\u00e9 a 1.25(d). Nota-se \n\ntamb\u00e9m nessas figuras (de a a c) que a fase ferrosa \u00e9 formada primeiramente nas regi\u00f5es mais \n\nporosas das plaquetas. Tanto a camada externa fina, constitu\u00edda de hematita e magnetita, \n\ncomo a camada interna da carepa, que corresponde a wustita porosa, se mostram mais ricas \n\nem ferro met\u00e1lico que a fase densa de wustita localizada na regi\u00e3o intermedi\u00e1ria da plaqueta. \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\n \n\nNa figura 25(c) observa-se a maior redutibilidade dessas fases comparativamente a camada de \n\nwustita densa. \n\n \nFigura 1.25 - Micrografias das plaquetas de carepa parcialmente reduzidas em misturas de \n\n90%CO-10%CO2. (a) 18% de redu\u00e7\u00e3o a 900\u00b0C, (b) 24% de redu\u00e7\u00e3o a 1000\u00b0C, (c) 50% de \n\nredu\u00e7\u00e3o a 1100\u00b0C e (d) 100% de redu\u00e7\u00e3o a 1100\u00b0C. \n\n \n\n Estas micrografias demonstram que a redu\u00e7\u00e3o gasosa da carepa pelo mon\u00f3xido de \n\ncarbono ocorre de forma topoqu\u00edmica. Os exemplos mostrados na figura 25 indicam que o \n\navan\u00e7o da redu\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o porosa da carepa se d\u00e1 a partir das paredes dos poros, enquanto \n\nque na regi\u00e3o composta pela camada densa, a frente de redu\u00e7\u00e3o progride atrav\u00e9s dos \n\ncontornos de gr\u00e3o. \n\n Nas imagens mostradas na figura 1.26 s\u00e3o apresentadas as morfologias de ferro \n\nformado encontradas para a partir da redu\u00e7\u00e3o da carepa. Nota-se a presen\u00e7a de duas \n\nmorfologias de ferro bastante caracter\u00edsticas: ferro poroso e whiskers (agulhas) de ferro.  \n\nOs exames microsc\u00f3picos das amostras reduzidas revelaram que o ferro poroso \n\nprevalece em condi\u00e7\u00f5es de altas temperaturas (1200 e 1100\u00b0C) e que os whiskers de ferro \n\nest\u00e3o presentes em maior quantidade nas amostras reduzidas em temperaturas menores (1000 \n\ne 900\u00b0C). No entanto, ambos os tipos de ferro foram encontrados para todas as amostras \n\nanalisadas. \n\nd \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n \n\n                    \nFigura 1.26 - Carepa parcialmente reduzida pela mistura gasosa de 90%CO-10%CO2: (a) \n\nferro poroso na carepa reduzida a 1100\u00b0C e (b) whiskers de ferro na carepa reduzida a \n\n1000\u00b0C. \n\n \n\nAs imagens mostradas na figura 1.27, de maior magnitude e com aux\u00edlio do MEV, \n\npermitiram a an\u00e1lise morfol\u00f3gica mais detalhada e a confirma\u00e7\u00e3o das constata\u00e7\u00f5es descritas \n\nacima. \u00c9 interessante notar que os gr\u00e3os do ferro poroso formados apresentam um tamanho \n\nsimilar aos gr\u00e3os da wustita, a partir da qual ele se origina. Estes gr\u00e3os t\u00eam largura e \n\ncomprimento da ordem de 40 a 60 \u00b5m. J\u00e1 os whiskers de ferro, foram identificados \n\nprincipalmente nas paredes de poros grandes. Esta morfologia particular do ferro formado se \n\ncaracteriza pela alta densidade e sua natureza acicular.  Os whiskers tradicionalmente \n\nencontrados na carepa t\u00eam comprimento entre 100 e 200 \u00b5m e di\u00e2metro de apenas alguns \n\nmicrons.  \n\nAs morfologias do ferro formado em diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o gasosa na redu\u00e7\u00e3o da carepa s\u00e3o similares \u00e0quelas observadas em estudos \n\ndetalhados sobre a redu\u00e7\u00e3o da wustita (Nicolle e Rist, 1979 e El Moujahid e Rist, 1988).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1.27 - Dois tipos de ferro encontrados na carepa parcialmente reduzida: ferro poroso (a \n\n- MO e c - MEV) e whiskers de ferro (b - MO e d - MEV). \n\n \n\n1.4.4 Cin\u00e9tica de Redu\u00e7\u00e3o da Carepa por Mon\u00f3xido de Carbono \n\n Visando a determinar as caracter\u00edsticas cin\u00e9ticas fundamentais de redu\u00e7\u00e3o da carepa \n\npelo CO, se calculou as constantes de taxa e a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente. Estes dados \n\ndemonstram, principalmente, como a taxa de rea\u00e7\u00e3o depende da temperatura e s\u00e3o de grande \n\ninteresse na elucida\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o da carepa pelo carbono s\u00f3lido, enfocada no \n\ncap\u00edtulo 3 do trabalho. \n\n Tomando em conta o aspecto de redu\u00e7\u00e3o uniforme observado nas regi\u00f5es de maior \n\nporosidade e nos instantes iniciais de redu\u00e7\u00e3o da carepa, indicado nos exames de microscopia, \n\nse utilizou o modelo de redu\u00e7\u00e3o uniforme sugerido por Turkdogan e Vinters (1972) para \n\navaliar os dados cin\u00e9ticos obtidos por termogravimetria. A equa\u00e7\u00e3o utilizada segue um \n\nmodelo de rea\u00e7\u00e3o primeira ordem com rela\u00e7\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o da wustita pelo mon\u00f3xido de \n\n \n\n20 \u00b5m \n\na \n\u00a0\n\n20 \u00b5m\n\nb\n\n\u00a0 \n\n20 \u00b5m\n\nc \n\n20\u00b5m \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n \n\ncarbono, assumindo que a taxa global \u00e9 controlada pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na interface \n\nwustita/ferro. A forma integral da equa\u00e7\u00e3o utilizada no c\u00e1lculo das constantes cin\u00e9ticas se \n\nencontra a seguir (equa\u00e7\u00e3o 1.8): \n\n \n\n                                              (1.8)   \n\n \n\nOnde, F \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o reagida no instante t, k a constante cin\u00e9tica, Pco a press\u00e3o parcial de CO \n\nusada no ensaio, Pco* a press\u00e3o parcial de CO em equil\u00edbrio com o ferro e a wustita na \n\ntemperatura do experimento e t o tempo. \n\n Os valores de k foram obtidos graficamente a partir da inclina\u00e7\u00e3o da reta gerada pelas \n\ncoordenadas que relacionam os dados experimentais \u2013ln(1 \u2013 F)/ *)( PcoPco ?  em fun\u00e7\u00e3o de t. \n\nVisto que o regime qu\u00edmico de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 favorecido para pequenos tamanhos de part\u00edcula, \n\nestes c\u00e1lculos foram realizados somente para a carepa fina. Os gr\u00e1ficos s\u00e3o mostrados nas \n\nfiguras 1.28 e 1.29, para os ensaios realizados com CO e com a mistura 90%CO-10%CO2, \n\nrespectivamente. Essas figuras apresentam tamb\u00e9m os valores da constante cin\u00e9tica \n\n(coeficiente angular das retas) referente a cada temperatura de ensaio. Os dados das press\u00f5es \n\nde CO (mantidas no ensaio e de equil\u00edbrio), utilizados na constru\u00e7\u00e3o desses gr\u00e1ficos segundo \n\na equa\u00e7\u00e3o 7, se encontram no ap\u00eandice A. \n\n De modo geral, se considerou a inclina\u00e7\u00e3o da reta apenas nos est\u00e1gios iniciais de \n\nredu\u00e7\u00e3o (at\u00e9 o m\u00e1ximo de 0,3 de fra\u00e7\u00e3o reagida), com intuito de evitar a influ\u00eancia das \n\nrea\u00e7\u00f5es parasitas de carbura\u00e7\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o de carbono. Mesmo no caso dos experimentos \n\nrealizados a alta temperatura (acima de 1000\u00b0C), onde n\u00e3o se tem influ\u00eancia dessas rea\u00e7\u00f5es \n\nparalelas, o modelo adotado n\u00e3o se mostrou satisfat\u00f3rio para maiores valores de fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida. \u00c9 prov\u00e1vel que esse fato seja reflexo da altera\u00e7\u00e3o do comportamento da rea\u00e7\u00e3o, que \n\nnos instantes finais ocorrem essencialmente na regi\u00e3o interna das amostras, conforme o \n\ncar\u00e1ter topoqu\u00edmico exibido nas an\u00e1lises microgr\u00e1ficas. Ainda, visto que a regi\u00e3o interna da \n\ncarepa \u00e9 constitu\u00edda de wustita densa, o mecanismo controlador da redu\u00e7\u00e3o deve ser diferente \n\nem compara\u00e7\u00e3o ao da carepa porosa.     \n\ntPcoPcokF *)()1ln( ??=?\n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 5 10 15 20\n\n-l\nn \n\n(1\n -\n\nF\n)/(\n\nP c\no\n\n-\nP c\n\no*\n) (\n\nat\nm\n\n-1\n)\n\nt (min)\n\n900\u00b0C\n\n1000\u00b0C\n\n1090\u00b0C\n\n1190\u00b0C\n\nk\n0,064\n\n0,087\n\n0,142\n\n0,270\n\n \nFigura 1.28 -  Dados cin\u00e9ticos da redu\u00e7\u00e3o dos finos de carepa com CO puro.  \n\n   \n\n\u00a0\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n0 2 4 6\n\n-l\nn \n\n(1\n -\n\nF\n)/(\n\nx c\no\n\n-\nx c\n\no*\n) (\n\nat\nm\n\n-1\n) \n\nt (min)\n\n925\u00b0C\n\n1000\u00b0C\n\n1090\u00b0C\n\n1190\u00b0C\n\nk\n0,094\n\n0,203\n\n0,322\n\n0,418\n\n      \nFigura 1.29 - Dados cin\u00e9ticos da redu\u00e7\u00e3o dos finos de carepa pela mistura 90%CO-10%CO2.  \n\n  \n\nContudo, conforme mostram os gr\u00e1ficos, o modelo utilizado se mostrou adequado na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o dos dados experimentais obtidos nos instantes iniciais de redu\u00e7\u00e3o, o que \n\npermitiu estimar as constantes cin\u00e9ticas. Estes valores de k obtidos foram plotados conforme \n\nsugere o diagrama de Arrhenius (figura 1.30), para a obten\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o. O \n\ncoeficiente angular das retas geradas nesse tipo de gr\u00e1fico corresponde ao valor de -Ea/R \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\n \n\n(energia de ativa\u00e7\u00e3o sobre a constante dos gases) que, por conseguinte, permite o c\u00e1lculo da \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00a0\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n0,65 0,7 0,75 0,8 0,85 0,9\n\n-ln\n k\n\n (1\n/m\n\nin\n*a\n\ntm\n)\n\n1000/T (1/K)\n\nCO-CO2   80 kJ/mol\nCO puro   71 kJ/mol\n\n \nFigura 1.30 - Diagrama de Arrhenius para a redu\u00e7\u00e3o ao CO (apenas fina) e com mistura \n\n90%CO-10%CO2 (fina e grossa). \n\n \n\n Os valores encontrados para os finos submetidos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o com CO puro e \u00e0 mistura \n\n90%CO-10%CO2 foram, respectivamente, 71 e 80 kJ/mol. Para o g\u00e1s levemente oxidado, as \n\nconstantes cin\u00e9ticas calculadas s\u00e3o sutilmente superiores, o que pode ser resultado da menor \n\ninflu\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es paralelas que ocorrem durante a redu\u00e7\u00e3o. Contudo, as diferen\u00e7as \n\nencontradas s\u00e3o consideradas razo\u00e1veis, e os dados de energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente obtidos \n\npara a carepa s\u00e3o bastante pr\u00f3ximos dos resultados obtidos pelos pesquisadores que \n\nestudaram a redu\u00e7\u00e3o da wustita (Trushenski e Philbrook, 1974, Turkdogan e Vinters, 1972, \n\nMurayama et al., 1978, Tsay et al., 1976, Meraikib e Friedrichs, 1987), citados na revis\u00e3o \n\nfeita por Coetsee et al. (2002).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\n \n\n1.5 CONCLUS\u00d5ES \n\n A carepa de uma planta sider\u00fargica \u201cmini-mill\u201d, foi caracterizada por diferentes \n\nt\u00e9cnicas de an\u00e1lise, com vistas a sua reciclagem atrav\u00e9s de briquetes autorredutores. \n\nQuimicamente, a carepa \u00e9 constitu\u00edda de uma mistura de \u00f3xidos de ferro com teor \n\nrelativamente baixo de impurezas (8%) e grau de oxida\u00e7\u00e3o (O/Fe) m\u00e9dio em torno de 1,15. Os \n\nexames microsc\u00f3picos revelaram que a carepa \u00e9 estratificada em tr\u00eas camadas com \n\nmorfologias distintas. A camada externa, relativamente fina e porosa, \u00e9 composta \n\nprincipalmente de hematita e magnetita. A camada intermedi\u00e1ria e a camada interna s\u00e3o \n\ncompostas, respectivamente, de wustita densa e wustita porosa. Atrav\u00e9s das an\u00e1lises qu\u00edmicas \n\ne das observa\u00e7\u00f5es em microsc\u00f3pio, se constatou que a wustita \u00e9 a fase majorit\u00e1ria presente na \n\ncarepa. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas da carepa parcialmente reduzida mostram um car\u00e1ter \n\ntopoqu\u00edmico de redu\u00e7\u00e3o. Foi observada a presen\u00e7a de duas morfologias caracter\u00edsticas como \n\nprodutos de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da carepa: ferro poroso e whiskers de ferro. \n\nVerificou-se que em altas temperaturas (acima de 1000\u00b0C), prevalece a presen\u00e7a do ferro \n\nporoso, enquanto whiskers de ferro apareceram mais claramente em temperaturas abaixo de \n\n1000\u00b0C. \n\nA cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o da carepa foi investigada a partir de duas granulometrias \n\nrepresentativas (fina e grossa) na faixa de temperatura entre 830 e 1200\u00b0C e atrav\u00e9s de CO \n\npuro e mistura 90%CO-10%CO2. A energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de redu\u00e7\u00e3o da carepa, \n\nencontrada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do modelo de redu\u00e7\u00e3o uniforme nos instantes iniciais de \n\nfra\u00e7\u00e3o reagida, variou de 71 a 80 kJ/mol.  \n\nFinalmente, os resultados de caracteriza\u00e7\u00e3o e do comportamento de redu\u00e7\u00e3o da carepa \n\ns\u00e3o de grande import\u00e2ncia no estudo corrente, uma vez que fornecem subs\u00eddios para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos briquetes (propor\u00e7\u00e3o da mistura) bem como na interpreta\u00e7\u00e3o do controle \n\ncin\u00e9tico presente nos briquetes produzidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 - AVALIA\u00c7\u00c3O DE DIFERENTES MATERIAIS CARBONOSOS PARA \n\nA CONFEC\u00c7\u00c3O DOS BRIQUETES AUTORREDUTORES \n\n \n\n2.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores, al\u00e9m da mat\u00e9ria-prima ferrosa, \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel a presen\u00e7a do agente redutor, o qual \u00e9 respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o dos gases que \n\ntransformam os \u00f3xidos em metal. A literatura indica que a cin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o tem \n\ngrande influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard e, em vista disso, diversos materiais carbonosos \n\nt\u00eam sido testados como agente redutor. No caso particular do trabalho corrente, que busca a \n\naplica\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores em FEA, a cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o do aglomerado \u00e9 de \n\nsuma import\u00e2ncia. \n\nSabendo-se da import\u00e2ncia da rea\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de gases redutores na cin\u00e9tica de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o, neste cap\u00edtulo apresenta-se como se deu a escolha do redutor para uso na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores, tendo a carepa como mat\u00e9ria-prima ferrosa. Foi dada \n\nprefer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o de materiais carbonosos que favore\u00e7am a log\u00edstica e os custos \n\nrelacionados ao seu fornecimento. Al\u00e9m disso, com o intuito de contribuir para os \n\nesclarecimentos referentes \u00e0s propriedades e aos fen\u00f4menos envolvidos na autorredu\u00e7\u00e3o do \n\nbriquete produzido, fez-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada do redutor escolhido, que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 mostrada neste cap\u00edtulo do trabalho. \n\n \n\n2.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nEste item busca embasar a ideia fundamental da presente etapa do trabalho. Para isso, \n\nfoi feita uma abordagem a respeito dos estudos de relev\u00e2ncia j\u00e1 realizados sobre a \n\nautorredu\u00e7\u00e3o a partir de diferentes agentes redutores, descreveu-se os aspectos fundamentais \n\nrelacionados \u00e0s caracter\u00edsticas de decomposi\u00e7\u00e3o e de gaseifica\u00e7\u00e3o de materiais carbonosos e, \n\npor fim, foram apresentados o carv\u00e3o vegetal e a gera\u00e7\u00e3o dos finos desse tipo de material no \n\ninterior do estado do RS, tendo-se em vista a particularidade dada a esse material no presente \n\ntrabalho. \n\nEmbora a autorredu\u00e7\u00e3o seja abordada neste cap\u00edtulo, maiores esclarecimentos com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e  aplica\u00e7\u00e3o dessa tecnologia encontram-se nos cap\u00edtulos subsequentes.  \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\n \n\n2.2.1 Materiais Carbonosos para Uso em Autorredu\u00e7\u00e3o \n\nOs aglomerados autorredutores caracterizam-se pela grande flexibilidade na escolha \n\ndo redutor, uma vez que este constituinte pode se apresentar na forma de finos e a resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica n\u00e3o \u00e9 um fator relevante para a sua introdu\u00e7\u00e3o em tais comp\u00f3sitos (D`Abreu, 2008). \n\nDe outro lado, grande parte da pesquisa citada na literatura relata que a rea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o \n\ndo carbono exerce o controle sobre a taxa global de autorredu\u00e7\u00e3o. Estas constata\u00e7\u00f5es \n\nnormalmente se baseiam na an\u00e1lise dos produtos gasosos, no efeito ocasionado pelo carbono \n\ncontido (quantidade, tipo e tamanho de part\u00edcula) e pela magnitude da energia aparente de \n\nativa\u00e7\u00e3o (Coetsee et al., 2002). Tendo-se em vista a possibilidade de uso de redutores \n\nalternativos e devido a dada import\u00e2ncia de cunho cin\u00e9tico que \u00e9 exercida pela rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard, diferentes fontes de carbono t\u00eam sido usadas nos estudos de autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 em 1977, Fruehan testou misturas autorredutoras compostas de wustita e diferentes \n\nmateriais carbonosos. O autor mostrou que com o carv\u00e3o de coco a mistura tem maior \n\nreatividade do que com os demais materiais carbonosos estudados. Obteve-se, nesse estudo, a \n\nseguinte ordem decrescente de reatividade: carv\u00e3o de coco, char de carv\u00e3o, coque e grafita. \n\nAinda nesse mesmo estudo, foi verificado que a menor granulometria dos agentes redutores \n\nproporcionou maior cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o da mistura. Examinando-se as taxas das rea\u00e7\u00f5es \n\nindividuais, Fruehan indica que a taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono \u00e9 mais lenta at\u00e9 a \n\ntemperatura de 1100\u00b0C. Por\u00e9m, em temperaturas superiores a esta, a velocidade da rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard torna-se compar\u00e1vel \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro e ambas podem \n\nexercer o controle cin\u00e9tico global de autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nMoon e Sahajwalla (2006) utilizaram diferentes materiais carbonosos para investigar a \n\ninflu\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard sobre a cin\u00e9tica de misturas autorredutoras. Nesse estudo, \n\nforam determinadas as energias de ativa\u00e7\u00e3o de 343, 240 e 173 kJ/mol, respectivamente, para \n\nas misturas feitas com grafita, coque e char. Foi indicado que, em temperaturas moderadas \n\n(em torno de 1000\u00b0C), a rea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono \u00e9 totalmente controladora da \n\ncin\u00e9tica global. Com o aumento de temperatura, o grau de controle exercido por essa rea\u00e7\u00e3o \n\ndiminui. Adicionou-se tamb\u00e9m um catalisador (CaO) da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard, o que \n\ndiminuiu a energia de ativa\u00e7\u00e3o dos comp\u00f3sitos e foi indicado como um atenuante do controle \n\nexercido por esta rea\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, mesmo utilizando tr\u00eas tipos de redutor, aumentando a \n\ntemperatura e adicionando catalisadores de rea\u00e7\u00e3o, foi indicado pelos autores que, at\u00e9 \n\n1200\u00b0C, a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard ainda pode ser considerada como etapa controladora da taxa \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\n \n\nglobal de autorredu\u00e7\u00e3o. Esses pesquisadores tamb\u00e9m estudaram a rela\u00e7\u00e3o C/O \u00f3tima com \n\nvistas \u00e0 cin\u00e9tica. Nesse caso utilizou-se coke breeze (moinha de coque) e observou-se que a \n\nraz\u00e3o molar C/O igual a 1 foi a mais satisfat\u00f3ria, visto que rela\u00e7\u00f5es mais baixas demonstraram \n\numa cin\u00e9tica inferior, e rela\u00e7\u00f5es de mais alto carbono molar n\u00e3o trouxeram benef\u00edcios de \n\nordem cin\u00e9tica.  \n\nCoetsee et al. (2002) estudaram a redu\u00e7\u00e3o de pelotas constitu\u00eddas de min\u00e9rio \n\nmagnet\u00edtico e tr\u00eas tipos de redutores: coque, antracito e carv\u00e3o alto-vol\u00e1til. Os autores \n\nindicaram que n\u00e3o houve varia\u00e7\u00f5es significativas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o dos \n\naglomerados produzidos, embora, para o carv\u00e3o alto-vol\u00e1til, a redu\u00e7\u00e3o tenha sido sutilmente \n\nmais r\u00e1pida. \n\nFortini e Fruehan (2005) realizaram experimentos de redu\u00e7\u00e3o de wustita a partir de \n\ncarv\u00e3o vegetal e grafita. O estudo mostrou que, em baixas temperaturas, as constantes \n\ncin\u00e9ticas obtidas para o carv\u00e3o vegetal s\u00e3o superiores \u00e0s da grafita, no entanto, os valores das \n\nconstantes s\u00e3o bastante pr\u00f3ximos quando medidas em condi\u00e7\u00f5es de temperaturas elevadas (> \n\n1100\u00b0C). \n\nNeto et al. (2006) estudaram a reatividade de materiais carbonosos tradicionais e \n\nalternativos com vistas \u00e0 autorredu\u00e7\u00e3o. O estudo mostra, por meio de testes de reatividade ao \n\nCO2, que o carv\u00e3o vegetal e o negro de fumo s\u00e3o redutores mais reativos do que o coque de \n\npetr\u00f3leo e a grafita. Tais constata\u00e7\u00f5es refletiram-se nos testes realizados com misturas \n\nautorredutoras.  \n\nSantos et al.. (2008) estudaram pelotas autorredutoras produzidas com moinha de \n\ncoque e grafita no intervalo de temperatura entre 1150 a 1350\u00b0C. A primeira apresentou uma \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de 245 e a segunda de 225 kJ/mol. Em vista desses resultados, os \n\nautores constataram que a cin\u00e9tica controladora teve forte influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carbono.  \n\nConstrucci (2005) citou que a fabrica\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores para a aplica\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso Tecnored estava sendo realizada com carv\u00e3o mineral baixo vol\u00e1til cominu\u00eddo abaixo \n\nde 0,21 mm.  Mais recentemente, Noldin J\u00fanior et al. (2007) informaram que h\u00e1 grande \n\nflexibilidade na escolha do redutor para a aplica\u00e7\u00e3o em tais comp\u00f3sitos. Segundo estes \n\nautores, qualquer material fino e com teor de carbono acima de 50% atende as necessidades \n\nsolicitadas na autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes no processo Tecnored. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\n \n\n2.2.2 Gaseifica\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o \n\n A gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o d\u00e1-se em duas principais etapas: pir\u00f3lise e gaseifica\u00e7\u00e3o do \n\nchar. A pir\u00f3lise est\u00e1 relacionada \u00e0 volatiliza\u00e7\u00e3o de compostos de baixa massa molecular em \n\ntemperaturas entre 300 e 500\u00b0C. Estes compostos s\u00e3o principalmente \u201ctars\u201d e gases n\u00e3o-\n\ncondens\u00e1veis, sendo que o res\u00edduo desta etapa, denominado semicoque ou char, normalmente \n\nrepresenta de 55 a 70% da massa original do carv\u00e3o. Algumas das rea\u00e7\u00f5es envolvidas na \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do char s\u00e3o mostradas a seguir (rea\u00e7\u00f5es 2.1 \u00e0 2.5): \n\n \n\nC + CO2 = 2CO                    ?H = + 159,7 kJ/mol                                                               (2.1) \n\nC + H2O = CO + H2             ?H = + 118,9 kJ/mol                                                               (2.2) \n\nC + O2 = CO2                       ?H = - 405,9 kJ/mol                                                                (2.3) \n\n CO + H2O = CO2 + H2        ?H = - 40,9 kJ/mol                                                                  (2.4) \n\nC + 2H2 = CH4                     ?H = - 87,4 kJ/mol                                                                 (2.5) \n\n C + 1/2O2= CO                   ?H = - 110,6 kJ/mol                                                               (2.6) \n\n \n\n As rea\u00e7\u00f5es 2.1 e 2.2 s\u00e3o endot\u00e9rmicas e podem ser consideradas como as mais \n\nimportantes no processo de gaseifica\u00e7\u00e3o. A rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o 2.3 \u00e9 altamente exot\u00e9rmica e, \n\nem muitos casos da pr\u00e1tica industrial, fornece a energia necess\u00e1ria para promover as rea\u00e7\u00f5es \n\n2.1 e 2.2. A rea\u00e7\u00e3o 2.4 ocorre principalmente em condi\u00e7\u00f5es de alta concentra\u00e7\u00e3o de vapor, ao \n\npasso que a rea\u00e7\u00e3o 2.5 \u00e9 mais importante em altas press\u00f5es (Molina e Mondrag\u00f3n, 1998). \n\n A rea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono ao CO2 (rea\u00e7\u00e3o 2.1), conhecida como rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard, \u00e9 de interesse para os processos sider\u00fargicos, incluindo a autorredu\u00e7\u00e3o, como \u00e9 \n\napresentado no cap\u00edtulo 3. Termodinamicamente, o equil\u00edbrio dessa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 representado \n\npelo diagrama de Boudouard, mostrado na figura 2.1. Este diagrama apresenta as press\u00f5es \n\nparciais das fases gasosas CO e CO2 em equil\u00edbrio com a grafita, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\n(L\u00facio, 1981). Fazendo-se uma breve an\u00e1lise desse diagrama, observa-se que, na temperatura \n\nde 500\u00b0C o teor de CO \u00e9 ainda pequeno, ao passo que a 900\u00b0C, o equil\u00edbrio desloca-se em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de produtos da equa\u00e7\u00e3o 2.1 e praticamente j\u00e1 n\u00e3o existe carbono em \n\nequil\u00edbrio com o CO2. \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\n \n\n \nFigura 2.1 - Diagrama de Boudouard para press\u00e3o total de 1 atm (Oliveira, 2010). \n\n \n\nA cin\u00e9tica dessa rea\u00e7\u00e3o tem sido extensivamente investigada (Sin et al. 2000, \n\nKalkreuth et al., 2005, Oliveira, 2010). Segundo esses estudos, diversos fatores afetam a \n\nreatividade do char, dentre os quais se podem citar os de maior relev\u00e2ncia: rank (grau de \n\ncarbonifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o), condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o do char, estrutura porosa e qu\u00edmica, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 na atmosfera, press\u00e3o e tamanho de part\u00edcula. \n\n Para a representa\u00e7\u00e3o dos dados obtidos experimentalmente, relativos \u00e0 rea\u00e7\u00e3o \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do char ao CO2, diferentes modelos t\u00eam sido propostos e s\u00e3o citados por Molina \n\ne Mondrag\u00f3n (1998). Os modelos mais simples encontrados na literatura s\u00e3o aqueles que n\u00e3o \n\nconsideram mudan\u00e7as estruturais durante a rea\u00e7\u00e3o, dentre os quais se destacam os modelos \n\nnomeados Homog\u00eaneo e de N\u00facleo N\u00e3o-reagido. O primeiro assume que o g\u00e1s reage com a \n\npart\u00edcula em todos os s\u00edtios poss\u00edveis, na superf\u00edcie ou no interior, ao passo que o segundo \n\nconsidera que a rea\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir da superf\u00edcie de gr\u00e3os esf\u00e9ricos em dire\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo.    \n\n Coetsee et al. (2002) reportam as taxas de gaseifica\u00e7\u00e3o obtidas em CO2 puro para \n\ndiversos tipos de redutores (grafita, coque de petr\u00f3leo, char de carv\u00e3o, carv\u00e3o mineral e \n\nvegetal), obtidas por especialistas da \u00e1rea. O autor informa que a energia de ativa\u00e7\u00e3o varia de \n\n215 a 310 kJ/mol para estes redutores e descreve que o carv\u00e3o vegetal e a grafita s\u00e3o, \n\nrespectivamente, os redutores de maior e menor reatividade. Struis et al. (2002) comparam a \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o medida em seu estudo de carv\u00e3o vegetal com outros que utilizaram este \n\nmesmo redutor. Os autores mostram que a energia de ativa\u00e7\u00e3o de 212 kJ/mol encontrada nos \n\nseus experimentos est\u00e1 dentro da faixa de valores determinados em outros trabalhos, que varia \n\nde 182 a 221 kJ/mol. \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\n \n\n2.2.4 Carv\u00e3o Vegetal \n\nO carv\u00e3o vegetal \u00e9 o produto oriundo do processo de carboniza\u00e7\u00e3o da madeira. Este \n\nprocesso submete a madeira a um tratamento t\u00e9rmico em temperaturas relativamente elevadas  \n\ne atmosfera redutora controlada. As propriedades da madeira, bem como as condi\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso de carboniza\u00e7\u00e3o determinam as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do carv\u00e3o vegetal \n\nobtido (Barcellos, 2007). \n\nA madeira possui uma quantidade elevada de vol\u00e1teis (em torno de 80% em massa) e a \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e sa\u00edda destes gases durante a carboniza\u00e7\u00e3o resultam na cria\u00e7\u00e3o de vazios no \n\ninterior do material. Assim, o carv\u00e3o vegetal caracteriza-se pela sua elevada porosidade e, \n\nconsequentemente, pelos baixos valores de densidade aparente. Mermoud et al. (2006) \n\nencontraram valores de porosidade pr\u00f3ximos a 70% e densidade aparente em torno de 0,5 \n\ng/cm3 para o carv\u00e3o vegetal em estudo (n\u00e3o foi citado no artigo a origem da madeira). Esses \n\nresultados s\u00e3o coerentes com os obtidos por Barcellos (2007) que, por meio da caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nde carv\u00f5es vegetal oriundos de diferentes tipos da madeira Eucalyptus, indicou valores de \n\ndensidade aparente entre 0,35 e 0,5 g/cm3.  \n\nA umidade \u00e9 uma propriedade que pode ser bastante afetada pelos fatores externos de \n\narmazenamento e manuseio do material, n\u00e3o sendo, necessariamente, uma propriedade \n\nintr\u00ednseca do material. Contudo, os valores apontados na literatura est\u00e3o entre 5 e 10% em \n\nmassa (Barcellos, 2007, Lucena et al.., 2008).   \n\nOs trabalhos encontrados na literatura mostram que o carv\u00e3o vegetal, normalmente, \n\ncont\u00e9m em massa entre 20 e 30% de mat\u00e9ria vol\u00e1til e entre 60 e 70% de carbono fixo \n\n(Barcellos, 2007, Lucena et al., 2008).   \n\nO teor de cinzas \u00e9 bastante vari\u00e1vel, significando quantidades irris\u00f3rias (quase 0%) at\u00e9 \n\nvalores expressivos em torno de 25% em massa. Barcellos (2007) mostrou para tipos distintos \n\nde Eucalyptus uma varia\u00e7\u00e3o do teor de cinzas entre 0,8 \u00e0 3,5% em massa. Fortini e Fruehan \n\n(2005) indicaram valores abaixo de 2% para o carv\u00e3o vegetal utilizado nos seus estudos de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. De outro lado, a quantidade de cinzas deve mudar expressivamente quando se \n\ntrata de moinhas (finos) geradas nos processos de carboniza\u00e7\u00e3o e/ou manuseio do carv\u00e3o \n\nvegetal. Lucena et al. (2008) encontraram para a moinha de carv\u00e3o vegetal um teor de 25% de \n\ncinzas.  \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\n \n\n2.2.5 Gera\u00e7\u00e3o de Finos Carv\u00e3o Vegetal no Rio Grande do Sul \n\nDiferentemente dos estados onde a maior demanda de carv\u00e3o vegetal \u00e9 direcionada \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de ferro-gusa ou de outras aplica\u00e7\u00f5es metal\u00fargicas, no Rio Grande do Sul o \n\nmercado de carv\u00e3o vegetal \u00e9 focado principalmente para o uso na prepara\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nem especial do tradicional \u201cchurrasco\u201d (Buzin et al., 2009). \n\nA produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal no estado do RS ainda ocorre a partir de antigos processos de \n\nfornos de alvenaria e tem como fonte principal de mat\u00e9ria-prima o eucalipto (eucalyptus spp.) \n\ne a ac\u00e1cia negra (Ac\u00e1cia mearnsii De Wild). Na figura 2.2 \u00e9 apresentada uma foto de um \n\nforno em opera\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstico da regi\u00e3o. \n\n \nFigura 2.2 - Forno de carboniza\u00e7\u00e3o no interior do RS (Buzin et al., 2009). \n\n \n\nO processo de fabrica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o emprega fornos com capacidade normal de cerca \n\nde 8 a 10 m3. Existem fornos com capacidades maiores, por\u00e9m s\u00e3o em menor n\u00famero e \n\ngeralmente est\u00e3o sendo constru\u00eddos por adapta\u00e7\u00e3o do produtor \u00e0 Portaria SEMA 024/07, que, \n\nem princ\u00edpio, limita a capacidade instalada em dois fornos por produtor. Esta Portaria \n\ncomplementa a de n\u00ba 03/95, que disp\u00f5e sobre os crit\u00e9rios e procedimentos para a localiza\u00e7\u00e3o e \n\no licenciamento dos fornos de carv\u00e3o vegetal no estado, editada em fun\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica gerada pela atividade.        \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m varia\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o conforme a regi\u00e3o e o produtor. Em \n\nBrochier (munic\u00edpio de maior produ\u00e7\u00e3o do estado do Rio Grande do Sul), \u00e9 usual que os \n\ngrandes atacadistas comprem a lenha e a forne\u00e7am aos produtores individuais, para que estes \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\n \n\nefetuem a tarefa de carbonizar a madeira nos seus fornos. Estes atacadistas remuneram a \n\natividade de carboniza\u00e7\u00e3o.  \n\nO processamento do carv\u00e3o acabado \u00e9 bastante simples. Primeiramente, consta de um \n\npeneiramento (vide figura 2.3a) para a retirada dos finos e eventualmente de peda\u00e7os de \n\nmadeira n\u00e3o carbonizados. Em seguida, o carv\u00e3o peneirado \u00e9 geralmente embalado em sacos \n\nde 3, 4 e 5 kg. Ocasionalmente e com carv\u00f5es de menor qualidade, s\u00e3o feitas embalagens de \n\n10 kg, que s\u00e3o encaminhadas a consumidores diversos, em especial as forjarias.  \n\nComo o carv\u00e3o vegetal \u00e9 bastante fri\u00e1vel, durante as etapas de produ\u00e7\u00e3o, estocagem, \n\npeneiramento e transporte, acabam sendo gerados finos em quantidade vari\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nprocessamento e de fatores relacionados \u00e0 mat\u00e9ria-prima empregada. A retirada dos finos \n\nmuitas vezes \u00e9 executada diretamente ap\u00f3s a retirada do carv\u00e3o dos fornos, sendo remetido \n\naos atacadistas o material j\u00e1 pr\u00e9-processado. Estes finos correspondem a cerca de 8 a 10% da \n\nmassa total produzida e, visto que a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal no estado do RS varia de 6 a \n\n8 mil t/m\u00eas, a quantidade desse res\u00edduo soma valores entre 500 a 800 t/m\u00eas. A maior parte dos \n\nfinos gerados s\u00e3o simplesmente removidos dos locais de processamento e distribu\u00eddos sobre o \n\nsolo das proximidades (vide figura 2.3b) por n\u00e3o apresentarem mercado consumidor \n\nsustent\u00e1vel (Buzin et al., 2009). \n\nGeograficamente, no estado do RS, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal concentra-se nas \n\nregi\u00f5es do Vale do Ca\u00ed, Vale do Taquari e no Baixo Jacu\u00ed (distante n\u00e3o mais que 100 km da \n\ngrande Porto Alegre). Os munic\u00edpios dessas regi\u00f5es t\u00eam um perfil fundi\u00e1rio composto em sua \n\nmaioria de pequenas propriedades rurais. A produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o geralmente emprega m\u00e3o de \n\nobra familiar e, por esta raz\u00e3o, os fornos de carv\u00e3o encontram-se amplamente distribu\u00eddos nas \n\nlocalidades (Rhode, 2008). \n\n   \nFigura 2.3 - (a) Peneiramento e (b) descarte dos finos de carv\u00e3o vegetal (Buzin, 2009).        \n\n(a) (b) \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n \n\n2.3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nTr\u00eas diferentes materiais carbonosos foram avaliados com vistas ao seu emprego nos \n\nbriquetes autorredutores: finos de carv\u00e3o vegetal, carv\u00e3o mineral e coque de petr\u00f3leo. Os \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal (CV) foram obtidos de uma carvoaria do munic\u00edpio de Brochier, \n\nenquanto que o carv\u00e3o mineral (CM) \u00e9 proveniente de uma jazida do munic\u00edpio de Minas do \n\nLe\u00e3o, ambos situados no interior do Rio Grande do Sul. J\u00e1 o coque de petr\u00f3leo (CP) \u00e9 gerado \n\nna ind\u00fastria petrol\u00edfera nacional e se trata de um co-produto do processamento do petr\u00f3leo.  \n\nInicialmente esses materiais carbonosos foram submetidos \u00e0s an\u00e1lises fundamentais de \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Em seguida, a metodologia adotada para determinar o comportamento \n\ncin\u00e9tico de rea\u00e7\u00e3o destes materiais divide-se em duas etapas principais: ensaios de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 e ensaios preliminares de autorredu\u00e7\u00e3o com misturas carepa/redutor. \n\nUma vez escolhido o redutor, foi feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhada deste material \n\natrav\u00e9s de diferentes t\u00e9cnicas de an\u00e1lise. Estas an\u00e1lises s\u00e3o apresentadas nos seus pormenores \n\na seguir.  \n\n \n\n2.3.1 An\u00e1lise Elementar e Imediata \n\nA an\u00e1lise imediata \u00e9 bastante comum e considerada indispens\u00e1vel para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de materiais carbonosos. Tem como finalidade quantificar o teor de carbono \n\nfixo, mat\u00e9ria vol\u00e1til, cinzas e umidade presentes na composi\u00e7\u00e3o do material. A an\u00e1lise \n\nimediata dos finos de carv\u00e3o vegetal foi realizada no Laborat\u00f3rio de Siderurgia, localizado no \n\nCentro de Tecnologia da UFRGS, conforme as normas ASTM D 3172 \u2013 73, ASTM D 3173 \u2013 \n\n87, ASTM D 3174 - 82 e ASTM D 3175 \u2013 82. \n\nA an\u00e1lise elementar teve o objetivo identificar e quantificar os principais elementos \n\ncontidos nos finos de carv\u00e3o. Esse tipo de an\u00e1lise permite complementar e confirmar os \n\nresultados obtidos pela an\u00e1lise imediata e ainda verificar a presen\u00e7a de elementos \n\ncontaminantes que possam ser delet\u00e9rios ao processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o. Tais an\u00e1lises \n\nforam realizadas na Cientec (Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado do RS) segundo a \n\nnorma ASTM: D \u2013 5373/2008 (utilizando instrumental LECO Corporation, modelo CHN\u2013\n\n600). \n\n \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\n \n\n2.3.2 Gaseifica\u00e7\u00e3o dos Redutores ao CO2 \n\n A avalia\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de gaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores foi realizada a partir de ensaios em \n\ntermobalan\u00e7a Netzsch/STA 409 PC (vide figura 1.11) com sistema de inje\u00e7\u00e3o de gases e \n\naquisi\u00e7\u00e3o de dados cont\u00ednuos de massa e temperatura. Para estes ensaios, cerca de 30 mg de \n\namostra com granulometria entre 200 (0,074mm) e 325 mesh (0,044mm) foram colocadas em \n\ncadinhos do tipo \u201cprato\u201d (figura 2.3a). \n\n Em cada teste, a amostra foi aquecida a 30\u00baC/min em condi\u00e7\u00f5es de atmosfera inerte de \n\nN2 at\u00e9 a temperatura de isoterma. Ap\u00f3s atingir a temperatura de isoterma prevista e a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de massa devido a sa\u00edda dos vol\u00e1teis, o g\u00e1s inerte de entrada foi \n\nsubstitu\u00eddo pelo CO2, iniciando a gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono em temperatura constante. As \n\nisotermas de temperatura variaram no intervalo de 800 a 1000\u00baC e a vaz\u00e3o de entrada dos \n\ngases foi mantida a 100 ml/min.  \n\n A partir dos resultados da perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura nos \n\nensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 feitos em termobalan\u00e7a, calculou-se a fra\u00e7\u00e3o reagida (F) dos \n\nredutores de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 2.7.  \n\n \n\n                                                          \nmczmo\nmtmo\n\nF\n?\n?\n\n=                                                              (2.7) \n\n                                                      \n\nOnde mo \u00e9 a massa inicial no in\u00edcio da gaseifica\u00e7\u00e3o, mt a massa no instante t e mcz a massa de \n\ncinzas da amostra. \n\n \n\n2.3.3 Ensaios Preliminares de Autorredu\u00e7\u00e3o \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de autorredu\u00e7\u00e3o das misturas (carepa + redutor) deu-se \n\npor meio de ensaios n\u00e3o-isot\u00e9rmicos em termbobalan\u00e7a (indicada no item anterior). Estes \n\nensaios foram feitos nas condi\u00e7\u00f5es de atmosfera inerte (N2), com taxa de aquecimento de \n\n30\u00b0C/min at\u00e9 600\u00b0C e de 20\u00b0C/min at\u00e9 a isoterma de 1100\u00b0C. Usou-se uma menor taxa de \n\naquecimento nas temperaturas de autorredu\u00e7\u00e3o com intuito de obter maior precis\u00e3o na \n\ndetec\u00e7\u00e3o da temperatura de in\u00edcio de rea\u00e7\u00e3o bem como dos picos de reatividade. Os cadinhos \n\nutilizados s\u00e3o do tipo \u201ccopo\u201d, conforme a figura 2.3b. \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n   \n\n     \n  Figura 2.4 - Ilustra\u00e7\u00e3o dos cadinhos utilizados nos ensaios de (a) gaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores \n\ne de (b) redu\u00e7\u00e3o da mistura carepa/redutor. \n\n \n\nPara evitar a influ\u00eancia da mat\u00e9ria vol\u00e1til sobre a autorredu\u00e7\u00e3o, todos os redutores \n\nforam primeiramente aquecidos em atmosfera inerte (N2) at\u00e9 1100\u00b0C, mantidos durante 10 \n\nminutos nessas condi\u00e7\u00f5es e resfriados. Ap\u00f3s a desvolatiliza\u00e7\u00e3o, os redutores foram misturados \n\ncom carepa na raz\u00e3o m\u00e1ssica redutor/carepa igual a 1/3, correspondente a uma raz\u00e3o molar \n\nC/O em torno de 1,5. Os redutores foram utilizados na mistura em mesma granulometria dos \n\ntestes de gaseifica\u00e7\u00e3o, entre 74 e 44 ?m (200 - 325 mesh), enquanto a carepa foi misturada \n\ncom granulometria inferior a 150 ?m (100 mesh). Maiores detalhes da carepa foram citados \n\nno cap\u00edtulo 1. \n\nAdicionalmente aos resultados de termogravimentria, tamb\u00e9m se analisou a \n\nmicrosestrutura das amostras parcialmente reduzidas em microsc\u00f3pio \u00f3ptico (marca Reichert-\n\nJung MeF3) por meio do embutimento das part\u00edculas em resina ep\u00f3xi. Para isso as amostras \n\nforam introduzidas em resina ep\u00f3xi misturada a um catalisador (Epofix Hardener) e mantidas \n\nsob v\u00e1cuo nos instantes iniciais de endurecimento. Ap\u00f3s o endurecimento da resina, o corpo \n\nde prova embutido foi lixado (com \u00e1gua e lixas com granula\u00e7\u00e3o igual a 120 e 220) e polido \n\ncom \u00e1lcool e pasta diamantada em uma politriz autom\u00e1tica em panos de polimento de 9, 3 e 1 \n\n\u00b5m, nessa ordem.    \n\n \n\n2.3.4 Caracterizac\u00e3o do Redutor Escolhido \n\nO redutor escolhido foi submetido a uma s\u00e9rie de an\u00e1lises com vistas ao conhecimento \n\nmais detalhado das suas propriedades morfol\u00f3gicas e qu\u00edmicas. As an\u00e1lises realizadas s\u00e3o \n\ndescritas sucintamente a seguir. \n\n(a) (b)\n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n \n\n     An\u00e1lise Granulom\u00e9trica \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica indica a distribui\u00e7\u00e3o por tamanho de part\u00edculas de uma \n\ndeterminada quantidade de material. Para isso, utilizou-se a t\u00e9cnica de peneiramento com a \n\nseguinte distribui\u00e7\u00e3o de malhas: 8; 6,35; 4,75; 2,0; 0,84; 0,425; 0,35; 0,25; 0,149 e 0,074mm. \n\n     \n\n     Porosimetria  \n\nA an\u00e1lise de porosimetria foi realizada com intuito de se conhecer as caracter\u00edsticas \n\ndos vazios internos e, por conseguinte, a densidade do material. Os resultados de porosidade \n\ns\u00e3o de interesse no estudo cin\u00e9tico, ao passo que a densidade \u00e9 um dado relevante para o \n\ntransporte/manuseio do redutor e para a avalia\u00e7\u00e3o das propriedades do briquete produzido. \n\nAs an\u00e1lises de porosidade foram realizadas no poros\u00edmetro de merc\u00fario Micromeritics \n\nPoresizer \u2013 9320, instalado no Laboratoire de G\u00e9nie des Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux da \u00c9cole \n\nCentrale Paris. As medidas fornecem a porosidade aberta da amostra, a distribui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho dos poros e o valor calculado de densidade real e aparente (maiores detalhes \n\nencontram-se no Anexo B). Utilizaram-se, nesses ensaios, amostras no estado bruto e \n\nescolhidas aleatoriamente. A massa de amostra introduzida no equipamento foi de \n\naproximadamente 0,25g. \n\n \n\nMicroscopia \u00d3ptica (MO) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de microscopia \u00f3ptica teve como objetivo verificar a textura do \n\nmaterial carbonoso em quest\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o e tamanho dos poros presentes. A \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da textura desse material isolado serve como ferramenta para a sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises subsequentes dos briquetes. Tais observa\u00e7\u00f5es em microsc\u00f3pio \n\nforam realizadas a partir de amostras representativas do material no seu estado bruto e \n\nsegundo a metodologia j\u00e1 descrita no item 3.3 deste cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise Qu\u00edmica das Cinzas \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das cinzas foi determinada via fluoresc\u00eancia de raios-x (FRX). \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do res\u00edduo inorg\u00e2nico da queima do carv\u00e3o \u00e9 de interesse para o \n\ntrabalho visto que este material dever\u00e1 compor a esc\u00f3ria no processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o.  \n\nA queima do carv\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o das cinzas foi realizada a 750oC, de acordo com a \n\nnorma ASTM D 3682-87. No corrente trabalho, a an\u00e1lise por FRX foi utilizada para \n\nidentificar e quantificar os elementos qu\u00edmicos majorit\u00e1rios (acima de 1% aproximadamente) \n\npresentes nas cinzas dos finos de carv\u00e3o, tais como: Si, Al, Ti, Fe, Ca, Mg, Mn, K, Na, S e P. \n\nO resultado da an\u00e1lise \u00e9 expresso na forma \u00f3xida dos elementos. Ainda, a an\u00e1lise determina a \n\nperda ao fogo da amostra na temperatura de 1000\u00baC. O equipamento utilizado foi o \n\nEspectr\u00f4metro de Fluoresc\u00eancia de Raios-X RIGAKI RIX 2000 do Instituto de Geoci\u00eancias \n\nda UFRGS. \n\n \n\nAn\u00e1lise dos Vol\u00e1teis \n\nEste tipo de an\u00e1lise buscou caracterizar termicamente e identificar os compostos \n\ngasosos resultantes da desvolatiliza\u00e7\u00e3o do redutor. Tal an\u00e1lise tamb\u00e9m \u00e9 de interesse na \n\nconfirma\u00e7\u00e3o dos dados indicados pelas an\u00e1lises de caracteriza\u00e7\u00e3o (an\u00e1lises Imediata e \n\nElementar) do material. \n\nAs an\u00e1lises foram realizadas na termobalan\u00e7a Netzsch/STA 409 PC (descrita no \n\ncap\u00edtulo 1) com o aux\u00edlio de um analisador de gases FTIR Bruker/tensor 27. A an\u00e1lise dos \n\ngases realizada foi de cunho qualitativo, para os seguintes compostos qu\u00edmicos: H2O, CH4, \n\nCO2 e CO. \n\nNesses ensaios, manteve-se a atmosfera de N2 com vaz\u00e3o de 200 ml/min para evitar \n\nrea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o do carbono e limitar a perda de massa ao desprendimento dos vol\u00e1teis. A \n\namostra foi aquecida com taxa de 30\u00b0/min at\u00e9 a 870\u00b0C e mantida nessa temperatura durante \n\n30 minutos. Aproximadamente 100 mg de redutor cominu\u00eddo a uma granulometria inferior a \n\n0,25 mm (60 mesh) serviram de amostra para a execu\u00e7\u00e3o de tais ensaios.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 para Diferentes Granulometrias \n\nEstes testes tiveram como proposta avaliar a influ\u00eancia do tamanho de part\u00edcula sobre \n\na taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o do redutor. Tais ensaios permitiram avaliar as distin\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\ngranulometria e determinar o intervalo de varia\u00e7\u00e3o dessas taxas.  \n\nA gaseifica\u00e7\u00e3o dessas amostras seguiu as condi\u00e7\u00f5es descritas no item 3.2. O tamanho \n\nde part\u00edcula das amostras, utilizadas nesses ensaios, corresponde a tr\u00eas faixas representativas \n\nda distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do material bruto. Nesse caso, as amostras foram obtidas \n\nsomente atrav\u00e9s do peneiramento do material bruto, sem haver qualquer procedimento de \n\ncominui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n \n\n2.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n2.4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica  \n\nAs caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos tr\u00eas materiais carbonosos foram avaliadas por meio \n\ndas an\u00e1lises imediata e elementar. Os resultados obtidos nessas an\u00e1lises s\u00e3o apresentados \n\nconjuntamente na tabela 2.1 e desconsideram a presen\u00e7a de umidade (s\u00e3o expressos em base \n\nseca).  \n\n \n\nTabela 2.1 - Resultados das an\u00e1lises imediata e elementar (% em massa), expressos em base \n\nseca. \n\n  Cz MV Cf C H N O Stotal \n\nCV 9,65 19,65 70,7 76,46 2,92 1,19 9,7 0,06 \n\nCM 15,68 32,6 51,72 62,96 4,22 1,19 15,65 0,88 \n\nCP 0,02 11,09 88,9 91,59 3,86 2,48 2,05 0,78 \n\n  \n\n A tabela informa que o carv\u00e3o mineral \u00e9 o redutor mais rico em cinzas, ao passo que o \n\ncoque de petr\u00f3leo \u00e9 praticamente isento de tais impurezas. Os finos de carv\u00e3o vegetal \n\napresentaram um teor de quase 10%, considerado relativamente elevado quando se trata de \n\nmadeira carbonizada. \u00c9 prov\u00e1vel que parte dessas impurezas n\u00e3o seja necessariamente \n\ninerente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do carv\u00e3o, mas sim resultante do processo de armazenamento \n\ne manuseio em condi\u00e7\u00f5es que permitem a mistura de contaminantes junto aos finos do carv\u00e3o \n\nproduzido e, tamb\u00e9m, do tempo de estocagem ao relento. \n\n Comparativamente aos demais, os finos de carv\u00e3o vegetal tamb\u00e9m est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria com rela\u00e7\u00e3o ao teor de mat\u00e9ria vol\u00e1til, sendo que o carv\u00e3o mineral e o coque de \n\npetr\u00f3leo s\u00e3o, respectivamente, os redutores de maior e menor quantidade deste componente \n\navaliado. Tais resultados s\u00e3o coerentes com aqueles mostrados na literatura e evidenciam que \n\no carv\u00e3o mineral em estudo \u00e9 um alto-vol\u00e1til, caracter\u00edstico desta regi\u00e3o de minera\u00e7\u00e3o do \n\nestado do RS. \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao carbono fixo, o maior teor foi encontrado para o coque de petr\u00f3leo \n\nseguido do carv\u00e3o vegetal e do carv\u00e3o mineral. Este componente \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\nquando se busca a aplica\u00e7\u00e3o de materiais carbonosos em briquetes autorredutores, sendo \n\nconsiderado por muitos autores como o \u00fanico elemento redutor efetivo durante as rea\u00e7\u00f5es. \n\nA estimativa da umidade obtida pela an\u00e1lise imediata mostrou que o carv\u00e3o mineral \u00e9 \n\no mais rico, com 8,65%, seguido pelo carv\u00e3o vegetal que apresentou 6,35% e pelo coque de \n\npetr\u00f3leo, que \u00e9 praticamente isento (0,72%). Uma vez que o processo de autorredu\u00e7\u00e3o ocorre \n\nem temperaturas relativamente altas e que a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o endot\u00e9rmica, \n\nquanto maior for o teor de umidade, maior ser\u00e1 o consumo de energia necess\u00e1rio para aquecer \n\no material. Em vista desse aspecto, o coque de petr\u00f3leo \u00e9 favorecido em compara\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais redutores avaliados.  \n\n A an\u00e1lise elementar mostra que a soma dos valores obtidos para o hidrog\u00eanio, \n\nnitrog\u00eanio, oxig\u00eanio e o carbono relativo \u00e0 diferen\u00e7a entre o carbono fixo e o carbono total \n\ncorrespondem \u00e0 mat\u00e9ria vol\u00e1til determinada pela an\u00e1lise imediata. De maior import\u00e2ncia entre \n\nestes elementos considerados vol\u00e1teis \u00e9 o hidrog\u00eanio, cuja decomposi\u00e7\u00e3o pode ocasionar a \n\nredu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro. Os teores de enxofre medidos s\u00e3o relativamente pouco \n\nexpressivos (menos que 1%) para os tr\u00eas redutores, sobretudo para o carv\u00e3o vegetal, no qual \n\nse encontrou um percentual de apenas 0,06.        \n\n \n\n2.4.2 Gaseifica\u00e7\u00e3o dos Redutores \n\nOs gr\u00e1ficos exibidos nas figuras 2.4 e 2.5 apresentam a fra\u00e7\u00e3o reagida ao CO2 dos \n\nredutores nas temperaturas de 900 e 1000\u00b0C.  \n\nVerifica-se atrav\u00e9s desses gr\u00e1ficos que o carv\u00e3o vegetal \u00e9 o mais reativo entre os \n\nmateriais carbonosos testados, ou seja, a amostra referente a esse redutor atinge mais \n\nrapidamente o valor m\u00e1ximo de fra\u00e7\u00e3o reagida (igual a 1). Na temperatura de 1000\u00b0C, o \n\ncomportamento de gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral j\u00e1 \u00e9 bastante pr\u00f3ximo do carv\u00e3o vegetal. O \n\ncoque de petr\u00f3leo se distingue dos demais pela sua baixa reatividade, sendo que, na \n\ntemperatura de 800\u00b0C, n\u00e3o houve perda de massa deste redutor quando submetido ao CO2 e, \n\npor esta raz\u00e3o, n\u00e3o foi ilustrado o gr\u00e1fico comparativo de gaseifica\u00e7\u00e3o para essa temperatura. \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\nCV\nCM\nCP\n\n \nFigura 2.5 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida ao CO2 do carv\u00e3o vegetal (CV), carv\u00e3o mineral (CM) e \n\ncoque de petr\u00f3leo (CP) \u00e0 900\u00b0C.  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\nCV\nCM\nCP\n\n \n\nFigura 2.6 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida ao CO2 do carv\u00e3o vegetal (CV), carv\u00e3o mineral (CM) e \n\ncoque de petr\u00f3leo (CP) \u00e0 1000\u00b0C. \n\n \n\nEm virtude da boa representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais, nesse trabalho se utilizou a \n\nequa\u00e7\u00e3o cin\u00e9tica de primeira ordem (equa\u00e7\u00e3o 2.8), assumindo o controle qu\u00edmico, para o \n\nc\u00e1lculo das constantes cin\u00e9ticas (k) nas diferentes temperaturas de ensaio. \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n \n\n                                                  ktF ?=? )1ln(                                                                     (2.8) \n\n \n\nOnde F \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o reagida, k a constante de velocidade (min.-1) e t o tempo (min.). As \n\nfiguras 2.7, 2.8 e 2.9 apresentam as curvas referentes \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do modelo cin\u00e9tico adotado \n\nna representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais. A constante cin\u00e9tica (k) de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2, \n\npara os tr\u00eas tipos de redutor e tr\u00eas temperaturas foram obtidas pelo coeficiente angular das \n\nretas e tamb\u00e9m s\u00e3o mostradas no gr\u00e1fico. No caso do coque de petr\u00f3leo, que n\u00e3o reagiu a \n\n800\u00b0C, realizou-se um ensaio a 950\u00b0C, com intuito de se obter os valores de k em tr\u00eas \n\ntemperaturas. O modelo utilizado mostrou-se satisfat\u00f3rio (r2 = 0,9) para no m\u00ednimo 0,8 de \n\nfra\u00e7\u00e3o reagida, embora para o coque de petr\u00f3leo os ensaios de mais baixa temperatura n\u00e3o \n\ntenham sido levados at\u00e9 o t\u00e9rmino da rea\u00e7\u00e3o.  \n\nOs gr\u00e1ficos demonstram claramente que o aumento da temperatura ocasiona um \n\naumento de reatividade para todos os redutores testados. Os valores de constante cin\u00e9tica \n\nobtidos indicam que o carv\u00e3o vegetal \u00e9 o mais reativo frente aos demais, seguido pelo carv\u00e3o \n\nmineral e pelo coque de petr\u00f3leo. O coque de petr\u00f3leo diferencia-se pelos baixos valores de \n\nconstante cin\u00e9tica atingidos nas temperaturas testadas. \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n0 20 40 60 80 100\n\n-l\nn \n\n(1\n-F\n\n)\n\nt (min)\n\n800\u00b0C     0,007\n\n900\u00b0C     0,067\n\n1000\u00b0C   0,388\n\nk (min-1)\n\n \nFigura 2.7 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do carv\u00e3o vegetal. \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n0 20 40 60 80 100\n\n-l\nn \n\n(1\n-F\n\n)\n\nt (min)\n\n800\u00b0C     0,004\n\n900\u00b0C     0,028\n\n1000\u00b0C   0,150\n\nk (min-1)\n\n \nFigura 2.8 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do carv\u00e3o mineral.  \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0 50 100 150 200\n\n-l\nn \n\n(1\n-F\n\n)\n\nt (min)\n\n900\u00b0C     0,0002\n\n950\u00b0C     0,0011\n\n1000\u00b0C   0,0026\n\n \nFigura 2.9 - Dados cin\u00e9ticos da gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 do coque de petr\u00f3leo.  \n\n \n\nO gr\u00e1fico da figura 2.10 exp\u00f5e como a reatividade desses materiais depende da \n\ntemperatura, a partir da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius. A inclina\u00e7\u00e3o da reta obtida pelo gr\u00e1fico que \n\nrelaciona ln k versus 1/T corresponde a Ea/R (energia de ativa\u00e7\u00e3o sobre a constante dos \n\ngases). Efetuando-se o c\u00e1lculo para a energia de ativa\u00e7\u00e3o, os valores encontrados foram \n\nrespectivamente iguais a 237, 214 e 335 kJ/mol para o carv\u00e3o vegetal, o carv\u00e3o mineral e o \n\ncoque de petr\u00f3leo. Esses dados revelam que a reatividade ao CO2 do coque de petr\u00f3leo tem \n\nmaior depend\u00eancia da temperatura, enquanto o carv\u00e3o mineral a menor. \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n \n\n-10\n\n-8\n\n-6\n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n0,75 0,80 0,85 0,90 0,95\n\nln\n K\n\n (m\nin\n\n-1\n)\n\n1000/T (1/K)\n\nCV     237\n\nCM     214\n\nCP      335\n\nEa  (kJ/mol)\n\n \nFigura 2.10 - Diagrama de Arrhenius para as constantes cin\u00e9ticas dos tr\u00eas redutores. \n\n \n\nEmbora existam algumas particularidades quanto aos materiais carbonosos testados, a \n\nhierarquia de reatividade ao CO2 encontrada \u00e9 condizente com a da literatura. As energias de \n\nativa\u00e7\u00e3o obtidas tamb\u00e9m s\u00e3o coerentes com aquelas citadas na literatura para condi\u00e7\u00f5es de \n\nregime qu\u00edmico de rea\u00e7\u00e3o, situadas entre 215 e 310 kJ/mol (Coetsee et al., 2002). \n\n \n\n2.4.3 Ensaios Preliminares de Autorredu\u00e7\u00e3o   \n\n A figura 2.11 mostra as curvas de perda de massa obtidas para a redu\u00e7\u00e3o da carepa \n\ncom os tr\u00eas redutores em estudo. Estes resultados foram obtidos a partir de ensaios n\u00e3o-\n\nisot\u00e9rmicos at\u00e9 a temperatura de 1100\u00b0C. As perdas de massa observadas devem estar \n\nestritamente relacionadas \u00e0s rea\u00e7\u00f5es concomitantes de gaseifica\u00e7\u00e3o do redutor e de redu\u00e7\u00e3o \n\ndos \u00f3xidos da carepa, como sugere o processo de autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nObserva-se no gr\u00e1fico da figura 2.11 que, para a mistura em que o carv\u00e3o vegetal foi \n\nutilizado como redutor, a perda de massa teve in\u00edcio em aproximadamente 840\u00b0C. No caso da \n\nmistura contendo carv\u00e3o mineral, a temperatura referente ao come\u00e7o da perda de massa foi \n\nsutilmente mais elevada que a anterior (cerca de 880\u00b0C), enquanto que com o uso do coque de \n\npetr\u00f3leo verificou-se que as rea\u00e7\u00f5es decorrentes da autorredu\u00e7\u00e3o iniciaram somente em torno \n\nde 1000\u00b0C. \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-35\n\n-25\n\n-15\n\n-5\n\n0 30 60 90 120\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)\n\nCV\nCM\n\nCP\n\n \nFigura 2.11- Curvas de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura para as misturas \n\nautorredutoras compostas com diferentes redutores. \n\n \n\nAs diferen\u00e7as relativas \u00e0 total perda de massa entre as misturas devem-se \n\nessencialmente aos diferentes teores de cinzas contidos em cada redutor. Visto que a \n\npropor\u00e7\u00e3o redutor/carepa foi mantida para todas as misturas e que o carv\u00e3o mineral \u00e9 mais \n\nrico em cinzas que os demais, a mistura com esse redutor deve apresentar um menor \n\npercentual de perda de massa. Os valores de m\u00e1xima perda de massa (% de oxig\u00eanio redut\u00edvel \n\n+ % de carbono fixo), calculados a partir do carbono fixo do redutor desgaseificado e do \n\noxig\u00eanio redut\u00edvel da carepa, s\u00e3o de 35, 37 e 41%, respectivamente, para a mistura com \n\ncarv\u00e3o vegetal, carv\u00e3o mineral e coque de petr\u00f3leo. No entanto, devido ao excesso de carbono \n\nadicionado \u00e0s misturas, nenhuma das misturas atingiu a total perda de massa prevista. \u00c9 \n\nimportante salientar ainda que nessa figura n\u00e3o se mostrou a curva da amostra CP at\u00e9 a sua \n\ntotal perda de massa. \n\nA temperatura na qual ocorrem as rea\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m deve influenciar a perda de massa \n\ndurante a autorredu\u00e7\u00e3o. Segundo prev\u00ea o diagrama de Oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o (tamb\u00e9m conhecido \n\npor diagrama de Chaudron ou de Baur-Glaessner), quanto maior a temperatura, maior deve \n\nser o consumo de carbono.  \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\n \n\nContudo, o comportamento de redu\u00e7\u00e3o da carepa com carv\u00e3o vegetal foi semelhante ao \n\ncom char de carv\u00e3o mineral, embora para este \u00faltimo as rea\u00e7\u00f5es tenham sido mais lentas nos \n\nest\u00e1gios finais de redu\u00e7\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o com coque de petr\u00f3leo distinguiu-se por se proceder \n\nmais lentamente que as demais misturas.  \n\nAs diferen\u00e7as entre as taxas de rea\u00e7\u00e3o de autorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais bem visualizadas no \n\ngr\u00e1fico da figura 2.12. Esse gr\u00e1fico mostra a taxa de rea\u00e7\u00e3o (r) \u2013 calculada segundo a equa\u00e7\u00e3o \n\n(2.9) \u2013 em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura.  \n\n \n\n                                                          \ndt\ndm\n\nmo\nr\n\n1\n?=                                                                (2.9) \n\n \n\nOnde, mo \u00e9 a massa inicial dispon\u00edvel para reagir e dm/dt corresponde \u00e0 derivada da perda de \n\nmassa em fun\u00e7\u00e3o do tempo.  \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n0\n\n0,03\n\n0,06\n\n0,09\n\n0,12\n\n0,15\n\n0 20 40 60 80\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\nC\n\n)\n\nr (\n1/\n\ns)\n\nt (min)\n\nCV\n\nCM\n\nCP\n\n \nFigura 2.12 - Curvas de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura para as \n\nmisturas autorredutoras compostas dos diferentes redutores. \n\n \n\nA taxa de rea\u00e7\u00e3o deve estar intimamente associada \u00e0 taxa de redu\u00e7\u00e3o da carepa, j\u00e1 que \n\nas rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o (redu\u00e7\u00e3o e gaseifica\u00e7\u00e3o) s\u00e3o interdependentes, isto \u00e9, ocorrem em \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\n \n\ncadeia. Em condi\u00e7\u00f5es de atmosfera inerte, a gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o ocorre somente quando se \n\ntem CO2 dispon\u00edvel, e isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando acontece a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos. \n\n As curvas mostradas na figura 2.12 evidenciam que foram obtidas maiores taxas de \n\nrea\u00e7\u00e3o pelo uso do carv\u00e3o vegetal, seguidas pela redu\u00e7\u00e3o com carv\u00e3o mineral e com coque de \n\npetr\u00f3leo. O pico da taxa de carv\u00e3o vegetal \u00e9 aproximadamente 1,35 vezes maior que a do \n\ncarv\u00e3o mineral e 3,25 vezes superior que a do coque de petr\u00f3leo. Outro fato ilustrado nessa \n\nfigura refere-se \u00e0 temperatura de pico de reatividade das misturas. No caso do carv\u00e3o vegetal \n\ne do carv\u00e3o mineral, esta temperatura foi, para ambos, de em torno de 1080\u00b0C. Para o coque \n\nde petr\u00f3leo, a taxa m\u00e1xima de rea\u00e7\u00e3o foi observada em 1100\u00b0C, mas a partir dessa \n\ntemperatura, a reatividade dessa mistura diminuiu de forma mais gradual que as demais. \n\n Os resultados de reatividade dos materiais carbonosos ao CO2 refletiram-se no \n\ncomportamento de autorredu\u00e7\u00e3o das misturas respectivas. A mistura que teve o carv\u00e3o vegetal \n\ncomo agente redutor apresentou a maior velocidade de redu\u00e7\u00e3o, com in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o em \n\nmenor temperatura que as demais. O coque de petr\u00f3leo, quando utilizado na mistura \n\nautorredutora, mostrou-se mais lento e, assim como nos ensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o, este redutor \n\ns\u00f3 come\u00e7ou a reagir de modo significativo em altas temperaturas (> 1000\u00b0C). O carv\u00e3o \n\nmineral apresentou uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria de reatividade comparativamente aos outros \n\nredutores testados. Contudo, este redutor apresentou um comportamento mais pr\u00f3ximo do \n\ncarv\u00e3o vegetal que do coque de petr\u00f3leo, e esse fato tamb\u00e9m evidenciou-se nos ensaios de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o. \n\n Os aspectos morfol\u00f3gicos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ferro durante os ensaios de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o exemplificados na figura 2.13. As imagens dessa figura mostram o produto \n\nde reduc\u00e3o da carepa (ferro) em tonalidade mais clara e a regi\u00e3o n\u00e3o reagida em cor \n\nacinzentada. \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n20\u00b5m \n\n50\u00b5m 50\u00b5m \n\nFerro \n\nFerro\n\nWhiskers\nFerro \n\nporoso \n\nWustita\n\nWustita \n\n(a) ( b) \n\n( c) (d)\n \n\nFigura 2.13 - Aspectos morfol\u00f3gicos da carepa parcialmente reduzida por carv\u00e3o vegetal (a e \n\nc) e coque de petr\u00f3leo (b e d). \n\n \n\nObserva-se, primeiramente (2.13a e 2.13b), o car\u00e1ter topoqu\u00edmico da rea\u00e7\u00e3o. O g\u00e1s \n\nredutor formado pela rea\u00e7\u00e3o de Boudouard reduz os \u00f3xidos de ferro de forma gradual no \n\nsentido da periferia para o interior das part\u00edculas de carepa. Al\u00e9m disso, com base na estrutura \n\nmorfol\u00f3gica da carepa j\u00e1 detalhada no cap\u00edtulo 1, \u00e9 poss\u00edvel verificar pela figura 2.13a que a \n\nredu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 preferencialmente nas regi\u00f5es porosas da carepa e posteriormente na regi\u00e3o \n\ninterna constitu\u00edda de wustita densa.  \n\nCom o aumento de magnitude no microsc\u00f3pio, observou-se o ferro formado pelo \n\ncarv\u00e3o vegetal e pelo coque de petr\u00f3leo (figuras 2.13c e 2.13d). No caso da redu\u00e7\u00e3o com \n\ncarv\u00e3o vegetal, foram encontrados whiskers de ferro (2.13c), ao passo que nos ensaios com \n\ncoque de petr\u00f3leo, observou-se apenas a presen\u00e7a de ferro poroso (2.13d). Estas constata\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\n \n\nindicadas pelas imagens em microsc\u00f3pio \u00f3ptico est\u00e3o baseadas em imagens j\u00e1 apresentadas \n\nno cap\u00edtulo anterior, que se refere \u00e0 morfologia do ferro formado durante a redu\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados termogravim\u00e9tricos mostraram que a redu\u00e7\u00e3o da carepa com a mistura \n\ncontendo carv\u00e3o vegetal ocorre em temperaturas mais baixas que aquela contendo coque de \n\npetr\u00f3leo. \u00c9 prov\u00e1vel, portanto, que as diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas encontradas para o ferro \n\nformado nessas misturas estejam relacionadas \u00e0 temperatura em que ocorreu a redu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n2.4.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Vegetal \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos materiais carbonosos avaliados neste trabalho, as constantes cin\u00e9ticas \n\nobtidas para o carv\u00e3o vegetal indicaram ser este o redutor mais favor\u00e1vel quanto \u00e0 cin\u00e9tica de \n\nautorreduc\u00e3o. O baixo teor de cinzas e a possibilidade de se obter ganhos ambientais e \n\necon\u00f4micos ao se tratar este res\u00edduo da ind\u00fastria carvoeira do estado do RS tamb\u00e9m s\u00e3o \n\naspectos que favorecem o seu uso. Dessa forma, segundo foi indicado no item 3.4, esse \n\nredutor foi submetido a an\u00e1lises mais detalhadas de caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAn\u00e1lise Granulom\u00e9trica \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal, realizada por meio da t\u00e9cnica de \n\npeneiramento, \u00e9 mostrada na figura 2.14. Nota-se que os finos gerados nas carvoarias do RS \n\napresentam uma elevada propor\u00e7\u00e3o de material (acima de 40%) com granulometria superior a \n\n6,35 mm. Embora o material seja considerado como finos para a ind\u00fastria carvoeira, apenas \n\ncerca de 5% se encontram em granulometria inferior a 0,25 mm.  \n\nConsidera-se, portanto, que os finos de carv\u00e3o vegetal em quest\u00e3o s\u00e3o relativamente \n\ngrosseiros para a finalidade desejada, uma vez que grande parte dos estudos desenvolvidos em \n\nautorredu\u00e7\u00e3o indicam a utiliza\u00e7\u00e3o dos agentes redutores em granulometria inferior a 1 mm. \n\nAssim, de modo a permitir uma melhor homogeneiza\u00e7\u00e3o da mistura a ser briquetada e para \n\numa melhor efici\u00eancia na cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es, acredita-se que os finos de carv\u00e3o vegetal em \n\nquest\u00e3o ainda se encontram numa granulometria relativamente alta, sendo necess\u00e1ria a \n\ncominui\u00e7\u00e3o do material para a sua utiliza\u00e7\u00e3o nos briquetes.  \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n6,35 4,75 2 0,84 0,42 0,297 0,25 0,149 0,074 0,053 &lt;0,053\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nTamanho de part\u00edcula mm  \nFigura 2.14 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal. \n\n \n\nPorosimetria  \n\nO gr\u00e1fico da figura 2.14 mostra o volume acumulado de merc\u00fario que penetra na \n\namostra em fun\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros. Tr\u00eas amostras foram analisadas e, de maneira \n\ngeral, demonstraram um comportamento semelhante.  \n\n         \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0,0010,010,1110100\n\nV\n m\n\nl/g\n\nD (\u00b5m)\n\nA1\n\nA2\n\nA3\n\n \nFigura 2.15 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros de tr\u00eas amostras de finos de carv\u00e3o vegetal. \n\n \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\n \n\nO gr\u00e1fico evidencia que o carv\u00e3o vegetal \u00e9 constitu\u00eddo de poros com tamanhos \n\nvariados, numa faixa que se estende de 500 a menos que 0,001\u00b5m de di\u00e2metro. Observa-se \n\numa predomin\u00e2ncia de poros (analisada pelo volume de merc\u00fario penetrante) com di\u00e2metros \n\nem torno de 100 e 1\u00b5m, sobretudo para a amostra 1. \n\nA porosidade total medida variou em torno de 51 a 56% para as amostras analisadas. \n\nJ\u00e1 os valores de densidade real e densidade aparente apresentaram, respectivamente, \n\nintervalos entre 1,27-1,49 e 0,62-0,69 g/ml. Esses valores encontrados para os finos de carv\u00e3o \n\nvegetal em quest\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0queles apontados na literatura para carv\u00f5es oriundos de \n\ndiferentes esp\u00e9cies de madeira (Mermoud et al.,2006; Barcellos,2007).  \n\nConforme mostra a tabela, h\u00e1 uma grande discrep\u00e2ncia entre os valores de densidade \n\naparente e densidade real, que se reflete em valores relativamente altos de porosidade. O \n\ndesprendimento da grande quantidade de vol\u00e1teis, contidos na madeira, durante o processo de \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o, deve ser o respons\u00e1vel pela elevada porosidade destes finos de carv\u00e3o vegetal. \n\nAo passo que a porosidade \u00e9 relevante no estudo cin\u00e9tico de gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a \n\ndensidade \u00e9 um dado de import\u00e2ncia para a implementa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica industrial de \n\ntransporte/manuseio e na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores. \n\n \n\nTabela 2.2 - Valores de porosidade, densidade real e densidade aparente para tr\u00eas amostras de \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal. \n\n  Amostra Porosidade (%) Densidade real (g/ml) Densidade aparente (g/ml) \n\n1         56,34     1,46        0,64 \n\n2         51,13     1,27        0,62 \n\n3         53,75     1,49         0,69 \n\n \n\nMicroscopia \u00d3ptica (MO) \n\nAs imagens obtidas por microscopia \u00f3ptica, mostradas na figura 2.16, evidenciam as \n\ncaracter\u00edsticas de textura do carv\u00e3o vegetal em estudo. As figuras apresentam em tonalidade \n\nescurecida as regi\u00f5es porosas da amostra. A grande propor\u00e7\u00e3o dos poros bem como a \n\npresen\u00e7a de poros com tamanhos variados da amostra corroboram os resultados apontados via \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\n \n\nporosimetria de merc\u00fario. Ainda, nota-se que estes poros est\u00e3o relativamente bem distribu\u00eddos \n\nna matriz do carv\u00e3o vegetal.  \n\n  \n\n  \n\n  \nFigura 2.16 - Imagens obtidas com microsc\u00f3pio \u00f3ptico dos finos de carv\u00e3o vegetal. Poros \n\n(regi\u00f5es escuras) e matriz carbonosa (regi\u00f5es claras). \n\n \n\nA elevada porosidade verificada \u00e9 um dos fatores que deve exercer grande influ\u00eancia \n\nsobre a reatividade deste material carbonoso, que mostrou ser o mais reativo frente aos demais \n\ntestados neste trabalho. A grande quantidade de poros distribu\u00eddos no interior do material \n\npropicia um maior n\u00famero de s\u00edtios dispon\u00edveis para reagir e que, portanto, se refletem em \n\nganhos cin\u00e9ticos de gaseifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAn\u00e1lise Qu\u00edmica das Cinzas \n\nA analise qu\u00edmica das cinzas obtida a partir da t\u00e9cnica de fluoresc\u00eancia de raios-X \u00e9 \n\napontada na tabela 2.3.  \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\n \n\nOs elementos majorit\u00e1rios contidos nas cinzas dos finos de carv\u00e3o s\u00e3o sil\u00edcio e c\u00e1lcio, \n\nindicados como s\u00edlica e cal pela an\u00e1lise de FRX. Esses dois compostos correspondem a quase \n\n70% da amostra. Normalmente, para o caso do carv\u00e3o vegetal, a cinza \u00e9 b\u00e1sica com alto teor \n\nde c\u00e1lcio. \u00c9 prov\u00e1vel que, para o carv\u00e3o vegetal em estudo, o elevado teor de s\u00edlica contido \n\nnas cinzas, seja resultante da contamina\u00e7\u00e3o do material por constituintes do solo (areia). \n\nContudo, comparativamente aos carv\u00f5es minerais utilizados como redutores, os finos de \n\ncarv\u00e3o vegetal em estudo apresentam um teor de c\u00e1lcio elevado, o que deve contribuir para o \n\najuste de basicidade da esc\u00f3ria gerada pelo briquete.  \n\n \n\nTabela 2.3 - Elementos majorit\u00e1rios presentes nas cinzas dos finos de carv\u00e3o vegetal \n\ndeterminados via FRX. \n\n\u00d3xidos % em massa \n\nSiO2 44,71 \n\nAl2O3 5,98 \n\nTiO2 0,57 \n\nFe2O3 (total) 5,55 \n\nMnO 0,44 \n\nMgO 4,14 \n\nCaO 22,62 \n\nNa2O 0,51 \n\nK2O 4,16 \n\nP2O5 1,34 \n\nSO4 2,40 \n\nP.F.* 8,44 \n\n     * Perda ao fogo a 1000oC. \n\n \n\nOs valores de f\u00f3sforo e enxofre, elementos delet\u00e9rios ao processo de fabrica\u00e7\u00e3o do \n\na\u00e7o, est\u00e3o presentes em quantidades relevantes nas cinzas. Entretanto, sabendo-se que as \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \n\ncinzas correspondem a cerca de 10% dos finos de carv\u00e3o, acredita-se que os percentuais \n\nencontrados n\u00e3o ser\u00e3o limitantes da mat\u00e9ria-prima em estudo. \n\nOs demais compostos apresentados na tabela 2.3 s\u00e3o impurezas que n\u00e3o devem \n\nrepercutir negativamente no processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o, tanto pelos baixos teores \n\nencontrados, quanto pela natureza dos elementos. Visto que a obten\u00e7\u00e3o das cinzas foi \n\nrealizada a 750\u00b0C (\u00b150\u00b0C), o aquecimento at\u00e9 a temperatura de 1000\u00b0C para determinar a \n\nperda ao fogo ocasionou ainda uma perda de massa significativa. Elementos que volatilizam \n\nem temperatura relativamente baixa, tais como s\u00f3dio e pot\u00e1ssio, devem ser respons\u00e1veis pela \n\nperda de massa verificada.   \n\n \n\nAn\u00e1lise dos Vol\u00e1teis \n\nOs resultados de termogravimetria e de an\u00e1lise dos gases gerados pela decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndurante o aumento de temperatura da amostra de finos do carv\u00e3o vegetal s\u00e3o apresentados, \n\nrespectivamente, nas figuras 2.17 e 2.18.  \n\nO gr\u00e1fico da figura 2.17 mostra que, nos instantes iniciais do ensaio (at\u00e9 200\u00b0C), a \n\nperda de massa da amostra corresponde a valores de em torno de 5%. \u00c9 bastante prov\u00e1vel que \n\na diminui\u00e7\u00e3o de massa em tais condi\u00e7\u00f5es de temperatura e atmosfera esteja vinculada \n\nessencialmente \u00e0 perda de umidade da amostra, uma vez que a an\u00e1lise dos gases exp\u00f5e que, \n\nnesse per\u00edodo, apenas o pico referente ao vapor d\u2019\u00e1gua foi detectado. Com o crescente \n\naumento de temperatura, observa-se a perda de massa cont\u00ednua da amostra at\u00e9 um total de \n\ncerca de 25%. Nesses instantes, (ap\u00f3s 200\u00b0C), al\u00e9m da \u00e1gua, foi detectada a sa\u00edda dos gases \n\nCO2, CO e CH4. Antes mesmo de atingir a temperatura de isoterma, verificou-se a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o de massa da amostra e n\u00e3o se detectou a presen\u00e7a dos gases em an\u00e1lise.   \n\n \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n110\n\n0 10 20 30 40\n\nT \n(\u00b0\n\nC\n)\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)  \nFigura 2.17 - Aquecimento dos finos de carv\u00e3o vegetal em atmosfera de N2. \n\n      \n\n-4\n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n0 10 20 30 40\n\nG\n\u00e1s\n\n ( \n-\n\n)\n\nt (min)\n\nCO2\nCO\nCH4\nH2O\n\n \nFigura 2.18 - An\u00e1lise dos gases gerados durante o aquecimento dos finos de carv\u00e3o vegetal \n\nem atmosfera de N2. \n\n \n\nTais resultados s\u00e3o condizentes com a an\u00e1lise imediata e elementar desse redutor, \n\nmostrada no item 4.1. A soma dos valores de umidade e mat\u00e9ria vol\u00e1til determinados para os \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal corresponde a cerca de 25%, o que se confirmou atrav\u00e9s da an\u00e1lise de \n\ntermogravimetria. De outro lado, os elementos majorit\u00e1rios indicados pela an\u00e1lise elementar \n\n(carbono, hidrog\u00eanio e oxig\u00eanio), refletiram-se nas esp\u00e9cies dos gases gerados durante a \n\ndesvolatiliza\u00e7\u00e3o.  Parte desses gases tamb\u00e9m pode resultar de rea\u00e7\u00f5es (2.2, 2.4 e 2.5) durante \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\n \n\no aquecimento e decomposi\u00e7\u00e3o da amostra. A detec\u00e7\u00e3o do hidrocarboneto CH4, por exemplo, \n\ndeve ser decorrente da rea\u00e7\u00e3o 2.5.  \n\nEmbora a an\u00e1lise fornecida seja de cunho qualitativo, \u00e9 poss\u00edvel afirmar, pela \u00e1rea dos \n\npicos, que durante a desvolatiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o prepondera a gera\u00e7\u00e3o de CO2, seguido pelo \n\nCO e por fim, pelo CH4. \n\n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 para Diferentes Granulometrias \n\nA influ\u00eancia do tamanho de part\u00edcula sobre a taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 foi avaliada \n\npor meio de ensaios em termobalan\u00e7a. Amostras de tr\u00eas faixas granulom\u00e9tricas distintas, \n\nrepresentativas da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal no estado bruto, \n\nforam submetidas aos testes de gaseifica\u00e7\u00e3o. Os resultados de fra\u00e7\u00e3o reagida obtidos nesses \n\ntestes (calculado segundo a equa\u00e7\u00e3o 2.6), para as temperaturas de 800, 900 e 1000\u00b0C, \n\nencontram-se nas figuras 2.19, 2.20 e 2.21.  \n\nPor meio destes gr\u00e1ficos, observa-se o comportamento distinto das part\u00edculas de menor \n\ngranulometria (entre 0,18 e 0,04 mm), que aumentam mais rapidamente o valor de fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida que as demais. Provavelmente, estas diferen\u00e7as est\u00e3o associadas a maior \u00e1rea \n\nsuperficial das part\u00edculas de menor granulometria e ao efeito de difus\u00e3o do g\u00e1s reativo para o \n\ninterior das part\u00edculas. A faixa granulom\u00e9trica correspondente \u00e0 fra\u00e7\u00e3o mais fina deve \n\napresentar uma menor resist\u00eancia \u00e0 difus\u00e3o e, assim, atingir taxas mais elevadas de rea\u00e7\u00e3o.  \n\nAs part\u00edculas referentes \u00e0s faixas granulom\u00e9tricas mais grosseiras comportaram-se de \n\nmodo similar. Embora as separa\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas sejam diferentes, \u00e9 poss\u00edvel que tais \n\npart\u00edculas tenham a espessura com dimens\u00e3o semelhante, visto que o material apresenta-se na \n\nforma de plaquetas. Nesse caso, o deslocamento da frente de rea\u00e7\u00e3o deve ocorrer, \n\npreferencialmente, na dire\u00e7\u00e3o transversal \u00e0 face de menor dimens\u00e3o das part\u00edculas de ambas \n\nas faixas granulom\u00e9tricas, o que n\u00e3o ocasionaria diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos obst\u00e1culos de \n\ndifus\u00e3o do CO2. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\n \n\n                \n\n0,00\n\n0,20\n\n0,40\n\n0,60\n\n0,80\n\n0 20 40 60 80 100 120\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n1,69 - 1,19 mm\n\n0,59 - 0,35 mm\n\n0,18 - 0,04 mm\n\n \nFigura 2.19 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 800\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. \n\n                            \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 10 20 30 40\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n1,69 - 1,19 mm\n\n0,59 - 0,35 mm\n\n0,18 - 0,04 mm\n\n \nFigura 2.20 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 900\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. \n\n                           \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 5 10 15\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n1,69 - 1,19 mm\n\n0,59 - 0,35 mm\n\n0,18 - 0,04 mm\n\n \nFigura 2.21 - Fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo a 1000\u00b0C para amostras de diferentes \n\nfaixas granulom\u00e9tricas. \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\n \n\nContudo, da mesma forma que foi observado na gaseifica\u00e7\u00e3o desse material \n\ncominu\u00eddo (item 4.2 deste cap\u00edtulo), o aumento de temperatura promoveu um crescimento das \n\ntaxas de rea\u00e7\u00e3o para todos os tamanhos de part\u00edcula testados. O gr\u00e1fico mostrado na figura \n\n2.21 indica que, em apenas 15 minutos, todas as amostras atingiram o valor total de fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida. Como observa-se na figura 2.19, os ensaios realizados a 800\u00b0C n\u00e3o foram levados at\u00e9 \n\na total fra\u00e7\u00e3o reagida, visto que este item do estudo \u00e9 apenas de car\u00e1ter comparativo. \n\nAs constantes cin\u00e9ticas referentes \u00e0s diferentes granulometrias dos finos de carv\u00e3o \n\nvegetal foram calculadas segundo o modelo de primeira ordem mostrado na equa\u00e7\u00e3o 2.6. Esse \n\nmodelo representou satisfatoriamente (r2 = 0,98) os dados experimentais at\u00e9 o m\u00ednimo de 0,5 \n\nde fra\u00e7\u00e3o reagida.  \n\nOs valores de constante cin\u00e9tica obtidos foram graficados segundo a equa\u00e7\u00e3o de \n\nAhrrenius e comparados \u00e0queles calculados para o carv\u00e3o vegetal cominu\u00eddo na faixa de \n\n0,074 a 0,044 mm. A figura 2.22 apresenta estes resultados com a energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nestimada para cada amostra. O gr\u00e1fico exibe a semelhan\u00e7a dos dados cin\u00e9ticos calculados \n\npara as diferentes amostras de finos de carv\u00e3o vegetal. Nota-se, contudo, que as fra\u00e7\u00f5es mais \n\ngrosseiras apresentam os mais baixos valores de constante cin\u00e9tica. \n\n \n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n0,75 0,80 0,85 0,90 0,95\n\nln\n K\n\n (m\nin\n\n-1\n)\n\n1000/T (1/K)\n\n1,69 - 1,19 mm    204\n\n0,59 - 0,35 mm    205\n\n0,18 - 0,04 mm    222\n\n0,07 - 0,04 mm    237\n\nEa  (kJ/mol)\n\n \nFigura 2.22 - Diagrama de Ahrrenius para a gaseifica\u00e7\u00e3o dos finos de carv\u00e3o vegetal com \n\ndiferentes granulometrias. \n\n \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o das retas, calculadas para as tr\u00eas temperaturas de medida, permitiu \n\nestimar a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente das amostras, que variou de 204 a 237 kJ/mol. \n\nConforme os valores apontados no gr\u00e1fico, quanto menor a granulometria, maior a energia de \n\nativa\u00e7\u00e3o. Este resultado \u00e9 relativamente coerente, uma vez que os maiores tamanhos de \n\npart\u00edcula propiciam uma maior influ\u00eancia dos efeitos de difus\u00e3o. A difus\u00e3o nos s\u00f3lidos, por \n\nsua vez, n\u00e3o cresce exponencialmente com a temperatura, como no caso da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, e, \n\nassim, a linearidade das constantes cin\u00e9ticas com a temperatura \u00e9 influenciada pelo tamanho \n\nde part\u00edcula.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\n \n\n2.5 CONCLUS\u00d5ES \n\n Essa etapa do estudo avaliou diferentes materiais carbonosos para a fun\u00e7\u00e3o de agente \n\nredutor de briquetes autorredutores feitos com carepa.  Foi dada prefer\u00eancia para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde materiais carbonosos dispon\u00edveis que favore\u00e7am a log\u00edstica e os custos relacionados ao seu \n\nfornecimento.  \n\n Nos ensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o, os redutores apresentaram a seguinte ordem decrescente \n\nde reatividade: carv\u00e3o vegetal, carv\u00e3o mineral e coque de petr\u00f3leo. A energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\naparente, tamb\u00e9m calculada a partir desses ensaios, foi de 237, 214 e 335 kJ/mol, \n\nrespectivamente, para o CV, CM e CP. Os resultados cin\u00e9ticos observados nos ensaios de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores refletiram-se nos testes de autorredu\u00e7\u00e3o. A mistura elaborada com \n\ncarv\u00e3o vegetal mostrou ser a mais reativa, seguida daquela com carv\u00e3o mineral e com coque \n\nde petr\u00f3leo. Esta \u00faltima distinguiu-se expressivamente das demais pela sua baixa cin\u00e9tica de \n\nrea\u00e7\u00e3o. \n\n Finalmente, com vistas \u00e0 reatividade, o carv\u00e3o vegetal demonstrou ser o redutor mais \n\nfavor\u00e1vel para a aplica\u00e7\u00e3o prevista. Este material carbonoso gerado nas carvoarias do RS \u00e9 \n\nrelativamente grosseiro e caracteriza-se por apresentar uma porosidade elevada. No entanto, \n\nos ensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o mostraram que mesmo as part\u00edculas mais grosseiras apresentaram \n\num potencial de reatividade promissor para a aplica\u00e7\u00e3o desejada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 - ELABORA\u00c7\u00c3O E ESTUDO DAS MISTURAS AUTORREDUTORAS \n\n \n\n3.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA tecnologia de autorredu\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela sua grande versatilidade de aplica\u00e7\u00e3o, \n\nflexibilidade na escolha das mat\u00e9rias-primas e elevadas taxas de rea\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas e cin\u00e9ticas de rea\u00e7\u00e3o dos comp\u00f3sitos autorredutores podem ser afetadas por uma \n\ns\u00e9rie de fatores, dentre os quais, destacam-se as mat\u00e9rias-primas empregadas, a propor\u00e7\u00e3o \n\nentre estes constituintes e as condi\u00e7\u00f5es de temperatura e atmosfera em que a mistura \u00e9 \n\nsubmetida.   \n\nUma vez detalhadas as propriedades e a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas \n\nvislumbradas para uso no briquete, este cap\u00edtulo se prop\u00f4s a elaborar e caracterizar a mistura \n\nautorredutora. Embora se conhe\u00e7a as caracter\u00edsticas da carepa e dos finos de carv\u00e3o vegetal, \u00e9 \n\nde fundamental interesse avaliar o comportamento de decomposi\u00e7\u00e3o e de cin\u00e9tica de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o da mistura propriamente dita. A cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o foi avaliada em \n\ncondi\u00e7\u00f5es oxidantes, o que se torna uma particularidade em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 grande maioria dos \n\nestudos desenvolvidos nessa \u00e1rea de pesquisa. \n\nA partir dos esclarecimentos proporcionados pela caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e cin\u00e9tica da \n\nmistura, esta etapa do trabalho deve auxiliar na compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos e mecanismos de \n\ncontrole decorrentes da autorredu\u00e7\u00e3o nos aglomerados.  \n\n \n\n3.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo introduz os princ\u00edpios fundamentais da \n\nautorredu\u00e7\u00e3o de modo a elucidar as rea\u00e7\u00f5es envolvidas, assim como a particularidade dos \n\nmecanismos e da cin\u00e9tica que a compreende. \u00c9 importante ressaltar que alguns aspectos \n\nintimamente relacionados aos fen\u00f4menos de autorredu\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram descritos nos cap\u00edtulos \n\nanteriores, como, por exemplo, os itens relativos \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e morfologia do ferro formado, a \n\nrea\u00e7\u00e3o de Boudouard e a sua influ\u00eancia sobre a autorredu\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\n \n\n3.2.1 Fundamentos da Autorreduc\u00e3o \n\nApesar de o alto-forno continuar sendo a principal rota de fabrica\u00e7\u00e3o de ferro \n\nprim\u00e1rio, cada vez mais t\u00eam sido dedicados esfor\u00e7os no desenvolvimento de processos \n\nalternativos. A utiliza\u00e7\u00e3o de finos de min\u00e9rio de ferro, a recupera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos contendo \n\nferro e carbono nas atividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos que dispensam o uso do coque s\u00e3o os principais motivadores para o surgimento \n\ndessas novas rotas de obten\u00e7\u00e3o do ferro prim\u00e1rio. Nesse sentido, a tecnologia de autorreduc\u00e3o \n\nmostra-se promissora atrav\u00e9s de diversos processos que buscam a sua aplica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\nindustrial (Martins et al., 2005, Moon e Sahajwalla, 2006, Halder e Fruehan, 2008). \n\nA autorredu\u00e7\u00e3o consiste, essencialmente, em proporcionar a mistura \u00edntima entre o \n\nmaterial carbon\u00e1ceo e o \u00f3xido do qual se pretende extrair o elemento de valor econ\u00f4mico. \n\nEste tipo de aglomerado \u00e9 autossuficiente em redutor, sendo necess\u00e1rio apenas o fornecimento \n\nde calor para que as rea\u00e7\u00f5es de obten\u00e7\u00e3o do metal ocorram. O contato \u00edntimo entre as \n\npart\u00edculas deve-se ao fato de que a mistura autorredutora \u00e9 aglomerada com os constituintes \n\nem granulometria relativamente fina. Tais condi\u00e7\u00f5es promovem a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos por \n\nconta de uma elevada press\u00e3o parcial dos gases redutores no interior do aglomerado. A figura \n\n3.1 apresenta um desenho simplificado da obten\u00e7\u00e3o do ferro que compara a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\naglomerado convencional em processos cl\u00e1ssicos de redu\u00e7\u00e3o com o uso de aglomerados \n\nautorredutores (Santos et al.. 2008). \n\n \nFigura 3.1 - (a) Esquema da redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro com tecnologias cl\u00e1ssicas e (b) por \n\nautorredu\u00e7\u00e3o (D\u2019Abreu. 2008). \n\n \n\nA combina\u00e7\u00e3o da baixa granulometria, contato \u00edntimo e elevada press\u00e3o parcial do \n\nredutor favorece o aumento da velocidade de rea\u00e7\u00e3o entre os reagentes, o que pode se refletir \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n \n\nem um avan\u00e7o tecnol\u00f3gico substancial para diversos processos pirometal\u00fargicos existentes e \n\ntamb\u00e9m, no desenvolvimento de outros. Outra vantagem oferecida por essa tecnologia, \n\nprincipalmente em fun\u00e7\u00e3o da baixa granulometria requerida, \u00e9 o seu potencial de reciclagem \n\nde res\u00edduos e de utiliza\u00e7\u00e3o de materiais redutores alternativos (D\u2019Abreu, 2008). \n\nOs aglomerados autorredutores normalmente consistem de finos de min\u00e9rios de ferro \n\nhemat\u00edticos e magnet\u00edticos, res\u00edduos ferrosos, agentes redutores como finos de coque, coque \n\nde petr\u00f3leo, carv\u00e3o vegetal e finos de carv\u00f5es com diferentes teores de mat\u00e9ria vol\u00e1til e \n\ncinzas, com ou sem ligantes. Usualmente, este aglomerado tem a forma de tijolos, briquetes \n\nou pelotas (Moon e Sahajwalla, 2006). \n\n  \n\n3.2.2 Aspectos Termodin\u00e2micos  \n\n\u00c9 de consenso entre os pesquisadores dessa \u00e1rea de pesquisa que a rea\u00e7\u00e3o decorrente \n\ndo processo global de autorreduc\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s de intermedi\u00e1rios gasosos, segundo as \n\nrea\u00e7\u00f5es 3.1, 3.2 e 3.3 (Carvalho et al. 1993):  \n\n \n\n            FexOy (s) + yCO(g) = xFe (s) + yCO2(g)                                                                 (3.1) \n\n   xC(s) + xCO2(g)= 2xCO(g)                                                                                  (3.2) \n\n            FexOy(s) + xC(s) = xFe(s) + (y \u2013 x)CO2(g) + (2x \u2013 y)CO(g)                                                         (3.3) \n\n \n\nA rea\u00e7\u00e3o 3.1 refere-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro contidos no comp\u00f3sito atrav\u00e9s do \n\nredutor gasoso CO. A rea\u00e7\u00e3o 3.2, conhecida como rea\u00e7\u00e3o de Boudouard, representa a \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carbono pelo g\u00e1s CO2. Detalhes e explana\u00e7\u00f5es a respeito dessas rea\u00e7\u00f5es \n\nencontram-se descritos nos cap\u00edtulos 1 e 2. A rea\u00e7\u00e3o global referente ao processo de \n\nautorreduc\u00e3o deste tipo de comp\u00f3sito \u00e9 originada da combina\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es 3.1 e 3.2 e \u00e9 \n\nrepresentada pela rea\u00e7\u00e3o 3.3. Nessa rea\u00e7\u00e3o, as vari\u00e1veis x e y representam os \u00edndices \n\nestequiom\u00e9tricos associados \u00e0 propor\u00e7\u00e3o \u00f3xidos de ferro/carbono da mistura autorredutora \n\n(Carvalho et al. 1993, D\u2019Abreu, 2008). \n\n O diagrama de oxi-reduc\u00e3o, que se trata de uma proje\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica dos \n\ndiagramas Fe-C e Fe-O sobre o plano C-O, \u00e9 de grande utilidade para prever as condi\u00e7\u00f5es \n\ntermodin\u00e2micas relacionadas \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de autorreduc\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro. Conforme j\u00e1 \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n \n\nmostrado no cap\u00edtulo 1 (item, 1.2.6), \u00e9 poss\u00edvel determinar a press\u00e3o parcial de CO necess\u00e1ria \n\nem cada etapa de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro para uma dada condi\u00e7\u00e3o de temperatura. No \n\nentanto, segundo este diagrama termodin\u00e2mico, na presen\u00e7a do carbono, o que determina a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da atmosfera gasosa e a natureza das fases em equil\u00edbrio \u00e9 a temperatura. \n\nContendo carbono no sistema, termodinamicamente, a redu\u00e7\u00e3o da hematita para magnetita \u00e9 \n\nposs\u00edvel em torno de 400\u00b0C (in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard), da magnetita a wustita por volta \n\nde 650\u00b0C e de wustita a ferro, em aproximadamente 700\u00b0C (L\u00facio, 1981). \n\n Conhecendo-se a press\u00e3o parcial de CO necess\u00e1ria para redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro, \n\npode-se estimar a quantidade m\u00ednima de carbono para compor a mistura autorredutora. A \n\nfigura 3.2 ilustra, graficamente, a aplica\u00e7\u00e3o destes c\u00e1lculos para redu\u00e7\u00e3o carbot\u00e9rmica da \n\nhematita.  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n0,35 0,4 0,45 0,5 0,55 0,6 0,65 0,7 0,75\n\n%\n C\n\nO\n (\n\np\nro\n\nd\nut\n\no\n g\n\nas\no\n\nso\n)\n\nx \n(c\n\nar\nb\n\no\nno\n\n e\nst\n\neq\nui\n\no\nm\n\n\u00e9t\nric\n\no\n)\n\nC/O (raz\u00e3o m\u00e1ssica)\n \n\n Figura 3.2 - Rela\u00e7\u00e3o C/O em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de carbono estequiom\u00e9trico e \n\npercentual de CO nos gases de sa\u00edda para a redu\u00e7\u00e3o da hematita (D\u2019Abreu, 2008). \n\n \n\nA curva em vermelho no gr\u00e1fico mostra que a quantidade m\u00ednima de carbono (em \n\nmols) necess\u00e1ria para a rea\u00e7\u00e3o global de redu\u00e7\u00e3o do Fe2O3 \u00e9 1,5. Utilizando-se esta \n\nquantidade de carbono, a rela\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica C/O \u00e9 de 0,375, o que n\u00e3o permite que reste \n\nqualquer quantidade de CO nos gases gerados pela rea\u00e7\u00e3o, conforme indica o eixo das \n\nordenadas \u00e0 direita do gr\u00e1fico. De outro lado, ao utilizar uma quantidade de carbono \n\nestequiom\u00e9trico igual a 3, o CO corresponder\u00e1 a 100% dos gases e a rela\u00e7\u00e3o C/O ser\u00e1 igual a \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\n \n\n0,75. Nesse \u00faltimo caso, sempre ter\u00e1 carbono dispon\u00edvel para regenerar o CO2 formado na \n\nredu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos. \n\nEmbora as rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro nos comp\u00f3sitos autorredutores \n\nocorram principalmente pelo CO oriundo da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard, alguns autores (entre eles \n\nNascimento et al., 1998, Donskoi e McElwain, 2003, Strezov et al., 2005, Konishi et al., \n\n2010) tamb\u00e9m indicam a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o pelos vol\u00e1teis do agente redutor. Esses \n\nautores sugerem que a gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono pela umidade (H2O) e o desprendimento da \n\nmat\u00e9ria vol\u00e1til do redutor seriam respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o do H2 e CO, conforme mostram as \n\nrea\u00e7\u00f5es 3.4 e 3.5 (Nascimento et al., 1998). \n\n \n\nRedutor(s) + calor = CO(g), CO2(g), H2(g), N2(g), CnHm(g)                                                         (3.4) \n\nH2O (g) + C (s) = H2 (g) + CO (g)                                                                                                                                              (3.5) \n\n \n\n Coetsee et at (2002) descreveram os resultados obtidos por diversos pesquisadores e \n\nconclu\u00edram que as constata\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante contradit\u00f3rias a respeito da redu\u00e7\u00e3o pelos \n\nvol\u00e1teis. N\u00e3o obstante, na sua pesquisa com pelotas preparadas com finos de min\u00e9rio \n\nmagnet\u00edtico e redutores diversos (coque, antracito, e carv\u00e3o alto-vol\u00e1til), foi encontrado que a \n\nredu\u00e7\u00e3o por vol\u00e1teis esteve presente na autorredu\u00e7\u00e3o do aglomerado. \n\nStrezov (2005), a partir de m\u00e9todos calorim\u00e9tricos instrumentais realizou \n\nexperimentos de autorredu\u00e7\u00e3o com min\u00e9rio de ferro e carv\u00f5es baixo e alto vol\u00e1til. O estudo \n\nindicou que at\u00e9 a temperatura de 920\u00b0C os vol\u00e1teis contribuem expressivamente para a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro, sendo que, a partir dessa temperatura, a gaseifica\u00e7\u00e3o do char \n\nmostrou-se dominante. \n\n Konishi et al. (2010) estudaram o efeito da temperatura de carboniza\u00e7\u00e3o sobre o teor \n\nde mat\u00e9ria vol\u00e1til do carv\u00e3o vegetal e a respectiva influ\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o de pelotas \n\nautorredutoras. Os autores observaram uma contribui\u00e7\u00e3o not\u00e1vel dos vol\u00e1teis na redu\u00e7\u00e3o em \n\n800 e 900\u00b0C; por\u00e9m, os ensaios de 1000\u00b0C n\u00e3o demonstraram o efeito dos diferentes teores de \n\nmat\u00e9ria vol\u00e1til. \n\n \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n \n\n3.2.3 Mecanismos da Autorredu\u00e7\u00e3o  \n\nHaque e Ray (1995) apontaram que, utilizando-se carv\u00e3o ou char de carv\u00e3o como \n\nagente redutor em contato direto com os \u00f3xidos, pode haver contribui\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o por meio \n\nda redu\u00e7\u00e3o direta (s\u00f3lido-s\u00f3lido) e/ou pelo efeito catal\u00edtico exercido pelo ferro sobre a \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o. J\u00e1 no caso do char de coco ou carv\u00e3o vegetal, os quais gaseificam \n\nrapidamente, n\u00e3o se verificou ganhos de redu\u00e7\u00e3o.  \n\nDe qualquer forma, \u00e9 de consenso entre os especialistas da \u00e1rea que a redu\u00e7\u00e3o direta \n\npode contribuir apenas para desencadear as rea\u00e7\u00f5es g\u00e1s-s\u00f3lido de autorredu\u00e7\u00e3o. O mecanismo \n\nglobal efetivo do processo de autorredu\u00e7\u00e3o consiste de duas etapas elementares de rea\u00e7\u00e3o, \n\napresentadas esquematicamente pelas rea\u00e7\u00f5es 3.1, 3.2 (Fortini e Fruehan, 2005). Contudo, a \n\nocorr\u00eancia de tais rea\u00e7\u00f5es nas misturas autorredutoras se d\u00e1 por meio de uma s\u00e9rie de sub-\n\netapas que envolvem fen\u00f4menos de rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e transporte de massa (difus\u00e3o do g\u00e1s em \n\ns\u00f3lido e meio poroso). D\u2019Abreu (2008) apresenta as etapas envolvidas na redu\u00e7\u00e3o (atrav\u00e9s de \n\nintermedi\u00e1rios gasosos) de um aglomerado autorredutor, de acordo com os itens sequenciais \n\ndescritos a seguir e ilustrados na figura 3.3: \n\n(1) Difus\u00e3o de CO pelos poros; \n\n(2) Adsor\u00e7\u00e3o do CO pelo \u00f3xido; \n\n(3) Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos FexOy pelo CO; \n\n(4) Dessor\u00e7\u00e3o do CO2 da superf\u00edcie do \u00f3xido; \n\n(5) Difus\u00e3o do CO2 atrav\u00e9s dos microporos de ferro met\u00e1lico; \n\n(6) Difus\u00e3o do CO2 nos poros do aglomerado; \n\n(7) Adsor\u00e7\u00e3o do CO2 pelo carbono do redutor; \n\n(8) Rea\u00e7\u00e3o de Boudouard; \n\n(9) Dessor\u00e7\u00e3o de CO da superf\u00edcie do carbono; \n\n(10) Transporte de CO nos poros da mistura; \n\n(11) Redu\u00e7\u00e3o direta s\u00f3lido-s\u00f3lido. \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\n \n\n \n Figura 3.3 - Etapas da autorredu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro pelo carbono (D\u2019Abreu et al. \n\n2008). \n\n \n\n3.2.4 Aspectos Cin\u00e9ticos  \n\nConforme j\u00e1 citado, as principais rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas nos comp\u00f3sitos \n\nautorredutores s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro por gases e a gaseifica\u00e7\u00e3o do agente redutor. \n\nAs rea\u00e7\u00f5es de desvolatiliza\u00e7\u00e3o do redutor, que tamb\u00e9m est\u00e3o envolvidas no sistema de \n\nrea\u00e7\u00f5es desses aglomerados, s\u00e3o muito mais r\u00e1pidas que a de redu\u00e7\u00e3o e a de Boudouard e, por \n\nconseguinte, \u00e9 improv\u00e1vel que sejam controladoras da cin\u00e9tica global do processo de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nUma ferramenta \u00fatil para se identificar a rea\u00e7\u00e3o controladora da taxa global de rea\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a compara\u00e7\u00e3o das energias de ativa\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es individuais com a de rea\u00e7\u00e3o global da \n\nmistura autorredutora. A energia de ativa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro pelo CO \n\nvaria de 60 a 150 kJ/mol, ao passo que para a gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 de materiais carbononos, a \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o varia entre 215 e 310 kJ/mol (Coetsee et al., 2002). Esses dados \n\ndemonstram, portanto, que a gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o mais sensitiva \u00e0 \n\ntemperatura do que a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro (Moon e Sahajwalla, 2003).  \n\nA an\u00e1lise dos gases gerados tamb\u00e9m \u00e9 um m\u00e9todo bastante efetivo e din\u00e2mico para \n\nauxiliar na determina\u00e7\u00e3o do controle da cin\u00e9tica global de rea\u00e7\u00e3o em misturas autorredutoras. \n\nO g\u00e1s de sa\u00edda pode ser avaliado em termos de Pco/Pco2 e comparado com os valores de \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n \n\nequil\u00edbrio das rea\u00e7\u00f5es individuais que ocorrem no processo de autorredu\u00e7\u00e3o. Uma dada rea\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 em equil\u00edbrio quando a Pco/Pco2 do g\u00e1s de sa\u00edda \u00e9 pr\u00f3xima do valor de equil\u00edbrio daquela \n\nrea\u00e7\u00e3o. Assim, a rea\u00e7\u00e3o complementar ser\u00e1 a controladora do processo global. Por exemplo, \n\nse a an\u00e1lise de Pco/Pco2 dos gases gerados pelas rea\u00e7\u00f5es indicar o equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o ferro-\n\nwustita naquela temperatura, a rea\u00e7\u00e3o complementar de Boudouard pode ser considerada \n\ncomo a etapa limitante (Moon e Sahajwalla, 2003).  \n\nCarvalho et al. (1993) sugerem que a diversidade das mat\u00e9rias-primas e a \n\nparticularidade das condi\u00e7\u00f5es experimentais podem levar a conclus\u00f5es divergentes a respeito \n\nda cin\u00e9tica global de redu\u00e7\u00e3o.  \n\nExaminando as taxas das rea\u00e7\u00f5es individuais, Fruehan (1977) indicou que a taxa de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carbono \u00e9 mais lenta at\u00e9 a temperatura de 1100\u00b0C. Por\u00e9m, em temperaturas \n\nsuperiores a esta, a velocidade da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard torna-se compar\u00e1vel \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de \n\nredu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro e ambas podem exercer o controle cin\u00e9tico global. \n\nMoon e Sahajwalla (2006) indicaram que at\u00e9 1200\u00b0C a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard ainda \n\npode ser considerada como etapa controladora da autorredu\u00e7\u00e3o. Esses pesquisadores tamb\u00e9m \n\nestudaram a rela\u00e7\u00e3o C/O \u00f3tima com vistas \u00e0 cin\u00e9tica do processo. Utilizou-se \u201ccoque breeze\u201d \n\ncomo redutor e observou-se que a raz\u00e3o molar igual a 1 foi a mais satisfat\u00f3ria, visto que \n\nrela\u00e7\u00f5es mais baixas tiveram uma cin\u00e9tica inferior e rela\u00e7\u00f5es de mais alto carbono molar n\u00e3o \n\ntrouxeram benef\u00edcios de ordem cin\u00e9tica.  \n\nSantos et al. (2008) estudaram pelotas autorredutoras produzidas com moinha de \n\ncoque e grafita no intervalo de temperatura entre 1150 a 1350\u00b0C. A primeira apresentou uma \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de 245, e a segunda, de 225 kJ/mol. Os autores constataram que \n\na cin\u00e9tica global de rea\u00e7\u00e3o teve forte influ\u00eancia da gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de atmosfera externa tamb\u00e9m podem ter forte influ\u00eancia na cin\u00e9tica de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. Noldin (2002) estudou o efeito de tr\u00eas tipos de atmosfera (N2, CO e CO2) sobre \n\naglomerados redutores constitu\u00eddos de min\u00e9rio de ferro e finos de coque. Ao utilizar N2, a taxa \n\nde redu\u00e7\u00e3o diminuiu com o aumento da vaz\u00e3o de g\u00e1s. Quando o g\u00e1s CO foi utilizado, \n\nverificou-se um aumento da cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o, enquanto que para o CO2, a taxa foi alta nos \n\ninstantes iniciais ent\u00e3o decrescendo significativamente at\u00e9 a reoxida\u00e7\u00e3o do aglomerado. \n\nAinda, esses ensaios em atmosfera oxidante de CO2 indicaram que a amostra n\u00e3o atingiu a \n\ntotal redu\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\n \n\nChowdhury et al. (2008) compararam o efeito da atmosfera inerte com atmosferas \n\nreativas de diferentes concentra\u00e7\u00f5es de CO em um leito de pelotas autorredutoras. Foi \n\nverificado um aumento da taxa de redu\u00e7\u00e3o global no leito com o incremento da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde CO. \n\nConforme j\u00e1 mencionado anteriormente, a redu\u00e7\u00e3o g\u00e1s-s\u00f3lido tem mecanismos \n\ncomplexos e alguns modelos s\u00e3o sugeridos para se representar a sua cin\u00e9tica. No entanto, at\u00e9 \n\nent\u00e3o, os modelos de maior simplicidade t\u00eam descrito satisfatoriamente os dados \n\nexperimentais (Carvalho et al., 1993). De acordo com Donskoi et al. (2003), em seu artigo de \n\nrevis\u00e3o dos par\u00e2metros cin\u00e9ticos de comp\u00f3sitos autorredutores, a assun\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nisot\u00e9rmico e controlado pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica tem sido a abordagem mais amplamente utilizada \n\nna previs\u00e3o da taxa global de autorredu\u00e7\u00e3o. Nesse caso, a seguinte equa\u00e7\u00e3o (3.6) de primeira \n\nordem para a redu\u00e7\u00e3o uniforme tem sido utilizada: \n\n \n\n                                              km\ndt\ndm\n\n?=\n                                                                   (3.6)   \n\n \n\nonde k \u00e9 a constante de taxa e m a massa do carbono ou oxig\u00eanio removida da mistura ou a \n\nperda de massa.\n \n\n Muito frequentemente, os pesquisadores adotam f para denotar a fra\u00e7\u00e3o reagida da \n\nmistura e nesse caso a equa\u00e7\u00e3o 3.7 \u00e9 reescrita como: \n\n \n\n                                                       )1( fk\ndt\ndf\n\n??=\n                                                               (3.7) \n\n \n\nResolvendo-se a equa\u00e7\u00e3o 3.7 pelo m\u00e9todo da integra\u00e7\u00e3o, chega-se ao modelo de \n\nrea\u00e7\u00e3o (equa\u00e7\u00e3o 3.8) usado pela grande maioria dos pesquisadores, que relaciona a fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida com o tempo de rea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n                                            ktf ?=? )1ln(                                                                (3.8) \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\n \n\nFruehan (1977) utilizou esse modelo para o c\u00e1lculo da constante cin\u00e9tica e afirmou \n\nque essa equa\u00e7\u00e3o foi bastante satisfat\u00f3ria para a representa\u00e7\u00e3o dos instantes iniciais de fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida em misturas autorredutoras. No fim da autorredu\u00e7\u00e3o, o autor explicou que o g\u00e1s inerte \n\ndilui os gases reativos (CO e CO2) devido \u00e0 menor concentra\u00e7\u00e3o de reagentes, o que dist\u00e2ncia \n\nos resultados experimentais do modelo proposto. \n\nCarvalho et al. (1993) mencionaram que esse mesmo modelo (equa\u00e7\u00e3o 3.8) \n\ncorrespondeu com \u00eaxito ao comportamento cin\u00e9tico de pelotas autorredutoras em baixas \n\ntemperaturas. De outro lado, a representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais acima de 1200\u00b0C \n\napresentou desvios ap\u00f3s um certo grau de fra\u00e7\u00e3o reagida. Os autores colocam que este \n\nfen\u00f4meno deve estar relacionado \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s inerte na pelota, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de fases de \n\nbaixa temperatura de fus\u00e3o, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ferro denso e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de reagentes. \n\nCom resultados de termogravimetria, mas tamb\u00e9m por meio de ensaios interrompidos, \n\nSantos et al. (2008) mencionam que o modelo simples de rea\u00e7\u00e3o de primeira ordem funcionou \n\nrazoavelmente bem para representar os par\u00e2metros cin\u00e9ticos de pelotas autorredutoras. \n\nMoon e Sahajawalla (2003) desenvolveram um novo modelo (equa\u00e7\u00e3o 3.9) a partir da \n\nadapta\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o 3.8. Esses pesquisadores propuseram a adi\u00e7\u00e3o do termo que considera a \n\npress\u00e3o parcial dos gases, argumentando que se tem uma melhor correspond\u00eancia desse \n\nmodelo aos dados experimentais. \n\n \n\n                                            kt\neqCC\n\nf\ncoco\n\n?=\n?\n?\n\n)(\n)1ln(\n22                                                 (3.9)\n\n \n\n \n\nNascimento et al. (1999) apontaram que a equa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga ao modelo de n\u00facleo n\u00e3o-\n\nreagido, controlado por rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (equa\u00e7\u00e3o 3.10), foi a que melhor fitou os dados \n\ncin\u00e9ticos experimentais na redu\u00e7\u00e3o FeO \u2013 Fe em pelotas constitu\u00eddas de finos de hematita e de \n\ncarv\u00e3o vegetal. \n\n \n\n                                     ktf =?? 1/3)1(1                                                                 (3.10) \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\n \n\n Fortini e Fruehan (2005) criaram um modelo misto para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados que \n\nassume que a taxa global redu\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada tanto pela cin\u00e9tica da gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono \n\nquanto pela redu\u00e7\u00e3o da wustita. A equa\u00e7\u00e3o 3.11 mostra a combina\u00e7\u00e3o dos modelos dessas \n\nduas rea\u00e7\u00f5es, onde MWi representa a massa molecular do componente i. \n\n \n\n)()( 22 cococcFeOcoFeOFeO\nFeO\n\no\nPcPmkoPPmk\n\nMW\nMW\n\ndt\ndm\n\nc ?+?=\n                     (3.11)\n\n \n\n \n\nA maior parte das pesquisas baseia-se em dados de termogravimetria para desfrutar \n\ndos modelos cin\u00e9ticos mostrados. Nesses casos, normalmente, a fra\u00e7\u00e3o reagida \u00e9 obtida em \n\nfun\u00e7\u00e3o da perda de massa e da temperatura. Contudo, na literatura tamb\u00e9m s\u00e3o encontradas \n\nmetodologias de ensaios interrompidos que, seguidos de an\u00e1lise qu\u00edmica, tamb\u00e9m permitem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es cin\u00e9ticas vistas anteriormente. \n\nA determina\u00e7\u00e3o da constante cin\u00e9tica em temperaturas fixas permite estimar a energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito segundo a equa\u00e7\u00e3o de Ahrrenius (vide capitulo 1, item 1.2.6, \n\nequa\u00e7\u00e3o 1.6), com vistas a identificar como a cin\u00e9tica de autorreducao depende da \n\ntemperatura. \n\nA tabela 3.1 corresponde a uma vers\u00e3o estendida e modificada daquela apresentada \n\npor Donskoi et al. (2003), que consiste de uma s\u00edntese de estudos que tem contribu\u00eddo para o \n\ndesenvolvimento da tecnologia de autorredu\u00e7\u00e3o. A tabela cita as caracter\u00edsticas do \n\naglomerado (mat\u00e9rias-primas, composi\u00e7\u00e3o e forma), as condi\u00e7\u00f5es adotadas no ensaio \n\n(temperatura, atmosfera e par\u00e2metros avaliados) e, finalmente, a etapa controladora indicada \n\npelo autor. Maiores detalhes relacionados \u00e0 etapa controladora da cin\u00e9tica global de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o abordados no cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\nTabela 3.1 - Trabalhos publicados sobre autorredu\u00e7\u00e3o com Materiais Carbonosos (vers\u00e3o \n\nextendida e modificada de Donskoi et al., 2003). \nRefer\u00eancias \n\n \nGhosh and \n\nTiwary \nRao  \n\n \nFruehan  \n\n \nSrinivasan \nand Lahiri \n\nSeaton \net al. \n\nOtsuka and \nKunii \n\nMin\u00e9rio \n \n \n \n\nTamanho  \n\nHematita \nmin\u00e9rio \n\n \n \n\n&lt;250 ?m \n\nHematita  \n(p\u00f3) \n\n \n \n\n&lt;44 ?m \n\nHematita (p\u00f3),\nFeO \n\n \n \n\n&lt;74 ?m \n\nHematita \nmin\u00e9rio \n\n \n \n\n&lt;44 ?m \n\nHematita, \nmagnetita \nmin\u00e9rio \n\n \n80% &lt;44 ?m \n\nHematita  \n(p\u00f3) \n\n \n \n\n&lt;149 a 44 ?m \n\nRedutor \n \n \n \n \n\nTamanho \n\nLinhito e \nCoque \n\n \n \n \n\n&lt;250 ?m \n\nCarbono \namorfo \n\n \n \n \n\n&lt;297&lt;44 ?m \n\nGrafita, char \nde carv\u00e3o, \n\ncarv\u00e3o \nvegetal, coque\n\n \n &lt;74 ?m \n\nGrafita \n \n \n \n \n\n&lt;44 ?m \n\nChar de \ncarv\u00e3o \n\n \n \n \n\n&lt;44 ?m \n\nGrafita \n \n \n \n \n\n&lt;210 a &lt;44 ?m \nAmostra \n\n(Raz\u00e3o de \u00f3xidos / \ncarbono) \n\n \n\n          \n\n \n\n          Forma \n\n \n\n \n\nTamanho (mm) \n\n \n\n \n\n85/15 para \n65/35, \n\nporcentagem \nem massa \n\n \n \n \n \n \n\nPelotas \n \n \n\n \n         19,1  \n\ndi\u00e2metro \n \n\n&lt;48 to&lt;325 \n1/1.5 to 1/9 \n\npor mol \n \n \n \n \n \n \n\nPelotas \n \n \n \n\n    7,9 e 12,7 \ndi\u00e2metro \n\n \n \n\nHematita \n84/16, \nwustita \n\n87.5/12.5 \nporcentagem \n\nem massa \n \n \n\nPelotas \nLeito \n\ncompactado \n \n\npelotas \n6 x 6 a \n14 x 14 \n\ndi\u00e2metro, \nprofundidade \n\ndo leito \n5 a 20 \n\n1/3 to 1/8 por \nmol \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nPelotas \n \n \n\n \n       9 a 12 \n\ndi\u00e2metro \n \n\n \n\nMagnetita \n82.8/17.2, \nHematita  \n80.4/19.6 \n\nporcentagem \nem massa \n\n \n \n \n\nPelotas \n \n \n \n\n14 \ndi\u00e2metro \n\n \n\n80/20, \nporcentagem em \n\nmassa \n \n \n \n \n \n \n\nLeito compactado \n \n\n        \n \n\n16 x 20 \n \n\nTemperatura, \u00b0C \n \n\n900 a 1100 850 a 1087 900 a 1200 927 a 1060 800 a 1200 1050 a 1150 \n\nAtmosfera \n \n\nGerada no \nprocesso \n\nAr Ar, He N2 N2 N2 \n\nMedidas de redu\u00e7\u00e3o Perda de \nmassa \n\n \n\nMassa \n \n \n\nMicrobalan\u00e7a Microbalan\u00e7a Massa \n \n\nMicrobalan\u00e7a \n\nEnergia de Ativa\u00e7\u00e3o \n(kJ/mole) \n\n \n\nM\u00e9dia 78.2 \n \n\n301,2 \n \n\n293 a 335 \n \n\nDependente \n de f: \n\nf: \n0,2 \u2013 417 \n0,6 \u2013 285 \n\n     0,8 \u2013 56 \n\nMagnetita \n159 \n\nhematita \n125\u2013239 \n\n \n\nf &lt;1/3 \n230, 260, \n\n272 \nf > 1/3 \n\nfinos &lt;325 \n63, 98 \n\nEtapa controladora \n(sugerida pelo autor) \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o do \nFeO \n\n \n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o \ndo C  \n\n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o \ndo C \n\n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o \ndo C  \n\nno final do \nest\u00e1gio da \nredu\u00e7\u00e3o do \n\nFeO \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o \ndo C, \n\nTransfer\u00eancia \nde calor \n\n \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o do C  \nf  > 1/3 \n\ninfluenciada pelo \ntamanho \n\nFe2O3 \n \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o da tabela 3.1 - Continua\u00e7\u00e3o: Trabalhos publicados sobre redu\u00e7\u00e3o direta com \n\nMateriais Carbonosos (vers\u00e3o extendida e modificada de Donskoi et al., 2003). \nRefer\u00eancias Bruk and \n\nLu \nPrakash and \n\nRay \nNoldin  Mookherje \n\net al.  \nHaque \net al. \n\nNascimento \net al. \n\nWang \net al.  \n\nMin\u00e9rio \n\n \nTamanho  \n\nMin\u00e9rio \nmagnetitico  \n\n \n&lt;75 ?m \n\n \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\n \n&lt;10 > 6 mm \n&lt;6 > 3 mm \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\n \n80% \n\n&lt;43 ?m \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\n \n&lt;500 ?m \n> 250 ?m \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\n \n0.75 a \n\n2.4 mm \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\n \n80 % abaixo \nde 100 mm \n\nFinos de \nmin\u00e9rio de \n\nferro \n \n\n           - \n\nRedutor \n \n\nTamanho  \n\nAlto vol\u00e1til, \ncarv\u00e3o, \ngrafita \n\n \n&lt;75 a \n\n&lt;1400 ?m \n\nCarv\u00e3o n\u00e3o \ncoqueificavel \n\n \n \n\n&lt;10  > 6 mm \n&lt;6 > 3 mm \n\nCarv\u00e3o \n \n \n \n\n&lt;0,50 mm \n \n\nCarv\u00e3o ou \nchar de \ncarv\u00e3o \n\n \n&lt;500 ?m \n>250 ?m \n\nCarv\u00e3o \n \n \n \n\n0,75 a 2,4 \nmm \n\nCarv\u00e3o vegetal \n \n \n \n\n95 % abaixo \nde100 ?m \n\nFinos de \ncarv\u00e3o  \n\n \n\nAmostra \n(Raz\u00e3o de \u00f3xidos \n\npor carbono) \n \n\n        \n\n \n\nForma \n\n \n\n \n\nTamanho (mm) \n\n80.7/19.3 a \n70/30, grafita \n\n84.8/15.2 \nporcentagem    \n\nem massa \n \n \n\nLeito \nCompactado \n\n \n \n \n \n \n\n19 a 43 \n90 a 132 \ndi\u00e2metro \n\n1:0.6 to 1:1, \nraz\u00e3o em \n\nmassa \n \n \n \n \n\nLeito \nCompactado \n\n \n \n\n \n \n     \n    85 a 75 \n\ndi\u00e2metro \n \n\nC/O \nSomente \ncarbono \n\nfixo \n1:1 mol \n\n \n \n \n\nBriquetes \n \n \n\n \n \n\n       \nGeometria \npara uso \nindustrial \n\n \n\n1:1, 1:2 \nRaz\u00e3o em \n\nmassa \n \n \n \n \n\nMin\u00e9rio de \nferro \n\ncercado \npor \n\ncarbono \n \n \n  15 a 30 \ndi\u00e2metro \n33 a 50 \n\ndi\u00e2metro \n\n1:0.7 para \n1:0.9 \n\nraz\u00e3o em peso \n \n \n \n \n \n\nLeito \ncompactado \n\n \n \n \n \n\n30 a 38 \ndi\u00e2metro \n\n \n\n1:3 para todo \ncarbono em \n\nmol \n \n \n \n \n\n \nPelotas \n\n \n \n \n \n \n\n  9,1 a 15,3 \ndi\u00e2metro \n\nC fixo por O \nno \u00f3xido de \n\nferro 1.0 \n \n \n\n \n \n \n\nPelotas \n \n \n \n \n \n\n    16 a 18 \ndi\u00e2metro \n\nTemperatura, \u00b0C \n \n\n900 a 1300 \n \n\n800 a 1000 \n \n\n1000 a \n1300 \n\n850 a 1050 \n \n\n950 a 1050 \n \n\n1000 a 1150 \n \n\n900 a 1300 \n \n\nAtmosfera Ar, ar gerada no \nprocesso  \n\nN2, CO e \nCO2 \n\ngerada no \nprocesso \n\nAr inicial Ar N2 \n\nMedidas de \nredu\u00e7\u00e3o \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas  \n\nAn\u00e1lises \nqu\u00edmicas \n\nPeso \n \n\nPeso e \nAnal. Qu\u00edm.  \n\nEnergia de \nAtiva\u00e7\u00e3o \n(kJ/mol) \n\n \n\n \n\nN\u00e3o discutido \n \n\n \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o \nisot\u00e9rmica \n90,9; 111,2 \n\nN\u00e3o \nisot\u00e9rmica \n\n72,7 a \n75,7 \n\n177,10 \n \n\n \n\nF \n0,2 a 130,7 \n0,3 \u2013 152,1 \n0,6 \u2013 144,7 \n0,7 \u2013 146,3 \n\n148 a 151 \n \n\n \n\n \n\nPara o est\u00e1gio \nFeO-?Fe \n\n     \n9,1  mm-146 \n15,3 mm-91 \n\n \n\nEst\u00e1gios \nIniciais \n\n68,95 a 82,61 \ndepois da \nredu\u00e7ao \u00e9 \n\nindepentente \nda temperatura \n\nEtapa \ncontroladora \n\n(sugerida pelo \nautor) \n\nTransf. de \ncalor \n\nN\u00e3o discutido Gaseifica- \n\u00e7\u00e3o do C \n\nGaseifica- \n\u00e7\u00e3o do C \n\nN\u00e3o discutido \n \n\n \n\nPara 9.1 mm \ntranfer\u00eancia de \n\ncalor \ne gaseifica\u00e7\u00e3o \n\ndo C,  \npara 15,3 mm \ntranf. de calor \n\nEst\u00e1gio inicial \nrea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas \ndepois transf. \n\nde calor \n \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\n \n\n3.3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nA partir das caracter\u00edsticas das mat\u00e9rias-primas apresentadas nos cap\u00edtulos 1 e 2, foi \n\nfeita a elabora\u00e7\u00e3o da mistura autorredutora e a confec\u00e7\u00e3o de um briquete padr\u00e3o. Uma vez \n\nrealizadas as etapas de elabora\u00e7\u00e3o e confec\u00e7\u00e3o dos briquetes, o estudo enfocou a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nmistura correspondente ao briquete propriamente dito, com intuito de elucidar as propriedades \n\nde decomposi\u00e7\u00e3o da mistura e o comportamento cin\u00e9tico limitado \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nAs an\u00e1lises de caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e cin\u00e9tica foram realizadas com amostras da \n\nmistura autorredutora concernente ao briquete padr\u00e3o produzido em escala industrial. A \n\nseguir est\u00e1 detalhada a metodologia empregada para se atingir os objetivos vislumbrados \n\nneste cap\u00edtulo. \n\n \n\n3.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o da Mistura Autorredutora \n\nA mistura padr\u00e3o utilizada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes teve como constituintes a \n\ncarepa, o carv\u00e3o vegetal e aglomerantes. A propor\u00e7\u00e3o de carepa e carv\u00e3o vegetal foi \n\nestabelecida, essencialmente, em fun\u00e7\u00e3o do teor de oxig\u00eanio associado ao ferro da carepa e da \n\nquantidade de carbono fixo contido no carv\u00e3o vegetal. Sabendo-se que a carepa \u00e9 constitu\u00edda \n\nprincipalmente de wustita (apontado no cap\u00edtulo 1), a rea\u00e7\u00e3o global (que ocorre via \n\nintermedi\u00e1rios gasosos) de maior interesse considerada na autorredu\u00e7\u00e3o da mistura foi a \n\nseguinte: \n\n \n\n                                                    \u201cFeO\u201d + C = Fe + CO                                                      (3.12) \n\n \n\n Na figura 3.4, tem-se a representa\u00e7\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o 3.12, baseada no gr\u00e1fico apresentado \n\npor D\u2019Abreu (2008) (figura 3.2). O gr\u00e1fico relaciona a propor\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica C/O em fun\u00e7\u00e3o do \n\ncarbono estequiom\u00e9trico e dos gases gerados pela redu\u00e7\u00e3o carbot\u00e9rmica da wustita. \n\n \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1\n\n0,35 0,45 0,55 0,65 0,75\n\n%\n C\n\nO\n (p\n\nro\ndu\n\nto\n g\n\nas\nos\n\no)\n\nx \n(c\n\nar\nbo\n\nno\n e\n\nst\neq\n\nui\nom\n\n\u00e9t\nric\n\no)\n\nC/O (raz\u00e3o m\u00e1ssica)\n\nFeO + xC = Fe + (2x - 1)CO / (1 - x)CO2\n\n%CO\n\n \nFigura 3.4 - Rela\u00e7\u00e3o C/O em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de carbono estequiom\u00e9trico e percentual \n\nde CO nos gases de sa\u00edda para a redu\u00e7\u00e3o da wustita. \n\n \n\nComo se observa atrav\u00e9s do gr\u00e1fico e, mesmo que se tenham outros \u00f3xidos de ferro \n\nem vez da wustita, a rela\u00e7\u00e3o m\u00e1ssica C/O dos reagentes visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Fe e CO \u00e9 \n\nsempre igual a 0,75. Dessa forma, foi estabelecida para a composi\u00e7\u00e3o do briquete padr\u00e3o a \n\nraz\u00e3o m\u00e1ssica C/O igual a 0,75 (raz\u00e3o molar = 1). A propor\u00e7\u00e3o estequiom\u00e9trica de carbono \n\nprevendo somente a forma\u00e7\u00e3o de CO foi determinada estrategicamente com objetivo de \n\ncontribuir com um aporte energ\u00e9tico no FEA, poss\u00edvel por meio da t\u00e9cnica de p\u00f3s-combust\u00e3o \n\nnormalmente empregada. Finalmente, a luz dos esclarecimentos acima, o briquete foi \n\nproduzido com 71% de carepa, 19% de finos de carv\u00e3o vegetal e 10% de aglomerantes.  A \n\nquantidade de aglomerantes foi sugerida pela empresa fabricante dos briquetes. \n\nA confec\u00e7\u00e3o do briquete foi realizada com a carepa no estado bruto submetida ao \n\npeneiramento na malha de 5 mm, ao passo que o carv\u00e3o vegetal foi cominu\u00eddo para compor a \n\nmistura. A cominui\u00e7\u00e3o dos finos de carv\u00e3o vegetal foi realizada com o intuito de se obter uma \n\nmelhor homogeneidade do material no interior do briquete. O procedimento de moagem foi \n\nexecutado nas depend\u00eancias da empresa na qual os briquetes foram fabricados atrev\u00e9s de um \n\nmoinho de bolas. A distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o ap\u00f3s a moagem \u00e9 \n\nmostrada na figura 3.5. Comparativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do material no \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\n \n\nestado bruto (figura 2.13), nota-se que houve uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do tamanho de \n\npart\u00edculas. No caso do material cominu\u00eddo, a maior parcela encontra-se abaixo de 1 mm e uma \n\nfra\u00e7\u00e3o relevante (de quase 30%) em granulometria inferior a 0,25 mm. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0,84 0,42 0,3 0,25 0,15 0,074 0,053\n\nm\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nTamanho de part\u00edculas (mm)  \nFigura 3.5 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos finos de carv\u00e3o vegetal empregados na mistura. \n\n \n\nComo aglomerante utilizou-se 6% de mela\u00e7o e 4% de cal, segundo foi proposto pelo \n\nfabricante dos briquetes. A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica desses constituintes s\u00e3o mostradas nas \n\ntabelas 3.2 e 3.3. \n\n \n\nTabela 3.2 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do mela\u00e7o.          Tabela 3.3 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da cal. \n\n \n\n \n\nMaiores detalhes concernentes \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o dos briquetes encontram-se no cap\u00edtulo 4. \n\nPara o desenvolvimento do estudo no presente cap\u00edtulo, utilizaram-se amostras dos briquetes \n\nS\u00edlica 4,5 % \n\nCaO 39,5 % \n\nMgO 28,8 % \n\nPerda ao fogo 26,5 % \n\nSacarose 35,6 % \n\nA\u00e7ucares redutores totais 51,5 % \n\nCinzas 12,9 % \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\n \n\nfragmentados em grau de \u00e1gata sem haver cominu\u00ed\u00e7\u00e3o das part\u00edculas originalmente \n\nempregadas na mistura.  \n\n \n\n3.3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da mistura autorredutora \n\nA an\u00e1lise de caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica teve o foco de elucidar as etapas decorrentes da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mistura autorredutora em alta temperatura. Para isso, foram realizados \n\nensaios em termobalan\u00e7a Netzsch/STA 409 PC com cadinho do tipo copo (apresentada no \n\ncap\u00edtulo 1). Nesses ensaios, 100 mg de amostra foi aquecida em atmosfera inerte at\u00e9 150\u00b0C e \n\nmantida nessa temperatura por dez minutos, para elimina\u00e7\u00e3o da umidade. Ap\u00f3s esse per\u00edodo \n\nde isoterma, a amostra foi submetida ao aquecimento at\u00e9 1050\u00b0C com taxa de 30\u00b0C/min. \n\nManteve-se a condi\u00e7\u00e3o de atmosfera inerte na etapa de aquecimento e durante o per\u00edodo de \n\nisoterma at\u00e9 o t\u00e9rmino da perda de massa da amostra. Em seguida, injetou-se ar no sistema, \n\nvisando oxidar o ferro formado. Novamente, ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da massa relativa \u00e0 \n\noxida\u00e7\u00e3o, a atmosfera do forno foi trocada para CO puro e mantida at\u00e9 a total perda de massa. \n\nEssa s\u00e9rie de mudan\u00e7as de atmosfera objetivou uma an\u00e1lise mais detalhada da mistura, a qual \n\npossibilitou a total remo\u00e7\u00e3o de carbono (pela oxida\u00e7\u00e3o) e oxig\u00eanio (pelo CO) da amostra.  \n\n \n\n3.3.3 Avalia\u00e7\u00e3o da Cin\u00e9tica de Autorredu\u00e7\u00e3o em Atmosfera Oxidante \n\n As caracter\u00edsticas cin\u00e9ticas relativas \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o da mistura em condi\u00e7\u00f5es \n\noxidantes foram avaliadas por meio de ensaios na termobalan\u00e7a Linseis L8500 (figura 3.6a) \n\ndo LGPM/\u00c9cole Centrale Paris. Esse equipamento apresenta maior flexibilidade de opera\u00e7\u00e3o \n\nque a termobalan\u00e7a Netzsch/STA 409 PC, utilizada nas an\u00e1lises anteriores. Na termobalan\u00e7a \n\nLinseis, a c\u00e2mara de aquecimento pode ser aquecida separadamente da amostra e tem livre \n\ndeslocamento no sentido vertical. O cadinho \u00e9 posicionado sobre uma haste de alumina e em \n\nvirtude da c\u00e2mara de aquecimento ter a base inferior aberta, \u00e9 poss\u00edvel manter uma atmosfera \n\nde ar ambiente durante o ensaio, condicionando a amostra a uma situa\u00e7\u00e3o de atmosfera \n\noxidante e elevadas taxas de aquecimento. Dois termopares apresentam-se dispostos no \n\nconjunto do equipamento, um no interior do forno e outro na ponta da haste de alumina que \n\nsustenta o cadinho com a amostra. \n\nNesses ensaios, amostras de 1 g eram depositadas no cadinho (figura 3.6c) e fazia-se o \n\naquecimento da c\u00e2mara at\u00e9 a temperatura de 1200\u00b0C na posi\u00e7\u00e3o vertical elevada ao extremo, \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\n \n\ndistante da amostra. Em seguida, o forno era deslocado em dire\u00e7\u00e3o a amostra, ocasionando a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o gradual do cadinho no seu interior. Manteve-se um padr\u00e3o de velocidade de \n\ndescida do forno at\u00e9 a temperatura de isoterma, de forma a possibilitar a mesma taxa de \n\naquecimento para todos os ensaios. Nesses ensaios, as temperaturas de isoterma previstas \n\nforam de 800, 950 e 1100\u00b0C. Al\u00e9m da entrada do ar atmosf\u00e9rico pela base inferior do forno \n\n(ocasionada pela convec\u00e7\u00e3o), injetou-se ar sint\u00e9tico com vaz\u00e3o de 10 l/min na base superior, \n\nsobre o cadinho, conforme indicado na figura (3.6a). \n\nAdicionalmente, foi feita uma s\u00e9rie de ensaios em que se utilizou uma tampa refrat\u00e1ria \n\ncobrindo parcialmente o cadinho, com intuito de minimizar o efeito da entrada de ar e o \n\ncontato deste com a amostra. Exceto a presen\u00e7a da tampa, tais ensaios foram executados em \n\ncondi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0queles citados anteriormente. A figura 3.6b ilustra a vista superior do \n\ncadinho tampado pelo refrat\u00e1rio. \n\n \n\n                                  \n \n\nFigura 3.6 - (a) Termobalan\u00e7a Linseis com a representa\u00e7\u00e3o das entradas de ar na c\u00e2mara de \n\naquecimento, (b) ilustra\u00e7\u00e3o da vista superior do cadinho parcialmente coberto e (c) cadinho \n\nutilizado nos ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o em atmosfera oxidante. \n\n \n\ndi = 16 mm \n\nh = 20 \n\nHaste de alumina para \n\nsuporte do cadinho \n\nInje\u00e7\u00e3o de ar \n\nCorrente de ar \n\natmosf\u00e9rico \n\n(a) (b) \n\n(c) \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\n \n\n3.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n3.4.1 Composi\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica da Mistura \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mistura elaborada para a confec\u00e7\u00e3o do briquete em estudo \n\nfoi estimada a partir da propor\u00e7\u00e3o dos constituintes e das suas respectivas composi\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas. Esses dados servem como refer\u00eancia para as etapas subsequentes do estudo. A \n\ntabela 3.4 apresenta os principais constituintes das mat\u00e9rias-primas utilizadas e a composi\u00e7\u00e3o \n\ncalculada para a mistura.   \n\n \n\nTabela 3.4 - Composi\u00e7\u00e3o em massa (%) das mat\u00e9rias-primas e da mistura. Cfix = carbono fixo, \n\nMV = mat\u00e9ria vol\u00e1til, U = umidade, Cfix/OFe = raz\u00e3o molar de carbono fixo sobre o oxig\u00eanio \n\nassociado ao ferro. \n\n Fe O Cfix MV Ganga U Cfix/OFe \n\nCarepa 70,5 22,5 - - 6 1 - \n\nRedutor  9,1 66,2 18,4 9,0 6,35 - \n\nMela\u00e7o    87 13   \n\nCal    26,5 73,5   \n\nMistura 50,0 16,0 12,6 9,8 9,7 1,9 1,05 \n\n \n\n3.4.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica da mistura autorredutora \n\n Por meio de ensaios em termobalan\u00e7a buscou-se detalhar as caracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mistura autorredutora atrav\u00e9s da decomposi\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica decorrente do \n\nseu aquecimento. A figura 3.7 apresenta a curva referente ao ensaio realizado com a mistura e \n\na curva te\u00f3rica correspondente aos valores apresentados na tabela 3.4. As etapas do ensaio \n\ndiferenciam-se essencialmente em fun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de atmosfera previstas na \n\nmetodologia. Inicialmente, utilizou-se o g\u00e1s inerte N2 visando-se a minimizar influ\u00eancia da \n\natmosfera na decomposi\u00e7\u00e3o da mistura. Ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da massa, injetou-se ar no \n\nsistema, e, por fim, CO. \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 50 100 150 200 250 300\n\nT\n (C\n\n)\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)\n\nTe\u00f3rica\nExperimenta l\nT\n\nN2 COAr\n\nUmida de  (1,9%)\n\nCa rbono fixo (12,6%)\n\nOxig\u00eanio redut\u00edvel (16%)\n\nMa t\u00e9ria  Vol\u00e1 til (9,8%)\n\nOxida \u00e7\u00e3 o (21,5%)\n\n \n Figura 3.7 - Ensaio termogravim\u00e9trico da mistura aquecida a 1050\u00b0C comparada aos \n\nc\u00e1lculos te\u00f3ricos de varia\u00e7\u00e3o de massa. \n\n \n\nNo per\u00edodo inicial de aquecimento, quando a amostra \u00e9 levada a 150\u00b0C e mantida \n\nnessa temperatura por dez minutos, presume-se, a partir da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mistura, \n\nque a perda de massa ocorre em virtude da sa\u00edda de umidade. O ensaio demonstrou que esse \n\nvalor corresponde a aproximadamente 2%, o que \u00e9 bastante coerente com o te\u00f3rico estimado.  \n\n Com a eleva\u00e7\u00e3o permanente de temperatura, a amostra perde massa de forma cont\u00ednua. \n\n\u00c9 bastante prov\u00e1vel que essa perda de massa seja devido aos vol\u00e1teis da mistura, oriundos \n\nprincipalmente do carv\u00e3o e dos aglomerantes. Em percentuais de massa pr\u00f3ximos a 90%, \n\nobserva-se um decr\u00e9scimo da velocidade de perda de massa, que pode estar relacionado \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de mat\u00e9ria vol\u00e1til. Contudo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar a total perda de \n\nmassa associada aos vol\u00e1teis, j\u00e1 que a decomposi\u00e7\u00e3o dessa parcela de amostra pode ocorrer \n\nconcomitantemente com as rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o e, inclusive, ter participa\u00e7\u00e3o efetiva nessas \n\nrea\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s dos gases redutores gerados. \n\n Ap\u00f3s um per\u00edodo de desacelera\u00e7\u00e3o, a velocidade de perda de massa volta a crescer \n\nexpressivamente em temperaturas acima de 800\u00b0C. A diminui\u00e7\u00e3o de massa nesse est\u00e1gio do \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\n \n\nensaio deve estar intimamente relacionada \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o, que se intensificam \n\ncom o aumento da temperatura. As rea\u00e7\u00f5es em cadeia, caracter\u00edsticas da autorredu\u00e7\u00e3o, \n\npromovem a sa\u00edda de carbono e de oxig\u00eanio da amostra na forma de gases e, por \n\nconsequ\u00eancia, tem-se um decr\u00e9scimo de massa da amostra.  Com a diminui\u00e7\u00e3o gradativa das \n\ntaxas de perda de massa, a amostra estabiliza sua massa em torno de 38%, valor este ainda \n\ninferior ao estimado teoricamente. Em vista disso, sugere-se que h\u00e1 carbono remanescente na \n\namostra, uma vez que h\u00e1 um pequeno excesso desse elemento na mistura em alus\u00e3o ao \n\noxig\u00eanio redut\u00edvel. \n\n O pr\u00f3ximo passo do ensaio, com inje\u00e7\u00e3o de ar, permite que se evidencie um pico sutil \n\nna dire\u00e7\u00e3o descendente da curva, seguido do aumento de massa. Sugere-se que esse \n\ncomportamento esteja associado \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o do carbono remanescente (que \n\npromoveria perda de massa) e de oxida\u00e7\u00e3o do ferro reduzido da mistura (que ocasionaria um \n\naumento de massa). Tendo-se em vista a maior quantidade do elemento ferro \n\ncomparativamente ao carbono nesse instante do ensaio, a amostra apresenta um ganho de \n\nmassa de quase 21%. Conforme mostrado na figura e considerando-se que a amostra continha \n\n50% de ferro (tabela 3.4), a total oxida\u00e7\u00e3o desse elemento at\u00e9 a fase mais est\u00e1vel em tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es (hematita) promoveria um aumento de aproximadamente 21,5%. O valor \n\nencontrado no ensaio, desde o pico m\u00ednimo de massa at\u00e9 a estabilidade nessas condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nbastante coerente com o te\u00f3rico calculado. \n\n Uma nova altera\u00e7\u00e3o de atmosfera foi efetuada ap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o da suposta \n\noxida\u00e7\u00e3o do ferro. Nessa outra etapa, foi injetado o g\u00e1s redutor CO no sistema e, conforme o \n\nesperado, a amostra perdeu massa rapidamente. \u00c9 bastante razo\u00e1vel afirmar que tal perda de \n\nmassa deve-se \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro formados anteriormente. Por fim, a amostra \n\natinge a sua m\u00e1xima perda de massa, em valores pr\u00f3ximos a 41%, sendo que o valor te\u00f3rico \n\nestimado para a total perda de massa dessa mistura \u00e9 igual a 40,2%. \n\n Uma maior aten\u00e7\u00e3o foi dada \u00e0 etapa de autorredu\u00e7\u00e3o sob atmosfera de nitrog\u00eanio. \n\nComo foi visto no gr\u00e1fico da figura 3.7, a amostra n\u00e3o perdeu toda a massa prevista. No \n\nentanto, a partir de algumas considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, \u00e9 poss\u00edvel estimar o consumo dos \n\nreagentes presentes nessa sub-etapa do ensaio. Sabe-se que os principais elementos reagentes \n\nnesses instantes do ensaio s\u00e3o oxig\u00eanio e carbono. Calculou-se, portanto, a fra\u00e7\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o \n\ndesses elementos, considerando-se como ponto inicial o valor de 11,5% de perda de massa \n\n(que se refere \u00e0 perda de umidade e vol\u00e1teis) e temperatura em torno de 800\u00b0C. O ponto final \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\n \n\nfoi determinado pela total perda de massa nessa etapa do ensaio, ou seja, at\u00e9 o momento da \n\ntroca de atmosfera, correspondente a cerca de 38,3%. Assumiu-se, portanto, para fins do \n\nc\u00e1lculo de fra\u00e7\u00e3o reagida de oxig\u00eanio (Foxig) (3.13) e carbono (Fcarb) (3.14), as seguintes \n\nequa\u00e7\u00f5es: \n\n                                          \n98,15\n\n57,0*)( mimo\nFoxig\n\n?\n=                                                      (3.13) \n\n                                            \n58,12\n\n43,0*)( mimo\nFcarb\n\n?\n=                                                        (3.14) \n\n \n\nonde F \u00e9 a fra\u00e7\u00e3o reagida, mo \u00e9 a massa referente ao ponto inicial do ensaio (igual a 11,5%), \n\nmi \u00e9 a massa no instante i e, 15,98 e 12,58 correspondem, respectivamente, ao percentual em \n\nmassa de oxig\u00eanio e carbono calculados para a mistura. Esses fatores de multiplica\u00e7\u00e3o \n\npresentes na equa\u00e7\u00e3o correspondem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de perda de massa associada ao consumo de \n\ncada um dos componentes (oxig\u00eanio e carbono) da rea\u00e7\u00e3o, considerando-se o caso mais \n\nextremo, em que cada mol de carbono reage com um mol de oxig\u00eanio, formando apenas CO \n\ncomo produto.  \n\nEsses c\u00e1lculos permitiram a constru\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico da figura 3.8, que mostra a fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida de oxig\u00eanio e carbono durante a autorredu\u00e7\u00e3o em atmosfera de N2. Como exibe o \n\ngr\u00e1fico, a perda de massa decorrente de tal etapa do ensaio ocasionou valores pr\u00f3ximos \u00e0 total \n\nremo\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio redut\u00edvel (associado ao ferro) contido na amostra. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncarbono, o valor m\u00e1ximo de fra\u00e7\u00e3o reagida calculado foi de 0,89, ou seja, ainda restaram \n\ncerca de 11% da quantidade total de carbono adicionada \u00e0 mistura (correspondente a 1,4% da \n\nmistura).  \n\nEmbora esses valores estejam baseados em algumas premissas estritamente te\u00f3ricas, \n\nos c\u00e1lculos s\u00e3o relativamente coerentes, uma vez que o carbono foi adicionado em excesso na \n\nmistura. Al\u00e9m disso, o fato de haver carbono remanescente na mistura vai de encontro \u00e0s \n\nsugest\u00f5es indicadas para o aparecimento do pico (no sentido da perda de massa) observado \n\ncom a troca da atmosfera de N2 pelo ar, o qual cont\u00e9m oxig\u00eanio e possibilita a queima do \n\ncarbono. \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\n \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80 100 120 140\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e0o\n re\n\nag\nid\n\na \n(F\n\n)\n\nt (min)\n\nO\nC\n\n \nFigura 3.8 - Curvas de fra\u00e7\u00e3o reagida de carbono e oxig\u00eanio durante a autorredu\u00e7\u00e3o em \n\natmosfera inerte. \n\n \n\n3.4.3 Ensaios de Autorredu\u00e7\u00e3o em Atmosfera Oxidante \n\n O estudo da cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o das misturas foi realizado em termobalan\u00e7a com \n\nc\u00e2mara de aquecimento m\u00f3vel, o que proporcionou condi\u00e7\u00f5es de aquecimento r\u00e1pido em \n\natmosfera oxidante de ar. As curvas de varia\u00e7\u00e3o de massa obtidas para tr\u00eas diferentes \n\ntemperaturas de isoterma s\u00e3o mostradas na figura 3.9.  \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-40\n\n-30\n\n-20\n\n-10\n\n0\n\n0 10 20 30\n\nT \n(C\n\n)\n\nm\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)\n\n810\n950\n1110\n\n \nFigura 3.9 - Curvas de varia\u00e7\u00e3o de massa da mistura autorredutora para tr\u00eas temperaturas de \n\nisoterma em condi\u00e7\u00f5es oxidantes. \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n \n\n Esses ensaios mostram que, em cinco minutos, a amostra atinge temperaturas \n\npr\u00f3ximas a 800\u00b0C e valores de perda de massa em torno de 15% para todos os testes. Os \n\ndados de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da mistura contabilizam um valor em torno de 12% entre \n\numidade e mat\u00e9ria vol\u00e1til, os quais devem se decompor abaixo de 800\u00b0C. Acredita-se, \n\nportanto, que j\u00e1 nesses instantes do ensaio a amostra esteja sofrendo tamb\u00e9m \u00e0s rea\u00e7\u00f5es \n\nincipientes de redu\u00e7\u00e3o e/ou a combust\u00e3o do carbono presente na sua superf\u00edcie. \n\n Ap\u00f3s este per\u00edodo inicial, as amostras foram levadas \u00e0 temperatura de isoterma \n\nprevista. O comportamento de varia\u00e7\u00e3o de massa foi semelhante em todas as isotermas \n\ntestadas, no sentido em que se observou um decr\u00e9scimo de massa nos per\u00edodos iniciais de \n\nisoterma seguido pelo aumento cont\u00ednuo de massa nos minutos subsequentes do ensaio. A \n\nperda de massa deve ser resultado principalmente das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o, ao passo que o \n\nacr\u00e9scimo de massa est\u00e1, muito possivelmente, relacionado \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o do ferro reduzido na \n\netapa anterior. \n\n N\u00e3o obstante, \u00e9 importante salientar que a velocidade de varia\u00e7\u00e3o de massa e o ponto \n\nm\u00ednimo obtido nas curvas variam em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de isoterma. O gr\u00e1fico revela \n\nque, quanto maior a temperatura de isoterma, maior \u00e9 a velocidade de varia\u00e7\u00e3o de massa (em \n\nambos os sentidos) e maior \u00e9 a massa perdida. Os valores de m\u00e1xima perda de massa \n\nencontrados foram de 28, 33,5 e 34,3% nas isotermas de 810, 950 e 1110\u00b0C, respectivamente. \n\nA compara\u00e7\u00e3o desses valores com o estimado (te\u00f3rico e experimental) evidencia que a \n\namostra entra no regime de oxida\u00e7\u00e3o antes de atingir a total perda de massa, que \u00e9 pr\u00f3xima de \n\n40%. \n\n Observa-se, tamb\u00e9m, que para tais condi\u00e7\u00f5es de r\u00e1pido aquecimento, a total \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da amostra ocorre em menos de dez minutos. Este fato \u00e9 um indicativo bastante \n\nfavor\u00e1vel quanto ao potencial cin\u00e9tico de rea\u00e7\u00e3o da mistura autorredutora em estudo.  \n\n Os fen\u00f4menos transit\u00f3rios que resultam na varia\u00e7\u00e3o de massa da amostra devem ser \n\ninterdependentes e at\u00e9 mesmo coexistentes em alguns instantes do ensaio. Al\u00e9m das rea\u00e7\u00f5es \n\nde secagem e desvolatiliza\u00e7\u00e3o e, de acordo com as explana\u00e7\u00f5es descritas acima, a amostra \n\nainda est\u00e1 sujeita a quatro principais tipos de rea\u00e7\u00e3o: combust\u00e3o, gaseifica\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e \n\noxida\u00e7\u00e3o do ferro.  \n\n A rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o pode acontecer em temperaturas mais baixas que a \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carbono e, como n\u00e3o h\u00e1 quantidades importantes de ferro met\u00e1lico na amostra \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\n \n\n(pass\u00edvel de oxida\u00e7\u00e3o), \u00e9 poss\u00edvel que essa rea\u00e7\u00e3o ocorra nas etapas iniciais de aquecimento. \n\nNo entanto, \u00e9 importante salientar que a sa\u00edda de mat\u00e9ria vol\u00e1til da mistura deve dificultar a \n\nchegada do oxig\u00eanio no interior do cadinho.  \n\nCom o in\u00edcio efetivo das supostas rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o e o consequente aumento \n\nda quantidade de gases gerados, essa rea\u00e7\u00e3o combinada deve prevalecer em detrimento \n\ndaquela de combust\u00e3o do carbono. Com o aumento do tempo de ensaio e o gradual consumo \n\ndos reagentes (carbono e oxig\u00eanio), \u00e9 poss\u00edvel que a rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o do ferro comece a \n\nagir sobre a amostra. A menor quantidade de gases que sai do cadinho, devido ao decr\u00e9scimo \n\ndas taxas de autorredu\u00e7\u00e3o, ocasiona uma barreira cada vez menos resistente \u00e0 entrada de ar e \n\nao contato deste com a amostra. Nesse instante, quando a quantidade de carbono j\u00e1 n\u00e3o deve \n\nser expressiva, acredita-se que o oxig\u00eanio do ar oxida o ferro previamente reduzido no sentido \n\nda superf\u00edcie ao interior da amostra. Ainda, a temperatura em que tais rea\u00e7\u00f5es ocorrem deve \n\ninterferir expressivamente na predomin\u00e2ncia de uma ou outra rea\u00e7\u00e3o, como se verifica pelas \n\ncurvas geradas.  \n\nAs explana\u00e7\u00f5es descritas, decorrentes do aquecimento da mistura em atmosfera \n\noxidante, est\u00e3o ilustradas no gr\u00e1fico da figura 3.10. A figura correlaciona as varia\u00e7\u00f5es de \n\nmassa da amostra com as rea\u00e7\u00f5es sugeridas como predominantes em diferentes etapas do \n\nensaio, utilizando como exemplo a curva experimental referente \u00e0 isoterma de 1100\u00b0C. \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-40\n\n-30\n\n-20\n\n-10\n\n0\n\n0 5 10 15 20\n\nT \n(\n\nC\n)\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)  \nFigura 3.10 - Representa\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis rea\u00e7\u00f5es decorrentes do aquecimento da mistura \n\nautorredutora em atmosfera oxidante. \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\n \n\nConforme j\u00e1 comentado anteriormente, tais rea\u00e7\u00f5es devem ocorrer paralelamente em \n\nalguns instantes do ensaio e a an\u00e1lise cin\u00e9tica dos fen\u00f4menos envolvidos na autorredu\u00e7\u00e3o da \n\nmistura \u00e9 dificultada. Considerando-se esse obst\u00e1culo foi feita uma nova s\u00e9rie de ensaios com \n\numa tampa refrat\u00e1ria disposta sobre o cadinho, de forma a cobrir parcialmente a sua \n\nextremidade superior e dificultar a entrada de ar. A figura 3.11 apresenta os resultados obtidos \n\npor meio dessa metodologia de ensaio.  \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n-45\n\n-35\n\n-25\n\n-15\n\n-5\n\n0 3 6 9 12\n\nT \n(C\n\n)\n\nm\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nt (min)\n\n820\n\n970\n\n1110\n\n \nFigura 3.11 - Curvas de varia\u00e7\u00e3o de massa da mistura autorredutora para tr\u00eas temperaturas de \n\nisoterma em condi\u00e7\u00f5es oxidantes e cadinho parcialmente coberto. \n\n  \n\n De modo geral, as curvas obtidas nos ensaios em que se utilizou tampa sobre os \n\ncadinhos apresentam um comportamento semelhante \u00e0quelas de cadinho aberto. No entanto, o \n\nencobrimento parcial do cadinho provocou uma maior perda de massa. Esse efeito deve ser \n\nresultado da extens\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o com menor interfer\u00eancia da oxida\u00e7\u00e3o \n\nrepentina do ferro formado. Para a m\u00e1xima temperatura de teste nessas condi\u00e7\u00f5es, a total \n\nperda de massa \u00e9 bastante pr\u00f3xima daquela observada nos ensaios com N2. \n\n \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\n \n\n3.4.4 An\u00e1lise Cin\u00e9tica \n\n Tendo-se em vista a menor influ\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es paralelas sobre a autorredu\u00e7\u00e3o, \n\nespecialmente a de oxida\u00e7\u00e3o do ferro, a an\u00e1lise cin\u00e9tica da mistura foi realizada a partir dos \n\ndados obtidos com o cadinho parcialmente coberto. A equa\u00e7\u00e3o 3.15 foi utilizada para o \n\nc\u00e1lculo da fra\u00e7\u00e3o reagida (F). \n\n \n\n                                                 mfmi\nmimo\n\nF\n?\n?\n\n=\n                                                     (3.15)\n\n \n\n \n\nonde mo \u00e9 igual a massa no instante inicial (12% de perda de massa), mi a massa no instante i \n\ne mf o valor m\u00e1ximo de perda de massa calculado (somat\u00f3rio do oxig\u00eanio redut\u00edvel com o \n\ncarbono fixo, correspondente a 28,6%). O ponto inicial igual a 12% foi determinado com base \n\nno balan\u00e7o de massa calculado para a mistura nos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o e a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da curva obtida nesses ensaios, que demonstra uma mudan\u00e7a de comportamento \n\nem torno desse valor. Embora a temperatura medida pelo termopar neste ponto do ensaio seja \n\nainda inferior a 800\u00b0C, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que a amostra j\u00e1 se encontre em temperaturas \n\npr\u00f3ximas a esta marca de temperatura, j\u00e1 que o termopar est\u00e1 posicionado sob o cadinho e a \n\namostra entra antes em contato com a radia\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de aquecimento. Al\u00e9m disso, existe \n\na possibilidade de redu\u00e7\u00e3o pelos vol\u00e1teis, conforme sugerido por alguns autores. A figura 3.12 \n\nexibe os resultados dos c\u00e1lculos de fra\u00e7\u00e3o reagida. \n\n     \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 2 4 6\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n820\n\n970\n\n1110\n\n \n Figura 3.12 - Fra\u00e7\u00e3o reagida para a etapa de autorredu\u00e7\u00e3o nos ensaios realizados em \n\ncondi\u00e7\u00f5es oxidantes e cadinho parcialmente coberto. \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\n \n\n Os diferentes valores de perda de massa observados no gr\u00e1fico da figura 3.11 refletem-\n\nse na m\u00e1xima fra\u00e7\u00e3o reagida obtida em cada ensaio. Por\u00e9m, as curvas apresentadas no gr\u00e1fico \n\ns\u00e3o similares at\u00e9 a marca de 0,2 de fra\u00e7\u00e3o reagida. Esse comportamento, nos instantes iniciais \n\nde autorredu\u00e7\u00e3o, \u00e9 justificado pelo fato de que as amostras ainda est\u00e3o sob o mesmo regime \n\nde aquecimento. Cerca de um minuto depois, as amostras distinguem-se quanto \u00e0s taxas de \n\nrea\u00e7\u00e3o, em virtude, provavelmente, das diferentes temperaturas em que a mistura foi \n\nsubmetida. Quanto mais elevada a temperatura, mais rapidamente a amostra reage. \n\n A partir dos dados de convers\u00e3o, calcularam-se as constantes cin\u00e9ticas por meio da \n\ninclina\u00e7\u00e3o da reta resultante da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 3.16 aos valores de F. Essa equa\u00e7\u00e3o \n\nrefere-se ao modelo uniforme de primeira ordem de rea\u00e7\u00e3o que assume o controle qu\u00edmico \n\ndurante a autorredu\u00e7\u00e3o. Tal modelo \u00e9 frequentemente utilizado nos estudos de autorredu\u00e7\u00e3o \n\nreportados na literatura, conforme foi mostrado na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo.   \n\n \n\n                                                        ktF ?=? )1ln(                                                  (3.16) \n\n \n\nsendo k a constante cin\u00e9tica em min-1 e t o tempo em minutos. A faixa de fra\u00e7\u00e3o reagida \n\nconsiderada para o c\u00e1lculo das constantes cin\u00e9ticas foi de 0,2 a no m\u00ednimo 0,65. Este foi o \n\nintervalo em que o modelo cin\u00e9tico proposto aplicou-se bem aos dados experimentais. Este \n\nfato \u00e9 razo\u00e1vel, uma vez que somente acima de 0,2 as amostras se aproximam da temperatura \n\nde isoterma e a partir de 0,65 outros fen\u00f4menos (rea\u00e7\u00f5es paralelas, transporte de massa etc) \n\ninteragem sobre a amostra, impedindo o bom ajuste do modelo nas fra\u00e7\u00f5es finais de rea\u00e7\u00e3o. \n\nFeitas tais considera\u00e7\u00f5es, as constantes cin\u00e9ticas foram calculadas e encontram-se explicitadas \n\nna figura 3.13. \n\n \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n0 1 2 3 4 5\n\n-l\nn \n\n(1\n -\n\nF\n) \n\nt (min)\n\n820     0,214\n\n970     0,470\n\n1100   0,851\n\nk  (min.-1)\n\n \nFigura 3.13 - Representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais pelo modelo escolhido e obten\u00e7\u00e3o das \n\nconstantes cin\u00e9ticas (k) de autorredu\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas de isoterma. \n\n \n\nFinalmente, as constantes cin\u00e9ticas obtidas nas respectivas temperaturas, para \n\ncondi\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o em atmosfera oxidante e cadinho parcialmente coberto, foram \n\ncolocadas no diagrama de Ahrrenius para a determina\u00e7\u00e3o da energia de ativa\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\n\u00e9 importante salientar que, para os ensaios de mais alta temperatura, a autorredu\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada no c\u00e1lculo das constantes cin\u00e9ticas ocorreu antes da temperatura de isoterma ser \n\natingida. Assim, fez-se uma m\u00e9dia da temperatura referente ao per\u00edodo de autorredu\u00e7\u00e3o \n\nconsiderado, para a qual tamb\u00e9m se estimou a energia de ativa\u00e7\u00e3o. \n\nA figura 3.14 apresenta duas curvas, uma que se refere \u00e0 temperatura nominal de \n\nisoterma prevista (mostradas na figura 3.13) e outra que considera a m\u00e9dia das marcas de \n\ntemperatura registrada pelo termopar durante o per\u00edodo de autorredu\u00e7\u00e3o. Essa \u00faltima curva \n\nadotou os seguintes valores m\u00e9dios de temperatura: 815, 955 e 1054\u00b0C. A energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nfoi estimada por ambos os m\u00e9todos de c\u00e1lculo visando a avaliar o erro atrelado \u00e0s \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de temperatura assumidas e, assim, conhecer o intervalo de varia\u00e7\u00e3o. O gr\u00e1fico \n\nda figura 3.14 relaciona ln k em fun\u00e7\u00e3o do inverso da temperatura, conforme sugere a equa\u00e7\u00e3o \n\nde Ahrrenius.  \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\n \n\n?2\n\n?1,5\n\n?1\n\n?0,5\n\n0\n\n0,7 0,8 0,9\n\nln\n k\n\n (\nm\n\nin\n.-1\n\n)\n\n1000/T (1/K)\n\nEa (kJ/mol)\n\nT nominal    62\n\nTm\u00e9dia        69\n\n \nFigura 3.14 - Diagrama de Arrhenius para a autorredu\u00e7\u00e3o da mistura em condi\u00e7\u00f5es oxidantes, \n\nconsiderando-se a temperatura de isoterma nominal e a temperatura m\u00e9dia no per\u00edodo de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOs valores de energia de ativa\u00e7\u00e3o obtidos para tais condi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o \n\nrelativamente pr\u00f3ximos entre si, e variaram de 62 a 69 kJ/mol. Como as m\u00e9dias de \n\ntemperatura correspondem a valores inferiores \u00e0s temperaturas nominais, \u00e9 plaus\u00edvel que o \n\nvalor da energia de ativa\u00e7\u00e3o referente \u00e0s m\u00e9dias seja superior. De qualquer forma, a energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o aparente encontrada \u00e9 consideravelmente baixa e aproxima-se do limite m\u00ednimo \n\ndos valores reportados na literatura. \n\nContudo, tal an\u00e1lise foi de car\u00e1ter estimativo, com vistas \u00e0 compara\u00e7\u00e3o de grandeza \n\ncom as energias de ativa\u00e7\u00e3o obtidas pelas rea\u00e7\u00f5es individuais de redu\u00e7\u00e3o da carepa e \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal. Nota-se, portanto, que a cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es propostas tem uma depend\u00eancia da temperatura que se aproxima mais das rea\u00e7\u00f5es \n\nde redu\u00e7\u00e3o da carepa (Ea = 71 \u2013 80 kJ/mol) do que da gaseifica\u00e7\u00e3o dos finos de carv\u00e3o \n\nvegetal (Ea = 237 kJ/mol).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\n \n\n3.5 CONCLUS\u00d5ES \n\n A mistura utilizada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores teve como constituintes \n\nprincipais a carepa, os finos de carv\u00e3o vegetal e aglomerantes. A propor\u00e7\u00e3o entre a mat\u00e9ria-\n\nprima ferrosa e o material redutor foi determinada visando-se \u00e0 a raz\u00e3o molar C/O igual a 1, \n\nconsiderando-se o carbono fixo e o oxig\u00eanio associado ao ferro para fins de tais c\u00e1lculos.  \n\n  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o termogravim\u00e9trica da mistura em atmosfera inerte refletiu \n\nsatisfatoriamente os valores calculados a partir da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das mat\u00e9rias-primas \n\nempregadas. A total perda de massa estimada e observada experimentalmente corresponde a \n\ncerca de 40%, e deve-se \u00e0s etapas sequenciais de secagem, desvolatiliza\u00e7\u00e3o e autorredu\u00e7\u00e3o da \n\nmistura. \n\n Os ensaios em condi\u00e7\u00f5es de atmosfera oxidante e aquecimento r\u00e1pido demonstraram \n\nelevadas taxas de perda de massa da mistura e uma not\u00e1vel complexidade das rea\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas. Nas temperaturas de autorredu\u00e7\u00e3o, a mistura est\u00e1 sujeita, principalmente, \u00e0s \n\nrea\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas de combust\u00e3o, autorredu\u00e7\u00e3o e de oxida\u00e7\u00e3o do ferro, prevalecendo uma ou \n\noutra, dependendo da temperatura e da fra\u00e7\u00e3o reagida de amostra. \n\n Por meio de procedimentos que buscaram reduzir a complexidade dos fen\u00f4menos \n\nenvolvidos nas condi\u00e7\u00f5es oxidantes, foi poss\u00edvel estimar de que forma a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o da \n\nmistura depende da temperatura. A energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente calculada, referente aos \n\ninstantes em que as rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o preponderantes nas condi\u00e7\u00f5es propostas, est\u00e1 \n\nentre 62 e 69 kJ/mol. \n\n \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - ESTUDO DOS AGLOMERADOS AUTORREDUTORES \n\n \n\n4.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA introdu\u00e7\u00e3o de briquetes autorredutores em forno el\u00e9trico a arco \u00e9 uma poss\u00edvel rota \n\npara a reciclagem da carepa nas usinas que n\u00e3o disp\u00f5em de reatores de redu\u00e7\u00e3o e buscam a \n\nreciclagem desse res\u00edduo nas depend\u00eancias da pr\u00f3pria planta. Mesmo sendo o FEA um reator \n\nde fus\u00e3o de mat\u00e9rias-primas met\u00e1licas, h\u00e1 indicativos (Godinskii et al., 2003) que mencionam \n\na adi\u00e7\u00e3o de quantidades moderadas de briquetes autorredutores na sua carga. Contudo, a \n\ngrande maioria das pesquisas \u00e9 voltada aos processos exclusivos de autorredu\u00e7\u00e3o, como \u00e9 \n\ndemonstrado na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo.  \n\nA redu\u00e7\u00e3o do tempo de corrida (tap-to-tap) e do consumo de energia el\u00e9trica dos FEAs \n\ntem sido uma busca constante, com vistas \u00e0 maior produtividade e ao menor custo do a\u00e7o \n\nproduzido. Assim, a adi\u00e7\u00e3o de aglomerados autorredutores (que apresentam grande \n\nquantidade de \u00f3xidos de ferro) \u00e9 um grande obst\u00e1culo, visto que a fus\u00e3o desse material pode \n\nacarretar custos energ\u00e9ticos, diminui\u00e7\u00e3o do rendimento met\u00e1lico, entre outras implica\u00e7\u00f5es. \n\nTal procedimento teria maiores possibilidades de implementa\u00e7\u00e3o em caso do aglomerado \n\natingir elevados n\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o antes da fus\u00e3o da carga, num intervalo de tempo que \n\nnormalmente varia entre 10 e 15 minutos. No entanto, se de um lado o forno el\u00e9trico a arco \n\napresenta um tempo bastante reduzido para que ocorram as rea\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de \n\nferro do aglomerado, a alternativa de autorredu\u00e7\u00e3o caracteriza-se pela sua elevada cin\u00e9tica.  \n\nNo \u00e2mbito das considera\u00e7\u00f5es citadas anteriormente, o presente cap\u00edtulo \u00e9 voltado para \n\no estudo dos briquetes autorredutores propriamente ditos, com testes que tiveram o prop\u00f3sito \n\nde caracterizar e avaliar o potencial de uso desses aglomerados com vistas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de \n\nopera\u00e7\u00e3o do forno el\u00e9trico a arco.  \n\nAl\u00e9m do briquete padr\u00e3o, cuja mistura j\u00e1 foi alvo de estudo no cap\u00edtulo 3, dois tipos \n\nadicionais de briquetes foram avaliados visando-se a supostas melhorias de cunho cin\u00e9tico. A \n\npartir dos resultados desses testes, buscou-se determinar os mecanismos envolvidos na \n\nautorredu\u00e7\u00e3o dos aglomerados.  \n\n  \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\n \n\n4.2 REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo, inicialmente s\u00e3o abordados alguns aspectos \n\nrelacionados \u00e0 reciclagem dos res\u00edduos sider\u00fargicos por meio de aglomera\u00e7\u00e3o e, em seguida, \n\nser\u00e3o introduzidos os t\u00f3picos concernentes \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de briquetes, aos fen\u00f4menos \n\nenvolvidos na autorredu\u00e7\u00e3o e aos aspectos relacionados ao uso dos aglomerados \n\nautorredutores. Por fim, \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o geral do forno el\u00e9trico a arco, reator no qual se \n\nbusca fazer uso dos briquetes autorredutores em estudo. \n\n  \n\n4.2.1 Aglomera\u00e7\u00e3o como Ferramenta Ambiental  \n\nDurante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o em usina integradas a alto-forno a coque, \n\npodem ser gerados mais de 400 kg de subprodutos por tonelada de a\u00e7o produzido. A grande \n\nparte destes subprodutos (70 \u2013 80%) est\u00e1 na forma de esc\u00f3ria, a qual, ap\u00f3s muita pesquisa, \n\nagora \u00e9 amplamente usada na ind\u00fastria cimenteira e na constru\u00e7\u00e3o civil e de rodovias. Os \n\ndemais subprodutos podem ser classificados como p\u00f3s, lamas e carepas. Tradicionalmente, a \n\nmaioria do p\u00f3, da lama e da carepa \u00e9 devolvida ao alto-forno por meio do processo de \n\nsinteriza\u00e7\u00e3o (Robinson, 2005). Embora a reciclagem de grande parte (80%) desses res\u00edduos \n\nocorra via planta de sinteriza\u00e7\u00e3o, tal pr\u00e1tica \u00e9 pouco recomend\u00e1vel, pois estes res\u00edduos s\u00e3o \n\nmuito finos e, consequentemente, diminuem a permeabilidade da carga e a produtividade da \n\nplanta (Nascimento, 2004). \n\nAs diretrizes para novas tecnologias ou aprimoramento daquelas j\u00e1 existentes, \n\nincluindo redu\u00e7\u00e3o de capital, escassez das mat\u00e9rias-primas, necessidades ambientais e \n\nexig\u00eancia dos clientes, s\u00e3o examinadas por Fruehan (1997). Segundo esse autor, dentre as \n\nmedidas de contrapartida da ind\u00fastria a estas demandas, est\u00e3o o surgimento de novos \n\nprocessos e a melhoria da carga destinada ao forno el\u00e9trico a arco (Fruehan, 1997). \n\nDesde a d\u00e9cada de 70, o processo de aglomera\u00e7\u00e3o \u00e9 visto como uma poss\u00edvel \n\nferramenta ambiental para a reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos gerados pelo setor sider\u00fargico \n\n(Rowem, 1973, Dean et al., 1973, Macdougall, 1973). A necessidade de recuperar part\u00edculas \n\nfinas oriundas de processos de beneficiamento de min\u00e9rios e de res\u00edduos levou ao \n\ndesenvolvimento da tecnologia de aglomera\u00e7\u00e3o. Este termo \u00e9 usado para designar opera\u00e7\u00f5es \n\nrespons\u00e1veis por transformar materiais de granulometria fina em corpos coesos atrav\u00e9s de \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\n \n\nmecanismos f\u00edsicos e/ou qu\u00edmicos, conferindo-lhes tamanho e forma adequados ao uso \n\n(Carvalho e Brinck, 2004). \n\nJ\u00e1 em 1973, MacDougall citou alguns benef\u00edcios da aglomera\u00e7\u00e3o: \n\n- aumento da densidade da carga que, portanto, facilita o manuseio, transporte e uso de \n\nmateriais de baixa massa espec\u00edfica; \n\n- redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o do p\u00f3 que seria gerado com o manuseio dos materiais finos; \n\n- preven\u00e7\u00e3o dos materiais quanto \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o; \n\n- intensifica\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es s\u00f3lido-g\u00e1s ou s\u00f3lido-l\u00edquido. \n\nA escassez de mat\u00e9rias-primas \u00e9 comum em plantas sider\u00fargicas, sobretudo nas \n\nplantas com ciclos metal\u00fargicos incompletos. Ao mesmo tempo, o processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m gera res\u00edduos que cont\u00e9m quantidades significativas de \u00f3xidos de ferro. De acordo \n\ncom Gudenau et al. (2005), esses produtos residuais, que normalmente s\u00e3o dispostos em \n\naterros, poderiam retornar ao ciclo de fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o se fossem primeiramente convertidos \n\nem briquetes com adi\u00e7\u00e3o de agentes redutores e aglomerantes. \n\nKoros (2003) tamb\u00e9m ressalta que a reciclagem e a utiliza\u00e7\u00e3o de aglomerados de \n\nres\u00edduos ferrosos resultam em diversos benef\u00edcios industriais, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndecr\u00e9scimo dos recursos naturais, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de aterros e \u00e0 economia de energia.  \n\nSegundo Godinskii et al. (2003), as experi\u00eancias anteriores revelam ainda que os \n\nres\u00edduos metal\u00fargicos s\u00e3o mais eficientemente aproveitados nas depend\u00eancias da planta em \n\nque foram gerados. As principais raz\u00f5es citadas pelos autores s\u00e3o: \n\n- a composi\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do res\u00edduo (principalmente p\u00f3s e lamas) corresponde \u00e0 \n\ncarga utilizada no processo; \n\n- os requisitos (leis governamentais) relativos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de produtos dentro da \n\nplanta s\u00e3o menos rigorosos que aqueles que regem o transporte de res\u00edduos para outras \n\ninstala\u00e7\u00f5es; \n\n- a usina j\u00e1 apresenta uma infra-estrutura desenvolvida; \n\n- a dificuldade de transportar por longas dist\u00e2ncias produtos finos e com umidade. \n\nNo caso da autorredu\u00e7\u00e3o, dois principais tipos de processo s\u00e3o comumente \n\nempregados para viabilizar a obten\u00e7\u00e3o de aglomerados: pelotiza\u00e7\u00e3o e briquetagem, cujos \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\n \n\nprodutos s\u00e3o denominados, respectivamente, pelota e briquete (D`abreu, 2008). \n\nComparativamente ao processo de pelotiza\u00e7\u00e3o, a briquetagem tem como caracter\u00edstica a maior \n\nflexibilidade quanto \u00e0 granulometria dos constituintes. A mistura a ser briquetada aceita que \n\nos constituintes possuam varia\u00e7\u00f5es do tamanho de part\u00edcula, sendo que, geralmente, utilizam-\n\nse materiais com granulometria inferior a 1 mm (D`Abreu, 2008). Visto que no presente \n\ntrabalho os briquetes autorredutores s\u00e3o alvos do estudo, \u00e9 dada maior \u00eanfase a essa t\u00e9cnica de \n\naglomera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2.2 Briquetes Autorredutores  \n\n A briquetagem consiste na aglomera\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas por meio de press\u00e3o, com \n\nou sem o aux\u00edlio de aglutinante, originando um produto compacto, de forma, tamanho e \n\npar\u00e2metros mec\u00e2nicos definidos. Os briquetes autorredutores para uso sider\u00fargico s\u00e3o \n\ncomumente compostos de fonte ferrosa, fonte de carbono, ligante e fluxante. O processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o dos briquetes \u00e9 realizado, habitualmente, em quatro principais etapas: prepara\u00e7\u00e3o \n\ndas mat\u00e9rias-primas, mistura, prensagem da mistura e cura dos briquetes.   \n\nEntre as fontes de ferro frequentemente utilizadas, est\u00e3o os finos de min\u00e9rio, os finos \n\nde barragem (provenientes dos processos de extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio de ferro) e os rejeitos \n\nsider\u00fargicos (lamas e p\u00f3s de alto-forno e aciaria, carepa etc). \u00c9 de interesse que essas fontes \n\nferrosas contenham teores significativos de ferro e/ou carbono (D`Abreu et al., 2008).  \n\nO constituinte carbonoso \u00e9 adicionado \u00e0 mistura com a tarefa de reduzir os \u00f3xidos \n\npresentes. As op\u00e7\u00f5es de agente redutor mais frequentes s\u00e3o carv\u00e3o mineral ou vegetal, coque \n\nde petr\u00f3leo e rejeitos sider\u00fargicos como lama e p\u00f3 de bal\u00e3o do alto-forno (D`Abreu et al., \n\n2008). Contudo, alguns estudos (desenvolvidos principalmente no Jap\u00e3o) t\u00eam sugerido a \n\nreciclagem do pl\u00e1stico por meio de briquetes autorredutores, uma vez que este material \u00e9 rico \n\nem hidrocarbonetos, os quais poderiam promover a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro (Ko-ishiro \n\nOhno et al., 2008). \n\nO ligante tem a fun\u00e7\u00e3o de conferir propriedades mec\u00e2nicas ao aglomerado e podem ser \n\nde natureza org\u00e2nica ou inorg\u00e2nica. Entre os org\u00e2nicos destacam-se o mela\u00e7o, amidos e \n\nresinas, ao passo que cimento, bentonita, cal e esc\u00f3ria s\u00e3o os ligantes inorg\u00e2nicos de maior \n\nuso. O componente dos briquetes dito fluxante tem como finalidade ajustar as caracter\u00edsticas \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicas da esc\u00f3ria do aglomerado. No entanto, esse constituinte muitas vezes \u00e9 \n\nconsiderado facultativo (D`Abreu et al., 2008).  \n\n Na etapa de realiza\u00e7\u00e3o da mistura, \u00e9 importante que o agente ligante esteja \n\nuniformemente distribu\u00eddo e que o tempo de mistura n\u00e3o seja demasiadamente elevado. O \n\nprocesso mais tradicional de briquetagem \u00e9 o de prensa de rolos (figura 4.1). Nesse tipo de \n\nprocesso, a compress\u00e3o do material ocorre nas cavidades existentes na superf\u00edcie dos rolos, os \n\nquais s\u00e3o posicionados um diante do outro. Estes rolos giram com mesma velocidade de \n\nrota\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em sentidos contr\u00e1rios. O material alimentado \u00e9 comprimido atingindo o valor \n\nm\u00e1ximo de compress\u00e3o no ponto de menor dist\u00e2ncia entre os rolos, dando origem ao briquete \n\n(Carvalho e Brinck, 2004).  \n\n \nFigura 4.1 - Briquetadora de rolos (Carvalho e Brink, 2004). \n\n \n\n4.2.3 Autorredu\u00e7\u00e3o em Aglomerados \n\n As condi\u00e7\u00f5es do aglomerado (composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, porosidade, geometria, tamanho \n\nde part\u00edcula dos constituintes etc) e do meio externo (atmosfera, temperatura, taxa de \n\naquecimento etc) s\u00e3o determinantes sobre o seu modelo de redu\u00e7\u00e3o. Entretanto, a maioria dos \n\ncasos citados na literatura indica que a redu\u00e7\u00e3o ocorre de forma topoqu\u00edmica nos aglomerados \n\nautorredutores e alguns desses s\u00e3o citados a seguir.  \n\nSun e Lu (1993) trabalharam com misturas de min\u00e9rio e carv\u00e3o em cadinhos \n\ncil\u00edndricos de a\u00e7o inoxid\u00e1vel com altura de 148 mm, di\u00e2metro externo de 118 mm e o seu \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\n \n\ninterior vazado no di\u00e2metro de 48 mm. A mistura compactada no cadinho com densidade de \n\n2,1 g/cm3 foi submetida ao aquecimento na temperatura de 1200\u00b0C e diferentes tempos (0 \u2013 \n\n60 min.) de redu\u00e7\u00e3o. Os autores avaliaram o consumo dos reagentes em camadas com \n\ndiferentes dist\u00e2ncias da superf\u00edcie e indicaram a presen\u00e7a de uma frente de rea\u00e7\u00e3o.  \n\nFortini e Fruehan (2005) elaboraram pelotas autorredutoras constitu\u00eddas de hematita e \n\ncarv\u00e3o vegetal com di\u00e2metro entre 10 e 16 mm. Os ensaios de termogravimetria em condi\u00e7\u00f5es \n\nde aquecimento r\u00e1pido tamb\u00e9m demonstraram a forma\u00e7\u00e3o de uma frente de redu\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie em dire\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo do aglomerado, indicada pela forma\u00e7\u00e3o do ferro reduzido. \n\nNo estudo feito por Martins et al. (2005), utilizaram-se briquetes autorredutores \n\ncompostos de min\u00e9rio de ferro e carv\u00e3o mineral. Os testes foram realizados em um forno \n\ntubular de 65 mm de di\u00e2metro no intervalo de temperatura entre 1000 e 1350\u00b0C e tempos de 5 \n\na 45 minutos. As diferentes morfologias de ferro e a quantidade de carbono encontrada na \n\ncamada externa e no interior do briquete demonstraram que as rea\u00e7\u00f5es se processaram \n\ntopoquimicamente. \n\nUeda et al. (2009) realizaram testes termogravim\u00e9tricos com briquetes cil\u00edndricos de \n\n10 mm de di\u00e2metro com \u201cpellet feed\u201d e finos de coque. Nesses experimentos, o corpo de \n\nprova foi aquecido at\u00e9 1000\u00b0C, mantido nessa temperatura durante 30 minutos e levado a \n\ntemperatura de 1200\u00b0C. Os autores observaram que o comp\u00f3sito reagiu de maneira uniforme \n\nem condi\u00e7\u00f5es de atmosfera inerte de arg\u00f4nio. Ao utilizar uma atmosfera reativa com 70%CO-\n\n30%CO2 se teve um decr\u00e9scimo de porosidade no sentido superf\u00edcie-centro verificado na \n\nse\u00e7\u00e3o transversal do briquete, embora os autores tenham verificado a redu\u00e7\u00e3o uniforme,.  \n\nA figura 4.2 ilustra de forma esquem\u00e1tica os fen\u00f4menos decorrentes da autorredu\u00e7\u00e3o e \n\nfus\u00e3o gradual de pelotas por meio do modelo topoqu\u00edmico (Nogueira et al., 2004 e Gudenau \n\net al., 2005). Primeiramente, com o aquecimento do aglomerado, ocorre a evas\u00e3o dos vol\u00e1teis. \n\nCom temperatura suficiente na superf\u00edcie da pelota e a presen\u00e7a de gases redutores, ocorre o \n\nprocesso de redu\u00e7\u00e3o. Em seguida, as diferen\u00e7as de temperatura no interior da pelota \n\ndiminuem a sua velocidade de redu\u00e7\u00e3o. O aumento gradual da temperatura provoca a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma casca met\u00e1lica de elevado ponto de fus\u00e3o no aglomerado, podendo conter \n\nwustita e esc\u00f3ria no estado l\u00edquido no seu interior. Dependendo da quantidade de carbono, \u00e9 \n\nposs\u00edvel que se tenha tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o da cementita (Fe3C) no interior da pelota. \n\nFinalmente, com o aumento adicional da temperatura, ocorre a forma\u00e7\u00e3o da mistura Fe-Fe3C \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\n \n\nno interior da pelota (de menor ponto de fus\u00e3o que a casca de ferro met\u00e1lico) e se tem o \n\ncolapso do aglomerado e a separa\u00e7\u00e3o da fase met\u00e1lica e a esc\u00f3ria. \n\n \n\n \nFigura 4.2 - Sequ\u00eancia de eventos que ocorrem durante o aquecimento de uma pelota \n\nautorredutora (Gudenau et al., 2005). \n\n \n\n4.2.4 Aspectos Morfol\u00f3gicos do Ferro Formado \n\nOs aspectos morfol\u00f3gicos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do ferro atrav\u00e9s de gases foram \n\ndescritos no cap\u00edtulo 1 (item 1.2.6). Tais explana\u00e7\u00f5es, detalhadas anteriormente, servem para \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e entendimento dos fen\u00f4menos associados \u00e0 natureza do ferro obtido em \n\naglomerados autorredutores, visto que a autorredu\u00e7\u00e3o ocorre via intermedi\u00e1rios gasosos. \n\nContudo, alguns casos exemplares de estudos feitos na autorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o descritos a seguir. \n\nNascimento et al. (1997) estudaram a redu\u00e7\u00e3o gradual da hematita at\u00e9 ferro met\u00e1lico \n\natrav\u00e9s de pelotas autorredutoras preparadas com carv\u00e3o vegetal. Segundo esses autores, \n\ndurante o est\u00e1gio de redu\u00e7\u00e3o da wustita a ferro, a morfologia encontrada \u00e9 dependente da \n\ntemperatura e, por conseguinte, do controle exercido pela rea\u00e7\u00e3o de Boudouard. Nas \n\ntemperaturas entre 950 e 1050\u00b0C, nas quais os autores indicam que a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard \u00e9 \n\ncontroladora da cin\u00e9tica glogal de autorredu\u00e7\u00e3o, foram identificados os whiskers (agulhas) de \n\nferro. De outro lado, em 1150\u00b0C, quando a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard n\u00e3o foi mais considerada \n\ncomo controladora da etapa qu\u00edmica do processo, observou-se um aspecto morfol\u00f3gico misto, \n\nde ferro denso (oriundo dos whiskers) e ferro poroso. \n\n Em outro trabalho, Nascimento et al. (1999) mostraram que a morfologia do ferro \n\nobtido tamb\u00e9m varia em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o das pelotas autorredutoras. Nas pelotas de 9,1 \n\nmm de di\u00e2metro, a 1150\u00b0C, foi observada uma microsestrutura constitu\u00edda de filamentos \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\n \n\nc\u00f4nicos e ferro poroso. De outro lado, quando as pelotas de 15,3 mm de di\u00e2metro foram \n\nsubmetidas ao aquecimento a 1150\u00b0C, ocorreu a forma\u00e7\u00e3o de whiskers de ferro. Os autores \n\nsugeriram que o efeito da transfer\u00eancia de calor no interior da pelota ocasionou a redu\u00e7\u00e3o em \n\nmais baixas temperaturas no seu interior e, assim, a forma\u00e7\u00e3o dos whiskers.  \n\nMartins et al. (2005) descreveram as diferentes morfologias do ferro formado em \n\nbriquetes autorredutores de min\u00e9rio hemat\u00edtico e carv\u00e3o mineral. Os autores encontraram tr\u00eas \n\nmorfologias de ferro e indicaram que a forma\u00e7\u00e3o de tais fases s\u00e3o dependentes, \n\nprincipalmente, da temperatura dos testes. As tr\u00eas fases encontradas foram as seguintes: casca \n\ncont\u00ednua e densa de ferro no exterior do aglomerado, esferas de ferro soltas no interior dos \n\naglomerados e whiskers coexistentes com esferas de ferro entre o centro e o interior dos \n\naglomerados. De maneira geral, nas temperaturas entre 1000 e 1200\u00b0C foi verificada a \n\npresen\u00e7a das agulhas de ferro (whiskers) no interior dos briquetes, ao passo que a partir de \n\n1300\u00b0C ocorreu a forma\u00e7\u00e3o das esferas de ferro. A presen\u00e7a da casca foi observada em ambos \n\nos casos de temperatura.  \n\n \n\n4.2.5 Transfer\u00eancia de calor \n\nSegundo Sun e Lu (1999), a cin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o pode ser controlada pelos \n\nseguintes fen\u00f4menos, que podem ocorrer isolada ou combinadamente: transfer\u00eancia de calor, \n\ntransfer\u00eancia de massa e rea\u00e7\u00f5es g\u00e1s-s\u00f3lido na interface. A maioria dos estudos (muitos \n\ncitados no cap\u00edtulo 3) tem sido desenvolvida com misturas autorredutoras no estado \n\npulverizado e com pequena massa, com vistas \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o do controle exercido pelas rea\u00e7\u00f5es \n\nqu\u00edmicas. Mais raros s\u00e3o os estudos realizados com o aglomerado no seu tamanho de uso em \n\nescala industrial, em que os tr\u00eas fen\u00f4menos indicados anteriormente podem agir sobre a \n\ncin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o (Carvalho et al., 1993). \n\nDe modo geral, quanto aos limitantes cin\u00e9ticos da autorredu\u00e7\u00e3o em aglomerados, os \n\nestudos encontrados na literatura se dividem entre rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou transfer\u00eancia de calor. \n\nVisto que a cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas em misturas autorredutoras j\u00e1 foi tratada no cap\u00edtulo \n\n3, a transfer\u00eancia de calor \u00e9 discutida mais detalhadamente a seguir.  \n\nA transfer\u00eancia de calor no sistema em quest\u00e3o pode ocorrer atrav\u00e9s dos tr\u00eas meios \n\nconhecidos (condu\u00e7\u00e3o, convec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o). Entretanto, Sun e Lu (1999) concluem em seus \n\nexperimentos que a condu\u00e7\u00e3o \u00e9 o mecanismo dominante. Assim, com uma maior \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\n \n\ncondutividade efetiva da mistura, pode-se aumentar significativamente a taxa das rea\u00e7\u00f5es. \n\nDessa forma, a transmiss\u00e3o de calor \u00e9 resultado das caracter\u00edsticas dos constituintes \n\n(condutividade, granulometria, densidade etc), das propriedades f\u00edsicas do aglomerado \n\n(porosidade, uniformidade qu\u00edmica, dimens\u00f5es etc) e das condi\u00e7\u00f5es externas de temperatura \n\n\u00e0s quais o comp\u00f3sito \u00e9 submetido (Donskoi e McElwain, 2003).  \n\nA figura 4.3 mostra como a condutividade t\u00e9rmica dos \u00f3xidos de ferro e do ferro \n\ndensos variam com a temperatura. Como mostra o gr\u00e1fico, o ferro apresenta condutividade \n\nsuperior aos \u00f3xidos, com limite inferior no ponto de transforma\u00e7\u00e3o cristalina que ocorre na \n\ntemperatura de 770\u00b0C. A hematita e a magnetita densas apresentam condutividades \n\nrelativamente altas em baixas temperaturas; por\u00e9m, esses valores decrescem com o aumento \n\nda temperatura at\u00e9 atingir uma constante ap\u00f3s cerca de 700\u00b0C. De outro lado, a wustita \n\napresenta uma condutividade constante com a temperatura e inferior aos demais \u00f3xidos \n\n(Akyama et al., 1992).  \n\n                      \n\nFigura 4.3 - Condutividade t\u00e9rmica do ferro e seus \u00f3xidos em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\n(Akyama et al., 1992). \n\n \n\nDevido ao fato de as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas nos aglomerados autorredutores serem \n\ntermicamente ativadas, \u00e9 poss\u00edvel que o controle cin\u00e9tico seja exercido pelo fornecimento de \n\ncalor necess\u00e1rio para que essas rea\u00e7\u00f5es ocorram. Quando a taxa de transfer\u00eancia de calor para \n\ndentro da pelota \u00e9 menor que a taxa de consumo pelas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, com o aumento de \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\n \n\ntemperatura, a taxa das rea\u00e7\u00f5es ser\u00e1 progressivamente menor que a taxa que seria obtida caso \n\nhouvesse calor suficiente para a rea\u00e7\u00e3o (Carvalho et al. 1993). \n\nMuitos pesquisadores (Sun e Lu, 1993, Seaton et al., 1983, Donskoi e McElwain, \n\n2003) t\u00eam enfatizado que a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard, que se caracteriza pela sua elevada \n\nendotermicidade, afeta significativamente a taxa de transfer\u00eancia de calor no aglomerado.  \n\nAssim, o tamanho do aglomerado tamb\u00e9m tem sido objeto de estudo de alguns \n\npesquisadores (Nascimento et al.,1999, Srinivasan e Lahiri, 1977, Coetsee et al. (2002). \n\nContudo, Srinivasan e Lahiri (1977) encontraram que o tamanho da pelota teve um efeito \n\ndesprez\u00edvel ao estudar esp\u00e9cimes entre 9 e 12 mm. Coetsee et al. (2002) tamb\u00e9m constataram \n\nque o tamanho da pelota n\u00e3o influenciou a cin\u00e9tica global de rea\u00e7\u00e3o do aglomerado, \n\ndescartando, portanto, a transfer\u00eancia de calor como etapa controladora do processo.  \n\nSeaton et al. (1983) mediram a temperatura do centro e da superf\u00edcie em pelotas de 14 \n\nmm, com temperatura inicial do forno entre 800 e 1200\u00b0C. Nesse estudo, os autores indicaram \n\nque a etapa controladora da autorredu\u00e7\u00e3o nas pelotas n\u00e3o teve car\u00e1ter qu\u00edmico e a taxa na qual \n\no calor \u00e9 fornecido ao sistema para manter a gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono foi de maior \n\nimport\u00e2ncia.  \n\nAs baixas energias de ativa\u00e7\u00e3o obtidas por Carvalho et al. (1993) em pelotas \n\nautorredutoras de 15 mm de di\u00e2metro foi atribu\u00edda \u00e0s dificuldades relativas ao aporte de calor \n\npara o aumento progressivo da taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono em altas temperaturas. Os \n\nautores enfatizaram que o fornecimento de calor teve fundamental import\u00e2ncia na \n\nautorredu\u00e7\u00e3o.  \n\nNascimento et al. (1999) determinaram as energias de ativa\u00e7\u00e3o de pelotas \n\nautorredutoras de 9,1 e 15,3 mm de di\u00e2metro. Para a primeira, foi encontrada uma energia de \n\nativa\u00e7\u00e3o aparente de 146 kJ/mol, ao passo que, para a segunda, o valor determinado foi de 91 \n\nkJ/mol. Em vista desses resultados, os autores indicaram que a transfer\u00eancia de calor tem \n\ninflu\u00eancia sobre a taxa de rea\u00e7\u00e3o das pelotas e que o efeito provocado por este fen\u00f4meno de \n\ntransporte \u00e9 dependente do tamanho do aglomerado.  \n\nEm sua monografia, Noldin (2002) indicou a presen\u00e7a de expressivos gradientes \n\nt\u00e9rmicos entre a superf\u00edcie e o n\u00facleo dos briquetes autorredutores testados. O autor cita que a \n\nelevada endotermicidade da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard dificulta a transfer\u00eancia t\u00e9rmica no interior \n\ndos briquetes e que, em baixas temperaturas, os gradientes s\u00e3o ainda maiores. \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\n \n\nSun e Lu (1993) mediram continuamente a temperatura de misturas de min\u00e9rio e \n\ncarv\u00e3o atrav\u00e9s de termopares dispostos radialmente, para cinco posi\u00e7\u00f5es diferentes em \n\ncadinhos cil\u00edndricos de a\u00e7o inoxid\u00e1vel. Nesse caso, com um cadinho de trabalho vazado de \n\n118 mm de di\u00e2metro externo e 48 mm de di\u00e2metro interno, os autores observaram um not\u00e1vel \n\ngradiente de temperatura e indicaram que a cin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o das amostras foi \n\ncontrolada pela transfer\u00eancia de calor. A figura 4.4 ilustra os resultados de transfer\u00eancia de \n\ncalor obtidos nesse estudo.  \n\n \n\n \nFigura 4.4 - Vista superior da localiza\u00e7\u00e3o dos termopares no cadinho vazado (a) e os perfis de \n\ntemperatura nos diferentes pontos de medida (b) (Sun e Lu, 1993). \n\n \n\n4.2.6 Uso de Aglomerados Autorredutores  \n\nGrande parte dos estudos em autorredu\u00e7\u00e3o tem sido direcionada aos reatores \n\nprojetados para o uso exclusivo de processos que operam com aglomerados autorredutores, \n\nsejam estes processos emergentes ou j\u00e1 consolidados. Os reatores t\u00edpicos de autorredu\u00e7\u00e3o \n\npodem ser classificados em tipos caracter\u00edsticos: os fornos de soleira rotativa (Fastmet, \n\nInmetco,  ITmk3 etc) e os fornos de cuba (Tecnored, Oxicup etc). Descri\u00e7\u00f5es detalhadas a \n\nrespeito dos processos destinados \u00e0 autorredu\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas nas monografias de Noldin \n\n(2002) e Nogueira (2010). \n\nOs fornos de soleira rotativa, tamb\u00e9m conhecidos como fornos RHF, operam com a \n\ncarga no estado s\u00f3lido, dando origem ao DRI (Direct Reduced Iron ou ferro-esponja). O \n\na) b) \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\nproduto apresenta graus de metaliza\u00e7\u00e3o que variam de 60 a 95% e \u00e9 destinado a processos de \n\nfus\u00e3o que separam a ganga contida, tais como fornos el\u00e9tricos ou fornos a arco submerso.  \n\nJ\u00e1 os reatores ditos fornos de cuba produzem metal l\u00edquido, realizando no mesmo \n\nreator o processo de redu\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o da ganga. Esse tipo de processo normalmente \n\napresenta maiores \u00edndices de produtividade frente aos reatores do tipo RHF (Noldin, 2002). \n\nContudo, uma parcela das pesquisas tem vislumbrado tamb\u00e9m o uso de aglomerados \n\nautorredutores em reatores j\u00e1 consolidados como o alto-forno (Iguchi, 2005), os fornos de \n\nredu\u00e7\u00e3o direta (Donskoi e Mcelwain, 2003) e o forno el\u00e9trico a arco (Godinskii et al., 2003). \n\nA principal vantagem oferecida pela utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de aglomerado no alto-forno \n\nou em reatores de redu\u00e7\u00e3o direta \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o do consumo de redutor no processamento da \n\ncarga. Contudo, nesse \u00e2mbito de estudo, as pesquisas indicam a grande dificuldade \n\nencontrada para se conferir resist\u00eancia mec\u00e2nica ao aglomerado, de modo que este possa \n\natender as necessidades exigidas nestes reatores de grande porte (Santos et al. 2001). \n\nEstudos que buscam o carregamento direto de briquetes autorredutores em fornos \n\nel\u00e9tricos a arco s\u00e3o mais raros. A justificativa para uso desses aglomerados em FEA surge da \n\nnecessidade que as usinas mini-mills t\u00eam para reciclar os res\u00edduos gerados na pr\u00f3pria planta. \n\nNessa linha de aplica\u00e7\u00e3o, destaca-se o estudo t\u00e9cnico realizado por Godinskii et al. (2003). Os \n\nautores testaram, em escala industrial, a introdu\u00e7\u00e3o de briquetes contendo carepa, carv\u00e3o e \n\naglomerantes. Tais briquetes foram produzidos com excesso de carbono em rela\u00e7\u00e3o aos \n\n\u00f3xidos, visando a ganhos energ\u00e9ticos com a combust\u00e3o deste elemento e do CO formado \n\n(p\u00f3s-combust\u00e3o). Segundo os autores, carregamentos de 15 a 20% desses briquetes em um \n\nforno de 25 t n\u00e3o ocasionaram varia\u00e7\u00f5es significativas nos par\u00e2metros de processo. Al\u00e9m \n\ndisso, o estudo mostra ganhos relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria espumante e a presen\u00e7a de \n\numa atmosfera de maior poder redutor. \n\n \n\n4.2.7 Forno El\u00e9trico a Arco \n\nNos dias de hoje, a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o ocorre, principalmente, a partir de duas rotas: \n\nalto-forno / aciaria a oxig\u00eanio (LD e suas variantes, EOF) e aciaria el\u00e9trica (FEA). No cen\u00e1rio \n\nmundial a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o via aciaria el\u00e9trica corresponde a valores pr\u00f3ximos a 29% \n\nenquanto que, no Brasil, os fornos el\u00e9tricos a arco s\u00e3o respons\u00e1veis por aproximadamente \n\n24% do total de a\u00e7o bruto produzido (IABr, 2011). Entretanto, com o passar dos anos e \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\n \n\nsegundo proje\u00e7\u00f5es j\u00e1 realizadas, verifica-se uma tend\u00eancia de aumento da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o via \n\nFEA no Brasil \u00e0 medida que a reciclagem de sucata aumenta com o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\nO a\u00e7o produzido no FEA oferece diversas vantagens a serem consideradas quando se \n\ncomparam as distintas rotas. Alguns dos aspectos importantes que justificam a tend\u00eancia de \n\ncrescimento dessa alternativa de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o s\u00e3o: \n\n- maior quantidade de sucata pode ser reciclada via FEA, o que \u00e9 muito importante quando se \n\ntem um excedente de sucata gerado; \n\n- a emiss\u00e3o de CO2 \u00e9 quatro vezes menor; \n\n- quantidades elevadas de DRI (ferro-esponja) e outros substitutos de sucata podem ser \n\nconsumidos somente no FEA; \n\n- dependendo do pre\u00e7o da energia el\u00e9trica e devido aos custos de investimentos menores, o \n\na\u00e7o poder\u00e1 ser produzido de forma mais econ\u00f4mica (Mour\u00e3o et al. 2007). \n\n \n\nFabrica\u00e7\u00e3o do A\u00e7o via FEA \n\nA literatura dispon\u00edvel nos dias de hoje \u00e9 bastante ampla (Jones et al., 1998, Leandro \n\n2007) e permite encontrar em maiores detalhes as etapas relacionadas ao processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7o em FEAs. Entretanto, visando fornecer uma vis\u00e3o geral do processo e de \n\nacordo com os objetivos do presente trabalho, este item apresenta de forma sucinta os passos \n\nde processamento da carga e obten\u00e7\u00e3o do a\u00e7o em FEAs. \n\nA principal fonte de energia para a fus\u00e3o no FEA \u00e9 o calor do arco el\u00e9trico \n\nestabelecido entre os eletrodos de grafita e a sucata. Os fins primordiais do processamento da \n\ncarga em FEA s\u00e3o: fus\u00e3o da carga met\u00e1lica, descarbura\u00e7\u00e3o (queima do carbono), eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do banho met\u00e1lico e desfosfora\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1ria. \n\nDe modo geral, o processo de obten\u00e7\u00e3o do a\u00e7o a partir de fornos el\u00e9tricos a arco \n\nocorre de acordo com as seguintes etapas: \n\n- carregamento da carga met\u00e1lica e das cales; \n\n- fus\u00e3o; \n\n- refino oxidante; \n\n- retirada da esc\u00f3ria; \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\n \n\n- vazamento. \n\nInicialmente, a carga met\u00e1lica \u00e9 adicionada ao forno atrav\u00e9s de cest\u00f5es. Normalmente, \n\nutilizam-se dois ou mais cest\u00f5es por corrida de a\u00e7o. A carga do cest\u00e3o deve ser composta por \n\ncarga met\u00e1lica com uma composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica esteja abaixo da faixa do a\u00e7o a ser produzido. \n\nAl\u00e9m disso, devem-se observar os par\u00e2metros de rendimento da carga e a capacidade do \n\nforno, como volume e massa. O ideal \u00e9 mesclar uma carga que atenda aos aspectos \n\noperacionais, metal\u00fargicos, seguran\u00e7a e custo.  \n\nNormalmente, a sucata leve \u00e9 adicionada no fundo do cest\u00e3o para absorver o impacto \n\ndurante a queda da sucata mais pesada. A sucata pesada deve ser colocada em uma posi\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria, para evitar arriamentos durante a fus\u00e3o (podendo extinguir o arco ou quebra de \n\neletrodos). Os fundentes (cal, fluorita etc) e algumas ferroligas (FeNi, FeMo etc) podem ser \n\ncarregados junto com a carga met\u00e1lica nos cest\u00f5es, atrav\u00e9s de silos e calhas de adi\u00e7\u00e3o e pela \n\nporta de remo\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria.  \n\nAp\u00f3s o primeiro carregamento, inicia-se a fus\u00e3o da carga, que ocorre a partir do arco \n\nel\u00e9trico formado quando os eletrodos tocam a carga. Quando a carga estiver suficientemente \n\nfundida, adiciona-se o segundo cest\u00e3o e assim por diante. A fus\u00e3o pode ser considerada \n\ncompleta quando o banho met\u00e1lico l\u00edquido adquire uma forma horizontal plana, momento em \n\nque deve ser realizado um novo carregamento. A etapa de fus\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo maior \n\nconsumo energ\u00e9tico da corrida, em que tempo de fus\u00e3o depende principalmente da pot\u00eancia \n\ndo transformador, do tipo de carga e da utiliza\u00e7\u00e3o de outras fontes de calor (por exemplo, g\u00e1s \n\nnatural, oxig\u00eanio) (Vilela et al., 2007). \n\nO refino tem in\u00edcio ap\u00f3s a \u00faltima etapa de fus\u00e3o e visa a baixar os teores de C \n\n(descarbura\u00e7\u00e3o), P (desfosfora\u00e7\u00e3o) e, por consequ\u00eancia, de Mn e Si. Tamb\u00e9m nessa etapa \n\nocorre a oxida\u00e7\u00e3o de parte do Fe. Esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de refino oxidante, em que o \n\noxig\u00eanio reage com os diversos elementos presentes na carga l\u00edquida do forno formando a \n\nesc\u00f3ria. A adi\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no banho ocorre por meio de lan\u00e7a manual ou mais comumente, \n\npor sistema automatizado.  \n\nO uso de esc\u00f3ria espumante durante a etapa de refino \u00e9 uma alternativa bastante \n\ndifundida. Tal pr\u00e1tica se d\u00e1 via inje\u00e7\u00e3o de carbono em p\u00f3 na esc\u00f3ria. A forma\u00e7\u00e3o de CO \n\nresulta na \u201cespuma\u00e7\u00e3o\u201d da esc\u00f3ria, aumentando o seu volume. A esc\u00f3ria ent\u00e3o envolve o arco, \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\n \n\nreduzindo a transfer\u00eancia de calor por irradia\u00e7\u00e3o para os refrat\u00e1rios e aumentando a \n\ntransfer\u00eancia de calor para o banho. \n\nEm fornos modernos, a contribui\u00e7\u00e3o de energia qu\u00edmica por meio da inje\u00e7\u00e3o de \n\ncarbono e oxig\u00eanio tem sido bastante significativa. Por conseguinte, tem-se a forma\u00e7\u00e3o de \n\ngrande quantidade de g\u00e1s CO, que adicionalmente, ao ser oxidado a CO2, gera cerca de tr\u00eas \n\nvezes mais energia do que a forma\u00e7\u00e3o de CO. A oxida\u00e7\u00e3o ou queima de CO gerando CO2 \u00e9 \n\nchamada de P\u00f3s-Combust\u00e3o e ocorre via inje\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio que oxida o CO presente na \n\natmosfera do forno. Tais rea\u00e7\u00f5es liberam calor por serem de natureza exot\u00e9rmica, resultando \n\nem economia de energia.  \n\nDurante o processo de refino, o forno fica ligeiramente basculado de forma a permitir \n\na cont\u00ednua remo\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria. Ap\u00f3s atingir o percentual de carbono e oxig\u00eanio desejado, a \n\ntemperatura adequada e a remo\u00e7\u00e3o do excesso de esc\u00f3ria, inicia-se o processo de vazamento \n\ndo a\u00e7o para a panela, onde \u00e9 realizado o refino secund\u00e1rio (Mour\u00e3o et al. 2007, Vilela et al., \n\n2007). Uma ilustra\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do forno el\u00e9trico a arco e seu funcionamento \u00e9 \n\ndemonstrada na figura 4.5. \n\n \nFigura 4.5 - Esquema de um Forno El\u00e9trico a Arco. Fonte: Introdu\u00e7\u00e3o aos Processos de \n\nRefino Prim\u00e1rio nos Fornos El\u00e9tricos a Arco, ABM, 2006. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\n \n\n4.3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nNeste cap\u00edtulo, al\u00e9m do briquete elaborado com a mistura padr\u00e3o citada no cap\u00edtulo 3, \n\nmais dois tipos de briquete foram avaliados. Com vistas \u00e0 examina\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nqu\u00edmicas dos briquetes obtidos e dos fatores cin\u00e9ticos que regem a sua autorredu\u00e7\u00e3o, foi \n\nrealizada uma s\u00e9rie de ensaios em alta temperatura: caracteriza\u00e7\u00e3o em macrotermobalan\u00e7a, \n\nmedi\u00e7\u00e3o do gradiente de temperatura e ensaios interrompidos em forno mufla.  \n\nAdicionalmente, foi realizada a an\u00e1lise de porosidade de exemplares dos briquetes \n\nproduzidos. Os itens a seguir descrevem a metodologia empregada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes \n\ne os testes aos quais os mesmos foram submetidos.  \n\n \n\n4.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o de Briquetes Autorredutores \n\nA partir da mistura utilizada para a confec\u00e7\u00e3o do aglomerado padr\u00e3o (B1), outros dois \n\ntipos de briquete foram elaborados, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios de car\u00e1ter cin\u00e9tico na \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. \n\nO briquete denominado B2 foi produzido com a carepa cominu\u00edda, segundo a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica exposta no gr\u00e1fico da figura 4.6. A moagem foi realizada por \n\nmoinho de martelos da marca Garthen modelo GT 2000 MD nas depend\u00eancias da empresa \n\nRenova (Canoas \u2013 RS).  \n\n     \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n1,4 0,8 0,6 0,3 0,15 0,07 0,05 &lt;0,05\n\nM\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\nTamanho de part\u00edcula (mm)  \nFigura 4.6 - Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da carepa ap\u00f3s cominui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\n \n\nObserva-se que houve uma redu\u00e7\u00e3o relevante do tamanho das part\u00edculas, sendo que \n\nagora a maior parcela (cerca de 60%) do material encontra-se entre 0,6 e 0,15 mm. Tal \n\ndistribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica foi estabelecida em fun\u00e7\u00e3o dos recursos (equipamentos) \n\ndispon\u00edveis para a moagem e do custo de processamento considerado pela empresa. \n\nA outra varia\u00e7\u00e3o proposta (B3) refere-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de 20% de um res\u00edduo rico em \n\nferro met\u00e1lico no briquete. Este material \u00e9 proveniente da ind\u00fastria metal-mec\u00e2nica (mistura \n\nde p\u00f3 de granalha, borra de ret\u00edfica etc) e \u00e9 frequentemente recebido pela empresa na qual os \n\nbriquetes foram produzidos. O emprego desse res\u00edduo na confec\u00e7\u00e3o do briquete visou um \n\nincremento de transfer\u00eancia de calor no interior do aglomerado devido ao ferro met\u00e1lico. \n\nVisto que este res\u00edduo substituiu parcialmente a carepa e a quantidade de redutor foi mantida, \n\na rela\u00e7\u00e3o molar C/O foi superior a dos demais briquetes. Uma an\u00e1lise simplificada deste \n\nmaterial, indicada pela empresa receptora, \u00e9 apresentada na tabela 4.1. \n\n \n\nTabela 4.1 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica simplificada da mistura de res\u00edduos utilizada no B3.  \n\nFetotal (%) Femet\u00e1lico (%) Vol\u00e1teis (%) \n\n77,7 37,5 10,2 \n\n \n\nAssim, as varia\u00e7\u00f5es propostas para esse briquetes buscaram avaliar o efeito da \n\ngranulometria da carepa e da introdu\u00e7\u00e3o de um res\u00edduo contendo ferro met\u00e1lico sobre a \n\ncin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o. A caracter\u00edstica proposta para os briquetes produzidos est\u00e3o \n\nna tabela 4.2. \n\n \n\nTabela 4.2 - Caracter\u00edsticas propostas para os diferentes tipos de briquete. \n\nBriquetes  Carepa Rela\u00e7\u00e3o molar C/O Res\u00edduo rico em Fe \n\nBruta Cominu\u00edda 1      > 1  \n\n Briquete 1* X  X   \n\nBriquete 2  X X   \n\nBriquete 3 X   X X \n\n*Briquete padr\u00e3o utilizado no estudo. \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\n \n\nNesses briquetes, assim como naquele referente \u00e0 mistura padr\u00e3o, adicionou-se um \n\npercentual de 6% mela\u00e7o e 4% cal em massa com a fun\u00e7\u00e3o de aglomerar a mistura. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o desses componentes \u00e9 apresentada no cap\u00edtulo 3, item 3.3.1.   \n\nFinalmente, os briquetes foram produzidos em uma briquetadora do tipo prensa de \n\nrolos de escala industrial instalada na Empresa Renova Res\u00edduos no estado de S\u00e3o Paulo. A \n\nm\u00e1quina de briquetagem utilizada foi condicionada a produzir briquetes para fins de uso \n\nindustrial com geometria em torno das seguintes medidas: 74 mm x 50 mm x 38 mm \n\n(comprimento x largura x altura). Os briquetes produzidos s\u00e3o mostrados em seu formato \n\noriginal na figura 4.7, e as composi\u00e7\u00f5es apresentadas na tabela 4.3. \n\n \nFigura 4.7 - Briquetes produzidos em escala industrial. \n\n \n\nTabela 4.3 - Composi\u00e7\u00e3o dos briquetes utilizados no estudo (%). \n\nComponentes Briquete 1 Briquete 2 Briquete 4 \n\nCarepa bruta 71  51 \n\nCarepa cominu\u00edda  71  \n\nMistura de res\u00edduos ferrosos   20 \n\nCarv\u00e3o vegetal 19 19 19 \n\nMela\u00e7o 6 6 6 \n\nCal 4 4 4 \n\n                   \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\n \n\nAdicionalmente, os briquetes B1 e B2 foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de porosidade e \n\ndensidade via poros\u00edmetro de merc\u00fario, segundo a metodologia j\u00e1 descrita no cap\u00edtulo 1 \n\n(1.3.2.2). Utilizou-se, para este tipo de medida, amostras de fragmentos do briquete com \n\naproximadamente 1,2g.  \n\n \n\n4.3.2 Ensaios em Macrotermobalan\u00e7a \n\nA Macrotermobalan\u00e7a permite avaliar a varia\u00e7\u00e3o de massa da amostra em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo e da temperatura. Entretanto, comparativamente \u00e0 termobalan\u00e7a tradicional com a \n\nmacrotermobalan\u00e7a, \u00e9 poss\u00edvel trabalhar com uma maior massa de amostra, o que possibilitou \n\na realiza\u00e7\u00e3o de testes com o pr\u00f3prio briquete.  \n\nNa macrotermobalan\u00e7a, a amostra \u00e9 colocada sobre um leito de esferas de alumina no \n\ninterior de um tubo cil\u00edndrico de a\u00e7o inoxid\u00e1vel aquecido ao entrar em um forno resistivo. \n\nEste forno \u00e9 simetricamente bipartido e controlado por um sistema autom\u00e1tico de abrir e \n\nfechar que permite a introdu\u00e7\u00e3o do tubo cil\u00edndrico no seu interior. A medida de massa \u00e9 feita \n\ncontinuamente atrav\u00e9s de um sistema que possui o tubo com a amostra suspenso na \n\nextremidade de uma barra, que na outra extremidade, \u00e9 conectada a um contrapeso colocado \n\nsobre uma balan\u00e7a. Esta balan\u00e7a \u00e9 acoplada a um microcomputador com um software \n\nespec\u00edfico para o recebimento dos dados de varia\u00e7\u00e3o de massa. O equipamento tamb\u00e9m \n\npermite o controle da atmosfera no interior da c\u00e2mara de aquecimento por meio da inje\u00e7\u00e3o de \n\ngases pela base inferior e sa\u00edda na regi\u00e3o superior do tubo cil\u00edndrico. O intervalo de \n\ntemperatura de trabalho do forno \u00e9 de 25 a 1200oC e o controle de temperatura \u00e9 feito a partir \n\nde termopares do tipo K, dispostos na regi\u00e3o inferior da c\u00e2mara e pr\u00f3ximos da amostra. A \n\nmacrotermobalan\u00e7a utilizada nesse estudo \u00e9 da marca DASFOS e o seu esquema de \n\nfuncionamento e foto s\u00e3o apresentados, respectivamente, nas figuras 4.8 e 4.9.  \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\n \n\n               \nFigura 4.8 - Esquema dos componentes de funcionamento da macrotermobalan\u00e7a. (1) \n\nBalan\u00e7a, (2) forno, (3) reator, (4) briquete, (5) leito de alumina para a homogeneiza\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s, (6) termopar, (7) entrada de g\u00e1s, (8) sa\u00edda de g\u00e1s e (9) computador. \n\n  \n\n \nFigura 4.9 - Foto da macrotermobalan\u00e7a utilizada no estudo. \n\n\n\n \n\n149 \n\n \n\n \n\n Os briquetes produzidos, segundo a tabela 4.3, foram submetidos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ntermogravim\u00e9trica na macrotermobalan\u00e7a. Nesses ensaios, o briquete foi aquecido at\u00e9 a \n\ntemperatura de 1050\u00b0C sob inje\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de 2L/min de nitrog\u00eanio e mantido nessa \n\ntemperatura at\u00e9 que a sua massa permanecesse constante. Os briquetes utilizados na execu\u00e7\u00e3o \n\ndesses ensaios foram amostrados aleatoriamente.  \n\nAl\u00e9m das medidas de termogravimetria oferecidas pela macrotermobalan\u00e7a, utilizou-\n\nse um analisador de gases Mannesmann Hartmann &amp; Braun (modelo URAS 10E) para an\u00e1lise \n\nqualitativa e quantitativa de CO e CO2 gerados durante o aquecimento dos briquetes. Esse \n\nequipamento foi instalado de forma a receber uma parcela dos gases de sa\u00edda capturados na \n\nregi\u00e3o superior da c\u00e2mara de aquecimento. A partir do uso desse analisador de gases, foi \n\nposs\u00edvel obter a an\u00e1lise cont\u00ednua de CO e CO2 gerados durante os ensaios. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios, os briquetes foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de carbono e a \n\nan\u00e1lise morfol\u00f3gica em microsc\u00f3pio \u00f3ptico. As an\u00e1lises de carbono foram realizadas com a \n\namostra cominu\u00edda na granulometria de 0,07 mm por meio do analisador de carbono e enxofre \n\nda marca LECO (modelo CS \u2013 225), ao passo que para a an\u00e1lise morfol\u00f3gica o briquete foi \n\nembutido em resina (de acordo com a metodologia descrita no cap\u00edtulo 1, item 1.3.2.2) e \n\nobservado no microsc\u00f3pio \u00f3ptico (marca Reichert-Jung MeF3). \n\nOs ensaios realizados na macrotermobalan\u00e7a com an\u00e1lise dos produtos gerados (gases \n\ne carbono remanescente) tiveram como foco a caracteriza\u00e7\u00e3o dos briquetes. Foi poss\u00edvel \n\nconhecer como se d\u00e1 a perda de massa do aglomerado em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, embora, \n\ncom vistas \u00e0 pr\u00e1tica industrial, existam limita\u00e7\u00f5es do equipamento quanto \u00e0 taxa de \n\naquecimento e a m\u00e1xima temperatura de ensaio. Essas an\u00e1lises foram realizadas no \n\nLaboratoire de G\u00e9nie des Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux da \u00c9cole Centrale Paris.          \n\n \n\n4.2.3 Medidas do Gradiente de Temperatura \n\n As diferen\u00e7as de temperatura entre a superf\u00edcie e a regi\u00e3o interna dos aglomerados \n\nautorredutores s\u00e3o de interesse quando se avaliam os fen\u00f4menos cin\u00e9ticos envolvidos. \n\nConforme j\u00e1 citado na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica deste cap\u00edtulo, a transfer\u00eancia t\u00e9rmica pode ser \n\ncontroladora da taxa global de autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n150 \n\n \n\n \n\n Para a avalia\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de calor no interior dos briquetes, os esp\u00e9cimes \n\nforam aquecidos em um forno resistivo da marca Nabertherm P320 com temperatura nominal \n\nm\u00e1xima igual a 1100\u00b0C. Adicionalmente, construiu-se um sistema composto de uma porta \n\nm\u00f3vel conectada a uma grelha de fios de a\u00e7o utilizada para a suspens\u00e3o do briquete dentro do \n\nforno. Este conjunto de equipamentos est\u00e1 presente nas instala\u00e7\u00f5es no Laboratoire de G\u00e9nie \n\ndes Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux da \u00c9cole Centrale Paris \n\nA medi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de temperatura foi feita por termopares do tipo K, de 1,5 mm de \n\ndi\u00e2metro, acoplados a um registrador dos dados de temperatura. Para a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios \n\nos termopares, foram dispostos em tr\u00eas regi\u00f5es distintas no sentido transversal do briquete \n\n(vide figura 4.10): superf\u00edcie, dist\u00e2ncia m\u00e9dia entre o n\u00facleo e a superf\u00edcie e n\u00facleo. Os \n\ntermopares foram colocados nos briquetes de forma a permanecerem im\u00f3veis durante o \n\nensaio.  \n\n \nFigura 4.10 - Figura esquem\u00e1tica do posicionamento dos termopares (dist\u00e2ncia da superf\u00edcie \n\nem mm) a partir das vistas superior, lateral e frontal. \n\n \n\nO briquete com os termopares acoplados era introduzido no forno atrav\u00e9s de uma \n\ngrelha que o mantinha na posi\u00e7\u00e3o vertical e equidistante das paredes. Todo este conjunto \n\n(grelha com briquete e termopares) estava unido \u00e0 porta m\u00f3vel. Os detalhes a respeito dos \n\naparatos utilizados podem ser observados na figura 4.11. \n\n\n\n \n\n151 \n\n \n\n \n\n                    \nFigura 4.11 - (a) Sistema da porta m\u00f3vel acoplada \u00e0 grelha sustentadora do briquete e (b) os \n\ntr\u00eas termopares em contato com as diferentes regi\u00f5es de medida previstas. \n\n \n\nOs ensaios foram conduzidos da seguinte maneira: aquecimento pr\u00e9vio do forno a \n\n950\u00b0C, abertura do forno, introdu\u00e7\u00e3o da porta m\u00f3vel/grelha com os termopares acoplados no \n\nbriquete e medi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de temperatura. Com a postagem da porta m\u00f3vel, introduziu-se \n\nainda um quarto termopar para medi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da temperatura na parede refrat\u00e1ria. Fez-se a \n\nmedi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua at\u00e9 o momento de igualdade de temperatura entre as tr\u00eas regi\u00f5es \n\ninspecionadas do briquete. A figura 4.12 apresenta a vista externa do forno com a porta m\u00f3vel \n\ndurante o ensaio. \n\n \nFigura 4.12 - Forno mufla Nabertherm P320 com o sistema de porta m\u00f3vel acoplado. \n\n \n\n A partir dessa metodologia, foi poss\u00edvel obter as curvas de temperatura em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo nas diferentes regi\u00f5es do briquete e conhecer como ocorre a transfer\u00eancia de calor no \n\ninterior desses aglomerados. A temperatura de 950\u00b0C foi determinada com base nas \n\npossibilidades de uso do equipamento e com vistas \u00e0 ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\n \n\n4.2.4 Ensaios Interrompidos em Forno Mufla \n\nDois tipos de fornos mufla foram utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios \n\ninterrompidos, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de resultados com cunhos diferentes. No entanto, ambos \n\ns\u00e3o nomeados interrompidos pela semelhan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 t\u00e9cnica de resfriamento r\u00e1pido \n\nadotada. A seguir, s\u00e3o descritos os detalhes a respeito dos fornos bem como as respectivas \n\nmetodologias e objetivos vislumbrados para cada teste. \n\n \n\nEnsaios Interrompidos em Forno Mufla Sanchis \n\nEsses ensaios interrompidos foram executados com vistas \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do consumo \n\ndos reagentes dos briquetes para diferentes condi\u00e7\u00f5es de tempo e temperatura. Apenas o \n\nbriquete elaborado padr\u00e3o (B1) foi submetido a esse tipo de ensaio. \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o desses testes utilizou-se o forno mufla da marca Sanchis (Tm\u00e1x = \n\n1300\u00baC) e um cadinho de grafita envernizado externamente e revestido internamente de \n\nmaterial refrat\u00e1rio (s\u00edlica e alumina). As dimens\u00f5es internas do cadinho, de di\u00e2metro e altura, \n\ns\u00e3o, respectivamente, 100 e 200 mm. As figuras 4.13a e 4.13b apresentam, respectivamente, o \n\nforno e o cadinho utilizado nesses ensaios.  \n\n \n\n \n\n                                                         \n\n \n\n                                                               \n\n       Figura 4.13 - (a) Forno mufla e (b) cadinho utilizado na realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios. \n\na) b)\n\n di = 100 mm \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\n \n\nNesses testes, o forno com o cadinho refrat\u00e1rio no seu interior foi aquecido at\u00e9 a \n\ntemperatura de isoterma prevista (lida pelo termopar do equipamento). Ap\u00f3s o tempo de cinco \n\nminutos de encharque, a porta do forno era aberta para o carregamento dos briquetes. Dois \n\nbriquetes por teste eram caregados por meio de uma haste met\u00e1lica com uma concha de inox \n\nnuma das suas extremidades. O aquecimento do briquete se deu em condi\u00e7\u00f5es oxidantes de ar \n\natmosf\u00e9rico contido no forno para temperaturas de isoterma de 1100, 1200 e 1260\u00baC em \n\ntempos de 10, 15, 20 ou 30 minutos. Os valores foram determinados em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nde temperatura em que se teria a autorredu\u00e7\u00e3o no processo industrial e tamb\u00e9m devido \u00e0s \n\nlimita\u00e7\u00f5es do forno. Ap\u00f3s o tempo de aquecimento previsto, o cadinho era retirado do forno e \n\nbasculado para que se despejassem os briquetes em um recipiente contendo nitrog\u00eanio \n\nl\u00edquido, ocasionando um resfriamento r\u00e1pido de modo a interromper as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de \n\nredu\u00e7\u00e3o e/ou oxida\u00e7\u00e3o.  \n\nAs amostras remanescentes desses ensaios foram cominu\u00eddas abaixo de 0,25 mm (60 \n\nmesh), homogeneizadas e submetidas \u00e0 an\u00e1lise qu\u00edmica de via \u00famida e \u00e0 an\u00e1lise de carbono. \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica de via \u00famida permite quantificar o percentual de ferro met\u00e1lico e ferro total \n\ncontido na amostra e, por conseguinte, o valor de metaliza\u00e7\u00e3o (Femet\u00e1lico/Fetotal*100). A \n\nmetodologia empregada nesse tipo de an\u00e1lise est\u00e1 descrita no anexo C. A an\u00e1lise de carbono \n\nfoi realizada pelo analisador de carbono Vario Max da marca Elementar. \n\nEsses testes foram realizados no Laborat\u00f3rio de Siderurgia e as an\u00e1lises qu\u00edmicas no \n\nlaborat\u00f3rio de An\u00e1lises Estudos Ambientais para a Metalurgia, ambos localizados no Centro \n\nde Tecnologia da UFRGS.  \n\nMaiores detalhes a respeito da metodologia empregada nesses ensaios bem como dos \n\nresultados de metaliza\u00e7\u00e3o obtidos s\u00e3o encontrados na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado do Eng. Pedro \n\nBuzin (Buzin, 2009). No presente trabalho, a discuss\u00e3o dos resultados limitar-se-\u00e1 \n\nessencialmente \u00e0s an\u00e1lises de carbono e aos c\u00e1lculos da energia de ativa\u00e7\u00e3o, os quais n\u00e3o \n\nforam explorados no trabalho anterior. \n\n \n\nEnsaios Interrompidos em Forno Mufla Jung de Alta Temperatura \n\nOs ensaios interrompidos em forno mufla permitem o aquecimento r\u00e1pido dos \n\nbriquetes at\u00e9 n\u00edveis elevados de temperatura. Assim, a execu\u00e7\u00e3o desses ensaios busca suprir \n\ncertas limita\u00e7\u00f5es impostas pelos equipamentos utilizados anteriormente.  \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\n \n\n A realiza\u00e7\u00e3o desses ensaios se deu em um forno mufla resistivo da marca Jung modelo \n\nLF0916, com capacidade m\u00e1xima de temperatura igual a 1550\u00b0C (vide figura 4.14). Esse \n\nforno apresenta uma c\u00e2mara interna revestida de material refrat\u00e1rio com as seguintes medidas \n\nde largura, altura e profundidade: 200, 160 e 300 mm. O acesso \u00e0 c\u00e2mara interna ocorre \n\natrav\u00e9s de um sistema de base m\u00f3vel com acionamento el\u00e9trico e que se movimenta no \n\nsentido vertical. \n\n \nFigura 4.14 - Forno mufla Jung LF0916 de alta temperatura. \n\n \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o desses ensaios, o briquete foi introduzido no forno pr\u00e9-aquecido a \n\n1050\u00b0C sobre uma chapa refrat\u00e1ria e submetido ao aquecimento cont\u00ednuo durante 15 minutos \n\nna presen\u00e7a de ar atmosf\u00e9rico no interior do forno. Neste tempo de aquecimento, a \n\ntemperatura m\u00e1xima visada para o ensaio foi de 1400\u00b0C, de modo a evitar a fus\u00e3o do briquete. \n\nTais condi\u00e7\u00f5es de tempo, temperatura e atmosfera foram propostas com intuito de se \n\naproximar das circunst\u00e2ncias presentes na pr\u00e1tica de opera\u00e7\u00e3o do FEA. \n\nAp\u00f3s os 15 minutos de ensaio, o briquete era retirado do forno e submetido ao \n\nresfriamento r\u00e1pido com nitrog\u00eanio l\u00edquido, de modo a interromper as rea\u00e7\u00f5es de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o/oxida\u00e7\u00e3o do aglomerado. O procedimento decorrente da metodologia \n\nempregada nos ensaios \u00e9 representado na figura 4.15 (a, b, c e d). \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\n \n\n       \n\n       \nFigura 4.15 - Procedimento seguido para os ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o em alta temperatura: (a) \n\nposicionamento do briquete no forno, (b) retirada do briquete do forno sobre a chapa \n\nrefrat\u00e1ria, (c) introdu\u00e7\u00e3o do briquete no recipiente de resfriamento e (d) adi\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio \n\nl\u00edquido sobre o briquete. \n\n \n\nA etapa de resfriamento foi feita em um cadinho de a\u00e7o inox tampado, que apresenta \n\num pequeno orif\u00edcio na sua lateral (de 10 mm de di\u00e2metro) para a sa\u00edda do nitrog\u00eanio contido \n\nem excesso no recipiente e outro (de 40 mm) na tampa, utilizado para introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnitrog\u00eanio. O vazamento de nitrog\u00eanio pelo orif\u00edcio da tampa se deu atrav\u00e9s do \n\nposicionamento de um funil met\u00e1lico que recebia nitrog\u00eanio continuamente durante os dois \n\nprimeiros minutos de resfriamento. O isolamento propiciado pelo recipiente tampado, \n\nassociado \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de nitrog\u00eanio l\u00edquido, permitiu o resfriamento r\u00e1pido do \n\nbriquete em condi\u00e7\u00f5es inertes de atmosfera.  \n\na) b) \n\nc) d) \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\n \n\nOs tr\u00eas tipos de briquete foram submetidos a esses testes de alta temperatura. A \n\navalia\u00e7\u00e3o da autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes foi realizada a partir das medidas de perda de massa e \n\nda metaliza\u00e7\u00e3o antes e ap\u00f3s os ensaios. A metaliza\u00e7\u00e3o das amostras foi determinada atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise qu\u00edmica de via \u00famida, conforme j\u00e1 indicado no item anterior (ensaios \n\ninterrompidos em forno mufla Sanchis).  \n\nEnfim, a metodologia aplicada para esses ensaios visou a uma aproxima\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica \n\nindustrial, em termos de tempo, temperatura e atmosfera. Acredita-se que a partir dos \n\nresultados fornecidos por esses testes, \u00e9 poss\u00edvel avaliar a possibilidade do uso de tais \n\nbriquetes no forno el\u00e9trico a arco quanto a sua cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o. Tais ensaios foram \n\nrealizados no Laborat\u00f3rio de Siderurgia da UFRGS. \n\n  \n\n4.2.5 S\u00edntese dos Ensaios Realizados com os Briquetes \n\nCom intuito fornecer uma vis\u00e3o geral a respeito dos ensaios de aquecimento realizados \n\ncom os briquetes, a tabela 4.4 apresenta uma s\u00edntese que relaciona os fornos utilizados com as \n\ncaracter\u00edsticas principais de cada teste.  \n\n \n\nTabela 4.4 \u2013 S\u00edntese dos ensaios de aquecimento realizados com os briquetes. \n\n Macrotermobalan\u00e7a Forno com grelha \n\nm\u00f3vel \n\nForno Sanchis Forno Jung de \n\nalta temperatura \n\nCondi\u00e7\u00f5es de \n\naquecimento / \n\nTemperatura \n\nLento \n\nTm\u00e1x. = 1050\u00b0C \n\nR\u00e1pido \n\nTm\u00e1x. = 950\u00b0C \n\nR\u00e1pido \n\nTm\u00e1x. = 1100, \n\n1200 e 1260\u00b0C \n\nR\u00e1pido \n\nTm\u00e1x. = 1400\u00b0C\n\nResfriamento Lento Lento R\u00e1pido R\u00e1pido \n\nAtmosfera Nitrog\u00eanio Ar atmosf\u00e9rico Ar atmosf\u00e9rico Ar atmosf\u00e9rico \n\nObjetivo do \n\nensaio \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o \n\ntermogravim\u00e9trica / \n\nan\u00e1lise de gases \n\nPerfil de \n\ntemperatura no \n\ninterior do briquete \n\nDetermina\u00e7\u00e3o \n\nda Ea \n\nAproxima\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica industrial\n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\n \n\n4.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.4.1 Caracter\u00edsticas dos Briquetes Produzidos  \n\nCom base nos dados de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e de propor\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas \n\n(tabela 4.5), calculou-se a composi\u00e7\u00e3o dos briquetes produzidos. A tabela 4.4 apresenta a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica estimada dos briquetes.   \n\n \n\nTabela 4.5 - Composi\u00e7\u00e3o estimada em percentual de massa dos briquetes. Cfix = carbono fixo, \n\nMV = mat\u00e9ria vol\u00e1til, U = umidade, Cfix/OFe = raz\u00e3o molar de carbono fixo sobre o oxig\u00eanio \n\nassociado ao ferro. \n\n Fe O Cfix MV Ganga U Cfix/OFe \n\nB1 e B2 50,1 16 12,6 9,8 9,7 1,9 1,05 \n\nB3* 51,5 13,9 12,6 11,8 8,5 1,7 1,2 \n\n*Briquete com mistura de res\u00edduos ferrosos. \n\n \n\nA figura 4.16 apresenta as imagens de um corte transversal dos briquetes embutidos \n\nem resina, o que permite observar a distribui\u00e7\u00e3o dos constituintes na sua estrutura interna.  \n\n \nFigura 4.16 - Se\u00e7\u00e3o transversal dos tr\u00eas tipos de briquete. \n\n \n\n1) 2) 3) \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\n \n\nA porosidade e as densidades real e aparente foram medidas apenas para os briquetes 1 \n\ne 2. Os resultados dessas medidas, obtidos em poros\u00edmetro de merc\u00fario, s\u00e3o apresentados na \n\ntabela 4.6.  \n\n \n\nTabela 4.6 - Valores das densidades (aparente e real) e porosidade para os briquetes 1 e 2. \n\n  \n\n A densidade aparente medida para os briquetes 1 e 2 foi de 2,3 e 2,5, respectivamente. \n\nA medida desse tipo de densidade \u00e9 importante quando se busca avaliar as condi\u00e7\u00f5es de \n\narmazenagem, transporte e carregamento do material. Os valores de densidade real obtidos \n\ns\u00e3o superiores \u00e0queles de densidade aparente, de acordo com o esperado. Esses \u00faltimos \n\nvalores de densidade s\u00e3o de menor import\u00e2ncia com vistas \u00e0 pr\u00e1tica industrial, mas s\u00e3o \n\nindicativos do qu\u00e3o poroso \u00e9 o aglomerado.  \n\nObserva-se que os valores de densidade (aparente e real) s\u00e3o ligeiramente superiores \n\npara o briquete do tipo 2.  \u00c9 poss\u00edvel que a carepa de menor granulometria utilizada na \n\nconfec\u00e7\u00e3o do briquete 2 tenha ocasionado uma melhor acomoda\u00e7\u00e3o das part\u00edculas durante o \n\nprocesso de briquetagem, propiciando um aumento da densidade aparente deste aglomerado. \n\nAl\u00e9m disso, a cominui\u00e7\u00e3o da carepa pode ter provocado a ruptura do material nas regi\u00f5es de \n\nelevada porosidade (ou de grandes poros), que s\u00e3o mais fr\u00e1geis, implicando numa diminui\u00e7\u00e3o \n\ndos poros contidos. Partindo-se desse \u00faltimo pressuposto, \u00e9 razo\u00e1vel que o B2 tenha tamb\u00e9m \n\num maior valor de densidade real. \n\nQuanto \u00e0 porosidade, os briquetes 1 e 2 s\u00e3o praticamente equivalentes. No entanto, \n\nembora o B2 tenha apresentado maiores valores de densidade, a porosidade calculada para \n\nesse briquete foi superior a do B1. Esse fato se explica pela maior diferen\u00e7a que existe entre a \n\ndensidade real e a densidade aparente das amostras (visto que P = 1 \u2013 Daparente/Dreal). Dessa \n\nforma, nota-se que a cominui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas teve maior repercuss\u00e3o sobre a densidade real \n\ndo B2, justificados anteriormente.  \n\nAmostra Densidade aparente (g/ml) Densidade real (g/ml) Porosidade (%) \n\nB1 2,30 3,15 27,0 \n\nB2 2,53 3,5 27,5 \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\n \n\nEnfim, estes valores devem estar relacionados aos valores de densidade e porosidade \n\ndas mat\u00e9rias-primas contidas nos briquetes bem como nos vazios oriundos do processo de \n\nbriquetagem das part\u00edculas. A estimativa te\u00f3rica realizada para o B1 (mostrada no ap\u00eandice \n\nB), atrav\u00e9s da propor\u00e7\u00e3o dos principais constituintes do briquete, indica valores de densidade \n\nreal e porosidade iguais a 3,45g/ml e 26%, respectivamente. Os valores encontrados s\u00e3o \n\ncondizentes com os resultados experimentais, uma vez que se consideraram apenas a carepa e \n\no carv\u00e3o vegetal como constituintes do briquete e n\u00e3o foi levado em conta a porosidade \n\nocasionada pelo processo de briquetagem. \n\n Na figura 4.17 s\u00e3o apresentadas as curvas relativas \u00e0 porosidade medida para os \n\nbriquetes 1 e 2. O gr\u00e1fico relaciona o volume de merc\u00fario penetrante em fun\u00e7\u00e3o tamanho dos \n\nporos da amostra. \n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\n0,06\n\n0,08\n\n0,10\n\n0,12\n\n0,14\n\n0,0010,010,1110100\n\nV\n (m\n\nl/g\n)\n\nD (\u00b5m)\n\nB1 B2\n\n \n\nFigura 4.17 - Curva de distribui\u00e7\u00e3o dos poros dos briquetes 1 e 2. \n\n \n\n As curvas s\u00e3o relativamente semelhantes entre si, sendo que o tamanho de poros \n\npredominante nas amostras encontra-se na faixa entre 50 e 1 \u00b5m. As diferen\u00e7as encontradas \n\nentre os briquetes est\u00e3o relacionadas essencialmente \u00e0 presen\u00e7a de poros em torno de 100 \u00b5m, \n\nque est\u00e3o presentes mais expressivamente no briquete do tipo 1 do que no briquete do tipo 2. \n\nEsses dados est\u00e3o de acordo com as afirma\u00e7\u00f5es descritas anteriormente, em que se presumiu \n\nque a cominui\u00e7\u00e3o da carepa poderia acarretar numa diminui\u00e7\u00e3o dos poros relativamente \n\ngrandes, tanto pela melhor acomoda\u00e7\u00e3o das part\u00edculas no interior do briquete como pela \n\nruptura das regi\u00f5es porosas, as quais s\u00e3o de maior fragilidade.     \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\n \n\n4.4.3 Ensaios em Macrotermobalan\u00e7a  \n\n Os ensaios em macrotermolan\u00e7a visaram \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o termogravim\u00e9trica dos \n\nbriquetes no seu estado \u00edntegro. Tais ensaios foram realizados com aux\u00edlio de um analisador \n\nde gases. Na figura 4.18 encontram-se as curvas de perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da \n\ntemperatura para os tr\u00eas tipos de briquete. Os valores de perda de massa mostrados no gr\u00e1fico \n\nforam plotados com sinal positivo, da mesma maneira que os dados s\u00e3o gerados no software \n\nde trabalho do equipamento. \n\n\u00a0\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n0 20 40 60 80\nt (min)\n\nm\nas\n\nsa\n (%\n\n)\n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n1200\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nB1\nB2\nB3\n\n2\n\n \nFigura 4.18 - Ensaios termogravim\u00e9tricos em macrotermobalan\u00e7a realizados para os briquetes \n\n1, 2 e 3. \n\n \n\n Mesmo em baixas temperaturas, as amostras j\u00e1 come\u00e7am a perder massa e at\u00e9 cerca de \n\n250\u00b0C as curvas s\u00e3o praticamente id\u00eanticas. Acredita-se que tal perda de massa esteja \n\nrelacionada \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o da umidade contida nos briquetes. Ap\u00f3s esse per\u00edodo inicial de \n\naquecimento, sugere-se que a perda de massa observada durante o aumento progressivo da \n\ntemperatura deve-se essencialmente \u00e0 evas\u00e3o dos compostos vol\u00e1teis. A partir de valores em \n\ntorno de 10% de perda de massa, a temperatura \u00e9 pr\u00f3xima de 800\u00b0C; ent\u00e3o, as rea\u00e7\u00f5es de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o devem prevalecer at\u00e9 o final do ensaio como respons\u00e1veis pelo decr\u00e9scimo de \n\nmassa do briquete. No entanto, \u00e9 importante salientar que essas etapas n\u00e3o devem ocorrer de \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\n \n\nforma isolada uma das outras, j\u00e1 que se necessita de um tempo m\u00ednimo de rea\u00e7\u00e3o e a \n\ntemperatura medida refere-se \u00e0 superf\u00edcie do briquete.  \n\n Nota-se no gr\u00e1fico que o briquete do tipo 3 diferenciou-se dos demais por apresentar \n\nmaior de perda de massa em temperaturas pr\u00f3ximas a 250\u00b0C. Ap\u00f3s esse incremento de perda \n\nde massa, a curva correspondente a esse briquete procedeu de maneira similar \u00e0s demais. \n\nAponta-se como justificativa para esse comportamento o maior teor de vol\u00e1teis contido na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica desse briquete.  \n\n  Em an\u00e1lise geral, o comportamento termogravim\u00e9trico dos briquetes foi semelhante e \n\ncondizente com as suas composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. Para os tr\u00eas tipos de briquete, a perda de \n\nmassa total foi de em torno de 39%, o que provavelmente n\u00e3o corresponde ao total consumo \n\nde reagentes, uma vez que os aglomerados possuem excesso de redutor e os ensaios foram \n\nrealizados em atmosfera de nitrog\u00eanio. \n\n Na figura 4.19 est\u00e3o os dados resultantes da an\u00e1lise dos gases CO e CO2 realizadas \n\ndurante os ensaios termogravim\u00e9tricos. Esses resultados s\u00e3o expressos pela press\u00e3o parcial de \n\nCO em fun\u00e7\u00e3o da temperatura. Os gr\u00e1ficos referentes ao volume dos gases analisados \n\nencontram-se no Ap\u00eandice C. \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 20 40 60 80\n\nT \n(\u00b0\n\nC\n)\n\nPc\no \n\n/ (\nPc\n\no \n+ \n\nPc\no 2\n\n)\n\nt (min)\n\nB1\n\nB2\n\nB3\n\nBoudouard\n\nW - Fe\n\nT forno\n\n \nFigura 4.19 - An\u00e1lise dos gases resultantes dos ensaios termogravim\u00e9tricos realizados em \n\nmacrotermobalan\u00e7a com as press\u00f5es parciais de CO do equil\u00edbrio  relativo \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard e de redu\u00e7\u00e3o da wustita.  \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\n \n\nNos primeiros minutos do ensaio, observa-se um decr\u00e9scimo abrupto da press\u00e3o \n\nparcial CO. Embora nesses instantes iniciais ocorra um acr\u00e9scimo do volume de CO \n\nproduzido (vide ap\u00eandice C), o aumento da gera\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 superior, o que justifica a queda \n\nda press\u00e3o parcial de CO. Esses gases s\u00e3o, muito provavelmente, resultantes da sa\u00edda dos \n\nvol\u00e1teis provenientes, principalmente, do carv\u00e3o vegetal contido nos briquetes. Conforme \n\napontado no Cap\u00edtulo 2, CO e CO2 s\u00e3o os principais gases oriundos da desvolatiliza\u00e7\u00e3o desse \n\nredutor naquelas condi\u00e7\u00f5es de teste. Por meio da figura 4.19, evidencia-se a preponder\u00e2ncia \n\nda forma\u00e7\u00e3o de CO2 sobre o CO at\u00e9 cerca de 600\u00b0C. Esse resultado \u00e9 relativamente coerente, \n\numa vez que nesse intervalo de temperatura as rea\u00e7\u00f5es de desvolatiliza\u00e7\u00e3o devem ser \n\npredominantes.  \n\nAp\u00f3s a temperatura de aproximadamente 600\u00b0C, a press\u00e3o parcial de CO eleva-se \n\nrapidamente, devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o gradativa de CO2 e, sobretudo, ao aumento do CO formado \n\n(vide Ap\u00eandice C). Nesses instantes, \u00e9 bastante prov\u00e1vel que se tenha a ocorr\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o \n\nde Boudouard, que \u00e9 favorecida no seu sentido direto com aumento progressivo da \n\ntemperatura. Com o decorrer do ensaio, ap\u00f3s a c\u00e2mara de aquecimento atingir a temperatura \n\nde isoterma prevista (em torno de quarenta minutos de ensaio), a press\u00e3o parcial de CO \n\nestabiliza-se em torno de 0,9 para os tr\u00eas briquetes, embora se tenha uma diminui\u00e7\u00e3o do \n\nvolume de ambos os gases analisados.  \n\nA figura 4.19 tamb\u00e9m apresenta a press\u00e3o parcial de CO em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\npara o equil\u00edbrio das rea\u00e7\u00f5es de Boudouard e de redu\u00e7\u00e3o da wustita. Conforme se observa na \n\nfigura, durante a etapa de redu\u00e7\u00e3o (acima de 800\u00b0C), a composi\u00e7\u00e3o gasosa gerada pelas \n\nrea\u00e7\u00f5es decorrentes do aquecimento do briquete \u00e9 superior \u00e0 composi\u00e7\u00e3o gasosa referente \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o da wustita e inferior \u00e0 curva de Boudouard. \u00c9 poss\u00edvel afirmar, portanto, que para \n\ntodos briquetes testados, h\u00e1 CO suficiente no sistema para reduzir a wustita a ferro e, assim \n\nn\u00e3o seria a rea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o do redutor o \u00fanico fator limitante da cin\u00e9tica global de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. Contudo, mesmo a 1050\u00b0C, a press\u00e3o parcial de CO n\u00e3o atinge o valor igual a \n\n1, que se refere ao equil\u00edbrio da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard. Nesse caso, considera-se que as \n\nrea\u00e7\u00f5es est\u00e3o sob controle misto, isto \u00e9, tanto a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard como a de redu\u00e7\u00e3o \n\ninfluenciam a cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes.  \n\n A imagem da figura 4.20 refere-se a um briquete exemplar resultante dos testes em \n\nmacrotermobalan\u00e7a que, ao ser fragmentado, exibe diferentes tonalidades em regi\u00f5es \n\ndistintas. Nota-se, a olho nu, que a superf\u00edcie do aglomerado apresenta uma tonalidade mais \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\n \n\nclara que nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas ao n\u00facleo, o que indica a presen\u00e7a de um gradiente de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no sentido radial. \n\n \nFigura 4.20 - Fragmento do briquete resultante de um teste com 39% de perda de massa em \n\nmacrotermobalan\u00e7a. \n\n    \n\nPara verificar a exist\u00eancia desse gradiente de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no interior dos \n\nbriquetes investigou-se a quantidade de carbono em tr\u00eas regi\u00f5es distintas com rela\u00e7\u00e3o ao raio \n\ndos esp\u00e9cimes do tipo 1. Essas an\u00e1lises foram realizadas com amostras obtidas na camada \n\nsuperficial, na camada intermedi\u00e1ria e no n\u00facleo dos briquetes, de acordo com as diferen\u00e7as \n\nde tonalidade. Adicionalmente \u00e0quele que foi levado at\u00e9 o t\u00e9rmino do ensaio (cerca de 40% \n\nde perda de massa), foram submetidos a esse tipo de an\u00e1lise briquetes resultantes de ensaios \n\ninterrompidos em torno 20 e 30% de perda de massa. Os resultados obtidos s\u00e3o mostrados no \n\ngr\u00e1fico da figura 4.21, que relaciona o percentual de carbono em fun\u00e7\u00e3o da perda de massa \n\npara as tr\u00eas diferentes regi\u00f5es examinadas. O ponto correspondente ao zero em perda de \n\nmassa refere-se ao percentual de carbono contido nesse briquete antes do ensaio (13,9%). \n\n            \n0\n\n3\n\n6\n\n9\n\n12\n\n15\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \nca\n\nrb\non\n\no \n(%\n\n) \n\nN\u00facleo                                         centro                               superficie\n\nPerda  m\u00e1 xima\n30% perda  de ma ssa\n20% perda  de ma ssa\nNa o rea gido\n\n \n\nFigura 4.21 - An\u00e1lise de carbono para diferentes regi\u00f5es do briquete e de perda de massa. \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\n \n\n Conforme indicado no gr\u00e1fico, quanto maior a perda de massa, menor \u00e9 o teor de \n\ncarbono contido para as tr\u00eas regi\u00f5es examinadas. Nota-se, tamb\u00e9m, que h\u00e1 diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre as distintas posi\u00e7\u00f5es radiais do briquete. \n\nCom 20% de perda de massa, j\u00e1 se observa uma diminui\u00e7\u00e3o significativa de carbono, \n\numa vez que, nessas condi\u00e7\u00f5es, ocorrem (ou ocorreram) a desvolatilizac\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o parcial \n\ndo briquete. O consumo aumentou progressivamente da regi\u00e3o superficial em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00facleo. Enquanto o n\u00facleo apresenta o decr\u00e9scimo de apenas 1% de carbono na sua periferia, \n\ncerca de 8% do carbono j\u00e1 foi consumido, o que significa uma diferen\u00e7a de 7% entre essas \n\nregi\u00f5es. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ensaio interrompido a 30% de perda de massa, o decr\u00e9scimo de \n\ncarbono no n\u00facleo \u00e9 ainda pequeno. No entanto, na regi\u00e3o intermediaria e, sobretudo, na \n\nsuperf\u00edcie do briquete, o consumo de carbono acentua-se comparativamente \u00e0quele de 20%. \n\nNo caso desse briquete, a diferen\u00e7a da concentra\u00e7\u00e3o de carbono na sua se\u00e7\u00e3o radial \u00e9 ainda \n\nmais expressiva e atinge cerca de 10%. \n\nQuando o briquete atinge a sua perda de massa m\u00e1xima (pr\u00f3xima a 40%), o percentual \n\nde carbono contido no seu n\u00facleo decresce drasticamente em compara\u00e7\u00e3o aos est\u00e1gios \n\nanteriores de an\u00e1lise (20 e 30%) e corresponde a 3,7%. J\u00e1 na regi\u00e3o superficial, o carbono foi \n\nquase consumido por completo (0,19%). Nesse briquete, relativo \u00e0 total perda de massa, as \n\ndiferen\u00e7as encontradas nas tr\u00eas regi\u00f5es de an\u00e1lise s\u00e3o inferiores \u00e0quelas observadas para os \n\noutros dois valores de perda de massa. \n\n Esse tipo de analise mostrou, portanto, que h\u00e1 um consumo de carbono progressivo \n\ncom o tempo de ensaio e no sentido superf\u00edcie-n\u00facleo do briquete. Esse detalhe revela que, \n\nembora haja condi\u00e7\u00f5es de aquecimento relativamente lentas, as rea\u00e7\u00f5es ocorrem segundo um \n\nmodelo topoqu\u00edmico.  \n\nDe acordo com Huang e Lu (1993), a maior temperatura nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas do \n\naglomerado promove uma maior intensidade das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o comparativamente \n\n\u00e0s regi\u00f5es internas. Assim, parte dos gases redutores gerados nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas desloca-\n\nse em dire\u00e7\u00e3o ao interior do briquete reduzindo os \u00f3xidos de ferro e, portanto, diminuindo o \n\nconsumo de carbono nessas regi\u00f5es.  \n\nEnfim, o percentual de carbono remanescente no briquete, para o caso daquele em que \n\na perda de massa foi m\u00e1xima, evidencia que o carbono foi adicionado \u00e0 mistura em excesso e, \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\n \n\npor consequ\u00eancia, n\u00e3o se observou a total perda de massa calculada considerando-se o total \n\nconsumo dos reagentes.  \n\n A morfologia de redu\u00e7\u00e3o da carepa, obtida com o do embutimento de um briquete \n\nparcialmente reagido (30% de perda de massa), \u00e9 mostrada na figura 4.22. Esta imagem \n\npermite que se observe como se deu a redu\u00e7\u00e3o de uma part\u00edcula \u00edntegra de carepa.  \n\n \nFigura 4.22 - Carepa parcialmente reduzida contida no briquete ap\u00f3s ensaio em \n\nmacrotermobalan\u00e7a. \n\n \n\nConsiderando-se as regi\u00f5es mais claras como sendo ferro met\u00e1lico, a imagem revela \n\nque, para a part\u00edcula em quest\u00e3o, h\u00e1 uma parcela totalmente reduzida e outra reagida apenas \n\nparcialmente. A parcela totalmente reduzida, a qual deve ter reagido de maneira uniforme, \n\nrefere-se \u00e0 regi\u00e3o porosa da carepa, conforme apontado no cap\u00edtulo 1 e 2. Por outro lado, a \n\nregi\u00e3o na qual se observa a redu\u00e7\u00e3o parcial refere-se \u00e0 zona densa da carepa. A frente de \n\nrea\u00e7\u00e3o verificada nessa regi\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica de um comportamento de rea\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmico \n\nna part\u00edcula. Essa an\u00e1lise evidencia que, tanto na redu\u00e7\u00e3o com g\u00e1s ou carbono s\u00f3lido em \n\ntermobalan\u00e7a, quanto no briquete, a redu\u00e7\u00e3o da carepa ocorre de forma preferencial e \n\nhomog\u00eanea nas regi\u00f5es porosas, e topoquimicamente nas partes densas. \n\n \n\n4.4.4 Medida do Gradiente de Temperatura \n\n Os briquetes foram submetidos ao aquecimento r\u00e1pido em um forno aquecido \n\npreviamente a 950\u00b0C. Para avaliar os gradientes t\u00e9rmicos existentes no aglomerado, \n\nFerro  \n\nWustita densa\n\nRegi\u00e3o porosa \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\n \n\ntermopares foram dispostos em tr\u00eas pontos radiais distintos no sentido da menor dimens\u00e3o do \n\nbriquete (espessura). Ainda, segundo explanado na metodologia, ao introduzir o briquete no \n\nforno, um quarto termopar foi posto em contato com a parede no interior da c\u00e2mara de \n\naquecimento. \n\nOs resultados diretos obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o dessa metodologia s\u00e3o quatro curvas de \n\nmedidas cont\u00ednuas de temperatura em fun\u00e7\u00e3o do tempo de aquecimento no forno. Um \n\nresultado exemplar \u00e9 mostrado na figura 4.23, para o briquete padr\u00e3o B1. Essa figura mostra \n\nque a temperatura medida na parede do forno e em cada ponto do briquete aumenta com \n\ndiferentes taxas no decorrer do ensaio.  \n\nA temperatura da parede refrat\u00e1ria do forno cresce mais rapidamente do que em \n\nqualquer regi\u00e3o do briquete, o que \u00e9 bastante razo\u00e1vel, uma vez que esta superf\u00edcie j\u00e1 tinha \n\nelevado a sua temperatura durante o pr\u00e9-aquecimento do forno. S\u00e3o necess\u00e1rios cerca de \n\nquatro minutos para a parede do forno recuperar o n\u00edvel de temperatura em que foi pr\u00e9-\n\naquecida, ou seja, atingir a marca de 950\u00b0C. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nt (min)\n\nT pa rede\nT n\u00facleo\nT intermedi\u00e1 rio\nT superf\u00edcie\n\n \nFigura 4.23 - Medidas de temperatura em diferentes regi\u00f5es do briquete e da parede do forno \n\ndurante aquecimento a 950\u00b0C. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos pontos de medida no briquete, a temperatura concernente \u00e0 superf\u00edcie \n\n\u00e9 a que se eleva mais rapidamente em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. Em aproximadamente seis \n\n\n\n \n\n167 \n\n \n\n \n\nminutos de aquecimento, a superf\u00edcie do briquete iguala-se a temperatura da parede refrat\u00e1ria \n\ne \u00e0 programada no forno (950\u00b0C). Nota-se ainda que, ap\u00f3s os seis minutos, a temperatura \n\nnesse ponto do briquete continua subindo e atinge marcas em torno de 975\u00b0C. Somente depois \n\nde ter transcorrido quase trinta minutos de ensaio com um decr\u00e9scimo lento de temperatura, \u00e9 \n\nque as medidas estabilizaram-se em 950\u00b0C. Considera-se prov\u00e1vel que, em tais circunst\u00e2ncias \n\nde atmosfera oxidante, esse acr\u00e9scimo de temperatura frente ao ajuste do forno seja \n\ndecorrente de rea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o do carbono na superf\u00edcie do briquete ou mesmo dos gases \n\ngerados (CH4, CO etc) no seu interior. Sabe-se que as rea\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o caracterizam-se \n\npela sua exotermicidade, o que poderia promover o aumento localizado de temperatura.  \n\nO ponto de medi\u00e7\u00e3o dito intermedi\u00e1rio refere-se ao posicionamento do termopar na \n\ndist\u00e2ncia m\u00e9dia entre a superf\u00edcie e o n\u00facleo do aglomerado. Nessa regi\u00e3o do briquete, as \n\nmedidas obtidas indicam que a temperatura aumenta mais lentamente do que na superf\u00edcie, \n\npor\u00e9m, de forma mais r\u00e1pida que no n\u00facleo. O perfil de temperatura nesse ponto do briquete \n\ndemonstra um r\u00e1pido crescimento nos instantes iniciais do ensaio at\u00e9 em torno de 800\u00b0C (9 \n\nminutos de aquecimento). Posteriormente a esse instante do ensaio, a temperatura cresce de \n\nmaneira relativamente lenta e atinge a temperatura do forno somente por volta de trinta \n\nminutos de ensaio, quando se iguala \u00e0 temperatura da superf\u00edcie do briquete. Visto que a \n\nmudan\u00e7a do perfil de temperatura se d\u00e1 em temperaturas pr\u00f3ximas a 800\u00b0C e que o comp\u00f3sito \n\ncont\u00e9m quantidades expressivas de carbono, indica-se como uma poss\u00edvel causa desse \n\ncomportamento a ocorr\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard na regi\u00e3o entre esse ponto de medida e a \n\nsuperf\u00edcie do briquete. O grande poder endot\u00e9rmico dessa rea\u00e7\u00e3o deve ocasionar um \n\ndecr\u00e9scimo da taxa de transfer\u00eancia de calor no interior do briquete, uma vez que parte da \n\nenergia introduzida estaria sendo consumida pela sucess\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o do \n\ncarbono. Outro fator que deve exercer influ\u00eancia \u00e9 a decomposi\u00e7\u00e3o do aglomerado durante o \n\naquecimento, pois esse fator promove o aumento de porosidade no interior do briquete, \n\ndevido \u00e0 sa\u00edda de parte dos elementos que o comp\u00f5em, o que diminui a transfer\u00eancia de calor. \n\nAs medidas cont\u00ednuas de temperatura verificadas para o termopar colocado no n\u00facleo \n\ndo briquete revelam que esse foi o ponto que aqueceu de forma mais lenta quando comparado \n\naos demais. J\u00e1 nos instantes iniciais do experimento, a taxa de aumento de temperatura \u00e9 \n\nrelativamente pequena e, por volta de 130\u00b0C, a curva praticamente estabiliza nessa \n\ntemperatura por cerca de dois minutos. \u00c9 importante salientar que esse comportamento s\u00f3 foi \n\nevidenciado nesse ponto de an\u00e1lise. Em seguida, a temperatura volta a crescer com taxas \n\n\n\n \n\n168 \n\n \n\n \n\ncompar\u00e1veis aos outros pontos at\u00e9 aproximadamente 700\u00b0C, quando a curva apresenta um \n\nnovo ponto de inflex\u00e3o (similar a do ponto intermedi\u00e1rio). A partir dessa \u00faltima inflex\u00e3o da \n\ncurva, a temperatura passa a subir de forma bastante lenta e s\u00f3 atinge o mesmo n\u00edvel que os \n\ndemais pontos do briquete ap\u00f3s cerca de 70 minutos de ensaio.  \n\nComo se observa no gr\u00e1fico, nos instantes iniciais do ensaio, a temperatura referente \n\naos outros pontos de medida j\u00e1 est\u00e1 bastante elevada e, por conseguinte, essas regi\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de secagem, desvolatiliza\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o e gaseifica\u00e7\u00e3o do \n\ncarbono. Sugere-se que essas rea\u00e7\u00f5es, sobretudo as de secagem e de Boudouard, sejam \n\nrespons\u00e1veis pelo decr\u00e9scimo da transfer\u00eancia de calor para o centro do briquete nesses \n\nprimeiros minutos do experimento. Na etapa final do ensaio, o lento aquecimento do n\u00facleo \n\nat\u00e9 a temperatura dos demais pontos medidos deve estar atrelado principalmente ao efeito \n\nocasionado pela rea\u00e7\u00e3o de Boudouard (que nesses instantes deve ocorrer quase \n\nsimultaneamente em quase toda a extens\u00e3o do briquete) e a degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica (aumento de \n\nporosidade) do aglomerado. \n\nEste mesmo m\u00e9todo de an\u00e1lise da transfer\u00eancia de calor no briquete foi aplicado para \n\nos esp\u00e9cimes dos tipos 2 e 3. As figuras 4.24, 4.25 e 4.26 mostram os gr\u00e1ficos comparativos \n\nentre os tr\u00eas tipos de briquete para cada ponto de medida. \n\n                 \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nt (min)\n\nB1 B2 B3\n\n \n      Figura 4.24 - Medidas de temperatura da superf\u00edcie dos briquetes 1, 2 e 3 durante \n\naquecimento a 950\u00b0C. \n\n\n\n \n\n169 \n\n \n\n \n\n     \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nt (min)\n\nB1 B2 B3\n\n \nFigura 4.25 - Medidas de temperatura da regi\u00e3o intermedi\u00e1ria dos briquetes 1, 2 e 3 durante \n\naquecimento a 950\u00b0C. \n\n                          \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nt (min)\n\nB1 B2 B3\n\n \n\nFigura 4.26 - Medidas de temperatura do n\u00facleo dos briquetes 1, 2 e 3 durante aquecimento a \n\n950\u00b0C. \n\n \n\nAs diferen\u00e7as mais expressivas referem-se \u00e0s curvas concernentes ao ponto \n\nintermedi\u00e1rio de medida de temperatura (figura 4.25). Observa-se, por meio do gr\u00e1fico que, \n\nnos instantes iniciais de aquecimento, at\u00e9 aproximadamente 600\u00b0C, o briquete 3 apresenta \n\numa maior taxa de aquecimento frente aos demais. \u00c9 poss\u00edvel que a vari\u00e1vel que diferencia \n\nesse tipo de briquete, relativa \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de ferro met\u00e1lico, tenha contribu\u00eddo para acentuar \n\na velocidade de aquecimento no seu interior. Contudo, esse ganho de transfer\u00eancia de \n\n\n\n \n\n170 \n\n \n\n \n\ntemperatura n\u00e3o se refletiu para o termopar introduzido no n\u00facleo desse briquete. Como \n\nmostra a figura 4.26, o comportamento de aquecimento no n\u00facleo dos briquetes \u00e9 bastante \n\nsimilar.  \n\nOutra distin\u00e7\u00e3o entre as curvas nesse mesmo ponto de medida refere-se \u00e0s mais baixas \n\ntemperaturas do briquete 2 durante todo o experimento. O fator diferencial desse briquete, \n\nrelativo ao menor tamanho das part\u00edculas de carepa, poderia justificar esse comportamento. \u00c9 \n\nposs\u00edvel que a menor granulometria da carepa tenha uma influ\u00eancia negativa sobre o \n\naquecimento do aglomerado, em que os maiores tamanhos de part\u00edcula favoreceriam a \n\ntransfer\u00eancia de calor. \n\nContudo, \u00e9 importante ressaltar as dificuldades relativas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do termopar na \n\nregi\u00e3o m\u00e9dia do briquete devido \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie. Assim, as diferen\u00e7as encontradas \n\nnesse ponto de an\u00e1lise tamb\u00e9m podem ser resultantes de alguma imprecis\u00e3o do \n\nposicionamento do medidor de temperatura.   \n\n    De modo geral, os gr\u00e1ficos comparativos exibem que as curvas s\u00e3o bastante \n\nsemelhantes e, portanto, as explana\u00e7\u00f5es detalhadas anteriormente para as varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura cada ponto de an\u00e1lise do briquete 1, s\u00e3o tamb\u00e9m sugeridas para os demais \n\nbriquetes.  \n\n O gradiente t\u00e9rmico no sentido transversal dos briquetes tamb\u00e9m pode ser observado \n\npor meio do gr\u00e1fico da figura 4.27, que apresenta a diferen\u00e7a entre a temperatura da superf\u00edcie \n\ne do n\u00facleo dos briquetes em fun\u00e7\u00e3o do tempo de aquecimento. \n\n                    \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nT\n (\u00b0\n\nC\n)\n\nt (min)\n\nB1 B2 B3\n\n \nFigura 4.27 - Diferen\u00e7a de temperatura entre a superf\u00edcie e o n\u00facleo dos briquetes 1, 2 e 3 nos \n\naquecimentos de 950\u00b0C.  \n\n\n\n \n\n171 \n\n \n\n \n\nNota-se que a maior disparidade de temperatura entre estes dois pontos de medida se \n\nd\u00e1 nos primeiros minutos de ensaio (em torno de cinco minutos), o que deve ser resultado da \n\nbaixa condutividade t\u00e9rmica dos briquetes e das rea\u00e7\u00f5es endot\u00e9rmicas, j\u00e1 indicadas \n\nanteriormente. Em seguida, o gradiente de temperatura no interior do briquete diminui \n\nrapidamente e, por volta de vinte minutos de ensaio, as diferen\u00e7as s\u00e3o de aproximadamente \n\n200\u00b0C. A partir desse instante (20 min.), o decr\u00e9scimo das diferen\u00e7as de temperatura torna-se \n\nbastante lento e deve estar relacionado principalmente ao aumento de porosidade do \n\naglomerado e da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard, conforme j\u00e1 mencionado.  \n\nEnfim, para as condi\u00e7\u00f5es impostas nesses ensaios, observaram-se gradientes t\u00e9rmicos \n\nbastante expressivos no sentido transversal do briquete. Tais diferen\u00e7as de temperatura devem \n\nestar relacionadas \u00e0 baixa condutividade dos constituintes, \u00e0 elevada endotermicidade da \n\nrea\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono e \u00e0 progressiva evolu\u00e7\u00e3o da porosidade resultante das \n\nrea\u00e7\u00f5es decorrentes do aquecimento do briquete.  \n\nDe outro lado, as vari\u00e1veis que distinguem os briquetes n\u00e3o repercutiram de modo \n\nsignificativo na transfer\u00eancia de calor dos aglomerados. Esse fato \u00e9 indicativo de que os \n\nfatores relacionados ao consumo de calor ocasionado pela rea\u00e7\u00e3o de Boudouard e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es porosas do briquete sobrep\u00f5em-se ao efeito de condutividade dos constituintes \n\ntestados. \n\n \n\n4.4.5 Ensaios Interrompidos em Forno Mufla \n\n Ensaios com diferentes metodologias de aquecimento utilizaram a t\u00e9cnica de \n\nresfriamento r\u00e1pido dos briquetes com nitrog\u00eanio l\u00edquido e, por essa raz\u00e3o, foram \n\ndenominados ensaios interrompidos. A seguir, s\u00e3o apresentados os resultados obtidos a partir \n\nde diferentes fornos do tipo mufla. \n\n \n\nEnsaios Interrompidos em Forno Mufla Sanchis \n\nNesses ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o, o briquete foi submetido ao aquecimento em \n\ndiferentes temperaturas/tempos de isoterma e, em seguida, resfriado rapidamente com \n\nnitrog\u00eanio l\u00edquido para a interrup\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o e de oxida\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nda efici\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o para cada condi\u00e7\u00e3o proposta deu-se por meio das an\u00e1lises de \n\n\n\n \n\n172 \n\n \n\n \n\nmetaliza\u00e7\u00e3o (Met =100*Feo/Fetotal) e de carbono remanescente nos briquetes. Os resultados \n\ndesses testes, obtidos para o B1, encontram-se na tabela 4.7. \n\n \n\n Tabela 4.7 - Resultados de metaliza\u00e7\u00e3o e de carbono dos briquetes em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura e do tempo de isoterma. \n\n \n\nConforme j\u00e1 salientado previamente, o briquete em quest\u00e3o parte de um percentual de \n\nmetaliza\u00e7\u00e3o de em torno de 1% (resultados mostrados no cap\u00edtulo 1 para a carepa) e 13,9% de \n\ncarbono (figura 4.21).  \n\nDe maneira geral, observa-se o aumento de metaliza\u00e7\u00e3o e a diminui\u00e7\u00e3o de carbono em \n\nfun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura. Verifica-se tamb\u00e9m na tabela 4.7 que o aumento da \n\nmetaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhado de forma relativamente proporcional ao decr\u00e9scimo do carbono \n\ncontido nos briquetes. Contudo, com o aumento da temperatura, maior \u00e9 o consumo de \n\ncarbono para n\u00edveis equivalentes de metaliza\u00e7\u00e3o. Por exemplo, comparando-se o ensaio de 20 \n\nminutos a 1100oC com o de 15 minutos a 1200oC, que possuem valores de metaliza\u00e7\u00e3o em \n\ntorno de 69%, a quantidade de carbono remanescente no de maior temperatura \u00e9 inferior, \n\nmesmo para um menor per\u00edodo de tempo de ensaio. Esse fato tamb\u00e9m pode ser percebido nos \n\nvalores de metaliza\u00e7\u00e3o e carbono correspondentes a 30 minutos de ensaio para as tr\u00eas \n\ntemperaturas testadas. \n\nConforme citado na metodologia desses ensaios, os resultados concernentes aos \n\nresultados de metaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram discutidos detalhadamente em outro trabalho (Buzin, \n\n2009).  \n\nNo corrente estudo, fez-se uso das medidas de carbono presente nas amostras para \n\nestimar a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente do briquete do tipo 1. Para isso, calcularam-se a fra\u00e7\u00e3o \n\nTemperatura / tempo 10 min. 15 min. 20 min. 30 min. \n\nMet. C Met. C Met. C Met. C \n\n11000C 16,4 12,0 31,2 11,3 69,6 7,0 88,7 6,0 \n\n12000C 35,2 10,1 69,3 6,8 74,3 4,1 93,2 1,8 \n\n12600C 56,7 8,1 84,8 3,5 88,3 2,3 93,3 1,6 \n\n\n\n \n\n173 \n\n \n\n \n\nreagida de carbono e em seguida as constantes cin\u00e9ticas. O c\u00e1lculo de fra\u00e7\u00e3o reagida foi \n\nrealizado segundo a equa\u00e7\u00e3o 3.15 (cap\u00edtulo 3, item 3.4.4), considerando-se o teor de carbono \n\ninicial igual a 13,9%. Os resultados de fra\u00e7\u00e3o reagida s\u00e3o apresentados na figura 4.28.  \n\n            \n\n0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nFr\na\u00e7\n\n\u00e3o\n R\n\nea\ngi\n\nda\n (F\n\n)\n\nt (min)\n\n1100oC\n\n1200oC\n\n1260oC\n\n \nFigura 4.28 - Fra\u00e7\u00e3o reagida de carbono nos briquetes em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da temperatura. \n\n \n\nO gr\u00e1fico evidencia o aumento do consumo de carbono em fun\u00e7\u00e3o do tempo e da \n\ntemperatura, conforme j\u00e1 salientado anteriormente. Por meio do gr\u00e1fico, observa-se que os \n\nvalores de fra\u00e7\u00e3o reagida aumentam progressivamente at\u00e9 o tempo de 20 minutos de ensaio, \n\nao passo que na marca de 30 minutos, h\u00e1 uma desacelera\u00e7\u00e3o do consumo desse constituinte \n\ndos briquetes. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das constantes cin\u00e9ticas de consumo de carbono nos briquetes, \n\nadotou-se o modelo de rea\u00e7\u00e3o uniforme de primeira ordem, que assume o controle qu\u00edmico \n\ndurante a autorredu\u00e7\u00e3o (equa\u00e7\u00e3o 3.16, item 3.4.4). Esse modelo \u00e9 frequentemente utilizado \n\npara a representa\u00e7\u00e3o dos dados de aglomerados autorredutores (Santos et al. 2001, Noldin, \n\n2002, Carvalho et al. 1993) e representou relativamente bem os dados de fra\u00e7\u00e3o reagida de \n\ncarbono nos tempos de 10, 15 e 20 minutos de ensaio (correspondentes a, no m\u00ednimo, 0,5 de \n\nfra\u00e7\u00e3o reagida). Acredita-se que o tempo de incuba\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica do briquete no in\u00edcio do ensaio \n\ne a escassez de reagentes no tempo de 30 minutos tenham sido os limitantes da aplica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo em um intervalo mais amplo de tempo e convers\u00e3o. As constantes cin\u00e9ticas foram \n\nobtidas a partir do coeficiente angular das retas partir do gr\u00e1fico da figura 4.29.  \n\n\n\n \n\n174 \n\n \n\n \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n0 5 10 15 20 25\n\n-l\nn \n\n(1\n-F\n\n)\n\nt (min)\n\n1100\u00b0C    0,053\n\n1200\u00b0C    0,09\n\n1260\u00b0C    0,125\n\nk (min-1)\n\n \nFigura 4.29 - Representa\u00e7\u00e3o dos dados experimentais pelo modelo escolhido e obten\u00e7\u00e3o das \n\nconstantes cin\u00e9ticas (k) de autorredu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nUma vez que as constantes cin\u00e9ticas foram calculadas para diferentes temperaturas, \n\nestimou-se a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de autorredu\u00e7\u00e3o do briquete. O gr\u00e1fico referente \u00e0 \n\nequa\u00e7\u00e3o de Ahrrenius para os dados obtidos \u00e9 apresentado na figura 4.30. \n\n            \n\n-3,50\n\n-2,50\n\n-1,50\n\n0,60 0,65 0,70 0,75\n\nln\n K\n\n (m\nin\n\n-1\n)\n\n1000/T (1/K)\n\nEa = 93 (kJ/mol)\n\n \nFigura 4.30 - Diagrama de Arrhenius para a autorredu\u00e7\u00e3o do briquete do tipo 1. \n\n \n\n\n\n \n\n175 \n\n \n\n \n\n A energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente encontrada, referente nos pontos de medida \n\nconsiderados, foi de 93 kJ/mol. \u00c9 importante salientar que essa medida teve apenas o cunho \n\nestimativo, uma vez que as constantes cin\u00e9ticas obtidas para diferentes valores de fra\u00e7\u00e3o \n\nreagida dos briquetes podem ocasionar desvios da Ea obtida. Contudo, acredita-se que tais \n\ndesvios n\u00e3o devem alterar a ordem de grandeza dos valores calculados. \n\nComparativamente a maioria dos estudos realizados com aglomerados autorredutores \n\n(vide tabela 3.1), a energia de ativa\u00e7\u00e3o estimada para o briquete autorredutor em quest\u00e3o \u00e9 \n\nrelativamente baixa. No entanto, s\u00e3o coerentes com aqueles determinados por Nascimento et \n\nal. (1999) (91 kJ/mol) para a etapa de redu\u00e7\u00e3o da wustita em pelotas produzidas com finos de \n\nhematita e carv\u00e3o vegetal. Al\u00e9m disso, a energia de ativa\u00e7\u00e3o citada por Donskoi et al. (2003) \n\nno trabalho de Ghosh e Tiwary (tabela 3.1), que indica que a etapa controladora da cin\u00e9tica \n\nglobal \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o do FeO, \u00e9 da mesma ordem de grandeza (78,2 kJ/mol) que a determinada \n\nno corrente trabalho. \n\n \n\nEnsaios Interrompidos em Forno Mufla Jung de Alta Temperatura \n\n Esses ensaios tiveram car\u00e1ter explorat\u00f3rio com vistas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dos briquetes em \n\nforno el\u00e9trico a arco. Para tanto, os ensaios foram conduzidos em alta temperatura com \n\nelevadas taxas de aquecimento e atmosfera oxidante. O perfil de temperatura do forno durante \n\no tempo de quinze minutos previsto nesses testes \u00e9 mostrado na figura 4.27. \n\n1000\n\n1100\n\n1200\n\n1300\n\n1400\n\n0 3 6 9 12 15\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nt (min.)  \nFigura 4.31 - Perfil t\u00e9rmico do forno durante o aquecimento do briquete nos ensaios de alta \n\ntemperatura. \n\n\n\n \n\n176 \n\n \n\n \n\nConforme foi programado, a temperatura m\u00e1xima atingida no ensaio foi de 1400\u00b0C. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que, embora o pr\u00e9-aquecimento do forno tenha sido feito na temperatura \n\nde 1050\u00b0C, a temperatura inicial dos ensaios \u00e9 inferior (pr\u00f3xima de 1010\u00b0C). Esse ocorrido \n\ndeve-se \u00e0 etapa de abaixamento da base m\u00f3vel (abertura do forno) para a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nbriquete e a consequente entrada de ar com temperatura ambiente no forno. \n\n  Os resultados de perda de massa em percentual para os tr\u00eas tipos de briquete, bem \n\ncomo os respectivos valores de m\u00e1xima perda de massa te\u00f3rica calculada a partir da tabela \n\n4.4, s\u00e3o mostrados na tabela 4.8. Essa tabela apresenta ainda perda de massa relativa das \n\namostras, obtida a partir da raz\u00e3o entre massa perdida no ensaio e a massa te\u00f3rica estimada. \n\n \n\nTabela 4.8 - Dados da perda de massa estimada, medida e relativa para os ensaios \n\ninterrompidos em forno mufla. \n\nBriquete M\u00e1xima perda de massa (%) Perda de massa medida (%) Perda de massa relativa\n\n1 40,3 33,2 0,82 \n\n2 40,3 33,3 0,82 \n\n3 40,1 32,5 0,81 \n\n \n\nTodos os briquetes apresentaram valores expressivos de perda de massa, o que deve \n\nser resultado da secagem, desvolatilizac\u00e3o e autorreduc\u00e3o decorrentes do aquecimento dos \n\naglomerados, discutidos detalhadamente no cap\u00edtulo 3. A perda de massa relativa permite \n\ncomparar de forma mais clara os resultados obtidos para os tr\u00eas tipos briquetes.  \n\nA perda de massa obtida nesses testes ainda est\u00e1 aqu\u00e9m do m\u00e1ximo te\u00f3rico calculado \n\natrav\u00e9s da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos briquetes. Possivelmente, esse fato deve-se \u00e0 presen\u00e7a de \n\n\u00f3xidos de ferro e carbono remanescentes nos briquetes ap\u00f3s o ensaio, j\u00e1 que as rea\u00e7\u00f5es de \n\nsecagem e sa\u00edda dos vol\u00e1teis ocorrem em temperaturas mais baixas comparativamente \u00e0s de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso dos briquetes 1 e 2, o somat\u00f3rio de umidade e mat\u00e9ria vol\u00e1til te\u00f3rico, \n\ncorresponde a 11,7%. A diferen\u00e7a entre esse valor e a perda de massa obtida no ensaio (igual \n\na 21,3%) deve ser equivalente \u00e0 sa\u00edda de oxig\u00eanio e carbono do briquete, resultante das \n\nrea\u00e7\u00f5es de autorredu\u00e7\u00e3o. Considerando-se, para fins de c\u00e1lculos estimativos, a premissa de \n\n\n\n \n\n177 \n\n \n\n \n\nque n\u00e3o ocorreu a combust\u00e3o do carbono e que em tais condi\u00e7\u00f5es de temperatura, 100% de \n\nCO \u00e9 formado como produto da autorredu\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel estimar a quantidade de carbono fixo \n\ne oxig\u00eanio associado aos \u00f3xidos de ferro consumidos no ensaio. Realizando-se os c\u00e1lculos a \n\npartir de tais considera\u00e7\u00f5es, os valores de carbono (21,3 x 0,43) e oxig\u00eanio (21,3 x 0,57) \n\nconsumidos s\u00e3o, respectivamente, 9,1 e 12,2%. Isso significa que 72% (9,1/12,6) do carbono \n\ne 76% (12,2/16) do oxig\u00eanio contido nesses briquetes foram consumidos.   \n\nEfetuando essa mesma metodologia de c\u00e1lculo para o B3, os valores de carbono e \n\noxig\u00eanio consumidos correspondem, respectivamente, a 65 (8,2/12,6) e 78% (10,8/13,9) do \n\ntotal contido no briquete.  \n\nA tabela a seguir exibe os valores de ferro total, ferro met\u00e1lico e metaliza\u00e7\u00e3o ((100 x \n\n(Femet\u00e1lico/Fetotal)) das amostras antes e ap\u00f3s os ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o. Esses valores foram \n\nobtidos por meio da an\u00e1lise qu\u00edmica de via \u00famida.  \n\nObserva-se na tabela que para os tr\u00eas tipos de briquete a quantidade de ferro total, \n\nferro met\u00e1lico e de metaliza\u00e7\u00e3o, aumentou ap\u00f3s o ensaio. O incremento desses tr\u00eas par\u00e2metros \n\navaliados \u00e9 bastante plaus\u00edvel, uma vez que esses ensaios promoveram a sa\u00edda de umidade, \n\nvol\u00e1teis, carbono e oxig\u00eanio, segundo sugerem os resultados de perda de massa mostrados na \n\ntabela 4.8. \n\n \n\nTabela 4.9 - An\u00e1lise qu\u00edmica via \u00famida para os briquetes 1, 2 e 3 antes e ap\u00f3s os ensaios de \n\nalta temperatura.  \n\nAmostra \nAntes do ensaio (%) Ap\u00f3s o ensaio (%) \n\nFe total  Fe met. Met. Fe total  Fe met. Met. \n\nB1 51 1,1 2 75,6 57,4 76 \n\nB2 51 1,0 2 76,6 58,0 76 \n\nB3 51,8 7,2 13,9 75,2 59,7 79 \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o aos briquetes 1 e 2, a metaliza\u00e7\u00e3o inicial (antes do ensaio) era \n\nrelativamente baixa, e o aquecimento dos mesmos nas condi\u00e7\u00f5es propostas pelos testes em \n\nquest\u00e3o ocasionaram um aumento expressivo de metaliza\u00e7\u00e3o. O briquete do tipo 3 atingiu um \n\n\n\n \n\n178 \n\n \n\n \n\nvalor de metaliza\u00e7\u00e3o superior aos demais ap\u00f3s o ensaio; contudo, o mesmo partiu de um grau \n\nde metaliza\u00e7\u00e3o significativamente maior. A maior metaliza\u00e7\u00e3o do B3 na sua condi\u00e7\u00e3o inicial \n\nreflete a particularidade apresentada por este esp\u00e9cime, a qual se refere \u00e0 presen\u00e7a do res\u00edduo \n\ncontendo ferro met\u00e1lico na sua composi\u00e7\u00e3o. \n\nEm an\u00e1lise geral, os resultados de metaliza\u00e7\u00e3o dos briquetes 1 e 2 s\u00e3o condizentes \n\ncom os resultados de perda de massa. Conforme foi mostrado, as amostras n\u00e3o chegaram \u00e0 \n\ntotal metaliza\u00e7\u00e3o assim como n\u00e3o atingiram a total perda de massa prevista. Ainda, a \n\nsimilaridade dos resultados obtidos para o B1 e o B2 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas de perda de \n\nmassa tamb\u00e9m s\u00e3o verificadas na an\u00e1lise de metaliza\u00e7\u00e3o. Embora o B3 tenha atingido um \n\nvalor final de metaliza\u00e7\u00e3o superior ao B1 e B2, o acr\u00e9scimo proporcional de ferro met\u00e1lico \n\nnesse briquete foi menor.   \n\nA tabela mostra que, para os briquetes 1 e 2, cerca de 18% do ferro (diferen\u00e7a entre \n\nFetotal e Femet\u00e1lico) ainda encontram-se na forma de \u00f3xidos. Ao considerar, para fins de c\u00e1lculo, \n\nque todo esse ferro oxidado encontra-se na forma de wustita, chega-se a valores pr\u00f3ximos de \n\n5% de oxig\u00eanio. Nota-se que o resultado desse c\u00e1lculo \u00e9 condizente com os valores de perda \n\nde massa (e de oxig\u00eanio remanescente) mostrados anteriormente. \n\nAssim como nos c\u00e1lculos realizados para os briquetes 1 e 2, para o B3, 14,2% do ferro \n\nest\u00e1 na forma de \u00f3xidos. Considerando-se a wustita como \u00fanico \u00f3xido, a quantidade de \n\noxig\u00eanio restante estaria em torno de 4%, relativamento pr\u00f3ximo do estimado pelos c\u00e1lculos \n\nde perda de massa. \n\nA partir dos resultados de perda de massa e de metaliza\u00e7\u00e3o, constata-se que os \n\nbriquetes em quest\u00e3o tiveram um rendimento cin\u00e9tico satisfat\u00f3rio com potencial para uso em \n\nfornos el\u00e9tricos a arco.  \n\nN\u00e3o obstante, os resultados de perda de massa e metaliza\u00e7\u00e3o indicam que n\u00e3o h\u00e1 \n\ngrandes benef\u00edcios a partir das variantes impostas ao briquete padr\u00e3o. Tanto a cominui\u00e7\u00e3o da \n\ncarepa como a introdu\u00e7\u00e3o de um res\u00edduo com maior teor de ferro met\u00e1lico n\u00e3o trouxeram \n\nganhos de ordem cin\u00e9tica para as condi\u00e7\u00f5es impostas nesses ensaios.  \n\nCom intuito conhecer o modelo de redu\u00e7\u00e3o que se imp\u00f4s nesses ensaios explorat\u00f3rios \n\nque visam a uma aproxima\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica industrial, o briquete padr\u00e3o foi inspecionado a \n\npartir de cortes no sentido longitudinal e transversal. A observa\u00e7\u00e3o a olho nu dessas regi\u00f5es \n\nseccionadas do briquete (vide figura 4.27) revela as diferentes tonalidades do material no seu \n\n\n\n \n\n179 \n\n \n\n \n\nsentido radial. De modo a conhecer as poss\u00edveis caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \n\ndiferentes camadas do briquete, foi realizada a an\u00e1lise qu\u00edmica de via \u00famida para tr\u00eas regi\u00f5es \n\ncom tonalidades caracter\u00edsticas e que se distinguem quanto \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o radial. Os resultados \n\ndessa an\u00e1lise tamb\u00e9m s\u00e3o mostrados na figura 4.28. \n\n \n\n          \nFigura 4.32 - An\u00e1lise visual da (a) se\u00e7\u00e3o longitudinal e (b) transversal do B1 ap\u00f3s os testes de \n\nalta temperatura (33% de perda de massa) e os valores de metaliza\u00e7\u00e3o das diferentes camadas. \n\n  \n\nA camada superficial do briquete \u00e9 relativamente fina e tem colora\u00e7\u00e3o mais clara que \n\nas demais. Essa regi\u00e3o, que circunda o briquete, apresentou metaliza\u00e7\u00e3o de 85% e caracteriza-\n\nse por apresentar uma elevada dureza comparativamente \u00e0s regi\u00f5es internas do briquete. A \n\ncamada intermedi\u00e1ria mostra-se mais espessa e com tonalidade mais escurecida que a camada \n\nexterna. Nessa regi\u00e3o, que se degrada facilmente, a metaliza\u00e7\u00e3o medida foi de 83%. O n\u00facleo \n\ndo briquete apresentou um aspecto similar ao briquete antes do ensaio, embora com maior \n\nfriabilidade. Para essa camada, de colora\u00e7\u00e3o escurecida, a metaliza\u00e7\u00e3o obtida foi de apenas \n\n37%. \n\nEm vista do gradiente de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, na qual se observa uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ngradual de metaliza\u00e7\u00e3o no sentido superf\u00edcie-n\u00facleo do briquete, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o \n\nbriquete seguiu um modelo topoqu\u00edmico de rea\u00e7\u00e3o. Para tais condi\u00e7\u00f5es de ensaio, o briquete \n\ncaracteriza-se por apresentar uma camada externa resistente, fina e de alta metaliza\u00e7\u00e3o, ao \n\npasso que o seu interior \u00e9 constitu\u00eddo de material parcialmente reagido e de f\u00e1cil \n\ndegradabilidade.  \n\n \n\nMet = 85%  \n\nMet = 83%  \n\nMet = 37%  \n\n\n\n \n\n180 \n\n \n\n \n\n4.5 CONCLUS\u00d5ES \n\n Nessa etapa do trabalho, briquetes constitu\u00eddos, essencialmente, de carepa e carv\u00e3o \n\nvegetal foram submetidos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o com vistas ao uso em forno el\u00e9trico a \n\narco.  \n\nOs briquetes produzidos apresentaram valores de densidade aparente em torno de 2,5 \n\ng/ml e 27% de porosidade. Os ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o em macrotermobalan\u00e7a \n\ndemonstraram que a perda de massa desses briquetes em atmosfera inerte foi de 39% e que, \n\nembora as condi\u00e7\u00f5es de aquecimento n\u00e3o tenham sido bruscas, foram observados gradientes \n\nde consumo de carbono no sentido transversal do aglomerado. A an\u00e1lise dos gases de sa\u00edda \n\nresultante desse tipo de ensaio apresentou, a 1050\u00b0C, uma press\u00e3o parcial de CO condizente \n\nao controle misto sobre a taxa global das rea\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, tanto a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard como a \n\nde redu\u00e7\u00e3o da wustita exercem influ\u00eancia na cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o desses briquetes. Ainda, \n\na an\u00e1lise microgr\u00e1fica de um briquete parcialmente reagido nessas condi\u00e7\u00f5es de ensaio \n\nevidenciou que, assim como na redu\u00e7\u00e3o com g\u00e1s e com carbono s\u00f3lido em termobalan\u00e7a, no \n\nbriquete, a redu\u00e7\u00e3o da carepa ocorre preferencialmente e de modo uniforme nas regi\u00f5es \n\nporosas e topoquimicamente nas regi\u00f5es densas. \n\n As diferen\u00e7as de temperatura no sentido superf\u00edcie-n\u00facleo do aglomerado mostraram \n\nser bastante expressivas para os tr\u00eas tipos de briquete nos ensaios realizados a 950\u00b0C. Embora \n\no B3 tenha sido composto de um maior teor de ferro met\u00e1lico, n\u00e3o foram observadas \n\ndistin\u00e7\u00f5es significativas de temperatura entre os esp\u00e9cimes. Acredita-se que a baixa \n\ncondutividade dos constituintes, a elevada endotermicidade da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard e o efeito \n\nda porosidade desses aglomerados sejam respons\u00e1veis pelos elevados gradientes de \n\ntemperatura. \n\nOs testes com diferentes temperaturas de isoterma em forno mufla indicaram o \n\naumento progressivo de metaliza\u00e7\u00e3o e consumo de carbono com o aumento do tempo e da \n\ntemperatura. Observou-se ainda que, para valores equivalentes de metaliza\u00e7\u00e3o, o consumo de \n\ncarbono aumenta com a temperatura. A energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente estimada a partir desses \n\nensaios foi de 93 kJ/mol.   \n\n Os testes que buscaram representar as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, tempo e atmosfera, \n\nrelacionadas ao funcionamento do FEA, demonstraram que os briquetes atingiram valores de \n\nmetaliza\u00e7\u00e3o entre 76 e 79%. Tamb\u00e9m nessas condi\u00e7\u00f5es foi observado o modelo topoqu\u00edmico \n\n\n\n \n\n181 \n\n \n\n \n\nde rea\u00e7\u00e3o, em que o aglomerado apresentou uma casca r\u00edgida e de maior metaliza\u00e7\u00e3o que as \n\nregi\u00f5es internas do briquete.  \n\nFinalmente, em todos os ensaios propostos, o briquete padr\u00e3o apresentou rendimentos \n\ncompar\u00e1veis \u00e0queles nos quais se introduziu variantes que almejaram o aumento da cin\u00e9tica \n\nde autorredu\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n182 \n\n \n\n \n\n5. DISCUSS\u00c3O FINAL \n\nA discuss\u00e3o apresentada a seguir tem o intuito de englobar e apresentar as \n\nconstata\u00e7\u00f5es de maior interesse \u00e0 luz dos objetivos do presente trabalho. De maneira geral, os \n\nt\u00f3picos s\u00e3o discutidos e encontram-se na seguinte ordem cronol\u00f3gica: caracteriza\u00e7\u00e3o e \n\nredutibilidade da carepa, aspectos favor\u00e1veis ao uso do carv\u00e3o vegetal, cin\u00e9tica de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o da mistura e estudo dos briquetes autorredutores. \n\n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o e Redutibilidade da Carepa \n\nConstatou-se que a carepa \u00e9 um res\u00edduo rico em ferro (cerca de 70%), constitu\u00eddo \n\nprincipalmente de wustita e com quantidades menores de magnetita e hematita. O material, no \n\nseu estado \u00edntegro, apresenta-se na forma de plaquetas e, assim como \u00e9 mostrado por muitos \n\npesquisadores da \u00e1rea (Chen e Yuen, 2003 e Krzyzanowski et al., 2010, Basabe e Szpunar, \n\n2008), a carepa \u00e9 composta por camadas que se distinguem quanto aos seus aspectos qu\u00edmicos \n\ne f\u00edsicos. Verificou-se a presen\u00e7a de uma camada externa relativamente fina e porosa \n\ncomposta de hematita e magnetita e duas camadas espessas de wustita no seu interior, as quais \n\nse distinguem pelas suas porosidades (vide tabela 5.1).  \n\nA particularidade das diferentes camadas reflete-se nos seus comportamentos de \n\nredutibilidade. Em virtude da sua espessura e da presen\u00e7a ou n\u00e3o de poros, as fases devem \n\napresentar modelos de redu\u00e7\u00e3o distintos. De modo geral, no presente estudo, observou-se que \n\nas fases porosas da carepa se reduzem preferencialmente (anteriormente) \u00e0 fase densa. A \n\ncarepa segue um modelo de redu\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmico, isto \u00e9, a frente de rea\u00e7\u00e3o desloca-se \n\ngradualmente da superf\u00edcie no sentido do centro das plaquetas. Esse modelo de redu\u00e7\u00e3o foi \n\nverificado tanto para as part\u00edculas de carepa reduzidas com g\u00e1s e com carbono s\u00f3lido em \n\ntermobalan\u00e7a como tamb\u00e9m na autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes. \n\nNos experimentos de redu\u00e7\u00e3o realizados com g\u00e1s, o estudo cin\u00e9tico foi afetado pela \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de carbono no ferro. Tal fen\u00f4meno, verificado tanto no uso de CO puro como com \n\nmisturas 90%CO-10%CO2, foi observado em temperaturas iguais ou menores que 1000\u00b0C. \n\nConforme j\u00e1 colocado no cap\u00edtulo 1 deste trabalho, outras pesquisas citadas na literatura \n\n(Turkdogan e Vinters, 1971, Mondal et al., 2004) relatam a deposi\u00e7\u00e3o do carbono em tais \n\ncondi\u00e7\u00f5es. Contudo, conforme apontaram os experimentos realizados na presen\u00e7a de carbono \n\ns\u00f3lido, n\u00e3o se verificou a ocorr\u00eancia de tal fen\u00f4meno. No caso da redu\u00e7\u00e3o com carbono \n\n\n\n \n\n183 \n\n \n\n \n\ns\u00f3lido, a disponibilidade permanente desse elemento durante os ensaios n\u00e3o oferece \n\npossibilidades para que a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard ocorra no sentido inverso. \n\nNa tabela 5.1, s\u00e3o apresentadas as fases encontradas na carepa em estudo com as \n\nrespectivas rea\u00e7\u00f5es e comportamentos de redu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 5.1 \u2013 Tabela esquem\u00e1tica das rea\u00e7\u00f5es e comportamento de redu\u00e7\u00e3o para as diferentes \n\nfases da carepa. \n\n       Esquema de rea\u00e7\u00e3o Cin\u00e9tica \n\n1 \n\n \n\n    Fe2O3 + CO= Fe + CO2 \n    Fe3O4 + CO= Fe + CO2 \n\nAlta redutibilidade \n\nRea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n \n\nAlta temperatura \n\n\u2018FeO\u2019 + CO = Fe + CO2 \n\nBaixa temperatura \n\n\u2018FeO\u2019 + CO = Fe3C + CO2 \n\n2CO = C + CO2  \n\n \n\nRedutibilidade \n\nintermedi\u00e1ria \n\nRedu\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmica \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n    \n\nAlta temperatura \n\n   \u2018FeO\u2019 + CO = Fe + CO2   \n\n Baixa temperatura \n\n  \u2018FeO\u2019 + CO = Fe3C + CO2 \n\n2CO = C + CO2 \n\n \n\n \n\nBaixa redutibilidade \n\nRedu\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmica \n\n \n\n  \n\nA redutibilidade da carepa \u00e9 melhor analisada, portanto, em temperaturas superiores a \n\n1000\u00b0C. Embora a literatura seja rica em estudos de redu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de ferro, a obten\u00e7\u00e3o \n\ndas taxas \u00e9 dificultada pelo fato de que muitos autores utilizam modelos que expressam suas \n\nconstantes cin\u00e9ticas em unidades de \u00e1rea superficial.  \n\nNa figura 5.1, as taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa nas duas granulometrias analisadas s\u00e3o \n\ncomparadas \u00e0s de redu\u00e7\u00e3o da wustita e da hematita obtidas em outros estudos. As taxas \n\nreferem-se \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio removido em fun\u00e7\u00e3o do tempo. A wustita utilizada nos \n\n  Hem + Mag (10 \u2013 50 \u00b5m) \n\n Wustita densa (100-500 \u00b5m) \n\n Wustita porosa (100- 500 \u00b5m)\n\n\n\n \n\n184 \n\n \n\n \n\nestudos de Murayama (1977) e Dutta e Gosh (1993) s\u00e3o provenientes da redu\u00e7\u00e3o parcial da \n\nhematita.  \n\n-4\n\n-3,5\n\n-3\n\n-2,5\n\n0,65 0,7 0,75 0,8 0,85 0,9\n\nlo\ng \n\nr \n(1\n\n/s\n) \n\n1/T (K)\n\na\n\nb\n\nc\n\nd\n\ne\n\n \nFigura 5.1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa  com outros \u00f3xidos de ferro para \n\netapas iniciais de fra\u00e7\u00e3o reagida (em torno de 0,2).  (a) Murayama et al. (1977) - pelotas de 6 \n\nmm de FeO, (b) Dutta e Gosh (1993) - part\u00edculas abaixo de 0,15 de FeO, (c) Turkdogam  e \n\nVinters (1972) - hematita abaixo de 0,4 mm, (d) Carepa de 0,3 a 0,6 mm e (e) Carepa de 1 - \n\n2,5 mm. \n\n \n\nSegundo est\u00e1 apontado no gr\u00e1fico, as taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa s\u00e3o inferiores a dos \n\n\u00f3xidos avaliados por outros autores. O min\u00e9rio hemat\u00edtico avaliado por Turkdogan e Vinters \n\n(1972) mostrou ser o de maior redutibilidade comparativamente aos demais \u00f3xidos.  \n\nHalder e Fruehan (2008) estudaram a redutibilidade da wustita obtida por meio da \n\nredu\u00e7\u00e3o parcial da hematita natural e hematita artificial. Os autores observaram uma maior \n\nredutibilidade da wustita proveniente da hematita natural, explicada pela sua maior \n\nporosidade interna. Nesse sentido, a morfologia particular encontrada na carepa deve ser \n\nrespons\u00e1vel pela sua menor redutibilidade frente aos outros \u00f3xidos de ferro apresentados na \n\nfigura 5.1.  \n\n \n\n\n\n \n\n185 \n\n \n\n \n\nAspectos Favor\u00e1veis ao Uso do Carv\u00e3o Vegetal  \n\nOs ensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 indicaram que o carv\u00e3o vegetal foi o mais reativo \n\ncomparativamente aos demais materiais carbonosos testados (carv\u00e3o mineral e coque de \n\npetr\u00f3leo) e, portanto, esse foi o redutor escolhido para uso nos briquetes autorredutores. N\u00e3o \n\nobstante, o fato de o carv\u00e3o vegetal em quest\u00e3o se tratar de um res\u00edduo da ind\u00fastria carvoeira \n\ndo RS tamb\u00e9m contribuiu para a sele\u00e7\u00e3o desse redutor. Esse material considerado como finos \n\npela ind\u00fastria carvoeira apresenta cerca de 10% de cinzas e 20% de mat\u00e9ria vol\u00e1til. \n\nA ordem decrescente de reatividade dos materiais carbonosos testados foi a seguinte: \n\ncarv\u00e3o vegetal, carv\u00e3o mineral  e coque de petr\u00f3leo. Esses resultados s\u00e3o condizentes com \n\naqueles reportados na literatura (Fruehan, 1972, Beneduce et al., 2006) e tamb\u00e9m podem ser \n\nobservados na figura 5.2. \n\nNo gr\u00e1fico da figura 5.2 as taxas iniciais (0,2 de fra\u00e7\u00e3o reagida) de gaseifica\u00e7\u00e3o ao \n\nCO2 do carv\u00e3o vegetal na granulometria entre 0,18 e 0,04 mm s\u00e3o comparadas \u00e0s taxas \n\niniciais de gaseifica\u00e7\u00e3o de diversos redutores em fun\u00e7\u00e3o da temperatura. Os valores de taxa \n\nforam obtidos a partir da fra\u00e7\u00e3o de carbono gaseificada em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Tais resultados \n\ncomparativos referem-se \u00e0s taxas intr\u00ednsecas de rea\u00e7\u00e3o, o que indica que os testes foram \n\nrealizados com amostras de baixa granulometria.  \n\n-6\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n0,70 0,75 0,80 0,85 0,90 0,95\n\nlo\ng \n\nr \n(1\n\n/s\n)\n\n1000/T (K)\n\na\n\nb\n\nc\n\nd\n\n \nFigura 5.2 - Compara\u00e7\u00e3o da taxa de gaseifica\u00e7\u00e3o ao CO2 de diversos redutores. (a) Carv\u00e3o \n\nvegetal do presente estudo, (b) carv\u00e3o de coco (Turkdogan, 1972), (c) coque de petr\u00f3leo \n\n(Tyler e Smith, 1975) e Grafita (Turkdogan e Vinters, 1969). \n\n\n\n \n\n186 \n\n \n\n \n\nO carv\u00e3o vegetal utilizado neste estudo tem as maiores taxas de gaseifica\u00e7\u00e3o \n\nmostradas no gr\u00e1fico da figura 5.2. A reatividade desse redutor mostrou-se at\u00e9 mesmo \n\nsuperior ao carv\u00e3o de coco (esp\u00e9cie de carv\u00e3o vegetal) testado por Fruehan (1972).  \n\nEmbora a ind\u00fastria do carv\u00e3o classifique esse res\u00edduo como finos, sua granulometria \u00e9 \n\nainda relativamente grosseira comparativamente aos finos de carv\u00e3o vegetal do setor \n\nsider\u00fargico. Visando a uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme de redutor, o material foi cominu\u00eddo para \n\nuso nos briquetes autorredutores. Os testes de reatividade ao CO2 realizados para diferentes \n\ntamanhos de part\u00edculas representativas da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do carv\u00e3o vegetal \n\ncominu\u00eddo demonstraram que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas de reatividade, o que se \n\njustifica pelo fato das part\u00edculas terem a forma de plaquetas e elevada porosidade.   \n\n \n\nCin\u00e9tica de Autorredu\u00e7\u00e3o da Mistura  \n\nConforme mostrado nos t\u00f3picos anteriores, a carepa apresentou uma menor \n\nredutibilidade frente a \u00f3xidos de ferro de outras naturezas (hematita e wustita proveniente da \n\nhematita) e, de outro lado, o carv\u00e3o vegetal em estudo mostrou-se mais reativo que outros \n\nmateriais carbonosos citados na literatura.  \n\n Em virtude da particularidade dos constituintes do briquete, inicialmente se fez a \n\nan\u00e1lise cin\u00e9tica voltada estritamente para as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas decorrentes da autorredu\u00e7\u00e3o. As \n\ntaxas iniciais (a 0,2 de fra\u00e7\u00e3o reagida) das rea\u00e7\u00f5es individuais relativas \u00e0 autorredu\u00e7\u00e3o no \n\nintervalo de temperatura entre 800 e 1200\u00b0C s\u00e3o comparadas na figura 5.3. O c\u00e1lculo das \n\ntaxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa pelo CO e de gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal pelo CO2 foi \n\nrealizado segundo a equa\u00e7\u00e3o 2.3, para os tamanhos de part\u00edcula testados no trabalho, quais s\u00e3o \n\nrepresentativos da distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica usada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes.  \n\nAdicionalmente, para efeito comparativo, foram plotados no gr\u00e1fico os pontos \n\nreferentes aos ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o n\u00e3o-isot\u00e9rmicos realizados em termobalan\u00e7a. \n\nCalculou-se as taxas de autorredu\u00e7\u00e3o do experimento relativo \u00e0 mistura autorredutora com a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do briquete (Cap\u00edtulo 3, figura 3.8) e tamb\u00e9m \u00e0quelas concernentes a mistura de \n\ncarepa cominu\u00edda abaixo de 0,15 mm e carv\u00e3o vegetal abaixo de 0,074 mm (Cap\u00edtulo 2, \n\nfigura 2.11). J\u00e1 que esses ensaios de autorredu\u00e7\u00e3o foram realizados apenas em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\nisot\u00e9rmicas, a obten\u00e7\u00e3o das taxas em diferentes temperaturas implicou tamb\u00e9m na varia\u00e7\u00e3o da \n\nfra\u00e7\u00e3o reagida das amostras. Contudo, os valores colocados no gr\u00e1fico correspondem aos \n\n\n\n \n\n187 \n\n \n\n \n\ninstantes iniciais de fra\u00e7\u00e3o reagida (0,1; 0,2; 0,3 e 0,5), que aumenta progressivamente com a \n\ntemperatura.     \n\n-4,5\n\n-4\n\n-3,5\n\n-3\n\n-2,5\n\n-2\n\n700 800 900 1000 1100 1200\n\nlo\ng \n\nr \n(1\n\n/s\n) \n\nT (\u00b0C)\n\nCV (1,7 - 1,2 mm)\n\nCV (0,6 - 0,35 mm)\n\nCV (0,2 - 0,04 mm)\n\nCP (1 - 2,5 mm)\n\nCP (0,3 - 0,6 mm)\"\n\nMistura autorredutora I\n\nMistura Autorredutora II\n\nGaseifica\u00e7\u00e3o \n\nRedu\u00e7\u00e3o\n\nAutorredu\u00e7\u00e3o\n\n \nFigura 5.3 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o das taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa (CP), gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal \n\n(CV), mistura autorredutora I (utilizada nos briquetes) e mistura autorredutora II (carepa \n\nabaixo de 0,15 mm e carv\u00e3o vegetal entre 0,074 e 0,044 mm).  \n\n \n\nAs taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa nas temperaturas em torno de 800\u00b0C n\u00e3o s\u00e3o \n\napresentadas no gr\u00e1fico em virtude do fen\u00f4meno de deposi\u00e7\u00e3o de carbono estar presente j\u00e1 em \n\n0,2 de fra\u00e7\u00e3o reagida. Entretanto, seguindo-se a tend\u00eancia de inclina\u00e7\u00e3o dos pontos, observa-\n\nse, que no intervalo de temperatura entre 800 e 900\u00b0C, as taxas de redu\u00e7\u00e3o da carepa e de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal s\u00e3o compar\u00e1veis. No entanto, o aumento da temperatura tem \n\nmaior influ\u00eancia sobre a reatividade do carv\u00e3o vegetal e, a partir de 900\u00b0C, as taxas de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o do redutor s\u00e3o visivelmente maiores que as de redu\u00e7\u00e3o da carepa. O efeito da \n\ntemperatura sobre a reatividade de tais constituintes tamb\u00e9m se confirma por meio da energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o obtida para as rea\u00e7\u00f5es individuais, que corresponde a valores acima de 200 kJ/mol \n\npara a gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal ao CO2 e pr\u00f3ximo de 80 kJ/mol para a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncarepa com CO. \n\n\n\n \n\n188 \n\n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s misturas autorredutoras, verifica-se que as taxas obtidas em torno de \n\n900\u00b0C s\u00e3o da mesma ordem de grandeza das taxas de gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal. O \n\naumento da temperatura ocasiona o aumento das taxas de autorredu\u00e7\u00e3o, no entanto, este \n\nacr\u00e9scimo n\u00e3o segue o comportamento do carv\u00e3o vegetal e a partir de aproximadamente \n\n1000\u00b0C, os pontos mostram-se dispostos na regi\u00e3o intermedi\u00e1ria com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rea\u00e7\u00f5es \n\nindividuais \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e \u00e0 gaseifica\u00e7\u00e3o.  \n\nEntre as misturas autorredutoras, nota-se que aquela referente aos constituintes \n\ncominu\u00eddos (mistura II) aumenta suas taxas de rea\u00e7\u00e3o posteriormente, fato este que pode ser \n\natribu\u00eddo \u00e0s menores taxas de aquecimento nos ensaios realizados com essa mistura. Contudo, \n\nobserva-se que a taxa de autorredu\u00e7\u00e3o da mistura II sofre maior influ\u00eancia da temperatura, o \n\nque indica uma maior influ\u00eancia da gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o vegetal quando a carepa \u00e9 usada \n\nem menores granulometrias.  \n\nPor conseguinte, tendo-se em vista as taxas das rea\u00e7\u00f5es individuais e das misturas \n\nautorredutoras, acredita-se que a partir, de 1000\u00b0C, a rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da carepa tem \n\ninflu\u00eancia expressiva sobre a taxa global de autorredu\u00e7\u00e3o. Ainda, o gr\u00e1fico da figura 5.4 \n\nmostra que o aumento progressivo da temperatura deve favorecer o controle cin\u00e9tico exercido \n\npela rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o.  \n\nEsses resultados est\u00e3o parcialmente de acordo com a grande maioria dos estudos \n\ncitados na literatura, que indicam que, com o aumento da temperatura, a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard \n\ndeixa de ser a \u00fanica etapa controladora da cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o. Contudo, a faixa de \n\ntemperatura em que uma ou outra rea\u00e7\u00e3o (gaseifica\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o) controla a taxa global \n\nvaria em fun\u00e7\u00e3o dos constituintes do comp\u00f3sito.  \n\nOs estudos realizados com finos de carv\u00e3o vegetal e hematita indicam que a rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard \u00e9 a etapa controladora da cin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o at\u00e9 marcas de \n\ntemperatura entre 1050 (Nascimento et al., 1997) e 1100\u00b0C (Halder e Fruehan, 2008). \n\nContudo, na autorredu\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos elaborados com finos de min\u00e9rio e coque ou grafita \n\ncomo redutor, a literatura cita que a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard exerce o controle global das taxas \n\nde autorredu\u00e7\u00e3o at\u00e9 1200\u00b0C (Moon e Sahajwalla, 2006). \n\nNo entanto, a maior parte dos estudos desenvolvidos em autorredu\u00e7\u00e3o utiliza finos de \n\nmin\u00e9rio de ferro hemat\u00edtico ou magnet\u00edtico e redutores de reatividade m\u00e9dia (chars de carv\u00e3o) \n\ne baixa (moinha de coque, coque de petr\u00f3leo e grafita). A luz dessas constata\u00e7\u00f5es foi \n\n\n\n \n\n189 \n\n \n\n \n\nconstru\u00eddo o gr\u00e1fico esquem\u00e1tico da figura 5.4, que mostra onde o presente estudo se coloca \n\nem compara\u00e7\u00e3o a outros j\u00e1 realizados e evidencia a sua particularidade. \n\nNo presente estudo, entretanto, acredita-se que a combina\u00e7\u00e3o da baixa redutibilidade \n\nda carepa comparativamente a outros \u00f3xidos e a elevada reatividade do carv\u00e3o vegetal sejam \n\nrespons\u00e1veis pelo fato de a rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o ter influ\u00eancia sobre a cin\u00e9tica global da mistura \n\nem temperaturas mais baixas que aquelas normalmente citadas na literatura.  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.4 - Esquema proposto para posicionar o presente estudo em compara\u00e7\u00e3o a casos da \n\nliteratura. \n\n \n\nNos ensaios termogravim\u00e9tricos realizados em condi\u00e7\u00f5es de atmosfera oxidante e \n\naquecimento r\u00e1pido, observou-se uma not\u00e1vel complexidade das rea\u00e7\u00f5es envolvidas. Nas \n\ntemperaturas de autorredu\u00e7\u00e3o, a mistura est\u00e1 sujeita \u00e0s rea\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas de autorredu\u00e7\u00e3o, \n\noxida\u00e7\u00e3o do ferro e combust\u00e3o do carbono. Contudo, nesses ensaios, foram necess\u00e1rios \n\napenas cerca de cinco minutos em temperaturas acima de 800\u00b0C para a amostra atingir o seu \n\nm\u00e1ximo valor de perda de massa. A energia de ativa\u00e7\u00e3o estimada nessas condi\u00e7\u00f5es, para a \n\nmistura autorredutora, foi pr\u00f3xima de 70 kJ/mol. Comparativamente \u00e0s rea\u00e7\u00f5es individuais, \n\nnota-se que a de energia de ativa\u00e7\u00e3o da mistura em condi\u00e7\u00f5es oxidantes \u00e9 mais pr\u00f3xima \n\ndaquela obtida para a redu\u00e7\u00e3o da carepa. Assim, este fato tamb\u00e9m \u00e9 indicativo da import\u00e2ncia \n\nda rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o da carepa nas taxas globais de autorredu\u00e7\u00e3o.   \n\nMenor \n\nMenor\n\nMaior\n\nMaior\n\nReatividade do \n\nredutor \n\nRedutibilidade \n\nHematita/Grafita/Antracitos \n\nCarvalho et al.. (1993) \n\nHuang e Lu (1993) \n\nNoldin, (2002) \n\nMoon e Sahajwalla (2003) \n\n \n\nHematita/Carv\u00e3o vegetal \n\nFruehan (1977) \n\n          Takano (2001) \n\nMour\u00e3o (1999) \n\nFortini e Fruehan (2005) \n\nCarepa/Carv\u00e3o vegetal \n\nPresente trabalho \n\n\n\n \n\n190 \n\n \n\n \n\nEstudo dos Briquetes Autorredutores \n\nA mistura autorredutora aglomerada a partir do processo de briquetagem originou \n\nbriquetes com valores de densidade aparente em torno de 2,5 g/ml. A porosidade encontrada \n\npara estes aglomerados foi de aproximadamente 27% e tais poros est\u00e3o relacionados, \n\nessencialmente, \u00e0 natureza de porosidade da carepa e do carv\u00e3o vegetal que constituem os \n\nbriquetes.  \n\nOs briquetes autorredutores foram submetidos a quatro diferentes tipos de ensaios de \n\naquecimento com finalidades distintas, que s\u00e3o complementares e corroborativos uns dos \n\noutros. Uma s\u00edntese desses testes \u00e9 apresentada na tabela 5.2. \n\n \n\nTabela 5.2 \u2013 S\u00edntese dos ensaios de aquecimento realizados com os briquetes. \n\nTipo de Forno Condi\u00e7\u00f5es de aquecimento / \n\nTemperatura  \n\nAtmosfera Objetivo do ensaio \n\nMacrotermobalan\u00e7a Lento \n\nTm\u00e1xima = 1050\u00b0C \n\nNitrog\u00eanio Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ntermogravim\u00e9trica / \n\nan\u00e1lise de gases \n\nForno mufla com \n\ngrelha m\u00f3vel \n\nR\u00e1pido \n\nTm\u00e1xima = 950\u00b0C \n\nAr atmosf\u00e9rico Perfil de temperatura \n\nno interior do briquete\n\nForno mufla R\u00e1pido \n\nT = 1100, 1200 e 1250\u00b0C \n\nAr atmosf\u00e9rico Determina\u00e7\u00e3o da \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nForno mufla de alta \n\ntemperatura \n\nR\u00e1pido \n\nTm\u00e1xima = 1400\u00b0C \n\nAr atmosf\u00e9rico Aproxima\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00e1tica industrial \n\n \n\nNa caracteriza\u00e7\u00e3o termogravim\u00e9trica em atmosfera inerte, tanto para pequenas \n\nquantidades m\u00e1ssicas (ensaios de termobalan\u00e7a), como para os briquetes (ensaios em \n\nmacrotermobalan\u00e7a), observou-se valores de perda de massa de em torno de 40%, qual se \n\ndevem as etapas sequenciais de secagem, desvolatiliza\u00e7\u00e3o e autorredu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n191 \n\n \n\n \n\nEmbora os testes realizados em macrotermobalan\u00e7a n\u00e3o tenham tido cunho cin\u00e9tico, a \n\nan\u00e1lise dos gases de sa\u00edda resultantes desses ensaios demonstrou que a 1050\u00b0C, a press\u00e3o \n\nparcial de CO \u00e9 condizente \u00e0 presen\u00e7a de um controle misto sobre taxa global de autorredu\u00e7\u00e3o \n\ndo briquete. Este resultado corrobora aqueles j\u00e1 indicados anteriormente para pequenas \n\nquantidades de massa, os quais indicaram que acima de 1000\u00b0C, tanto a rea\u00e7\u00e3o de Boudouard \n\ncomo a de redu\u00e7\u00e3o da carepa exercem influ\u00eancia na cin\u00e9tica de autorredu\u00e7\u00e3o desses briquetes.  \n\nConhecendo-se as propriedades relativas \u00e0 cin\u00e9tica qu\u00edmica que rege a autorredu\u00e7\u00e3o e \n\nsabendo-se que a transfer\u00eancia de massa \u00e9 de menor import\u00e2ncia para o caso dos aglomerados \n\nautorredutores (Sun e lu, 1999), avaliou-se tamb\u00e9m a transfer\u00eancia de calor no interior dos \n\nbriquetes em estudo.  \n\nA figura 5.6a apresenta as curvas de temperatura em fun\u00e7\u00e3o do raio na dire\u00e7\u00e3o \n\ntransversal do briquete padr\u00e3o, obtidas por meiodas medidas de temperatura em tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es \n\ndistintas do aglomerado. Al\u00e9m dos tr\u00eas pontos de medida, fez-se uma interpola\u00e7\u00e3o dos dados \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de uma maior n\u00famero de pontos de temperatura na constru\u00e7\u00e3o das curvas. No \n\neixo das abscissas, o ponto zero corresponde \u00e0 superf\u00edcie, ao passo que o valor m\u00e1ximo (19) \n\nrefere-se ao n\u00facleo do briquete. \n\nA figura 5.6b apresenta as curvas de temperatura em fun\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o de volume \n\nocupado pela frente de rea\u00e7\u00e3o no sentido transversal do briquete, estimados a partir dos dados \n\nmostrados na figura 5.6a. No eixo inferior das abscissas, a fra\u00e7\u00e3o de volume foi calculada \n\nconsiderando-se uma geometria esf\u00e9rica do aglomerado (equa\u00e7\u00e3o 5.1), j\u00e1 que o calor deve se \n\npropagar na dire\u00e7\u00e3o transversal do briquete.  \n\n \n\n                                                         Vi/Vm\u00e1ximo = 1 \u2013 (ri/rm\u00e1ximo)3                                    (5.1) \n\n \n\nonde Vi \u00e9 o volume ocupado pela frente de rea\u00e7\u00e3o no instante i, Vm\u00e1ximo o volume m\u00e1ximo do \n\naglomerado, ri o raio atingido pela frente de rea\u00e7\u00e3o no instante i e rm\u00e1ximo o raio do aglomerado \n\n(19 mm). Tamb\u00e9m no gr\u00e1fico da figura 5.5 \u00e9 apresentado no eixo das abscissas superior o raio \n\ncorrespondente ao volume da abscissa inferior. \n\nA figura 5.5c ilustra esquematicamente os resultados obtidos nos gr\u00e1ficos das figuras \n\n5.5a e 5.6b. Para efeito representativo, considerou-se que a desvolatiliza\u00e7\u00e3o tem in\u00edcio em \n\n300\u00b0C e a autorredu\u00e7\u00e3o em 800\u00b0C. \n\n\n\n \n\n192 \n\n \n\n \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\n0 3 6 9 12 15 18\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nRaio (mm)\n\n5 min.\n\n10 min.\n\n15 min.\n25 min.\n\n7,5 min.\n\n \n\n \n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0,2 0,4 0,6 0,8 1\n\nTe\nm\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n)\n\nV/Vm\u00e1ximo\n\n5 min.\n\n10 min.\n\n15 min.\n25 min.\n\n7,5 min.\n\n3 6 9\nRaio (mm)\n\n19\n\n \n\n \n\n \n\n \n5 min. \n\n       V/V0 desvolatiliza\u00e7\u00e3o = 99% \n\n       V/V0 redu\u00e7\u00e3o = 42% \n\n \n\n \n                     10 min. \n     V/V0 desvolatiliza\u00e7\u00e3o = 100% \n\n     V/V0 redu\u00e7\u00e3o = 92% \n\n \n  15 min. \n\n   V/V0 desvolatiliza\u00e7\u00e3o = 100% \n\n   V/V0 redu\u00e7\u00e3o = 99%  \n\nFigura 5.5 \u2013 (a) Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da temperatura em fun\u00e7\u00e3o do raio do briquete em \n\ndiferentes tempos de aquecimento, (b) Gr\u00e1fico de varia\u00e7\u00e3o da temperatura em fun\u00e7\u00e3o da \n\nfra\u00e7\u00e3o de volume aquecida e (c) Ilustra\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do deslocamento da frente de \n\nvolatiliza\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o na se\u00e7\u00e3o transversal do briquete para diferentes instantes de tempo. \n\n \n\nFrente de desvolatiliza\u00e7\u00e3o (300\u00b0C)\n\nFrente de redu\u00e7\u00e3o (800\u00b0C) Frente de redu\u00e7\u00e3o (800\u00b0C) \n\na) \n\nb) \n\nc) \n\n\n\n \n\n193 \n\n \n\n \n\nFazendo-se a leitura dos gr\u00e1ficos atrav\u00e9s do esquema proposto pela figura 5.5, nota-se \n\nque, em 5 minutos de ensaio, quase todo o aglomerado j\u00e1 atingiu a temperatura de \n\ndesvolatiliza\u00e7\u00e3o e a frente de redu\u00e7\u00e3o propagou-se em 3 mm para o interior do briquete, o que \n\ncorresponde a aproximadamente 42% do seu volume. Em 10 minutos de aquecimento, cerca \n\nde 90% (10 mm de raio) do aglomerado j\u00e1 atingiu a temperatura de 800\u00b0C. Somente ap\u00f3s ter \n\ntranscorrido cerca de 25 minutos de ensaio \u00e9 que o briquete como um todo atinge \n\ntemperaturas pr\u00f3ximas daquela de aquecimento do forno, igual a 950\u00b0C. \n\nNota-se por meio do gr\u00e1fico da figura 5.6b que s\u00e3o necess\u00e1rios apenas cerca de 10 \n\nminutos para que quase 90% do volume do briquete atinja 800\u00b0C. No entanto, ap\u00f3s ter \n\natingido tal marca de temperatura, s\u00e3o necess\u00e1rios ainda cerca de 15 minutos (25 minutos de \n\nensaio) para que esta mesma fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do briquete aumente 100\u00b0C e alcance os \n\nvalores de temperatura pr\u00f3ximos da superf\u00edcie. \u00c9 bastante prov\u00e1vel que a rea\u00e7\u00e3o de \n\nBoudouard, que se caracteriza por sua elevada endotermicidade, seja respons\u00e1vel por esse \n\ndecr\u00e9scimo da taxa de transfer\u00eancia de calor. Visto que o redutor utilizado nos briquetes \u00e9 \n\nbastante reativo, j\u00e1 em temperaturas pr\u00f3ximas a 800\u00b0C a taxa de consumo de calor para a \n\nocorr\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard deve ser expressiva. Assim, conforme j\u00e1 sugerido por \n\ndiversos autores (Sun e Lu, 1993, Carvalho et al., 1993, Nascimento et al.,1999, Noldin, \n\n2002)  a gaseifica\u00e7\u00e3o do carbono age como uma barreira qu\u00edmica, dificultando a entrada de \n\ncalor nos briquetes. \n\nOs ensaios realizados em forno mufla para marcas de tempo e temperatura distintas \n\npermitiram estimar a energia de ativa\u00e7\u00e3o do aglomerado padr\u00e3o (B1) utilizado no estudo. Os \n\nc\u00e1lculos basearam-se nas an\u00e1lises de consumo de carbono e, por meio do modelo de redu\u00e7\u00e3o \n\nuniforme frequentemente utilizado por outros autores (Santos et al., 2001, Carvalho et al., \n\n1993, Noldin, 2002), a energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente obtida foi de 93 kJ/mol. \n\nComparativamente a outros estudos de autorredu\u00e7\u00e3o de aglomerados, a energia de ativa\u00e7\u00e3o \n\nestimada \u00e9 relativamente pr\u00f3xima daquelas determinadas por Nascimento et al. (1999) (91 \n\nkJ/mol) e Carvalho et al. (1993) (96 kJ/mol). Ainda, este valor \u00e9 da mesma ordem de grandeza \n\nda energia de ativa\u00e7\u00e3o obtida para a redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos da carepa e, assim como indicaram \n\nGhosh e Tiwary (tabela 3.1), em temperaturas elevadas, essa rea\u00e7\u00e3o deve ser controladora da \n\ncin\u00e9tica global de autorredu\u00e7\u00e3o desses aglomerados. \n\nPor fim, os ensaios realizados com vistas ao uso dos briquetes no FEA expuseram as \n\npossibilidades de uso destes briquetes. Com elevadas taxas de aquecimento ( > que \n\n\n\n \n\n194 \n\n \n\n \n\n100\u00b0C/min.) at\u00e9 a temperatura de 1400\u00b0C e condi\u00e7\u00f5es de atmosfera oxidante de ar, em quinze \n\nminutos de ensaio os briquetes testados chagaram a um percentual de metaliza\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo de \n\n80%. Nesses ensaios, como at\u00e9 mesmo naqueles de menores taxas de aquecimento (em \n\nmacrotermobalan\u00e7a), verificou-se a redu\u00e7\u00e3o topoqu\u00edmica dos briquetes testados.  \n\nO briquete resultante dos experimentos realizados em forno mufla at\u00e9 1400\u00b0C \n\napresentou uma casca met\u00e1lica enregidecida com material fri\u00e1vel e de menor metaliza\u00e7\u00e3o no \n\nseu interior (vide figura 5.7). Esse modelo de redu\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi observado e avaliado em maiores \n\ndetalhes por Nogueira et al. (2004) e Gudenau et al. (2005). Contudo, para condi\u00e7\u00f5es de \n\natmosfera oxidante, \u00e9 prov\u00e1vel que ocorra ainda a combust\u00e3o na superf\u00edcie do aglomerado, \n\ncomo sugerem os resultados de termobalan\u00e7a (com atmosfera oxidante) e de medida de \n\ntemperatura na superf\u00edcie dos briquetes. Devido \u00e0 sua exotermia, a rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o \n\npromove um aumento de temperatura na superf\u00edcie do briquete, o que contribui para a \n\nsinteriza\u00e7\u00e3o do ferro formado nessa regi\u00e3o e o consequente endurecimento da casca met\u00e1lica. \n\nApesar de as condi\u00e7\u00f5es desses experimentos n\u00e3o serem t\u00e3o rigorosas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio da atmosfera, acredita-se que a oxida\u00e7\u00e3o do ferro produzido no \n\ninterior do briquete seja dificultada em virtude da casca met\u00e1lica formada e da grande \n\nquantidade de gases expelidos pelo aglomerado.   \n\n \n\n \n\n         \n\n                                \n\n \n\n \n\nFigura 5.6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do (a) briquete durante o aquecimento e (b) ap\u00f3s 15 \n\nminutos em alta temperatura (vers\u00e3o modificada de Buzin, 2009). \n\n \n\nN\u00facleo parcialmente reagido \n\nCO/CO2 \n\nCalor \n\nVol\u00e1teis \n\nCasca met\u00e1lica \n\nRegi\u00e3o intermedi\u00e1ria de \n\nalta metaliza\u00e7\u00e3o \n\na) b) \n\n\n\n \n\n195 \n\n \n\n \n\nA partir das constata\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0s taxas das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas individuais, \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de temperatura no interior dos aglomerados e ao modelo de redu\u00e7\u00e3o \n\nencontrado nos ensaios de alta temperatura, acredita-se que tanto a cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o da \n\ncarepa como a transfer\u00eancia de calor sejam obst\u00e1culos limitantes da cin\u00e9tica global do \n\nbriquete. O elevado gradiente de temperatura no interior desse aglomerado deve ser resultado, \n\nprincipalmente, da rea\u00e7\u00e3o de Boudouard que ocorre de forma intensa em fun\u00e7\u00e3o da alta \n\nreatividade do redutor utilizado. Assim, essa \u201cbarreira\u201d qu\u00edmica dificulta a entrada de calor no \n\nbriquete, reduzindo o tempo de alta temperatura no seu interior, e, consequentemente, a taxa \n\nde redu\u00e7\u00e3o da carepa. \n\nEmbora as variantes introduzidas nos briquetes sejam razoavelmente plaus\u00edveis no \n\nintuito de incrementar o potencial cin\u00e9tico de autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes, o grau de \n\ncominui\u00e7\u00e3o empregado para a carepa e a quantidade de ferro met\u00e1lico introduzido n\u00e3o \n\ntrouxeram benef\u00edcios valiosos na metaliza\u00e7\u00e3o dos briquetes. N\u00e3o obstante, novas tentativas \n\ncom briquetes de menor espessura e/ou com carepa em granulometrias ainda menores (abaixo \n\nde 0,1 mm) podem refletir-se em ganhos cin\u00e9ticos, tendo-se em vista os fen\u00f4menos apontados \n\ncomo controladores.  \n\nFinalmente, no \u00e2mbito cin\u00e9tico, os resultados d\u00e3o ind\u00edcios da possibilidade de uso \n\ndesses briquetes em FEA, uma vez que grande parte dos \u00f3xidos foi reduzida no tempo de 15 \n\nminutos para as condi\u00e7\u00f5es de alta temperatura. Acredita-se, que o carregamento de briquetes \n\nautorredutores em FEA deve ter maior \u00eaxito quando adicionado nas regi\u00f5es de altura \n\nintermedi\u00e1ria e pr\u00f3ximo das paredes do forno, de modo a ter um intervalo de tempo mais \n\nlongo para a sua fus\u00e3o (distante do \u201cfundo \u00famido\u201d e dos eletrodos) bem como evitar \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais severas de oxida\u00e7\u00e3o (presentes no topo da carga). De qualquer forma, \n\ndependendo da propor\u00e7\u00e3o de briquetes na carga fria do forno, a fus\u00e3o dos \u00f3xidos \n\nremanescentes n\u00e3o deve causar grandes impactos sobre os par\u00e2metros de controle do FEA. De \n\nacordo com Godinskii (2003), tais \u00f3xidos podem favorecer a espuma\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria, sendo \n\nincorporados pela mesma ou reduzidos retornando para o banho, caso ocorra a fus\u00e3o antes da \n\ntotal redu\u00e7\u00e3o. Caso esses \u00f3xidos sejam agregados \u00e0 esc\u00f3ria, o equil\u00edbrio banho-esc\u00f3ria (Fel-\n\nFeOl) poder\u00e1 diminuir a oxida\u00e7\u00e3o do ferro no banho, n\u00e3o tendo maiores efeitos sobre o \n\nrendimento met\u00e1lico do FEA. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n196 \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\n \n\nA problem\u00e1tica relacionada \u00e0 reciclagem da carepa em usinas mini-mills que operam \n\ncom FEA foi motivadora da presente tese. Visto que na maioria das vezes esse tipo de usina \n\nn\u00e3o disp\u00f5e de reatores de redu\u00e7\u00e3o, avaliou-se a possibilidade de reciclar o ferro contido nesse \n\nres\u00edduo por meio da introdu\u00e7\u00e3o de aglomerados autorredutores em FEA. Para isso, o corrente \n\nestudo disp\u00f4s-se a conhecer as propriedades da carepa, escolher o redutor adequado e avaliar \n\no potencial de redu\u00e7\u00e3o bem como os fatores que regem a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00e3o dos briquetes \n\nproduzidos com essas mat\u00e9rias-primas. As principais conclus\u00f5es concernentes a esses t\u00f3picos \n\ns\u00e3o descritas a seguir. \n\nA carepa utilizada neste estudo \u00e9 constitu\u00edda de uma mistura de \u00f3xidos de ferro com \n\nteor relativamente baixo de impurezas (8%) e grau de oxida\u00e7\u00e3o (O/Fe) m\u00e9dio em torno de \n\n1,15. Os exames microsc\u00f3picos revelaram que esse res\u00edduo \u00e9 estratificado em tr\u00eas camadas \n\nque se distinguem quanto aos seus aspectos morfol\u00f3gicos. A camada externa, relativamente \n\nfina e porosa, \u00e9 composta principalmente de hematita e magnetita. A camada intermedi\u00e1ria e a \n\ncamada interna s\u00e3o compostas, respectivamente, de wustita densa e wustita porosa. Atrav\u00e9s \n\ndas an\u00e1lises qu\u00edmicas e das observa\u00e7\u00f5es em microsc\u00f3pio, constatou-se que a wustita \u00e9 a fase \n\nmajorit\u00e1ria presente na carepa. \n\n A energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente de redu\u00e7\u00e3o da carepa, encontrada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo de redu\u00e7\u00e3o uniforme nos instantes iniciais de redu\u00e7\u00e3o com CO puro e mistura \n\n90%CO-10%CO2, foi de 71 a 80 kJ/mol, respectivamente. Observou-se a presen\u00e7a de duas \n\nmorfologias caracter\u00edsticas como produtos de redu\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro da carepa: ferro \n\nporoso e whiskers de ferro. Em altas temperaturas (acima de 1000\u00b0C) prevaleceu a presen\u00e7a \n\ndo ferro poroso, ao passo que as agulhas de ferro (whiskers) apareceram mais claramente em \n\ntemperaturas abaixo de 1000\u00b0C. Nos experimentos de redu\u00e7\u00e3o realizados com g\u00e1s, foi \n\nverificada a deposi\u00e7\u00e3o de carbono no ferro em temperaturas iguais ou menores que 1000\u00b0C. \n\nO material carbonoso escolhido para a fun\u00e7\u00e3o de agente redutor dos briquetes foi os \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal residuais da ind\u00fastria carvoeira do interior do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul. Contudo, tal material \u00e9 relativamente grosseiro frente aos finos empregados na \n\nind\u00fastria sider\u00fargica, e caracteriza-se por sua elevada porosidade (em torno de 50%) e \n\n\n\n \n\n197 \n\n \n\n \n\nreatividade. A escolha desse redutor deve-se \u00e0 sua elevada reatividade em compara\u00e7\u00e3o a \n\noutros. Os ensaios de gaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores testados neste estudo apresentaram a seguinte \n\nordem decrescente de reatividade: carv\u00e3o vegetal, carv\u00e3o mineral e coque de petr\u00f3leo. A \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o aparente obtida a partir desses ensaios foi de 237, 214 e 335 kJ/mol, \n\nrespectivamente, para o CV, CM e CP. Os resultados cin\u00e9ticos observados nos ensaios de \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o dos redutores refletiram-se nos testes de autorredu\u00e7\u00e3o realizados com a carepa.  \n\nA mistura utilizada na confec\u00e7\u00e3o dos briquetes autorredutores, que teve a carepa, os \n\nfinos de carv\u00e3o vegetal e os aglomerantes como constituintes principais, tem como m\u00e1xima \n\nperda de massa valores pr\u00f3ximos a 40% que se devem as etapas de secagem, desvolatiliza\u00e7\u00e3o \n\ne autorredu\u00e7\u00e3o. Os ensaios dessa mistura em termobalan\u00e7a em condi\u00e7\u00f5es de atmosfera \n\noxidante e aquecimento r\u00e1pido (em torno de 100\u00b0C/min) demonstraram uma not\u00e1vel \n\ncomplexidade das rea\u00e7\u00f5es envolvidas. Nas temperaturas de autorredu\u00e7\u00e3o, a mistura est\u00e1 \n\nsujeita \u00e0s rea\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas de autorredu\u00e7\u00e3o, oxida\u00e7\u00e3o do ferro e combust\u00e3o do carbono.  \n\nOs briquetes produzidos com a mistura autorredutora apresentaram valores de \n\ndensidade aparente em torno de 2,5 g/ml e 27% de porosidade. Do ponto de vista cin\u00e9tico, a \n\ncombina\u00e7\u00e3o da baixa redutibilidade da carepa em compara\u00e7\u00e3o a de outros \u00f3xidos assim como \n\na elevada reatividade do carv\u00e3o vegetal indicam que a rea\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o afeta \n\nconsideravelmente a cin\u00e9tica global da autorredu\u00e7\u00e3o dos briquetes em temperaturas acima de \n\n1000\u00b0C. Esse fato foi corroborado pelo valor de energia de ativa\u00e7\u00e3o aparente encontrado para \n\no briquete, que foi de 93 kJ/mol, resultado esse relativamente pr\u00f3ximo da Ea de redu\u00e7\u00e3o da \n\ncarepa. \n\nContudo, as diferen\u00e7as de temperatura e de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no sentido superf\u00edcie-\n\nn\u00facleo do aglomerado foram bastante expressivas, o que sugere que a transfer\u00eancia de calor \n\nno interior dos briquetes tem influ\u00eancia significativa na sua cin\u00e9tica de redu\u00e7\u00e3o. Tanto a \n\nredu\u00e7\u00e3o do briquete como a redu\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de carepa no interior do aglomerado \n\nseguiram um modelo topoqu\u00edmico de rea\u00e7\u00e3o. \n\nOs testes que buscaram representar as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, tempo e atmosfera, \n\nrelacionadas ao funcionamento do FEA, demonstraram que os briquetes atingiram valores de \n\nmetaliza\u00e7\u00e3o entre 76 e 79%. As variantes introduzidas nos briquetes n\u00e3o trouxeram benef\u00edcios \n\nvaliosos na metaliza\u00e7\u00e3o dos  aglomerados estudados.  \n\n\n\n \n\n198 \n\n \n\n \n\nEnfim, uma diretriz para a reciclagem da carepa gerada nas usinas mini-mills que n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de reatores de redu\u00e7\u00e3o foi apontada na presente tese. O detalhamento a respeito das \n\nparticularidades de redutibilidade e dos aspectos acerca dessa propriedade da carepa s\u00e3o \n\nsubs\u00eddios que devem atender as necessidades desse tipo de usina e contribuir para trabahos \n\nfuturos. O estudo dedicado ao carv\u00e3o vegetal tratado como res\u00edduo no interior do RS e o seu \n\nemprego na siderurgia tamb\u00e9m pode acarretar benef\u00edcios econ\u00f4micos e ambientais para os \n\nsetores diretamente envolvidos (carvoarias e sider\u00fargicas). Por sua vez, as pesquisas \n\nrealizadas neste trabalho com briquetes autorredutores tamb\u00e9m devem refletir em ganhos \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos para a ci\u00eancia emergente de autorredu\u00e7\u00e3o, a qual tem como ideal a \n\nreciclagem de res\u00edduos sider\u00fargicos e, por conseguinte, o aumento de sustentabilidade \n\nalmejado por este setor industrial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n199 \n\n \n\n \n\n \n\nSUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir do presente trabalho \u00e9 poss\u00edvel fazer uma \n\ns\u00e9rie de sugest\u00f5es visando \u00e0 continuidade do estudo. A seguir, apresentam-se algumas \n\nindica\u00e7\u00f5es para o avan\u00e7o do conhecimento nesse tema em fun\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos j\u00e1 abordados e \n\ntamb\u00e9m daqueles ainda n\u00e3o tratados: \n\n- confec\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de testes com briquetes de menor espessura e menor granulometria de \n\ncarepa que \u00e0queles testados no presente trabalho, visando a ganhos cin\u00e9ticos de autorredu\u00e7\u00e3o; \n\n- avalia\u00e7\u00e3o das propriedades de resist\u00eancia mec\u00e2nica dos briquetes antes e ap\u00f3s os ensaios de \n\nautorredu\u00e7\u00e3o; \n\n- balan\u00e7o t\u00e9rmico dos briquetes; \n\n- modelagem num\u00e9rica dos briquetes utilizados neste estudo, de modo a obter uma ferramenta \n\nde menor custo e maior praticidade para simular a presen\u00e7a de vari\u00e1veis sobre a cin\u00e9tica \n\nqu\u00edmica e a transfer\u00eancia de calor nos aglomerados;  \n\n- testes programados em escala industrial com an\u00e1lise detalhada dos par\u00e2metros de rotina de \n\nmaior relev\u00e2ncia (consumo de energia, rendimento met\u00e1lico, FeO na esc\u00f3ria etc) durante o \n\nprocessamento da carga em FEA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n200 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nADOLFI, B. A.; EKMAN T.; SCH\u00c9ELE, J. V.; BLASIAK, W. Scale Formation and Surface \n\nQuality of Carbon Steel at Oxyfuel Heating, Steel Rolling, Paris 2006. \n\nApostila de Processos Sider\u00fargicos \u2013 Parte 2 \u2013 Aciaria, Mestrado Profissional, Programa de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Minas, Metalurgia e Materiais \u2013 PPGEM, da Universidade federal do \n\nRio Grande do Sul, 2007. \n\nBALAJEE, S. R.; CALLAWAY, P. E.; KEILMAN, L. M. Production and BOF Recycling of \n\nWaste Oxide Briquettes Containing Steelmaking Sludges, Grit, and Scale at Inland Steel, \n\nSteelmaking Conference Proceedings, p. 51-65, 1995. \n\nBARCELLOS, D. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o Vegetal Atrav\u00e9s do uso de \n\nEspectroscopia no Infravermelho Pr\u00f3ximo, Vi\u00e7osa, UFV, 2007. Tese, Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Florestal, Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n\nBASABE, V. V.; SZPUNAR, J. A. Effect of O-2 in heating atmosphere on hydraulic \n\ndescaling in hot rolling of low carbon steel. ISIJ International, v. 48, n. 4, p. 467-474,  2008.  \n\nBOGDANDY L. V., ENGELL H. J. The Reduction of Iron Ores, Springer-Verlag, 1971. \n\nBUZIN, P. J. W. K. Desenvolvimento de Briquetes Autorredutores a partir de Carepas \n\nde Processamento Sider\u00fargico para Utiliza\u00e7\u00e3o em Forno El\u00e9trico a Arco, Porto Alegre: \n\nUFRGS, 2009. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Metalurgia), PPGEM, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. \n\nCARVALHO, E. A.; BRINCK, V. Briquetagem, Tratamento de Min\u00e9rios, Centro de \n\nTecnologia Mineral, 4\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, 2004, pg. 613-636. \n\nCARVALHO, R. J.; NETO, P. G. Q.; D\u2019ABREU J. C. Kinetics of reduction of composite \n\npellets containing iron ore and carbon, Canadian Metallurgical Quarterly, Vol. 33, n. 3, p. \n\n217-225, 1994. \n\n\n\n \n\n201 \n\n \n\n \n\nCHEN, R. Y.; YUEN, W. Y. D. Review of the high-temperature oxidation of iron and carbon \n\nsteels in air or oxygen. Oxidation of Metals, v. 59, n. 5-6, p. 433-468, Jun 2003. \n\nCHOWDHURY, G. M.; ROY, G. G.; ROY, S. K. Reduction kinetics of iron ore-graphite \n\ncomposite pellets in a packed-bed reactor under inert and reactive atmospheres. \n\nMetallurgical and Materials Transactions B-Process Metallurgy and Materials \n\nProcessing Science, v. 39, n. 2, p. 160-178, Apr 2008. \n\nCOETSEE, T.; PISTORIUS, P. C.; VILLIERS, E. E. Rate-determining steps for reduction in \n\nmagnetite-coal pellets, Minerals Engineering, v. 15, p. 919-929, 2002. \n\nCONTRUCCI, M. A. Processo Tecnored Status da Planta de Demonstra\u00e7\u00e3o Industrial, \n\n2005, Trabalho apresentado no 60\u00b0 Congresso Anual da ABM, 3\u00b0 Semin\u00e1rio de Auto-redu\u00e7\u00e3o \n\ne Aglomera\u00e7\u00e3o a Frio, Belo Horizonte, MG, julho 2005. \n\nCUNHA, A. F.; MOL, M. P. G.; MARTINS, M. E.; ASSIS, P. S. Caracteriza\u00e7\u00e3o, \n\nBeneficiamento e Reciclagem de Carepas Geradas em Processos Sider\u00fargicos, Revista \n\nEscola de Minas, v. 59, n. 1, p. 111-116,  2006. \n\nD\u2019ABREU, J. C.; MOUR\u00c3O, M. B.; COSTA, P. H. C.; J\u00daNIOR, J. H. N.; MARCHEZE, E. \n\nCurso de Auto-redu\u00e7\u00e3o Carbo-metalot\u00e9rmica \u2013 7\u00ba Simp\u00f3sio Brasil-Jap\u00e3o, 2008. \n\nDEAN, K. C.; HAVEN, R.; VALDEZ, E. G. Agglomeration as in Treating Waste Materials, \n\nProceeding, Institute for Briquetting Agglomeration, v. 13, p. 23-36, 1973. \n\nDONSKOI, E.; MCELWAIN, D. L. S.; WIBBERLEY, L. J. Estimation and modeling of \n\nparameters for direct reduction in iron ore/coal composites: Part II. Kinetic parameters. \n\nMetallurgical and Materials Transactions B-Process Metallurgy and Materials \n\nProcessing Science, v. 34, n. 2, p. 255-266, Apr 2003.  \n\nDUKELOW, D. A.; WERNER, J. P.; SMITH, N. H. Use of Waste Oxides in the Great Lakes \n\nBOP, Steelmaking Conference Proceedings, p. 67-72, 1995. \n\nEL-HUSSINY, N. A.; SHALABI, M. E. H. A self-reduced intermediate product from iron \n\nand steel plants waste materials using a briquetting process. Powder Technology, v. 205, n. \n\n1-3, p. 217-223, Jan 10 2011.  \n\n\n\n \n\n202 \n\n \n\n \n\nFORTINI, O. M.; FRUEHAN, R. J. Rate of reduction of ore-carbon composites: Part I. \n\nDetermination of intrinsic rate constants. Metallurgical and Materials Transactions B-\n\nProcess Metallurgy and Materials Processing Science, v. 36, n. 6, p. 865-872, Dec 2005. \n\nFRUEHAN, R. J. Rate of reduction of iron-oxides by carbon. Metallurgical Transactions B-\n\nProcess Metallurgy, v. 8, n. 2, p. 279-286,  1977.  \n\nFRUEHAN, R. J. Future steelmaking technologies and the role of basic research. \n\nMetallurgical and Materials Transactions a-Physical Metallurgy and Materials Science, \n\nv. 28, n. 10, p. 1963-1973, Oct 1997. \n\nGODINSKII, N. A.  et al. Use of iron-carbon-bearing briquets in electric steelmaking. \n\nMetallurgist, v. 47, n. 1-2, p. 16-19, Jan-Feb 2003. \n\nGUDENAU, H. W.; SENK, D.; WANG, S.; MARTINS, K. M.; STEP\u00b4HANY, C. Research in \n\nthe Reduction of Iron Ore Agglomeration Including Coal and C-Containing Dust, ISIJ \n\nInternational, v. 45, p. 603-605, 2005. \n\nHALDER, S.; FRUEHAN, R. J. Reduction of Iron-Oxide-Carbon Composites: Part I. \n\nEstimation of the Rate Constants. Metallurgical and Materials Transactions B-Process \n\nMetallurgy and Materials Processing Science, v. 39, n. 6, p. 784-795, Dec 2008. \n\nHAQUE, R.; RAY, H. S. Role of ore/carbon contact and direct reduction in the reduction of \n\niron oxide by carbon. Metallurgical and Materials Transactions B-Process Metallurgy \n\nand Materials Processing Science, v. 26, n. 2, p. 400-401, Apr 1995.  \n\nHUANG, B-H.; LU, W-K. Kinetics and Mechanisms of Reaction in Iron Ore/Coal \n\nComposites, ISIJ International, v. 33, n. 10, p. 1055-1061, 1993. \n\nJIE, S.  et al.. Reduction of oxide scale on hot-rolled strip steels by carbon monoxide. \n\nMaterials Letters, v. 62, n. 20, p. 3500-3502, Jul 2008. \n\nJONES, J. A. T.; BOWMAN, B.; LEFRANK, P. A. Electric Furnace Steelmaking. In:. The \n\nmaking, Shaping and Treating of Steel, 11th edition, Steelmaking and Refining Volume. \n\n:The AISE Steel Foundation, 1998. \n\n\n\n \n\n203 \n\n \n\n \n\nOHNO, K.; UEKI, Y.; MAEDA, T.; NISHIOKA, K.; SHIMIZU, M. Utilization of Waste \n\nPlastic Material as Reducing Agent and Gaseous Source During Iron Reduction Process, VII \n\nJapan-Brazil Symposium on Dust Processing - Energy \u2013 Environment in Metallurgical \n\nIndustries \u2013 ABM, 2008. \n\nKALKREUTH, W.  et al.. Exploring the possibilities of using Brazilian subbituminous coals \n\nfor blast furnace pulverized fuel injection. Fuel, v. 84, n. 6, p. 763-772, Apr 2005. \n\nKONISHI, H.; ICHIKAWA, K.; USUI, T. Effect of Residual Volatile Matter on Reduction of \n\nIron Oxide in Semi-charcoal Composite Pellets. ISIJ International, v. 50, n. 3, p. 386-389,  \n\n2010.  \n\nKOROS, P. J.; Dus, Scale, Slags, Sludges\u2026 Nor Wastes, but Sources of Profits, \n\nMetallurgiacl and Meterials Transactions, v. 34B, p. 769-779, 2003. \n\nKRZYZANOWSKI, M.; BEYNON, J. H.; FARRUGIA, D. C. J. Oxide Scale Behavior in \n\nHigh Temperature Metal Processing, Wiley \u2013 VCH Verlaz GmbH, Weinheinm, 2010. \n\nLEANDRO, C.; MOUR\u00c3O, M. B.; YOKOJI, A.; TAKANO, C.; QUITES, E. C.; GENTILE, \n\nE. F.; LENZ E SILVA, G.; BOLOTA, J. R.; GON\u00c7ALVES, M.; FA\u00c7O, R. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSiderurgia, Associa\u00e7a\u00f5 Brasileira de Metalurgia e Materiais - ABM, S\u00e3o Paulo, 2007. \n\nLIMA, S. D.  et al.. Effect of Processing Parameters on Scale Formation During Hot Steel \n\nStrip Rolling. Materials Research-Ibero-American Journal of Materials, v. 13, n. 1, p. 11-\n\n14, Jan-Mar 2010.  \n\nLU, W-K. Kinetics and Mechanisms in Direct Reduced Iron. In: FEINMAN, J.; RAE D. R. \n\nM. Direct Reduced Iron Technology and Economics of Production and Use. USA: The \n\nIron &amp; Steel Society, 1999, p.43-57. \n\nLUCENA, D. A.; MEDEIROS, R. D.; FONSECA, U. T.; ASSIS, P. S. Aglomera\u00e7\u00e3o de \n\nMoinha de Carv\u00e3o Vegetal e sua Possivel Aplica\u00e7\u00e3o em Alto-forno e Gera\u00e7\u00e3o de Energia, \n\nTecnologia em Metalurgia e Materiais, v. 4, n. 4, p. 1-6, 2008. \n\nL\u00daCIO, A. F\u00edsico-quimica Metal\u00fargica \u2013 Segunda Parte, Belo Horizonte, Universidade \n\nFederal de Minas Gerais \u2013 UFMG, Departamento de Engenharia Metal\u00fargica, 1981. \n\n\n\n \n\n204 \n\n \n\n \n\nMACDOUGALL, J. A. Iron Recovery and Pollution Abatement Using Briquetting Circuits, \n\nProceeding, Institute for Briquetting Agglomeration, v. 13, p. 23-36, 1973. \n\nMACKELLAR, W. Wastes Oxides Suitable for Recycling, Steelmaking Conference \n\nProceedings, p. 417-422, 1998. \n\nMARTINS, K. M.; D\u2019ABREU, J. C.; NOLDIN, J. H. J. Aspectos Morfol\u00f3gicos e Teor de \n\nCarbono do Ferro Met\u00e1lico Gerado na Redu\u00e7\u00e3o de Briquetes Auto-redutores, Tecnologia em \n\nMetalurgia e Materiais, v. 2, n. 2, p. 1-5, out. \u2013 dez. 2005. \n\nMERMOUD, F.; GOLFIER, F.; SALVADOR, S.; VAN DE STEENE, L.; DIRION, J. L. \n\nExperimental and numerical study of steam gasification of a single charcoal particle. \n\nCombustion and Flame, v. 145, p. 59-79, 2006. \n\nMOLINA, A.; MONDR\u00c1GON, F. Reactivity of Coal Gasification with Steam and CO2. Fuel, \n\nv. 77, n. 15, p. 1831-1839, 1998. \n\nMONDAL, K.; LORETHOVA, H.; HIPPO, E.; WILTOWSKI, T.; LALVANI, S. B. \n\nReduction of Iron Oxide in Carbon Monoxide Atmosphere \u2013 Reaction Controlled Kinetics, \n\nFuel Processing Technology, v. 86, p. 33-47, 2004. \n\nMOON, J.; SAHAJWALLA, V. Kinetic model for the uniform conversion of self reducing \n\niron oxide and carbon briquettes. Isij International, v. 43, n. 8, p. 1136-1142,  2003.  \n\n______. Investigation into the role of the Boudouard reaction in self-reducing iron oxide and \n\ncarbon briquettes. Metallurgical and Materials Transactions B-Process Metallurgy and \n\nMaterials Processing Science, v. 37, n. 2, p. 215-221, Apr 2006.  \n\nMOUJAHID, S.; EL RIST, A. The Nucleation of Iron on Dense Wustite: A Morphological \n\nStudy, Metallurgical Transactions B, v. 19B, p. 787-802, 1988. \n\nMURAYAMA, T.; ONO, Y.; KAWAI, Y. Step-wise Reduction of Hematite Pellets with CO-\n\nCO2 Gas Mixtures, Transactions ISIJ, v. 18, p. 579-587, 1978. \n\nNASCIMENTO, R. C.; LENZ, G.; MARTINS, D.; TAKANO, C.; MOUR\u00c3O, M. B.; The \n\nCarbothermic Reduction of Self-Reducing Briquettes Containing Wastes From Blast Furnace \n\n\n\n \n\n205 \n\n \n\n \n\nand BOF Sludges, V Japan-Brazil Symposium on Dust Processing - Energy \u2013 \n\nEnvironment in Metallurgical Industries \u2013 ABM, p. 507-516, 2004. \n\nNASCIMENTO, R. C.; LENZ, G.; TAKANO, C.; MOUR\u00c3O, M. B.; CAPOCCHI, D. T. \n\nSelf-reducing of Iron and Steelmaking Wastes: Effects of the Thermal Cycles, Third Japan-\n\nBrazil Symposium on Dust Processing - Energy - Environment in Metallurgical \n\nIndustries, p. 61-74, 2001.  \n\nNASCIMENTO, R. C.; SILVA, G. F. B. L.; CAPOCCHI, J. D. T.; TAKANO, C.; \n\nMOUR\u00c3O, M. B. Caracteriza\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos de Aciaria a Oxig\u00eanio Visando \n\nReciclagem por Auto-redu\u00e7\u00e3o. XXIX Semin\u00e1rio de Redu\u00e7\u00e3o de Min\u00e9rio de Ferro, Belo \n\nHorizonte, MG, 1998. \n\nNETO, F. B.; NETO, J. B. F.; TAKANO, C.; MOUR\u00c3O, M. B. Avalia\u00e7\u00e3o da Reatividade de \n\nProdutos Carbonosos, 61\u00b0 Congresso Internacional de Metalurgia e Materiais da ABM, Rio \n\nde Janeiro, RJ julho 24-28, 2006. \n\nNICOLLE, R.; RIST, A. Mechanism of Whisker Growth in the Reduction of Wustite, \n\nMetallurgical Transactions B-Process Metallurgy, v. 10B, p. 429, 1979. \n\nNOGUEIRA, A. E. A.; MOUR\u00c3O, M. B.; TAKANO, C. Study of the Process of Reduction \n\nand Smelting of Self-reducing Pellets Between 1573 and 1673K, V Japan-Brazil \n\nSymposium on Dust Processing-Energy-Enrironment in Metallurgical Industries -  \n\nABM, p.  695-704, 2004. \n\nNOLDIN J\u00daNIOR, J. H. Contribui\u00e7\u00e3o ao Estudo da Cin\u00e9tica de Redu\u00e7\u00e3o de Briquetes \n\nAuto-redutores, Rio de Janeiro: PUC \u2013 RJ, 2002. Disserta\u00e7\u00e3o, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Engenharia Metal\u00fargica, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro.   \n\nNOLDIN J\u00daNIOR, J. H.; BENTES, M. A. G.; D\u2019ABREU, J. C.; RO SSI, L. A.; LEITE, A. \n\nB. Recycling of CST By-products by Tecnored Ironmaking, Technical Contribution to the \n\n2nd International Meeting on Ironmaking, Theme \u201cEnvironment / wastes recycling\u201d, 12 \n\na 15 de setembro de 2004, Vit\u00f3ria, ES, Brasil. \n\n\n\n \n\n206 \n\n \n\n \n\nNOLDIN J\u00daNIOR, J. H.; D\u2019ABREU, J. C.; MARCHEZE, E. S.; COSTA, P. H. C. \n\nFlexibilidade de Mat\u00e9rias-primas no Processo Tecnored. Tecnologia em Metalurgia e \n\nMateriais, v. 3, n. 3, p. 22-27, 2007. \n\nOLIVEIRA, F. \u00c9tude des Mat\u00e9riaux Carbon\u00e9s Utilis\u00e9s comme R\u00e9ducteurs pour La \n\nProduction des Alliages de Mangan\u00e8se  dans le Four \u00c9lectrique, Paris: \u00c9cole Centrale  \n\nParis, 2010. Th\u00e8se, Laboratoire d\u2019accueil : Laboratoire de G\u00e9nie des Proc\u00e9d\u00e9s et Mat\u00e9riaux, \n\n\u00c9cole Centrale  Paris. \n\nONO-NAKAZATO, H.; KOYAMA, T.; USUI, T. Improvement of Gas Utilization Ratio in \n\nthe Gaseous Reduction of Iron Oxide and Suppression of Dioxins Formation in Combustion \n\nProcesses by the Enhancement of Carbon Deposition, Journal of High Temperature \n\nSociety, v. 34, n. 1, p. 9-13, 2008. \n\nPELTON, A. D.; BALE, C. W. Thermodynamics. In: FEINMAN, J.; RAE D. R. M. Direct \n\nReduced Iron Technology and Economics of Production and Use. USA: The Iron &amp; Steel \n\nSociety, 1999, p. 25-41. \n\nREIS, W. L. C. Otimiza\u00e7\u00e3o da Reciclagem de Res\u00edduos Sider\u00fargicos por Redu\u00e7\u00e3o \n\nCarbot\u00e9rmica, S\u00e3o Carlos: UFSCAR, 2008. Tese, Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e \n\nEngenharia de Materiais, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. \n\nRHODE, G. M.; Carv\u00e3o Vegetal no Estado do Rio Grande do Sul, In: Atlas Socioecon\u00f4mico \n\nRio Grande do Sul, diponivel em HTTP://www.scp.rs.gov.br?atlas?default.asp., acesso em \n\n12 dez 2008. \n\nROBINSON, R. High Temperature Properties of by-product Cold Bonded Pellets Containing \n\nBlast Furnace Flue Dust, Thermochimica Acta 432, p. 112-123, 2005. \n\nROWEM, H. E.; Agglomeration an Environmental Tool, Proceeding, Institute for \n\nBriquetting Agglomeration, v. 13, p. 59-67, 1973. \n\nSANTOS, D. M.; MOUR\u00c3O, M. B.; TAKANO, C. An\u00e1lise Qualitativa e Quantitativa do \n\nFerro Met\u00e1lico Formado na Redu\u00e7\u00e3o Carbot\u00e9rmica em Elevadas Temperaturas de Pelotas \n\nAuto-redutoras de Min\u00e9rio de Ferro, 63\u00b0 Congresso Anual da ABM, 28 de julho de agosto \n\nde 2008, Santos, SP, Brasil. \n\n\n\n \n\n207 \n\n \n\n \n\nSEATON, C. E.; FOSTER, J. S.; VELASCO, J. Structural-changes occurring during \n\nreduction of hematite and magnetite pellets containing coal char. Transactions of the Iron \n\nand Steel Institute of Japan, v. 23, n. 6, p. 497-503, 1983. \n\nSRINIVASAN, N. S.; LAHIRI, A. K. Studies on reduction of hematite by carbon. \n\nMetallurgical Transactions B-Process Metallurgy, v. 8, n. 1, p. 175-178, 1977 1977.  \n\nSTREZOV, V.  et al.. Computational calorimetric study of the iron ore reduction reactions in \n\nmixtures with coal. Industrial &amp; Engineering Chemistry Research, v. 44, n. 3, p. 621-626, \n\nFeb 2 2005.  \n\nSTRUIS, R.  et al.. Gasification reactivity of charcoal with CO2. Part I: Conversion and \n\nstructural phenomena. Chemical Engineering Science, v. 57, n. 17, p. 3581-3592, Sep 2002.  \n\nSUN S., LU W. K. A study of kinectics and Mechanisms of Iron Ore Reduction in Ore/Coal \n\nComposites, Steelmaking Conference Preceedings, p. 641-648, 1996. \n\nSUN, S.; LU, W. K. A theoretical investigation of kinetics and mechanisms of iron ore \n\nreduction in an ore/coal composite. Isij International, v. 39, n. 2, p. 123-129, 1999 1999. \n\nSZEKELY, J.; EVANS, J. W.; SOHN, H. Y. Gas-Solid Reactions, Academic Press INC, \n\nNew York, NY, 1976. \n\nTURKDOGA.ET; VINTERS, J. V. Gaseous reduction of iron oxides .1. reduction of hematite \n\nin hydrogen. Metallurgical Transactions, v. 2, n. 11, p. 3175-&amp;, 1971 1971.  \n\n______. Catalytic effect of iron on decomposition of carbon-monoxide .1. carbon deposition \n\nin h2-co mixtures. Metallurgical Transactions, v. 5, n. 1, p. 11-19,  1974.  \n\nTurkdogan, E. T. Physical Chemistry of High Temperature Technology. New York: \n\nAcademic Press, 1980. \n\nUEDA, S.  et al.. Reaction Model and Reduction Behavior of Carbon Iron Ore Composite in \n\nBlast Furnace. Isij International, v. 49, n. 6, p. 827-836, 2009 2009.  \n\n\n\n \n\n208 \n\n \n\n \n\nUMADEVI, T.; KUMAR, M. G. S.; MAHAPATRA, P. C.; BABU, T.; M AND RANJAN, \n\nM. Recycling of steel plant mill scale via iron ore pelletisation process, Ironmaking and \n\nSteelmaking, v. 36, n. 6, p. 409 - 415, 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n209 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\nTabela 1 - Valores de press\u00e3o do CO em equil\u00edbrio com a linha wustita-ferro para dada \n\ntemperatura (diagrama de oxi-redu\u00e7\u00e3o) e press\u00e3o de CO mantida nos ensaios com CO puro. \n\nTemperatura (\u00b0C) Pco* (atm) Pco usada no ensaio (atm) \n\n900 0,69 1 \n\n1000 0,72 1 \n\n1090 0,74 1 \n\n1190 0,76 1 \n\n \n\nTabela 2 - Valores de press\u00e3o do CO em equil\u00edbrio com a linha wustita-ferro para dada \n\ntemperatura (diagrama de oxi-redu\u00e7\u00e3o) e press\u00e3o de CO mantida nos ensaios com 90%CO-\n\n10%CO2. \n\nTemperatura (\u00b0C) Pco* (atm) Pco usada no ensaio (atm) \n\n925 0,70 0,9 \n\n1000 0,72 0,9 \n\n1090 0,74 0,9 \n\n1190 0,76 0,9 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\nPara estes c\u00e1lculos estimativos, considerou-se apenas a carepa e o carv\u00e3o vegetal \n\ncomo constituintes dos briquetes. Primeiramente, calcularam-se as fra\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas \n\ndesses constituintes no interior dos briquetes a partir de suas densidades aparentes e, em \n\nseguida, a densidade real, densidade aparente e porosidade do briquete. Nesses c\u00e1lculos \n\nutilizaram-se os valores de densidade e porosidade m\u00e9dios obtidos para cada constituinte. \n\nC\u00e1lculo das fra\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas \n\nDcarepa = 5,4 g/cc = m/V \n\nV = 71g/5,4g/cc \n\n\n\n \n\n210 \n\n \n\n \n\nV = 13,15 cc \n\nDcarepa = 1,5 g/cc = m/V \n\nV = 19g/1,5/cc \n\nV = 12,67 cc \n\n \n\nVtotal = 25,82 cc \n\nFra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de carepa = 13,15 cc / 25,83 cc = 0,51 \n\nFra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de carv\u00e3o vegetal = 12,67 cc / 25,83 cc = 0,49 \n\n \n\nC\u00e1lculo da densidade real \n\nDtotal = (Dcarepa x Vcarepa) + (Dcarv\u00e3o vegetal x Vcarv\u00e3o vegetal) \n\nDtotal = (5,4 x 0,51) + (1,5 x 0,49)  \n\nDtotal = 3,49 g/cc \n\n \n\nC\u00e1lculo da densidade aparente \n\nDtotal = (Dcarepa x Vcarepa) + (Dcarv\u00e3o vegetal x Vcarv\u00e3o vegetal) \n\nDtotal = (4,5 x 0,51) + (0,65 x 0,49)  \n\nDtotal = 2,61 g/cc \n\n \n\nC\u00e1lculo da densidade aparente \n\nPtotal = (Pcarepa x Vcarepa) + (Pcarv\u00e3o vegetal x Vcarv\u00e3o vegetal) \n\nPtotal = (0,2 x 0,51) + (0,5 x 0,49)  \n\nPtotal = 0,3 \n\n\n\n \n\n211 \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \n\nA an\u00e1lise dos gases CO2 e CO gerados durante os ensaios em macrotermobalan\u00e7a para \n\nos tr\u00eas tipos de briquete \u00e9 mostrada nas figuras A4.1, a4.2 e A4.3. Os gr\u00e1ficos apresentam o \n\npercentual de volume em fun\u00e7\u00e3o do tempo. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n0 20 40 60 80\n\n%\n v\n\nol\n\nt (min)\n\nCO2\n\nCO\n\n \nFigura A2.1 - Volume de CO2 e CO gerados pelo briquete 1 em macrotermobalan\u00e7a. \n\n         \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n0 20 40 60 80\n\n%\n v\n\nol\n\nt (min)\n\nCO2\n\nCO\n\n  \nFigura A2.2 - Volume de CO2 e CO gerados pelo briquete 2 em macrotermobalan\u00e7a. \n\n                   \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n0 20 40 60 80\n\n%\n v\n\nol\n\nt (min)\n\nCO2\n\nCO\n\n   \nFigura A2.3 - Volume de CO2 e CO gerados pelo briquete 3 em macrotermobalan\u00e7a. \n\n\n\n \n\n212 \n\n \n\n \n\nANEXO A \n\n A prepara\u00e7\u00e3o e digest\u00e3o das amostras para a an\u00e1lise elementar por ICP (inductively \n\nCoupled Plasma) seguiu a metodologia EPA 3050B. O procedimento consistiu em adicionar \n\n0,5 g de amostra seca e cominu\u00edda abaixo de 0,149 mm em 10 ml de \u00e1cido n\u00edtrico 1:1. \n\nPosteriormente, a mistura foi aquecida a 95C (+- 5) e, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da gera\u00e7\u00e3o dos fumos \n\nmarrons (NO2 - que indicam a oxida\u00e7\u00e3o da amostra), foi adicionado 10 ml de \u00e1cido clor\u00eddrico \n\n1:1, mantendo o aquecimento por algumas horas. Ap\u00f3s o resfriamento da solu\u00e7\u00e3o, adicionou-\n\nse 5 ml de per\u00f3xido de hidrog\u00eanio a 30% para oxidar os poss\u00edveis interferentes e melhorar a \n\nvizualiza\u00e7\u00e3o, uma vez que a solu\u00e7\u00e3o fica completamente transparente. A etapa seguinte \n\nconsistiu da transfer\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o para um bal\u00e3o volum\u00e9trico de 100 ml e avolumado com \n\n\u00e1gua deionizada, para a leitura dos extratos.  \n\n \n\nANEXO B \n\nA medida de porosidade em merc\u00fario consiste em colocar uma amostra de massa \n\nconhecida (p\u00f3 ou particulados grosseiros) em uma c\u00e9lula de medida chamada penetr\u00f4metro. \n\nEm seguida, \u00e9 feito o v\u00e1cuo da amostra no pr\u00f3prio equipamento e ent\u00e3o o penetr\u00f4metro \u00e9 \n\npreenchido pelo merc\u00fario que envolve o s\u00f3lido sem entrar nos poros, uma vez que uma baixa \n\npress\u00e3o \u00e9 exercida. Conhecendo o volume do penetr\u00f4metro vazio e com merc\u00fario injetado, se \n\npode calcular o volume aparente da amostra e a massa correspondente. Ap\u00f3s essa etapa \n\ninicial, a press\u00e3o exercida sobre o merc\u00fario aumenta em patamares sucessivos. A cada \n\npatamar o volume de merc\u00fario introduzido \u00e9 medido. Em geral, esse volume corresponde ao \n\nvolume de poros, os quais apresentam um raio relacionado ao intervalo entre as duas press\u00f5es \n\nexercidas, calculado segundo a equa\u00e7\u00e3o A1.1.  \n\n                                                      p\ndp\n\n?? cos4\n?=\n\n                                                 (A1.1)\n \n\nonde ? \u00e9 a tens\u00e3o superficial do l\u00edquido, ? \u00e9 o \u00e2ngulo de contato l\u00edquido/s\u00f3lido e a press\u00e3o de \n\nmerc\u00fario.  \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es permitem estabelecer a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros e \n\nconsiderando que os poros apresentam um formato cil\u00edndrico, \u00e9 poss\u00edvel calcular a superf\u00edcie \n\ninterna dos poros em cada etapa. Enfim, supondo que o volume final de merc\u00fario que \n\n\n\n \n\n213 \n\n \n\n \n\npenetrou no s\u00f3lido tenha o volume da porosidade, pode-se deduzir a massa volum\u00e9trica do \n\nesqueleto. \n\nO poros\u00edmetro Micromeristics PoreSizer 9320 foi utilizado com um limite m\u00e1ximo de \n\npress\u00e3o igual a 200 MPa, o que permite medir poros com tamanho que variam entre 360 a \n\n0,006\u00b5. \n\n \n\nANEXO C                     \n\nM\u00e9todo Anal\u00edtico para ferro total \n\n1.   Pesar 0,2 gramas de amostra, com precis\u00e3o de 0,1 mg, para um erlenmayer de 250 mL. \n\n2.  Dissolver com 15 mL de \u00e1cido clor\u00eddrico concentrado e 2 mL de solu\u00e7\u00e3o de cloreto de \n\nestanho 15% , cobrir com um vidro de rel\u00f3gio e aquecer at\u00e9 completa dissolu\u00e7\u00e3o - de 30 a 60 \n\nminutos - (se diminuir o volume, colocar mais \u00e1cido clor\u00eddrico ou \u00e1gua destilada). \n\n3.  Adicionar solu\u00e7\u00e3o de clorato de s\u00f3dio 0,68% (at\u00e9 ficar amarelo \u2013 2-5 mL) e deixar ferver \n\nat\u00e9 completa evapora\u00e7\u00e3o do cloro (aproximadamente de 20 a 30 min.). \n\n4.  Adicionar solu\u00e7\u00e3o de cloreto de estanho 15% gota a gota, at\u00e9 que a \u00faltima torne a solu\u00e7\u00e3o \n\nincolor (adicionar 2 a 3 gotas em excesso). \n\n5.   Esfriar e adicionar 50 mL de \u00e1gua destilada e 15 mL de solu\u00e7\u00e3o de cloreto de merc\u00fario \n\n5%. Esperar dois minutos para a forma\u00e7\u00e3o de um precipitado branco sedoso, se este for cinza \n\nou preto, a solu\u00e7\u00e3o deve ser desprezada, pois indica excesso de cloreto de estanho. \n\n6.  Adicionar 25 mL de mistura \u00e1cida, 1 mL de solu\u00e7\u00e3o indicadora de difenilaminosulfonato \n\nde s\u00f3dio e titular com solu\u00e7\u00e3o de bicromato de pot\u00e1ssio 0,1 N. \n\n7.   Perto do ponto final a solu\u00e7\u00e3o torna-se azul esverdeada. Adicionar lentamente a solu\u00e7\u00e3o \n\nde bicromato at\u00e9 mudan\u00e7a de cor para violeta azul intenso. \n\n8.   C\u00e1lculo do percentual de ferro total: \n\n \n\n                                 % FeT  =  V x N x 0,05585 x 100 \n\n                                                                  P \n\nonde: \n\n\n\n \n\n214 \n\n \n\n \n\nV = Volume de solu\u00e7\u00e3o de bicromato gasta na titula\u00e7\u00e3o \n\nN = Normalidade da solu\u00e7\u00e3o de bicromato \n\nP = Peso da amostra \n\n \n\nM\u00e9todo Anal\u00edtico para ferro met\u00e1lico   \n\nReagentes necess\u00e1rios: \n\na) Solu\u00e7\u00e3o de CuSO4 a 4% \n\nb) \u00c1cido sulf\u00farico p.a (H2SO4) \n\nc) Zinco met\u00e1lico p.a. (em p\u00f3) \n\n \n\nProcedimento: \n\n1.  Pesar 0,5 gramas de amostra, com precis\u00e3o de 0,1 mg, e transferir para o copo de \n\nerlenmayer de 300 mL. \n\n2.  Adicionar 50 mL de solu\u00e7\u00e3o de CuSO4  a  4%. \n\n3.  Aquecer e manter em ebuli\u00e7\u00e3o branda por sessenta minutos. Manter o volume com adi\u00e7\u00f5es \n\nde \u00e1gua quente durante o aquecimento. \n\n4.  Diluir com 30 mL de \u00e1gua fria e filtrar para separar o res\u00edduo, recebendo o filtrado em \n\nbecker de 600 mL (usar papel de m\u00e9dia porosidade). \n\n5.   Lavar o res\u00edduo com \u00e1gua at\u00e9 o volume total de aproximadamente 200 mL. \n\n6.   Eliminar o res\u00edduo (pode ser utilizado para outros ensaios). \n\n7.   Ao filtrado adicionar 10 mL de H2SO4 e zinco met\u00e1lico (~ 2,5 g) e cobrir o becker com \n\nvidro de rel\u00f3gio. \n\n8.   Deixar em repouso por cinco horas at\u00e9 cessar a rea\u00e7\u00e3o e desaparecer todo o vest\u00edgio de \n\ncolora\u00e7\u00e3o azul (cobre n\u00e3o reduzido). Caso persista a cor azulada, adicionar mais p\u00f3 de zinco e \n\naguardar. \n\n9.  Filtrar em papel de baixa porosidade e lavar o res\u00edduo com \u00e1gua quente . \n\n10. Esfriar. \n\n\n\n \n\n215 \n\n \n\n \n\n11. Adicionar 20 mL de solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida sulfofosf\u00f3rico e tr\u00eas gotas de indicador. \n\n12. Titular com solu\u00e7\u00e3o de bicromato at\u00e9 virar para violeta. \n\n \n\nC\u00e1lculo: \n\n               % Fe  =  V  x (N x 0,05585 x 100) \n\n                                             P \n\nonde: \n\nV = Volume de solu\u00e7\u00e3o de bicromato gasta na titula\u00e7\u00e3o \n\nN = Normalidade da solu\u00e7\u00e3o de bicromato (0,1) \n\nP = Peso da amostra \n\nRea\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica :         \n\n                                       Feo + CuSO4 ? FeSO4 + Cu"}]}}}