{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23189"}, {"@name": "filename", "#text": "7281_Farias_AndreRodrigo_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N\u00daMERO: 165/2011 \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n \n\n \n\nANDR\u00c9 RODRIGO FARIAS \n\n \n\n \n\nUSO DO TERRIT\u00d3RIO E FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA: OS \n\nCASOS DAS COMPENSA\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS ASSOCIADAS \n\nAO PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL (ROYALTIES), RECURSOS \n\nMINERAIS (CFEM) E RECURSOS H\u00cdDRICOS (CFURH) \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias  \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Geografia, na \n\n\u00c1rea de An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica Territorial. \n\n \n\n \n\nORIENTADOR: PROF. DR. M\u00c1RCIO ANTONIO CATAIA \n\n \n\n \n\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE \u00c0 VERS\u00c3O FINAL DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\nDEFENDIDA PELO ALUNO ANDR\u00c9 RODRIGO FARIAS, E ORIENTADO PELO  \n\nPROF. DR. M\u00c1RCIO ANTONIO CATAIA \n\n \n\n \n\n_______________________________ \n\n \n\nCAMPINAS \u2013 2011  \n\n\n\nII \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA POR \n\nHELENA FLIPSEN - CRB8/5283 - BIBLIOTECA CENTRAL \u201cCESAR LATTES\u201d DA \n\nUNICAMP \n\n \n\n \n\n    F225u \n\n \n\nFarias, Andr\u00e9 Rodrigo. \n\n     Uso do territ\u00f3rio e federa\u00e7\u00e3o brasileira: os casos das \n\ncompensa\u00e7\u00f5es financeiras associadas ao petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural (royalties), recursos minerais (CFEM) e recursos \n\nh\u00eddricos (CFURH) / Andr\u00e9 Rodrigo Farias. \u2013 Campinas, \n\nSP: [s.n.], 2011. \n\n \n\n      Orientador: Marcio Antonio Cataia. \n\n      Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de \n\nCampinas, Instituto de Geoci\u00eancias. \n\n       \n\n      1.Solo - Uso. 2. Territ\u00f3rio nacional. 3. Geopol\u00edtica  \n\n4. Geografia pol\u00edtica. 5. Geografia econ\u00f4mica. I. Cataia, \n\nMarcio Antonio, 1962- II.Universidade Estadual de \n\nCampinas. Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n T\u00edtulo em Ingl\u00eas: Use of territory and Brazilian federation: the cases of financial \n\ncompensation of petroleum and natural gas (royalties), mineral resources (CFEM) and water \n\nresources (CFURH) \n\n Palavras-chave em Ingl\u00eas: Use of territory, National territory, Geopolitics, Geography, \n\nPolitical, Economy geography \n\n \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: An\u00e1lise Ambiental e Din\u00e2mica Territorial \n\n Titula\u00e7\u00e3o: Mestre em Geografia \n\n Data da defesa: 12-12-2011 \n\n Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Geografia \n\n \n\n\n\n\n\nIV \n\n \n\n  \n\n\n\nV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n    \u00c0 toda minha fam\u00edlia, \n\n             em especial aos meus pais Juca e Maria  \n\ne minha irm\u00e3 Karina, \n\n     e \u00e0 Ari\u00e1dine, \n\n \n\nOFERE\u00c7O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nVI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nVII \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n A decis\u00e3o de realizar uma P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e todo o processo de formula\u00e7\u00e3o de projetos, \n\nvalida\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, an\u00e1lise de dados, cursos de disciplinas e a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da \n\nDisserta\u00e7\u00e3o implica aceitar um caminho tortuoso permeado por obst\u00e1culos de diversas ordens, \n\nmas que resultam em uma satisfa\u00e7\u00e3o pessoal associada ao desenvolvimento profissional. Utilizar \n\no verbo viver ao inv\u00e9s de cursar o Mestrado talvez seja conveniente para demonstrar com que \n\ndin\u00e2mica e intensidade ocorre essa forma de gradua\u00e7\u00e3o: a pesquisa \u00e9 vivida, incorporada e \n\nacompanha todos seus momentos durante mais de dois anos, sejam estes momentos profissionais \n\nou n\u00e3o. Ainda que a assinatura desse trabalho seja de car\u00e1ter individual com orienta\u00e7\u00e3o, trata-se \n\nde um esfor\u00e7o coletivo que, diretamente ou indiretamente, constroem o conhecimento, isto \u00e9, sem \n\na contribui\u00e7\u00e3o de muitas pessoas seria invi\u00e1vel pensar na operacionaliza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. \n\n Tendo a consci\u00eancia de que, inevitavelmente e de forma n\u00e3o proposital, irei me esquecer \n\nde alguns nomes, gostaria de destacar, em forma de agradecimento, um grupo de pessoas que \n\ncontribu\u00edram para a conclus\u00e3o desse trabalho.  \n\n \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) e \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o \n\nde Amparo \u00e0 Pesquisa do estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP), pelas bolsas concedidas e pela \n\noportunidade de me dedicar integralmente aos estudos durante o tempo em que n\u00e3o possu\u00eda \n\nv\u00ednculo empregat\u00edcio.  \n\n \u00c0 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (Embrapa Uva e Vinho), por ter me \n\npermitido concluir esse trabalho e participar de todas as atividades necess\u00e1rias. Em especial, \n\nagrade\u00e7o \u00e0 Dra. Rosemary Hoff pela compreens\u00e3o e por todo o apoio ao meu processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAos funcion\u00e1rios do Instituto de Geoci\u00eancias da Unicamp, em especial a \u201cVal\u201d, \u201cSeu \n\nAn\u00edbal\u201d e \u201cJ\u00f4\u201d, pessoas de extrema compet\u00eancia e sempre sol\u00edcitas ao pedido para qualquer \n\naux\u00edlio. A forma atenciosa e carinhosa com que tratam as pessoas \u00e9 exemplar. \n\n Ao professor Dr. Ricardo Castillo por todas as valiosas aulas da gradua\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel tomar conhecimento de seu trabalho comprometido com uma geografia de qualidade, \n\nabordando temas essenciais para a compreens\u00e3o dos usos do territ\u00f3rio nacional. Ademais, a \n\n\n\nVIII \n\n \n\nleitura e suas consequentes contribui\u00e7\u00f5es durante o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o foram extremamente \n\nimportantes para a finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n Da mesma forma e n\u00e3o menos importante, agrade\u00e7o ao professor Dr. Auro Mendes por \n\nsua leitura criteriosa e comprometida do texto de qualifica\u00e7\u00e3o e ter aceitado contribuir nesses \n\nestudos.  \n\nAos membros integrantes do Laborat\u00f3rio de Investiga\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas e Planejamento \n\nTerritorial da Unicamp (GEOPLAN) por todas as discuss\u00f5es enriquecedoras e o \n\ncompartilhamento do conhecimento geogr\u00e1fico. O comprometimento, a dedica\u00e7\u00e3o e a qualidade \n\ndos membros do grupo auxiliaram significativamente em minha forma\u00e7\u00e3o. Em especial, ao \n\nFabr\u00edcio Gallo por estar sempre disposto a ajudar, aconselhar e repassar informa\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c0 todo pessoal do \u00f4nibus Unicamp-Americana (e s\u00e3o muitos) por tornar o caminho menos \n\nentediante e mais divertido, engra\u00e7ado e produtivo.  \n\nAos amigos ge\u00f3grafos Carol Torelli, Dante, Filipe (Gardenal), Maria Ang\u00e9lica (muito \n\nobrigado pelas c\u00f3pias e pela paci\u00eancia), Paula, Rafael, Renan, Roberta, Tiago Brochado, Vit\u00e3o e \n\ndemais da turma CDT05 por todas as atividades que realizamos juntos no per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o e \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: semin\u00e1rios, provas, trabalhos de campos, conversas, amigo-secretos, churrascos. \n\nAos ge\u00f3logos da mesma turma, por todos os momentos de descontra\u00e7\u00e3o e conversas, em especial \n\nPaulo, Brun\u00e3o, Felipe, Japa, Z\u00e9 Henrique, Danilo e Josi.  \n\nAo meu orientador, professor Dr. M\u00e1rcio Cataia, por todos os ensinamentos, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es, sabedoria e compreens\u00e3o. Suas aulas excelentes na gradua\u00e7\u00e3o motivam na dire\u00e7\u00e3o \n\nde uma geografia cr\u00edtica, ativa e comprometida com o desenvolvimento do pa\u00eds. A seriedade e a \n\nexcel\u00eancia com que faz a geografia nos convida a novas formas de se pensar e analisar os \n\ninteresses e problemas nacionais. Grande pessoa, grande mestre. \n\n\u00c0 toda minha fam\u00edlia por todos os momentos de minha forma\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. \n\nAqui fa\u00e7o uma men\u00e7\u00e3o especial \u00e0s minhas \u201csegundas m\u00e3es\u201d Marta, Maria Ant\u00f4nia e Concei\u00e7\u00e3o, \n\npor todo o carinho e aten\u00e7\u00e3o com que sempre me trataram.  \n\nAos meus pais, que sempre apoiaram incondicionalmente meus sonhos e deram todo o \n\nsuporte necess\u00e1rio para que fosse poss\u00edvel atingir meus objetivos pessoais. \u00c0 minha irm\u00e3 Karina, \n\ncom seu jeito meigo e emotivo, que sempre me auxiliou nos momentos de dificuldade, que \n\ncompartilha os obst\u00e1culos e as realiza\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nIX \n\n \n\n\u00c0 Ari\u00e1dine (Nanny), companheira insepar\u00e1vel. Sua forma dedicada e comprometida no \n\n\u00e2mbito profissional me ensina e me faz crescer a cada dia. Obrigado por aceitar todas minhas \n\nobriga\u00e7\u00f5es, por me auxiliar sempre quando necess\u00e1rio e por me tornar feliz e realizado. Tenho \n\ncompleta admira\u00e7\u00e3o por ti.  \n\n\u00c0 Deus, fonte de paz e tranquilidade. \n\n\u00c0 todos que, diretamente ou indiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desse objetivo, \n\nmuito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nX \n\n \n\n  \n\n\n\nXI \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUso do territ\u00f3rio e federa\u00e7\u00e3o brasileira: os casos das compensa\u00e7\u00f5es financeiras associadas \n\nao petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (royalties), recursos minerais (CFEM) e recursos h\u00eddricos \n\n(CFURH) \n\nRESUMO \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nAndr\u00e9 Rodrigo Farias \n\nO texto objetiva discutir as quest\u00f5es relativas \u00e0s transfer\u00eancias intergovernamentais \n\nconstitucionais realizadas entre a Uni\u00e3o, os estados e os munic\u00edpios no que se refere \u00e0s \n\ncompensa\u00e7\u00f5es financeiras por explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, recursos minerais e royalties \n\nadvindos da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Esses aportes financeiros estruturam um \n\nimportante vi\u00e9s da capacidade de organiza\u00e7\u00e3o dos entes federativos nacionais, influenciando de \n\nmaneira significativa em suas configura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-territoriais, bem como condicionando a \n\npr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da federa\u00e7\u00e3o brasileira enquanto modo de organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica do Estado nacional. O repasse e distribui\u00e7\u00e3o dessas transfer\u00eancias entre os entes \n\nfederativos, previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00e3o realizados mediante o atendimento de diversos \n\ncrit\u00e9rios legais por parte dos agentes envolvidos, adequando-se a um amplo sistema normativo \n\ncuja incumb\u00eancia principal \u00e9 fornecer a regula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a continuidade e \n\naperfei\u00e7oamento desses instrumentos de transfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos. Entre as in\u00fameras \n\nvari\u00e1veis geradas a partir dessa base legal de repasse de finan\u00e7as governamentais, um atributo \n\nfundamental \u00e0 an\u00e1lise refere-se \u00e0s formas espec\u00edficas e seletivas com que esses recursos s\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos pelo territ\u00f3rio nacional, impactando significativamente as estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento regional. Nesse sentido, a pesquisa problematiza os aspectos principais dessa \n\nmodalidade de transfer\u00eancia intergovernamental constitucional, compreendendo a forma e \n\nrelev\u00e2ncia em que se apresentam para a organiza\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o brasileira, bem como no \n\nconjunto do territ\u00f3rio nacional, destacando seus principais aspectos legais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos \n\ne, sobretudo, territoriais. \n\n \n\nPalavras-chave: Uso do territ\u00f3rio, federa\u00e7\u00e3o brasileira, compensa\u00e7\u00f5es financeiras \n\n \n\n \n\n\n\nXII \n\n \n\n  \n\n\n\nXIII \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS \u2013 IG \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUse of territory and Brazilian federation: the cases of financial compensation of petroleum \n\nand natural gas (royalties), mineral resources (CFEM) and water resources (CFURH) \n\n \n\nABSTRACT \n\nAndr\u00e9 Rodrigo Farias \n\nThe text aims to discuss issues relating to constitutional intergovernmental transfers made \n\nbetween Union, states and municipalities that regards to financial compensation for exploitation \n\nof water resources, mineral resources and royalties arising from petroleum and natural gas. These \n\nfinancial contributions structure a significant bias of the capacity of organization of national \n\nfederative entities, influencing significantly in their socio-territorial settings, as well as \n\nconditioning its own conformation and development of the Brazilian federation as a mode of \n\npolitical organization of the national State. The repass and distribution of this transfers between \n\nthe federal entities foreseen in the Constitution, are performed with the assistance of several legal \n\ncriterions by the agents involved, adapting itself to a wide regulatory system whose main \n\nincumbency is to provide the necessary regulation to the continuity and improvement of these \n\ninstruments of transfer of public resources. Among the many variables generated from this legal \n\nbasis for the transfer of government finances, a key attribute of the analysis refers to the selective \n\nand specific ways in which these resources are distributed throughout the country, significantly \n\nimpacting the regional development strategies. Therein, the survey discusses the main aspects of \n\nthis type of constitutional intergovernmental transfers, comprehending the manner and relevance \n\nthat are presented to the organization of the Brazilian federation, as well as in the set of the \n\nnational territory, highlighting its major legal, political, economic and mainly territorial aspects. \n\n \n\nKeywords: use of territory, Brazilian federation, financial compensation \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXIV \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nXV \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio \n\n \n\n\u00cdNDICE DE MAPAS .................................................................................................................. XVI \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS .............................................................................................................. XVII \n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS .......................................................................................................... XVIII \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS ................................................................................................................ XIX \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ...................................................................................................... XXI \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................ 1 \n\nPARTE I - A FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E OS CONDICIONANTES DO ATUAL \n\nPER\u00cdODO ....................................................................................................................................... 5 \n\n1.1 \u2013 O FEDERALISMO COMO MODO DE ORGANIZA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICA E SUAS DIFERENTES CONCEP\u00c7\u00d5ES\n\n ...................................................................................................................................................... 7 \n\n1.2 \u2013 A CATEGORIA USO DO TERRIT\u00d3RIO NA AN\u00c1LISE DE VARI\u00c1VEIS DA FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA\n\n .................................................................................................................................................... 19 \n\n1.3 \u2013 A FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA E AS TRANSFER\u00caNCIAS INTERGOVERNAMENTAIS: AS \n\nCOMPENSA\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS E OS ROYALTIES ........................................................................... 25 \n\nPARTE II \u2013 COMPENSA\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS E FEDERA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA: A \n\nRENOVA\u00c7\u00c3O DA MATERIALIDADE DO TERRIT\u00d3RIO E A (RE)PRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nDESIGUALDADES S\u00d3CIO-ESPACIAIS ................................................................................. 53 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................................... 55 \n\n2.1 - A COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PELA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS MINERAIS \u2013 \n\nESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E NORMATIZA\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 59 \n\n2.2 \u2013 OS ROYALTIES DE PETR\u00d3LEO \u2013 ESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E NORMATIZA\u00c7\u00c3O ................................... 77 \n\n2.3 - A COMPENSA\u00c7\u00c3O FINANCEIRA PELA UTILIZA\u00c7\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \u2013 \n\nESPACIALIZA\u00c7\u00c3O E NORMATIZA\u00c7\u00c3O .......................................................................................... 105 \n\n2.4 \u2013 COMPENSA\u00c7\u00d5ES FINANCEIRAS: DESEQUIL\u00cdBRIO FEDERATIVO E (RE)PRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nDESIGUALDADES S\u00d3CIOS-ESPACIAIS .......................................................................................... 119 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .......................................................................................................... 125 \n\nBIBLIOGRAFIA .......................................................................................................................... 127 \n\nANEXOS ..................................................................................................................................... 135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nXVI \n\n \n\n \u00cdndice de Mapas \n\n \n\nMAPA 3.1 \u2013 FUNDO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS (FPM) \u2013 ANO DE 2004 ............................ 34 \n\nMAPA 3.2 \u2013 FUNDO DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS (FPM) \u2013 ANO DE 2008 ............................ 35 \n\nMAPA 3.3 \u2013 COTA-PARTE MUNICIPAL \u2013 ANO DE 2004 .................................................................... 37 \n\nMAPA 3.4 \u2013 COTA-PARTE MUNICIPAL \u2013 ANO DE 2008 .................................................................... 38 \n\nMAPA 3.5 \u2013 PIB MUNICIPAL \u2013 ANO DE 2008 .................................................................................. 41 \n\nMAPA 3.6 - PIB MUNICIPAL PER CAPITA \u2013 ANO DE 2008 ................................................................ 42 \n\nMAPA 4.1 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CFEM POR MUNIC\u00cdPIO \u2013 ANO DE 2004 ........................................... 66 \n\nMAPA 4.2 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CFEM POR MUNIC\u00cdPIO \u2013 ANO DE 2008 ........................................... 67 \n\nMAPA 5.1 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES DE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL \u2013 ANO DE 2004 ............... 90 \n\nMAPA 5.2 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES DE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL \u2013 ANO DE 2008 ............... 91 \n\nMAPA 6.1 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CFURH POR MUNIC\u00cdPIO \u2013 ANO DE 2004 ...................................... 110 \n\nMAPA 6.2 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CFURH POR MUNIC\u00cdPIO \u2013 ANO DE 2008 ...................................... 111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184485\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184486\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184487\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184488\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184489\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184490\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184491\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184492\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184493\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184494\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184495\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184496\n\n\nXVII \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\nTABELA 4.1 - DESCRI\u00c7\u00c3O DAS AL\u00cdQUOTAS DE INCID\u00caNCIA DA CFEM POR PRODUTO MINERAL (% \n\nSOBRE FATURAMENTO L\u00cdQUIDO) .............................................................................................. 61 \n\nTABELA 4.2 - VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFEM ENTRE OS ANOS DE 2003 A 2010................. 64 \n\nTABELA 4.3 \u2013 VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFEM, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 2003 A \n\n2010 (EM R$) ........................................................................................................................... 69 \n\nTABELA 4.4 \u2013 CRUZAMENTO DE DADOS ENTRE CFEM, FPM E ICMS POR MUNIC\u00cdPIO - 2008 (R$) 70 \n\nTABELA 4.5 \u2013 CRUZAMENTO DE DADOS ENTRE CFEM E POPULA\u00c7\u00c3O MUNICIPAL - 2010 ............... 72 \n\nTABELA 5.1 \u2013 PERCENTUAL DE REPASSES DE ROYALTIES,  POR ENTE FEDERATIVO, PARA PRODU\u00c7\u00c3O \n\nDE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM PLATAFORMA TERRESTRE (ONSHORE) ............ 84 \n\nTABELA 5.2 \u2013 PERCENTUAL DE REPASSES DE ROYALTIES, POR ENTE FEDERATIVO, PARA PRODU\u00c7\u00c3O \n\nDE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM  PLATAFORMA CONTINENTAL (OFFSHORE) ..... 85 \n\nTABELA 5.3 - VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES ENTRE OS ANOS DE 1999 A 2010 ............ 88 \n\nTABELA 5.4 \u2013 VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 1999 A \n\n2010 (EM R$) .......................................................................................................................... 93 \n\nTABELA 5.5 - CRUZAMENTO DE DADOS ENTRE ROYALTIES, FPM E ICMS POR MUNIC\u00cdPIO - 2008 (R$)\n\n ................................................................................................................................................. 95 \n\nTABELA 5.6 - CRUZAMENTO DE DADOS ENTRE ROYALTIES E POPULA\u00c7\u00c3O MUNICIPAL \u2013 2010 ....... 100 \n\nTABELA 6.1 \u2013 VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFURH ENTRE OS ANOS DE 1997 A 2010  (EM R$)\n\n ............................................................................................................................................... 108 \n\nTABELA 6.2 \u2013 VALORES DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFURH, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 1999 A \n\n2010 (R$) .............................................................................................................................. 113 \n\nTABELA 6.3 \u2013 CRUZAMENTO DE DADOS ENTRE CFURH, FPM E ICMS POR MUNIC\u00cdPIO - 2008 (R$)\n\n ............................................................................................................................................... 114 \n\nTABELA 6.4 \u2013 CRUZAMENTO DOS DADOS ENTRE CFURH E POPULA\u00c7\u00c3O MUNICIPAL - 2010 (R$) ... 117 \n\n \n\n  \n\n \n\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura02_Nanny(1).docx_%23_Toc315543985\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura02_Nanny(1).docx_%23_Toc315543991\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura02_Nanny(1).docx_%23_Toc315543995\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura02_Nanny(1).docx_%23_Toc315543995\n\n\nXVIII \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\n \n\nGR\u00c1FICO 4.1 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DA CFEM ENTRE AS INST\u00c2NCIAS FEDERATIVAS ............................. 62 \n\nGR\u00c1FICO 4.2 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFEM ENTRE OS ANOS DE 2003 A 2010 (EM R$)\n\n ................................................................................................................................................. 64 \n\nGR\u00c1FICO 4.3 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DE ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFEM, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 2003 A \n\n2010 (EM R$) .......................................................................................................................... 69 \n\nGR\u00c1FICO 5.1 \u2013 REPASSE DE ROYALTIES AT\u00c9 O LIMITE DE 5%, POR ENTE FEDERATIVO, PARA \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM PLATAFORMA TERRESTRE \n\n(ONSHORE) ............................................................................................................................... 84 \n\nGR\u00c1FICO 5.2 \u2013 REPASSE DE ROYALTIES ACIMA DE 5%, POR ENTE FEDERATIVO, PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nPETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM PLATAFORMA TERRESTRE (ONSHORE) ................. 85 \n\nGR\u00c1FICO 5.3 \u2013 REPASSE DE ROYALTIES AT\u00c9 O LIMITE DE 5%, POR ENTE FEDERATIVO, PARA \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DE PETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM PLATAFORMA CONTINENTAL \n\n(OFFSHORE) .............................................................................................................................. 86 \n\nGR\u00c1FICO 5.4 \u2013 REPASSE DE ROYALTIES ACIMA DE 5%, POR ENTE FEDERATIVO, PARA PRODU\u00c7\u00c3O DE \n\nPETR\u00d3LEO E G\u00c1S NATURAL LOCALIZADA EM PLATAFORMA CONTINENTAL (OFFSHORE) ........... 86 \n\nGR\u00c1FICO 5.5 - EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES ENTRE OS ANOS DE 1999 A 2010 (EM \n\nR$) ........................................................................................................................................... 88 \n\nGR\u00c1FICO 5.6  - EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DE ROYALTIES, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 1999 \n\nA 2010 (EM R$) ....................................................................................................................... 93 \n\nGR\u00c1FICO 6.1 - EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DA CFURH ENTRE OS ANOS DE 1997 A 2010 (EM \n\nR$) ......................................................................................................................................... 108 \n\nGR\u00c1FICO 6.2 - EVOLU\u00c7\u00c3O DA ARRECADA\u00c7\u00c3O DE CFURH, POR ESTADO, ENTRE OS ANOS DE 1999 A \n\n2010 (EM R$) ........................................................................................................................ 113 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184883\nfile:///K:/Entrega%20Versao%20Final%20Dissertacao/_Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.doc%23_Toc315184883\n\n\nXIX \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nFIGURA 3.1 - ESQUEMA S\u00cdNTESE DA ESTRUTURA FEDERATIVA NACIONAL DE TRANSFER\u00caNCIAS \n\nINTERGOVERNAMENTAIS .......................................................................................................... 30 \n\nFIGURA 5.1 - LIMITES INTERMUNICIPAIS NA PLATAFORMA CONTINENTAL \u2013 ORTOGONAIS .............. 81 \n\nFIGURA 5.2 - LOCALIZA\u00c7\u00c3O DOS PO\u00c7OS PRODUTORES E SUAS RESPECTIVAS \u00c1REAS CONT\u00cdGUAS NO \n\nLITORAL DO ESTADO DO RIO DE JANEIRO \u2013 LINHAS ORTOGONAIS E PARALELAS ...................... 82 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/__Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.docx_%23_Toc315439324\nfile:///C:/Users/Nanny/Downloads/__Disserta\u00e7\u00e3ofinal_Leitura.docx_%23_Toc315439324\n\n\nXX \n\n \n\n  \n\n\n\nXXI \n\n \n\n \n\n Lista de Abreviaturas \n\n \n\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica  \n\nANP - Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo \n\nCFEM - Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\nCFURH - Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\nCIDE - Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f4mico \n\nDNPM - Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\nEJA - Programa de Apoio a Estados e Munic\u00edpios para a Educa\u00e7\u00e3o Fundamental de Jovens e \n\nAdultos \n\nFNAS - Fundo Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nFPE - Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos estados e do Distrito Federal \n\nFPM - Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios  \n\nFUNDEF - Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo Magist\u00e9rio \n\nGSN \u2013 Governo subnacional \n\nIBAMA - Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis  \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICMS - Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nPDDE - Programa Dinheiro Direto na Escola  \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPNAE - Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar  \n\nSUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\n  \n\n\n\nXXII \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO per\u00edodo atual pelo qual transcorre o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es sociais e dos \n\nterrit\u00f3rios nacionais se configura enquanto um momento hist\u00f3rico \u00fanico, onde novas \n\ncaracter\u00edsticas, particularidades e conte\u00fados se evidenciam, sendo geradas, consequentemente, \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas s\u00f3cio-pol\u00edticas. Hoje, o mundo se organiza em estruturas numerosas e \n\ncomplexas, exigindo uma constante atualiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e das an\u00e1lises que se fazem \n\nsobre a sociedade e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\n Um dos emergentes processos que caracterizam o momento presente diz respeito \u00e0 \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o e as influ\u00eancias que este novo elemento exerce sobre as categorias centrais de \n\nentendimento do espa\u00e7o, como o territ\u00f3rio, a regi\u00e3o, o lugar ou a paisagem. Tais categorias s\u00e3o \n\nrequalificadas, assumindo novos conte\u00fados e tend\u00eancias a partir das situa\u00e7\u00f5es criadas pelos \n\nprocessos da globaliza\u00e7\u00e3o e pelos agentes sociais que a envolvem.  \n\nCompreender as caracter\u00edsticas e a ess\u00eancia do espa\u00e7o geogr\u00e1fico implica necessariamente \n\nno conhecimento dos elementos que fundamentam os territ\u00f3rios, nesse caso espec\u00edfico, os \n\naspectos que fundamentam o territ\u00f3rio nacional, tendo em vista que enquanto o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico surge como abstra\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio se afirma enquanto concretude, ou seja, \u00e9 o \n\nterrit\u00f3rio que propicia a realiza\u00e7\u00e3o das bases materiais e simb\u00f3licas pelas quais se desenvolvem \n\nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Nesse sentido, essa pesquisa busca oferecer um subs\u00eddio \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es atuais que dizem respeito ao territ\u00f3rio nacional a partir da \u00f3tica de sua estrutura \n\nfederativa, enfocando uma de suas compartimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, que s\u00e3o os munic\u00edpios, e tr\u00eas \n\nrepasses p\u00fablicos que assumem significativa relev\u00e2ncia para essas inst\u00e2ncias pol\u00edtico-\n\nadministrativas no atual per\u00edodo.  \n\nA compreens\u00e3o do car\u00e1ter das rela\u00e7\u00f5es existentes entre os entes da federa\u00e7\u00e3o e de toda a \n\nestrutura de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do territ\u00f3rio fundamentada a partir dessas rela\u00e7\u00f5es, implica no \n\nreconhecimento e an\u00e1lise de um sistema complexo de institui\u00e7\u00f5es, pol\u00edticas p\u00fablicas e divis\u00e3o de \n\nrecursos. No caso brasileiro, a estrutura pol\u00edtico-administrativa nacional est\u00e1 fundamentada em \n\num sistema federativo de organiza\u00e7\u00e3o. Tal sistema se caracteriza pela divis\u00e3o do poder do Estado \n\nem tr\u00eas esferas \u2013 Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios - e que s\u00e3o, ao mesmo tempo, aut\u00f4nomas e \n\ncomplementares. Esses tr\u00eas n\u00edveis de governo s\u00e3o, sob essa vis\u00e3o, entes da federa\u00e7\u00e3o brasileira, \n\n\n\n2 \n\n \n\napresentando uma autonomia relativa dentro do conjunto nacional, com respeito aos deveres e \n\ncompromissos constitucionais, fundamentais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dessa conforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\nadministrativa (FARIAS, 2008).  \n\nUm aspecto que \u00e9 fundamental \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da unidade federativa e de seu arranjo \n\npol\u00edtico, econ\u00f4mico e social diz respeito \u00e0 divis\u00e3o de recursos de arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e de \n\nriquezas entre os diferentes entes da federa\u00e7\u00e3o. Um complexo sistema de institui\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas condiciona todo o arranjo e configura\u00e7\u00e3o dessa divis\u00e3o de recursos entre as inst\u00e2ncias \n\nsubnacionais, a fim de possibilitar suas administra\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es e atendimento de suas \n\nnecessidades particulares, servindo inclusive como instrumento para amenizar ou solucionar \n\npotenciais tens\u00f5es entre as partes, principalmente no que diz respeito \u00e0s desigualdades regionais \n\ninternas. No caso nacional, a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria ocorre em todos os n\u00edveis de governo, ou seja, \n\nh\u00e1 impostos federais, estaduais e municipais e cabe a cada ente da federa\u00e7\u00e3o gerir esses recursos \n\nmediante seus interesses, desde que sejam respeitadas as prerrogativas da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\nAl\u00e9m desses impostos espec\u00edficos a cada ente federativo, h\u00e1 as denominadas \n\ntransfer\u00eancias intergovernamentais, que s\u00e3o repasses de recursos financeiros entre esferas \n\ngovernamentais distintas. Essa pesquisa apresenta uma an\u00e1lise de uma parte relevante desses \n\nrepasses que ocorrem entre os n\u00edveis pol\u00edtico-administrativos, que s\u00e3o as transfer\u00eancias \n\nintergovernamentais constitucionais realizadas entre a Uni\u00e3o, os estados e os munic\u00edpios no que \n\nse refere \u00e0s compensa\u00e7\u00f5es financeiras por utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, explora\u00e7\u00e3o de recursos \n\nminerais e royalties advindos da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Esses aportes financeiros \n\ns\u00e3o importantes elementos estruturadores do planejamento, da administra\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es dos entes federativos nacionais, influenciando de maneira significativa em suas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-territoriais, bem como condicionando a pr\u00f3pria conforma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento da federa\u00e7\u00e3o brasileira enquanto modo de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado \n\nnacional.  \n\nO repasse e distribui\u00e7\u00e3o dessas transfer\u00eancias entre os entes federativos, previsto na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00e3o realizados mediante o atendimento de diversos crit\u00e9rios legais por parte \n\ndos agentes envolvidos, adequando-se a um amplo sistema normativo cuja incumb\u00eancia principal \n\n\u00e9 fornecer a regula\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a continuidade e aperfei\u00e7oamento desses instrumentos de \n\ntransfer\u00eancia de recursos p\u00fablicos. Entre as in\u00fameras vari\u00e1veis geradas a partir dessa base legal \n\nde repasse de finan\u00e7as governamentais, um atributo fundamental \u00e0 an\u00e1lise refere-se \u00e0s formas \n\n\n\n3 \n\n \n\nespec\u00edficas e seletivas com que esses recursos s\u00e3o distribu\u00eddos pelo territ\u00f3rio nacional, \n\nimpactando significativamente as estrat\u00e9gias de desenvolvimento regional. Partindo da \n\nproposi\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de que o objeto de estudo da geografia \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sendo este \n\nentendido na proposi\u00e7\u00e3o de Milton Santos como um conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de \n\nobjetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es e, entendendo o federalismo e o territ\u00f3rio enquanto conceitos g\u00eameos, \n\nou seja, considerando que um n\u00e3o pode ser entendido isoladamente sem a an\u00e1lise do outro, a \n\npesquisa problematiza os aspectos principais dessa modalidade de transfer\u00eancia \n\nintergovernamental constitucional (petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, recursos minerais e recursos h\u00eddricos), \n\ncompreendendo a forma e relev\u00e2ncia com que se apresentam para a organiza\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, bem como no conjunto do territ\u00f3rio nacional, destacando seus principais aspectos \n\nlegais, pol\u00edticos, econ\u00f4micos e, sobretudo, territoriais.  \n\nEntende-se que a configura\u00e7\u00e3o dessas transfer\u00eancias intergovernamentais s\u00e3o express\u00f5es \n\nde manifesta\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, na medida em que novas infraestruturas \n\nassociadas a essas determinadas atividades produtivas s\u00e3o exigidas, isto \u00e9, todo o conjunto \n\nfuncional de materialidade atribu\u00edda ao territ\u00f3rio a fim de viabilizar a explora\u00e7\u00e3o desses bens \n\nnaturais. Esta moderniza\u00e7\u00e3o, por sua vez, suscita um novo sistema de normatiza\u00e7\u00e3o ou, em outras \n\npalavras, uma nova organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social, que envolve, dentre alguns aspectos, a \n\ndiscuss\u00e3o de outros pactos federativos, de outras estruturas institucionais e, sobretudo, a \n\nnecessidade de rediscuss\u00e3o de um projeto nacional de desenvolvimento.  \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em duas partes principais. A primeira, segmentada em \n\nquatro cap\u00edtulos, busca apresentar as principais teoriza\u00e7\u00f5es e formas de compreens\u00e3o do processo \n\ndo federalismo e da constitui\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es nacionais. Discorre sobre as origens desse modo \n\nde organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, princ\u00edpios gerais e sua formaliza\u00e7\u00e3o nos sistemas \n\nnacionais. Em um momento posterior, apresenta-se a proposi\u00e7\u00e3o de se analisar os par\u00e2metros da \n\nfedera\u00e7\u00e3o a partir da \u00f3tica geogr\u00e1fica que parte do entendimento do uso do territ\u00f3rio como \n\nescolha metodol\u00f3gica principal. Entre os diferentes aspectos relacionados \u00e0 estrutura federal, \n\ndiscutem-se as transfer\u00eancias intergovernamentais como vari\u00e1veis principais de an\u00e1lise e, dentro \n\ndessas, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras associadas ao petr\u00f3leo e g\u00e1s, recursos h\u00eddricos e recursos \n\nminerais. \n\nNa segunda parte, h\u00e1 a apresenta\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es, caracteriza\u00e7\u00e3o, espacializa\u00e7\u00e3o e \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o de cada uma dessas compensa\u00e7\u00f5es financeiras, buscando demonstrar como tais \n\n\n\n4 \n\n \n\natributos de origem fiscal/econ\u00f4mica influenciam diretamente na compreens\u00e3o de alguns usos \n\ndiferenciados do territ\u00f3rio brasileiro e da pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o do sistema federativo nacional. Por \n\nfim, nas considera\u00e7\u00f5es finais, discutem-se algumas proposi\u00e7\u00f5es de enquadramento de tema, \n\nconsist\u00eancias e inconsist\u00eancias das vari\u00e1veis analisadas e o papel da ci\u00eancia geogr\u00e1fica na \n\nformula\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es a esse campo de an\u00e1lise.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n PARTE I - A federa\u00e7\u00e3o brasileira e os \ncondicionantes do atual per\u00edodo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n 1.1 \u2013 O Federalismo como modo de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e suas diferentes concep\u00e7\u00f5es \n\nDe fato, o federalismo n\u00e3o constitui uma forma pol\u00edtica geograficamente \n\nlocalizada \u2013 existem federa\u00e7\u00f5es na Europa, Am\u00e9rica, \u00c1sia e \u00c1frica; n\u00e3o \u00e9 \n\npeculiar do mundo desenvolvido; n\u00e3o se limitou estritamente ao mundo \n\ncapitalista (existiram federa\u00e7\u00f5es na URSS, Checoslov\u00e1quia, Iugosl\u00e1via); e \n\ntampouco parece existir conex\u00e3o estreita com o regime pol\u00edtico, uma vez que o \n\nfederalismo coexiste com democracias, assim como com sistemas mais ou \n\nmenos autorit\u00e1rios. Diante de uma lista t\u00e3o variada de contextos nos quais o \n\nfederalismo emerge, poder-se-ia at\u00e9 mesmo aceitar como razo\u00e1vel uma tenta\u00e7\u00e3o \n\ninicial de consider\u00e1-lo como capricho hist\u00f3rico sem maior import\u00e2ncia. [...] \n\n[Contudo] estes s\u00e3o convocados a explicar porque realidades socioecon\u00f4micas \n\nt\u00e3o distintas como a Su\u00ed\u00e7a e a URSS produziram um reflexo semelhante: a forma \n\nfederativa (AFFONSO, 2003, p.197). \n\n \n\nA institui\u00e7\u00e3o do federalismo enquanto corpo te\u00f3rico e fundamento de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndos Estados Nacionais e suas circunscri\u00e7\u00f5es territoriais remonta suas origens nas formula\u00e7\u00f5es de \n\nMontesquieu, que ao abordar as possibilidades de distintas formas de governo na Europa do \n\ns\u00e9culo XVIII, afirmava que a federa\u00e7\u00e3o poderia ser o meio adequado de administrar extensos \n\nterrit\u00f3rios sem a necess\u00e1ria ado\u00e7\u00e3o do despotismo e de seu controle centralizador. Nas palavras \n\ndo pr\u00f3prio autor, \u201cassim, ao que parece, os homens acabariam sempre tendo de viver sob o \n\ngoverno de um s\u00f3, se n\u00e3o tivessem descoberto um tipo de Constitui\u00e7\u00e3o que possui todas as \n\nvantagens interiores do Governo Republicano e a for\u00e7a exterior da monarquia. Falo da Rep\u00fablica \n\nFederativa\u201d (MONTESQUIEU, 1993 [1748]:151).  \n\nA formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Montesquieu (1748) respondia a uma demanda inerente ao seu \n\nper\u00edodo hist\u00f3rico, isto \u00e9, a ideia de que a federa\u00e7\u00e3o poderia ser o instrumento de governo e a \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que reprimisse, em certa medida, um controle hier\u00e1rquico \n\ndesp\u00f3tico se relacionava diretamente com os modos de governo centralizadores e mon\u00e1rquicos \n\nhegem\u00f4nicos daquele momento. No entanto, a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o de diferentes organiza\u00e7\u00f5es \n\nfederativas ao longo dos per\u00edodos hist\u00f3ricos demonstra empiricamente que federa\u00e7\u00e3o e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do poder n\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o direta de causa e efeito e que, muito menos, podem \n\nser tratadas como sin\u00f4nimos conceituais. Assim como h\u00e1 experi\u00eancias de federa\u00e7\u00f5es com alto \n\nn\u00edvel centralizador e hier\u00e1rquico, h\u00e1 Estados Unit\u00e1rios com relevantes estruturas pol\u00edtico-\n\nadministrativas descentralizadoras. A institui\u00e7\u00e3o do modelo federal n\u00e3o define per si o n\u00edvel de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do Estado, mas se insere como uma das vari\u00e1veis relevantes no complexo \n\n\n\n8 \n\n \n\nprocesso de estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, cabe destacar, onde a geografia \n\ntamb\u00e9m cumpre papel de extrema signific\u00e2ncia. Sobre esse debate, Affonso (1995, p.18) lembra \n\nque \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o e o federalismo possuem in\u00fameras intersec\u00e7\u00f5es. Constituem \n\nambos, de um ponto de vista mais geral, uma resposta do Estado \u00e0 necessidade \n\nde atender \u00e0 multiplicidade de demandas territorialmente diferenciadas, ou seja, \n\nde enfrentar o desafio de articular o geral com as particularidades na gest\u00e3o \n\np\u00fablica. [...] Descentralizar seria redistribuir recursos, espa\u00e7os de decis\u00e3o, \n\ncompet\u00eancias, atribui\u00e7\u00f5es de responsabilidades, enfim, poder pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mico, em cada forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico social espec\u00edfica. [...] Nesses termos, \n\no processo de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o implicaria, necessariamente, o \n\nestabelecimento de uma Federa\u00e7\u00e3o. Esta \u00faltima, entretanto, suporia algum n\u00edvel \n\nde descentraliza\u00e7\u00e3o. A distin\u00e7\u00e3o b\u00e1sica repousa no fato de o federalismo \n\ncontemplar a coexist\u00eancia de autonomias dos diferentes n\u00edveis de governo e a \n\npreserva\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea da unidade e da diversidade em uma na\u00e7\u00e3o. [...] \n\nEntende-se, tamb\u00e9m, desta maneira, que a intelec\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nfederalismo e descentraliza\u00e7\u00e3o se altere conforme o ponto de partida hist\u00f3rico. \n\nQuando se parte de uma situa\u00e7\u00e3o de centralismo, o federalismo se identifica \n\nclaramente com a descentraliza\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o caso da Am\u00e9rica Latina. \n\n \n\nDallari (1986, p.22), ao teorizar sobre as principais vari\u00e1veis que fundamentariam o \n\nEstado Federal, lembra que \u201cuma caracter\u00edstica importante para que se compreenda o sentido \n\ninovador e o alcance do federalismo \u00e9 a desconcentra\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico, que \u00e9 muito mais do \n\nque a simples descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, a qual tamb\u00e9m pode ocorrer em um Estado \n\nUnit\u00e1rio\u201d. Assim como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00e3o direta e inequ\u00edvoca entre federa\u00e7\u00e3o e \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, o federalismo pode, mas n\u00e3o necessariamente promove, a desconcentra\u00e7\u00e3o do \n\npoder pol\u00edtico. Sobre esse aspecto, Elazar (1979) destaca as in\u00fameras variedades de arranjos \n\npol\u00edticos os quais o termo federal pode ser aplicado com propriedade, afirmando que o \n\nfederalismo tem sido compreendido, a partir do exemplo dos Estados Unidos, como um \n\ncontraponto ao Estado Unit\u00e1rio com um \u00fanico centro de poder pol\u00edtico. No entanto, mantendo \n\nsuas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas, as pr\u00e1ticas federativas t\u00eam inspirado e fomentado os mais diferentes \n\narranjos pol\u00edticos.  \n\nAssociada a essa fase inicial de elabora\u00e7\u00e3o do sistema federativo, um marco institucional \n\ndiz respeito \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no fim do s\u00e9culo XVIII, cuja \n\nsustenta\u00e7\u00e3o e desenvolvimento serviu de base \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o desse sistema pol\u00edtico em outras \n\nlocalidades, sendo a express\u00e3o emp\u00edrica mais acabada desse primeiro movimento te\u00f3rico de \n\nformula\u00e7\u00e3o de preceitos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de um sistema federal. \n\n\n\n9 \n\n \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o pode ser compreendida como uma constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\njur\u00eddica, fundamentadas em uma base territorial. Tal conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica refere-se \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es capazes de reunir os processos decis\u00f3rios de organiza\u00e7\u00e3o das sociedades sendo, \n\nportanto, palcos da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos indiv\u00edduos nas determina\u00e7\u00f5es de suas rela\u00e7\u00f5es com o Estado \n\ne o conjunto do territ\u00f3rio nacional. Por outro lado, trata-se tamb\u00e9m da constitui\u00e7\u00e3o de um \n\narcabou\u00e7o jur\u00eddico de base, cuja exist\u00eancia \u00e9 a primeira manifesta\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o os quais as sociedades s\u00e3o submetidas em vista da implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o da vida coletiva em determinada unidade espacial. Em ambos os processos, a \n\nperspectiva territorial \u00e9 fundamental, na medida em que serve de base \u00e0 formula\u00e7\u00e3o dessas \n\nconstru\u00e7\u00f5es sociais, condicionando-as em suas particularidades e especificidades, caracter\u00edsticas \n\nintr\u00ednsecas do processo de forma\u00e7\u00e3o territorial, que nunca se apresenta com a mesma forma e \n\nintensidade nas mais diversas situa\u00e7\u00f5es onde a a\u00e7\u00e3o humana se apropria de um espa\u00e7o e faz dele \n\nsua condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. \n\n A institui\u00e7\u00e3o de um sistema federal em determinado compartimento pol\u00edtico associa-se \n\nfortemente a outras duas quest\u00f5es relevantes que sempre est\u00e3o presentes na discuss\u00e3o dessa \n\ntem\u00e1tica. A primeira delas diz respeito \u00e0 proemin\u00eancia da diversidade nas circunscri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nque adotam o sistema federativo, isto \u00e9, a constru\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o seria um modo funcional, \n\nda perspectiva da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de lidar com a diversidade presente em certa unidade \n\nespacial, seja essa diversidade de origem \u00e9tnica, religiosa, cultural, econ\u00f4mica, entre outros \n\naspectos. O segundo ponto, fortemente abordado nas discuss\u00f5es acerca dos sistemas federais, \n\ntrata-se da presen\u00e7a permanente do conflito e da negocia\u00e7\u00e3o entre as diferentes partes que \n\ncomp\u00f5em o sistema.  \n\n\u00c0 quest\u00e3o do conflito, nesse caso, n\u00e3o pode ser atribu\u00edda necessariamente uma conota\u00e7\u00e3o \n\nnegativa no que se refere \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da vida coletiva. O conflito existe na medida em que a \n\nsociedade n\u00e3o possui um desenvolvimento meramente linear ou est\u00e1tico, isto \u00e9, as mudan\u00e7as \n\nsociais de v\u00e1rias ordens e esferas, bem como os in\u00fameros projetos e interesses diversos dos \n\nagentes sociais, exigem uma readequa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das estruturas pol\u00edticas federais mediante \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre seus entes. Tais negocia\u00e7\u00f5es, por sua vez, levam \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de pactos \n\nfederativos, sejam estes formais ou impl\u00edcitos. Como nos lembra Burguess (1993, p.7), \u201co g\u00eanio \n\nda Federa\u00e7\u00e3o est\u00e1 em sua infinita capacidade de acomodar a competi\u00e7\u00e3o e o conflito em torno de \n\ndiversidades que t\u00eam relev\u00e2ncia pol\u00edtica dentro de um Estado. Toler\u00e2ncia, respeito, compromisso, \n\n\n\n10 \n\n \n\nbarganha e reconhecimento m\u00fatuo s\u00e3o suas palavras-chave, e \u2018uni\u00e3o\u2019 combinada com \n\n\u2018autonomia\u2019 \u00e9 sua marca aut\u00eantica\u201d. \n\nA adequa\u00e7\u00e3o dos interesses conflitantes que s\u00e3o, sobretudo, relacionados \u00e0s diversidades \n\nregionais do territ\u00f3rio nacional, \u00e9 aquela que fundamenta a institui\u00e7\u00e3o de pactos funcionais \u00e0 \n\nperman\u00eancia da unidade federativa. O pacto federativo pode assumir diferentes formas legais e \n\ninstitucionais, dependendo de como ocorrem as condi\u00e7\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o entre as partes em cada \n\nmomento e em cada lugar. As formas jur\u00eddico-constitucionais ou pol\u00edtico-institucionais s\u00e3o \n\nsecund\u00e1rias ou derivadas do processo de negocia\u00e7\u00e3o entre os entes e, sobretudo, de sua \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as em cada momento da negocia\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 fundamental reconhecer a ideia \n\ncentral de que o federalismo \u00e9 uma \u201cforma de organiza\u00e7\u00e3o territorial do poder dos Estados \n\nNacionais que sup\u00f5e necess\u00e1ria e positiva uma permanente tens\u00e3o e desarmonia entre as partes. \n\nDesarmonia que est\u00e1 na origem da tens\u00e3o, mas que \u00e9 o motivo tamb\u00e9m de uma negocia\u00e7\u00e3o que \n\npassa a ser permanente e cujos produtos ser\u00e3o sempre arranjos institucionais transit\u00f3rios\u201d (FIORI, \n\n1996, p.24). \n\n Portanto, \u00e9 um sistema permeado de tens\u00f5es entre as partes e de mudan\u00e7as pol\u00edtico-\n\ninstitucionais constantes a fim de se adequar os diferentes interesses a cada momento hist\u00f3rico. \n\nSobre esse aspecto, Gagnon (1993:27) ressalta que \u201co sucesso do sistema federativo n\u00e3o \u00e9 \n\nmedido em termos de elimina\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais mas por sua capacidade de regular e \n\nadministrar estes mesmos conflitos\u201d. Tendo em vista essa perspectiva, a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nfedera\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve apenas assegurar a exist\u00eancia da autonomia entre os entes, mas sobretudo, \n\nviabilizar o princ\u00edpio de interdepend\u00eancia, o que exige a ado\u00e7\u00e3o de uma negocia\u00e7\u00e3o permanente \n\nentre as inst\u00e2ncias de governo e uma busca pela coopera\u00e7\u00e3o como mecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos (BARACHO, 1982). \n\n Ao dissertar sobre a quest\u00e3o dos sistemas federais, Elazar (1987:20) afirma que a \n\nfedera\u00e7\u00e3o se caracteriza por  \n\num sistema que garante a unidade na diversidade; tem a fun\u00e7\u00e3o de manter a \n\nestabilidade social e a conviv\u00eancia entre identidade nacional e regional. \u00c9 uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o que busca a articula\u00e7\u00e3o das partes do territ\u00f3rio em um conjunto \n\ncoeso, e, no limite, visa \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios interesses existentes na \n\nsociedade.  Baseia-se em uma parceria, estabelecida e regulada por um pacto, \n\nque tem por objetivo regular a divis\u00e3o de poder entre os parceiros, considerando \n\na integridade de cada um e esfor\u00e7ando-se por favorecer uma unidade especial \n\nentre eles.  \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \u00c9 fundamental ressaltar, no entanto, que o legado caracter\u00edstico do sistema federal de ser \n\numa forma eficaz para a acomoda\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e para a coexist\u00eancia da \n\ndiversidade, seja esta \u00e9tnica, econ\u00f4mica, religiosa ou de outra ordem, n\u00e3o \u00e9 algo de car\u00e1ter \n\nexclusivo, irrevog\u00e1vel ou exato, isto \u00e9, o \u00eaxito da federa\u00e7\u00e3o na concilia\u00e7\u00e3o do conflito e da \n\ndiversidade depender\u00e1 de outros condicionantes e tamb\u00e9m pode ser empreendido por outros \n\nsistemas pol\u00edticos. Em s\u00edntese, a ado\u00e7\u00e3o do sistema federal n\u00e3o \u00e9 garantia sine qua non de uma \n\nestrutura que lide com efic\u00e1cia com as diferen\u00e7as, bem como esse resultado n\u00e3o \u00e9 \u00fanica e \n\nexclusivamente alcan\u00e7ado pelas estruturais federais, ainda que essas tenham por caracter\u00edstica \n\nintr\u00ednseca facilitar e/ou potencializar esse processo.  \n\nA Federa\u00e7\u00e3o, dessa forma, define-se pela autonomia que os entes possuem. Estados e \n\nmunic\u00edpios s\u00e3o aut\u00f4nomos e, portanto, seus regimentos internos s\u00e3o respeitados da mesma forma \n\nque existe uma Constitui\u00e7\u00e3o Federal a ser seguida. O respeito \u00e0 exist\u00eancia dos entes e de sua \n\nautonomia permite a coexist\u00eancia da diferen\u00e7a, da diversidade na unidade de um territ\u00f3rio \n\nnacional. O pacto \u00e9 o cimento da unidade nacional (NONATO, 2005). \n\n Sobre a estrutura do pacto federativo, CASTRO (2005:164), salienta que  \n\nO pacto federativo \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, um acordo de base territorial no qual grupos \n\nlocalizados em diferentes partes de um territ\u00f3rio organizam-se em busca da \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o entre suas demandas particulares e os interesses gerais da \n\nsociedade que eles t\u00eam por objetivo constituir. Por se tratar de acomoda\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as h\u00e1, portanto, uma constante tens\u00e3o nesse pacto, cabendo aos arranjos \n\ninstitucionais organizar os interesses e controlar os conflitos. \n\n \n\n Assim, n\u00e3o menos relevante do que a considera\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter pol\u00edtico e jur\u00eddico do \n\nestabelecimento de uma federa\u00e7\u00e3o, \u00e9 identificar seu atributo ideol\u00f3gico na consolida\u00e7\u00e3o de um \n\nsentimento de unidade nacional, necess\u00e1rio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da integridade do territ\u00f3rio. Desse \n\nponto de vista, \u00e9 fundamental reconhecer que a constitui\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser \n\ncompreendida sem a devida an\u00e1lise das estruturas de poder que fundamentam e condicionam as \n\nsociedades, sendo o sistema federativo um instrumento de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que se funda na \n\nbusca pelo equil\u00edbrio de poderes entre as partes e acomoda\u00e7\u00e3o de conflitos. Para Moraes (1988, \n\np.16),  \n\nN\u00e3o h\u00e1 humaniza\u00e7\u00e3o do planeta sem uma apropria\u00e7\u00e3o intelectual dos lugares, \n\nsem uma elabora\u00e7\u00e3o mental dos dados da paisagem, enfim, sem uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva do espa\u00e7o. As formas espaciais s\u00e3o produto de interven\u00e7\u00f5es \n\nteleol\u00f3gicas, materializa\u00e7\u00f5es de projetos elaborados por sujeitos hist\u00f3ricos e \n\nsociais. Por tr\u00e1s dos padr\u00f5es espaciais, das formas criadas, dos usos do solo, das \n\nreparti\u00e7\u00f5es e distribui\u00e7\u00f5es, dos arranjos locacionais, est\u00e3o concep\u00e7\u00f5es, valores, \n\n\n\n12 \n\n \n\ninteresses, mentalidades, vis\u00f5es de mundo. Enfim, todo o complexo universo da \n\ncultura, da pol\u00edtica e das ideologias. \n\n \n\n Nesse sentido, parte-se do pressuposto de que a ci\u00eancia geogr\u00e1fica n\u00e3o se restringe a um \n\nestudo das formas, mas sim compreende uma uni\u00e3o indissoci\u00e1vel entre objetos e a\u00e7\u00f5es. As \n\nideologias, sob esse prisma, devem ser reconhecidas como uma das vari\u00e1veis fundamentais da \n\nrealidade, sendo entendidas n\u00e3o como algo exterior e inerte \u00e0 vida social mas sim como resultado \n\nde sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o (ressalta-se que o termo aqui colocado n\u00e3o se refere a um sin\u00f4nimo de \n\nprogresso, mas como uma din\u00e2mica que se altera ao longo dos per\u00edodos hist\u00f3ricos).  \n\nLowy (1988, p.13) traduz as ideologias como vis\u00f5es sociais de mundo e as define como \n\n\u201caqueles conjuntos estruturados de valores, representa\u00e7\u00f5es, ideias e orienta\u00e7\u00f5es cognitivas, \n\nconjuntos esses unificados por uma perspectiva determinada, por um ponto de vista social, de \n\nclasses sociais determinadas\u201d. O autor prop\u00f5e uma diferencia\u00e7\u00e3o entre dois tipos de vis\u00f5es \n\nsociais: as vis\u00f5es sociais ideol\u00f3gicas que poderiam exercer uma fun\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter legitimador \n\ne/ou de l\u00f3gica justificadora e controladora da ordem estabelecida e as vis\u00f5es sociais ut\u00f3picas de \n\ncaracter\u00edstica questionadora e subversiva, que apontaria para uma realidade ainda inexistente. Na \n\nperspectiva de Chau\u00ed (1980, p.24), a ideologia \u00e9 um \u201ccorpus de representa\u00e7\u00f5es e normas que \n\nfixam e prescrevem de antem\u00e3o o que se deve e como se deve pensar, agir e sentir\u201d.  \n\n Desse modo, entender a formula\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o em um dado territ\u00f3rio nacional \n\nimplica em reconhec\u00ea-la n\u00e3o apenas como uma constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e hist\u00f3rica, mas identificar \n\nque nesse processo de forma\u00e7\u00e3o se insere todo um conjunto de representa\u00e7\u00f5es, discursos e \n\nidealiza\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o uma das vari\u00e1veis respons\u00e1veis por cimentar o processo de constru\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de uma estrutura federal de Estado.  \n\nAssim, o federalismo \u00e9 um processo social que culmina com a realiza\u00e7\u00e3o formal de uma \n\ndada estrutura pol\u00edtico-administrativa e n\u00e3o pode ser compreendido sem a considera\u00e7\u00e3o dessa \n\nrealidade hist\u00f3rico-social. Por exemplo, se a constru\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o americana decorreu de uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de compartilhamento de esfor\u00e7os de bases aut\u00f4nomas com relevante consolida\u00e7\u00e3o, em \n\nvista de viabilizar e assegurar um territ\u00f3rio nacional frente aos desafios internacionais, no caso \n\nbrasileiro a ideia de federa\u00e7\u00e3o surge na necessidade de frear uma poss\u00edvel fragmenta\u00e7\u00e3o territorial \n\ngerada a partir de movimentos internos e regionais. Portanto, ainda que a constitui\u00e7\u00e3o da \n\nfedera\u00e7\u00e3o brasileira tivesse, como objeto de inspira\u00e7\u00e3o, a federa\u00e7\u00e3o americana j\u00e1 consolidada e \n\ncom princ\u00edpios amplamente difundidos, seja no aspecto interno ou externo, as condi\u00e7\u00f5es e as \n\n\n\n13 \n\n \n\nformas escolhidas para a ado\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o nacional foram essencialmente distintas daquelas \n\napresentadas pelo sistema americano. Enquanto que nos Estados Unidos a uni\u00e3o das prov\u00edncias \n\naut\u00f4nomas e consolidadas serviu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um poder central, materializado na Uni\u00e3o \n\nFederal, no conjunto brasileiro, o Poder Central antes institu\u00eddo serviu de base \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nEstados e a divis\u00e3o pol\u00edtica do territ\u00f3rio.  \n\nAl\u00e9m das diferen\u00e7as conjunturais entre ambos os processos, para o caso nacional, a \n\npr\u00f3pria base material de redes f\u00edsicas de integra\u00e7\u00e3o territorial naquele momento impedia a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um poder centralizador que fosse capaz de se manifestar suficientemente por toda a \n\nextens\u00e3o do territ\u00f3rio. Sendo assim, a federa\u00e7\u00e3o brasileira pode ser interpretada como uma \n\nresposta pol\u00edtica/institucional a uma dada realidade social, econ\u00f4mica e essencialmente \n\ngeogr\u00e1fica. \n\n O processo de forma\u00e7\u00e3o de um sistema federativo remete, necessariamente, a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o das escalas geogr\u00e1ficas de a\u00e7\u00e3o, visto que serve enquanto instrumento de \n\nintermedia\u00e7\u00e3o entre os poderes locais/regionais, nacionais e suas rela\u00e7\u00f5es com as determina\u00e7\u00f5es \n\ndos processos globais. Nesse sentido, Affonso (1995:57) afirma que \u201c\u00e9 importante ressaltar que a \n\nfedera\u00e7\u00e3o \u00e9, antes de mais nada, uma forma de organiza\u00e7\u00e3o territorial do poder, de articula\u00e7\u00e3o do \n\npoder central com os poderes regional e local. O que chamamos de pacto federativo consiste, na \n\nverdade, em um conjunto de complexas alian\u00e7as, na maioria pouco expl\u00edcitas, soldadas em \n\ngrande parte por meio dos fundos p\u00fablicos\u201d. \n\n\u00c9 fundamental destacar que, sob essas considera\u00e7\u00f5es, a compreens\u00e3o de uma dada \n\nfedera\u00e7\u00e3o exige necessariamente o reconhecimento das principais estruturas e caracter\u00edsticas de \n\numa determinada forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial (SANTOS, 1979), ou seja, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\nespacial que servir\u00e1 de base para a constru\u00e7\u00e3o de um sistema federativo de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndas estruturas de poder de uma determinada circunscri\u00e7\u00e3o territorial. Como demonstra Santos \n\n(1979), a inseparabilidade das realidades e das no\u00e7\u00f5es de sociedade e de espa\u00e7o deve referenciar \n\nobrigatoriamente as investiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, notadamente \u00e0quelas relacionadas \u00e0 ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica. Portanto, ainda que a ideia da ado\u00e7\u00e3o de um sistema federal em um territ\u00f3rio nacional \n\nse apoie em algumas ideias-chave ou princ\u00edpios te\u00f3ricos gerais, sua formula\u00e7\u00e3o emp\u00edrica deriva \n\ndas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais dadas em um determinado per\u00edodo hist\u00f3rico. Como tais condi\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o sempre transit\u00f3rias, a constru\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fardo din\u00e2mico e permanente, \n\n  \n\n\n\n14 \n\n \n\nO funcionamento de sistemas federalistas, assim como o das institui\u00e7\u00f5es estatais \n\nem geral, est\u00e1 sujeito a mudan\u00e7as permanentes. Algumas federa\u00e7\u00f5es \n\ntransformaram-se em Estados Unit\u00e1rios, outras sucumbiram, outras passaram \n\npor diferentes per\u00edodos de maior integra\u00e7\u00e3o ou desintegra\u00e7\u00e3o. O federalismo \u00e9 \n\num conceito din\u00e2mico (BOTHE, 1990, p.6). \n\n \n\nFurtado (1999, p.46), ao tratar do tema do federalismo destaca as diferentes express\u00f5es \n\nque esse processo assume conforme tamb\u00e9m s\u00e3o distintas as realidades hist\u00f3rico-sociais que \n\nentendemos enquanto forma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais. Segundo o autor,  \n\nNa Europa, a hist\u00f3ria do federalismo est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 busca de formas \n\nde conviv\u00eancia de um grupo de nacionalidades ligadas por v\u00ednculos hist\u00f3ricos no \n\nquadro de uma mesma organiza\u00e7\u00e3o estatal. [...] No Brasil, a luta pelo \n\nfederalismo est\u00e1 ligada \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es de desenvolvimento das distintas \u00e1reas do \n\nimenso territ\u00f3rio que o forma. N\u00e3o se coloca entre n\u00f3s o problema de choque de \n\nnacionalidades, de conflitos culturais ligados a disparidades \u00e9tnicas ou \n\nreligiosas. Mas sim o da depend\u00eancia econ\u00f4mica de certas regi\u00f5es com respeito \n\na outras, de dissimetria nas rela\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es, de transfer\u00eancias unilaterais \n\nde recursos encobertas em pol\u00edticas de pre\u00e7os administrados. Na diversidade das \n\nregi\u00f5es est\u00e3o as ra\u00edzes de nossa riqueza cultural. Mas a preserva\u00e7\u00e3o dessa \n\nriqueza exige que o desenvolvimento material se difunda por todo o territ\u00f3rio \n\nnacional. \n\n \n\nSendo assim, entender a federa\u00e7\u00e3o brasileira implica no reconhecimento dos usos do \n\nterrit\u00f3rio nacional, assim como este \u00e9 condicionado pelas diversas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \n\necon\u00f4micas, sociais, entre outras, dadas em momentos hist\u00f3ricos particulares, tendo em vista que \n\n\u201ctodos os processos que juntos formam o modo de produ\u00e7\u00e3o (produ\u00e7\u00e3o propriamente dita, \n\ncircula\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, consumo) s\u00e3o hist\u00f3ricos e espacialmente determinados num movimento \n\nde conjunto, e isto atrav\u00e9s de uma forma\u00e7\u00e3o social\u201d (SANTOS, 1979:14). \n\nCataia (2003, p.6 apud SANTOS, 1996), ao tratar do tema das fronteiras internas, afirma \n\nque \u201ca manipula\u00e7\u00e3o das compartimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-territoriais provoca altera\u00e7\u00f5es qualitativas na \n\nforma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial brasileira, porque tanto na geografia quanto na pol\u00edtica os fen\u00f4menos \n\nn\u00e3o se d\u00e3o isoladamente, nenhum lugar \u00e9 inteiramente independente, nenhum lugar porta nele \n\npr\u00f3prio a totalidade das rela\u00e7\u00f5es que o anima\u201d. Do mesmo modo, compreender um dado atributo \n\ndo sistema federativo nacional espacialmente localizado e representado n\u00e3o significa excluir a \n\ntotalidade social e espacial que dela deriva, mas sim reconhecer essa vari\u00e1vel como parte \n\nconstituinte e explicativa da totalidade. Cataia (2003, p.6) destaca que \u201capesar da divis\u00e3o \n\nterritorial ser um dado universal, n\u00e3o existe um sistema geral de divis\u00e3o pol\u00edtico-territorial, por \n\nisso em cada forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial a manipula\u00e7\u00e3o das fronteiras d\u00e1-se de maneira particular\u201d. \n\n\n\n15 \n\n \n\nDa mesma forma, pode-se dizer que ainda que existam preceitos, estruturas e teorias que \n\nformulem uma vis\u00e3o generalizante do que \u00e9 uma federa\u00e7\u00e3o, a mesma n\u00e3o tem signific\u00e2ncia se \n\nn\u00e3o estiver associada a uma determinada forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial. \u00c9 sob essa perspectiva que \n\nBothe (1990) afirma que n\u00e3o t\u00eam sentido a busca por se definir, alcan\u00e7ar ou superar um tipo ideal \n\nde federa\u00e7\u00e3o e descrev\u00ea-lo em seus aspectos gerais e puramente conceituais. \n\nNo caso brasileiro, escopo deste trabalho, a constitui\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o reserva \n\ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas e particulares pr\u00f3prias da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e social a qual o pa\u00eds \n\nesteve submetido, principalmente no per\u00edodo em que se portou enquanto col\u00f4nia de Portugal. Tal \n\nheran\u00e7a hist\u00f3rico-social influenciou decisivamente na elabora\u00e7\u00e3o das estruturas de governo no \n\nmomento p\u00f3s-Independ\u00eancia, onde se exigia do pa\u00eds a constru\u00e7\u00e3o de sistemas de controle social e \n\nde organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do territ\u00f3rio nacional.   \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado Nacional, historicamente, sempre esteve ancorada em \n\numa divis\u00e3o pol\u00edtica do territ\u00f3rio. A cria\u00e7\u00e3o das capitanias heredit\u00e1rias, onde parcelas do \n\nterrit\u00f3rio nacional foram fornecidas a determinados propriet\u00e1rios portugueses, a fim de sua \n\nexplora\u00e7\u00e3o e controle social, foi uma das primeiras formas de institucionaliza\u00e7\u00e3o de uma divis\u00e3o \n\npol\u00edtica interna do pa\u00eds. Hoje, dada a estrutura federativa brasileira, o territ\u00f3rio se fundamenta a \n\npartir de tr\u00eas n\u00edveis ou inst\u00e2ncias pol\u00edticas: a Uni\u00e3o, os estados e os munic\u00edpios. \n\nA escolha pela implanta\u00e7\u00e3o de um sistema federativo, fundamentado na dissolu\u00e7\u00e3o do \n\nantigo poder estatal centralizado, ocorreu a partir das necessidades encontradas de manuten\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade do territ\u00f3rio, evitando a exacerba\u00e7\u00e3o de movimentos regionalistas e separatistas em \n\num territ\u00f3rio nacional que ainda n\u00e3o havia consolidado bases materiais e, al\u00e9m disso, n\u00e3o havia \n\nsolidificado um sentimento de unidade nacional a partir de um movimento ideol\u00f3gico de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o. Ademais, como destacado anteriormente, o sistema federativo era um \n\nmeio para sanar as dificuldades decorrentes da aus\u00eancia ou precariedade de integra\u00e7\u00e3o das redes \n\nf\u00edsicas no territ\u00f3rio, dificultando o estabelecimento de comandos de decis\u00e3o centralizados que \n\ntivessem poder suficiente para instituir suas a\u00e7\u00f5es nas inst\u00e2ncias locais. Era um mecanismo, \n\nportanto, para administrar um vasto territ\u00f3rio ainda pouco ocupado e carente de infraestruturas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, transporte ou mesmo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Furtado (1999, p.48) nos lembra \n\nque  \n\n  \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nno per\u00edodo mon\u00e1rquico o centralismo se limitava ao quadro institucional e foi \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o do Estado Nacional, de vez que as distintas \n\nregi\u00f5es constitu\u00edam entidades aut\u00f4nomas do ponto de vista econ\u00f4mico, quase \n\nsem v\u00ednculos comerciais entre si, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o sulina que sempre \n\ncompetiu pelo mercado da regi\u00e3o litor\u00e2nea com os vizinhos platinos.  \n\n \n\nPor essa condi\u00e7\u00e3o conjuntural, na pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o do sistema de governo da \n\nMonarquia existia a presen\u00e7a de algumas pr\u00e1ticas e/ou iniciativas de \u00e2mbito descentralizador. \n\nAbr\u00facio (1998, p.33) assinala que \u201cface \u00e0 fraqueza do Estado Nacional em controlar todo o \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, a engenharia institucional do Imp\u00e9rio fez do presidente da prov\u00edncia o elo \n\nentre o governo central e as bases pol\u00edticas locais. Para manter o controle do sistema pol\u00edtico, a \n\nelite mon\u00e1rquica tornou a nomea\u00e7\u00e3o do presidente da prov\u00edncia atributo do Poder Central\u201d.  \n\nAinda que a Monarquia reservasse para si o direito de indicar o representante da \n\nProv\u00edncia, essa indica\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser um contraponto \u00e0s inten\u00e7\u00f5es e vontades das oligarquias \n\nregionais hegem\u00f4nicas, pois seriam estas que garantiam a manuten\u00e7\u00e3o do status quo e a \n\nintegridade de toda a extens\u00e3o territorial. Oliveira (1999, p.9) ressalta que \u201cembora o Imp\u00e9rio \n\ntivesse uma estrutura pol\u00edtico-institucional unit\u00e1ria, o que, aparentemente, tornaria enigm\u00e1tico o \n\nsurgimento da Federa\u00e7\u00e3o na Rep\u00fablica, o fato \u00e9 que os poderes locais que est\u00e3o na base das \n\noligarquias que vieram a constituir a Federa\u00e7\u00e3o republicana j\u00e1 estavam em gesta\u00e7\u00e3o ao longo de \n\ntodo o Imp\u00e9rio\u201d. Dessa forma, considera-se que, conjuntamente com a autonomia econ\u00f4mica das \n\nregi\u00f5es e suas estruturas distintas de financiamento e sustenta\u00e7\u00e3o, sobretudo voltadas ao exterior, \n\ninexistia uma base material do territ\u00f3rio que fosse suficientemente capaz de fomentar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o nacional plena do Brasil. Associada a essa condi\u00e7\u00e3o, conforma-se uma situa\u00e7\u00e3o em \n\nque \n\nVastid\u00e3o territorial, nanismo estatal (de que a incapacidade fiscal era o sintoma \n\nmais evidente), diversidade econ\u00f4mica, n\u00e3o-integra\u00e7\u00e3o de mercados, aus\u00eancia de \n\numa economia nacional, rela\u00e7\u00f5es privilegiadas com algumas pot\u00eancias e \n\nmercadores exteriores, diversidade de forma\u00e7\u00e3o social, perman\u00eancia do \n\nescravismo numas e sua supera\u00e7\u00e3o noutras, graus de controle diferenciados \n\nsobre a propriedade da terra, faziam da estrutura pol\u00edtico-institucional unit\u00e1ria, j\u00e1 \n\nno fim do Imp\u00e9rio, uma figura de fic\u00e7\u00e3o, dando lugar \u00e0 famosa formula\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds real que nunca correspondia ao pa\u00eds legal (OLIVEIRA, 1995, p.10). \n\n \n\nTrata-se, portanto, de uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se explica sem a considera\u00e7\u00e3o conjunta das \n\nvari\u00e1veis econ\u00f4micas, pol\u00edticas e tamb\u00e9m geogr\u00e1ficas, vigentes no pa\u00eds naquele per\u00edodo hist\u00f3rico \n\nespec\u00edfico.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nA ado\u00e7\u00e3o do sistema federal como forma de governo nacional sob essas bases implicou, \n\nempiricamente, no refor\u00e7o das estruturas de poder regionais, que exerciam sua pr\u00f3pria influ\u00eancia \n\ne controle sobre determinados espa\u00e7os do territ\u00f3rio nacional. \u00c0 medida que se deu a integra\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio brasileiro e a extens\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se generalizou com maior \n\nintensidade, novas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais foram geradas, o que tamb\u00e9m acabou por alterar a \n\ndin\u00e2mica federativa em suas bases. Desse modo, a interpreta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio \n\nnacional no per\u00edodo atual \u00e9 uma quest\u00e3o central na proposi\u00e7\u00e3o de um planejamento para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. O objeto de an\u00e1lise, no entanto, n\u00e3o \u00e9 apenas o territ\u00f3rio em si, visto \n\napenas enquanto materialidade inerte, mas sobretudo o uso que se faz desse territ\u00f3rio, que \u00e9 \n\napropriado efetiva ou simbolicamente e, cujas bases, tamb\u00e9m atuam enquanto condicionantes ao \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n1.2 \u2013 A categoria uso do territ\u00f3rio na an\u00e1lise de vari\u00e1veis da federa\u00e7\u00e3o brasileira \n\n \n (O territ\u00f3rio) Trata-se de uma forma impura, um h\u00edbrido, uma no\u00e7\u00e3o que, por \n\nisso mesmo, carece de constante revis\u00e3o hist\u00f3rica. O que ele tem de permanente \n\n\u00e9 ser nosso quadro de vida. Seu entendimento \u00e9, pois, fundamental para afastar \n\no risco de aliena\u00e7\u00e3o, o risco da perda do sentido da exist\u00eancia individual e \n\ncoletiva, o risco de ren\u00fancia ao futuro (SANTOS, 1994:15). \n\n  \n\nAnterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios nacionais e a constitui\u00e7\u00e3o de fronteiras pol\u00edticas, \n\nnormas jur\u00eddicas e soberania estatal, est\u00e1 o pr\u00f3prio processo de constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, de interven\u00e7\u00e3o humana no espa\u00e7o a fim de apropri\u00e1-lo e mold\u00e1-lo segundo seus \n\npr\u00f3prios interesses e projetos sociais.  \n\n A constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico est\u00e1 associada \u00e0 supera\u00e7\u00e3o pelo homem das \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais anteriormente existentes e predominantes no meio, que eram estabelecidas e \n\nregidas segundo uma l\u00f3gica biol\u00f3gica e n\u00e3o social. O espa\u00e7o se configurava enquanto um meio \n\nestritamente natural, ou seja, de rela\u00e7\u00f5es eminentemente biol\u00f3gicas entre os seres vivos, sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do homem e da racionalidade inerente \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o. Para Isnard (1982:21), \n\n\u201ceste espa\u00e7o natural apresenta-se como uma realidade objetiva que n\u00e3o deve nada ao homem, que \n\nexiste sem ele, fora dele e que se desarticula logo que ele interv\u00e9m. \u00c9 por esta raz\u00e3o que hoje \n\nquase desapareceu como realidade viva e que se tenta proteg\u00ea-lo e reconstitu\u00ed-lo\u201d. \n\n A transforma\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural em espa\u00e7o geogr\u00e1fico se tornaram \n\nposs\u00edveis atrav\u00e9s do trabalho e das t\u00e9cnicas desenvolvidas pelas sociedades na Antiguidade. Esses \n\ndois elementos fundamentais criaram a possibilidade de sedentariza\u00e7\u00e3o do homem em lugares \n\ndeterminados, sem que houvesse a necessidade constante de mudan\u00e7as para a busca de novas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de subsist\u00eancia. Com a sedentariza\u00e7\u00e3o, o homem teve a possibilidade de iniciar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de seu espa\u00e7o de acordo com suas necessidades e seus objetivos, \n\nfundamentando, portanto, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Nesse sentido, Cataia (2001:20) afirma que \n\na sedentariza\u00e7\u00e3o, ou a sua tend\u00eancia, significou a passagem do espa\u00e7o ecol\u00f3gico \n\nao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, marcando assim a primeira ruptura que crava na hist\u00f3ria \n\nnatural do planeta o come\u00e7o da hist\u00f3ria geogr\u00e1fica do mundo. Esse processo, \n\nque come\u00e7ou esparso pelo planeta, foi se expandindo e tomando conta do mundo \n\na ponto de chegarmos hoje a uma planetariza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n  \n\n\n\n20 \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico pelo homem, mediada pela t\u00e9cnica e pelo trabalho, se \n\ncaracterizava pela indissociabilidade das sociedades e daqueles espa\u00e7os que criavam, habitavam e \n\norganizavam, ou seja, \u00e9 marcante no meio a rela\u00e7\u00e3o h\u00edbrida entre a materialidade, objetos/formas \n\ne as a\u00e7\u00f5es, intencionalidades e projetos sociais. Como conceituou Milton Santos, o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico pode ser definido enquanto \u201cum conjunto indissoci\u00e1vel de sistemas de objetos e \n\nsistemas de a\u00e7\u00f5es\u201d, demonstrando as rela\u00e7\u00f5es inerentes e dial\u00e9ticas mantidas entre as sociedades \n\ne seus espa\u00e7os.  \u00c9 atrav\u00e9s dessa considera\u00e7\u00e3o que Isnard (1982:109) assinala que \u201cconcebido pela \n\nsociedade para realizar o seu projeto, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico n\u00e3o pode ser sen\u00e3o a reprodu\u00e7\u00e3o fiel \n\ndas suas caracter\u00edsticas e entre a sociedade e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a correspond\u00eancia \u00e9 uma \n\nnecessidade imperiosa\u201d. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico reservaria, portanto, um conte\u00fado social e sua \n\nhistoricidade, se tornando uma dimens\u00e3o da hist\u00f3ria e, mais do que isso, se configurando \n\nenquanto possibilidade anal\u00edtica para a interpreta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Ainda sobre as rela\u00e7\u00f5es que se mant\u00e9m entre as sociedades e seus projetos pol\u00edticos e o \n\nespa\u00e7o, Moraes (2005) no fornece uma importante contribui\u00e7\u00e3o quando afirma que  \n\nToda sociedade para se reproduzir cria formas, mais ou menos dur\u00e1veis, na \n\nsuperf\u00edcie terrestre, da\u00ed sua condi\u00e7\u00e3o de processo universal. Formas que \n\nobedecem a um dado ordenamento s\u00f3ciopol\u00edtico do grupo que as constr\u00f3i, que \n\nrespondem funcionalmente a uma sociabilidade vigente a qual regula tamb\u00e9m o \n\nuso do espa\u00e7o e dos recursos nele contidos, definindo os seus modos pr\u00f3prios de \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza. Da\u00ed o car\u00e1ter pleno e exclusivo de processo social, \n\ncomandado pelas a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es emanadas do movimento das sociedades. \n\n  \n\nUma das categorias fundamentais ao entendimento das quest\u00f5es relativas ao espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e as rela\u00e7\u00f5es sociais que se inserem e se desenvolvem nesse espa\u00e7o, diz respeito ao \n\nterrit\u00f3rio e seus aspectos fundamentais de exist\u00eancia. A no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio se origina das ci\u00eancias \n\nbiol\u00f3gicas, que o define como sendo a \u00e1rea de domina\u00e7\u00e3o de determinado ser vivo, cuja posse \n\nseria necess\u00e1ria para sua sobreviv\u00eancia junto aos outros seres. As significa\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio para a ci\u00eancia geogr\u00e1fica, no entanto, assumem novos conte\u00fados e entendimentos, tendo \n\nsempre seu conte\u00fado social destacado. \n\n Para Moraes (2005), enquanto o espa\u00e7o geogr\u00e1fico se objetiva enquanto um horizonte \n\ngen\u00e9rico de indaga\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, como totalidade e abstra\u00e7\u00e3o, o territ\u00f3rio surge enquanto objeto \n\nemp\u00edrico. O autor afirma que \u201ca constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pode ser um rico caminho para a \n\nan\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um pa\u00eds, pois a qualidade de sua in\u00e9rcia \u2013 o pr\u00e1tico-inerte como \n\nconceituou Milton Santos \u2013 torna-o deposit\u00e1rio n\u00e3o apenas de valores econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n21 \n\n \n\nde projetos que por diferentes vias se hegemonizaram na sociedade em foco (MORAES, 2005, \n\np.18)\u201d. O territ\u00f3rio, nesse sentido, seria a categoria que permitiria uma an\u00e1lise particular e \n\nconcreta de um vi\u00e9s da totalidade abstrata que \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n Tratando da conceitua\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, Raffestin (1993) compreende que este se forma a \n\npartir do espa\u00e7o, sendo que o espa\u00e7o \u00e9 preexistente a qualquer a\u00e7\u00e3o. O territ\u00f3rio, dessa forma, \n\nseria o resultado da a\u00e7\u00e3o de um ator social em qualquer n\u00edvel que, ao se apropriar de um espa\u00e7o, \n\nseja de forma concreta ou abstrata (simb\u00f3lica), o territorializa. Para o autor, \u201co territ\u00f3rio, nessa \n\nperspectiva, \u00e9 um espa\u00e7o onde se projetou um trabalho, seja energia e informa\u00e7\u00e3o, e que, por \n\nconsequ\u00eancia, revela rela\u00e7\u00f5es marcadas pelo poder. O espa\u00e7o \u00e9 a pris\u00e3o original, o territ\u00f3rio \u00e9 a \n\npris\u00e3o que os homens constroem para si\u201d (p.144). \n\n Para Raffestin (1993) a ideia central do territ\u00f3rio se baseia na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a partir \n\nde um projeto s\u00f3cio-pol\u00edtico engendrado por um ator social, que revela, consequentemente, \n\nrela\u00e7\u00f5es marcadas pelo poder, tanto no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que esse ator estabelece com \n\noutros agentes sociais, quanto \u00e0 pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o que este mant\u00e9m com o espa\u00e7o. O autor considera \n\nque a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocorre inclusive de forma simb\u00f3lica quando, por exemplo, se \n\nrealizam representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o atrav\u00e9s de proje\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, j\u00e1 que \u201cqualquer projeto no \n\nespa\u00e7o que \u00e9 expresso por uma representa\u00e7\u00e3o revela a imagem desejada de um territ\u00f3rio, de um \n\nlocal de rela\u00e7\u00f5es\u201d (p.144). \n\n A associa\u00e7\u00e3o entre o territ\u00f3rio e as formas de poder tamb\u00e9m \u00e9 considerada por Andrade \n\n(1995), que v\u00ea nessas caracter\u00edsticas os processos centrais de constitui\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, sendo \n\nque o territ\u00f3rio n\u00e3o pode ser entendido sem a considera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder. O autor destaca \n\nque o conceito de territ\u00f3rio n\u00e3o deve ser confundido com o de espa\u00e7o ou de lugar, na medida em \n\nque est\u00e1 fortemente relacionado a uma no\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio ou gest\u00e3o de uma determinada \u00e1rea. \n\nNas palavras do pr\u00f3prio autor, \u201cdeve-se ligar sempre a ideia de territ\u00f3rio \u00e0 ideia de poder, quer se \n\nfa\u00e7a refer\u00eancia ao poder p\u00fablico, estatal, quer ao poder das grandes empresas que estendem os \n\nseus tent\u00e1culos por grandes \u00e1reas territoriais, ignorando as fronteiras pol\u00edticas\u201d.   \n\n Seguindo a discuss\u00e3o sobre o conceito de territ\u00f3rio, Santos (1996) nos lembra que \u00e9 o uso \n\ndo territ\u00f3rio e n\u00e3o o territ\u00f3rio em si mesmo que o faz objeto de an\u00e1lise social. A maneira pela \n\nqual as a\u00e7\u00f5es sociais se objetivam nos territ\u00f3rios segundo projetos s\u00f3cio-pol\u00edticos diversos, \n\nconfigurando-o e compartimentando-o em diferentes usos e qualifica\u00e7\u00f5es, portanto, seria aquela \n\n\n\n22 \n\n \n\nque fundamentaria a no\u00e7\u00e3o desse conceito e aquela pela qual a an\u00e1lise cient\u00edfica deveria ser \n\ndirecionada. Nas palavras de Santos &amp; Silveira (2002:20), \n\nO que interessa discutir \u00e9, ent\u00e3o, o territ\u00f3rio usado, sin\u00f4nimo de espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico. E essa categoria, territ\u00f3rio usado, aponta para a necessidade de um \n\nesfor\u00e7o destinado a analisar sistematicamente a constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. [...] O \n\nuso do territ\u00f3rio pode ser definido pela implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas, para as \n\nquais estamos igualmente utilizando a denomina\u00e7\u00e3o sistemas de engenharia, mas \n\ntamb\u00e9m pelo dinamismo da economia e da sociedade. S\u00e3o os movimentos da \n\npopula\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o da agricultura, da ind\u00fastria e dos servi\u00e7os, o arcabou\u00e7o \n\nnormativo, inclu\u00eddas a legisla\u00e7\u00e3o civil, fiscal e financeira, que, juntamente com o \n\nalcance e a extens\u00e3o da cidadania, configuram as fun\u00e7\u00f5es do novo espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico.  \n\n  \n\nA an\u00e1lise que se faz do uso do territ\u00f3rio, visto sob esse prisma, implica na considera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o apenas da materialidade aparente entendida como infraestrutura. Ao lado dessa, vista como \n\ndensidade t\u00e9cnica, incide uma densidade normativa, respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o e controle do \n\nfuncionamento de todas essas estruturas, ou seja, a interpreta\u00e7\u00e3o do uso do territ\u00f3rio, \n\nmetodologicamente, exige o reconhecimento tanto dos objetos t\u00e9cnicos quanto das a\u00e7\u00f5es, dada a \n\nindissociabilidade de ambas. \u201cO territ\u00f3rio s\u00e3o formas, mas o territ\u00f3rio usado s\u00e3o objetos e a\u00e7\u00f5es, \n\nsin\u00f4nimo de espa\u00e7o humano, espa\u00e7o habitado. Mesmo a an\u00e1lise da fluidez posta ao servi\u00e7o da \n\ncompetitividade, que hoje rege as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, passa por a\u00ed. De um lado, temos uma \n\nfluidez virtual, oferecida por objetos criados para facilitar essa fluidez e que s\u00e3o, cada vez mais, \n\nobjetos t\u00e9cnicos. Mas os objetos n\u00e3o nos d\u00e3o sen\u00e3o uma fluidez virtual, porque a real vem das \n\na\u00e7\u00f5es humanas, que s\u00e3o cada vez mais a\u00e7\u00f5es informadas, a\u00e7\u00f5es normatizadas\u201d (SANTOS &amp; \n\nSILVEIRA, 2002, p.16).  \n\nCompreendemos, portanto, que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u00e9 um h\u00edbrido de a\u00e7\u00f5es e objetos, \n\nmaterialidades e intencionalidades, formas e normas, conjunto esse que n\u00e3o pode ser analisado ou \n\nentendido isoladamente. A an\u00e1lise de vari\u00e1veis a partir da categoria do uso do territ\u00f3rio nos \n\npermite revelar e interpretar a ess\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais, na medida em que \n\nentendemos esse uso do territ\u00f3rio como uma concretude do espa\u00e7o geogr\u00e1fico: \u201co lugar, \n\njuntamente com o territ\u00f3rio, a regi\u00e3o e a paisagem, conforma-se numa concre\u00e7\u00e3o do objeto de \n\nestudo da geografia: o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Se o espa\u00e7o geogr\u00e1fico se constitui numa ferramenta de \n\nan\u00e1lise do mundo, o territ\u00f3rio faz emergir toda a concretude que a sociedade, na sua evolu\u00e7\u00e3o, \n\nproduz\u201d (CATAIA, 2001, p.12). \n\n\n\n23 \n\n \n\n Desse modo, a proposta de investiga\u00e7\u00e3o inserida nesse trabalho \u00e9 de tratar as \n\ncompensa\u00e7\u00f5es financeiras e royalties enquanto elementos estruturadores de usos espec\u00edficos do \n\nterrit\u00f3rio nacional. Tais usos podem ser derivados da implanta\u00e7\u00e3o de infraestruturas funcionais \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o de determinada riqueza ou decorrentes de normas tribut\u00e1rias que fazem com que \n\ndeterminadas localidades recebam aportes financeiros de recursos, isto \u00e9, envolvem densidades \n\nt\u00e9cnicas e/ou normativas. Ao mesmo tempo, visa uma discuss\u00e3o desses recursos p\u00fablicos n\u00e3o \n\nexclusivamente da perspectiva fiscal, jur\u00eddica e/ou econ\u00f4mica, mas sobretudo, do ponto de vista \n\ndo conjunto do territ\u00f3rio nacional, servindo de subs\u00eddio, concomitantemente, \u00e0 an\u00e1lise da atual \n\ncondi\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n24 \n\n \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n 1.3 \u2013 A federa\u00e7\u00e3o brasileira e as transfer\u00eancias intergovernamentais: as compensa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e os royalties \n\n \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema federal est\u00e1 ancorada na formula\u00e7\u00e3o de um amplo \n\narcabou\u00e7o de rela\u00e7\u00f5es institucionais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e fiscais. Tal sistema de organiza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica exige que sejam criadas condi\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o para seu adequado \n\nfuncionamento. No caso da federa\u00e7\u00e3o brasileira, al\u00e9m da extensa gama de impostos e \n\nmecanismos particulares de arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria de cada ente federativo, h\u00e1 a exist\u00eancia das \n\ndenominadas transfer\u00eancias intergovernamentais, que s\u00e3o instrumentos relevantes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo poder estatal nacional.  \n\n A exist\u00eancia dessas transfer\u00eancias intergovernamentais no interior do sistema federal est\u00e1 \n\nassociada a uma condi\u00e7\u00e3o estrutural pr\u00f3pria desses modos de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: trata-se do \n\ndenominado vertical gap.  O conceito de vertical gap diz respeito a uma caracter\u00edstica inerente \u00e0 \n\nforma federal, n\u00e3o sendo eminentemente um desequil\u00edbrio vertical ou um desarranjo tempor\u00e1rio. \n\nRefere-se \u00e0 diferen\u00e7a existente entre os recursos pr\u00f3prios dos governos subnacionais e o \n\nmontante de recursos necess\u00e1rios para o financiamento de seus encargos totais, isto \u00e9, o total de \n\narrecada\u00e7\u00e3o dos governos subnacionais n\u00e3o \u00e9 suficiente para o financiamento de todos seus \n\nencargos, estruturando, dessa forma, uma condi\u00e7\u00e3o de vertical gap (brecha vertical). Nas palavras \n\nde Prado (2007, p.7), o vertical gap corresponde \n\na diferen\u00e7a entre o volume de encargos efetivamente assumidos pelos GSN, \n\nmedido pelo gasto final por eles realizado, e o volume de recursos que estes \n\ngovernos podem obter autonomamente, a partir das bases tribut\u00e1rias que lhes s\u00e3o \n\natribu\u00eddas, sem depender de transfer\u00eancias federais. As formas mais usuais de \n\nmedi-la s\u00e3o: a rela\u00e7\u00e3o entre recursos pr\u00f3prios dos GSN e gastos totais ou, \n\nalternativamente, a rela\u00e7\u00e3o entre estes recursos pr\u00f3prios e os recursos a eles \n\ntransferidos pelo GC. \n\n \n\n A raz\u00e3o para a exist\u00eancia da brecha vertical nas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas federativas est\u00e1 \n\nrelacionada a um conjunto de fatores. O primeiro deles diz respeito ao peso crescente que \n\nassumiram os governos centrais principalmente no per\u00edodo p\u00f3s-guerra, durante a vig\u00eancia \n\nhegem\u00f4nica do Welfare State, do nacional-desenvolvimentismo e dos Estados socialistas. Nesse \n\nsentido, a concentra\u00e7\u00e3o de recursos tribut\u00e1rios na esfera central possibilitava o financiamento de \n\n\n\n26 \n\n \n\nprogramas nacionais ou de estrat\u00e9gias nacionais de desenvolvimento, isto \u00e9, propiciava uma \n\nmaior margem de atua\u00e7\u00e3o para a formula\u00e7\u00e3o de um projeto nacional calcado nas diretrizes do \n\ngoverno central. \n\n Em outro aspecto, a centraliza\u00e7\u00e3o dos recursos na esfera central possibilitaria o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias de equidade horizontal, j\u00e1 que o governo federal, ao remanejar a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de recursos, poderia atenuar processos de desequil\u00edbrio financeiro entre as unidades \n\nde um mesmo n\u00edvel jurisdicional. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o da pr\u00f3pria efici\u00eancia no que se refere \n\n\u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de recursos e tributos, sendo que alguns impostos seriam arrecadados de forma mais \n\neficiente na inst\u00e2ncia central, como por exemplo, aqueles que apresentam uma grande capacidade \n\nde mobilidade territorial. Por outro lado, o pr\u00f3prio manejo de alguns tributos por parte do \n\ngoverno central evitaria com que surgissem comportamentos competitivos entre as esferas \n\nsubnacionais, ocasionando, em alguns casos, na perda de capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. \n\n A exist\u00eancia inerente do vertical gap nas federa\u00e7\u00f5es n\u00e3o significa, entretanto, que n\u00e3o \n\ndevam surgir elementos mitigadores desse processo. Essa diferen\u00e7a entre a capacidade de \n\nrecursos e a estrutura de encargos dos entes subnacionais deve ser sanada atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica \n\nde transfer\u00eancias intergovernamentais, isto \u00e9, atrav\u00e9s do repasse de recursos financeiros entre \n\ndiferentes n\u00edveis de governo, principalmente do n\u00edvel de maior escopo para aquele de menor \n\nabrang\u00eancia. No caso brasileiro, as transfer\u00eancias intergovernamentais ocorrem nas tr\u00eas esferas \n\nde governo, quais sejam: Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios.  \n\n Essas transfer\u00eancias podem se caracterizar de diferentes formas, a depender do objetivo \n\ntra\u00e7ado e da estrat\u00e9gia de desenvolvimento escolhida. Uma primeira distin\u00e7\u00e3o pode ser feita entre \n\nas transfer\u00eancias livres e as condicionadas. As primeiras se definem por ser um repasse de \n\nrecursos que s\u00e3o agregados na disposi\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do ente subnacional, sendo que este \n\n\u00faltimo tem a responsabilidade de direcionar os recursos da forma que lhe interessar, de acordo \n\ncom seus projetos e seus programas de administra\u00e7\u00e3o. As transfer\u00eancias livres tem a vantagem de \n\nproporcionar uma maior autonomia dos governos subnacionais, mas paradoxalmente, tamb\u00e9m \n\npodem gerar um manejo de recursos que n\u00e3o seja adequado para a estrat\u00e9gia nacional de \n\ndesenvolvimento ou um manejo ineficaz. J\u00e1 as transfer\u00eancias condicionadas determinam que o \n\nvolume de recursos repassado deva ser obrigatoriamente investido em algum setor da atividade \n\nsocial. A vantagem dessa modalidade \u00e9 assegurar certa uniformidade na pol\u00edtica de investimento \n\ndo governo e certo padr\u00e3o de oferecimento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Em contrapartida, retira em \n\n\n\n27 \n\n \n\ngrande parte a flexibilidade de que disp\u00f5e o ente subnacional para lidar com alguma efemeridade \n\nou objetivo tempor\u00e1rio, al\u00e9m de ignorar, em certa medida, a diversidade s\u00f3cio-espacial inerente \n\nao territ\u00f3rio.  \n\n Uma segunda diferencia\u00e7\u00e3o pode ser feita entre as transfer\u00eancias devolutivas e as \n\nredistributivas. As devolutivas se caracterizam por ser o repasse de tudo aquilo que \u00e9 devido ao \n\ngoverno subnacional por sua pr\u00f3pria capacidade fiscal e econ\u00f4mica, mas que foi arrecadado pelo \n\nn\u00edvel de governo de maior abrang\u00eancia, isto \u00e9, a inst\u00e2ncia central ou intermedi\u00e1ria repassa \n\nexatamente o que seria de direito dos governos subnacionais por apresentarem determinada \n\nconfigura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica/fiscal. Como define Prado (2003, p.4), \u201ccada jurisdi\u00e7\u00e3o recebe uma \n\nparcela da arrecada\u00e7\u00e3o diretamente relacionada \u00e0 sua capacidade fiscal, ou seja, \u00e0 parcela da base \n\ntribut\u00e1ria contida em seu espa\u00e7o territorial, dadas as regras tribut\u00e1rias vigentes\u201d. A vantagem \n\ndessa forma de transfer\u00eancia \u00e9 a garantia da estabilidade da estrutura fiscal e econ\u00f4mica, embora \n\nn\u00e3o tenha a propriedade de se colocar enquanto elemento capaz de sanar poss\u00edveis desequil\u00edbrios \n\nhorizontais. Quanto \u00e0s transfer\u00eancias redistributivas, estas se definem pelo repasse de recursos \n\nrealizado aos governos subnacionais para al\u00e9m de sua capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o \n\ngoverno central repassa um volume de recursos maior do que o n\u00edvel de arrecada\u00e7\u00e3o do governo \n\nsubnacional. As transfer\u00eancias redistributivas podem, mas n\u00e3o necessariamente, sanar \n\ndesequil\u00edbrios horizontais. Sua desvantagem \u00e9 penalizar aquelas unidades que possuem uma \n\ncapacidade de arrecada\u00e7\u00e3o significativa frente ao resto do sistema. \n\n Um terceiro tipo de distin\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0s transfer\u00eancias legalmente definidas e as \n\ntransfer\u00eancias volunt\u00e1rias. As primeiras s\u00e3o aquelas garantidas por meio da Constitui\u00e7\u00e3o ou em \n\nlei espec\u00edfica, tendo a vantagem, portanto, de n\u00e3o sofrer qualquer tipo de inger\u00eancia ou altera\u00e7\u00e3o \n\npor conta de determinado conflito ou inger\u00eancia pol\u00edtica. Por outro lado, possui a desvantagem de \n\nn\u00e3o proporcionar uma flexibilidade do sistema para tratar de algum objetivo tempor\u00e1rio ou \n\ndeterminada intemp\u00e9rie. Como citado, tais transfer\u00eancias podem ser estabelecidas na pr\u00f3pria \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal ou em legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. No primeiro caso, s\u00e3o denominadas \n\ntransfer\u00eancias constitucionais, cujos principais exemplos nacionais s\u00e3o fundos p\u00fablicos como: \n\nFPE \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos estados e do Distrito Federal; FPM \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o \n\ndos Munic\u00edpios; FUNDEF \u2013 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e \n\nde Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio; CIDE \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o no Dom\u00ednio Econ\u00f4mico. J\u00e1 \n\nno segundo caso, s\u00e3o as denominadas transfer\u00eancias legais, em que se destacam: Transfer\u00eancias \n\n\n\n28 \n\n \n\nautom\u00e1ticas (Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar - PNAE; Programa Dinheiro Direto na \n\nEscola - PDDE; Programa de Apoio a Estados e Munic\u00edpios para a Educa\u00e7\u00e3o Fundamental de \n\nJovens e Adultos - EJA); e Transfer\u00eancias Fundo a fundo (Sistema \u00danico de Sa\u00fade \u2013 SUS; \n\nFundo Nacional de Assist\u00eancia Social - FNAS).  \n\nAs transfer\u00eancias volunt\u00e1rias, de forma oposta, s\u00e3o aquelas que n\u00e3o est\u00e3o previstas em \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de acordos e negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, como por exemplo, \n\nconv\u00eanios entre n\u00edveis de governo ou emendas parlamentares. Tem a vantagem de flexibilizar o \n\nsistema, mas em outro aspecto, sofre uma forte inger\u00eancia pol\u00edtica, seja ela partid\u00e1ria ou de outra \n\nordem, o que pode fomentar situa\u00e7\u00f5es e medidas n\u00e3o condizentes com a estrat\u00e9gia nacional de \n\ndesenvolvimento e sim dar prefer\u00eancia a alguns redutos espec\u00edficos, acarretando em distor\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura fiscal, pol\u00edtica e econ\u00f4mica do Estado Nacional.  \n\n Por fim, h\u00e1 as transfer\u00eancias intergovernamentais compensat\u00f3rias cujo objetivo principal \u00e9 \n\nrepassar recursos a um governo subnacional que receba alguma atividade que tenha potencial \n\npara causar externalidades negativas de alguma ordem, seja ela ambiental, econ\u00f4mica ou \n\nterritorial. No caso brasileiro, as transfer\u00eancias compensat\u00f3rias est\u00e3o relacionadas, sobretudo, ao \n\ndiscurso do impacto ambiental e da necessidade de promo\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a inter-geracional, \n\nprincipalmente aqueles relacionados com a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, recursos h\u00eddricos e recursos \n\nminerais. Esse tipo de transfer\u00eancia possui a vantagem de possibilitar que poss\u00edveis defici\u00eancias \n\ncausadas pelo recebimento de alguma atividade sejam sanadas, mas caso os recursos n\u00e3o sejam \n\nbem administrados ou alocados, podem gerar situa\u00e7\u00f5es de desequil\u00edbrio horizontal na estrutura \n\nfederativa. Entre esses diversos modos de transfer\u00eancias intergovernamentais, essa pesquisa \n\nanalisa e discute as quest\u00f5es que se relacionam a um desses mecanismos, especificamente as \n\ntransfer\u00eancias constitucionais compensat\u00f3rias relativas \u00e0s compensa\u00e7\u00f5es financeiras/royalties por \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural, recursos minerais e recursos h\u00eddricos. \n\n Essas compensa\u00e7\u00f5es financeiras est\u00e3o previstas no Art.20, \u00a7 1\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988, que estabelece  \n\n\u00a7 1\u00ba - \u00c9 assegurada, nos termos da lei, aos Estados, ao Distrito Federal e aos \n\nMunic\u00edpios, bem como a \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da Uni\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o \n\nno resultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para \n\nfins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e de outros recursos minerais no respectivo \n\nterrit\u00f3rio, plataforma continental, mar territorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, \n\nou compensa\u00e7\u00e3o financeira por essa explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nO estabelecimento e a formaliza\u00e7\u00e3o dessas compensa\u00e7\u00f5es pela explora\u00e7\u00e3o de determinado \n\nrecurso natural est\u00e1 relacionado ao discurso de que tais recursos possuem uma capacidade \n\nlimitada de explora\u00e7\u00e3o, ou seja, s\u00e3o recursos exaur\u00edveis. De acordo com Leal &amp; Serra (2003, \n\np.164), as compensa\u00e7\u00f5es financeiras ou os \u201croyalties\u201d \u201cdesignam o fluxo de pagamentos ao \n\npropriet\u00e1rio de um ativo n\u00e3o-renov\u00e1vel (material ou imaterial) que o cede para ser explorado, \n\nusado ou comercializado por outras empresas ou indiv\u00edduos\u201d. O pagamento desses recursos, \n\nportanto, tem como justificativa a motiva\u00e7\u00e3o de promover pol\u00edticas p\u00fablicas de justi\u00e7a inter-\n\ngeracional e de amenizar poss\u00edveis preju\u00edzos ou malef\u00edcios de determinada explora\u00e7\u00e3o de recurso \n\nnatural, sejam esses preju\u00edzos de ordem econ\u00f4mica ou ambiental. A figura 3.1, a seguir, apresenta \n\num quadro s\u00edntese da estrutura federativa nacional de transfer\u00eancias intergovernamentais, \n\ndemonstrando sua aloca\u00e7\u00e3o em meio \u00e0s inst\u00e2ncias jurisdicionais, bem como seus diferentes tipos \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n      \n\n  \n\n   \n\n  \n  \n\n \n  \n\n \n  \n\n  \n\n    \n\n    \n\n    \n\n    \n\n  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico-Administrativa \n\nTr\u00eas inst\u00e2ncias pol\u00edtico-administrativas \n\nEx: IPTU \nISS \nTaxas \np\u00fablicas \n\nEx: ICMS \nIPVA \nITCMD \n\nEx: ITR \nIPI \nIOF \n\nFigura 3.1 - Esquema s\u00edntese da estrutura federativa nacional de transfer\u00eancias intergovernamentais \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n\n\n31 \n\n \n\nA an\u00e1lise nos pr\u00f3ximos itens das tr\u00eas compensa\u00e7\u00f5es financeiras objeto dessa pesquisa \n\nbusca formular um quadro geral da situa\u00e7\u00e3o atual em que se configuram esses aportes financeiros \n\nna federa\u00e7\u00e3o brasileira e no territ\u00f3rio nacional. O objetivo, nesse caso, \u00e9 o entendimento da \n\nmagnitude que esses recursos representam para algumas circunscri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas municipais, bem \n\ncomo visa expressar a forma com que estes fundos p\u00fablicos se apresentam espacialmente. A \n\npartir da formula\u00e7\u00e3o desse quadro geral, h\u00e1 a possibilidade de an\u00e1lises qualitativas em maior \n\nescala de algumas situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, elucidando de forma mais representativa certas \n\nparticularidades que tais compensa\u00e7\u00f5es financeiras geram para a realidade nacional.  \n\n A escolha metodol\u00f3gica para a representa\u00e7\u00e3o e formula\u00e7\u00e3o desse quadro baseou-se no \n\ncruzamento entre o levantamento de dados das tr\u00eas compensa\u00e7\u00f5es financeiras e um segundo \n\nlevantamento de dois outros tipos de repasses p\u00fablicos: o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \n\n(FPM) e a Cota-parte municipal do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de \n\nServi\u00e7os (ICMS).  \n\n O Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \u00e9 composto de 22,5% da arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto \n\nde Renda e do Imposto sobre Produtos Industrializados. A distribui\u00e7\u00e3o dos recursos aos \n\nMunic\u00edpios \u00e9 feita de acordo o n\u00famero de habitantes. S\u00e3o fixadas faixas populacionais, cabendo a \n\ncada uma delas um coeficiente individual. O m\u00ednimo \u00e9 de 0,6 para Munic\u00edpios com at\u00e9 10.188 \n\nhabitantes, e, o m\u00e1ximo \u00e9 4,0 para aqueles acima 156 mil. Os crit\u00e9rios atualmente utilizados para \n\no c\u00e1lculo dos coeficientes de participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios est\u00e3o baseados na Lei n.\u00ba. 5.172/66 \n\n(C\u00f3digo Tribut\u00e1rio Nacional) e no Decreto-Lei N.\u00ba 1.881/81. Do total de recursos, 10% s\u00e3o \n\ndestinados aos Munic\u00edpios das capitais, 86,4% para os demais Munic\u00edpios e 3,6% para o fundo de \n\nreserva a que fazem jus os Munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o superior a 142.633 habitantes (coeficiente \n\nde 3.8), exclu\u00eddas as capitais. Portanto, \u00e9 uma transfer\u00eancia diretamente proporcional \u00e0 dimens\u00e3o \n\ndo contingente populacional.  \n\n Por outro lado, o ICMS \u00e9 um imposto incidente a cada circula\u00e7\u00e3o de mercadoria ou \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o realizada em uma determinada circunscri\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa que \n\nesteja no escopo de cobran\u00e7a do imposto (h\u00e1 um dado n\u00famero de mercadorias e servi\u00e7os que s\u00e3o \n\nisentos de cobran\u00e7as\n1\n). Trata-se, em outras palavras, da cobran\u00e7a sobre o valor que \u00e9 agregado a \n\numa mercadoria ou sobre uma presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o em determinado munic\u00edpio e/ou estado \n\nbrasileiro. O ICMS \u00e9 um imposto estadual, no entanto, 25% de sua arrecada\u00e7\u00e3o, \n\n                                                           \n1\nPara um maior aprofundamento do tema, consultar a Lei Federal Complementar n\u00ba87 de 13 de setembro  de 1996 e \n\n\n\n32 \n\n \n\nobrigatoriamente, \u00e9 repassada aos munic\u00edpios. Nesse caso, o crit\u00e9rio de repasse \u00e9 devolutivo, ou \n\nseja, o munic\u00edpio recebe o montante proporcional \u00e0 capacidade fiscal que possui, sendo que os \n\nmunic\u00edpios com maior desenvolvimento econ\u00f4mico, portanto, t\u00eam direito a um maior repasse do \n\nque aqueles que possuem baixos n\u00edveis de desenvolvimento econ\u00f4mico. Assim, diferentemente \n\ndo FPM, o ICMS revela, na ess\u00eancia, tra\u00e7os da capacidade econ\u00f4mica dos munic\u00edpios. Sob essa \n\nperspectiva, ambos s\u00e3o extremamente relevantes na medida em que se colocam como uma das \n\nprincipais fontes de receita para as inst\u00e2ncias municipais, o que justifica seu uso na compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as compensa\u00e7\u00f5es financeiras por explora\u00e7\u00e3o mineral, de petr\u00f3leo/g\u00e1s natural ou utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n Com o levantamento e a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados desses dois tipos de fundos p\u00fablicos \n\nn\u00e3o se pretende discutir objetivamente crit\u00e9rios percentuais e/ou seus atributos e regras de \n\nincid\u00eancia, campo do federalismo fiscal, mas sim demonstrar empiricamente que os repasses de \n\nrecursos p\u00fablicos entre as inst\u00e2ncias federativas \u00e9 uma forma relevante de se representar a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de uma dada realidade social, a depender das vari\u00e1veis que s\u00e3o contabilizadas na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a e repasse dos fundos p\u00fablicos. Esses elementos, por sua vez, na medida \n\nem que traduzem um aspecto importante da estrutura federativa nacional, servem enquanto \n\nsubs\u00eddios a uma an\u00e1lise geogr\u00e1fica do tema.  \n\n Nesse sentido, demostramos a seguir o levantamento e a espacializa\u00e7\u00e3o desses dois \n\nprincipais fundos p\u00fablicos para dois anos-base: 2004 e 2008. A escolha metodol\u00f3gica por esses \n\nper\u00edodos espec\u00edficos decorre do fato de que, nesses dois momentos, \u00e9 poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o \n\nentre a magnitude de distribui\u00e7\u00e3o do FPM e do ICMS e o repasse das compensa\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nroyalties para as inst\u00e2ncias municipais. Caso o valor da compensa\u00e7\u00e3o financeira/royalty seja \n\ncomparativamente maior ou igual ao valor de FPM e/ou ICMS recebidos pelo munic\u00edpio, afirma-\n\nse a ideia de que, para um grupo de munic\u00edpios brasileiros, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras \n\nrepresentam o principal aporte de recursos, mesmo quando s\u00e3o analisadas em conjunto com \n\noutros repasses constitucionais de extrema import\u00e2ncia. Por outro lado, a an\u00e1lise comparada \n\ndessas vari\u00e1veis fornece uma dimens\u00e3o da representatividade com que essas compensa\u00e7\u00f5es se \n\ndistribuem pelo territ\u00f3rio, onde estas t\u00eam car\u00e1ter de pouca import\u00e2ncia e magnitude e onde se \n\napresentam como uma das principais fontes de financiamento das pol\u00edticas p\u00fablicas municipais. \n\nComo destacam Santos et.al. (2001, p.299),  \n\nO financiamento das inst\u00e2ncias subnacionais de governo constitui o cerne do \n\nprocesso de descentraliza\u00e7\u00e3o e do pacto federativo. Repartir recursos e encargos \n\n\n\n33 \n\n \n\nentre os governos federal, estaduais e municipais representa estabelecer a \n\nnatureza da federa\u00e7\u00e3o que, por seu turno, somente se legitima quando h\u00e1 mais \n\ninteresse em que as unidades de que \u00e9 composta sejam mantidas juntas, \n\nfederadas, do que separadas. Portanto, em uma federa\u00e7\u00e3o, os conflitos s\u00e3o n\u00e3o \n\napenas poss\u00edveis, mas tamb\u00e9m prov\u00e1veis; a norma, mais do que a exce\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nPortanto, a seguir encontram-se dois mapas referentes \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do FPM para os \n\nmunic\u00edpios brasileiros para o ano de 2004 e 2008: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.1 \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) \u2013 Ano de 2004 \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.2 \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n36 \n\n \n\nO Mapa 3.1, que apresenta os repasses de FPM para o ano de 2004, revela uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea desses recursos financeiros pelos munic\u00edpios brasileiros. Ainda que \n\nexistam alguns munic\u00edpios com uma maior discrep\u00e2ncia de valor, isso n\u00e3o se configura como \n\numa distor\u00e7\u00e3o significativa no \u00e2mbito or\u00e7ament\u00e1rio dos munic\u00edpios, j\u00e1 que s\u00e3o aqueles mais \n\npopulosos que recebem um maior aporte de recursos. O Mapa 3.2, mantidas as classes de valores \n\nanteriores, apresenta as mesmas linhas gerais de tend\u00eancia, demonstrando que os valores de FPM \n\nrepassados \u00e0s inst\u00e2ncias municipais assumem um car\u00e1ter, em grande medida, disperso pelo \n\nterrit\u00f3rio nacional sem demonstrar grande discrep\u00e2ncia entre os valores. \n\nComo forma de contraste a essas duas primeiras representa\u00e7\u00f5es, seguem abaixo o Mapa \n\n3.3 e o Mapa 3.4, que analisam outra vertente da estrutura fiscal e de arrecada\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. \n\nApresenta-se uma espacializa\u00e7\u00e3o dos valores de ICMS repassados aos munic\u00edpios nos anos de \n\n2004 e 2008. Diferentemente do repasse associado ao FPM, conforme destacado anteriormente, \n\nos valores de ICMS recebidos pelas inst\u00e2ncias municipais est\u00e3o fortemente associados \u00e0s suas \n\nrespectivas capacidades econ\u00f4micas, isto \u00e9, como o imposto incide sobre a circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias e presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, as \u00e1reas em que h\u00e1 maior dinamismo de atividades \n\necon\u00f4micas e onde tais atividades sejam de maior valor agregado (por exemplo, equipamentos \n\neletr\u00f4nicos e ind\u00fastria automotiva), receber\u00e3o os maiores valores, independentemente de outros \n\nfatores e caracter\u00edsticas. Sob essa perspectiva, Santos et.al. (2001, p.299) afirmam que \u201cas \n\ntransfer\u00eancias desse imposto s\u00e3o feitas com base no repasse de 1/4 proporcionalmente ao valor \n\nadicionado no territ\u00f3rio de cada munic\u00edpio. Nessas condi\u00e7\u00f5es, os munic\u00edpios que mais se \n\nbeneficiam da quota-parte do ICMS s\u00e3o aqueles onde o desempenho econ\u00f4mico \u00e9 melhor, mas \n\nn\u00e3o aqueles que estejam expandindo sua popula\u00e7\u00e3o, sem uma base econ\u00f4mica local\u201d.  \n\nOs mapas com a espacializa\u00e7\u00e3o dos dados de repasse de ICMS para os anos de 2004 e \n\n2008 seguem nas p\u00e1ginas seguintes: \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.3 \u2013 Cota-parte municipal \u2013 Ano de 2004 \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.4 \u2013 Cota-parte municipal \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n39 \n\n \n\nNos casos acima representados (Mapa 3.3 e 3.4), que revela a distribui\u00e7\u00e3o do ICMS e, \n\nportanto, aspectos municipais de dinamismo econ\u00f4mico, observa-se uma concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos na denominada por Santos &amp; Silveira (2002) de Regi\u00e3o Concentrada. \u00c9 not\u00e1vel tamb\u00e9m \n\nque essa concentra\u00e7\u00e3o de recursos assume um eixo em dire\u00e7\u00e3o ao Centro-Oeste brasileiro, em \n\ngrande medida resultado das moderniza\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de grande escala \n\nnessa \u00e1rea do territ\u00f3rio nacional. O Nordeste, de forma diferente, apresenta extensas zonas de \n\nrarefa\u00e7\u00e3o, em virtude dos escassos investimentos produtivos e sociais realizados a fim de \n\npossibilitar condi\u00e7\u00f5es para um maior desenvolvimento econ\u00f4mico dessa \u00e1rea. Trata-se, portanto, \n\nda desigualdade s\u00f3cio-espacial brasileira expressa em termos de repasses de fundos p\u00fablicos, isto \n\n\u00e9, a pr\u00f3pria estrutura jur\u00eddica/fiscal se torna funcional \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o do processo de desigualdade \n\nregional de recursos e da capacidade financeira dos entes federativos que comp\u00f5em o territ\u00f3rio \n\nnacional.   \n\nNa an\u00e1lise das compensa\u00e7\u00f5es financeiras e dos impactos que estas assumem para o \n\nconjunto da federa\u00e7\u00e3o brasileira, incorporou-se nessa pesquisa um novo dado para contrapor e \n\ncomparar os valores auferidos das compensa\u00e7\u00f5es e sua respectiva relev\u00e2ncia para as inst\u00e2ncias \n\npol\u00edtico-administrativas, nesse caso representadas exclusivamente pelos munic\u00edpios: trata-se do \n\nProduto Interno Bruto (PIB) Municipal, uma estimativa padronizada da riqueza gerada por \n\nmunic\u00edpio a partir da an\u00e1lise das Contas Regionais e Nacionais procedida pelo Instituto Brasileiro \n\nde Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) em conjunto com as Secretarias da Fazenda e de Tesouro de \n\ncada estado\n2\n. Ainda que seja uma estimativa incipiente e que ainda carece de alguns \n\naperfei\u00e7oamentos para gerar maior precis\u00e3o aos valores, principalmente dada a significativa \n\ndiversidade de situa\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio nacional, o PIB Municipal \u00e9 suficientemente representativo \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro geral da riqueza atualmente produzida no pa\u00eds, considerando \n\ntodos os par\u00e2metros econ\u00f4micos e fiscais. Associado com outras vari\u00e1veis de an\u00e1lise, \u00e9 uma \n\nescolha metodol\u00f3gica de grande potencial para formula\u00e7\u00e3o de estudos das mais diversas ordens.  \n\n Sob essa perspectiva, procedeu-se a compara\u00e7\u00e3o entre os valores de PIB municipal e os \n\nvalores das compensa\u00e7\u00f5es financeiras, ambos os dados relativos ao ano de 2008. Essa \n\ncompara\u00e7\u00e3o em n\u00edveis absolutos, no entanto, n\u00e3o apresentou grande signific\u00e2ncia na medida em \n\nque os n\u00fameros referentes ao PIB s\u00e3o de tal ordem que ultrapassam demasiadamente o n\u00edvel \n\narrecadado das compensa\u00e7\u00f5es. Sendo assim, quando ambos os dados s\u00e3o justapostos a fim de \n\n                                                           \n2\n Para maiores informa\u00e7\u00f5es acerca de metodologia de c\u00e1lculo do PIB Municipal, ver IBGE (2004). \n\n\n\n40 \n\n \n\ncompara\u00e7\u00e3o, os recursos p\u00fablicos arrecadados a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, em sua grande \n\nmaioria, n\u00e3o ultrapassam 1% do total do PIB gerado pelos mesmos munic\u00edpios. \n\n Essa alta discrep\u00e2ncia entre os valores pode ser compreendida considerando o fato de que \n\nas compensa\u00e7\u00f5es financeiras s\u00e3o parte exclusiva dos recursos de sustenta\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica municipal. Diferentemente, o PIB \u00e9 calculado sobre o valor gerado em determinado ano \n\npor todos os setores da economia, p\u00fablicos ou privados (incluindo ind\u00fastria, servi\u00e7os, agricultura, \n\nentre outros par\u00e2metros).  \n\n Ainda que a valida\u00e7\u00e3o de compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorra para esse tipo de dado espec\u00edfico, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o do PIB municipal pode ser um rico caminho de an\u00e1lise das \n\ncondi\u00e7\u00f5es atuais do territ\u00f3rio nacional. Mesmo que a refer\u00eancia seja a um dado fiscal e \n\necon\u00f4mico, este elemento traduz certo movimento da sociedade e que implica, \n\nconsequentemente, no reconhecimento de uma determinada din\u00e2mica territorial ou, em outras \n\npalavras, na manifesta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos usos diferenciados do territ\u00f3rio, considerando a \n\ninseparabilidade de ambas as realidades. Assim, a visualiza\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o atual de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o do PIB Municipal \u00e9 a cartografia n\u00e3o apenas de um n\u00famero abstrato e est\u00e1tico, \n\nmas sim uma forma de apreender a base s\u00f3cio-territorial que fundamenta o pa\u00eds no per\u00edodo atual \n\ne que, nesse caso, revela estruturas de heterogeneidade s\u00f3cio-espacial com movimentos de \n\ndesigualdade e concentra\u00e7\u00e3o latentes.  \n\n A seguir, est\u00e3o apresentados os Mapas 3.5 e 3.6 com a representa\u00e7\u00e3o do PIB municipal \n\nem n\u00fameros absolutos e em valor per capita: \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.5 \u2013 PIB Municipal \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 3.6 - PIB Municipal per capita \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n43 \n\n \n\n O Mapa 3.5 apresenta o PIB Municipal em n\u00fameros absolutos para o ano de 2008 \n\ndividido em 06 classes espec\u00edficas\n3\n. Observa-se que o intervalo (range) entre os menores e os \n\nmaiores valores \u00e9 extenso e extremamente significativo: enquanto um vasto conjunto de \n\nmunic\u00edpios gerou um PIB individual de at\u00e9 2 bilh\u00f5es de reais no ano de 2008, certos munic\u00edpios \n\nlocalizados atingiram patamares acima de 200 bilh\u00f5es de reais. Essa forte amplitude de valores \n\nno conjunto de dados ocasiona mapas com esse tipo de configura\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o evidenciadas \n\napenas algumas regi\u00f5es e localidades espec\u00edficas que, dada sua alta capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza, destoam das demais.  \n\n Entre os munic\u00edpios destacados com os maiores PIB (tons mais escuros), \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a manifesta\u00e7\u00e3o de alguns processos espec\u00edficos. Por exemplo, \u00e9 n\u00edtida a continuidade da \n\nproemin\u00eancia do estado de S\u00e3o Paulo frente aos outros membros da federa\u00e7\u00e3o no que diz respeito \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de recursos. Essa concentra\u00e7\u00e3o, no entanto, ocorre por um eixo espec\u00edfico que \n\nrelaciona as regi\u00f5es de Ribeir\u00e3o Preto, Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas, Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde S\u00e3o Paulo e regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, interligadas pelas principais vias de circula\u00e7\u00e3o do \n\nestado.  \n\n No que diz respeito ao restante do pa\u00eds, as capitais de cada estado reservam para si a \n\naglutina\u00e7\u00e3o dos recursos, principalmente nas \u00e1reas do Norte e Nordeste, onde essa concentra\u00e7\u00e3o \n\nocorre de forma quase isolada. Cabe destacar ainda a din\u00e2mica apresentada pelas \u00e1reas de \n\nfronteira (em tons escuros, Uruguaiana/RS e Foz do Igua\u00e7\u00fa/PR) que dadas suas situa\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas singulares, notadamente marcadas por intenso interc\u00e2mbio de pessoas e mercadorias, \n\napresentam elevados n\u00edveis de movimenta\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de recursos.  \n\n Outra importante configura\u00e7\u00e3o apontada no mapa pelos pol\u00edgonos azuis \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o \n\nde recursos dada pela explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou explora\u00e7\u00e3o mineral, tema de interesse desse \n\ntrabalho. Entre as \u00e1reas destacadas, os munic\u00edpios do Rio de Janeiro s\u00e3o Campos dos Goytacazes, \n\nQuissam\u00e3, S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, Maca\u00e9, Rio das Ostras e Cabo Frio, que comp\u00f5em, conjuntamente \n\ncom algumas outras localidades, a Zona do Petr\u00f3leo, que congrega o recebimento de altos valores \n\nde royalties e participa\u00e7\u00f5es especiais, infraestruturas funcionais \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o de pessoal \n\nqualificado. Os munic\u00edpios destacados no estado de Minas Gerais, por sua vez, s\u00e3o Mariana, \n\nOuro Branco e Ouro Preto, regi\u00f5es hist\u00f3ricas de explora\u00e7\u00e3o mineral que hoje aliam essa atividade \n\n                                                           \n3\n A defini\u00e7\u00e3o do intervalo de classes respeitou \u00e0 metodologia de frequ\u00eancia acumulada onde s\u00e3o identificados os \n\npontos de inflex\u00e3o no histograma de dados posterior para a demarca\u00e7\u00e3o dos intervalos de classes. \n\n\n\n44 \n\n \n\nao turismo e ao fomento de ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o. Por fim, os munic\u00edpios apontados no \n\nestado do Par\u00e1 s\u00e3o Marab\u00e1 e Parauapebas, localizados na Serra dos Caraj\u00e1s, uma das mais \n\nrelevantes \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral do pa\u00eds.  \n\n A espacializa\u00e7\u00e3o do PIB Municipal representada pelo Mapa 3.5, portanto, reafirma a \n\nrelev\u00e2ncia que as atividades associadas ao petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e recursos minerais assumem no \n\ncontexto geral da federa\u00e7\u00e3o e do territ\u00f3rio brasileiro\n4\n. A concentra\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o ocorre \n\napenas atrav\u00e9s das compensa\u00e7\u00f5es financeiras, mas est\u00e1 tamb\u00e9m relacionada a uma pr\u00f3pria \n\nespecializa\u00e7\u00e3o funcional dos lugares (SANTOS, 2002), implanta\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de \n\nmaterialidades, constru\u00e7\u00e3o de aspectos normativos e incentivos fiscais e econ\u00f4micos a fim de \n\npotencializar a explora\u00e7\u00e3o desses recursos. Trata-se, dessa forma, da viabiliza\u00e7\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio a uma dada atividade econ\u00f4mica espec\u00edfica. Se h\u00e1 o reconhecimento de uma relev\u00e2ncia \n\necon\u00f4mica na an\u00e1lise conjunta do territ\u00f3rio e da federa\u00e7\u00e3o brasileira, cabe discutir quais s\u00e3o os \n\ncondicionantes desse tipo de configura\u00e7\u00e3o, com qual intensidade esse processo ocorre e quais \n\ntipos de consequ\u00eancias podem ser geradas para os grupos, nesse caso, representados pelos \n\nmunic\u00edpios. \n\n O Mapa 3.6, assim como o anterior, tamb\u00e9m aborda a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do PIB \n\nMunicipal, mas adiciona outra dimens\u00e3o de an\u00e1lise: a vari\u00e1vel populacional, com a segmenta\u00e7\u00e3o \n\ndo PIB Municipal per capita. Com a incorpora\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros absolutos das popula\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais, a forte amplitude entre os valores observada no Mapa 05 \u00e9 relativizada, o que permite \n\nn\u00edveis maiores de distin\u00e7\u00e3o entre o conjunto do territ\u00f3rio.  \n\n Assim, na representa\u00e7\u00e3o do Mapa 3.6 observa-se que a din\u00e2mica econ\u00f4mica do pa\u00eds \n\ndivide-se, em n\u00edveis gerais, em duas partes principais: a que possui maior concentra\u00e7\u00e3o de renda \n\ne capacidade de gera\u00e7\u00e3o de riqueza composta pelas Regi\u00f5es Sudeste, Sul e Centro-Oeste e a outra \n\nregi\u00e3o, de baixo crescimento econ\u00f4mico e n\u00edvel de renda, que compreende as regi\u00f5es Norte e \n\nNordeste. O reconhecimento dessa heterogeneidade econ\u00f4mica do territ\u00f3rio nacional j\u00e1 foi tema \n\nde amplos estudos e teoriza\u00e7\u00f5es nas ci\u00eancias sociais brasileiras, caracterizando a condi\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica que se denominou subdesenvolvimento.  \n\n                                                           \n4\n Na estrutura geral de valores de PIB municipal n\u00e3o se destacam os munic\u00edpios que recebem os maiores valores de \n\nCFURH. Entre alguns motivos, pode-se destacar que os valores arrecadados desse tipo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, \n\ndada a materialidade atual e as normas de cobran\u00e7a vigentes, ainda s\u00e3o comparativamente menores do que os valores \n\nauferidos pelos outros tipos de compensa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o car\u00e1ter de explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos n\u00e3o possui a \n\nmesma capacidade de agrega\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas secundares ou complementares como ocorre com o \n\npetr\u00f3leo ou os recursos minerais. \n\n\n\n45 \n\n \n\n Furtado (1992), ao abordar as vari\u00e1veis que fundamentariam a condi\u00e7\u00e3o estrutural do \n\nsubdesenvolvimento, afirma que as teorias de desenvolvimento econ\u00f4mico representam \n\nesquemas explicativos dos processos sociais em que a incorpora\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas gera \n\naumento de produtividade e uma consequente melhoria do bem estar da popula\u00e7\u00e3o, com redu\u00e7\u00e3o \n\nda heterogeneidade social e uma tend\u00eancia \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o. Essa \u00faltima, por sua vez, embora \n\nn\u00e3o estivesse presente no in\u00edcio dos processos de industrializa\u00e7\u00e3o capitalista, passou a ser um \n\nelemento inerente ao desenvolvimento econ\u00f4mico conforme a evolu\u00e7\u00e3o do sistema se efetivou. J\u00e1 \n\nno caso do subdesenvolvimento, a assimila\u00e7\u00e3o das novas t\u00e9cnicas n\u00e3o conduz a uma \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o social, mas sim a uma condi\u00e7\u00e3o dualista onde o progresso t\u00e9cnico se apresenta \n\ndistintamente em diversos setores.  \n\n O subdesenvolvimento reflete, portanto, um desequil\u00edbrio na assimila\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os \n\ntecnol\u00f3gicos produzidos pelo capitalismo industrial. A diferen\u00e7a espec\u00edfica nesse caso, entre os \n\npa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos, se encontra justamente no fato de que nas economias \n\ndesenvolvidas existe um paralelismo entre a acumula\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas e os padr\u00f5es de \n\nconsumo, onde o crescimento de um necessariamente requer o crescimento do outro. J\u00e1 no caso \n\ndas economias subdesenvolvidas, a articula\u00e7\u00e3o entre esses dois processos \u00e9 inexistente, \n\nincompat\u00edvel, levando a um desequil\u00edbrio estrutural.  \n\n No caso dos pa\u00edses subdesenvolvidos, a substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, que se pautou \n\ninicialmente em ind\u00fastrias simples e de baixo coeficiente de capital, a partir da evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, exigiu cada vez mais um maior n\u00edvel de dota\u00e7\u00e3o de capital para manter suas condi\u00e7\u00f5es \n\nde crescimento. Isso implicava em impactos diretos na obten\u00e7\u00e3o de recursos externos e/ou \n\neleva\u00e7\u00e3o da taxa de poupan\u00e7a. Como essa necessidade de maior acumula\u00e7\u00e3o no sistema \n\nprodutivo concorre com o processo de moderniza\u00e7\u00e3o, originam-se processos de infla\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica e \n\numa tend\u00eancia ao endividamento externo. A necessidade de poupan\u00e7a interna condiciona ainda, o \n\npr\u00f3prio movimento \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de renda no \u00e2mbito interno dessas economias, conformando o \n\ndualismo social.  \n\n Essa condi\u00e7\u00e3o estrutural n\u00e3o se alterou com a emerg\u00eancia dos processos de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica que, na ess\u00eancia, constitui-se na miniaturiza\u00e7\u00e3o do sistema industrial \n\ndos pa\u00edses centrais, inadequados \u00e0s estruturas perif\u00e9ricas e causando, consequentemente, \n\ndescontinuidades e express\u00f5es dualistas. Trata-se, segundo Furtado (1974), de uma conex\u00e3o \n\nprecisa entre o \u201cprocesso interno de explora\u00e7\u00e3o e o processo externo de depend\u00eancia. Quanto \n\n\n\n46 \n\n \n\nmais intenso o influxo de novos padr\u00f5es de consumo, mais concentrada ter\u00e1 que ser a renda. \n\nPortanto, se aumenta a depend\u00eancia externa, tamb\u00e9m ter\u00e1 que aumentar a taxa interna de \n\nexplora\u00e7\u00e3o\u201d (p.94). \n\nPinto (1979, p.50), ao tratar das condi\u00e7\u00f5es estruturais que marcam os pa\u00edses da Am\u00e9rica \n\nLatina na d\u00e9cada de 70, afirmava que o elemento central desses pa\u00edses continua a ser a baixa \n\ncapacidade de irradia\u00e7\u00e3o ou atra\u00e7\u00e3o do setor econ\u00f4mico moderno e com elevados n\u00edveis de \n\nprodutividade em rela\u00e7\u00e3o aos outros estratos. Em suas pr\u00f3prias palavras, \u201cem vez de um \n\nprogresso no sentido da homogeneiza\u00e7\u00e3o da estrutura global o que se apresenta \u00e9 um \n\naprofundamento da heterogeneidade estrutural da mesma\u201d. \n\n\u00c9 relevante destacar que, embora seja ausente essa capacidade de irradia\u00e7\u00e3o, os diferentes \n\nestratos compartilham de um contexto comum, ou seja, mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es diretas entre si dentro da \n\nestrutura global. Para o autor, muitas vezes essas rela\u00e7\u00f5es condicionam uma reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nsistema centro-periferia a n\u00edvel nacional, ou seja, onde um centro ou setor moderno estabelece \n\numa esp\u00e9cie de explora\u00e7\u00e3o com sua \u201cperiferia interna\u201d, seja na rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os de interc\u00e2mbio, \n\ntransfer\u00eancias de excedentes da periferia para o centro, despropor\u00e7\u00e3o de investimentos, etc. Essa \n\nperspectiva, lembra, refor\u00e7a a import\u00e2ncia de efeitos compensat\u00f3rios, como os derivados de \n\ngastos p\u00fablicos, investimentos sociais, pol\u00edticas de reequil\u00edbrio regional, entre outros.  \n\nNa perspectiva de Myrdal (1969), na caracteriza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos \n\nsubdesenvolvidos, o argumento central que embasa sua proposta de an\u00e1lise \u00e9 de que n\u00e3o se \n\nverifica uma tend\u00eancia \u00e0 auto estabiliza\u00e7\u00e3o no sistema social ap\u00f3s um processo de mudan\u00e7a ou \n\nruptura, ou seja, que o sistema n\u00e3o tende a reafirmar uma nova posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio a partir de \n\na\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias \u00e0 mudan\u00e7a original, mas sim que este pr\u00f3prio sistema social \n\nconstantemente tende-se a afastar-se cada vez mais da posi\u00e7\u00e3o inicial, a partir do \n\ndesencadeamento de processos cumulativos e circulares que se sucedem ao primeiro elemento de \n\nmudan\u00e7a. Em outras palavras, a tend\u00eancia geral, sem interven\u00e7\u00e3o, n\u00e3o leva a um novo equil\u00edbrio \n\nest\u00e1vel, mas sim a um processo cumulativo de distanciamento da posi\u00e7\u00e3o anteriormente \n\nestabelecida.  \n\n A fim de fornecer elementos emp\u00edricos para refor\u00e7ar esse argumento central, o autor \n\napresenta um estudo que enfoca a quest\u00e3o do negro nos Estados Unidos. A ideia interpretativa \n\ndesse caso \u00e9 que o baixo padr\u00e3o-de-vida dos negros \u00e9 mantido pela discrimina\u00e7\u00e3o dos brancos, ao \n\nmesmo tempo em que a pobreza dos primeiros, suas defici\u00eancias educacionais, de habita\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n47 \n\n \n\nentre outros, intensificam o processo de discrimina\u00e7\u00e3o. S\u00e3o, portanto, dois elementos que se \n\nportam, concomitantemente, como causa e como efeito. O argumento de Myrdal \u00e9 que qualquer \n\nmudan\u00e7a em um dos elementos necessariamente desencadearia um processo cumulativo e \n\ncircular de efeitos sobre o segundo elemento, estabelecendo assim uma mudan\u00e7a cada vez maior \n\nda posi\u00e7\u00e3o inicial. Nesse caso, a t\u00edtulo de exemplo, melhores condi\u00e7\u00f5es educacionais e de \n\nemprego para o negro poderiam amenizar o processo de discrimina\u00e7\u00e3o que, por sua vez, gera um \n\nnovo efeito positivo para as condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de renda e assim sucessivamente.  \n\nMyrdal salienta que o processo cumulativo e circular pode ter tanto um car\u00e1ter favor\u00e1vel e \n\nascendente quanto um car\u00e1ter desfavor\u00e1vel e descendente, a depender das condi\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas pela mudan\u00e7a da posi\u00e7\u00e3o inicial. Entretanto, ao tratar do caso de espa\u00e7os nacionais, \n\no autor adverte que o jogo das for\u00e7as de mercado, sem interfer\u00eancia de agentes externos, tende a \n\nocasionar uma situa\u00e7\u00e3o de desigualdades regionais. Isto tem a ver com a maior capacidade de \n\natra\u00e7\u00e3o que as regi\u00f5es economicamente mais avan\u00e7adas t\u00eam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, drenando um \n\nmaior n\u00famero de investimentos e de infraestrutura. O in\u00edcio da posi\u00e7\u00e3o de relev\u00e2ncia dessa regi\u00e3o \n\npode ser casual, como a descoberta de um recurso natural ou um fator pol\u00edtico favor\u00e1vel, mas o \n\nseu desenvolvimento explica-se pela emerg\u00eancia de um processo cumulativo e circular favor\u00e1vel \n\n\u00e0 concentra\u00e7\u00e3o. Esse movimento, que \u00e9 prop\u00edcio \u00e0 expans\u00e3o dessa regi\u00e3o espec\u00edfica, tamb\u00e9m \n\nproduz efeitos regressivos \u00e0s outras partes do conjunto nacional, auxiliando na consolida\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o desigual de desenvolvimento. \n\nAdemais, o autor destaca a exist\u00eancia de fatores propulsores, antag\u00f4nicos aos regressivos. \n\nSeriam definidos por serem aqueles elementos que s\u00e3o influenciados favoravelmente pela \n\nexpans\u00e3o de determinada \u00e1rea econ\u00f4mica de um pa\u00eds (por exemplo, uma maior demanda de \n\nfornecimento de produtos agr\u00edcolas, expans\u00e3o do mercado interno, etc.). Entretanto, Myrdal \n\nafirma que tais fatores propulsores n\u00e3o s\u00e3o suficientes para gerar um desenvolvimento igual e \n\nsimult\u00e2neo e, no caso dos pa\u00edses subdesenvolvidos, esses efeitos s\u00e3o ainda mais fracos do que nos \n\npa\u00edses desenvolvidos, criando obst\u00e1culos estruturais \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da desigualdade regional. \n\nEsta din\u00e2mica de uso seletivo ou desigual do espa\u00e7o, que culminam em processos latentes \n\nde concentra\u00e7\u00e3o e desigualdades regionais, pode ser compreendida pelas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de \n\ncria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. A rela\u00e7\u00e3o entre as formas de difus\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital e as diferencia\u00e7\u00f5es produzidas no espa\u00e7o \u00e9 explicitada por Smith (1988, \n\np.138), que ao tratar dos padr\u00f5es geogr\u00e1ficos desiguais, afirma \n\n\n\n48 \n\n \n\nA quest\u00e3o, obviamente, \u00e9 que tais padr\u00f5es geogr\u00e1ficos s\u00e3o o produto de \n\ntend\u00eancias contradit\u00f3rias: primeiramente, quanto mais o desenvolvimento social \n\nemancipa o espa\u00e7o da sociedade, mais importante se torna a fixidez espacial; em \n\nsegundo lugar, e acima de tudo, as tend\u00eancias para a diferencia\u00e7\u00e3o e a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o, ou para a igualiza\u00e7\u00e3o, aparecem lado a lado, no bojo do \n\ncapitalismo. Como esta din\u00e2mica contradit\u00f3ria na realidade impulsiona a si \n\npr\u00f3pria, ent\u00e3o resulta na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de acordo com um padr\u00e3o muito \n\npeculiar. O espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 igualizado fora da exist\u00eancia, nem \u00e9 diferenciado \n\ninfinitamente. Antes, o padr\u00e3o resultante \u00e9 o do desenvolvimento desigual n\u00e3o \n\nnum sentido geral, mas como um produto espec\u00edfico da din\u00e2mica contradit\u00f3ria \n\nque dirige a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. O desenvolvimento desigual \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o \n\nconcreta da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sob o capitalismo. \n\n \n\n O atual per\u00edodo, caracterizado pela emerg\u00eancia do meio-t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \n\ne pelos processos engendrados pela globaliza\u00e7\u00e3o, requer a considera\u00e7\u00e3o de novos elementos nas \n\nproposi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise, visto que a coer\u00eancia das vari\u00e1veis internas desse atual momento \u00e9 \n\ndistinta daquela que predominou nas d\u00e9cadas de 60 e 70. Santos &amp; Silveira (2002, p.52), \n\ndestacam que \n\nA uni\u00e3o entre a ci\u00eancia e t\u00e9cnica que, a partir dos anos 70, havia transformado o \n\nterrit\u00f3rio brasileiro revigora-se com os novos e portentosos recursos da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, a partir do per\u00edodo da globaliza\u00e7\u00e3o e sob a \u00e9gide do mercado. E o \n\nmercado, gra\u00e7as exatamente \u00e0 ci\u00eancia, \u00e0 t\u00e9cnica e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, torna-se um \n\nmercado global. O territ\u00f3rio ganha novos conte\u00fados e imp\u00f5e novos \n\ncomportamentos, gra\u00e7as \u00e0s enormes possibilidades da produ\u00e7\u00e3o e, sobretudo, da \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos insumos, dos produtos, do dinheiro, das ideias e informa\u00e7\u00f5es, das \n\nordens e dos homens. \u00c9 a irradia\u00e7\u00e3o do meio-t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional \n\nque se instala sobre o territ\u00f3rio, em \u00e1reas cont\u00ednuas no Sudeste e no Sul ou \n\nconstituindo manchas e pontos no resto do pa\u00eds. \n\n \n\n Entre as diferentes propostas de caracteriza\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o do processo de globaliza\u00e7\u00e3o, \n\nSantos (2001) assinala que se trata do \u00e1pice da internacionaliza\u00e7\u00e3o do mundo capitalista e que \n\npode ser compreendida a partir da identifica\u00e7\u00e3o de alguns fatores fundamentais: um conjunto de \n\nt\u00e9cnicas que \u00e9 capaz de envolver todo o planeta (unicidade t\u00e9cnica), a possibilidade de \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um tempo real mundial, onde acontecimentos relevantes diversos em localidades \n\ndistantes tem rebatimento instant\u00e2neo sobre as condi\u00e7\u00f5es internacionais (converg\u00eancia dos \n\nmomentos), a oportunidade de conhecimento pleno de toda a extens\u00e3o do planeta, propiciado em \n\ngrande parte atrav\u00e9s dos avan\u00e7os da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica (cognoscibilidade do planeta) e o \n\nestabelecimento de uma busca pela mais-valia universal capitaneadas pelas grandes empresas \n\nglobais que atuam mundialmente a partir das novas possibilidades dadas pelo desenvolvimento \n\nt\u00e9cnico e pelas condicionantes pol\u00edticas que marcam o atual per\u00edodo.   \n\n\n\n49 \n\n \n\n   Oliveira (2004), ao tratar das consequ\u00eancias e condicionantes que a globaliza\u00e7\u00e3o exerce \n\nsobre os sistemas econ\u00f4micos nacionais, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es predominantes nas \n\nd\u00e9cadas de 60 e 70, afirma que \n\nEnquanto a situa\u00e7\u00e3o anterior caracterizava-se por uma troca desigual entre \n\nprodutores de mat\u00e9rias-primas (a Am\u00e9rica Latina) e produtores de bens \n\nmanufaturados (o centro din\u00e2mico), que podia ser vencida pela industrializa\u00e7\u00e3o, \n\nproposta cepalina por excel\u00eancia, a globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 sobretudo um sistema \n\nfinanceiro. A contradi\u00e7\u00e3o maior n\u00e3o est\u00e1 em que s\u00e3o as pr\u00f3prias multinacionais \n\nque est\u00e3o presentes na industrializa\u00e7\u00e3o substitutiva de importa\u00e7\u00f5es \u2013 o que \n\nagrava a depend\u00eancia financeira, por ser um de seus elementos estruturantes-, \n\nmas no fato de que \u00e9 o dinheiro global \u2013 d\u00f3lar e o ouro \u2013 que constitui a \n\ncondi\u00e7\u00e3o e o resultado do funcionamento das economias da periferia latino-\n\namericana. Em outras palavras, quem financia a atividade produtiva latino-\n\namericana \u00e9 o pr\u00f3prio dinheiro internacional. E n\u00e3o h\u00e1 industrializa\u00e7\u00e3o \n\nsubstitutiva do dinheiro internacional. Nesse caso, o rem\u00e9dio mata. \u00c9 mais \n\ncomplexa a equa\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia e a de sua resolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Essas vari\u00e1veis emergentes apresentadas pelo processo de globaliza\u00e7\u00e3o, com as \n\npossibilidades dadas pelo sistema t\u00e9cnico atual e com as novas prerrogativas dos sistemas \n\necon\u00f4micos, ideol\u00f3gicos e sociais, requalificam a forma de entendimento dos usos do territ\u00f3rio. \n\nSe em um momento anterior era poss\u00edvel embasar uma compreens\u00e3o da realidade observando as \n\nintera\u00e7\u00f5es dadas pelo interno e externo e de como isso era estruturalmente desfavor\u00e1vel ao \n\nprimeiro (considerando todas as especificidades e vari\u00e1veis internas de coer\u00eancia que marcam \n\ncada forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial individualmente, isto \u00e9, a relev\u00e2ncia das vari\u00e1veis hist\u00f3rico-\n\ngeogr\u00e1ficas e as caracter\u00edsticas sociais que marcam um espa\u00e7o nacional), hoje a an\u00e1lise ganha \n\noutros contornos de ordem complexa e multifacetada: h\u00e1 a instaura\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os nacionais da \n\neconomia internacional (SANTOS, 1996), baseado na atua\u00e7\u00e3o das empresas globais em busca de \n\nviabilizar a valoriza\u00e7\u00e3o do capital; o rearranjo e a refuncionaliza\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es, categoria que \n\nhoje adquire novos conte\u00fados e que, se antes poderia ser compreendida enquanto uma forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica, duradoura e est\u00e1vel, baseada na solidariedade org\u00e2nica, no per\u00edodo atual \u00e9 entendida \n\npor sua coer\u00eancia funcional, solidariedade organizacional, integra\u00e7\u00e3o competitiva e, dada a \n\nacelera\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, pode ser potencializada ou enfraquecida em um per\u00edodo curto de \n\ntempo; o papel predominante que o sistema financeiro exerce sobre o controle da economia real e \n\na volatilidade e desregula\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as, constituindo uma condi\u00e7\u00e3o de obst\u00e1culo ao \n\nplanejamento estatal; enfim, essas e outras in\u00fameras vari\u00e1veis, caracterizam a coer\u00eancia interna \n\ndo per\u00edodo atual e condicionam os usos recentes do territ\u00f3rio nacional.  \n\n\n\n50 \n\n \n\n O Mapa 3.6, representando o PIB Municipal, possibilita a identifica\u00e7\u00e3o de algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas espec\u00edficas que hoje se apresentam no territ\u00f3rio nacional. Al\u00e9m da \n\nheterogeneidade s\u00f3cio-espacial marcada pela constitui\u00e7\u00e3o de uma Regi\u00e3o Concentrada, algumas \n\noutras vertentes se colocam enquanto importantes eixos estruturadores de regi\u00f5es do pa\u00eds. A \u00e1rea \n\ndestacada em azul no estado do Mato Grosso, por exemplo, \u00e9 o polo de concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira de gr\u00e3os para exporta\u00e7\u00e3o (sendo a soja o principal deles), com caracter\u00edstica de ampla \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o e cientifiza\u00e7\u00e3o, imobiliza\u00e7\u00e3o de capital, m\u00e9todos de qualidade a fim de atender \n\nexig\u00eancias do mercado internacional e modos de financiamento da produ\u00e7\u00e3o que se relacionam \u00e0s \n\ngrandes empresas de comercializa\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas (CASTILLO &amp; FREDERICO, 2010; \n\nSILVA, 2007; RAMALHO, 2007). Sob essa mesma perspectiva, h\u00e1 a emerg\u00eancia de uma regi\u00e3o \n\nagr\u00edcola competitiva no Oeste baiano, demarcada pelo pol\u00edgono azul, que tamb\u00e9m se caracteriza \n\nenquanto uma agricultura de alta produtividade e mecaniza\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, \n\ncomposta por Barreiras/BA, S\u00e3o Desid\u00e9rio/BA, Lu\u00eds Eduardo Magalh\u00e3es/BA, entre outros \n\nmunic\u00edpios.  \n\n As outras situa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas apontadas pela cartografia do Mapa 3.6 j\u00e1 foram \n\ndestacadas anteriormente e, nesse caso, se mostram de forma ainda mais latente: eixo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e dinamismo econ\u00f4mico do estado de S\u00e3o Paulo, regi\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\ndo estado do Rio de Janeiro e Esp\u00edrito Santo, regi\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o mineral em Minas Gerais e \n\nPar\u00e1 e relev\u00e2ncia e din\u00e2mica econ\u00f4mica das \u00e1reas de fronteira.  \n\n Cabe destacar que a realiza\u00e7\u00e3o desse tipo de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica n\u00e3o pretende ser um \n\nelemento \u00fanico e suficiente para embasar a caracteriza\u00e7\u00e3o de alguns usos diferenciados atuais do \n\nterrit\u00f3rio nacional. No entanto, pode ser um subs\u00eddio importante a formula\u00e7\u00f5es de an\u00e1lises \n\nacompanhadas de um sistema te\u00f3rico e metodol\u00f3gico r\u00edgido e representativo ou ainda ratificar \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es da realidade social considerando este elemento como um instrumento \u00e0 valida\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica.  \n\n Ademais, a utiliza\u00e7\u00e3o do valor do PIB municipal como elemento de visualiza\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos requer alguns cuidados metodol\u00f3gicos importantes. Ainda que se possa valer desse \n\nindicador para afirmar a continuidade de uma heterogeneidade s\u00f3cio-espacial em termos \n\nnacionais, o mesmo n\u00e3o pode se pode dizer \u00e0 n\u00edvel municipal ou social. Como o indicador baseia-\n\nse em uma raz\u00e3o absoluta entre gera\u00e7\u00e3o de riqueza e popula\u00e7\u00e3o, nem todos os munic\u00edpios que \n\napresentam elevados PIBs possuem uma homogeneiza\u00e7\u00e3o social em termos de n\u00edvel de renda, \n\n\n\n51 \n\n \n\nacesso aos servi\u00e7os b\u00e1sicos de cidadania, entre outros atributos. A instala\u00e7\u00e3o de uma determinada \n\natividade produtiva, por exemplo, pode fomentar elevados n\u00edveis de agrega\u00e7\u00e3o de valor sem que \n\nisso cause mudan\u00e7as significativas no tecido social do entorno. Como toda m\u00e9dia aritm\u00e9tica e \n\nn\u00famero absoluto, apresenta limita\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o generalizada, o que n\u00e3o invalida \n\nalgumas das proposi\u00e7\u00f5es aqui apresentadas.  \n\n A constru\u00e7\u00e3o dos mapas apresentando a espacializa\u00e7\u00e3o de alguns fundos p\u00fablicos \n\nconstitucionais, como o ICMS e o FPM, e indicadores nacionais como o PIB, s\u00e3o formas \n\ninstrumentais de suporte \u00e0s an\u00e1lises geogr\u00e1ficas. Nesse caso, caracterizam uma demonstra\u00e7\u00e3o \n\nemp\u00edrica que os repasses de recursos p\u00fablicos, para al\u00e9m dos estudos econ\u00f4micos e fiscais, \n\ntamb\u00e9m podem ser analisados na perspectiva geogr\u00e1fica por dois aspectos principais: s\u00e3o \n\natributos que se espacializam diferencialmente pelo territ\u00f3rio e, por isso, sua distribui\u00e7\u00e3o deve ser \n\npreferencialmente compreendida \u00e0 luz das intera\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas; por outro lado, parte-se do \n\npressuposto que esses recursos p\u00fablicos se convertem em materialidade na operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes usos do territ\u00f3rio e/ou refletem a consolida\u00e7\u00e3o dessa materialidade, habilitando a \n\ngeografia a cumprir seu papel de an\u00e1lise. Os casos das compensa\u00e7\u00f5es financeiras associadas ao \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, recursos minerais e h\u00eddricos s\u00e3o apenas algumas das vertentes desse \n\nprocesso geral da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica federativa do territ\u00f3rio nacional fundamentada por um \n\nsistema complexo de arrecada\u00e7\u00e3o e repasses de recursos financeiros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n52 \n\n \n\n  \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es financeiras e federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira: a renova\u00e7\u00e3o da materialidade do territ\u00f3rio \n\ne a (re)produ\u00e7\u00e3o de desigualdades s\u00f3cio-espaciais \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n54 \n\n \n\n  \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nA ado\u00e7\u00e3o de um sistema federal como forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado Nacional \n\ntem uma rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel com a pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio que visa \n\ngovernar. N\u00e3o se compreende os par\u00e2metros e vari\u00e1veis da estrutura federal sem interpretar a \n\nforma com que esses elementos se concretizam territorialmente. Outrossim, a formula\u00e7\u00e3o de uma \n\ndada federa\u00e7\u00e3o necessariamente est\u00e1 ancorada em uma base territorial, n\u00e3o apenas entendida \n\ncomo recept\u00e1culo formal de atividades e condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica de exist\u00eancia, mas sim um arcabou\u00e7o \n\nmaterial que reserva conte\u00fados e significados. Afirmar que a federa\u00e7\u00e3o se assenta sobre um dado \n\nterrit\u00f3rio e um per\u00edodo hist\u00f3rico espec\u00edfico, portanto, significa reconhecer atributos fundamentais \n\ncomo, por exemplo, certa divis\u00e3o territorial do trabalho, uma apropria\u00e7\u00e3o diferencial dos lugares \n\ne regi\u00f5es, uma correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e poderes que engajam a sociedade, a\u00e7\u00f5es sociais que tem \n\ncomo finalidade \u00faltima rentabilizar o capital e outras que possuem extrair do territ\u00f3rio suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia, uma diversidade s\u00f3cio-espacial gestada por um longo per\u00edodo de \n\ntempo, por culturas diferenciadas, por pol\u00edticas e condicionantes sociais distintos. Se assumirmos \n\nque a cultura, que os elementos econ\u00f4micos, que os atributos pol\u00edticos, entre outras esferas da \n\nvida social, t\u00eam express\u00f5es territoriais, a federa\u00e7\u00e3o e seus par\u00e2metros necessariamente devem ser \n\nconsiderados tamb\u00e9m sob essa perspectiva. Por isso, partimos do pressuposto de que federa\u00e7\u00e3o e \n\nuso do territ\u00f3rio s\u00e3o duas realidades intercaladas e articuladas e que propostas que ausentem \n\nalguma das duas perspectivas carece de sentido geogr\u00e1fico e perdem capacidade interpretativa da \n\nrealidade social.  \n\n A estrutura federativa brasileira est\u00e1 emoldurada por tr\u00eas divis\u00f5es pol\u00edticas de poder que \n\nse articulam, em grande parte, por meio da organiza\u00e7\u00e3o de um sistema de repasses de fundos \n\np\u00fablicos e transfer\u00eancias intergovernamentais. As compensa\u00e7\u00f5es financeiras se inserem nesse \n\n\u00e2mbito, sendo parte integrante do sistema de financiamento dos entes federativos. Por estar \n\ndiretamente articulada \u00e0 estrutura federal, toda e qualquer mudan\u00e7a que tenha algum poder de \n\ninflu\u00eancia sobre as concep\u00e7\u00f5es dominantes do federalismo ou sobre os pensamentos dominantes \n\nacerca do papel e atua\u00e7\u00e3o do Estado Nacional acarretar\u00e3o em mudan\u00e7as significativas no quadro \n\ngeral de constitui\u00e7\u00e3o do sistema de transfer\u00eancias intergovernamentais.  \n\n\n\n56 \n\n \n\n Essa perspectiva pode ser claramente identificada, por exemplo, nos momentos de \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o ou descentraliza\u00e7\u00e3o do Estado frente \u00e0s inst\u00e2ncias pol\u00edtico-administrativas \n\nsubnacionais. Em per\u00edodos de maior centraliza\u00e7\u00e3o, as transfer\u00eancias intergovernamentais se \n\nreduzem ou s\u00e3o repassadas mediante um condicionamento e/ou controle maior pelo ente \n\nfederativo de maior abrang\u00eancia, notadamente o Governo Federal. Em contrapartida, as pol\u00edticas \n\nde descentraliza\u00e7\u00e3o devem, por princ\u00edpio, privilegiar um maior repasse da arrecada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos p\u00fablicos para dar correspond\u00eancia a um maior n\u00famero de encargos pelos quais as \n\nesferas subnacionais devem se responsabilizar.  \n\n As transfer\u00eancias compensat\u00f3rias associadas ao petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, recursos minerais e \n\nrecursos h\u00eddricos devem ser compreendidas \u00e0 luz do processo de constitui\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o \n\nnacional e das concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas hegem\u00f4nicas que influenciaram essas a\u00e7\u00f5es. Como destacado \n\nanteriormente, esses tr\u00eas instrumentos de arrecada\u00e7\u00e3o tem sua origem associada ao texto da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que determinou que a explora\u00e7\u00e3o desses bens necessariamente \n\nseria acompanhada de uma participa\u00e7\u00e3o estatal em forma de compensa\u00e7\u00e3o financeira\n5\n.  \n\n Considerar que as compensa\u00e7\u00f5es financeiras hoje institu\u00eddas t\u00eam enquanto marco \n\ninstitucional a reda\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u00e9 relevante na medida em que auxilia a \n\ncompreens\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o de seu estabelecimento. A Constitui\u00e7\u00e3o de 88 tem enquanto \n\ncaracter\u00edstica de destaque um perfil descentralizador, marcada por um repasse maior de \n\nobriga\u00e7\u00f5es e encargos aos entes subnacionais com um consequente aumento nos instrumentos de \n\ntransfer\u00eancias intergovernamentais. Sua caracter\u00edstica descentralizadora se assenta ainda sobre \n\numa forte tend\u00eancia municipalista (CATAIA, 2001), seja na cria\u00e7\u00e3o de instrumentos fiscais, \n\npol\u00edticos e regulat\u00f3rios (Conselhos Municipais Setoriais, Fundo de Financiamento da Educa\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros), seja no pr\u00f3prio movimento pela busca de cria\u00e7\u00e3o de novos munic\u00edpios.  \n\n As compensa\u00e7\u00f5es financeiras emergem, portanto, no \u00e2mbito da pol\u00edtica descentralizadora \n\ndo Estado. Trata-se de um momento marcado pela abertura pol\u00edtica p\u00f3s-ditadura militar, em que \n\ndiversos movimentos que confrontavam as estruturas autorit\u00e1rias foram fortalecidos, \n\nprincipalmente aqueles que caminhavam na dire\u00e7\u00e3o de propostas de esquemas decis\u00f3rios a partir \n\nde democracia representativa. Por outro lado, o Estado Nacional se encontrava enfraquecido \n\neconomicamente ap\u00f3s uma d\u00e9cada de economia estagnada, infla\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica e tend\u00eancia crescente \n\n                                                           \n5\n No caso do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, formas de participa\u00e7\u00e3o e al\u00edquotas de incid\u00eancia sobre a produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinham sido \n\ndeterminadas pela Lei n\u00ba 2004 de 1953. \n\n\n\n57 \n\n \n\nao endividamento externo. Associado a isso, fortalecia-se no pa\u00eds movimentos e pol\u00edticas \n\nneoliberais favor\u00e1veis \u00e0 abertura internacional do pa\u00eds frente aos fluxos globais de capital, a \n\ndesregula\u00e7\u00e3o dos mercados e a diminui\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Estado como promotor de pol\u00edticas de \n\nbem estar social.  \n\n Ainda que as compensa\u00e7\u00f5es financeiras n\u00e3o estejam diretamente relacionadas a um \n\nprojeto descentralizador, devem ser compreendidas sob o prisma dessas mudan\u00e7as pol\u00edticas, \n\nadministrativas e econ\u00f4micas que marcam o pa\u00eds nesse momento. Embora estejam ancoradas em \n\num discurso mitigador de danos e de justi\u00e7a inter-geracional, o fato de serem formuladas em \n\nper\u00edodo de forte descentraliza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds tem signific\u00e2ncia real e capacidade explicativa. \n\n Nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, os tr\u00eas tipos de compensa\u00e7\u00f5es analisados nesse trabalho s\u00e3o \n\nesmiu\u00e7ados, caracterizados e tem seu quadro geral de espacializa\u00e7\u00e3o, normatiza\u00e7\u00e3o e incid\u00eancia \n\ndelineados. Pretende-se que, atrav\u00e9s desses procedimentos metodol\u00f3gicos, seja poss\u00edvel \n\nconfrontar uma realidade que se apresenta e se fortalece, com seu discurso fundante e motivador. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n58 \n\n \n\n  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n2.1 - A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \u2013 espacializa\u00e7\u00e3o e \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nA Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais (CFEM), institu\u00edda na \n\nreda\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil de 1988, \u00e9 um instrumento de arrecada\u00e7\u00e3o de recursos \n\np\u00fablicos que incide sobre toda explora\u00e7\u00e3o mineral em territ\u00f3rio nacional. A regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\nCFEM com o delineamento de todos os par\u00e2metros de c\u00e1lculo, al\u00edquotas e incid\u00eancia \n\nconcretizou-se atrav\u00e9s da promulga\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 7.790 de 28 de dezembro de 1989 (em \n\nAnexos). Segundo as determina\u00e7\u00f5es dessa lei,  \n\nArt. 6\u00ba - A compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, para \n\nfins de aproveitamento econ\u00f4mico, ser\u00e1 de at\u00e9 3% (tr\u00eas por cento) sobre o valor \n\ndo faturamento l\u00edquido resultante da venda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \n\n\u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e antes de sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o industrial. \n\n \n\n O texto constitucional com o reconhecimento dos recursos minerais enquanto propriedade \n\nexclusiva da Uni\u00e3o e a regulamenta\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira comp\u00f5em o cen\u00e1rio de um \n\nmarco institucional/legal de extrema relev\u00e2ncia para o assunto. Como destaca Lacerda (2000, \n\np.45), \"foi a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 o grande marco \u00e0 titula\u00e7\u00e3o dos recursos minerais. Em nenhuma \n\noutra Carta Pol\u00edtica da hist\u00f3ria do Brasil os recursos minerais tiveram tamanha representatividade \n\ne import\u00e2ncia. Em duas passagens pelo corpo do Estatuto, os Constituintes de 1988 incrustaram o \n\nconceito jur\u00eddico de que os recursos minerais s\u00e3o bens da Uni\u00e3o Federal\". A Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988, sob essa perspectiva, foi um momento de inflex\u00e3o sobre as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral ao caracterizar esse tipo de bem como propriedade da Uni\u00e3o e ao estabelecer \n\na exig\u00eancia de arrecada\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos compensat\u00f3rios a partir do momento que exista \n\nqualquer tipo de aproveitamento econ\u00f4mico associado ao recurso mineral.  \n\n Para Thom\u00e9 (2009, p.8), o objetivo do constituinte ao instaurar a CFEM \u201cfoi estabelecer \n\numa compensa\u00e7\u00e3o pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental da explora\u00e7\u00e3o mineral e pelo impacto \n\nsocioecon\u00f4mico do esgotamento da mina. Desta forma os Estados e, principalmente os \n\nMunic\u00edpios, devem aplicar os recursos advindos da CFEM na recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, no \n\ndesenvolvimento da infraestrutura da cidade e na atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos e atividades, \n\ntendo em vista a diversifica\u00e7\u00e3o de sua economia, com o intuito de minimizar a depend\u00eancia local \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade mineral que, por se tratar de explora\u00e7\u00e3o de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis, \n\n\n\n60 \n\n \n\ncertamente esgotar-se-\u00e1 um dia\u201d. O discurso de justi\u00e7a inter-geracional, como exemplificado, \u00e9 \n\naquele que fundamenta a instaura\u00e7\u00e3o do marco regulat\u00f3rio da compensa\u00e7\u00e3o por explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral e tamb\u00e9m \u00e9 aquele que fundamenta os outros tipos de instrumentos compensat\u00f3rios \n\ndiscutidos nesse trabalho. \n\n O dano ambiental local gerado pela extra\u00e7\u00e3o de determinada inst\u00e2ncia mineral \u00e9 fato \n\nirrefut\u00e1vel e que j\u00e1 foi tema de diversos estudos nas ci\u00eancias naturais. A explora\u00e7\u00e3o mineral \n\nmodifica a estrutura da paisagem, altera valores de biodiversidade, muda o equil\u00edbrio corrente de \n\necossistemas. No entanto, cabe discutir qual a validade e/ou efic\u00e1cia do estabelecimento de um \n\ninstrumento de arrecada\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u00e0 t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira que visa lidar com esse \n\nprocesso.  \n\n Se o preju\u00edzo ao ecossistema e ao seu equil\u00edbrio f\u00edsico s\u00e3o fatos fidedignos, a imobiliza\u00e7\u00e3o \n\ne a valoriza\u00e7\u00e3o do capital na localidade e nas empresas que operacionalizam atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral tamb\u00e9m s\u00e3o considerados elementos permanentemente presentes nas an\u00e1lises \n\ndesse setor produtivo. Por ser considerada uma atividade com alto custo de investimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, e de car\u00e1ter tempor\u00e1rio, as atividades mineradoras apresentam rendas de \n\nfaturamento de tal ordem que lhe permitem a supera\u00e7\u00e3o desses obst\u00e1culos e lhe d\u00e3o a garantia de \n\nalta rentabilidade do capital. Ademais, ainda que esse tipo de atividade n\u00e3o possua o mesmo n\u00edvel \n\nde encadeamento e/ou alavancagem industrial de outros setores produtivos ou, em outras \n\npalavras, que essa intensidade de encadeamento seja reduzida, o alto volume de recursos que \n\nimobiliza e movimenta em suas a\u00e7\u00f5es rotineiras e prospectivas, fazem com que o lugar em que se \n\ninsere, principalmente em zonas de rarefa\u00e7\u00e3o do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional, tamb\u00e9m \n\nseja \u201cconvidado\u201d a oferecer as condi\u00e7\u00f5es infra-estruturais e institucionais necess\u00e1rias ao \n\ncrescimento da produ\u00e7\u00e3o. O estabelecimento de um instrumento compensat\u00f3rio jur\u00eddico, fiscal e \n\necon\u00f4mico necessita considerar essas vari\u00e1veis em sua constitui\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia. \n\nA cobran\u00e7a da CFEM, diferentemente das outras vari\u00e1veis analisadas, como por exemplo, \n\nos royalties de petr\u00f3leo, incide sobre o faturamento l\u00edquido da venda do produto mineral e n\u00e3o \n\nsobre a arrecada\u00e7\u00e3o bruta de determinado estabelecimento onde exista explora\u00e7\u00e3o e/ou \n\ntratamento mineral de alguma ordem e que n\u00e3o implique na transforma\u00e7\u00e3o industrial do produto. \n\nEssa op\u00e7\u00e3o pelo faturamento l\u00edquido exige que a fiscaliza\u00e7\u00e3o sobre os valores praticados e \n\narrecadados seja mais apurada e detalhada na medida em que \u00e9 necess\u00e1ria a precisa determina\u00e7\u00e3o \n\nentre custos de produ\u00e7\u00e3o e receita auferida, entre outros par\u00e2metros.  \n\n\n\n61 \n\n \n\nAs al\u00edquotas incidentes na venda do produto mineral variam conforme o bem explorado e \n\ncomercializado, de acordo com a normatiza\u00e7\u00e3o expressa no Decreto n\u00ba 01 de 11 de janeiro de \n\n1991 (Em Anexos). A tabela a seguir apresenta quais os produtos e suas respectivas al\u00edquotas \n\npelas quais h\u00e1 a incid\u00eancia da CFEM: \n\n \n\nTabela 4.1 - Descri\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas de incid\u00eancia da CFEM por produto mineral (% sobre \n\nfaturamento l\u00edquido) \n\nProduto Al\u00edquota \n\n \n\nMin\u00e9rio de alum\u00ednio, mangan\u00eas, sal-gema e pot\u00e1ssio 3% \n\nFerro, fertilizante, carv\u00e3o e demais subst\u00e2ncias minerais 2% \n\nOuro 1% \n\nPedras preciosas, pedras coradas lapid\u00e1veis, carbonados e metais nobres 0,20% \n\nFonte: DNPM  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n  \n\nAl\u00e9m de estabelecer as al\u00edquotas correspondentes a cada produto mineral para a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a da CFEM, o Decreto 01/91 instituiu os crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos arrecadados entre as tr\u00eas inst\u00e2ncias federativas existentes no pa\u00eds: Uni\u00e3o, Estados-\n\nmembros e munic\u00edpios. Parte-se do pressuposto legal de que o munic\u00edpio produtor (aquele pelo \n\nqual \u00e9 devido o valor da CFEM) \u00e9 a inst\u00e2ncia onde ocorre a realiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da extra\u00e7\u00e3o da \n\nsubst\u00e2ncia mineral. Caso essa \u00faltima aconte\u00e7a em dois munic\u00edpios, o valor a ser repassado \u00e9 \n\nproporcional \u00e0 produ\u00e7\u00e3o efetivamente realizada em cada um deles. Uma vez recolhida a CFEM, \n\nesta \u00e9 distribu\u00edda segundo uma proporcionalidade anteriormente definida em Lei. O gr\u00e1fico 4.1, \n\napresentado a seguir, expressa essa divis\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da CFEM entre as inst\u00e2ncias federativas \n\n \n\nFonte: DNPM \n\n Conforme observado, a normatiza\u00e7\u00e3o da CFEM privilegiou o repasse dos recursos aos \n\nmunic\u00edpios, em detrimento dos estados e da Uni\u00e3o. Cabe ressaltar ainda que os 12% destinados \u00e0 \n\nUni\u00e3o, segundo o mesmo Decreto, devem ser direcionados ao Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM), \u00f3rg\u00e3o federal que tem como uma das principais incumb\u00eancias \n\ngarantir a fiscaliza\u00e7\u00e3o e arrecada\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira e promover o planejamento da \n\natividade mineral no pa\u00eds. O DNPM, a partir do recebimento de sua cota-parte, deve repassar 2% \n\ndesse total para atividades associadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental nas regi\u00f5es mineradoras por \n\ninterm\u00e9dio do Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\n(IBAMA), segundo o texto do Inciso III do \u00a7 2\u00ba do Decreto 01/91.  \n\n No que diz respeito ao repasse de 65% do valor destinado ao munic\u00edpio, \u00e9 expressamente \n\nvedada a aplica\u00e7\u00e3o desses valores em pagamento de d\u00edvidas ou quadro permanente de pessoal \n\n(artigo 8\u00ba da Lei 7.990/89). Segundo divulga\u00e7\u00e3o do DNPM, \u201cas receitas dever\u00e3o ser aplicadas em \n\nprojetos, que direta ou indiretamente revertam em prol da comunidade local, na forma de \n\nmelhoria da infraestrutura, da qualidade ambiental, da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o\u201d (PIMENTA, 2006, \n\np.30). Ainda que exista uma orienta\u00e7\u00e3o formal do \u00f3rg\u00e3o regulador \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de recursos, n\u00e3o h\u00e1 \n\ndispositivos legais que regulamentem o tema ou que, em outra inst\u00e2ncia, delimite as \u00e1reas pelas \n\nquais os recursos arrecadados podem ser aplicados e/ou investidos (com excesso da limita\u00e7\u00e3o de \n\npagamento de pessoal e d\u00edvidas, j\u00e1 citado).  \n\n A arrecada\u00e7\u00e3o dos valores de CFEM tem crescido de forma significativa nos \u00faltimos \n\nanos, entre outros fatores, pela alta do pre\u00e7o dos principais min\u00e9rios de exporta\u00e7\u00e3o no mercado \n\n65% \n\n23% \n\n12% \n\nMunic\u00edpios\n\nEstados e Distrito Federal\n\nUni\u00e3o\n\n\n\n63 \n\n \n\ninternacional, pelas taxas relevantes de crescimento econ\u00f4mico mundial at\u00e9 o ano de 2008, pelo \n\ncrescimento e robustez do mercado interno nacional com propostas e realiza\u00e7\u00e3o de investimentos \n\ninfra-estruturais (por exemplo, todo o conjunto de grandes obras elencado pelo planejamento do \n\nPrograma de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u2013 PAC), pela nova carga de investimentos no segmento \n\nexplorat\u00f3rio de jazidas minerais e em a\u00e7\u00f5es visando a otimiza\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes, capitaneadas \n\nprincipalmente pelas grandes empresas do setor e cuja a\u00e7\u00e3o ocorre em diversas localidades do \n\nterrit\u00f3rio nacional. O gr\u00e1fico 4.2 e a tabela 4.2 apresentam essa tend\u00eancia linear de crescimento: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nFonte: DNPM  \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor    \n \n\n \n\nTotal Arrecada\u00e7\u00e3o \n\nCFEM \n\nAno Total \n\n2003 188.746.469,85 \n\n2004 326.078.615,50 \n\n2005 406.047.694,66 \n\n2006 465.881.288,12 \n\n2007 547.261.645,57 \n\n2008 857.819.431,62 \n\n2009 742.731.140,98 \n\n2010 1.083.142.321,46 \n\nGr\u00e1fico 4.2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM entre os anos de 2003 a 2010 (Em R$) \n\nTabela 4.2 - Valores de \n\narrecada\u00e7\u00e3o da CFEM \n\nentre os anos de 2003 a \n\n2010 \n\n\n\n65 \n\n \n\n Como observado no gr\u00e1fico 4.2, a arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM apresentou um significativo \n\ncrescimento nos \u00faltimos anos selecionados: da ordem de R$ 188 milh\u00f5es em 2003 para totalizar \n\nR$ 1 bilh\u00e3o em 2010, o que representa um crescimento de 473% em oito anos (ainda que seja \n\nnot\u00e1vel a queda de arrecada\u00e7\u00e3o no ano de 2009, em grande parte fruto da crise econ\u00f4mica \n\nmundial do per\u00edodo). Como a CFEM incide diretamente sobre o faturamento l\u00edquido da venda \n\nmineral, a constata\u00e7\u00e3o de aumento da arrecada\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o necessariamente implica \n\nreconhecer um crescimento tamb\u00e9m relevante na extra\u00e7\u00e3o e beneficiamento de produtos \n\nminerais. \n\n Sob outra perspectiva, a constata\u00e7\u00e3o de que o valor total arrecadado de CFEM para o ano \n\nde 2010 totalizou 1 bilh\u00e3o de reais n\u00e3o apresenta grande signific\u00e2ncia para a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade s\u00f3cio-espacial do pa\u00eds. Torna-se extremamente necess\u00e1rio que esses valores sejam \n\nespacializados para que seja poss\u00edvel o reconhecimento de seus padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e/ou dispers\u00e3o pelo territ\u00f3rio, buscando compreender onde este atributo pode ser \n\nenquadrado como um relevante item estruturador das condi\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e territoriais \n\ndos lugares. Assim, seguem nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas os Mapas 4.1 e 4.2, onde est\u00e1 representada a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da CFEM para os anos de 2004 e 2008: \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 4.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da CFEM por munic\u00edpio \u2013 Ano de 2004 \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 4.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da CFEM por munic\u00edpio \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n68 \n\n \n\n Observa-se nos mapas acima que a CFEM \u00e9 um recurso p\u00fablico que se faz presente em \n\nquase todos os estados da federa\u00e7\u00e3o brasileira e, em sua maior parte, com baixos valores. No \n\nentanto, s\u00e3o tamb\u00e9m not\u00e1veis alguns pontos de discrep\u00e2ncia no territ\u00f3rio nacional, representados, \n\nnesse caso espec\u00edfico, pela cor vermelha. S\u00e3o esses munic\u00edpios que recebem altos valores de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira que devem ser melhor analisados e caracterizados.  \n\n Entre as localidades apresentadas pelo Mapa 4.1 e 4.2, destacam-se duas regi\u00f5es de maior \n\nimport\u00e2ncia: a regi\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o mineral de Minas Gerais, com munic\u00edpios como \n\nMariana/MG, Ouro Preto/MG, Nova Lima/MG, entre outros, de caracter\u00edstica hist\u00f3rica associada \n\nao setor mineral, e a outra regi\u00e3o no estado do Par\u00e1 composta por Parauapebas/PA, Marab\u00e1/PA, \n\nCan\u00e3a dos Caraj\u00e1s/PA, atualmente a regi\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o mineral mais din\u00e2mica do pa\u00eds e que se \n\nlocaliza na \u00e1rea da Serra de Caraj\u00e1s. Al\u00e9m dessas duas relevantes \u00e1reas, amplamente conhecidas, \n\nobservam-se a partir da cartografia outros pontos e manchas no territ\u00f3rio de localidades \n\nespec\u00edficas que, por receber a explora\u00e7\u00e3o de determinado bem mineral, se enquadram como \n\ninst\u00e2ncias de alto valor de recebimento de CFEM. Entre esse grupo, destacam-se os munic\u00edpios \n\nde Corumb\u00e1/MS, Mina\u00e7u/GO, Oriximin\u00e1/PA, entre outros. \n\n Portanto, no que diz respeito \u00e0 Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o Mineral, h\u00e1 uma \n\nclara polariza\u00e7\u00e3o de valores entre os estados de Minas Gerais, de atividade econ\u00f4mica hist\u00f3rica, e \n\no estado do Par\u00e1, de explora\u00e7\u00e3o relativamente recente. O gr\u00e1fico 4.3 e a tabela 4.3 apresentam \n\nesse crescimento da CFEM dividido pelos quatros principais estados de destino, isto \u00e9, ainda que \n\nexistam outros que recebam algum valor, esse \u00faltimo apenas possui relativa import\u00e2ncia para os \n\nestados abaixo identificados: \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.3 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o de arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM, por estado, entre os anos de 2003 a 2010 (Em R$) \n\n \n\nFonte: DNPM \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\nTabela 4.3 \u2013 Valores de arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM, por estado, entre os anos de 2003 a 2010 (em R$) \n\nArrecada\u00e7\u00e3o CFEM por estado             \n\nEstados 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nMG 95.438.213,95 143.891.762,57 205.547.035,94 240.285.358,72 265.481.162,70 449.572.305,92 319.970.532,69 534.960.393,00 \n\nPA 49.428.253,38 73.368.614,84 120.208.471,60 132.945.639,64 149.361.584,52 238.131.317,86 242.650.700,65 314.965.828,81 \n\nGO 7.617.293,06 14.314.317,45 15.252.586,68 16.044.280,57 35.278.568,02 45.321.643,92 37.142.948,14 48.867.360,49 \n\nBA 3.544.378,38 8.985.488,08 9.779.463,32 13.240.972,93 13.265.844,22 17.030.183,81 18.121.209,15 26.980.785,37 \n\nFonte: DNPM \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n Assim, os principais estados que recebem os maiores recursos de CFEM s\u00e3o Minas \n\nGerais, Par\u00e1, Goi\u00e1s e Bahia, com grande proemin\u00eancia aos dois primeiros: enquanto Goi\u00e1s e \n\nBahia somados totalizaram 74 milh\u00f5es de reais em 2010, apenas o estado de Minas Gerais, \n\nisoladamente, teve uma somat\u00f3ria de 534 milh\u00f5es de reais para o mesmo ano.  \n\nPara um maior detalhamento do rebatimento dessa compensa\u00e7\u00e3o na estrutura da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, direcionamos a an\u00e1lise para o n\u00edvel municipal. De todos os munic\u00edpios elencados \n\nbuscamos identificar e mensurar a relev\u00e2ncia com que a CFEM se coloca para um grupo deles, \n\nprocedendo a um cruzamento de dados entre os valores auferidos de CFEM, ICMS e FPM para \n\num ano espec\u00edfico (2008). Esse tipo de an\u00e1lise foi a escolha metodol\u00f3gica adotada para mensurar \n\nqu\u00e3o importante \u00e9 o repasse desse tipo de compensa\u00e7\u00e3o financeira para um grupo determinado de \n\ninst\u00e2ncias municipais. Como o FPM e a cota-parte do ICMS s\u00e3o os principais repasses \n\nconstitucionais da Uni\u00e3o e Unidades Federativas para os munic\u00edpios, a averigua\u00e7\u00e3o da \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre seus valores e os valores arrecadados da CFEM \u00e9 um instrumento \n\nsuficientemente eficaz para se determinar quais as situa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas singulares, no que se \n\nrefere a essa vari\u00e1vel, est\u00e3o presentes no territ\u00f3rio nacional.  Em virtude do extenso n\u00famero de \n\nmunic\u00edpios, apresenta-se na tabela a seguir apenas aqueles onde o valor da CFEM corresponde \u00e0, \n\nno m\u00ednimo, 50% do valor do repasse de ICMS ou FPM recebidos pelo mesmo munic\u00edpio naquele \n\nmesmo ano.  \n\n \n\nTabela 4.4 \u2013 Cruzamento de dados entre CFEM, FPM e ICMS por munic\u00edpio - 2008 (R$) \n\nMunic\u00edpio UF CFEM FPM ICMS CFEM/FPM CFEM/ICMS \nS\u00e3o Gon\u00e7alo do Rio \n\nAbaixo \nMG 38.729.327,33 3.791.311,49 4.641.753,21 1022% 834% \n\nParauapebas PA 156.482.202,22 19.434.302,72 9.388.012,21 805% 1667% \n\nAlto Horizonte GO 20.678.108,75 3.582.981,55 955.761,18 577% 2164% \n\nMariana MG 68.953.588,21 13.901.474,27 1.567.391,59 496% 4399% \n\nCana\u00e3 dos Caraj\u00e1s PA 26.898.958,85 6.478.101,17 5.702.835,99 415% 472% \n\nItabira MG 78.652.800,44 20.220.326,07 0,00 389% * \n\nNova Lima MG 62.531.835,14 16.429.015,03 880.967,76 381% 7098% \n\nItabirito MG 34.205.984,75 11.373.933,56 1.905.040,58 301% 1796% \n\nBrumadinho MG 28.760.829,40 10.110.163,23 3.221.295,65 284% 893% \n\nOriximin\u00e1 PA 27.166.809,27 11.876.518,53 0,00 229% * \n\nCongonhas MG 25.052.205,30 12.637.703,88 4.724.603,09 198% 530% \n\nOuro Preto MG 29.499.342,28 15.165.244,69 949.156,09 195% 3108% \n\n\n\n71 \n\n \n\nItatiaiu\u00e7u MG 6.647.944,33 3.791.311,49 10.903.862,02 175% 61% \n\nCatas Altas MG 6.596.198,08 3.791.311,49 837.069,92 174% 788% \n\nPedra Branca do \n\nAmapari \nAP 2.973.713,09 2.119.820,46 0,00 140% * \n\nVit\u00f3ria do Jari AP 3.765.234,40 2.826.427,09 1.095.822,91 133% 344% \n\nBar\u00e3o de Cocais MG 10.723.514,55 8.846.392,87 19.599.027,48 121% 55% \n\nTapira MG 4.565.536,64 3.791.311,49 1.257.008,82 120% 363% \n\nRos\u00e1rio do Catete SE 4.514.319,34 3.777.512,29 2.424.527,71 120% 186% \n\nIpixuna do Par\u00e1 PA 10.381.544,48 9.717.151,64 0,00 107% * \n\nSanta B\u00e1rbara MG 6.889.983,79 8.846.392,87 935.616,88 78% 736% \n\nJaguarari BA 6.871.102,89 9.260.022,75 0,00 74% * \n\nBarro Alto GO 2.557.148,80 3.582.981,55 9.923.287,14 71% 26% \n\nCapela SE 5.869.500,64 8.814.194,87 0,00 67% * \n\nOuvidor GO 2.138.191,50 3.582.981,55 2.709.913,16 60% 79% \n\nMina\u00e7u GO 5.170.284,39 9.554.616,76 17.365.255,41 54% 30% \n\nCorumb\u00e1 MS 10.767.914,30 20.062.519,58 17.280.054,16 54% 62% \n\nRio Piracicaba MG 3.039.460,88 6.318.852,18 934.125,00 48% 325% \n\nCrix\u00e1s GO 2.646.556,28 5.971.635,59 1.129.010,00 44% 234% \n\nTreviso SC 1.397.510,53 3.291.656,80 2.530.205,81 42% 55% \n\nCatal\u00e3o GO 6.107.764,52 15.526.251,91 8.910.587,21 39% 69% \n\nVazante MG 2.668.048,96 7.582.622,50 1.003.651,00 35% 266% \n\nFortaleza de Minas MG 1.267.009,44 3.791.311,49 815.111,63 33% 155% \n\nParacatu MG 5.407.459,48 16.429.015,03 4.301.802,00 33% 126% \n\nMataraca PB 1.118.709,57 3.753.814,17 838.957,55 30% 133% \n\nNiquel\u00e2ndia GO 2.457.350,99 10.748.943,77 814.763,07 23% 302% \n\nArax\u00e1 MG 3.835.182,90 17.692.785,28 4.078.280,95 22% 94% \n\nNobres MT 1.017.395,38 5.121.275,39 1.663.761,38 20% 61% \n\nCezarina GO 168.806,56 3.582.981,55 74.559,06 5% 226% \n\nPo\u00e7os de Caldas MG 1.018.877,48 35.460.328,05 1.097.772,37 3% 93% \n\n* Munic\u00edpios cujos dados n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na Secretaria do Tesouro Nacional \n\nFonte: Secretaria do Tesouro Nacional e DNPM \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n A tabela 4.4 apresenta, portanto, aqueles munic\u00edpios que recebem maiores repasses de \n\nCFEM proporcionalmente aquilo que recebem de FPM e de cota-parte do ICMS. Para esse grupo \n\nde munic\u00edpios, a principal fonte de receita estruturadora do or\u00e7amento municipal adv\u00e9m da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o mineral, reafirmando a relev\u00e2ncia desse tipo de \n\ntransfer\u00eancia para algumas situa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais particulares. Por outro lado, outro ponto a \n\nser observado diz respeito \u00e0 excessiva discrep\u00e2ncia de valores para alguns munic\u00edpios \n\nespec\u00edficos: por exemplo, o valor de CFEM que o munic\u00edpio de Alto Horizonte recebe \u00e9 577% \n\nmaior do que o valor que recebe de FPM e 2163% maior do que o valor de sua cota-parte do \n\n\n\n72 \n\n \n\nICMS. Tais discrep\u00e2ncias s\u00e3o relevantes na medida em que causam distor\u00e7\u00f5es na estrutura da \n\nfedera\u00e7\u00e3o brasileira, como tamb\u00e9m se sucede com os royalties de petr\u00f3leo e a CFURH, \n\nanalisados nas duas partes seguintes desse trabalho. Se um determinado munic\u00edpio recebe um \n\nvalor de CFEM que \u00e9 1022% maior do que recebe de FPM e 834% maior do que recebe da cota-\n\nparte de ICMS, \u00e9 um forte indicativo que o n\u00edvel de repasse dessa compensa\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ncompletamente alheio ou distante das condi\u00e7\u00f5es e das necessidades reais de financiamento desse \n\nlugar. \n\n Para qualificar esse valor recebido a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o pelos munic\u00edpios, associamos \n\noutra vari\u00e1vel de an\u00e1lise: a dimens\u00e3o populacional. A justaposi\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o de dados de \n\npopula\u00e7\u00e3o municipal e valor de CFEM municipal permite, assim como no caso do FPM e do \n\nICMS, uma aproxima\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o indireta da realidade fiscal e econ\u00f4mica dos munic\u00edpios \n\ne que tamb\u00e9m se expressa diferencialmente em termos espaciais. A tabela 4.5 apresenta a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre esses dados para o ano de 2010, a partir das informa\u00e7\u00f5es do \u00faltimo Censo (na \n\ntabela, dado o extenso volume de dados, est\u00e3o representados os 50 maiores valores da raz\u00e3o entre \n\nas duas vari\u00e1veis; a rela\u00e7\u00e3o completa se encontra em \u201cAnexos\u201d): \n\n \n\nTabela 4.5 \u2013 Cruzamento de dados entre CFEM e Popula\u00e7\u00e3o municipal - 2010 \n\nMunic\u00edpio Estado \nTotal CFEM \n\n2010 (R$) \n\nTotal da Pop. \n\n2010 \nCFEM/Pop. \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo Do Rio Abaixo MG 56.139.407,63 9782 5.739,05 \n\nAlto Horizonte GO 21.283.754,72 4505 4.724,47 \n\nParauapebas PA 229.896.598,41 153942 1.493,40 \n\nItatiaiu\u00e7u MG 14.131.273,30 9938 1.421,94 \n\nCatas Altas MG 6.056.078,81 4839 1.251,51 \n\nMariana MG 65.446.556,18 54179 1.207,97 \n\nTapira MG 4.740.226,66 4102 1.155,59 \n\nNova Lima MG 81.391.657,67 81162 1.002,83 \n\nBrumadinho MG 33.849.120,38 34013 995,18 \n\nCana\u00e3 Dos Caraj\u00e1s PA 26.389.306,77 26727 987,37 \n\nPedra Branca Do Amapari AP 9.507.873,68 10773 882,57 \n\nCongonhas MG 37.058.587,75 48550 763,31 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o Da Vargem Alegre MG 2.107.525,35 2798 753,23 \n\nItabirito MG 32.792.586,03 45484 720,97 \n\nItabira MG 74.636.553,27 109551 681,30 \n\nBar\u00e3o De Cocais MG 18.530.794,28 28432 651,76 \n\nTreviso SC 2.285.025,80 3527 647,87 \n\nRos\u00e1rio Do Catete SE 5.592.759,72 9222 606,46 \n\n\n\n73 \n\n \n\nRio Piracicaba MG 6.340.349,81 14167 447,54 \n\nOuvidor GO 2.322.984,05 5446 426,55 \n\nItagib\u00e1 BA 5.270.420,42 15210 346,51 \n\nOuro Preto MG 23.231.427,78 70227 330,80 \n\nCapela SE 9.366.628,23 30769 304,42 \n\nOriximin\u00e1 PA 18.598.141,94 62963 295,38 \n\nSanta B\u00e1rbara MG 8.143.384,66 27850 292,40 \n\nConcei\u00e7\u00e3o Do Par\u00e1 MG 1.380.355,31 5162 267,41 \n\nFortaleza De Minas MG 1.094.200,93 4098 267,01 \n\nJuruti PA 12.297.592,13 47123 260,97 \n\nAnal\u00e2ndia SP 1.020.691,27 4289 237,98 \n\nCrix\u00e1s GO 3.458.413,86 15762 219,41 \n\nBarro Alto GO 1.904.199,87 8701 218,85 \n\nMina\u00e7u GO 6.695.081,09 31149 214,94 \n\nJaguarari BA 5.732.373,15 30342 188,93 \n\nNova Lacerda MT 1.031.053,47 5469 188,53 \n\nMateus Leme MG 4.904.504,99 27856 176,07 \n\nDescoberto MG 836.821,30 4757 175,91 \n\nLad\u00e1rio MS 3.450.716,82 19653 175,58 \n\nVit\u00f3ria Do Jari AP 2.117.696,61 12445 170,16 \n\nVazante MG 3.150.799,10 19721 159,77 \n\nIpixuna Do Par\u00e1 PA 8.140.172,26 51383 158,42 \n\nCandiota RS 1.385.476,48 8776 157,87 \n\nPinheiro Machado RS 1.879.288,53 12787 146,97 \n\nMataraca PB 1.065.447,63 7404 143,90 \n\nParacatu MG 12.107.465,10 84687 142,97 \n\nJandaia GO 826.735,93 6164 134,12 \n\nAndorinha BA 1.843.148,29 14417 127,85 \n\nIjaci MG 696.278,50 5863 118,76 \n\nJambeiro SP 626.056,29 5350 117,02 \n\nIgarap\u00e9 MG 3.933.922,22 34879 112,79 \n\nParagominas PA 10.916.670,65 97788 111,64 \n\nS\u00e3o Joaquim De Bicas MG 2.788.138,84 25619 108,83 \n\nFonte: IBGE e DNPM \n\nElabora\u00e7\u00e3o do autor \n\n \n\n A compara\u00e7\u00e3o entre os repasses de CFEM e popula\u00e7\u00e3o municipal apresenta algumas \n\ndiscrep\u00e2ncias e caracter\u00edsticas que devem ser melhor analisadas. A hip\u00f3tese de que alguns \n\nmunic\u00edpios tem na CFEM sua principal fonte de financiamento do or\u00e7amento novamente se \n\nconfirma e, mais do que isso, a tend\u00eancia de que existe uma concentra\u00e7\u00e3o exacerbada de recursos \n\ncompensat\u00f3rios em alguns munic\u00edpios espec\u00edficos do pa\u00eds tamb\u00e9m se apresenta fortemente nesse \n\nconjunto de dados.  \n\n\n\n74 \n\n \n\n A tabela 4.5 revela, entre outros aspectos, vultosos n\u00fameros de repasses de CFEM para \n\nmunic\u00edpios com baixos n\u00edveis populacionais, gerando uma rela\u00e7\u00e3o CFEM/popula\u00e7\u00e3o (o que \n\npoderia denominar-se, para efeitos de entendimento, de CFEM per capita) extremamente elevada \n\ne significativa. Por exemplo, o munic\u00edpio de Alto Horizonte/GO recebeu em 2010 um valor de \n\nmais de R$ 21 milh\u00f5es da compensa\u00e7\u00e3o por explora\u00e7\u00e3o mineral para uma popula\u00e7\u00e3o total de \n\n4.505 habitantes. Esse tipo de discrep\u00e2ncia n\u00e3o envolve apenas munic\u00edpios com baixos n\u00edveis \n\npopulacionais, isto \u00e9, as localidades com n\u00famero de habitantes significativo, mas que re\u00fanem \n\natividades de explora\u00e7\u00e3o mineral de grande porte, tamb\u00e9m apresentam a mesma tend\u00eancia: \n\nParauapebas/PA recebeu um valor de CFEM de aproximadamente R$ 229 milh\u00f5es para uma \n\npopula\u00e7\u00e3o municipal de 153.942 habitantes, o que gerou uma raz\u00e3o CFEM/popula\u00e7\u00e3o da ordem \n\nde R$ 1.493,40. \n\n O conjunto de dados da CFEM apresentado permite a constru\u00e7\u00e3o de confronta\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes entre a realidade atual de distribui\u00e7\u00e3o do repasse e o texto legal que regulamenta o \n\ntema, bem como os discursos que motivaram a sua institui\u00e7\u00e3o. A compensa\u00e7\u00e3o financeira incide, \n\ncomo j\u00e1 citado, sobre o faturamento l\u00edquido da venda mineral e est\u00e1, em grande parte, embasada \n\nno discurso de que s\u00e3o recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de recupera\u00e7\u00e3o \n\nambiental de \u00e1reas e pol\u00edticas de justi\u00e7a inter-geracional com vistas \u00e0 fomentar a\u00e7\u00f5es que \n\npermitam \u00e0s localidades outras formas de sustenta\u00e7\u00e3o no momento que a explora\u00e7\u00e3o do recurso \n\nn\u00e3o-renov\u00e1vel se exaurir. Ainda que se aceite a ideia de que a atividade mineral resulta em algum \n\nn\u00edvel de dano ambiental e que seja coerente propor formas de diversifica\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nprodutiva do munic\u00edpio na perspectiva da din\u00e2mica econ\u00f4mica a longo prazo, dada as formas de \n\ncobran\u00e7a e incid\u00eancia atuais, cabe indagar se um maior faturamento l\u00edquido pela venda mineral \n\ntem correspond\u00eancia real com um maior dano ambiental e com uma te\u00f3rica necessidade crescente \n\nde a\u00e7\u00f5es de cunho de justi\u00e7a inter-geracional e, al\u00e9m disso, se esse processo \u00e9 circunscrito aos \n\nlimites r\u00edgidos municipais. Em outras palavras, a rentabilidade de determinada instala\u00e7\u00e3o de \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineral condiciona um menor ou maior recebimento do repasse de CFEM, mas essa \n\ncompensa\u00e7\u00e3o tem sua origem associada a outras vari\u00e1veis (ambiental, econ\u00f4mica e territorial) \n\nque n\u00e3o est\u00e3o contempladas na normatiza\u00e7\u00e3o desse instrumento.  \n\nUm exemplo emp\u00edrico da situa\u00e7\u00e3o descrita pode ser visualizado por meio do n\u00edvel de \n\npre\u00e7os: se em determinado per\u00edodo de tempo, a partir das condi\u00e7\u00f5es dos mercados internacionais \n\n(considerando que grande parte da produ\u00e7\u00e3o mineral nacional tem como principal destino a \n\n\n\n75 \n\n \n\nexporta\u00e7\u00e3o e considerando as inter-rela\u00e7\u00f5es do sistema financeiro mundial) ocorra uma eleva\u00e7\u00e3o \n\ngeral dos pre\u00e7os dos produtos minerais e, consequentemente, um aumento do faturamento l\u00edquido \n\ne de arrecada\u00e7\u00e3o da CFEM, esse aumento, ocasionado por quest\u00f5es conjunturais externas, ir\u00e1 \n\ngerar um maior aporte de recursos financeiros para as localidades que possuem direito de \n\nrecebimento desse tipo de recurso. Assim, cabe questionar: esse crescimento apresenta alguma \n\ncorrespond\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o qualitativa em termos de maior dano ambiental ou justi\u00e7a inter-\n\ngeracional para os lugares? Em nossa hip\u00f3tese, pelos motivos j\u00e1 expostos, acreditamos que n\u00e3o e \n\nque essa incongru\u00eancia entre dispositivo/discursos/necessidade \u00e9 uma das bases de contradi\u00e7\u00e3o \n\ndesse instrumento fiscal tal qual elaborado atualmente. Ademais, al\u00e9m de inconsist\u00eancias entre \n\npar\u00e2metros, a normatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o expressa qualquer controle em termos de valores arrecadados ou \n\nlimites de teto: se um mun\u00edcipio X reunir uma atividade mineral que arrecade um valor de 100 \n\nmilh\u00f5es de reais anuais para uma popula\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica de 3.000 habitantes, este munic\u00edpio \n\ncontinuar\u00e1 recebendo integralmente os mesmos 100 milh\u00f5es de reais, mesmo que isso exceda \n\nsignificativamente suas necessidades de financiamento para fins de administra\u00e7\u00e3o municipal. Isso \n\nfortalece processos de concentra\u00e7\u00e3o de recursos, aumenta o n\u00edvel de heterogeneidade estrutural \n\ndo sistema econ\u00f4mico nacional e potencializa os processos de desigualdade s\u00f3cio-espaciais \n\nregionais pelo territ\u00f3rio nacional, prejudicando diretamente o equil\u00edbrio federativo entre os entes \n\nque formam a federa\u00e7\u00e3o brasileira.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n76 \n\n \n\n  \n\n\n\n77 \n\n \n\n2.2 \u2013 Os royalties de petr\u00f3leo \u2013 espacializa\u00e7\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Assim como a CFEM, os denominados \u201croyalties\u201d do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural s\u00e3o tamb\u00e9m \n\numa forma de compensa\u00e7\u00e3o financeira por explora\u00e7\u00e3o de determinado recurso exaur\u00edvel, sendo \n\num instrumento criado juridicamente com o discurso de promover e/ou possibilitar a mitiga\u00e7\u00e3o de \n\num poss\u00edvel dano ou impacto relacionado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o desse recurso em uma localidade \n\nespec\u00edfica, seja esse dano de ordem ambiental, econ\u00f4mica e/ou territorial.  \n\nEmbora tamb\u00e9m possa ser enquadrado como uma compensa\u00e7\u00e3o financeira tais quais as \n\noutras analisadas, para o caso do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural convencionou-se a denomina\u00e7\u00e3o \n\n\u201croyalties\u201d para se referir ao repasse entre entes federativos \u00e0 t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o por \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural (nesse trabalho adotaremos a mesma terminologia). O \n\ntermo \u201croyalty\u201d deriva da palavra \u201croyal\u201d em l\u00edngua inglesa, que se traduz como realeza. Assim, \n\num dos primeiros usos hist\u00f3ricos do termo era para se referir ao pagamento de tributos da \n\npopula\u00e7\u00e3o para a Coroa (Monarquias Europeias) em vistas de \u201ccompensar\u201d a utiliza\u00e7\u00e3o de seus \n\nbens, terras, \u00e1gua e outros tipos de inst\u00e2ncias naturais. No entendimento atual do termo, \u201croyalty\u201d \n\ncomumente designa o pagamento de um valor a um propriet\u00e1rio de um ativo n\u00e3o renov\u00e1vel que o \n\ncede para ser explorado e/ou comercializado por um terceiro agente. Esse ativo, por sua vez, pode \n\nser de car\u00e1ter material (por exemplo, petr\u00f3leo) ou imaterial (por exemplo, uso de alguma marca \n\ncorporativa).  \n\nDentre as tr\u00eas compensa\u00e7\u00f5es analisadas nesse trabalho, os royalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural s\u00e3o aqueles que possuem maior representatividade e visibilidade junto \u00e0 sociedade, seja \n\nno \u00e2mbito p\u00fablico ou privado, institucional ou civil. Dentre os motivos principais para essa \n\nrepresentatividade, encontra-se o alto volume imobilizado nas plataformas e estabelecimentos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, ou a pr\u00f3pria proemin\u00eancia do petr\u00f3leo e do g\u00e1s como a principal fonte \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o dos atuais combust\u00edveis de abastecimento mundial, notadamente no campo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o industrial. Ademais, das tr\u00eas compensa\u00e7\u00f5es financeiras abordadas, os royalties \n\nparadoxalmente s\u00e3o aqueles que apresentam o maior volume financeiro de repasse de recursos \n\npara um menor n\u00famero de munic\u00edpios, sendo que, dentre esses munic\u00edpios elencados, h\u00e1 um \n\ngrupo predominante onde se concentra grande parte dos valores. \n\n O discurso fundante da cobran\u00e7a de royalties sobre a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\ncomo salientado anteriormente, est\u00e1 associado \u00e0 motiva\u00e7\u00f5es similares \u00e0quelas presentes na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da CFEM, englobando quest\u00f5es econ\u00f4micas, ambientais e territoriais. Sob essa \n\n\n\n78 \n\n \n\nperspectiva, Bregman (2007) ao tratar especificamente dos royalties de petr\u00f3leo, apresenta e \n\ndiscute cinco principais justificativas econ\u00f4micas para a exist\u00eancia desse tipo de instrumento \n\nfiscal, a seguir: \n\na-) captura de rendas extraordin\u00e1rias: os royalties seriam um instrumento eficaz na captura de \n\nrendas extraordin\u00e1rias geradas pelo setor de extra\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo que, por sua vez, \n\npossui algumas particularidades que favorecem a forma\u00e7\u00e3o de oligop\u00f3lios e/ou monop\u00f3lios com \n\ninibi\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia. Entre essas especificidades, destaca-se a necessidade de grande \n\nimobiliza\u00e7\u00e3o de capital e a caracteriza\u00e7\u00e3o da atividade como setor estrat\u00e9gico nacional; \n\nb-) compensa\u00e7\u00e3o pela aliena\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio \u2013 reflete o pagamento de um terceiro ao \n\npropriet\u00e1rio do ativo n\u00e3o-renov\u00e1vel, no caso representados pela Uni\u00e3o, petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \n\nrespectivamente; \n\nc-) internaliza\u00e7\u00e3o de externalidades \u2013 compensa\u00e7\u00e3o pelos preju\u00edzos, danos e/ou impactos gerados \n\nindiretamente pela ind\u00fastria petrol\u00edfera, como por exemplo, n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o ou contamina\u00e7\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos; \n\nd-) compensa\u00e7\u00e3o pelos impactos territoriais \u2013 seria um instrumento fiscal para compensar uma \n\nsuposta demanda crescente de servi\u00e7os p\u00fablicos e infraestrutura gerada pela instala\u00e7\u00e3o e \n\nencadeamento do setor produtivo do petr\u00f3leo; \n\ne-) promo\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a inter-geracional: a compensa\u00e7\u00e3o financeira possibilitaria a diversifica\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva da economia para permitir a sustenta\u00e7\u00e3o do lugar mesmo ap\u00f3s o esgotamento da \n\nreserva do recurso n\u00e3o-renov\u00e1vel; \n\n Esses cinco par\u00e2metros principais s\u00e3o aqueles pelos quais o discurso motivador de \n\nestabelecimento da cobran\u00e7a dos royalties assenta suas bases. Como observado, n\u00e3o apresenta \n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es de valor quando comparado \u00e0s justificativas dadas pela imposi\u00e7\u00e3o da CFEM \n\ncomo instrumento fiscal compensat\u00f3rio. Da mesma forma que essa \u00faltima, \u00e9 preciso reconhecer a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o, o padr\u00e3o e a forma de distribui\u00e7\u00e3o que o recurso tem sobre o territ\u00f3rio e sobre o \n\nsistema federativo nacional para que, a partir disso, seja poss\u00edvel construir an\u00e1lises e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o fidedignas sobre o tema.  \n\n Conv\u00e9m ressaltar que este trabalho n\u00e3o objetiva realizar a descri\u00e7\u00e3o pormenorizada \n\nhist\u00f3rica e jur\u00eddica de todos os textos legais que fundamentaram a institui\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a e \n\nincid\u00eancia dos royalties por dois aspectos principais: o primeiro motivo \u00e9 que isso implicaria \n\ndemandar uma aten\u00e7\u00e3o redobrada sobre aspectos jur\u00eddicos que n\u00e3o s\u00e3o o objetivo interpretativo \n\n\n\n79 \n\n \n\ndessa Disserta\u00e7\u00e3o; por outro lado, o segundo fator \u00e9 que esse tipo de an\u00e1lise j\u00e1 foi extensamente \n\nrealizada pela bibliografia recorrente do tema (ver GUTMAN, 2007; POSTALI, 2002). Ainda \n\nassim, reconhecendo a relev\u00e2ncia dos atributos jur\u00eddicos na constru\u00e7\u00e3o e operacionaliza\u00e7\u00e3o desse \n\ninstrumento fiscal, apresenta-se a seguir a identifica\u00e7\u00e3o de alguns marcos institucionais \n\nimportantes na formula\u00e7\u00e3o legal dos royalties associados ao petr\u00f3leo e g\u00e1s natural.  \n\n O primeiro movimento jur\u00eddico relevante de estabelecimento de uma pol\u00edtica dos royalties \n\nocorre com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 2.004 de 1953 (vers\u00e3o completa em \u201cAnexos\u201d), que institui a \n\nPol\u00edtica Nacional do Petr\u00f3leo. Dentre outras atribui\u00e7\u00f5es e delega\u00e7\u00f5es, a lei assegura o monop\u00f3lio \n\nda Uni\u00e3o sobre a pesquisa e lavras de jazidas de petr\u00f3leo e sobre o refinamento desse \u00faltimo, seja \n\nnacional ou estrangeiro. Al\u00e9m disso, o dispositivo legal institui a cria\u00e7\u00e3o da empresa estatal \n\nPetrobr\u00e1s, que seria a respons\u00e1vel por gerir e operacionalizar esse monop\u00f3lio estatal. Quanto aos \n\nroyalties, a lei define, pela primeira vez em \u00e2mbito nacional, a obriga\u00e7\u00e3o de pagamento de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira pela empresa respons\u00e1vel por atividade produtiva que esteja associada ao \n\npetr\u00f3leo aos estados e munic\u00edpios onde se instala fisicamente a infraestrutura de produ\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nmomento, para fins de repasse, \u00e9 definido o percentual de 5% sobre o valor do \u00f3leo bruto, do \n\nxisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddos de seus respectivos territ\u00f3rios.  \n\n No momento de promulga\u00e7\u00e3o do texto da Lei 2.004/1953 e nas d\u00e9cadas posteriores, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o brasileira de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural se concentrava exclusivamente em plataformas \n\nterrestres, com delimita\u00e7\u00e3o f\u00edsica e clara da \u00e1rea destinada \u00e0 infraestrutura funcional de produ\u00e7\u00e3o \n\ne era fortemente marcada, em termos comparativos de volume, por baixos n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo. No entanto, a partir do desenvolvimento tecnol\u00f3gico de car\u00e1ter explorat\u00f3rio da \n\nPetrobr\u00e1s S.A., foram propiciadas condi\u00e7\u00f5es para que a extra\u00e7\u00e3o desse recurso natural se voltasse \n\n\u00e0s reservas nacionais na plataforma continental (offshore). Segundo Aquino (2004, p.24), \u201ca \n\nprodu\u00e7\u00e3o brasileira de petr\u00f3leo e g\u00e1s na plataforma continental iniciou em 1969 e, \n\nespecificamente, na Bacia de Campos, a primeira extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo foi em agosto de 1977. O \n\ndestaque dado \u00e0 Bacia de Campos justifica-se pelo fato de ser ela respons\u00e1vel por, \n\naproximadamente, 80% (oitenta por cento) da produ\u00e7\u00e3o brasileira de petr\u00f3leo, nos dias atuais\u201d \n6\n.  \n\n A partir do crescimento da produ\u00e7\u00e3o em plataforma continental surge a necessidade de \n\nestabelecimento de novas formas de regula\u00e7\u00e3o para tratar desse tipo de produ\u00e7\u00e3o emergente, \n\npor\u00e9m extremamente significativa. Assim, \u00e9 promulgada a Lei n\u00ba 7.453 de 1985, que determina o \n\n                                                           \n6\n Refer\u00eancia ao ano de 2001.  \n\n\n\n80 \n\n \n\npagamento de tributos para a produ\u00e7\u00e3o em alto-mar, estabelecendo al\u00edquotas espec\u00edficas para \n\nc\u00e1lculo da compensa\u00e7\u00e3o. Para fins de complementar a reda\u00e7\u00e3o dada pelo texto da Lei 7.453/1985, \n\n\u00e9 institu\u00edda a Lei n\u00ba 7.525 de 1986, que objetiva regulamentar os crit\u00e9rios espec\u00edficos para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos valores a serem arrecadados na produ\u00e7\u00e3o offshore. Segundo Serra (2003), \u201cem \n\n1986, a Lei N\u00ba 7.525 (22/07/1986) define com maior precis\u00e3o os Estados, Territ\u00f3rios e \n\nMunic\u00edpios benefici\u00e1rios (ou seja, confrontantes com os po\u00e7os produtores) de indeniza\u00e7\u00f5es \n\nrelativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o em plataforma continental\u201d. Estes seriam os Estados, Territ\u00f3rios e \n\nMunic\u00edpios cont\u00edguos \u00e0 \u00e1rea mar\u00edtima delimitada pelas linhas de proje\u00e7\u00e3o dos respectivos limites \n\nterritoriais at\u00e9 a linha de limite da plataforma continental, onde estiverem situados os po\u00e7os. \n\nAdemais, a Lei 7.525/1986 institui o conceito de \u00e1rea geoecon\u00f4mica: seria a \u00e1rea composta pelos \n\nmunic\u00edpios vizinhos (aos munic\u00edpios confrontantes aos po\u00e7os), pelos munic\u00edpios atravessados por \n\noleodutos ou gasodutos; ou ainda pelos munic\u00edpios com instala\u00e7\u00f5es industriais para \n\nprocessamento, tratamento, armazenamento e escoamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, e/ou \n\ninstala\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s atividades de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e ao escoamento do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, tais como: portos, aeroportos, entre outros. Os munic\u00edpios integrantes \n\ndessa \u00e1rea geoecon\u00f4mica tamb\u00e9m reservariam para si o direito de receber certo valor \u00e0 t\u00edtulo de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o. \n\n A defini\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dos limites territoriais de estados e munic\u00edpios cont\u00edguos \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de po\u00e7os na plataforma continental foi de responsabilidade do Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE) que formulou uma metodologia baseada em crit\u00e9rios geom\u00e9tricos \n\nde conjun\u00e7\u00e3o de linhas ortogonais e paralelas\n7\n. A figura 5.1 e 5.2, a seguir, apresentam a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da institui\u00e7\u00e3o desses limites:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n7\n Para maiores detalhes e aprofundamento da metodologia utilizada, ver ANP (2002) \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nFigura 5.1 - Limites intermunicipais na plataforma continental \u2013 ortogonais \n\n \n\n                Fonte: ANP (2002)  \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nFigura 5.2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os produtores e suas respectivas \u00e1reas cont\u00edguas no litoral \n\ndo estado do Rio de Janeiro \u2013 linhas ortogonais e paralelas \n\nFonte: ANP (2002) \n\n As figuras 5.1 e 5.2 apresentam, portanto, a efetiva\u00e7\u00e3o real da transposi\u00e7\u00e3o dos limites \n\nmunicipais e estaduais para a \u00e1rea mar\u00edtima da plataforma continental. Observa-se que a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos limites obedece a uma l\u00f3gica puramente matem\u00e1tica, geom\u00e9trica e r\u00edgida, sem \n\napresentar nenhuma correspond\u00eancia entre a influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e a \n\nseu respectivo limite territorial cont\u00edguo, ainda que a base do texto da compensa\u00e7\u00e3o tenha \n\nenquanto discurso motivador a mitiga\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel consequ\u00eancia ou impacto nos munic\u00edpios \n\nque recebem esse tipo de atividade. Nesse sentido, concordamos com Serra (2003, p.12) quando \n\neste discorre sobre os crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos adotados para a defini\u00e7\u00e3o dos limites de \n\ncontiguidade \n\nTal solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o atende, absolutamente, a proposi\u00e7\u00e3o realizada na se\u00e7\u00e3o anterior \n\nacerca de um fundamento econ\u00f4mico para reparti\u00e7\u00e3o dos royalties entre os \n\nmunic\u00edpios, qual seja, de que estes recursos devam ser distribu\u00eddos sob o \n\nprop\u00f3sito de preparar os munic\u00edpios impactados pelas atividades petrol\u00edferas \n\npara a fase p\u00f3s-esgotamento das jazidas. Isto, obviamente, porque n\u00e3o h\u00e1, a \n\nprinc\u00edpio, qualquer rela\u00e7\u00e3o entre a dist\u00e2ncia f\u00edsica, entre o po\u00e7o e o munic\u00edpio \n\nconfrontante, e a intensidade dos impactos econ\u00f4micos associados \u00e0 atividade \n\npetrol\u00edfera correspondente ao po\u00e7o sobre o respectivo munic\u00edpio produtor. \n\nQuanto \u00e0 proje\u00e7\u00e3o dos limites paralelos municipais, sua justificativa para \n\n\n\n83 \n\n \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios confrontantes carece de sentido econ\u00f4mico e mesmo \n\ngeom\u00e9trico (f\u00edsico), devendo, outrossim, serem buscadas as raz\u00f5es pol\u00edticas \n\n(disputa pol\u00edtica pelo favorecimento de determinado munic\u00edpio ou grupo de \n\nmunic\u00edpios) que efetivamente deram ensejo a esta proposta metodol\u00f3gica.  \n\n  \n\nO \u00faltimo marco institucional importante estabelecido para o tema do petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural ocorreu com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.478 de 1997, que ficou amplamente conhecida \n\ncomo Lei do Petr\u00f3leo. As principais novidades desse dispositivo constitucional foram o fim do \n\nexerc\u00edcio de monop\u00f3lio estatal na atividade de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa ag\u00eancia reguladora e fiscalizadora para o setor que recebeu a denomina\u00e7\u00e3o de Ag\u00eancia \n\nNacional do Petr\u00f3leo (ANP) e a altera\u00e7\u00e3o do percentual do valor dos royalties com a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos dispositivos de cobran\u00e7a e altera\u00e7\u00f5es de al\u00edquotas. Sobre esse \u00faltimo item em especial, \n\ncabe destacar que a partir desse momento, al\u00e9m dos royalties, s\u00e3o criados outros dispositivos \n\nsobre a arrecada\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os produtores, a seguir destacados: \n\na-) B\u00f4nus de assinatura: pagamento por assinatura de contrato de concess\u00e3o de determinado lote \n\nde explora\u00e7\u00e3o, previamente estipulado em edital de licita\u00e7\u00e3o; \n\nb-) Pagamento pela reten\u00e7\u00e3o ou ocupa\u00e7\u00e3o: outro dispositivo de arrecada\u00e7\u00e3o que \u00e9 previamente \n\nestipulado em edital e, nesse caso, direcionado ao financiamento das atividades da ANP; \n\nc-) Participa\u00e7\u00f5es especiais: Trata-se do pagamento adicional de um valor compensat\u00f3rio para os \n\npo\u00e7os que apresentarem uma alta rentabilidade ou grande volume de produ\u00e7\u00e3o. A determina\u00e7\u00e3o \n\ndas Participa\u00e7\u00f5es Especiais \u00e9 feita com al\u00edquotas diversas e progressivas, a depender das \n\ncondi\u00e7\u00f5es pr\u00e9-estabelecidas em edital e no contrato vigente.  \n\n No que se refere \u00e0 cobran\u00e7a espec\u00edfica dos royalties, houve mudan\u00e7as qualitativas e \n\nquantitativas de determina\u00e7\u00e3o do valor. Se antes o percentual cobrado de royalties sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o era de 5%, a partir de Lei do Petr\u00f3leo esse n\u00famero passa a ser de 10%, sendo que os \n\n5% iniciais continuam respeitando os par\u00e2metros de al\u00edquotas anteriores (Lei 7.990/89) e os \n\noutros 5% restantes passam a ter sua regula\u00e7\u00e3o por um regime diferenciado, estabelecido pela Lei \n\ndo Petr\u00f3leo. As tabelas 5.1 e 5.2 e os gr\u00e1ficos 5.1, 5.2, 5.3 e 5.4 apresentam a nova divis\u00e3o ap\u00f3s a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei do Petr\u00f3leo. Est\u00e3o especificados os percentuais para a produ\u00e7\u00e3o que ocorre \n\ntanto em plataforma terrestre (onshore) quanto na plataforma continental (offshore). Seguem os \n\ndados: \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nTabela 5.1 \u2013 Percentual de repasses de royalties, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma terrestre (onshore) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.1 \u2013 Repasse de royalties at\u00e9 o limite de 5%, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma terrestre (onshore) \n\n \n\n Fonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMunic\u00edpios produtores \n\nMunic\u00edpios com instala\u00e7\u00f5es \nde embarque e \ndesembarque de petr\u00f3leo e \ng\u00e1s natural \n\nEstados produtores \n\nBenefici\u00e1rios At\u00e9 5% Acima de 5% \n\nMunic\u00edpios produtores 20% 15% \n\nMunic\u00edpios com instala\u00e7\u00f5es de \n\nembarque e desembarque de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural \n\n10% - \n\nMunic\u00edpios afetados por opera\u00e7\u00f5es de \n\nembarque e desembarque de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural \n\n- 7,50% \n\nEstados produtores 70% 52,50% \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia - 25% \n\nTotal 100% 100% \n\n\n\n85 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.2 \u2013 Repasse de royalties acima de 5%, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma terrestre (onshore) \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nTabela 5.2 \u2013 Percentual de repasses de royalties, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma continental (offshore) \n\nBenefici\u00e1rios At\u00e9 5% Acima de 5% \n\nMunic\u00edpios confrontantes e suas respectivas \n\n\u00e1reas geoecon\u00f4micas \n30% 22,50% \n\nMunic\u00edpios onde se localizam instala\u00e7\u00f5es de \n\nembarque e desembarque de petr\u00f3leo \n10% - \n\nMunic\u00edpios afetados por opera\u00e7\u00f5es de \n\nembarque e desembarque de petr\u00f3leo \n- 7,50% \n\nEstados confrontantes 30% 22,50% \n\nComando da Marinha 20% 15% \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia - 25% \n\nFundo Especial 10% 7,50% \n\nTotal 100% 100% \nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMunic\u00edpios produtores\n\nMunic\u00edpios afetados por\nopera\u00e7\u00f5es de embarque\ne desembarque de\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural\n\nEstados produtores\n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e\nTecnologia\n\n\n\n86 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.3 \u2013 Repasse de royalties at\u00e9 o limite de 5%, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma continental (offshore) \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.4 \u2013 Repasse de royalties acima de 5%, por ente federativo, para produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural localizada em plataforma continental (offshore) \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\nMunic\u00edpios confrontantes e\nsuas respectivas \u00e1reas geo-\necon\u00f4micas\n\nMunic\u00edpios onde se localizam\ninstala\u00e7\u00f5es de embarque e\ndesembarque de petr\u00f3leo\n\nEstados confrontantes\n\nComando da Marinha\n\nFundo Especial\n\nMunic\u00edpios confrontantes e\nsuas respectivas \u00e1reas geo-\necon\u00f4micas\n\nMunic\u00edpios afetados por\nopera\u00e7\u00f5es de embarque e\ndesembarque de petr\u00f3leo\n\nEstados confrontantes\n\nComando da Marinha\n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e\nTecnologia\n\n\n\n87 \n\n \n\n As tabelas e os gr\u00e1ficos apresentados anteriormente sintetizam o funcionamento geral \n\natual de repasse de royalties associados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no Brasil. Dadas as \n\natuais condi\u00e7\u00f5es, observa-se uma significativa concentra\u00e7\u00e3o de recursos nos denominados \n\nmunic\u00edpios e estados \u201cprodutores\u201d, isto \u00e9, aqueles estados e/ou munic\u00edpios em cuja \u00e1rea h\u00e1 a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de plataformas para a extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, no caso da produ\u00e7\u00e3o onshore, ou aqueles \n\nestados e/ou munic\u00edpios cuja extens\u00e3o de limites territoriais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma continental \n\nre\u00fana em suas circunscri\u00e7\u00f5es po\u00e7os produtores no caso da produ\u00e7\u00e3o offshore, de acordo com a \n\nmetodologia adota pelo IBGE j\u00e1 citada. A parte destinada \u00e0 Uni\u00e3o Federal (Comando da Marinha \n\ne Minist\u00e9rio da Tecnologia) \u00e9 reduzida em termos comparativos em ambas as situa\u00e7\u00f5es. \n\n As novas prerrogativas e a eleva\u00e7\u00e3o de al\u00edquotas e outros dispositivos estabelecidas pela \n\nLei do Petr\u00f3leo, associada a um movimento de alta do pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado \n\ninternacional e novos ganhos em termos de produ\u00e7\u00e3o nacional do recurso nos po\u00e7os j\u00e1 existentes \n\ne rec\u00e9m-descobertos, culminaram no crescimento significativo do valor de royalties recebido \n\npelos estados e munic\u00edpios, o que gerou uma maior aten\u00e7\u00e3o e visibilidade junto a v\u00e1rios setores \n\nda sociedade, inclusive a pesquisa acad\u00eamica. O gr\u00e1fico 5.5 e a tabela 5.3, apresentados abaixo, \n\ndemonstram essa tend\u00eancia de crescimento dos royalties para os \u00faltimos anos selecionados: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.5 - Evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de royalties entre os anos de 1999 a 2010 (Em R$) \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nTotal Royalties \n\nAno Total \n\n1999 985.576.717,53 \n\n2000 869.247.449,61 \n\n2001 2.303.290.049,97 \n\n2002 3.176.182.339,28 \n\n2003 4.396.377.589,39 \n\n2004 5.042.825.720,22 \n\n2005 6.206.086.050,26 \n\n2006 7.703.543.211,34 \n\n2007 7.490.613.476,22 \n\n2008 10.937.857.635,81 \n\n2009 7.983.711.175,28 \n\n2010 9.929.990.272,50 \n\nTabela 5.3 - Valores de \n\narrecada\u00e7\u00e3o de royalties \n\nentre os anos de 1999 a \n\n2010 \n\n\n\n89 \n\n \n\nO gr\u00e1fico 5.5 e a tabela 5.3 apresentam, portanto, o forte crescimento do repasse de \n\nroyalties para estados e munic\u00edpios nos \u00faltimos anos. Entre o conjunto de dados selecionados, \n\ndois importantes pontos de inflex\u00e3o podem ser destacados: o primeiro se refere ao salto de \n\nvalores entre os anos de 2000 e 2001, onde houve um acr\u00e9scimo de aproximadamente 1,5 bilh\u00e3o \n\nde reais no valor total de arrecada\u00e7\u00e3o; um segundo importante marco foi o crescimento de mais \n\nde 3 bilh\u00f5es de reais na arrecada\u00e7\u00e3o entre os anos de 2007 e 2008. Para o conjunto total dos \n\ndados, em um prazo de 12 anos, a arrecada\u00e7\u00e3o de royalties obteve um acr\u00e9scimo de \n\naproximadamente 907%, partindo de um valor inicial de R$ 985 milh\u00f5es em 1999 para totalizar \n\nquase R$ 10 bilh\u00f5es em 2010.  \n\nO crescimento extremamente significativo da arrecada\u00e7\u00e3o de royalties, tal qual \n\napresentado, fortalece o reconhecimento de sua extrema relev\u00e2ncia para a realidade federativa \n\nbrasileira. Assim como no caso da CFEM, os dados de royalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural para \n\ndois anos espec\u00edficos foram espacializados para que fosse poss\u00edvel reconhecer certos padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o. Os Mapas 5.1 e 5.2 apresentam a forma com que esse \n\nrepasse p\u00fablico se apresenta no territ\u00f3rio nacional: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 5.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de royalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u2013 Ano de 2004 \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 5.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de royalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n92 \n\n \n\nDiferentemente da CFEM, os royalties de petr\u00f3leo apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nconcentrada em determinadas \u00e1reas do territ\u00f3rio nacional, notadamente as por\u00e7\u00f5es litor\u00e2neas em \n\nvirtude da rigidez locacional desse recurso natural e em fun\u00e7\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o atual de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural \u00e9 majoritariamente empreendida por po\u00e7os produtores offshore, isto \u00e9, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o que ocorre na plataforma continental, em alto-mar. Essa configura\u00e7\u00e3o causa distor\u00e7\u00f5es \n\nainda maiores do ponto de vista do equil\u00edbrio entre os or\u00e7amentos de inst\u00e2ncias municipais de \n\nrealidades semelhantes, mas sem o diferencial da compensa\u00e7\u00e3o financeira. Algumas exce\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nidentificadas, como Coari/AM, que abriga uma plataforma de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s \n\nnatural da empresa estatal brasileira Petrobr\u00e1s, al\u00e9m de ser ponto inicial de gasodutos que \n\ninterligam a cidade \u00e0 Manaus (a linha de repasse de royalties apresenta esse processo, \n\nconsiderando que munic\u00edpios que recebem ou s\u00e3o afetados por instala\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do recurso tamb\u00e9m possuem um percentual de compensa\u00e7\u00e3o financeira). \n\n Entre a faixa litor\u00e2nea, \u00e9 not\u00e1vel a proemin\u00eancia dos estados do Rio de Janeiro e Esp\u00edrito \n\nSanto, com vantagem para o primeiro (munic\u00edpios com colora\u00e7\u00e3o mais escura representando os \n\nvalores mais altos). Os po\u00e7os produtores offshore atuais com maior volume e rentabilidade s\u00e3o \n\naqueles localizados na Bacia de Campos, que compreende grande parte do Rio de Janeiro e se \n\nestende at\u00e9 o sul do Esp\u00edrito Santo (de acordo com a extens\u00e3o dos limites territoriais do IBGE).  \n\n O gr\u00e1fico 5.6 e a tabela 5.4, a seguir, apresentam a evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de royalties \n\nentre os anos de 1999 e 2010 para os quatros estados que recebem os maiores valores no ano \n\ninicial: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5.6 - Evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de royalties, por estado, entre os anos de 1999 a 2010 (Em R$) \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nTabela 5.4 \u2013 Valores de arrecada\u00e7\u00e3o de royalties, por estado, entre os anos de 1999 a 2010 (Em R$) \n\nRoyalties por Estado \n\n  1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nRJ 190.040.687 367.806.086 461.457.781 671.655.956 907.744.090 1.041.661.371 1.318.598.336 1.646.731.933 1.563.533.881 2.262.773.794 1.709.375.459 2.026.613.393 \n\nRN 49.817.809 85.150.382 90.134.326 103.435.336 140.945.914 163.847.978 181.023.305 180.149.642 159.576.718 213.647.152 140.128.955 158.933.650 \n\nBA 34.053.552 58.856.593 70.989.516 77.688.696 114.992.896 129.685.785 148.110.842 166.610.323 152.094.020 203.620.363 138.990.608 158.380.819 \n\nAM 20.321.554 48.561.015 59.678.885 70.308.348 90.479.837 113.977.882 143.045.522 131.268.225 118.659.343 154.575.592 120.436.954 134.501.803 \n\n \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias\n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nConforme exposto no gr\u00e1fico 5.6, a discrep\u00e2ncia e a concentra\u00e7\u00e3o de valores de royalties \n\nentre os estados da Federa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente significativa. Nem todos os estados recebem esse \n\nvalor e, do grupo que recebe, Rio Janeiro concentra a maioria dos recursos. Conforme a linha de \n\ntend\u00eancia do gr\u00e1fico apresentado, mantidas as condi\u00e7\u00f5es atuais, essa amplitude de diferen\u00e7a entre \n\nos valores recebidos tende a aumentar, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da maior produtividade e novas \n\nt\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em plataforma continental.  \n\n \u00c9 importante ressaltar que atualmente o estado do Esp\u00edrito Santo arrecada o segundo \n\nmaior valor referente a royalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, sendo que totalizou a quantia de R$ \n\n297.421.678,43 no ano de 2010, portanto estando acima do arrecadado pelos estados do Rio \n\nGrande do Norte, Bahia e Amazonas para o mesmo ano. Por\u00e9m, como a escolha dos quatro \n\nestados com maior representatividade partiu da an\u00e1lise de cen\u00e1rio do ano de 1999, o estado de \n\nEsp\u00edrito Santo n\u00e3o consta no gr\u00e1fico 5.6 e tabela 5.4, tendo em vista que o crescimento \n\nsignificativo de sua arrecada\u00e7\u00e3o ocorreu nos anos posteriores (decorrente do acr\u00e9scimo \n\nsubstancial da explora\u00e7\u00e3o em plataforma continental).  \n\n Ap\u00f3s a abordagem sobre os recursos \u00e0 n\u00edvel estadual, apresentamos uma an\u00e1lise acerca \n\ndos munic\u00edpios e da representatividade que esses recursos assumem nas finan\u00e7as locais. Para isso, \n\na mesma metodologia de aproxima\u00e7\u00e3o foi utilizada, isto \u00e9, procedemos a um cruzamento de \n\ndados entre royalties do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, FPM e ICMS, para um maior detalhamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios que recebem os maiores repasses. Dado o extenso n\u00famero de dados, \n\nest\u00e3o representados apenas aqueles onde o valor dos royalties corresponde \u00e0, no m\u00ednimo, 50% do \n\nvalor do repasse de ICMS ou FPM recebidos pelo mesmo munic\u00edpio (a listagem completa se \n\nencontra em \u201cAnexos\u201d): \n\n  \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nTabela 5.5 - Cruzamento de dados entre royalties, FPM e ICMS por munic\u00edpio - 2008 (R$) \n\nMunic\u00edpio UF Royalties (R$) FPM (R$) ICMS (R$) Roy/FPM Roy/ICMS \n\nCampos dos Goytacazes RJ 559.005.735,26 28.244.453,64 0,00 1979% * \n\nQuissama RJ 101.086.492,98 6.469.815,49 49.925.672,07 1562% 202% \n\nMacae RJ 406.961.370,68 28.244.453,64 186.958.034,90 1441% 218% \n\nRio das Ostras RJ 162.045.037,06 14.017.932,90 32.236.812,27 1156% 503% \n\nSao Joao da Barra RJ 79.193.445,45 7.548.117,87 19.406.725,20 1049% 408% \n\nCarapebus RJ 33.748.927,55 4.313.210,34 17.403.728,75 782% 194% \n\nCasimiro de Abreu RJ 56.882.713,01 7.548.117,87 31.432.190,44 754% 181% \n\nPresidente Kennedy ES 37.830.467,30 5.024.008,17 5.104.401,58 753% 741% \n\nArmacao dos Buzios RJ 56.152.666,64 7.548.117,87 14.831.701,53 744% 379% \n\nParati RJ 45.723.442,87 8.626.420,39 19.545.283,16 530% 234% \n\nCabo Frio RJ 144.061.810,98 28.244.453,64 62.023.905,98 510% 232% \n\nCarmopolis SE 25.515.290,11 5.036.682,96 4.364.571,03 507% 585% \n\nGuamare RN 23.397.768,23 5.123.969,74 0,00 457% * \n\nSilva Jardim RJ 27.966.281,66 6.469.815,49 0,00 432% * \n\nSao Sebastiao SP 56.062.284,96 14.700.534,75 87.140.868,89 381% 64% \n\nCoari AM 51.445.180,39 13.643.659,92 71.001.170,08 377% 72% \n\nMadre de Deus BA 24.411.865,82 6.614.302,11 63.186.520,64 369% 39% \n\nGuararema SP 29.474.830,38 8.575.312,03 22.688.923,47 344% 130% \n\nMangaratiba RJ 24.900.096,62 7.548.117,87 46.965.432,53 330% 53% \n\nAngra dos Reis RJ 87.901.291,34 27.166.151,22 179.486.250,20 324% 49% \n\nGuapimirim RJ 34.381.083,68 10.783.025,46 0,00 319% * \n\nRosario do Catete SE 10.083.758,49 3.777.512,29 11.472.985,00 267% 88% \n\nMacau RN 23.654.953,88 8.966.946,78 0,00 264% * \n\nCachoeiras de Macacu RJ 31.193.173,81 11.861.327,93 20.259.187,20 263% 154% \n\nSao Francisco do Conde BA 24.131.094,18 9.260.022,75 0,00 261% * \n\nLinhares ES 54.893.730,68 21.352.033,72 55.587.113,26 257% 99% \n\nIlhabela SP 21.836.503,19 8.575.312,03 6.917.378,05 255% 316% \n\nBertioga SP 23.119.834,53 11.025.401,17 11.799.715,09 210% 196% \n\nAracruz ES 32.329.168,78 16.328.025,90 78.907.064,00 198% 41% \n\nEsplanada BA 20.563.476,77 10.582.883,05 0,00 194% * \n\nImbe RS 10.942.746,56 5.735.217,44 1.827.517,31 191% 599% \n\nSao Francisco do Sul SC 18.822.015,43 9.874.969,72 17.407.347,76 191% 108% \n\nJaparatuba SE 11.533.865,31 6.295.853,53 4.626.663,00 183% 249% \n\nDuque de Caxias RJ 50.914.682,42 28.244.453,64 424.793.559,90 180% 12% \n\nNiteroi RJ 50.914.682,42 28.244.453,64 111.582.830,30 180% 46% \n\nItapemirim ES 16.228.542,99 10.048.016,09 12.998.107,98 162% 125% \n\nSanto Amaro das Brotas SE 8.128.185,79 5.036.682,96 1.319.720,71 161% 616% \n\nPirai RJ 12.145.096,94 7.548.117,87 39.945.927,20 161% 30% \n\n\n\n96 \n\n \n\nTramandai RS 15.243.085,89 10.323.391,21 4.179.701,45 148% 365% \n\nIelmo Marinho RN 7.498.888,96 5.123.969,74 669.660,58 146% 1120% \n\nPojuca BA 13.302.666,00 9.260.022,75 19.712.861,54 144% 67% \n\nDivina Pastora SE 5.380.317,16 3.777.512,29 0,00 142% * \n\nMage RJ 39.759.201,23 28.244.453,64 21.769.576,89 141% 183% \n\nItaporanga D'ajuda SE 11.573.313,25 8.814.194,87 6.381.164,00 131% 181% \n\nFundao ES 8.190.383,92 6.280.010,28 4.212.992,75 130% 194% \n\nCaraguatatuba SP 21.836.503,19 17.150.623,78 18.287.343,67 127% 119% \n\nAreia Branca RN 11.255.294,54 8.966.946,78 10.455.499,68 126% 108% \n\nSanta Luzia do Itanhy SE 6.236.788,31 5.036.682,96 1.206.277,00 124% 517% \n\nSatuba AL 8.122.226,24 6.683.405,60 1.559.318,87 122% 521% \n\nEngenheiro Paulo de \n\nFrontin \nRJ 5.207.817,47 4.313.210,34 9.284.374,44 121% 56% \n\nRio das Flores RJ 3.863.594,91 3.234.907,91 9.479.244,12 119% 41% \n\nAperibe RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 7.997.488,39 117% 47% \n\nLaje do Muriae RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 8.218.525,28 117% 46% \n\nMacuco RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 8.197.277,21 117% 46% \n\nSao Jose de Uba RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 8.588.726,00 117% 44% \n\nSao Sebastiao do Alto RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 10.641.609,28 117% 36% \n\nVarre-Sai RJ 3.794.252,03 3.234.907,91 8.041.235,50 117% 47% \n\nTrajano de Morais RJ 3.790.845,30 3.234.907,91 12.149.158,40 117% 31% \n\nSerra do Mel RN 4.381.781,04 3.842.977,39 1.330.451,36 114% 329% \n\nJaguare ES 8.575.833,71 7.536.012,15 17.493.803,63 114% 49% \n\nItaquitinga PE 7.489.572,69 6.749.292,51 976.737,68 111% 767% \n\nPorto do Mangue RN 4.077.490,72 3.842.977,39 1.885.454,87 106% 216% \n\nAracas BA 5.553.063,31 5.291.441,68 0,00 105% \n \n\nSao Mateus ES 19.703.385,57 18.840.029,81 21.786.689,23 105% 90% \n\nQuatis RJ 4.252.556,60 4.313.210,34 7.509.033,79 99% 57% \n\nGoianinha RN 7.498.888,96 7.685.954,38 4.165.651,86 98% 180% \n\nCardoso Moreira RJ 4.173.677,31 4.313.210,34 10.974.903,30 97% 38% \n\nSiriri SE 3.538.634,06 3.777.512,29 1.836.374,42 94% 193% \n\nDuas Barras RJ 3.983.964,64 4.313.210,34 10.706.224,08 92% 37% \n\nSanta Maria Madalena RJ 3.983.964,64 4.313.210,34 14.662.826,33 92% 27% \n\nArraial do Cabo RJ 6.918.481,45 7.548.117,87 9.646.878,40 92% 72% \n\nCoruripe AL 13.232.578,67 14.703.491,82 17.316.969,51 90% 76% \n\nMendes RJ 5.681.255,33 6.469.815,49 9.195.508,61 88% 62% \n\nCapela SE 7.693.756,94 8.814.194,87 7.874.644,67 87% 98% \n\nAlto do Rodrigues RN 4.434.026,45 5.123.969,74 4.820.958,19 87% 92% \n\nJaperi RJ 13.755.661,39 16.174.537,93 15.147.080,18 85% 91% \n\nCarmo RJ 4.556.509,19 5.391.512,91 14.845.971,67 85% 31% \n\nPaty do Alferes RJ 6.347.999,88 7.548.117,87 10.478.149,15 84% 61% \n\nMiguel Pereira RJ 6.344.516,13 7.548.117,87 10.796.339,07 84% 59% \n\nIndiaroba SE 6.245.249,93 7.555.024,13 1.235.252,28 83% 506% \n\n\n\n97 \n\n \n\nPorto Real RJ 4.445.863,11 5.391.512,91 59.289.108,55 82% 8% \n\nNatividade RJ 4.363.389,83 5.391.512,91 9.949.038,67 81% 44% \n\nSumidouro RJ 4.363.389,83 5.391.512,91 11.740.411,73 81% 37% \n\nVassouras RJ 6.821.250,61 8.626.420,39 12.406.208,90 79% 55% \n\nCairu BA 5.159.982,72 6.614.302,11 2.075.540,42 78% 249% \n\nPinheiral RJ 5.025.782,74 6.469.815,49 9.152.455,04 78% 55% \n\nItalva RJ 4.173.677,31 5.391.512,91 8.975.426,93 77% 47% \n\nPendencias RN 3.919.533,12 5.123.969,74 4.489.674,10 76% 87% \n\nItaocara RJ 4.932.527,64 6.469.815,49 10.928.388,23 76% 45% \n\nEstancia SE 11.171.467,46 15.110.047,96 17.378.197,00 74% 64% \n\nIguaba Grande RJ 4.749.628,53 6.469.815,49 9.359.081,59 73% 51% \n\nCantagalo RJ 4.742.815,06 6.469.815,49 19.889.870,65 73% 24% \n\nConceicao de Macabu RJ 4.742.815,06 6.469.815,49 10.287.442,73 73% 46% \n\nCordeiro RJ 4.742.815,06 6.469.815,49 9.081.011,44 73% 52% \n\nSao Jose do Vale Do Rio \n\nPreto \nRJ 4.742.815,06 6.469.815,49 9.776.050,16 73% 49% \n\nOsorio RS 7.498.888,96 10.323.391,21 29.693.641,31 73% 25% \n\nRio Claro RJ 4.639.356,85 6.469.815,49 12.485.618,61 72% 37% \n\nItambe PE 7.667.433,53 10.798.867,72 1.620.833,74 71% 473% \n\nPorciuncula RJ 4.556.509,19 6.469.815,49 7.900.000,00 70% 58% \n\nTangua RJ 5.315.359,62 7.548.117,87 9.330.472,83 70% 57% \n\nGovernador Dixpt Rosado RN 3.547.252,97 5.123.969,74 2.733.467,19 69% 130% \n\nBom Jardim RJ 5.125.647,01 7.548.117,87 11.374.382,21 68% 45% \n\nMiracema RJ 5.122.240,32 7.548.117,87 10.059.798,30 68% 51% \n\nFelipe Guerra RN 2.520.892,30 3.842.977,39 0,00 66% * \n\nPedras de Fogo PB 5.670.984,86 8.758.899,14 3.886.874,60 65% 146% \n\nPirambu SE 2.420.161,19 3.777.512,29 1.551.762,84 64% 156% \n\nBom Jesus do Itabapoana RJ 5.501.665,47 8.626.420,39 13.240.133,65 64% 42% \n\nSao Goncalo do Amarante CE 7.527.331,83 11.869.704,59 2.526.585,22 63% 298% \n\nBalneario Barra do Sul SC 2.076.910,33 3.291.656,80 1.661.097,98 63% 125% \n\nItatiaia RJ 5.412.395,82 8.626.420,39 0,00 63% * \n\nSanto Antonio de Padua RJ 5.884.497,45 9.704.722,87 14.787.850,03 61% 40% \n\nParacambi RJ 5.881.090,71 9.704.722,87 10.974.903,00 61% 54% \n\nMossoro RN 26.382.449,45 44.700.998,50 73.045.911,67 59% 36% \n\nSao Goncalo do Amarante RN 9.826.120,09 16.652.900,78 18.440.081,43 59% 53% \n\nSao Fidelis RJ 5.691.378,12 9.704.722,87 14.719.249,84 59% 39% \n\nSao Sebastiao do Passe BA 6.898.176,75 11.905.743,39 4.647.066,57 58% 148% \n\nHorizonte CE 7.501.840,25 13.188.560,59 24.840.490,52 57% 30% \n\nUpanema RN 2.820.884,08 5.123.969,74 1.422.768,50 55% 198% \n\nCidreira RS 2.510.869,51 4.588.174,14 1.581.571,44 55% 159% \n\nSao Francisco de \n\nItabapoana \nRJ 5.881.090,71 10.783.025,46 23.404.146,47 55% 25% \n\nAracati CE 8.628.955,61 15.826.272,59 8.319.743,50 55% 104% \n\n\n\n98 \n\n \n\nMoreno PE 8.087.030,56 14.848.443,01 3.072.786,59 54% 263% \n\nSalinas da Margarida BA 2.873.737,46 5.291.441,68 935.262,07 54% 307% \n\nRio de Janeiro RJ 66.221.628,39 122.546.034,91 1.404.446.281,00 54% 5% \n\nSaubara BA 2.853.296,68 5.291.441,68 871.237,00 54% 328% \n\nCardeal da Silva BA 2.095.848,37 3.968.581,41 1.448.618,87 53% 145% \n\nBarra dos Coqueiros SE 3.985.631,53 7.555.024,13 2.435.877,00 53% 164% \n\nBarra Mansa RJ 14.658.269,13 28.244.453,64 44.117.613,41 52% 33% \n\nVolta Redonda RJ 14.658.269,13 28.244.453,64 145.959.200,00 52% 10% \n\nRio Bonito RJ 6.070.803,31 11.861.327,93 13.604.791,08 51% 45% \n\nValenca RJ 6.572.422,24 12.939.630,42 18.765.977,75 51% 35% \n\nSaquarema RJ 6.263.922,68 12.939.630,42 11.776.359,66 48% 53% \n\nSao Pedro da Aldeia RJ 6.646.754,60 14.017.932,90 12.342.815,35 47% 54% \n\nSeropedica RJ 6.643.347,87 14.017.932,90 13.128.494,37 47% 51% \n\nItapoa SC 2.076.910,33 4.388.875,63 1.812.789,00 47% 115% \n\nApodi RN 4.755.153,88 10.247.939,13 3.476.857,00 46% 137% \n\nCaraubas RN 3.541.208,90 7.685.954,38 1.851.658,55 46% 191% \n\nEntre Rios BA 5.083.348,37 11.905.743,39 4.749.465,98 43% 107% \n\nCarnaubais RN 1.583.916,17 3.842.977,39 2.049.666,18 41% 77% \n\nSao Lourenco da Mata PE 8.302.790,21 20.247.876,66 8.739.156,08 41% 95% \n\nMarica RJ 7.026.179,83 17.252.840,51 15.764.953,00 41% 45% \n\nItaparica BA 2.950.565,85 7.937.162,41 1.630.545,80 37% 181% \n\nItanagra BA 1.322.922,59 3.968.581,41 1.099.055,76 33% 120% \n\nCatu BA 4.298.599,77 13.228.603,72 5.266.146,97 32% 82% \n\nBrejo Grande SE 1.131.502,94 3.777.512,29 1.260.607,24 30% 90% \n\nPacatuba SE 1.466.372,78 5.036.682,96 2.703.381,78 29% 54% \n\nPenedo AL 4.200.222,92 14.703.491,82 5.244.156,20 29% 80% \n\nNilopolis RJ 7.588.504,12 27.166.151,22 17.011.518,46 28% 45% \n\nMesquita RJ 7.588.504,12 28.244.453,56 14.802.922,33 27% 51% \n\nMatinhos PR 2.125.509,52 8.044.782,77 1.995.015,94 26% 107% \n\nMaruim SE 1.612.658,43 6.295.853,53 2.520.309,00 26% 64% \n\nTrairi CE 2.308.879,18 13.188.560,59 2.059.270,59 18% 112% \n\n* Munic\u00edpios cujos dados n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na Secretaria do Tesouro Nacional \n\nFonte: ANP; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\n Observa-se que, diferentemente da CFEM, os royalties apresentam uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o em um n\u00famero menor de munic\u00edpios, o que faz com que a receita dessa \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira para essas localidades assuma uma relev\u00e2ncia ainda maior, \n\nprincipalmente se a compara\u00e7\u00e3o se coloca diante dos repasses advindos do FPM e do ICMS. Na \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os valores recebidos de royalties com os repasses constitucionais de ICMS e \n\nFPM, para um grupo de munic\u00edpios, a receita gerada pela compensa\u00e7\u00e3o por explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo atinge valores 10 vezes maior do que as outras fontes de receita. Como exemplo, o \n\n\n\n99 \n\n \n\nmunic\u00edpio de Rio das Ostras/RJ, recebeu em 2008 um valor aproximado de royalties na ordem de \n\nR$ 162 milh\u00f5es, sendo que para o mesmo ano teve um repasse aproximado de R$ 14 milh\u00f5es e \n\nR$ 32 milh\u00f5es de FPM e ICMS, respectivamente. Essa mesma situa\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente para outros \n\nmunic\u00edpios, principalmente os fluminenses, o que confirma a hip\u00f3tese de que, para esse grupo \n\nmunicipal, os royalties s\u00e3o a principal fonte financiadora, independentemente do montante \n\nauferido com outros repasses constitucionais e/ou legais.  \n\n Outro importante destaque da tabela 5.5 \u00e9 que, no caso da maioria dos munic\u00edpios do \n\nestado do Rio de Janeiro, \u00e0 um alto valor de repasses de royalties de petr\u00f3leo \u00e9 acompanhado um \n\nvalor tamb\u00e9m alto de repasse de ICMS. Isso se explica, em parte, pela din\u00e2mica econ\u00f4mica de \n\nalta intensidade e rentabilidade do estado do RJ, que se localiza na Regi\u00e3o Concentrada \n\n(SANTOS&amp;SILVEIRA, 2002) do pa\u00eds conforme mapa sobre PIB Municipal apresentado \n\nanteriormente, mas tamb\u00e9m se deve a capacidade de atra\u00e7\u00e3o e encadeamento produtivo das \n\natividades relacionadas \u00e0 ind\u00fastria do petr\u00f3leo, o que acaba por fornecer um incremento ainda \n\nmaior no conjunto das receitas municipais. Para os outros munic\u00edpios, como por exemplo, \n\naqueles localizados no estado do Rio Grande do Norte, esse mesmo processo n\u00e3o ocorre, o que \n\nsignifica que, nesses casos, o repasse dos royalties de petr\u00f3leo assume uma signific\u00e2ncia ainda \n\nmaior para estas inst\u00e2ncias municipais.  \n\n Para complementar essa caracteriza\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia dos royalties para os munic\u00edpios que \n\ntem direito ao recebimento dessa compensa\u00e7\u00e3o financeira, estabelecemos, assim como para a \n\nCFEM, um cruzamento entre os dados populacionais e os valores arrecadados de royalties para o \n\nano de 2010, calculando a raz\u00e3o absoluta entre as duas vari\u00e1veis. A tabela 5.6 apresenta esses \n\ndados (est\u00e3o representados apenas os 50 maiores valores dado o grande volume dos mesmos): \n\n  \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nTabela 5.6 - Cruzamento de dados entre Royalties e Popula\u00e7\u00e3o municipal \u2013 2010 \n\nMunic\u00edpios Estado Royalties 2010 (R$) \nPopula\u00e7\u00e3o \n\n2010 \nRoyalties/Pop. \n\nPresidente Kennedy ES 58.470.040,38 10315 5.668,45 \n\nQuissam\u00e3 RJ 72.561.841,14 20244 3.584,36 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o Da Barra RJ 98.323.180,62 32767 3.000,68 \n\nCarapebus RJ 27.483.209,75 13348 2.058,98 \n\nCarm\u00f3polis SE 24.770.722,40 13500 1.834,87 \n\nRos\u00e1rio Do Catete SE 16.070.471,88 9222 1.742,62 \n\nMaca\u00e9 RJ 356.017.093,59 206748 1.721,99 \n\nGuararema SP 44.439.108,60 25861 1.718,38 \n\nGuamar\u00e9 RN 20.946.805,77 12431 1.685,05 \n\nArma\u00e7\u00e3o Dos B\u00fazios RJ 43.859.790,31 27538 1.592,70 \n\nParaty RJ 55.458.255,51 37575 1.475,93 \n\nMadre De Deus BA 23.855.202,96 17384 1.372,25 \n\nCasimiro De Abreu RJ 48.114.844,99 35373 1.360,21 \n\nRio Das Ostras RJ 135.027.709,56 105757 1.276,77 \n\nPend\u00eancias RN 16.929.982,12 13436 1.260,05 \n\nSilva Jardim RJ 25.105.795,13 21360 1.175,36 \n\nCampos Dos Goytacazes RJ 482.061.749,01 463545 1.039,95 \n\nDivina Pastora SE 4.416.031,58 4326 1.020,81 \n\nSanto Amaro Das Brotas SE 10.758.977,65 11389 944,68 \n\nAnchieta ES 21.769.020,84 23894 911,07 \n\nMacau RN 22.316.091,04 28974 770,21 \n\nS\u00e3o Francisco Do Conde BA 25.297.975,13 33172 762,63 \n\nMangaratiba RJ 26.603.395,84 36311 732,65 \n\nIelmo Marinho RN 8.740.042,30 12188 717,10 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o SP 50.827.984,09 73833 688,42 \n\nMacuco RJ 3.546.300,48 5269 673,05 \n\nItapemirim ES 20.542.250,23 30988 662,91 \n\nIlhabela SP 18.644.987,20 28176 661,73 \n\nCabo Frio RJ 119.183.071,06 186222 640,01 \n\nGuapimirim RJ 31.293.396,73 51487 607,79 \n\nCoari AM 46.084.817,45 75909 607,11 \n\nPorto Do Mangue RN 3.112.572,98 5217 596,62 \n\nJaparatuba SE 9.778.687,01 16874 579,51 \n\nItaquitinga PE 8.739.735,41 15698 556,74 \n\nCachoeiras De Macacu RJ 28.002.617,64 54370 515,04 \n\nImb\u00e9 RS 8.977.138,80 17667 508,13 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 De Ub\u00e1 RJ 3.546.300,48 7003 506,40 \n\n\n\n101 \n\n \n\nPira\u00ed RJ 13.016.281,43 26309 494,75 \n\nAngra Dos Reis RJ 82.904.406,21 169270 489,78 \n\nLaje Do Muria\u00e9 RJ 3.546.300,48 7491 473,41 \n\nAreia Branca RN 11.900.730,77 25263 471,07 \n\nBertioga SP 21.262.377,54 47572 446,95 \n\nS\u00e3o Francisco Do Sul SC 18.645.585,85 42569 438,01 \n\nEsplanada BA 14.413.851,18 33278 433,13 \n\nRio Das Flores RJ 3.546.300,48 8545 415,01 \n\nTramanda\u00ed RS 16.735.952,19 41655 401,78 \n\nFund\u00e3o ES 6.826.522,91 17028 400,90 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o Do Alto RJ 3.546.300,48 8906 398,19 \n\nAra\u00e7as BA 4.581.912,89 11569 396,05 \n\nGoianinha RN 8.740.042,30 22467 389,02 \n\nVarre-Sai RJ 3.546.300,48 9503 373,18 \nFonte: ANP e IBGE; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\n Na raz\u00e3o absoluta entre valores arrecadados de royalties e popula\u00e7\u00e3o municipal, h\u00e1 a \n\nexposi\u00e7\u00e3o de uma forte tend\u00eancia de que os valores atualmente repassados est\u00e3o \n\nsignificativamente al\u00e9m das reais necessidades de financiamento das administra\u00e7\u00f5es municipais \n\nque re\u00fanem atividades na qual h\u00e1 incid\u00eancia de cobran\u00e7a da compensa\u00e7\u00e3o financeira. O primeiro \n\nmunic\u00edpio da lista, Presidente Kennedy/ES, por exemplo, recebeu em 2010 um valor aproximado \n\nde R$ 58 milh\u00f5es para uma popula\u00e7\u00e3o de apenas 10.315 habitantes, de acordo com contagem do \n\n\u00faltimo Censo oficial. Ainda que seja uma aproxima\u00e7\u00e3o generalista e indireta sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nde determinados munic\u00edpios e que n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o um estudo qualitativo do lugar e \n\nde suas estruturas sociais, uma raz\u00e3o de repasse royalty/popula\u00e7\u00e3o elevada como a apresentada \n\npelo munic\u00edpio Presidente Kennedy/ES, revela uma estrutura intensamente desigual no rearranjo \n\ndas finan\u00e7as p\u00fablicas, o que potencializa importantes desequil\u00edbrios na ordem federativa nacional \n\ne na integridade do territ\u00f3rio nacional. Como o territ\u00f3rio n\u00e3o se desprende da sociedade, as \n\nimplica\u00e7\u00f5es sociais, dado esse tipo de configura\u00e7\u00e3o espacial de repasse p\u00fablico, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nimportantes e devem ser consideradas. \n\n A exposi\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de cobran\u00e7a e das formas de c\u00e1lculo revela, assim como para a \n\nCFEM, uma incongru\u00eancia entre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira tal como ela \u00e9 e \n\no discurso econ\u00f4mico que fundamentou sua cria\u00e7\u00e3o. No caso dos royalties, h\u00e1 ainda a \n\nparticularidade de grande parte da produ\u00e7\u00e3o (e a mais importante) se localizar em plataforma \n\ncontinental. Como qualificar ou mensurar o rebatimento que uma produ\u00e7\u00e3o em alto-mar tem \n\n\n\n102 \n\n \n\nsobre os munic\u00edpios mais pr\u00f3ximos em termos de dano ambiental, econ\u00f4mico e territorial (se \n\npartimos da hip\u00f3tese de que esses s\u00e3o reais)? As motiva\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00e3o dos royalties s\u00e3o \n\necon\u00f4micas e sociais, mas as formas de delimita\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, como \u00e9 o caso da \n\nmetodologia para determina\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o dos limites territoriais e municipais, s\u00e3o geom\u00e9tricas \n\ne matem\u00e1ticas. Como se analisar o n\u00edvel de influ\u00eancia que um po\u00e7o produtor offshore tem sobre \n\nas esferas municipais mais pr\u00f3ximas, considerando que os efeitos podem ser tanto negativos \n\ncomo positivos, isto \u00e9, a ind\u00fastria do petr\u00f3leo pode atrair um grande contingente populacional, \n\nrequerer grandes obras de infraestruturas e demandar maiores investimentos no oferecimento de \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos de cidadania; por\u00e9m, concomitantemente a esse processo, h\u00e1 a atra\u00e7\u00e3o de outras \n\nempresas do setor que dinamizam a economia local e que causam um crescimento significativo \n\nna arrecada\u00e7\u00e3o municipal por outros dispositivos legais, como por exemplo, cobran\u00e7a de IPTU, \n\nISS, taxas, entre outros aspectos. Portanto, ainda que o discurso fundante da compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira se assente apenas em externalidades negativas, as an\u00e1lises realizadas tamb\u00e9m \n\ndemonstram um conjunto de oportunidades positivas. Cabe indagar como operacionalizar o \n\nsentindo compensat\u00f3rio sob essa perspectiva. \n\nCom a emerg\u00eancia do que se convencionou denominar \u201cPr\u00e9-Sal\u201d (descoberta da empresa \n\nPetrobr\u00e1s de novas reservas de petr\u00f3leo anunciada em 2006, localizada na plataforma continental \n\ne em latitudes pr\u00f3ximas de SP e RJ, tem a expectativa de dobrar ou triplicar a produ\u00e7\u00e3o atual com \n\nper\u00edodo de extra\u00e7\u00e3o de d\u00e9cadas), a discuss\u00e3o em torno da divis\u00e3o dos royalties de petr\u00f3leo \n\ntornou-se novamente proeminente diante da expectativa de vultosos recursos financeiros a partir \n\nda explora\u00e7\u00e3o dessa nova \u00e1rea mar\u00edtima pertencente ao Estado Nacional. O atual embate pol\u00edtico \n\nna formula\u00e7\u00e3o de um novo modelo para a quest\u00e3o dos royalties vem sendo realizado nas \n\ninst\u00e2ncias governamentais, notadamente no Congresso Nacional, bem como por agentes \n\norganizados da sociedade, sejam esses organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, empresariais, entre \n\noutras. Trata-se de um momento de rediscuss\u00e3o de um novo pacto federativo que verse sobre esse \n\nponto, na medida em que envolve n\u00e3o s\u00f3 aqueles munic\u00edpios hoje considerados produtores, mas \n\ntamb\u00e9m todos os outros munic\u00edpios e estados que vislumbram a possibilidade de um maior \n\nrepasse de recursos diante do novo fato do Pr\u00e9-Sal. At\u00e9 o momento da finaliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nDisserta\u00e7\u00e3o, nenhum novo texto regulamentador foi aprovado para a quest\u00e3o. No entanto, os \n\ndebates que est\u00e3o ocorrendo demonstram que a discuss\u00e3o preferencia a an\u00e1lise de par\u00e2metros, \n\nal\u00edquotas e n\u00fameros r\u00edgidos e inertes, sem um peso significativo da hist\u00f3ria, da sociedade e \n\n\n\n103 \n\n \n\nprincipalmente da geografia. Determinar se um ente federativo receber\u00e1 10% ou 20% de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira implica reconhecer a representatividade que esse recurso apresenta para \n\nessa inst\u00e2ncia administrativa e, mais do que isso, buscar mensurar a correspond\u00eancia real entre o \n\ndestino dos recursos e suas necessidades. Sem uma an\u00e1lise hist\u00f3rica, geogr\u00e1fica e social sobre o \n\ntema e sem considerar uma vis\u00e3o da totalidade do territ\u00f3rio, os artefatos normativos podem \n\nfomentar ou potencializar os processos de desequil\u00edbrio aqui mencionados. \n\nOs embates realizados no Congresso Nacional e na sociedade civil destacam que os \n\nroyalties de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural (assim como as outras compensa\u00e7\u00f5es), para al\u00e9m de crit\u00e9rios \n\nfiscais e jur\u00eddicos, s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que s\u00e3o emolduradas pela correla\u00e7\u00e3o de poderes e \n\nfor\u00e7as da sociedade, tal como uma das caracter\u00edsticas predominantes do federalismo e da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos sistemas federais nacionais. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n104 \n\n \n\n  \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n2.3 - A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \u2013 espacializa\u00e7\u00e3o e \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos - CFURH \u00e9 um \n\npercentual que as concession\u00e1rias e empresas autorizadas a produzir energia por gera\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica pagam pela utiliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Dentre as tr\u00eas compensa\u00e7\u00f5es financeiras \n\nanalisadas nesse trabalho, a CFRUH \u00e9 aquela que possui menores valores comparativos e uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o maior pelo territ\u00f3rio nacional, principalmente na parte central do pa\u00eds.  \n\n Por apresentar os menores valores, poucos ainda s\u00e3o os estudos que se dedicam a analisar \n\nexclusivamente o tema, al\u00e9m do fato de que, no caso da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por \n\nestabelecimento de hidrel\u00e9trica, a aten\u00e7\u00e3o maior se volta ao estabelecimento em si, isto \u00e9, os \n\nestudos e as an\u00e1lises se dirigem a outros temas relevantes associados como \u00e1rea inundada e \n\nrepresada, remo\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o do entorno, controle ambiental, controle da engenharia sobre a \n\nobra de infraestrutura, planejamento do sistema de fornecimento e escoamento da energia, entre \n\noutros par\u00e2metros. No entanto, para os fins de interpreta\u00e7\u00e3o desse trabalho, a CFURH apresenta \n\nfundamental import\u00e2ncia e, se consideramos a nova carga de investimentos do Estado brasileiro \n\nna constru\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas qualificadas como \u201cmegaempreendimentos\u201d e o volume de \n\nrecursos que imobilizar\u00e1 e repassar\u00e1 aos entes federativos enquanto instrumento compensat\u00f3rio, \n\nsua import\u00e2ncia tende a ser crescente.  \n\n O \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a e incid\u00eancia da CFURH \u00e9 a \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL). \u00c9 esta institui\u00e7\u00e3o que gerencia a cobran\u00e7a da \n\ntaxa e a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos arrecadados entre os munic\u00edpios, os estados e a Uni\u00e3o e \n\nformaliza as instru\u00e7\u00f5es normativas para o setor.  \n\n O marco regulat\u00f3rio da CFRUH se insere no mesmo conjunto de institui\u00e7\u00e3o e \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o da CFEM. A exist\u00eancia dessa compensa\u00e7\u00e3o \u00e9 prevista no artigo no Art.20, \u00a7 1\u00ba, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, quando esse coloca que \u00e9 assegurada participa\u00e7\u00e3o no resultado de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. A partir dessa garantia \n\nconstitucional de exist\u00eancia, a compensa\u00e7\u00e3o financeira \u00e9 institu\u00edda e regulamentada atrav\u00e9s da \n\nLei 7.990/89, que em seu Art.1\u00ba afirma \n\n  \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\nArt. 1\u00ba - O aproveitamento de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica e dos recursos minerais, por quaisquer dos regimes previstos em lei, \n\nensejar\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, a \n\nser calculada, distribu\u00edda e aplicada na forma estabelecida nesta Lei; \n\n Os percentuais, as formas de cobran\u00e7a e repasse da CFURH, foram delimitadas \n\nposteriormente com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 8.001/1990 (em \u201cAnexos\u201d). Segundo esse dispositivo, \n\na distribui\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o advinda da cobran\u00e7a da CFURH respeita a seguinte \n\nproporcionalidade: \n\n- 45% dos recursos destinados aos munic\u00edpios; \n\n- 45% dos recursos destinados aos estados onde se localizam as represas; \n\n- 10% dos recursos destinados \u00e0 Uni\u00e3o; \n\n Entre os 45% destinados aos munic\u00edpios, o rateio e a distribui\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 realizada \n\natendendo os seguintes crit\u00e9rios: o repasse por ganho de energia por regulariza\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o e o \n\npercentual da \u00e1rea inundada pelos reservat\u00f3rios das usinas hidrel\u00e9tricas. No que refere ao \n\nprimeiro aspecto, Silva (2007, p.54) afirma \n\ndeve-se ao fato de que a quantidade total de energia gerada em uma usina \n\nhidrel\u00e9trica n\u00e3o deve somente \u00e0 \u00e1gua existente em seu pr\u00f3prio reservat\u00f3rio, parte \n\ndessa energia gerada s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel devido \u00e0 \u00e1gua represada nos reservat\u00f3rios de \n\noutras usinas. Assim, coeficiente de repasse representa o percentual da \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Financeira que permanecer\u00e1 na usina pagadora e o percentual a \n\nser distribu\u00eddo entre os reservat\u00f3rios de montante. Esse percentual \u00e9 calculado \n\nconsiderando a diferen\u00e7a entre a energia gerada pela central hidrel\u00e9trica quando \n\ntodos os reservat\u00f3rios situados a montante est\u00e3o operando a fio d\u00b4\u00e1gua, e a \n\nenergia gerada quando estes reservat\u00f3rios est\u00e3o regularizando a vaz\u00e3o. \n\n \n\n No que diz respeito aos 10% destinados \u00e0 Uni\u00e3o Federal, a Lei 9.433/97 determinou que \n\ndeveriam ser distribu\u00eddos entre tr\u00eas \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Federal, a saber: Minist\u00e9rio de Meio \n\nAmbiente, Recursos H\u00eddricos e Amaz\u00f4nia Legal (3%); o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (3%) e \n\npara o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (4%), administrado pelo \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia.  \n\n A forma de cobran\u00e7a da CFURH junto \u00e0s concession\u00e1rias \u00e9 realizada a partir de uma \n\nf\u00f3rmula matem\u00e1tica:  \n\nCF = 6,75% x energia gerada no m\u00eas x Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia \u2013 TAR, onde, \n\nCF = Compensa\u00e7\u00e3o Financeira por Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos; \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2625048/art-1-da-lei-7990-89\n\n\n107 \n\n \n\nTAR = Tarifa Atualizada de Refer\u00eancia definida anualmente pela ANEEL com base na m\u00e9dia do \n\npre\u00e7o cobrado por gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica entre um grupo amostral de concession\u00e1rias no \n\npa\u00eds; \n\n Cabe ressaltar que a CFURH n\u00e3o incide sobre as denominadas Pequenas Centrais \n\nHidrel\u00e9tricas (PCHs), com capacidade instalada para gerar energia el\u00e9trica menor do que 30 \n\nMegaWatts, presentes em v\u00e1rias \u00e1reas do territ\u00f3rio nacional e com atendimento \n\npreferencialmente regional. \n\n Embora apresente valores proporcionalmente menores do que os arrecadados com a \n\nCFEM e principalmente com os royalties, a CFURH tamb\u00e9m tem apresentado um significativo \n\ncrescimento nos \u00faltimos anos, acompanhando a trajet\u00f3ria de acr\u00e9scimo das outras compensa\u00e7\u00f5es. \n\nSe considerarmos as taxas de crescimento do pa\u00eds nos \u00faltimos dois anos, o elenco de grandes \n\nobras de engenharia (na \u00e1rea do transporte, constru\u00e7\u00e3o civil, estabelecimentos agroindustriais, \n\nentre outros) e a atual din\u00e2mica robusta do mercado interno, a tend\u00eancia \u00e9 que esse crescimento \n\nda CFURH, mantidas as regras atuais, tenha uma relevante acelera\u00e7\u00e3o, tendo em vista uma maior \n\ndemanda pelo abastecimento de energia el\u00e9trica no pa\u00eds.  \n\n Assim, o gr\u00e1fico 6.1 e a tabela 6.1 apresentam em termos visuais e quantitativos essa \n\nevolu\u00e7\u00e3o de crescimento da CFURH: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n           Gr\u00e1fico 6.1 - Evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o da CFURH entre os anos de 1997 a 2010 (Em R$) \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: ANEEL; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias\n\nTotal CFURH \n\nAno Total \n\n1997 205.034.272,64 \n\n1998 226.234.943,63 \n\n1999 282.429.974,70 \n\n2000 296.545.242,05 \n\n2001 375.743.984,01 \n\n2002 454.288.745,67 \n\n2003 520.313.922,77 \n\n2004 549.780.288,12 \n\n2005 596.542.942,14 \n\n2006 631.102.283,56 \n\n2007 678.681.958,04 \n\n2008 678.655.464,52 \n\n2009 742.658.320,95 \n\n2010 774.711.111,95 \n\nTabela 6.1 \u2013 Valores de \n\narrecada\u00e7\u00e3o da CFURH \n\nentre os anos de 1997 a \n\n2010 (Em R$) \n\n\n\n109 \n\n \n\n O gr\u00e1fico e a tabela apresentados demonstram a evolu\u00e7\u00e3o linear de crescimento dos \n\nrepasses associados \u00e0 CFURH. Entre todo o conjunto, cabe ressaltar o intervalo entre os anos de \n\n2001 e 2003, momento no qual os repasses apresentam um grande salto de valores: de um total \n\naproximado de R$ 375 milh\u00f5es em 2000 para R$ 520 milh\u00f5es em 2003. A curva de crescimento \n\ndo repasse que era reduzida entre anos de 1997 a 2000, conheceu contornos exponenciais no \n\nper\u00edodo de 2001 a 2010, com um pequeno arrefecimento nos \u00faltimos tr\u00eas anos selecionados. \n\n O valor total de arrecada\u00e7\u00e3o da CFURH em 2010, da ordem aproximada de R$ 774 \n\nmilh\u00f5es, \u00e9 significativamente menor do que os valores apresentados de CFEM e royalties para o \n\nmesmo ano: R$ 1,08 bilh\u00e3o e R$ 9,9 bilh\u00f5es, respectivamente. Isso se explica, em grande parte, \n\npelas caracter\u00edsticas econ\u00f4micas dos recursos pelos quais h\u00e1 a incid\u00eancia de cada compensa\u00e7\u00e3o: \n\nenquanto petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e recursos minerais s\u00e3o elementos de alta rigidez locacional, \n\ncotados no mercado internacional e base para a ind\u00fastria produtiva de bens de capital, a energia \n\nel\u00e9trica tem pretens\u00e3o universal e, por isso, necessita ter um custo que permita sua dispers\u00e3o. O \n\ngrande potencial brasileiro para gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica tamb\u00e9m \u00e9 um dos fatores que \n\ninfluenciam essa dada configura\u00e7\u00e3o. \n\n No que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da CFURH pelos estados brasileiros, diferentemente do \n\nque ocorre com as outras compensa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 uma grande proemin\u00eancia de um estado sobre \n\ntodos os outros do conjunto, concentrando grande parte dos valores. A distribui\u00e7\u00e3o, em termos \n\ncomparativos, tem car\u00e1ter mais homog\u00eaneo, disperso e com uma amplitude de valores menor. Os \n\nmapas 6.1 e 6.2 apresentam a espacializa\u00e7\u00e3o dessa distribui\u00e7\u00e3o: \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMapa 6.1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da CFURH por munic\u00edpio \u2013 Ano de 2004 \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nMapa 6.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da CFURH por munic\u00edpio \u2013 Ano de 2008 \n\n\n\n112 \n\n \n\n Como destacado anteriormente, a distribui\u00e7\u00e3o da CFURH tem um car\u00e1ter mais central e \n\nhomog\u00eaneo do que as outras compensa\u00e7\u00f5es. Sua grande concentra\u00e7\u00e3o ocorre nas fronteiras dos \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Mato Grosso do Sul, Goi\u00e1s e Paran\u00e1, muito em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da \n\nbacia do Rio Paran\u00e1, importante elemento estruturador do sistema de recursos h\u00eddricos do pa\u00eds. \n\nAl\u00e9m dessa concentra\u00e7\u00e3o na parte central, h\u00e1 alguns pontos isolados no resto do pa\u00eds, como \u00e9 o \n\ncaso de Novo Repartimento e Tucuru\u00ed no Par\u00e1, Paulo Afonso e Casa Nova na Bahia.  \n\n No que se refere \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dessa compensa\u00e7\u00e3o pelos estados, a CFURH est\u00e1 \n\npresente em um n\u00famero maior de unidades da federa\u00e7\u00e3o do que CFEM e royalties, ainda que o \n\nvolume de recursos seja menor, tanto em termos de total do pa\u00eds, quanto na segmenta\u00e7\u00e3o em cada \n\nestado espec\u00edfico. A necessidade de oferecimento de rede de energia el\u00e9trica para o universo total \n\nde pessoas e a considera\u00e7\u00e3o de que essa a\u00e7\u00e3o \u00e9 um dever, por excel\u00eancia, do Poder P\u00fablico \n\n(mesmo que o delegue ou conceda uso dessa prerrogativa), contribuem para essa maior dispers\u00e3o \n\nde repasse, que seria maior caso as PCHs, de car\u00e1ter regional, fossem incorporadas.  \n\n O gr\u00e1fico 6.2 e a tabela 6.2 apresentam a segmenta\u00e7\u00e3o da CFURH para os quatro estados \n\nque recebem os maiores valores: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6.2 - Evolu\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o de CFURH, por estado, entre os anos de 1999 a 2010 (Em R$) \n\n \n\nFonte: ANEEL; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\nTabela 6.2 \u2013 Valores de arrecada\u00e7\u00e3o da CFURH, por estado, entre os anos de 1999 a 2010 (R$) \n\nCFURH por Estado \n\n  Ano \n\n  1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nPR 95.589.083 103.445.693 149.647.089 154.638.958 204.977.980 244.852.323 253.521.333 238.895.210 213.562.743 198.032.781 203.445.950 209.749.749 234.675.809 228.323.921 \n\nMG 36.462.014 40.084.674 44.736.773 47.715.077 45.566.648 56.392.103 77.589.178 86.282.663 107.793.066 121.086.224 131.390.646 128.719.571 142.040.172 139.170.097 \n\nSP 23.035.099 25.074.956 26.982.155 25.563.579 29.427.378 37.982.295 45.561.341 50.819.302 61.239.916 66.796.773 67.488.038 71.034.996 75.923.461 87.498.440 \n\nBA 13.264.746 15.475.420 13.994.264 15.412.509 15.992.542 17.634.070 23.170.674 29.122.024 41.086.716 47.133.888 53.828.875 39.203.344 48.482.800 44.719.201 \n\nFonte: ANEEL; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias\n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n Na an\u00e1lise dos dados da CFURH segmentados por estados observa-se ligeira \n\nproemin\u00eancia do estado do Paran\u00e1, com participa\u00e7\u00f5es importantes do estado de Minas Gerais, \n\nS\u00e3o Paulo e Bahia. Entre os quatro principais estados, observa-se que n\u00e3o h\u00e1 grande amplitude de \n\ndiferen\u00e7a dos valores, em termos comparativos \u00e0 extrema concentra\u00e7\u00e3o apresentada por Rio de \n\nJaneiro no caso dos royalties de petr\u00f3leo e por Minas Gerais e Par\u00e1 no caso dos recursos \n\nminerais. \n\n Ainda que a CFRUH possua menor concentra\u00e7\u00e3o e o n\u00famero absoluto de sua arrecada\u00e7\u00e3o \n\nseja reduzido, cabe investigar o rebatimento que esses recursos t\u00eam sobre os munic\u00edpios \n\nconsiderando que, nessa escala de an\u00e1lise, n\u00edveis de desequil\u00edbrio podem surgir.  \n\n Assim, procedemos com a CFURH a mesma metodologia de an\u00e1lise para as outras \n\ncompensa\u00e7\u00f5es. A tabela 6.3 apresenta o cruzamento de dados entre CFURH, FPM e ICMS para o \n\nano de 2008: \n\n \n\nTabela 6.3 \u2013 Cruzamento de dados entre CFURH, FPM e ICMS por munic\u00edpio - 2008 (R$) \n\nMunic\u00edpio UF CFRUH FPM ICMS CFRUH/FPM CFRUH/ICMS \n\nItaipul\u00e2ndia PR 25.836.091,02 4.022.391,66 2.722.856,30 642% 949% \n\nSanta Helena PR 37.915.358,41 8.044.782,77 7.336.590,57 471% 517% \n\nNovo Repartimento PA 23.439.309,87 11.876.518,53 0,00 197% * \n\nPato Bragado PR 6.766.287,23 4.022.391,66 1.523.458,98 168% 444% \n\nCorumba\u00edba GO 5.970.976,72 3.582.981,55 4.441.851,98 167% 134% \n\nS\u00e3o Miguel Do Igua\u00e7u PR 13.068.263,70 9.385.579,77 8.625.838,04 139% 152% \n\nCarneirinho MG 4.763.103,81 3.791.311,49 10.467.018,00 126% 46% \n\nMorada Nova De Minas MG 4.571.715,38 3.791.311,49 5.084.161,16 121% 90% \n\nGoian\u00e9sia Do Par\u00e1 PA 9.045.377,89 7.557.784,56 0,00 120% * \n\nEntre Rios Do Oeste PR 4.729.357,34 4.022.391,66 1.958.667,13 118% 241% \n\nMissal PR 5.760.040,99 5.363.188,56 3.448.293,57 107% 167% \n\nAnita Garibaldi SC 3.394.284,94 3.291.656,80 1.519.689,68 103% 223% \n\nNiquel\u00e2ndia GO 11.033.552,47 10.748.943,77 32.109.127,68 103% 34% \n\nCampina\u00e7u GO 3.302.860,76 3.582.981,55 866.459,59 92% 381% \n\nDelfin\u00f3polis MG 3.487.020,25 3.791.311,49 3.045.067,31 92% 115% \n\nSanta Vit\u00f3ria MG 5.547.064,04 6.318.852,18 17.015.545,03 88% 33% \n\nCanind\u00e9 De S\u00e3o \n\nFrancisco \nSE 6.247.795,33 7.555.024,13 38.969.606,31 83% 16% \n\nFoz Do Igua\u00e7u PR 29.014.391,65 35.402.459,85 92.596.347,74 82% 31% \n\nTr\u00eas Ranchos GO 2.929.628,55 3.582.981,55 825.698,49 82% 355% \n\nPaulo Afonso BA 17.118.323,54 21.165.765,71 31.213.692,52 81% 55% \n\n\n\n115 \n\n \n\nGua\u00edra PR 7.332.660,12 9.385.579,77 5.499.539,68 78% 133% \n\nSelv\u00edria MS 3.106.285,81 4.012.504,25 5.039.794,92 77% 62% \n\nGuaraci SP 2.810.330,11 3.675.134,00 10.307.881,33 76% 27% \n\nTupaciguara MG 5.682.268,78 7.582.622,50 0,00 75% * \n\nSanta Terezinha De Itaipu PR 6.023.102,51 8.044.782,77 5.586.389,74 75% 108% \n\nAnauril\u00e2ndia MS 2.974.141,93 4.012.504,25 4.175.735,56 74% 71% \n\nReserva Do Igua\u00e7u PR 2.899.592,52 4.022.391,66 2.936.529,88 72% 99% \n\nAparecida Do Taboado MS 5.772.524,93 8.025.008,08 9.087.187,92 72% 64% \n\nSacramento MG 5.310.784,12 7.582.622,50 21.344.851,11 70% 25% \n\nMercedes PR 2.777.239,63 4.022.391,66 2.028.723,46 69% 137% \n\nGrupiara MG 2.599.159,80 3.791.311,49 1.086.254,73 69% 239% \n\nCascalho Rico MG 2.594.326,18 3.791.311,49 0,00 68% * \n\nBituruna PR 4.515.915,88 6.703.985,71 6.699.593,24 67% 67% \n\nMachadinho RS 2.308.976,18 3.441.130,64 2.004.110,90 67% 115% \n\nItiquira MT 2.737.773,55 4.097.020,36 14.458.483,22 67% 19% \n\nParanaiguara GO 2.276.748,00 3.582.981,55 2.047.087,87 64% 111% \n\nGouvel\u00e2ndia GO 2.208.249,91 3.582.981,55 1.806.725,93 62% 122% \n\nGuap\u00e9 MG 3.089.663,55 5.055.081,82 2.971.112,86 61% 104% \n\nTucuru\u00ed PA 9.103.967,59 15.115.568,81 0,00 60% * \n\nMarechal C\u00e2ndido \n\nRondon \nPR 8.055.719,92 13.407.971,00 13.939.863,75 60% 58% \n\nS\u00e3o Jorge D\u00b4Oeste PR 2.414.058,06 4.022.391,66 5.774.519,00 60% 42% \n\nSento S\u00e9 BA 6.334.413,72 10.582.883,05 6.284.515,33 60% 101% \n\nAratiba RS 2.031.538,49 3.441.130,64 17.919.353,44 59% 11% \n\nCelso Ramos SC 1.937.090,74 3.291.656,80 1.213.930,69 59% 160% \n\nPerdizes MG 3.683.069,70 6.318.852,18 9.148.709,31 58% 40% \n\nCoronel Domingos Soares PR 2.296.342,39 4.022.391,66 3.172.402,55 57% 72% \n\nS\u00e3o Francisco De Sales MG 2.072.756,51 3.791.311,49 2.409.248,89 55% 86% \n\nCruz Machado PR 4.332.703,34 8.044.782,77 7.973.245,66 54% 54% \n\nOlho D\u00b4\u00c1gua Do Casado AL 2.101.814,20 4.010.043,53 978.212,21 52% 215% \n\nBuriti Alegre GO 1.865.295,43 3.582.981,55 1.962.414,31 52% 95% \n\nIra\u00ed De Minas MG 1.904.294,54 3.791.311,49 2.655.696,95 50% 72% \n\nPedrin\u00f3polis MG 1.869.365,34 3.791.311,49 2.109.530,49 49% 89% \n\nAbdon Batista SC 1.614.287,18 3.291.656,80 1.324.892,61 49% 122% \n\nItapura SP 1.797.658,74 3.675.134,00 3.334.602,68 49% 54% \n\nRubin\u00e9ia SP 1.760.618,23 3.675.134,00 2.612.136,92 48% 67% \n\nItaj\u00e1 GO 1.646.742,60 3.582.981,55 2.761.849,35 46% 60% \n\nRio Bonito Do Igua\u00e7u PR 2.936.246,63 6.703.985,71 4.274.786,13 44% 69% \n\nParan\u00e3 TO 1.671.266,13 3.889.014,02 705.307,00 43% 237% \n\nPorto Barreiro PR 1.724.046,77 4.022.391,66 1.327.752,62 43% 130% \n\nRodelas BA 1.667.890,79 3.968.581,41 1.482.916,70 42% 112% \n\nDouradoquara MG 1.560.202,80 3.791.311,49 908.146,83 41% 172% \n\n\n\n116 \n\n \n\nJacund\u00e1 PA 4.601.535,39 11.876.518,53 4.427.898,85 39% 104% \n\nBreu Branco PA 3.941.642,79 10.796.835,07 6.730.609,21 37% 59% \n\nBoa Vista Da Aparecida PR 1.464.079,45 4.022.391,66 2.679.869,33 36% 55% \n\nMariano Moro RS 1.242.930,75 3.441.130,64 1.161.280,13 36% 107% \n\nS\u00e3o Salvador Do \n\nTocantins \nTO 967.103,83 2.916.760,58 447.954,31 33% 216% \n\nCasa Nova BA 4.771.962,10 15.874.324,35 7.110.529,44 30% 67% \n\nCristais MG 1.436.872,41 5.055.081,82 2.552.653,57 28% 56% \n\nRemanso BA 3.257.532,87 11.905.743,39 3.087.965,39 27% 105% \n\nBrejinho De Nazar\u00e9 TO 738.251,73 2.916.760,58 772.181,87 25% 96% \n\nAbadia Dos Dourados MG 957.933,40 3.791.311,49 1.904.450,74 25% 50% \n\nColinas Do Sul GO 901.066,92 3.582.981,55 776.143,82 25% 116% \n\n\u00c1gua Limpa GO 824.173,96 3.582.981,55 1.199.134,59 23% 69% \n\nCerro Negro SC 731.811,69 3.291.656,80 1.204.413,90 22% 61% \n\nNova Iorque MA 668.239,40 3.389.232,46 301.779,64 20% 221% \n\nIpueiras TO 558.731,10 2.916.760,58 405.596,98 19% 138% \n\n* Munic\u00edpios cujos dados n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis na Secretaria do Tesouro Nacional \n\nFonte: ANEEL; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nA CFURH tamb\u00e9m apresenta a mesma estrutura geral das outras duas compensa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras observadas, isto \u00e9, reafirma a hip\u00f3tese de trabalho de que tais repasses p\u00fablicos atuam \n\ncomo elementos estruturadores principais de um grupo extenso e significativo de munic\u00edpios \n\nbrasileiros, o que exige maiores estudos e investiga\u00e7\u00f5es acerca dos crit\u00e9rios de repasses, do uso \n\ndos recursos e principalmente da formula\u00e7\u00e3o de projetos nacionais de desenvolvimento. Os \n\nmunic\u00edpios paranaenses no topo na tabela, por exemplo, ratificam a relev\u00e2ncia que esse recurso \n\nassume para as finan\u00e7as p\u00fablicas locais, atingindo propor\u00e7\u00f5es de 500% a 600% maior que os \n\nrepasses normais de FPM e ICMS. \n\nAssim como realizado para as outras duas vari\u00e1veis de an\u00e1lise, procedemos a uma \n\nsegunda caracteriza\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia do repasse p\u00fablico ao confrontar os dados arrecadados da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, por munic\u00edpio, e suas respectivas dimens\u00f5es populacionais no ano de 2010. A \n\ntabela 6.4 apresenta este cruzamento dos dados entre os dois campos de an\u00e1lise, enfatizando \n\nquais s\u00e3o as inst\u00e2ncias municipais que tem maior recebimento de CFURH em compara\u00e7\u00e3o com \n\nseu respectivo n\u00famero de habitantes (est\u00e3o selecionados apenas os 50 maiores valores): \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nTabela 6.4 \u2013 Cruzamento dos dados entre CFURH e popula\u00e7\u00e3o municipal - 2010 (R$) \n\nMunic\u00edpio Estado \nCFURH 2010 \n\n(R$) \n\nTotal Popula\u00e7\u00e3o \n\n2010 \nCFURH/Pop \n\nItaipul\u00e2ndia PR 24.560.538,29 9027 2.720,79 \n\nGrupiara MG 2.477.517,53 1373 1.804,46 \n\nSanta Helena PR 36.043.440,61 23425 1.538,67 \n\nPato Bragado PR 6.432.229,11 4823 1.333,66 \n\nEntre Rios Do Oeste PR 4.495.864,41 3922 1.146,32 \n\nCampina\u00e7u GO 3.912.987,62 3654 1.070,88 \n\nTr\u00eas Ranchos GO 2.792.520,14 2817 991,31 \n\nPinhal Da Serra RS 2.078.477,43 2130 975,81 \n\nCelso Ramos SC 2.426.582,48 2773 875,07 \n\nCascalho Rico MG 2.472.910,12 2857 865,56 \n\nAlto Bela Vista SC 1.667.429,29 2005 831,64 \n\nDouradoquara MG 1.487.184,35 1841 807,81 \n\nMariano Moro RS 1.715.078,23 2210 776,05 \n\nPorto Barreiro PR 2.671.089,80 3659 730,01 \n\nAbdon Batista SC 1.895.646,84 2653 714,53 \n\nCorumba\u00edba GO 5.756.686,70 8164 705,13 \n\nCachoeira Dourada MG 1.695.186,54 2506 676,45 \n\nRubin\u00e9ia SP 1.769.190,63 2862 618,17 \n\nMachadinho RS 3.217.418,45 5515 583,39 \n\nMorada Nova De Minas MG 4.747.501,96 8256 575,04 \n\nDelfin\u00f3polis MG 3.835.663,31 6830 561,59 \n\nPedrin\u00f3polis MG 1.891.669,98 3490 542,03 \n\nAnita Garibaldi SC 4.576.119,59 8627 530,44 \n\nMercedes PR 2.640.124,63 5046 523,21 \n\nMissal PR 5.475.662,21 10474 522,79 \n\nReserva Do Igua\u00e7u PR 3.775.380,04 7327 515,27 \n\nCarneirinho MG 4.786.295,23 9467 505,58 \n\nSelv\u00edria MS 3.152.614,07 6277 502,25 \n\nS\u00e3o Miguel Do Igua\u00e7u PR 12.423.070,92 25755 482,36 \n\nMira Estrela SP 1.276.643,58 2827 451,59 \n\nZort\u00e9a SC 1.340.962,46 2991 448,33 \n\nRifaina SP 1.527.241,27 3436 444,48 \n\nNovo Repartimento PA 26.795.404,03 62124 431,32 \n\nGouvel\u00e2ndia GO 2.118.960,90 4948 428,25 \n\nAratiba RS 2.803.251,45 6568 426,80 \n\nItapura SP 1.830.350,31 4360 419,81 \n\nS\u00e3o Francisco De Sales MG 2.389.042,87 5800 411,90 \n\n\u00c1gua Limpa GO 799.271,52 2012 397,25 \n\n\n\n118 \n\n \n\nS\u00e3o Salvador Do Tocantins TO 1.152.009,72 2910 395,88 \n\nS\u00e3o Jorge D'oeste PR 3.532.674,96 9085 388,85 \n\nBituruna PR 6.048.922,66 15883 380,84 \n\nCap\u00e3o Alto SC 1.018.038,82 2753 369,79 \n\nCoronel Domingos Soares PR 2.624.916,43 7238 362,66 \n\n\u00c1gua Comprida MG 728.389,08 2020 360,59 \n\nItacuruba PE 1.562.916,83 4369 357,73 \n\nAnauril\u00e2ndia MS 3.008.736,58 8494 354,22 \n\nSanta Clara D'oeste SP 732.682,61 2084 351,58 \n\nEstrela Velha RS 1.264.805,67 3628 348,62 \n\nIpia\u00e7u MG 1.428.216,87 4106 347,84 \n\nCol\u00f4mbia SP 2.020.877,62 5994 337,15 \n\nGoian\u00e9sia Do Par\u00e1 PA 10.245.195,24 30437 336,60 \nFonte: ANEEL e IBGE; Organiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\nAinda que os valores sejam significativamente e comparativamente menores, a rela\u00e7\u00e3o \n\nCFURH per capita de alguns munic\u00edpios se destacam no conjunto: Grupiara/PR, por exemplo, \n\nrecebeu aproximadamente R$ 2,5 milh\u00f5es para uma popula\u00e7\u00e3o de 1373 habitantes, o que revela \n\numa propor\u00e7\u00e3o discrepante, concentradora e que favorece desequil\u00edbrios estruturais. Outros \n\nvalores discrepantes podem ser observados na tabela, enfatizando a abrang\u00eancia do tema. Assim, \n\ncabe reconhecer que a CFURH, ainda que com intensidade menor, tamb\u00e9m \u00e9 promotora de \n\nimportantes transforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio brasileiro e na evolu\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n119 \n\n \n\n2.4 \u2013 Compensa\u00e7\u00f5es financeiras: desequil\u00edbrio federativo e (re)produ\u00e7\u00e3o de desigualdades \n\ns\u00f3cios-espaciais \n\nCertamente, esses fundos s\u00e3o um elemento decisivo para o alicerce de qualquer \n\nfedera\u00e7\u00e3o. Entretanto, o seu papel \u00e9 de crucial import\u00e2ncia no caso de pa\u00edses \n\ncom enormes heterogeneidades estruturais, como o Brasil. Nesses casos, a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do poder entre esferas de governo \u2013 e a pr\u00f3pria unidade da \n\nfedera\u00e7\u00e3o \u2013 pressup\u00f5e uma transfer\u00eancia significativa de recursos p\u00fablicos entre \n\nregi\u00f5es com desigual capacidade econ\u00f4mica e grandes assimetrias sociais. O \n\nmercado mostra-se incapaz de soldar per se a alian\u00e7a federativa (AFFONSO, \n\n1993, p.58). \n\nA an\u00e1lise das compensa\u00e7\u00f5es financeiras anteriormente apresentadas revela a distribui\u00e7\u00e3o \n\ncom que esses instrumentos fiscais/econ\u00f4micos se configuram territorialmente e influenciam \n\ndiretamente na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica federativa do Brasil. Associadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural, recursos minerais e recursos h\u00eddricos, as compensa\u00e7\u00f5es tem por carater\u00edstica \n\nintr\u00ednseca a rigidez locacional, isto \u00e9, as regras atuais determinam que os principais benefici\u00e1rios \n\ns\u00e3o as inst\u00e2ncias pol\u00edtico/administrativas que recebem as instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de determinada \n\nexplora\u00e7\u00e3o ou ainda s\u00e3o influenciadas por ela (cabe aqui destacar a especificidade dos royalties \n\nde petr\u00f3leo referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o offshore). S\u00e3o atributos diretamente relacionados a uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o f\u00edsica do recurso natural pois a produ\u00e7\u00e3o necessariamente est\u00e1 localizada junto ao \n\nbem de explora\u00e7\u00e3o. No entanto, reduzir a interpreta\u00e7\u00e3o das compensa\u00e7\u00f5es apenas pelo fator \n\nnatural significa ignorar todo o conjunto t\u00e9cnico, normativo, pol\u00edtico e territorial que antecede e \n\nsucede a explora\u00e7\u00e3o do recurso natural, isto \u00e9, empreender a naturaliza\u00e7\u00e3o de uma atividade que \u00e9 \n\neminentemente social.  \n\nSantos (1996) afirma que os subespa\u00e7os de um territ\u00f3rio nacional n\u00e3o s\u00e3o igualmente \n\ncapazes de rentabilizar uma produ\u00e7\u00e3o, sendo que cada um reserva para si um conte\u00fado que pode \n\nou n\u00e3o atender a um determinado uso social. Para o autor, essa considera\u00e7\u00e3o nos permite \n\nreconhecer que, al\u00e9m de uma produtividade essencialmente agr\u00edcola ou uma produtividade de um \n\nempreendimento industrial, \u00e9 poss\u00edvel considerar tamb\u00e9m uma denominada produtividade \n\nespacial. \u201cEssa categoria se refere mais ao espa\u00e7o produtivo, isto \u00e9, ao trabalho do espa\u00e7o. Sem \n\nminimizar a import\u00e2ncia das condi\u00e7\u00f5es naturais, s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es artificialmente criadas que \n\nsobressaem, enquanto express\u00e3o dos processos t\u00e9cnicos e dos suportes geogr\u00e1ficos de \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d (p.248). A cada lugar incide uma densidade t\u00e9cnica e uma densidade normativa que \n\npodem fomentar ou servir de obst\u00e1culo a um determinado uso ou apropria\u00e7\u00e3o. \u201cOs lugares se \n\nespecializam, em fun\u00e7\u00e3o de suas virtualidades naturais, de sua realidade t\u00e9cnica, de suas \n\n\n\n120 \n\n \n\nvantagens de ordem social. Isso responde \u00e0 exig\u00eancia de maior seguran\u00e7a e rentabilidade para \n\ncapitais obrigados a uma competitividade sempre crescente. Isso conduz a uma marcante \n\nheterogeneidade entre as unidades territoriais\u201d (p.248).  \n\nOs casos das compensa\u00e7\u00f5es financeiras e das situa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas criadas a partir de sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o demonstram empiricamente essa diferencia\u00e7\u00e3o territorial dos lugares. Embora seja \n\nrelevante o papel da localiza\u00e7\u00e3o do recurso natural, a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dada pela exist\u00eancia \n\nf\u00edsica de um determinado bem \u00e9 apenas uma possibilidade, enquanto que sua realiza\u00e7\u00e3o \n\ndepender\u00e1 de uma inten\u00e7\u00e3o social. Assim, abordar a explora\u00e7\u00e3o desses recursos naturais implica \n\nem reconhecer a atividade produtiva como produ\u00e7\u00e3o social, isto \u00e9, o bem natural \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria mas n\u00e3o suficiente para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma atividade econ\u00f4mica. \n\nComo apresentado nos cap\u00edtulos anteriores, os recursos compensat\u00f3rios s\u00e3o repassados \u00e0s \n\ninst\u00e2ncias estaduais e municipais atendendo a crit\u00e9rios majoritariamente f\u00edsicos e matem\u00e1ticos, \n\nalheios \u00e0 situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficas particulares. Ademais, s\u00e3o fixados com base em valores \n\nde produ\u00e7\u00e3o e sistema de pre\u00e7os, o que faz com que qualquer mudan\u00e7a repentina em uma dessas \n\nduas vari\u00e1veis altere todo o sistema de repasse. Por estar descolado das realidades sociais, \n\necon\u00f4micas e espaciais, sua concretiza\u00e7\u00e3o cria distor\u00e7\u00f5es na estrutura federal e nas condi\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio nacional. O interesse geogr\u00e1fico por esses desequil\u00edbrios n\u00e3o se justifica apenas porque \n\ns\u00e3o elementos que possuem uma dada dimens\u00e3o espacial mas tamb\u00e9m porque, de formas \n\ndiversas, esses repasses se convertem em materialidade no territ\u00f3rio.  \n\nA partir do momento em que se instala uma determinada \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o associada a um \n\ndos recursos naturais analisados, h\u00e1 um ganho comparativo de rentabilidade desse lugar frente ao \n\nentorno. A incid\u00eancia da compensa\u00e7\u00e3o financeira potencializa e agrava essa primeira \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, principalmente quando o volume de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 alto e os valores repassados a \n\nt\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o assumem tal magnitude que est\u00e1 completamente deslocada de uma dada \n\nnecessidade real de sustenta\u00e7\u00e3o daquele ente federativo espec\u00edfico.  \n\nO discurso base das compensa\u00e7\u00f5es financeiras parte da mitiga\u00e7\u00e3o de danos (ambientais, \n\necon\u00f4micos, territoriais) e se encerra na justificativa de promo\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a inter-geracional \n\n(destinar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es subsequentes uma condi\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o no momento em que a \n\nexplora\u00e7\u00e3o daquele recurso natural se exaurir). No entanto, em nenhuma das regulamenta\u00e7\u00f5es \n\nexpressas h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o direta entre a incid\u00eancia da cobran\u00e7a desse instrumento e um \n\ndeterminado n\u00edvel de dano negativo associado. Por outro lado, a proposta de justi\u00e7a inter-\n\n\n\n121 \n\n \n\ngeracional encontra obst\u00e1culo na pr\u00f3pria l\u00f3gica de valoriza\u00e7\u00e3o do capital: quanto mais rent\u00e1vel \n\nfor a produ\u00e7\u00e3o de um determinado bem, mesmo que este seja de car\u00e1ter n\u00e3o-renov\u00e1vel, maior \n\nser\u00e1 o n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o desse lugar para atender uma demanda crescente de \n\ncompetitividade. A valoriza\u00e7\u00e3o do capital buscar\u00e1 momentos e espa\u00e7os em que as condi\u00e7\u00f5es de \n\nextra\u00e7\u00e3o da mais valia sejam mais favor\u00e1veis e n\u00e3o promover\u00e1 medidas de justi\u00e7a inter-\n\ngeracional a n\u00e3o ser que isso esteja dentro de suas inten\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o. Ainda que o repasse \n\nda compensa\u00e7\u00e3o seja a n\u00edvel estatal e esse tenha enquanto princ\u00edpio o oferecimento de servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos de cidadania, cabe indagar se as inst\u00e2ncias municipais vistas isoladamente tem a \n\ncapacidade de gerar estrat\u00e9gias de desenvolvimento que criem condi\u00e7\u00f5es futuras de sustenta\u00e7\u00e3o.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o atual de manifesta\u00e7\u00e3o desses repasses p\u00fablicos pelo territ\u00f3rio nacional revela \n\numa concentra\u00e7\u00e3o latente de recursos em algumas inst\u00e2ncias municipais para al\u00e9m de suas \n\nnecessidades reais de financiamento. Configura-se, desse modo, a (re)produ\u00e7\u00e3o de desigualdades \n\ns\u00f3cio-espaciais importantes que se colocam enquanto entraves \u00e0 propostas de desenvolvimento \n\npleno do pa\u00eds. Reprodu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o simplesmente produ\u00e7\u00e3o porque a compensa\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o \u00e9 \n\na primeira promotora da desigualdade e sim a potencializa ap\u00f3s uma dada realidade instalada. \n\nCabe ressaltar que n\u00e3o se trata de se colocar em uma posi\u00e7\u00e3o essencialmente contr\u00e1ria a \n\nexist\u00eancia desse mecanismo, mas sim apresentar parte da incompatibilidade entre seus objetivos e \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o, entre a inten\u00e7\u00e3o e a operacionaliza\u00e7\u00e3o. Nas condi\u00e7\u00f5es atuais, as compensa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras, em grande parte, promovem a reprodu\u00e7\u00e3o de desigualdades e um aumento \n\nsignificativo e preocupante no desequil\u00edbrio federativo nacional. Sobre esse assunto, Fiori (1996) \n\nafirma que \n\nOs arranjos pol\u00edticos federativos tender\u00e3o a se fazer t\u00e3o mais complexos e \n\ndif\u00edceis quanto menos s\u00f3lidos sejam os sentimentos pr\u00e9vios de identidade \n\ncoletiva e quanto maiores sejam os n\u00edveis de desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o do \n\npoder entre as unidades e na distribui\u00e7\u00e3o da riqueza entre as regi\u00f5es e os grupos \n\nsociais.  \n\n \n\nO tratamento desses repasses p\u00fablicos e as possibilidades que podem ser geradas a partir \n\ndesses instrumentos necessariamente devem considerar as determina\u00e7\u00f5es e condicionantes do \n\natual per\u00edodo. Nesse sentido, cabe reconhecer as implica\u00e7\u00f5es da globaliza\u00e7\u00e3o sobre os sistemas \n\nfederais e de como esses s\u00e3o rearranjados a partir desse novo momento hist\u00f3rico. Cabe ainda \n\ndestacar que a atividade fundamental de discuss\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos projetos n\u00e3o deve se \n\nlimitar \u00e0s quest\u00f5es gerais e de modelagem te\u00f3rica, mas sim ganhar concretude e efetividade a \n\npartir do reconhecimento da forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial e do territ\u00f3rio nacional enquanto vari\u00e1veis \n\n\n\n122 \n\n \n\ncentrais das rela\u00e7\u00f5es sociais que se desenvolvem em meio a essa federa\u00e7\u00e3o. Assim, abordar temas \n\ncomo centraliza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o, federalismo e configura\u00e7\u00e3o territorial, compensa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e estrutura s\u00f3cio-espacial regional exige uma discuss\u00e3o s\u00f3lida e concreta sobre quais \n\nser\u00e3o as bases e em qual dire\u00e7\u00e3o o projeto nacional de desenvolvimento se pautar\u00e1 ou, ainda, se \n\neste projeto existe efetivamente na condu\u00e7\u00e3o da realidade social e territorial do pa\u00eds, \n\nO que est\u00e1 em jogo n\u00e3o \u00e9 mais a disjuntiva descentraliza\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o, mas \n\na defini\u00e7\u00e3o de qual descentraliza\u00e7\u00e3o e, principalmente, para que descentralizar. \n\nTrata-se de como organizar mais descentralizadamente uma Federa\u00e7\u00e3o assentada \n\nsobre t\u00e3o profundas disparidades regionais mantendo, contudo, a sua sinergia \n\necon\u00f4mica, social e cultural que \u00e9, em \u00faltima inst\u00e2ncia, a sua raz\u00e3o de existir. \n\nEmbora descentralizada, a nossa federa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o possui um novo perfil e \n\nmodus operandi definidos, persistindo diversas lacunas ou vazios nas fronteiras \n\ndas divis\u00f5es de compet\u00eancias entre as tr\u00eas esferas de governo (AFFONSO, 1993, \n\np.68).  \n\n \n\nA formula\u00e7\u00e3o de propostas de desenvolvimento calcadas na exist\u00eancia das compensa\u00e7\u00f5es \n\nnecessita reconhecer as determina\u00e7\u00f5es atuais da globaliza\u00e7\u00e3o, que incide sobre os lugares \n\ndiferencialmente e que criam uma solidariedade organizacional baseada na conjun\u00e7\u00e3o de \n\nhorizontalidades e verticalidades (SANTOS, 1996). Hoje, \u00e9 insuficiente interpretar o lugar apenas \n\npor seus fatores internos; sua constitui\u00e7\u00e3o, por princ\u00edpio, responde a uma complexidade de \n\ndetermina\u00e7\u00f5es internas e externas ao lugar. Ainda que o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e os \n\nprocessos de globaliza\u00e7\u00e3o busquem a homogeneiza\u00e7\u00e3o do planeta, \u00e9 no lugar em que h\u00e1 a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es. \n\nSantos (2000, p.2), ao propor uma nova interpreta\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, afirma  \n\nA globaliza\u00e7\u00e3o conduz, com mais ou menos for\u00e7a, mas inexoravelmente, a uma \n\nredefini\u00e7\u00e3o dos lugares. (...) Na situa\u00e7\u00e3o atual de globaliza\u00e7\u00e3o, somente a Uni\u00e3o \n\ntem os meios de exercer alguma esp\u00e9cie de regula\u00e7\u00e3o dos interesses externos em \n\nbenef\u00edcio das necessidades internas. Mas n\u00e3o se trata apenas de encontrar um \n\nrem\u00e9dio geral para o territ\u00f3rio em geral. O que imp\u00f5e \u00e9 identificar maneiras \n\npelas quais cada lugar possa ter um desenvolvimento harmonioso, junto com os \n\noutros lugares dentro da federa\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nFurtado (2000, p.9) enfatiza a relev\u00e2ncia para os sistemas econ\u00f4micos nacionais de \n\nreservarem para si o controle sobre os processos de tomada de decis\u00e3o referentes \u00e0s propostas de \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. Para o autor, \u201cum sistema econ\u00f4mico n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a \n\npreval\u00eancia de crit\u00e9rios pol\u00edticos sobre a l\u00f3gica dos mercados na busca do bem estar coletivo. [...] \n\n\n\n123 \n\n \n\nEm um pa\u00eds ainda em forma\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o Brasil, a predomin\u00e2ncia da l\u00f3gica das empresas \n\ntransnacionais na ordena\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas conduzir\u00e1 quase necessariamente a \n\ntens\u00f5es inter-regionais, \u00e0 exacerba\u00e7\u00e3o de rivalidades corporativas e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de bols\u00f5es de \n\nmis\u00e9ria, tudo apontando para a inviabiliza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como projeto nacional\u201d.  \n\n As compensa\u00e7\u00f5es financeiras, nesse \u00e2mbito, s\u00e3o elementos estruturadores de processos de \n\ndesequil\u00edbrio horizontal da federa\u00e7\u00e3o brasileira, agu\u00e7ando os conflitos entre os entes e \n\ndesestabilizando o pacto federativo. Ademais, potencializam a configura\u00e7\u00e3o de desigualdades \n\ns\u00f3cio-espaciais no territ\u00f3rio nacional ao propor uma distribui\u00e7\u00e3o de um alto volume de recursos \n\nde forma extremamente concentrada e segregada. Propostas que visem alterar essa dada \n\nformula\u00e7\u00e3o devem, antes de mais nada, estar ancoradas ou fundamentadas em uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nprojeto nacional de desenvolvimento, com autonomias internas de decis\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\nn\u00edveis federativos de car\u00e1ter vertical ou horizontal. Sem uma vis\u00e3o de desenvolvimento nacional, \n\ncorre-se o risco de que as inten\u00e7\u00f5es se percam nas iniciativas isoladas e de que o fardo nacional \n\nde heterogeneidade estrutural s\u00f3cio-espacial permane\u00e7a inalterado ou se acentue.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n124 \n\n \n\n  \n\n\n\n125 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n \n\nEsse trabalho buscou interpretar uma vertente da atual configura\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira tendo por princ\u00edpio metodol\u00f3gico de an\u00e1lise, o uso do territ\u00f3rio. Adotar tal estrat\u00e9gia \n\nimplica em reconhecer os atributos federativos, sejam eles fiscais, econ\u00f4micos, jur\u00eddicos e/ou \n\npol\u00edticos, enquanto constructos sociais, determinados pela correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e poderes dos \n\nagentes sociais. \n\n Sob essa perspectiva, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras s\u00e3o fato social por ess\u00eancia. Remetem \n\na uma constru\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de base e uma formula\u00e7\u00e3o social entre os diversos interesses que \n\ncontempla e o complexo jogo de for\u00e7a de poderes que influencia. Se podem ser compreendidas \n\ndessa forma, n\u00e3o podem ser vistas e analisadas sem a vis\u00e3o do territ\u00f3rio, da concep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, do espa\u00e7o que condiciona e \u00e9 condicionado pela a\u00e7\u00e3o da sociedade em movimento. \n\n Embora reservem particularidades espec\u00edficas a cada item, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras \n\nassociadas ao petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, recursos minerais e recursos h\u00eddricos s\u00e3o fundamentadas \n\ncom base em um discurso inter-geracional, sendo tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela mitiga\u00e7\u00e3o de danos \n\nambientais, econ\u00f4micos e territoriais que possam ocorrer a partir da instala\u00e7\u00e3o de alguma \n\nplataforma produtiva. No entanto, sua determina\u00e7\u00e3o ocorre por al\u00edquotas, par\u00e2metros e formas de \n\nincid\u00eancia que tem base matem\u00e1tica, r\u00edgida e ausente de historicidade, an\u00e1lise social e, \n\nprincipalmente, exclu\u00eddas de um sentido geogr\u00e1fico.  \n\n A defini\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros e al\u00edquotas que tem incid\u00eancia nacional para tratar de repasses \n\nde recursos p\u00fablicos que tem forte varia\u00e7\u00e3o de amplitude e sem considerar a extrema diversidade \n\nde situa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas presentes no territ\u00f3rio nacional, implica em tornar um instrumento que \n\npossui uma capacidade de gerar efeitos positivos em algo que acelera o desequil\u00edbrio estrutural da \n\nfedera\u00e7\u00e3o brasileira ao potencializar seus processos de heterogeneidade estrutural e favorecer \n\na\u00e7\u00f5es de desigualdade s\u00f3cio-espaciais regionais. \n\n A\u00e7\u00f5es sociais que buscam se apresentar em v\u00e1rias partes do territ\u00f3rio, ainda que \n\nempreendidas por agentes de poder por excel\u00eancia, como o Estado, n\u00e3o se manifestam com a \n\nmesma apar\u00eancia e conte\u00fado nessas v\u00e1rias partes em que est\u00e1 presente. A a\u00e7\u00e3o social recebe \n\nconcretude e significado apenas quando se assenta sobre o lugar, que a fornece sentido, pois este \n\ndepende das condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, geogr\u00e1ficas e sociais que foram constru\u00eddas por um longo \n\nper\u00edodo de tempo. Nesse sentido, uma proposta de compensa\u00e7\u00e3o financeira que seja um atributo \n\n\n\n126 \n\n \n\npositivo a federa\u00e7\u00e3o deve necessariamente abarcar essa dimens\u00e3o de an\u00e1lise. Sem considerar a \n\ngeografia, os instrumentos fiscais, econ\u00f4micos ou de outra ordem, tem forte tend\u00eancia de se \n\napresentarem como obst\u00e1culo ao desenvolvimento e n\u00e3o como elementos propulsores desse \n\n\u00faltimo.  \n\n Para al\u00e9m da busca de defini\u00e7\u00e3o de al\u00edquotas, par\u00e2metros, linhas de c\u00e1lculo e um debate \n\nque se fundamenta sobre o direito de munic\u00edpios produtores e n\u00e3o-produtores (que se trata, na \n\ness\u00eancia, de uma metaforiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem maiores correspond\u00eancias com a realidade), \u00e9 \n\nessencial instrumentar a an\u00e1lise a partir de uma vis\u00e3o hist\u00f3rica, social e principalmente \n\ngeogr\u00e1fica. A grande extens\u00e3o do pa\u00eds e sua diversidade hist\u00f3rica e territorial, cultural e \n\necon\u00f4mica, impede que qualquer elemento nacional que ignore essa diferencia\u00e7\u00e3o inerente ao \n\nterrit\u00f3rio e a sociedade esteja fadado ao insucesso. Atualmente, esse \u00e9 o caso das compensa\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras associadas ao petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, recursos minerais e recursos h\u00eddricos. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nBibliografia \n\nABRUCIO, F. Os Bar\u00f5es da Federa\u00e7\u00e3o: os governadores e a redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Hucitec, 1998.  \n\nAFFONSO, R. B. A. A federa\u00e7\u00e3o no Brasil: impasses e perspectivas. In: AFFONSO, L.; SILVA, \n\nB. A. (Orgs.) A Federa\u00e7\u00e3o em perspectiva: ensaios selecionados. S\u00e3o Paulo: FUNDAP, 1995. \n\np. 47-56.   \n\n____________. O Federalismo e As Teorias Hegem\u00f4nicas da Economia do Setor P\u00fablico na \n\nSegunda Metade do S\u00e9culo XX: um balan\u00e7o cr\u00edtico. Tese de Doutorado - Instituto de \n\nEconomia. Campinas: Unicamp, 2003. \n\nAQUINO, C. N. P. \u201cUm estudo dos royalties de petr\u00f3leo: impactos sobre indicadores sociais \n\nnos munic\u00edpios do Rio de Janeiro\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade C\u00e2ndido Mendes, \n\nRio de Janeiro, 2004.  \n\nANDRADE, M.C. A Quest\u00e3o do territ\u00f3rio no Brasil. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995. \n\nANP. AG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E BIOCOMBUST\u00cdVEIS, \n\n2001, Guia dos Royalties do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s natural. Rio de Janeiro: ANP. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.anp.gov.br/doc/conheca/Guia_Royalties.pdf>. Acesso em 22 de fevereiro de 2009. \n\nBARACHO, J. A. de O. Teoria Geral do Federalismo. Belo Horizonte: FUMARC/UCMG, \n\n1982. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil promulgada em 5 de outubro 1988. \n\n25. ed. Saraiva. S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nBOTHE, M. \"Federalismo - Um conceito em transforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\", in O Federalismo na \n\nAlemanha, Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, n\u00b0 7, 1990, p. 5. \n\nBREGMAN, D. \u201cForma\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de royalties de recursos naturais: o \n\ncaso do petr\u00f3leo no Brasil\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\nRio de Janeiro, 2007. \n\nBURGUESS, M; GAGNON, A. (Org.).  Comparative Federalism and Federation.  London: \n\nHarvester; Wheatsheaf, 1993. \n\n\n\n128 \n\n \n\nCASTILLO, R. A. ; Frederico, Samuel . DIN\u00c2MICA REGIONAL E GLOBALIZA\u00c7\u00c3O: \n\nespa\u00e7os competitivos agr\u00edcolas no territ\u00f3rio brasileiro. In Mercator (Fortaleza. Online), v. 09, \n\np. 17-26, 2010. \n\nCASTRO, I. E. Geografia e pol\u00edtica. Territ\u00f3rio, escalas de a\u00e7\u00e3o e institui\u00e7\u00f5es.. 1. ed. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2005. v. 1. 299 p. \n\nCATAIA, M. A. \u201cTerrit\u00f3rio Nacional e Fronteiras Internas: a fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\nbrasileiro\u201d. Tese de Doutorado - Departamento de Geografia da Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n___________, Aliena\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios frente aos processos da globaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. In: \n\n9\u00ba Encuentro de Ge\u00f3grafos de Am\u00e9rica Latina - Reflexiones y reponsabilidades de la Geograf\u00eda \n\nen Am\u00e9rica Latina para el siglo XXI, 2003, M\u00e9rida. Reflexiones y reponsabilidades de la \n\nGeograf\u00eda en Am\u00e9rica Latina para el siglo XXI, 2003. v. 1.  \n\nCHAU\u00cd, M. O que \u00e9 ideologia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1980. \n\nDALLARI, D. A. O Estado Federal. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. \n\nELAZAR, D. J. Federalism and Political Integration.  Jerusalem: Turtledove, 1979. \n\n___________,  Exploring Federalism. Tuscaloosa: The University of Alabama  Press, 1987. \n\nFARIAS, A.R. \"Crise da federa\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o de fronteiras e a fragmenta\u00e7\u00e3o territorial: \n\numa an\u00e1lise do estado de S\u00e3o Paulo\". Monografia de Conclus\u00e3o de Curso - Departamento de \n\nGeografia, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2008. \n\nFIORI, J.L. O Federalismo frente ao desafio da globaliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: IEI/UFRJ, 1996. \n\nFURTADO, C. O Mito do Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974. \n\n___________, O Subdesenvolvimento Revisitado, In Revista Economia e Sociedade, n\u00ba 1. \n\nCampinas, Instituto de Economia-UNICAMP, ago/92. \n\n___________,  \u201cA Federa\u00e7\u00e3o por fazer\u201d. In: Quem \u00e9s tu, Federa\u00e7\u00e3o. Rumos \u2013 Os Caminhos \n\ndo Brasil em Debate. Ano 1, n\u00b0 2, mar/abr p.39 -41. S\u00e3o Paulo, 1999. \n\n \n\n\n\n129 \n\n \n\n___________, O fator pol\u00edtico na forma\u00e7\u00e3o nacional. In Estudos Avan\u00e7ados, vol.14, no.40, \n\np.7-12, 2000. \n\nGAGNON, A. The Political Uses of Federalism // Comparative Federalism and Federation. \n\nCompeting Traditions and Future Directions - Toronto: University of Toronto Press, 1993. \n\nGUTMAN, J. Tributa\u00e7\u00e3o e outras obriga\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria do petr\u00f3leo. Rio de Janeiro: Freitas \n\nBrastos, 2007;  \n\nIBGE. Produto Interno Bruto dos Munic\u00edpios. S\u00e9rie Relat\u00f3rios Metodol\u00f3gicos. Volume 29. \n\nRio de Janeiro, 2004. \n\nISNARD, H. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Victor G. da Silva Pereira. Coimbra: \n\nAlmedina, 1982. \n\nLACERDA, C. A. d. M. A natureza jur\u00eddica da compensa\u00e7\u00e3o financeira mineral \u2013 CFEM. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2000. \n\nLEAL, J. A. A.; SERRA, R. V. . Uma Investiga\u00e7\u00e3o sobre os Crit\u00e9rios de Reparti\u00e7\u00e3o dos \n\nRoyalties Petrol\u00edferos. In: Ros\u00e9lia Piquet. (Org.). Petr\u00f3leo, Royalties e Regi\u00e3o. 1 ed. Rio de \n\nJaneiro: Garamond, 2003, p. 163-184. \n\nLOWY, Michael. Ideologias e Ci\u00eancia Social: Elementos para uma An\u00e1lise Marxista. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 1988. \n\nMONTESQUIEU, C. Do Esp\u00edrito das Leis. S\u00e3o Paulo: Ed. Editora Martin Claret Ltda., 1993 \n\n[1748] \n\nMORAES, A.C.R. Ideologias geogr\u00e1ficas: espa\u00e7o, cultura e pol\u00edtica no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec, 1988 \n\n___________, Territ\u00f3rio e historia no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005. \n\nMYRDAL, G., Economic Theory and Underdevelopment Countries, trad. Port. Rio de \n\nJaneiro: Ed. Saga, 1969. \n\nNONATO, R. de C. Crise da Federa\u00e7\u00e3o e Federalismo corporativo: propostas de cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos estados no front agr\u00edcola brasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, 2005. \n\n\n\n130 \n\n \n\nPRADO, S. Transfer\u00eancias fiscais e financiamento municipal no Brasil. Texto para discuss\u00e3o. \n\nInstituto de Economia, Universidade Estadual de Campinas, 2003. \n\n___________, A quest\u00e3o fiscal na federa\u00e7\u00e3o brasileira: diagn\u00f3stico e alternativas. S\u00e3o Paulo: \n\nUnicamp, 2007. \n\nPIMENTA, R.P. Compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais - CFEM - \n\nviabilidade e conveni\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em benef\u00edcio do meio ambiente In \n\nMPMG Jur\u00eddico, Belo Horizonte, v.2, n.6, p.30-31, 2006. \n\nPINTO, A. Heterogeneidade estrutural e modelo de desenvolvimento recente. In Serra, J. \n\n(Coord.) Am\u00e9rica Latina: ensaios de interpreta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Paz e Terra, 2\u00aa ed., Rio de \n\nJaneiro, 1979. \n\nPOSTALI, F. Renda Mineral, divis\u00e3o dos riscos e benef\u00edcios governamentais na explora\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo no Brasil. Rio de Janeiro: BNDES, 2002. 120 p. \n\nOLIVEIRA, F. A crise da Federa\u00e7\u00e3o: da oligarquia \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o. In: AFFONSO, L.; SILVA, B. \n\nA. (Org.) A Federa\u00e7\u00e3o em perspectiva: ensaios selecionados. S\u00e3o Paulo: FUNDAP, 1995. P \n\n77-90. \n\n_________,. As Vias Abertas da Am\u00e9rica Latina In: BORON, A. (org.) Nova Hegemonia \n\nMundial. Buenos Aires: Clacso, 2004, pp. 109-11 \n\nOLIVEIRA, L. G. \u201cFederalismo e guerra fiscal\u201d. Pesquisa &amp; Debate, S\u00e3o Paulo: PUC-SP, v.10, \n\nn.2, p.110-138, 1999. \n\nRAFFESTIN, C. Por uma geografia do poder. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Cec\u00edlia Fran\u00e7a. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00c1tica, 1993. \n\nRAMALHO, M. L. Especializa\u00e7\u00e3o produtiva e aliena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio: a moderna produ\u00e7\u00e3o \n\nde algod\u00e3o no Mato Grosso / Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nEstadual de Campinas, Campinas, 2007. \n\nSANTOS, A. M. S. P.; COSTA, L. S.; ANDRADE, T. A. Federalismo no Brasil: an\u00e1lise da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o financeira da perspectiva das cidades m\u00e9dias. In: ANDRADE, T. M.; SERRA, \n\nR. V. Cidades m\u00e9dias brasileiras. Rio de Janeiro: IPEA, 2001. \n\nSANTOS, M. Espa\u00e7o e sociedade. Petr\u00f3polis: Vozes, 1979. \n\n\n\n131 \n\n \n\n___________. O Espa\u00e7o do cidad\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1987.  \n\n___________, O retorno do territ\u00f3rio. In: Santos, M; Silveira, M.L.; SOUZA, M.A. (orgs) \n\nTerrit\u00f3rio - Globaliza\u00e7\u00e3o e Fragmenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec/Anpur, 1994. pp. 15-20. \n\n___________., A natureza do espa\u00e7o, t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, \n\n1996. \n\n___________., Por uma nova federa\u00e7\u00e3o, In Correio Braziliense, 16/07/2000. \n\n___________, Por uma outra Globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. 6\u00aa \n\ned. Rio de Janeiro: Record, 2001. \n\nSANTOS, M. &amp; Silveira, M. L. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade do in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Rio \n\nde Janeiro: Record, 2002. \n\nSERRA, R., \u201cDesdobramento Espacial da Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo no Brasil: em \n\nBusca de um Nexo para a Distribui\u00e7\u00e3o dos Royalties entre os Munic\u00edpios\u201d. X Encontro \n\nNacional da ANPUR. Belo Horizonte, Minas Gerais, 2003. \n\nSMITH, N. Desenvolvimento desigual. Rio de Janeiro: Bertrand, 1988. \n\nTHOM\u00c9, R. A fun\u00e7\u00e3o socioambiental da CFEM (Compensa\u00e7\u00e3o financeira por explora\u00e7\u00e3o \n\nde recursos minerais). Revista de Direito Ambiental, v. 55, p. 175-188, 2009. \n\nSILVA, G.D. O impacto da CFURH no desenvolvimento de munic\u00edpios, o caso do \n\nreservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Tr\u00eas Marias. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Departamento de \n\nGeografia, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2007. \n\nSILVA, S.C. da. \"A fam\u00edlia de munic\u00edpios do agroneg\u00f3cio: express\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva no front agr\u00edcola\". Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nEstadual de Campinas, Campinas, 2007. \n\n  \n\n\n\n132 \n\n \n\n  \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nS\u00edtios consultados \n\nAg\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo - http://www.anp.gov.br/ \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - http://www.aneel.gov.br/ \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - http://www.dnpm.gov.br/ \n\nUniversidade C\u00e2ndido Mendes (Royalties do Petr\u00f3leo) - \n\nhttp://www.royaltiesdopetroleo.ucam-campos.br \n\nC\u00e2mara dos Deputados \u2013 http://www2.camara.gov.br/ \n\nSenado Federal - www.senado.gov.br/ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n  \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nValores totais de CFEM, CFURH e royalties (em reais) repassados aos munic\u00edpios \n\nbrasileiros no ano de 2010 \u2013 (repasses acima de R$ 1 milh\u00e3o) \n\nMunic\u00edpio UF Royalties CFURH CFEM TOTAL \n\nCampos dos Goytacazes RJ 559.005.735,26 0 169.410,38 559.175.145,64 \n\nMaca\u00e9 RJ 406.961.370,68 49.325,77 268.239,71 407.278.936,16 \n\nRio das Ostras RJ 162.045.037,06 0 0 162.045.037,06 \n\nParauapebas PA 0 0 156.482.202,22 156.482.202,22 \n\nCabo Frio RJ 144.061.810,98 0 85.065,96 144.146.876,94 \n\nQuissam\u00e3 RJ 101.086.492,98 0 6.969,64 101.093.462,62 \n\nAngra dos Reis RJ 87.901.291,34 0 275.807,32 88.177.098,66 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra RJ 79.193.445,45 0 2.052,49 79.195.497,94 \n\nItabira MG 0 0 78.652.800,44 78.652.800,44 \n\nMariana MG 0 0 68.953.588,21 68.953.588,21 \n\nRio de Janeiro RJ 66.221.628,39 0 662.411,16 66.884.039,55 \n\nNova Lima MG 0 0 62.531.835,14 62.531.835,14 \n\nCasimiro de Abreu RJ 56.882.713,01 0 13.228,02 56.895.941,03 \n\nArma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios RJ 56.152.666,64 0 6.074,36 56.158.741,00 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o SP 56.062.284,96 0 137,54 56.062.422,50 \n\nLinhares ES 54.893.730,68 0 149.048,00 55.042.778,68 \n\nCoari AM 51.445.180,39 0 621,67 51.445.802,06 \n\nDuque de Caxias RJ 50.914.682,42 0 47.392,87 50.962.075,29 \n\nNiter\u00f3i RJ 50.914.682,42 0 0 50.914.682,42 \n\nParati RJ 45.723.442,87 0 10.915,18 45.734.358,05 \n\nMag\u00e9 RJ 39.759.201,23 0 430.940,90 40.190.142,13 \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo do Rio Abaixo MG 0 0 38.729.327,33 38.729.327,33 \n\nSanta Helena PR 0 37.915.358,41 42,29 37.915.400,70 \n\nPresidente Kennedy ES 37.830.467,30 0 0 37.830.467,30 \n\nGuapimirim RJ 34.381.083,68 0 2.775,75 34.383.859,43 \n\nItabirito MG 0 0 34.205.984,75 34.205.984,75 \n\nCarapebus RJ 33.748.927,55 0 63,19 33.748.990,74 \n\nAracruz ES 32.329.168,78 0 144.710,01 32.473.878,79 \n\nCachoeiras de Macacu RJ 31.193.173,81 0 200.049,45 31.393.223,26 \n\nGuararema SP 29.474.830,38 0 46.054,93 29.520.885,31 \n\nOuro Preto MG 0 0 29.499.342,28 29.499.342,28 \n\nFoz Do Igua\u00e7u PR 0 29.014.391,65 13.352,32 29.027.743,97 \n\nBrumadinho MG 0 0 28.760.829,40 28.760.829,40 \n\nSilva Jardim RJ 27.966.281,66 0 8.738,02 27.975.019,68 \n\n\n\n138 \n\n \n\nOriximin\u00e1 PA 0 0 27.166.809,27 27.166.809,27 \n\nCana\u00e3 dos Caraj\u00e1s PA 0 0 26.898.958,85 26.898.958,85 \n\nMossor\u00f3 RN 26.382.449,45 0 132.657,20 26.515.106,65 \n\nItaipul\u00e2ndia PR 0 25.836.091,02 916,99 25.837.008,01 \n\nCarm\u00f3polis SE 25.515.290,11 0 0 25.515.290,11 \n\nCongonhas MG 0 0 25.052.205,30 25.052.205,30 \n\nMangaratiba RJ 24.900.096,62 0 0 24.900.096,62 \n\nMadre de Deus BA 24.411.865,82 0 0 24.411.865,82 \n\nS\u00e3o Francisco do Conde BA 24.131.094,18 0 0 24.131.094,18 \n\nAracaju SE 23.654.680,34 0 601,21 23.655.281,55 \n\nMacau RN 23.654.953,88 0 0 23.654.953,88 \n\nNovo Repartimento PA 0 23.439.309,87 0 23.439.309,87 \n\nGuamar\u00e9 RN 23.397.768,23 0 0 23.397.768,23 \n\nBertioga SP 23.119.834,53 0 0 23.119.834,53 \n\nCaraguatatuba SP 21.836.503,19 0 120.117,45 21.956.620,64 \n\nIlhabela SP 21.836.503,19 0 31,2 21.836.534,39 \n\nAlto Horizonte GO 0 0 20.678.108,75 20.678.108,75 \n\nEsplanada BA 20.563.476,77 0 0 20.563.476,77 \n\nS\u00e3o Mateus ES 19.703.385,57 0 24.330,74 19.727.716,31 \n\nS\u00e3o Francisco do Sul SC 18.822.015,43 0 25.604,30 18.847.619,73 \n\nSerra ES 17.349.683,57 0 267.532,20 17.617.215,77 \n\nPaulo Afonso BA 20.628,31 17.118.323,54 103,42 17.139.055,27 \n\nItapemirim ES 16.228.542,99 0 7.131,34 16.235.674,33 \n\nTramanda\u00ed RS 15.243.085,89 0 0 15.243.085,89 \n\nBarra Mansa RJ 14.658.269,13 0 416.503,47 15.074.772,60 \n\nVolta Redonda RJ 14.658.269,13 0 51.539,35 14.709.808,48 \n\nRos\u00e1rio do Catete SE 10.083.758,49 0 4.514.319,34 14.598.077,83 \n\nPira\u00ed RJ 12.145.096,94 2.346.793,89 626,04 14.492.516,87 \n\nCubat\u00e3o SP 13.733.141,92 142.599,77 1.494,35 13.877.236,04 \n\nJaperi RJ 13.755.661,39 0 38.549,38 13.794.210,77 \n\nCapela SE 7.693.756,94 0 5.869.500,64 13.563.257,58 \n\nNiquel\u00e2ndia GO 0 11.033.552,47 2.457.350,99 13.490.903,46 \n\nManaus AM 13.008.363,01 0 378.709,91 13.387.072,92 \n\nPojuca BA 13.302.666,00 0 0 13.302.666,00 \n\nCoruripe AL 13.232.578,67 0 0 13.232.578,67 \n\nS\u00e3o Miguel Do Igua\u00e7u PR 0 13.068.263,70 0 13.068.263,70 \n\nItaporanga D'Ajuda SE 11.573.313,25 0 39.607,79 11.612.921,04 \n\nJaparatuba SE 11.533.865,31 0 3.803,69 11.537.669,00 \n\nAreia Branca RN 11.255.294,54 0 0 11.255.294,54 \n\nEst\u00e2ncia SE 11.171.467,46 0 1.974,86 11.173.442,32 \n\n\n\n139 \n\n \n\nImb\u00e9 RS 10.942.746,56 0 489,15 10.943.235,71 \n\nCorumb\u00e1 MS 0 0 10.767.914,30 10.767.914,30 \n\nBar\u00e3o de Cocais MG 0 0 10.723.514,55 10.723.514,55 \n\nIpixuna do Par\u00e1 PA 0 0 10.381.544,48 10.381.544,48 \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante RN 9.826.120,09 0 1.795,31 9.827.915,40 \n\nMarab\u00e1 PA 0 0 9.453.692,06 9.453.692,06 \n\nTucuru\u00ed PA 0 9.103.967,59 2.835,88 9.106.803,47 \n\nGoian\u00e9sia Do Par\u00e1 PA 0 9.045.377,89 0 9.045.377,89 \n\nItabora\u00ed RJ 8.625.161,55 0 152.795,02 8.777.956,57 \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo RJ 8.625.161,55 0 82.409,71 8.707.571,26 \n\nAracati CE 8.628.955,61 0 2.143,71 8.631.099,32 \n\nJaguar\u00e9 ES 8.575.833,71 0 246,5 8.576.080,21 \n\nResende RJ 7.345.461,22 1.057.197,25 21.740,04 8.424.398,51 \n\nBarra do Pira\u00ed RJ 7.152.154,70 1.090.506,38 60.397,34 8.303.058,42 \n\nS\u00e3o Louren\u00e7o da Mata PE 8.302.790,21 0 0 8.302.790,21 \n\nNova Igua\u00e7u RJ 7.588.504,12 0 629.363,69 8.217.867,81 \n\nFund\u00e3o ES 8.190.383,92 0 0 8.190.383,92 \n\nSanto Amaro das Brotas SE 8.128.185,79 0 0 8.128.185,79 \n\nSatuba AL 8.122.226,24 0 0 8.122.226,24 \n\nMoreno PE 8.087.030,56 0 0 8.087.030,56 \n\nCatal\u00e3o GO 0 1.972.858,31 6.107.764,52 8.080.622,83 \n\nPetr\u00f3polis RJ 7.588.504,12 73.914,51 407.190,00 8.069.608,63 \n\nMarechal C\u00e2ndido Rondon PR 0 8.055.719,92 9.370,01 8.065.089,93 \n\nNossa Senhora do Socorro SE 7.088.209,57 0 889.122,38 7.977.331,95 \n\nItamb\u00e9 PE 7.667.433,53 0 0 7.667.433,53 \n\nNova Friburgo RJ 7.588.504,12 0 34.566,09 7.623.070,21 \n\nTeres\u00f3polis RJ 7.591.910,85 0 7.173,53 7.599.084,38 \n\nOs\u00f3rio RS 7.498.888,96 0 95.799,52 7.594.688,48 \n\nBelford Roxo RJ 7.588.504,12 0 0 7.588.504,12 \n\nMesquita RJ 7.588.504,12 0 0 7.588.504,12 \n\nNil\u00f3polis RJ 7.588.504,12 0 0 7.588.504,12 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti RJ 7.588.504,12 0 0 7.588.504,12 \n\nMaca\u00edba RN 7.498.888,96 0 80.450,16 7.579.339,12 \n\nMaracana\u00fa CE 7.493.783,16 0 70.729,09 7.564.512,25 \n\nCabo de Santo Agostinho PE 7.497.719,54 0 60.992,87 7.558.712,41 \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante CE 7.527.331,83 0 7.789,82 7.535.121,65 \n\nIelmo Marinho RN 7.498.888,96 0 4.259,34 7.503.148,30 \n\nHorizonte CE 7.501.840,25 0 0 7.501.840,25 \n\nGoianinha RN 7.498.888,96 0 1.247,23 7.500.136,19 \n\nItaquitinga PE 7.489.572,69 0 9.326,70 7.498.899,39 \n\n\n\n140 \n\n \n\nGoiana PE 7.492.512,86 0 5.577,38 7.498.090,24 \n\nQueimados RJ 7.402.198,30 0 21.665,00 7.423.863,30 \n\nGua\u00edra PR 0 7.332.660,12 19.368,85 7.352.028,97 \n\nItagua\u00ed RJ 6.831.541,39 0 433.551,65 7.265.093,04 \n\nSerop\u00e9dica RJ 6.643.347,87 0 591.836,38 7.235.184,25 \n\nAraruama RJ 7.022.773,10 0 84.388,68 7.107.161,78 \n\nMaric\u00e1 RJ 7.026.179,83 0 68.837,83 7.095.017,66 \n\nPindamonhangaba SP 6.916.394,24 0 178.538,11 7.094.932,35 \n\nVit\u00f3ria ES 7.072.156,68 0 13.595,07 7.085.751,75 \n\nCanoas RS 6.975.825,03 0 15.149,99 6.990.975,02 \n\nVit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o PE 6.926.786,65 0 38.273,27 6.965.059,92 \n\nPaulista PE 6.924.632,33 0 18.790,98 6.943.423,31 \n\nCamaragibe PE 6.924.493,04 0 6.489,47 6.930.982,51 \n\nArraial do Cabo RJ 6.918.481,45 0 0 6.918.481,45 \n\nItaperuna RJ 6.829.653,74 0 74.172,02 6.903.825,76 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o do Pass\u00e9 BA 6.898.176,75 0 634,8 6.898.811,55 \n\nSanta B\u00e1rbara MG 0 0 6.889.983,79 6.889.983,79 \n\nS\u00e3o Miguel dos Campos AL 6.845.326,85 0 29.888,25 6.875.215,10 \n\nJaguarari BA 0 0 6.871.102,89 6.871.102,89 \n\nVassouras RJ 6.821.250,61 0 0 6.821.250,61 \n\nPato Bragado PR 0 6.766.287,23 125,23 6.766.412,46 \n\nS\u00e3o Pedro da Aldeia RJ 6.646.754,60 0 55.191,56 6.701.946,16 \n\nItatiaiu\u00e7u MG 0 0 6.647.944,33 6.647.944,33 \n\nCandeias BA 6.596.882,89 0 15.249,40 6.612.132,29 \n\nCatas Altas MG 0 0 6.596.198,08 6.596.198,08 \n\nValen\u00e7a RJ 6.572.422,24 0 2.147,01 6.574.569,25 \n\nAlagoinhas BA 6.265.723,05 0 308.742,07 6.574.465,12 \n\nMina\u00e7u GO 0 1.399.258,75 5.170.284,39 6.569.543,14 \n\nCanind\u00e9 de S\u00e3o Francisco SE 110.135,79 6.247.795,33 0 6.357.931,12 \n\nPaty do Alferes RJ 6.347.999,88 0 0 6.347.999,88 \n\nMiguel Pereira RJ 6.344.516,13 0 0 6.344.516,13 \n\nSento S\u00e9 BA 0 6.334.413,72 80,21 6.334.493,93 \n\nSaquarema RJ 6.263.922,68 0 919,06 6.264.841,74 \n\nTr\u00eas Lagoas MS 0 6.082.584,73 168.839,35 6.251.424,08 \n\nIndiaroba SE 6.245.249,93 0 0 6.245.249,93 \n\nSanta Luzia do Itanhy SE 6.236.788,31 0 0 6.236.788,31 \n\nS\u00e3o Francisco de Itabapoana RJ 5.881.090,71 0 210.485,81 6.091.576,52 \n\nRio Bonito RJ 6.070.803,31 0 16.263,67 6.087.066,98 \n\nVila Velha ES 5.989.518,66 0 91.206,01 6.080.724,67 \n\nSanta Terezinha De Itaipu PR 0 6.023.102,51 0 6.023.102,51 \n\n\n\n141 \n\n \n\nCorumba\u00edba GO 0 5.970.976,72 0 5.970.976,72 \n\nSanto Ant\u00f4nio de P\u00e1dua RJ 5.884.497,45 0 38.143,40 5.922.640,85 \n\nParacambi RJ 5.881.090,71 0 3.747,86 5.884.838,57 \n\nAparecida Do Taboado MS 0 5.772.524,93 540,88 5.773.065,81 \n\nMissal PR 0 5.760.040,99 734,29 5.760.775,28 \n\nS\u00e3o Fid\u00e9lis RJ 5.691.378,12 0 28.734,95 5.720.113,07 \n\nTupaciguara MG 0 5.682.268,78 91,3 5.682.360,08 \n\nMendes RJ 5.681.255,33 0 0 5.681.255,33 \n\nPedras de Fogo PB 5.670.984,86 0 8.685,21 5.679.670,07 \n\nItatiaia RJ 5.412.395,82 242.896,92 0 5.655.292,74 \n\nSabar\u00e1 MG 0 0 5.611.038,77 5.611.038,77 \n\nBom Jesus do Itabapoana RJ 5.501.665,47 87.373,01 0 5.589.038,48 \n\nPresidente Figueiredo AM 0 2.438.305,34 3.130.461,79 5.568.767,13 \n\nAra\u00e7as BA 5.553.063,31 0 0 5.553.063,31 \n\nSanta Vit\u00f3ria MG 0 5.547.064,04 387,02 5.547.451,06 \n\nTangu\u00e1 RJ 5.315.359,62 0 143.333,37 5.458.692,99 \n\nParagominas PA 0 0 5.435.165,27 5.435.165,27 \n\nParacatu MG 0 0 5.407.459,48 5.407.459,48 \n\nDivina Pastora SE 5.380.317,16 0 544,57 5.380.861,73 \n\nSacramento MG 0 5.310.784,12 5.242,55 5.316.026,67 \n\nEngenheiro Paulo de Frontin RJ 5.207.817,47 0 105,3 5.207.922,77 \n\nCarmo RJ 4.556.509,19 642.610,50 1.455,86 5.200.575,55 \n\nAraguari MG 0 5.123.091,80 68.782,57 5.191.874,37 \n\nCantagalo RJ 4.742.815,06 0 439.347,82 5.182.162,88 \n\nCairu BA 5.159.982,72 0 2.176,74 5.162.159,46 \n\nJuiz de Fora MG 5.015.538,28 4.860,44 121.214,74 5.141.613,46 \n\nBom Jardim RJ 5.125.647,01 0 5.289,50 5.130.936,51 \n\nMiracema RJ 5.122.240,32 0 0 5.122.240,32 \n\nEntre Rios BA 5.083.348,37 0 0 5.083.348,37 \n\nPinheiral RJ 5.025.782,74 0 573,79 5.026.356,53 \n\nItaocara RJ 4.932.527,64 0 0 4.932.527,64 \n\nRio Claro RJ 4.639.356,85 167.332,94 6.012,79 4.812.702,58 \n\nFrutal MG 0 4.796.166,74 7.150,59 4.803.317,33 \n\nCasa Nova BA 0 4.771.962,10 710,79 4.772.672,89 \n\nDelmiro Gouveia AL 0 4.770.646,69 0 4.770.646,69 \n\nApodi RN 4.755.153,88 0 11.608,16 4.766.762,04 \n\nCarneirinho MG 0 4.763.103,81 0 4.763.103,81 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Vale do Rio Preto RJ 4.742.815,06 7.436,94 0 4.750.252,00 \n\nIguaba Grande RJ 4.749.628,53 0 0 4.749.628,53 \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Macabu RJ 4.742.815,06 0 782,18 4.743.597,24 \n\n\n\n142 \n\n \n\nCordeiro RJ 4.742.815,06 0 0 4.742.815,06 \n\nEntre Rios Do Oeste PR 0 4.729.357,34 0 4.729.357,34 \n\nJacund\u00e1 PA 0 4.601.535,39 0 4.601.535,39 \n\nMorada Nova De Minas MG 0 4.571.715,38 0 4.571.715,38 \n\nTapira MG 0 0 4.565.536,64 4.565.536,64 \n\nPorci\u00fancula RJ 4.556.509,19 0 2.876,96 4.559.386,15 \n\nBituruna PR 0 4.515.915,88 0 4.515.915,88 \n\nPorto Real RJ 4.445.863,11 0 2.100,48 4.447.963,59 \n\nAlto do Rodrigues RN 4.434.026,45 0 0 4.434.026,45 \n\nSerra do Mel RN 4.381.781,04 0 0 4.381.781,04 \n\nSumidouro RJ 4.363.389,83 0 2.758,92 4.366.148,75 \n\nNatividade RJ 4.363.389,83 0 736,79 4.364.126,62 \n\nCambuci RJ 4.363.389,83 0 0 4.363.389,83 \n\nCruz Machado PR 0 4.332.703,34 0 4.332.703,34 \n\nCatu BA 4.298.599,77 0 0 4.298.599,77 \n\nQuatis RJ 4.252.556,60 0 43.355,65 4.295.912,25 \n\nItalva RJ 4.173.677,31 0 45.654,96 4.219.332,27 \n\nPenedo AL 4.200.222,92 0 0 4.200.222,92 \n\nCardoso Moreira RJ 4.173.677,31 0 784,66 4.174.461,97 \n\nPorto do Mangue RN 4.077.490,72 0 0 4.077.490,72 \n\nA\u00e7u RN 4.004.788,37 0 2.477,44 4.007.265,81 \n\nBarra dos Coqueiros SE 3.985.631,53 0 0 3.985.631,53 \n\nDuas Barras RJ 3.983.964,64 0 0 3.983.964,64 \n\nSanta Maria Madalena RJ 3.983.964,64 0 0 3.983.964,64 \n\nBreu Branco PA 0 3.941.642,79 12.702,30 3.954.345,09 \n\nPend\u00eancias RN 3.919.533,12 0 0 3.919.533,12 \n\nRio das Flores RJ 3.863.594,91 0 0 3.863.594,91 \n\nTrajano de Moraes RJ 3.790.845,30 49.325,77 0 3.840.171,07 \n\nArax\u00e1 MG 0 0 3.835.182,90 3.835.182,90 \n\nLaje do Muria\u00e9 RJ 3.794.252,03 0 2.495,59 3.796.747,62 \n\nAperib\u00e9 RJ 3.794.252,03 0 0 3.794.252,03 \n\nMacuco RJ 3.794.252,03 0 0 3.794.252,03 \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 de Ub\u00e1 RJ 3.794.252,03 0 0 3.794.252,03 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o do Alto RJ 3.794.252,03 0 0 3.794.252,03 \n\nVarre-Sai RJ 3.794.252,03 0 0 3.794.252,03 \n\nPinh\u00e3o PR 0 3.779.821,19 0 3.779.821,19 \n\nVit\u00f3ria do Jari AP 0 0 3.765.234,40 3.765.234,40 \n\nPilar AL 3.747.048,48 0 3.070,56 3.750.119,04 \n\nAnchieta ES 3.743.449,14 0 0 3.743.449,14 \n\nPerdizes MG 0 3.683.069,70 4.413,38 3.687.483,08 \n\n\n\n143 \n\n \n\nChopinzinho PR 0 3.601.570,70 0 3.601.570,70 \n\nCaucaia CE 3.503.209,39 0 75.565,34 3.578.774,73 \n\nItumbiara GO 0 3.538.126,69 16.075,69 3.554.202,38 \n\nGovernador Dix-Sept Rosado RN 3.547.252,97 0 1.440,03 3.548.693,00 \n\nCara\u00fabas RN 3.541.208,90 0 0 3.541.208,90 \n\nSiriri SE 3.538.634,06 0 0 3.538.634,06 \n\nSalvador BA 3.243.814,95 0 271.676,38 3.515.491,33 \n\nIlha Solteira SP 0 3.495.610,54 0 3.495.610,54 \n\nDelfin\u00f3polis MG 0 3.487.020,25 0 3.487.020,25 \n\nPatroc\u00ednio MG 0 3.471.563,93 365,81 3.471.929,74 \n\nCarmo Do Rio Claro MG 0 3.469.967,88 1.657,86 3.471.625,74 \n\nAnita Garibaldi SC 0 3.394.284,94 0 3.394.284,94 \n\nQuedas Do Igua\u00e7u PR 0 3.329.612,51 0 3.329.612,51 \n\nCampina\u00e7u GO 0 3.302.860,76 0 3.302.860,76 \n\nRemanso BA 0 3.257.532,87 0 3.257.532,87 \n\nSelv\u00edria MS 0 3.106.285,81 7.720,95 3.114.006,76 \n\nSanto Amaro BA 3.099.939,78 0 0 3.099.939,78 \n\nGuap\u00e9 MG 0 3.089.663,55 2.974,92 3.092.638,47 \n\nRio Piracicaba MG 0 0 3.039.460,88 3.039.460,88 \n\nAnauril\u00e2ndia MS 0 2.974.141,93 0 2.974.141,93 \n\nPedra Branca do Amapari AP 0 0 2.973.713,09 2.973.713,09 \n\nMata de S\u00e3o Jo\u00e3o BA 2.968.144,24 0 1.282,50 2.969.426,74 \n\nItaparica BA 2.950.565,85 0 0 2.950.565,85 \n\nRio Bonito Do Igua\u00e7u PR 0 2.936.246,63 0 2.936.246,63 \n\nTr\u00eas Ranchos GO 0 2.929.628,55 0 2.929.628,55 \n\nCand\u00f3i PR 0 2.905.251,12 0 2.905.251,12 \n\nReserva Do Igua\u00e7u PR 0 2.899.592,52 0 2.899.592,52 \n\nSalinas da Margarida BA 2.873.737,46 0 0 2.873.737,46 \n\nBataguassu MS 0 2.868.768,79 696,86 2.869.465,65 \n\nUberl\u00e2ndia MG 0 2.815.010,77 41.149,48 2.856.160,25 \n\nSaubara BA 2.853.296,68 0 0 2.853.296,68 \n\nUpanema RN 2.820.884,08 0 0 2.820.884,08 \n\nGuaraci SP 0 2.810.330,11 5.213,52 2.815.543,63 \n\nConc\u00f3rdia SC 0 2.778.215,04 35.584,00 2.813.799,04 \n\nMercedes PR 0 2.777.239,63 0 2.777.239,63 \n\nItiquira MT 0 2.737.773,55 0 2.737.773,55 \n\nVazante MG 0 0 2.668.048,96 2.668.048,96 \n\nCrix\u00e1s GO 0 0 2.646.556,28 2.646.556,28 \n\nMarechal Deodoro AL 2.638.693,19 0 0 2.638.693,19 \n\nGrupiara MG 0 2.599.159,80 0 2.599.159,80 \n\n\n\n144 \n\n \n\nCascalho Rico MG 0 2.594.326,18 0 2.594.326,18 \n\nBarro Alto GO 0 1.756,35 2.557.148,80 2.558.905,15 \n\nFormiga MG 0 2.545.408,61 4.500,83 2.549.909,44 \n\nSantos SP 2.159.149,20 0 383.004,85 2.542.154,05 \n\nOuvidor GO 0 384.998,05 2.138.191,50 2.523.189,55 \n\nFelipe Guerra RN 2.520.892,30 0 0 2.520.892,30 \n\nMangueirinha PR 0 2.518.175,85 0 2.518.175,85 \n\nCidreira RS 2.510.869,51 0 0 2.510.869,51 \n\nPorto Nacional TO 0 2.501.579,50 2.445,05 2.504.024,55 \n\nAraquari SC 2.076.910,33 0 411.917,29 2.488.827,62 \n\nJoinville SC 2.076.910,33 38.785,28 356.387,67 2.472.083,28 \n\nMarata\u00edzes ES 2.464.300,88 0 0 2.464.300,88 \n\nAlfenas MG 0 2.432.394,31 0 2.432.394,31 \n\nPirambu SE 2.420.161,19 0 0 2.420.161,19 \n\nS\u00e3o Jorge D'Oeste PR 0 2.414.058,06 0 2.414.058,06 \n\nIturama MG 0 2.391.216,23 9.561,33 2.400.777,56 \n\nCastilho SP 0 2.349.015,13 14.329,08 2.363.344,21 \n\nUrua\u00e7u GO 0 2.305.855,30 21.857,49 2.327.712,79 \n\nBoa Esperan\u00e7a MG 0 2.326.685,66 0 2.326.685,66 \n\nCaldas Novas GO 0 2.314.665,85 6.707,84 2.321.373,69 \n\nBrumado BA 0 0 2.318.804,69 2.318.804,69 \n\nMachadinho RS 0 2.308.976,18 0 2.308.976,18 \n\nTrairi CE 2.308.879,18 0 0 2.308.879,18 \n\nCoronel Domingos Soares PR 0 2.296.342,39 0 2.296.342,39 \n\nParanaiguara GO 0 2.276.748,00 0 2.276.748,00 \n\nPereira Barreto SP 0 2.209.578,49 0 2.209.578,49 \n\nGouvel\u00e2ndia GO 0 2.208.249,91 0 2.208.249,91 \n\nBalne\u00e1rio Barra do Sul SC 2.076.910,33 0 100.569,54 2.177.479,87 \n\nMatinhos PR 2.125.509,52 0 329,59 2.125.839,11 \n\nMundo Novo MS 0 2.114.554,60 0 2.114.554,60 \n\nOlho D'\u00c1gua Do Casado AL 0 2.101.814,20 0 2.101.814,20 \n\nCardeal da Silva BA 2.095.848,37 0 0 2.095.848,37 \n\nGaruva SC 2.076.910,33 0 6.726,19 2.083.636,52 \n\nItapo\u00e1 SC 2.076.910,33 0 4.944,38 2.081.854,71 \n\nCampos Novos SC 0 2.074.101,81 1.091,46 2.075.193,27 \n\nS\u00e3o Francisco De Sales MG 0 2.072.756,51 0 2.072.756,51 \n\nConcei\u00e7\u00e3o da Barra ES 2.058.924,45 0 0 2.058.924,45 \n\nAratiba RS 0 2.031.538,49 0 2.031.538,49 \n\nParana\u00edba MS 0 1.994.439,04 0 1.994.439,04 \n\nForquilhinha SC 0 0 1.993.270,20 1.993.270,20 \n\n\n\n145 \n\n \n\nParacuru CE 1.977.489,56 0 0 1.977.489,56 \n\nTr\u00eas Marias MG 0 1.977.200,82 68,18 1.977.269,00 \n\nTr\u00eas Barras Do Paran\u00e1 PR 0 1.965.165,43 0 1.965.165,43 \n\nNova Prata Do Igua\u00e7u PR 0 1.937.559,31 0 1.937.559,31 \n\nCelso Ramos SC 0 1.937.090,74 0 1.937.090,74 \n\nFloresta PE 0 1.845.432,17 87.793,63 1.933.225,80 \n\nBrasil\u00e2ndia MS 0 1.869.528,97 42.672,37 1.912.201,34 \n\nIra\u00ed De Minas MG 0 1.904.294,54 0 1.904.294,54 \n\nQuirin\u00f3polis GO 0 1.902.748,44 0 1.902.748,44 \n\nItapipoca CE 1.894.464,84 0 4.755,93 1.899.220,77 \n\nRio Branco do Sul PR 41.007,26 0 1.834.006,20 1.875.013,46 \n\nAndorinha BA 0 0 1.871.604,86 1.871.604,86 \n\nPedrin\u00f3polis MG 0 1.869.365,34 0 1.869.365,34 \n\nBuriti Alegre GO 0 1.865.295,43 110,75 1.865.406,18 \n\nSalto Do Jacu\u00ed RS 0 1.857.453,88 0 1.857.453,88 \n\nAmontada CE 1.836.681,95 0 101,85 1.836.783,80 \n\nLauro Muller SC 0 0 1.831.656,41 1.831.656,41 \n\nPetrol\u00e2ndia PE 0 1.825.850,10 0 1.825.850,10 \n\nFortaleza CE 1.640.311,63 0 159.448,58 1.799.760,21 \n\nItapura SP 0 1.797.658,74 0 1.797.658,74 \n\nMacei\u00f3 AL 1.488.560,91 0 308.112,56 1.796.673,47 \n\nGrossos RN 1.769.663,93 0 0 1.769.663,93 \n\nPiranhas AL 0 1.767.849,27 155,28 1.768.004,55 \n\nRubin\u00e9ia SP 0 1.760.618,23 4.307,84 1.764.926,07 \n\nGuaratuba PR 1.670.458,08 83.931,04 681,05 1.755.070,17 \n\nNova Ponte MG 0 1.745.655,95 0 1.745.655,95 \n\nPorto Barreiro PR 0 1.724.046,77 18,41 1.724.065,18 \n\nBras\u00edlia DF 0 0 1.718.857,44 1.718.857,44 \n\nCardoso SP 0 1.718.848,81 0 1.718.848,81 \n\nGl\u00f3ria BA 12.224,46 1.699.489,50 0 1.711.713,96 \n\nCol\u00f4mbia SP 0 1.710.172,67 0 1.710.172,67 \n\nParan\u00e3 TO 0 1.671.266,13 0 1.671.266,13 \n\nItupiranga PA 0 1.670.201,55 0 1.670.201,55 \n\nRodelas BA 0 1.667.890,79 0 1.667.890,79 \n\nItarema CE 1.608.060,61 0 54.562,54 1.662.623,15 \n\nItaj\u00e1 GO 0 1.646.742,60 24,87 1.646.767,47 \n\nBaixo Guandu ES 745.768,12 791.648,15 86.804,45 1.624.220,72 \n\nCariacica ES 1.065.971,09 0 553.214,40 1.619.185,49 \n\nArapor\u00e3 MG 0 1.611.091,25 7.474,92 1.618.566,17 \n\nMaruim SE 1.612.658,43 0 3.917,75 1.616.576,18 \n\n\n\n146 \n\n \n\nAbdon Batista SC 0 1.614.287,18 0 1.614.287,18 \n\nGalinhos RN 1.605.701,63 0 0 1.605.701,63 \n\nCachoeiro de Itapemirim ES 1.065.971,09 0 539.139,84 1.605.110,93 \n\nCarnaubais RN 1.583.916,17 0 0 1.583.916,17 \n\nDouradoquara MG 0 1.560.202,80 120,51 1.560.323,31 \n\nPil\u00e3o Arcado BA 0 1.539.189,21 0 1.539.189,21 \n\nIpia\u00e7u MG 0 1.488.399,23 0 1.488.399,23 \n\nFelixl\u00e2ndia MG 0 1.455.488,93 30.127,12 1.485.616,05 \n\nGua\u00edra SP 0 1.476.534,33 180 1.476.714,33 \n\nPacatuba SE 1.466.372,78 0 5.887,16 1.472.259,94 \n\nBoa Vista Da Aparecida PR 0 1.464.079,45 0 1.464.079,45 \n\nCachoeira Dourada MG 0 1.439.998,50 0 1.439.998,50 \n\nUni\u00e3o Da Vit\u00f3ria PR 0 1.275.157,42 162.605,13 1.437.762,55 \n\nCristais MG 0 1.436.872,41 0 1.436.872,41 \n\nCandiota RS 0 0 1.410.988,43 1.410.988,43 \n\nItacuruba PE 0 1.403.072,35 0 1.403.072,35 \n\nTreviso SC 0 0 1.397.510,53 1.397.510,53 \n\nChapada Dos Guimar\u00e3es MT 0 1.252.112,22 100.317,40 1.352.429,62 \n\nPo\u00e7os De Caldas MG 0 317.176,45 1.018.877,48 1.336.053,93 \n\nIcapu\u00ed CE 1.330.962,41 0 0 1.330.962,41 \n\nBarra de S\u00e3o Francisco ES 799.478,32 0 530.659,19 1.330.137,51 \n\nPinhal Da Serra RS 0 1.327.311,75 0 1.327.311,75 \n\nItapagipe MG 0 1.325.493,50 0 1.325.493,50 \n\nItanagra BA 1.322.922,59 0 0 1.322.922,59 \n\nRibeir\u00e3o Claro PR 0 1.303.223,83 2.276,09 1.305.499,92 \n\nInaciol\u00e2ndia GO 0 1.305.316,68 0 1.305.316,68 \n\nSanto Ant\u00f4nio Do Aracangu\u00e1 SP 0 1.261.275,04 20.863,49 1.282.138,53 \n\nColatina ES 986.023,28 0 292.880,79 1.278.904,07 \n\nRiol\u00e2ndia SP 0 1.270.420,74 0 1.270.420,74 \n\nFortaleza de Minas MG 0 0 1.267.009,44 1.267.009,44 \n\nMariano Moro RS 0 1.242.930,75 0 1.242.930,75 \n\nConcei\u00e7\u00e3o Das Alagoas MG 0 1.239.657,91 0 1.239.657,91 \n\nMiguel\u00f3polis SP 0 1.231.895,18 0 1.231.895,18 \n\nS\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o SE 1.081.908,02 0 144.864,66 1.226.772,68 \n\nIgarap\u00e9 MG 0 0 1.225.066,67 1.225.066,67 \n\nPaulo De Faria SP 0 1.215.699,30 7.713,17 1.223.412,47 \n\nRifaina SP 0 1.220.626,01 0 1.220.626,01 \n\nPalmas TO 0 1.161.651,19 50.054,20 1.211.705,39 \n\nAlto Bela Vista SC 0 1.208.399,19 0 1.208.399,19 \n\nVila Bela da Sant\u00edssima \n\nTrindade \nMT 0 0 1.202.280,16 1.202.280,16 \n\n\n\n147 \n\n \n\nNova Ven\u00e9cia ES 826.127,57 0 375.033,78 1.201.161,35 \n\nMogi das Cruzes SP 17.057,30 0 1.179.312,52 1.196.369,82 \n\nJaboat\u00e3o dos Guararapes PE 528.041,06 0 665.768,90 1.193.809,96 \n\nCampos Gerais MG 0 1.184.056,93 6.321,33 1.190.378,26 \n\nBarueri SP 17.057,30 0 1.161.080,88 1.178.138,18 \n\nMateus Leme MG 0 0 1.175.542,54 1.175.542,54 \n\nVotorantim SP 0 152.988,92 1.021.785,05 1.174.773,97 \n\nIc\u00e9m SP 0 981.394,00 193.339,23 1.174.733,23 \n\nPresidente Epit\u00e1cio SP 0 1.116.048,25 54.692,95 1.170.741,20 \n\nIndian\u00f3polis MG 0 1.166.303,67 0 1.166.303,67 \n\nVacaria RS 0 1.130.691,03 27.060,37 1.157.751,40 \n\nBrejo Grande SE 1.131.502,94 0 0 1.131.502,94 \n\nTibau RN 1.121.461,01 0 0 1.121.461,01 \n\nAra\u00e7atuba SP 0 1.096.174,11 24.133,10 1.120.307,21 \n\nPlanura MG 0 1.119.449,54 583,88 1.120.033,42 \n\nMataraca PB 0 0 1.118.709,57 1.118.709,57 \n\nNova Ipixuna PA 0 1.117.454,79 0 1.117.454,79 \n\nCanan\u00e9ia SP 1.106.651,80 0 1.669,78 1.108.321,58 \n\nMira Estrela SP 0 1.107.628,22 0 1.107.628,22 \n\nPiratuba SC 0 1.067.583,27 33.918,76 1.101.502,03 \n\nSanta Rita Do Pardo MS 0 1.099.367,24 1.917,82 1.101.285,06 \n\nPrimeiro De Maio PR 0 1.094.720,33 0 1.094.720,33 \n\nS\u00e3o Joaquim de Bicas MG 0 0 1.088.729,70 1.088.729,70 \n\nJacobina BA 19.513,23 0 1.059.302,69 1.078.815,92 \n\nIt\u00e1 SC 0 1.071.232,14 0 1.071.232,14 \n\nSertaneja PR 0 1.058.477,25 0 1.058.477,25 \n\nIta\u00fa De Minas MG 0 342,25 1.042.168,97 1.042.511,22 \n\nSanta Rita PB 1.006.342,86 0 35.761,02 1.042.103,88 \n\nCavalcante GO 0 1.031.985,96 755,32 1.032.741,28 \n\nNobres MT 0 0 1.017.395,38 1.017.395,38 \n\nSonora MS 0 1.010.556,25 0 1.010.556,25 \n\nConcei\u00e7\u00e3o do Par\u00e1 MG 0 0 1.009.091,31 1.009.091,31 \n\nDescalvado SP 0 0 1.001.611,45 1.001.611,45 \n\nFonte: DNPM, ANP e ANEEL \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos dados: Andr\u00e9 Rodrigo Farias \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n148 \n\n \n\n  \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nLEI N\no\n 2.004, DE 3 DE OUTUBRO DE 1953 (Trechos selecionados) \n\nRevogada pela Lei n\u00ba 9.478, de 1997  \n\nDisp\u00f5e s\u00f4bre a Pol\u00edtica Nacional do Petr\u00f3leo e \n\ndefine as atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do \n\nPetr\u00f3leo, institui a Sociedade An\u00f4nima, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\n        O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA: Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\nsanciono a seguinte Lei:  \n\nCAP\u00cdTULO I  \n\nDISPOSI\u00c7\u00d5ES PRELIMINARES  \n\n        Art. 1\u00ba Constituem monop\u00f3lio da Uni\u00e3o:  \n\n        I \u2013 a pesquisa e a lavra das jazidas de petr\u00f3leo e outros hidrocarbonetos flu\u00eddos e gases \n\nraros, existentes no territ\u00f3rio nacional;  \n\n        II \u2013 a refina\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo nacional ou estrangeiro;  \n\n        III \u2013 o transporte mar\u00edtimo do petr\u00f3leo bruto de origem nacional ou de derivados de petr\u00f3leo \n\nproduzidos no Pais, e bem assim o transporte, por meio de condutos, de petr\u00f3leo bruto e seus \n\nderivados, assim como de gases raros de qualquer origem.  \n\n        Art. 2\u00ba A Uni\u00e3o exercer\u00e1, o monop\u00f3lio estabelecido no artigo anterior:  \n\n        I \u2013 por meio do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, como \u00f3rg\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o;  \n\n        II \u2013 por meio da sociedade por a\u00e7\u00f5es Petr\u00f3leo Brasileiro S. A. e das suas subsidi\u00e1rias, \n\nconstitu\u00eddas na forma da presente lei, como \u00f3rg\u00e3os de execu\u00e7\u00e3o.  \n\nCAP\u00cdTULO III  \n\nDA SOCIEDADE POR A\u00c7\u00d5ES PETR\u00d3LEO BRASILEIRO S. A. (PETROBR\u00c1S) E SUAS \n\nSUBSIDI\u00c1RIAS  \n\nSE\u00c7\u00c3O I  \n\nDa Constitui\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s  \n\n        Art. 5\u00ba Fica a Uni\u00e3o autorizada a constituir, na forma desta lei, uma sociedade por a\u00e7\u00f5es, que \n\nse denominar\u00e1 Petr\u00f3leo Brasileiro S. A. e usar\u00e1 a sigla ou abreviatura de Petrobr\u00e1s.  \n\n        Art. 6\u00ba A Petr\u00f3leo Brasileiro S. A. ter\u00e1 por objeto a pesquisa, a lavra, a refina\u00e7\u00e3o, o \n\ncom\u00e9rcio e o transporte do petr\u00f3leo proveniente de po\u00e7o ou de xisto \u2013 de seus derivados bem \n\ncomo de quaisquer atividades correlatas ou afins.  \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A pesquisa e a lavra, realizadas pela Sociedade, obedecer\u00e3o a plano por ela \n\norganizados e aprovados pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, sem as formalidades, exig\u00eancias de \n\nlimita\u00e7\u00f5es de \u00e1rea, e outras julgadas dispens\u00e1veis, em face da decreto-lei n\u00ba 3.236, de 7 de maio \n\nde 1941, autorizando-as o Conselho em nome da Uni\u00e3o.  \n\n        Art. 7\u00ba O Presidente da Rep\u00fablica designar\u00e1 por decreto o representante da Uni\u00e3o nos atos \n\nconstitutivos da Sociedade.  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9478.htm#art83\n\n\n150 \n\n \n\n        \u00a7 1\u00ba Os atos constitutivos ser\u00e3o precedidos:  \n\n        I \u2013 Pelo estudo e aprova\u00e7\u00e3o do projeto de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os b\u00e1sicos da Sociedade, \n\nquer internos, quer externos.  \n\n        II \u2013 Pelo arrolamento, com t\u00f4das as especifica\u00e7\u00f5es, dos bens e direitos que a Uni\u00e3o destimar \n\n\u00e0 integraliza\u00e7\u00e3o de seu capital.  \n\n        III \u2013 Pela elabora\u00e7\u00e3o dos Estatutos e sua publica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, para conhecimento geral  \n\n        \u00a7 2\u00ba Os atos constitutivos compreender\u00e3o:  \n\n        I \u2013 aprova\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es dos bens e direitos arrolados para constitu\u00edrem em o capital da \n\nUni\u00e3o.  \n\n        II \u2013 Aprova\u00e7\u00e3o dos Estatutos.  \n\n        III \u2013 Aprova\u00e7\u00e3o do plano de transfer\u00eancia dos servi\u00e7os que tenham de passar do Conselho \n\nNacional do Petr\u00f3leo para a Sociedade e das verbas respectivas.  \n\n        \u00a7 3\u00ba A Sociedade ser\u00e1 constitu\u00edda em sess\u00e3o p\u00fablica do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, cuja \n\nata dever\u00e1 conter os Estatutos aprovados, bem como o hist\u00f3rico e o resuma dos atos constitutivos, \n\nespecialmente da avalia\u00e7\u00e3o dos bens e direitos convertidos em capital.  \n\n        \u00a7 4\u00ba A constitui\u00e7\u00e3o da Sociedade ser\u00e1 aprovada por decreto do Poder executivo e sua ata \n\nser\u00e1 arquivada, por c\u00f3pia aut\u00eantica, no Registro do Com\u00e9rcio.  \n\n        Art. 8\u00ba Nos Estatutos da Sociedade ser\u00e3o observadas, em tudo que lhes f\u00f4r aplic\u00e1vel, as \n\nnormas da lei de sociedades an\u00f4nimas. A reforma dos Estatutos em pontos que impliquem \n\nmodifica\u00e7\u00e3o desta lei depende de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa, e, nos demais casos, fica subordinada \u00e0 \n\naprova\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, mediante decreto.  \n\nSE\u00c7\u00c3O II  \n\nDO CAPITAL DA PETROBR\u00c1S  \n\n        Art. 9\u00ba A Sociedade ter\u00e1 inicialmente o capital de Cr$ 4.000.000.000,00 (quatro bilh\u00f5es de \n\ncruzeiros), dividido em 20.000.000 (vinte milh\u00f5es) de a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, nominativas, do valor de \n\nCr$ 200,00 (duzentos cruzeiros) cada uma.  \n\n        \u00a7 1\u00ba At\u00e9 o ano de 1957, o capital ser\u00e1, elevado a um m\u00ednimo de Cr$ 10.000.000.000,00 (dez \n\nbilh\u00f5es de cruzeiros), na forma prevista no art. 12.  \n\n        \u00a7 2\u00ba As a\u00e7\u00f5es da Sociedade ser\u00e3o ordin\u00e1rias, com direito de voto, e preferenciais, sempre \n\nsem direito de voto, e inconvers\u00edveis em a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias, podendo os aumentos de capital \n\ndividir-se, na todo ou em parte, em a\u00e7\u00f5es preferenciais para cuja emiss\u00e3o n\u00e3o prevalecer\u00e1 a \n\nrestri\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 9\u00ba do decreto-lei n\u00ba 2.627, de 26 de setembro de 1940.  \n\n        \u00a7 2\u00ba As a\u00e7\u00f5es da Sociedade ser\u00e3o ordin\u00e1rias, nominativas, com direito de voto, e \n\npreferenciais, nominativas ou ao portador, sempre sem direito de voto, sendo-lhes inclusive \n\ninaplic\u00e1vel o disposto no par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 81 e no artigo 125 do Decreto-lei n\u00ba 2.627, de \n\n26 de setembro de 1940, e inconvers\u00edveis em a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias. Os aumentos de capital poder\u00e3o \n\ndividir-se, no todo ou em parte, em a\u00e7\u00f5es preferenciais para cuja emiss\u00e3o n\u00e3o prevalecer\u00e1 a \n\nrestri\u00e7\u00e3o do par\u00e1grafo \u00fanico do artigo 9\u00ba do referido Decreto-lei n\u00ba 2.627. (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo \n\nDecreto Lei n\u00ba 688, de 1969) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0688.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0688.htm\n\n\n151 \n\n \n\n        \u00a7 3\u00ba As a\u00e7\u00f5es preferenciais ter\u00e3o prioridade no reembolso do capital e na distribui\u00e7\u00e3o do \n\ndividendo m\u00ednimo de 5% (cinco por cento). \n\n        \u00a7 4\u00ba As a\u00e7\u00f5es da Sociedade poder\u00e3o ser agrupadas em t\u00edtulos m\u00faltiplos de l00 (cem) a \n\n100.000 cem mil) a\u00e7\u00f5es, sendo nos Estatutos regulados o agrupamento e o desdobramento de \n\nac\u00f4rdo com a vontade do acionista.  \n\n        Art. 10. A Uni\u00e3o subscrever\u00e1 a totalidade do capital inicial da Sociedade, que ser\u00e1 expresso \n\nem a\u00e7\u00f5es ordin\u00e1rias e, para sua integraliza\u00e7\u00e3o, dispor\u00e1 de bens e direitos que possui, relacionados \n\ncom o petr\u00f3leo, inclusive a permiss\u00e3o para utilizar jazidas de petr\u00f3leo, rochas betuminosas e \n\npirobetuminosas e de gases naturais; tamb\u00e9m subscrever\u00e1, em todo aumento de capital, a\u00e7\u00f5es \n\nordin\u00e1rias que lhe assegurem pelo menos 51 % (cinq\u00fcenta e um por cento) do capital votante.  \n\n        \u00a7 1\u00ba e o valor dos bens e direitos referidos n\u00easte artigo, apurado mediante avalia\u00e7\u00e3o \n\naprovada pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, n\u00e3o bastar para a integra\u00e7\u00e3o do capital a Uni\u00e3o o \n\nfar\u00e1 em dinheiro.  \n\n        \u00a7 2\u00ba Fica o Tesouro Nacional, no caso previsto no par\u00e1grafo anterior, autorizado a fazer \n\nadiantamentos s\u00f4bre a receita dos tributos e contribui\u00e7\u00f5es destinados \u00e0 integraliza\u00e7\u00e3o do capital \n\nda Sociedade, ou a efetuar opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito por antecipa\u00e7\u00e3o da receita at\u00e9 a quantia de Cr$ \n\n1.500.000.000,00 (um bilh\u00e3o e quinhentos milh\u00f5eSs de cruzeiros).  \n\n        \u00a7 3\u00ba A Uni\u00e3o transferir\u00e1, sem \u00f4nus, aos Estados e Munic\u00edpios em cujos territ\u00f3rios existem ou \n\nvenham a ser descobertas jazidas e minas de petr\u00f3leo de rochas betuminosas e piro-betuminosas e \n\nde gases naturais, respectivamente 8% (oito por cento) e 2% (dois por cento) das a\u00e7\u00f5es relativas \n\nao valor atribu\u00eddo a essas jazidas e pelo qual sejam incorporadas ao capital da Petrobr\u00e1s no ato de \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o ou posteriormente.  \n\n        Art. 11. As transfer\u00eancias pela Uni\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do capital social ou as subscri\u00e7\u00f5es de \n\naumento de capital pelas entidades e pessoas \u00e1s quais a lei confere \u00easte direito, n\u00e3o poder\u00e3o, em \n\nhip\u00f3tese alguma, importar em reduzir a menos de 51% (cinq\u00fcenta e um por cento) n\u00e3o s\u00f3 as \n\na\u00e7\u00f5es com direito a voto de propriedade da Uni\u00e3o, como a participa\u00e7\u00e3o desta na constitui\u00e7\u00e3o do \n\ncapital social.  \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Ser\u00e1 nula qualquer transfer\u00eancia ou subscri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es feita com \n\ninfring\u00eancia d\u00easte artigo, podendo a nulidade ser pleiteada inclusive por terceiros, por meio de \n\na\u00e7\u00e3o popular.  \n\n        Art. 12 Os aumentos peri\u00f3dicos do capital da Sociedade far-se-\u00e3o com recursos \n\nmencionados nos artigos seguintes.  \n\n        Art. 13. A parte da receita do imp\u00f4sto \u00fanico s\u00f4bre combust\u00edveis l\u00edquidos a que se refere o \n\nart. 3\u00ba da lei n\u00ba 1.749, de 28 de novembro de 1.952. ter\u00e1 a seguinte aplica\u00e7\u00e3o:  \n\n        I \u2013 Os 40% (quarenta por certo) pertencentes \u00e0, Uni\u00e3o em a\u00e7\u00f5es da Sociedade, at\u00e9 que esteja \n\nassegurada a integraliza\u00e7\u00e3o do capital previsto no \u00a7 1\u00ba do art. 9\u00ba e, eventualmente, na tomada de \n\nobriga\u00e7\u00f5es;  \n\n        II \u2013 Os 60% (sessenta por cento) pertencentes aos Estados, Distrito Federal e aos Munic\u00edpios \n\nser o aplicados:  \n\n\n\n152 \n\n \n\n        a) em a\u00e7\u00f5es da Sociedade, at\u00e9 que esteja assegurada a integraliza\u00e7\u00e3o do capital de ac\u00f4rdo \n\ncom os planos aprovados pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, devendo a participa\u00e7\u00e3o de cada \n\nentidade ser, no m\u00ednimo, proporcional a respectiva cota do imp\u00f4sto \u00fanico;  \n\n        b) na comada de obriga\u00e7\u00f5es da Sociedade ou de a\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es das Subisidi\u00e1rias, \n\nficando sempre assegurada aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, uma participa\u00e7\u00e3o \n\nproporcional \u00e1s respectivas contribui\u00e7\u00f5es, observada a prefer\u00eancia estabelecida no art. 40.  \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A cota do Fundo Rodovi\u00e1rio Nacional, que cabe \u00e1s entidades mencionadas \n\nno inciso II, poder\u00e1 ficar retida, se f\u00f4r op\u00f4sto qualquer obst\u00e1culo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da percentagem \n\nespecificada no mesmo inciso aos fins e nos t\u00earmos estabelecidos n\u00easte artigo.  \n\n        Art. 14. O produto dos impostos de importa\u00e7\u00e3o e de consumo incidentes sobre ve\u00edculos, \n\nautom\u00f3veis e do imposto s\u00f4bre a remessa de valores para o exterior, correspondente \u00e0 importa\u00e7\u00e3o \n\nd\u00easses ve\u00edculos, suas pe\u00e7as e acess\u00f3rios, se destina \u00e0 subscri\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es \n\nda Sociedade.  \n\n        Art. 15 Os propriet\u00e1rios e ve\u00edculos autom\u00f3veis, terrestres, aqu\u00e1ticos e a\u00e9reos, contribuir\u00e3o \n\nanualmente, at\u00e9 o exerc\u00edcio de 1957, com as quantias discriminadas na tabela anexa, recebendo, \n\nrespeitado o disposto no art. l8, certificados que ser\u00e3o substitu\u00eddos por a\u00e7\u00f5es preferenciais ou \n\nobriga\u00e7\u00f5es da sociedade, os quais conter\u00e3o declara\u00e7\u00e3o expressa d\u00easse direito, assegurada a \n\nresponsabilidade solid\u00e1ria da Uni\u00e3o, em qualquer hip\u00f3tese, pelo valor nominal de tais t\u00edtulos.  \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. Os atos relativos a ve\u00edculos autom\u00f3veis compreendidos na compet\u00eancia da \n\nUni\u00e3o s\u00f3 poder\u00e3o ser realizados depois de feito o pagamento da contribui\u00e7\u00e3o a que se refere \u00easte \n\nartigo, promovendo o Gov\u00earno conv\u00eanio entendimento com as demais entidades de direito \n\np\u00fablico para que em rela\u00e7\u00e3o ao licenciamento e emplacamento anual daqu\u00eales ve\u00edculos, nos \n\nlimites de sua compet\u00eancia, seja prestada colabora\u00e7\u00e3o no mesmo sentido.  \n\n        Art. 16 Os recursos a que tratam os artigos 13, 14 e 15 ser\u00e3o recolhidos \u00e0 conta ou contas \n\nespeciais no Banco do Brasil.  \n\n        \u00a7 1\u00ba A Uni\u00e3o, por interm\u00e9dio do representante destinado nos t\u00earmos do art 7\u00ba, poder\u00e1 \n\nmovimentar os recursos destinados por esta lei \u00e0 Petrobr\u00e1s, antes de sua constitui\u00e7\u00e3o, de ac\u00f4rdo \n\ncom as instru\u00e7\u00f5es do Ministro da Fazenda, para ocorrer \u00e0s respectivas despesas.  \n\n        \u00a7 2\u00ba Ainda que n\u00e3o tenham sido distribu\u00eddas as a\u00e7\u00f5es correspondentes ao aumento de \n\ncapital, a Sociedade poder\u00e1 movimentar as contas especiais referidas neste artigo.  \n\n        Art. 17 A Sociedade poder\u00e1 emitir, at\u00e9 o limite do d\u00f4bro do seu capital social integralizado, \n\nobriga\u00e7\u00f5es ao portador, com ou sem garantia do Tesouro.  \n\nSE\u00c7\u00c3O V  \n\nDos fatores e obriga\u00e7\u00f5es atribu\u00eddos \u00e0 Petrobr\u00e1s  \n\n       Art. 27. A Sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar aos Estados e Territ\u00f3rios \n\nonde fizerem a lavra de petr\u00f3leo e xisto betuminoso e a extra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, indeniza\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente a 5% (cinco por cento) sobre o valor do \u00f3leo extra\u00eddo ou do xisto ou do g\u00e1s.  \n\n        \u00a7 1\u00ba Os valores do \u00f3leo e do xisto betuminoso ser\u00e3o fixados pelo Conselho Nacional do \n\nPetr\u00f3leo.  \n\n        \u00a7 2\u00ba Ser\u00e1 efetuado trimestralmente o pagamento de que trata \u00easte artigo.  \n\n        \u00a7 3\u00ba Os Estados e Territ\u00f3rios distribuir\u00e3o 20% (vinte por cento) do que receberem, \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L2004impressao.htm#anexo\n\n\n153 \n\n \n\nproporcionalmente aos Munic\u00edpios, segundo a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo de cada um deles devendo \u00easte \n\npagamento ser efetuado trimestralmente.  \n\n        \u00a7 4\u00ba Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios dever\u00e3o aplicar os recursos fixados n\u00easte artigo, \n\npreferentemente, na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e na pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias.  \n\n        Art. 27. A sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar indeniza\u00e7\u00e3o correspondente \n\na 4% (quatro por cento) s\u00f4bre o valor do \u00f3leo extra\u00eddo ou do xisto ou do g\u00e1s aos Estados e \n\nTerrit\u00f3rios onde fizerem a lavra do petr\u00f3leo e xisto betuminoso e a extra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s, de \n\nindeniza\u00e7\u00e3o de 1% (um por cento) aos Munic\u00edpios onde fizerem a mesma lavra ou extra\u00e7\u00e3o. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 3.257, de 1957) \n\n        \u00a7 1\u00ba Os valores do \u00f3leo e do xisto betuminoso ser\u00e3o fixados pelo Conselho Nacional do \n\nPetr\u00f3leo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 3.257, de 1957) \n\n        \u00a7 2\u00ba Ser\u00e1 efetuado trimestralmente o pagamento de que trata \u00easte artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela \n\nLei n\u00ba 3.257, de 1957) \n\n        \u00a7 3\u00ba Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios dever\u00e3o aplicar os recursos fixados neste artigo, \n\npreferentemente, na produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica e na pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias. (Reda\u00e7\u00e3o dada \n\npela Lei n\u00ba 3.257, de 1957) \n\n        \u00a7 4\u00ba Quando o \u00f3leo ou g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma continental, os 5% (cinco por \n\ncento) de que trata o \"caput\" d\u00easte Artigo ser\u00e3o destinados, em partes iguais, ao Departamento \n\nNacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, do Minist\u00e9rio das Minas e Energia, para constitui\u00e7\u00e3o do Fundo \n\nNacional de Minera\u00e7\u00e3o e ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, para o incremento da pesquisa e \n\ndo ensino de n\u00edvel superior no campo das geoci\u00eancias. (Inclu\u00eddo pelo Decreto-Lei n\u00ba 523, de \n\n1969) \n\n        \u00a7 4\u00ba Quando o \u00f3leo ou g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma continental, os 5% (cinco por \n\ncento) de que trata o caput deste artigo ser\u00e3o destinados ao Conselho Nacional do Petr\u00f3leo - \n\nC.N.P., do Minist\u00e9rio das Minas e Energia, para forma\u00e7\u00e3o de estoques de combust\u00edveis \n\ndestinados a garantir a seguran\u00e7a e a regularidade de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. (Reda\u00e7\u00e3o dada \n\npelo Decreto Lei n\u00ba 1.288, de 1973) \n\nArt. 27 - A Sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar indeniza\u00e7\u00e3o correspondente a \n\n4% (quatro por cento) aos Estados ou Territ\u00f3rios e 1% (um por cento) aos Munic\u00edpios, sobre o \n\nvalor do \u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddos de suas respectivas \u00e1reas, onde se fizer a \n\nlavra do petr\u00f3leo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.453, de 1985) \n\nArt. 27. A sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos \n\nEstados, Distrito Federal e Munic\u00edpios, correspondente a 5% (cinco por cento) sobre o valor do \n\n\u00f3leo bruto, do xisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddo de seus respectivos territ\u00f3rios, onde se fixar a \n\nlavra do petr\u00f3leo ou se localizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou \n\ndesembarque de \u00f3leo bruto ou de g\u00e1s natural, operados pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - \n\nPETROBR\u00c1S, obedecidos os seguintes crit\u00e9rios: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\nI - 70% (setenta por cento) aos Estados produtores; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\nII - 20% (vinte por cento) aos Munic\u00edpios produtores;  (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1950-1969/L3257.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0523.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del0523.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del1288.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Decreto-Lei/1965-1988/Del1288.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\n\n\n154 \n\n \n\nIII - 10% (dez por cento) aos Munic\u00edpios onde se localizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres \n\nde embarque ou desembarque de \u00f3leo bruto e/ou g\u00e1s natural. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.990, de \n\n1989) \n\n\u00a7 1\u00ba - Os valores de que trata este artigo ser\u00e3o fixados pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.453, de 1985)  (Revogado pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\n\u00a7 2\u00ba - O pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o devida ser\u00e1 efetuado trimestralmente. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \n\nn\u00ba 7.453, de 1985)  (Revogado pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\n\u00a7 3\u00ba - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios dever\u00e3o aplicar os recursos previstos neste artigo, \n\npreferentemente, em energia, pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente e saneamento b\u00e1sico. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.453, de \n\n1985)   \n\n\u00a7 3\u00ba Ressalvados os recursos destinados ao Minist\u00e9rio da Marinha, os demais recursos previstos \n\nneste artigo ser\u00e3o aplicados pelos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios, exclusivamente, em energia, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, irriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente e em saneamento b\u00e1sico.  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.525, de1986) \n\n\u00a7 4\u00ba - \u00c9 tamb\u00e9m devida a indeniza\u00e7\u00e3o aos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios confrontantes, \n\nquando o \u00f3leo, o xisto betuminoso e o g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma continental, nos \n\nmesmos 5% (cinco por cento) fixados no caput deste artigo, sendo 1,5% (um e meio por cento) \n\naos Estados e Territ\u00f3rios; 1,5% (um e meio por cento) aos Munic\u00edpios e suas respectivas \u00e1reas \n\ngeo-econ\u00f4micas, 1% (um por cento) ao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das referidas \u00e1reas, e 1% (um por cento) para \n\nconstituir um Fundo Especial a ser distribu\u00eddo entre todos os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.453, de 1985) \n\n\u00a7 4\u00ba \u00c9 tamb\u00e9m devida a compensa\u00e7\u00e3o financeira aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \n\nconfrontantes, quando o \u00f3leo, o xisto betuminoso e o g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma \n\ncontinental nos mesmos 5% (cinco por cento) fixados no caput deste artigo, sendo 1,5% (um e \n\nmeio por cento) aos Estados e Distrito Federal e 0,5% (meio por cento) aos Munic\u00edpios onde se \n\nlocalizarem instala\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas ou terrestres de embarque ou desembarque; 1,5% (um e meio \n\npor cento) aos Munic\u00edpios produtores e suas respectivas \u00e1reas geoecon\u00f4micas; 1% (um por cento) \n\nao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de fiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das atividades \n\necon\u00f4micas das referidas \u00e1reas de 0,5% (meio por cento) para constituir um fundo especial a ser \n\ndistribu\u00eddo entre os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\n          \u00a7 5\u00ba - (VETADO). (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.453, de 1985) \n\n\u00a7 6\u00ba - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios centrais, em cujos lagos, rios, ilhas fluviais e lacustres \n\nse fizer a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, xisto betuminoso ou g\u00e1s, far\u00e3o jus \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o prevista no \n\ncaput deste artigo. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.453, de 1985) \n\n\u00a7 6\u00ba Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios centrais, em cujos lagos, rios, ilhas fluviais e lacustres \n\nse fizer a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, xisto betuminoso ou g\u00e1s, far\u00e3o jus \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\nprevista no caput deste artigo. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 7.990, de 1989) \n\n        Art. 28. A Uni\u00e3o poder\u00e1 incumbir \u00e0 Sociedade a execu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os condizentes com a \n\nsua finalidade, para os quais destinar recursos financeiros especiais.  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art12\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art12\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7525.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/Mensagem_Veto/anterior_98/Vep712-Lei7453-1985.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/1980-1988/L7453.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art7\n\n\n155 \n\n \n\n        Art. 29. Os direitos relativos a concess\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es referentes a jazidas de \u00f3leo \n\nmineral, refinarias e oleodutos que a Sociedade receber da Uni\u00e3o ser\u00e3o malienaveis, ainda \n\nquando, como valor econ\u00f4mico, seja pela Petrobr\u00e1s, cedido o seu direito de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos a qualquer de suas subsidi\u00e1rias.  \n\n        Art. 30. N\u00e3o ocorrendo a desapropria\u00e7\u00e3o, a Petrobr\u00e1s indenizar\u00e1 pelos seu justo valor aos \n\npropriet\u00e1rios do solo pelos preju\u00edzos causados com a pesquisa ou lavra.  \n\n        Art. 31. A Petrobr\u00e1s, de ac\u00f4rdo com a orienta\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, dever\u00e1 \n\nmanter um coeficiente m\u00ednimo de reservas de \u00f3leo nos campos petrol\u00edferos.  \n\n        Art. 32. A Petrobr\u00e1s e as sociedades dela subsidi\u00e1rias enviar\u00e3o ap Tribunal de Contas, at\u00e9 31 \n\nde mar\u00e7o de cada ano, as contas gerais da Sociedade relativas ao exerc\u00edcio anterior, as quais ser\u00e3o \n\npor aqu\u00eale emetidas \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e Senado Federal.  \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. O tribunal de Contas limitar-se-\u00e1 a emitir parecer sobre as contas que lhe \n\nforem enviadas E o Congresso Nacional, depois de tomar conhecimento das mesmas sem julg\u00e1-\n\nlas, e do parecer do Tribunal, adotar\u00e1, por qualquer de suas Casas, quanto ao assunto, as medidas \n\nque a sua a\u00e7\u00e3o fiscalizadora entender convenientes.  \n\n        Art. 33. A dire\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s e a dire\u00e7\u00e3o das sociedades dela subsidi\u00e1rias s\u00e3o obrigadas a \n\nprestar as informa\u00e7\u00f5es que lhes forem solicitadas pelo Congresso Nacional acerca dos seus atos e \n\ndelibera\u00e7\u00f5es.  \n\n        Art. 34. Quando o acionista for pessoa jur\u00eddica de direito p\u00fablico, ser-lhe-\u00e1 facultado o \n\nexame dos pap\u00e9is e documentos da Sociedade para o fim de fiscaliza\u00e7\u00e3o das contas.  \n\n        Art. 35. Os Estatutos da Petrobr\u00e1s prescrever\u00e3o normas espec\u00edficas para participa\u00e7\u00e3o dos \n\nseus ernpregados nos lucros da Sociedade, as quais dever\u00e3o prevalecer at\u00e9 que, de modo geral, \n\nseja regulamentado o inciso IV do art. 157 da Constitui\u00e7\u00e3o.          \n\nRio de Janeiro, 3 de outubro de 1953; 132\u00ba da Independ\u00eancia e 65\u00ba da Rep\u00fablica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nLEI N\u00ba 7.453, DE 27 DE DEZEMBRO DE 1985  \n\nMensagem de veto \n\nModifica o artigo 27 e seus par\u00e1grafos da Lei n\u00ba \n\n2.004, de 3 de outubro de 1953, alterada pela Lei n\u00ba \n\n3.257, de 2 de setembro de 1957, que \"disp\u00f5e sobre \n\na Pol\u00edtica Nacional do Petr\u00f3leo e define as \n\natribui\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, \n\ninstitui a Sociedade por A\u00e7\u00f5es Petr\u00f3leo Brasileiro \n\nSociedade An\u00f4nima e d\u00e1 outras provid\u00eancias\"  \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\nsanciono a seguinte Lei:  \n\nArt. 1\u00ba - O artigo 27 e seus par\u00e1grafos da Lei n\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953, alterada pela Lei \n\nn\u00ba 3.257, de 2 de setembro de 1957, passam a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n\n\"Art. 27 - A Sociedade e suas subsidi\u00e1rias ficam obrigadas a pagar indeniza\u00e7\u00e3o correspondente a \n\n4% (quatro por cento) aos Estados ou Territ\u00f3rios e 1% (um por cento) aos Munic\u00edpios, sobre o \n\nvalor do \u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s extra\u00eddos de suas respectivas \u00e1reas, onde se fizer a \n\nlavra do petr\u00f3leo.  \n\n\u00a7 1\u00ba - Os valores de que trata este artigo ser\u00e3o fixados pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo.  \n\n\u00a7 2\u00ba - O pagamento da indeniza\u00e7\u00e3o devida ser\u00e1 efetuado trimestralmente.  \n\n\u00a7 3\u00ba - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios dever\u00e3o aplicar os recursos previstos neste artigo, \n\npreferentemente, em energia, pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, \n\nirriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente e saneamento b\u00e1sico.  \n\n\u00a7 4\u00ba - \u00c9 tamb\u00e9m devida a indeniza\u00e7\u00e3o aos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios confrontantes, \n\nquando o \u00f3leo, o xisto betuminoso e o g\u00e1s forem extra\u00eddos da plataforma continental, nos \n\nmesmos 5% (cinco por cento) fixados no caput deste artigo, sendo 1,5% (um e meio por cento) \n\naos Estados e Territ\u00f3rios; 1,5% (um e meio por cento) aos Munic\u00edpios e suas respectivas \u00e1reas \n\ngeo-econ\u00f4micas, 1% (um por cento) ao Minist\u00e9rio da Marinha, para atender aos encargos de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas das referidas \u00e1reas, e 1% (um por cento) para \n\nconstituir um Fundo Especial a ser distribu\u00eddo entre todos os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios.  \n\n          \u00a7 5\u00ba - (VETADO).  \n\n\u00a7 6\u00ba - Os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios centrais, em cujos lagos, rios, ilhas fluviais e lacustres \n\nse fizer a explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, xisto betuminoso ou g\u00e1s, far\u00e3o jus \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o prevista no \n\ncaput deste artigo\".  \n\nArt. 2\u00ba - Os valores do \u00f3leo e do g\u00e1s extra\u00eddos da Plataforma Continental Brasileira ser\u00e3o, para os \n\nefeitos desta Lei, fixados pelo Conselho Nacional do Petr\u00f3leo, o qual determinar\u00e1, tamb\u00e9m, \n\nparcela espec\u00edfica na estrutura de pre\u00e7os dos derivados de petr\u00f3leo, a fim de assegurar \u00e0 Petr\u00f3leo \n\nBrasileiro S.A. - PETROBR\u00c1S os recursos necess\u00e1rios ao pagamento dos encargos previstos na \n\npresente Lei.  \n\nArt. 3\u00ba - Esta Lei entra em vigor a 1\u00ba de janeiro de 1986.  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/Mensagem_Veto/anterior_98/Vep712-Lei7453-1985.pdf\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L2004.htm#art27..\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/Mensagem_Veto/anterior_98/Vep712-Lei7453-1985.pdf\n\n\n158 \n\n \n\nArt. 4\u00ba - Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.  \n\nBras\u00edlia, em 27 de dezembro de 1985; 164\u00ba da Independ\u00eancia e 97\u00ba da Rep\u00fablica.  \n\nJOSE SARNEY \n\nAureliano Chaves \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\nLei 7525/86 | Lei n\u00ba 7.525, de 22 de julho de 1986 \n\nEstabelece normas complementares para a execu\u00e7\u00e3o do disposto no art. 27 da Lei n\u00ba 2.004, de 3 \n\nde outubro de 1953, com a reda\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 7.453, de 27 de dezembro de 1985, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. Citado por 102  \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono \n\na seguinte lei:  \n\nArt. 1\u00ba A indeniza\u00e7\u00e3o a ser paga pela Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - PETROBR\u00c1S e suas \n\nsubsidi\u00e1rias, nos termos do art. 27 da Lei n\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953, com a reda\u00e7\u00e3o dada \n\npela Lei n\u00ba 7.453, de 27 de dezembro de 1985, estender-se-\u00e1 \u00e0 plataforma continental e obedecer\u00e1 \n\nao disposto nesta lei.  \n\nArt. 2\u00ba Para os efeitos da indeniza\u00e7\u00e3o calculada sobre o valor do \u00f3leo de po\u00e7o ou de xisto \n\nbetuminoso e do g\u00e1s natural extra\u00eddo da plataforma continental, consideram-se confrontantes com \n\npo\u00e7os produtores os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios cont\u00edguos \u00e0 \u00e1rea mar\u00edtima delimitada pelas \n\nlinhas de proje\u00e7\u00e3o dos respectivos limites territoriais at\u00e9 a linha de limite da plataforma \n\ncontinental, onde estiverem situados os po\u00e7os.  \n\nArt. 3\u00ba A \u00e1rea geoecon\u00f4mica de um Munic\u00edpio confrontante ser\u00e1 definida a partir de crit\u00e9rios \n\nreferentes \u00e0s atividades de produ\u00e7\u00e3o de uma dada \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera mar\u00edtima e a \n\nimpactos destas atividades sobre \u00e1reas vizinhas. Citado por 2  \n\nArt. 4\u00ba Os Munic\u00edpios que integram tal \u00e1rea geoecon\u00f4mica ser\u00e3o divididos em 3 (tr\u00eas) zonas, \n\ndistinguindo-se 1 (uma) zona de produ\u00e7\u00e3o principal, 1 (uma) zona de produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e 1 \n\n(uma) zona lim\u00edtrofe \u00e0 zona de produ\u00e7\u00e3o principal. Citado por 3  \n\n\u00a7 1\u00ba Considera-se como zona de produ\u00e7\u00e3o principal de uma dada \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera \n\nmar\u00edtima, o Munic\u00edpio confrontante e os Munic\u00edpios onde estiverem localizadas 3 (tr\u00eas) ou mais \n\ninstala\u00e7\u00f5es dos seguintes tipos:  \n\nI - instala\u00e7\u00f5es industriais para processamento, tratamento, armazenamento e escoamento de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, excluindo os dutos; Citado por 1  \n\nII - instala\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s atividades de apoio \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e ao escoamento do \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, tais como: portos, aeroportos, oficinas de manuten\u00e7\u00e3o e fabrica\u00e7\u00e3o, \n\nalmoxarifados, armaz\u00e9ns e escrit\u00f3rios.  \n\n\u00a7 2\u00ba Consideram-se como zona de produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria os Munic\u00edpios atravessados por oleodutos \n\nou gasodutos, incluindo as respectivas esta\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o e bombeio, ligados diretamente ao \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o final do trecho que serve exclusivamente ao escoamento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma dada \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera mar\u00edtima, ficando exclu\u00edda, para fins de \n\ndefini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea geoecon\u00f4mica, os ramais de distribui\u00e7\u00e3o secund\u00e1rios, feitos com outras \n\nfinalidades.  \n\n\u00a7 3\u00ba Consideram-se como zona lim\u00edtrofe \u00e0 de produ\u00e7\u00e3o principal os Munic\u00edpios cont\u00edguos aos \n\nMunic\u00edpios que a integram, bem como os Munic\u00edpios que sofram as conseq\u00fc\u00eancias sociais ou \n\necon\u00f4micas da produ\u00e7\u00e3o ou explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo ou do g\u00e1s natural.  \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387282/lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387263/art-1-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387253/art-2-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387242/art-3-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387242/art-3-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387236/art-4-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387236/art-4-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387207/art-4-par-1-inc-i-da-lei-7525-86\n\n\n160 \n\n \n\n\u00a7 4\u00ba Ficam exclu\u00eddos da \u00e1rea geoecon\u00f4mica de um Munic\u00edpio confrontante, Munic\u00edpios onde \n\nestejam localizadas instala\u00e7\u00f5es dos tipos especificados no par\u00e1grafo primeiro deste artigo, mas \n\nque n\u00e3o sirvam, em termos de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, exclusivamente a uma dada \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o \n\npetrol\u00edfera mar\u00edtima.  \n\n\u00a7 5\u00ba No caso de 2 (dois) ou mais Munic\u00edpios confrontantes serem cont\u00edguos e situados em um \n\nmesmo Estado, ser\u00e1 definida para o conjunto por eles formado uma \u00fanica \u00e1rea geoecon\u00f4mica.  \n\nArt. 5\u00ba O percentual de 1,5% (um e meio por cento), atribu\u00eddo aos Munic\u00edpios confrontantes e \n\nrespectivas \u00e1reas geoecon\u00f4micas, ser\u00e1 partilhado da seguinte forma:  \n\nI - 60% (sessenta por cento) ao Munic\u00edpio confrontante juntamente com os demais munic\u00edpios \n\nque integram a zona de produ\u00e7\u00e3o principal, rateados, entre todos, na raz\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o de \n\ncada um, assegurando-se ao Munic\u00edpio que concentrar as instala\u00e7\u00f5es industriais para \n\nprocessamento, tratamento, armazenamento e escoamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, 1/3 (um \n\nter\u00e7o) da cota deste item;  \n\nII - 10% (dez por cento) aos Munic\u00edpios integrantes de produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, rateado, entre eles, \n\nna raz\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o dos distritos cortados por dutos;  \n\nIII - 30% (trinta por cento) aos Munic\u00edpios lim\u00edtrofes \u00e0 zona de produ\u00e7\u00e3o principal, rateado, entre \n\neles, na raz\u00e3o direta da popula\u00e7\u00e3o de cada um, exclu\u00eddos os Munic\u00edpios integrantes da zona de \n\nprodu\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. No caso previsto no \u00a7 5\u00ba do art. 4\u00ba os percentuais citados nos incisos I, II e III \n\ndeste artigo passam a referir-se ao total das indeniza\u00e7\u00f5es que couberem aos Munic\u00edpios \n\nconfrontantes em conjunto, a parcela m\u00ednima mencionada no mesmo inciso I, devendo \n\ncorresponder a montante equivalente ao ter\u00e7o dividido pelo n\u00famero de Munic\u00edpios confrontantes.  \n\nArt. 6\u00ba A distribui\u00e7\u00e3o do Fundo Especial de 1% (um por cento) previsto no \u00a7 4\u00ba do art. 27 da Lei \n\nn\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953, far-se-\u00e1 de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos para o rateio \n\ndos recursos dos Fundos de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados, dos Territ\u00f3rios e dos Munic\u00edpios, \n\nobedecida a seguinte propor\u00e7\u00e3o:  \n\nI - 20% (vinte por cento) para os Estados e Territ\u00f3rios;  \n\nII - 80% (oitenta por cento) para os Munic\u00edpios.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O Fundo Especial ser\u00e1 administrado pela Secretaria de Planejamento da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica - SEPLAN.  \n\nArt. 7\u00ba O \u00a7 3\u00ba do art. 27 da Lei n\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953, alterado pela Lei n\u00ba 7.453, de \n\n27 de dezembro de 1985, passa a vigorar com a seguinte reda\u00e7\u00e3o: Citado por 4  \n\n\"\u00a7 3\u00ba Ressalvados os recursos destinados ao Minist\u00e9rio da Marinha, os demais recursos previstos \n\nneste artigo ser\u00e3o aplicados pelos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios, exclusivamente, em energia, \n\npavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias, abastecimento e tratamento de \u00e1gua, irriga\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o ao meio \n\nambiente e em saneamento b\u00e1sico.\"  \n\nArt. 8\u00ba O c\u00e1lculo das indeniza\u00e7\u00f5es a serem pagas aos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios \n\nconfrontantes e aos Munic\u00edpios pertencentes \u00e0s respectivas \u00e1reas geoecon\u00f4micas, bem como o \n\nc\u00e1lculo das cotas do Fundo Especial referidos no art. 5\u00ba desta lei ser\u00e3o efetuados pelo Conselho \n\nNacional do Petr\u00f3leo - CNP e remetidos ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, ao qual competir\u00e1 \n\ntamb\u00e9m fiscalizar a sua aplica\u00e7\u00e3o, na forma das instru\u00e7\u00f5es por ele expedidas. Citado por 4  \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387147/art-5-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387097/art-6-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387041/art-7-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/109500/lei-2004-53\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387041/art-7-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387026/art-8-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2387026/art-8-da-lei-7525-86\n\n\n161 \n\n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - PETROBR\u00c1S, feitos os c\u00e1lculos a cargo do \n\nConselho Nacional do Petr\u00f3leo - CNP, promover\u00e1, dentro de 10 (dez) dias, a transfer\u00eancia dos \n\nrecursos devidos diretamente aos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios.  \n\nArt. 9\u00ba Caber\u00e1 \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE:  \n\nI - tratar as linhas de proje\u00e7\u00e3o dos limites territoriais dos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios \n\nconfrontantes, segundo a linha geod\u00e9sica ortogonal \u00e0 costa ou segundo o paralelo at\u00e9 o ponto de \n\nsua interse\u00e7\u00e3o com os limites da plataforma continental;  \n\nIl - definir a abrang\u00eancia das \u00e1reas geoecon\u00f4micas, bem como os Munic\u00edpios inclu\u00eddos nas zonas \n\nde produ\u00e7\u00e3o principal e secund\u00e1ria e os referidos no \u00a7 3\u00ba do art. 4\u00ba desta lei, e incluir o Munic\u00edpio \n\nque concentra as instala\u00e7\u00f5es industriais para o processamento, tratamento, armazenamento e \n\nescoamento de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural;  \n\nIII - publicar a rela\u00e7\u00e3o dos Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios a serem indenizados, 30 (trinta) dias \n\nap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o desta lei;  \n\nIV - promover, semestralmente, a revis\u00e3o dos Munic\u00edpios produtores de \u00f3leo, com base em \n\ninforma\u00e7\u00f5es fornecidas pela PETROBR\u00c1S sobre a explora\u00e7\u00e3o de novos po\u00e7os e instala\u00e7\u00f5es, bem \n\ncomo reativa\u00e7\u00e3o ou desativa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Ser\u00e3o os seguintes os crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o dos limites referidos neste artigo:  \n\nI - linha geod\u00e9sica ortogonal \u00e0 costa para indica\u00e7\u00e3o dos Estados onde se localizam os Munic\u00edpios \n\nconfrontantes;  \n\nII - seq\u00fc\u00eancia da proje\u00e7\u00e3o al\u00e9m da linha geod\u00e9sica ortogonal \u00e0 costa, segundo o paralelo para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios confrontantes no territ\u00f3rio de cada Estado.  \n\nArt. 10. A Petr\u00f3leo Brasileiro S.A. - PETROBR\u00c1S, fornecer\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios que integram as zonas de produ\u00e7\u00e3o principal e secund\u00e1ria, que ser\u00e1 \n\nfeita pelo IBGE dentro de 30 (trinta) dias a contar da vig\u00eancia desta lei.  \n\nArt. 11. A indeniza\u00e7\u00e3o aos Estados, Territ\u00f3rios, Munic\u00edpios e ao Minist\u00e9rio da Marinha, e o \n\npercentual destinado ao Fundo Especial, determinado pela Lei n\u00ba 7.453, \u00e9 devido a partir do dia \n\n1\u00ba de janeiro de 1986.  \n\nArt. 12. O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta lei no prazo de 30 (trinta) dias.  \n\nArt. 13. Esta lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\nArt. 14. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio.  \n\nBras\u00edlia, 22 de julho de 1986; 165\u00ba da Independ\u00eancia e 98\u00ba da Rep\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386993/art-9-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386893/art-10-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386877/art-11-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386868/art-12-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386857/art-13-da-lei-7525-86\nhttp://www.jusbrasil.com.br/legislacao/anotada/2386848/art-14-da-lei-7525-86\n\n\n162 \n\n \n\n  \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\nLEI N\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989 \n\nRegulamenta, para os Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpio, compensa\u00e7\u00e3o financeira pelo \n\nresultado da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural, de recursos h\u00eddricos para fins de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, de recursos minerais em seus respectivos territ\u00f3rios, plataforma continental, mar \n\nterritorial ou zona econ\u00f4mica exclusiva, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. O Presidente da Rep\u00fablica.  \n\nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei: \n\nArt. 1\u00ba - O aproveitamento de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e dos \n\nrecursos minerais, por qualquer dos regimes previstos em lei, ensejar\u00e1 compensa\u00e7\u00e3o financeira \n\naos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpio, a ser calculada, distribu\u00edda e aprovada na forma \n\nestabelecida nesta Lei. \n\nArt. 6\u00ba - A compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, para fins de \n\naproveitamento econ\u00f4mico, ser\u00e1 de at\u00e9 3% (tr\u00eas por cento) sobre o valor do faturamento l\u00edquido \n\nresultante da venda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \u00faltima etapa do processo de \n\nbeneficiamento adotado e antes de sua transforma\u00e7\u00e3o industrial. \n\nArt. 8\u00ba O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta Lei, inclusive o da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural ser\u00e1 efetuado, \n\nmensalmente, diretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do m\u00eas subseq\u00fcente ao do fato gerador, \n\nvedada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em pagamento de d\u00edvida e no quadro permanente de pessoal. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O n\u00e3o cumprimento do prazo estabelecido no caput deste artigo implicar\u00e1 \n\ncorre\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito pela varia\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do B\u00f4nus do Tesouro Nacional - BTN, ou outro \n\npar\u00e2metro de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que venha a substitu\u00ed-lo, juros de mora de 1% (um por cento) ao \n\nm\u00eas e multa de 10% (dez por cento) aplic\u00e1vel sobre o montante final apurado. \n\nArt. 8\u00ba O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta lei, inclusive o da indeniza\u00e7\u00e3o \n\npela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural, ser\u00e1 efetuado mensalmente, \n\ndiretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o \n\nDireta da Uni\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do segundo m\u00eas subseq\u00fcente ao do fato gerador, \n\ndevidamente corrigido pela varia\u00e7\u00e3o do B\u00f4nus do Tesouro Nacional (BTN), ou outro par\u00e2metro \n\nde corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que venha a substitu\u00ed-lo, vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em pagamento \n\nde d\u00edvida e no quadro permanente de pessoal. (Nova reda\u00e7\u00e3o dada pelo art. 3\u00ba da Lei 8.001, de 13 \n\nde mar\u00e7o de 1990, publicada no DOU de 14 de mar\u00e7o de 1990) \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A compensa\u00e7\u00e3o financeira n\u00e3o recolhida no prazo fixado no caput deste artigo \n\nser\u00e1 cobrada com os seguintes acr\u00e9scimos: \n\nI - juros de mora, contados do m\u00eas seguinte ao do vencimento, \u00e0 raz\u00e3o de um por cento ao m\u00eas ou \n\nfra\u00e7\u00e3o de m\u00eas; \n\nII - multa de dez por cento, aplic\u00e1vel sobre o montante final apurado.(Par\u00e1grafo \u00fanico e incisos \n\ninclu\u00eddos pelo art. 5\u00ba da Lei 9.993, de 24 de julho de 2000, publicada no DOU de 25 de julho de \n\n2000) \n\n\n\n164 \n\n \n\n\u00a7 1\u00ba N\u00e3o se aplica a veda\u00e7\u00e3o constante do caput no pagamento de d\u00edvidas para com a Uni\u00e3o e \n\nsuas entidades. (Par\u00e1grafo incl\u00faido pela Lei n\u00ba 10.195, de 14.2.2001) \n\n\u00a7 2\u00ba Os recursos origin\u00e1rios das compensa\u00e7\u00f5es financeiras a que se refere este artigo poder\u00e3o ser \n\nutilizados tamb\u00e9m para capitaliza\u00e7\u00e3o de fundos de previd\u00eancia. (Par\u00e1grafo incl\u00faido pela Lei n\u00ba \n\n10.195, de 14.2.2001) \n\nArt. 9\u00ba - Os Estados transferir\u00e3o aos Munic\u00edpios 25% (vinte e cinco por cento) da parcela da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira que lhe \u00e9 atribu\u00edda pelos artigos 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, 6\u00ba, \u00a7 3\u00ba e 7\u00ba desta Lei, mediante \n\nobserv\u00e2ncia dos mesmos crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o de recursos estabelecidos em decorr\u00eancia do \n\ndisposto no artigo 158, inciso IV e respectivo par\u00e1grafo \u00fanico da Constitui\u00e7\u00e3o, e dos mesmos \n\nprazos fixados para a entrega desses recursos, contados a partir do recebimento da compensa\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 10 - O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo m\u00e1ximo de 90 (noventa) dias da \n\ndata de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 11 - Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 12 - Revogam-se os \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, do art. 27, da Lei n\u00ba 2.004, de 3 de outubro de 1953, na \n\nreda\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pela Lei n\u00ba 7.453, de 27 de dezembro de 1985 e as demais disposi\u00e7\u00f5es \n\nem contr\u00e1rio. \n\nJOS\u00c9 SARNEY \n\nVicente Cavalcante Fialho       Publicada no DOU de 29 de dezembro de 1989 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\nDECRETO N\u00ba 1 de 11 de janeiro de 1991 \n\nRegulamenta o pagamento da compensa\u00e7\u00e3o financeira institu\u00edda pela Lei n\u00ba 7.990, de 28 de \n\ndezembro de 1989, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nO Presidente da Rep\u00fablica, no uso da atribui\u00e7\u00e3o que lhe confere o artigo 84, inciso IV, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, e tendo em vista o disposto das Leis n\u00bas 7.990, de 28 de dezembro de 1989, e 8.001, \n\nde 13 de mar\u00e7o de 1990, bem assim nas Leis n\u00fameros 1.004, de 3 de outubro de 1953, 7.453, de \n\n27 de dezembro de 1985, e 7.525, de 22 de julho de 1986, e suas altera\u00e7\u00f5es,  \n\nDECRETA:  \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDisposi\u00e7\u00e3o Preliminar \n\n        Art. 1\u00ba - O c\u00e1lculo e a distribui\u00e7\u00e3o mensal da compensa\u00e7\u00e3o financeira decorrente do \n\naproveitamento de recursos h\u00eddricos, para fins de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e dos recursos \n\nminerais, por quaisquer dos regimes previstos em lei, bem assim dos \"royalties\" devidos pela \n\nItaipu Binacional ao Governo Brasileiro, estabelecidos pelo Tratado de Itaipu, seus anexos e \n\ndocumentos interpretativos subseq\u00fcentes, de que tratam as Leis n\u00bas 7.990, de 1989, e 8.001, de \n\n1990, reger-se-\u00e3o pelo disposto neste Decreto.  \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDa Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Explora\u00e7\u00e3o de Recursos Minerais \n\n        Art. 13 - A compensa\u00e7\u00e3o financeira devida pelos detentores de direitos miner\u00e1rios a \n\nqualquer t\u00edtulo, em decorr\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais para fins de aproveitamento \n\necon\u00f4mico, ser\u00e1 de at\u00e9 3% (tr\u00eas pro cento) sobre o valor do faturamento l\u00edquido resultante da \n\nvenda do produto mineral, obtido ap\u00f3s a \u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e \n\nantes de sua transforma\u00e7\u00e3o industrial.  \n\n       \u00a7 1\u00ba - O percentual da compensa\u00e7\u00e3o, de acordo com as classes de subst\u00e2ncias minerais, ser\u00e1 \n\nde:  \n\n       I - min\u00e9rio de alum\u00ednio, mangan\u00eas, sal-gema e pot\u00e1ssio: 3% (tr\u00eas por cento);  \n\n       II - ferro, fertilizante, carv\u00e3o e demais subst\u00e2ncias minerais: 2% (dois por cento), ressalvado \n\no disposto no inciso IV deste artigo;  \n\n       III - pedras preciosas, pedras coradas lapid\u00e1veis, carbonados e metais nobres: 0,2% (dois \n\nd\u00e9cimos por cento);  \n\n       IV - ouro: 1% (um por cento), quando extra\u00eddo por empresas mineradoras, isentos os \n\ngarimpeiros.  \n\n       \u00a7 2\u00ba - A distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata este artigo ser\u00e1 feita da seguinte \n\nforma:  \n\n       I - 23% (vinte e tr\u00eas por cento) para os Estados e o Distrito Federal;  \n\n       II - 65% (sessenta e cinco por cento) para os Munic\u00edpios;  \n\n\n\n166 \n\n \n\n       III - 12% (doze por cento) para o Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, que \n\ndestinar\u00e1 2% (dois por cento) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o ambiental nas regi\u00f5es mineradoras, por interm\u00e9dio do \n\nInstituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA, ou de \n\noutro \u00d3rg\u00e3o Federal competente, que o substituir.  \n\n       \u00a7 3\u00ba - O valor resultante da aplica\u00e7\u00e3o do percentual da compensa\u00e7\u00e3o financeira ser\u00e1 \n\nconsiderado, em fun\u00e7\u00e3o da classe e subst\u00e2ncia mineral, na estrutura de custos, sempre que os \n\npre\u00e7os forem administrados pelo Governo.  \n\n       \u00a7 4\u00ba - No caso das subst\u00e2ncias minerais extra\u00eddas sob o regime de permiss\u00e3o de lavra \n\ngarimpeira, o valor da compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pago pelo primeiro adquirente.  \n\n       Art. 14 - Para efeito do disposto no artigo anterior, considera-se:  \n\n       I - atividade de explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, a retirada de subst\u00e2ncias minerais da jazida, \n\nmina, salina ou outro dep\u00f3sito mineral para fins de aproveitamento econ\u00f4mico;  \n\n       II - faturamento l\u00edquido, o total das receitas de venda, exclu\u00eddos os tributos incidentes sobre a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto mineral, as despesas de transporte e as de seguro;  \n\n       III - processo de beneficiamento, aquele realizado por fragmenta\u00e7\u00e3o, pulveriza\u00e7\u00e3o, \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica, flota\u00e7\u00e3o, homogeneiza\u00e7\u00e3o, aglomera\u00e7\u00e3o ou \n\naglutina\u00e7\u00e3o, briquetagem, nodula\u00e7\u00e3o, sinteriza\u00e7\u00e3o, pelotiza\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o coqueifica\u00e7\u00e3o, \n\ncalcina\u00e7\u00e3o, desaguamento, inclusive secagem, desidrata\u00e7\u00e3o, filtragem, leviga\u00e7\u00e3o, bem como \n\nqualquer outro processo de beneficiamento, ainda que exija adi\u00e7\u00e3o ou retirada de outras \n\nsubst\u00e2ncias, desde que n\u00e3o resulte na descaracteriza\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das subst\u00e2ncias minerais \n\nprocessadas ou que n\u00e3o impliquem na sua inclus\u00e3o no campo de incid\u00eancia do Imposto sobre \n\nProdutos Industrializados - IPI.  \n\n       \u00a7 1\u00ba - No caso de subst\u00e2ncia mineral consumida, transformada ou utilizada pelo pr\u00f3prio \n\ntitular dos direitos miner\u00e1rios ou remetida a outro estabelecimento do mesmo titular, ser\u00e1 \n\nconsiderado faturamento l\u00edquido o valor do consumo na ocorr\u00eancia do fato gerador definido no \n\nart. 15 deste Decreto.  \n\n       \u00a7 2\u00ba - As despesas de transporte compreendem as paga ou incorridas pelo titular do direito \n\nminer\u00e1rio com a subst\u00e2ncia mineral.  \n\n       Art. 15 - Constitui fato gerador da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida pela explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos minerais a sa\u00edda por venda do produto mineral das \u00e1reas da jazida, mina, salina ou de \n\noutros dep\u00f3sitos minerais de onde prov\u00e9m, ou o de quaisquer estabelecimentos, sempre ap\u00f3s a \n\n\u00faltima etapa do processo de beneficiamento adotado e antes de sua transforma\u00e7\u00e3o industrial.  \n\n       Par\u00e1grafo \u00danico - Equipara-se \u00e0 sa\u00edda por venda o consumo ou a utiliza\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia \n\nmineral em processo de industrializa\u00e7\u00e3o realizado dentro das \u00e1reas da jazida, mina, salina ou \n\noutros dep\u00f3sitos minerais, suas \u00e1reas lim\u00edtrofes e ainda em qualquer estabelecimento.  \n\n       Art. 16 - A compensa\u00e7\u00e3o financeira pela explora\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais ser\u00e1 lan\u00e7ada \n\nmensalmente pelo devedor.  \n\n       Par\u00e1grafo \u00danico - O lan\u00e7amento ser\u00e1 efetuado em documento pr\u00f3prio, que conter\u00e1 a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o que lhe deu origem, o produto a que se referir o respectivo c\u00e1lculo, as \n\nhttp://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/Lei_7805_89.htm\nhttp://www.dnpm-pe.gov.br/Legisla/Lei_7805_89.htm\n\n\n167 \n\n \n\nparcelas destacadas, e a discrimina\u00e7\u00e3o dos tributos incidentes, das despesas de transporte e de \n\nseguro, de forma a tornar poss\u00edvel suas corretas identifica\u00e7\u00f5es.  \n\n...................................................... \n\nCAP\u00cdTULO V \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Gerais \n\n        Art. 26 - O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas neste Decreto, inclusive dos \n\n\"royalties\" devidos por Itaipu Binacional ao Brasil, ser\u00e1 efetuado mensalmente, diretamente aos \n\nbenefici\u00e1rios, mediante dep\u00f3sito em contas espec\u00edficas de titularidade dos mesmos no Banco do \n\nBrasil S.A., at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do segundo m\u00eas subseq\u00fcente ao do fato gerador. \n\n       Par\u00e1grafo \u00danico - \u00c9 vedado aos benefici\u00e1rios das compensa\u00e7\u00f5es financeiras de que trata este \n\nDecreto, a aplica\u00e7\u00e3o das mesmas em pagamento de d\u00edvidas e no quadro permanente de pessoal.  \n\n       Art. 27 - O DNAEE, o DNPM e o DNC, no \u00e2mbito das respectivas atribui\u00e7\u00f5es, poder\u00e3o \n\nexpedir instru\u00e7\u00f5es complementares a este Decreto.  \n\n       Art. 28 - Este Decreto entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n\n       Art. 29 - Fica revogado o Decreto n\u00ba 94.240, de 21 de abril de 1987, e demais disposi\u00e7\u00f5es em \n\ncontr\u00e1rio. \n\nFERNANDO COLLOR. \n\nZ\u00e9lia M. Cardoso de Mello. \n\nOzires Silva. Publicada no DOU  de 14 de janeiro de 1991 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\nLEI N\u00ba 8.001, DE 13 DE MAR\u00c7O DE 1990. \n\n \n\nDefine os percentuais da distribui\u00e7\u00e3o da \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata a Lei n\u00ba 7.990, \n\nde 28 de dezembro de 1989, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu \n\nsanciono a seguinte lei:  \n\nArt. 1\no\n A distribui\u00e7\u00e3o mensal da compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o inciso I do \u00a7 1\n\no\n do \n\nart. 17 da Lei n\no\n 9.648, de 27 de maio de 1998, com a reda\u00e7\u00e3o alterada por esta Lei, ser\u00e1 feita da \n\nseguinte forma: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\nI \u2013 quarenta e cinco por cento aos Estados; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\nII - quarenta e cinco por cento aos Munic\u00edpios; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\nIII - tr\u00eas por cento ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.993, de \n\n2000) \n\nIV - tr\u00eas por cento ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia; (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.993, de \n\n2000) \n\nV \u2013 quatro por cento ao Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 \n\nFNDCT, criado pelo Decreto-Lei n\no\n 719, de 31 de julho de 1969, e restabelecido pela Lei n\n\no\n \n\n8.172, de 18 de janeiro de 1991. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.993, de 2000) (Regulamenta) \n\n\u00a7 1\no\n Na distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira, o Distrito Federal receber\u00e1 o montante \n\ncorrespondente \u00e0s parcelas de Estado e de Munic\u00edpio. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\n\u00a7 2\no\n Nas usinas hidrel\u00e9tricas beneficiadas por reservat\u00f3rios de montante, o acr\u00e9scimo de \n\nenergia por eles propiciado ser\u00e1 considerado como gera\u00e7\u00e3o associada a estes reservat\u00f3rios \n\nregularizadores, competindo \u00e0 ANEEL efetuar a avalia\u00e7\u00e3o correspondente para determinar a \n\npropor\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira devida aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios afetados \n\npor esses reservat\u00f3rios.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\n\u00a7 3\no\n A Usina de Itaipu distribuir\u00e1, mensalmente, respeitados os percentuais definidos no \n\ncaput deste artigo, sem preju\u00edzo das parcelas devidas aos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta da \n\nUni\u00e3o, aos Estados e aos Munic\u00edpios por ela diretamente afetados, oitenta e cinco por cento dos \n\nroyalties devidos por Itaipu Binacional ao Brasil, previstos no Anexo C, item III do Tratado de \n\nItaipu, assinado em 26 de mar\u00e7o de 1973, entre a Rep\u00fablica Federativa do Brasil e a Rep\u00fablica do \n\nParaguai, bem como nos documentos interpretativos subseq\u00fcentes, e quinze por cento aos \n\nEstados e Munic\u00edpios afetados por reservat\u00f3rios a montante da Usina de Itaipu, que contribuem \n\npara o incremento de energia nela produzida.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\n\u00a7 4\no\n A cota destinada ao Minist\u00e9rio do Meio Ambiente ser\u00e1 empregada na implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos e na gest\u00e3o da rede hidrometeorol\u00f3gica nacional.(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de \n\n2000) \n\n\u00a7 5\no\n Revogado. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.984, de 2000) \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%208.001-1990?OpenDocument\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2001/D3874.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9984.htm#art29\n\n\n170 \n\n \n\n\u00a7 6\no\n No m\u00ednimo trinta por cento dos recursos a que se refere o inciso V do caput ser\u00e3o \n\ndestinados a projetos desenvolvidos por institui\u00e7\u00f5es de pesquisa sediadas nas regi\u00f5es Norte, \n\nNordeste e Centro-Oeste, incluindo as respectivas \u00e1reas das Superintend\u00eancias Regionais. \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.993, de 2000) \n\nArt. 2\u00ba Para efeito do c\u00e1lculo de compensa\u00e7\u00e3o financeira de que trata o art. 6\u00ba da Lei n\u00ba \n\n7.990, de 28 de dezembro de 1989, entende-se por faturamento l\u00edquido o total das receitas de \n\nvendas, exclu\u00eddos os tributos incidentes sobre a comercializa\u00e7\u00e3o do produto mineral, as despesas \n\nde transporte e as de seguros. \n\n\u00a7 1\u00ba O percentual da compensa\u00e7\u00e3o, de acordo com as classes de subst\u00e2ncias minerais, ser\u00e1 \n\nde:  \n\nI - min\u00e9rio de alum\u00ednio, mangan\u00eas, sal-gema e pot\u00e1ssio: 3% (tr\u00eas por cento);  \n\nII - ferro, fertilizante, carv\u00e3o e demais subst\u00e2ncias minerais: 2% (dois por cento), ressalvado \n\no disposto no inciso IV deste artigo;  \n\nIII - pedras preciosas, pedras coradas lapid\u00e1veis, carbonados e metais nobres: 0,2% (dois \n\nd\u00e9cimos por cento);  \n\nIV - ouro: 1% (um por cento), quando extra\u00eddo por empresas mineradoras, e 0,2% (dois \n\nd\u00e9cimos por cento) nas demais hip\u00f3teses de extra\u00e7\u00e3o. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela lei n\u00ba 12.087, de 2009) \n\n\u00a7 2\u00ba A distribui\u00e7\u00e3o da compensa\u00e7\u00e3o financeira referida no caput deste artigo ser\u00e1 feita da \n\nseguinte forma: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.993, de 24.7.2000) \n\nI - 23% (vinte e tr\u00eas por cento) para os Estados e o Distrito Federal;  \n\nII - 65% (sessenta e cinco por cento) para os Munic\u00edpios;  \n\nII-A. 2% (dois por cento) para o Fundo Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e \n\nTecnol\u00f3gico - FNDCT, institu\u00eddo pelo Decreto-Lei n\no\n 719, de 31 de julho de 1969, e \n\nrestabelecido pela Lei n\no\n 8.172, de 18 de janeiro de 1991, destinado ao desenvolvimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico do setor mineral; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.993, de \n\n24.7.2000)  (Regulamento) \n\nIII - 10% (dez por cento) para o Minist\u00e9rio de Minas e Energia, a serem integralmente \n\nrepassados ao Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM, que destinar\u00e1 2% (dois por \n\ncento) desta cota-parte \u00e0 prote\u00e7\u00e3o mineral em regi\u00f5es mineradoras, por interm\u00e9dio do Instituto \n\nBrasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \u2013 Ibama.   (Reda\u00e7\u00e3o dada pela \n\nLei n\u00ba 9.993, de 24.7.2000) \n\n\u00a7 3\u00ba O valor resultante da aplica\u00e7\u00e3o do percentual, a t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o financeira, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da classe e subst\u00e2ncia mineral, ser\u00e1 considerado na estrutura de custos, sempre que os \n\npre\u00e7os forem administrados pelo Governo. \n\n\u00a7 4\no\n  No caso das subst\u00e2ncias minerais extra\u00eddas sob o regime de permiss\u00e3o da lavra \n\ngarimpeira, o valor da compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pago pelo primeiro adquirente, na qualidade de \n\nrespons\u00e1vel, conforme dispuser o regulamento. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela lei n\u00ba 12.087, de 2009) \n\n\u00a7 5\no\n  A incid\u00eancia da compensa\u00e7\u00e3o financeira nos termos do inciso IV do \u00a7 1\n\no\n bem como do \n\n\u00a7 4\no\n deste artigo, em rela\u00e7\u00e3o ao garimpeiro do ouro extra\u00eddo sob regime de permiss\u00e3o de lavra \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art2\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12087.htm#art17\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art6\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art6\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art6\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/2001/D3866.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art6\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9993.htm#art6\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12087.htm#art17\n\n\n171 \n\n \n\ngarimpeira, entra em vigor a partir de 1\no\n de janeiro de 2010. (Inclu\u00eddo pela lei n\u00ba 12.087, de \n\n2009) \n\n\u00a7 6\no\n  A isen\u00e7\u00e3o prevista na reda\u00e7\u00e3o original do inciso IV do \u00a7 1\n\no\n deste artigo, vigente desde \n\na edi\u00e7\u00e3o desta Lei, concedida aos garimpeiros e demais agentes da cadeia de comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndo ouro, inclusive ao primeiro adquirente do ouro extra\u00eddo pelo garimpeiro sob o regime de \n\npermiss\u00e3o de lavra garimpeira, de forma individual ou associativa, fica extinta a partir de 1\no\n de \n\njaneiro de 2010. (Inclu\u00eddo pela lei n\u00ba 12.087, de 2009) \n\nArt. 3\u00ba O art. 8\u00ba da Lei n\u00ba 7.990, de 28 de dezembro de 1989, passa a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o:  \n\n\"Art. 8\u00ba O pagamento das compensa\u00e7\u00f5es financeiras previstas nesta lei, inclusive o da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, do xisto betuminoso e do g\u00e1s natural, ser\u00e1 efetuado \n\nmensalmente, diretamente aos Estados, ao Distrito Federal, aos Munic\u00edpios e aos \u00f3rg\u00e3os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Direta da Uni\u00e3o, at\u00e9 o \u00faltimo dia \u00fatil do segundo m\u00eas subseq\u00fcente ao do fato \n\ngerador, devidamente corrigido pela varia\u00e7\u00e3o do B\u00f4nus do Tesouro Nacional (BTN), ou outro \n\npar\u00e2metro de corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria que venha a substitu\u00ed-lo, vedada a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos em \n\npagamento de d\u00edvida e no quadro permanente de pessoal.\"  \n\nArt. 4\u00ba O Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica adotar\u00e1 provid\u00eancias no \n\nsentido de que, na aplica\u00e7\u00e3o desta lei, n\u00e3o sejam afetadas as contas de consumo mensal \n\nequivalente ao valor de at\u00e9 30 Kwh, inclusive, quer o fornecimento seja feito sob a forma medida, \n\nquer sob a forma de estimativa. \n\nArt. 5\u00ba Esta lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 6\u00ba Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\nBras\u00edlia, 13 de mar\u00e7o de 1990; 169\u00ba da Independ\u00eancia e 102\u00ba da Rep\u00fablica. \n\nJOS\u00c9 SARNEY  \n\nVicente Cavalcante Filho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12087.htm#art17\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12087.htm#art17\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12087.htm#art17\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7990.htm#art8"}]}}}