{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14837"}, {"@name": "filename", "#text": "21217_Cordeiro_SebastiaoRodrigues_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Pag-U\u00ed?. 5\u00c1: onde se l\u00ea FROHAGGI\u00fc? Isaa-se F\u00fcRM\u00e1GGIO.\nP\u00e1gina \u00dc31 onde se l\u00ea muito preocupados, le:ia--sel muito pouco preocupadas\u00bb\nP\u00e1gina 94\u00bb onde se l\u00ea exist\u00eancia transformadora em simulacros leic-sel exist\u00eancia transformada em simulacro\u00bb\nP\u00e1gina iurP onde se l\u00ea ente a classe dominante e a popular, lsia-'se\" entre a classe dominante e a popular\u00ab\n\u25a0\u25a0- com rsiacs\u00edj a cita\u00e7ao c\u00a3 Ana h s, u ilarbosa\u00fc nesta pasma, o dado bibllogr\u00e1fico correspondente \u00e9l BARDOSA, Ana Mae T\u201eB\u00ab - Artc-educa\u00e7\u00e1o no Brasil? 29 ed\u00bb G\u00e1o Paulo: Perspect iuas 1986 (Cal. Debates, 139) ps 19\u00bb\n\u25a0\u25a0\u25a0 onde te l\u00ea oficiando do g\u00eanero, leia-se: aficxnnado do g\u00eanero\u00bb\nP\u00e1gina fbo: onde se l\u00ea sofreria uma transforma\u00e7\u00e3o lsiu-ae: esta -sofreria usa transforma\u00e7\u00e3o,,\nP\u00e1gina \u00edDA: onde se l\u00ea identif\u00edcanda-o como o conjunto dos homens, leia-se: identificando-o com o conjunto dos homens.\nPagina 114: cnde se l\u00ea alguns corsa, leia\u2018-se: alguma coisa,.\nCOS\nSOBRE OS PRESSUPOSTOS FILOSOFICOS\nDA ARTE-EDUCA\u00c7\u00c3O\nUniversidade Estadual de Campinas\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o\nEste exemplar corresponde \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final da Disserta\u00e7\u00e3o defendida por Sebasti\u00e3o Rodrigues\nCordeiro e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora.\nData:\nSOBRE OS PRESSUPOSTOS FILOSOFICOS\nDA ARTE-EDUCA\u00c7\u00c3O\nUniversidade Estadual de Campinas\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o\n1995\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como exig\u00eancia parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de MESTRE EM EDUCA\u00c7\u00c3O, na \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: FILOSOFIA E HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O, \u00e0 comiss\u00e3o Julgadora da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de Campinas, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Livre Docente JO\u00c3O FRANCISCO R\u00c9GIS DE MORAIS.\nCOMISS\u00c3O JULGADORA:\nDedico este trabalho\nAgradecimentos\nA Irene e Cidinha, pelo apoio e pelo carinho;\nao Severino e ao Luzimar, pela amizade e pela inspira\u00e7\u00e3o;\nao Christian e a Yvone, pela amizade;\naos Profes. Drs. Val\u00e9rio Jos\u00e9 Arantes\ne Augusto Joao C. Novaski, pelo incentivo e pela ajuda;\nde modo especial e reiterado,\nao Prof Livre Docente\nJo\u00e3o Francisco R\u00e9gis de Morais,\npela li\u00e7\u00e3o de maturidade\ne de liberdade.\nResumo\nA necessidade que o homem tem de existir instala nele um imperativo, o de superar a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. Esta tend\u00eancia, tendo-se hipertrofiado no nosso tempo, gerou a desumaniza\u00e7\u00e3o das formas culturais e do pr\u00f3prio homem. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, para minimizar as consequ\u00eancias negativas deste processo, agir de dentro da pr\u00f3pria exist\u00eancia, reativando, por assim dizer, o pr\u00f3prio cerne dessa \u00faltima, ou seja, a viv\u00eancia, como forma de, chamando a aten\u00e7\u00e3o do homem, diminuir-lhe a neglig\u00eancia para com as formas culturais, e para com a pr\u00f3pria humanidade, aumentando a consci\u00eancia de suas necessidades e possibilidades reais e, por consequ\u00eancia, tornando-o mais livre e eticamente mais maduro.\nUm campo da atua\u00e7\u00e3o humana em que isso se mostra poss\u00edvel \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o e, dentro desta, a Arte-Educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da sensibiliza\u00e7\u00e3o do homem para com o outro e para com as formas culturais. Para tanto, \u00e9 preciso que esta \u00faltima tenha como pressupostos b\u00e1sicos uma valoriza\u00e7\u00e3o da corporeidade, das viv\u00eancias emocionais, do trabalho, da \u00c9tica e da pr\u00f3pria Arte.\n\u00edndice\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................................... 8\nARTE E CORPOREIDADE.....................................................................................................  15\nAs viv\u00eancias e a exist\u00eancia........................................................................................ 16\n0 corpo simb\u00f3lico e os corpos ideais.............................................................27\nO espelho partido....................................................................................................... 33\nARTE E TRABALHO.........................................................................................................  39\nAs formas da a\u00e7\u00e3o..................................................................................................    41\nTrabalho, lazer e arte................................................................................................. 50\nO fazer e o fazer-se...................................................................................................59\nARTE E \u00c9TICA............................................................................................................... 69\nNecessidade, possibilidade e \u00c9tica.................................................................................    70\nViv\u00eancia, neglig\u00eancia, conviv\u00eancia............................................................................ 78\nA viv\u00eancia no contexto pedag\u00f3gico ...................................................................................  86\nARTE, EDUCA\u00c7\u00c3O E FILOSOFIA............................................................................................    97\nArte, Educa\u00e7\u00e3o e Filosofia no Brasil: uma \u201ctrajet\u00f3ria\u201d................................................ 98\nUm Relato.................................................................................................................... 118\n\u201c\u00c9 preciso despertar o inflorescido\u201d (Palavras finais).................................................. 126\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nEste trabalho n\u00e3o vai al\u00e9m da tentativa de juntar, num todo leg\u00edvel, as diversas influ\u00eancias que at\u00e9 esta altura de nossa vida e de nossa curta carreira temos recebido. Temos tido a oportunidade e a sorte de conviver com grandes professores, em experi\u00eancias extremamente ricas, ao longo de nossa hist\u00f3ria existencial.\nPor outro lado, temos trabalhado com arte j\u00e1 h\u00e1 cerca de quinze anos, considerando desde os primeiros trabalhos da adolesc\u00eancia at\u00e9 as viv\u00eancias mais recentes, em que as circunst\u00e2ncias da vida nos colocam no meio acad\u00eamico, em busca desta organiza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel do pensamento, na forma de uma Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.\nTemos de reconhecer, quanto ao texto, que uma certa obsessividade did\u00e1tica, mais adquirida do que intr\u00ednseca, acaba por dar a impress\u00e3o de superficialidade ou de que n\u00e3o vislumbramos os demais matizes sem\u00e2nticos dos termos utilizados no texto. Mas o que ocorre, na verdade, \u00e9 que, entre as formas de se fazer um texto de que temos conhecimento, escolhemos a que nos pareceu mais adequada ao meio acad\u00e9mico. Ou seja, o esfor\u00e7o por conter a efusividade de pensamentos e de palavras que, em certas situa\u00e7\u00f5es, toma conta de nossa mente, acabou por nos levar ao extremo oposto, o da simplifica\u00e7\u00e3o exagerada. E isso num momento em que as\nconting\u00eancias da vida n\u00e3o nos deixam tempo h\u00e1bil para uma reformula\u00e7\u00e3o. De qualquer maneira, este trabalho re\u00fane ainda uma boa dose de sinceridade - a nosso ver imprescind\u00edvel e obrigat\u00f3ria - com um pouco da clareza necess\u00e1ria a um texto acad\u00eamico e que porventura possamos ter logrado.\nAlgu\u00e9m poder\u00e1 nos questionar, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao que se tem chamado de referencial te\u00f3rico. Neste sentido, respondemos que nos servimos da liberdade e da confian\u00e7a com que temos sido orientados academicamente, para reunir autores de tend\u00eancias filos\u00f3ficas diversas e que, de alguma maneira, nos auxiliassem na constru\u00e7\u00e3o de nossa linha de racioc\u00ednio. Mas diremos tamb\u00e9m que somos simp\u00e1ticos a movimentos filos\u00f3ficos como a Fenomenologia (de Husserl), o Existencialismo e o Marxismo, tendo maior gosto por este \u00faltimo, embora tenhamos obje\u00e7\u00f5es a todos os tr\u00eas.\nDe resto, somos sempre uma por\u00e7\u00e3o de vezes mais ignorantes e mais ing\u00eanuos do que pensamos ou que aparentamos ser. Que nos advirtam, portanto, pelo didatismo, ou que nos acusem de superficialidade. Mas n\u00e3o poder\u00e3o deixar de reconhecer que a linha de racioc\u00ednio desenvolvida no texto \u00e9 nossa. Al\u00e9m disso, lembramos que este trabalho sofreu poucas modifica\u00e7\u00f5es desde o seu projeto, quando ainda pleite\u00e1vamos uma vaga para o programa de Mestrado. Isto n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma vantagem (peio contr\u00e1rio) nem uma virtude posto que o mundo e os homens mudam, e com eles os nossos pensamentos e opini\u00f5es. O que queremos dizer \u00e9 que fizemos este texto, desta maneira, porque era o \u00fanico que poder\u00edamos ter feito, dentro das circunst\u00e2ncias de tempo e de trabalho em que o mesmo se desenvolveu.\nDesde que entramos para a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, as coisas mudaram muito para n\u00f3s,\nde modo que o mais dif\u00edcil de fado foi levar a cabo o presente trabalho sem sacrificar nossa autenticidade e nossa sinceridade. Ou seja, n\u00e3o cedemos a um tema menos complexo, como temos visto muito fazerem, no desespero de cumprir prazos ou de agilizar carreiras. Nosso compromisso maior era e continua sendo com a sinceridade e com a autenticidade. N\u00e3o h\u00e1 aqui, absolutamente, nenhum descaso pelos prazos institucionais. Eles s\u00e3o necess\u00e1rios e mesmo suficientes para a conclus\u00e3o do trabalho.\nNo que diz respeito diretamente ao desenvolvimento do texto, este trabalho est\u00e1 organizado, basicamente, em quatro cap\u00edtulos, acrescidos de um pequeno relato de nossas viv\u00eancias no campo da Arte-Educa\u00e7\u00e3o.\nNo primeiro cap\u00edtulo, procuramos introduzir as categorias viv\u00eancia e exist\u00eancia. Quanto a essa \u00faltima, no modo como procuramos defini-la, aproxima-se de um dos significados usados pelos representantes de Existencialismo, sobretudo aquele que a entende, primeiro, como modo de ser pr\u00f3prio do homem, e em seguida, com Heidegger, como possibilidade. Preferimos nos exprimir, no entanto, em termos de exist\u00eancia como supera\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, para tornar mais patente a capacidade que o homem tem de construir a pr\u00f3pria vida. Al\u00e9m disso, considerando a corporeidade como condi\u00e7\u00e3o primeira da exist\u00eancia humana, procuramos mostrar as formas de proje\u00e7\u00e3o do corpo na formas culturais e, mais recentemente, como simulacro nos artefatos tecnocient\u00edficos, sobre o t\u00edtulo de \u201cO espe/ho p\u00e9rfido\u201d.\nNo segundo cap\u00edtulo, organizamos, para efeito did\u00e1tico, o que chamamos de f\u00f3rmulas de a\u00e7\u00e3o, a saber, a noesis, a lexis, a praxis, a poiesis e a aisthesis. Com rela\u00e7\u00e3o a esta \u00faltima, preferimos utiliz\u00e1-la n\u00e3o no sentido te\u00f3rico, como doutrina ou como ci\u00eancia do belo e do conhecimento sens\u00edvel, tal como passou a ser considerada a\npartir do secuto XVIII, com Baumgarten, entre outros, mas como a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o mesma de se exercer a capacidade sens\u00edvel. Isto por tr\u00eas motivos: primeiro porque nos refer\u00edamos \u00e0s formas de a\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o a formas te\u00f3ricas; segundo, porque foi essa a\u00e7\u00e3o de contemplar, como aisthesis, no sentido grego, que deu origem as teorias est\u00e9ticas e, terceiro, por motivo puramente did\u00e1tico, para separ\u00e1-la da poi\u00e9sis, que tamb\u00e9m t\u00ednhamos enumerado.\nAinda no segundo cap\u00edtulo, buscamos algumas concatena\u00e7\u00f5es entre lazer, arte e trabalho no sentido de orient\u00e1-las na dire\u00e7\u00e3o de um enfrentamento do trabalho, de dentro do campo espec\u00edfico do trabalho, para, mais \u00e0 frente, nos cap\u00edtulos subsequentes, ligar o trabalho \u00e0 categoria do servir, como a soma do amado e do produzido. Neste sentido, pensamos, o trabalho poder\u00e1 ser visto, inclusive, como lazer. Al\u00e9m disso, tentamos mostrar como o fazer pode ser tamb\u00e9m um fazer-se.\nNo cap\u00edtulo terceiro, Arte e \u00c9tica, tentamos mostrar a necessidade das rela\u00e7\u00f5es entre \u00c9tica e Est\u00e9tica, entre Arte-educa\u00e7\u00e3o e moral, como uma forma de diminuir a neglig\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio trabalho e aumentar a responsabilidade com rela\u00e7\u00e3o ao ser humano. Na verdade, esta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica permeia todo o trabalho. Retomamos a necessidade da viv\u00eancia para inseri-la no contexto social e pedag\u00f3gico como forma de melhorar a conviv\u00eancia e, por outro lado, para introduzir o tema principal do quarto cap\u00edtulo, a sensibiliza\u00e7\u00e3o, em suas rela\u00e7\u00f5es com a educa\u00e7\u00e3o.\nNo quarto cap\u00edtulo, depois de tra\u00e7ar um sucinto perfil das rela\u00e7\u00f5es entre Arte, Educa\u00e7\u00e3o e Filosofia no Brasil, continuamos a discutir a quest\u00e3o da sensibilidade. Colocamos os termos assim, separados, Arte, Educa\u00e7\u00e3o e Filosofia, porque o termo Arte-educa\u00e7\u00e3o s\u00f3 come\u00e7ou a ser utilizado em 1942, com Herbert Read. Al\u00e9m disso,\ncomo tentamos mostrar, n\u00e1o existe a\u00ednda, no Brasil, urna disciplina pedag\u00f3gica a que possamos chamar Arte-educa\u00e7\u00e3o.\nProcuramos definir ainda, neste sentido, alguns pressupostos e perspectivas filos\u00f3ficas da Arte-educa\u00e7\u00e3o, o que era, na verdade, a preocupa\u00e7\u00e3o mais relevante deste trabalho.\nA estas considera\u00e7\u00f5es, seguiu-se um breve relato das viv\u00eancias mais significativas que tivemos durante incipiente carreira de professor, bem como um curto trecho que serviu de conclus\u00e3o ao trabalho.\nDe resto, quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos, talvez o trabalho se mostre algo confuso, devido, principalmente, ao intervalo de tempo que houve entre a escritura dos dois primeiros cap\u00edtulos e aquela dos demais, al\u00e9m, \u00e9 claro, da complexidade do tema em geral e das quest\u00f5es, em particular, aqu\u00ed discutidas.\nPedimos, pois, ao leitor, que considere neste trabalho sobretudo a contribui\u00e7\u00e3o da vivencia para a melhoria de vida do homem e o restante daquilo a que chamamos pressupostos e perspectivas para a Arte-educa\u00e7\u00e3o.\nNa verdade, se f\u00f4ssemos resumir o trabalho, em poucas palavras, dir\u00edamos: a necessidade que o homem tem de existir instala nele um imperativo, o de superar a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. Este tend\u00eancia, tendo-se hipertrofiado no nosso tempo, gerou a desumaniza\u00e7\u00e3o das formas culturais e do pr\u00f3prio homem. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, para minimizar este processo, agir de dentro da pr\u00f3pria exist\u00eancia, reativando, por assim dizer, o pr\u00f3prio cerne desta \u00faltima, ou seja, a viv\u00eancia, como forma de, chamando a aten\u00e7\u00e3o do homem, diminuir-lhe a neglig\u00eancia para com as formas culturais, e para com a pr\u00f3pria humanidade, aumentando a consci\u00eancia de suas necessidades e\npossibilidades reais e, por consequ\u00eancia, tornando-o mais livre e eticamente mais maduro.\nUm campo da atua\u00e7\u00e3o humana em que isso se mostra poss\u00edvel \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o e, dentro da Educa\u00e7\u00e3o, a Arte-educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da sensibiliza\u00e7\u00e3o do homem para com outro e para com as formas culturais. Para tanto, \u00e9 preciso que esta \u00faltima tenha como pressupostos b\u00e1sicos uma valoriza\u00e7\u00e3o da corporeidade, das viv\u00eancias emocionais, do trabalho, da \u00c9tica e da pr\u00f3pria Arte.\nARTE E CORPOREIDADE\nAs wV\u00eanc/as e a exist\u00eancia\nEm busca da clareza poss\u00edvel, procuraremos desde j\u00e1, tra\u00e7ar algumas considera\u00e7\u00f5es tendo em vista a proposta de uma defini\u00e7\u00e3o dos termos em quest\u00e3o, a saber, viv\u00eancia e exist\u00eancia, no \u00e2mbito deste trabalho. N\u00e3o se trata de discutir a exist\u00eancia ou n\u00e2o de uma realidade externa (o mundo em geral), o que nos parece um pseudo-problema, mas de escolher, entre os v\u00e1rios poss\u00edveis, um significado para os termos em quest\u00e3o, de modo a nos orientarmos no decurso do presente texto.\nA exist\u00eancia, tomada genericamente (referindo-se tanto ao homem quanto aos outros seres vivos e \u00e0s coisas), pode ser definida como um modo de ser, delimitado, de alguma coisa. Neste sentido, podemos dizer, por exemplo, que uma pedra e um p\u00e1ssaro existem, do mesmo modo que uma m\u00e1quina e um cad\u00e1ver tamb\u00e9m o fazem, sendo que este \u00faltimo, se n\u00e2o existe como corpo-pr\u00f3prio, o faz ao menos enquanto corpo-objeto, da medicina, por exemplo.\nNo entanto, se tomarmos o termo existir tanto em sua origem grega1 quanto\n1 Cf. Isidro PEREIRA, S. J. - Dicion\u00e1rio Grego-Portugu\u00eas e Portugu\u00eas-Grego, p. 575.\nlatina2, veremos que existir \u00e9 \u201coriginar-se\u201d, \u201csair do fundo\u201d, \u201cprincipiar\u201d, \u201cmandar\u201d. Por sua vez, Vil\u00e9m FLUSSER, nos mostra que existir deriva de \u201cek:siste\u201d3, ou seja, supera.\nExistir, no sentido de originarse, serve tanto para o homem quanto para os outros animais e para as coisas. Do fato de urna coisa ou animal come\u00e7arem a existir, podemos dizer que essa coisa ou esse animal tiveram uma origem. Assim tamb\u00e9m para o homem.\nQuanto a existir, no sentido de superar e dominar, diremos que, em sua maior parte, refere-se ao homem. Aos demais seres vivos tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio certo dom\u00ednio sobre as circunst\u00e2ncias e sobre os poss\u00edveis inimigos (inclusive o pr\u00f3prio homem), no sentido de que \u00e9-lhes preciso sobreviver. E este sobreviver est\u00e1 mais ligado \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das adversidades do meio em que vivem. No entanto, at\u00e9 onde podemos saber, um cachorro n\u00e3o quer ser mais do que um cachorro, um cavalo n\u00e2o quer ser mais do que um cavalo etc.\nQuanto ao homem, n\u00e2o se trata tanto de dizer que queira ser supra-humano, mas, nele, o impulso de superar-se e de dominar surge, na verdade, como uma esp\u00e9cie de imperativo. Ao homem n\u00e3o basta a sobreviv\u00eancia. Ele quer viver. Quer existir. Tem que superar. E tal supera\u00e7\u00e3o n\u00e2o se restringe mais s\u00f3 ao meio em que vive, como acontecia primitivamente. Para o homem, superar \u00e9 vencer a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o. Superar \u00e9 aspirar a uma nova situa\u00e7\u00e3o, a um novo mundo. Superar \u00e9 projetar-se inclusive ao pr\u00f3prio corpo. E dominar \u00e9 (inclusive no sentido antigo) ter os princ\u00edpios (os fundamentos) de determinado aspecto do mundo, ou dele todo. Dominar \u00e9 conhecer.\n2 Cf. Jos\u00e9 Cretella J\u00daNIOR &amp; Geraldo de Ulh\u00f4a CINTRA - Dicion\u00e1rio Latino-Portugu\u00eas, p. 438.\n3D\u00e2_Mgiosidade> P- 73.\n\u00c9 certo, a\u00ednda, que o termo exist\u00eancia tem sofrido varia\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas de import\u00e2ncia, ao longo da hist\u00f3ria da Filosofia. Entretanto, n\u00e2o se trata aqui de se escrever um tratado sobre o tema. Tal assunto possivelmente seja inesgot\u00e1vel. Contudo, resta-nos considerar que a exist\u00eancia humana, pelo menos a ideal, n\u00e3o deveria estar subordinada \u00e0 n\u00e3o-contradi\u00e7\u00e3o como na Matem\u00e1tica (com rela\u00e7\u00e3o a determinados entes), ou \u00e0 concord\u00e2ncia com determinadas normas legais, como no Direito, ou ainda a espec\u00edficos percentuais estat\u00edsticos, como na Economia.\nCom base nestas considera\u00e7\u00f5es, acreditamos estar em condi\u00e7\u00f5es de esbo\u00e7armos uma defini\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia. No caso especificamente humano, existir \u00e9 superar a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do dom\u00ednio do mundo, entendido este dom\u00ednio, como, o \"ter os princ\u00edpios de\u201d.\nFazemos quest\u00e3o de distinguir, aqui, dom\u00ednio de domina\u00e7\u00e3o, embora genericamente possam ser sin\u00f4nimos. Se o anseio de \u201cdominar\u201d o mundo, atrav\u00e9s do desvendamento de seus mist\u00e9rios pode ser tido como leg\u00edtimamente humano, a vontade de domina\u00e7\u00e3o configura-se-nos como uma esp\u00e9cie de hipertrofia do dom\u00ednio, na medida em que n\u00e3o raro efetua-se pela destrui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o pelo conhecimento, al\u00e9m de passar da domina\u00e7\u00e3o do mundo para aquela dos pr\u00f3prios semelhantes.\nFinalmente, precisamos n\u00e2o esquecer de que um pr\u00e9-requisito primordial da exist\u00eancia humana \u00e9 o corpo, o corpo-pr\u00f3prio. Como diz Claude BRUAIRE, para existir s\u00e3o necess\u00e1rios a carne e a vida de um corpo.\u201d4 Esquecer disso, como se tem esquecido ao longo de boa parte da hist\u00f3ria da filosofia, traz consequ\u00eancias \u00e0s vezes desastrosas, como tentaremos mostrar mais \u00e0 frente. Por ora, passaremos ao conceito\n4 A Filosofia do Corpo, p. 254.\nde vivencia.\nA vivencia, no sentido em que a proporemos aqui, insere-se num campo ao mesmo tempo mais restrito e mais amplo do que aquele da exist\u00eancia humana. Mais restrito, na medida em que est\u00e1 inserida, teoricamente, no \u201cplano\u201d daquela \u00faltima. Mais ampla, enquanto, na pr\u00e1tica (poder\u00edamos chamar pr\u00e1tica vivencial) n\u00e3o se restringe somente \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia ou \u00e0 dos demais seres humanos, mas estende-se tamb\u00e9m aos outros seres vivos e \u00e0s coisas, em sua especificidade. De fato, a n\u00edvel te\u00f3rico, e somente a este n\u00edvel, podemos considerar a viv\u00eancia como uma abstra\u00e7\u00e3o feita a partir da exist\u00eancia. Numa linguagem algo t\u00e9cnica, dir\u00edamos que o conceito de exist\u00eancia \u201csubsume\u201d o de viv\u00eancia. Na pr\u00e1tica, contudo, n\u00e3o se deixa de existir para vivenciar. Peto contr\u00e1rio, vivenciar \u00e9 existir de modo concentrado. A viv\u00eancia \u00e9 o cerne da exist\u00eancia.\nUm exemplo nos ajudar\u00e1 neste trajeto rumo a uma defini\u00e7\u00e3o de viv\u00eancia: algu\u00e9m nos apresenta a outra pessoa e, \u00e0s vezes \u00a1mediatamente, nos pomos a pensar com quem se parece tal pessoa, ou de quem ela nos faz lembrar. Ou seja, estamos sempre nos projetando temporalmente. Principalmente para o passado. Outro exemplo: passamos por uma rua, \u00e0s vezes por anos a fio e, somente quando necessitamos de determinado produto, \u00e9 que nos damos conta de que na tal rua havia tal loja, que vende o tal produto, e assim por diante. Tal fato, a nosso ver, liga-se \u00e0quele de que nossa percep\u00e7\u00e3o do tempo d\u00e1-se de tal forma que raramente estamos, conscientemente, aguj e agora, embora nosso corpo esteja. Por estar conscientemente em determinada situa\u00e7\u00e3o, entendemos, de maneira simples, perceber-se na tal situa\u00e7\u00e3o, enquanto se est\u00e1 nela. Por exemplo, neste instante, estamos sentados a esta\nmesa, escrevendo. N\u00e3o pretendemos anular, aqui, a carga de impulsos inconscientes que todos n\u00f3s, certamente, carregamos. Precisamente devido a tais impulsos, \u00e9 que o estar conscientemente em dada situa\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que requer certo esfor\u00e7o de concentra\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, quando nos detemos para ver, diretamente, alguma coisa ou uma pessoa, ou ainda determinadas partes de nosso pr\u00f3prio corpo (como, por exemplo, as m\u00e3os) aos poucos nos vamos dando conta de que n\u00e3o hav\u00edamos percebido muitos detalhes do que at\u00e9 ent\u00e3o simplesmente olh\u00e1vamos. Os atos de olhar e ver, pensamos, carregam distin\u00e7\u00f5es. Um artista olha o mundo de forma algo diversa de um homem comum. N\u00e3o se entenda, aqui, que o artista n\u00e3o seja tamb\u00e9m um homem comum. Nem que haja algum tipo de hierarquia entre o olhar \u201cart\u00edstico\u201d e o \u201cleigo\u201d. Diferen\u00e7a n\u00e2o \u00e9 superioridade, pelo menos neste caso. Quando um artista olha uma cadeira, por exemplo, ele pode abstrair a no\u00e7\u00e3o de cadeira e ver apenas uma bela forma colorida. A este modo de olhar podemos chamar contempla\u00e7\u00e3o. Como diz Whitehead5, \u201c/V\u00f3s olhamos e vemos uma forma colorida \u00e0 nossa frente, e dizemos - h\u00e1 uma cadeira. Mas o que vimos \u00e9 uma mera forma colorida. Talvez um artista n\u00e3o tenha saltado para a no\u00e7\u00e3o de cadeira. Ele pode ter parado na mera contempla\u00e7\u00e3o de uma bela cor e de uma bela forma. Mas aqueles de n\u00f3s que n\u00e3o somos artistas, somos muito inclinados, especialmente se estamos cansados, a passar direto da percep\u00e7\u00e3o da forma colorida para o gozo da cadeira, em alguma forma de uso, ou de emo\u00e7\u00e3o, ou de pensamento.\u201d (grifo nosso).\nEstamos fazendo esta distin\u00e7\u00e3o, entre o olhar do artista e o do n\u00e2o artista,\n5Simbolism, Its Meaning and Effect, p. 23.\nsimplesmente para dizer que a viv\u00eancia, tal como a estamos procurando definir aqui, n\u00e2o \u00e9 contempla\u00e7\u00e3o, nem se restringe s\u00f3 ao olhar. Vivenciamos com todo nosso corpo, todos os nossos sentidos e, na medida do poss\u00edvel, com toda nossa aten\u00e7\u00e3o. Viv\u00eancia \u00e9 aquela a\u00e7\u00e3o humana que reivindica para si a presen\u00e7a de quem viv\u00eancia, tanto quanto de quem, ou de qu\u00ea, \u00e9 vivenciado, num determinado aqui e agora; trata-se de olhar para uma cadeira e pensar: isto \u00e9 uma cadeira, ou de olhar para cada pessoa de nossa conviv\u00eancia mais pr\u00f3xima e dizer esta \u00e9 fulana.\nV\u00ea-se, facilmente, que estamos no bojo de um problema bastante complicado. Mais um pouco e passaremos a id\u00e9ia de que estamos negando a capacidade humana de simboliza\u00e7\u00e2o. Quando fal\u00e1vamos acima de nosso h\u00e1bito de, ao olharmos para uma pessoa e logo remetermos sua imagem a alguma experi\u00eancia passada (nem sempre relativa \u00e0 pessoa), na verdade implic\u00e1vamos um tipo de simboliza\u00e7\u00e2o, ou seja, aquela que se efetua a partir dos corpos. O s\u00edmbolo, na express\u00e3o de Rubem Alves, \u00e9 \u201ca presen\u00e7a do ausente\u201d. Deste modo, quando manipulamos um objeto de estima\u00e7\u00e3o qualquer, como uma caneta por exemplo, aos poucos nos vamos transportando para outras experi\u00eancias, outras situa\u00e7\u00f5es, outros mundos. E o objeto de certa maneira se torna s\u00edmbolo do que j\u00e1 fomos.\nNo entanto, a simboliza\u00e7\u00e2o efetua-se, mais comumente, partindo da representa\u00e7\u00e3o sens\u00f3ria! para os corpos f\u00edsicos, do que destes para aqueles. Como diz, novamente, Whitehead6:\n\"Este simbolismo que parte dos nossos sentidos para os corpos simbolizados \u00e9 frequentemente confuso. Um astuto ajustamento de luzes e espelhos pode enganar-\n6op. cit., p. 4\nnos completamente; e mesmo quando n\u00e3o somos enganados, somente com esfor\u00e7o nos salvamos. O simbolismo a partir da representa\u00e7\u00e3o dos sentidos para os corpos f\u00edsicos \u00e9 o mais natural de todos os processos simb\u00f3licos.\u201d\n\u00c9 justamente no fato de a s\u00edmboliza\u00e7\u00e3o se efetuar mais comumente das representa\u00e7\u00f5es dos corpos para os corpos em si, \u00e9 que nos apoiamos para reivindicar para a viv\u00eancia a necessidade de, por assim dizer, certa ren\u00fancia \u00e0 nossa capacidade de s\u00edmboliza\u00e7\u00e3o, por mais ef\u00eamera que seja esta ren\u00fancia. Trata-se de determos, pelo menos num primeiro contato com o que nos cerca, nossa obsessividade peto s\u00edmbolo e com isso tamb\u00e9m deter toda a carga de arbitrariedade que muitas vezes acompanha o processo de simbolizar. Ou seja, trata-se de determos nossos ju\u00edzos preconcebidos a respeito das coisas e das pessoas, em favor da viv\u00eancia destas mesmas coisas e pessoas. N\u00e2o estamos, portanto, \u00e9 bom que se diga categoricamente, negando a s\u00edmboliza\u00e7\u00e3o. Apenas consideramos a viv\u00eancia como pr\u00e9-simb\u00f3lica.\nProposta desta maneira, a viv\u00eancia parece n\u00e2o passar de uma elucubra\u00e7\u00e3o sem nenhuma profundidade e mesmo imposs\u00edvel de se realizar. Na verdade, certa vez em que discut\u00edamos com um amigo sobre isso, ele nos dizia da necessidade de sermos verdadeiros togues, para vivenc\u00edarmos as situa\u00e7\u00f5es da maneira como est\u00e1vamos propondo. N\u00e2o se trata, absolutamente, disso. Embora n\u00e2o tenhamos nada contra a Ioga, n\u00e2o desejamos, contudo, incluir neste trabalho nenhuma reflex\u00e3o a respeito de tal \u201cfilosofia\u201d (as aspas n\u00e3o s\u00e3o pejorativas), ou de outras afins. A a\u00e7\u00e3o humana que temos procurado definir como viv\u00eancia \u00e9 muito simples e requer menos esfor\u00e7o do que a maioria das pessoas pensa.\nHistoricamente, temos passado, por exemplo, da nega\u00e7\u00e3o de nosso pr\u00f3prio corpo\npara a nega\u00e7\u00e3o do corpo do outro, e da\u00ed para a neglig\u00eancia por vezes completa deste mesmo corpo. Isso apesar de todo o culto do corpo a que temos assistido atualmente. Pois \u00e9 f\u00e1cil perceber (falaremos disso mais detidamente adiante) que n\u00e3o se trata do culto do corpo-pr\u00f3prio em suas necessidades e vontades, mas de um culto a certos \u201cideais som\u00e1ticos\u201d, na express\u00e3o do Don JOHNSON, fil\u00f3sofo e terapeuta americano, ideais estes que, se nada t\u00eam de mal em si, for\u00e7am-nos muitas vezes a lentos e penosos processos de aliena\u00e7\u00e3o de nossa pr\u00f3pria personalidade, no anseio de termos um corpo \u201cbonito\u201d como o de determinado ator de cinema, e assim por diante.\nDe maneira que, ao propormos a viv\u00eancia como algo que nos resgata a experi\u00eancia do \u201caqui-agora\u201d com as coisas, com as pessoas e conosco, por menos duradouro que seja este \u201caqui-e-agora\u201d, temos raz\u00f5es para acreditar que \u00e9 tamb\u00e9m atrav\u00e9s dela (haver\u00e1, sem d\u00favida, outros meios) que podemos come\u00e7ar a recuperar certo estilo de vida que a pressa, a tens\u00e3o da vida atual, a \u201cl\u00f3gica envenenada do cansa\u00e7o\u201d (sobretudo nas grandes cidades) nos t\u00eam roubado.\nPor outro lado, mencionamos acima o termo experi\u00eancia, de modo que, apesar de estas considera\u00e7\u00f5es j\u00e1 se fazerem algo longas, \u00e9 preciso que fa\u00e7amos, aqui, outra distin\u00e7\u00e3o: aquela entre viv\u00eancia e experi\u00eancia. Quando uma pessoa trabalha durante v\u00e1rios anos numa mesma atividade, dizemos que tal pessoa tem experi\u00eancia nesta atividade. No entanto, se os v\u00e1rios anos de trabalho nos d\u00e3o experi\u00eancia no \u00e2mbito deste trabalho, n\u00e3o nos garantem riqueza em termos de viv\u00eancias variadas. Pelo contr\u00e1rio. Muitos passam vinte e cinco ou trinta anos dedicando-se a determinada profiss\u00e3o mas a certa altura da exist\u00eancia come\u00e7am a queixar-se da falta de viv\u00eancia, como temos ouvidos v\u00e1rias vezes. H\u00e1 quem conhe\u00e7a \u201ctudo\u201d a respeito de F\u00edsica, por\nexemplo, mas n\u00e3o consegue trocar uma l\u00e2mpada, quando necess\u00e1rio.\nAntes de prosseguirmos, no entanto, \u00e9 bom fazermos uma observa\u00e7\u00e3o, sob pena de, n\u00e3o a fazendo, estarmos sendo profundamente injustos. H\u00e1 pessoas que escolhem uma profiss\u00e3o e entregam-se profundamente a ela, durante toda a exist\u00eancia, a despeito das perdas pessoais que isso possa acarretar. Diga-se de passagem, esta \u00e9 uma das formas mais positivas do servir. Tais pessoas, portanto, (temos tido a sorte de conviver com algumas) merecem nosso melhor respeito.\nMas n\u00e3o se trata de perguntar, a certa altura da exist\u00eancia, se esta valeu a pena (geralmente, nos casos acima, vale), mas sim de perguntar: a exist\u00eancia poderia ter sido melhor? Nossa resposta \u00e9 que n\u00e3o \u201cpoderia\u201d, mas pode. Apesar de ser j\u00e1 senso comum, \u00e9 preciso reiterar que a exist\u00eancia sempre pode ser melhor. O contr\u00e1rio de estar vivo, para o homem, enquanto corporeidad\u00a9, \u00e9 estar fisicamente morto, embora se possa falar de outras mortes, simb\u00f3licas. Estas afetam o homem, assim pensamos, em sua exist\u00eancia, como quando se impede algu\u00e9m de expressar-se ou de defender suas pr\u00f3prias id\u00e9ias, ou ainda de tomar suas pr\u00f3prias decis\u00f5es. Mas a vida continua... O grande problema do homem \u00e9 a morte f\u00edsica, o resto s\u00e3o desafios que, pela nossa pr\u00f3pria natureza, podemos e devemos superar. \u00c9 como dizia Berthold Brecht:\n\u201c Justamente proque as coisas est\u00e3o como est\u00e3o\n\u00c9 que n\u00e3o continuar\u00e3o assim.\nO normal n\u00e3o \u00e9 normal\nQuem est\u00e1 vivo jamais diga nunca.\"\nPor outro lado, nossa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tanto com aqueles que podem ou puderam escolher o que fazer de suas exist\u00eancias. Nossa aten\u00e7\u00e3o, ao tra\u00e7armos estas\nconsidera\u00e7\u00f5es, volta-se mais \u00e0queles que passam anos a fio enfurnados em f\u00e1bricas, sem terem tido oportunidade e condi\u00e7\u00f5es de dedicar-se ao que realmente gostariam de fazer. \u00c9 mais pensando nestes que postulamos a necessidade de se recuperar a possibilidade de termos uma gama mais variada de viv\u00eancias, durante nossa exist\u00eancia, como forma de enriquecimento desta \u00faltima e de cria\u00e7\u00e3o de oportunidades maiores para aqueles que n\u00e3o as t\u00eam.\n\u00c9 preciso, ent\u00e3o, repetirmos que a viv\u00eancia \u00e9 aquela a\u00e7\u00e3o humana, pr\u00e9-simb\u00f3lica, que requer a presen\u00e7a consciente do homem frente a determinada situa\u00e7\u00e3o, num determinado momento. A viv\u00eancia requer aten\u00e7\u00e3o \u00e0s coisas, \u00e0s pessoas, e a n\u00f3s mesmos. Mas aten\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, \u00e0 materialidade - e \u00e0 corporeidade - destas coisas e pessoas.\nPrincipalmente no tocante \u00e0 corporeidade (nossa e dos outros), a falta de viv\u00eancias tem consequ\u00eancias algo desastrosas. A car\u00eancia de viv\u00eancia neste campo liga-se ao que Don JOHNSON chama de o fen\u00f4meno da nega\u00e7\u00e3o. Em suas pr\u00f3prias palavras: \u201c... a eterna tend\u00eancia humana de fingir que o que est\u00e1 a sua frente n\u00e3o existe\u201d7 8. O autor acima faz importantes reflex\u00f5es a este respeito. Ligando a quest\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o (da corporeidade) \u00e0s guerras atuais, diz ele:\n\u201cO importante \u00e9 notar a elimina\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter sensoria/ da guerra, a progressiva abstra\u00e7\u00e3o do corpo daqueles rotulados de inimigo. A desmaterializa\u00e7\u00e3o da guerra tem incrementado gradativamente a quantidade de destrui\u00e7\u00e3o que n\u00f3s, popula\u00e7\u00f5es supostamente civilizadas, estamos dispostos a tolerar\"\u00ae\n7\tDon JOHNSON - Corpo, p. 133.\n8Op. cit, p. 136\nDe fato, quando um soldado romano, por exemplo, no corpo-a-corpo do combate, matava um inimigo, atravessando-o com a espada, certamente tal morte pesava psicologicamente para o matador muito mais do que hoje, quando algu\u00e9m aperta um bot\u00e3o e, da\u00ed a alguns minutos (e \u00e0s vezes a quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia) centenas de corpos voar\u00e3o pelos ares, em dire\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros telejornal\u00edsticos, enquanto o algoz ajeita-se na poltrona. Tal h\u00e1bito de \u201cabstra\u00e7\u00e3o do corpo do outro\u201d, na express\u00e3o do autor em quest\u00e3o, aparenta-se a nosso ver \u00e0quela facilidade que temos em bendizer os que j\u00e1 morreram, ou de maldizer os ausentes vivos, ou fazermos de conta que n\u00e3o vemos o mendigo estendido num canto de cal\u00e7ada qualquer. Tamb\u00e9m por tais raz\u00f5es \u00e9 que insistimos mais uma vez na urg\u00eancia da recupera\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia, como forma de redescoberta do outro, seja ele uma pessoa ou uma flor.\nPor fim, chegamos a um ponto em que uma vontade de an\u00e1lise tenta-nos a procedermos a uma separa\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias em viv\u00eancias intelectuais, emocionais etc. No entanto, acreditamos que, em termos de viv\u00eancia, n\u00e3o h\u00e1 esta separa\u00e7\u00e3o. Ou vivenciamos com todo o nosso ser, at\u00e9 onde isto \u00e9 poss\u00edvel, ou ent\u00e3o n\u00e2o se trata de viv\u00eancia.\nH\u00e1 que considerar que h\u00e1 certas viv\u00eancias em que a emo\u00e7\u00e3o pode predominar. Chamaremos tais viv\u00eancias de viv\u00eancias emocionais, e concentraremos nossa aten\u00e7\u00e3o nelas, doravante. Acreditamos que a recupera\u00e7\u00e3o de nossas viv\u00eancias emocionais pode mudar sensivelmente nossa situa\u00e7\u00e3o. Por viv\u00eancias emocionais entendemos aquelas atitudes simples, mas vitais, como tocar pessoas, abra\u00e7ar os amigos, acariciar lentamente a superf\u00edcie dos objetos, ou da pr\u00f3pria pele, enfim, resgatar a presen\u00e7a do mundo externo, em sua infinita - e negligenciada - diversidade. Trata-se, nas palavras\nde Herbert READ, de \u201ccaptaras coisas\u201d.9\nH\u00e1 que se efetuar a redescoberta das coisas. O contr\u00e1rio da viv\u00eancia n\u00e3o \u00e9 a experiencia, como se poderia pensar. Sobretudo, no que diz respeito \u00e0s viv\u00eancias emocionais, podemos considerar que seu contr\u00e1rio \u00e9 a neglig\u00eancia, precisamente. O fazer-de-conta-que-n\u00e3o-existe. Ningu\u00e9m ignora, impunemente, o que existe. No caso da emo\u00e7\u00e3o, isso \u00e9 bem verdade. Uma aus\u00eancia prolongada de viv\u00eancias emocionais acaba por nos deixar num estado em que apenas a viol\u00eancia emociona. Pensando nisso, \u00e9 que entendemos melhor as longas filas \u00e0 porta dos cinemas, para assistir a musculaturas de laborat\u00f3rio perpetrarem a viol\u00eancia.\nNa nossa \u00e9poca, entretanto, a redescoberta de que temos falado come\u00e7a a efetuar-se, por exemplo, na mudan\u00e7a de atitude do homem para com a natureza, a n\u00edvel planet\u00e1rio. Ora, mudar nossa concep\u00e7\u00e3o de natureza implicar\u00e1, cedo ou tarde, uma mudan\u00e7a em nossa pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de n\u00f3s mesmos, da cultura, da arte etc. E, para tais mudan\u00e7as, a educa\u00e7\u00e3o tem muito a contribuir, inclusive aquela parte do trabalho educacional que se convencionou chamar de Arte-educa\u00e7\u00e3o.\nO corpo simb\u00f3lico e os corpos ideais\nProcuramos mostrar, no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, certa iner\u00eancia ao humano de determinado impulso para superarse. Este impulso manifesta-se de muitas maneiras, dando origem \u00e0s diferentes culturas de que temos conhecimento. Dentro destas\n9A..Bedgn\u00e7.i.oJoRobo, p.49.\nculturas, mesmo naquelas chamadas de primitivas, o tal impulso pode manifestar-se em forma do que chamamos de arte. \u00c9 o caso de certas tribos ind\u00edgenas, como os caduveus, por exemplo, que usavam a pintura corporal como uma forma de acesso a um mundo que, paradoxalmente, quer ser visto como civilizado. Melhor dizendo: o \u00edndio, ao pintar o corpo, o faz com o objetivo de se tornar diferente do animal. Como j\u00e1 dizia L\u00e9vi-Strauss, falando da tribo acima:\n\u201cAs pinturas faciais conferem em primeiro lugar, ao indiv\u00edduo, a dignidade de ser humano; operam a passagem da natureza \u00e0 cultura, do animal 'est\u00fapido' ao homem civilizado\u201d\u2122 (grifonosso).\nA pintura corporal, sendo um ato volunt\u00e1rio, \u00e9 que diferenciava o \u00edndio dos irracionais. Ou seja, a li\u00e7\u00e3o que podemos extrair, de imediato, da atitude ind\u00edgena \u00e9 que o homem, nesta perspectiva, se define por um ato volunt\u00e1rio. \u00c9 ainda L\u00e9vi-Strauss quem diz: \u201cEra preciso estar pintado para ser homem\u201d\". O autor acima v\u00ea tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o social, hierarquizante, na arte ind\u00edgena. Por ora n\u00e3o abordaremos tal fun\u00e7\u00e3o, entretanto. Voltaremos a ela, oportunamente. Preocupa-nos, aqui, o impulso ind\u00edgena de cria\u00e7\u00e3o de uma nova situa\u00e7\u00e3o, diriamos, de uma nova identidade.\nEmbora estejamos falando de uma sociedade basicamente diferente da nossa, dita civilizada, podemos considerar que aquele impulso transformador do mundo permanece intr\u00ednseco a cada homem, enquanto indiv\u00edduo, perten\u00e7a ele a que sociedade e a que \u00e9poca pertencer. \u201cPodemos\u201d, diz Ernesto GRASSI, \u201cdelinear uma condi\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria para a realidade que serve como fonte de arte: ela surge da\n^Jjjst^Tr\u00f3gicos, pp. 187-189.\n11 rnicU p. 182.\nliberdade humana de transcendera vida natural\u201d'2\nEsta busca de transcend\u00eancia do natural, atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo, acaba por traduzir-se numa trajet\u00f3ria a que Michel RIBON intitula: \u201cDo \u2018corpo est\u00fapido\u2019 ao \u2018corpo simb\u00f3lico\u2019 \u201d (grifos do autor). Diz ele:\nn\u00e3o existe (...) nenhuma popula\u00e7\u00e3o do globo que tenha deixado o corpo no seu estado de nascen\u00e7a. As artes primitivas testemunham a consci\u00eancia que o homem tem de sua conting\u00eancia natural; elas atestam que o homem j\u00e1 se libertou e, enfim, dotando-se de uma nova natureza, atrav\u00e9s de apar\u00eancias novas, est\u00e1 dispon\u00edvel para desempenhar uma multid\u00e3o de pap\u00e9is no mundo da cultura\u201d'3\n\u00c9 como se a arte tivesse a fun\u00e7\u00e3o de promover uma esp\u00e9cie de reforma do corpo humano, de modo a transform\u00e1-lo em algo mais do que natural: em um corpo simb\u00f3lico. Vemos nisso, na verdade, uma forma de aliena\u00e7\u00e3o do homem de sua pr\u00f3pria corporeidade, tida a\u00ed como um \u201coutro\u201d, \u201cestranho\u201d, ao qual \u00e9 preciso negar, em favor de uma forma de proje\u00e7\u00e3o do corpo, \u00e0 qual voltaremos mais adiante.\nAntes, por\u00e9m, esbo\u00e7amos algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito do que Don JOHNSON chama de \u201cideais som\u00e1ticos\u201d. Os homens, na sua maioria, t\u00eam ideais, embora muitos se tenham esquecido destes ideais. Na verdade, s\u00e2o considerados med\u00edocres aqueles que n\u00e3o os t\u00eam, na medida em que se entregam \u00e0 rotina e ao t\u00e9dio.\nNo entanto, se no campo moral, por exemplo, n\u00e2o h\u00e1 mal nenhum com a busca de ideais, no campo espec\u00edfico da corporeidade, essa busca nem sempre tem boas conseq\u00fc\u00eancias. Conforme diz JOHNSON:\np. 27.\nMichel RIBON \u25a0> Arte e natureza, p. 98.\n\"Um \u2018corpo ideai \u00e9 um esbo\u00e7o de como q (n\u00e3o o \u2018meu1) corpo precisa (n\u00e3o deve\u2019 ou \u2018pode') parecer H\u00e1 muitos ideais que v\u00e3o da boneca Barbie aos her\u00f3is musculosos. (...) Sua presen\u00e7a \u00e9 t\u00e3o difundida que raramente sentimos seus efeitos sobre nosso comportamento. (...) Sob seu poder, sentimo-nos bons ou maus em rela\u00e7\u00e3o a nossas pr\u00f3prias formas. (...) Os ideais existem fora de n\u00f3s. S\u00e3o criados por desenhistas de moda, publicit\u00e1rios, padres, gurus, especialistas em biom\u00e9dicas e generais. (...) N\u00e3o possuindo estes ideais dentro de n\u00f3s, n\u00e3o podemos saber o que \u00e9 melhor para a nossa vida. Precisamos confiar no conhecimento supostamente correto daqueles que entendem os ideais e conhecem a maneira pela qual podemos nos ajustara eles\u201du\nPodemos notar que, no caso dos ideais som\u00e1ticos, o problema maior n\u00e3o est\u00e1 tanto neles mesmos, mas no que fazemos para tentar atingi-los. \u201cA/\u00e3o importa qual seja o ideaf, diz ainda o autor acima. \u201cO que importa \u00e9 o processo de ajustamento\u201d'5. De fato, passar horas em uma academia de muscula\u00e7\u00e3o, por exemplo, com o fito \u00fanico de atingir certo condicionamento muscular, n\u00e3o nos parece boa coisa.\nNa verdade, consideramos que as duas formas de aliena\u00e7\u00e3o do homem, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 corpore\u00eddade, que temos visto at\u00e9 aqui, a saber, aquela, das sociedades primitivas, atrav\u00e9s da pintura corporal, e a outra, atual, que se d\u00e1 pelo moldar-se por corpos ideais, s\u00e2o formas de proje\u00e7\u00e3o do corpo. Intrinsecamente insatisfeito com a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, o homem tende a projetar-se.\nSe, por um lado, esta proje\u00e7\u00e3o acaba por gerar o progresso, na medida em que arranca o homem de sua in\u00e9rcia e de seu estado primitivo, por outro lado, o que\n^\u00c7offio, pp. 104-105.\n15!bicL, p. 121.\npodemos notar hoje, ao refletirmos sobre nossa civiliza\u00e7\u00e3o e nossa cultura, \u00e9 que est\u00e1 ocorrendo uma esp\u00e9cie de hipertrofia, uma exacerba\u00e7\u00e3o do processo de proje\u00e7\u00e3o, que antes se efetuava atrav\u00e9s do que se tem chamado de \u201cproje\u00e7\u00f5es da m\u00e3o\u201d, na express\u00e3o de Jean BRUN. Ouvem-se ou l\u00eaem-se com frequ\u00eancia express\u00f5es como \u201co c\u00e9rebro humano \u00e9 como um computador\u201d. N\u00e3o se percebe que \u00e9 o computador que tenta imitar o c\u00e9rebro e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Como diz Alexander LOWEN,\ntendemos a pensar no corpo como operando dentro dos princ\u00edpios das m\u00e1quinas e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Identificamo-nos com as m\u00e1quinas que, em seu ilimitado funcionamento, s\u00e3o instrumentos mais poderosos que o corpo humano. Terminamos por ver o corpo como uma m\u00e1quina, e ent\u00e3o perdemos o contato com seus aspectos vitais e sensitivos.\u201d\u2122\n\u00c9 consabido que tal invers\u00e3o na percep\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o corpo-m\u00e1quina tem sua origem em Descartes. \u00c9 o que observa Jamake HIGHWATER17:\n\u201cCom sua revis\u00e3o da teoria da circula\u00e7\u00e3o de Harvey, Descartes transmitiu a dois s\u00e9culos de cientistas a no\u00e7\u00e3o de que o corpo humano n\u00e3o passa, mais ou menos, de uma m\u00e1quina ambulante que bombeia sangue. Com a revis\u00e3o da cosmologia de Kleper, deu-nos um quadro ilus\u00f3rio do universo, que seria um mecanismo gigantesco. Com a leitura de (Santo) Agostinho e dos neo-plat\u00f4nicos, que figuravam entre as for\u00e7as mais influentes da igreja medieval, Descartes formulou a sua m\u00edstica concep\u00e7\u00e3o da alma humana e o seu r\u00edgido dualismo de corpo e esp\u00edrito. Tomados em conjunto, os princ\u00edpios cartesianos formaram os alicerces da mitologia cient\u00edfica dos s\u00e9culos XVII e\n^BioenefQ\u00e9tica, p. 73.\nMltoje_sexualidade, p. 146.\nXVII lf assim como a base da expans\u00e3o industrial do s\u00e9culo XIX.\" (grifo do autor).\n0 fato \u00e9 que, no rastro desta mesma expans\u00e3o industrial, o racionalismo cartesiano parece ter mantido sua influ\u00eancia, que acaba por se traduzir, j\u00e1 no nosso s\u00e9culo e antes deste, numa esp\u00e9cie de confian\u00e7a excessiva na Raz\u00e3o e nos seus poderes. Ora, dada a sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia do homem frente \u00e0 natureza, e dada a import\u00e2ncia da m\u00e1quina que, em seus primordios, fascinava os homens, com sua velocidade e sua estrondosa promessa de progresso, de civiliza\u00e7\u00e3o e cultura ilimitados, a confian\u00e7a no maquinismo surge como quase leg\u00edtima. Dizemos quase leg\u00edtima, pois, como tentaremos mostrar, essa mesma confian\u00e7a, que at\u00e9 h\u00e1 pouco ainda se observava em nosso meio, come\u00e7a a sofrer sens\u00edveis detra\u00e7\u00f5es, e est\u00e1 a merecer, sen\u00e3o uma revers\u00e3o, pelo menos um reexame.\nMuitas vezes, o anseio do homem de escapar \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o acaba por mostrar-se como uma nova forma de reclus\u00e3o. O homem quer reconhecer-se na pr\u00f3pria cultura. At\u00e9 onde foi poss\u00edvel, essa cultura efetivou-se contrapondo \u00e0 natureza, e em detrimento desta \u00faltima. Nos nossos dias, contudo, j\u00e1 n\u00e3o nos \u00e9 mais l\u00edcito (se \u00e9 que algum dia o foi) avan\u00e7ar sobre a natureza, indiscriminadamente. Por outro lado, esta mesma cultura, que hoje \u00e9 chamada por alguns de cultura tecno-cient\u00edfica, come\u00e7a a dar mostras de certa nega\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria natureza humana, pois j\u00e1 se vai constituindo numa segunda natureza, como veremos.\nO espelho partido\nO t\u00edtulo acima, algo liter\u00e1rio talvez, servir\u00e1, no entanto, ao que temos em mente. Temos falado, anteriormente, do que consideramos como duas formas de o homem projetar-se: atrav\u00e9s da pintura corporal e por meio dos chamados ideais som\u00e1ticos. Ora, na medida em que estes ideais sao difundidos, entre outras formas, atrav\u00e9s da escultura e da pintura e, atualmente, pelo cinema e pela televis\u00e3o, podemos considerar este segundo modo de proje\u00e7\u00e3o como efetuando-se, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s da arte.\nH\u00e1} entretanto, uma terceira maneira? que j\u00e1 foi mencionada neste trabalho e que? a esta altura, ser\u00e1 tratada mais detidamente. Trata-se da proje\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da m\u00e1quina, que, como j\u00e1 diz\u00edamos, antes se produzia atrav\u00e9s da m\u00e3o, mas que hoja se configura no que o pensador espanhol Eduardo SUBIRATS chama de civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.\nO homem sempre teve necessidade de um certo paradigma, um modelo de universo, atrav\u00e9s do qual pudesse melhor compreender o universo real e, ao faz\u00ea-lo, situar-se neste universo e ainda, de certa forma, engendrar uma concep\u00e7\u00e3o de si mesmo. Se outrora, pelo menos at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, se atribu\u00eda este papel (o de paradigma) \u00e0 natureza, ou a outros elementos e princ\u00edpios, hoje podemos considerar que \u00e9 a tecnologia, ou antes, o maquinismo, que o assume.\nDiz Eduardo SUBIRATS: \u201cO maquinismo desempenha na cultura moderna ao menos alguns dos pap\u00e9is que o s\u00e9c. XVIII atribu\u00eda \u00e0 pr\u00f3pria natureza ou ainda a elementos mitol\u00f3gicos ou princ\u00edpios metaf\u00edsicos mais antigos.\u201d18\np. 26.\nObservamos que essa mesma civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, configurada desta feita como uma utopia, const\u00edtui-se no empreendimento levado a efeito, no nosso s\u00e9culo, pelo que se tem chamado de vanguardas art\u00edsticas modernas. A tal empreendimento, SUBIRATS denomina a utopia art\u00edstica da modernidade, isto \u00e9, a tentativa de identificar a forma\u00e7\u00e3o da cultura com a forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica, dando origem ao que o autor em pauta chama de \u201ca cultura como obra de arte totaf. Para isso, essa concep\u00e7\u00e3o de cultura deveria basear-se na realiza\u00e7\u00e3o expressiva do indiv\u00edduo em sua atividade social.\nNo entanto, \u00e9 o pr\u00f3prio SUBIRATS quem diz: \u201cA perspectiva de uma inter-rela\u00e7\u00e3o entre cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica e cultura, a id\u00e9ia de uma cultura art\u00edstica possui, hoje, no mundo contempor\u00e2neo, (...) um car\u00e1ter idealista e algo at\u00e9 antiquado. A pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o de cultura como universo de formas expressivas, portanto dotadas de um sentido subjetivo sensivelmente intelig\u00edvel e comunic\u00e1vel, \u00e9 desmentida pelo papei predominante que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e as formas culturais que lhe s\u00e3o pr\u00f3prias alcan\u00e7aram na sociedade moderna. A utopia de uma cultura art\u00edstica tende a ser irremissivelmente revogada por uma cultura que \u00e9 definida exclusivamente segundo seus valores t\u00e9cnico-cient\u00edficos. O ideal rom\u00e2ntico de uma cultura art\u00edstica foi superado pelo projeto industrial de uma civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica\u201d\u2122\nDe fato, no rol das caracter\u00edsticas dessa civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica est\u00e3o a intranscend\u00eancia, a irreflex\u00e3o, a burocratiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria atividade art\u00edstica, uma est\u00e9tica agressivamente cartesiana, uma concep\u00e7\u00e3o de arte radicalmente separada da natureza (e da corporeidade humana).\n\u201cA consci\u00eancia moderna do come\u00e7o do s\u00e9culo\u201d, prossegue SUBIRATS, em outro\ni\u00fc\nAflore o cristal p. 15.\nlugar, \u201cpartia de tr\u00eas pressupostos que o mundo de hoje n\u00e3o pode subscever, de maneira nenhuma: a id\u00e9ia de uma ruptura radical com a hist\u00f3ria e o come\u00e7o de uma nova era; a concep\u00e7\u00e3o racionalista da hist\u00f3ria como triunfo absoluto da raz\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o e, com ela, das id\u00e9ias de justi\u00e7a social e de paz; e, por \u00faltimo, a f\u00e9 em um progresso indefinido fundado no desenvolvimento cumulativo e linear da ind\u00fastria, da tecnologia e dos conhecimentos cient\u00edficos\u201d20\nTal conjunto de caracter\u00edsticas e pressupostos acaba por traduzir uma esp\u00e9cie de coer\u00e7\u00e3o, de integra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dos valores aut\u00f4nomos e vitais de cada indiv\u00edduo, \u00e0s exig\u00eancias da reprodu\u00e7\u00e3o tecno-cient\u00edfica. Em outras palavras, podemos dizer que aquelas atividades que, no in\u00edcio deste cap\u00edtulo, classific\u00e1vamos como viv\u00eancias emocionais foram e continuam sendo suprimidas pelas conting\u00eancias do que podemos chamar de aparelho cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. E essa supress\u00e3o se efetua na medida em que estas mesmas viv\u00eancias s\u00e3o substitu\u00eddas por seu simulacro, ou seja, por sua reprodu\u00e7\u00e3o televisiva, ou mesmo no caso das rela\u00e7\u00f5es homem-arte, por suas reprodu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Assim, por exemplo, \u00e9 que, em nossa sociedade urbana, as crian\u00e7as jogam videogame, ao inv\u00e9s de brincar de roda, ou ficam sentadas, olhando, pasmas, para o brinquedo que faz tudo sozinho. Por outro lado, o dos adultos, o futebol, por exemplo, \u00e9 mais para ser assistido do que para ser jogado; a televis\u00e3o arroga-se a pretensiosa capacidade de \"programar nossas emo\u00e7\u00f5es\u201d, e assim por diante. Voltaremos a este assunto em cap\u00edtulo subseq\u00fcente. Por ora, resta-nos seguir com as considera\u00e7\u00f5es a respeito do car\u00e1ter consideravelmente anti-humano que tem assumido a chamada civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e que se configura, como vimos, no\n20 Da vanguarda ao p\u00f3s-modemo, pp. 12-13.\nprojeto do modernismo.\nTal projeto, hoje, mostra-se contr\u00e1rio ao humano, na medida em que, como diz mais uma vez Eduardo SUBIRATS:\n\u201cAs conseq\u00fc\u00eancias negativas do progresso arrebataram hoje da cultura moderna a confian\u00e7a no futuro, que infundia a seu esfor\u00e7o prometeico um valor moral e est\u00e9tico. A pr\u00f3pria tecnologia, o pr\u00f3prio principio maquinista, na qual a modernidade est\u00e9tica pusera as esperan\u00e7as de uma ordem harm\u00f4nica, converteu-se em uma pot\u00eancia selvagem, em uma hvbris incontrol\u00e1vel.\u201d2' (grifo do autor).\nCertamente, s\u00e2o muitos os fatores que contribuem para a supera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da chamada utopia art\u00edstica da cultura, ou seja, a cultura como obra de arte total. Entretanto, destacaremos apenas dois deles, a saber, a perda da viv\u00eancia com as coisas e com as pessoas, num plano geral, como temos insistido, e a concep\u00e7\u00e3o no plano est\u00e9tico, de forma pl\u00e1sticas, do espa\u00e7o de nossas moradias e de nossas cidades, das formas culturais e art\u00edsticas a partir de m\u00e1quinas inteligentes, dotadas de capacidades de composi\u00e7\u00e3o e s\u00edntese formal a partir de uma informa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e matem\u00e1tica. A esta concep\u00e7\u00e3o, SUBIRATS chama de concep\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica da obra de arte. Diz ele:\nUA concep\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica da obra de arte \u00e9, hoje, um fen\u00f4meno cultural t\u00e3o chocante como, em sua \u00e9poca, o foram os objetos paradoxais ou absurdos da est\u00e9tica dada\u00edsta ou surrealista - e isso por motivos afins. Seu efeito de surpresa e fascina\u00e7\u00e3o \u00e9 mda msfor por nos confrontar com a express\u00e3o do mais interior, com o mist\u00e9rio pl\u00e1stico de uma emo\u00e7\u00e3o subjetiva ou, inclusive, de uma vis\u00e3o de realidade num objeto\n21 ibid., p. 35.\nem que, ao mesmo tempo, reconhecemos a aus\u00eancia de todo vest\u00edgio humano\u201d22 (grifo nosso).\n\u00c9 justamente a esta aus\u00eancia, paradoxal, de humanidade nas formas culturais \u00e9 que nos referimos quando dizemos que a cultura, e mesmo a arte em particular, s\u00e3o hoje contr\u00e1rias ao humano. \"Nosso meio vital\u201d, continua o autor em tela, \u201c\u00e9, cada dia mais, um mundo de artefatos, uma segunda natureza, que tende a tornar-se total e que \u00e9 obra do desenho, da configura\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica do homem. (...) A civiliza\u00e7\u00e3o desenvolvida hoje, ao mesmo tempo em que perdeu toda dimens\u00e3o art\u00edstica, est\u00e1 sofrendo um processo de degrada\u00e7\u00e3o de suas manifesta\u00e7\u00f5es sens\u00edveis, isto \u00e9, est\u00e9ticas. (...) E em qualquer cidade que nos encontremos \u2122 S\u00e3o Paulo, Nova forque ou Floren\u00e7a - dir-nos-\u00e3o que elas s\u00e3o excelentes, mas que apenas h\u00e1 algumas d\u00e9cadas eram belas.\u201d23 (grifo nosso).\nComo \u00e9 f\u00e1cil notar, temos citado repetidas vezes o mesmo autor, propos\u00edtalmente. Embora isso envolva algum perigo para quem escreve, temos que considerar que, uma vez que concordamos com suas id\u00e9ias e as vemos como altamente pertinentes ao momento atual, cumpre-nos prestar esta homenagem ao pensador, embora possam haver cr\u00edticas ao seu modo de pensar.\nDe fato, n\u00e3o podemos tomar as vanguardas est\u00e9ticas como um todo, sem considerar exce\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, a obra de Paul Klee, e dizer que tudo fracassou. Na verdade, lendo as cita\u00e7\u00f5es acima, fica a impress\u00e3o de que o autor delas assume uma postura pessimista acerca da situa\u00e7\u00e3o atual. Contudo, quando tomamos\nP- 26.\n\u00e2fcAOLcrjsM P- 23.\n\u00c9 precisamente este significado humano \u00f1as coisas que tem faltado na sociedade atual, em todos os seus aspectos. Anteriormente, quando SUBIRATS refer\u00edanse \u00e0 perdida beleza das cidades, ficamos pensando que \u00e9 justamente a esta aus\u00eancia de humanidade nas coisas \u00e9 que se deve a sensa\u00e7\u00e3o de fealdade que sentimos ao andarmos pelas grandes cidades. \u201c\u00c9 que Narciso acha feto, o que n\u00e3o \u00e9 espefho\u201d, ja dizia Caetano Veloso. Da\u00ed, o t\u00edtulo deste trecho.\nE, tamb\u00e9m, o fato de considerarmos a necessidade de recupera\u00e7\u00e3o de nossa aten\u00e7\u00e3o para a presen\u00e7a das coisas, das pessoas, da natureza, enfim: \u00e9 preciso que redescubramos, al\u00e9m do nosso lugar no mundo, o lugar do outro, seja quem ou o qu\u00ea for.\nDeste modo, seja-nos permitido repetir ainda a necessidade das viv\u00eancias, sobretudo as emocionais, como vimos. Na medida em que a civiliza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, ao hipertrofiar seu racionalismo, acaba por violentar o humano, temos que considerar que \u00e9 precisamente atrav\u00e9s da retomada daquelas viv\u00eancias que este processo poder\u00e1 ser minimizado, em suas consequ\u00eancias nocivas.\nARTE E TRABALHO\n\u201cAconteceu-me sonhar com uma obra de grande f\u00f4lego, capaz de abarcar o \u00e2mbito dos elementos, do objeto, do conte\u00fado e do estilo. Certamente que isto n\u00e2o passar\u00e1 de um sonho, mas \u00e9 bom imaginar, de quando em quando, esta possibilidade, boje ainda vaga. JV\u00e1o \u00e9 necess\u00e1rio precipitar as coisas: estas devem vir \u00e0 ta e crescer e se, no fim, soar a hora desta obra, tanto melhor. Temos ainda de procurar. At\u00e9 agora achamos fragmentos, n\u00e3o o todo. Falta-nos a for\u00e7a a n\u00f3s, que n\u00e3o temos o apoio de um povo?\n(Paul Klee)\nAs formas cfa a\u00e7\u00e3o\nSeremos sempre inventores de coisas a fazer e de maneiras de fazermos estas coisas. Um estudo das transforma\u00e7\u00f5es nesses maneiras atrav\u00e9s dos s\u00e9culos poder\u00eda muito bem se constituir em algo como uma hist\u00f3ria da t\u00e9cnica, ou coisa que o valha. N\u00e3o sendo este, no entanto, o prop\u00f3sito deste trabalho, cabe-nos mencionar a grosso modo uma transforma\u00e7\u00e3o cujas consequ\u00eancias continuam a exercer uma influ\u00eancia sobre n\u00f3s ainda hoje. A mudan\u00e7a de que estamos a falar \u00e9 aquela que se efetua atrav\u00e9s do afastamento de uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gica do mundo, em favor de um \u201cmodus operandi\u201d, sobre a natureza que, em nossa era, \u00e9 chamado de \u201ccient\u00edfico\u201d. N\u00e3o se trata de precisar, aqui, quando e como se deu este afastamento, uma vez que, segundo consideramos, aquele \u00faltimo se deu paulatinamente, com o surgimento das primeiras religi\u00f5es e, de forma mais acentuada, com o advento de que hoje temos chamado de civiliza\u00e7\u00e3o tecno-cient\u00edfica, que afasta at\u00e9 mesmo o \u201csagrado\u201d da experi\u00eancia cotidiana. Expressamo-nos em termos de um afastamento do homem de uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gica do mundo, pois consideramos que esta mesma concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixou de existir de todo, mesmo em nosso tempo.\nH\u00e1 uma mesma base emocional nas atitudes do homem primitivo que\nrepresentava animais em sua caverna, na esperan\u00e7a de melhor ca\u00e7\u00e1-los e na daqueles, entre n\u00f3s, que trazem consigo fotografias de alguma pessoa querida, para ter sempre junto a si a presen\u00e7a desta pessoa. \u00c9 precisamente o que diz H. W. JANSON:\n\u201cAo representar (...) animais, o homem primitivo pretendia t\u00e9-tos \u00e0 sua merc\u00ea, e ao mat\u00e1-los na imagem acreditava ter matado o sopro vital dos animais em si.\u201d1\nE, na p\u00e1gina seguinte:\n\u201cA base emocional desta crendice ainda n\u00e3o desapareceu totalmente: trazemos na carteira fotografias de pessoas que nos s\u00e3o queridas, para lhes sentirmos a presen\u00e7a... e h\u00e1 quem rasgue retratos para exprimir o seu \u00f3dio aos retratados.\"\n\u00c9-nos l\u00edcito, ent\u00e3o, falar de um afastamento, e n\u00e2o de uma perda total, do homem em rela\u00e7\u00e3o a uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gica do mundo. Afinal, como diz Marcelo FABRI: \u201cO homem n\u00e2o deixou de ser humano. Sua atividade criadora poder\u00e1 lev\u00e1-lo a caminhos que indiquem novas possibilidades..\nPor\u00e9m, podemos considerar que a massacrante maioria dos homens afastou-se ao mesmo tempo volunt\u00e1ria e involuntariamente, daquela concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gica - e sagrada - do mundo. Voluntariamente porque foi atrav\u00e9s de sua atua\u00e7\u00e3o sobre o mundo que o homem chegou onde chegou, e involuntariamente porque muitos n\u00e2o t\u00eam consci\u00eancia deste processo de afastamento. Mas o fato \u00e9 que, uma vez afastado, por for\u00e7a de sua pr\u00f3pria obra de uma concep\u00e7\u00e3o m\u00e1gica do mundo, a for\u00e7a transformadora que resta ao homem atual chama-se, precisamente, trabalho. Contudo, o trabalho, por 1 2\n1\tHist\u00f3ria da Arte, p. 27.\n2\t\u201dA presen\u00e7a dos Deuses\u201d, in: R\u00e9gis de MORAIS (org.), As raz\u00f5es do mito, p. 31.\nsua vez, afastado de sua natureza artesanal, por conta da evolu\u00e7\u00e3o de uma civiliza\u00e7\u00e3o centrada cada vez mais no uso da m\u00e1quina, passa do que poderia ser uma atividade redentora do homem, para uma atividade puramente alienante e contr\u00e1ria \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o humana. Com a responsabilidade de substituir a for\u00e7a, m\u00edtica, de interfer\u00eancia positiva no meio, caracter\u00edstica do homem primitivo, o trabalho humano atual caracteriza-se cada vez mais por uma incapacidade de cumprir seu papel, ou seja, o de tornar o homem mais humano, e a vida mais feliz, pois a concordarmos com Ernst Fischer, uo homem se tornou homem peto trabalho\u201d3\nUm dos fatores mais prementes desta incapacidade \u00e9 justamente a excessiva fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho, que traz na sua esteira a fragmenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio homem que, conforme j\u00e1 dizia Arist\u00f3teles, \u201c\u00e9 produtor e produto de sua obra\u201d. Ou seja, uma obra fragmentada s\u00f3 pode engendrar um homem fragmentado, e vice-versa.\nCom vistas a um estudo desta fragmenta\u00e7\u00e3o e suas consequ\u00eancias, consideramos que, a n\u00edvel te\u00f3rico, e apenas a este n\u00edvel, podemos separar a atua\u00e7\u00e3o do homem sobre o mundo em cinco formas fundamentais de a\u00e7\u00e3o, a saber: a Noesis (a\u00e7\u00e3o de pensar), a Lexis (a\u00e7\u00e3o de dizer), a Praxis (a\u00e7\u00e3o de fazer), a aisthesis (a\u00e7\u00e3o de contemplar) e a poi\u00e9sis (a cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica). \u00c0 primeira vista, h\u00e1 uma redund\u00e2ncia e um paradoxo na tentativa de sistematiza\u00e7\u00e3o acima. Redund\u00e2ncia na express\u00e3o \u201ca\u00e7\u00e3o de fazer\u201d e paradoxo na express\u00e3o \u201ca\u00e7\u00e3o de contemplar\u201d.\nEntretanto, considerando que \u00e9 bastante dif\u00edcil dizer com precis\u00e3o quando algu\u00e9m est\u00e1 sendo ativo ou passivo, ou quando \u00e9 sujeito ou objeto de determinada a\u00e7\u00e3o, tanto a redund\u00e2ncia quanto o paradoxo caem por terra, na medida em que tanto pode haver\n3\tA necesst\u00f3adedaA^, p. 254.\n\u00c9 exemplo da primeira (contempla\u00e7\u00e3o \u201cativa\u201d) o fato de, por exemplo, ouvirmos determinada obra musical como uma forma n\u00e3o apenas de entretenimento \u201ccalmante\u201d, mas como a express\u00e3o ao mesmo tempo de uma personalidade (o autor) e de um tempo, ou seja, como uma cria\u00e7\u00e3o humana. Ilustram a segunda (passividade no fazer) as diversas formas de (sub) trabalho verificadas no meio industrial.\nUm oper\u00e1rio, hoje, olhando para um carro, tem apenas condi\u00e7\u00e3o de dizer: aquele parafuso fui eu quem fez, ou aquele pneu ajudei a fazer. Ou seja, o homem vai perdendo paulatinamente o contato com a totalidade do produto de seu trabalho. Pode-se argumentar que o parafuso \u00e9 o produto total do trabalho do oper\u00e1rio. E \u00e9. Mas quanta perda de capacidade criadora e cognoscitiva se verifica na compara\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de um parafuso e a de um carro. Al\u00e9m disso, um pintor de quadros tem condi\u00e7\u00f5es de reconhecer seus quadros (e de reconhecer-se neles) onde quer que os encontre, e por mais reprodu\u00e7\u00f5es que deles se fa\u00e7am, ao passo que um oper\u00e1rio dificilmente o faria ao olhar para um monte de pneus.\nAlgu\u00e9m dir\u00e1, por outro lado, que nenhum homem \u00e9 capaz de produzir sozinho um carro. Isto \u00e9 verdade tamb\u00e9m, a menos que lembremos dos antigos inventores (os de hoje constr\u00f3em maquetas e deixam para terceiros a constru\u00e7\u00e3o real) que constru\u00edam seu invento do come\u00e7o ao fim ou, dos antigos artes\u00e3os que, cada qual em seu ramo de\nComo diz L\u00facio Kowarik:\n\u201cO conhecimento interiorizado nas pr\u00e1ticas imperantes no campo e nas pequenas cidades pouca serventia apresenta para o trabalho fracionado da ind\u00fastria. (...) O trabalhador que sabia fazer a casa por inteiro, ao se tornar assalariado na constru\u00e7\u00e3o civil fica reduzido a tarefas fragmentadas para efe. (...) N\u00e3o ocorre um \u2018ganho cultural\u2019 mas uma perda, pois o equipamento cultural toma-se in\u00fatil num sistema que nivela o aprendizado em fun\u00e7\u00e3o de tarefas parcializadas e estanques\u201d4.\nNo rastro desta fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho, aparece um outro fator, que desejamos estudar aqui, ou seja, a quest\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o entre as formas de a\u00e7\u00e3o de que fal\u00e1vamos anteriormente.\nCabe observarmos, contudo, que nenhum homem consegue, a n\u00e3o ser aproximativamente, fazer aquelas cinco a\u00e7\u00f5es, de modo a dizer exatamente o que pensa, o tempo todo. Isto se complicaria ainda mais caso se tratasse de agir, sempre, de acordo com o que se pensa e se diz. Isto pelo simples fato de que o homem \u00e9 um ser de contradi\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso observar, contudo, que a contradi\u00e7\u00e3o ocorre no \u00e2mbito do conte\u00fado do que o homem diz ou pensa, em rela\u00e7\u00e3o ao que ele faz, e n\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma destas a\u00e7\u00f5es. Ou seja, o homem \u00e9 contradit\u00f3rio porque sua praxis muitas vezes nega seu discurso, ou seus pensamentos mais rec\u00f4nditos. Mas isto n\u00e2o\n4\t\u00c7MafcUsos \u00a9Abusos, p. 18.\nimpede que o ato de pensar, de sentir e de fazer, por exemplo, existam simultaneamente.\nSabemos que, historicamente (entre outros fatores), \u00e9 da separa\u00e7\u00e3o do ato de fazer e pensar que t\u00eam nascido a domina\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem, uma vez que se estabelece quem deve pensar e quem deve fazer, estes sempre a maioria. E essa maioria, destinada ao fazer humano bra\u00e7al, uma vez imposta a divis\u00e3o do trabalho, vem sendo, h\u00e1 s\u00e9culos, destitu\u00edda da capacidade (e da necessidade) de pensar, pois seu trabalho, cada vez mais fragmentado e especializado, exige cada vez menos que se pense e cada vez mais que se produza.\nMas ainda \u00e9 preciso considerarmos o que temos chamado de ifa\u00e7\u00e3o de contemplar\u201d. H\u00e1 sempre alguma a\u00e7\u00e3o no ato de \u201crecebermos\u201d urna obra de arte, por exemplo. H\u00e1 sempre um pouco de \u201cpoi\u00e9sis\u201d na \u201caisthesis\u201d. Como diz Mar\u00eda CRUZ, falando sobre a literatura:\n\u201cA recep\u00e7\u00e3o de urna obra liter\u00e1ria \u00e9 entendida como um processo complexo no qual a obra \u00e9 recriada, tornando-se assim um produto da sua intera\u00e7\u00e3o com o leitor. A recep\u00e7\u00e3o seria portanto, tamb\u00e9m, de uma certa forma, uma produ\u00e7\u00e3o.\u201d5\nMar\u00eda Tereza CRUZ refere-se \u00e0 chamada est\u00e9tica da recep\u00e7\u00e3o e, na mesma p\u00e1gina, continua dizendo ser tal est\u00e9tica \u201cum discurso (...) que poder\u00edamos tanto apelidar de \u2018est\u00e9tica da recep\u00e7\u00e3o' como de \u2018po\u00e9tica da recep\u00e7\u00e3o' (Grifos da autora).\nTemos, pois, que nao existe separa\u00e7\u00e3o entre aquelas cinco formas de a\u00e7\u00e3o de que fal\u00e1vamos anteriormente, ainda mais se considerarmos a aisthesis como o \u201cato de sentir\u201d, cong\u00eanito ao homem (e a todo ser que se possa chamar de vivo).\n5AEM\u00e9ticadaRecej2\u00e7\u00e3o^\tp. 57.\n\u00c9 preciso, ainda, que fa\u00e7amos mais um esclarecimento, antes de prosseguirmos. Isto \u00e9, temos usado at\u00e9 aqui os termos praxis e poi\u00e9sis como distintos. Doravante, contudo, consideraremos que n\u00e2o existe, necessariamente, tal separa\u00e7\u00e3o. Entre os gregos, considerava-se como praxis aquela a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem como fim produzir nada alheio ao homem, por contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 poi\u00e9sis, ou \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de objetos \u201cart\u00edsticos\u201d. \u00c9 como observa Adolfo S\u00e1nchez V\u00c1SQUEZ6:\n\u201cPraxis, em grego antigo, significa a\u00e7\u00e3o de levar a cabo algo, mas uma a\u00e7\u00e3o que tem seu fim em si mesma e que n\u00e3o cria ou produz um objeto alheio ao agente ou a sua atividade. Neste sentido, a a\u00e7\u00e3o moral - da mesma maneira que qualquer tipo de a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o engendre nada fora de si mesma - \u00e9, como diz Arist\u00f3teles, praxis; pela mesma raz\u00e3o, a atividade do artes\u00e3o que produz algo que chega a existir fora do agente de seus atos n\u00e3o \u00e9 praxis. A esse tipo de a\u00e7\u00e3o que cria um objeto exterior ao sujeito e a seus atos se chama em grego (...) poi\u00e9sis, que significa literalmente produ\u00e7\u00e3o ou fabrica\u00e7\u00e3o.\u201d\nNo entanto, consideramos que em nossa \u00e9poca os termos em quest\u00e3o t\u00eam tomado significados distintos, e que ainda subsiste certa dimens\u00e3o criadora em algumas formas mais vivenciadas de trabalho, bem como na produ\u00e7\u00e3o de obras de arte, cremos poder usar, a express\u00e3o \u201cpraxis po\u00e9tica\u201d, entendida como praxis criadora tanto para aquelas formas de trabalho como para o trabalho art\u00edstico.\nAl\u00e9m disso, como em qualquer ato moral, h\u00e1 sempre (ou pelo menos deveria haver) certa dose de escolha no trabalho do artista, o que o torna, neste sentido, uma a\u00e7\u00e3o moral. \u201cA obra de arte\u201d, diz Dino FORMAGGIO, \u201cconstitui sempre um\n\nempenhamento comunit\u00e1rio diretamente ligado \u00e0s escolhas \u00e9ticas do homem.\"7\nVoltaremos a este assunto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Por ora, o que nos interessa \u00e9 o fato de que n\u00e2o existe, na pr\u00e1tica, a for\u00e7ada separa\u00e7\u00e3o que querem fazer entre as formas de a\u00e7\u00e3o de que temos falado, notadamente entre o pensar, sentir e o fazer. E a id\u00e9ia de n\u00e2o existir tal separa\u00e7\u00e3o serve de argumento tanto para aqueles que v\u00eaem as condi\u00e7\u00f5es de trabalho atuais de um ponto de vista negativo, pessimista, quanto para os que as v\u00eaem de maneira otimista.\nNo primeiro caso, aceitando a n\u00e3o-separa\u00e7\u00e3o entre o fazer, o pensar e o sentir, teremos que o trabalho, malgrado a sua fragmenta\u00e7\u00e3o, ainda guarda algo de criador (e este ser\u00e1 um de nossos pressupostos aqui) pois ainda resta nele um pouco de sua capacidade ben\u00e9fica ao humano.\nNo segundo caso, isto \u00e9, para os que ainda v\u00eaem com otimismo as condi\u00e7\u00f5es atuais (como \u00e9 o nosso caso), a intera\u00e7\u00e3o entre a praxis criadora e o pensamento, s\u00f3 vem refor\u00e7ar o ponto de vista de que o trabalho ainda \u00e9 vi\u00e1vel\nDe fato, se queremos nos aproximar da razoabilidade, temos que n\u00e3o esquecer a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica que existe entre trabalho e arte. Isto \u00e9: nem todo trabalho aliena e destr\u00f3i; nem todo arte \u00e9 libertadora. Em outras palavras, nem todo trabalho \u00e9 servid\u00e3o (no sentido negativo desta palavra); nem toda arte \u00e9 reden\u00e7\u00e3o.\nRepetidas vezes, tem-se ligado o trabalho ao campo da necessidade e a arte \u00e0quele da liberdade. Diz-nos Dino FORMAGGIO, falando a este respeito:\nDurante s\u00e9culos, o trabalho moveu-se sob o crisma da maldi\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o. De tal modo que muitos te\u00f3ricas n\u00e3o escaparam \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o de relegar o trabalho para estes\n7 Arte, p. 128.\nsignos da aliena\u00e7\u00e3o destrutiva e da maldi\u00e7\u00e3o. Em oposi\u00e7\u00e3o a esta concep\u00e7\u00e3o, a arte era vista como a ant\u00edtese do trabalho, a produ\u00e7\u00e3o livre e feliz contraposta \u00e0 fadiga embrutecedora e bestial, escravizante e dolorosa, do trabalho.\u201d6\nPor outro lado, costuma-se separar as obras mec\u00e1nicas das obras art\u00edsticas baseando-se na separa\u00e7\u00e3o de meio e fim, nas primeiras, ou na uni\u00e3o de meio e fim, \u00f1as segundas. Mas mesmo esta separa\u00e7\u00e3o, hoje, perde seus fundamentos e, segundo FORMAGGIO, tornou-se \u201cd\u00e9bil e infundada\u201d8 9 10.\nNa verdade, atualmente, temos que caminhar na dire\u00e7\u00e3o de uma concep\u00e7\u00e3o mais ampla tanto de arte quanto de trabalho, sen\u00e3o do pr\u00f3prio homem. Depois de Hegel e de Marx, entre outros, cumpre ter em mente a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de que fal\u00e1vamos.\nE segundo, ainda, FORMAGGIO, \u00e9 preciso \u201cchegar-se a uma no\u00e7\u00e3o de trabalho mais ampla e n\u00e3o apenas economicista, nas soas antinomias de for\u00e7a allanadora e alheadora e de for\u00e7a libertadora e humanizante\u201d\u2122.\nNeste sentido, podemos citar Karel KOSIK, quando este diz;\naA a\u00e7\u00e3o humana objetiva que transforma a natureza e nela inscreve significados \u00e9 um processo \u00fanico, executado por necessidade e sob a press\u00e3o de uma finalidade exterior, mas que ao mesmo tempo realiza os pressupostos da liberdade e da cria\u00e7\u00e3o livre. A separa\u00e7\u00e3o deste processo \u00fanico em duas esferas, aparentemente independentes uma da outra, n\u00e3o prov\u00e9m da \u2018natureza das coisas1, mas \u00e9 um produto historicamente transit\u00f3rio; enquanto a consci\u00eancia estiver prisioneira desta separa\u00e7\u00e3o, isto \u00e9? enquanto n\u00e3o lhe descobrir o car\u00e1ter hist\u00f3rico, ela op\u00f5e o trabalho e a liberdade,\n8Op. cit, p. 111.\n9Op. cit., p. 111.\n10\tOp. cit. ,p. 112.\na atividade objetiva e a imagina\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica e a poes\u00eda, como dois modos independentes de satisfazer as aspira\u00e7\u00f5es humanas?11 (Sublinhado nosso).\nTemos que considerar, no entanto, que a busca de uma concep\u00e7\u00e3o de trabalho passa a\u00ednda por um outro problema, o qual j\u00e1 mencionamos anteriormente, ou seja, a quest\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho e do pr\u00f3prio homem contempor\u00e2neo. Tendo em vista, por\u00e9m, que esta fragmenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o se restringe mais somente ao \u00e2mbito do trabalho, mas encontra-se mais ou menos presente em todos os aspectos da exist\u00eancia humana atual, mormente no lazer, achamos por bem tratar dela no item seguinte.\nTrabalho, lazer e arte\nComo diz\u00edamos acima, n\u00e3o s\u00f3 o trabalho, mas tamb\u00e9m o lazer carrega seus problemas. Ironicamente, nossa \u00e9poca nos parece ser uma \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o, de modo que muitos problemas que antes se verificavam somente com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, hoje come\u00e7am a transferir-se - por conta do pr\u00f3prio homem - para o campo dos lazeres. De fato, a pertin\u00eancia de todas as considera\u00e7\u00f5es que at\u00e9 aqui temos feito repousa num pressuposto \u00f3bvio: que haja trabalho para todos os que estejam aptos para trabalhar.\nEntretanto, n\u00e3o \u00e9 preciso muito esfor\u00e7o para notar que n\u00e3o \u00e9 este o caso. Fala-se hoje, n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas em outras regi\u00f5es mais pobres do mundo (e mesmo em algumas n\u00e3o t\u00e3o pobres assim, como a ex-Alemanha Oriental, por exemplo) naquilo\n11Apud. Dino FROMAGGIO - Arte. p. 113.\nque podemos chamar de \u201czonas de exclus\u00e3o\u201d. Ta\u00eds zonas possuem tr\u00eas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas: primeiro, em se tratando de pa\u00edses pobres inteiros, sofrem o problema da inser\u00e7\u00e3o no que se tem chamado de \u201cnova ordem mundial\u201d (problema devido ao qual nos t\u00eam acenado, nossos governantes, com a temer\u00e1ria bandeira da moderniza\u00e7\u00e3o, a qualquer custo). Segundo, caracterizando-se por determinados contingentes de popula\u00e7\u00e3o em idade de trabalho, residentes sobretudo nas periferias (mas n\u00e3o s\u00f3 nelas) das grandes cidades do mundo, contingentes estes que est\u00e3o simplesmente \u00e0 margem (da\u00ed o nome de zona de exclus\u00e3o), est\u00e3o exclu\u00eddas, simplesmente, de qualquer processo produtivo. Terceiro, no caso de pa\u00edses pobres, estes mesmos contingentes j\u00e1 est\u00e3o sendo chamados de \u201cinclassific\u00e1veis\u201d - n\u00e3o se entenda desclassificados. Ou seja, a pobreza e as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es gerais de vida s\u00e3o tamanhas que, unidas \u00e0 completa marginaliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, impossibilitam a inser\u00e7\u00e3o destes contingentes em qualquer classifica\u00e7\u00e3o, em qualquer classe social. S\u00e3o simplesmente miser\u00e1veis (n\u00e3o se veja aqui, nenhum sentido pejorativo). S\u00e3o, na verdade, grupos de seres humanos tornados miser\u00e1veis, pelas atuais condi\u00e7\u00f5es de vida. E j\u00e1 n\u00e3o se trata mais dos chamados \u201cex\u00e9rcitos de reserva\" de m\u00e3o-de-obra. Cada vez mais diminui a altern\u00e2ncia, no emprego, pelo fato de que, quem tem trabalho agarra-se a ele, muitas vezes obsessivamente, como se estivesse a dizer: ruim com trabalho, pior sem ele.\nAssim sendo, o de que primeiro temos que lembrar, ao abordamos a quest\u00e3o do lazer, \u00e9 que, se para muitos ele ainda \u00e9 uma quest\u00e3o de altern\u00e2ncia com o trabalho, para um n\u00famero cada vez maior de pessoas, j\u00e1 come\u00e7a a ser uma situa\u00e7\u00e3o for\u00e7ada. Neste sentido, tamb\u00e9m, \u00e9 que diz\u00edamos que estamos numa situa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o. Ou\nseja, se antes se atribu\u00eda o constrangimento ao tempo de trabalho, hoje come\u00e7amos a verific\u00e1-lo com rela\u00e7\u00e3o ao lazer. Em segundo lugar, temos que lembrar sempre de n\u00e3o transferir para o lazer os erros, ou as considera\u00e7\u00f5es demasiadamente parciais, por vezes manique\u00edstas at\u00e9, que temos atribu\u00eddo ao trabalho. Em terceiro lugar, sabemos que uma mudan\u00e7a nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de lazer passa por mudan\u00e7as mais amplas no seio da sociedade, mudan\u00e7a de valores, de pressupostos, mudan\u00e7as econ\u00f4micas, etc.\nN\u00e3o podemos nos esquecer, no entanto, de que, se estamos na atual situa\u00e7\u00e3o mundial, \u00e9 por conta de nossos pr\u00f3prios atos, de nossas pr\u00f3prias escolhas, considerados no conjunto da humanidade, historicamente falando. E \u00e9 justamente por isso que podemos mudar. N\u00f3s constru\u00edmos a situa\u00e7\u00e3o atual, achamos os meios para tal Temos, pois, que encontrar as maneiras de melhorar o mundo e nossa exist\u00eancia. E, indubitavelmente, podemos faz\u00ea-lo. Isto \u00e9 tarefa de cada homem, sobretudo daqueles que, como n\u00f3s, mal ou bem, ainda t\u00eam a possibilidade de exercer ao pr\u00f3prias potencialidades, sejam elas quais forem, desde de que o fa\u00e7amos sem prejudicar ningu\u00e9m. E, digamos mais: exercer as pr\u00f3prias possibilidades, podendo faz\u00ea-lo, \u00e9 um dever de todo homem para com os outros homens, para com o conjunto da sociedade em que vive. Muitos, entretanto, simplesmente encontram-se privados de toda oportunidade de fazer isso, pelas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es desta sociedade. Desta forma, criar condi\u00e7\u00f5es para que todos exer\u00e7am suas potencialidades \u00e9 apenas a outra face daquele dever. Contudo, deixemos a continua\u00e7\u00e3o deste assunto para o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Por enquanto, voltemos \u00e0 quest\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o, que anunciamos\nanteriormente.\nComo diz\u00edamos, ela n\u00e2o se limita ao campo do trabalho, j\u00e1 h\u00e1 tempos. A pr\u00f3pria exist\u00eancia humana acha-se fragmentada. Mal comparando, \u00e9 como se estiv\u00e9ssemos a procurar o fio de uma meada feita de muitos peda\u00e7os de fios, e cada ponta que puxamos nos revelasse apenas uma \u00ednfima parte da meada. Que esta fragmenta\u00e7\u00e3o da vida deriva daquela do trabalho \u00e9 o que at\u00e9 aqui temos dito. Diz\u00edamos, tamb\u00e9m, que \u00e9 da diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de pensar, operada pela excessiva fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho, que nasce a explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem.\nNo entanto, j\u00e1 n\u00e3o podemos atribuir mais estes problemas s\u00f3 ao trabalho. Como j\u00e1 dizia Paul CHAUCHARD, em 1968, \"transportamos para o lazer os nossos maus h\u00e1bitos5\u201912. CHAUCHARD refere-se aos maus h\u00e1bitos do trabalho, ou seja, e enervamento, a pressa, a incapacidade de repousar, de parar, a superagita\u00e7\u00e3o etc.\nMas, gostar\u00edamos de fazer notar um outro mau h\u00e1bito, derivado da fragmenta\u00e7\u00e3o, ao qual daremos especial aten\u00e7\u00e3o, ou seja, a quest\u00e3o da repeti\u00e7\u00e3o. Temos, todos n\u00f3s, uma tend\u00eancia forte para a repeti\u00e7\u00e3o, a ponto de esta tend\u00eancia gerar inquieta\u00e7\u00e3o e, mesmo, medo, quando se trata de realizar novas viv\u00eancias. \u00c9 o caso, por exemplo, do oper\u00e1rio que, depois de algum tempo trabalhando numa mesma fun\u00e7\u00e3o, d\u00e1 mostras de instabilidade, ao ter que mudar de trabalho. Como diz Georges FRIEDMANN:\nficamos impressionados, no curso de nossos estudos de empresa, com as respostas frequentemente dadas a respeito de servi\u00e7os organizados em cadeia, por oper\u00e1rios, que manifestavam antes, durante os primeiros meses de seu trabalho, sinais de instabilidade e inquieta\u00e7\u00e3o: eles se instalam a seguir nestes postos (...) e recusam assumir qualquer risco (...), mudando de ocupa\u00e7\u00e3o na f\u00e1brica ou procurando alhures uma outra J?3\n^Irabste^l\u00e2zeres, P- 47.\nQJrabalhomjnig\u00e3ta, p, 168.\n0 que nos parece patente, a\u00ed, \u00e9 o fato de acabar havendo certo sentimento de satisfa\u00e7\u00e3o na repeti\u00e7\u00e3o. \u00c9 o caso, por exemplo, de certa oper\u00e1ria de relojoaria mencionada pelo mesmo FRIEDMAN. Diz ele: \"H\u00e1 anos e/a perfurava, no mesmo lugar, o mesmo ponto na platina de um rel\u00f3gio e recusava a menor mudan\u00e7a, seja apenas a de perfurar um outro buraco na mesma pe\u00e7a\u201d\u2122\nNo plano psicobiol\u00f3gico, este gosto pela repeti\u00e7\u00e3o poderia chamar-se automatismo. J\u00e1 no plano do lazer, esta tend\u00eancia para a repeti\u00e7\u00e3o manifesta-se, a nosso ver, nos chamados \u201cHobbys\u201d, embora haja um aspecto positivo no \u201cHobby\u201d, na medida em que, nele pelo menos o Homem \u201ccomanda\u201d todo o processo de trabalho. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a quest\u00e3o da escolha, ou seja, cada um escolhe o Hobby que quer praticar, dentro de suas possibilidades econ\u00f4micas.\nNo entanto, j\u00e1 esta \u00faltima observa\u00e7\u00e3o nos revela um aspecto negativo do \u201cHobby\u201d, ou seja, nem todos t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de praticar o Hobby que gostariam, o que leva muitos a se acomodarem com os entretenimentos domingueiros, como, por exemplo, certos programas de televis\u00e3o.\nOcorre a\u00ed, um fen\u00f4meno muito comum a todos n\u00f3s, ou seja, muitas vezes nos acomodamos e n\u00e3o buscamos novas viv\u00eancias, preferindo fazer, todo domingo, por exemplo, a mesma coisa, com a qual estamos acostumados, \u00e0s vezes h\u00e1 anos. O que chama nossa aten\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 a quest\u00e3o da acomoda\u00e7\u00e3o que, pensamos, deriva do h\u00e1bito da repeti\u00e7\u00e3o excessiva no trabalho. Ou seja, o gosto pela repeti\u00e7\u00e3o insere-se tamb\u00e9m nos outros aspectos de nossa vida, notadamente no que temos chamado de lazer.\n14\tIbid., p. 169.\nN\u00e3o se trata aqui, quando falamos em busca de novas viv\u00eancias, de se correr desenfreadamente em busca de novas sensa\u00e7\u00f5es, a cada momento. Trata-se de buscar novas oportunidades de crescimento pessoal, que melhorem nossas possibilidades de nos cultivarmos enquanto pessoas.\nPor \u00faltimo, resta considerar que o fato de muitos terem seus \u201cHobbies\u201d n\u00e3o resolve o problema da fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho (e do Homem). Pelo contr\u00e1rio, serve, usando uma express\u00e3o popular, para \u201cp\u00f4r panos quentes\u201d no problema, uma vez que a rela\u00e7\u00e3o do homem com seu trabalho n\u00e3o muda muito. Acreditamos, por isso, que o problema da fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho deva ser \u201catacado\" no \u00e2mbito do ambiente de trabalho. Ora, posto que a fragmenta\u00e7\u00e3o da vida e do homem, segundo v\u00e1rios autores, deriva da divis\u00e3o do trabalho, temos que tratar de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Como dizia ainda Paul CHAUCHARD, \u201cn\u00e3o se resolver\u00e1 a desumanidade do trabalho pela humaniza\u00e7\u00e3o dos lazeres,^5\n\u00c9 certo que um aumento qualitativo e em certo sentido quantitativo nos nossos lazeres melhoraria nossa vida, no geral, mas o trabalho sempre existir\u00e1. Uma \u201cciviliza\u00e7\u00e3o dos lazeres\u201d que se coloca num futuro onde a automa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 substitu\u00eddo o homem, sobretudo nos servi\u00e7os mais degradantes e repetitivos, e onde os homens ficar\u00e3o entregues ao t\u00e9dio por \u201cn\u00e3o terem o que fazer\u201d, \u00e9 algo que envolve uma s\u00e9rie de problemas.\nCausa-nos certo arrepio pensar, por exemplo, num pa\u00eds como o nosso, onde as desigualdades sociais s\u00e2o enormes, numa situa\u00e7\u00e3o onde a maioria n\u00e3o tivesse trabalho. Seria um problema muito grande encontrar ocupa\u00e7\u00e3o para todos. De certa 15\n15\tTrabalho e Lazer. p. 65.\nforma, como j\u00e1 vimos, este problema ja existe, patente na marginaliza\u00e7\u00e2o com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, que \u00e9 causa, entre outros fatores, do aumento da criminalidade, do caos social, que se manifesta, vez ou outra, nos saques a supermercados, por exemplo.\nDe modo que o problema de se encontrar ocupa\u00e7\u00e3o para todos esbarra fortemente no problema econ\u00f4mico, no sentido de que, como v\u00e2o se sustentar os que estiverem \u201c\u00e0 toa\u201d? Supor que nosso pa\u00eds ter\u00e1 atingido condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas par isso \u00e9 uma sa\u00edda, mas a bastante longo prazo.\nDe modo que o lazer n\u00e3o se coloca como alternativa para um trabalho que ter\u00e1 sido suprimido, uma vez que o trabalho ter\u00e1 de existir, obviamente. Diz-nos, novamente, CHAUCHARD:\n\u201cQue semelhante problema (o da civiliza\u00e7\u00e3o dos lazeres) se ponha num futuro mais ou menos long\u00ednquo \u00e9 duvidoso, pois as m\u00e1quinas ter\u00e3o sempre necessidade dos homens; simplesmente, o g\u00e9nero de atividade que ser\u00e1 proposta ser\u00e1 diferente\"16.\nComo vemos, n\u00e2o se resolver\u00e1 o problema do trabalho, agindo fora dele. O lazer coloca-se hoje como uma necessidade, mas este mesmo lazer deve ser entendido como tempo livre, simplesmente, ou como uma atividade? Como observa Herbert READ:\n\u201cLazer \u00e9 uma palavra que mudou sutil e vagarosamente de sentido no curso dos \u00faltimos cem anos (READ escreve em 1966). Ela costumava significar nada mais que \u2018tempo\u2019 ou \u2018ocasi\u00e3o\u2019, \u2018oportunidade\u2019. \u2018Se vosso lazer est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\u2019, diz uma das personagens de Shakespeare, \u2018eu queria falar convosco\u2019. Express\u00f5es que ainda hoje\n16\tOp. Cit\u201ep.46.\nusamos, como sat your leisure\u2019, conservam esse sentido originar?7 (Grifos do autor).\nEm nota de rodap\u00e9, o tradutor de READ esclarece que se trata do ingl\u00e9s \u201cleisure\u201d que se traduz correntemente por lazer. E que tanto lazer como \u201cleisure\u201d prov\u00eam do latim \u201clicere\" = ser l\u00edcito, ser permitido.\nMas, hoje, ainda segundo READ, quando falamos em lazer, n\u00e3o nos estamos referindo a arranjar tempo para fazermos algo.\n\u201cO lazer\u201d, prossegue READ, na mesma p\u00e1gina, \u201cn\u00e1o significa mais um espa\u00e7o assegurado com alguma dificuldade contra a press\u00e3o dos eventos: significa antes um vazio indefinido para o qual devemos inventar ocupa\u00e7\u00f5es. 0 lazer \u00e9 um v\u00e1cuo, um estado insensato de desocupa\u00e7\u00e3o ~ uma desocupa\u00e7\u00e3o da mente e do corpo - foi parar nas m\u00e3os dos soci\u00f3logos e psic\u00f3logos: para estes especialistas, \u00e9 mais que um problema - \u00e9 uma doen\u00e7a\u201d.\nIsto de certa forma contradir\u00eda o que diz\u00edamos acima, n\u00e3o fosse o fato de que o problema do trabalho permanece, isto \u00e9, embora tenhamos mais tempo do que outrora, a civiliza\u00e7\u00e3o dos lazeres ainda segue sendo uma utopia. Nosso mundo \u00e9 irremediavelmente outro, com rela\u00e7\u00e3o ao de h\u00e1 cem anos. Temos que conviver com suas necessidades e conting\u00eancias e procurarmos minimizar suas consequ\u00eancias nocivas que, de fato, existem.\nCitamos ainda READ, quando este diz:\n\u201cN\u00e3o consigo lembrar-me de outra mudan\u00e7a t\u00e3o sintom\u00e1tica de nossa degeneresc\u00eancia, de nosso mal-estar civilizado, como essa mudan\u00e7a no significado de \u2018lazer\u2019. O h\u00e1bito mental que ela representa se encontra t\u00e3o profundamente arraigado 17\n17\tA reden\u00e7\u00e3o do Rob\u00f4, p. 50.\nque temo que me ser\u00e1 dif\u00edcil tornar clara a possibilidade de uma atitude, de um modo de vida diferente\u201d \u2122 (grifo nosso).\nRealmente, os problemas colocados pela rela\u00e7\u00e3o trabalho-lazer criam uma situa\u00e7\u00e3o que for\u00e7a muitos de n\u00f3s a sentirmos saudades de uma sociedade de artes\u00e3os, colocando a oposi\u00e7\u00e3o entre trabalho artesanal e trabalho industrializado. No entanto, se pararmos para pensar na dificuldade (e mesmo na impossibilidade) de reinstalarmos tal sociedade, hoje, temos que, for\u00e7osamente, pensar em outra alternativa. READ diz n\u00e3o se lembrar de uma mudan\u00e7a t\u00e3o sintom\u00e1tica de nossa degeneresc\u00eancia quanto a mudan\u00e7a em nossa id\u00e9ia de lazer. Talvez estejamos adiantando as coisas, mas queremos mencionar aqui, uma mudan\u00e7a ocorrida em nosso s\u00e9culo, em rela\u00e7\u00e3o sobretudo a arte e ao trabalho, ou seja: a perda da dimens\u00e3o ut\u00f3pica da vida, do trabalho, da arte, do lazer. Do que temos saudade, na verdade, n\u00e3o \u00e9 de outra situa\u00e7\u00e3o, mas de um tempo em que ainda t\u00ednhamos esperan\u00e7a. Portanto, como diziam HORKHEIMER e ADORNO \u201cn\u00e3o \u00e9 o caso de se conservar o passado, mas sim de resgatar as esperan\u00e7as passadas,\u201d\u2122\nN\u00e3o \u00e9 o caso, portanto, de se negar a situa\u00e7\u00e3o atual, simplesmente; \u00e9 o caso de se trabalhar com o que se tem, acreditando que mesmo a\u00ed h\u00e1 alguma coisa de positivo. Trata-se de se considerar a dial\u00e9tica entre o trabalho e arte, entre constrangimento e \u201cliberdade\", entre coer\u00e7\u00e3o e espontaneidade. Dizemos isso porque muitas vezes se costuma colocar a arte como op\u00e7\u00e3o para o lazer, de modo que o homem, uma vez liberado de suas obriga\u00e7\u00f5es, v\u00e1 dedicar-se \u00e2 arte, como maneira de ocupar seu tempo * *\n18\tOp. cit, p. 50.\n,9Apud. Eduardo SUBIRATS, Da Vanguarda ao p\u00f3s-modemo. Ep\u00edgrafe\nocioso.\n\u00c9 preciso perguntar, antes de tudo, o seguinte: colocar a arte como passatempo para um homem ocioso n\u00e3o \u00e9 dizer, implicitamente, que arte \u00e9 coisa de quem n\u00e2o tem o que fazer? Somos tentados a responder positivamente. Parece-nos que, o fazendo, estar\u00edamos cedendo ao velho preconceito grego contra a arte, contra os trabalhos manuais que, como sabemos, vem na esteira do preconceito contra a mat\u00e9ria, contra a corporeidad\u00a9 mesma. Preferimos, no entanto, tratar destas quest\u00f5es no pr\u00f3ximo item.\nO fazer e o fezer-se\nPropositalmente, deixamos para tratar das rela\u00e7\u00f5es entre arte, lazer e trabalho sob o t\u00edtulo acima, pois pensamos que n\u00e3o se pode considerar a arte como algo desligado da vida em geral Tanto quanto qualquer trabalho, a arte \u00e9 um meio de transforma\u00e7\u00e3o social De modo que quando a consideramos relativamente ao trabalho e ao lazer, n\u00e2o a podemos ver como algo a se fazer aos domingos, mas como algo que carrega em si consider\u00e1vel quantidade de trabalho, no sentido de que, na \u201ct\u00e9cnica art\u00edstica\u201d h\u00e1 uma mat\u00e9ria a ser transformada.\n\u201cA aventura da Arte\u201d, observa FORMAGGIO20, \u201ca sua dramaticidade herm\u00e9tica, \u00e9 a entrada na coisa, material, a imers\u00e3o nela, corpo a coroo, da pr\u00f3pria praxis, do pr\u00f3prio conhecimento e do pr\u00f3prio projeto, a sua violenta\u00e7\u00e3o at\u00e9 levar ao nascimento de um novo significado\u201d.\n20 Arte, p. 123.\n\u201c\u00c9 a/go de muito vasto e total, de mais profundamente existencial: como tal, refere-se a cada transforma\u00e7\u00e3o da natureza em cultura, diz respeito a toda transforma\u00e7\u00e3o da animalidade em humanidade, a toda media\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica que transforma o inerte no novo, o desumano no humano...\u201d2'\nDe forma que, aqu\u00ed, se prenuncia urna das bases daquela dial\u00e9tica entre arte e trabalho de que fal\u00e1vamos anteriormente, isto \u00e9, a mat\u00e9ria, na sua dupla face de materialidade natural e social e na sua dupla rela\u00e7\u00e3o com o trabalho e com a arte, ou seja, a de algo a ser transformado, mas tamb\u00e9m de algo que, em se transformando ja traz em si novas determina\u00e7\u00f5es, novos significados. E sabemos que, no caso mais \u00edntimo, para o homem a materialidade se traduz em sua pr\u00f3pria corporeidade. De modo que, quando falamos em transforma\u00e7\u00e3o do mundo pelo trabalho e pela arte, estamos falando em autotransforma\u00e7\u00e3o.\nPor outro lado, voltando \u00e0 quest\u00e3o do lazer, tem-se que muitas vezes se coloca o mesmo como divers\u00e3o. Examinando melhor esta quest\u00e3o, podemos voltar a citar READ:\n\u201cA exist\u00eancia da maior parte das pessoas se divide em duas faces t\u00e3o distintas como o dia e a noite. N\u00f3s as chamamos \u2018trabalho\u2019 e \u2018divers\u00e3o\u2019. Trabalhamos tantas horas por dia, e, quando nos damos o m\u00ednimo necess\u00e1rio para atividades como comer e fazer compras, gastamos o resto do tempo em v\u00e1rias atividades a que chamamos \u2018recrea\u00e7\u00e3o\u2019, uma palavra elegante que indica que n\u00e3o nos divertimos nem mesmo em 21\n21 Op. cit.,p. 112.\nhoras de lazer, mas gastamos em v\u00e1rias formas de fun\u00e7\u00e3o passiva a que chamamos 'entretenimento'\u201d22 (Grifos do autor).\nDepreendemos da\u00ed n\u00e3o s\u00f3 a divis\u00e3o feita pelo autor entre trabalho e divers\u00e3o, mas entre o que ele chama de divers\u00e3o ativa e divers\u00e3o passiva, ou entretenimento.\nObservamos, de passagem, que \u00e9 precisamente pela dificuldade de precisarmos a fronteira entre divers\u00e3o ativa e passiva, que estamos propondo a no\u00e7\u00e3o de viv\u00eancia, neste trabalho, como forma de resolver esta dicotomia. E foi pelo mesmo motivo que esbo\u00e7amos, antes, uma tentativa de esquematiza\u00e7\u00e3o das formas de a\u00e7\u00e3o.\nMas, como v\u00ednhamos dizendo, READ defende \"a divers\u00e3o ativa\", de que nossa\nsociedade anda bastante carente,\n\u201cA/ove de cada dez. filmes ou programas de televis\u00e3o parecem n\u00e3o deixar absolutamente impress\u00e3o alguma na mente ou na imagina\u00e7\u00e3o de quem os v\u00ea: poucas pessoas podem fazer um relato coerente sobre o filme que viram h\u00e1 duas semanas, e ap\u00f3s intervalos mais longos precisam dirigir-se a ger\u00eancia para verificar se n\u00e3o est\u00e3o indo assistir\u00e3o mesmo filme pela segunda vez\u201d.23\nOs defensores da chamada \u201cest\u00e9tica da recep\u00e7\u00e3o\u201d teriam algo a dizer sobre isso. Mas READ entende que o entretenimento deve ser ativo, caso em que s\u00f3 ent\u00e3o deve ser chamado de \u201cdivers\u00e3o\u201d. Exemplo de divers\u00e3o, para READ, seriam, por exemplo, participar de um bom jogo de futebol, dan\u00e7ar, atuar numa pe\u00e7a de teatro etc. Ou seja, qualquer atividade de que participemos \u201cativamente\u201d, e que n\u00e3o seja propriamente\n22\top. c\u00edt., p. 51.\n23\tOp. c\u00edt, p. 52.\ntrabalho. Por nosso lado, prefer\u00edamos dizer: qualquer atividade que realmente vivenciamos, mesmo o pr\u00f3prio trabalho. O pr\u00f3prio READ diz, na mesma p\u00e1gina:\n\u201cTemos que viver a arte- se quisermos ser permeados pela arte, Devemos pintar, de prefer\u00eancia a apreciar quadros, tocar instrumentos em vez de ir a concertos, dan\u00e7ar, cantar e atuar n\u00f3s mesmos, engajando nossos sentidos no ritual e na disciplina das artes. Ent\u00e3o, uma coisa pode come\u00e7ar a acontecer: passarmos a ter influ\u00eancia sobre nossos corpos., e ...nossas almas\u201d. (grifos nossos). Tenha-se em mente, aqui, as considera\u00e7\u00f5es que fizemos sobre o corpo, na obra de Don JOHNSON, no cap\u00edtulo anterior).\nREAD considera ainda que, somente ent\u00e3o o entretenimento poder\u00e1 ser visto como contrastando com o trabalho. N\u00e2o se trata, por\u00e9m, tanto de separar as duas coisas, mas de fazer com que de alguma forma as duas se interpenetrem.\nTemos mencionado aqui, a dial\u00e9tica entre trabalho e arte, e temos visto que o que une as duas coisas \u00e9 a sua capacidade transformadora, da natureza e do homem, enfim, da materialidade natural e social, como temos visto. Salientamos que, ao defendermos a id\u00e9ia de uma dial\u00e9tica entre arte e trabalho, n\u00e2o estamos tentando facilitar nosso racioc\u00ednio, \u201cservindo ora a Deus, ora ao Diabo\u201d. Pelo contr\u00e1rio, pensamos que somente fazendo valer esta dial\u00e9tica \u00e9 que podemos chegar a uma solu\u00e7\u00e3o (entre outras poss\u00edveis) para os problemas que envolvem o trabalho, o lazer e a arte, em nosso tempo.\nMas fal\u00e1vamos, acima, da capacidade transformadora tanto da arte como do trabalho humano. Ora, sabemos que tanto ao processo, como aos resultados desta for\u00e7a transformadora do homem podemos chamar cultura. Na medida mesma desta sua\ncapacidade de transforma\u00e7\u00e3o do homem, ou seja, na medida em que \u00e9 capaz de inventar, de criar novas maneiras de viver, \u00e9 que podemos falar que a cultura humana \u00e9 algo din\u00e2mico. Entretanto, n\u00e3o podemos confundir este dinamismo com a verdadeira enxurrada de informa\u00e7\u00f5es, apelos propagand\u00edsticos e publicit\u00e1rios, sons, cores, formas etc. que a toda hora nos invadem os sentidos por todos os meios poss\u00edveis e que n\u00e2o consegu\u00edmos, sen\u00e3o a muito custo, concatenar. Trata-se, aqui, do que READ chama de \u201ccultura exibicionista\u201d.\nDiz ele:\n\u201cExibi\u00e7\u00f5es de pintura e escultura, de tapeceria francesa ou totens austral\u00e1sicos; concertos de m\u00fasica cl\u00e1ssica, de m\u00fasica moderna ou chinesa; operas de Viena ou Bal\u00e9 da R\u00fassia - sim, tudo muito interessante, um pouco extenuante se tentarmos acompanhar o ritmo acelerado de tudo isso; e n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que \u00e9 tudo um acr\u00e9scimo \u00e0 nossa curiosa cole\u00e7\u00e3o de impress\u00f5es estranhas, de fatos desconexos e nomes mal lembrados, que guardamos em algum canto de nosso cerebelo e que denominamos \u2018conhecimento' - e que desenterramos deste recept\u00e1culo nebuloso e superpovoado quando queremos demonstrar 'cultura' \u201d24 (Sublinhado nosso).\nEstamos fazendo estas considera\u00e7\u00f5es porque muitas vezes se associa cultura a lazer, e vice-versa. Mas temos que lembrar de que apenas o amontoamento daqueles dados, na nossa mente, seja ele chamado de lazer ou do que for, n\u00e3o pode ser considerado como cultura, peto dinamismo intr\u00ednseco desta. \u201cCultura\u201d, diz por sua vez\n24Herbert READ, op. cit, p. 52.\nPaul CHAUCHARD, \u00ed!\u00e9 o esfor\u00e7o que devemos fazer para nos homanizarmos, para uma melhor realiza\u00e7\u00e3o das nossas possibilidades no plano individual e no plano coletivo\u201d25\nEis, portanto, mais uma raz\u00e3o pela qual, tanto o lazer quanto a arte e o trabalho devem ser vistos em sua rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, visto estarem inseridos no bojo daquele esfor\u00e7o, a modo interagente, e n\u00e3o excludente. Vimos anteriormente, que as contradi\u00e7\u00f5es se d\u00e3o para o homem apenas no n\u00edvel do conte\u00fado do que ele pensa, diz, faz e sente, mas que estas formas de a\u00e7\u00e3o podem perfeitamente coexistir simultaneamente. Do mesmo modo, lazer, arte e o trabalho se contradizem no plano de seu conte\u00fado (maior ou menor poder de transforma\u00e7\u00e3o), mas n\u00e3o quanto a sua forma, no sentido que, em qualquer ramo de trabalho, podemos ainda encontrar homens satisfeitos e que gostam do que fazem, o fazem bem e o encaram mesmo como divers\u00e3o.\nAo passo, por exemplo, que um artista pode estar muito insatisfeito com o que faz, como de resto todo artista verdadeiro est\u00e1.\nDe modo que as fronteiras entre trabalho, arte e lazer v\u00e3o-se diluindo para dar lugar a um modo ao mesmo tempo de produ\u00e7\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o, a que chamaremos, junto com Dino FORMAGGIO, de t\u00e9cnica art\u00edstica. Diz ele:\n\u201c/Vo antigo discurso idealista e metaf\u00edsico, a t\u00e9cnica art\u00edstica, em vez de se apresentar como ponte de- livre reconhecimento entre o trabalho e a arte (...) era relegada para o meio subsidi\u00e1rio, n\u00e3o substancial e n\u00e3o necess\u00e1rio, completamente distinto da arte e a ela exterior. Falava-se da t\u00e9cnica art\u00edstica como de um preceitu\u00e1rio de of\u00edcio, (...), como as boas regras para misturar ou apurar as cores, ou quaisquer outras inclu\u00eddas nos manuais. Mas trata-se de algo fundamentalmente diferente daquilo\n25 Op. cit, p. 109.\nque hoje comporta uma adequada tomada de consci\u00eancia, especialmente depois de tudo o que a arte contempor\u00e2nea revelou\"26\nDe fato, a arte contempor\u00e2nea, na busca de uma sistematiza\u00e7\u00e3o, muitas vezes for\u00e7ada, de todas as possibilidades da t\u00e9cnica art\u00edstica, criou, como sabemos, certa intencionalidade dominante, certas concatena\u00e7\u00f5es e estruturas pr\u00e9-estabelecidas, certos artif\u00edcios l\u00facidos nas constru\u00e7\u00f5es de obras de arte, poemas, etc. \u00c9 o caso, por exemplo, da chamada Filosofia da Composi\u00e7\u00e3o, de Edgar Alian POE ou, mais generalizadamente, a semi\u00f3tica. No entanto, segundo FORMAGGIO, seria um erro supor a t\u00e9cnica art\u00edstica como um trabalho totalmente intencional e volunt\u00e1rio, do intelecto. Citando o psic\u00f3logo Jerome BRUNER, FORMAGGIO menciona tr\u00eas tipos de produtividade, ou, na express\u00e3o de BRUNER, de \u201csurpresa produtiva\", a saber: um \u201cprecisional\u201d, t\u00edpico das formula\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia, um \u201cformal\", t\u00edpico da l\u00f3gica e da matem\u00e1tica, e um \u201cmetaf\u00f3rico\u201d, que, como diz FORMAGGIO, \u201cfaz a conex\u00e3o de zonas ou aspectos da experi\u00eancia anteriormente separados, sendo esta uni\u00e3o efetuada atrav\u00e9s de processos sint\u00e9ticos peculiares que pertencem exclusivamente a esfera de arte\u201d.\nMas, embora FORMAGGIO considere este conhecimento metaf\u00f3rico t\u00edpico da Arte, na p\u00e1gina seguinte diz:\n\u201cA atividade combinat\u00f3ria da t\u00e9cnica art\u00edstica \u00e9 do tipo da produ\u00e7\u00e3o metaf\u00f3rica, da \u2018m\u00e3o esquerda\u2019 fedo do sonho, da met\u00e1fora, da intui\u00e7\u00e3o criadora (...) da sabedoria heur\u00edstica do corpo (.\u201e)\u00ab Tamb\u00e9m as grandes hip\u00f3teses da ci\u00eancia s\u00e3o dons que nos chegam pela \u2018m\u00e3o esquerda\u2019: isto \u00e9, o conhecimento intuitivo, que prepara as novas\n26Dino FORMAGGIO, op. cit., p. 120.\nconex\u00f5es metaf\u00f3ricas das quais unicamente se liberta o salto qualitativo de cada conhecimento, na ci\u00eancia como na arte, o novo\u201d, (sublinhado nosso).\nNotemos que o autor expande tamb\u00e9m para a ci\u00eancia (e poder\u00edamos dizer, para a tecnologia) o que chama de conhecimento metaf\u00f3rico. Eis, portanto, mais uma base sobre a qual defendemos a j\u00e1 mencionada dial\u00e9tica entre arte e trabalho, ou seja: a arte fecunda o trabalho; o trabalho, com seus princ\u00edpios racionais, organiza a arte.\nMas, a esta altura, gostar\u00edamos de mencionar um outro problema, que se nota hoje, no trabalho. Com a progressiva mecaniza\u00e7\u00e3o, os trabalhos repetitivos transferem-se para m\u00e1quinas que, no entanto, precisam ser controladas. Ocorre que o controle destas mais, notadamente os computadores, requer um trabalho acentuadamente intelectual. Ou seja, o trabalho manual tende a ser cada vez mais substitu\u00eddo pelo trabalho intelectual. De maneira que, como diz Anthime CORBON, \u201ca m\u00e1quina invade, cada vez mais, o campo de a\u00e7\u00e3o do oper\u00e1rio manual, e que, levando o sistema \u00e0s suas \u00faltimas consequ\u00eancias, a fun\u00e7\u00e3o do trabalhador se tornaria cada vez mais intelectual\u201d27\nTal perspectiva nos assusta porque, em nossa sociedade, d\u00e1-se grande import\u00e2ncia ao intelectualismo, notadamente, no campo de educa\u00e7\u00e3o. De modo que a arte, ao basear-se no que FORMAGGIO chama de \u201csabedoria heur\u00edstica\u201d do corpo, sabedoria que se traduz nas diversas formas de trabalho manual e corporal, de uma maneira geral, torna-se cada vez mais necess\u00e1ria, para a sociedade atual, no seu interagir com o trabalho.\n27Apud. FR1EDMANN, Otraba^enumlhas. P&lt;7.\nA obra-de-arte implica certa quantidade e qualidade de trabalho, propriamente dito. A t\u00e9cnica art\u00edstica \u00e9 o trabalho da arte. Ora, em todo trabalho est\u00e1 impl\u00edcito um saber, um conhecer fazendo, que se insere na sociedade, em todas as suas antinomias de necessidade e liberdade. De modo que, longe de ser um v\u00edcio solit\u00e1rio, a arte, como diz novamente FORMAGGIO, \u201ctorna-se um hino \u00e0 vida associada\u201d,28 29 A arte penetra a dupla materialidade, social e natural do homem para a fecundar, para ai engendrar novos significados. \u201cA/\u00e9o existe\u201d diz FORMAGGIO, no mesmo lugar, \u201cpr\u00e1xis corp\u00f3rea (...) que n\u00e3o seja um movimento de supera\u00e7\u00e3o e de ulter\u00edonza\u00e7\u00e3o\u201d.\nOra, para n\u00f3s, este movimento de supera\u00e7\u00e3o \u00e9 a pr\u00f3pria exist\u00eancia humana, seja individual, seja coletiva. A obra-de-arte deve ser sempre um empenhamento comunit\u00e1rio, com j\u00e1 v\u00edmos. Deve, pois, abandonar os mantos dominicais em que se t\u00eam envolvido muitas reflex\u00f5es sobre arte, at\u00e9 hoje, para embrenhar-se no mundo do trabalho, da transforma\u00e7\u00e3o. \u201cA vida da arte\u201d, diz ainda o autor acima, \u201cmais encontra sua forma adequada, quanto mais \u00e9 pensada fora das roupas festivas f.J. Ela n\u00e3o pertence ao descanso, mas \u00e0 luta concreta dos dias de trabalho\u201d\n28\tOp. cit, p. 122.\n29\tOp. cit, pp. 128-129.\n\u00c9, portanto, neste embrenhamento da arte no universo do trabalho, deste\nconfundir com o trabalho e com o lazer; \u00e9 atrav\u00e9s desta dial\u00e9tica, que o fazer humano\npode tornar-se um fazer-se para o homem, tanto individual quanto coletivamente.\nARTE E \u00c9TICA\nNecessidade, possibilidade e \u00c9tica\nNeste cap\u00edtulo, procuraremos estudar as rela\u00e7\u00f5es entre Arte e \u00c9tica, tendo em vista o fato de que esta \u00faltima tanto quanto a primeira, historicamente, sempre gozou de consider\u00e1vel import\u00e2ncia na vida humana. Trata-se, mais espec\u00edficamente, de buscar determinar porque ainda \u00e9 poss\u00edvel dizer-se que a Arte pode melhorar moralmente o homem.\nAntes, por\u00e9m, precisaremos esclarecer em que sentido utilizaremos os termos \u00c9tica e Moral, neste trabalho. Segundo Adolfo S\u00e1nchez VASQUEZ,\u201cmoral vem do latim mos ou mores 'costume ou costumes\" no sentido de conjunto de normas ou regras adquiridas por h\u00e1bito. (...) \u00c9tica vem do grego ethos, que significa analogamente \u2018modo de ser\" ou \u2018car\u00e1ter\" enquanto forma de vida tamb\u00e9m adquirida ou conquistada pelo homem\u201d'.\nOs significados acima certamente ficam a dever aos significados que os dois termos t\u00eam tomado atualmente, na medida em que a \u00c9tica, tendo como objeto de estudo as rela\u00e7\u00f5es morais entre os homens, tem assumido car\u00e1ter mais cient\u00edfico do\n1 A. S. VASQUEZ - \u00c9tica, p. 14..\nque filos\u00f3fico; (tanto quanto isso \u00e9 poss\u00edvel) neste sentido subsidiada por outras ci\u00eancias como a psicologia, as ci\u00eancias sociais, a antropologia, etc.\nNo entanto, a \u00c9tica como a Arte, em qualquer tempo, n\u00e3o podem prescindir de uma concep\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do homem, que situe este \u00faltimo no mundo, como um ser social, hist\u00f3rico, sens\u00edvel e criador.\nPor outro lado, sendo este um trabalho que se pretende de cunho filos\u00f3fico, fica excluida a tentativa de uma abordagem cient\u00edfica das rela\u00e7\u00f5es entre a Arte e \u00c9tica, bem como n\u00e3o se vai estabelecer uma \u00e9tica normativa para as artes, ou saja, um conjunto de normas e regras a que se submeteriam os artistas e as pessoas de algum modo envolvidas com a Arte.\nFicamos, pois, no \u00e2mbito dos significados dados acima que, se n\u00e3o nos fornecem os significados contempor\u00e1neos dos termos, pelo menos nos situam, como diz ainda VASQUEZ, na mesma p\u00e1gina: \u201cno terreno espec\u00edficamente humano no qual se torna poss\u00edvel e se funda o comportamento moral: o humano como o adquirido ou conquistado pelo homem sobre o que h\u00e1 nele de pura naft/reza\u201d.\nPor sua vez, \u00e9 precisamente no mesmo terreno que, obviamente, se situa a Arte. O que tamb\u00e9m \u00e9 \u00f3bvio \u00e9 que, consideradas desta maneira, tanto a Arte como a \u00c9tica inserem-se em outra categoria, mais gen\u00e9rica, a cultura, consider\u00e1ndose esta no seu significado antropol\u00f3gico.\nNo entanto, como vimos no primeiro cap\u00edtulo, essa mesma cultura tem negado o homem, na medida em que sofre o efeito da predomin\u00e2ncia do desenvolvimento tecnol\u00f3gico, caracterizando-se mesmo como urna cultura t\u00e9cnico-cient\u00edfica, em detrimento das formas art\u00edsticas que possibilitam a realiza\u00e7\u00e3o expressiva do homem\nenquanto indiv\u00edduo. Vimos ainda que a cultura, tal como se configura hoje, \u00e9 fruto, entre outras coisas daquele mesmo anseio do homem em projetar-se para al\u00e9m da natureza. Ora, pelo que diz VASQUEZ, \u00e9 tamb\u00e9m neste anseio que se funda o comportamento moral.\nEntramos, portanto, numa situa\u00e7\u00e3o em que, pela pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o ou por suas caracter\u00edsticas atuais, a Arte e a \u00c9tica acham-se fortemente entrela\u00e7adas.\nAl\u00e9m disso, fazendo aqui um par\u00eantese, temos de reconhecer obrigatoriamente que os problemas n\u00e3o s\u00f3 pedag\u00f3gicos mas tamb\u00e9m sociais de que trata esta disserta\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e3o ser minimizados quando forem alcan\u00e7ados uma sociedade mais justas e um relacionamento mais equilibrado entre os homens. 0 que necessariamente nos remete ao campo da pol\u00edtica, da economia, da sociologia, da antropologia, etc., sendo mesmo imposs\u00edvel ter tal abrang\u00eancia de vis\u00e3o num trabalho como este. Al\u00e9m, \u00e9 claro, de nossa incompet\u00eancia para tanto.\nPor isso, nos restringimos ao campo da Est\u00e9tica e da \u00c9tica, neste cap\u00edtulo, presumindo que nossas considera\u00e7\u00f5es sirvam como modesta contribui\u00e7\u00e3o ao estudo destas quest\u00f5es.\nFechando, ent\u00e3o, o par\u00eantese, prosseguimos considerando o entrela\u00e7amento, a nosso ver necess\u00e1rio, entre Arte e \u00c9tica. Como dissemos acima, a Arte e a \u00c9tica inserem-se na cultura. Isto nos lembra outro fato \u00f3bvio, mas do qual muitas vezes nos esquecemos, a saber: sendo a cultura necessariamente humana, tanto a Arte como a \u00c9tica existir\u00e3o enquanto houver humanidade.\nContudo, na esteira do progresso tecnol\u00f3gico, tanto a expressividade art\u00edstica individual quanto os valores morais s\u00e3o deixados em segundo plano.\nOu seja, ao progresso tecnol\u00f3gico nem sempre corresponde um progresso moral, nem est\u00e9tico. O progresso moral, segundo VASQUEZ, se d\u00e1, em primeiro lugar, pela amplia\u00e7\u00e3o da esfera na vida social, que se revela quando as rela\u00e7\u00f5es entre indiv\u00edduos passam a ser reguladas moralmente, e n\u00e3o por normas externas (direito, costumes, etc.); em segundo lugar, pela eleva\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter consciente e livre do comportamento dos indiv\u00edduos; e em terceiro, pelo grau de articula\u00e7\u00e3o e de coordena\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos e pessoais.\nMas e o progresso est\u00e9tico? Olhando para certas antiguidades gregas, ficamos com a sensa\u00e7\u00e3o de que alguma coisa de importante se perdeu \u201cno abismo dos s\u00e9culos\". Mas n\u00e2o \u00e9 verdade. Um olhar mais demorado (diga-se, de passagem, coisa que quase n\u00e3o existe hoje) sobre estas quest\u00f5es, nos revela o seguinte: o que a arte grega tem a nos ensinar hoje, al\u00e9m de sua beleza, \u00e9 a sua funcionalidade. Ou seja, \u00e9 uma arte que serviu a uma determinada sociedade, numa determinada \u00e9poca. Querer copiar a arte grega hoje, bem como a qualquer outra arte do passado, resultaria naquilo que no meio art\u00edstico se costuma chamar de kitsch, ou seja, algo cujas caracter\u00edsticas est\u00e9ticas e funcionais s\u00e3o anacr\u00f4nicas.\nPensando nisso e fazendo uma esp\u00e9cie de par\u00e1frase a VASQUEZ diremos que o progresso est\u00e9tico em determinada sociedade se d\u00e1, em primeiro lugar pela articula\u00e7\u00e3o entre a beleza e funcionalidade da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica desta sociedade (Arquitetura, desenho industrial, moda, etc.). Ou seja, aquilo a que Oscar Niemeyer chamou de \u201ca beleza como fon\u00e7\u00e3o\"; em segundo, pelo \u00eaxito daquela produ\u00e7\u00e3o em retratar a pr\u00f3pria \u00e9poca, e, em terceiro lugar (na nossa opini\u00e3o o aspecto mais importante), pela capacidade da produ\u00e7\u00e3o est\u00e9tica de, ao mesmo tempo, retratar o humano e resguardar\no m\u00e1ximo poss\u00edvel a possibilidade de expressividade art\u00edstica livre e a sensibilidade de cada individuo, o que nos d\u00e1 o grau de autenticidade da express\u00e3o art\u00edstica de cada \u00e9poca. Al\u00e9m disso, h\u00e1 o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da popula\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m nos ajuda a detectar o progresso est\u00e9tico ou n\u00e3o. \u00c9 preciso dizer que, quando dizemos progresso, estamos querendo nos referir ao processo de atua\u00e7\u00e3o do homem no mundo, em suas contradi\u00e7\u00f5es, seus erros e acertos e mesmo seus retrocessos e estagna\u00e7\u00f5es. Est\u00e1 pois, descartada a no\u00e7\u00e3o positivista (e algo terrorista) de progresso como evolu\u00e7\u00e3o constante, pela qual tudo \u00e9 progresso, \u201ctudo vem para bem\u201d, etc. No lugar de progresso, entenda-se intensifica\u00e7\u00e3o. Mas, por tudo isso (como v\u00ednhamos dizendo), aquele terceiro \u00edndice de progresso est\u00e9tico \u00e9 o que menos ou quase nunca se nota hoje, em nossa sociedade.\nDo que foi dito acima, principalmente do que estamos chamando de terceiro \u00edndice de progresso est\u00e9tico, podemos concluir que, primeiro, qualquer progresso no campo est\u00e9tico n\u00e3o pode prescindir de um correspondente progresso no campo \u00e9tico, e vice-versa. Vice-versa porque, se n\u00e3o nos \u00e9 l\u00edcito falar em beleza e fei\u00fara, no campo est\u00e9tico (por absoluta falta de crit\u00e9rios) \u00e9 poss\u00edvel falarmos, no entanto, em autenticidade e inautenticidade das formas art\u00edsticas, o que nos remete necessariamente no campo \u00e9tico. Ou seja, a um progresso no campo est\u00e9tico seguir-se-\u00e1 um progresso \u00e9tico, mesmo que isto demore s\u00e9culos. Segundo, tanto o progresso \u00e9tico quanto o est\u00e9tico baseiam-se, necessariamente, em um pressuposto \u00fanico: o aumento da responsabilidade de cada pessoa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras pessoas. No entanto, esta responsabilidade, por sua vez, implica o aumento da liberdade individual.\n\u00c9 preciso considerar, por\u00e9m, que este progresso t\u00e9cnico nao \u00e9 nocivo completamente. Ha, por exemplo, o progresso tecnol\u00f3gico no campo da medicina, onde tal progresso tem sido de grande ajuda ao homem, como, apenas para citar um exemplo, no caso de certas cirurgias, nas quais a tecnolog\u00eda diminu\u00ed consideravelmente a agress\u00e3o ao corpo humano.\nConv\u00e9m lembrar, contudo, que este mesmo progresso no campo m\u00e9dico \u00e9 cercado sempre e necessariamente por discuss\u00f5es de car\u00e1ter \u00e9tico.\nUm contra-exemplo deste progresso ben\u00e9fico da tecnologia \u00e9 o progresso na \u00e1rea militar, onde se nota a preocupa\u00e7\u00e3o constante, e na maioria dos casos \u00fanica, de \u201cgerar divisas para o pa\u00eds\u201d, mesmo que isto signifique alimentar guerras em outros pa\u00edses, sem a menor preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9tica.\nTemos, portanto, mais um motivo para requisitar para este trabalho a discuss\u00e3o \u00e9tica. Isto posto, diremos que a tecnologia, resguardadas as exce\u00e7\u00f5es, segue limitando a liberdade individual, a nosso ver de duas maneiras principais (entre in\u00fameras outras). Ou seja: primeiro, ao criar para o homem falsas necessidades, uma vez que, como sabemos, o conhecimento e a consci\u00eancia de nossas necessidades e possibilidades t\u00eam sido, historicamente, um pressuposto da liberdade e da transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida. Em outras palavras, na medida em que a tecnologia \u201cdespeja\u201d em nossos lares uma enxurrada de produtos dos quais, pensando bem, n\u00e3o temos a menor necessidade real, vai tirando de n\u00f3s a consci\u00eancia de nossas verdadeiras necessidades.\nEis a\u00ed, pois, dois aspectos do progresso tecnol\u00f3gico exacerbado que se inserem naquele conjunto de caracter\u00edsticas mencionado no primeiro cap\u00edtulo e que classificamos como um modo de coer\u00e7\u00e3o, uma integra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada dos valores aut\u00f4nomos e vitais do indiv\u00edduo \u00e0s exig\u00eancias do meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico.\nOra, sem a consci\u00eancia de nossas necessidades e possibilidades reais, e sem a oportunidade de exercermos nosso potencial criativo, entramos num verdadeiro c\u00edrculo vicioso. Porque a educa\u00e7\u00e3o dos sentidos, proporcionada pelas viv\u00eancias art\u00edsticas, constitui um dos melhores meios de tomarmos consci\u00eancia de nossas necessidades verdadeiras. Mas justamente porque a grande maioria das pessoas perdeu tal consci\u00eancia, \u00e9 que acha que n\u00e2o precisa de viv\u00eancias art\u00edsticas (uma necessidade vital). Da\u00ed, porque essa mesma maioria (inclusive nossos alunos, iniciados desde cedo na autonega\u00e7\u00e3o) sorri com desd\u00e9m quando o assunto \u00e9 arte.\nOu seja, recebemos tudo pronto da ind\u00fastria, desde o liquificador at\u00e9 os pain\u00e9is e gravuras padronizadas com que decoramos (a\u00ed de n\u00f3s) nossas paredes, e ficamos alegres porque tudo nos foi facilitado.\nTemos de dizer, ent\u00e3o, que a Arte pode - e deve - melhorar o homem moralmente porque, ao educar-lhe os sentidos, atrav\u00e9s de viv\u00eancias interiorizadas as mais variadas, d\u00e1-lhe uma possibilidade maior de ter consci\u00eancia das pr\u00f3prias necessidades e possibilidades, um caminho para a liberdade, como vimos. E ser mais livre \u00e9 ser mais respons\u00e1vel, e ser mais respons\u00e1vel \u00e9 ampliar o campo das rela\u00e7\u00f5es morais.\nMuitos perguntar\u00e3o: mas a que moral voc\u00ea se refere? E num tempo em que est\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil falar em classes sociais, dir\u00e3o: \u201cnuma sociedade, a moral que domina \u00e9 a moral da classe dominante\u201d.\nAt\u00e9 concordamos com isso, mas insistimos no fato de que, enquanto cada grupo n\u00e3o tomar consci\u00eancia de suas pr\u00f3prias e reais necessidades e possibilidades, continuar\u00e1 aceitando como modelo a moral de outro grupo que funcione como elite na sociedade. E tamb\u00e9m coletivamente as viv\u00eancias art\u00edsticas t\u00eam a sua contribui\u00e7\u00e3o a dar, na medida em que, como veremos adiante, influem na conviv\u00eancia entre os homens,\n0 que precisamos esclarecer ainda \u00e9 que, quando fal\u00e1vamos em progresso moral, est\u00e1vamos nos referindo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da responsabilidade individual e n\u00e3o num suposto progresso em dire\u00e7\u00e3o de uma moral branca, \u201cinstru\u00edda\u201d, cat\u00f3lica e de prefer\u00eancia masculina que muitos t\u00eam ainda como ideal\nAlgu\u00e9m poder\u00e1 dizer, tamb\u00e9m que estamos fazendo confus\u00e3o entre valores \u00e9ticos e valores est\u00e9ticos (sens\u00edveis). N\u00e3o se trata disso. Pensamos, simplesmente, que ningu\u00e9m a quem se possa chamar de educador pode tratar com neglig\u00eancia os valores \u00e9ticos de seus alunos. Ou seja, \u00e9 preciso ter sempre em mente que a sociedade em que vivemos hoje presta-se mais a instalar nas pessoas a confus\u00e3o, e a receptividade passiva de \u201creceitas\u201d para tudo (desde o que comer no almo\u00e7o, at\u00e9 o como se vestir ou fazer amor), cujo objetivo maior \u00e9 o lucro de quem as inventa e distribui. E, inserida nesta sociedade, a escola; e, na escola, o (a) professor(a) de arte, com um campo enorme de possibilidades de aumentar a consci\u00eancia de cada aluno para as pr\u00f3prias necessidades e possibilidades, e para as necessidades e possibilidades dos outros,\nTrata-se de, como j\u00e1 queria Kant, de ter o homem como fim, e nao como meio.\nPor fim, resta dizer que \u00e9 no m\u00ednimo ingenuidade querer ligar a arte \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, que queiramos ou n\u00e3o tem o seu car\u00e1ter de utilidade, achando que a Arte continuar\u00e1 imune e \u201cimperme\u00e1vel\u201d \u00e0s conota\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, como querem alguns. A discuss\u00e3o a\u00ed se pode dar em rela\u00e7\u00e3o a que m\u00e9todos ser\u00e3o utilizados e que fins dever\u00e3o ser atingidos. Mas n\u00e3o se poder\u00e1 negar o entrela\u00e7amento entre Arte-Educa\u00e7\u00e3o e \u00c9tica.\nViv\u00eancia, neglig\u00eancia, conviv\u00eancia\nTemos frisado, anteriormente, a import\u00e2ncia da viv\u00eancia para a melhoria da qualidade de vida do homem. Esbo\u00e7amos, tamb\u00e9m, ao mesmo tempo, uma separa\u00e7\u00e3o e uma certa enfatiza\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias emocionais, quando citamos Herbert READ.\nConv\u00e9m relembrar, no entanto, que n\u00e3o podemos considerar qualquer atividade humana como isolada, quer no \u00e2mbito pessoal, quer no interpessoal, ou seja, n\u00e3o podemos abstrair do homem as viv\u00eancias emocionais, como se elas pudessem existir independentemente das outras. Esquecidos disso, muitos ainda hoje tendem a considerar o homem como se fosse uma institui\u00e7\u00e3o, com departamentos distintos e separados, como se tiv\u00e9ssemos um departamento da emo\u00e7\u00e3o, outro do pensamento, outro da percep\u00e7\u00e3o, e assim por diante.\nPor outro lado, diante da multiplicidade de apelos com que nos defrontamos, nas nossas cidades - mesmo nas pequenas - atrav\u00e9s, principalmente, da televis\u00e3o, mas\ntamb\u00e9m da imprensa escrita, da publicidade urbana, dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, enfim, acabamos por ter a impress\u00e3o de que somos um vazio de percep\u00e7\u00e3o, de emo\u00e7\u00e3o, de pensamentos. Uma das consequ\u00eancias deste processo \u00e9 que, muitas vezes, ca\u00edmos em verdadeiras abulia, tornando-nos improdutivos, entregues ao t\u00e9dio, \u00e0 melancolia, mesmo. Este processo pode-se estender \u00e0s mais diversas \u00e1reas de nossa vida: o trabalho, o conv\u00edvio social, a rela\u00e7\u00e3o amorosa, a fam\u00edlia, e outras (passando inclusive, pelo processo de se escrever uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado).\nOra, h\u00e1 pelo menos tr\u00eas coisas que ajudam a nos livrar destas crises. Uma \u00e9 o que amamos; outra, o que produzimos; uma terceira \u00e9 o que fazemos pelos outros, ou seja, o servir que pode reunir em si as duas primeiras.\nPor outro lado, cumpre lembrar que o homem \u00e9 um \u201cser de car\u00eancias\u201d, na express\u00e3o de Reg\u00eds de MORAIS, mas tamb\u00e9m um ser de muitas pot\u00eancias. Ocorre que, mesmo sabendo disto, e tendo-o muito claro para n\u00f3s, n\u00e3o conseguimos tornar a nossa vida em algo de maior qualidade. \u00c9 como se estiv\u00e9ssemos a sofrer de uma esp\u00e9cie de \u201cs\u00edndrome de defici\u00eancia imunol\u00f3gica\" em nossos processos perceptivos e discriminativos, frente ao mundo.\nComo fica f\u00e1cil perceber, por um lado, estamos falando com palavras diversas do mesmo processo j\u00e1 mencionado em cap\u00edtulo anterior, ou seja, a fragmenta\u00e7\u00e3o do homem. Por outro lado, trata-se de uma hipertrofia em nossa capacidade criar s\u00edmbolos, o que nos remete ao que j\u00e1 chamamos de obsessividade simb\u00f3lica, anteriormente.\nDe qualquer modo, os dois processos acima, o da fragmenta\u00e7\u00e3o do homem e o da hipertrofia do s\u00edmbolo - correm paralelos a um fator principal (entre uma s\u00e9rie de\nMUMFORD, falando a respeito da exacerba\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina e da tecnologia, lembra-nos a antiga f\u00e1bula do \u201cAprendiz de Feiticeiro\u201d. Trata-se de um aprendiz de feiticeiro que, incumbido pelo mestre de fazer a limpeza da casa, utilizou uma velha f\u00f3rmula do feiticeiro para conseguir que o balde e a vassoura fizessem o servi\u00e7o sozinhos, enquanto ele, aprendiz, descansava. Para seu azar, no entanto, embora soubesse fazer trabalharem o balde e a vassoura, nunca aprendera a f\u00f3rmula para faz\u00ea-los parar. E viu-se logo afogado, na torrente de \u00e1gua que o balde continuava jogar para dentro da casa. E MUMFORD, logo depois de narrar a f\u00e1bula, acrescenta: \u201cO mesmo acontece com os aprendizes da m\u00e1quina. N\u00e3o nos limitamos a encorajar as pessoas a partilhar os recentes poderes que a m\u00e1quina nos conferiu: insistimos em que o fa\u00e7am, cada vez com menos respeito por suas necessidades, gostos e prefer\u00eancias, simplesmente porque n\u00e3o encontramos a f\u00f3rmula para desligar a m\u00e1quina, A f\u00e1bula do \u201caprendiz feiticeiro\u201daplica-se a todas as nossas atividades...!?2 (grifos do autor).\nTamb\u00e9m Roger GARAUDY trata do problema do crescimento compulsivo. Numa reflex\u00e3o mais generalizada, ele nos fala das prateleiras abarrotadas dos supermercados, das longas filas, do barulho ininterrupto da motocicleta que atravessa a cidade, de madrugada, acordando milhares de pessoas, dos gigantescos engarrafamentos nas estradas. E o autor pergunta se: \u201cTudo isso faz sentido? Nossa\n2\tLewis MUMFORD, Arte e T\u00e9cnica, p. 95.\nvida cotidiana significa alguma coisa? Quem \u00e9 o chefe de orquestra invis\u00edvel que rege essa cacofonia?\u201d3\u201d O crescimento\u201d, responde GARAUDY, e cont\u00ednua, na mesma p\u00e1gina \u201d... o dominio de toda a sociedade por este modelo de organiza\u00e7\u00e3o de empresa, exatamente como foi concebida na primeira metade do s\u00e9culo XX, denunciada por Chaplin em 'Tempos Modernos'. Urna empresa cuja \u00fanica finalidade \u00e9 produzir seia l\u00e1 o que for e fabricar o mais poss\u00edve/f (Sublinhado nosso).\nNo campo do pensamento e da sensibilidade art\u00edstica, este \u201cprogresso\u201d, este crescimento compulsivo traduz-se numa esp\u00e9cie de amortecimento da nossa capacidade de percep\u00e7\u00e3o do mundo. \u00c9 como diz, novamente, MUMFORD: \u201d ...em todos os dominios da arte e do pensamento, estamos a ser submergidos pela nossa capacidade de criar s\u00edmbolos; e esta mesma destreza nos meios mec\u00e2nicos de multiplica\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o tem sido respons\u00e1vel por uma defici\u00eancia progressiva na seletividade e, consequentemente, no poder de assimila\u00e7\u00e3o\u201d4.\nO que nos preocupa, por ora, \u00e9 justamente essa defici\u00eancia de que fala MUMFORD, e a compulsividade, n\u00e3o s\u00f3 da produtividade, mas tamb\u00e9m de suas consequ\u00eancias. Procuraremos ver at\u00e9 que ponto aquela defici\u00eancia (e mesmo a compulsividade) \u00e9-nos determinada e em que medida ela j\u00e1 se tornou volunt\u00e1ria. At\u00e9 onde, por exemplo, a pressa com que fazemos nossas coisas, hoje, \u00e9 necess\u00e1ria. A pressa, que tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ser um s\u00edmbolo, praticamente o \u00fanico que n\u00e3o se desgastou no processo de reprodutibilidade exagerada que teve in\u00edcio, segundo\n3\tRoger GARAUDY, A\u00ednda \u00e9 tempo de viver, p. 19.\n4\tLewis MUMFORD, Arte e T\u00e9cnica, p. 87.\nO autor acima, em outro trecho, diz: \u201cDevido \u00e0 manifesta multiplica\u00e7\u00e3o de imagens est\u00e9ticas, as pessoas v\u00eaem-se obrigadas, para manter um m\u00ednimo de autonomia e auto-orienta\u00e7\u00e3o, a obter uma certa opacidade, uma certa insensibilidade, um certo endurecimento protetor, para n\u00e3o serem submergidas e confundidas pela abund\u00e2ncia excessiva de exig\u00eancias que s\u00e3o feitas \u00e0 sua aten\u00e7\u00e3o. Do mesmo modo que muita gente vai para o trabalho, di\u00e1rio, e os estudantes estudam muito frequentemente desta maneira, com o r\u00e1dio ligado na m\u00e1xima pot\u00eancia, mas ouvindo s\u00f3 a metade dos programas, tamb\u00e9m n\u00f3s, em quase todas as recentes opera\u00e7\u00f5es nos limitamos \u00e0 metade de nossa vis\u00e3o, metade do sentimento, metade da compreens\u00e3o do que vai passando a nossa volta\u201d5\nA julgar por estas \u00faltimas palavras de MUMFORD, estar\u00edamos sendo completamente determinados a agir como agirmos. No entanto, aquele mesmo endurecimento protetor de que fala o autor acima, j\u00e1 denuncia alguma autonomia, pequena, mas autonomia. Por outro lado, a pressa tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ser volunt\u00e1ria, na medida em que, nesta desvaloriza\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo de que temos falado, ainda \u00e9 um dos s\u00edmbolos que permanece constante. Por exemplo, Roger GARAUDY, falando dos ritos que o crescimento gera, confirma: \u201cO objetivo \u00e9 produzir n\u00e3o importa o que, mas produzir o mais poss\u00edvel, e a pressa - pressa no movimento de produzir, pressa no deslocamento; pressa na destrui\u00e7\u00e3o, pressa na rota\u00e7\u00e3o e na mudan\u00e7a das necessidades - adquire o valor de rito.\n5Op. Cit, pp. 89-90.\nA maior parte destes ritos utiliza o s\u00edmbolo da pressa\u201d*\nOu seja, tratamos quase tudo com neglig\u00eancia, menos a pressa. Pressa de chegar n\u00e2o sabemos onde. Se f\u00f4ssemos dizer tudo isso com outras palavras, poder\u00edamos falar: estamos excessivamente ocupados com tudo e, ao mesmo tempo, muito preocupados e, assim mesmo, com pouqu\u00edssimas coisas. Explicamos: h\u00e1 aqueles, por exemplo, que nos incitam a n\u00e2o nos preocuparmos, porque se julgam no poder (e at\u00e9 no direito) de \u201cresolver tudo por n\u00f3s\u201d. Para n\u00e2o nos preocuparmos mais, permitimos, pois estamos, paradoxal mente, sempre ocupados demais para resolvermos nossas coisas.\nOcorre que, preocupar-se pouco significa ser negligente ou vice-versa. E j\u00e1 que no primeiro cap\u00edtulo, \u201cincorremos\u201d na defini\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica, vamos \u201ccomet\u00ea-la\u201d novamente para reafirmar o que j\u00e1 dissemos, ou seja, neglig\u00eancia vem do grego ol\u00edqhooria, que por sua vez, se liga a olighooros6 7, que quer dizer: aquele que se preocupa pouco.\nNenhuma novidade neste significado, mas chama a nossa aten\u00e7\u00e3o para o car\u00e1ter volunt\u00e1rio da neglig\u00eancia.\nNos dom\u00ednios da est\u00e9tica, a neglig\u00eancia se d\u00e1, a nosso ver, na medida em que, de tanto conviver com estere\u00f3tipos, passamos a gostar deles, a am\u00e1-los mesmo, a ponto de brigarmos com quem nos alerta de que aquela paisagem de que gostamos tanto, na feira de artesanato, n\u00e3o passa de um arrematado lugar comum. Somos negligentes e gostamos disso. N\u00e2o compromete. E aqui relembramos o primeiro cap\u00edtulo, quando\n6Op. CrL, pp. 22-23.\n7 Cf. Izidro S. J. PEREIRA, Dicion\u00e1rio prego-portugu\u00eas, portugu\u00eas-grego, Livraria Apostolado da Imprensa, 1951, p. 391.\nDe maneira que, ternos que reiterar a necessidade da viv\u00eancia, como um modo de nos reacostumarmos a nos deter um pouco mais sobre as coisas. H\u00e1 urna senten\u00e7a antiga, que Italo CALVINO cita em latim em seu livro \u201cSeis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00eanio\u201d, que diz: \u201cFestina lente\u201d. E CALVINO mesmo nos d\u00e1 uma tradu\u00e7\u00e3o: \u201cApressa-te lentamente\u201d3. Da\u00ed porque dissemos antes que a no\u00e7\u00e3o de progresso tem que ser entendida dialet\u00edcamente, em suas contradi\u00e7\u00f5es.\nQue nos seja permitido citar ainda uma vez Roger GARAUDY, quando ele diz: \u201c Todos n\u00f3s tivemos, um dia, um sonho de viver. E o crescimento nos transformou em m\u00e1quinas de produzir, de comprar, de consumir, de atirar, como se estiv\u00e9ssemos presos em uma engrenagem fatal, a engrenagem a que chamamos oficialmente progresso, na verdade, vidas sem objetivo\u201d* 9.\nPor outro lado, usou-se e ainda se usa muito a met\u00e1fora \u201ca vida \u00e9 um caminho\u201d, para falar desta mesma vida. Temos que dizer que consideramos uma met\u00e1fora pobre. Se nos \u00e9 realmente poss\u00edvel compararmos a vida humana com alguma forma, temos que dizer que o homem \u00e9 o centro - din\u00e2mico, m\u00f3vel - de uma esfera cuja superf\u00edcie, potencialmente, \u00e9 vizinha do infinito, mas que se atualiza em forma de cultura e, portanto, insere-se em cada sociedade, em particular. Em outras palavras, cada homem como que irradia-se em todas as dire\u00e7\u00f5es embora, no decorrer da exist\u00eancia,\n0 Italo CALVINO - Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00e9nio, p. 60.\n9Op. cit., p. 38.\ncada um tenha que concentrar estas irradia\u00e7\u00f5es em um ramo de atividade, uma profiss\u00e3o, por exemplo.\nDe modo que cada homem tem em si muitas pot\u00eancias, como dissemos atr\u00e1s, inclusive a de ser um artista, por exemplo. E limitar, portanto, cada homem a um campo de atua\u00e7\u00e3o \u00fanico dentro da sociedade, e ir diminuindo cada vez mais este campo, como o faz a especializa\u00e7\u00e3o exagerada, n\u00e3o \u00e9 somente diminuir-lhe a possibilidade de realizar-se como um homem completo, mas \u00e9 tamb\u00e9m for\u00e7\u00e1-lo a p\u00f4r a aten\u00e7\u00e3o no pouco, e a negligenciar o resto (inclusive os pr\u00f3prios sonhos), perdendo assim a possibilidade de enriquecer a pr\u00f3pria exist\u00eancia com viv\u00eancias variadas.\nOra, falavamos anteriormente, da fragmenta\u00e7\u00e3o excessiva do trabalho e de suas consequ\u00eancias. E, aqui, estamos a falar da mesma coisa. A diferen\u00e7a \u00e9 que, se antes prop\u00fanhamos a viv\u00eancia como um modo de atentar para a presen\u00e7a de cada coisa e de cada pessoa e que aparentemente s\u00f3 tinha benef\u00edcios no plano pessoal, a esta altura vamos aumentar a import\u00e2ncia daquela (da viv\u00eancia) no sentido de que, \u00e0 medida em que ela vai ampliando nossas potencialidades, tamb\u00e9m vai ampliando a nossa esfera na sociedade, vai aumentando nossa percep\u00e7\u00e3o e nosso contato com o outro. Neste sentido, podemos dizer que a viv\u00eancia, diminuindo a neglig\u00eancia, melhora a conviv\u00eancia.\nPortanto, embora continuamos a considerar a viv\u00eancia como muito mais urgente nos nossos dias, sobretudo a altern\u00e2ncia de viv\u00eancias, que nos proporciona uma esp\u00e9cie de descanso din\u00e2mico, n\u00e3o podemos deixar de reconhecer que, como nos dizia um velho amigo*, \u00e9 preciso que haja um segundo momento neste nosso\nProfessor Severino Ant\u00f4nio Moreira Barbosa\nracioc\u00ednio. Ou seja, n\u00e3o podemos ficar s\u00f3 na viv\u00eancia, em suas implica\u00e7\u00f5es apenas pessoais. Temos que pensar tamb\u00e9m na viv\u00eancia coletiva, a conviv\u00eancia, em suas determina\u00e7\u00f5es. Afinal, como disse Paulo Freire: \u201cNingu\u00e9m liberta ningu\u00e9m, ningu\u00e9m se liberta sozinho. Os homens se libertam em comunh\u00e3o\u201d ?\u00b0\n4 viv\u00eancia no contexto pedag\u00f3gico\n\u00c9 bastante dif\u00edcil abordar certos temas que, silenciados pela barulheira tecnocient\u00edfica? ou devido a outras circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas^ ca\u00edram no desuso ou nas garras do preconceito. Assim, por exemplo, falar das rela\u00e7\u00f5es entre arte e \u00e9tica ou, no \u00e2mbito pedag\u00f3gico, entre a arte-educa\u00e7\u00e3o e a moral, \u00e9 correr o risco de parecer reacion\u00e1rio, moralista, ou coisa que o valha.\nApesar do fato de as rela\u00e7\u00f5es entre \u00e9tica e est\u00e9tica j\u00e1 virem sendo discutidas desde Plat\u00e3o (no sentido de se a arte deve educar ou apenas entreter), hoje parece que as rela\u00e7\u00f5es entre as duas anda um pouco negligenciada, no \u00e2mbito escolar. Desde j\u00e1 \u00e9 preciso dizer que, quando falamos nisso, n\u00e3o estamos pensando em ficar enchendo a paci\u00eancia dos nossos alunos, desfiando este ou aquele preceito moral ou est\u00e9tico, em sala de aula, nem em fazer nenhum proselitismo de qualquer esp\u00e9cie. Em outro sentido, algu\u00e9m poder\u00e1 argumentar que n\u00e2o s\u00e3o necess\u00e1rias tais preocupa\u00e7\u00f5es em sala de aula, e que o pr\u00f3prio trabalho com arte automaticamente vai imbuindo os alunos de certas no\u00e7\u00f5es. E \u00e9 verdade. Mas h\u00e1 verdades ing\u00eanuas. Num meio como o\n10 Paulo FREIRE - Pedaooo\u00eda dei Oprimido, p. 35.\nnosso, t\u00e3o permeado por influ\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o - nada ing\u00eanuos - , precisamos de alguma forma sensibilizar alunos e professores para o assunto.\nNo campo espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte, no Brasil, tentativas de relacionar a arte com a \u00e9tica ocorreram ou sob a influ\u00eancia do liberalismo, na pessoa de Rui Barbosa ou da ortodoxia positivista. No primeiro caso, em termos metodol\u00f3gicos, tratava-se de copiar as formas naturais; no segundo, era o desenho geom\u00e9trico que tinha a fun\u00e7\u00e3o de \u201cregenerar o povo\u201d. Apesar disso tudo, se queremos ser sinceros com nossa consci\u00eancia, temos que insistir: o ensino de arte deve contribuir para melhorar o homem, no sentido \u00e9tico, entre outras coisas.\nPara tanto, temos que n\u00e2o esquecer a quest\u00e3o da afetividade no meio pedag\u00f3gico. O que equivale, mais ou menos, a p\u00f4r em quest\u00e3o a sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte. Ocorre que, no que toca \u00e0 Arte-educa\u00e7\u00e3o, na \u00faltimas d\u00e9cadas, a sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte andou em desuso. Na verdade, a id\u00e9ia da arte na educa\u00e7\u00e3o como libera\u00e7\u00e3o emocional (como a v\u00ea Ana Mae BARBOSA) come\u00e7ou, como veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, a se difundir no Brasil a partir da Semana de Arte Moderna. M\u00e1rio de Andrade e Anita Malfatti, influenciados pelos escritos de Freud e pelas teorias expressionistas, deram-lhe os primeiros impulsos.\nNo entanto, quando falamos em sensibiliza\u00e7\u00e3o pela arte hoje, corremos o risco de ser vistos como ignorantes, em termos conceituais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Arte-educa\u00e7\u00e3o. Ana Mae BARBOSA em livro lan\u00e7ado em 1985, tem palavras duras a este respeito. Depois de nos dizer da import\u00e2ncia de o arte-educador conhecer, pelo menos, o esquema b\u00e1sico do desenvolvimento da crian\u00e7a e do adolescente, do ponto de vista emocional, intelectual, social, gr\u00e1fico, pl\u00e1stico, etc., ela dizia: \u201cL/m arte-educador sem estas\ninforma\u00e7\u00f5es dificilmente sair\u00e1 do c\u00edrculo vicioso da sensibiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte\u201d11. E, na p\u00e1gina seguinte: \u201cSensibilizar para qu\u00ea? Sensibilizar como?\u201d\n\u201cSe o professor n\u00e3o conhece as diferen\u00e7as entre os seus processos mentais de adulto e os processos mentais do ser humano em desenvolvimento, a crian\u00e7a, que ele quer sensibilizar, suas chances de acertar no alvo s\u00e3o muito pequenas.\u201d11 12\nNa realidade, a preocupa\u00e7\u00e3o da professora era de que se usasse isoladamente a m\u00e9todo da livre express\u00e3o. A esse respeito, ela dizia, tamb\u00e9m em 1985: \u201c\u00c9 verdade que essa concep\u00e7\u00e3o era a mais difundida entre os anos 20 e 40, tamb\u00e9m nos Estados Unidos, mas sempre coexistindo e se enriquecendo com outras concep\u00e7\u00f5es.,.\u201d13. Al\u00e9m disso, Ana Mae nos alerta falando da obrigatoriedade da Educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica nos moldes da Lei 5.692, sobre dois perigos inerentes \u00e0 Lei. Segundo ela, \u201ca amea\u00e7a estaria em considerar a Arte apenas como uma atividade. O outro perigo est\u00e1 em entender a cria\u00e7\u00e3o como fator afetivo, que interv\u00e9m no ato de aprender.\u201d14 E linhas abaixo: \u201cPoder\u00e1 esta abordagem dar continuidade ao preconceito contra a Arte, pois (a) designa como um campo da explora\u00e7\u00e3o emocional, sem atentar para a igual participa\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia, do pensamento reflexivo na produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica\u201d.\nPor outro lado, a euforia da professora Ana Mae com a obrigatoriedade da arte no ensino esbarrava em outro problema, o da implanta\u00e7\u00e3o da arte no ensino. Dizia ela: \u201c... sem os mecanismos precisos de implanta\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o, poder\u00e1 se repetir o mesmo fen\u00f4meno j\u00e1 verificado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei de Diretrizes e Bases de 1961, isto \u00e9, a \u00eanfase progressiva oo aspecto t\u00e9cnico dos instrumentos art\u00edsticos, dando import\u00e2ncia \u00e0\n11\tAna Mae T. B. BARBOSA - Arte-educa\u00e7\u00e3o: conflitos - acertos, p. 147.\n12lbid\u201e p. 148.\n13 ld., Teoria e Pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, p. 45.\n14ld.,ibid., p. 111.\nArte apenas quando considerada em termos de \u00e1rea de inicia\u00e7\u00e3o ao trabalho no 1\u00b0 grau e de habilita\u00e7\u00e3o profissional no 2\u00b0 grau, previstas no artigo 5o, par\u00e1grafo 1\u00b0, letras aebdaCJ Le\u00ed 5.692\\\nA preocupa\u00e7\u00e3o de Ana Mae BARBOSA, sabemos hoje, n\u00e3o era infundada. Por exemplo, num par\u00e1grafo um pouco longo de Jo\u00e3o Francisco DUARTE Jr., podemos ler a respeito da obrigatoriedade da arte: \"... qual \u00e9 o real papel desta obrigatoriedade? Queremos crer que ela desempenha, neste contexto, aquela fun\u00e7\u00e3o da ideologia levantada por Gadotti. Ou seja, permite que se possa falar no car\u00e1ter humanizante e formativo do nosso sistema educacional que, t\u00e3o voltado ao \u2018homem integrar, at\u00e9 incluiu a arte em sua forma\u00e7\u00e3o. Todavia, esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente enganosa, na medida em que o abismo cavado entre a letra da lei e sua aplica\u00e7\u00e3o concreta n\u00e3o permite que tais pressuposi\u00e7\u00f5es sigam adiante. Porque, se a lei tornou obrigat\u00f3rio o trabalho art\u00edstico, as condi\u00e7\u00f5es (econ\u00f4micas e materiais) para sua implanta\u00e7\u00e3o efetiva n\u00e3o existem. Funcionando muitas vezes em prec\u00e1rias instala\u00e7\u00f5es, a escola brasileira n\u00e3o disp\u00f5e, em primeiro lugar, de condi\u00e7\u00f5es para abrigar um espa\u00e7o apropriado ao trabalho com a arte. Organizada ainda de maneira formal e burocr\u00e1tica, sua estrutura relegou a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica a uma disciplina a mais dentro dos curr\u00edculos tecnicistas, com uma pequena carga hor\u00e1ria semanal. A arte cont\u00ednua ainda sendo encarada como um mero lazer, uma distra\u00e7\u00e3o entre as atividades \u2018s\u00e9rias\u2019 das demais disciplinas. Frequentemente delega-se tamb\u00e9m ao professor de arte a incumb\u00eancia de \u2018decorar\u2019 a escola e os tarros aleg\u00f3ricos\" para as atividades c\u00edvicas, subordinando-o ao \u2018Orientador de Morai e C\u00edvica\u2019. Neste sentido \u00e9 totalmente in\u00f3cua a disciplina, j\u00e1 que\ntoda a estrutura f\u00edsica, burocr\u00e1tica e ideol\u00f3gica da escola est\u00e1 organizada na dire\u00e7\u00e3o da imposi\u00e7\u00e3o de valores e do cerceamento da criatividade\u201d'5\nA edi\u00e7\u00e3o que temos do livro de DUARTE Jr. \u00e9 de 1988.\nTr\u00eas anos, portanto, depois do que disse Ana Mae e dezessete anos ap\u00f3s a Le\u00ed 5.692, de 1971. Hoje, vinte e tr\u00eas anos depois da Le\u00ed, temos condi\u00e7\u00f5es de dizer, sem medo de errar, que as coisas continuam mais ou menos no mesmo p\u00e9, no \u00e2mbito da escola p\u00fablica.\nDa\u00ed porque dissemos que, em educa\u00e7\u00e3o, as coisas v\u00e3o devagar, principalmente (mas n\u00e3o s\u00f3) no que depende das decis\u00f5es pol\u00edticas e dos labirintos da burocracia.\nMas DUARTE Jr. adianta uma s\u00e9rie de coloca\u00e7\u00f5es que vamos discutir adiarte. E \u00e9 justamente devido a estas coloca\u00e7\u00f5es que temos que continuar discutindo a quest\u00e3o da afetividade. Continuando a discutir o problema, diz Ana Mae BARBOSA, a respeito da dicotomia entre os dom\u00ednios afetivo e cognitivo na arte-educa\u00e7\u00e3o: \u201cEssa dicotom\u00eda na a\u00e7\u00e3o educativa leva ao desequil\u00edbrio no desenvolvimento interno, e tem sido apontada frequentemente como um perigo para a sa\u00fade mental\u201d\nReconhecemos plenamente a necessidade de se trabalhar integralmente os dom\u00ednios cognitivos e afetivo. E, ao mesmo tempo, temos a preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazermos injusti\u00e7a aos grandes esfor\u00e7os da professora Ana Mae BARBOSA, no sentido de difundir e valorizar a Arte-educa\u00e7\u00e3o num pa\u00eds como o nosso. Portanto, feita a devida justi\u00e7a \u00e0 grande educadora, e tendo em vista as palavras de DUARTE Jr., bem como a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds como um todo, temos que dizer, do mais fundo de nosso \u00edntimo, que\n2T F- DUARTE JR. - RffldamentosJ^\tpp. 131-132.\nAna Mae T. B. BARBOSA - Teoria e or\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, p. 59.\nn\u00e3o conseguimos afastar de nossa mente essa sensa\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 algo que n\u00e3o convence, nisso tudo. E aqui vamos extrapolar o campo da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica.\nNa educa\u00e7\u00e3o, como um todo, como vimos com DUARTE Jr., h\u00e1 uma s\u00e9rie de problemas que extrapolam em muito o alcance deste pequeno trabalho. No entanto, o que sentimos \u00e9 que, pelo menos uma das fontes disso tudo \u00e9 a tend\u00eancia que adquirimos de ir protelando o enfrentamento de certos problemas importantes. Por outro lado, n\u00e3o conseguimos entender o medo que as pessoas tem da afetividade. Esse medo, hoje, parece permear toda nossa vida. Por exemplo, no meio pedag\u00f3gico, ouvimos in\u00fameras vezes a frase: \u201cn\u00e3o mostre os dentes para estes alunos que eles aproveitam\u201d. Outro exemplo: algu\u00e9m nos apresenta a outra pessoa e quando, entusiasmados, apertamos a m\u00e3o estendida, sentimos uma esp\u00e9cie de peso morto, como se apert\u00e1ssemos a m\u00e2o de um boneco.\nEm outra classe de \u201cproblemas\u201d, temos o j\u00e1 t\u00e3o conhecido fato de que o aspecto cognitivo da aprendizagem tem sido hipervalorizado no campo da educa\u00e7\u00e3o. E \u00e9 preciso dizer isso de outro modo: j\u00e1 temos todo o aparato did\u00e1tico, administrativo e burocr\u00e1tico da educa\u00e7\u00e3o empenhado em \u201cdesenvolver a capacidade cognitiva do aluno\u201d. Porque n\u00e3o podemos, n\u00f3s que temos feito da vida inteira uma busca de solidariedade entre as pessoas, n\u00f3s que temos feito da arte um \u201cway of life\u201d, como quer Ana Mae, por que n\u00e3o podemos, diz\u00edamos, pender um pouco para a afetividade? Sobretudo n\u00f3s, que sabemos da import\u00e2ncia do aspecto cognitivo da arte e que, al\u00e9m de tudo, temos trabalhado em algo mais do que uma atividade, no \u00e2mbito escolar.\nFicamos sem entender, tamb\u00e9m, quando vemos pessoas ligadas \u00e0 arte fazendo verdadeiras apologias do tecnicismo e da reprodutibilidade t\u00e9cnica, como o faz, por\nexemplo, Carlos CAVALCANTI, no final de seu livro \"Hist\u00f3ria das Artes\u201d17. Que ouvidos s\u00e3o estes, para os quais o ronco do \u201cprogresso\u201d assume tonalidades de canto de sereia? \u00c9 certo que n\u00e3o podemos estar alheios \u00e0 tecnologia, a modo de aliena\u00e7\u00e3o. Mas h\u00e1 que se encar\u00e1-la criticamente. Como diz Gessy SANTOS, \u201cdesde que o mundo enveredou pelo cientificismo o processus da evolu\u00e7\u00e3o do pensamento humano formulou-se peto esquematismo met\u00f3dico, l\u00f3gico e cr\u00edtico, colocando todos os problemas sob a \u00e9gide do racionalismo. Esta dire\u00e7\u00e3o dada \u00e0 intelig\u00eancia permitiu o desenvolvimento extraordin\u00e1rio das ci\u00eancias e de tal forma que, considerando o progresso do ponto de v\u00edsf\u00e1 estrif\u00e1mente utilit\u00e1rio e pragm\u00e1tico, tem-se a ilus\u00e3o de que ela, a ci\u00eancia, de per si superou grandes obst\u00e1culos que se antepunham ao homem impedindo-o de realizar o seu bem-estar. A m\u00e1quina ir\u00eda libert\u00e1-la do trabalho f\u00edsico: a qu\u00edmica, a diet\u00e9tica e a t\u00e9cnica cir\u00fargica o preservariam das mol\u00e9stias e das afe\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. As outras mil e uma inven\u00e7\u00f5es e descobertas maravilhosas da ci\u00eancia, fariam do homem a criatura mais feliz que poderia conceber\n\u201cSena a volta ao para\u00edso perdido; seria um mundo de prazeres, de bem-estar e de seguran\u00e7a. Seria um mundo euf\u00f3rico!\u201d\u2122\nSabemos, no entanto, que n\u00e3o \u00e9 bem assim. No Brasil, como no resto do mundo, a ci\u00eancia tem feito de fato grandes avan\u00e7os. Toda semana, praticamente, a imprensa alardeia novas descobertas. Enquanto isso, nas esquinas das grandes cidades, toda vez que paramos, um grupo de \u201cm\u00edserab\u00edlizados\u201d olha-nos com seu olhar comprido, pedindo alguma coisa, ou tentando vender, na ang\u00fastia do subemprego; o sistema de\nv Carlos CAVALCANTI - Hist\u00f3ria das Artes, pp. 257-271.\n18\tGessy SANTOS - Filosofia e Humanismo, p. 147.\nsa\u00fade do pa\u00eds vai por \u00e1gua abaixo; o de educa\u00e7\u00e3o, nem se comenta. No mundo, as guerras continuam. E se, no primeiro cap\u00edtulo, fal\u00e1vamos das consequ\u00eancias da car\u00eancia de viv\u00eancias emocionais, aqui temos que acrescentar que, o prolongamento daquela car\u00eancia, no plano coletivo, leva ao ponto de que, para conter uma viol\u00eancia, somente uma viol\u00eancia maior resolve. W\u00e2o \u00e9 zombaria \u00e0 raz\u00e3o, nem \u00e0 hist\u00f3ria\", diz SUBIRATS, \"a afirma\u00e7\u00e3o constantemente esgrimida nos cen\u00e1rios po/ft\u00edcos internacionais, de que o desenvolvimento tecnocient\u00edfico com fins expressamente destrutivos constitui o firme pressuposto de um conceito de paz internacional que compreende o efetivo desenvolvimento da guerra a toda extens\u00e3o do planeta\u201d,\u2122 Ou seja, para conter uma guerra regional, por exemplo, s\u00f3 a amea\u00e7a de uma guerra maior.\nNo campo da medicina, por sua vez, embora tenhamos que reconhecer o aspecto ben\u00e9fico dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, temos de lembrar que, no rastro do progresso tecnol\u00f3gico, vem uma queda paradoxal na qualidade de vida do homem, o que acaba acarretando o enfraquecimento da resist\u00eancia dos sistemas imunol\u00f3gicos, tanto biol\u00f3gicos, como naturais em sentido mais amplo. A AIDS \u00e9 um eloquente e mort\u00edfero exemplo desse processo. Os buracos na camada de oz\u00f4nio s\u00e3o outro.\nPara Eduardo SUBIRATS, no entanto, o problema dos avan\u00e7os da medicina assume outra dimens\u00e3o. Falando da experi\u00eancia da morte, no mundo atual, diz ele: \u201cOs transplantes org\u00e2nicos, a incorpora\u00e7\u00e3o de artefatos computadorizados \u00e0s fun\u00e7\u00f5es vitais do indiv\u00edduo, a substitui\u00e7\u00e3o dos humores org\u00e2nicos por suas r\u00e9plicas bioqu\u00edmicas, o controle eletroquMco da agonia e dos est\u00edmulos neuroel\u00e9tricos ou qu\u00edmicos, acabam criando a simula\u00e7\u00e3o de uma vida virtualmente imortal de arranjos tecno-org\u00e2nicos. A\n19\tEduardo SUBIRATS-A cultura como espet\u00e1culo, p. 122.\nmorte, por fim, aparece n\u00e3o mais como uma condi\u00e7\u00e3o da vida, mas como uma fronteira relativa ao avan\u00e7o virtualmente infinito das t\u00e9cnicas biol\u00f3gicas. Implicitamente ela \u00e9 definitiva. Como um limite da exist\u00eancia transformadora em simulacro tecnol\u00f3gico\u201d2*.\nA morte, na verdade, passa a ser vista como falha funcional. Enquanto dimens\u00e3o interior da vida, \u00e9 como se j\u00e1 n\u00e2o existisse. E assim muitas outras experi\u00eancias humanas.\nJ\u00e1 no campo espec\u00edfico da educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, esta tend\u00eancia para o cient\u00edfico d\u00e1-se sob a forma de uma preocupa\u00e7\u00e3o em trazer para a \u00e1rea, a modo de subs\u00eddio, a \u201ccontribui\u00e7\u00e3o\u201d de v\u00e1rias outras ci\u00eancias, al\u00e9m da filosofia. H\u00e1 que se reconhecer a import\u00e2ncia desta \u201ccontribui\u00e7\u00e3o\u201d, no sentido de enriquecimento e defini\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e objetivos da Arte-educa\u00e7\u00e3o. Mas h\u00e1 de se reconhecer tamb\u00e9m que aquela \u201ccontribui\u00e7\u00e3o\u201d se d\u00e1 sempre no sentido de \u201ccientificizar\" a Arte-educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se pode dizer que haja exatamente um di\u00e1logo entre esta \u00faltima e as v\u00e1rias ci\u00eancias. O que ocorre \u00e9 que, muitas vezes, no af\u00e3 de darmos um \u201cstatus\u201d, uma dignidade maior \u00e0 educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, acabamos por injetar nela um excesso de cientificismo. Esquecemos quase sempre, de pelo menos tentar incutir nas ci\u00eancias um pouco do car\u00e1ter fecundante da arte.\nA Semi\u00f3tica, por exemplo, s\u00f3 para nos mantermos no ramo da est\u00e9tica, tem se esfor\u00e7ado por descobrir e divulgar decodifica\u00e7\u00f5es de todo tipo (as intr\u00ednsecas e as for\u00e7adas) para a Arte. Hoje h\u00e1 quem disseque obras-de-arte com a mesma precis\u00e3o do patologista que disseca um cad\u00e1ver. A falta de bom senso, entretanto, n\u00e2o deixa ver 20\n20\tOp. cit,p. 118.\nAna Mae BARBOSA, por exemplo, em que pese todos os seus m\u00e9ritos, diz, falando da arte infantil, na atividade gr\u00e1fica da crian\u00e7a, se pensa que por tr\u00e1s do signo est\u00e1 o objeto, mas o que frequentemente encontramos \u00e9 outro signo\u201d2]Na verdade, a autora est\u00e1 parodiando D\u00e9cio PIGNATARI, que e/a cita, na mesma p\u00e1gina: \u201cTodo mundo acredita que por tr\u00e1s do signo est\u00e1 um significado, mas a verdade \u00e9 que quando a gente vai atr\u00e1s do tal significado encontra sempre outros significados\".\nA diferen\u00e7a b\u00e1sica, no entanto, entre um signo e uma coisa, \u00e9 a capacidade que a coisa tem de representar a si mesma. Al\u00e9m disso, parece haver, a\u00ed, uma tend\u00eancia forte hoje em dia: aquela de se transformar tudo em imagem. \u201cA/o reino do simulacro, a condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica do ser de uma coisa \u00e9 a sua transforma\u00e7\u00e3o em imagem. Pois s\u00f3 a imagem \u00e9 reaf\nOra, vimos antes, com MUMFORD, algumas consequ\u00eancias da difus\u00e3o exagerada de imagens, de s\u00edmbolos. Uma outra delas, al\u00e9m das j\u00e1 vistas, \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de uma certa \u201catitude impressionista\u201d nas pessoas. Falando desta atitude, diz Ernst FISCHER:\n(\u00e9) a atitude de um observador para quem uma mancha de sangue significa a mesma coisa que uma pincelada vermelha e uma bandeira revolucion\u00e1ria significa a mesma coisa que uma papoula num campo de trigo.\u201d21 22 Para muita gente, tanto faz ver a foto de um homem de camisa vermelha e a de um homem com a camisa ensanguentada. \u00c9 a banaliza\u00e7\u00e3o das imagens. \u201cOs s\u00edmbolos da destrui\u00e7\u00e3o e da morte\n\u00bf'/n\u00a3s Mae T- B* BARBOSA, Arte-educac\u00e3o: Conflitos/acertos. o.152\n21\tEduardo SUBIRATS, op. cit., p. 74.\n22\tErnst FISCHER - A necessidade da Arte, p. 88.\nj\u00e1 perderam, no espa\u00e7o surpreendente de uns poucos anos, sua for\u00e7a de choque e sua intensidade subversiva, porque os pr\u00f3prios meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa exibem em toda parte os signos da viol\u00eancia como objeto er\u00f3tico, a moral da agressividade como sistema de sobreviv\u00eancia e os instrumentos da destrui\u00e7\u00e3o como os meios (de) paz universal.\u201d23\nEntretanto, como diz\u00edamos l\u00e1 no primeiro cap\u00edtulo, ao homem n\u00e3o basta a sobreviv\u00eancia. E por tudo isso, temos de reiterar: h\u00e1 algo de muito falho nisso tudo. Apesar dos melhores esfor\u00e7os dos nossos melhores educadores, permanece a impress\u00e3o de que h\u00e1 um outro rumo a tomar e que a educa\u00e7\u00e3o, mormente a Arte-educa\u00e7\u00e3o, carece de algo.\nMuitas respostas caber\u00e3o aqui. Mas faremos duas observa\u00e7\u00f5es a t\u00edtulo hipot\u00e9tico. Primeiro, o que nos parece estar por tr\u00e1s dessas atitudes e conting\u00eancias todas \u00e9 uma profunda e enraizada neglig\u00eancia pelo humano. Portanto, aquilo de que carece, entre outras coisas, a educa\u00e7\u00e3o hoje, \u00e9 exatamente a viv\u00eancia, mormente as viv\u00eancias emocionais, de modo a sensibilizar o homem para o outro homem, atrav\u00e9s da intensifica\u00e7\u00e3o da afetividade, colocando-a em p\u00e9 de igualdade com a busca da intelig\u00eancia. Nada temos contra esta \u00faltima. Achamos apenas que ela deva ser temperada com boas doses de bondade, respeito m\u00fatuo e solidariedade.\nAtrav\u00e9s das viv\u00eancias afetivas, poderemos tornar o homem de amanh\u00e3 mais consciente de suas reais necessidades e de suas possibilidades, fazendo-o mais livre e, portanto, moralmente mais maduro.\n23\tEduardo SUBIRATS, op. cit, p. 124.\nARTE, EDUCAQAO E FILOSOFIA\nArte, Educa\u00e7\u00e3o e Filosof\u00eda no Brasil: uma \u201ctrajet\u00f3ria\u201d\nN\u00e3o \u00e9 comum come\u00e7ar-se um esbo\u00e7o hist\u00f3rico como este com asser\u00e7\u00f5es que, pelo seu aspecto de \u201cconclus\u00e3o\u201d, deveriam aparecer somente no final\nMas o fato \u00e9 que, desde os primeiros tempos do curso de gradua\u00e7\u00e3o, em que come\u00e7amos a estudar hist\u00f3rias e teorias da Arte, at\u00e9 hoje, n\u00e3o conseguimos tirar esta id\u00e9ia da cabe\u00e7a, a saber, a de que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o sempre esteve quase que completamente \u00e0 margem das transforma\u00e7\u00f5es no campo da Arte, em nosso pa\u00eds. No campo da Filosofia, como no da Educa\u00e7\u00e3o, as coisas n\u00e3o s\u00e3o muito diferentes (como tentaremos mostrar), apesar da t\u00e3o apregoada \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o das conquistas da humanidade\u201d, que os meios de comunica\u00e7\u00e3o teriam promovido. Isto porque esta mesma \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 feita sob as press\u00f5es mercadol\u00f3gicas, no sentido de que se produz mais o que vende mais e vice-versa.\nAssim \u00e9 que, apesar de a democratiza\u00e7\u00e3o acima implicar teoricamente um acesso mais abrangente a informa\u00e7\u00f5es (de modo que o maior n\u00famero de pessoas poss\u00edvel tenha acesso ao maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es de qualidade poss\u00edvel), o Impressionismo, por exemplo, parece ser, h\u00e1 d\u00e9cadas, o ponto culminante em termos de evolu\u00e7\u00e3o da sensibilidade art\u00edstica no Brasil, s\u00f3 sendo contrabalanceado por certos \u201ccl\u00e1ssicos\u201d renascentistas. Tanto \u00e9, que vemos em profus\u00e3o, em nosso meio,\nAl\u00e9m disso, no que tange a educa\u00e7\u00e3o como um todo (incluindo a Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica), temos de considerar, embora de modo estr\u00edtamente pessoal, que seus resultados, apesar de garantidos ou inevit\u00e1veis (tanto os ruins como os bons), ressentem-se de uma certa impalpabilidade (para os mais desalentados) devido ao fato de que s\u00f3 ocorram a m\u00e9dio ou longo prazo, prazos estes que se traduzem em d\u00e9cadas ou, muitas vezes, em s\u00e9culos. Isto porque a assimila\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es e inova\u00e7\u00f5es operadas pelo homem - das que chegam ao p\u00fablico pelo menos e que a Educa\u00e7\u00e3o ajuda a divulgar - ocorre vagarosamente, num longo processo que vai aumentando aos poucos a m\u00e9dia de qualidade da educa\u00e7\u00e3o de um povo.\nNeste sentido, podemos dizer, do modo algo bizarro, que educar \u00e9 mais ou menos como plantar uma jabuticabeira, para que nossos netos possam chupar jabuticaba. Isto numa sociedade em que os meios de comunica\u00e7\u00e3o se vangloriam de sua \u201cmodernidade e rapidez\u201d na transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.\nNas sociedades ditas primitivas, por exemplo as ind\u00edgenas, nas quais as est\u00f3rias e caracter\u00edsticas de cada povo eram passadas de pai para filho, atrav\u00e9s de tradi\u00e7\u00f5es orais e rituais altamente interiorizados, podia-se - imaginamos - pelo menos ter uma consci\u00eancia maior da unidade e da identidade de cada povo. Pode-se argumentar, a este respeito, que a quantidade de informa\u00e7\u00f5es de hoje, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sociedades\n\u201cprimitivas\u201d \u00e9 formidavelmente maior. E \u00e9 verdade. Mas, afinal, trata-se de escolhermos entre a qualidade e quantidade de informa\u00e7\u00f5es.\nEstas n\u00e3o eram, por exemplo, as preocupa\u00e7\u00f5es do colonizador portugu\u00eas, quando chegou aqui, posto que, n\u00e2o querendo saber nem da qualidade nem da quantidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura ind\u00edgena, foi simplesmente impondo a sua, dita civilizada. Ao nativo, foi imposto esquecer, e ele esqueceu. Com isso, ficaram esquecidas tamb\u00e9m as importantes contribui\u00e7\u00f5es do que hoje chamamos arte ind\u00edgena para a compreens\u00e3o da natureza da arte em geral, bem como para o entendimento do pr\u00f3prio homem. A cultura ind\u00edgena seria retomada s\u00e9culos depois pela literatura rom\u00e2ntica, mas assim mesmo na forma de romances indianistas que baseava seus personagens em estere\u00f3tipos do melodrama europeu. Foi preciso esperar por um Oswald de Andrade e um M\u00e1rio de Andrade, com o \u201cManifesto Antropof\u00e1gico\u201d e Macuna\u00edma, respectivamente, para que a cultura ind\u00edgena come\u00e7asse a ser apreendida e divulgada. Foi preciso esperar, repetimos, s\u00f3 para confirmar o que dissemos antes. Al\u00e9m do mais, at\u00e9 hoje a cultura ind\u00edgena permanece outra, at\u00e9 onde isso \u00e9 poss\u00edvel, o que nos mostra que uma \"educa\u00e7\u00e3o\u201d imposta demora mais ainda, em seus resultados. Mas, de qualquer forma, todos sabemos que a domina\u00e7\u00e3o cultural no per\u00edodo colonial brasileiro, via Jesu\u00edtas (entre outros) \u00e9 patente.\nDe modo que, embora n\u00e3o se tenha nenhuma esquematiza\u00e7\u00e3o a este respeito, n\u00f3s vemos neste processo de \u201cacultura\u00e7\u00e3o\u201d dos nativos, uma primeira forma de utiliza\u00e7\u00e3o \u201cdid\u00e1tica\u201d da arte no Brasil Por exemplo, os autos teatrais, catequ\u00e9ticos e \u201cmoralizadores\u201d, do Padre Jos\u00e9 de Anchieta. Melhor seria dizer: doutrina\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte. Enquanto isso, a cultura local ia sendo sufocada, at\u00e9 onde isso era poss\u00edvel.\n\"Nunca houve\", diz Jo\u00e3o Francisco DUARTE Jr., \"por parte dos portugueses, o intuito de desenvolver ou deixar que aqui se desenvolvesse uma cultura com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias\u201d .1\nTodos sabemos tamb\u00e9m, que a Igreja, neste per\u00edodo, utilizou predominantemente a arte barroca, visto a concep\u00e7\u00e3o teatral e ret\u00f3rica da Arte, por parte dos jesu\u00edtas. \u00c9 comum dizer-se que o Barroco serviu \u00e0 Contra-Reforma. Mas \u00e9 preciso lembrar que o uso de formas barrocas pela Igreja naquele per\u00edodo era mais ou menos inevit\u00e1vel, pois, como diz Carlos CAVALCANTI, \u201c... barrocas eram as formas art\u00edsticas dominantes na Europa nos f\u00edns do s\u00e9culo XVI e por todo o XVI f* 2.\nPor outro lado, como diz por sua vez H. W. JANSON, \"igualmente problem\u00e1tica \u00e9 a afirma\u00e7\u00e3o de que o Barroco \u00e9 o 'estilo do Absolutismo'\u201d3. Isso porque, segundo este mesmo autor, embora o Absolutismo tivesse atingido o seu auge nos finas do s\u00e9c. XVII, \"tinha vindo a formar-se desde da d\u00e9cada de 152O\u201d4, al\u00e9m do que o Barroco desenvolvera-se tamb\u00e9m na burguesa Holanda.\n\"Deparamos com dificuldades semelhantes\", continua JANSON, linhas abaixo, \"quando tentamos relacionar a arte barroca com a ciencia e a filosof\u00eda do per\u00edodo. Urna tal liga\u00e7\u00e3o existiu de fato durante o Proto-Renascimento e o Renascimento Pleno: um artista podia ent\u00e3o ser um humanista e um homem da ci\u00eancia. Mas durante o sec. XVII, o pensamento cient\u00edfico e filos\u00f3fico tornou-se demasiado complexo, abstrato e sistem\u00e1tico para que os artistas o pudessem acompanhar. A gravita\u00e7\u00e3o, o c\u00e1lculo e o cogito, eroo sum n\u00e3o podiam despertarles a imagina\u00e7\u00e3o\u201d.\n' Jo\u00e3o Francisco DUARTE Jr. - Fundamentos est\u00e9ticos da Educa\u00e7\u00e3o, p. 120.\n2\tCarlos CAVALCANTI - Hist\u00f3ria das Artes, p. 38.\n3\tH. W. JANSON - Hist\u00f3ria da Arte, p. 499.\n4ld.,lb\u00edd.,p. 500.\nNo caso do Brasil, no entanto, temos condi\u00e7\u00f5es de dizer que, conquanto as formas culturais europeizantes (que viriam a ser impostas paulatinamente) foram divulgadas sobretudo pela Igreja, tendo em vista a doutrina\u00e7\u00e3o crist\u00e3, a filosof\u00eda que esteve subjacente a este per\u00edodo n\u00e3o poderia deixar de ser o conjunto de id\u00e9ias a que se chamou de Filosofia crist\u00e3 e que vinha sendo formulada desde Santo Agostinho. No sentido do uso da arte pela Igreja, podemos citar a\u00ednda Carlos CAVALCANTI: \u201cO princ\u00edpio foi o de que as artes n\u00e3o deveriam a rigor ensinar, dirigindo-se \u00e0 intelig\u00eancia, mas emocionar, dirigindo-se ao sentimento. Para ensinar havia o livro. As artes eram para falar ao sentimento, impressionar, exaltar ou enternecer, empolgando e ofuscando o esp\u00edrito crente\u201d5. (sublinhado nosso).\nQuanto \u00e0 cultura local, no entanto, se para os portugueses a amea\u00e7a ind\u00edgena ia aos poucos se desfazendo, \u00e0 for\u00e7a de muita vigil\u00e2ncia, paulatinamente a \u201camea\u00e7a\u201d negra ia crescendo. Isso porque, ainda nos fins do s\u00e9c. XVI, a m\u00e3o-de-obra negra, trazida da \u00c1frica por traficantes de escravos, s\u00f3 fazia crescer. \u201cE o negro, que de dia se benzia diante da Virgem, \u00e0 noite repicava o atabaque, o agog\u00f4, o berimbau e o afox\u00ea, recolhido na senzala. Os portugueses inquietavam-se\u201d&amp;. \u00c9 como se os colonizadores temessem, de certa forma, uma acultura\u00e7\u00e3o ao contr\u00e1rio.\nDe um modo ou de outro, o \u201ctransplante culturar\u2019 continuou acontecendo. Como diz DUARTE Jr.: \u201dA partir deste contexto de transplante cultural \u00e9 que se deve entender as ra\u00edzes hist\u00f3ricas do nosso sistema educadonaf 7 Mas vamos devagar.\n5Op. cit, p. 39.\n6\tBRASIL - Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores - Arte Brasileira. S\u00e3o Paulo, C\u00edrculo do Livro, p. 4.\n7\tJ. F. DUARTE, Jr. - Fundamentos Est\u00e9ticos da Educa\u00e7\u00e3o, p. 121.\nN\u00e3o poder\u00edamos ir adiante, neste resumo hist\u00f3rico, sem lembrar duas figuras importantes, no processo cultura! brasileiro, e que viveram no chamado \u201cs\u00e9culo de ouro\u201d. A primeira delas foi o carioca Valentim da Fonseca e Silva - o mestre Valentim -que criou o primeiro projeto de remodela\u00e7\u00e3o urbana do Rio de Janeiro, al\u00e9m de v\u00e1rias capelas, passos, chafarizes, orat\u00f3rios esobrados particulares. A segunda destas figuras \u00e9 o arquiteto, entalhador e escultor Ant\u00f4nio Francisco Lisboa. \u201cMulato, bastardo, e durante trinta anos v\u00edtima de uma mol\u00e9stia que progressivamente o fez perder o uso dos p\u00e9s e dos dedos das m\u00e3os, Lisboa, cognominado 'O Aleijadinho', foi dos maiores exponentes da arte colonial americana\u201d* Com a chegada da Miss\u00e3o Francesa, no entanto, o conjunto da obra do \u201cAleijadinho\u201d foi relegada ao esquecimento, e chamada de \u201cg\u00f3tica\u201d, termo usado na \u00e9poca, pelos europeus, para designar tudo que eles consideravam como \u201cprodu\u00e7\u00e3o b\u00e1rbara\u201d. O talento de Ant\u00f4nio Francisco Lisboa s\u00f3 seria revalorizado j\u00e1 no s\u00e9culo XX, com o movimento modernista.\nPor outro lado, ainda nos meados do s\u00e9culo XVIII, em cidades como Mariana, Sabar\u00e1, Congonhas e Ouro Preto, os chamados \u201cmestre-capela\u201d, m\u00fasicos em geral mulatos de origem humilde, exerciam seu of\u00edcio. Isto resultou, surpreendentemente, \u201cno aparecimento de partituras de missas, cantatas e at\u00e9 pe\u00e7as de c\u00e2mera, tecnicamente esmeradas. Erroneamente designados 'mestres do barroco mineiro\u2019 (n\u00e3o s\u00e3o barrocos, s\u00e3o pr\u00e9-cl\u00e1ssicos), os humildes mulatos foram muitas vezes precursores, como no caso do acorde (de) nona, problema t\u00e9cnico que resolveram bem antes de Beethoveri\u20199\n8\tBRASIL - Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, op. cit., p. 6. 8lbid.tp. 7.\nUm pouco mais tarde, no campo da literatura, come\u00e7avam a surgir os primeiros fios de nacionalidade, nas obras dos tr\u00eas poetas Cl\u00e1udio Manoel da Costa, Alvarenga Peixoto e Antonio Gonzaga.\nSabemos que os tr\u00eas participaram da primeira conspira\u00e7\u00e3o pela independ\u00eancia do Brasil, a Inconfid\u00eancia Mineira. Mas, de qualquer modo, \u201cem 1792, existiam no Rio de Janeiro 216 botequins, 52 barbearias, e uma \u00fanica, solene e her\u00f3ica livraria\"?\u00b0\nMas, \u201ccom a transfer\u00eancia da corte para o BrasiF, diz DUARTE Jr., \"fez-se necess\u00e1rio que a cultura nacional se ampliasse e se modernizasse. (...) A fim de que o ensino das artes se iniciasse oficialmente, o pr\u00edncipe mandou buscar uma s\u00e9rie de artistas franceses, que aqui chegaram em 1816, constituindo a c\u00e9lebre Miss\u00e3o Francesa. Atrav\u00e9s dela fundou-se a Academia de Belas-Artes (hoje Escola Nacional de Belas-Artes), considerada o germe inicial de nossa educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica\u201d?1\nOcorre que no Brasil, como vimos antes, a tradi\u00e7\u00e3o era o barroco-rococ\u00f3, estilos que tamb\u00e9m j\u00e1 prenunciavam a brasil idade. \u201cDe repente, o calor do emocionalismo barroco era assim substitu\u00eddo pela frieza do intelectualismo neocl\u00e1ssico\"'2, \u00e9 o que diz Carlos CAVALCANTI, citado por Ana Mae BARBOSA em\u201cArte-Educa\u00e7\u00e3o no Bras\u00edf.'2\nPara a est\u00e9tica neocl\u00e1ssica (ou acad\u00eamica) \u201cproduto natural do idealismo filos\u00f3fico do s\u00e9c. XVII\", na express\u00e3o de Carlos CAVALCANTI10 11 12 13, existe o belo ideal, absoluto, eterno e que reside, n\u00e3o na natureza, mas no esp\u00edrito do homem. Mas, apesar de sua eleg\u00e2ncia, o neoclassicismo n\u00e3o f\u00eaz muito sucesso junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais simples. No que toca \u00e0 arquitetura civil, por exemplo, \u201co espa\u00e7o l\u00edmpido a\n10 Cf. BRASIL - Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, op. cit, p. 8.\n11J. F. DUARTE Jr., Op. cit., p.122.\n12\tCf. Ana Mae T. B. BARBOSA - Arte-Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, p. 19.\n13\tOp. cit. p.122\npermanecer entre as colunas d\u00f3ricas ou j\u00f3nicas (...) jamais caiu no gosto popular. Era usual recobrir a parede branca com ladrilhos coloridos com alegres motivos florais ou paisagens, causando um efeito absolutamente contr\u00e1rio \u00e0s inten\u00e7\u00f5es do estilo: um pren\u00fancio daquilo que os modernistas encarariam como o pr\u00f3prio esp\u00edrito da nacionalidade, designando com afeto e ironia como \u2018tropic\u00e1lia\u2019 \u201d.14\nPor outro lado, como observa Ana Mae BARBOSA, \u201cas novas tend\u00eancias neocl\u00e1ssicas (...) iriam encontrar eco apenas na pequena burguesia, camada intermedi\u00e1ria ente a classe dominante e a popular, e que via na alian\u00e7a com um grupo de artistas da import\u00e2ncia dos franceses (...) uma forma de ascens\u00e3o, de classifica\u00e7\u00e3o.\nEstes fatores, ou seja, as adapta\u00e7\u00f5es do neocl\u00e1ssico feitas pelo povo mais simples, e o anseio de ascens\u00e3o social da burguesia, unidos ao fato de que os Jesu\u00edtas, a exemplo de Plat\u00e3o, separavam as artes liberais (Literatura, Ret\u00f3rica) dos of\u00edcios manuais ou mec\u00e2nicos, geraram o fato de que os of\u00edcios manuais fossem rejeitados nas escolas da classe abastada e relegadas ao \"homem simples\u201d. O neocl\u00e1ssico seguia sendo um acess\u00f3rio, um instrumento de moderniza\u00e7\u00e3o de outros setores e destinado a alguns \"poucos felizes\u201d.\n\"A aceita\u00e7\u00e3o do neocl\u00e1ssico (...) nas artes pl\u00e1sticas devia-se, ao menos em parte, a que ele significava uma ruptura com o passado colonial. Na m\u00fasica, contudo, n\u00e3o implicava uma ruptura, mas dava continuidade a tradi\u00e7\u00e3o dos mestres-capela. No Imp\u00e9rio, sob a aprova\u00e7\u00e3o de Pedro I, oficiando do g\u00eanero, come\u00e7ou a se divulgar a modinha, de origem verdadeiramente brasileira, cuja vig\u00eancia se faria at\u00e9 os dias\n14\tBRASIL - Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, op. cit., p. 9.\natuais, cultivada por m\u00fasicos eruditos como Villa-Lobos, ou populares, como Juca Chaves\"'^\nMas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tend\u00eancia a ver nas artes um privil\u00e9gio sofreria uma transforma\u00e7\u00e3o, com a cria\u00e7\u00e3o do Liceu de Artes e Of\u00edcios de Bittencourt da Silva (que recebeu matr\u00edculas de alunos oriundos das classes menos favorecidas), e, um pouco mais tarde, com a Aboli\u00e7\u00e3o da Escravatura, que iniciou um processo de respeitabilidade do trabalho manual As artes pl\u00e1sticas, segundo Ana Mae BARBOSA, \u201ccontinuaram a ser vistas sob o mesmo \u00e2ngulo (como adorno), mas por isso mesmo desprezadas como inutilidade, ao passo que as Artes aplicadas \u00e0 ind\u00fastria e ligadas \u00e0 t\u00e9cnica come\u00e7aram a ser valorizadas, como meio de reden\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do pa\u00eds e da classe obreira, que engrossara suas fileiras com os rec\u00e9m-libertotf' ,18\nCumpre lembrar que, mais ou menos por esta \u00e9poca, haviam surgido ou estavam surgindo, no cen\u00e1rio da cultura nacional, figuras como Castro Alves, Machado de Assis, Alu\u00edsio Azevedo e Silvio Romero, um dos primeiros int\u00e9rpretes e cr\u00edticos da nacionalidade.\nMas, continuando, lembramos que at\u00e9 a Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 1889, segundo DUARTE Jr17, o ensino de artes nas escolas oficiais concentrou-se naquelas (atividades) destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens, incluindo a\u00ed o desenho t\u00e9cnico e geom\u00e9trico\u201d. E \u201c\u00e9 sob o signo da argumenta\u00e7\u00e3o para demonstrar e afirmar, na Educa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, a import\u00e2ncia da Arte, ou melhor, do Desenho como 15 16 17\n15lbid., p. 10.\n16 Ana Mae T. B. BARBOSA, op. cit., p. 30.\n17Op. cit, p. 122.\nlinguagem da t\u00e9cnica e linguagem da Ci\u00eancia, que se inicia no s\u00e9culo XX\\ diz por sua\nvez, Ana Mae BARBOSA.18\nPodemos destacar j\u00e1, a\u00ed, a influ\u00eancia de id\u00e9ias derivadas do positivismo de Augusto Comte que, como diz N\u00edcola ABBAGNANO, acompanha e estimula o nascimento e a afirma\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o tecno-industrial da sociedade moderna e exprime a exalta\u00e7\u00e3o otim\u00edstica que acompanhou a origem do industrialismo\u201d ,19 ABBAGNANO, nesta afirma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 falando especificamente do Brasil, mas o que nos interessa aqui \u00e9 explicitar algumas das caracter\u00edsticas do Positivismo que, tendo a Ci\u00eancia como o \u00fanico conhecimento poss\u00edvel e o m\u00e9todo cient\u00edfico o \u00fanico v\u00e1lido, e tendo, ainda, se difundido em nosso meio, n\u00e3o podia deixar de influenciar nossa intelectualidade. Neste nosso contexto, a arte tinha sua import\u00e2ncia conquanto fosse uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da ci\u00eancia. Mas a m\u00e1 assimila\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias positivistas acabou por relegar a arte, como lembra DUARTE Jr., \u201c...a um est\u00e1dio ainda inferior ao ocupado na vis\u00e3o de Comte\u201d.20 21\nDe modo que, neste per\u00edodo, conforme Ana Mae BARBOSA, o excessivo intelectualismo e antiindividualismo foi o fator determinante dos meios de ensino art\u00edstico, e denominador comum entre as pr\u00e1ticas art\u00edsticas influenciadas pelo positivismo e o neoclassicismo\u201d2^. Essa tend\u00eancia antiidividual\u00edsta se expressa no Brasil, na filosofia da Arte de Vicente Lic\u00ednio Cardoso, que reconheceu arte como uma manifesta\u00e7\u00e3o dos organismos sociais. Uma das fun\u00e7\u00f5es desta arte seria despojar o indiv\u00edduo de si mesmo, identificando-o como o conjunto dos homens. A contrapartida\n18Op. cit, p. 30.\nw Nicol\u00e1s ABBAGNANO - Dicion\u00e1rio de Filosofia. p. 746.\n20\tOp. cit, p. 123.\n21\tOp. cit, p. 70.\npedag\u00f3gica desta concep\u00e7\u00e3o \u00e9 a submiss\u00e3o a uma est\u00e9tica realista ou a \u201ccientifica\u00e7\u00e3o\u201d da forma pela geometriza\u00e7\u00e3o.\nVicente Lic\u00edno Cardoso \u00e9 tido como o primeiro fil\u00f3sofo latino-americano da arte. \u201cSua obra, escrita em I917(sic), Justifica toda uma pedagogia que vinha sendo aplicada na Escola Nacional de Belas Artes, atrav\u00e9s de in\u00fameros professores positivistas...\u201d22\nLembramos que \u00e9 tamb\u00e9m em 1917 que acontece a famosa exposi\u00e7\u00e3o de Anita Malfatti, cujas consequ\u00eancias culminaram na \u201cSemana de Arte Moderna\u201d.\nMas, paralelamente \u00e0 influ\u00eancia positivista, surgiram tamb\u00e9m as id\u00e9ias do liberalismo. Na verdade, o que vamos ter, desde o final do s\u00e9culo XIX (e de certo modo at\u00e9 hoje) \u00e9 uma esp\u00e9cie de articula\u00e7\u00e3o entre o Positivismo e o Liberalismo, nas v\u00e1rias reformas e programas educacionais deste per\u00edodo. \u201cSe para o positivismo a arte era um caminho at\u00e9 a ci\u00eancia, para o liberal ela apresentava um certo valor em si, mas ainda um valor pragm\u00e1tico. Especialmente o desenho era visto como a constitui\u00e7\u00e3o de uma linguagem t\u00e9cnica'\u201d23.\nPor essa \u00e9poca, o ensino de arte no Brasil come\u00e7a a sentir as influ\u00eancias das escolas americanas. Tamb\u00e9m, pela primeira vez, come\u00e7ava-se a enfatizar as rela\u00e7\u00f5es entre os processos afetivo e cognitivo, bem como, sua vincula\u00e7\u00e3o ao desenho infantil. Atrav\u00e9s de An\u00edsio Teixeira, Fernando de Azevedo, Louren\u00e7o Filho e outros, as id\u00e9ias de Dewey come\u00e7am a marcar sua influ\u00eancia.\n\u201cA partir de 1920 (...), come\u00e7ou no Brasil o movimento de inclus\u00e3o da Arte na escola prim\u00e1ria como uma atividade integrativa...\u2019\u201924\n22\tAna Mae T. B. BARBOSA, op. cit., p. 75.\n23\tJ. F. DUARTE Jr. - Fundamentos Est\u00e9ticos da Educa\u00e7\u00e3o, p. 123.\n24\tAna Mae T. B. BARBOSA - Teoria e Pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, p. 44.\nCom a Semana de Arte Moderna, ocorre a primeira grande revolu\u00e7\u00e3o no campo da Arte-educa\u00e7\u00e3o. Sob a influ\u00eancia da arte expressionista e da psican\u00e1lise, \u201cM\u00e1rio de Andrade e Anita Ma\u00edfatti foram os introdutores das id\u00e9ias de livre-express\u00e3o para a crian\u00e7a\u201d25 (grifos da autora). Essa influ\u00eancia das teor\u00edas do Express\u00edonismo gerou a \u00a1d\u00e9la de que a Arte na educa\u00e7\u00e3o tem a finalidade de deixar que a crian\u00e7a expresse os pr\u00f3prios sentimentos e tamb\u00e9m a id\u00e9ia de arte n\u00e3o ensinada, mas expressada.\nDe 1937 a 1945, a ditadura e o afastamento, do campo da educa\u00e7\u00e3o, de figuras como An\u00edsio Teixeira e Fernando de Azevedo, entravou as renova\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m no campo da Arte-educa\u00e7\u00e3o, levando \u00e0 solidifica\u00e7\u00e3o de \u00a1n\u00fameros \u201cclich\u00e9s pedag\u00f3gicos\u201d, na express\u00e3o de Ana Mae, principalmente aquele que caracteriza a Arte-educa\u00e7\u00e3o como libera\u00e7\u00e3o emocional.\nEm artigo publicado provavelmente em 1946, M\u00e1rio Pedresa dizia: ao /ado da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, j\u00e1 urna fila de pedagogos modernos sustentam que deve vir \u00a1mediatamente a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, isto \u00e9, a educa\u00e7\u00e3o propriamente dita dos sentidos e das emo\u00e7\u00f5es.\u201d26\nPor sua vez, Ana Mae diz: \u201cO experimentalismo psicol\u00f3gico com o desenho da crian\u00e7a, embora considerando os produtos da atividade gr\u00e1fica infantil, desvios da Arte, imperfei\u00e7\u00f5es autocorrig\u00edveis pela frequ\u00eancia da a\u00e7\u00e3o e pelo desenvolvimento, provocou a resultante metodol\u00f3gica de retirar os modelos externos das aulas de desenho, levando a urna busca e enriquecimento de modelos internos'\u201927\n25ld\u201elbid.,p. 44\n26\tM\u00e1rio PEDROSA - Arte - necessidade vital, p. 223.\n27\tAna Mae T. B. BARBOSA - Teoria e pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, p. 47.\nEm 1948, com a funda\u00e7\u00e3o da escolinha do Brasil, novos caminhos se abrem para o ensino de Arte. Mas, tendo em vista o modo como foram criadas as escolinhas de arte no Brasil (ou seja com a id\u00e9ia de que se criando um ensino de arte paralelo, em que se trabalhasse em condi\u00e7\u00f5es mais ou menos ideais, ia-se influir nas escolas p\u00fablicas, no sentido de melhorar, nestas, o ensino de arte), as coisas continuaram mais ou menos as mesmas (e continuam, como j\u00e1 vimos). Ana Mae BARBOSA, em 1972, dizia:\tdepois de vinte e quatro anos de s\u00e9rio e ativo desempenho das escolinhas de\nArte, os mais difundidos objetivos da Arte-educa\u00e7\u00e3o nas escolas prim\u00e1rias brasileiras ainda s\u00e3o: 1 - Libera\u00e7\u00e3o emocional; 2 - Desenvolvimento da coordena\u00e7\u00e3o motora, refor\u00e7ado pela epidemia de escolas particulares Montessori durante os \u00faltimos vinte anos no Brasil; 3-0 esp\u00edrito objetivo de recrea\u00e7\u00e3o do professor, isto \u00e9, ocupar as crian\u00e7as quando n\u00e3o t\u00eam nada a fazer ou quando o professor precisa dar uma entrevista etc.; 4 - Auxiliar pedag\u00f3gico, subordinado \u00e0s outras disciplinas ou como express\u00e3o de aula; 5 - Desenvolvimento da criatividade, que \u00e9 um objetiva bastante indefinido e permite que o professor continue a fazer o que fazia antes, isto \u00e9, continue adotando os m\u00e9todos de Arte que j\u00e1 datam de quase cinquenta anos, tais como: a) mero deixar fazer; b) emprego de uma sequ\u00eancia de t\u00e9cnicas (ex.: dia 2: anilina e l\u00e1pis-cera; dia 3: varsol); c) proposi\u00e7\u00e3o de tema (ex.: o que voc\u00ea deseja ser quando crescer, sua casa, sua fam\u00edlia, efcj\"28.\nAna Mae faz estas considera\u00e7\u00f5es em pleno vigor da Ditadura Militar (1972). Desta \u00e9poca para c\u00e1, a educa\u00e7\u00e3o brasileira ressente-se dos mesmos problemas ou consequ\u00eancias de problemas levantados por Jo\u00e3o Francisco DUARTE Jr., em seu livro\n28lbidem, p. 47.\n\"Fundamentos Est\u00e9ticos da Educa\u00e7\u00e3o\"25, a saber, a censura, que de certa forma nos afeta at\u00e9 hoje; o desenvolvimentismo e o industrialismo, que influenciaram a educa\u00e7\u00e3o no sentido da prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra; o problema do transplante cultural, que desde a d\u00e9cada de 1950 se manifesta entre nos sob a forma de invas\u00e3o e domina\u00e7\u00e3o cultural - e filos\u00f3fica - norte-americana (entre outras); o problema do \u201cKitsch\u201d, enfim, problemas que, de um modo ou de outro, continuam entrincheirados na educa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\nDe maneira que, neste breve resumo das rela\u00e7\u00f5es entre a arte, a educa\u00e7\u00e3o e a filosof\u00eda no Brasil, \u00e9 hora de caminharmos para algumas palavras a respeito de nosso tempo. Precisamos esclarecer, neste sentido, que essas palavras limitar-se-\u00e3o ao campo do ensino de arte nas escolas p\u00fablicas de primeiro e segundo graus, com algumas refer\u00eancias a estes n\u00edveis de ensino de arte nas escolas particulares.\nChamamos \u201ctrajet\u00f3ria\u201d (com aspas) a este trecho proposital mente, pois o ensino de arte hoje permanece atrelado a tend\u00eancias positivistas e liberais, na medida que continua difundindo o desenho geom\u00e9trico, ponto de articula\u00e7\u00e3o entre as duas tend\u00eancias, e que surge como recurso quase \u00fanico dos \u201clivros did\u00e1ticos\u201d de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica. Tamb\u00e9m um amplo setor de nossa sociedade ainda tem a tend\u00eancia de considerar a arte como um luxo, coisa de pr\u00edncipe, ou seja, bem \u00e0 maneira neocl\u00e1ssica. Al\u00e9m disso, Ana Mae BARBOSA tinha raz\u00e3o, j\u00e1 em 1972, quando falava da perman\u00eancia de velhos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas. Hoje, quarenta e seis anos depois da implanta\u00e7\u00e3o das Escolinhas de Arte no Brasil, \u201cvelhos m\u00e9todos\u201d continuam a ser utilizados, e as rela\u00e7\u00f5es humanas, no \u00e2mbito escolar, continuam engatinhando. Assim,\n28pp. 125-134.\npor exemplo, as rela\u00e7\u00f5es professor-aluno, onde residem propriamente as possibilidades de educa\u00e7\u00e3o m\u00fatua, acham-se carcomidas em seu pr\u00f3prio \u00e2mago pela fobia \u00e0 afetividade, que o intelectualismo de todo o resto do sistema educacional instalou e continua instalando, na base de m\u00e9todos e modismos que \u00e9 preciso seguir, sob a pena de sermos tachados de anacr\u00f4nicos. Enquanto isso, no campo da Arte-educa\u00e7\u00e3o, cada professor ou cada grupo caminha numa dire\u00e7\u00e3o, para preju\u00edzo dos alunos. Por outro lado, ironicamente, a Arte-educa\u00e7\u00e3o que tem trazido para o seu meio a contribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ci\u00eancias, n\u00e3o consegue conquistar as pessoas para a pr\u00f3pria causa. Escolas que at\u00e9 este ano (1994) mantinham seu curso para Arte-educa\u00e7\u00e3o, este ano resolveram extermin\u00e1-lo. N\u00e3o d\u00e1 lucro!\nComo o revela uma das maiores autoridades brasileiras no assunto, a Arte-educa\u00e7\u00e3o ainda luta para se encontrar: \u201cA arte educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda uma esp\u00e9cie de colagem provis\u00f3ria de ci\u00eancias?2* Tamb\u00e9m na \u201cProposta curricular para o ensino de educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica\u201d, lan\u00e7ada em 1988, podemos ler:\tnunca houve uma id\u00e9ia ou\nprinc\u00edpio central que fundamentasse esta disciplina e, at\u00e9 hoje, uma grande variedade e teorias e discuss\u00f5es, sobre o sentido da atividade art\u00edstica na escola, sucede-se atrav\u00e9s dos anos, privilegiando em cada momento uma vis\u00e3o ora psicol\u00f3gica, ora Antropol\u00f3gica, ora art\u00edstica, ora estritamente pedag\u00f3gica ou uma combina\u00e7\u00e3o entre elas\u201d29 30\nEsta mesma proposta sugere a teoria do pensamento divergente, de J. P.\nGuilford, como um guia para o ensino de Arte. A Teoria, cujo cerne est\u00e1 em se mostrar\n29\tAna Mae T. B. BARBOSA - Teoria e pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, p. 75.\n30\tS\u00c3O PAULO (Estado) Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o. Coorclenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicas. Proposta curricular para o ensino de educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica: 1o grau, p. 17.\nque, para cada pergunta h\u00e1 varias possibilidades de resposta, \u00e9 interessante, mas at\u00e9 hoje nao se conseguiu que ela fosse aplicada, em larga escala, na escola p\u00fablica. Enquanto isso, sem percebermos que uma das causas desta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente o cientificismo, corremos atr\u00e1s de m\u00e9todos cient\u00edficos, como mariposas atr\u00e1s da chama.\nNo entanto, a culpa, como a raz\u00e3o, \u00e9 algo que ningu\u00e9m tem sozinho. E quase tudo que dissemos at\u00e9 aqui pode estar quase que completamente errado. Quase, porque, se ningu\u00e9m tem toda a raz\u00e3o, n\u00f3s tamb\u00e9m podemos t\u00ea-la tocado, ao longo deste trabalho.\nPor outro lado, temos reunido aqui alguns dos problemas que temos encontrado na vida di\u00e1ria, n\u00e3o s\u00f3 no meio pedag\u00f3gico, mas tamb\u00e9m no meio social, na conviv\u00eancia com outros profissionais, enfim, no cotidiano. Ou seja, embora tenhamos tomado a dist\u00e2ncia necess\u00e1ria destes problemas para falar deles, n\u00e3o podemos deixar de confessar aqui que, incont\u00e1veis vezes, erramos os mesmos erros que ora estamos a criticar; tratamos as pessoas e as coisas com a mesma neglig\u00eancia que temos condenado. Temos, portanto, que arcar com a nossa parte da culpa por tudo isso. E quanta mentira estar\u00edamos dizendo, se n\u00e3o o fiz\u00e9ssemos. \u201cQue disp\u00eandio de palavras e de gestos\u201d, como dizia Nietzsche.31\nUma tentativa de transforma\u00e7\u00e3o na Arte-educa\u00e7\u00e3o, sabemos, passa por muitas quest\u00f5es extra-muros escolares, como a conscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e profissional dos educadores, a vontade pol\u00edtica dos governantes, entre outras. Sabemos tamb\u00e9m da import\u00e2ncia e da imprescindibilidade da contribui\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias ci\u00eancias e/ou disciplinas para a Arte-educa\u00e7\u00e3o, tanto que estamos aqui, tentando lobrigar alguns\n31F. W. NIETZSCHE - Genealogia da Moral p. 85.\npressupostos filos\u00f3ficos, algumas perspectivas para a Arte-educa\u00e7\u00e3o. Mas disso tudo pode-se dizer o que o Esp\u00edrito do Mundo disse a Fausto: \u201cAquilo que podes aprisionar \u00e9 o que eras capaz de conceber, mas n\u00e3o a mim\u201d32\nE nessa rela\u00e7\u00e3o entre a Arte-educa\u00e7\u00e3o e as ci\u00eancias, de um modo geral, \u00e9 preciso ter em mente ainda as palavras de SCHILLER \"... as fronteiras da Arte v\u00e3o se estreitando na medida em que a ci\u00eancia amplia as suas\u201d33\nDe modo que \u00e9 preciso dizer: contribuir em sentido profundo quer dizer conduzir algo, lado a lado, para o mesmo objetivo. Neste sentido, o que a arte tem a nos ensinar, hoje, \u00e9 o autocultivo, o ser mais. No caso da maioria dos professores, nos nossos dias (n\u00e3o s\u00f3 de educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica), o ser mais passou de \"moda\u201d. Por exemplo, as delegacias e secretarias de educa\u00e7\u00e3o, na falta de um meio de sensibilizar os professores para a necessidade dos cursos de aperfei\u00e7oamento, apela para a recompensa em pontos ou em remunera\u00e7\u00e3o. E, entre os professores, quando surge um curso a fazer, as primeiras perguntas que se ouvem s\u00e3o estas: \u201cVai valer pontos?\u201d Ou: \u201cV\u00e3o pagar pelo tempo que eu estiver l\u00e1?\u201d Em suma, se o curso (por melhor que seja) n\u00e3o vai valer pontos nem vai ser remunerado, a maioria nem toma conhecimento.\nQual a ci\u00eancia que consegue mudar este comportamento? Qual a ci\u00eancia que pode dar jeito na acomoda\u00e7\u00e3o, na falta de \u00e2nimo, de coragem mesmo? Quem souber que nos diga. Quanto a n\u00f3s, n\u00e3o podemos deixar de ver nisso um problema \u00e9tico. E se pensamos que aqueles professores todos passaram pela escola, como alunos, temos que repetir o que dissemos no cap\u00edtulo anterior: alguns coisa n\u00e3o est\u00e1 danto certo.\n32Apud Eduardo SUBIRATS - A Cultura como Espet\u00e1culo, p. 151.\n^Friederich SCHILLER - Cartas sobre a Educa\u00e7\u00e3o Est\u00e9tica da Humanidade, p. 35.\nEnquanto isso, a Arte-educa\u00e7\u00e3o (e a educa\u00e7\u00e3o como um todo) continua importando m\u00e9todos, sobretudo dos Estados-Unidos, um pa\u00eds onde se submetem crian\u00e7as e adolescentes a testes de Q.l. e de criatividade, milim\u00e9tricamente controlados, com o fim de se detectarem futuros engenheiros militares e f\u00edsicos nucleares, cujas finalidades n\u00f3s conhecemos bem.\nDe maneira que, apesar de termos no outro prato da balan\u00e7a uma autoridade da estatura e do peso de uma Ana Mae BARBOSA, temos que, com todo o respeito, continuar defendendo a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a afetividade no ensino de arte, n\u00e3o como m\u00e9todo isolado, mas imprescind\u00edvel, como um meio de possibilitar que alunos e professores \"elaborem suas pr\u00f3prias viv\u00eancias\", na express\u00e3o de DUARTE Jr. Mas tamb\u00e9m como um modo de come\u00e7ar uma transforma\u00e7\u00e3o de dentro para fora na educa\u00e7\u00e3o, uma vez que as experi\u00eancias em sentido contr\u00e1rio t\u00eam fracassado. Haja vista o caso das Escolinhas de Arte no Brasil que, em 46 anos, apesar de sua qualidade e boa inten\u00e7\u00e3o, n\u00e2o conseguiram, ainda, tirar o ensino de arte nas escolas p\u00fablicas do marasmo em que, h\u00e1 d\u00e9cadas, se encontra. M\u00e9todos h\u00e1, aos montes, mas h\u00e1 car\u00eancia de \u00e2nimo, de paix\u00e3o, de esperan\u00e7a, enfim.\nPor outro lado, a afetividade e o sentimento, que em muitos setores de nossa sociedade j\u00e1 caiu nas armadilhas do preconceito, nos dom\u00ednios do pensamento educacional atual volta a encontrar seus defensores. Por exemplo, R\u00e9gis de MORAIS, educador h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas, diz: \u201c/Vossas escolas insistem em ensinar antes de provocar nos alunos o desejo de aprender. Nossas escolas teimam em apresentar as exterioridades do conhecimento, transformando aventura de conquista do saber em mercado de compra e venda, Nossas escolas, em geral, mostram-se recalcitrantes em\nfazer das express\u00f5es sentimentais nada mais do que suportadas notas de rodap\u00e9 ao saber - isto quando as admitem - sendo que o conhecimento precisa ser consequente \u00e0 vontade de conhecer, \u00e0 emo\u00e7\u00e3o, aos condicionamentos dos nossos desejos mais profundos\u201d34\nPor sua vez, Augusto NOVASKI, falando a respeito de mito e racionalidade filos\u00f3fica, depois de se perguntar se o afeto \u00e9 ou n\u00e2o um mito, responde: \u201cPrimeiramente, quer me parecer que o afeto transcende a categoria de sentimento: \u00e9 tamb\u00e9m uma categoria do conhecimento. N\u00e3o me refiro aqui necessariamente ao afeto rec\u00edproco entre educando-educador. Refiro-me ao afeto como condi\u00e7\u00e3o de possibilidade do conhecimento, mas ele pr\u00f3prio sendo uma categoria epistemol\u00f3gica. Pelo sentimento n\u00e3o s\u00f3 gosto, mas conhe\u00e7o mais\u201d35 Temos, portanto, o afeto elevado a categoria epistemol\u00f3gica.\nE antes de finalizarmos este trecho, gostar\u00edamos de lembrar as passagens e nomes que citamos ao longo desta \"trajet\u00f3ria\u201d, passagens e nomes que, \u00e0s vezes, podem ter parecido irrelevantes, mas que agora v\u00e3o servir para mostrar que, apesar do fato de nosso sistema educacional ter-se erigido sob o peso do transplante e da domina\u00e7\u00e3o cultural, \u00e9 poss\u00edvel sempre alguma forma de resist\u00eancia (ou antes de exist\u00eancia) a isso tudo. Se assim n\u00e3o fosse, como explicar um Gregorio de Matos (que ainda n\u00e3o mencionamos), um Ant\u00f4nio Francisco Lisboa, um Machado de Assis, um M\u00e1rio de Andrade, e assim por diante, s\u00f3 para lembrar alguns expoentes de nossa cultura.\n34\tR\u00e9gis de MORAIS - Arte - A Educa\u00e7\u00e3o do Sentimento, p. 82.\n35\tAugusto NOVASKI - Mito e Racionalidade Filos\u00f3fica, \u00edn R\u00e9gis de MORAIS (org.), As raz\u00f5es do mito, p.\n30\nPor fim, no que tange espec\u00edficamente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica, temos uma sugest\u00e3o a fazer: tendo em vista a diversidade de m\u00e9todos e tend\u00eancias vigentes, quase todos importados, pensamos que \u00e9 chegada a hora de buscarmos uma s\u00edntese, um corpo de princ\u00edpios e categorias a que possamos chamar Arte-educa\u00e7\u00e3o do Brasil Neste sentido, temos a dizer que um grupo de perspectivas e pressupostos filos\u00f3ficos, que queira servir a Arte-educa\u00e7\u00e3o, deve levar em conta: a corporeidade, como o campo por excel\u00eancia das significa\u00e7\u00f5es humanas; a viv\u00eancia, sobretudo as emocionais e afetivas que, diminuindo nossa neglig\u00eancia, ponha-nos em contato com a humanidade nas coisas e nos outros, tornando-nos eticamente mais maduros e, al\u00e9m disso, melhore nossas rela\u00e7\u00f5es com o pr\u00f3prio trabalho, entendido aqui como a soma do que amamos e do que produzimos e como o \u00fanico campo poss\u00edvel de transforma\u00e7\u00f5es; por fim, a arte como uma forma de alegria e como o s\u00eamen que, fecundando-nos a raz\u00e3o e a ci\u00eancia, engendre um mundo em que cada homem possa, pelo menos, continuar existindo.\nUm Relato\nEste trecho, por sua natureza memoral\u00edst\u00edca e autobiogr\u00e1fica, ser\u00e1 escrito em primeira pessoa.\nComecei minha viv\u00eancia com o trabalho art\u00edstico mais intenso, quando, nos primeiros anos do colegial, fazia pain\u00e9is e cen\u00e1rios - para pe\u00e7as de teatro amador, um trabalho realizado gra\u00e7as ao esfor\u00e7o de uma de minhas professoras* , entre outras. Influenciado e incentivado por esta professora, comecei efetivamente minha carreira de artista pl\u00e1stico, que dura j\u00e1 cerca de quinze anos.\nTerminando o colegial, acabei prestando vestibular para a faculdade de Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, meio sem querer, confesso, pois pensava em estudar Arquitetura.\nO que eu n\u00e3o podia imaginar era que aquele vestibular (eu fui aprovado) fosse o primeiro passo para a transforma\u00e7\u00e3o mais radical da minha vida.\nNasci numa cidade pequena que, embora de muitos encantos, tinha e tem, no entanto, uma vida cultural muito restrita. Por outro lado, pelas peculiaridades e problemas de minha fam\u00edlia (que n\u00e2o vem ao caso relatar aqui), cresci sufocado por\nProf\u00ae. Rosana Saule, a quem deixo aqui uma modesta homenagem.\numa timidez extrema,, Ou seja, fui uma crian\u00e7a e um adolescente t\u00edmido, vivendo num ambiente cultural pobre, e teria continuado assim, escondendo-me por este mundo afora, n\u00e3o fosse ter encontrado, \u201cno meio do caminho desta vida\u201d, um curso de Arte-educa\u00e7\u00e3o.\nEntrei para a Faculdade em 1984 e, aos poucos, fui-me dando conta de que aquilo que at\u00e9 ent\u00e3o eu conhecera do mundo era um nada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 extensa parte do mesmo, que eu desconhecia. E mais: que eu n\u00e2o sabia que desconhecia.\nFoi por esta \u00e9poca que descobri que, nesta hist\u00f3ria de conhecer o mundo, o mais impressionante n\u00e3o \u00e9 o que conhecemos, mas a enormidade daquilo que n\u00e3o conhecemos.\nDe fato, a cada aula a que assist\u00edamos (e aqui falo por muitos colegas) era como uma janela que se nos abrisse e nos desse a conhecer novas constela\u00e7\u00f5es, nessa dimens\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 planet\u00e1ria, mas c\u00f3smica em que se insere a hist\u00f3ria humana.\nPor outro lado, cada tra\u00e7o, cada matiz, cada forma que \u00edamos fazendo nascer, atrav\u00e9s dos trabalhos e tarefas escolares, configurava-se, para n\u00f3s, n\u00e3o s\u00f3 como um novo aspecto do mundo, mas como uma nova faceta da nossa personalidade, que ao mesmo tempo nos revelava para o mundo e para n\u00f3s mesmos, aumentando n\u00e2o s\u00f3 a nossa consci\u00eancia do mundo, mas tamb\u00e9m nossa autoconsci\u00eancia.\nFoi desta maneira que comecei a perceber uma capacidade das mais vitais da educa\u00e7\u00e3o: a sua capacidade redentora e libertadora do homem. Foi da\u00ed tamb\u00e9m que come\u00e7ou a nascer a minha convic\u00e7\u00e3o de que a Educa\u00e7\u00e3o pode transformar o homem e o mundo. Mas como transformar nem sempre \u00e9 transformar para o melhor, \u00e9 preciso dizer isso de outra maneira: A Educa\u00e7\u00e3o pode tornar o mundo e o homem melhores. E\na educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da arte pode a\u00ednda muito mais: pode dar ao homem a consci\u00eancia daquela dimens\u00e3o c\u00f3smica de que falei antes, na medida em que a vivencia art\u00edstica nos coloca em estado de receptividade para aquela parte da compreens\u00e3o humana que vai al\u00e9m do alcance da linguagem verbal.\nTanto \u00e9 assim que, hoje, olhando para aquela \u00e9poca pelo buraco de fechadura da dist\u00e2ncia e do tempo, sinto-me frustrado ao perceber que n\u00e3o vou conseguir resgatar, discursivamente, a intensidade da transforma\u00e7\u00e3o que aquele curso me proporcionou. Sobretudo nas aulas de teatro, de hist\u00f3ria da arte, de did\u00e1tica. O ambiente era muito bom, de amizade e afetividade. Tivemos a oportunidade de conhecer professores que faziam do magist\u00e9rio a paix\u00e3o e o sentido de suas vidas.\nA vontade de poder fazer por outras pessoas o que aquela escola fez por mim come\u00e7ou a crescer, a partir do segundo ano de faculdade, 1985. Foi tamb\u00e9m nesse ano que fiz minha primeira exposi\u00e7\u00e3o mais significativa, de pinturas, e comecei a trabalhar com restaura\u00e7\u00e3o de arte.\nSobre a pintura, gostaria de dizer do sentimento que ela desperta em mim quando pinto: n\u00e3o sei se acontece com todo mundo, mas, na maioria das coisas que fa\u00e7o, sinto como se estivesse devendo alguma coisa para algu\u00e9m, ou para o mundo ou ainda para mim mesmo. Quando pinto, no entanto, \u00e9 como se estivesse no lugar certo, na hora certa, fazendo a coisa certa, e n\u00e3o devesse nada a ningu\u00e9m.\nMas, voltemos \u00e0 Faculdade. Em 1986, devido ao meu gosto por escrever poesia, um de meus professores conv\u00eddou-me para vir para Campinas (eu estudava em Lorena, Vale do Para\u00edba), para trabalhar com reda\u00e7\u00e3o. Sem nenhuma outra perspectiva, na \u00e9poca, aceitei. Em 1987, comecei a trabalhar com reda\u00e7\u00e3o numa escola cuja clientela\nera uma das mais abastadas da cidade. Em abril de 1988, por uma s\u00e9rie de circunst\u00e2ncias, e por que eu queria trabalhar com Arte-educa\u00e7\u00e3o, fui dar aulas numa escola p\u00fablica, na periferia da cidade de Sumar\u00e9. Na minha ingenuidade, nunca poderia imaginar a dimens\u00e3o do contraste. Passei a trabalhar em Sumar\u00e9 de manh\u00e3, \u00e0 tarde em Campinas, \u00e0 noite novamente em Sumar\u00e9. Dava cinquenta e quatro aulas por semana, dezoito em Campinas e trinta e seis em Sumar\u00e9.\nMas o problema maior n\u00e2o era esse. O problema era o contraste. E estou relatando estes detalhes, aqui, para acentuar os contrastes violentos entre as escolas brasileiras. 0 contraste era acentuado, no meu caso pelo fato de as duas escolas serem t\u00e3o pr\u00f3ximas.\nA escola de Campinas tinha duas unidades na mesma rua, sendo que um pr\u00e9dio ficava praticamente em frente ao outro. Pois a mordomia era tamanha, que os professores chegaram a exigir um guarda-chuva para cada professor, para ser deixado na portaria, para, caso chovesse, cada um pudesse atravessar a rua at\u00e9 a outra unidade. Apenas para citar outra fato, tinha professor que, tendo que ir de \u00f4nibus para a escola, descia dois quarteir\u00f5es antes, com vergonha de que os alunos, ricos, o vissem chegando de \u00f4nibus \u00e0 escola.\nEnquanto isso, na escola de Sumar\u00e9, muitos alunos escreviam em papel usado de computador, por falta de caderno. O bairro era um dos mais violentos de Sumar\u00e9. Muitos dos pais dos alunos tinham problemas com a pol\u00edcia, muitos eram favelados, muitos eram, por problemas sociais, violentos com os filhos.\n0 contraste e a irracionalidade foram al\u00e9m do que minha cabe\u00e7a, na \u00e9poca, podia ordenar. Larguei a escola de Campinas. Observa\u00e7\u00e3o: eu recebia aqui, por dezoito aulas, seis vezes mais do que em Sumar\u00e9, com trinta e seis.\nNa escola de Sumar\u00e9, eu estava com dezessete classes, sendo onze delas de ciclo b\u00e1sico, com um n\u00famero m\u00ednimo de quarenta e quatro alunos por classe. Eu dava duas aulas por semana, em cada classe, com quarenta minutos cada aula.\nA escassez de material, a excessiva car\u00eancia dos alunos, o seu n\u00famero elevado, tudo somado \u00e0 minha completa falta de experi\u00eancia, fizeram daquele ano, um completo fracasso para mimf enquanto professor no ciclo b\u00e1sico. A exce\u00e7\u00e3o foram alguns trabalhos que consegui realizar em n\u00edvel de 5a a 8a s\u00e9ries. No ciclo b\u00e1sico, o que me chocava mais era a brutalidade com que a maioria das professoras tratava as crian\u00e7as. Das onze professoras de ciclo b\u00e1sico com quem convivi naquele ano, apenas duas tratavam a classe com carinho. De qualquer modo, o trauma para mim foi tamanho (al\u00e9m do cansa\u00e7o) que, naquele novembro, jurei nunca mais trabalhar com ciclo b\u00e1sico.\nAinda este ano, eu havia prestado, pela primeira vez, o exame para Mestrado na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, na Unicamp. O projeto era fraco. N\u00e3o passei.\nNo ano de 1989, diminui as aulas nesta escola, de modo a poder pegar mais aulas em outra escola e, assim, fugir do ciclo b\u00e1sico. Por esta \u00e9poca, uma quest\u00e3o me atormentava. Eu me perguntava sobre o que teria for\u00e7a suficiente para, numa situa\u00e7\u00e3o de pobreza como aquela, (essa outra escola era numa favela), manter a qualidade das pessoas enquanto pessoas.\nComecei nesse ano a fazer experi\u00eancias com jogos dram\u00e1ticos com as crian\u00e7as (a partir de doze anos). Um pouco mais tarde, com a ajuda de outro professor, montamos\num grupo de teatro. Como o espa\u00e7o das aulas era curto, no entanto, e havia outros trabalhos a fazer, come\u00e7amos a nos reunir nos finais de semana, na pr\u00f3pria escola. E um fato curioso come\u00e7ou a ocorrer. Outras crian\u00e7as, que nem eram da escola, no af\u00e3 de assistir aos nossos ensaios, come\u00e7aram a invadir a escola e, literalmente, a atrapalhar os ensaios, insultando as crian\u00e7as do grupo, jogando pedras, assobiando. Depois de tr\u00eas ou quatro finais de semana naquela situa\u00e7\u00e3o, e sem saber direito o que fazer, tomamos a decis\u00e3o de convidar aquelas crian\u00e7as para participarem do grupo. E qual n\u00e2o foi a nossa surpresa, quando vimos, uma por uma, ir aceitando nosso convite.\nHoje posso dizer que nunca vi (e talvez nunca mais veja) um grupo t\u00e3o \u00e1vido de realiza\u00e7\u00f5es como aquele. E o grupo, que come\u00e7ara com cinco crian\u00e7as, no final contava com vinte e tr\u00eas. Posso dizer, tamb\u00e9m, que poucas experi\u00eancias humanas, talvez, sejam t\u00e3o recompensadoras do que ver aquelas crian\u00e7as pobres transfigur\u00e1ndose em personagens que nem em nossos sonhos caberiam antes. S\u00f3 vim a entender melhor isso, quando tornei contato com o conceito de \u201carte como transfigura\u00e7\u00e3o do prec\u00e1rio\u201d > do professor R\u00e9gis de MORAIS.\nTudo que n\u00f3s, professores, hav\u00edamos feito era, primeiro, dar oportunidades para que os alunos tomassem suas iniciativas, depois ir estimulando e introduzindo as no\u00e7\u00f5es e objetivos almejados.\nMas h\u00e1 ainda um fato sobre este grupo, que gostaria de relatar. Certo domingo em que ensai\u00e1vamos, uma menina (Eliane) queixou-se de um pouco de dor-de-cabe\u00e7a. Percebendo-a um pouco febril, decidi lev\u00e1-la para sua casa, enquanto o outro professor ficava com o restante das crian\u00e7as. Era uma garota muito sens\u00edvel e de grande qualidade humana. Fomos caminhando favela adentro e, \u00e0 medida que\ncaminh\u00e1vamos, crescia em mim a consci\u00eancia do preconceito que eu ainda nutria por aquelas pessoas. S\u00f3 ent\u00e3o me dei conta das reais implica\u00e7\u00f5es do que geralmente chamamos de igualdade entre os homens. Quando chegamos ao barraco da fam\u00edlia da garota, foi que descobri uma resposta para a quest\u00e3o que carregava comigo. No barraco, de extrema pobreza e despojamento, viviam o casal e quatro filhos. Mas quando vi o carinho com que a m\u00e3e cercou a menina, quando entramos, tive uma resposta: o afeto m\u00fatuo tem for\u00e7a de manter a qualidade humana mesmo nas piores situa\u00e7\u00f5es, digam o que quiserem os naturalistas e deterministas, pois aquela menina era uma das melhores pessoas que j\u00e1 conheci.\nEu sa\u00ed da escola no final daquele ano, mas consegui que uma aluna do segundo grau (que escrevia as pe\u00e7as) continuasse com o grupo. Ainda este ano eu havia prestado exame para o Mestrado na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, de novo. N\u00e3o passei. Com a vontade de estudar Filosofia, prestei exame para o vestibular. Passei.\nEm 1990, comecei a cursar Filosofia, ao mesmo tempo em que voltava a trabalhar em Campinas, pela Prefeitura. No entanto, tendo iniciado o curso de Filosofia, fiquei com um n\u00famero m\u00ednimo de aulas, assim mesmo de Desenho Geom\u00e9trico (as \u00fanicas que consegui), e fui trabalhar \u00e0 noite, como revisor de um jornal de Campinas. No meio desse ano, tornei a prestar o exame para Mestrado. Passei. Fiz ainda concursos para as prefeituras de Campinas e Sumar\u00e9. Passei nos dois. Comecei a cursar o Mestrado em 1991, ao mesmo tempo em que, um pouco irresponsavelmente, mantinha o curso de gradua\u00e7\u00e3o e ingressava como professor pelas prefeituras de Sumar\u00e9 e de Campinas.\nN\u00e3o queria, inicialmente, cursar o Mestrado com Bolsa. Mais tarde, mudei de id\u00e9ia, mas mesmo assim continuei dando aulas nas duas escolas. Em Sumar\u00e9, era 2o grau, curso t\u00e9cnico. Lecionei durante dois anos Desenho T\u00e9cnico Mec\u00e2nico e Lay-out Industrial Mas, apesar de ser curso t\u00e9cnico, consegui montar um outro grupo de teatro, desta vez com adultos e adolescentes. Montei a pe\u00e7a \u201cAquele que diz sim / Aquele que diz n\u00e3o\u201d, de Bertold Brecht Essa experi\u00eancia serviu para me tirar um outro preconceito: aquele contra alunos de escolas t\u00e9cnicas. Aqueles que ainda acham que esses alunos s\u00e2o \u201cquadrad\u00f5es\u201d emburrecidos, ficar\u00e3o surpreendidos com o potencial criativo e humano destes alunos. Eles s\u00e2o os que mais precisam de atividades art\u00edsticas na escola.\nEm Campinas, trabalhei neste per\u00edodo com primeiro grau (5a a 8a s\u00e9ries), com aulas tamb\u00e9m de Desenho. Tamb\u00e9m nestas aulas \u00e9 poss\u00edvel se trabalhar de maneira criadora, ao contr\u00e1rio do que muita gente pensa.\nEm 1992, por absoluta impossibilidade de continuar, tranquei a matr\u00edcula no curso de gradua\u00e7\u00e3o. Preocupado em terminar o Mestrado, pedi exonera\u00e7\u00e3o da Prefeitura de Campinas.\nEm 1993, por quest\u00f5es pol\u00edticas, deixei tamb\u00e9m a Prefeitura de Sumar\u00e9. Fiquei sem dar aulas por mais de um ano, mas havia prestado concurso para professor do Estado, e havia passado. Em agosto \u00faltimo, voltei a dar aulas na rede p\u00fablica estadual. Desta vez, superado o medo de voltar a trabalhar com ciclo b\u00e1sico, resolvi tentar de novo. A escola \u00e9 bem mais calma e o n\u00famero de alunos \u00e9 bem menor. Espero que consiga fazer um trabalho razo\u00e1vel\n\u201c\u00c9 preciso despertar o inflorescidow (Palavras finais)\nDurante pelo menos os \u00faltimos dezoito meses, estivemos tentando encontrar um caminho, entre os v\u00e1rios que se nos apresentavam, para concluir este texto, cujos dois primeiros cap\u00edtulos j\u00e1 hav\u00edamos escrito. N\u00e3o se tratava, contudo, apenas de acabar de escrever o texto, mas de encontrar um rumo que n\u00e3o nos afastasse por demais de n\u00f3s mesmos, ao mesmo tempo em que nos mantivesse em contato com a objetividade poss\u00edvel e a clareza desej\u00e1vel. Muitas vezes come\u00e7amos e recome\u00e7amos, muitas vezes sentimos vontade de desistir de terminar o texto, dada a multiplicidade de informa\u00e7\u00f5es que t\u00ednhamos \u00e0 nossa frente e dada a dificuldade, de principiante, de nos mantermos mais ou menos firmes num ponto de vista que, de resto, sab\u00edamos e sabemos t\u00e3o combatido, sobretudo na \u00e1rea em que atuamos. Neste sentido, nos ajudaram muito as palavras de SCHILLER: \u201cMinhas id\u00e9ias (...) ir\u00e3o antes cair por fraqueza pr\u00f3pria que ficar em p\u00e9 por for\u00e7a alheia\u201d.36 N\u00e3o se veja aqui, nenhuma forma de orgulho. Ao contr\u00e1rio, nos referimos \u00e0s falhas no nosso texto.\n36 Friederich SCHILLER - Cartas sobre a Educa\u00e7\u00e3o Est\u00e9tica da Humanidade, p. 33\nNeste sentido, tivemos de escolher entre fazer um texto com falhas e n\u00e2o fazer o texto, posto que um projeto que foi tomando corpo ao longo da escritura do mesmo refere-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho tendo por fim uma s\u00edntese das id\u00e9ias subjacentes hoje ao ensino de arte no Brasil, no sentido de dar uma autonomia e uma identidade \u00e0 Arte-educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, coisa que inexiste, hoje. Ambicioso demais, no entanto, o projeto seria tarefa para mais de um pesquisador. Por isso, o que pudemos fazer foi colocar o projeto a t\u00edtulo de sugest\u00e3o, como se pode ver no final do \u00faltimo cap\u00edtulo.\nTamb\u00e9m como sugest\u00f5es ficaram as perspectivas e os pressupostos filos\u00f3ficos com os quais trabalhamos, uma vez que cada educador deve procurar, em suas pr\u00f3prias viv\u00eancias, seus pr\u00f3prios pressupostos e m\u00e9todos. A bem da democracia, \u00e9 melhor que seja assim.\nProcuramos estar atentos, at\u00e9 onde alcan\u00e7ou nosso entendimento, aos problemas de nosso tempo: o progresso tecnol\u00f3gico, a desumaniza\u00e7\u00e3o das formas culturais, do trabalho, a apatia deste final de s\u00e9culo, a aus\u00eancia de esperan\u00e7a, entre outros.\nDaqui a alguns anos, seremos todos de s\u00e9culo passado. Isso assusta mas tamb\u00e9m reacende um princ\u00edpio de esperan\u00e7a. Mal comparando, \u00e9 como se a esperan\u00e7a tivesse as suas esta\u00e7\u00f5es. Em \u00e9pocas de final de s\u00e9culo como a nossa, \u00e9 como se estiv\u00e9ssemos no outono ou no inverno da esperan\u00e7a. O novo s\u00e9culo se nos anuncia como uma primavera. Mas, por via das d\u00favidas, temos que cultivar a esperan\u00e7a a partir de agora. Mais do que nunca, K\u00e9 preciso despertar o inflorescidoT\nConvivemos com esta frase, dita por um amigo*, em 1984. E a esta altura, em que \u00e9 preciso colocar retic\u00eancias no fluxo de nossas id\u00e9ias, gostar\u00edamos de faz\u00ea-lo, em primeiro lugar, com a frase acima: \u201c\u00e9 preciso despertar o inflorescido\u201d.\nPor outro lado, tendo em vista o desenvolvimento do texto precedente, no qual estivemos estudando algumas rela\u00e7\u00f5es da arte com a corporeidade, com o trabalho, com a \u00e9tica, com a filosofia e com a educa\u00e7\u00e3o, respectivamente, temos de lembrar as palavras de William MORRIS, que o arquiteto e pintor S\u00e9rgio FERRO lembra: \u201c>4 arte \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o da alegria do homem no trabalho ri* 37\nConsiderando, como consideramos, o trabalho como o \u00fanico campo poss\u00edvel de transforma\u00e7\u00e3o e de constru\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia do homem, enquanto ser-no-mundo, (e portanto condi\u00e7\u00e3o inerente a pr\u00f3pria vida do homem); considerando, ainda, que devemos estender o trabalho ao conceito de servir, como a soma do amado e do criado (caracter\u00edstica do trabalho art\u00edstico) diremos, respondendo \u00e0 simp\u00e1tica pergunta \u201co que \u00e9 viver com arte?\u201d: viver com arte \u00e9 viver com alegria e em estado de receptividade para o que est\u00e1 por florescer.\nLuzimar Goulart Gouv\u00eaa\n37 S\u00e9rgio FERRO - Futuro/Arrterior, p. 19.\nBibliografia\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. 2a ed., trad, coord, e rev. Alfredo Bosi et al. S\u00e3o Paulo: Mestre Jou, 1982.\nBARBOSA, Ana Mae T. B. Arte-educa\u00e7\u00e3o no Brasil. 2a ed., S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1986. (Col. Debates, 139).\n. Arte-educa\u00e7\u00e3o: conflitos/acertos. 2a ed., S\u00e3o Paulo: Max Li monad, 1985.\n. Teoria e Pr\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica. 4a ed., S\u00e3o Paulo: Cultrix, 1985.\nBRASIL, Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Arte Brasileira. S\u00e3o Paulo: C\u00edrculo do Livro/Ed. Abril S. A. Cultural e Industrial, s/d.\nBRECHT, Berthold, Poemas 1913-1956. 4a ed., trad. Paulo Cesar Souza, S\u00e3o Paulo: Brasil iense, 1990.\nBRUAIRE, Claude. A filosofia do corpo. Trad.. Benedito Eliseu Leite Cintra, Hilton Ferreira Japiass\u00fa e Pedro Paulo de Sena Madureira, S\u00e3o Paulo: Herder, 1972.\nBRUN, Jean. A m\u00e3o e o esp\u00edrito. Trad. M\u00e1rio Rui Almeida Matos. Rio de Janeiro, RJ: Edi\u00e7\u00f5es 70, s/d. (Col. Biblioteca de Filosofia Contempor\u00e2nea, 14).\nCALVINO, Ralo. Seis propostas para o pr\u00f3ximo mil\u00e9nio. Trad. Ivo Barroso, S\u00e2o Paulo: Companhia das Letras, 1990.\nCAVALCANTI, Carlos. Hist\u00f3ria das Artes. 4a ed., Rio de Janeiro, RJ: Editora Rio, 1978.\nCHAUCHARD, Paul. Trabalho e Lazeres. Trad. Joaquim Ferreira Gomes, Coimbra: Atl\u00e2ntida Editora, S.A.R.L, 1968.\nCRUZ, Maria Tereza. A Est\u00e9tica da Recep\u00e7\u00e3o e a Cr\u00edtica da Raz\u00e3o Impura. Revista de Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagem. Lisboa: Centro de Estudos de Comunica\u00e7\u00e3o e Linguagem, n\u00b0 3:57-68, jun. 1986.\nDUARTE JR., Jo\u00e3o Francisco. Fundamentos Est\u00e9ticos da Educa\u00e7\u00e3o, 2a ed. Campinas, SP: Papirus, 1988.\nFERRO, S\u00e9rgio. Futuro/Anterior. S\u00e2o Paulo: Nobel, 1989.\nFISCHER, Ernst. A necessidade da Arte. 9a ed. Trad. Leandro Konder, Rio de Janeiro, RJ: Zahar, 1983.\nFLUSSER, Vil\u00e9m. Da Religiosidade. S\u00e3o Paulo: Conselho Estadual de Cultura, Comiss\u00e3o de Literatura, 1965 (CoL Ensaios).\nFORMAGGIO, Dino. Arte. Trad. Ana Falc\u00e3o, Lisboa: Editorial Presen\u00e7a, 1985. (CoL Dimens\u00f5es, 18).\nFREIRE, Paulo. Pedagogia dei Oprimido. 10a ed. Trad. Jorge Mellado, Buenos Aires, Sigto XXI Argentina Editores, em coedici\u00f3n com Tierra Nueva, 1973.\nFRIEDMANN, Georges. O trabalho em migalhas. 2a ed., trad. J. Guinsburg,S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1983. (CoL Debates, 53).\nGARAUDY, Roger. Ainda \u00e9 Tempo de Viver. Trad. Auly de Soares Rodrigues, Rio de Janeiro, RJ: Nova Fronteira, 1981.\nGRASSI, Ernesto. Poder da Imagem. Impot\u00eancia da palavra racional: em defesa da ret\u00f3rica. Trad. Henriqueta Ehlers, Rubens Siqueira Bianchi, S\u00e2o Paulo: Duas Cidades, 1978. (Col. Problemas atuais e suas fontes, 4).\nHIGHWATER, Jamake. Mito e sexualidade. Trad. Jo\u00e3o Alves dos Santos,S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1992.\nJANSON, Horst Waldemar. Hist\u00f3ria da Arte. 49a ed., trad. J. A. Ferreira de Almeida, Maria Manuela Rocheta Santos, colab. Jacinta Maria Matos. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 1989.\nJOHNSON, Don. Corpo. Trad. Adauri Bastos. Rio de Janeiro, RJ: Nova Fronteira, 1990.\nJ\u00daNIOR, Jos\u00e9 Cretella e CINTRA, Geraldo de Ulh\u00f4a. Dicion\u00e1rio Latino Portugu\u00eas. 3a ed., S\u00e2o Paulo: Companhia Editora Nacional, 1953.\nKOWARICK, L\u00facio et al. Cidade: Usos e Abusos. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1978.\nL\u00c9VI-STRAUSS, Claude.. Tristes Tr\u00f3picos. Trad. Jorge Constante Pereira. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es 70. 1986.\nLOWEN, Alexander. Bioenerg\u00e9tica. 5a ed., trad. Maria S\u00edlvia Morr\u00e3o Netto. S\u00e2o Paulo: Summus, 1982. (Col. Novas Buscas em Psicoterapia, 15).\nMORAIS, R\u00e9gis de. Arte: A Educa\u00e7\u00e3o dos Sentimentos. S\u00e3o Paulo: Letras &amp; Letras,\n, (org.) As Raz\u00e3oes do Mito. Campinas, SP: Papirus, 1988.\nMUMFORD, Lewis. Arte e T\u00e9cnica. Trad. F\u00e1tima Godinho. S\u00e2o Paulo: Martin Fontes, 1986. (Col. Arte &amp; Comunica\u00e7\u00e3o, 5).\nNIETZSCHE, Wilhelm Friederich. A Genealogia da Moral. S\u00e3o Paulo: Moraes, s/d.\nPEDROSA, M\u00e1rio. Arte: Necessidade Vital. Rio de Janeiro, RJ: Livraria - Editora da Casa do Estudante do Brasil, 1949.\nFERREIRA, Izidro S. J. Dicion\u00e1rio Grego-Portugu\u00eas e Portugu\u00eas-Grego. Porto, Livraria Apostolado da Imprensa, 1951.\nREAD, Herbert. A Reden\u00e7\u00e3o do Rob\u00f4. Meu encontro com a Educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da Arte. Trad. Fernando Nuno, S\u00e3o Paulo: Summus, 1986. (Col Novas buscas em Educa\u00e7\u00e3o, 25).\nRIBON, Michel. Arte e Natureza. Trad. T\u00e2nia Pellegrini, Campinas, SP: Papirus, 1991. (Cole\u00e7\u00e3o Filosofar no presente)\nSANTOS, Gessy. Filosofia e Humanismo. S\u00e2o Paulo: Duas Cidades/Secret. de Est. da Cultura, 1981.\nS\u00c3O PAULO, Secretaria da Educ. Coordenadoria de Estudos e Normas Pedag\u00f3gicos.\nProposta curricular para o ensino de Educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica: 1Qgrau. S\u00e3o Paulo, s/d.\nSCHILLER, Friederich. Cartas sobre a Educa\u00e7\u00e3o Est\u00e9tica da Humanidade. Trad.\nRoberto Schwarz, S\u00e3o Paulo: Herder, 1963. (Col. Pensamento Est\u00e9tico).\nSUBIRATS, Eduardo. A Cultura como Espet\u00e1culo. Trad. Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo:\nNobel, 1989.\n. A Flor e o Cristal Ensaios sobre arte e arquitetura modernas. Trad.\nEduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1988.\n. Da Vanguarda ao P\u00f3s-Moderno. 4a ed., trad. Luiz Carlos Daher, Ad\u00e9lia\nBezerra de Menezes e Beatriz A. Cannabrava. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1991.\nVASQUEZ, Adolfo Sanchez. \u00c9tica. 9a ed., trad. Jo\u00e2o Dell\u2019Anna. S\u00e3o Paulo: Civiliza\u00e7\u00e3o\nBrasileira, 1986.\n. Filosofia da Pr\u00e1xis. 2a ed., trad. Luiz Fernando Cardoso. Rio de Janeiro:\nPaz e Terra, 1977.\nWHITEHEAD, Alfred North. Simbolism, its meaning and effect New York: The MacMillan Company, 1927."}]}}}