{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06823"}, {"@name": "filename", "#text": "11409_20823162.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "tKMiWnthJOh*\nCentro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia\nFaculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais - FAJS\nCurso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais\nTALITA LIMA LEMES\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS POL\u00cdTICAS DE DEFESA NACIONAL NA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL DO SENADO FEDERAL\nBras\u00edlia\nTALITA LIMA LEMES\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS POL\u00cdTICAS DE DEFESA NACIONAL NA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL DO SENADO FEDERAL\nMonografia apresentada como requisito parcial para conclus\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais pela Faculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia - UNICEUB. Orientadora: Prof. Raquel Boing Marinucci\nBras\u00edlia\nTALITA LIMA LEMES\nARTICULA\u00c7\u00c3O DAS POL\u00cdTICAS DE DEFESA NACIONAL NA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL DO SENADO FEDERAL\nMonografia apresentada como requisito parcial para conclus\u00e3o do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais pela Faculdade de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais do Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia - UNICEUB. Orientadora: Prof. Raquel Boing Marinucci\nBras\u00edlia, 24 de outubro de 2011.\nBANCA EXAMINADORA\nProfessor Orientador\nProfessor Examinador\nProfessor Examinador\nAGRADECIMENTOS\nQuero agradecer principalmente a Deus. Sem Ele as palavras n\u00e3o teriam sentido. Ao grande arquiteto do universo toda a gl\u00f3ria.\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o \u00e0 minha fam\u00edlia. Meu pai Edmar, minha m\u00e3e Noemi e meu irm\u00e3o Daniel. Sem voc\u00eas nada seria poss\u00edvel.\nMinha imensa gratid\u00e3o \u00e0 minha querida mestre orientadora, Raquel. \u201cA quem honra, honra.\u201d\nAos meus amigos, muito obrigada.\nRESUMO\nO presente trabalho aborda a forma como a Pol\u00edtica de Defesa foi conduzida no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional do Senado Federal, entre os anos de 2007 a 2010. A partir dos modelos de Allison tr\u00eas temas s\u00e3o analisados: a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, em especial a quest\u00e3o do reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, principalmente o epis\u00f3dio da compra dos ca\u00e7as; a defesa do territ\u00f3rio brasileiro principalmente em torno dos acontecimentos na regi\u00e3o de Raposa Serra do Sol, descoberta do pr\u00e9-sal e da chamada Amaz\u00f4nia Azul; e, finalmente, os novos debates a cerca da Lei de Anistia e Comiss\u00e3o da Verdade. Tamb\u00e9m \u00e9 apresentado o impacto da Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa nas reuni\u00f5es, a partir da leitura das transcri\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es da comiss\u00e3o durante o per\u00edodo.\nPalavras-chave: Defesa Nacional, Senado Federal, Poder Legislativo, Seguran\u00e7a, CRE\nABSTRACT\nThis paper discusses how the Defense Policy was conducted within the Commission of Foreign Relations and National Defense of the Senate, between the years of 2007 to 2010. Using the Allison's models, three themes are analyzed: the National Defense Strategy, in particular the issue of modernization of the Armed Forces, especially the episode of the purchase of fighter jets, the defense of the Brazilian territory, mainly around the events in the region of Raposa Serra do Sol, the discovery of the pre -salt and so called Blue Amazon; and, finally, the new debates about the Amnesty Act and the Committee of the Truth. It is also presented the impact of the National Defense Strategy in the Commission's meetings, based on the reading of the transcripts of Commission's meetings during that period of time.\nKey-words: National Defense, Senate, Legislature, Security, CRE\nLISTA DE ABREVIA\u00c7\u00d5ES E SIGLAS\nCNUDM - Comiss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar\nCRE - Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional\nEMFA - Estado-Maior das For\u00e7as Armadas\nEND - Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa\nFAB - For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira\nMD - Minist\u00e9rio da Defesa\nMRE - Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores\nPDN - Pol\u00edtica Nacional de Defesa\nSAE - Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos\nZEE - Zona Econ\u00f4mica Exclusiva\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O ...............................................................9\n1.\tCONCEITOS FUNDAMENTAIS E MODELOS DE AN\u00c1LISE...........................11\n1.1.\tPol\u00edtica Externa....................................................11\n1.2.\tPol\u00edtica P\u00fablica....................................................13\n1.3.\tDefesa Nacional.....................................................17\n1.4.\tModelos do Processo Decis\u00f3rio.......................................21\n1.5.\tModelo I: Escolha Racional..........................................22\n1.6.\tModelo II: Processo Organizacional..................................24\n1.7.\tModelo III: Pol\u00edticas Burocr\u00e1ticas..................................27\n2.\tABORDAGEM HIST\u00d3RICA DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES COMPETENTES.......................31\n2.1.\tContexto hist\u00f3rico..................................................31\n2.2.\tA Comiss\u00e3o..........................................................37\n2.3.\tCompet\u00eancias........................................................38\n3.\tAPLICA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS DE PROCESSO DECIS\u00d3RIO ..........................39\n3.1.\tEscolha Racional....................................................43\n3.2.\tProcesso Organizacional.............................................47\n3.3.\tPol\u00edticas Burocr\u00e1ticas..............................................51\n3.3.1.\tO reaparelhamento das For\u00e7as Armadas..............................54\n3.3.2.\tA defesa do territ\u00f3rio brasileiro.................................57\n3.3.3.\tA quest\u00e3o de Raposa Serra do Sol..................................60\n3.3.4.\tA Lei da Anistia e a Comiss\u00e3o da Verdade..........................64\nCONCLUS\u00c3O................................................................69\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...............................................73\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nUma das pol\u00edticas mais importantes para o Estado nas rela\u00e7\u00f5es internacionais \u00e9 sua pol\u00edtica de Defesa. Este \u00e9 um tema muito tradicional nos estudos do campo de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e a participa\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo na formula\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica tamb\u00e9m deve ser considerada, pois desempenha papel essencial no processo democr\u00e1tico brasileiro.\nPortanto, a forma como essa pol\u00edtica \u00e9 articulada e conduzida na casa legislativa \u00e9 o objeto deste estudo, especificamente no Senado Federal, atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional (CRE) durante o segundo mandato do governo Lula (2007-\n2010). Esse per\u00edodo foi escolhido devido \u00e0 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa ter sido criada no ano de 2008. (DECRETO N\u00b0 6.703, DE 18 DE DEZEMBRO DE 2008).\nA escolha do Senado se deve ao seu car\u00e1ter territorial abrangente, por n\u00e3o se tratar de representantes regionais somente, mas de representantes eleitos para tratar dos interesses da Uni\u00e3o em sua totalidade territorial, aspecto extremamente relevante para Defesa Nacional. Assim, a CRE torna-se o objeto central desse trabalho de pesquisa, desde que \u00e9 a comiss\u00e3o que possui em sua pauta quest\u00f5es espec\u00edficas de Defesa para discuss\u00f5es, teoricamente, com mais propriedade. As comiss\u00f5es parlamentares s\u00e3o uma das formas do Legislativo de tratar quest\u00f5es de sua responsabilidade. Isso tamb\u00e9m pode ser percebido por alguns como uma presun\u00e7\u00e3o de que a an\u00e1lise de um assunto ser\u00e1 sempre melhor conduzida quando se iniciar com um n\u00famero menor e mais especializado de parlamentares. O pressuposto nas comiss\u00f5es \u00e9 que os senadores dominam os assuntos de sua \u00e1rea de compet\u00eancia. (ROCHA, 2010).\nDiferentemente das anteriores, a constitui\u00e7\u00e3o de 1988, atribuiu \u00e0s comiss\u00f5es poderes para deliberar terminativamente sobre determinados projetos de lei, na forma estabelecida no regimento interno das respectivas Casas. Dessa forma, certas mat\u00e9rias poderiam ser aprovadas ou rejeitadas definitivamente pelas comiss\u00f5es, sem necessidade de tramitar por inst\u00e2ncias superiores, ou ir ao plen\u00e1rio. O que torna bastante importante o papel das mesmas. (SP\u00c9CIE et. al. 2006)\nComo se trata de uma burocracia organizacional, ser\u00e1 proposto um estudo de caso a partir da CRE. Isso porque esse m\u00e9todo de pesquisa tem como caracter\u00edstica a abrang\u00eancia de fen\u00f4menos complexos, sejam individuais, organizacionais, sociais, pol\u00edticos e de grupo, sendo fen\u00f4menos com caracter\u00edsticas muito particulares e contempor\u00e2neos ou recentes. O objetivo\ndesse m\u00e9todo \u00e9 coletar, apresentar e analisar dados de forma imparcial. Conforme descrito por Yin, o estudo de caso permite a investiga\u00e7\u00e3o de acontecimentos da vida real. Pode ainda ser descritivo, explanat\u00f3rio ou explorat\u00f3rio. O estudo de caso \u00e9 a estrat\u00e9gia escolhida quando a pesquisa lida com acontecimentos contempor\u00e2neos, al\u00e9m de ser apropriado devido a abrang\u00eancia do controle sobre eventos comportamentais. (YIN, 2005).\nA abordagem deste estudo \u00e9 a explanat\u00f3ria, pois ir\u00e1 apresentar a forma como \u00e9 conduzido o processo de tomada de decis\u00e3o pelos membros da comiss\u00e3o, atrav\u00e9s dos modelos de processo decis\u00f3rio de Graham T. Allison. Dessa forma, este estudo de caso ir\u00e1 possibilitar uma identifica\u00e7\u00e3o dos temas que est\u00e3o na agenda ou n\u00e3o e ainda os aspectos relevantes na tomada de decis\u00e3o ou \u201cn\u00e3o tomada de decis\u00e3o\u201d. Isso se d\u00e1 a partir de quest\u00f5es do tipo \u201ccomo\u201d e por que\u201d, al\u00e9m de apresentar relatos de personagens relevantes dentro do processo decis\u00f3rio que exp\u00f5e, em retrospectiva, o que aconteceu. Essa \u00e9 a principal raz\u00e3o da escolha do m\u00e9todo e dos modelos de Allison.\n1.\tCONCEITOS FUNDAMENTAIS E MODELOS DE AN\u00c1LISE\nAo longo da hist\u00f3ria, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o Poder Executivo tomou para si a tarefa de formular as diretrizes da pol\u00edtica externa do Brasil. Essa iniciativa \u00e9 percept\u00edvel principalmente no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, que, com o passar dos anos, incorporou o papel de principal \u00f3rg\u00e3o formulador do interesse nacional. Por\u00e9m, essa n\u00e3o \u00e9 uma compet\u00eancia exclusiva desse minist\u00e9rio ou do Poder Executivo. A responsabilidade do Poder Legislativo quanto \u00e0 pol\u00edtica externa \u00e9 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como ser\u00e1 exposto nesse cap\u00edtulo. Para se entender o que \u00e9 a Pol\u00edtica de Defesa Nacional ser\u00e1 necess\u00e1rio que se inicie a discuss\u00e3o, tratando a respeito de pol\u00edtica externa e pol\u00edtica p\u00fablica, pois esses conceitos englobam a id\u00e9ia de Defesa Nacional. Ao final do cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada a teoria para an\u00e1lise de processos decis\u00f3rios, que ser\u00e1 aplicada no \u00faltimo cap\u00edtulo.\n1.1.\tPol\u00edtica Externa\nEntende-se por Pol\u00edtica Externa o conjunto de a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es de um determinado ator ou agente, quase sempre o Estado, em rela\u00e7\u00e3o a outros Estados ou atores externos1, elaborada a partir de demandas e oportunidades de natureza interna e/ou externa. Assim, tratase da jun\u00e7\u00e3o de interesses e id\u00e9ias dos representantes de um Estado sobre a inser\u00e7\u00e3o desse pa\u00eds no cen\u00e1rio internacional da forma como se apresenta naquele momento ou em dire\u00e7\u00e3o a sua reestrutura\u00e7\u00e3o, ou seja, do que deseja vir a representar, balizados sempre por seus recursos de poder (PINHEIRO, 2004, p. 7).\nO sistema de regulamenta\u00e7\u00e3o constitucional brasileiro tamb\u00e9m foi pensado segundo os temas pertinentes \u00e0 pol\u00edtica externa no que diz respeito a celebrar tratados; declarar guerra ou firmar a paz; e manter rela\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses e participar de organismos internacionais, portanto, \u00e9 importante observar como acontece a distribui\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias entre os poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio na forma como se conduz a pol\u00edtica externa de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o e investigar poss\u00edveis meios de controle sobre o poder p\u00fablico criados pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 para supervis\u00e3o da pol\u00edtica externa.\nAl\u00e9m dos mecanismos previstos pelo artigo 70 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal vigente, o Poder Legislativo possui meios de supervisionar as atividades do Executivo. Uma das\n1 Tais como: atores transnacionais, organiza\u00e7\u00f5es internacionais e corpora\u00e7\u00f5es multinacionais.\nalternativas est\u00e1 prevista no artigo 50 da Constitui\u00e7\u00e3o, que determina que a C\u00e2mara dos Deputados e o Senado Federal, ou at\u00e9 mesmo suas comiss\u00f5es, invoquem ministros de Estado ou quaisquer funcion\u00e1rios de inst\u00e2ncias diretamente subordinadas \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para prestarem, pessoalmente, esclarecimentos sobre assunto previamente determinado, importando crime de responsabilidade \u00e0 aus\u00eancia sem justifica\u00e7\u00e3o. De acordo com o par\u00e1grafo 2\u00b0 desse artigo, as Mesas da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal tamb\u00e9m podem pedir por escrito informa\u00e7\u00f5es aos ministros de Estado ou a qualquer referido no caput do artigo; neste caso, a recusa de prestar informa\u00e7\u00f5es, ou o n\u00e3o cumprimento do pedido, no prazo previsto, ou encaminhamento de informa\u00e7\u00f5es falsas s\u00e3o considerados crime de responsabilidade. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s audi\u00eancias, as comiss\u00f5es podem convidar ministros e outras autoridades a comparecem (art. 58, \u00a7 2\u00b0, III e V, CF-1988), embora sua presen\u00e7a n\u00e3o seja obrigat\u00f3ria. As reuni\u00f5es tamb\u00e9m podem contar com a participa\u00e7\u00e3o de pessoas da pr\u00f3pria sociedade civil (o art. 58, \u00a7 2\u00b0, II). No entanto, estes mecanismos n\u00e3o significam que exista uma sujei\u00e7\u00e3o dos ministros \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es do Congresso. O objetivo central seria dar publicidade \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa pelos \u00f3rg\u00e3os competentes (SP\u00c9CIE et. al. 2006).\nEmbora teoricamente seja poss\u00edvel a apropria\u00e7\u00e3o de meios de controles internos para controle da pol\u00edtica externa, as autoras afirmam que:\n\u201cA partir de uma pesquisa pr\u00e9via sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o constitucional da pol\u00edtica externa no Brasil, observou-se que, tradicionalmente, a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa \u00e9 concentrada no poder Executivo. \u201cAtenta-se, ainda, para o fato de que outras formas de controle ainda podem ser exploradas na Constitui\u00e7\u00e3o, como o recurso ao poder Judici\u00e1rio e explora\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia das Comiss\u00f5es das Casas do Congresso Nacional para aprecia\u00e7\u00e3o dos planos de desenvolvimento nacional, dentre outros (art. 58, \u00a7 2\u00b0, VI).\u201d (SP\u00c9CIE et. al. 2006, p.128).\nAinda segundo o artigo, a utiliza\u00e7\u00e3o deste tipo de controle sobre a pol\u00edtica externa, mediante adequada transposi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do artigo 37, por exemplo, \u00e9 quest\u00e3o que ficaria aberta. Por outro lado, o controle dos atos administrativos a partir de princ\u00edpios pode ser um modelo para o controle da pol\u00edtica externa, inclusive a partir dos princ\u00edpios regem as rela\u00e7\u00f5es internacionais arrolados no artigo 4\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nCada fase de formula\u00e7\u00e3o, decis\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, deve ser conduzida por meio de atos e normas dos poderes competentes (em raz\u00e3o do princ\u00edpio da legalidade), as formas de controle eleitas para an\u00e1lise, nesta se\u00e7\u00e3o, consistem no controle dos atos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e em determinados meios de requerer publicidade na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa. Assim, a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos atos referentes \u00e0 Uni\u00e3o cabe ao Congresso Nacional e todas essas caracter\u00edsticas est\u00e3o presentes nos processos de pol\u00edticas p\u00fablicas.\n1.2.\tPol\u00edtica P\u00fablica\nSeguindo essa linha de racioc\u00ednio e sendo o objeto dessa pesquisa uma pol\u00edtica externa, tal pol\u00edtica tamb\u00e9m ser\u00e1 analisada pela perspectiva de pol\u00edtica p\u00fablica, como uma forma de situar a import\u00e2ncia do tema do presente estudo no \u00e2mbito dom\u00e9stico, al\u00e9m de sua enorme relev\u00e2ncia hist\u00f3rica no cen\u00e1rio internacional, assim como na literatura de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\nO conceito pol\u00edtico de pol\u00edticas p\u00fablicas tem como principal fundamento o fato que determinados resultados desejados por determinadas pol\u00edticas somente podem ser alcan\u00e7ados quando se conta com a for\u00e7a coercitiva do Estado. Por terem origem e amparo no poder p\u00fablico s\u00e3o denominadas \u201cp\u00fablicas\" e n\u00e3o s\u00e3o, de forma alguma, privadas e tamb\u00e9m n\u00e3o se sujeitam \u00e0s caracter\u00edsticas do mercado. Ou seja, s\u00e3o pol\u00edticas de responsabilidade exclusiva do Estado. Envolvem ainda, v\u00e1rios atores e n\u00edveis de decis\u00e3o dentro do governo, mas n\u00e3o fica necessariamente restrita a participantes formais. Demandas por pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o reivindica\u00e7\u00f5es pela sociedade e dirigidas ao poder p\u00fablico, bens e servi\u00e7os como sa\u00fade e estradas, por exemplo. E a decis\u00e3o de se constituir uma pol\u00edtica p\u00fablica depende dessas demandas a ela relacionadas.\n\"As pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o 'p\u00fablicas' - e n\u00e3o privadas ou apenas coletivas. A sua dimens\u00e3o 'p\u00fablica' \u00e9 dada n\u00e3o pelo tamanho do agregado social sobre o qual incidem, mas pelo seu car\u00e1ter 'imperativo'. Isto significa que uma das suas caracter\u00edsticas centrais \u00e9 o fato de que s\u00e3o decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es revestidas da autoridade soberana do poder p\u00fablico.\u201d (RUA, 1998, p. 2 apud ALMEIDA).\n\"A pol\u00edtica p\u00fablica, embora tenha impactos no curto prazo, \u00e9 uma pol\u00edtica de longo prazo\" (SOUZA, 2006, p. 36 apud ALMEIDA). O ideal seria que essas pol\u00edticas transitassem em outras esferas de poder do Estado. Como o Poder Legislativo \u00e9 a principal esfera de\ndiscuss\u00e3o dos representantes da popula\u00e7\u00e3o brasileira, os diversos temas de pol\u00edtica externa tamb\u00e9m devem estar presentes na pauta dessa casa. Carlos Wellington de Almeida compreende defesa nacional como bem p\u00fablico provido pelo Estado. Segundo ele, isso se justifica, pois sob o ponto de vista pol\u00edtico, a defesa nacional deve constituir uma pol\u00edtica de Estado e n\u00e3o de governo (ALMEIDA, 2010).\nEntende-se por Pol\u00edtica de Estado, as pol\u00edticas adotadas e compartilhadas por todos os partidos relevantes de um pa\u00eds e conseq\u00fcentemente, sua execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende nas mudan\u00e7as eleitorais que determinam os governos. A import\u00e2ncia de se ter uma Pol\u00edtica de Estado consiste na necessidade de continuidade das pol\u00edticas adotas, pois os governos possuem 4 anos por mandato. Existindo a necessidade, no Brasil, de se desenvolver uma Pol\u00edtica de Estado, o Poder Legislativo tem a responsabilidade de cuidar para que isso aconte\u00e7a, pois seus mandatos s\u00e3o mais extensos (ROCHA, 2010).\n\u201cComo garantir que o governo futuro manter\u00e1 o compromisso de dar continuidade as a\u00e7\u00f5es iniciadas no governo atual? Como garantir que as a\u00e7\u00f5es definidas na atualidade s\u00e3o as mais adequadas \u00e0s necessidades de Defesa? Como garantir que os programas e projetos necess\u00e1rios ao fortalecimento da Defesa Nacional n\u00e3o sofrer\u00e3o solu\u00e7\u00e3o de continuidade? Esta \u00e9 uma quest\u00e3o complexa, pois envolve pol\u00edtica, prioridades, interesses variados, programas de governos, etc. Consideramos que o Poder Legislativo tem um papel fundamental a desempenhar nesse processo.\u201d (ROCHA, 2010, p. 9).\nDessa forma, considera-se Pol\u00edtica Externa um bem p\u00fablico, pois seu entendimento passaria pela defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, como no caso da pol\u00edtica externa espec\u00edfica, objeto de pesquisa do presente estudo, a Pol\u00edtica de Defesa. Isso, pois ela tamb\u00e9m trata de problemas espec\u00edficos, insuscet\u00edveis de transfer\u00eancia \u00e0 iniciativa privada ou a qualquer outro campo da gest\u00e3o governamental e procura gerar solu\u00e7\u00f5es para seus problemas.\nComo as demais pol\u00edticas p\u00fablicas, a de Defesa tamb\u00e9m pode ser entendida sob a forma dos conceitos pol\u00edtico, jur\u00eddico e econ\u00f4mico. Ela pode ser entendida sob a perspectiva de diferentes \u00e1reas do conhecimento e de distintas realidades sociais, pois do contr\u00e1rio. Sob essa \u00f3tica, ela constitui pol\u00edtica p\u00fablica porque sua realiza\u00e7\u00e3o somente \u00e9 poss\u00edvel com a interven\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do Estado, da qual, reciprocamente, constitui um de seus principais instrumentos. A Defesa \u00e9 uma atividade t\u00edpica do Estado, indeleg\u00e1vel a qualquer outra esfera da sociedade.\nE \u00e9 do ponto de vista pol\u00edtico que a Defesa Nacional dever\u00e1 constituir uma pol\u00edtica de Estado. Isso porque somente um arranjo pol\u00edtico reunir militares e civis e partidos pol\u00edticos e toda a popula\u00e7\u00e3o, permitindo que se conduza tal pol\u00edtica independentemente das rivalidades que possam existir. Isso tamb\u00e9m facilitaria a defini\u00e7\u00e3o de prioridades, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. Tornando mais claros os interesses nacionais (ALMEIDA, 2010).\nNesse sentido, para que se desenvolva uma Pol\u00edtica de Defesa consistente, outras inst\u00e2ncias tamb\u00e9m devem compor a estrutura formal dessa pol\u00edtica, como a ind\u00fastria de material b\u00e9lico, o meio acad\u00eamico e o setor de ci\u00eancia e tecnologia. Somente com essa integra\u00e7\u00e3o interna, a Pol\u00edtica de Defesa poder\u00e1 se sustentar.\n\"A pol\u00edtica p\u00fablica \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o intencional, com objetivos a serem alcan\u00e7ados\" (SOUZA, 2006, p. 36 apud ALMEIDA, 2010). E a Pol\u00edtica de Defesa consiste na a\u00e7\u00e3o intencional de se responder, por vias militares, a agress\u00f5es externas.\n\u201cNo Brasil, a falta de debate sobre a defesa nacional n\u00e3o \u00e9 fruto apenas do olhar enviesado que os militares lan\u00e7am sobre as lideran\u00e7as civis que se acercam do assunto, vendo-as, em geral, com suspei\u00e7\u00e3o e rotulando-as como incompetentes para o trato das quest\u00f5es. Tamb\u00e9m decorre essa situa\u00e7\u00e3o do marcante desinteresse dessas lideran\u00e7as por um assunto que deveria constituir important\u00edssima pol\u00edtica de Estado. \u00c9 verdade que os excessos do regime militar levaram \u00e0 quase completa destrui\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo entre as for\u00e7as armadas e os demais setores da vida social brasileira, contudo, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para que n\u00e3o se supere essa indesej\u00e1vel situa\u00e7\u00e3o. Autoridades civis, muitas vezes, sentem-se intimidadas porque ignoram as institui\u00e7\u00f5es da defesa. Nutrem, com rela\u00e7\u00e3o aos militares, preconceitos constru\u00eddos quando vis\u00f5es ideol\u00f3gicas irreconcili\u00e1veis dominavam a cena.\u201d (MARQUES, 2003b; SANTANA, 2007; ROCHA, 2008 apud ALMEIDA, 2010).\nAqui, novamente, cabe citar as preocupa\u00e7\u00f5es compartilhadas pelos autores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do tema na esfera legislativa, pois a \u00eanfase que a academia d\u00e1 \u00e0 import\u00e2ncia da discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o sobre defesa nacional \u00e9 muito relevante e muito contribui para uma maior legitima\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica no Brasil. Tais converg\u00eancias de pensamentos foram apresentadas por Almeida:\n\u201cUm ator p\u00fablico que precisa mostrar-se mais ativo e exercer um papel de maior relevo \u00e9 o Congresso Nacional, por meio do Senado Federal, da C\u00e2mara dos Deputados e das comiss\u00f5es parlamentares. Tradicionalmente afastado do tema da defesa e de outros assuntos espinhosos correlatos, como o sistema intelig\u00eancia\n(MARQUES, 2003 a), o parlamento brasileiro, generosamente, entrega o papel preponderante ao poder executivo, quando deveria com ele dividir o palco. O parlamento precisa chamar para si etapas importantes do processo de formula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de defesa, em especial, a decis\u00e3o sobre o or\u00e7amento de defesa, o qual continua a ser uma \"caixa-preta\", com seus padr\u00f5es definidos exclusivamente no \u00e2mbito do Poder Executivo.\u201d (GIRALDO, 2001; BRIGAG\u00c3O, 2007 apud ALMEIDA, 2010).\nO autor tamb\u00e9m afirma existir poucas demandas por pol\u00edticas de defesa no Brasil, que costumam ser withinputs e s\u00e3o originadas nas pr\u00f3prias for\u00e7as armadas, sendo que o Minist\u00e9rio da Defesa tem pouca participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o das demandas. Seriam raras e de pouco significado as interfer\u00eancias do Congresso Nacional, da sociedade civil organizada e mesmo das outras inst\u00e2ncias do Poder Executivo. As duas vers\u00f5es da Pol\u00edtica de Defesa Nacional (BRASIL, 1996; BRASIL, 2005), seriam exemplos do que ele chama de hermetismo do tema, pois s\u00e3o decretos presidenciais e n\u00e3o leis produzidas com amplo debate legislativo. Ele v\u00ea na Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (BRASIL, 2008) uma evolu\u00e7\u00e3o positiva, pois ela traz em sua proposta a id\u00e9ia de um debate mais amplo, contudo, se trataria, ainda, de uma constru\u00e7\u00e3o incipiente e tamb\u00e9m demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com o que chama de \u201cn\u00e3o tomada de decis\u00e3o\u201d.\nM\u00e1rcio Rocha tamb\u00e9m compreende a Defesa Nacional como um bem p\u00fablico, um bem de interesse da sociedade e que beneficia seus cidad\u00e3os indistintamente, sendo responsabilidade do Estado prover condi\u00e7\u00f5es para sua concretiza\u00e7\u00e3o. Isso significa que os poderes Executivo e Legislativo s\u00e3o os respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que atinjam os interesses da sociedade e do Estado (ROCHA, 2010).\nOutro autor que defende o tema na agenda do Congresso \u00e9 Eliezer Rizzo. Al\u00e9m de defensor dessa pol\u00edtica, ele tamb\u00e9m faz cr\u00edticas bastante duras ao Poder Legislativo, quanto \u00e0 falta de preocupa\u00e7\u00e3o com assunto e o chama a responsabilidade:\n\u201c(...) n\u00e3o percebendo perigo para a Defesa Nacional, os parlamentares ocupam-se de temas mais prementes aos quais oferecem respostas efetivas (recursos do or\u00e7amento) ou simb\u00f3licas (pol\u00edticas); deste modo, criam condi\u00e7\u00f5es para a sua reelei\u00e7\u00e3o, profissionais que s\u00e3o da pol\u00edtica. Pois a Defesa Nacional raramente elege algu\u00e9m e um especialista neste tema pouco interessar\u00e1 aos partidos, que s\u00e3o destitu\u00eddos de conhecimento neste campo. Para dedicar-se \u00e0 Defesa, o parlamentar h\u00e1 que ser mais do que representante da sua regi\u00e3o: \u00e9 preciso encarar a dimens\u00e3o nacional e internacional do Brasil. Faltando ao Legislativo uma cultura\nestrat\u00e9gica, as comiss\u00f5es de Defesa Nacional (que abrigam Rela\u00e7\u00f5es Exteriores) subordinam este tema \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, que \u00e9 grave e urgente. No entanto, sem uma especializa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e sem comiss\u00f5es especializadas, o Legislativo continuar\u00e1 pesando pouco na Defesa Nacional. N\u00e3o basta convocar e reverenciar autoridades militares e o ministro da Defesa.\u201d (OLIVEIRA, 2002).\nExistem, por\u00e9m, autores que divergem quanto \u00e0 Pol\u00edtica de Defesa ser uma pol\u00edtica p\u00fablica. Nesse caso, o fundamento desse argumento \u00e9 o entendimento da Pol\u00edtica de Defesa como uma esfera diferente, estrat\u00e9gica, a parte da pol\u00edtica, pois ela disp\u00f5e de caracter\u00edsticas \u00fanicas. Al\u00e9m disso, demandaria conhecimentos muito t\u00e9cnicos e espec\u00edficos, sendo melhor ao Interesse Nacional, que pessoas capacitadas para lidar com o assunto direcionassem a Pol\u00edtica de Defesa. Dessa forma, medidas mais eficazes iriam ser adotadas e se experimentaria mais progresso na \u00e1rea militar do pa\u00eds. \u201cUma das raz\u00f5es pelas quais estamos inseguros sobre o que \u00e9 a guerra \u00e9 porque estamos inseguros sobre o que \u00e9, ou n\u00e3o \u00e9, estrat\u00e9gia. N\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica p\u00fablica; n\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica; n\u00e3o \u00e9 diplomacia. Relaciona-se com elas, mas n\u00e3o as substitui.\u201d (PROEN\u00c7A et. al. 2007). Segundo essa linha de pensamento, caso seja interessante fazer uma conex\u00e3o entre estrat\u00e9gia e pol\u00edtica, ela dever\u00e1 ser formulada n\u00e3o apenas por militares ou pol\u00edticos, mas por cidad\u00e3os bem informados e \u201cmilitarmente alertas\u201d. Entendem que \u201camadores\u201d n\u00e3o deveriam controlar o que n\u00e3o compreendem, especialmente em assuntos em que existem vidas em jogo. Segundo os autores, tamb\u00e9m existem cr\u00edticos acad\u00eamicos que compartilham do ceticismo militar quanto \u00e0 aten\u00e7\u00e3o intelectual aos detalhes de opera\u00e7\u00f5es militares (ainda que por motivos diferentes).\n1.3.\tDefesa Nacional\nAqui se torna necess\u00e1rio abordar termos exclusivamente pertinentes a Defesa nacional, pois \u00e9 a partir do entendimento desses termos que confus\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser evitadas no decorrer desse estudo.\nHistoricamente, quest\u00f5es sobre Defesa n\u00e3o apresentam grande demanda por parte da sociedade brasileira, o que remete a discuss\u00f5es conceituais sobre Interesse Nacional, Soberania, Seguran\u00e7a e inclusive Defesa Nacional. Existindo diverg\u00eancias em diferentes esferas do pr\u00f3prio Estado sobre o que seria de fato Interesse Nacional no Brasil. Existe ainda confus\u00e3o conceitual por parte da popula\u00e7\u00e3o a respeito do que diz respeito \u00e0 Seguran\u00e7a e especificamente Defesa Nacional, assim como da \u00faltima no cen\u00e1rio internacional. Torna-se\nnecess\u00e1rio partir de um arcabou\u00e7o conceitual m\u00ednimo para se iniciar uma discuss\u00e3o a cerca de Defesa Nacional. Assim evita-se uma confus\u00e3o frequente, segundo Jo\u00e3o Paulo Soares Alsina Jr (2003), acerca de conceitos centrais para o entendimento do tema, como Seguran\u00e7a e Defesa. Buzan conceitualiza Seguran\u00e7a como o: \u201ctratamento pol\u00edtico de um problema coletivo em poliarquias institucionalizadas, das a\u00e7\u00f5es adotadas para debelar a amea\u00e7a \u00e0 exist\u00eancia de um determinado objeto referente da seguran\u00e7a.\u201d Ele \u201cestende a abrang\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o do conceito de seguran\u00e7a para al\u00e9m do tradicional dom\u00ednio militar, incorporando tamb\u00e9m os setores econ\u00f4mico, pol\u00edtico, ecol\u00f3gico e social.\u201d (BUZAN, 1998 et. al. apud ALSINA, 2003).\nJ\u00e1 o conceito de Defesa \u00e9 definido por Alsina como sendo:\n\u201co que se poderia denominar de seguran\u00e7a militar externa, pois n\u00e3o se pode negar o fato de que as for\u00e7as armadas, na condi\u00e7\u00e3o de burocracias especializadas na utiliza\u00e7\u00e3o racionalizada dos meios de coer\u00e7\u00e3o, possuem, na maior parte dos pa\u00edses, e tamb\u00e9m no Brasil, fun\u00e7\u00f5es concernentes \u00e0 seguran\u00e7a interna - manuten\u00e7\u00e3o da lei e da ordem, por exemplo. Em conseq\u00fc\u00eancia, uma pol\u00edtica de defesa deve ser encarada como uma pol\u00edtica p\u00fablica respons\u00e1vel por regular n\u00e3o somente a estrutura\u00e7\u00e3o das for\u00e7as armadas como instrumentos do poder pol\u00edtico nacional, mas, sobretudo, garantir que o poder militar gerado por estas estruturas (Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica) seja capaz de equilibrar as rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a existentes entre os Estados no plano internacional. Decorre desse fato primordial a conex\u00e3o entre a pol\u00edtica externa e a Pol\u00edtica de Defesa.\u201d (ALSINA, 2003).\nDessa forma, a Defesa \u00e9 em termos militares uma face da Seguran\u00e7a, com atribui\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas. E em 2009, Alsina retoma a discuss\u00e3o sobre conceitos b\u00e1sicos relacionadas \u00e0 Defesa e diz existir no Brasil uma car\u00eancia de explora\u00e7\u00e3o desses conceitos. Em face do disposto, caberia abordar os dois modos fundamentais de poder: a influ\u00eancia corretiva e a persuasiva, associados, respectivamente, a chamada corrente principal e segunda corrente dos estudos sobre poder. A corrente principal, encara o poder como um bem distribu\u00eddo entre institui\u00e7\u00f5es, por\u00e9m finito. Assim, luta pelo poder constituiria um jogo de soma zero, envolvendo n\u00edveis variados de conflito. Para a segunda corrente, o poder seria antes de tudo um meio de facilita\u00e7\u00e3o ou produ\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, estando disperso na sociedade. O poder representaria um jogo de soma positiva, em que todos os atores intervenientes poderiam ser beneficiados (ALSINA, 2009). Dessa forma, a for\u00e7a armada seria indissoci\u00e1vel do poder lato sensu. Ele ainda alerta para a no\u00e7\u00e3o de uma aparente paz na Am\u00e9rica Latina. O autor cita David R. Mares como exemplo, pois ele aponta a insufici\u00eancia da an\u00e1lise do relacionamento de seguran\u00e7a entre os pa\u00edses da regi\u00e3o unicamente baseada na dicotomia guerra/paz. Para ele,\nesta \u00faltima teria como consequ\u00eancia o mascaramento de uma ampla gama de possibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o do poder militar que precedem o conflito b\u00e9lico propriamente dito. Contrariando o senso comum, as estat\u00edsticas de que Mares faz uso dizem que, entre 1945 e 1997, a Am\u00e9rica Latina foi palco de tr\u00eas guerras interestatais (duas na Am\u00e9rica do Sul e uma na Am\u00e9rica Central). Esse n\u00famero \u00e9 maior, por exemplo, do que o registrado na \u00c1frica com duas, Nordeste da \u00c1sia com apenas uma e Am\u00e9rica do Norte sem nenhuma.\nNo mesmo per\u00edodo, somente o Oriente M\u00e9dio, onde ocorreram nove guerras, poderia ser considerado significativamente a regi\u00e3o que mais tendente \u00e0 guerra, portanto mais do que a Am\u00e9rica Latina. De acordo com o autor, predominaria na regi\u00e3o, uma esp\u00e9cie de \u201cpaz violenta\u201d (ALSINA, 2009). Para ele, a Pol\u00edtica Externa de concilia\u00e7\u00e3o/modera\u00e7\u00e3o n\u00e3o justificam a fragilidade militar do pa\u00eds. N\u00e3o havendo na hist\u00f3ria caso de grande pa\u00eds bem-sucedido no cen\u00e1rio internacional \u201cque n\u00e3o tenha resolvido satisfatoriamente a coer\u00eancia entre suas dimens\u00f5es geogr\u00e1fica, econ\u00f4mica, demogr\u00e1fica e estrat\u00e9gica, sem que o sentimento nacional compreendesse e apoiasse as preocupa\u00e7\u00f5es sensatas, concernentes \u00e0 Defesa\u201d. Segundo ele, se isso acontecesse no Brasil, sua presen\u00e7a cresceria naturalmente no cen\u00e1rio internacional e se tornaria finalmente membro permanente do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU. Por\u00e9m esse destaque que n\u00e3o ocorreria por \u201cmera voli\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, exigiria capacidade para honr\u00e1-lo (ALSINA, 2009; FLORES, 2009).\nOutro conceito que merece aten\u00e7\u00e3o especial \u00e9 o de Interesse Nacional. Por\u00e9m, o problema \u00e9 que nem se chegou ainda a um consenso no meio acad\u00eamico nem no meio pol\u00edtico acerca de sua defini\u00e7\u00e3o. Como mostra o professor Renato Janine Ribeiro, os pensamentos podem ser diferentes e conforme o Ministro Nelson Jobim revela, existem problemas gerados na pr\u00e1tica, pela falta dessa defini\u00e7\u00e3o. Existe tamb\u00e9m o pensamento de que o interesse n\u00e3o daria conta de tudo o que um Estado independente quer ou deseja. O risco de se pensar em termos de interesse para os Estados, como para qualquer pessoa, individuais ou coletivas, f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, seria de se exigir delas uma racionalidade que deixa algo de lado. O que n\u00e3o significa que esse elemento abandonado seja bom (RIBEIRO, 2008). O Ministro Jobim discorre em seu artigo acerca das fun\u00e7\u00f5es do comit\u00ea para a formula\u00e7\u00e3o da END. Trata de assuntos estrat\u00e9gicos espec\u00edficos do reaparelhamento, da reorganiza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Defesa, o Conselho Sul-Americano de Defesa e o servi\u00e7o obrigat\u00f3rio. Ele defende, principalmente, Defesa na agenda nacional. E compartilha preocupa\u00e7\u00f5es de outros autores sobre o fato n\u00e3o existir um di\u00e1logo sobre o assunto na sociedade em geral:\n\u201cAo retraimento do poder civil correspondeu a rea\u00e7\u00e3o esperada no meio militar: os militares chamaram a si a tarefa de formular a pol\u00edtica de Defesa. Como conseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria, os temas de Defesa sa\u00edram da agenda nacional. Executivo e Legislativo passaram a v\u00ea-los como exclusiva agenda militar [...] No meio acad\u00eamico, desenvolveu-se processo semelhante. Houve distanciamento. S\u00e3o poucos os estudiosos que se vincularam aos temas de Defesa. H\u00e1 mesmo pesquisadores que foram questionados -por seus colegas - sobre as suas motiva\u00e7\u00f5es ao orientarem-se para assuntos militares. Em outros pa\u00edses, tais temas s\u00e3o objeto de profundo interesse intelectual. H\u00e1 abundante produ\u00e7\u00e3o, em institui\u00e7\u00f5es civis, de estudos na \u00e1rea. O interc\u00e2mbio entre civis e militares d\u00e1 ao Estado melhores condi\u00e7\u00f5es de decis\u00e3o e \u00e0 sociedade maior controle.\u201d (JOBIM, 2003).\nIsso seria essencial para responder perguntas como: O que quer o Brasil de suas For\u00e7as Armadas? Fica muito claro na pr\u00f3pria Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, a necessidade do pa\u00eds de se defender:\n\u201cPor\u00e9m, se o Brasil quiser ocupar o lugar que lhe cabe no mundo, precisar\u00e1 estar preparado para defender-se n\u00e3o somente das agress\u00f5es, mas tamb\u00e9m das amea\u00e7as. Vive-se em um mundo em que a intimida\u00e7\u00e3o tripudia sobre a boa f\u00e9. Nada substitui o envolvimento do povo brasileiro no debate e na constru\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria defesa.\u201d (BRASIL, 2008).\nRemetendo \u00e0 discuss\u00e3o inicial, talvez seja por sua caracter\u00edstica de sistema presidencialista, que a Pol\u00edtica de Defesa do pa\u00eds venha sendo conduzida atrav\u00e9s de decretos presidenciais. Por\u00e9m esse fato n\u00e3o exclui a participa\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo, que desempenha papel fundamental nas decis\u00f5es relativas \u00e0 pol\u00edtica externa como se observa em outras partes do mundo.\nTudo isso tamb\u00e9m contribui para a imagem que o Brasil projeta no cen\u00e1rio internacional, ou seja, a forma como \u00e9 visto pelos outros pa\u00edses. Isso talvez evidencie sua fragilidade e vulnerabilidade militar. O que exp\u00f5e o pa\u00eds \u00e0 uma situa\u00e7\u00e3o bastante perigosa.2 \u201cThe practice of not taking military claims seriously remains more evident among legislators than presidents. At the risk of exaggeration, conditions of the 1980s and 1990s have rendered the Brazilian military somewhat of a paper tiger.\u201d (HUNTER, 1997, p. 23).\n2\tSegundo a corrente Realista, um pa\u00eds n\u00e3o deve demonstrar fraqueza e vulnerabilidade militar. Isso porque assim que poss\u00edvel, ser\u00e1 alvo do ataque dos demais pa\u00edses, estando muito mais propenso \u00e0 invas\u00e3o.\nNo sistema de governo presidencialista, o chefe de governo \u00e9 o presidente que \u00e9 ao mesmo tempo chefe de Estado. Ele \u00e9 escolhido atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e seu mandato tem per\u00edodo prefixado. Cabe a ele mesmo escolher sua equipe de ministros. Esse modelo de governo \u00e9 baseado no sistema americano, cuja divis\u00e3o dos tr\u00eas poderes (Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio) fora antes idealizada por Montesquieu. Nesse sistema, o Poder Executivo tender\u00e1 a ter domin\u00e2ncia na arena administrativa. Isso porque det\u00e9m controle direto sobre a administra\u00e7\u00e3o. Esse poder \u00e9 ainda elevado pelo poder formal do qual o presidente pode estar investido, de editar decretos - lei. Dessa forma, ele adquire muita vantagem sobre os outros participantes do jogo pol\u00edtico e uma alta capacidade ofensiva. Assim, se o presidente inunda a pauta de decis\u00f5es do Legislativo com \u201cmedidas provis\u00f3rias\u201d, torna-se mais dif\u00edcil a este poder deliberar antes dos efeitos dessas medidas se tornarem irrevers\u00edveis (CINTRA e AVELAR, 2007, p. 37 a 40).\nAmado Cervo e Clodoaldo Bueno apresentam um grande estudo sobre o comportamento brasileiro no que diz respeito a sua pol\u00edtica externa. Afirmam que, historicamente, o objetivo maior da pol\u00edtica externa brasileira foi o desenvolvimento, tanto econ\u00f4mico quanto social e a manuten\u00e7\u00e3o de sua autonomia pol\u00edtica. Eles ainda evidenciam aspectos estruturais que davam sentido \u00e0s escolhas da na\u00e7\u00e3o. E tamb\u00e9m apresentam as responsabilidades assumidas por diversos setores da sociedade e do pr\u00f3prio Estado na formula\u00e7\u00e3o das diretrizes seguidas pelo pa\u00eds, expondo ainda os objetivos de longo prazo e os interesses nacionais que justificavam as rela\u00e7\u00f5es internacionais do Brasil. (CERVO e BUENO, 2002)\nEsse comportamento do Brasil em rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edtica externa \u00e9 essencial para entender situ\u00e1-lo no cen\u00e1rio internacional e se ter uma vis\u00e3o mais ampla da aplica\u00e7\u00e3o dos modelos de processo decis\u00f3rio.\nO Poder Legislativo tamb\u00e9m possui suas responsabilidades e compet\u00eancias determinadas pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal. E diante de um tema t\u00e3o importante no sistema internacional, quais seriam as manifesta\u00e7\u00f5es na realidade, de influ\u00eancia eficaz das discuss\u00f5es e decis\u00f5es do Congresso Nacional quanto \u00e0 Defesa Nacional?\n1.4.\tModelos do Processo Decis\u00f3rio\nPara entender melhor como as decis\u00f5es acerca de Defesa Nacional s\u00e3o tomadas, o presente estudo faz uso de alguns modelos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Allison apresentou a\nTeoria de Processos Decis\u00f3rios atrav\u00e9s de 3 modelos. Ele aplicou essa teoria no caso da crise dos m\u00edsseis de Cuba, acontecimento que p\u00f4s em risco a Defesa Nacional dos Estados Unidos em outubro de 1962. Nesse contexto, ele busca entender o delicado processo decis\u00f3rio do bloqueio a Cuba, explorando ainda as outras op\u00e7\u00f5es e suas conseq\u00fc\u00eancias. Para melhor entendimento do levantamento de dados e futura an\u00e1lise a respeito de como o tema de Defesa Nacional \u00e9 articulado no processo de tomada de decis\u00e3o, cabe aqui a exposi\u00e7\u00e3o dessa perspectiva te\u00f3rica.\nO Modelo I trata basicamente do comportamento da na\u00e7\u00e3o como unidade. Parte da id\u00e9ia que todos os \u201cmovimentos\u201d de agentes tomadores de decis\u00e3o dentro do Estado se comportam de determinada maneira para que o \u201cplano\u201d, objetivo ou interesse da na\u00e7\u00e3o seja alcan\u00e7ado, lembrando um jogo de xadrez. Existindo uma estrat\u00e9gia, as pe\u00e7as se movem racionalmente de acordo com ela. O Modelo II lida com as burocracias dentro do Estado. Elas desenvolvem pap\u00e9is espec\u00edficos e tem seus processos mecanizados, como nos minist\u00e9rios, onde todos desenvolvem rotinas, pap\u00e9is mais burocr\u00e1ticos, que dificilmente mudam, mas que fazem com que a m\u00e1quina p\u00fablica funcione adequadamente. O Modelo III analisa \u201cos jogadores\u201d. S\u00e3o os tomadores de decis\u00e3o, realmente relevantes no jogo, ou seja, aqueles que em determinados momentos devem tomar decis\u00f5es essenciais para o pa\u00eds. Por essa \u00f3tica, essas pessoas desempenham pap\u00e9is importantes, principalmente quando o pa\u00eds est\u00e1 em alguma situa\u00e7\u00e3o em que deve definir os rumos de determinadas pol\u00edticas perante algum acontecimento. Portanto, nesse modelo, s\u00e3o consideradas outras vari\u00e1veis que influenciam os tomadores de decis\u00e3o e que acabam refletindo em suas decis\u00f5es, definindo a dire\u00e7\u00e3o que o pa\u00eds ir\u00e1 tomar.3\nAtrav\u00e9s desses tr\u00eas modelos conceituais, Allison procurou entender um evento de pol\u00edtica externa. Por\u00e9m, como bem observado por ele, esses modelos n\u00e3o s\u00e3o excludentes, ao contr\u00e1rio, podem se complementar, dando op\u00e7\u00f5es de perspectivas para an\u00e1lise do pesquisador.\n1.5.\tModelo I: Escolha Racional\nSegundo Allison, a tomada de decis\u00e3o, por um pequeno grupo de pessoas num contexto de grande amea\u00e7a, seria um caso de escolha racional, por excel\u00eancia. Hans Morgenthau4, por exemplo, explicou que as causas da Segunda Guerra Mundial estavam no\n3\tTodos os tr\u00eas modelos expostos a seguir foram apresentados por Allison em sua obra \"Conceptual Models and the Cuban Missile Crisis\u201d de 1969.\n4\tUm dos \"pais\u201d do Realismo Cl\u00e1ssico\ndesiquil\u00edbrio da balan\u00e7a de poder na Europa. Ele se concentra nas escolhas das na\u00e7\u00f5es. Na\u00e7\u00f5es que se comportam sucessivamente como um ser inteligente e racional, independentemente dos motivos, prefer\u00eancias e qualidades intelectuais e morais dos estadistas. Isso criaria uma continuidade na pol\u00edtica externa. Seriam influ\u00eancias de \u201cfor\u00e7as profundas\u201d ligadas \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema internacional que tamb\u00e9m criam limites.\nPara o autor, dissuas\u00e3o na era nuclear, seria um exemplo disso. Uma das proposi\u00e7\u00f5es seria que em uma situa\u00e7\u00e3o de dissuas\u00e3o m\u00fatua, a probabilidade de guerra nuclear \u00e9 reduzida, pois a escolha mais razo\u00e1vel \u00e9 de n\u00e3o se atacarem, j\u00e1 que ambos t\u00eam uma enorme capacidade de destrui\u00e7\u00e3o, ambos seriam eliminados. Ou seja, a raz\u00e3o guia as decis\u00f5es dos Estados e isso traz certa estabilidade nessas situa\u00e7\u00f5es. A confian\u00e7a na conten\u00e7\u00e3o decorre de c\u00e1lculos. Em uma situa\u00e7\u00e3o de \"equil\u00edbrio\", mas de vulnerabilidade, n\u00e3o h\u00e1 motivos para um advers\u00e1rio racional decidir atacar primeiro se a capacidade de retalia\u00e7\u00e3o do inimigo \u00e9 inaceit\u00e1vel. Nenhum agente racional poderia optar por essa linha de a\u00e7\u00e3o (uma vez que essa escolha \u00e9 o equivalente a escolher elimina\u00e7\u00e3o m\u00fatua). Nessa situa\u00e7\u00e3o, s\u00f3 o poder poder\u00e1 conter o poder, pois em \u00faltimo caso trata-se da \u00fanica garantia de ambos.\nA funda\u00e7\u00e3o desse pensamento \u00e9 a suposi\u00e7\u00e3o de um comportamento racional, e n\u00e3o apenas inteligente, mas de comportamento motivado pelo c\u00e1lculo consciente de vantagens. C\u00e1lculo que, por sua vez \u00e9 baseado em um expl\u00edcito sistema interno de valores consistentes. Assume-se que o deve ser explicado \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o, ou seja, a realiza\u00e7\u00e3o de algum prop\u00f3sito ou inten\u00e7\u00e3o. Assim, o ator \u00e9 o Estado e a linha de a\u00e7\u00e3o \u00e9 escolhida como uma resposta calculada para um problema estrat\u00e9gico, sendo que a explica\u00e7\u00e3o consiste em mostrar como essa decis\u00e3o foi uma escolha razo\u00e1vel, levando em conta os objetivos da na\u00e7\u00e3o. Este conjunto de pressupostos caracteriza o modelo de escolha racional na tentativa de explicar os atos das na\u00e7\u00f5es sobre acontecimentos em assuntos externos.\nPara se entender o paradigma da escolha racional, compreende-se que a unidade b\u00e1sica de an\u00e1lise \u00e9 a pol\u00edtica e que dessa forma os governos nacionais ir\u00e3o selecionar a a\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 maximizar os ganhos de seus objetivos estrat\u00e9gicos, como uma \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d a um problema externo. A na\u00e7\u00e3o ou governo, concebido como um ser racional unit\u00e1rio, com um controle central e completamente informado, \u00e9 o agente. Este ator tem um conjunto de objetivos espec\u00edficos (o equivalente a uma fun\u00e7\u00e3o de utilidade consistente), um conjunto de op\u00e7\u00f5es j\u00e1 identificadas, e uma previs\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias que se seguem a partir de cada alternativa. A\na\u00e7\u00e3o \u00e9 escolhida em resposta ao problema estrat\u00e9gico que o pa\u00eds enfrenta. Amea\u00e7as e oportunidades que surgem no sistema internacional pressionam as na\u00e7\u00f5es a responder.\nA converg\u00eancia das atividades dos representantes relevantes do governo constitui a \"solu\u00e7\u00e3o\" escolhida pela na\u00e7\u00e3o. Assim, a a\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida como uma escolha de estado estacion\u00e1rio entre alternativas. A\u00e7\u00e3o de escolha inclui em primeiro lugar: metas e objetivos. Onde a seguran\u00e7a nacional e os interesses nacionais s\u00e3o as principais categorias e onde as metas estrat\u00e9gicas s\u00e3o concebidas. Na\u00e7\u00f5es buscam seguran\u00e7a e uma gama de novos objetivos. Em segundo lugar: op\u00e7\u00f5es. V\u00e1rios cursos de a\u00e7\u00e3o relevantes para um problema estrat\u00e9gico fornecem um espectro de op\u00e7\u00f5es. Em terceiro lugar: conseq\u00fc\u00eancias. Cada alternativa de curso de a\u00e7\u00e3o ir\u00e1 produzir uma s\u00e9rie conseq\u00fc\u00eancias. Variantes que consistem em custos e benef\u00edcios. Em quarto lugar: a escolha racional \u00e9 o valor \u201cmaximiza\u00e7\u00e3o\u201d. O agente racional escolhe a alternativa cujas conseq\u00fc\u00eancias est\u00e3o no n\u00edvel mais alto em termos de suas metas e objetivos. Portanto, se uma na\u00e7\u00e3o tomou determinada a\u00e7\u00e3o, essa na\u00e7\u00e3o deve dispor dos melhores meios para realiz\u00e1-la. Ou seja, trata-se do valor maximiza\u00e7\u00e3o dos meios.\nNesse contexto se tem duas proposi\u00e7\u00f5es gerais sobre esse modelo. O aumento no custo de uma alternativa, ou seja, uma redu\u00e7\u00e3o no valor do conjunto de conseq\u00fc\u00eancias que se seguir\u00e3o a partir dessa a\u00e7\u00e3o, ou uma redu\u00e7\u00e3o na probabilidade de alcan\u00e7ar metas fixas, reduz a probabilidade dessa alternativa ser escolhida. E a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de uma alternativa, ou seja, um aumento no valor do conjunto de consequ\u00eancias que se seguir\u00e3o a partir dessa alternativa, ou um aumento na probabilidade de alcan\u00e7ar metas fixas, aumenta a probabilidade dessa a\u00e7\u00e3o ser escolhida.\n1.6.\tModelo II: Processo Organizacional\nEsse modelo, segundo Allison, n\u00e3o compreenderia o Estado como um ser unit\u00e1rio e totalmente informado. Isso, na verdade, seria uma simplifica\u00e7\u00e3o da realidade, pois esconde o fato que o \u201cgoverno\u201d \u00e9 composto por um conglomerado de organiza\u00e7\u00f5es que disp\u00f5e de certa independ\u00eancia, com vida pr\u00f3pria e substancial. Dessa forma, os l\u00edderes do governo se sentam, formalmente, em cima desse conglomerado. E \u00e9 atrav\u00e9s desses sensores organizacionais que os governos percebem problemas.\n\u00c9 a partir dessas organiza\u00e7\u00f5es que o governo ir\u00e1 processar informa\u00e7\u00f5es e s\u00f3 ent\u00e3o definir alternativas e estimar conseq\u00fc\u00eancias. Por\u00e9m as organiza\u00e7\u00f5es trabalham com rotinas o\nque torna o comportamento do governo menos constitu\u00eddo de escolhas deliberadas de l\u00edderes e mais dependente dos resultados do funcionamento padr\u00e3o de suas organiza\u00e7\u00f5es.\nPara responder a um amplo espectro de problemas, os governos s\u00e3o compostos por grandes organiza\u00e7\u00f5es entre as quais a responsabilidade por determinadas \u00e1reas est\u00e1 dividida. Cada uma atende a um conjunto de problemas e atua com certa independ\u00eancia sobre esse eles. Mas problemas importantes podem ficar sob o dom\u00ednio exclusivo de uma \u00fanica organiza\u00e7\u00e3o. Assim o governo exerce controle sobre o que \u00e9 relevante e as organiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o coordenadas por l\u00edderes do governo, que podem fazer modifica\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o podem controlar substancialmente ou alterar o comportamento das organiza\u00e7\u00f5es.\nO comportamento dessas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9, consequentemente, o comportamento do governo. Mas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o mudam com facilidade. Ocorre um processo de aprendizagem de forma gradual, ao longo do tempo. Dram\u00e1tica mudan\u00e7a organizacional ocorre em resposta a crises graves, mas tanto a aprendizagem como a mudan\u00e7a s\u00e3o influenciadas pela atual capacidade organizacional. Para se entender melhor seu comportamento, \u00e9 necess\u00e1rio dispor de informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre uma determinada organiza\u00e7\u00e3o, pois s\u00f3 a partir de uma maior especifica\u00e7\u00e3o se observa demonstra\u00e7\u00f5es de tend\u00eancia.\nO paradigma dos processos organizacionais consiste na unidade b\u00e1sica de an\u00e1lise das respostas da pol\u00edtica organizacional em meio a acontecimentos da pol\u00edtica internacional, em tr\u00eas sentidos cr\u00edticos. Em primeiro lugar, ocorr\u00eancias reais s\u00e3o respostas organizacionais. Em uma situa\u00e7\u00e3o de combate, por exemplo, os soldados pertencem ao ex\u00e9rcito, que por sua vez \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o. Ou seja, est\u00e3o realizando uma a\u00e7\u00e3o organizacional. Sua resposta no campo deve estar de acordo com suas rotinas organizacionais. Os l\u00edderes do governo podem fazer algumas modifica\u00e7\u00f5es e exercer alguma escolha em sa\u00eddas comanando. Mas ess\u00eancia de comportamento, o modus operandi \u00e9 determinado por procedimentos previamente estabelecidos. Em segundo lugar, rotinas organizacionais existentes para a desinstala\u00e7\u00e3o ou reinstala\u00e7\u00e3o apresentam capacidade f\u00edsica e constituem as op\u00e7\u00f5es eficazes dispon\u00edveis aos l\u00edderes do governo quando confrontados com qualquer problema. Em terceiro lugar, as respostas organizacionais estruturam a situa\u00e7\u00e3o na qual os l\u00edderes devem tomaram uma decis\u00e3o a respeito de um problema. As conclus\u00f5es dos processos organizacionais levantam, identificam e apresentam o problema, fornecendo as informa\u00e7\u00f5es e tomam as provid\u00eancias iniciais diante da quest\u00e3o que ser\u00e1 levada aos l\u00edderes. Assim, os presidentes raramente, ou nunca, tomariam decis\u00f5es, especialmente em assuntos de pol\u00edtica externa, simplesmente\ncolocando suas conclus\u00f5es em uma folha de papel. As decis\u00f5es b\u00e1sicas, que resultam nas suas escolhas, muitas vezes, j\u00e1 foram previamente feitas. Isso porque entendendo-se a estrutura (que fora antes determinada por conclus\u00f5es organizacionais) da situa\u00e7\u00e3o em que est\u00e1 o problema, que a escolha formal dos dirigentes frequentemente n\u00e3o \u00e9 o cl\u00edmax do processo decis\u00f3rio.\nO ator do Processo Organizacional, conforme proposto por Allison, n\u00e3o \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o ou governo, mas sim uma constela\u00e7\u00e3o de aliados em organiza\u00e7\u00f5es sobre a qual os l\u00edderes do governo se colocam. Aqui, a divis\u00e3o dos problemas tamb\u00e9m gera uma descentraliza\u00e7\u00e3o do poder. Isso porque a fiscaliza\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas facetas das rela\u00e7\u00f5es internacionais exige que os problemas sejam fracionados e distribu\u00eddos a diversas entidades. Segundo Allison, para evitar a paralisia, o poder prim\u00e1rio deve acompanhar a responsabilidade prim\u00e1ria. Mas se as organiza\u00e7\u00f5es est\u00e3o autorizadas a fazer qualquer coisa, uma grande parte do que eles fazem ser\u00e1 determinado dentro da organiza\u00e7\u00e3o. Assim, cada uma delas ir\u00e1 identificar problemas, processar informa\u00e7\u00f5es e colocar em a\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de procedimentos de maneira quase independente, por\u00e9m dentro das diretrizes gerais da pol\u00edtica nacional. Por\u00e9m fracionar problemas e poder seria uma faca de dois gumes. Por um lado permite uma aten\u00e7\u00e3o especial, mais pr\u00f3xima \u00e0s particularidades dos problema e por outro, ela sempre responde da forma como foi programada. Responsabilidade prim\u00e1ria por um conjunto de problemas incentiva um comportamento paroquial. Tudo isso d\u00e1 mais estabilidades a organiza\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0s prioridades operacionais, percep\u00e7\u00f5es e problemas.\nTrata-se portanto, de procedimentos standard, que n\u00e3o mudam rapidamente ou facilmente. Sem estes, n\u00e3o seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de determinadas tarefas. Mas por causa de procedimentos padr\u00e3o, o comportamento organizacional em alguns casos parece sobrecarregado de formaliza\u00e7\u00e3o, lento ou impr\u00f3pio. No que diz respeito \u00e0 centraliza\u00e7\u00e3o de cordena\u00e7\u00e3o e ao controle, a a\u00e7\u00e3o requer descentraliza\u00e7\u00e3o da responsabilidade e do poder. Mas alguns problemas saem da jurisdi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es. Isso gera demandas para que na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtca externa, o poder seja centralizado, garantindo o envolvimento dos l\u00edderes do governo nos procedimentos organizacionais.\nAtrav\u00e9s desse modelo, Allison afirma que se uma na\u00e7\u00e3o toma determinada a\u00e7\u00e3o, seus componentes organizacionais j\u00e1 desenvolveram seu papel e rotinas bem antes para que se tivesse condi\u00e7\u00f5es de chegar naquele momento. E as proposi\u00e7\u00f5es gerais dessa perspectiva seriam que rotinas permitiriam um grande n\u00famero de indiv\u00edduos ordin\u00e1rios lidarem um com\ngrande n\u00famero de situa\u00e7\u00f5es, diariamente, sem exigir muita reflex\u00e3o, apenas est\u00edmulo b\u00e1sico para que operem. Outra proposi\u00e7\u00e3o geral a ser considerada \u00e9 a flexibilidade limitada desse processo, assim como a viabilidade administrativa.\n1.7.\tModelo III: Pol\u00edticas Burocr\u00e1ticas\nNesse modelo, os l\u00edderes que est\u00e3o sobre as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o seriam um grupo \u201cmonol\u00edtico\u201d. Pelo contr\u00e1rio, cada um seria um jogador em um jogo central e competitivo. O nome do jogo \u00e9 pol\u00edtica burocr\u00e1tica: negociando por canais regularizados entre jogadores posicionados hierarquicamente dentro do governo. Assim o comportamento do governo pode ser entendido de acordo com um terceiro modelo conceitual que n\u00e3o respostas organizacionais, mas como respostas de jogos de negocia\u00e7\u00e3o.\nEsse modelo identifica v\u00e1rios atores e eles n\u00e3o focam somente em um problema estrat\u00e9gico, mas em diversos tipos de problemas. Em termos de v\u00e1rias metas do que \u00e9 nacional, organizacional e pessoal. Esses l\u00edderes tomam decis\u00f5es governamentais n\u00e3o por escolha racional, mas pelo que o autor chama de pulling and hauling, que seria a pol\u00edtica.\nO aparelho de cada governo nacional constituiria uma arena complexa para o jogo intra-nacional. Os l\u00edderes pol\u00edticos sobre esse aparelho s\u00e3o os homens que ocupam posi\u00e7\u00f5es importantes no topo das organiza\u00e7\u00f5es chave e formam o c\u00edrculo de atores centrais. Ascens\u00e3o a esse c\u00edrculo lhes d\u00e1 alguma posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia. A descentraliza\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria das decis\u00f5es necess\u00e1rias de pol\u00edtica externa, para que o poder seja compartilhado, o que garante que cada jogador tenha uma margem de manobra consider\u00e1vel.\nA natureza dos problemas de pol\u00edtica externa faria com que houvesse desacordo entre homens de consider\u00e1vel entendimento, sobre o que deve ser feito em quest\u00f5es fundamentais. An\u00e1lises de diferentes geram recomenda\u00e7\u00f5es conflitantes. Responsabilidades distintas nos ombros de personalidades diferentes incentivam as diferen\u00e7as de percep\u00e7\u00f5es e prioridades. Mas todas as quest\u00f5es s\u00e3o de uma import\u00e2ncia de primeira ordem. O que a na\u00e7\u00e3o faz realmente importa, portanto, uma escolha errada pode significar um dano irrepar\u00e1vel. Assim, os homens respons\u00e1veis s\u00e3o obrigados a lutar por aquilo que eles est\u00e3o convencidos \u00e9 certo. Eles dividem o poder, mas divergem sobre o que deve ser feito e as diferen\u00e7as devem ser consideradas, e segundo Allison, esse ambiente exige que a pol\u00edtica seja resolvida pela pol\u00edtica. O que a na\u00e7\u00e3o faz, por vezes, \u00e9 o resultado do triunfo de um grupo sobre os outros. Mais frequentemente, por\u00e9m, diferentes grupos com dire\u00e7\u00f5es diferentes geram um resultado\ndistante do que qualquer um queria. Assim, o que move as pe\u00e7as do xadrez n\u00e3o s\u00e3o simplesmente as raz\u00f5es da estrat\u00e9gia de um plano de a\u00e7\u00e3o, nem as rotinas organizacionais ditam uma alternativa, mas o poder e a habilidade de defensores e opositores da a\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o.\nComo os problemas de pol\u00edtica externa surgem em quest\u00f5es discretas e decis\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o determinadas em um jogo de cada vez, o resultado seria insuficiente. Mas a maioria dos problemas surge aos poucos, ao longo do tempo e centenas de quest\u00f5es competem pela aten\u00e7\u00e3o dos jogadores a cada dia. Cada jogador \u00e9 for\u00e7ado a fixar-se sobre seus problemas para esse dia, combat\u00ea-los em seus pr\u00f3prios termos, e passar para o pr\u00f3ximo. Assim, os de car\u00e1ter emergente s\u00e3o processados no ritmo com que o jogo \u00e9 jogado e convergem para produzir decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es no governo. As escolhas feitas por um jogador t\u00eam resultados no jogo central, essas pe\u00e7as, quando convergem, constituem o comportamento do governo.\nAqui, segundo Allison, o conceito de pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional como resultado pol\u00edtico contradiz tanto o imagin\u00e1rio do p\u00fablico e como da acad\u00eamica ortodoxa. Afirmam que quest\u00f5es vitais para a seguran\u00e7a nacional s\u00e3o demasiadamente importantes para ser resultado de jogos pol\u00edticos e essas quest\u00f5es devem estar acima da pol\u00edtica. Acusar algu\u00e9m de \"brincar com a pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional\" seria uma acusa\u00e7\u00e3o muito grave. Por\u00e9m, fatores internos da pol\u00edtica, a tornariam o que o autor chama de messy.\nO paradigma da pol\u00edtica burocr\u00e1tica teria como unidade b\u00e1sica de an\u00e1lise a pol\u00edtica adotada como resultado do jogo pol\u00edtico, onde as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es dos governos s\u00e3o essencialmente intra-nacionais, no sentido de que o que acontece n\u00e3o \u00e9 uma escolha de uma solu\u00e7\u00e3o para um problema, mas sim resultados do compromisso, coliga\u00e7\u00e3o, concorr\u00eancia e confus\u00e3o entre os l\u00edderes do governo, que v\u00eaem diferentes faces de um problema. Isso seria pol\u00edtica como jogos de negocia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, canais regulares estruturariam o jogo e prazos for\u00e7ariam jogadores ocupados a dar aten\u00e7\u00e3o a determinado problema. Os movimentos no jogo de xadrez devem assim ser explicados em termos de \u201cbarganha\u201d entre os jogadores com poderes divididos e assim\u00e9tricos, objetivos diferentes em sub-jogos distintos.\nPortanto, entende-se que os jogadores nessas posi\u00e7\u00f5es s\u00e3o os atores. N\u00e3o se trata de uma na\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria, nem um conglomerado de organiza\u00e7\u00f5es, mas sim de v\u00e1rios indiv\u00edduos participantes, que nem sempre tem igual relev\u00e2ncia devido \u00e0 hierarquia que estrutura o jogo. Apesar de, no Poder Legislativo, a igualdade formal entre eles se opor a estrutura do jogo no\nExecutivo. Os grupos onde est\u00e3o inseridos esses jogadores constituem um agente por um tipo de governo em particular, sendo esses jogadores, simplesmente homens em suas profiss\u00f5es.\nIndiv\u00edduos se tornam jogadores no jogo de pol\u00edtica de seguran\u00e7a nacional quando passam a ocupar posi\u00e7\u00f5es chave. Essas posi\u00e7\u00f5es definem o que eles podem e o que devem fazer. \u00c9 preciso ter em mente que esses jogadores s\u00e3o pessoas normais, com metabolismos diferentes. E dessa forma, as pol\u00edticas burocr\u00e1ticas s\u00e3o um misto de personalidades.\nNesse contexto e pela perspectiva do Poder Executivo, por exemplo, membros do Congresso, a m\u00eddia, grupos de interesse e o p\u00fablico em geral, foram um c\u00edrculo em volta da arena central. C\u00edrculo que demarcam o limite do que \u00e9 ou n\u00e3o permitido e \u00e9 dentro dele que acontece o jogo. Para motivar os membros de seu grupo, o jogador teria que estar sens\u00edvel \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o do grupo. Esse tipo de caracter\u00edstica \u00e9 devido \u00e0 bagagem que os jogadores trazem para as posi\u00e7\u00f5es. Sensibilidade para press\u00f5es e bagagem, portanto, s\u00e3o necess\u00e1rios para muitas previs\u00f5es.\nCabe aqui abordar id\u00e9ias de interesses, o que est\u00e1 em jogo e poder. Sendo que jogos s\u00e3o jogados para determinar os resultados, alguns, como o bem-estar de seus amigos, e seus interesses pessoais podem impedir a concep\u00e7\u00e3o de cada jogador de interesse nacional e dos programas espec\u00edficos aos quais ele est\u00e1 comprometido. Essa sobreposi\u00e7\u00e3o de interesses constitui as apostas do que est\u00e1 em jogo e pelo qu\u00ea se joga. Sendo que a habilidade de cada jogador de ser bem sucedido no jogo depende de seu poder. Ou seja, influ\u00eancia eficaz sobre os resultados da pol\u00edtica. Trata-se de uma mistura de pelo menos tr\u00eas elementos: vantagens de barganha (a partir de autoridade formal e obriga\u00e7\u00f5es, apoio institucional, experi\u00eancia, conhecimento e status), habilidade e motiva\u00e7\u00e3o em utilizar as vantagens de barganha, assim como as percep\u00e7\u00f5es de outros jogadores (que s\u00e3o os dois primeiros elementos). O que, de acordo com Allison, \u00e9 o mais complexo e sutil dos jogos conhecidos pelo homem.\nA estrutura do jogo de poder \u00e9 compartilhada por pessoas com responsabilidades distintas. Pelas regras do jogo, aquele que hesita perde sua chance de jogar naquele momento, e quem est\u00e1 incerto sobre sua recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 dominado por outras pessoas que t\u00eam certeza. Essas mesmas regras pressionam os jogadores a escolher um lado e jogar. As recompensas do jogo eficaz, ou seja, o impacto nos resultados \u00e9 um incentivo a \u201cjogar duro\u201d. Suas estrat\u00e9gias e t\u00e1ticas s\u00e3o bem similares as formalizadas pelos te\u00f3ricos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais.\nTudo isso torna poss\u00edvel algumas proposi\u00e7\u00f5es gerais. Primeiro, que a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pressup\u00f5e inten\u00e7\u00e3o, de forma que a soma do comportamento dos representantes de um governo, raramente acontece da forma almejada por todos os indiv\u00edduos ou grupos. Segundo, que o que os jogadores defendem tamb\u00e9m depende das circunst\u00e2ncias em que eles pr\u00f3prios se encontram. E terceiro, que a forma como os jogadores se comportam n\u00e3o depende somente das circunst\u00e2ncias em que se encontram, mas tamb\u00e9m de quem s\u00e3o, ou do cargo que ocupam.\nPara melhor entender o processo no Brasil \u00e9 necess\u00e1rio conhecer as inst\u00e2ncias de decis\u00e3o. O contexto hist\u00f3rico \u00e9 importante para que se identifique personagens centrais, os \u00f3rg\u00e3os envolvidos, o funcionamento e poss\u00edveis falhas do sistema.\n2.\tABORDAGEM HIST\u00d3RICA DAS INSTITUI\u00c7\u00d5ES COMPETENTES\nPara que se entenda como a Pol\u00edtica de Defesa Nacional \u00e9 articulada no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a um levantamento hist\u00f3rico recente das inst\u00e2ncias onde tramitam os assuntos relacionados ao tema. Na primeira parte deste cap\u00edtulo ser\u00e1 exposto um breve hist\u00f3rico das mudan\u00e7as ocorridas durante o governo FHC (que em sua maioria aconteceram no \u00e2mbito do Poder Executivo), cujas implica\u00e7\u00f5es s\u00e3o percebidas at\u00e9 o segundo mandato do governo Lula, per\u00edodo objeto do presente estudo. J\u00e1 a segunda parte do cap\u00edtulo ir\u00e1 tratar a respeito da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, sua cria\u00e7\u00e3o e compet\u00eancias, para melhor entendimento da futura an\u00e1lise de processo decis\u00f3rio atrav\u00e9s do estudo de caso.\n2.1.\tContexto hist\u00f3rico\nQual a import\u00e2ncia e o destaque que o Estado tem atribu\u00eddo \u00e0 sua pol\u00edtica de Defesa ao longo dos \u00faltimos anos? Essa \u00e9 uma pergunta central para se entender o processo decis\u00f3rio relativo a tal pol\u00edtica dentro do Brasil, pois uma vez identificado seu n\u00edvel de prioridade, quais as inst\u00e2ncias envolvidas e quais os atores mais engajados, fica mais f\u00e1cil entender suas raz\u00f5es, seus interesses em manter o tema dentro da agenda pol\u00edtica ou n\u00e3o.\nEm seus artigos, Alsina (2003; 2009) aborda a dimens\u00e3o da seguran\u00e7a internacional e seus reflexos na Pol\u00edtica de Defesa no Brasil. Atrav\u00e9s do m\u00e9todo de estudo de caso, ele realizou extensa pesquisa sobre o hist\u00f3rico da formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Defesa do pa\u00eds, colhendo dados e entrevistando os v\u00e1rios personagens importantes do cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro envolvidas no processo decis\u00f3rio.\nNa aus\u00eancia de amea\u00e7as externas cl\u00e1ssicas somadas ao desinteresse do poder pol\u00edtico, segundo ele, a instrumentalidade do poder militar passou a ser pouco considerada no Brasil. Houve, no entanto, preocupa\u00e7\u00f5es para se resolver esse problema. Ele aponta as tentativas, nesse per\u00edodo, de cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de articula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Defesa. Primeiramente identificou a inten\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o mediador no antigo Estado-Maior das For\u00e7as Armadas (EMFA) como tentativa de se chegar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa (MD). Essa seria uma forma de moderniza\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o dos meios, conectando as For\u00e7as e as submetendo a uma s\u00f3 pol\u00edtica de a\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de ajudar na articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (MRE). Isso porque conflitos b\u00e9licos contempor\u00e2neos mostravam que a\ncombina\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas era um elemento decisivo na guerra. Al\u00e9m disso, pesquisas feitas pelo EMFA apontavam que a maioria dos pa\u00edses democr\u00e1ticos j\u00e1 tinha MDs. Submetendo, portanto, as quest\u00f5es militares ao controle civil. Por\u00e9m, segundo ele, entre os militares essa id\u00e9ia teria encontrado muita resist\u00eancia. O autor ainda descreve v\u00e1rios epis\u00f3dios onde isso fica claro. Por\u00e9m ainda faltava um documento que expusesse as diretrizes pol\u00edticas do pa\u00eds quanto \u00e0 Defesa. Foi quando, a partir de desentendimentos entre as For\u00e7as, o Presidente Cardoso criou um Comit\u00ea de assuntos de Defesa. O Comit\u00ea reunia militares, diplomatas, acad\u00eamicos e t\u00e9cnicos das \u00e1reas de or\u00e7amento e planejamento, foi inovador por ter aberto o di\u00e1logo e o interc\u00e2mbio de vis\u00f5es sobre a tem\u00e1tica da Defesa Nacional entre civis e representantes da caserna.5 Segundo ele, a partir de uma defini\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica do quadro internacional, procurou-se estabelecer um elenco de prioridades6 (ALSINA, 2003).\nPor\u00e9m, o desentendimento entre as for\u00e7as continuava e adiava a cria\u00e7\u00e3o do MD. Foi quando o Presidente determinou a cria\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional (CREDEN). Entre as atribui\u00e7\u00f5es da CREDEN estariam: a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, o estabelecimento de diretrizes, a aprova\u00e7\u00e3o e o acompanhamento de programas governamentais nas seguintes \u00e1reas: coopera\u00e7\u00e3o internacional em assuntos de seguran\u00e7a e defesa, integra\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a, popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e direitos humanos, opera\u00e7\u00f5es de paz, narcotr\u00e1fico e outros delitos internacionais, imigra\u00e7\u00e3o e atividades de intelig\u00eancia. Eram membros da C\u00e2mara: os Ministros das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Justi\u00e7a, Marinha, Ex\u00e9rcito, Aeron\u00e1utica, EMFA, Casa Civil, Casa Militar e da SAE. Ela fora convocada para formular a Pol\u00edtica de Defesa Nacional (PDN). Segundo o autor, o ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Assuntos Estrat\u00e9gicos Ronaldo Sardenberg teria desempenhado papel central, pois era um dos principais interlocutores civis sobre assuntos militares junto ao Presidente, ressaltando a necessidade de que as For\u00e7as Armadas oferecessem respaldo \u00e0 a\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica. Apesar da dificuldade de se chegar a um consenso entre as burocracias complexas sobre Pol\u00edtica de Defesa, em apenas dois meses ela fora elaborada. Em termos b\u00e1sicos, o Itamaraty teria privilegiado a dimens\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o, de matriz grociana e demonstrado o maior engajamento no processo de cria\u00e7\u00e3o da SAE e as For\u00e7as n\u00e3o se entendiam. A Marinha tinha uma vis\u00e3o mais ambiciosa sobre a posi\u00e7\u00e3o que o Brasil tinha que ocupar no mundo, enquanto o Ex\u00e9rcito privilegiaria uma postura, talvez modesta, em que a id\u00e9ia de proje\u00e7\u00e3o de poder \u00e9\n5\tCaserna \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o destinada ao alojamento de soldados; quartel. O autor, portanto, faz refer\u00eancia aos militares.\n6\tSeriam programas, compra de armas e dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias correspondentes.\nsecund\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cestrat\u00e9gia da presen\u00e7a.\u201d No entanto, a conclus\u00e3o a o autor chegou foi que a principal diverg\u00eancia entre For\u00e7as Armadas e Itamaraty era quanto \u00e0 instrumentalidade do poder militar para uma pol\u00edtica externa que implicasse, apenas, a busca do consenso, sem custos nem riscos. Para ele, \u00e9 importante lembrar tamb\u00e9m o trabalho no passado do patrono da diplomacia brasileira, Rio Branco, no \u00e2mbito da Defesa Nacional (ALSINA, 2003). Dever-se-ia pensar pol\u00edtica externa de forma integral e sem exclus\u00e3o de op\u00e7\u00f5es.\nEntre outras raz\u00f5es, o que se observa na pr\u00e1tica \u00e9 que falta articula\u00e7\u00e3o entre os minist\u00e9rios respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Defesa. Apesar de existirem \u00f3rg\u00e3os intermediadores, \u00e9 historicamente percept\u00edvel uma coordena\u00e7\u00e3o falha. A comunica\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o alcan\u00e7a os grandes resultados esperados e isso ainda dentro do pr\u00f3prio Poder Executivo.\nAinda segundo o mesmo autor, a PDN, no entanto, ainda confundia conceitos de seguran\u00e7a com conceitos de Defesa, era muito ampla e tratava o tema de forma gen\u00e9rica. Possu\u00eda tamb\u00e9m aspectos positivos e inovadores: a participa\u00e7\u00e3o civil em sua formula\u00e7\u00e3o, a confirma\u00e7\u00e3o que a PDN \u00e9 relativa \u00e0s amea\u00e7as vindas do exterior, vinculando, portanto, militares e diplomatas, por\u00e9m n\u00e3o havia transitado pelo Congresso Nacional, em converg\u00eancia com outros autores aqui pesquisados. A prioridade conferida \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Defesa \u00e0 pol\u00edtica externa expressa na PDN, n\u00e3o estaria calcada em um amplo consenso pol\u00edtico, j\u00e1 que fora elaborada no \u00e2mbito do Executivo e s\u00f3 depois apresentada ao Congresso, ou em um planejamento diplom\u00e1tico que defendesse a utiliza\u00e7\u00e3o do poder militar como ferramenta efetiva. A PDN teria, segundo ele, representado muito pouco em termos objetivos.7\nCom a cria\u00e7\u00e3o desse documento, haveria um motivo t\u00e9cnico (articula\u00e7\u00e3o) e pol\u00edtico para a cria\u00e7\u00e3o do MD. Por\u00e9m, o autor concluiu que a falta de um elemento integrador permanece mesmo ap\u00f3s a PDN e MD. Eles n\u00e3o foram capazes de articular as pol\u00edticas Externa e de Defesa, as rela\u00e7\u00f5es se manteriam desvinculadas no que concerne \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os de longo prazo. Aqui, \u00e9 necess\u00e1rio lembrar que grande parte dos autores pesquisados se mant\u00e9m otimistas quanto \u00e0 Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, isso se ela vier realmente a ser implementada. Alsina enfatiza a necessidade da participa\u00e7\u00e3o do Poder\n7\tMais tarde em 2005, foi lan\u00e7ado o PDN II, j\u00e1 no governo Lula. O novo documento pouco teria evolu\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro, pois ainda seria muito geral.\nLegislativo. \u201cO mesmo n\u00e3o pode ser dito do legislativo - que manteve quase inalterado seu s\u00f3lido desinteresse pelos assuntos relacionados \u00e0 defesa.\u201d (ALSINA, 2003).\nTradicionalmente, o Brasil sempre procurou dar \u00eanfase \u00e0 sua natureza pac\u00edfica, exaltando sempre a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos atrav\u00e9s da diplomacia. Isso, por\u00e9m, n\u00e3o justifica sua vulnerabilidade militar, ou seja, nem tanto por sua capacidade de atacar, mas principalmente seu despreparo em se defender. Talvez, seus discursos sejam uma forma de justificar essa defici\u00eancia, de forma a afastar a id\u00e9ia de que o pa\u00eds precise se armar ou se preparar, pois conflitos militares seriam uma realidade distante. Por\u00e9m, correntes tradicionais das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, como o Realismo Pol\u00edtico, alertam para o car\u00e1ter an\u00e1rquico do cen\u00e1rio internacional, onde cada Estado busca seus pr\u00f3prios interesses, interesses esses que s\u00e3o definidos em termos de poder. Assim sendo, apesar dos v\u00e1rios mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o criados ao longo dos anos, n\u00e3o existe nenhuma garantia absoluta de seguran\u00e7a. Nessas condi\u00e7\u00f5es, seu poder militar, ou seja, o uso da for\u00e7a se torna indispens\u00e1vel \u00e0 sobreviv\u00eancia de cada unidade do sistema. Isso porque \u00e9 o desequilibro da balan\u00e7a de poder que gera a guerra e \u00e9 o Estado tem responsabilidade de defender seu territ\u00f3rio e sua popula\u00e7\u00e3o.\nEm 2003 teve in\u00edcio um ciclo de debates que contribuiu para discuss\u00e3o do tema por pol\u00edticos, o Ministro da Defesa, empres\u00e1rios, militares, pesquisadores, entre outros. Renato Dagnino analisa o acontecido como uma forma de outros grupos de press\u00e3o organizados participarem, influenciando o processo de elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas a ela atinentes. A revitaliza\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Defesa teria sido uma reivindica\u00e7\u00e3o de militares e empres\u00e1rios, seus argumentos eram, entre outros, que o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico iriam representar ganhos que tamb\u00e9m estariam dispon\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o civil, trataria de ganhos para o com\u00e9rcio exterior, uma poss\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o importa\u00e7\u00e3o de materiais b\u00e9licos e vantagens geopol\u00edticas para atingir os interesses nacionais. O autor ainda chama de escasso o volume de dados emp\u00edricos e informa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas que caracteriza os processos decis\u00f3rios em que interv\u00eam atores relacionados \u00e0 esfera militar (DAGNINO, 2009).\nAqui tamb\u00e9m cabe citar a import\u00e2ncia do interc\u00e2mbio nas diversas esferas da sociedade, pois concretizar o plano estrat\u00e9gico n\u00e3o aconteceria automaticamente. Demandaria trabalho conjunto entre as organiza\u00e7\u00f5es militares, o governo e a academia. A quest\u00e3o n\u00e3o seria exclusivamente militar ou acad\u00eamica. Mas envolveria diversas esferas do conhecimento e do pr\u00f3prio pa\u00eds, para tentar diminuir o risco do desamparo nacional diante do b\u00e9lico (PROEN\u00c7A et. al. 2007).\nEm seu artigo, Adriana A. Marques discorre a cerca das mudan\u00e7as internacionais que sucederam a Guerra Fria. Observam-se claras diferen\u00e7as conceituais em rela\u00e7\u00e3o ao Alsina em termos de Seguran\u00e7a e Defesa, pois a autora considera quest\u00f5es inerentes \u00e0s outras faces da Seguran\u00e7a Nacional como sendo responsabilidades do \u00e2mbito da Defesa. No entanto, suas opini\u00f5es convergem no que diz respeito \u00e0 import\u00e2ncia do Congresso na Pol\u00edtica de Defesa. Ela ainda destacou o per\u00edodo de ditadura, quando o parlamento era impedido de exercer todo seu poder de a\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do autor, ainda, ela enxerga na PDN mudan\u00e7as muito importantes e substanciais para os rumos da Defesa Nacional. Tamb\u00e9m diferem quanto \u00e0 import\u00e2ncia institucional dos militares e da PDN. De acordo com ela, os militares n\u00e3o seriam mais politicamente aut\u00f4nomos, mas manteriam um elevado grau de autonomia institucional que precisaria ser revista pelos grupos dirigentes e pela sociedade civil organizada. A Pol\u00edtica de Defesa Nacional seria ent\u00e3o o primeiro passo no sentido de restringir essa autonomia (MARQUES, 2003).\nSeguindo essa linha de pensamento, de mudan\u00e7as no contexto internacional, os novos atores e novas formas de amea\u00e7as teriam modificado os conceitos de Seguran\u00e7a e Defesa e, portanto, os militares deveriam se adequar \u00e0s novas fun\u00e7\u00f5es. Maria Helena de Castro Santos, por\u00e9m, concorda com Alsina quando fala sobre a PDN, mas todos eles v\u00eaem a necessidade de ampla participa\u00e7\u00e3o no processo. Al\u00e9m disso, ela argumenta que as For\u00e7as Armadas, no Brasil, n\u00e3o t\u00eam clara sua miss\u00e3o e que o papel das For\u00e7as na Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 definido de maneira amb\u00edgua. Durante o \u00faltimo mandato do governo Lula tamb\u00e9m foi conferido aos militares na Amaz\u00f4nia, poder de pol\u00edcia, o que exemplifica a afirma\u00e7\u00e3o da autora sobre a real miss\u00e3o das For\u00e7as. Ela chega \u00e0 conclus\u00e3o que falta interesse da sociedade e dos pol\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o ao tema. Um importante passo seria estimular o debate p\u00fablico em torno da quest\u00e3o de seguran\u00e7a e Defesa, pressionando os pol\u00edticos a inclu\u00edrem o tema em suas agendas de trabalho e plataformas eleitorais (SANTOS, 2004).\nEli\u00e9zer Rizzo de Oliveira analisou as diretrizes da END, posterior \u00e0 PDN. Ele certamente atribui uma enorme import\u00e2ncia ao documento, que, segundo ele, j\u00e1 n\u00e3o possui os mesmos constrangimentos de sua antecessora, sendo muito mais direta e espec\u00edfica quanto \u00e0s diretrizes e objetivos a curto, m\u00e9dio e longo prazo, destacando tamb\u00e9m a reforma do MD. Por\u00e9m faz uma cr\u00edtica. Diz que o documento n\u00e3o se reporta aos conceitos diplom\u00e1ticos, talvez para afastar do que diz ser uma sombra do Itamaraty de \u00e9pocas anteriores. Mas n\u00e3o se desvincularia deles no que eles t\u00eam de mais importante quanto \u00e0 integra\u00e7\u00e3o sul-americana.\nFaltaria na END a incorpora\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da seguran\u00e7a dos cidad\u00e3os, pela \u00f3tica da seguran\u00e7a p\u00fablica, pois esse seria o principal desafio para a coopera\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul (OLIVEIRA, 2009).\nExiste ainda o Livro Branco, que \u00e9 um documento p\u00fablico que contem o contexto amplo da pol\u00edtica e estrat\u00e9gia que dizem respeito \u00e0 Defesa de m\u00e9dio e longo prazo. Ele \u00e9 produzido a partir de consultas dentro e fora do governo, buscando definir as prioridades nacionais. Seria o resultado da coopera\u00e7\u00e3o entre civis militares, l\u00edderes pol\u00edticos, minist\u00e9rios, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, setor industrial, grupos de peritos e os chamados \u201cparceiros internacionais\u201d, que n\u00e3o s\u00e3o identificados pelo documento. Todos estariam envolvidos na constru\u00e7\u00e3o do Livro Branco para discuss\u00e3o sobre as fun\u00e7\u00f5es e valor das For\u00e7as, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Defesa (LIVRO BRANCO, 2011).\nTrata-se tamb\u00e9m de um documento de presta\u00e7\u00e3o de contas or\u00e7amental e do planejamento plurianual, contendo dados estrat\u00e9gicos, institucionais e materiais detalhados sobre as For\u00e7as Armadas. Nele fica determinado que o Poder Executivo deve enviar \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional a cada quatro anos, a partir de 2012, as devidas atualiza\u00e7\u00f5es sobre a Pol\u00edtica de Defesa Nacional, Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa e sobre o Livro Branco de Defesa Nacional. (LIVRO BRANCO, 2011).\nA respeito dos que devem, teoricamente, estar envolvidos no processo, os autores Dom\u00edcio Proen\u00e7a J\u00fanior e \u00c9rico Esteves Duarte afirmam que a subordina\u00e7\u00e3o dos militares aos civis se explica pela separa\u00e7\u00e3o entre eles contrariar a democracia. N\u00e3o haveria motivo para os civis n\u00e3o tomarem para si os assuntos militares, \u201cque afetam a na\u00e7\u00e3o e cada indiv\u00edduo de maneira t\u00e3o visceral.\u201d Os problemas militares n\u00e3o pertencem, em suas palavras, \u201cao reino do ocultismo, do supra-temporal, ou do rec\u00f4ndito, porque o seu sigilo diz respeito principalmente a quest\u00f5es de material.\u201d Leigos bem informados poderiam analisar, criticar e contribuir na pr\u00e1tica para a solu\u00e7\u00e3o de problemas militares. Para eles, de fato, \u00e9 imperativo que especialmente professores universit\u00e1rios, estudiosos e leigos, se envolvam com o problema da Defesa Nacional, pois se n\u00e3o o fizerem j\u00e1 estaria condenado ao fracasso qualquer tipo de esfor\u00e7o de rearmamento ou de guerra. N\u00e3o podendo, o estudo da guerra na academia se tornar marginal, incidental, assistem\u00e1tico, marcado principalmente por militares escrevendo para militares, quando na verdade deveria ser cidad\u00e3os escrevendo para cidad\u00e3os. Segundo eles, Earle j\u00e1 condenava a omiss\u00e3o da academia, que responde pela qualidade do conte\u00fado e pela oportunidade de sua contribui\u00e7\u00e3o no debate p\u00fablico. Essa seria a tarefa primeira da academia.\nO debate pol\u00edtico sobre estrat\u00e9gia e o uso da for\u00e7a n\u00e3o seria apenas uma quest\u00e3o de tempos de guerra, mas independente do governo, uma quest\u00e3o de Pol\u00edtica de Estado. A possibilidade dos tomadores de decis\u00e3o terem claras as alternativas da a\u00e7\u00e3o governamental dependeria da academia, que segundo ele, \u00e9 a \u00fanica capaz de apresentar, criticar fatos e alternativas, atrav\u00e9s da pesquisa. Ela seria ainda, a fonte de conhecimento concreto, diferente do senso comum e afirma\u00e7\u00f5es impostas por ve\u00edculos midi\u00e1ticos. Pois somente o professor universit\u00e1rio e os estudiosos poderiam consolidariam um estudo continuado, com objetividade. Os eleitores seriam os oficiais da reserva e estadistas de amanh\u00e3. Este estudo revela o pensamento da estrat\u00e9gia como elemento central na guerra, sendo que ela existiria para que a guerra seja \u00fatil ao Estado, para que ele possa se necess\u00e1rio, usar de for\u00e7a para atingir seus objetivos pol\u00edticos (PROEN\u00c7A et. al. 2007).\n2.2.\tA Comiss\u00e3o\nDe acordo com o regimento interno do Senado, s\u00e3o seis as comiss\u00f5es permanentes, sendo a CRE uma delas. O regimento tamb\u00e9m determina a quantidade dos membros das comiss\u00f5es e o n\u00famero previsto para a CRE \u00e9 de 19 senadores. Tamb\u00e9m fica determinado que cabe \u00e0s comiss\u00f5es permanentes criar subcomiss\u00f5es permanentes ou tempor\u00e1rias, at\u00e9 no m\u00e1ximo quatro. Quanto ao funcionamento dessas subcomiss\u00f5es, ser\u00e3o aplicadas as mesmas disposi\u00e7\u00f5es do regimento previstas para as comiss\u00f5es, mas os relat\u00f3rios aprovados pelas subcomiss\u00f5es dever\u00e3o ser submetidos ao plen\u00e1rio da comiss\u00e3o ao qual pertence. Durante os anos estudados, a CRE possu\u00eda quatro subcomiss\u00f5es. Eram elas: Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira, Subcomiss\u00e3o Permanente de Prote\u00e7\u00e3o dos Cidad\u00e3os Brasileiros no Exterior e a Subcomiss\u00e3o Permanente de Acompanhamento do Regime Internacional sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (REGIMENTO INTERNO, 2003).\nTamb\u00e9m est\u00e1 previsto que os membros das comiss\u00f5es ser\u00e3o determinados pelo presidente da mesma, mediante indica\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes partid\u00e1rios, sendo que deve haver participa\u00e7\u00e3o proporcional das representa\u00e7\u00f5es dos partidos atuantes no Senado, de acordo com o art. 58, \u00a7 1\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o. Tais l\u00edderes indicam tanto os titulares quanto seus respectivos suplentes que ser\u00e3o posteriormente convocados pelo presidente, respeitando a ordem num\u00e9rica e a representa\u00e7\u00e3o dos partidos.\nQuanto \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o e comparecimento de Ministros de Estado, o regimento prev\u00ea que o Ministro deve comparecer sempre que convocado existindo requerimento de qualquer senador ou comiss\u00e3o. Poder\u00e1 ainda participar quando houver preparado exposi\u00e7\u00e3o para esclarecimento de determinando assunto. As reuni\u00f5es as quais o Ministro de Estado comparecer s\u00e3o destinadas somente para tal finalidade (REGIMENTO INTERNO, 2003).\n2.3.\tSuas compet\u00eancias\nSegundo o art. 103 do regimento interno, cabe \u00e0 CRE emitir parecer sobre: propostas aos atos e rela\u00e7\u00f5es internacionais; indica\u00e7\u00e3o de nome para chefe de miss\u00e3o diplom\u00e1tica; requerimentos de votos de censura ou aplauso quando se referirem a acontecimentos ou atos p\u00fablicos internacionais, For\u00e7as Armadas, passagem de For\u00e7as estrangeiras, declara\u00e7\u00e3o de guerra e celebra\u00e7\u00e3o de paz e assuntos referentes a Organiza\u00e7\u00f5es Internacionais. Tamb\u00e9m \u00e9 previsto que um de seus membros dever\u00e1 sempre integrar comiss\u00f5es enviadas pelo Senado ao exterior (REGIMENTO INTERNO, 2003).\nO art. 107 prev\u00ea que as reuni\u00f5es ordin\u00e1rias da comiss\u00e3o devem ocorrer semanalmente, sendo o hor\u00e1rio da CRE \u00e0s quintas-feiras, dez horas. Todas as reuni\u00f5es s\u00e3o p\u00fablicas, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es quando as reuni\u00f5es ser\u00e3o secretas para deliberar sobre: declara\u00e7\u00e3o de guerra ou celebra\u00e7\u00e3o de paz; tr\u00e2nsito ou perman\u00eancia tempor\u00e1ria de For\u00e7as estrangeiras no territ\u00f3rio nacional e escolha de chefe de miss\u00e3o diplom\u00e1tica de car\u00e1ter permanente, de acordo com o art. 116. Nessas reuni\u00f5es s\u00f3 s\u00e3o permitidas as presen\u00e7as de senadores e das pessoas a serem ouvidas sobre a mat\u00e9ria. Deputados Federais tamb\u00e9m podem assistir reuni\u00f5es secretas desde que n\u00e3o tratem de mat\u00e9ria da compet\u00eancia privativa do Senado (REGIMENTO INTERNO, 2003).\nOs relat\u00f3rios e pareceres da comiss\u00e3o s\u00e3o votados pelos senadores membros, sendo que o voto do autor da proposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 computado. Em caso de empate, o presidente desempata. Os pareceres s\u00e3o lidos em plen\u00e1rio e publicados no Di\u00e1rio do Senado Federal.\n3.\tAPLICA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS DE PROCESSO DECIS\u00d3RIO\nA metodologia de an\u00e1lise usada neste cap\u00edtulo tem como base de estudo as notas taquigr\u00e1ficas de todas as reuni\u00f5es da CRE durante o segundo mandato do governo Lula. Foram analisadas as transcri\u00e7\u00f5es originais das 169 reuni\u00f5es do per\u00edodo de 2007 a 2010. Tais transcri\u00e7\u00f5es, inclusive, comp\u00f5em as atas oficiais de cada audi\u00eancia, dispon\u00edveis ao p\u00fablico. Todos os di\u00e1logos s\u00e3o fielmente transcritos por funcion\u00e1rios do senado atrav\u00e9s de notas taquigr\u00e1ficas. Somente quando os senadores se re\u00fanem para vota\u00e7\u00e3o em sigilo, que a reuni\u00e3o \u00e9 fechada ao p\u00fablico e ent\u00e3o todos que n\u00e3o s\u00e3o membros da comiss\u00e3o deixam o local. Dessa, terminada a vota\u00e7\u00e3o, a transcri\u00e7\u00e3o \u00e9 retomada e apenas a decis\u00e3o da comiss\u00e3o \u00e9 anunciada.\nA partir desse material prim\u00e1rio, foram escolhidos 3 temas para serem analisados atrav\u00e9s das categorias de an\u00e1lise do Processo Decis\u00f3rio. A import\u00e2ncia da leitura das transcri\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m est\u00e1 no fato de se entender n\u00e3o somente o que est\u00e1 na agenda, mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de uma linha hist\u00f3rica dos acontecimentos relacionados \u00e0 defesa nacional, procurar entender os motivos de alguns desses fatos n\u00e3o participarem da agenda. Bem como, atrav\u00e9s do acompanhamento dos di\u00e1logos, entender o processo de delibera\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o.\nOs temas escolhidos foram: a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (j\u00e1 abordada nos cap\u00edtulos anteriores) em especial a quest\u00e3o do reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, principalmente o epis\u00f3dio da compra dos ca\u00e7as; a defesa do territ\u00f3rio brasileiro principalmente em torno dos acontecimentos na regi\u00e3o de Raposa Serra do Sol, descoberta do pr\u00e9-sal e da chamada Amaz\u00f4nia Azul; e finalmente os novos debates a cerca da Lei de Anistia e Comiss\u00e3o da Verdade. Aqui \u00e9 necess\u00e1rio fazer uma breve descri\u00e7\u00e3o de tais eventos para apresenta\u00e7\u00e3o dos fatos e justificar suas escolhas.\nA respeito do reaparelhamento das For\u00e7as, aspectos t\u00e9cnicos tamb\u00e9m s\u00e3o relevantes no processo de tomada de decis\u00e3o e por essa raz\u00e3o, torna-se imprescind\u00edvel discorrer sobre os fatores t\u00e9cnicos que poderiam influenciar um dos eventos de grande repercuss\u00e3o dentro do pa\u00eds, que foi a compra de novos ca\u00e7as para a For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FOLHA DE S\u00c3O PAULO, 2010). Assim, fica mais f\u00e1cil entender se a escolha \u00e9 realmente t\u00e9cnica, atendendo, portanto, \u00e0s necessidades da For\u00e7a ou pol\u00edtica, servindo aos interesses pol\u00edticos do pa\u00eds ou do governo.\nO Projeto FX-2 \u00e9 uma tentativa de reequipamento e moderniza\u00e7\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira e foi criado em 2006, tratando-se de uma evolu\u00e7\u00e3o do projeto FX, que previa gastos de US$ 700 milh\u00f5es. J\u00e1 o FX-2 prev\u00ea gastos de US$ 2,2 a 3 bilh\u00f5es e ainda exige transfer\u00eancia completa de tecnologia. Em fevereiro de 2009 teve in\u00edcio o processo de avalia\u00e7\u00e3o final das quest\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas envolvendo a concorr\u00eancia para o FX-2, foram 3 as op\u00e7\u00f5es finais: Boeing F-18 dos EUA, Saab Gripen NG da Su\u00e9cia e Dassault Rafale C da Fran\u00e7a. O melhor em aporte tecnol\u00f3gico seria o F18 por ser um avi\u00e3o muito testado e consolidado, mas \u00e9 um avi\u00e3o que est\u00e1 saindo de linha frente ao F22 e F35, e n\u00e3o transfere tecnologia. J\u00e1 o Rafale teria sido testado, com a vantagem de n\u00e3o estar saindo de linha, e com compromisso de transfer\u00eancia completa de tecnologia. Por\u00e9m seria mais caro. O Gripen NG \u00e9 o mais barato, com transfer\u00eancia completa de tecnologia e com todos os itens de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o. Suas desvantagens \u00e9 ser monoturbo e ser considerado um prot\u00f3tipo, por ainda haver sido testado em combate. Em 7 de setembro de 2009, o Presidente Lula declarou que o acordo entre o Brasil e a Fran\u00e7a na compra de material b\u00e9lico franc\u00eas de submarinos e a transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o de um submarino nuclear. O acordo tamb\u00e9m incluiria o Rafale, desde que a empresa Dassault se comprometesse com a transfer\u00eancia de tecnologia e concedesse licen\u00e7a para o Brasil produzir e exportar o avi\u00e3o para a Am\u00e9rica do Sul. Por\u00e9m a FAB realizou estudos t\u00e9cnicos que contrariavam tal decis\u00e3o, obrigando o ent\u00e3o Ministro da Defesa, Nelson Jobim a tentar contornar a situa\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o houvesse dois discursos dentro do governo. A decis\u00e3o final ent\u00e3o, se arrastou pelos \u00faltimos meses de governo e ficou para o pr\u00f3ximo presidente da rep\u00fablica. J\u00e1 que esta \u00e9 claramente pol\u00edtica. Faria o Poder Legislativo parte desse processo decis\u00f3rio?\nEm um hist\u00f3rico recente, no que concerne a defesa de territ\u00f3rio brasileiro, outro epis\u00f3dio com grande repercuss\u00e3o no pa\u00eds foi o conflito na regi\u00e3o Raposa Serra do Sol, Roraima (CORREIO BRAZILIENSE, 2010). Trata-se de uma regi\u00e3o fronteiri\u00e7a, rica em recursos naturais e pouco povoada. Com 1,7 milh\u00e3o de hectares, a Terra Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol foi homologada pelo presidente Lula em 2005. Mas a retirada de n\u00e3o-\u00edndios foi interrompida porque um grupo de rizicultores se recusou a sair. De acordo com o relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Externa constitu\u00edda por deputados em 2004 e destinada a avaliar, in loco, a situa\u00e7\u00e3o da demarca\u00e7\u00e3o em \u00e1rea cont\u00ednua da Reserva Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol, a quest\u00e3o da Defesa Nacional tem sido negligenciada no debate sobre a situa\u00e7\u00e3o de reservas ind\u00edgenas em faixas de fronteira. Na \u00e9poca, o relat\u00f3rio afirmou que \u00f3rg\u00e3os de intelig\u00eancia e das For\u00e7as Armadas teriam dito que a demarca\u00e7\u00e3o nos termos da Portaria n.\u00b0 820, de 1998, poderiam\ntrazer problemas \u00e0 seguran\u00e7a do pa\u00eds e o Conselho de Defesa Nacional n\u00e3o teria sido ouvido quanto a demarca\u00e7\u00e3o.\n\u201cV\u00e1rios fatos investigados pela comiss\u00e3o levam \u00e0 conclus\u00e3o de que a regi\u00e3o compreendida pela \u00c1rea Ind\u00edgena Raposa Serra do Sol enfrenta problemas que poder\u00e3o se constituir, futuramente, em riscos \u00e0 soberania nacional, \u00e1 seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es \u00edndias e n\u00e3o \u00edndias.\u201d (Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Externa da C\u00e2mara Legislativa, 2004, p. 25 e 26).\nPor outro lado, os \u00edndios relatam atos de discrimina\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo viol\u00eancia. Entre seus argumentos est\u00e1 seu direito hist\u00f3rico e legal sobre as terras e ainda o fator preconceituoso nos discursos que afirmavam que os povos ind\u00edgenas n\u00e3o conseguem administrar e garantir a seguran\u00e7a de o todo local, al\u00e9m de serem ing\u00eanuos e supostamente mais suscet\u00edveis \u00e0s investidas estrangeiras. A regi\u00e3o \u00e9 rica em ouro, diamantes e outros metais nobres, al\u00e9m das plan\u00edcies serem ideais para o cultivo de arroz e muito espa\u00e7o para a cria\u00e7\u00e3o de gado. E a explora\u00e7\u00e3o das riquezas tamb\u00e9m estaria nos planos do Conselho Ind\u00edgena de Roraima.\nHouve ainda, acusa\u00e7\u00f5es de que os \u00edndios venderiam suas terras ou deixariam que fossem exploradas por muito pouco, al\u00e9m de terem seus direitos constitucionais desrespeitados. Tudo isso haveria afetado negativamente os \u00edndios da regi\u00e3o, que reafirmavam seu sentimento de pertencimento \u00e0 na\u00e7\u00e3o. Ainda, entre os pr\u00f3prios ind\u00edgenas, houve opini\u00f5es contr\u00e1rias. Alguns defendiam o direito de n\u00e3o-ind\u00edgenas \u00e0s terras e uma conviv\u00eancia harmoniosa. \u00c9 importante lembrar que o Senado aprovou em 2010 a lei que d\u00e1 poder de pol\u00edcia \u00e0s For\u00e7as Armadas nas regi\u00f5es de fronteira do pa\u00eds (DI\u00c1RIO DO GRANDE ABC, 2010)\nEm 2009, o STF decidiu que a reserva seria cont\u00ednua e os arrozeiros teriam de deix\u00e1-la. Por\u00e9m, os \u00edndios ou a Funai n\u00e3o podem impedir que a Uni\u00e3o entre nas terras para defender as fronteiras ou construir escolas e hospitais, entre outras condi\u00e7\u00f5es. Seriam aproximadamente 19 mil \u00edndios, de 5 etnias vivendo na regi\u00e3o.\nA descoberta do pr\u00e9-sal foi outro evento considerado de alta relev\u00e2ncia para o interesse nacional. Resumidamente, o pr\u00e9-sal \u00e9 um conjunto de rochas localizadas no mar do litoral brasileiro. \u00c9 chamado de pr\u00e9-sal porque forma um intervalo de rochas que se estende por baixo de uma extensa camada de sal, que em certas \u00e1reas da costa atinge espessuras de at\u00e9\n2.000m. O termo pr\u00e9 seria utilizado porque, ao longo do tempo, essas rochas foram sendo depositadas antes da camada de sal. A profundidade total dessas rochas, pode chegar a mais de 7 mil metros, segundo informa\u00e7\u00f5es da Petrobr\u00e1s. As maiores descobertas de petr\u00f3leo, no Brasil, est\u00e3o entre os estados de Santa Catarina e Esp\u00edrito Santo. Na Bacia de Santos, o \u00f3leo j\u00e1 identificado no pr\u00e9-sal teria densidade de 28,5\u00b0 API, pouca acidez e pouco teor de enxofre. O que indica um petr\u00f3leo de alta qualidade e grande valor de mercado. Os primeiros resultados apontariam volumes expressivos. Segundo a Petrobras, seriam 8 bilh\u00f5es de barris de petr\u00f3leo em uma \u00e1rea de cerca de 800km de extens\u00e3o. Lembrando ainda que tamb\u00e9m foram encontradas reservas de g\u00e1s nessa \u00e1rea e a Petrobr\u00e1s j\u00e1 afirmou estar preparada e direcionando grande parte de seus esfor\u00e7os para a pesquisa e desenvolvimento tecnol\u00f3gico para extra\u00e7\u00e3o nessa profundidade (PETROBRAS, 2011).\nE ainda considerando a quest\u00e3o de defesa do territ\u00f3rio brasileiro, a chamada Amaz\u00f4nia Azul tamb\u00e9m demanda aten\u00e7\u00e3o pelo fato de que ainda existe discuss\u00e3o a cerca desse mar territorial, considerada a \u00faltima fronteira. A Amaz\u00f4nia Azul possui in\u00fameras riquezas, entre elas: o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, j\u00e1 aqui anteriormente citadas; a atividade pesqueira \u00e9 outra potencialidade; os recursos minerais marinhos, al\u00e9m da diversidade biol\u00f3gica.\nSegundo informa\u00e7\u00f5es publicadas pela marinha, a ONU adotou formalmente a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos do Mar (CNUDM) e os termos foram definidos com a amplia\u00e7\u00e3o do mar territorial para 12 milhas. Foi criada a Zona Cont\u00edgua, possuindo uma largura de mais de 12 milhas, a partir do limite fora do mar territorial. Tamb\u00e9m ficou estabelecida a Zona Econ\u00f4mica Exclusiva (ZEE), ela teria 200 milhas de largura, come\u00e7ando na costa, abrangendo o mar territorial e a Zona Cont\u00edgua. No mar territorial e no espa\u00e7o a\u00e9reo sobre ele, o Estado costeiro teria soberania plena. O que n\u00e3o aconteceria na Zona Cont\u00edgua e ZEE. Navios de outros pa\u00edses teriam \u201cdireito de passagem inocente\u201d, mesmo tratando-se de navios de guerra. Mas a explora\u00e7\u00e3o dos recursos vivos e n\u00e3o vivos do subsolo, do solo e das \u00e1guas sobrejacentes na ZEE s\u00e3o prerrogativas do estado costeiro. Os Estados ainda puderam apresentar pleitos para prolongamento de sua plataforma continental at\u00e9 350 milhas, passando, portanto, a ZEE. O Estado teria ent\u00e3o, direito de explorar o solo e subsolo marinhos, mas n\u00e3o os recursos vivos da camada l\u00edquida. (MARINHA DO BRASIL, 2011). O Brasil ratificou a Conven\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, at\u00e9 o momento, alguns pa\u00edses ainda n\u00e3o o fizeram, incluindo os EUA.\nO \u00faltimo tema a ser citado concerne o processo decis\u00f3rio da Lei de Anistia, lei n\u00b0 6.683, promulgada pelo presidente Figueiredo em de 28 de agosto de 1979, ainda durante o regime militar, e tamb\u00e9m a Comiss\u00e3o da Verdade (AG\u00caNCIA Brasil, 2011). De acordo com o Artigo 1\u00b0, foram anistiados de crimes de qualquer natureza relacionados com crimes pol\u00edticos ou praticados por motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, tanto os militares quanto os opositores ao regime, engajados na luta armada. Por\u00e9m, o assunto \u00e9 bastante delicado, pois os horrores do per\u00edodo provocaram feridas profundas nas fam\u00edlias dos mortos pelo regime militar. Esses familiares pleiteiam o direito de saber onde est\u00e3o os restos mortais e o esclarecimento das causas e circunst\u00e2ncias das mortes, assim como a puni\u00e7\u00e3o dos autores. Por\u00e9m, o caso possui fortes implica\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que permitem que a Lei da Anistia ainda vigore.\nProposta da Secretaria Nacional de Direitos Humanos e sancionada por decreto da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a Comiss\u00e3o da Verdade se prop\u00f5e a desvendar \u00e0 sociedade o que aconteceu, sob a perspectiva dos direitos humanos, durante os 21 anos de ditadura militar. Isso para que as fam\u00edlias soubessem o que realmente aconteceu com seus parentes. A comiss\u00e3o n\u00e3o teria efeito jur\u00eddico pr\u00e1tico, ou seja, car\u00e1ter punitivo, pois deve respeitar o limite legal que \u00e9 a Lei da Anistia e ainda dependeria da aprova\u00e7\u00e3o da proposta no Congresso. O problema seria, justamente, a abertura de documentos secretos contendo detalhes daquele per\u00edodo, inclusive detalhes das torturas praticadas. Diante de um novo processo em 2010 que contestava a lei, a discuss\u00e3o foi retomada pelo Congresso. Segundo a impressa, os senadores Fernando Collor e Jos\u00e9 Sarney, ambos ex-presidentes da rep\u00fablica, defenderiam o sigilo eterno, pois trata-se de documentos antigos que poderiam \u201ccausar constrangimento e abrir feridas.\u201d (ESTAD\u00c3O, 2011).\n3.1.\tEscolha Racional\nConforme exposto anteriormente, o Brasil, tradicionalmente, trata assuntos de Defesa Nacional no \u00e2mbito do Poder Executivo. Esse fato exp\u00f5e uma defici\u00eancia no processo de decis\u00e3o que pode ser apontada como falta de articula\u00e7\u00e3o entre o Poder Executivo e o Poder Legislativo. Quando se analisa as transcri\u00e7\u00f5es, torna-se claro que o controle sobre o tema estava no Executivo, principalmente quando o Ministro da Defesa participava das reuni\u00f5es da comiss\u00e3o. Por\u00e9m, de acordo com o modelo da Escolha Racional, o Estado decide como unidade, principalmente se tratando de quest\u00f5es de seguran\u00e7a nacional. Portanto, especificamente nesse aspecto, haveria uma falha. Por outra perspectiva, as pr\u00f3prias reuni\u00f5es p\u00fablicas da comiss\u00e3o j\u00e1 funcionam como uma forma de articula\u00e7\u00e3o entre executivo e\nlegislativo, o que j\u00e1 pode ser considerado avan\u00e7o para os que acreditam ser necess\u00e1ria uma conex\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre as esferas de poder durante o processo decis\u00f3rio. Por\u00e9m, por outro lado existe o argumento que esse tipo de decis\u00e3o, referente \u00e0 assuntos estrat\u00e9gico militares, somente diz respeito ao Executivo, pois s\u00e3o decis\u00f5es espec\u00edficas e intr\u00ednsecas a essa esfera de poder, j\u00e1 que \u00e9 o presidente o comandante das For\u00e7as Armadas e portanto esses assuntos tramitam somente no Executivo. Outro argumento \u00e9 que por serem assuntos sens\u00edveis, demandando conhecimento espec\u00edfico e documentos vezes sigilosos, n\u00e3o poderiam ser tratados abertamente no Congresso Nacional. Mas apesar de tudo isso, ainda \u00e9 poss\u00edvel identificar a falta dessa articula\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre \u00f3rg\u00e3os dentro do pr\u00f3prio Executivo.\nDe acordo com trecho da transcri\u00e7\u00e3o da 4a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 4a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 02 de mar\u00e7o de 2010, percebe-se o problema na cr\u00edtica do Ministro Jobim (PMDB) diante da pergunta do senador Renato Casagrande (PSB-ES) quando o assunto era o reaparelhamento das for\u00e7as armadas. Aqui se faz importante citar a pergunta do senador, pois ele trata da origem do processo de solicita\u00e7\u00e3o do reaparelhamento das For\u00e7as, que, segundo ele, deveria ter sido o Congresso. Isso exp\u00f5e a defici\u00eancia do processo, que obriga o Executivo a governar com decretos, obrigando o Legislativo, com prazo de alguns dias, a colocar na pauta para discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de tal Decreto. Assim, se percebe na resposta do ministro Jobim, a dificuldade que se iniciar qualquer projeto.\nO senador relata que em todos os locais que os senadores est\u00e3o presentes, eram abordados com rela\u00e7\u00e3o ao tema. Segundo ele, o Decreto do Presidente n\u00e3o seria autoaplic\u00e1vel. Dependeria de uma carta de inten\u00e7\u00f5es e muitos dos pontos colocados dependeriam de debate sobre Projetos de Lei que teriam que tramitar na Casa. O Decreto seria apenas um Decreto ou um programa. Segundo o senador, n\u00e3o \u00e9 em todas as \u00e1reas que um programa \u00e9 apresentado por Decreto. O programa, apresentado por Decreto seria um programa que trataria de assuntos diversos, assuntos importantes e assuntos pol\u00eamicos. Ele ainda diz que o objetivo era mesmo gerar pol\u00eamica e reconhece que os senadores poderiam ter debatido mais a respeito. Por\u00e9m, segundo ele, j\u00e1 estava apresentado, o Decreto j\u00e1 estava publicado e o processo j\u00e1 havia terminado. Em resposta ao senador, destaca-se a fala do Ministro Jobim:\n\u201cDa autoaplicabilidade, a verdade \u00e9 o seguinte: como o Pedro (aqui o Ministro se refere ao senador Pedro Simon) \u00e9 respons\u00e1vel por mim, todos os erros que eu cometi foi culpa dele, porque foi ele que me inventou. Foi o Pedro que me inventou. Ent\u00e3o, essas coisas t\u00eam\nIsso torna evidente o descontentamento do Ministro com os processos burocr\u00e1ticos. Na resposta do ministro, observa-se que havia uma cr\u00edtica \u00e0 casa legislativa, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ao chefe de Estado governar sem decretos. N\u00e3o se pode esperar que os projetos sejam concebidos e depois tramitem no congresso, seguindo um longo processo at\u00e9 que entrem em vigor. Assim sendo, o executivo toma medidas urgentes como elabora\u00e7\u00e3o de medidas provis\u00f3rias e decretos presidenciais, com o prazo para serem aprovados ou n\u00e3o pelo congresso nacional. A pr\u00f3pria Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \u00e9 um decreto presidencial.\nOutro fator interessante \u00e9 a discuss\u00e3o sobre Defesa Nacional, dentro da comiss\u00e3o, s\u00f3 se tornar realmente esclarecedora quando tem a participa\u00e7\u00e3o do ministro da defesa. \u00c9 muito percept\u00edvel o fato de que um n\u00famero muito maior de reuni\u00f5es s\u00e3o destinadas aos diversos tipos de rela\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses do que para quest\u00f5es propriamente de Defesa Nacional. At\u00e9 porque a discuss\u00e3o central a cerca do tema est\u00e1 dentro do Poder Executivo. Por essa raz\u00e3o, quando a comiss\u00e3o contava com a participa\u00e7\u00e3o do Ministro, a discuss\u00e3o se tornava mais rica, v\u00e1rios assuntos eram abordados e muito era esclarecido, ressaltando-se o fato de que tratava-se de um civil falando a outros civis, o que tornava o di\u00e1logo mais f\u00e1cil. Isso tamb\u00e9m justifica as cita\u00e7\u00f5es aqui feitas \u00e0s falas do Ministro, durante o per\u00edodo no Senado.\nJ\u00e1 na 23a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 3a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 1\u00b0 de julho de 2009, encontra-se nova evid\u00eancia de falta de articula\u00e7\u00e3o dentro do pr\u00f3prio Poder Executivo, ou dentro do pr\u00f3prio governo, sobre a quest\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal encontrado no litoral brasileiro:\n\u201cSENADOR ROMEU TUMA (PTB-SP): Eu acho que est\u00e1 estourando. Gostaria de reclamar que o senhor fizesse uma briga para a Petrobras pagar os royalties da Marinha para poder comprar toda a necessidade e a gente encurtar o projeto. Que se possa verificar que, ao nosso tempo ainda, se realizem alguns dos sonhos que o senhor nos mostrou aqui. Obrigado.\u201d (p. 35)\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: E, por \u00faltimo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da Petrobras, eu quero dizer o seguinte: n\u00e3o cobre da Petrobras. N\u00e3o \u00e9 a Petrobras que n\u00e3o paga. Paga. \u00c9 o Minist\u00e9rio da\nDurante o per\u00edodo estudado, foi poss\u00edvel constatar que os projetos de Defesa Nacional tiveram, em sua grande maioria, origem no Poder Executivo e as decis\u00f5es mais importantes tamb\u00e9m foram ali tomadas. Alguns senadores trouxeram \u00e0 pauta, atrav\u00e9s de requerimentos, assuntos de Defesa, que eram apenas trazidos \u00e0 discuss\u00e3o dentro da comiss\u00e3o. Isso gerava, em alguns casos, um interc\u00e2mbio com a outra esfera de poder, quando Ministros de Estados participavam, por\u00e9m era apenas em car\u00e1ter de esclarecimento. Assim foram conduzidos 3 temas principais anteriormente mencionados: a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, a defesa do territ\u00f3rio brasileiro, em epis\u00f3dios espec\u00edficos e os novos debates a cerca da Lei de Anistia e Comiss\u00e3o da Verdade. A maior contribui\u00e7\u00e3o seria a abertura desses assuntos para conhecimento p\u00fablico, al\u00e9m do cumprimento das fun\u00e7\u00f5es designadas pela Constitui\u00e7\u00e3o ao Senado.\nAo retomar a discuss\u00e3o do cap\u00edtulo I, percebe-se que tamb\u00e9m se trata de maximiza\u00e7\u00e3o dos meios. Isso pode ser levado tanto para o executivo quanto para o Legislativo. No poder executivo, os minist\u00e9rios e seus departamentos competentes funcionariam no m\u00e1ximo de sua capacidade para atingir os objetivos da na\u00e7\u00e3o, assim como no Poder Legislativo, todas as comiss\u00f5es e subcomiss\u00f5es desempenhariam suas fun\u00e7\u00f5es com ato grau de efici\u00eancia para que, todos coordenados, \u201cfalando a mesma linguagem\u201d e tendo os objetivos claros, cada um dentro de sua compet\u00eancia, pudessem tamb\u00e9m maximizar os ganhos da na\u00e7\u00e3o como unidade.\nNesse modelo, fica claro que a na\u00e7\u00e3o faz escolhas. E nesse contexto, seria interessante trazer a participa\u00e7\u00e3o do Poder Legislativo no processo decis\u00f3rio. N\u00e3o somente na fase final de aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias, mas contribuindo tamb\u00e9m para determinar as diretrizes da pol\u00edtica exterior do pa\u00eds nas primeiras fases de tomada de decis\u00e3o. O Senado Federal poderia ser visto como a inst\u00e2ncia do Congresso Nacional mais indicada para participar mais ativamente do processo, por raz\u00f5es j\u00e1 anteriormente citadas, principalmente em quest\u00f5es referentes \u00e0 Defesa Nacional. Isso dificultaria que os interesses de apenas alguns conduzissem a pol\u00edtica externa. Mas tudo isso talvez tamb\u00e9m precise da cria\u00e7\u00e3o de Projetos de Lei e Emendas Constitucionais, estendendo as compet\u00eancias do Senado Federal.\nRemetendo novamente ao cap\u00edtulo 1, existe um dilema sobre os problemas de se fracionar o poder. Nessa situa\u00e7\u00e3o e por essa raz\u00e3o, existe o argumento que \u00e9 melhor\nconcentrar as decis\u00f5es somente na esfera executiva do Estado. Dessa forma o controle sobre o que se est\u00e1 sendo feito \u00e9 maior e a possibilidade de desencontros \u00e9 menor. Al\u00e9m disso, o fato do pa\u00eds possuir um sistema de governo presidencialista, como exposto no mesmo cap\u00edtulo, colabora para esse modus operandi. Assim, o Executivo passa a ter mais propriedade para tratar do assunto.\n3.2.\tProcesso Organizacional\nAtrav\u00e9s desse modelo \u00e9 poss\u00edvel identificar os processos burocr\u00e1ticos da comiss\u00e3o. Nesse modelo n\u00e3o se analisa a na\u00e7\u00e3o como um todo, mas sim o comportamento de suas organiza\u00e7\u00f5es internas, nesse caso a CRE. Como toda organiza\u00e7\u00e3o, a comiss\u00e3o tamb\u00e9m desempenha atividades rotineiras que v\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias, at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es de embaixadores, encaminhadas pelo MRE, em acordo com o art. 52, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Assim, boa parte das reuni\u00f5es analisadas tratava da aprecia\u00e7\u00e3o de nomes para cargos diplom\u00e1ticos no exterior, principalmente de embaixadores, sendo de maneira geral, sempre aceitos pela comiss\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o a esse processo, o senador relator l\u00ea o curriculum vitae do(a) poss\u00edvel embaixador(a) e ele(a), que, estando ali presente pode ent\u00e3o fazer uso da palavra. Em seguida, os senadores fazem o que chamam de sabatina, por\u00e9m esse termo pode ser questionado, pois na maior parte dessas reuni\u00f5es os senadores fazem perguntas relativamente simples e geralmente sobre aspectos gerais dos pa\u00edses, quando n\u00e3o os conhecem. Isso porque o curriculum do candidato e as caracter\u00edsticas gerais do pa\u00eds de destino j\u00e1 foram previamente lidos na sess\u00e3o. Assim, a reuni\u00e3o fica fechada ao p\u00fablico e ocorre vota\u00e7\u00e3o secreta. Apesar de ser uma rotina administrativa, isso pode acabar refor\u00e7ando na sociedade o sentimento de que o legislativo n\u00e3o evolui nas discuss\u00f5es, perdendo muito tempo com quest\u00f5es muito burocr\u00e1ticas e ainda sem questionar e explorar aspectos estrat\u00e9gicos importantes durante todas as sabatinas. Al\u00e9m disso, se observou que durante o per\u00edodo, os nomes eram todos aprovados sem grandes dificuldades.\n\u00c9 importante chamar aten\u00e7\u00e3o aqui para um fato interessante. A comiss\u00e3o n\u00e3o apreciava, at\u00e9 ent\u00e3o, os nomes dos adidos militares do Brasil no exterior. Esse processo era originado no Minist\u00e9rio da Defesa, que consultava apenas as For\u00e7as Armadas para a indica\u00e7\u00e3o do militar que desempenharia tal fun\u00e7\u00e3o. Esse processo, chamado \u201cbenepl\u00e1cito\u201d, era na \u00e9poca, responsabilidade da Divis\u00e3o de Adidos do Departamento de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Minist\u00e9rio da Defesa, que inclusive, durante o ano de 2010 foi elaborado pela autora desse trabalho, na condi\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1ria da Divis\u00e3o, sob supervis\u00e3o dos oficiais. Ou seja, o\nprocesso n\u00e3o tramitava na comiss\u00e3o, mesmo sendo esse, um cargo estrat\u00e9gico importante para o pa\u00eds. A id\u00e9ia de se consultar o Poder Legislativo nesse procedimento s\u00f3 veio a ser cogitada depois do governo Lula, durante outras reuni\u00f5es no Congresso.\nOutra observa\u00e7\u00e3o feita durante a an\u00e1lise do material \u00e9 que ap\u00f3s a formula\u00e7\u00e3o da END em 2008, as discuss\u00f5es na comiss\u00e3o sobre Defesa aumentaram, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio ano de 2008 (como pode ser observado no relat\u00f3rio anual da presid\u00eancia daquele ano, que se encontra em anexo). Tamb\u00e9m foram abordados v\u00e1rios outros assuntos referentes \u00e0 tem\u00e1tica, que anteriormente n\u00e3o eram discutidos a fundo como, por exemplo, o reaparelhamento das For\u00e7as, apesar, inclusive da Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas.\nQuanto a quest\u00f5es de defesa do territ\u00f3rio brasileiro, principalmente quest\u00f5es fronteiri\u00e7as, a Lei da Anistia e Comiss\u00e3o da verdade, a CRE se limitou a pedir esclarecimentos de ministros de Estado e promover semin\u00e1rios com diferentes setores da sociedade, inclusive representantes acad\u00eamicos. N\u00e3o havendo registros, no material pesquisado, de forma\u00e7\u00e3o de alguma comiss\u00e3o externa, para que os pr\u00f3prios senadores visitassem as regi\u00f5es problem\u00e1ticas ou para conhecer as instala\u00e7\u00f5es militares nas fronteiras. Apesar disso, \u00e9 importante esclarecer que algumas reuni\u00f5es, como a 2a reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria da subcomiss\u00e3o permanente da Amaz\u00f4nia, realizada no dia 28 de junho de 2007, n\u00e3o possuem transcri\u00e7\u00e3o. Outro aspecto a ser considerado \u00e9 o fato de algumas sess\u00f5es serem secretas.\nConforme exposto no cap\u00edtulo anterior, a comiss\u00e3o \u00e9 composta por subcomiss\u00f5es permanentes e tempor\u00e1rias. Isso significa que nessas subcomiss\u00f5es os senadores membros se re\u00fanem para deliberar a cerca de problemas mais espec\u00edficos que competem a suas respectivas subcomiss\u00f5es. Dentro da CRE, as subcomiss\u00f5es permanentes que cuidam de assuntos de defesa nacional s\u00e3o a Subcomiss\u00e3o Permanente para moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas e a Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira.\nComo pode ser observado na tabela a seguir, durante o per\u00edodo do governo Lula em que a END fora elaborada, as subcomiss\u00f5es da CRE, respons\u00e1veis por assuntos de Defesa Nacional n\u00e3o realizaram mais que 4 quatro reuni\u00f5es, sendo elas somente da Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira. Essa constata\u00e7\u00e3o permite dizer que esses n\u00fameros n\u00e3o condizem com as preocupa\u00e7\u00f5es demonstradas pelos senadores durante as reuni\u00f5es da CRE, muito menos com as disputas por vagas nessas comiss\u00f5es que tamb\u00e9m\naconteciam durante as reuni\u00f5es da CRE. Mas talvez, o mais importante seja que esses n\u00fameros n\u00e3o condizem com a import\u00e2ncia dos temas de Defesa Nacional para os quais foram criadas.\nTabela 1 - N\u00famero de reuni\u00f5es realizadas pelas subcomiss\u00f5es da CRE (relacionadas a assuntos de Defesa Nacional) entre os anos de 2007 e 2010\nSubcomiss\u00e3o/Ano\t2007\t2008\t2009\t2010\nSubcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira\tN\u00e3o houve\t2 (duas) reuni\u00f5es para aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias\t1 (uma) reuni\u00e3o\t1 (uma) reuni\u00e3o\nSubcomiss\u00e3o para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas\tN\u00e3o houve\tN\u00e3o houve\tN\u00e3o houve\tN\u00e3o houve\nEm 2007 n\u00e3o houve nenhuma reuni\u00e3o da ent\u00e3o chamada Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia. Nesse mesmo ano tamb\u00e9m n\u00e3o houve nenhuma reuni\u00e3o realizada na 1a Sess\u00e3o Legislativa Ordin\u00e1ria da 53a Legislatura pela Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, conforme relat\u00f3rio anual da presid\u00eancia da comiss\u00e3o.\nEm 2008, foram realizadas somente duas reuni\u00f5es da ent\u00e3o chamada Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia, nos dias 12 de novembro e 18 de novembro sendo ambas destinadas apenas para aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias. Nesse mesmo ano n\u00e3o h\u00e1 registro de nenhuma reuni\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, conforme relat\u00f3rio anual da presid\u00eancia da comiss\u00e3o.\nNo dia 10 de mar\u00e7o de 2009, foi lido Of. n\u00b0 08/2009-CRE, de 5 de mar\u00e7o de 2009, do presidente da CRE, com a aprova\u00e7\u00e3o do requerimento n\u00b0 2, de 2009-CRE, de autoria do senador Mozarildo Cavalcanti, que extinguiu a Subcomiss\u00e3o da Amaz\u00f4nia, originada pelo requerimento n\u00b0 6, de 2003-CRE (DSF de 11 de mar\u00e7o de 2009, p. 4290).\nAssim, no mesmo dia tamb\u00e9m foi lido e aprovado o requerimento n\u00b0 2, de 2009-CRE, de autoria do mesmo senador, que criava a Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira, composta por 7 titulares e igual n\u00famero de suplentes (DSF de 11 de mar\u00e7o de 2009, p. 4290).\nNo relat\u00f3rio de 2009 n\u00e3o h\u00e1 registro de nenhuma reuni\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira, nem da Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, conforme relat\u00f3rio anual da presid\u00eancia da comiss\u00e3o. Por\u00e9m, o relat\u00f3rio de 2010 traz registro de uma reuni\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira, realizada no dia 3 de junho de 2009.\nNo ano de 2010, foi realizada apenas uma reuni\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira no dia 18 de novembro de 2010. O relat\u00f3rio anual da presid\u00eancia tamb\u00e9m confirma que n\u00e3o houve nenhuma reuni\u00e3o da Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas nesse ano.\nEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o preocupantes, no sentido de que durante os quatro anos em quest\u00e3o foram realizadas apenas 3 reuni\u00f5es da Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira e nenhuma da Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas. Isso coloca em xeque o prop\u00f3sito da cria\u00e7\u00e3o dessas subcomiss\u00f5es e seu car\u00e1ter permanente. Esses dados n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com as preocupa\u00e7\u00f5es demonstradas pelos senadores sobre os temas, durante as reuni\u00f5es p\u00fablicas da CRE. Conforme j\u00e1 anteriormente citado no cap\u00edtulo 1, isso tamb\u00e9m contribui para a sensa\u00e7\u00e3o de lentid\u00e3o e pouca discuss\u00e3o desses assuntos, j\u00e1 que s\u00e3o muitos e v\u00e1rios os temas na agenda da CRE, pois as quest\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es exteriores s\u00e3o diversas e mais numerosas que os de defesa nacional. Seria natural esperar que tais temas de defesa recebessem mais aten\u00e7\u00e3o dentro de cada subcomiss\u00e3o.\nPelo ponto de vista dos partidos pol\u00edticos, tanto a CRE como suas subcomiss\u00f5es s\u00e3o compostas de acordo com as vagas partid\u00e1rias. Dessa forma, na comiss\u00e3o e subcomiss\u00f5es o PMDB sempre possui maioria de membros. O que leva a um jogo de interesses analisado no modelo de Pol\u00edticas Burocr\u00e1ticas.\nAl\u00e9m de tudo isso, destaca-se que em 2007, a comiss\u00e3o destinou 3 reuni\u00f5es para tratar especificamente da quest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das tr\u00eas For\u00e7as. Isso demonstra uma preocupa\u00e7\u00e3o\norganizacional com problemas tamb\u00e9m de ordem organizacional de outras burocracias. Somente a audi\u00eancia referente \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira discutiu assuntos em sigilo.\n3.3.\tPol\u00edticas Burocr\u00e1ticas\nComo j\u00e1 descrito no cap\u00edtulo I, aspectos pessoais tamb\u00e9m influenciam no processo decis\u00f3rio. Esse modelo n\u00e3o considera o comportamento paroquial das organiza\u00e7\u00f5es e sim os indiv\u00edduos que a comp\u00f5em. Eles tamb\u00e9m se comportam como jogadores e lidam com a pol\u00edtica como um jogo. Os senadores se encontram provisoriamente nessa posi\u00e7\u00e3o, ou seja, sua identidade n\u00e3o \u00e9 determinada somente pelo cargo que ocupam. Por\u00e9m, \u00e9 importante lembrar que essas s\u00e3o apenas proposi\u00e7\u00f5es do modelo de Allison, ou seja, \u00e9 somente a partir dessas supostas verdades que se pode analisar os indiv\u00edduos, sendo necess\u00e1rio aceitar essas afirma\u00e7\u00f5es para que se posso aplicar o modelo. Assim sendo, n\u00e3o s\u00e3o totalmente e friamente racionais todo o tempo, suas emo\u00e7\u00f5es, personalidades e desejos pessoais podem interferir no processo. Ou seja, senadores mais articulados e comunicativos podem possuir mais facilidade e vantagem na aprova\u00e7\u00e3o de suas mat\u00e9rias. Isso fica evidenciado atrav\u00e9s de suas falas nas reuni\u00f5es da comiss\u00e3o, o onde \u00e9 poss\u00edvel identificar os interesses por tr\u00e1s de cada discurso.\nPara ilustrar como as caracter\u00edsticas de cada senador podem influenciar o debate, a melhor representa\u00e7\u00e3o seria o senador Eduardo Suplicy (PT-SP) por ser uma figura muito conhecida do p\u00fablico, sendo tamb\u00e9m um dos senadores mais antigos do senado. Ele muitas vezes citava filmes hollywoodianos e letras de m\u00fasicas em seus discursos. Em raz\u00e3o de sua maneira lenta de conversar, ele tamb\u00e9m era repreendido e outras vezes j\u00e1 avisado sobre o tempo, de forma descontra\u00edda, pela mesa. Seu passado como boxeador tamb\u00e9m algumas vezes era lembrado com descontra\u00e7\u00e3o. Muito conhecido pela popula\u00e7\u00e3o, a postura dos colegas de comiss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao senador Suplicy (PT-SP) pode ser questionada e at\u00e9 mesmo tida como desrespeitosa. Isso porque n\u00e3o s\u00e3o poucos os momentos em que seus discursos se distanciam dos assuntos em pauta. Suas coloca\u00e7\u00f5es n\u00e3o parecem ser tomadas com seriedade pelos demais senadores e por vezes, suas falas n\u00e3o s\u00e3o realmente colocadas por ele em tom de seriedade, o que arranca risadas dos demais, at\u00e9 mesmo em tom ir\u00f4nico. Isso, j\u00e1 percebido por seus colegas, o levou a ser escolhido algumas vezes como porta-voz e representante da comiss\u00e3o em visitas a outros pa\u00edses e quando autoridades estrangeiras visitavam o pa\u00eds. Isso claro, porque muitas vezes os outros senadores pareciam n\u00e3o fazer quest\u00e3o de participar de tantas solenidades, como por exemplo, em uma visita da Secret\u00e1ria de Estado dos Estados Unidos, Hillary Clinton. Essa observa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante porque remete \u00e0 quest\u00e3o levantada no\nprimeiro cap\u00edtulo. Existem in\u00fameros temas e problemas ocorrendo de forma simult\u00e2nea que competem pela aten\u00e7\u00e3o dos jogadores. Inclusive, quest\u00f5es pessoais, onde alguns podem preferir estar \u00e0 comparecer \u00e0s cerim\u00f4nias oficiais, sendo assim conveniente nomear apenas um senador para tais ocasi\u00f5es.\nO interesse principal dos partidos transpareceu com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vagas dentro da comiss\u00e3o e das subcomiss\u00f5es. Esse era sempre um fator importante na composi\u00e7\u00e3o de qualquer grupo de senadores dentro da CRE. O interesse pode explicar-se em raz\u00e3o da necessidade estrat\u00e9gica que os partidos possuem, ou seja, ocupar o maior n\u00famero de vagas, no maior n\u00famero poss\u00edvel de comiss\u00f5es e subcomiss\u00f5es, para que consigam a maioria, podendo aprovar ou n\u00e3o os projetos que sejam do interesse do partido. Eles tamb\u00e9m precisam se organizar e se distribuir estrategicamente, pois se comportam com a mesma l\u00f3gica apresentada no modelo do processo organizacional. Assim fica f\u00e1cil para que o partido tenha sempre algu\u00e9m que possa ser usado para fazer as articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e tratar de assuntos do interesse do partido. \u00c9 interessante destacar que isso influencia o comportamento dos jogadores. Um exemplo seria o grande n\u00famero de elogios feitos ao Presidente Lula (PT) por colegas de partido. Tamb\u00e9m \u00e9 percept\u00edvel quando, durante a crise enfrentada pelo senado, nesse per\u00edodo, que os senadores tamb\u00e9m se protegem, independente at\u00e9 dos partidos, mas sim por sua condi\u00e7\u00e3o de senador, que tem em comum. Nessa situa\u00e7\u00e3o em especial, o senador Mazarildo Cavalcanti (PTB), o senador Eduardo Suplicy (PT) e at\u00e9 mesmo o ministro Jobim (esse sim tamb\u00e9m do PMDB), expressaram solidariedade ao senador Jos\u00e9 Sarney (PMDB), ent\u00e3o presidente do Senado, acusado de corrup\u00e7\u00e3o.8 Os senadores demonstraram at\u00e9 mesmo indigna\u00e7\u00e3o com as acusa\u00e7\u00f5es e disseram ter la\u00e7os de amizade com o acusado, o que influenciava a decis\u00e3o de apoi\u00e1-lo.\nOutro comportamento interessante dos senadores \u00e9 o fato de fazerem interven\u00e7\u00f5es durante as reuni\u00f5es e pedirem expressamente que conste na ata que fizeram tal coment\u00e1rio. Isso, claro, depende do interesse ao qual esse coment\u00e1rio est\u00e1 servindo. Um exemplo \u00e9 a visibilidade que fundamental no per\u00edodo eleitoral, pois nesse momento, eles demonstram ter consci\u00eancia que s\u00e3o eleitos para defender os interesses de seus eleitores e que portanto, devem comparecer assiduamente \u00e0s reuni\u00f5es e expor seus coment\u00e1rios principalmente em per\u00edodo eleitoral.\n8Esse epis\u00f3dio aconteceu em meados de 2009 e ficou conhecido como \u201ca crise do Senado\u201d. A crise englobava acusa\u00e7\u00f5es como: nepotismo, desvio de verba p\u00fablica, tr\u00e1fico de influ\u00eancia, gastos com passagens a\u00e9reas, planos de sa\u00fade gratuitos, nomea\u00e7\u00f5es de cabos eleitorais. Tais den\u00fancias foram feitas contra alguns senadores, mas principalmente contra o presidente do Senado, Jos\u00e9 Sarney.\nComo o objeto central desse trabalho \u00e9 a articula\u00e7\u00e3o da Defesa Nacional na comiss\u00e3o, se poderia tentar identificar os principais jogadores, sendo esses os que mais demonstravam interesse pelo tema e era essa a inten\u00e7\u00e3o no come\u00e7o das leituras das transcri\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, verificou-se que o Senado tem uma abordagem diferente com os temas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara. Na C\u00e2mara os deputados se mostram mais en\u00e9rgicos e ligados aos projetos de lei que elaboram. Os senadores, por outro lado, geralmente adotam um tom mais moderado em seus discursos. Portanto, quando os projetos s\u00e3o submetidos \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Senado Federal, sofrem uma abordagem menos calorosa. Outra constata\u00e7\u00e3o foi que, talvez por j\u00e1 serem parte da CRE que trata especificamente do tema, n\u00e3o havia um ou outro senador que se destaca-se com repetidos discursos sobre o assunto, mesmo que alguns gerassem requerimentos para discuss\u00e3o do tema, geralmente tal discuss\u00e3o envolvia v\u00e1rios outros senadores. Assim sendo, n\u00e3o se constatou que somente alguns falavam do tema continuamente. No Senado, as posi\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram t\u00e3o claras e marcadas como as dos deputados.\nOs senadores que foram membros da comiss\u00e3o durante todo o segundo mandato do presidente foram Eduardo Suplicy do PT, Cristovam Buarque do PDT, Eduardo Azeredo do PMDB depois do PSDB, Her\u00e1clito Fortes do PFL depois do DEM, Pedro Simon do PMDB, Jo\u00e3o Ribeiro do PR, Mozarildo Cavalcanti do PTB, Paulo Duque do PMDB e Ant\u00f4nio Carlos Valadares do PSB. Assim, em raz\u00e3o da antiguidade, talvez seria poss\u00edvel dizer que esses foram os principais jogadores, pois acumulado maior tempo de casa, seria natural que houvessem feito maior n\u00famero de coment\u00e1rios a cerca de Defesa Nacional.\nComo j\u00e1 foi dito no in\u00edcio desse cap\u00edtulo, foram usadas fontes prim\u00e1rias para an\u00e1lise, ou seja, as pr\u00f3prias transcri\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es. Dessa forma, torna-se necess\u00e1rio a cita\u00e7\u00e3o de determinados trechos dos di\u00e1logos, para que se evite, de qualquer forma, uma interpreta\u00e7\u00e3o tendenciosa ou manipula\u00e7\u00e3o das falas dos senadores, pois se deve sempre ter o cuidado de n\u00e3o apresent\u00e1-las fora do contexto. Principalmente na aplica\u00e7\u00e3o desse modelo, pois certas falas tamb\u00e9m deixam transparecer como a personalidade de cada senador pode interferir no processo decis\u00f3rio.\nDurante a leitura das transcri\u00e7\u00f5es, um di\u00e1logo em especial deixa expl\u00edcita a forma como a pol\u00edtica \u00e9 conduzida no Legislativo. Na ocasi\u00e3o, o ent\u00e3o Ministro da Defesa, que foi deputado federal pelo Rio Grande do Sul de 1987 a 1991 e reeleito para a 49a legislatura de 1991 a 1995, revela a forma como ocorria a aprova\u00e7\u00e3o dos Projetos na Casa Legislativa. Imediatamente, outro senador desmente a pr\u00e1tica durante seus dias como senador. Encontra-se na transcri\u00e7\u00e3o ou ata da 4a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e\nDefesa Nacional, da 4a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 02 de mar\u00e7o de 2010. O Ministro Jobim come\u00e7a falando sobre, como ele mesmo diz, seu amigo senador Pedro Simon (PMDB-RS), o introduziu na vida pol\u00edtica. Ele conta que Pedro Simon foi que o \u201cinventou\u201d, que morava em Santa Maria, advogando, quando Simon o foi buscar para ser deputado federal. Disse que ele o \u201carrancou\u201d de l\u00e1, que era muito autorit\u00e1rio e que com ele aprendeu v\u00e1rias li\u00e7\u00f5es. Aprendeu que o processo democr\u00e1tico exige uma oposi\u00e7\u00e3o forte, atos oposicionistas fortes, lucidez e segundo ele, aprendeu uma coisa fundamental na Casa Legislativa:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM (PMDB): Eu aprendi nessa Casa de que, em pol\u00edtica, at\u00e9 o \u00f3dio \u00e9 combinado. N\u00f3s seremos maduros em pol\u00edtica se soubermos fazer a combina\u00e7\u00e3o do \u00f3dio, que \u00e9 o que a gente fazia na \u00e9poca em que eu era l\u00edder do PMDB e o Lu\u00eds Eduardo era l\u00edder do PFL, e n\u00f3s combin\u00e1vamos o \u00f3dio e combin\u00e1vamos a briga. A briga era toda regrada, tudo combinado. Ou seja, havia possibilidade de se acertar... E era verdade. Telefonava eu para o Lu\u00eds Eduardo e perguntava: \u201cEscuta, e o projeto tal?\u201d. E o Luisinho dizia assim: \u201cN\u00e3o, o projeto tal vai solto, que n\u00e3o tem problema\u201d. \u201cO projeto tal?\u201d. \u201cAh, n\u00e3o, esse projeto n\u00e3o. Esse \u00e9 porrete\u201d. \u201cEnt\u00e3o, que tipo de briga: abaixo \u00e0 cintura ou acima da cintura?\u201d. \u201cOlha, no meio\u201d. Ent\u00e3o, acertava no meio, a\u00ed a gente escolhia os degladiantes. E as coisas eram assim. E assim a gente produzia o qu\u00ea? A grande transpar\u00eancia que \u00e9 o Congresso Nacional. Os \u00f4nus que a gente tem s\u00e3o os \u00f4nus da transpar\u00eancia. Aquilo que se chama o desprest\u00edgio do Congresso Nacional decorre da sua transpar\u00eancia. E \u00e9 exatamente a transpar\u00eancia que poder\u00e1 resgatar aquilo que, eventualmente, n\u00f3s queremos que seja. Ou seja, construir um processo democr\u00e1tico transparente. (p. 34)\nPor\u00e9m o senador Arthur Virg\u00edlio revela ser contr\u00e1rio a esse tipo de pr\u00e1tica e diz ter havido uma evolu\u00e7\u00e3o desde ent\u00e3o no Congresso:\n\u201cSENADOR ARTHUR VIRG\u00cdLIO (PSDB-AM): Uma r\u00e9plica, Sr. Presidente. Vou ser bastante breve, Ministro. Dizer que acho at\u00e9 que, sob esse aspecto, evolu\u00edmos aqui, porque n\u00f3s n\u00e3o combinamos nem o \u00f3dio, combinamos a diverg\u00eancia pura e simplesmente. Agora, acho que at\u00e9 evolu\u00edmos, porque n\u00e3o combinamos o \u00f3dio, n\u00e3o existe a figura do \u00f3dio aqui. N\u00f3s combinamos a diverg\u00eancia, e ela, \u00e0s vezes, tem um pouco abaixo da cintura e mais \u00e9 acima da linha, enfim.\u201d (p. 34)\n3.3.1.\tO reaparelhamento das For\u00e7as Armadas\nOs senadores ainda aproveitaram a presen\u00e7a do Ministro na 4a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 4a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da\n53a legislatura, realizada no dia 02 de mar\u00e7o de 2010 para fazerem perguntas sobre a compra dos ca\u00e7as para FAB, que vinha sendo muito noticiada pelos ve\u00edculos midi\u00e1ticos na \u00e9poca. Aqui especificamente transparece o interesse do senador Eduardo Azeredo, que inclusive afirmou participar de miss\u00f5es a bases militares. Atrav\u00e9s das leituras ficou claro que o senador geralmente participa de expedi\u00e7\u00f5es de campo. Isso, sob a \u00f3tica desse modelo exposto no cap\u00edtulo I, tamb\u00e9m pode ser entendido como uma caracter\u00edstica pessoal, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o todos os senadores que se interessam por tais experi\u00eancias. Destaca-se tamb\u00e9m a maneira descontra\u00edda com que tratam do assunto. Em seguida o ministro explica o processo interno da escolha, o que vai deixar mais claro problema da demora da compra, j\u00e1 que essa \u00e9 uma quest\u00e3o bastante antiga no Brasil:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Bem, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o... A quest\u00e3o FX, que \u00e9 uma quest\u00e3o que V. Exa. disse que est\u00e1 muito nervoso com isso, eu espero, um dia, ver o senhor voar num avi\u00e3o, num supers\u00f4nico, que eu j\u00e1 voei em todos eles. S\u00f3 n\u00e3o voei no Gripen, que esse n\u00e3o existe. Mas eu voei no F18, voei no Rafale. \u00c9 um neg\u00f3cio duro, viu? N\u00e3o \u00e9 coisa para mineiro. SR. PRESIDENTE SENADOR EDUARDO AZEREDO (PSDB-MG): A experi\u00eancia no porta-avi\u00f5es, ontem, eu n\u00e3o gostei mesmo, n\u00e3o.\u201d (p.21).\nO Ministro ent\u00e3o passa a relatar como o processo aconteceu dentro de seu minist\u00e9rio. Ele diz que recebeu da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira, de forma sigilosa, um trabalho feito pela Comiss\u00e3o de Escolha, chamada COPAC, que \u00e9 a comiss\u00e3o pela escolha do novo avi\u00e3o supers\u00f4nico do Brasil. Esse trabalho j\u00e1 fora analisado pela Secretaria de Log\u00edstica e tamb\u00e9m pela Secretaria de Pol\u00edtica Estrat\u00e9gica do MD. Depois, ele conta que criou um Grupo de Trabalho para fazer uma segunda an\u00e1lise sobre um tema relativo a custos. Assim, o processo voltou para o Ministro para que ele discutisse o assunto com o comando da Aeron\u00e1utica e, depois, ele faria uma exposi\u00e7\u00e3o de motivos ao Presidente da Rep\u00fablica. O Ministro deixou claro que seu minist\u00e9rio iria apresentar uma posi\u00e7\u00e3o clara sobre sua prefer\u00eancia na compra, apesar de muitos terem sugerido que ele transferisse a responsabilidade para o Presidente. Segundo ele, assim que feita essa exposi\u00e7\u00e3o de motivos, o Presidente convocaria o Conselho de Defesa Nacional, que discutir\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o de motivos do Ministro da Defesa. E, depois, o Presidente tomar\u00e1 a decis\u00e3o, j\u00e1 que o \u00f3rg\u00e3o do Conselho de Defesa Nacional \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo.\nOs senadores ent\u00e3o questionaram a demora do processo, chegando a questionar se a decis\u00e3o n\u00e3o seria deixada para o pr\u00f3ximo governo, j\u00e1 que o Presidente Lula estava no fim de\nseu mandato. Foi questionado tamb\u00e9m o epis\u00f3dio em que durante as cerim\u00f4nias do dia da Independ\u00eancia do Brasil, encontrando-se o Presidente da Fran\u00e7a no pa\u00eds, o governo chegou a expressar publicamente prefer\u00eancia pelos ca\u00e7as franceses. O Ministro ent\u00e3o respondeu que estaria com a segunda manifesta\u00e7\u00e3o da Aeron\u00e1utica dentro de dez dias e em vinte dias estaria pronto para a exposi\u00e7\u00e3o de motivos. Nesse contexto, o senador e presidente da comiss\u00e3o lhe questionam se isso n\u00e3o iria ficar para o governo seguinte e o Ministro responde que n\u00e3o necessariamente. Dependeria da decis\u00e3o do Presidente, mas que ele desejava decidir, uma vez que j\u00e1 era preciso come\u00e7ar a substituir a frota de avi\u00f5es supers\u00f4nicos, pois ela j\u00e1 se tornaria obsoleta em 2014. Jobim tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia desse investimento nas For\u00e7as Armadas:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: E eu quero lembrar aos senhores a necessidade completa do poder dissuas\u00f3rio. Poder dissuas\u00f3rio de um pa\u00eds \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio. E lembrem-se que toda discuss\u00e3o que pode surgir com o problema de energia no mundo, e n\u00f3s estamos assistindo agora, no nosso entorno, discuss\u00f5es que dizem respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia, e n\u00f3s precisamos ter uma posi\u00e7\u00e3o de um poder dissuas\u00f3rio, n\u00e3o de ostensividade e ataque, mas somente dissuas\u00f3rio, e isso depende exatamente de um equipamento das For\u00e7as.\u201d (p. 22)\nO senador Roberto Cavalcanti (PRB-PB) refor\u00e7ou a pergunta a cerca do prazo para tomada de decis\u00e3o sobre a compra dos ca\u00e7as pois, o Brasil precisava tomar uma decis\u00e3o a respeito do que fazer. Jobim ent\u00e3o responde que n\u00e3o iria demorar para que o pa\u00eds finalmente chegasse a uma decis\u00e3o e enfatizou: \u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Fique certo que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 no tempo biol\u00f3gico de nove meses.\u201d (p. 24)\nRealmente o Ministro estava correto: a decis\u00e3o n\u00e3o demorou nove meses. Iria se prolongar por muitos meses. E conforme suspeitavam os senadores, a decis\u00e3o acabou ficando para o governo Dilma. Esse epis\u00f3dio tamb\u00e9m contribui para a impress\u00e3o que se tem da lentid\u00e3o do processo decis\u00f3rio, assim como o excesso de burocracia, problemas que se colocam entre os interesses nacionais.\nO Ministro ainda falou a respeito da aquisi\u00e7\u00e3o de novos submarinos nucleares pela marinha. Em outras ocasi\u00f5es falou tamb\u00e9m sobre outros aspectos da END como miss\u00f5es de paz, as estruturas da pr\u00f3pria END, quest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, a ind\u00fastria de Defesa e detalhes t\u00e9cnicos da Conven\u00e7\u00e3o sobre o Direito do Mar. S\u00e3o todas informa\u00e7\u00f5es muito importantes\nexpostas ao senado federal, por\u00e9m, por quest\u00f5es de espa\u00e7o se torna invi\u00e1vel coloc\u00e1-las todas no corpo do texto deste trabalho.\nNa mesma reuni\u00e3o, o Ministro discursou a respeito das riquezas do territ\u00f3rio brasileiro. Cabe aqui esclarecer que na maior parte de suas participa\u00e7\u00f5es na comiss\u00e3o, Nelson Jobim primeiramente era ouvido pelos senadores, de forma que o Ministro discursava a cerca dos temas em pauta, demonstrando bastante conhecimento e propriedade. Ap\u00f3s a fala do Ministro, os senadores tinham oportunidade de fazer perguntas, conforme previsto pelo regimento interno. Dessa forma, quest\u00f5es pontuais j\u00e1 eram abordadas anteriormente por ele, tendo os senadores conhecimento desses epis\u00f3dios ou n\u00e3o.\nO ministro tamb\u00e9m falou sobre o processo de negocia\u00e7\u00e3o dos ca\u00e7as, chegando at\u00e9 visitar os pa\u00edses que disputam a venda para o Brasil. O que remete a um fator abordado aqui anteriormente sobre os jogos de negocia\u00e7\u00e3o e como diversos fatores influenciam uma escolha, n\u00e3o sendo somente o fator t\u00e9cnico. Al\u00e9m disso, ele deixa expl\u00edcito que suas caracter\u00edsticas pessoais e ainda sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \u00e9 um fator determinante. 3F reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, realizada no dia 27 de agosto de 2009:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: E eu, Srs. Senadores, sou um deputado, ali\u00e1s, minto, sou um advogado que teve l\u00e1 passagem por tudo que \u00e9 lugar e advogado, mas tem uma caracter\u00edstica que advogado mant\u00e9m em toda a sua vida, ele trabalha com precedentes.\u201d (p. 27)\nNa ocasi\u00e3o o ministro falava da raz\u00e3o pela qual o F-18 americano poderia n\u00e3o ser escolhido, a impossibilidade de transfer\u00eancia de tecnologia. Isso porque os EUA geralmente n\u00e3o fazem a transfer\u00eancia.\n3.3.2.\tA defesa do territ\u00f3rio brasileiro\nNa fala de Nelson Jobim est\u00e1 principalmente sua preocupa\u00e7\u00e3o com a demarca\u00e7\u00e3o do mar territorial brasileiro, devido \u00e0s riquezas da Amaz\u00f4nia Azul e do pr\u00e9-sal:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Dr. Ulysses repetia: \u201cNever complain, never explain, never apologize \u201d. Nunca se queixe, nunca se explique, nunca se desculpe. Porque se fizer isso em pol\u00edtica j\u00e1 est\u00e1 no corner(F), e j\u00e1 est\u00e1 apanhando, e o Senador Suplicy sabe o que \u00e9 estar no corner(F) e estar apanhando...\u201d (p. 59 e 60)\nAqui o Ministro faz refer\u00eancia ao fato do senador Eduardo Suplicy (PT-SP) ter seguido carreira como boxeador antes de ingressar na carreira pol\u00edtica. E continua dizendo que \u00e9 preciso lembrar que por causa de Fernando de Noronha, por causa da Ilha da Trindade, o Brasil tem como soberania no subsolo, nos fundos marinhos, 4.5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados. Se n\u00e3o fora isso, teria 3.5 milh\u00f5es de quil\u00f4metros quadrados. Estendeu sua soberania e dom\u00ednio sobre o subsolo mar\u00edtimo at\u00e9 o limite de 350 milhas. Com isso, estendeu seus dom\u00ednios e conseguiu tal soberania. Isso porque o que se busca l\u00e1 s\u00e3o as riquezas nos fundos marinhos relativas a hidrocarbonetos, petr\u00f3leo. Muito pr\u00f3ximos ao entorno do pa\u00eds ou integrado ao entorno brasileiro. Portanto, segundo ele, seria fundamental que o Brasil tivesse capacidade dissuas\u00f3ria e desenvolver o plano estrat\u00e9gico de defesa, ou seja a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. Isso para assegurar a capacidade dissuas\u00f3ria do Brasil e assegurar a perman\u00eancia de suas riquezas de energia do mar e alternativas, riquezas que s\u00e3o de minerais e riquezas que s\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel como a grande reserva da Amaz\u00f4nia e parte do Aqu\u00edfero Guarani, que seriam duas grandes reservas de \u00e1gua pot\u00e1vel do mundo. Jobim diz ainda que o Brasil precisa ter capacidade - aqui ele se refere \u00e0 capacidade militar - para dizer ao mundo que tudo isso \u00e9 seu, a bem da humanidade, ser\u00e1 cuidado pelos brasileiros nas regras que os brasileiros determinarem. E, para isso, seria necess\u00e1rio ter estrutura para essa situa\u00e7\u00e3o.\nFigura 1 - Limites do mar\nLimites do mar\nLINHA BASE\n\u2014 ZONA ECON\u00d4MICA EXCLUSIVA (ZEE) 200 milhas (370,4 km)\n. PLATAFORMA CONTINENTAL\nFonte: Marinha do Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;http://mar.mil.br/menu_v/ccsm/temas_relevantes/am_azul_mb.htm>\nQuando se fala nas riquezas de um pa\u00eds \u00e9 interessante tamb\u00e9m voltar ao conceito de Seguran\u00e7a, pois nesse conceito est\u00e1 import\u00e2ncia da prote\u00e7\u00e3o dessas riquezas. Seguran\u00e7a implica na id\u00e9ia de que o Estado estar\u00e1 sujeito a amea\u00e7as externas e/ou vulnerabilidades internas. Isso em termos conceituais significa respectivamente uma amea\u00e7a ou ataques que\nvem de fora do Estado, qualquer tipo de ataque em potencial de unidades externas; e defici\u00eancias internas a esse Estado, que s\u00e3o percebidas como fraquezas que o deixam vulner\u00e1vel no sistema internacional com origem em fatores dom\u00e9sticos. Al\u00e9m disso, esse pensamento diz que somente temas relacionados \u00e0 sobreviv\u00eancia do Estado devem ser considerados. Dessa forma, tudo o que diz respeito \u00e0 sobreviv\u00eancia de um pa\u00eds, sejam fatores internos ou externos, desde que sejam amea\u00e7as reais, s\u00e3o tidos como tema de Seguran\u00e7a Nacional por esse Estado. (RUDZIT e NOGAMI, 2010)\nIsso leva \u00e0 discuss\u00e3o a cerca da reativa\u00e7\u00e3o da 4a Frota pelos EUA. Trata-se de uma divis\u00e3o da marinha norte-americana respons\u00e1vel por opera\u00e7\u00f5es no Atl\u00e2ntico Sul, que desmobilizada em 1950, foi reativada em 2008. Esse epis\u00f3dio causou preocupa\u00e7\u00e3o para o Presidente Lula, que na \u00e9poca pediu esclarecimentos ao governo dos EUA, pois isso representaria uma amea\u00e7a para o Brasil (BBC BRASIL, 2008)\nNelson Jobim tamb\u00e9m explicou em audi\u00eancia p\u00fablica que as amea\u00e7as hoje s\u00e3o diferentes. N\u00e3o se trataria mais de guerras entre pa\u00edses, mas pa\u00edses contra o narcotr\u00e1fico internacional e a guerra cibern\u00e9tica ou cyber war, por exemplo. As novas amea\u00e7as seriam t\u00e1ticas convencionais e irregulares. T\u00e1ticas irregulares, que significam guerrilha. Ou seja, \u00e9 preciso ter soldados que sejam formados para os conflitos convencionais, mas que tenham qualidades de soldados com forma\u00e7\u00e3o irregular, capazes de enfrentar conflitos irregulares.\nNa CRE, durante a 10a reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 4a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 07 de abril de 2010, o tema foi abordado por senadores, que na ocasi\u00e3o, recebiam o Sr. Ministro Santiago Irazabal Mour\u00e3o, Chefe da Divis\u00e3o de Desarmamento e Tecnologias Sens\u00edveis do MRE. Parece haver um consenso entre o MRE e o MD quanto \u00e0 4a frota, no sentido de que ambos os minist\u00e9rios n\u00e3o identifica uma amea\u00e7a ao Estado brasileiro e \u00e0s riquezas do pa\u00eds, j\u00e1 que parecia haver um plano relativamente antigo e anterior \u00e0 descoberta do pr\u00e9-sal, feito pelos EUA, programando a reativa\u00e7\u00e3o da frota. O Ministro Mour\u00e3o diz que o Brasil n\u00e3o corre nenhum risco. Por\u00e9m, diz que n\u00e3o se pode ser ing\u00eanuo diante dessa reativa\u00e7\u00e3o, pois o Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 uma \u00e1rea importante, rica e \u00e9 um caminho para a Europa, que \u00e9 um dos grandes mercados. Ele diz que o Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 uma regi\u00e3o de grande passagem. Ent\u00e3o os pa\u00edses deveriam se fortalecer no Atl\u00e2ntico Sul de alguma forma. Por\u00e9m o Ministro diz n\u00e3o acreditar que a 4a frota tenha sida reativada objetivando o Brasil. Segundo ele, os Estados\nUnidos estariam passando por um processo um pouco mais amplo de revis\u00e3o da sua estrutura militar, e que seria provavelmente o processo mais revolucion\u00e1rio desde a Segunda Guerra mundial. Ent\u00e3o, eles estariam mudando o tamanho de suas unidades e tamb\u00e9m a mobilidade dessas unidades militares. Assim como no caso da base na Col\u00f4mbia. Uma base relativamente pequena, com cerca de apenas 800 homens. (p. 86)\nA fala do Ministro Jobim na 23a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 3a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 1\u00b0 de julho de 2009, aponta a convers\u00e3o de pensamento, diante da pergunta do senador Her\u00e1clito Fortes (DEM-PI), que demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o que segundo ele estava sempre nos notici\u00e1rios:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Eu n\u00e3o tenho problema em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 4a Frota pelo seguinte, a mudan\u00e7a da administra\u00e7\u00e3o mostrou uma coisa: quando eu estive nos Estados Unidos, antes mesmo da mudan\u00e7a do Governo e depois da mudan\u00e7a do Governo, fiz contato com algumas autoridades do Governo anterior e j\u00e1 do Governo novo, principalmente o General James Jones, que \u00e9 o assessor especial do Presidente Obama para a seguran\u00e7a nacional, disse o seguinte: \u201cOs senhores t\u00eam uma obriga\u00e7\u00e3o. E uma obriga\u00e7\u00e3o nova dos Estados Unidos e da administra\u00e7\u00e3o Obama. T\u00eam que reapresentar os Estados Unidos \u00e0 Am\u00e9rica do Sul. E a reapresenta\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos na Am\u00e9rica do Sul \u00e9 conhecer a Am\u00e9rica do Sul.\u201d (p. 45)\nIsso \u00e9 interessante porque poderia haver uma desconfian\u00e7a por tr\u00e1s da resposta do ministro Jobim, que poderia esconder uma antiga e estreita rela\u00e7\u00e3o com os EUA ou problemas e defici\u00eancias corporativistas, por\u00e9m o mesmo pensamento foi demonstrado pelo MRE, o que indica um aparente consenso.\n3.3.3.\tA quest\u00e3o de Raposa Serra do Sol\nA \u00fanica audi\u00eancia destinada especificamente para tratar dos conflitos na regi\u00e3o de Raposa Serra do sol aconteceu no ano de 2007. Destacando que alguns senadores, acompanhados de deputados, chegaram a visitar o local antes dessa reuni\u00e3o. Essa Comiss\u00e3o trabalhou durante 30 dias, visitando as comunidades, n\u00facleos afetados e as regi\u00f5es de conflitos na \u00e1rea. Trata-se da 41a reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 1a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria da 53a legislatura, realizada no dia 21 de novembro de 2007. Na ocasi\u00e3o o pr\u00f3prio ent\u00e3o governador de Roraima, Ottomar de Souza Pinto do PSDB, disse que aquela extensa faixa de terra era \u201cterra de ningu\u00e9m\u201d. O governador se mostrou totalmente favor\u00e1vel \u00e0 causa do povo, ou seja, o povo ind\u00edgena. Aqui \u00e9 importante\nlevar em considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m a parcialidade dessas declara\u00e7\u00f5es j\u00e1 que ele ocupava um cargo eletivo, escondendo talvez algum interesse.\nNessa reuni\u00e3o discutiram-se os or\u00e7amentos destinados \u00e0s causas ind\u00edgenas e institui\u00e7\u00f5es como a FUNAI. Al\u00e9m disso, discutiram o papel da ONGs e igrejas evang\u00e9licas que foram retiradas da regi\u00e3o.\nComo alguns deputados participaram da visita ao local, eles tamb\u00e9m estavam presentes na reuni\u00e3o e o deputado Francisco Rodrigues do DEM de RR, fez uma declara\u00e7\u00e3o preocupante para Defesa Nacional:\n\u201cDEPUTADO FRANCISCO RODRIGUES (DEM-RR): Mas o que \u00e9 mais grave ainda, n\u00f3s verificamos que as ONGs t\u00eam trabalhado de uma forma subliminar, no sentido de esconder os interesses internacionais que est\u00e3o por tr\u00e1s dessa \u00e1rea amaz\u00f4nica. \u00c9 claro. \u00c9 vis\u00edvel que essas \u00e1reas cont\u00ednuas demarcadas pelo Governo Federal elas na verdade obedecem rigorosamente a interesses internacionais.\u201d (p. 24)\nO deputado at\u00e9 menciona que a cria\u00e7\u00e3o da CPI das ONGs no Senado partiu dessa visita. Parece ter sido o mais exaltado no sentido de fazer acusa\u00e7\u00f5es por julgar que essas organiza\u00e7\u00f5es tornam as fronteiras do pa\u00eds mais vulner\u00e1veis \u00e0s amea\u00e7as externas. Tamb\u00e9m questiona a exonera\u00e7\u00e3o do General Santa Rosa que se manifestou contr\u00e1rio \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da regi\u00e3o. Ele insinua ainda que o pa\u00eds estaria cedendo \u00e0s press\u00f5es internacionais. O deputado fez duras cr\u00edticas ao Estado brasileiro por julgar n\u00e3o existir a\u00e7\u00f5es rigorosas quanto a Defesa Nacional na fronteira. Terminou dizendo que em raz\u00e3o de suas declara\u00e7\u00f5es poderia a ter vir a receber uma notifica\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal em algum inqu\u00e9rito aberto, por\u00e9m continuaria defendendo os interesses do pa\u00eds. Remetendo a uma teoria de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, essa seria uma posi\u00e7\u00e3o bastante realista. Nesse caso, o senador prioriza a defesa do pa\u00eds e o distanciamento de influ\u00eancias externas. A preocupa\u00e7\u00e3o com as fronteiras e vulnerabilidades do pa\u00eds exp\u00f5e um pensamento caracter\u00edstico dessa teoria, que tem como id\u00e9ia central que a principal garantia de sobreviv\u00eancia do Estado no sistema internacional an\u00e1rquico \u00e9 sua capacidade militar.\nAqui tamb\u00e9m \u00e9 interessante analisar a diferen\u00e7a entre os discursos dos deputados e senadores. A linguagem dos senadores \u00e9 um pouco mais \u201csuave\u201d que dos deputados, apesar\ndos momentos de descontra\u00e7\u00e3o nas reuni\u00f5es da comiss\u00e3o. Um exemplo \u00e9 a seguinte fala do deputado Ionilson Sampaio, do PMDB, partido aliado do governo:\n\u201cDEPUTADO IONILSON SAMPAIO (PMDB-RR): nosso Presidente da Rep\u00fablica, e ele efusivamente dizendo que Deus \u00e9 brasileiro, em fun\u00e7\u00e3o das descobertas de petr\u00f3leo na bacia de Santos. E algu\u00e9m j\u00e1 disse tamb\u00e9m que o Satan\u00e1s tamb\u00e9m \u00e9 nosso conterr\u00e2neo. E talvez pela forma como ele tem tratado o Estado de Roraima acho que ele est\u00e1 achando que o diabo nasceu l\u00e1.\u201d (p. 28)\nO senador Eduardo Suplicy chamou aten\u00e7\u00e3o para outro problema da demarca\u00e7\u00e3o e expuls\u00e3o dos n\u00e3o ind\u00edgenas da regi\u00e3o. Segundo ele, n\u00e3o poderia haver dois direitos. De forma que pessoas n\u00e3o \u00edndias casadas com \u00edndios n\u00e3o tivessem direito sobre as terras. Sua interven\u00e7\u00e3o, portanto, a delicadeza da situa\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 importante observar e investigar o motivo pelo qual o tema interessa determinados senadores. Isso porque a origem racial tamb\u00e9m poder\u00e1 determinar os interesses envolvidos. O senador Jo\u00e3o Pedro do PT do Amazonas, por exemplo, durante a 28a reuni\u00e3o conjunta, da 3a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 11 de agosto de 2009, declarou publicamente suas fortes ra\u00edzes e origem ind\u00edgena. Ele tem uma vis\u00e3o conciliadora da conviv\u00eancia pac\u00edfica entre as For\u00e7as Armadas e a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, por\u00e9m n\u00e3o aponta meios pr\u00e1ticos. Segundo ele a conviv\u00eancia seria poss\u00edvel e isso tamb\u00e9m atenderia aos interesses dos pr\u00f3prios \u00edndios que buscariam progresso e desenvolvimento para regi\u00e3o, que tamb\u00e9m buscam conforto. O senador disse ainda que nenhuma institui\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e o estado brasileiro pode ser proibida de entrar, de passar, de discutir as nossas fronteiras. Isso seria inconceb\u00edvel. Sobre esse assunto o representante dos \u00edndios, o senhor M\u00e1rcio Meira exp\u00f5e outros interesses ind\u00edgenas:\n\u201cSR. M\u00c1RCIO MEIRA: \u00c9 verdade tudo isso que o Coronel Marinho falou, por exemplo, o Senador Jo\u00e3o Pedro citou, o Senador Augusto Botelho tamb\u00e9m citou, a maior parte hoje dos ind\u00edgenas, a maior parte, ali\u00e1s, dos militares, soldados militares que atuam nas regi\u00f5es de fronteira, nos pelot\u00f5es de fronteira, tanto no Amazonas, quanto no Par\u00e1, tamb\u00e9m l\u00e1 em Tiri\u00f3s, quanto l\u00e1 em Roraima, no Amap\u00e1 tamb\u00e9m, s\u00e3o hoje os pr\u00f3prios ind\u00edgenas, contingente, militar s\u00e3o os pr\u00f3prios ind\u00edgenas. Ent\u00e3o, o que os ind\u00edgenas reivindicam, na verdade, \u00e9 que eles n\u00e3o querem ficar s\u00f3 de soldado, eles querem ter a possibilidade de chegar a cabo, qui\u00e7\u00e1, a general, um dia, tenentes, coron\u00e9is e etc., ent\u00e3o assim como tamb\u00e9m v\u00e1rios ind\u00edgenas hoje tem conseguido al\u00e7ar a\nAqui se verifica diversos interesses cercando a mesma quest\u00e3o. \u00c9 importante lembrar que a decis\u00e3o do Presidente Lula, conforme j\u00e1 descrito no come\u00e7o deste cap\u00edtulo, o ex\u00e9rcito tem liberdade de ocupar e de se deslocar por toda a regi\u00e3o. Isso tamb\u00e9m foi falado por Nelson Jobim, na 23a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 3a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 1\u00b0 de julho de 2009:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Tudo. Reserva ind\u00edgena... O problema de reserva ind\u00edgena... Eu quero deixar bem claro, reserva ind\u00edgena \u00e9 propriedade do pa\u00eds; n\u00e3o \u00e9 propriedade de \u00edndios. Os \u00edndios n\u00e3o s\u00e3o propriet\u00e1rios; eles tem usufruto. E agora, inclusive, esse assunto j\u00e1 est\u00e1 resolvido com a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal, que diz o seguinte: n\u00e3o h\u00e1 necessidade nenhuma de permiss\u00f5es de qualquer natureza para o estabelecimento. E o Presidente da Rep\u00fablica determinou mais, por Decreto, que fossem estabelecidos, em todas as terras ind\u00edgenas situadas na regi\u00e3o de fronteira, ou seja, na faixa dos 150 quil\u00f4metros, um pelot\u00e3o de Defesa. N\u00e3o tem import\u00e2ncia. Isso \u00e9 o de menos. Adiante.\u201d (p. 25)\nEssa fala do Ministro pode at\u00e9 ser interpretada com algumas reservas pelos representantes do povo ind\u00edgena. Isso porque ele parece n\u00e3o demonstrar muita preocupa\u00e7\u00e3o com as comunidades que ali residem, mas somente com a presen\u00e7a do ex\u00e9rcito. Isso por outro lado tamb\u00e9m faz sentindo j\u00e1 que sua pasta dentro do executivo \u00e9 somente a do MD e suas prioridades haveriam de ser essas mesmo. \u00c9 importante compreender as raz\u00f5es e prioridades do Ministro dentro desse modelo, pois assim como os outros jogadores ele tamb\u00e9m se preocupa com suas responsabilidades, que tamb\u00e9m n\u00e3o seriam poucas. Dessa forma, tal preocupa\u00e7\u00e3o caberia muito mais aos outros minist\u00e9rios respons\u00e1veis pelos direitos dos \u00edndios do que ao Ministro da Defesa que naturalmente se preocupar\u00e1 com as quest\u00f5es de seguran\u00e7a nas fronteiras.\nUm coment\u00e1rio em especial do senador Eduardo Azeredo, ent\u00e3o presidente da comiss\u00e3o, tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o nessa mesma audi\u00eancia. Aqui, novamente se percebe que o senador participa de v\u00e1rias visitas e talvez por seu tipo de personalidade teria tecido tal coment\u00e1rio, ou por representar outro estado n\u00e3o estaria totalmente informado sobre a situa\u00e7\u00e3o dos \u00edndios e como conviviam com as tecnologias da \u00e9poca:\nRosana Mattos: presidente da Comiss\u00e3o Nacional de Pol\u00edtica Indigenista - CNPI, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a\n\u201cSR. PRESIDENTE SENADOR EDUARDO AZEREDO (PSDB-MG): Obrigado. Vamos s\u00f3... Rapidamente agora, Senador Suplicy, eu quero s\u00f3 explicar. Nesse batalh\u00e3o de fronteira, eu tive oportunidade de ir num l\u00e1, Maturac\u00e1. Me chamou a aten\u00e7\u00e3o que o cacique reclamou foi de que o orelh\u00e3o n\u00e3o estava funcionando. O orelh\u00e3o da Telemar j\u00e1 est\u00e1 funcionando? [risos] Senador Suplicy.\u201d (p. 38)\nA comiss\u00e3o, de maneira geral, se mostrou favor\u00e1vel \u00e0 presen\u00e7a do ex\u00e9rcito na regi\u00e3o de Raposa Serra do Sol. Os senadores manifestaram um desejo de que a conviv\u00eancia com os \u00edndios fosse pac\u00edfica, por\u00e9m nenhum dos que discursaram apontaram medidas pr\u00e1ticas vi\u00e1veis para facilitar o entendimento entre as partes. O que faz com que o problema volte para ser resolvida na inst\u00e2ncia do Executivo mesmo, na medida em que os conflitos forem aparecendo.\n3.3.4.\tA Lei da Anistia e a Comiss\u00e3o da Verdade\nFinalmente, o \u00faltimo tema a ser analisado dentro da comiss\u00e3o \u00e9 a Lei da Anistia e a Comiss\u00e3o da Verdade. O assunto foi amplamente discutido na 4a reuni\u00e3o, extraordin\u00e1ria, da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Defesa Nacional, da 4a sess\u00e3o legislativa ordin\u00e1ria, da 53a legislatura, realizada no dia 02 de mar\u00e7o de 2010. O Ministro Jobim, um dos idealizadores de tal comiss\u00e3o explicou suas raz\u00f5es:\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: E, por \u00faltimo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o da Verdade, havia uma unanimidade. Dentro das For\u00e7as, havia uma unanimidade, meu caro senador, dentro do Minist\u00e9rio da Defesa, sobre a necessidade da exist\u00eancia da Comiss\u00e3o da Verdade. Agora, isto mostra, digamos, o compromisso do Minist\u00e9rio da Defesa com a apura\u00e7\u00e3o da verdade, em toda sua extens\u00e3o, mas com limite, n\u00e3o da verdade, mas um limite funcional \u00e0 Lei da Anistia, ou seja, a perman\u00eancia e a manuten\u00e7\u00e3o da Lei da Anistia, face \u00e0 impossibilidade de qualquer tipo de retroatividade que queira se aplicar a essas circunst\u00e2ncias.\u201d (p. 23)\nO senador Arthur Virg\u00edlio (PSDB-AM) aproveitou a oportunidade para fazer um depoimento sobre o que vivenciou no per\u00edodo da ditadura como oposi\u00e7\u00e3o ativa ao regime. Trata-se de uma experi\u00eancia pessoal do senador. Ele come\u00e7a dizendo que seu pai era um dos l\u00edderes da oposi\u00e7\u00e3o ao regime autorit\u00e1rio que nascia. Relata que assim como seu pai, tamb\u00e9m foi cassado pelo regime e teve sua casa invadida pela pol\u00edcia, pol\u00edcia do Rio de Janeiro, que conheceu o que \u00e9 a supress\u00e3o da liberdade, que apanhou nas ruas, que teve seu curso de Direito prejudicado, pois s\u00f3 conseguiu se formar depois. Ele conta que sentava na sala de aula e durante as provas \u00e0s vezes o deixavam ir at\u00e9 o fim, \u00e0s vezes n\u00e3o deixavam, e, no final, ele\nn\u00e3o passava de ano. Ele diz que o Senador Jarbas Passarinho \u00e9 um de seus melhores amigos e mesmo havendo assinado a cassa\u00e7\u00e3o de seu pai. Mas que n\u00e3o sentia rancor. Ao contr\u00e1rio do que se podia pensar e apesar de tudo o que vivenciou durante o regime, a posi\u00e7\u00e3o do senador \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 subvers\u00e3o da Lei de Anistia. Ele se diz \u201ccontra qualquer coisa que cheire a revanchismo, que cheire a se reabrir esse processo.\u201d Cita os casos turbulentos da abertura dos processos na justi\u00e7a da Argentina e Chile. Ele releva que no Brasil, foi feito um acordo e que acha que foi o melhor a se fazer. Tamb\u00e9m diz n\u00e3o ver nenhuma utilidade pr\u00e1tica em se punir os militares que j\u00e1 seriam bastante idosos, pois n\u00e3o se deveria substituir uma ditadura por outra. A respeito das fam\u00edlias dos mortos durante o per\u00edodo ele reconhece:\n\u201cSENADOR ARTHUR VIRG\u00cdLIO (PSDB-AM): Eu acho que \u00e9 para botar uma pedra em cima disso... as fam\u00edlias t\u00eam o direito de encontrar onde est\u00e3o os cad\u00e1veres, de colocar em uma sepultura, de poder dedicar hora de ora\u00e7\u00e3o, de dedica\u00e7\u00e3o espiritual, para os seus entes perdidos. (...) Eu creio que \u00e9 para se p\u00f4r um fim.\u201d (p. 25 a 29)\nE essa pareceu ser a posi\u00e7\u00e3o de todos os senadores que se manifestaram durante a audi\u00eancia. Deixando claro que essa era a posi\u00e7\u00e3o da CRE, ou seja, a Lei da Anistia n\u00e3o deveria ser extinta e \u201cviram com bons olhos\u201d a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o da Verdade principalmente em raz\u00e3o das fam\u00edlias que perderam parentes durante o per\u00edodo. O que abre uma nova discuss\u00e3o a cerca dos documentos secretos das For\u00e7as Armadas, pois isso implicaria em tornar p\u00fablico tais documentos, mas essa j\u00e1 \u00e9 outra discuss\u00e3o.\nO Ministro Jobim tamb\u00e9m foi al\u00e9m ao dizer que seria totalmente contra poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es que o Congresso viesse a fazer na Lei da Anistia. Ele promete fazer todas as for\u00e7as que puder desenvolver, na oposi\u00e7\u00e3o e na situa\u00e7\u00e3o, para que o texto se mantenha um texto que seja adequado como o que chamada de \u201cgrande acordo deste pa\u00eds com o seu futuro.\u201d E que n\u00e3o se faria no Brasil como foi feito em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, que ele diz desejarem construir o futuro retaliando o passado.\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: E perde-se uma energia imensa retaliando o passado, e n\u00e3o se constr\u00f3i nada no futuro. S\u00f3 se constr\u00f3i problemas. E o que n\u00f3s temos que fazer claramente? Em 1979, tomou-se uma decis\u00e3o, uma decis\u00e3o que \u00e9 muito bem retratada pelo Ministro Jos\u00e9 Paulo Sep\u00falveda Pertence, em 1979, quando, dando um parecer, quando advogado, \u00e0 Ordem dos Advogados do Brasil, e a Ordem dos Advogados do Brasil manifestando-se de acordo com esse parecer, mostrando a bilateralidade da anistia.\u201d (p. 31)\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o do Ministro sobre a OAB, apesar de ele mesmo ser advogado, exp\u00f5e que a posi\u00e7\u00e3o da ordem, por vezes se contraria, j\u00e1 que aceitara pedidos de abertura de processos para se apurar a legalidade da Lei da Anistia, durante o per\u00edodo em que essa reuni\u00e3o se realizou. Sendo exatamente essa a raz\u00e3o que trouxe a abertura de novas discuss\u00f5es sobre a Lei, resultando, inclusive, nessa reuni\u00e3o na CRE, da qual o ministro participou.\nO senador Pedro Simon, por sua vez, deu \u00eanfase ao m\u00e9rito legal da discuss\u00e3o. Isso porque as leis brasileiras n\u00e3o permitem que uma lei seja especialmente criada para alcan\u00e7ar e julgar um crime cometido no passado. Por essa raz\u00e3o, segundo ele, seria inconstitucional se perseguir tanto militares como jovens de oposi\u00e7\u00e3o, da luta armada.\n\u201cSENADOR PEDRO SIMON (PMDB-RS): Eu acho que tem que se esclarecer uma coisa que \u00e9 muito importante para mim, senador. Comiss\u00e3o da Verdade, seja qual for o nome, eu acho que o que n\u00e3o se pode querer \u00e9 que n\u00e3o se debata a verdade. Uma coisa \u00e9 querer mudar, uma coisa \u00e9 querer reverter, uma coisa... A\u00ed V. Exa. diz, e eu concordo que foi feito, est\u00e1 feito. No Estado de Direito, n\u00e3o se volta atr\u00e1s. Agora, fazer a revis\u00e3o, permitir que se esclare\u00e7a alguns fatos, eu acho que isso \u00e9 absolutamente necess\u00e1rio.\u201d (p. 41)\nPara finalizar, o Ministro da Defesa fez alguns esclarecimentos que, logicamente tratase de sua opini\u00e3o, mas que pode ser relevante para conhecimento da sociedade brasileira, especialmente quando aborda a submiss\u00e3o dos militares ao poder civil, j\u00e1 que em uma democracia isso \u00e9 fundamental.\n\u201cSR. MINISTRO NELSON JOBIM: Eu esclare\u00e7o mais, tamb\u00e9m, eu queria esclarecer a V. Exa. que eu sou absolutamente, rigorosamente favor\u00e1vel ao esclarecimento dessas verdades todas. S\u00f3 tenho um limite, que \u00e9 a anistia. Ou seja, \u00e9 para saber o que aconteceu. N\u00e3o repetir e n\u00e3o permitir que se repitam. Mas n\u00e3o pretender com isso sacrificar ou degolar algu\u00e9m. Por qu\u00ea? Porque est\u00e3o protegidos pela Lei da Anistia. Esse \u00e9 o sentido. Vamos \u00e0 verdade, n\u00e3o vamos \u00e0 retalia\u00e7\u00e3o. Vamos fazer o que Mandela fez na \u00c1frica do Sul. Vamos \u00e0 verdade e n\u00e3o vamos \u00e0 retalia\u00e7\u00e3o. E essa foi a decis\u00e3o pol\u00edtica que o Brasil fez.\u201d (p. 58). Mas fique certo do seguinte: V. Exa. est\u00e1 hoje perante uma estrutura militar absolutamente comprometida com o processo democr\u00e1tico e nenhuma possibilidade de qualquer postura pol\u00edtico-partid\u00e1ria. Ou seja, o que as For\u00e7as Armadas, o Ex\u00e9rcito, a Marinha e a Aeron\u00e1utica t\u00eam \u00e9 um compromisso absoluto com o pa\u00eds. E o pa\u00eds tem que ser gerido pelos civis.\u201d (p. 30)\nPareceu, portanto, tamb\u00e9m haver um consenso entre civis e militares sobre a Lei da Anistia e a Comiss\u00e3o da verdade. Por\u00e9m a quest\u00e3o ainda \u00e9 muito sens\u00edvel para a popula\u00e7\u00e3o\nem geral e dever\u00e1 ser conduzida de forma a n\u00e3o causar maiores traumas na sociedade e n\u00e3o criar conflitos, tens\u00e3o ou desconfian\u00e7a entre civis e militares e n\u00e3o se deixando de lado a discuss\u00e3o sobre a Pol\u00edtica Nacional de Defesa. Em uma de suas falas na comiss\u00e3o o Ministro fez uma revela\u00e7\u00e3o interessante. Ele disse que quando assumiu o MD at\u00e9 mesmo suas vestimentas quando estava em visitas de campo destinadas aos programas lan\u00e7ados por seu minist\u00e9rio, eram minuciosamente pensadas por seus assessores. Isso porque, segundo ele, havia uma necessidade de se aproximar os militares dos civis e, portanto, vestindo roupas camufladas das For\u00e7as seria uma forma de se aproximar. Seria uma mensagem aos militares, de que os civis, ali pelo Ministro representados, se interessavam pelos trabalhos de campo e entendiam as dificuldades enfrentadas por eles.\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 END, percebe-se uma diferen\u00e7a nas reuni\u00f5es antes e depois dela. A Defesa Nacional passou a ser inclu\u00edda com mais freq\u00fc\u00eancia na pauta, considerando a figura do Ministro da Defesa. Nos anos de 2007 e 2008 n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o do Ministro nas reuni\u00f5es da comiss\u00e3o. Representantes das For\u00e7as, geralmente, geralmente eram convidados. J\u00e1 nos anos seguintes, com a aprova\u00e7\u00e3o do END em dezembro de 2008, a figura do Ministro est\u00e1 presente, tendo comparecido imediatamente no ano seguinte 2009, a tr\u00eas audi\u00eancias p\u00fablicas. No ano de 2010, o ent\u00e3o Ministro compareceu duas vezes \u00e0 comiss\u00e3o, conforme pode ser verificado nos relat\u00f3rios anuais da presid\u00eancia da comiss\u00e3o, em anexo.\nUm dado que expressa como a END impactou o n\u00famero de reuni\u00f5es destinadas \u00e0 Defesa Nacional, \u00e9 a freq\u00fc\u00eancia com que o Ministro da Defesa compareceu \u00e0 comiss\u00e3o ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o, conforme pode ser visto no gr\u00e1fico. Isso fez com que Defesa tamb\u00e9m fosse inclu\u00edda na pauta com maior freq\u00fc\u00eancia.\nGr\u00e1fico 1 - Participa\u00e7\u00f5es do Ministro da Defesa em reuni\u00f5es da CRE\nComo fica claro no gr\u00e1fico, o n\u00famero de participa\u00e7\u00f5es do Ministro cresceu consideravelmente a partir da END. Conforme exposto anteriormente, v\u00e1rios autores compartilham a id\u00e9ia de que houve uma evolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Defesa Nacional para a Estrat\u00e9gia de Defesa, pois esta seria muito mais objetiva que a anterior. Grande parte v\u00ea com bons olhos esse documento. Assim, esse gr\u00e1fico, de certa forma tamb\u00e9m contribui para esse pensamento de que a END tem gerado resultados positivos. No Legislativo, portanto, o Ministro da Defesa foi chamado mais vezes a participar de audi\u00eancias destinadas a tratar somente assuntos de Defesa. Isso n\u00e3o acontecia antes porque outros assuntos relativos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es exteriores ocupavam espa\u00e7o nas reuni\u00f5es, mas a presen\u00e7a do Ministro de Estado for\u00e7a o tema na agenda e como est\u00e1 previsto no regimento interno do Senado, essas reuni\u00f5es dever\u00e3o ser exclusivas para tratar dos assuntos pertinentes \u00e0 visita do Ministro. Ent\u00e3o, pode-se n\u00e3o s\u00f3 afirmar que o Ministro Jobim esteve mais presente nas audi\u00eancias da CRE, mas tamb\u00e9m que Defesa passou a ocupar mais espa\u00e7o na pauta.\nCONCLUS\u00c3O\nA CRE n\u00e3o participou efetivamente do processo decis\u00f3rio da formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Defesa Nacional no Brasil. Verificou-se que, durante o per\u00edodo estudado, as principais diretrizes e decis\u00f5es ainda foram tomadas pelo governo no Poder Executivo. Isso fica claro porque existe uma grande diferen\u00e7a entre as reuni\u00f5es nas quais o Ministro da Defesa estava presente e as demais. Primeiramente porque quando o Ministro era solicitado eram abordados muitos assuntos de Defesa e assim o tema assumia momentaneamente maior destaque na pauta e, em segundo lugar, uma evid\u00eancia de que as informa\u00e7\u00f5es mais importantes eram detidas pelo Poder Executivo \u00e9 o fato do Ministro informar aos senadores, com bastante propriedade, a forma como a pol\u00edtica estava sendo conduzida no pa\u00eds. Isso tamb\u00e9m pode ser visto como um reflexo da END ser um Decreto Presidencial. Por\u00e9m deve-se sempre ter em mente que as caracter\u00edsticas do sistema presidencialista permitem que o Executivo tome para si n\u00e3o s\u00f3 a execu\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas, como tamb\u00e9m permite que governe atrav\u00e9s de Decretos, gerando pol\u00edticas dentro de sua pr\u00f3pria esfera de Poder, conforme apresentado no cap\u00edtulo 1.\nA leitura de todas as transcri\u00e7\u00f5es foi determinante, pois tornou poss\u00edvel entender porque Defesa Nacional n\u00e3o estava sempre presente na pauta da comiss\u00e3o. Isso aconteceu porque as rela\u00e7\u00f5es exteriores do Brasil com diversos outros pa\u00edses ocuparam grande espa\u00e7o da agenda, assim como as quest\u00f5es burocr\u00e1ticas de aprecia\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias e aprova\u00e7\u00e3o de nomes para ocupa\u00e7\u00e3o de cargos diplom\u00e1ticos. O que refor\u00e7a o argumento apresentados por Allison que, durante o processo decis\u00f3rio, muitos assuntos competem pela aten\u00e7\u00e3o dos jogadores. E tamb\u00e9m demonstra esses assuntos s\u00e3o diversos, podendo ser ainda muito complexos.\nComo tamb\u00e9m se pode perceber, o n\u00famero de cita\u00e7\u00f5es \u00e9 maior em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo depois do ano de cria\u00e7\u00e3o da END, confirmando as suspeitas do in\u00edcio do estudo, que remete \u00e0 raz\u00e3o da escolha do per\u00edodo delimitado. Isso pode ser interpretado como um resultado positivo, j\u00e1 que, conforme mencionado no in\u00edcio do cap\u00edtulo 1, o objetivo central da comiss\u00e3o, como casa de debate e delibera\u00e7\u00e3o, obteve maior desempenho nos anos que se seguiram a END.\nOutro fator que contribuiu para os debates e pode ser tido como acontecimento positivo, \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o do Ministro da Defesa. Isso representa uma forma de articula\u00e7\u00e3o entre os Poderes e cria um interc\u00e2mbio entre ambos. Assim, as preocupa\u00e7\u00f5es do Senado s\u00e3o\nconhecidas e levadas \u00e0 c\u00fapula de decis\u00f5es do governo e os projetos do governo s\u00e3o expostos aos senadores, onde, teoricamente, pensamentos diferentes, de partidos diferentes e de senadores que representam diferentes partes da sociedade, s\u00e3o confrontados e os argumentos pesados. Assim, talvez a grande contribui\u00e7\u00e3o da CRE tenha sido como casa de discuss\u00e3o, para esclarecer publicamente as pol\u00edticas de Defesa, sendo uma fonte do discurso oficial, al\u00e9m de tornar mais claras as raz\u00f5es de certas decis\u00f5es ou n\u00e3o decis\u00e3o do Executivo e at\u00e9 mesmo os interesses ocultos em cada discurso.\nPor\u00e9m, existe um grande abismo entre o debate e a efetiva\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas. Assim, seria interessante investigar as evid\u00eancias verificadas na realidade como resultado de decis\u00f5es diretas do Senado. Decis\u00f5es que tivessem origem no pr\u00f3prio Senado Federal, em Projetos de Lei e n\u00e3o somente em Decretos.\nExistem argumentos de que haveriam no Brasil quest\u00f5es de seguran\u00e7a nacional como a fome, por exemplo, que s\u00e3o talvez t\u00e3o importantes quanto \u00e0 defesa da na\u00e7\u00e3o, por\u00e9m muito mais urgentes que ela. Essas considera\u00e7\u00f5es tornam o processo decis\u00f3rio algo muito mais complexo para os l\u00edderes, o que dificulta ou atrasa uma s\u00e9rie de decis\u00f5es importantes como, por exemplo, a distribui\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria destinada a cada setor.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos temas analisados atrav\u00e9s dos modelos te\u00f3ricos cabem algumas considera\u00e7\u00f5es. Primeiramente, o reaparelhamento das For\u00e7as, um dos pilares da END, foi motivo de preocupa\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es. Os senadores demonstraram bastante interesse quanto \u00e0 compra dos ca\u00e7as. Principalmente quanto a demora de se chegar a uma decis\u00e3o final. No caso da defesa territ\u00f3rio brasileiro, os senadores tamb\u00e9m demonstravam preocupa\u00e7\u00e3o quanto a descoberta do pr\u00e9-sal e a Amaz\u00f4nia azul em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reativa\u00e7\u00e3o da 4a Frota norte americana no Atl\u00e2ntico Sul, por\u00e9m tanto representantes MD como MRE esclareceram n\u00e3o perceberem risco algum para o Brasil. Ainda sobre a defesa do territ\u00f3rio, foi discutida a quest\u00e3o da regi\u00e3o de Raposa Serra do Sol e parecia haver consenso entre os senadores para a perman\u00eancia das For\u00e7as Armadas nas regi\u00f5es de fronteira, inclusive \u00e1reas ind\u00edgenas. Eles defenderam uma conviv\u00eancia pac\u00edfica com os \u00edndios, por\u00e9m n\u00e3o apresentaram meios concretos, ou qualquer id\u00e9ia pr\u00e1tica para que isso acontecesse, deixando a responsabilidade de tal tarefa para o Executivo e as pr\u00f3prias For\u00e7as e \u00edndios. Novamente pareceu haver um consenso entre eles no que diz respeito \u00e0 Lei da Anistia e a Comiss\u00e3o da Verdade. Os senadores que fizeram uso da palavra, na ocasi\u00e3o onde os temas foram discutidos, se mostraram favor\u00e1veis \u00e0 Lei e a cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. De forma que a anistia concedida a\nambos os lados durante o regime militar, foi entendida como correta pelos senadores e tamb\u00e9m entenderam que se deveria criar a comiss\u00e3o para esclarecer a sociedade brasileira sobre os acontecimentos do per\u00edodo. Concordaram ainda que a lei n\u00e3o poderia remeter ao passado para punir e portanto a comiss\u00e3o n\u00e3o teria car\u00e1ter punitivo.\nUma grande preocupa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as subcomiss\u00f5es da CRE destinadas ao cuidado de assuntos extremamente importantes para Defesa. Isso porque de acordo com os dados levantados, a Subcomiss\u00e3o Permanente da Amaz\u00f4nia e da Faixa de Fronteira e a Subcomiss\u00e3o Permanente para Moderniza\u00e7\u00e3o e Reaparelhamento das For\u00e7as Armadas, realizaram poucas reuni\u00f5es durante o per\u00edodo, mesmo ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da END. Sendo que as que aconteceram foram somente para aprova\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias, sem que outros assuntos fossem lan\u00e7ados na pauta para discuss\u00e3o. Isso tamb\u00e9m colabora para a suspeita de que o n\u00famero de reuni\u00f5es n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel \u00e0 disputa dos partidos por vagas nessas subcomiss\u00f5es. J\u00e1 que apesar do n\u00famero de vaga de cada comiss\u00e3o e subcomiss\u00e3o ter que representar proporcionalmente os n\u00fameros de cada partido no plen\u00e1rio, alguns ainda pedem para que outros partidos lhe cedam vagas onde lhe interessam.\nO problema da quest\u00e3o da Defesa Nacional, no entanto, est\u00e1 no fato de que quando se torna urgente, o tempo de se preparar j\u00e1 passou e, portanto, sua vulnerabilidade militar trar\u00e1, inevitavelmente, grandes preju\u00edzos ao Estado e sua popula\u00e7\u00e3o, como afirmam te\u00f3ricos cl\u00e1ssicos de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Realismo Pol\u00edtico, por exemplo.\nFica claro que a esfera onde ocorrem as decis\u00f5es mais importantes quanto \u00e0 Defesa Nacional ainda \u00e9 o Poder Executivo. Somente depois, as decis\u00f5es s\u00e3o apresentadas ao Legislativo, tornando o processo decis\u00f3rio p\u00fablico. A CRE, no entanto, possui mecanismos para contribuir com a parte que lhe compete nesse processo, quando maximizando a qualidade de discuss\u00f5es, se tornar ainda mais atuante.\nComo disse o Ministro Jobim, a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de Defesa depende de uma s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es. Dependeria principalmente de leis, cuja elabora\u00e7\u00e3o \u00e9 responsabilidade dos legisladores. Por\u00e9m, como as respostas do Legislativo sobre Defesa Nacional ainda n\u00e3o s\u00e3o suficientes, o Executivo cria Decretos para atender as necessidades do tema, assim como projetos e programas realizados pelo MD, por exemplo.\nNessas circunst\u00e2ncias, prevalecem dois tipos de argumentos. Pode-se defender que o Senado Federal se envolva mais no processo decis\u00f3rio, crie leis para a Defesa, fiscalize com\nempenho, aprove maiores or\u00e7amentos para as For\u00e7as e refor\u00e7ar a presen\u00e7a do tema em sua pauta. E como afirmou Eliezer Rizzo, \u201cn\u00e3o basta convocar e reverenciar autoridades militares e o Ministro da Defesa.\u201d (OLIVEIRA, 2002). Ou por outro lado, tamb\u00e9m se pode defender o argumento que quanto menor o n\u00famero de envolvidos no processo decis\u00f3rio mais r\u00e1pido e eficiente ele se torna, sendo melhor que somente o Executivo cuide desses assuntos. Principalmente porque assuntos de Defesa Nacional s\u00e3o bastante espec\u00edficos e envolvem quest\u00f5es t\u00e9cnicas que somente especialistas estariam preparados para abordar. Conforme dito anteriormente no cap\u00edtulo 1, compartilhar poder pode se tornar um problema, ou seja, determinado grupo ou esfera do Estado pode considerar que centralizar as decis\u00f5es e, portanto, o poder resulta em maior controle sobre assuntos de Defesa Nacional.\nEsse tipo de an\u00e1lise usando os modelos te\u00f3ricos de Allison \u00e9 interessante porque permite perspectivas diferentes sobre o mesmo tema, ou seja, sobre determinado processo decis\u00f3rio. Us\u00e1-los para entender a pol\u00edtica de Defesa Nacional no Brasil possibilita enxergar outras esferas de poder do Estado, como o Legislativo. Nos Estados Unidos, por exemplo, um pa\u00eds que tamb\u00e9m possui um sistema presidencialista, o Senado se comporta de maneira muito mais ativa e participante no processo decis\u00f3rio sobre Defesa Nacional. Basicamente qualquer a\u00e7\u00e3o do Executivo deve tramitar no Senado e est\u00e1 sujeito \u00e0 sua aprova\u00e7\u00e3o. Esse processo tamb\u00e9m \u00e9 caracterizado por ampla discuss\u00e3o entre os senadores e confronto de id\u00e9ias partid\u00e1rias. Outro pa\u00eds onde isso tamb\u00e9m acontece \u00e9 a Fran\u00e7a, mas h\u00e1 tamb\u00e9m outros pa\u00edses que possuem maior interven\u00e7\u00e3o do Congresso.\nEssas perspectivas permitem uma compreens\u00e3o mais ampla do processo decis\u00f3rio. Isso exp\u00f5e a complexidade de cada decis\u00e3o, as responsabilidades dos atores e as fragilidades do sistema. Os modelos, portanto, n\u00e3o se excluem, mas se completam.\nOutro ponto importante \u00e9 manter um esp\u00edrito cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de pesquisa, inclusive as que aqui foram apresentadas, pois quando se aborda Defesa Nacional grande parte das fontes \u00e9 considerada withinputs do pr\u00f3prio meio militar, pois seriam os imediatamente mais interessados. Os modelos tamb\u00e9m possuem limites, no sentido de que partem de algumas proposi\u00e7\u00f5es para serem aplicados. Eles tamb\u00e9m n\u00e3o definem a melhor forma ou op\u00e7\u00e3o para condu\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio. Possuem somente car\u00e1ter explanat\u00f3rio.\nALLISON, Graham T. Conceptual Models and the Cuban Missile Crisis. The American Political Science Review, vol. 63, no. 3, Set. 1969, p. 689-718\nALMEIDA, Carlos Wellington. Pol\u00edtica de Defesa no Brasil: considera\u00e7\u00f5es do ponto de vista das pol\u00edticas p\u00fablicas. Opini\u00e3o P\u00fablica, Campinas, vol.16 no.1, jun. 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-62762010000100009&amp;lang=pt>. Acesso em: 05 set. 2010\nALSINA J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Paulo Soares. A s\u00edntese imperfeita: articula\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica externa e pol\u00edtica de defesa na era Cardoso. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, vol.46 no.2, jul/dez. 2003. Dispon\u00edvel em:\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292003000200003&amp;lang=pt>. Acesso em: 05 set. 2010\nALSINA J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Paulo Soares. O poder militar como instrumento da pol\u00edtica externa brasileira contempor\u00e2nea. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, vol.52 no.2, jul./dez. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292009000200010&amp;lang=pt>. Acesso em: 26 set. 2010\nBBC Brasil, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.bbc.co.uk/portuguese/reporterbbc/story/2008/05/080508_exercitoeuaalfn.shtml> Acesso em: 7 de maio de 2010\nBRASIL. Decreto n\u00b0 6.703, de 18 de dezembro de 2008. Aprova a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www1.defesa.gov.br/eventos_temporarios/2009/estrategia/arquivos/estrategia_defesa _nacional_portugues.pdf>. Acesso em: 09 out. 2010\nCERVO, Amado Luiz e BUENO, Clodoaldo. Hist\u00f3ria da Pol\u00edtica Exterior do Brasil.\nBras\u00edlia: Instituto Brasileiro de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais/Editora da Universidade de Bras\u00edlia, 2002.\nCINTRA, Ant\u00f4nio Oct\u00e1vio e AVELAR, L\u00facia. Sistema Pol\u00edtico Brasileiro: uma introdu\u00e7\u00e3o. 2 Ed. Rio de Janeiro/S\u00e3o Paulo: Unesp, 2004\nCORREIO Braziliense, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/brasil/2010/04/14/interna_brasil,186046/ index.shtml> Acesso em 22 de setembro de 2011\nDAGNINO, Renato. A pol\u00edtica de defesa brasileira: nem racionalismo, nem incrementalismo. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, vol.24 no.70 jun. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092009000200004&amp;lang=pt>. Acesso em: 05 set. 2010\nDI\u00c1RIO do Grande ABC , 2010 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dgabc.com.br/News/5824576/senado-aprova-poder-de-policia-ao-exercito-nas-fronteiras.aspx> Acesso em: 16 de junho de 2011\nESTAD\u00c3O, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.estadao.com.br/radar-politico/tag/jose-sarney/>Acesso em: 5 de agosto de 2011\nFLORES, M\u00e1rio C\u00e9sar. Defesa Nacional: Par\u00e2metros Internacionais e Problemas Internos. Revista Interesse Nacional. Dispon\u00edvel em:&lt;http://interessenacional.com/artigos-integra.asp?cd_artigo=2>. Acesso em: 26 set. 2010\nFOLHA de S\u00e3o Paulo, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u674679.shtml> Acesso em 22 de setembro de 2011\nHUNTER, Wendy. Eroding military influence in Brazil: politicians against soldiers. The\nUniversity of North Carolina Press. United States of America, 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http://books.google.com/books?id=xipEUWNaY6QC&amp;pg=PA1023&amp;lpg=PA1023&amp;dq=wen dy+hunter+brazil+paper+tigers&amp;source=bl&amp;ots=co8mtecrU0&amp;sig=ORvC3kFrTXaCgLy6Nu ngDxPlzZQ&amp;hl=en&amp;ei=6PvrTOn8GcX6lwf726HGAQ&amp;sa=X&amp;oi=book_result&amp;ct=result&amp;r esnum=1&amp;ved=0CBIQ6AEwAA#v=onepage&amp;q&amp;f=false>. Acesso em: 18 ago. 2010\nJINKINGS, Daniella. Ag\u00eancia Brasil, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2011-09-20/projeto-da-comissao-da-verdade-recebe- apoio-na-semana-em-que-deve-entrar-em-votacao> Acesso em 5 de outubro de 2011\nJOBIM, Nelson. A Defesa na Agenda Nacional: O Plano Estrat\u00e9gico de Defesa. Revista Interesse Nacional, jun. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.defesanet.com.br/md1/jobim.htm>. Acesso em: 26 set. 2010\nLIVRO BRANCO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.defesa.gov.br/projetosweb/livrobranco/oquee_livrobranco.php> Acesso em: 9 de outubro de 2011\nMARINHA do Brasil, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mar.mil.br/menu_v/amazonia_azul/amazonia_azul.htm> Acesso em 22 de setembro de 2011\nMARQUES, Adriana A. Concep\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas brasileiras no contexto internacional do p\u00f3s-Guerra Fria. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, no.20, jun. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782003000100007&amp;lang=pt>. Acesso em: 05 set. 2010\nNOTAS Taquigr\u00e1ficas. Dispon\u00edveis em:&lt;http://www.senado.gov.br/atividade/comissoes/comissao.asp?origem=SF&amp;com=54> Acesso em: 3 de mar\u00e7o de 2011\nOLIVEIRA, Eli\u00e9zer Rizzo de. A Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa e a Reorganiza\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas. Revista Interesse Nacional, no. 5, ano 2, abr./jun. 2009\nPETROBRAS, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.petrobras.com/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/pre-sal/> Acesso em: 17 de setembro de 2011\nPINHEIRO, Leticia. Pol\u00edtica Externa Brasileira (1889 - 2002). Descobrindo o Brasil. Jorge Zahar Ed, Rio de Janeiro, 2004.\nPROEN\u00c7A J\u00daNIOR, Dom\u00edcio et. al. Os estudos estrat\u00e9gicos como base reflexiva da defesa nacional. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, vol.50 no.1, jan./jun. 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0034-73292007000100002&amp;lang=pt>. Acesso em: 05 set. 2010\nREGIMENTO INTERNO e normas conexas, vol. 1, Bras\u00edlia, Senado Federal, 2003\nRIBEIRO, Renato Janine. Sobre o Conceito de Interesse Nacional. Revista Interesse Nacional. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://interessenacional.com/artigos-integra.asp?cd_artigo=8>. Acesso em: 26 set. 2010\nROCHA, M\u00e1rcio, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abed-defesa.org/page4/page8/page9/page19/files/MarcioRocha.pdf> Acesso em 25 de junho de 2011\nRUDZIT, Gunther e NOGAMI, Otto. Seguran\u00e7a e Defesa Nacionais: conceitos b\u00e1sicos para uma an\u00e1lise. Revista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional. vol.53 no.1 Bras\u00edlia Jan./July 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://dx.doi.org/10.1590/S0034-73292010000100001> Acesso em: 04 set. 2011\nSANTOS, Maria Helena de Castro. A nova miss\u00e3o das for\u00e7as armadas Latino-Americanas no mundo p\u00f3s-Guerra Fria: o caso do Brasil. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, vol.19 no.54, fev. 2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-69092004000100007&amp;lang=pt>. Acesso em: 26 set. 2010\nSPECIE, Priscila et al. Pol\u00edtica externa como pol\u00edtica p\u00fablica: uma an\u00e1lise pela regulamenta\u00e7\u00e3o constitucional brasileira (1967 - 1988). Revista de Sociologia e Pol\u00edtica, n.27, Curitiba, Nov. 2006\nYIN, Robert K. Estudo de Caso: planejamento e m\u00e9todos. 3. ed. Porto Alegre: Bookman, 2005\nANEXO A - RELAT\u00d3RIO DO ANO DE 2007 DA PRESID\u00caNCIA DA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL\nANEXO B - RELAT\u00d3RIO DO ANO DE 2008 DA PRESID\u00caNCIA DA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL\nANEXO C - RELAT\u00d3RIO DO ANO DE 2009 DA PRESID\u00caNCIA DA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL\nANEXO D - RELAT\u00d3RIO DO ANO DE 2010 DA PRESID\u00caNCIA DA COMISS\u00c3O DE RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES E DEFESA NACIONAL"}]}}}