{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06337"}, {"@name": "filename", "#text": "10865_001013811.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nUm mar (revolto) de oportunidades\nIMG 1 - Tr\u00eas plataformas (autor desconhecido)\nDesenvolvimento e trabalho atrav\u00e9s de diferentes escalas da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande e balne\u00e1rio Cassino\nRafael Lopo\nPorto Alegre\n2016\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul\nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social.\nRafael Lopo\nUm mar (revolto) de oportunidades\nDesenvolvimento e trabalho atrav\u00e9s de diferentes escalas da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande e balne\u00e1rio Cassino\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social da Universidade Federal do Rio Grande do Sul para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor em Antropologia Social.\nOrientadora: Cornelia Eckert\nPorto Alegre\n2016\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nLopo, Rafael\nUm mar (revolto) de oportunidades : desenvolvimento e trabalho atrav\u00e9s de diferentes escalas da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande e balne\u00e1rio Cassino / Rafael Lopo. -- 2016.\n334 f.\nOrientadora: Cornelia Eckert.\nTese (Doutorado) -- Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, Porto Alegre, BR-RS, 2016.\n1. Trabalho. 2. Desenvolvimento. 3. Metodologia. 4. Conflito. 5. Ind\u00fastria naval. I. Eckert, Cornelia, orient. II. T\u00edtulo.\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados fornecidos pelo(a) autor(a).\nAgradecimentos\nReconhe\u00e7o que recorri a trabalhos de colegas e at\u00e9 apelei para minha pr\u00f3pria escrita de outros momentos para pensar e ver a melhor forma de fazer estes agradecimentos. Nunca \u00e9 f\u00e1cil come\u00e7ar algo simples depois de horas e horas fazendo o que parece mais \"complexo\". Talvez o medo de escrever essas linhas sejam parte de um sentimento que n\u00e3o quer deixar essa parte acabar. Talvez seja ang\u00fastia de saber que, a partir daqui, nada mais \u00e9 como antes. Ao fim e ao cabo, parece mesmo medo de esquecer, por puro descuido, de quem talvez nem saiba o quanto foi importante para que este trabalho, enfim, fosse finalizado.\nPrimeiro, \u00e9 preciso agradecer \u00e0 CAPES, que me deu um conforto relativo ao propiciar bolsa integral durante os quatro anos desta jornada e tamb\u00e9m me deu apoio para pesquisas de campo e participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos.\nSeria imposs\u00edvel tamb\u00e9m escrever qualquer agradecimento sem dizer que sou grato pelas eternas (e muitas vezes frustradas) tentativas de fus\u00e3o de horizontes que tive junto a minha fam\u00edlia. Pelo carinho dos momentos que compartilhamos juntos e que pude abandonar esse posto ingrato de \"doutorando\" em Antropologia. Lolo, Jo\u00e3o, Mila, dindo e dinda, e principalmente minha m\u00e3e, que sempre tentou, \u00e0 sua forma, entender o que eu tentava um dia querer ser.\nSobre a pesquisa, nada do que ser\u00e1 lido adiante seria poss\u00edvel se pessoas n\u00e3o tivessem aceitado abrirem suas portas e seus bra\u00e7os, tivessem compartilhado suas casas, subjetividades e inquieta\u00e7\u00f5es comigo. A fam\u00edlia Shen Korting foi a primeira a me dar pouso em Rio Grande, abrindo sua casa de praia no Cassino para que eu n\u00e3o s\u00f3 tivesse condi\u00e7\u00f5es de come\u00e7ar a entender a praia que \u00e9 totalmente diferente da cidade de Rio Grande como tamb\u00e9m pudesse ouvir o barulho do mar quando fosse necess\u00e1rio. Foi no Cassino que tamb\u00e9m convivi em grande parte do tempo com Caio e Marcela. Independente da casa onde estivessem, e da \u00e9poca que fosse, a hospitalidade do casal (sem falar naqueles peixes na brasa e churrascos maravilhosos) que tinha afinidades e\ndist\u00e2ncias acad\u00eamicas foi o que por muitas vezes me fez n\u00e3o desistir de uma empreitada etnogr\u00e1fica que parecia inalcan\u00e7\u00e1vel e quase imposs\u00edvel.\nSe para pessoas pr\u00f3ximas a paci\u00eancia \u00e9 uma virtude, para nossos interlocutores \u00e9 motivo de beatifica\u00e7\u00e3o. Se um dia essa tese chegar a ser lida pelos trabalhadores que cito aqui com nomes trocados, tor\u00e7o com todas as minhas for\u00e7as que se sintam respeitados e identificados, que saibam que escutei e conversei, participei e duvidei com toda a sinceridade poss\u00edvel e sem exigir mais do que mais conversas e alguns sil\u00eancios. A todos os boca-duras do STIMMMERG, obrigado por me deixarem conhecer suas rotinas e suas brigas. Com voc\u00eas aprendi um pouco mais sobre aquele velho ditado de que \u00e9 preciso lutar atr\u00e1s daquilo que se quer. A disposi\u00e7\u00e3o de voc\u00eas para com o pr\u00f3ximo enche essa tese de esperan\u00e7a em um futuro melhor do que se avizinha para os trabalhadores navais.\n\u00c9 tamb\u00e9m inevit\u00e1vel falar em paci\u00eancia sem agradecer \u00e0 Cornelia, minha orientadora. Experimentei durante esse per\u00edodo ao mesmo tempo uma liberdade e uma voz de di\u00e1logo que pouco escuto reverberar na academia. Sua capacidade para orienta\u00e7\u00e3o e para compreens\u00e3o do que permeia a vida de seus alunos \u00e9, sem sombra de d\u00favida, um dom lapidado atrav\u00e9s de muito trabalho e dedica\u00e7\u00e3o a antropologia. Tamb\u00e9m agrade\u00e7o a todos que comp\u00f5em o PPGAS, principalmente aos que marcaram minha trajet\u00f3ria que come\u00e7ou em 2003 enquanto ainda tentava entender o que era essa tal de Antropologia no come\u00e7o de minha gradua\u00e7\u00e3o. Professores, e principalmente Rosemery Feij\u00f3, a Rose, que com toda sapi\u00eancia que lhe \u00e9 peculiar e admir\u00e1vel corria para coletar assinaturas, relat\u00f3rios e cheques que eram, para mim, fundamentais na continua\u00e7\u00e3o desta jornada.\nFoi em mesas de bares, jantas, encontros furtivos a tarde, viagens e eventos que pude compartilhar com alguns de meus colegas n\u00e3o s\u00f3 as ang\u00fastias acad\u00eamicas e te\u00f3ricas, mas fundamental e principalmente a sensibilidade e amizade que fizeram com que esses quatro (cinco, quase) longos anos fossem de extrema eleva\u00e7\u00e3o espiritual e pessoal. J\u00e9ssica, Juan e Pedro, voc\u00eas me trouxeram a leveza e calma necess\u00e1ria para dobrar qualquer dureza que a vida imp\u00f5e. A todos meus colegas que passaram por mim\nem diferentes etapas, sintam-se todos agradecidos de diferentes formas. Moises pelas supremas de pollo em Buenos Aires, Fl\u00e1vio e Alexandre pela troca incessante de ideias e goles de cerveja. Voc\u00eas s\u00e3o todos importantes, cada um a sua maneira.\nDurante os sete meses que passei na UCDavis, na Calif\u00f3rnia, tudo parecia muito mais f\u00e1cil do que pareceria ser quando decidi estar em terras do Tio Sam. Marisol foi talvez a respons\u00e1vel principal por uma guinada gigantesca nessa tese, como tamb\u00e9m \u00e9 a culpada por hoje me fazer sentir saudade dos colegas (a maioria latinos ou ib\u00e9ricos, diga-se de passagem) que fiz em rodas de conversas que contavam com a presen\u00e7a de pessoas que jamais imaginei dialogar e que hoje est\u00e3o citadas ao longo deste texto.\n\u00c0 Comuna. Aos Domingos na Comuna. Aos Domingos na Comuna inventando letras para os Paulistas Tristes ou brigando e discutindo por besteiras que eu vejo hoje serem muito maiores que qualquer reflex\u00e3o intelectual j\u00e1 realizada nos espa\u00e7os acad\u00eamicos.\nE por fim, ao amor que aprendo a amar cada dia de um jeito diferente, que me traz poesia, ritmo, e vontade de ser cada vez menos mon\u00f3tono e mais criativo. Ao encontro que mudou minha vida e, por for\u00e7a e consequ\u00eancia, essa tese e toda minha postura rente ao doutorado. A portenha mais simp\u00e1tica e am\u00e1vel, aquela que nunca deixou de estar ao meu lado em nenhum momento, de nenhuma forma, Guadalupe. A ti, dedico esse trabalho.\nJim, ela nunca intuiu a economia delicada e ardilosa que existe por tr\u00e1s do manuseio entre aspas rude, impensado e desleixado dos objetos por aquele sujeito. O quanto ele t\u00e3o nitidamente tinha treinado vezes sem fim aquela reclina\u00e7\u00e3o nas pernas traseiras da cadeira. Como ele estudava os objetos com os olhos de um soldador em busca daquelas suturas centrais e mais firmes que quando pressionadas pelo mais porcamontes dos largados ainda aguentam. Ela nunca... nunca viu que Marlon Brando se percebia t\u00e3o agudamente enquanto corpo que n\u00e3o precisava de modos...\nDavid Foster Wallace (Gra\u00e7a Infinita)\nResumo\nDiante da descoberta de petr\u00f3leo na camada Pr\u00e9-Sal, o pa\u00eds se viu diante de uma oportunidade \u00fanica para investir em um projeto espec\u00edfico e claro de desenvolvimento. Com a ideia de incentivar a ind\u00fastria naval h\u00e1 anos sucateada, o governo do Partido dos Trabalhadores decidiu que iria incentivar a abertura de novos e in\u00fameros estaleiros espalhados pela costa do pa\u00eds, com estrat\u00e9gias que giravam em torno de \u00edndices de nacionaliza\u00e7\u00e3o e licita\u00e7\u00f5es encomendadas pela maior empresa estatal do pa\u00eds junto a grandes cons\u00f3rcios formados por diferentes empreiteiras. Rio Grande torna-se, assim, um dos alvos privilegiados deste novo ciclo de pujan\u00e7a e investimentos bilion\u00e1rios. De forma inicial, proponho nesta tese entender as din\u00e2micas desta pol\u00edtica desenvolvimentista adentrando nas suas redes e teias, assumindo assim intensificar o projeto antidualista da an\u00e1lise p\u00f3s-estruturalista entre desenvolvimento e impactados, para pensar como se tramam, por meio de diversas ag\u00eancias, novas interpreta\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es diante de um cen\u00e1rio extremamente novo e in\u00e9dito para grande parte dos atores envolvidos. Se pergunta, antes de tudo, de que forma os discursos e pr\u00e1ticas ligados ao desenvolvimento s\u00e3o tecidos e agenciados atrav\u00e9s de diferentes redes de diferentes escalas. Seguindo tais indaga\u00e7\u00f5es, a tese questiona se h\u00e1 ou n\u00e3o unidades ou contradi\u00e7\u00f5es quando se pensa localmente sobre impactos e benfeitorias da ind\u00fastria naval em um contexto e um momento especifico. A met\u00e1fora tese pela plataforma enquanto objeto fractal refor\u00e7a essa nova postura diante de teorias do desenvolvimento, onde o trabalho, em suas mais diversas express\u00f5es e formas, \u00e9 a liga met\u00e1lica e suporte principal para as conex\u00f5es parciais comuns na etnografia contempor\u00e2nea.\nPalavras-chave: trabalho, desenvolvimento, redes, teias, conflito.\nAbstract:\nAfter the oil and gas detection at the pre-sault layer, Brazil saw a unique opportunity to invest in a specific and unambiguous development project. Idealizing to encouraging the shipbuilding industry trashed by a long time ago, the Work Party government decided to institute the opening and settlement a large number of shipyards along the Brazilian coast, with strategies based around industrial nationalization and bids ordered by the largest Brazilian statement company nigh huge contractor's consortiums. Thus, Rio Grande became one of the main targets of this new strength cycle and billionaires investments. Initially, I try in these work to understand the dynamics of this new development policy entering in its networks, web and scales, assuming with that reinforce the anti-dualist project from the poststructuralist between development and the affected population, to rethink how the actors maneuver their expectations trough a diverse number of agencies, new interpretations and actions in front of a extremely rare and new scenario to them. The main question goes direct to ask how the discourses and development practices are woven and intermediated trough a series of networks and webs between different scales. Thus, this thesis question if whether or not there contradictions when think the improvement and impacts of development in a local site situated in a specific moment. The platform metaphor as a fractal object reinforce this new position against development theories where the labor, in their most diverse expressions and forms is the metal who connect and support the ordinary partial connections at ethnography.\nKeywords: labor, development, networks, webs, conflict.\nLista de imagens:\nIMG 3 - Pequena embarca\u00e7\u00e3o em frente ao terminal de gr\u00e3os.....................36\nIMG 4 - Habita\u00e7\u00e3o no Bairro BGV...............................................35\nIMG 5 - Mapa cidade de Rio Grande.............................................46\nIMG 6 - Conjunto de Cantor, ilustrado no livro d e Strathern.................106\nIMG 7 - Movimento de chegada e sa\u00edda pr\u00f3ximo ao estaleiro....................121\nIMG 8 - Com\u00e9rcio informal em frente ao ERG1..................................122\nIMG 9 - A festa do trabalhador...............................................194\nIMG 10 - Premios e p\u00fablico na festa do trabahador............................196\nIMG 11 - Fachada e carros sindicato..........................................203\nIMG 12 - Sandro circula pelo bairro e mostra local onde nova\tcasa ser\u00e1 erguida.225\nIMG 13 - Ruas e paisagem do bairro Santa Tereza..............................229\nIMG 14 - Palco e estrutura da Feira do Polo Naval 2014.......................287\nIMG 15 - Lista de patrocinadores da Feira de 2013 e 2014.....................288\nIMG 16 - Montagem e estrutura da Feira de 2014...............................289\nIMG 17 - Apresenta\u00e7\u00e3o de slides sobre curva de produ\u00e7\u00e3o\tPetrobr\u00e1s............293\nIMG 18 - Vis\u00e3o de f\u00e1brica e replica\u00e7\u00e3o dos cascos............................295\nIMG 19 - Divis\u00e3o dos elementos e componentes de uma FPSO.....................296\nIMG 20 - Slide sobre o novo p\u00f3rtico..........................................298\nIMG 21 - Localiza\u00e7\u00e3o estaleiros Cor\u00e9ia e Jap\u00e3o...............................306\nIMG 22 - Compara\u00e7\u00e3o sobre recursos humanos...................................308\nIMG 23 - Custo Brasil x Tempo Brasil.........................................310\nLista de Abreviaturas e siglas\nAAPEC - Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados e Pensionistas da Copesul\nALL - Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica\nAMBEP - Associa\u00e7\u00e3o de Mantenedores e Benefici\u00e1rios da Petros\nAPL - Arranjo Produtivo Local\nCAGED - Cadastro Geral de Empregados e Desempregados\nCEBRAP - Centro Brasileiro de An\u00e1lise e Planejamento\nCEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina\nCIDEC-SUL - Centro Integrado de Desenvolvimento Costeiro do Sul\nCOPESUL - Companhia Petroqu\u00edmica do Sul\nCUT - Centra \u00danica dos Trabalhadores\nEBR - Estaleiros Brasil\nERG - Estaleiro Rio Grande\nFGTS - Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o\nFIERGS - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul\nFMM - Fundo da Marinha Mercante\nFPSO - Floating Production Storage and Offloading\nFTMRS - Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Metal\u00fargicos do Rio Grande do Sul\nFURG - Universidade Federal de Rio Grande\nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis\nIFSUL - Instituto Federal Sul-Rio-grandense\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria\nIPT - Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nPAC - Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\nPGPIN - Programa de Estrutura\u00e7\u00e3o, Investimento e Pesquisa em G\u00e1s Natural, Petr\u00f3leo e Ind\u00fastria Naval do Rio Grande do Sul\nPROMEF - Programa Nacional de Moderniza\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o da Frota Transpetro\nPRONATEC - O Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego\nRAIS - Rela\u00e7\u00e3o Anual de Informa\u00e7\u00f5es Sociais\nSEBRAE - Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas\nSEMA-RS - Secretaria do Meio Ambiente do RS.\nSINAVAL - Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Naval e Repara\u00e7\u00e3o Offshore\nSOBENA - Sociedade Brasileira de Engenharia Naval\nSTIMMMERG - Sindicato dos Trabalhadores das Ind\u00fastrias Metal\u00fargicas e de Material El\u00e9trico de Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte\nSUDEPE - Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Pesca\nTRANSPETRO - Petrobr\u00e1s Transportes\nUERGS - Universidade Estadual do Rio Grande do Sul\nUFPEL - Universidade Federal de Pelotas\nUSAID - United States Agency for International Developmen\nPr\u00f3logo\n\u00c9 uma quest\u00e3o de tamanho? N\u00e3o. Parece-me, at\u00e9 o dia em que escrevi esta tese, uma quest\u00e3o de escala. A quest\u00e3o de tamanho j\u00e1 pressup\u00f5e em si que h\u00e1 uma impossibilidade de fazer tais redu\u00e7\u00f5es e que se conectem coisas de \u201ctamanhos diferentes\". Quando s\u00e3o elementos que possuem rela\u00e7\u00f5es semelhantes em uma escala, podemos muito bem, a partir de outras media\u00e7\u00f5es, ter rela\u00e7\u00f5es em elementos de outros n\u00edveis.\nA grande quest\u00e3o que se coloca \u00e9 m\u00faltipla. Eu tenho na etnografia uma rela\u00e7\u00e3o de conex\u00e3o parcial com os elementos aqui em jogo. O trabalhador tamb\u00e9m tem essa rela\u00e7\u00e3o com o que ele faz. Ele tem no\u00e7\u00e3o do todo, mas faz uma parte \u00ednfima de um todo que faz parte de outros todos.\nPensemos na \u201cMy Little Monster\" da Antropologia, com A mai\u00fasculo, a pantera de estima\u00e7\u00e3o alimentada com aquela dieta vegetariana: o trabalho de campo. Minhas escolhas n\u00e3o foram nem s\u00f3 \u201cintencionais\", bem como n\u00e3o foram s\u00f3 pura consequ\u00eancia de imperativos. H\u00e1 imperativos. H\u00e1 o tempo, o deslocamento, o acesso, empatias e timidez subjetivas minhas, enfim, milh\u00f5es de coisas em jogo. Ao mesmo tempo, essa etnografia em m\u00faltiplos espa\u00e7os/camadas/escalas/n\u00edveis me permitiu entender o pr\u00f3prio processo de constru\u00e7\u00e3o de um \u201ctodo\" na pesquisa, assim como os agentes envolvidos nesse todo que eu chamo de \u201cTITULO DA TESE, dois PONTOS, algo explicando as rela\u00e7\u00f5es e filia\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas do universo antes dos dois pontos, bem como a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da etnografia\".\nOu seja, me permito usar de met\u00e1foras porque atrav\u00e9s delas esta escrita ser\u00e1 de melhor apreens\u00e3o por mim e pelos leitores. Minha falta de comprometimento e meu\ntotal desprendimento com MEU CAMPO s\u00e3o met\u00e1foras que podem ser fr\u00e1geis, f\u00e1ceis de serem postas em duvida, bem como a ind\u00fastria naval, a economia global, os \"ciclos\" de desenvolvimento. Eu n\u00e3o me importo nenhum pouco com isso. \u00c9 mais que fundamental salientar que eu reconhe\u00e7o, de maneira bem f\u00e1cil e pouco esquizofr\u00eanica, que h\u00e1 tamb\u00e9m essas rela\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es nas escolhas acad\u00eamicas que fa\u00e7o. N\u00e3o estou mais no \"ciclo\" do p\u00f3s-estruturalismo, e mesmo pensando em \"atualidade do pensamento\" n\u00e3o h\u00e1 certezas quanto algumas de minhas filia\u00e7\u00f5es.\nPrefiro ainda acreditar que s\u00e3o m\u00fatuas tecelagens. Mutuas teias, redes, rizomas que s\u00e3o rearticulados, transformados, esquecidos, modificados e reinventados em constante rela\u00e7\u00e3o.\nA tese consegue fazer compara\u00e7\u00f5es e met\u00e1foras at\u00e9 um certo n\u00edvel no sum\u00e1rio. Mas vou adiantando e estragando um pouco da surpresa ao afirmar que h\u00e1 tamb\u00e9m reflex\u00f5es em outras escalas, sejam elas maiores ou menores das que foram citadas at\u00e9 aqui. H\u00e1 sempre um divis\u00edvel m\u00faltiplo formado pelos vetores da pesquisa que me mostra mais e mais detalhes e/ou todos (ao mesmo tempo, normalmente).\nEu convido aqui o leitor a prestar muita aten\u00e7\u00e3o e realmente levar a s\u00e9rio as met\u00e1foras que fiz na escrita, pelo menos neste instante t\u00e3o ef\u00eamero que \u00e9 esta pobre leitura. Elas podem se desfazer at\u00e9 mesmo na pr\u00f3xima p\u00e1gina, mas em nenhum momento elas estar\u00e3o navegando sem rumo em alto mar. Se a unidade desta escrita parecer t\u00e3o vol\u00e1til quanto o petr\u00f3leo, saiba que este ouro negro do capitalismo atual n\u00e3o estar\u00e1 agindo sozinho apenas por estar debaixo de uma camada de solo. Ele vai agir, fazer sentido, pois ele poder\u00e1 estar sendo pesquisado. Pode ser tamb\u00e9m um petr\u00f3leo que est\u00e1 \"apenas\" sendo prospectado por uma empresa que investe em certos campos de pesquisa para melhorar a qualidade e a produtividade interna, que atualmente se v\u00ea no meio de uma crise gerado pelo seu habitus natural que construiu um grande esquema de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras deveras anormais. H\u00e1 milh\u00f5es de outras chances. Esse petr\u00f3leo pode estar sendo muito bem extra\u00eddo por grandes tubula\u00e7\u00f5es quilom\u00e9tricas para dentro de uma plataforma constru\u00edda em cima de um casco de um enorme navio.\nSe, por outro lado (e n\u00e3o menos arriscado para virtudes esperadas em uma avalia\u00e7\u00e3o de tese) essa leitura parecer um bloco s\u00f3lido, pesado e gigantesco formado por ligas de metal, tubula\u00e7\u00f5es, fios el\u00e9tricos e outros elementos, ela nunca ter\u00e1 suas placas constitu\u00eddas por um metal puro, mas sim uma liga, e jamais ter\u00e1 sido feito ou encaixado em outras grandes estruturas sem antes ter tido suas soldas inspecionadas, e antes disso ter sido soldado por um baiano ou ga\u00facho ou pernambucano, trecheiro ou n\u00e3o-trecheiro, com cinco anos de estudo ou \"apenas\" quinze de ch\u00e3o de f\u00e1brica. Pode ser uma solda boa, bem feita, por algu\u00e9m com muita dedica\u00e7\u00e3o e com boas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, como tamb\u00e9m o pr\u00f3prio leitor tem todo o direito, na sua figura de inspetor de solda, encarregado ou supervisor, de contrariamente olhar com detalhes e ver que esse trabalho foi feito por um ferramenta cega, que estava matando a hora do gato. Mesmo antes disso, essa solda s\u00f3 foi feita porque algum caldeireiro leu um desenho e montou a estrutura. Se por fora a etnografia parecer t\u00e3o lustrosa e com cores \"s\u00f3brias\", \u00e9 porque algu\u00e9m \"jateou\" e pintou essas enormes placas de alum\u00ednio, esses di\u00e1rios de campo, entrevistas, registros de empatia e incompet\u00eancia para lidar com algumas situa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o as bases da plataforma que pesa bem menos que os navios que antes circulavam no mercado das teses e constru\u00e7\u00e3o de conhecimento desta disciplina.\nFeito a mea-culpa em tom de profunda reflex\u00e3o te\u00f3rico-epistemol\u00f3gica, vamos ao texto. S\u00f3 mais um pedido. Se o leitor at\u00e9 agora n\u00e3o entendeu metade do que foi escrito aqui, n\u00e3o se preocupe, no come\u00e7o da jornada eu tamb\u00e9m parecia n\u00e3o conseguir dar sentido a metade daquilo que chegava at\u00e9 mim no processo de pesquisa.\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE IMAGENS:\t9\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\t10\nINTRODU\u00c7\u00c3O\t17\nCAP\u00cdTULO I - A PROMESSA\t25\n1.1\tA PROMESSA DO DESENVOLVIMENTO: A CHEGADA AT\u00c9 UM PROBLEMA DE PESQUISA\t27\n36\n1.2\tA PROMESSA DA SALVA\u00c7\u00c3O PARA A METADE SUL: A HIST\u00d3RIA DA CIDADE E O CONTEXTO EM QUE\nSURGE A POSSIBILIDADE DA INDUSTRIA NAVAL\t37\n1.3\tE OS M\u00d3DULOS, QUANDO V\u00caM? A IND\u00daSTRIA NAVAL, O SETOR QUE DESCONHECE A CRISE DENTRO\nDE UMA POL\u00cdTICA NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO\t42\n1.4\tA PROMESSA DE UMA ABORDAGEM TE\u00d3RICA: ANTROPOLOGIA DO DESENVOLVIMENTO (OU SOBRE A RELA\u00c7\u00c3O INST\u00c1VEL ENTRE ANTROP\u00d3LOGOS, INSTITUI\u00c7\u00d5ES E AG\u00caNCIAS DO DESENVOLVIMENTO) 49\n1.4.1\tDefinindo o termo desenvolvimento: cr\u00edticas e alternativas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas57\n1.4.2\tRevendo a hist\u00f3ria a partir da cr\u00edtica p\u00f3s-estruturalista\t60\n1.4.3\tUm outro ponto de an\u00e1lise: o antrop\u00f3logo como a(u)tor nas redes do trabalho de\ncampo:\t77\n1.4.4\tEtnografando / tecendo redes, trajet\u00f3rias e mediadores:\t86\n1.5\tUma nova abordagem, o que vem depois do p\u00f3s-estruturalismo?\t93\nCONTO I - THE CAT, THE PILL AND THE MANC\u00daSPIAS\t110\nCAP\u00cdTULO 2 - A CHEGADA DOS PRIMEIROS M\u00d3DULOS DA TESE-PLATAFORMA 112\n2.1\tChegam os trabalhadores:\t115\n2.1.1\tO trabalho na periferia do Polo:\t116\n2.1.2\tO trabalho ao redor do Polo:\t131\nCAP\u00cdTULO 3 - O TRABALHO NO DIQUE-SECO E SEUS \u201cCAUSOS\u201d DE REALIDADE FANT\u00c1STICA\t145\n3.1\tForma\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o: as diferentes redes que conectam parcialmente o\nPOLO NAVAL ATRAV\u00c9S DAS NARRATIVAS E EXPERTISES DE SEUS TRABALHADORES.\t150\n3.1.1\tA condi\u00e7\u00e3o: o trecho e as contradi\u00e7\u00f5es de se estabelecer em Rio Grande\t153\n3.1.2\tA Forma\u00e7\u00e3o: diferentes rela\u00e7\u00f5es entre aprendizado e experi\u00eancia:\t158\n3.1.3\tA ocupa\u00e7\u00e3o: o gato e a ferramenta\t174\n3.2\tAS PARTES DO TRABALHO DENTRO DO TODO E A DIFEREN\u00c7A ENTRE OS DOIS GRANDES CONS\u00d3RCIOS\n184\nCONTO II- A FESTA DO TRABALHADOR\t194\nCAP\u00cdTULO 4 - O CONFLITO\t197\n4.1\tO(S) SINDICATO(S), REPRESENTANTE(S) DA(S) CLASSE(S):\t199\n4.1.1\tUm novo trabalho, uma nova luta, tecendo as redes do mito de funda\u00e7\u00e3o\t205\n4.1.2\t- Laranjo e o outro lado da ponte: da circula\u00e7\u00e3o das cidades \u00e0 quest\u00e3o das\nterceiriza\u00e7\u00f5es\t221\n4.1.3\tA reuni\u00e3o com o contador, uma mesa cercada por redes\t238\n4.2\tUm ator NOVO NA REDE: o sindicato patronal\t244\n4.2.1 A luta pela tabela, e a luta para continuar parado...\t251\nCONTO III - O ANTROP\u00d3LOGO COMO UM ATOR\t272\nCAP\u00cdTULO 5 - OS EXPERTS DA GEST\u00c3O\t275\n5.1\tA Feira do Polo Naval\t278\n5.1.1\tEm um Mar de Oportunidades, navegar \u00e9 preciso.\t279\n5.1.2\tAprofundando fractalmente nos discursos p\u00fablicos e na teia de agentes de uma cena\nparticipativa: o gargalo da tecnologia e produtividade\t287\n5.2\tA REDE RICINO: CR\u00d4NICA DE UMA MORTE ANUNCIADA (CONTO EM DOIS TEMPOS)\t299\nCONCLUS\u00c3O - SAINDO PARA ALTO MAR (AINDA INCOMPLETA)\t321\nREFER\u00caNCIAS\t325\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nUm projeto de tese (e de na\u00e7\u00e3o)\nEstive aqui quando n\u00e3o tinha nada disso. Era s\u00f3 areia. Agora, ningu\u00e9m acredita, mas n\u00f3s temos, de fato, um dos grandes estaleiros deste Brasil gra\u00e7as a voc\u00eas (trabalhadores). E eu agrade\u00e7o a cada um e a cada uma aqui presente (...) Tenho certeza que o povo brasileiro, todo ele, tem muito orgulho do que voc\u00eas est\u00e3o fazendo aqui. Viva este estaleiro, \u00e0 QUIP, aos trabalhadores e trabalhadoras deste pa\u00eds. Eles provam que, quando querem, s\u00e3o capazes de desafiar qualquer obst\u00e1culo e fazer o que est\u00e1 sendo feito aqui (...)\nExceto talvez pela men\u00e7\u00e3o ao termo \"Quip\"1, o estilo grandioso do trecho acima, com vivas \"ao pa\u00eds\" e recheado de men\u00e7\u00f5es, apelos e afagos ufanistas ao \"povo brasileiro\", ao \"Brasil\", ao \"orgulho nacional\" e aos \"trabalhadores deste pa\u00eds\", bem poderiam ser atribu\u00eddas ao ex-presidente Get\u00falio Vargas (tendo sido retiradas das p\u00e1ginas da Folha da Tarde e da Revista do Globo) ou mesmo aos generais Em\u00edlio M\u00e9dici e Ernesto Geisel.\n1\tPrimeira empresa a operar no Polo Naval da cidade de Rio Grande, \u00e9 um cons\u00f3rcio formado pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o, UTC Engenharia, Camargo Corr\u00eaa e IESA \u00d3leo e G\u00e1s (esta \u00faltima j\u00e1 investidora do Polo Naval do Delta do Jacu\u00ed, Charquedas/RS). Somente a Queiroz Galv\u00e3o e a IESA est\u00e3o hoje no cons\u00f3rcio para as novas plataformas que est\u00e3o previstas para come\u00e7arem a ser montadas no segundo semestre deste ano, (P-75 e P-72), sobre o nome de QGI Brasil.\nConforme estava escrito na reportagem do dia 18 de setembro de 20122 do Correio do Povo, estas foram palavras proferidas em setembro de 2012 pela atual presidenta Dilma Roussef pr\u00f3ximo ao Super Porto (nome de parte do complexo portu\u00e1rio composto por estaleiros e terminais privados) de Rio Grande durante visita feita ao Estaleiro Rio Grande (ERG1)3, o primeiro estaleiro em funcionamento na cidade de Rio Grande. Neste evento, Dilma estava acompanhada da presidente Maria da Gra\u00e7a Foster, e do governador Tarso Genro.\nPor\u00e9m, a partir de um olhar cr\u00edtico, \u00e9 poss\u00edvel perceber, ainda focando nas semelhan\u00e7as, que h\u00e1 um projeto de na\u00e7\u00e3o em jogo colocado sobre a \u00e9gide do que poder\u00edamos chamar de uma tr\u00edade entre desenvolvimento, industrializa\u00e7\u00e3o e trabalho. A progressiva internacionaliza\u00e7\u00e3o financeira e o contexto hist\u00f3rico p\u00f3s-Consenso de Washington4 (Vilas, 2000; Pereira, 2010) deixaram como marca um pa\u00eds cuja economia acha-se muito mais interligada e, ao mesmo tempo, dependente dos mercados globais, suas turbul\u00eancias, crises e flutua\u00e7\u00f5es sazonais. O que pode ser tomado como principal diferen\u00e7a para o mesmo discurso getulista, \u00e9 que o contexto hist\u00f3rico atual evoca para uma economia mais global e interdependente. Atualmente, as novas configura\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas est\u00e3o redefinindo fronteiras. N\u00e3o h\u00e1 talvez exemplo mais vis\u00edvel e exposto no Brasil como a pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Na esteira de uma nova possibilidade de extra\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s, a ind\u00fastria naval nacional voltada para a constru\u00e7\u00e3o de grandes plataformas se via, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, como um dos principais basti\u00f5es dessa nova era. Rio Grande, cidade ao sul do Brasil, \u00e9 hoje (ainda)\n2\tCorreio do Povo dia 18 de setembro de 2012, Ter\u00e7a-Feira. Ano 117, n. 354. \"Polo Naval p\u00f5e RS em\nDestaque\".\tDispon\u00edvel\tem\nhttp://www.correiodopovo.com.br/Impresso/?Ano=117&amp;Numero=354&amp;Caderno=0&amp;Noticia=465435\n3\tO Estaleiro Rio Grande possui o maior Dique Seco da Am\u00e9rica Latina (o que aumenta sua capacidade de opera\u00e7\u00e3o), sendo composto por duas unidades denominadas de ERG 1 e ERG 2. Em 2013, iniciaram os estudos necess\u00e1rios para o licenciamento ambiental do ERG 3 (MACHADO et. al., 2013).\n4\tEntre as medidas que compunham o receitu\u00e1rio (elaborado por institui\u00e7\u00f5es como FMI e Banco Mundial) a ser seguido por pa\u00edses ditos em desenvolvimento estavam: redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit fiscal, liberaliza\u00e7\u00e3o comercial, abertura ao capital estrangeiro, conten\u00e7\u00e3o de gastos p\u00fablicos, privatiza\u00e7\u00f5es, desregulamenta\u00e7\u00e3o da economia, garantia do direito de propriedade, flexibiliza\u00e7\u00e3o de direitos trabalhistas, fim do controle pre\u00e7os e do subs\u00eddio ao consumo.\npalco deste novo movimento e abriga, em parte de sua costa, tr\u00eas grandes estaleiros que funcionaram, em sua \u00e9poca de ouro, com uma jornada de quase 24h.\nEssa nova paisagem gigantesca que surge na beira da Lagoa dos Patos, traz tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de questionamentos para a antropologia. Primeiro, nos traz a pergunta de que tipo de desenvolvimento \u00e9 esse? Aparte de todas as an\u00e1lises de grandes projetos trazidas ap\u00f3s a d\u00e9cada de 80, o projeto de fortalecimento da ind\u00fastria naval possui uma s\u00e9rie de peculiaridades e particularidades se olhado com mais profundidade e detalhes. Assim como o contexto em que surge numa geopol\u00edtica global, as condi\u00e7\u00f5es e ferramentas de compreens\u00e3o, reflex\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e infer\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas tamb\u00e9m mudaram de maneira significativa nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas.\nO que est\u00e1 aqui posto como objeto de an\u00e1lise deste trabalho \u00e9, portanto, dois ter\u00e7os dessa tr\u00edade acima mencionada. O desenvolvimento e o trabalho, ambos aqui tomados tanto enquanto elementos anal\u00edticos da etnografia quanto conceitos te\u00f3ricos do trabalho de tradu\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica.\nO que soa pertinente para esta tese, acima de tudo, \u00e9 se perguntar como projetos e a\u00e7\u00f5es desenvolvimentistas ligados a esta nova pol\u00edtica reverberam e s\u00e3o agenciados (ao mesmo tempo em que s\u00e3o agenciados a atualizados) no cotidiano da cidade e nas trajet\u00f3rias dos trabalhadores ligados \u00e0 ind\u00fastria naval. Para tal, \u00e9 imprescind\u00edvel considerar as capacidades transformadoras da e atrav\u00e9s da etnografia. N\u00e3o h\u00e1 mais o mesmo consenso com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 uma inven\u00e7\u00e3o ou sobre as dire\u00e7\u00f5es e geometrias das pol\u00edticas ditas desenvolvimentistas. Quanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de trabalhadores frente a demandas de novas condi\u00e7\u00f5es de trabalho, as perspectivas e estrat\u00e9gias tamb\u00e9m tentam se reatualizar para dar conta dessa nova trama inserida em m\u00faltiplas escalas.\nA aposta da tese \u00e9 ent\u00e3o repensar o pr\u00f3prio conceito e no\u00e7\u00e3o da ampla e nem por isso menos pertinente palavra desenvolvimento. Tal tarefa arrasta consigo quase que uma obriga\u00e7\u00e3o de tamb\u00e9m se indagarmos sobre que formas e de que maneiras a\nAcima de tudo, o que quero aqui \u00e9 pensar n\u00e3o s\u00f3 o \"social\" como uma rede de rela\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m trazer essa forma de visualizar nossos informantes tamb\u00e9m para a rela\u00e7\u00e3o que criamos com autores e conceitos. Isso permitir\u00e1, dessa forma, buscar solu\u00e7\u00f5es e novas posturas diante da complexidade social em que nos coloca o trabalho de campo, bem como pensar em novas formas de abordar o tema do desenvolvimento e do trabalho. Essa tese, dentro das possibilidades criativas e experimentais que o per\u00edodo no doutorado me permitiu, tentar\u00e1 utilizar-se de uma met\u00e1fora junto a um elemento e ator importante que seja talvez o arqu\u00e9tipo que une as discuss\u00f5es relevantes aqui trazidas e que articula, de diversas formas, desenvolvimento, trabalho e conflito.\nEssas indaga\u00e7\u00f5es nos levam a outros questionamentos que v\u00e3o al\u00e9m da bibliografia \"cl\u00e1ssica5\" sobre desenvolvimento, seguindo a reflex\u00e3o de autores que se propuseram a repensar a condi\u00e7\u00e3o vertical, quase-impositiva e semi-onipresente do discurso do desenvolvimento. Mesmo em um contexto marcado por um crescimento efetivo dos seus recursos e indicadores sociais causados pelo projeto desenvolvimentista, \u00e9 poss\u00edvel identificar ou vivenciar momentos de crise e espa\u00e7os em branco, lacunas no que se refere \u00e0 uma certa homogeneidade dos benef\u00edcios e impactos sobre desenvolvimento? Em que instantes, situa\u00e7\u00f5es, contextos, redes e a\u00e7\u00f5es o desenvolvimento se torna um elemento de segundo plano frente a demandas que, se s\u00e3o consequ\u00eancias desse projeto, aparecem atrav\u00e9s de outros elementos que n\u00e3o propriamente o desenvolvimento?\nQuando se pensa na ind\u00fastria naval neste atual contexto, \u00e9 preciso tamb\u00e9m pensar em uma particularidade de ciclos e de temporalidades em que os atores\n5\tAs considera\u00e7\u00f5es sobre a chamada vertente p\u00f3s-estruturalista do desenvolvimento e suas cr\u00edticas e reverbera\u00e7\u00f5es em estudos mais contempor\u00e2neos ser\u00e1 tratada no decorrer do primeiro capitulo da tese.\nagenciam suas expectativas e vontades. No entanto, a plataforma continua sendo, em si, o produto final do trabalho nos estaleiros, ao mesmo tempo que intermedi\u00e1rio das rela\u00e7\u00f5es que a economia do petr\u00f3leo no contexto brasileiro. \u00c9 atrav\u00e9s e ao redor dela que o trabalhador, o engenheiro, o professor especialista, os sindicalistas, habitantes e a geografia de toda uma cidade se articulam para buscar uma nova forma de fugir de um passado n\u00e3o muito distante de crise em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 linha quase reta e inevit\u00e1vel do desenvolvimento.\nA no\u00e7\u00e3o de uma conex\u00e3o parcial entre os temas tamb\u00e9m \u00e9 refor\u00e7ada pela met\u00e1fora, acompanhada pela descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica da qual lan\u00e7o m\u00e3o aqui nestas p\u00e1ginas. Por isso, resolvi dividir essa tese de acordo com alguns dos elementos que comp\u00f5em o trabalho na ind\u00fastria naval e todo o processo envolvido na pesquisa de um projeto de desenvolvimento como este em quest\u00e3o.\nNo primeiro cap\u00edtulo, h\u00e1 a promessa do desenvolvimento. Assim como os an\u00fancios de uma nova pol\u00edtica que fortaleceria a ind\u00fastria naval mexeu com os \u00e2nimos das cidades que viriam a ser alvos priorit\u00e1rios, a pesquisa tamb\u00e9m se inicia com planos e objetivos que, com o tempo, acabaram mudando de maneira significativa. \u00c9 neste primeiro cap\u00edtulo que apresento os contextos em que o ressurgimento da ind\u00fastria naval come\u00e7a a tomar forma, seguindo tamb\u00e9m este plano para a narrativa dos primeiros eventos da etnografia e os germes do que viria a ser essa tese. \u00c9 a partir de um novo rumo na pesquisa que come\u00e7o a discutir o conceito de desenvolvimento, e de que forma diferentes contextos em que se colocam outras rela\u00e7\u00f5es entre o projeto e os atores envolvidos. De que forma podemos interpretar o mesmo conceito de desenvolvimento dentro de novas perspectivas te\u00f3ricas e, principalmente, novos contextos etnogr\u00e1ficos no que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as inerentes que se inserem em diferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o do que convencionamos chamar de social. \u00c9 para tentar dar conta dessa multiplicidade de n\u00edveis, camadas, escalas, e conex\u00f5es que se criam a partir desse projeto da ind\u00fastria naval que pe\u00e7o a ajuda de autores da chamada escola STS (Science &amp; Technology Studies) para tentar resolver problemas n\u00e3o s\u00f3 te\u00f3ricos mas tamb\u00e9m etnogr\u00e1ficos e metodol\u00f3gicos.\nO segundo cap\u00edtulo segue a met\u00e1fora do processo de constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma de petr\u00f3leo e traz para o espa\u00e7o do texto os atores principais desta tese e dos estaleiros: os trabalhadores. Como ser\u00e1 visto, o trabalho em si orbita e faz parte de uma s\u00e9rie de escalas que n\u00e3o ocorrem somente no interior dos estaleiros, mas agenciam e rearranjam as novas condi\u00e7\u00f5es trazidas por este enorme investimento para a cidade de Rio Grande. Em outra \u00f3rbita, o cap\u00edtulo apresenta tamb\u00e9m como as categorias classificat\u00f3rias e acusat\u00f3rias de m\u00e3o-de-obra come\u00e7aram a tomar forma indiretamente no trabalho de campo, e como esta nova realidade faz com que novos atores sejam trazidos para o debate sobre desenvolvimento e migra\u00e7\u00e3o. Aqui o desenvolvimento n\u00e3o aparece mais como ator principal, mas de certa forma como uma das m\u00faltiplas for\u00e7as motrizes para que os sujeitos se coloquem criativamente dentro de novos contextos voltados para o trabalho e para seus cotidianos.\nNo terceiro, poderemos adentrar um pouco mais neste espa\u00e7o de narrativas sobre o trabalho, que envolve sutis diferen\u00e7as entre forma\u00e7\u00e3o, expectativa e ocupa\u00e7\u00f5es dentro da complexa trama que envolve as fei\u00e7\u00f5es complexas das formas de laborar no interior do estaleiro. Junto a isso, surgem pequenas diferen\u00e7as entre os dois cons\u00f3rcios, bem como podemos perceber algumas no\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es da impress\u00f5es destes trabalhadores entre as habilidades destes em meio \u00e0 grandiosidade de uma plataforma.\nO quarto cap\u00edtulo \u00e9 dedicado a um elemento fundamental para entender as pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e as pol\u00edticas de desenvolvimento da ind\u00fastria naval: o conflito. Adentrando cada vez mais nas teias e redes pol\u00edticas cotidianas dos representantes dos trabalhadores, poderemos ver como rela\u00e7\u00f5es interpessoais e as trajet\u00f3rias destes dirigentes sindicais se alinha, ao mesmo tempo que sente a necessidade de se modificar, diante de novas fei\u00e7\u00f5es e desafios estabelecidos pela chegada dos estaleiros na cidade. \u00c9 a partir da luta por uma melhoria na tabela de remunera\u00e7\u00e3o que o antrop\u00f3logo tamb\u00e9m come\u00e7a a compreender as rela\u00e7\u00f5es entre as diferentes fei\u00e7\u00f5es de trabalho inseridas no escopo da ind\u00fastria naval. Aqui, outras fractalidades se apresentam de maneira interessante, como a import\u00e2ncia de um sindicato patronal e as negocia\u00e7\u00f5es articuladas em n\u00edveis outros que n\u00e3o s\u00f3 da pol\u00edtica\nsindical para que os problemas in\u00e9ditos e/ou incomuns que surgem diante do campo pol\u00edtico sejam minimizados e por vezes resolvidos.\nO \u00faltimo cap\u00edtulo traz a experi\u00eancia etnogr\u00e1fica da alteridade em outro campo, denominado aqui pela rede de expertises e argumentos envoltos em compara\u00e7\u00f5es com outros pa\u00edses em que a ind\u00fastria naval j\u00e1 est\u00e1 consolidada. \u00c9 a partir da experi\u00eancia e dos relatos p\u00fablicos de duas feiras de neg\u00f3cios realizadas na Universidade que veremos como o papel da m\u00e3o-de-obra e da tecnologia s\u00e3o ao mesmo tempo utilizados para politizar ainda mais as capacidades da ind\u00fastria quanto nos narrar, no tempo da escrita, um previs\u00edvel insucesso na tentativa de conex\u00e3o entre os discursos de sucesso frente a pr\u00e1ticas locais. \u00c9 aqui, neste \u00faltimo cap\u00edtulo, que vemos como se d\u00e3o as tentativas de produzir e agenciar um discurso de sucesso do desenvolvimento, ao mesmo tempo que \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m perceber que mesmo dentro deste espectro de ideais ainda h\u00e1 um sem n\u00famero de contradi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o eclodidas dentro de uma din\u00e2mica n\u00e3o muito bem resolvida entre a representa\u00e7\u00e3o do estado, do desenvolvimento e dos tempos necess\u00e1rios para o bom andamento da ind\u00fastria naval brasileira.\nTemos aqui, portanto, rela\u00e7\u00f5es de diferentes tipos e naturezas entre trabalho e desenvolvimento, realizadas atrav\u00e9s do trabalho de pesquisa, etnografia e escrita antropol\u00f3gica, e complementadas com pequenas pinceladas de conflito, politica e sociabilidade no espa\u00e7o urbano. Cabe agora ao leitor continuar a realizar as suas met\u00e1foras e reinterpretar este texto atrav\u00e9s de suas cr\u00edticas e vis\u00f5es a partir da tradu\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica.\n24\nCap\u00edtulo I - A promessa\nA trajet\u00f3ria e as escolhas do pesquisador diante de um fen\u00f4meno a ser interpretado (essa a\u00e7\u00e3o que rege uma abrang\u00eancia de finalidades da antropologia) fazem parte da constru\u00e7\u00e3o do objeto e da complexidade da pesquisa em contextos urbanos. No caso do tema voltado ao desenvolvimento e ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande \u00e9 preciso tamb\u00e9m dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0s escolhas e ao campo de possibilidade tamb\u00e9m do antrop\u00f3logo para entender a pr\u00f3pria etnografia enquanto uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e uma escolha atrav\u00e9s de suas diferentes veredas. Para tal, este cap\u00edtulo que segue trar\u00e1 \u00e0 tona a experi\u00eancia de deslocamento entre diferentes possibilidades e espa\u00e7os de objetos e universos de pesquisa.\nDentre novas possibilidades de pesquisa, trazidas pela dificuldade e pelas particularidades do tema escolhido, o uso de diferentes recursos como parte da etnografia tamb\u00e9m aparecem como fatores importantes para constru\u00e7\u00e3o desta tese. Al\u00e9m da etnografia em um espa\u00e7o e local determinado geograficamente, h\u00e1 que se ter em conta que o pr\u00f3prio evento em quest\u00e3o para a tese traz, atrav\u00e9s da aten\u00e7\u00e3o cotidiana do etn\u00f3grafo, elementos pass\u00edveis de pesquisa em jornais, revistas, m\u00fasicas e outros tipos de material hipermidi\u00e1tico.\nA narrativa de descoberta e inser\u00e7\u00e3o no tema do desenvolvimento e da economia do petr\u00f3leo, atrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o do pesquisador em locais espec\u00edficos, evidencia tamb\u00e9m uma parte da trama desta teia e rede. Desde o come\u00e7o da caminhada (literal e figurativa) etnogr\u00e1fica, estrat\u00e9gias e escolhas feitas a partir de consentimentos e negocia\u00e7\u00f5es em diversos espa\u00e7os de pesquisa foram tecendo e moldando o formato atrav\u00e9s de eventos, trocas de e-mails, pequenas t\u00edmidas explora\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas, entre outros. O contexto de crescimento da pol\u00edtica voltada \u00e0 ind\u00fastria naval aparece aqui n\u00e3o s\u00f3 como um dos fatores principais para a delimita\u00e7\u00e3o e escolha do tema, mas tamb\u00e9m (e n\u00e3o menos importante) como um reflexo e reverbera\u00e7\u00e3o da descoberta do pr\u00e9-sal, exaustivamente publicitada e colocada como a for\u00e7a motriz principal para uma nova era de crescimento energ\u00e9tico nacional.\n\u00c9 preciso tamb\u00e9m, em termos expositivos e anal\u00edticos de uma tese, dar conta da hist\u00f3ria e mem\u00f3ria da cidade voltando-se principalmente para uma trajet\u00f3ria de trabalho e migra\u00e7\u00e3o, temas que s\u00e3o constantemente evocados no interior das redes de sociabilidade e discursos sobre a salva\u00e7\u00e3o e/ou impactos trazidos pela ind\u00fastria naval na cidade. A conex\u00e3o e evoca\u00e7\u00e3o de consequ\u00eancias comuns de projetos de desenvolvimento semelhantes come\u00e7am, timidamente, a aparecer.\n\u00c9 esta hist\u00f3ria da cidade, narrada constantemente atrav\u00e9s de ciclos da ind\u00fastria e do desenvolvimento ligado a diferentes fei\u00e7\u00f5es do trabalho que aparecer\u00e1, assim, como a solda e a conex\u00e3o entre camadas de tempo e espa\u00e7o. O campo e o universo de pesquisa s\u00e3o atores importantes e parte fundamental de qualquer argumento que tente explicar ou interpretar este novo momento e esta nova era do desenvolvimento do Brasil. Os dados mais espec\u00edficos sobre a descoberta do pr\u00e9-sal e as diversas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas voltadas para o ressurgimento da ind\u00fastria naval se unem, por vezes, a esta hist\u00f3ria narrada ciclicamente, onde discursos s\u00e3o constantemente levados a cabo para falar sobre a cidade de Rio Grande, e para refor\u00e7ar a atual voca\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o para o trabalho, para o mar e para a sedimenta\u00e7\u00e3o de redes transnacionais de com\u00e9rcio e exporta\u00e7\u00e3o. A hist\u00f3ria da cidade \u00e9 narrada, entre diversos especialistas e mediadores, atrav\u00e9s dos ciclos econ\u00f4micos por ela vividos, ao mesmo tempo em que a narrativa de\ncrise e decad\u00eancia de sua economia nos \u00faltimos 20 anos refor\u00e7a a necessidade de investimentos na \u00e1rea da ind\u00fastria naval.\nAqui surge um dos primeiros obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos. Desde a condi\u00e7\u00e3o e as particularidade de estudar um \"campo up\" (Nader, 1969), passando pela etnografia do cotidiano, e da posi\u00e7\u00e3o do pesquisador enquanto um ator-rede, mediador de uma realidade situacional constru\u00edda a partir do trabalho de campo, come\u00e7ar a adentrar no universo e problema de pesquisa levantam quest\u00f5es pertinentes sobre a import\u00e2ncia (ou n\u00e3o) de t\u00e9cnicas que s\u00e3o tomadas como as bases do m\u00e9todo etnogr\u00e1fico.\n1.1\tA promessa do desenvolvimento: a chegada at\u00e9 um problema de pesquisa\nMeu primeiro contato com os estaleiros e a pol\u00edtica de incentivo \u00e0 ind\u00fastria naval no Brasil se deu muito tempo depois de come\u00e7ar a etnografia no doutorado. J\u00e1 se passavam mais de sete ou oito meses do curso, e minha preocupa\u00e7\u00e3o ainda estava vaga quanto aos objetos de pesquisa. A primeira inten\u00e7\u00e3o, esbo\u00e7ada no projeto necess\u00e1rio para a sele\u00e7\u00e3o de ingresso no doutorado, era de mapear os impactos e os discursos de ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais em cidades que j\u00e1 tinham sofrido impactos ou passado por processos ligados \u00e0 economia petrol\u00edfera. Junto a isso, minha pergunta se voltava para a mem\u00f3ria e para as mudan\u00e7as nas fei\u00e7\u00f5es do trabalho nestas cidades, bem como os discursos de desenvolvimento sustent\u00e1vel que eram agenciados p\u00f3s d\u00e9cada de 90.\nO primeiro passo foi dado em dire\u00e7\u00e3o a cidade de Montenegro, munic\u00edpio localizado a cerca de 50 km de Porto Alegre, pertencente \u00e0 regi\u00e3o metropolitana da capital do Rio Grande do Sul. No intuito de mapear uma das etapas mais importantes da ind\u00fastria petrol\u00edfera, fui at\u00e9 a cidade para conhecer um dos primeiros Polos Petroqu\u00edmicos constru\u00eddos no pa\u00eds, respons\u00e1veis pelo refino do \u00f3leo e g\u00e1s extra\u00eddo em alto mar. Meu interesse, al\u00e9m de ser facilitado pela proximidade de Porto Alegre, tamb\u00e9m se baseava na ideia de que o Polo Petroqu\u00edmico da cidade havia sido o primeiro a ser planejado a partir de uma pol\u00edtica de fortalecimento da regi\u00e3o e um discurso de\nUma das maiores reivindica\u00e7\u00f5es de Triunfo \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada moderna, ligando a cidade \u00e1s vias de acesso ao Complexo B\u00e1sico. Ser\u00e1 atrav\u00e9s dessa estrada que vir\u00e3o os meios essenciais para a transforma\u00e7\u00e3o do desolado per\u00edmetro urbano de Triunfo numa nova e operosa \u00e1rea urbana, dotada de plano vi\u00e1rio racionalizado, equipada com servi\u00e7os de \u00e1gua, luz e esgotos, sistema pr\u00f3prio de transportes e \u00e1rea de lazer abrigando completo parque esportivo(...) Esta estrada est\u00e1 sendo vista como o verdadeiro caminho para o Eldorado. Atrav\u00e9s dela \u00e9 que empresas locais - como \u00e9 o caso da Sorema S.A., uma ind\u00fastria de m\u00f3veis e divis\u00f3rias, de Triunfo - pretendem chegar novos e inusitados mercados. S\u00e3o de esperan\u00e7as como estas que se alimentam os boatos, as informa\u00e7\u00f5es e as novidades que enchem diariamente de movimento as ruas e os bares calmos da pl\u00e1cida Trinufo. (p.40)\nA publica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o tamb\u00e9m aponta melhorias na rede de esgoto, distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \u00e1gua, e coleta de lixo. \u00c9 interessante notar que a previs\u00e3o de envolvimento de cerca de 100 mil pessoas, direta ou indiretamente, na diferentes etapas de elabora\u00e7\u00e3o e inaugura\u00e7\u00e3o, no ano de 19826. A preocupa\u00e7\u00e3o ambiental era tamb\u00e9m algo in\u00e9dito quando a COPESUL elaborou seus projetos de diminui\u00e7\u00e3o de impacto.\nSegundo Denise Pinheiro Machado (1989: p.45), entre as medidas que se colocavam no projeto estava: a destina\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de 3.700 hectares no entorno do Polo voltadas para a prote\u00e7\u00e3o ambiental: a implanta\u00e7\u00e3o de um efetivo \"cintur\u00e3o verde\", que serviria como uma barreira f\u00edsica e visual para controlar a aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade e atenua\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo e de eventuais impactos atmosf\u00e9ricos. Al\u00e9m disso, houve a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas centralizados para o tratamento de efluentes l\u00edquidos e de res\u00edduos s\u00f3lidos. Outro ponto que pareceu interessante no caso do Polo em\n6\tAl\u00e9m de Triunfo, outra cidade em voga no texto \u00e9 a cidade de Montenegro, e previa um aumento para 180 mil de habitantes no final da d\u00e9cada de 80: \"Os novos habitantes de Montenegro estar\u00e3o chegando, erguendo casas por todos os lados, disseminando-se por uma \u00e1rea que estar\u00e1 plenamente planejada do ponto de vista urban\u00edstico. A elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Montenegro faz parte da terceira etapa do zoneamento, que est\u00e1 voltada ao planejamento das cidades que abrigar\u00e3o, basicamente, a m\u00e3o-de-obra do Polo Petroqu\u00edmico\u201d (Maisonnave, 1978, p.42)\nMontenegro foi a compra da empresa estatal por parte da Braskem7, em 1990, o que traria para a pesquisa uma enriquecedora discuss\u00e3o sobre as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es e nas fei\u00e7\u00f5es do trabalho e da cidade durante este \u00faltimo per\u00edodo. Para tentar dar conta de tal tema, comecei a procurar moradores antigos da cidade atrav\u00e9s de amigos e parentes, al\u00e9m de buscar conhecer melhor a pol\u00edtica previdenci\u00e1ria da ind\u00fastria ligada ao petr\u00f3leo.\nAtrav\u00e9s do inicio de uma rede, fui indicado por um amigo a procurar Sady Vaz, diretor da AAPEC (Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados e Pensionistas da COPESUL)8 e atualmente aposentado. Inicialmente, mandei um e-mail para Raul informando sobre a minha pesquisa, as minhas hip\u00f3teses e sugest\u00f5es sobre contatos. Depois de pouco tempo, recebo de Sady a seguinte resposta, em c\u00f3pia:\nRaul,\nNo que se refere \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de trabalho ser\u00e1 preciso entender que informa\u00e7\u00f5es de APOSENTADOS DA EXTINTA COPESUL n\u00e3o podem ser cruzadas com informa\u00e7\u00f5es dos ATUAIS ATIVOS DA BRASKEM. S\u00e3o contextos completamente DIFERENTES do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de trabalhos.\n\u00c9 como se fossem duas empresas completamente DISTINTAS, sendo imposs\u00edvel fazer expurgos ou filtros para buscar compatibilidades, comparabilidades entre grupos e curvas na linha te tempo e de cen\u00e1rios. ELE PRECISA SABER DISSO no que se refere ao P\u00d3LO como um todo, pois isso pode gerar inconsist\u00eancias.\nNo que se refere ao contato com os aposentados a AAPEC (Associa\u00e7\u00e3o dos Aposentados e Pensionistas da COPESUL) n\u00e3o est\u00e1 estruturada para dar esse apoio, nosso foco e nosso tempo \u00e9 outro.\nSugiro que ele Procure a AMBEP - Associa\u00e7\u00e3o de Mantenedores Benefici\u00e1rios da PETROS, Gen. Camara,3 73/702. And - Porto Alegre - RS, portoalegre@ambep.org.br , telefone 3225-0921 ou 3227-7174 e fale com o XERXENESKY ou com o GENEROSO. Eles possuem o cadastro de um grande n\u00famero de aposentados do P\u00f3lo como um todo, da REFAP, BR Distribuidora, Interbr\u00e1s, Dispale, etc., al\u00e9m de uma excelente estrutura de pessoas e espa\u00e7os. Podes dizer que fui eu que indiquei (Sady Vaz da AAPEC/COPESUL).\nUm forte abra\u00e7o,\nSady\n7\tBra\u00e7o da Odebrecht voltado para o setor petroqu\u00edmico, fundado em 1970. Fonte: www.braskem.com.br/hist\u00f3rico .\n8\tComplexo Petroqu\u00edmico do Sul. Aglomerado estatal respons\u00e1vel pelo P\u00f3lo Petroqu\u00edmico de Triunfo at\u00e9 sua privatiza\u00e7\u00e3o, no governo FHC. Atualmente, a empresa respons\u00e1vel \u00e9 a BRASKEM.\nNeste e-mail, percebi que este processo de transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e regimes transformados a partir da privatiza\u00e7\u00e3o de uma empresa estatal seriam fundamentais para o desenrolar da pesquisa, e por isso, tentei educadamente insistir no contato com Sady.\nOla, Sady, muito obrigado pelas informa\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es. Seria poss\u00edvel eu conhecer a AAPEC, acompanhar alguma atividade, ou conversar contigo para entender melhor essas diferen\u00e7as das quais me falas? N\u00e3o quero tomar muito teu tempo, e posso me ajustar aos hor\u00e1rios e dias que tens dispon\u00edvel.\nDesde j\u00e1, agradecido\nO di\u00e1logo, no entanto, n\u00e3o ocorreu. Al\u00e9m de levantar tons de impaci\u00eancia, Sady voltou atr\u00e1s de sua sugest\u00e3o sobre o que eu \"deveria\" pesquisar, e tentou se manter afastado de qualquer rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima comigo\nMeu caro,\nA AAPEC tem apenas um foco de prote\u00e7\u00e3o do plano Petros. Mas, todos que est\u00e3o na AAPEC tb est\u00e3o na AMBEP, que congrega ainda aposentados de outras unidades da Petrobr\u00e1s no RS. Portanto, cfe abaixo, recomendo que entre em contato com eles.\nBom trabalho.\nMinha resposta, um tanto insistente, procurou indaga-lo por outros pontos, buscando outros caminhos poss\u00edveis para a reflex\u00e3o que ent\u00e3o era feita sobre trabalho e pol\u00edticas de desenvolvimento voltadas para a economia do petr\u00f3leo. A resposta foi mais seca ainda, e em um tom desolador.\nCerto. Achei interessante o que falaste sobre as diferen\u00e7as entre as aposentadorias da Copesul e os ativos da Braskem. O pessoal da AMBEP teria como me auxiliar neste sentido?\nNovamente, obrigado\nEis a reposta:\nN\u00e3o, n\u00e3o teriam. E al\u00e9m disso n\u00e3o \u00e9 relevante, pois trata-se de uma fus\u00e3o com mudan\u00e7a de cultura. N\u00e3o vale apenas ir por esse caminho.\nAbs\nSady\nIndo de encontro a estes problemas, temos na proposta dos estudos de \"campos up\" uma s\u00e9rie de sugest\u00f5es e argumentos que seriam interessantes para pensar esta economia do petr\u00f3leo e os lugares de circula\u00e7\u00e3o de agentes e poder nela inseridos.\nPrimeiramente, por ser uma outra forma de olhar estes deslocamentos e fluxos de poder em contextos macro-globais, e segundo, por ser um tema que olha para esta p\u00f3s-modernidade cr\u00edtica da Antropologia americana a partir dos problemas que j\u00e1 s\u00e3o pauta de discuss\u00e3o no Brasil.\nNo fio condutor puxado por Laura Nader, Guita Debert (1997) e Patrice Schuch (2010) pensam o contexto brasileiro de pol\u00edtica, \u00e9tica e poder a partir da de uma problem\u00e1tica surgida atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o com o objeto emp\u00edrico estudado. Mais importante que an\u00e1lises te\u00f3ricas e bibliogr\u00e1ficas sobre o tema, o interessante \u00e9 notar como a d\u00favida e os questionamentos constantes sobre conflitos e embates do trabalho de campo n\u00e3o s\u00e3o colocados em segunda inst\u00e2ncia na hora de produzir conhecimento. Conflitos estes que, por sua vez, surgem da dificuldade de acesso aos dados e sujeitos que est\u00e3o compondo estes campos de poder e, consequentemente, produ\u00e7\u00e3o de discursos.\nNo caso de Debert, h\u00e1 um link com a problem\u00e1tica acima colocada das configura\u00e7\u00f5es globais no momento em que a autora afirma que h\u00e1 uma necessidade constante e atual da Antropologia brasileira de se pensar nos fluxos e no constante deslocamento do que ela mesmo chama de \u201cintermedi\u00e1rios culturais\u201d (Debert, 2010:173), aquilo que produz e dissemina um conjunto de bens na atividade p\u00f3s-moderna e que n\u00f3s, antrop\u00f3logos, somos respons\u00e1veis por boa parte de sua forma\u00e7\u00e3o. Mais que fundamental, \u00e9 preciso pensar se h\u00e1 na observa\u00e7\u00e3o participante tamanha centralidade reivindicada e se, no jogo entre integra\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o destes campos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se deslocar o foco emp\u00edrico para outros lugares.\nPara Patrice Schuch, um dos principais lugares para onde as aten\u00e7\u00f5es dos antrop\u00f3logos t\u00eam que atentar tamb\u00e9m s\u00e3o as pr\u00f3prias tens\u00f5es do trabalho de campo. O trabalho do antrop\u00f3logo, assim como fala Lins Ribeiro ao citar as participa\u00e7\u00f5es de alguns nas elabora\u00e7\u00f5es de grandes projetos (1991:28), tem de ser, a todo momento motivo de reflex\u00e3o e an\u00e1lise pol\u00edtica.\nMinha sugest\u00e3o \u00e9 encarar e esticar, esmiu\u00e7ar as tens\u00f5es e assim ter a possibilidade de entend\u00ea-las como parte do trabalho antropol\u00f3gico em suas dimens\u00f5es epistemol\u00f3gicas e anal\u00edticas: ou seja, as tens\u00f5es como fontes de conhecimento acerca dos grupos e institui\u00e7\u00f5es que estudamos e as tens\u00f5es como instrumentos de conhecimento sobre o exerc\u00edcio da antropologia e seus limites. Em suma, acredito que as tens\u00f5es podem ser vistas como uma ag\u00eancia para o conhecimento (Schuch, 2010: 7)\nSe pensarmos nas dificuldades do trabalho de campo tamb\u00e9m como fontes de conhecimento acerca dos grupos e institui\u00e7\u00f5es que estudamos e as tens\u00f5es como instrumentos de conhecimento sobre o exerc\u00edcio da antropologia e seus limites9 , podemos perceber como h\u00e1 um segredo e algo que n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil acesso neste tipo de etnografia. Ao contr\u00e1rio do texto de Patrice, que relata o di\u00e1logo virtual com o juiz, Sady n\u00e3o estava interessado na minha pesquisa, mas foi exatamente a partir de seu contato que pude perceber que h\u00e1 uma s\u00e9rie de quest\u00f5es pol\u00edticas envolvidas no que se refere \u00e0 previd\u00eancia e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de trabalho dentro da Petrobr\u00e1s e que conforme pode ser visto, tende a indicar uma tentativa de mant\u00ea-las em segredo para os ne\u00f3fitos. Em um segundo momento, conforme me indicado, procurei a AMBEP. Foi neste campo, depois de uma conversa de mais de uma hora e meia com o presidente, seu Xerxenesky, que percebi a quantidade de associa\u00e7\u00f5es e sindicatos, bem como a grandiosidade dos n\u00fameros e cifras que envolvem a Petrobr\u00e1s. Apesar de ter tido uma boa primeira visita, o contato com eles tamb\u00e9m n\u00e3o foi trabalho f\u00e1cil. Liguei durante os dois dias anteriores tentando marcar uma visita, e somente depois de muita insist\u00eancia que consegui acessar o escrit\u00f3rio, que ocupa duas salas de um pr\u00e9dio relativamente novo, localizado na rua General C\u00e2mara.\nEstabelecida em Porto Alegre desde 1994, a Ambep foi fundada no Rio de Janeiro no ano de 1981, com o objetivo de dar assist\u00eancia m\u00e9dica aos dependentes dos benefici\u00e1rios da Petrobr\u00e1s que n\u00e3o tinham acesso ao auxilio sa\u00fade. O sistema de cobran\u00e7a, os m\u00e9dicos, encargos, e toda estrutura do plano privado da Petrobr\u00e1s, que\n(Schuch, 2010, 7),\nsegundo Xerxenesky \u00e9 um dos maiores do pa\u00eds, \u00e9 copiado para que os irm\u00e3os, tios, sobrinhos, c\u00f4njuges e outros familiares dos titulares tenham acesso ao plano de sa\u00fade. Com o tempo, a Ambep foi crescendo, ampliando a assist\u00eancia e as finalidades. Atualmente, a Ambep conta com 1360 funcion\u00e1rios e ex-funcion\u00e1rios cadastrados aqui no Rio Grande do Sul, enquanto que no Rio o n\u00famero est\u00e1 pr\u00f3ximo de 35.000 associados.\nDurante minha primeira visita, Xerxenesky e Generoso me cederam diversos materiais informativos, revistas, folders e tudo que, segundo eles, pudesse me fazer entender melhor o tamanho que tem a Petrobr\u00e1s. Um dos materiais mais interessantes que foram me passados para que eu pudesse fazer c\u00f3pias foi o livro de mem\u00f3rias de Yvan Barreto de Carvalho. Segundo eles, Yvan era uma pessoa incr\u00edvel, o \"papa do Petr\u00f3leo\" no Brasil, e tem tr\u00eas livros de mem\u00f3ria escritos sobre seu trabalho como petroleiro.\nPensando em termos etnogr\u00e1ficos, essas diferentes narrativas atuam em diversas frentes, agenciadas e re-agenciadas pelos atores no presente. Acima de tudo, \u00e9 preciso considerar o trabalho do antrop\u00f3logo tamb\u00e9m como parte desta narrativa, parte da mem\u00f3ria coletiva que \u00e9 arranjada nos conflitos, nas pr\u00e1ticas e nas formas de sociabilidade que se estabelecem no mundo urbano-contempor\u00e2neo. Assim, al\u00e9m de politizar e problematizar o trabalho de campo, se insere a pesquisa tamb\u00e9m como um dos agentes que est\u00e3o colocados nos jogos da mem\u00f3ria e nas rela\u00e7\u00f5es de poder dentro da sociedade.\n\u00c9 neste ponto que seria interessante pensar um ponto ressaltado por Jo\u00e3o Pacheco (2004), ao falar de uma postura menos \"normalizante\", que permita para a antropologia superar o dilema entre fazer ci\u00eancia e agir politicamente, sem perder de vistas as rela\u00e7\u00f5es de poder que se colocam nestes dois lugares. \u00c9 preciso levar em conta que a etnografia \u00e9 um processo pr\u00e1tico, considerar a seriedade e a import\u00e2ncia dos erros como parte de um mesmo processo de cria\u00e7\u00e3o e s\u00edntese, e por fim, pensar o conhecimento sobre uma perspectiva etnogr\u00e1fica, ou seja, tomar a investiga\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica como resultado de uma conviv\u00eancia de m\u00faltiplos paradigmas. Tecendo\nFoi em uma das conversas que tive com Xerxenesky que ele me sugeriu conhecer Rio Grande, e as novas plataformas que estavam sendo constru\u00eddas, ressaltando sempre que \u201ch\u00e1 muita coisa para saber, nem a Petrobr\u00e1s sabe o tamanho que tem\u201d.10 Durante toda nossa conversa, o tamanho e a grandeza dos n\u00fameros que envolviam a descoberta do Pr\u00e9-Sal n\u00e3o paravam de aparecer e serem ressaltados pelo aposentado e diretor da AMBEP.\nIMG 2 - Trabalhadores ECOVIX em frente ao p\u00f3rtico\nDesde ent\u00e3o Rio Grande e suas plataformas come\u00e7aram a ser uma das frentes de observa\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o do meu tema de pesquisa, ainda vago. Foi somente depois de conhecer a cidade, e olhar para sua paisagem extremamente sedutora pr\u00f3xima aos estaleiros, que decidi focar todos meus esfor\u00e7os para o fen\u00f4meno na regi\u00e3o. Minha\n10 Di\u00e1rio de campo dia 13 de julho de 2012.\nConhecer a barra, e todo o complexo do chamado Super Porto, onde est\u00e3o localizados os estaleiros, foi uma experi\u00eancia que certamente modificou todo o rumo de minhas sa\u00eddas de campo e minhas estrat\u00e9gias de pesquisa. Quem me apresentou o complexo, acompanhado de dois jornalistas uruguaios que participavam do evento em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, foi um aluno do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o local que tinha trabalhado como ativo durante muito tempo. Seu conhecimento da regi\u00e3o permitiu que conhec\u00eassemos com certo detalhe os impactos e toda a log\u00edstica envolvida no complexo portu\u00e1rio. Desde os bairros pr\u00f3ximos \u00e0 beira do estu\u00e1rio da Lagoa dos Patos impactados pela amplia\u00e7\u00e3o do Porto, at\u00e9 as \u00e1reas onde provavelmente a planta dos estaleiros iria ser expandida, quase tudo pode ser visto e fotografado.\nIMG 3 - Habita\u00e7\u00e3o no Bairro BGV\nA partir de ent\u00e3o, a rede de interlocutores e a teia de constru\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa come\u00e7aram a ser moldadas tendo como territ\u00f3rio e pertencimento a cidade de Rio Grande e o balne\u00e1rio Cassino, denominadas tamb\u00e9m por mim como a \u201ccidade dos macac\u00f5es de todas as cores\"11.\nAntes de adentrarmos nesta frui\u00e7\u00e3o do campo, \u00e9 preciso antes entender qual o contexto em que a cidade de Rio Grande tornou-se alvo da pol\u00edtica nacional de acelera\u00e7\u00e3o do crescimento (PAC), e qual o tamanho da import\u00e2ncia do setor nesta retomada de bons ventos para a cidade do extremo sul do pa\u00eds.\nIMG 4 - Pequena embarca\u00e7\u00e3o em frente ao terminal de gr\u00e3os\n11\nDi\u00e1rio de campo dia 25 de outubro de 2013.\n1.2\tA promessa da salva\u00e7\u00e3o para a metade sul: a hist\u00f3ria da cidade e o contexto em que surge a possibilidade da Industria Naval\nConsiderada a cidade mais antiga do estado do Rio Grande do Sul, Rio Grande teve sua primeira funda\u00e7\u00e3o como reduto militar em 1737 e somente em 1751, ap\u00f3s a chegada de fam\u00edlias a\u00e7orianas, foi elevada \u00e0 categoria de Vila. (Altmayer, 2007). O nome da fortifica\u00e7\u00e3o militar \u201cRio Grande de S\u00e3o Pedro\u201d foi assim dado pois um de seus principais fundadores, o brigadeiro Jos\u00e9 da Silva Paes, pensava que a \u00e1rea estuaria que ligava a Lagoa dos Patos \u00e0s \u00e1guas do Oceano Atl\u00e2ntico era um grande rio. (Martins, 2004).\nSeu acesso natural ao mar atraiu, dessa forma, aten\u00e7\u00e3o para o com\u00e9rcio e para trocas mar\u00edtimas, tendo a cidade exercido diferentes tipos de atividades ligada \u00e0 importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o. Mesmo tendo enfrentado uma s\u00e9rie de dificuldades com rela\u00e7\u00e3o a aproxima\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es de grande porte, instalou-se na cidade, em 1804, uma das primeiras alf\u00e2ndegas do sul do pa\u00eds. Saint-Hilaire relata:\n\u201cEm S\u00e3o Pedro do Sul (Rio Grande) somente podem ancorar iates; entretanto, todas as embarca\u00e7\u00f5es que passam a barra podem aportar diante da aldeia do Norte (S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte). Mas \u00e9 em S\u00e3o Pedro que existe a Alf\u00e2ndega e \u00e9 preciso conduzir para l\u00e1, por meio de iates, todas as mercadorias que s\u00e3o descarregadas em Norte, mesmo as destinadas ao com\u00e9rcio da aldeia\u201d (Altmayer apud Torres, 2004)\nEm 1893, por\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o mudou. \u00c9 nesse ano que \u00e9 conclu\u00edda a drenagem do cais e a constru\u00e7\u00e3o do Porto, permitindo que embarca\u00e7\u00f5es com mais de 200 toneladas aportassem na Vila de Rio Grande. Foi tamb\u00e9m neste per\u00edodo que a Alf\u00e2ndega come\u00e7ou a funcionar em seu novo pr\u00e9dio, o que fez com que um enorme com\u00e9rcio ligado \u00e0s grandes charqueadas fosse desenvolvido. (Altmayer, 2007:11)\nPor\u00e9m, ainda havia um grande medo em transpor a Barra. As condi\u00e7\u00f5es por vezes eram desfavor\u00e1veis, e diversas embarca\u00e7\u00f5es naufragavam tentando entrar e sair do local. Foi somente no come\u00e7o do s\u00e9c. XX, com a constru\u00e7\u00e3o dos molhes da Barra e do aumento do Porto pela Compagnie Fran\u00e7aise du Port de Rio Grande, que isso se tornou poss\u00edvel. A constru\u00e7\u00e3o dos molhes da Barra e do Porto Novo foi inaugurada em 1\u00b0 de\nmar\u00e7o de 1915, com a entrada do Navio-Escola Benjamin Constant, da Armada Nacional, calando 6,35m, que atracou no Porto Novo do Rio Grande, ap\u00f3s transpor a Barra.\nPode n\u00e3o parecer importante em um primeiro momento, mas estes \u00e9 um dos pontos fundamentais para entender a din\u00e2mica da cidade com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho e m\u00e3o-de-obra imigrante. Como diversas cidades no Rio Grande do Sul, inclusive a capital Porto Alegre12, o papel de imigrantes europeus e escravos africanos foram fundamentais para a consolida\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, cultural e social da ind\u00fastria local.\nUm dos ciclos mais importantes da industrializa\u00e7\u00e3o da cidade de Rio Grande, segundo Martins (2004), veio antes da expans\u00e3o do porto, e acabou sendo um dos principais motivadores para tal. A primeira grande f\u00e1brica na cidade foi a Companhia Uni\u00e3o Fabril Rheingantz, idealizada pelo comerciante Carlos Rheingantz, que teve a inaugura\u00e7\u00e3o de seu complexo industrial no ano de 1874 (Pimentel, 1939). Centrada na produ\u00e7\u00e3o de tecidos de l\u00e3 e derivados voltados para o com\u00e9rcio do centro do pa\u00eds, grande parte dos capatazes e contramestres da empresa viera da Alemanha, lugar de onde tamb\u00e9m eram origin\u00e1rias a maioria das m\u00e1quinas em atividade. Durante a I Guerra, a f\u00e1brica chegou a empregar cerca de 1.200 funcion\u00e1rios.\nAl\u00e9m desse pioneirismo, a Rheingartz teve um papel proeminente na cidade por ter constru\u00eddo a primeira vila oper\u00e1ria na cidade, hoje considerado um dos mais antigos bairros da cidade. Obviamente, conforme relata Maria Leticia Mazzucchi Ferreira (2013) nos aponta, \u00e9 poss\u00edvel observar ainda hoje uma n\u00edtida diferen\u00e7a entre o tipo de moradias de acordo com o n\u00edvel hier\u00e1rquico dos funcion\u00e1rios na empresa. Nesse per\u00edodo, tanto no texto de Ferreira quanto no de Martins, existia uma necessidade de importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra qualificada para trabalhados administrativos e alguns t\u00e9cnicos mais espec\u00edficos.\nEste \u00e9 considerado para Martins o primeiro ciclo industrial da cidade de Rio Grande. Segundo o autor, esse per\u00edodo foi marcado pela forma\u00e7\u00e3o de uma elite\nNunes (2009)\necon\u00f4mica e social para a cidade, que construiu clubes, teatros, entre outros. De acordo com Pimentel (1994) a popula\u00e7\u00e3o da cidade mais que dobrou de 1872 para 1911.\nO segundo ciclo considerado por Martins \u00e9 o ciclo da Cia. Fran\u00e7aise, citado anteriormente. Durante o per\u00edodo de amplia\u00e7\u00e3o do Cais e constru\u00e7\u00e3o dos moles da Barra, a Cia. Empregou cerca de 4 mil trabalhadores, grande parte vindos do interior do estado e at\u00e9 mesmo de fora do pa\u00eds. Em vista dos incentivos e do investimento em obras e melhorias, o Porto do Rio Grande expandia-se e crescia em movimenta\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es e cargas.\nO aumento da capacidade de com\u00e9rcio mar\u00edtimo tamb\u00e9m permitiu que al\u00e9m da Rheingartz outros tipos de ind\u00fastria se instalassem na regi\u00e3o. Em 1917, instalou-se no Porto Novo o Frigor\u00edfico Swift, de capitais norte-americanos e moldada no padr\u00e3o taylorista de produ\u00e7\u00e3o\nAproveitando que o mercado externo estava debilitado devido \u00e0 Primeira Guerra Mundial, expandiu suas atividades e constitui-se em um importante polo econ\u00f4mico para o munic\u00edpio. O frigor\u00edfico abatia at\u00e9 mil reses por dia e chegava a ter em sua folha salarial mais de 1.500 funcion\u00e1rios. Seus produtos, em sua grande maioria, eram destinados ao mercado externo (Martins; Pimenta, 2004, p. 92)\nEm 1922, foi fundado o primeiro Conservat\u00f3rio de M\u00fasica e de mais dois teatros: O Cine Teatro Carlos Gomes, com 1.200 poltronas e 30 camarotes, al\u00e9m do Teatro Guarani, com 500 poltronas. No final da mesma d\u00e9cada, em 1928, foi inaugurado o Teatro Avenida, com 1.500 lugares e 500 gerais, denotando a import\u00e2ncia dada aos eventos culturais na cidade do Rio Grande (Bittencourt, 2001).\nO terceiro ciclo defendido por Martins come\u00e7a com a industrializa\u00e7\u00e3o restringida do per\u00edodo getulista at\u00e9 a crise fabril na d\u00e9cada de 60. Mesmo com o aumento da competitividade e centralidade da ind\u00fastria nacional na regi\u00e3o Sudeste, a crise em 1929 permitiu com que a cidade ainda mantivesse uma produ\u00e7\u00e3o pujante. Foi nesse per\u00edodo, no ano de 1937, que a refinaria Petr\u00f3leo Ipiranga foi inaugurada, e que a pesca enquanto atividade econ\u00f4mica passou a ser fortalecida. Isso se deve principalmente aos\ngenerosos financiamentos proporcionados pela ent\u00e3o Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Pesca (SUDEPE). Foi atrav\u00e9s da pesca que o dinamismo industrial da cidade se manteve ap\u00f3s o fechamento ou decl\u00ednio das ind\u00fastrias t\u00eaxteis e frigor\u00edficas ap\u00f3s a d\u00e9cada de 50. (Martins: 2004, p.96)\nSegundo Roche (1964, p.64), cerca de 7 mil trabalhadores perderam o emprego com o fechamento de grandes f\u00e1bricas como o frigor\u00edfico e a f\u00e1brica t\u00eaxtil. O n\u00famero \u00e9 emblem\u00e1tico, se considerada a popula\u00e7\u00e3o absoluta de 82 mil habitantes na \u00e9poca As d\u00e9cadas de 1950 e 1960 s\u00e3o pontuais para entender a decad\u00eancia fabril e a forte expans\u00e3o urbana verificada atrav\u00e9s de toda ordem de loteamentos que surgiram posteriormente na cidade.\nDepois de uma certa recess\u00e3o econ\u00f4mica no setor industrial e aumento no setor de bens e servi\u00e7os na cidade, ocorre uma mudan\u00e7a na pol\u00edtica nacional que afeta, inevitavelmente, a cidade. Junto a uma din\u00e2mica econ\u00f4mica que se modifica no pa\u00eds atrav\u00e9s da exporta\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os e insumos agr\u00edcolas, a d\u00e9cada de 70 foi crucial para o atual desenvolvimento do complexo dos estaleiros em quest\u00e3o. Foi nesta d\u00e9cada que come\u00e7aram a ser constru\u00eddos o Distrito Industrial e o SuperPorto, direcionados para a produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de fertilizantes, insumos agr\u00edcolas, transporte de cargas pesadas, containers, e exportar a soja que come\u00e7ava a ser produzida em grande escala no sul do pa\u00eds. Um dos principais avaliadores desse per\u00edodo \u00e9 o professor Marcelo Domingues (1995), que \u00e9 atualmente vinculado \u00e0 Universidade Federal do Rio Grande (FURG) e principal consultor nos processos que iniciaram os estudos para o estabelecimento do Arranjo Produtivo Local voltado para a ind\u00fastria naval na regi\u00e3o. Segundo Domingues, o principal objetivo do governo, ao investir em projetos como o do SuperPorto e do Distrito Industrial, voltou-se para\n(...) a melhoria dos acessos, capacidade de estocagem e armazenagem, amplia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de novos terminais especializados nos principais portos do pa\u00eds, particularmente naqueles portos que operam como corredores de exporta\u00e7\u00e3o no centro-sul do Brasil. Dentro estes portos, o complexo portu\u00e1rio da cidade de Rio Grande, no estado do Rio Grande do Sul, denominado de Super Porto, foi certamente um dos que maiores investimentos recebeu do governo federal, tanto nos anos setenta como nos anos oitenta (Domingues, 1995:8-9)\nSe consolidava, em Rio Grande, a substitui\u00e7\u00e3o significativa de industrias de bens n\u00e3o-dur\u00e1veis por ind\u00fastrias de bens intermedi\u00e1rios. As novas firmas instaladas no Distrito Industrial e no Super Porto. Segundo Domingues, estas empresas representavam novamente um capital ex\u00f3geno \u00e0 cidade, atraindo outra leva de migrantes na busca de empregos nestas industrias ou na constru\u00e7\u00e3o dessas novas instala\u00e7\u00f5es\nIsso significa que a implanta\u00e7\u00e3o do Super Porto e do Distrito Industrial n\u00e3o alterou o perfil socioecon\u00f3mico do munic\u00edpio no que diz respeito \u00e0 oferta de empregos: pelo contr\u00e1rio, o que se constata \u00e9 que este projeto foi respons\u00e1vel por um consider\u00e1vel fluxo migrat\u00f3rio para a cidade de Rio Grande, principalmente no per\u00edodo de 1975-1985, aumentando em muito a m\u00e3o-de-obra flutuante no munic\u00edpio. Esse \u00e9 um problema s\u00e9rio que o Rio Grande enfrenta, pois tanto o porto como as ind\u00fastrias de pescado, \u00f3leo e fertilizantes s\u00e3o safristas, isto \u00e9, sazonais. (ibdem, p.30j\nOu seja, \u00e9 deveras interessante notar que h\u00e1, nos diferentes ciclos econ\u00f3micos que consolidaram a ind\u00fastria da cidade, um papel importante da m\u00e3o-de-obra migrante, bem como a sazonalidade imposta pela natureza de alguns destes servi\u00e7os (principalmente os referentes a este \u00faltimo ciclo). Atualmente, a \u00e1rea destinada ao Super Porto abriga p\u00e1tios onde s\u00e3o enviados autom\u00f3veis da f\u00e1brica da Chevrolet em Gravata\u00ed, um terminal de containers administrado por uma empresa inglesa e, mais recentemente, os canteiros dos estaleiros.\nDepois de um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o produtiva, a cidade atualmente voltou suas esperan\u00e7as de pujan\u00e7a e de crescimento para a ind\u00fastria naval. Pertencente ao que hoje \u00e9 denominado COREDE-SUL13, Feij\u00f3 (2010) aponta que esta regi\u00e3o contava com uma popula\u00e7\u00e3o estimada, em 2008, de 862.499 habitantes, dos quais aproximadamente 60% se concentram no chamado aglomerado urbano do sul (Pelotas, Rio Grande, Cap\u00e3o do Le\u00e3o, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte e Arroio do Padre). Esta \u00e9 a regi\u00e3o que tende a ser afetada de\n13\tAtualmente composto pelos munic\u00edpios de Amaral Ferrador, Arroio Grande, Arroio do Padre, Cangu\u00e7u, Cap\u00e3o do Le\u00e3o, Cerrito, Chu\u00ed, Herval, Jaguar\u00e3o, Morro Redondo, Pedras Altas, Pedro Os\u00f3rio, Pelotas,\nPinheiro Machado, Piratini, Rio Grande, Santa Vit\u00f3ria do Palmar, Santana da Boa Vista, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, S\u00e3o Louren\u00e7o do Sul, Tavares e Turu\u00e7u.\nforma mais direta pelos investimentos ligados ao crescimento da ind\u00fastria naval, tanto positivamente quanto negativamente. Este COREDE tem na ind\u00fastria cerca de 35% do PIB regional, no setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os aproximadamente 50%, o que representa cerca de 13% do PIB estadual, sendo que estas duas atividades est\u00e3o especialmente centradas no eixo Pelotas-Rio Grande, que s\u00e3o os munic\u00edpios de maior destaque da regi\u00e3o.\n1.3\tE os m\u00f3dulos, quando v\u00eam? A ind\u00fastria Naval, o setor que desconhece a crise dentro de uma pol\u00edtica nacional de desenvolvimento\nComecemos este subcap\u00edtulo pela pr\u00f3pria frase t\u00edtulo deste t\u00f3pico, a qual abre mat\u00e9ria do jornal Brasil Econ\u00f4mico de dezembro de 2012 acerca de um semin\u00e1rio na Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul (FIERGS) para discutir potencialidades e caminhos da ind\u00fastria naval neste estado14.\nParece ser consenso entre diversos autores que tratam da produ\u00e7\u00e3o naval no Brasil a afirma\u00e7\u00e3o de que o principal deflagrador deste novo ciclo otimista de prosperidade da ind\u00fastria naval teria sido a descoberta, no territ\u00f3rio brasileiro, de petr\u00f3leo na chamada Camada Pr\u00e9-Sal15. Antes desse per\u00edodo, entre 1985 e 2006, segundo Pinheiro (2008, p.38), o Brasil teria vivido a \"idade m\u00e9dia\" da ind\u00fastria naval. Na d\u00e9cada de 90, com o advento da ind\u00fastria offshore16,alguns estaleiros voltaram a operar, como o Verolme e o de Mau\u00e1. A no\u00e7\u00e3o de ciclos trazida por Pinheiro \u00e9 caracterizada como um per\u00edodo\n14\tAl\u00e9m desta (http://economia.ig.com.br-empresas-industria-2012-12-14-setor-de-petroleo-e-gas-desconhecem crise), outra reportagem ilustrativa deste sentimento otimista foi publicada no jornal O Globo em setembro de 2013. Com t\u00edtulo \"Ind\u00fastria naval se recupera no Brasil\", Danilo Baptista, diretor da OSX Constru\u00e7\u00e3o Naval comentava que a demanda por m\u00e3o-de-obra qualificada para o setor \u00e9 tanta que parece \"uma Disneyl\u00e2ndia para engenheiros\" (http://oglobo.globo.com/emprego/industria-naval-se-recupera-no-brasil-6110258). N\u00e3o deixa de ser tanto curioso quanto importante para esta tese que uma das primeiras manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre a pujan\u00e7a da ind\u00fastria naval tenha partido de uma corpora\u00e7\u00e3o que j\u00e1 pediu fal\u00eancia. Como ser\u00e1 visto nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, aparentemente os engenheiros citados n\u00e3o conheceram o \"Mickey\" ind\u00fastria naval.\n15\tAssim chamada por ser um intervalo de rochas que se estende por baixo de uma extensa camada de sal e que em certas \u00e1reas da costa atinge espessuras de at\u00e9 2.000m. Possui 800 quil\u00f4metros de extens\u00e3o e 200 quil\u00f4metros de largura, distribuindo-se pelas Bacias de Santos, Campos e Esp\u00edrito Santo, indo desde o litoral de Santa Catarina ao do Esp\u00edrito Santo.\n16\tConstru\u00e7\u00e3o de navios e plataformas (ou parte delas) em dique seco, fora da costa.\nem que pol\u00edticas p\u00fablicas e privadas de incentivo industrial s\u00e3o feitas com a finalidade de desenvolvimento pessoal, tecnol\u00f3gico e de material, que objetiva construir uma demanda constante de navios (ibdem, p.38)\nPor\u00e9m, o mesmo autor (ibdem, p.36) reconhece que este novo processo de crescimento da ind\u00fastria naval j\u00e1 se inicia anteriormente, com mais for\u00e7a, em 2000 com a cria\u00e7\u00e3o, pelo governo federal, do Navega Brasil, programa de incentivo \u00e0 ind\u00fastria naval que previa a constru\u00e7\u00e3o de dois navios (diga-se de passagem, n\u00e3o constru\u00eddos). J\u00e1 em 2002, ano de elei\u00e7\u00f5es presidenciais, o mesmo governo encomendou duas plataformas de petr\u00f3leo de um estaleiro de Cingapura, abrindo debate sobre a autonomia do pa\u00eds no que tange ao setor naval. Carvalho (2011, p.4) julga ser este o primeiro passo na dire\u00e7\u00e3o \u00e0 sua reestrutura\u00e7\u00e3o, pois havia uma distin\u00e7\u00e3o evidente entre os projetos dos dois presidenci\u00e1veis que foram apresentados \u00e0 na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de propagandas e debates. Do lado tucano, o ent\u00e3o candidato Jos\u00e9 Serra reproduzia o discurso do presidente em exerc\u00edcio Fernando Henrique, que reafirmava constantemente que o pa\u00eds n\u00e3o possu\u00eda aporte e capacidade tecnol\u00f3gica para constru\u00e7\u00e3o das plataformas. Do outro lado da corrida eleitoral, o l\u00edder do partido dos trabalhadores argumentava que era preciso fortalecer a ind\u00fastria nacional, e que grande parte deste projeto passava pela ind\u00fastria naval. Ap\u00f3s sua elei\u00e7\u00e3o, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva come\u00e7a ent\u00e3o uma pol\u00edtica de valoriza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval brasileira.\nSegundo Carvalho (2011), a vit\u00f3ria do candidato leva a este in\u00edcio de valoriza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval atrav\u00e9s da renova\u00e7\u00e3o da frota da Transpetro17, da descoberta de petr\u00f3leo em \u00e1guas profundas e da mudan\u00e7a na pol\u00edtica da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo ao rever licita\u00e7\u00f5es e contratos vigentes. Ainda em 2003 foram reestruturados o Fundo da Marinha Mercante e, em 2004 e 2005, os Programas de Renova\u00e7\u00e3o da Frota de Apoio Mar\u00edtimo I e II. J\u00e1 em 2005 inicia a nacionaliza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o naval atrav\u00e9s do Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o da Frota (PROMEF I), fixando um \u00edndice de 65% de participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria nacional na constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es. A partir da\u00ed, os 26\n17\tEmpresa subsidi\u00e1ria da Petrobr\u00e1s considerada a maior armazenadora de gran\u00e9is l\u00edquidos da Am\u00e9rica Latina e principal empresa de log\u00edstica e transporte de combust\u00edveis do Brasil. Em 2003 a Transpetro era respons\u00e1vel por 70% da frota mercante do pa\u00eds, sendo grande parte ent\u00e3o operada com navios estrangeiros (Carvalho, 2011).\nSob tal conjuntura a ind\u00fastria naval se consolida como setor estrat\u00e9gico do ponto de vista das pol\u00edticas governamentais, tornando-se protagonista de uma trama que p\u00f5e o petr\u00f3leo - e toda rede de extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo - como um dos grandes salvadores da economia nacional e do futuro desenvolvimento do pa\u00eds19. Obviamente, todo este esfor\u00e7o governamental produziu seus resultados, sendo que dados enaltecendo as pol\u00edticas adotadas e seu impacto em termos de investimento e gera\u00e7\u00e3o de empregos n\u00e3o faltam na literatura dispon\u00edvel. Segundo Carvalho (2011), por exemplo, enquanto estaleiros existentes em 2000 ofereciam cerca de 1900 empregos direto, em 2010 este n\u00famero saltaria para cerca de 56 mil. J\u00e1 o investimento do Fundo da Marinha Mercante aumentou de R$ 300 milh\u00f5es em 2000 para 2,6 bilh\u00f5es em 2009.\nSegundo os dados do Sindicato Nacional da Ind\u00fastria Naval (SINAVAL) no final de 2013 os 15 mil empregos que seriam criados at\u00e9 2014 em todos estaleiros do Brasil apresentavam a seguinte distribui\u00e7\u00e3o:\nCargo\tPorcentagem\tNumero Total\nEngenheiros\t10,0%\t1.500\nT\u00e9cnicos\t10,0%\t1.500\nOper\u00e1rios Especializados\t70,0%\t10.500\nApoio administrativo\t5,0%\t750\n18\tCom 800 quil\u00f4metros de extens\u00e3o, 200 de largura e indo desde as bacias de Santos, Campos e Esp\u00edrito Santo at\u00e9 o litoral de Santa Catarina, \u00e9 assim chamada por constituir um intervalo de rochas que se estende por baixo de uma camada de sal de at\u00e9 2.000m de espessura.\n19\tTal op\u00e7\u00e3o se refletiu concretamente em locais tidos como mais adequados em termos log\u00edsticos. Se antes a produ\u00e7\u00e3o de navios e plataformas se concentrava no Rio de Janeiro, a partir da\u00ed estados como Rio Grande do Sul, Esp\u00edrito Santo, Pernambuco e Santa Catarina passaram a receber incentivos.\nApoio Geral\t5,0%\t750\nFonte: Dados SINAVAL20\nUm dado que apresenta-se como deveras interessante para pensar o presente da escrita etnogr\u00e1fica \u00e9 olhar agora para tais n\u00fameros. No site do Sindicato, h\u00e1 uma s\u00e9rie de relat\u00f3rios sobre o n\u00famero de funcion\u00e1rios empregados nos estaleiros de todo o Brasil. O n\u00famero que em 2014 chegou ao pico de quase 83 mil, caiu para cerca de 57 mil em 2015. Outro relat\u00f3rio sobre o cen\u00e1rio de 201520 21 , j\u00e1 em sua apresenta\u00e7\u00e3o, informa que\nA redu\u00e7\u00e3o do emprego nos estaleiros prossegue. Desde janeiro de 2015 ocorreu perda de 17.810 empregos. A regi\u00e3o Sudeste registra a perda de cerca de 16 mil empregos. As regi\u00f5es Norte e Nordeste registram perda de mil empregos. Na regi\u00e3o Sul os empregos apresentam relativa estabilidade.\nA parte desse pequeno adendo, a distribui\u00e7\u00e3o por fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o sofreu um n\u00famero significativo de altera\u00e7\u00e3o. Nota-se, a partir de um dado simples como esse que, apesar de ser uma nova e salvadora for\u00e7a econ\u00f4mica, a concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores especializados n\u00e3o chega nem perto dos n\u00fameros encontrados nos pa\u00edses que s\u00e3o os grandes produtores navais no cen\u00e1rio mundial22.\nUm destes locais eleito como \"alvo-priorit\u00e1rio\" foi o porto de Rio Grande, localizado no litoral sul do Rio Grande do Sul e cujo complexo portu\u00e1rio est\u00e1 instalado na margem oeste do chamado Canal do Norte, por onde escoa toda bacia hidrogr\u00e1fica da Lagoa dos Patos e boa parte da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e industrial do estado.\n20\thttp://www.sinaval.org.br/docs/SINAVAL-Cenario2011-DemandaRH-Ago2011.pdf\n21\thttp://sinaval.org.br/wp-content/uploads/Cen%C3%A1rio-da-Constru%C3%A7%C3%A3o-naval-Balan%C3%A7o-de-2015-17-12.pdf\n22\tComo ser\u00e1 visto no Cap\u00edtulo 5, a discuss\u00e3o que gira em torno de competitividade, produtividade e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica continuam sendo um dos principais \"gargalos\" encontrados na ind\u00fastria, sendo amplamente debatido e discutido em encontros e feiras de neg\u00f3cios, como as duas edi\u00e7\u00f5es da Feira do Polo Naval que participei em Rio Grande.\nIMG 5 - Mapa cidade de Rio Grande\nComo pode ser visto na imagem acima23, \u00e9 poss\u00edvel se ter uma ideia do complexo industrial/portu\u00e1rio \u00e0 beira do estu\u00e1rio da Lagoa dos Patos. Al\u00e9m da reestrutura\u00e7\u00e3o do Porto Velho (onde se concentra a ind\u00fastria da pesca e embarca\u00e7\u00f5es a vela), estavam previstas e executadas as obras de moderniza\u00e7\u00e3o do Porto Novo (que inclui o porto p\u00fablico, estaleiro QUIP e p\u00e1tio automotivo), amplia\u00e7\u00e3o do chamado Super Porto (com terminais portu\u00e1rios privados por onde passam cont\u00eaineres, fertilizantes, graneis qu\u00edmicos e agr\u00edcolas), dos Estaleiros Rio Grande 1 e 2 e constru\u00e7\u00e3o das futuras instala\u00e7\u00f5es dos Estaleiros ERG 3 (em fase de licenciamento, at\u00e9 o presente momento de escrita desta tese). Junto a estas obras, na vizinha S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, no outro lado do canal que liga o estu\u00e1rio da Lagoa dos Patos ao mar, havia ainda o projeto de expans\u00e3o dos terminais portu\u00e1rios da Ilha da Terrapleno, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o de uma unidade do Estaleiros do Brasil Ltda (j\u00e1 finalizada e em opera\u00e7\u00e3o) e a expans\u00e3o do Porto de Rio Grande para S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte visando o escoamento da explora\u00e7\u00e3o mineral de tungst\u00eanio (em processo de estudos para o licenciamento) a ser extra\u00eddo neste munic\u00edpio.\n23\nFonte: imagem produzida a partir do programa Arc Gis 10 (Elaborado por Marcela Mascarello)\nO primeiro grande cons\u00f3rcio a se instalar em Rio Grande foi a QUIP. O cons\u00f3rcio era formado pela Construtora Queiroz Galv\u00e3o, UTC Engenharia, Camargo Corr\u00eaa e IESA \u00d3leo e G\u00e1s (esta \u00faltima j\u00e1 investidora do Polo Naval do Delta do Jacu\u00ed, Charqueadas/RS). Durante os \u00faltimos anos, foram constru\u00eddas 3 plataformas FSPO24 nos canteiros da QUIP: a P-53, a P-65 e a P-58. J\u00e1 no ERG1, sob a responsabilidade da QUIP, foi finalizada em outubro de 2013 a P-55, de estilo submers\u00edvel25, e \u00faltima neste tipo a ser encomendada pela Petrobr\u00e1s. Atualmente um novo cons\u00f3rcio formado pela Camargo Corr\u00eaa, Inepar e Queiroz Galv\u00e3o, devido \u00e0 sa\u00edda da UTC26, ganhou a licita\u00e7\u00e3o de duas novas plataformas, a P-75 e P-77, que ainda n\u00e3o tiveram seu processo de constru\u00e7\u00e3o iniciados27.\nO Estaleiro Rio Grande, dividido entre duas unidades (ERG 1 e ERG2), \u00e9 gerenciado pela ECOVIX, um bra\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica da ENGEVIX. \u00c9 nos canteiros do ERG1 que um dos maiores projetos da Petrobr\u00e1s est\u00e1 sendo levado a cabo. Segundo n\u00fameros divulgados na imprensa28, a estatal est\u00e1 investindo cerca de R$ 3,5 bilh\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de 8 cascos replicantes, ou seja, realizados \u201cem s\u00e9rie\u201d, com as mesmas medidas e com processo mais r\u00e1pido de finaliza\u00e7\u00e3o. Cada um dos cascos tem um calado m\u00e1ximo de 23,2m, acomodam at\u00e9 110 pessoas e levam, cada um, cerca de 40.000 toneladas de a\u00e7o em todo seu processo, com uma capacidade de produ\u00e7\u00e3o de at\u00e9 150.000 barris de \u00f3leo e 6.000.000 de m3 de g\u00e1s por dia. Na mesma \u00e1rea, est\u00e1 sendo erguido e praticamente em fase de finaliza\u00e7\u00e3o o ERG2, que ajudar\u00e1 a montar parte dos 278 blocos de chapas de alum\u00ednio que comp\u00f5em cada uma das futuras 8 plataformas. Nos canteiros do ERG2 tamb\u00e9m ser\u00e3o constru\u00eddas 3 sondas de perfura\u00e7\u00e3o, que fazem\n24\tPlataforma flutuante em um casco modificado de um navio, normalmente um petroleiro. Representa\numa unidade de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo flutuante, com unidade de armazenamento, uma unidade de processamento e com sistema de transbordo (transfer\u00eancia) do petr\u00f3leo. Fonte: Dicion\u00e1rio naval da SOBENA\t(Sociedade\tBrasileira\tde\tEngenharia\tNaval):\nhttp://www.sobena.org.br/downloads/diciona naval/Tipos%20de%20Plataformas.pdf\n25\tPlataforma na qual a superestrutura est\u00e1 apoiada sobre conjunto de flutuadores que ficam pouco abaixo do n\u00edvel do mar. Fonte: Dicion\u00e1rio naval da SOBENA (Sociedade Brasileira de Engenharia Naval): http://www.sobena.org.br/downloads/diciona naval/Tipos%20de%20Plataformas.pdf\n26\thttp://jcrs.uol.com.br/site/noticia.php?codn=129952\n27\thttp://www.valor.com.br/empresas/3273858/inepar-queiroz-galvao-e-camargo-correa-farao-plataformas-p-75-e-p-77\n28\thttp://andreolimsl.com.br/ecovix-inicia-edificacao-do-primeiro-casco-dos-replicantes-no-dique-seco/\nparte do programa de 28 sondas a serem constru\u00eddas em v\u00e1rios estaleiros no Brasil, para atua\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os para o desenvolvimento dos campos no Pr\u00e9-sal29.\nAl\u00e9m dos j\u00e1 instalado Estaleiro Rio Grande (ERG1) e Estaleiro Rio Grande 2 (ERG2), ainda h\u00e1 planos para construir o ERG III. O projeto estava previsto para come\u00e7ar ainda no primeiro semestre de 2014, mas a que tudo indica, n\u00e3o h\u00e1 no local nenhum plano de constru\u00e7\u00e3o ou movimenta\u00e7\u00e3o das grandes estruturas30. Al\u00e9m destes tr\u00eas estaleiros, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, cidade vizinha a Rio Grande, com cerca de 20 mil habitantes, tornou-se alvo desta nova pol\u00edtica, com a participa\u00e7\u00e3o da Estaleiros do Brasil (EBR), que est\u00e1 montando parte do casco das P-74 e da P-7631.\nEvidentemente, h\u00e1 um acr\u00e9scimo de popula\u00e7\u00e3o e da m\u00e3o-de-obra especializada que, em um primeiro momento, \u00e9 preenchida em grande parte por trabalhadores de fora do estado, vindos de lugares onde a constru\u00e7\u00e3o naval j\u00e1 possui certa consolida\u00e7\u00e3o e uma rede de contrata\u00e7\u00f5es. Dentro de um estaleiro, h\u00e1 um processo complexo de m\u00faltiplas terceiriza\u00e7\u00f5es e especialidades diversas, contemplando assim uma gama enorme de empresas e servi\u00e7os heterog\u00eaneos. Assim como Diana Antonaz relata em sua tese a vida no trecho (1995:43) ao descrever os trabalhadores das grandes ind\u00fastrias na Amaz\u00f4nia, no caso da ind\u00fastria naval e offshore a demanda para certos tipos de m\u00e3o-de-obra depende da etapa em que o projeto se encontra, e exige certa flexibilidade quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o e ciclos de empregabilidade local.\nGrande parte dos trabalhadores dentro de um estaleiro s\u00e3o soldadores, possuindo entre si uma multiplicidade de especificidades e qualifica\u00e7\u00f5es, dependendo do material e da maneira como \u00e9 feita a solda. H\u00e1 tamb\u00e9m um grande n\u00famero de montadores de andaimes, eletricistas, operadores de grandes m\u00e1quinas, entre outros. H\u00e1, ainda, um grande n\u00famero de prestadores de servi\u00e7os como alimenta\u00e7\u00e3o, limpeza e seguran\u00e7a do trabalho. A tese segue, portanto, a met\u00e1fora da plataforma para lidar com\n29\tFonte: http://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2012/09/17/presidenta-dilma-rousseff-visita-obras-da-petrobras-em-rio-grande/#sthash.sxDsKDxU.dpuf\n30\tGrande parte dessa dificuldade poderia ser explicada pela atual conjuntura que envolve os processos de licenciamento ambiental, dificultados e mais rigorosos ap\u00f3s o esc\u00e2ndalo envolvendo a FEPAM e \u00f3rg\u00e3os reguladores, no in\u00edcio de 2013.\n31\thttp://www.petronoticias.com.br/archives/21902\nesse universo e campo de pesquisa que extremamente amplo e complexo, que tamb\u00e9m se apresenta, ao mesmo tempo, etnograficamente fracionado e multifacetado.\n1.4\tA promessa de uma abordagem te\u00f3rica: antropologia do desenvolvimento (ou sobre a rela\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel entre antrop\u00f3logos, institui\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias do desenvolvimento)\nPara situar o debate atual da antropologia (e das ci\u00eancias humanas de maneira geral) no campo do desenvolvimento, \u00e9 preciso fazer uma breve distin\u00e7\u00e3o entre aquilo que pode ser chamado de uma antropologia para o desenvolvimento e o que \u00e9 conhecido como uma antropologia do desenvolvimento. Certamente, h\u00e1 uma proximidade muito grande entre os dois termos, mas \u00e9 preciso entender como se constr\u00f3i, dentro da pr\u00f3pria disciplina, diferentes abordagens sobre tema t\u00e3o vasto como o desenvolvimento. Principalmente na antropologia americana, essa discuss\u00e3o acabou se cristalizando no debate entre uma antropologia \"acad\u00eamica\" e uma antropologia \"aplicada\", como se ver\u00e1 a seguir.\nEsse trajeto nos ajudar\u00e1 a entender tanto a concep\u00e7\u00e3o atual do desenvolvimento quanto a import\u00e2ncia da pr\u00e1tica antropol\u00f3gica (seja ela pr\u00e1tica ou te\u00f3rico-epistemol\u00f3gica) para a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do tema enquanto um problema e objeto \"pesquis\u00e1vel\". Atrav\u00e9s das diferentes concep\u00e7\u00f5es sobre o desenvolvimento, ser\u00e1 poss\u00edvel avaliar e considerar os limites e possibilidades da pesquisa etnogr\u00e1fica de um processo extremamente complexo e diversificado como o proposto para esta tese.\nAntes de tudo, \u00e9 preciso citar a contribui\u00e7\u00e3o de Marc Edelman e Angelique Haugerud (2005) para o debate. Na introdu\u00e7\u00e3o de uma longa publica\u00e7\u00e3o sobre antropologia e globaliza\u00e7\u00e3o organizada pelos mesmos, os dois autores defendem, desde o come\u00e7o, que o desenvolvimento \u00e9 um termo inst\u00e1vel. Desenvolvimento ode ser visto como um ideal, um futuro imaginado pelo qual cidad\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es lutam. Pode tamb\u00e9m ser visto como um mito destrutivo, um cap\u00edtulo falhado na hist\u00f3ria ocidental moderna. Ou ent\u00e3o, pode referir-se a investimentos em bem-estar, vidas comuns e\noportunidades, bem como estar ligado a processos hist\u00f3ricos de mercantiliza\u00e7\u00e3o, industrializa\u00e7\u00e3o, moderniza\u00e7\u00e3o ou globaliza\u00e7\u00e3o.\nPor\u00e9m, o que queremos explorar aqui, \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento, como um conceito trabalhado de maneira cr\u00edtica dentro da antropologia, que tem como base as novas pol\u00edticas de ajuda e aux\u00edlio global advindas do P\u00f3s-Guerra na d\u00e9cada de 40. Apesar de alguns autores, ao fazerem uma genealogia do desenvolvimento, refletirem sobre os prim\u00f3rdios da concep\u00e7\u00e3o \"moderna\" do termo, \u00e9 consenso entre a maioria dos estudiosos do fen\u00f4meno/termo que o primeiro grande passo para que conhec\u00eassemos hoje o desenvolvimento enquanto tal \u00e9 o estabelecimento da no\u00e7\u00e3o de \"subdesenvolvimento\", e da ideia de que o mundo enquanto um projeto humanit\u00e1rio global teria que trabalhar em prol de um avan\u00e7o dos pa\u00edses pobres. De maneira resumida, h\u00e1 um processo necess\u00e1rio de transforma\u00e7\u00e3o que seria guiado pelos pa\u00edses ricos em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses pobres.\nA inten\u00e7\u00e3o dos dois autores citados anteriormente, ao organizar o livro, \u00e9 pensar que tipo de cren\u00e7as no progresso motivam teorias e pr\u00e1ticas do desenvolvimento. Se os analistas pensam o desenvolvimento como discurso, pol\u00edtica ou projeto em diagrama, como processo hist\u00f3rico, ou processo evolutivo autopropulsionado, o conceito tem se tornado cada vez mais controverso. No seio desta discuss\u00e3o, surge o debate entre antropologia \"mainstream\" e antropologia aplicada. (2005:3)\nPara estes dois autores (2005:5), existem tr\u00eas fases de consolida\u00e7\u00e3o daquilo que entendemos como desenvolvimento e que teorias surgiram para tentar explica-lo. A primeira fase pode ser tomada pelas tentativas de explicar o surgimento do capitalismo nos s\u00e9culos XV e XVI e as surpreendentes mudan\u00e7as no capitalismo no final do s\u00e9culo XVIII, que ajudaram a inspirar teorias e conceitos de uma \"hist\u00f3ria universal\", embasadas mais na ideia de progresso do que propriamente desenvolvimento.\nNesse sentido, baseio aqui o come\u00e7o dessa discuss\u00e3o inspirado no texto de James Ferguson (1997), que denomina o desenvolvimento, na constitui\u00e7\u00e3o da disciplina\nantropol\u00f3gica, como um \u201cg\u00eameo mal\u201d32. Para o autor, mesmo que exista uma rela\u00e7\u00e3o diferente entre teoria e empiria nos primeiros grandes projetos de desenvolvimento, h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, tanto no que diz respeito \u00e0 natureza da rela\u00e7\u00e3o entre formas acad\u00eamicas de teoria e conhecimento quanto \u00e0s ideias utilizadas em projetos de desenvolvimento. Assim, ser\u00e1 poss\u00edvel aqui, no corpo do texto que se seguir\u00e1, trabalhar ao mesmo tempo a implica\u00e7\u00e3o dos projetos de desenvolvimento para a nossa disciplina, quanto a import\u00e2ncia (ou n\u00e3o) da especificidade da pr\u00e1tica antropol\u00f3gica entre institui\u00e7\u00f5es e atores ligados ao desenvolvimento.\nPara Ferguson, a ideia de que o desenvolvimento \u00e9 um tema aplic\u00e1vel, al\u00e9m de te\u00f3rico, \u00e9 algo recente na disciplina antropol\u00f3gica. H\u00e1 uma premissa interessante utilizada por Ferguson, que tamb\u00e9m ser\u00e1 defendida por Esteva (1992), de que a ideia de evolu\u00e7\u00e3o social foi uma das principais motivadoras das ideias de desenvolvimento como conhecemos hoje. Ferguson, refor\u00e7ando uma ideia j\u00e1 muito escrita sobre o surgimento da antropologia33, afirma que Lewis Morgan e Edward Taylor foram os primeiros a considerarem a humanidade como unidade, algo pr\u00f3ximo \u00e0s no\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e subdesenvolvimento levantadas no discurso de Truman no come\u00e7o da d\u00e9cada de 40.\nA segunda fase trazida por Edelman &amp; Haugerud (2005:7) \u00e9 a mais debatida e discutida pelos chamados p\u00f3s-estruturalistas, ou p\u00f3s-desenvolvimentistas. Entre todos, \u00e9 consenso que \u00e9 neste per\u00edodo, p\u00f3s d\u00e9cada de 30, a ideia de desenvolvimento, dentro de um sistema-mundo, se consolida. Seja pela inven\u00e7\u00e3o do terceiro mundo, como cita Escobar (2007), ou atrav\u00e9s das m\u00e1quinas \u201canti-pol\u00edticas\u201d de Ferguson (1990), que o termo desenvolvimento surge com for\u00e7a e pot\u00eancia pol\u00edtica. \u00c9 a partir das pol\u00edticas de investimento em pa\u00edses que necessitavam o desenvolvimento que emergem institui\u00e7\u00f5es como Breton Woods e o FMI, voltando seus argumentos para a possibilidade de um crescimento tecnocr\u00e1tico como possibilidade de ajuda para melhorar \u00edndices sociais.\n32\tO t\u00edtulo original do texto \u00e9 Anthropology and Its Evil Twin: \"Development\" in the Constitution of a Discipline.\n33\tH\u00e1 um debate interessante feito por Jerry Moore (2009) e G\u00e9rald Gaillard (2004)\nDurante a d\u00e9cada de 30, como narra Ferguson, a antropologia voltou-se para outros problemas, deixando o desenvolvimento um pouco de lado. A necessidade de uma antropologia mais \"aplicada\", a partir principalmente de Malinowski34, levou a disciplina a tratar as sociedades ditas tradicionais a partir de termos como acultura\u00e7\u00e3o e assimila\u00e7\u00e3o, contato cultural e mudan\u00e7a social. A \"revolu\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica\" (Ferguson, 1997:143) operada a partir do trabalho cl\u00e1ssico sobre o Kula, trouxe para a antropologia uma outra abordagem, empossada sobre a vis\u00e3o \u00e9tica de culturas como unidades, atrav\u00e9s da import\u00e2ncia do trabalho de campo e da cren\u00e7a de que o processo de moderniza\u00e7\u00e3o imposto pela sociedade ocidental as tiraria do escopo pr\u00e1tico da disciplina35.\nA partir disto \u00e9 que Alan Hobben (1982) faz sua revis\u00e3o sobre a participa\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos em projetos e institui\u00e7\u00f5es de desenvolvimento. Para o autor, o florescimento da participa\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos em institui\u00e7\u00f5es voltadas para os projetos desenvolvimento teve um grande aumento durante o governo Truman, quando antrop\u00f3logos de col\u00e9gios reconhecidos se envolveram com institui\u00e7\u00f5es de ajuda externa, e jovens aprendizes participavam em tempo integral do trabalho de campo. Apesar disso, o impacto dessa participa\u00e7\u00e3o na teoria e pr\u00e1tica desenvolvimentista foi pouco, e cada vez mais, a partir da d\u00e9cada de 70, os antrop\u00f3logos foram se tornando figuras perif\u00e9ricas nestas institui\u00e7\u00f5es. Segundo o pr\u00f3prio autor, essa diminui\u00e7\u00e3o do papel dos antrop\u00f3logos pode ser entendida atrav\u00e9s da incompatibilidade de interesses pol\u00edticos, econ\u00f4micos e burocr\u00e1ticos, bem como as suposi\u00e7\u00f5es axiom\u00e1ticas ou os paradigmas com os quais os esfor\u00e7os para o desenvolvimento eram moldados nestas ag\u00eancias.\nNo caso americano, estudado a fundo por Hobben, o objetivo primordial das pol\u00edticas de ajuda externa no p\u00f3s-guerra era frear o comunismo atrav\u00e9s de um benef\u00edcio m\u00fatuo de expans\u00e3o do com\u00e9rcio entre pa\u00edses ricos e pobres, da busca por humanitarismo e tamb\u00e9m do fortalecimento de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Apesar dessa\n34\tVer Kupper (1973)\n35\tEsta releitura da obra de Malinowski tamb\u00e9m pode ser esbo\u00e7ada em Strathern (1987)\nFerguson cita como um dos exemplos desta nova era desenvolvimentista o trabalho do Rhodes-Livingstone Institute no Norte da Rod\u00e9sia:\nSet up as an applied research institute to provide useful information to government and industry, it is often cited as an early example of anthropological engagement with problems of industrialization, migrant labor, and other \u2018\u2018modern\u2019\u2019 issues (1997:144)\nCitada por Hobben, a ICA (International Cooperation Administration) foi uma institui\u00e7\u00e3o criada para levar a cabo projetos de desenvolvimento a partir dos fundos do Development Found Loan, onde os antrop\u00f3logos teriam como papel fundamental facilitar o estabelecimento de novas tecnologias, assim como entender (e tamb\u00e9m superar) a resist\u00eancia \u00e0 mudan\u00e7a que tinha como fundamento os valores, as pr\u00e1ticas e as institui\u00e7\u00f5es tradicionais. Entre alguns nomes, Hobben destacada os trabalhos de Margareth Mead (1955) e Goodenough (1963) que, segundo ele, contribu\u00edram para refor\u00e7ar o paradigma do estere\u00f3tipo cultural da sociedade tradicional invocada pelas ag\u00eancias desenvolvimentistas. Apesar de ainda defenderem a etnografia e a particularidade e unidade de cada povo e cada cultura, termos como a \u201cmudan\u00e7a social\u201d voltaram a ter uma liga\u00e7\u00e3o forte com o \u201cdesenvolvimento\u201d.\nA decad\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos nestas institui\u00e7\u00f5es, principalmente durante a d\u00e9cada de 60 e come\u00e7o de 70, ocorreu devido a diversos fatores. Entre eles, a frustra\u00e7\u00e3o com os projetos e institui\u00e7\u00f5es voltadas para o desenvolvimento, o aumento das posi\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e departamentos em todo o pa\u00eds, al\u00e9m do crescente desencantamento com as interven\u00e7\u00f5es americanas em pa\u00edses como Cuba, Guatemala, Indon\u00e9sia e Brasil. (Hobben, 1982:55).\nFerguson tem uma interpreta\u00e7\u00e3o semelhante de tal contexto\nThe \u2018\u2018theoretical\u201d work that earned high status in the academic world was largely centered on comparing and generalizing about societies and cultures conceived as separate and autonomous individuals, whether the subject matter was kinship, social structure, or culture and personality. (1997:155)\nAo final da d\u00e9cada de 70 estava claro que as ideias ortodoxas n\u00e3o estavam tendo os efeitos esperados. Entre alguns dos resultados da pol\u00edtica de ajuda externa at\u00e9 o momento, podemos ressaltar o imenso gap que ainda existia entre setores rurais e urbanos, tamb\u00e9m citados por Escobar (2005) e Rist (2008).\nPara Ferguson, foram as duras cr\u00edticas ao desenvolvimento ortodoxo que acabaram trazendo uma nova era na rela\u00e7\u00e3o entre antrop\u00f3logos e institui\u00e7\u00f5es do desenvolvimento. Al\u00e9m da press\u00e3o que a disciplina antropol\u00f3gica sofria para demonstrar import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia pr\u00e1tica, uma nova vis\u00e3o sobre o desenvolvimento, trazida pelo Banco Mundial na figura de Robert McNamara, fez com que a USAID (United States Agency for International Development), atentasse, formalmente em seus projetos, para o lado mais \"social\" do desenvolvimento, com um vi\u00e9s mais \"humano36\".\nNo entanto, a burocracia e as exig\u00eancias de tempo acabaram moldando o trabalho dos antrop\u00f3logos. Em um texto de Escobar (1992), h\u00e1 uma refer\u00eancia interessante \u00e0 recente participa\u00e7\u00e3o de antrop\u00f3logos em projetos de desenvolvimento. Pensando em novas rela\u00e7\u00f5es entre a antropologia dita aplicada e projetos de desenvolvimento, Escobar lan\u00e7a m\u00e3o de exemplos da teoria feminista engajada de Strathern para algumas pistas sobre como modificar a rela\u00e7\u00e3o entre pr\u00e1tica e antropologia. Para o autor, ao lidar com projetos de desenvolvimentos, antrop\u00f3logos apenas ajudaram a reciclar aas ideias desenvolvimentistas, pois ao contr\u00e1rio do engajamento feminista na teoria de Strathern, a pol\u00edtica da antropologia do desenvolvimento continua baseada em um car\u00e1ter e uma l\u00f3gica ocidental de cientificismo, patriarcalismo e projetos culturais. Nas suas palavras\nIn sum, development anthropology, for all its claim to relevance to local problems, to cultural sensitivity, and to access to interpretive holistic\n36\tAlan Hooben (1982:355) cita o termo \u201csocial soundness analysis\u201d, praticamente obrigat\u00f3rio em todos os projetos da USAID.\nmethods, has done no more than recycle, and dress in more localized fabrics, the discourses of modernization and development. (1992:678)\nSeguindo Ferguson, temos de um lado Escobar afirmando que a antropologia \u00e9 a culpada por naturalizar e aceitar o desenvolvimento. De outro, Cochrane (1971 apud Ferguson) dizendo que a Antropologia o rejeitou enquanto objeto de pesquisa porque existiam coisas mais interessantes para se pesquisar. Para Cochrane, a antropologia mais aplicada foi deixada de lado pelos extratos mais \"acad\u00eamicos\". Lan\u00e7ando m\u00e3o de Gow (1993), Ferguson afirma ainda que a antropologia aplicada acaba sempre sendo vista como uma nova forma de neocolonialismo (assim como grande parte da cr\u00edtica p\u00f3s-moderna), e que estudiosos deste campo sempre evitaram definir os principais objetivos do desenvolvimento.\nH\u00e1 uma pergunta, realizada por Ferguson, que pode nos ajudar a pensar na rela\u00e7\u00e3o entre antropologia e desenvolvimento a partir das teorias mais cr\u00edticas: porque, de certa forma, o campo da antropologia acaba sendo dividido entre aqueles que rejeitam completamente o desenvolvimento e aqueles que o abra\u00e7am como uma possibilidade profissional? A vis\u00e3o de Ferguson, obviamente embasada na experi\u00eancia americana da disciplina, \u00e9 que ainda h\u00e1 na antropologia um resqu\u00edcio do s\u00e9culo XIX, de que nossa disciplina ainda \u00e9 uma disciplina do \"menos desenvolvido\", do \"pobre\", do \"atingido\", e que os antrop\u00f3logos continuam na maioria das vezes trabalhando no \"terceiro mundo\".\nAnthropologists today are expected, it is true, to address questions of the transformation of local communities, and of linkages with wider regional and global processes; but it remains the case that it is a particular kind of people we are interested in seeing change, and a particular kind of local community that we seek to show is linked to that wider world (1997:149)\nAntecipando uma discuss\u00e3o feita em outro livro, e que vir\u00e1 no decorrer desse texto, Ferguson afirma que o local continua sendo um ponto importante para definir o que pode e o que n\u00e3o pode ser \"antropologizado\" cientificamente, e o que pode ser pass\u00edvel de constru\u00e7\u00e3o entre uma oposi\u00e7\u00e3o entre \"n\u00f3s\" e o \"outro\"\nWe are left, then, with a curious dual organization binding anthropology\nto its evil twin: the field that fetishizes the local, the autonomous, the traditional, locked in a strange, agonistic dance with the field that, through the magic of development, would destroy locality, autonomy, and tradition in the name of becoming modern. Anthropology is left with a distinct resentment of its evil twin, Development; but also with a certain intimacy, and an uneasy recognition of a disturbing, inverted resemblance. How often have western anthropologists \u2018\u2018in the field\u201d felt the unsettling need to distinguish themselves, in their forays among the \u2018\u2018less developed,\u201d from those other white folks one is likely to meet out in \u2018\u2018the bush\u201d - the \u2018\u2018development people\u201d who (like those other alter egos, the missionaries), are \u2018\u2018others\u201d who resemble a little too closely the anthropological self (indeed, for whom one might oneself be mistaken)? (1997:150)\nA afirma\u00e7\u00e3o de Ferguson, de maneira geral, \u00e9 de que apenas criticar ou fazer uma genealogia do desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 suficiente para resolver o jogo de esconde-esconde entre antrop\u00f3logos e desenvolvimento. Se pensarmos que a disciplina brasileira cresceu pensando nestas rela\u00e7\u00f5es inst\u00e1veis entre o \"n\u00f3s\" e os \"outros\"37, podemos talvez achar respostas ou enriquecer o debate entre uma antropologia do desenvolvimento que pense em outras quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00f3 a cr\u00edtica ou a genealogia do termo.\nEste ponto torna-se ainda mais importante ao adentrarmos nas primeiras vis\u00f5es mais cr\u00edticas ao desenvolvimento, como as teorias da depend\u00eancia e o importante papel do CEBRAP no contexto brasileiro em rela\u00e7\u00e3o as vis\u00f5es da ONU (especialmente na figura do CEPAL) no come\u00e7o da d\u00e9cada de 70.\nA discuss\u00e3o que \u00e9 feita tem grande valia para esta tese. Como veremos a seguir, o debate e as teorias sobre o desenvolvimento, desde os p\u00f3s-estruturalistas, tem se debru\u00e7ado pouco sobre o tema do trabalho e das sociedades complexas. Na maioria dos casos, h\u00e1 uma vis\u00e3o quase dicot\u00f4mica entre desenvolvimento e atingidos, entre modernidade e popula\u00e7\u00f5es tradicionais, entre globaliza\u00e7\u00e3o e crise ambiental. A partir da reflex\u00e3o em torno de trajet\u00f3rias e das redes nas sociedades contempor\u00e2neas, acredito poder acrescentar ao debate atual da antropologia perguntas que ainda merecem aten\u00e7\u00e3o e cuidado para serem respondidas.\nDaMatta (1983), Velho (1978), Peirano (1992)\nQuais s\u00e3o as novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho que se colocam em cena quando uma pol\u00edtica de desenvolvimento \u00e9 realizada da forma como est\u00e1 acontecendo com a ind\u00fastria naval no pa\u00eds? Quais as articula\u00e7\u00f5es entre pol\u00edticas de n\u00edvel macrossocial e o cotidiano dos habitantes e moradores atingidos/beneficiados por estas pol\u00edticas? \u00c9 poss\u00edvel superar a no\u00e7\u00e3o de atingido, sem abandonar uma vis\u00e3o cr\u00edtica sobre as situa\u00e7\u00f5es que o trabalho de campo nos coloca? Como lidar em situa\u00e7\u00f5es em que moradores locais querem e exigem certas pol\u00edticas que s\u00e3o vistas muitas vezes como prejudiciais a outros atores sociais? Comecemos, ent\u00e3o, pela no\u00e7\u00e3o sobre desenvolvimento que circula hoje na antropologia, com foco especial nos chamados p\u00f3s-estruturalistas.\nAl\u00e9m disso, e n\u00e3o menos importante, fa\u00e7o aqui nesta tese um questionamento sobre a etnografia e pesquisa antropol\u00f3gica de um contexto de desenvolvimento novo e com caracter\u00edsticas deveras singulares.\n1.4.1\tDefinindo o termo desenvolvimento: cr\u00edticas e alternativas te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas\nPara come\u00e7ar a discutir projetos de desenvolvimento, e para ter bases capazes de dialogar em outro contexto de pesquisa, precisamos antes ver como o termo come\u00e7ou a ser pensado de maneira cr\u00edtica, bem como refletir sobre a atualidade do debate em etnografias e contextos que surgem dentro das sociedades contempor\u00e2neas.\nSeguindo a linha de an\u00e1lise proposta por Edelman &amp; Haugerud (2005:11), \u00e9 poss\u00edvel ver o germe das discuss\u00f5es sobre desenvolvimento e globaliza\u00e7\u00e3o nas ideias trazidas pelas teorias do imperialismo, depend\u00eancia e sistema-mundo. Dentre muitos autores que trouxeram aos pa\u00edses ditos \"perif\u00e9ricos\" e \"subdesenvolvidos\" o debate sobre o imperialismo e as teorias da depend\u00eancia, podemos ressaltar os trabalhos do mexicano Rodolpho Stavenhaguem (1969) e da dupla comumente tomada como \"pais\" da teoria da depend\u00eancia, o brasileiro Fernando Henrique Cardoso e o italiano Enzo Faletto (1970). Ambos baseavam suas teorias nas no\u00e7\u00f5es e embates entre modernidade e desenvolvimento. A cr\u00edtica, de certa forma, partia dos projetos e ideias do presidente\nda CEPAL em 1950, Raul Prebisch, que defendia uma substitui\u00e7\u00e3o da economia de exporta\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas por uma industrializa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do mercado interno. Nas linhas de Anete Ivo \u00e9 trazida a ideia de que no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento trazida pela ONU carrega em si uma s\u00e9rie de dualismos que eram constantemente reproduzidos nos discursos das ag\u00eancias de fomento, (que \u00e9 uma constante em todas as etapas dos discursos desenvolvimentista) e pensava o conceito de subdesenvolvimento como uma forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica singular dos pa\u00edses do terceiro mundo, considerando estes \"economias pr\u00e9-industriais\" (Ivo, 2012:191).\nA autora tamb\u00e9m nos mostra (2012:193), dentre muitas contribui\u00e7\u00f5es trazidas pelo CEBRAP, que nos textos de Cardoso e Faletto (1970) e Francisco de Oliveira (1976) se destaca uma vis\u00e3o que vai na dire\u00e7\u00e3o de um novo esquema de interpreta\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento, articulando \u00e0s vari\u00e1veis pol\u00edticas os elementos econ\u00f4micos da teoria marxista, como as estruturas de domina\u00e7\u00e3o de classes sociais, os conflitos de interesse e institui\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas. Ao comentar a obra de Caio Prado Jr. sobre as etapas de transi\u00e7\u00e3o da economia brasileira, Cardoso e Faletto afirmam que entre\n(...) economias desenvolvidas e as subdesenvolvidas n\u00e3o existe uma simples diferen\u00e7a de etapa ou de est\u00e1gios, do sistema produtivo, mas de posi\u00e7\u00e3o dentro de uma mesma estrutura econ\u00f4mica internacional de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o (1970:38-9)\nSegundo Oliveira (1976), Cardoso e Faletto superaram a vis\u00e3o dicot\u00f4mica e bin\u00e1ria da CEPAL entre interesses externos e interesses nacionais, para reconhecerem que a depend\u00eancia articula rela\u00e7\u00f5es entre grupos espec\u00edficos dentro e fora da Am\u00e9rica Latina. Para Oliveira, os dois foram os \u00fanicos autores que conseguiram tratar das rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia atrav\u00e9s de aspectos relativos \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es de classe e \u00e0s estruturas de domina\u00e7\u00e3o, que conformam o processo de acumula\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio a pa\u00edses perif\u00e9ricos. Assim, o problema do desenvolvimento teria muito mais a ver com condi\u00e7\u00f5es e oposi\u00e7\u00f5es internas de cada sociedade do que contradi\u00e7\u00f5es entre uma economia interna e externa.\nConforme mostram Edelman &amp; Haugerud (2005:12), a proposta de Stavenhaguem tinha um fundo de preocupa\u00e7\u00e3o semelhante, ao propor um modelo de\n\u00c9 interessante notar que a no\u00e7\u00e3o progressista e quase evolucionista de um desenvolvimento por etapas acabou sendo a base de muitas das discuss\u00f5es posteriores do paradigma sobre moderniza\u00e7\u00e3o. A teoria de Walt Whitman Rostow (1960) sobre os est\u00e1gios do crescimento econ\u00f4mico defendia que toda sociedade moderna passaria por cinco est\u00e1gios, indo de uma sociedade tradicional com um conhecimento pr\u00e9-newtoniano com bases e la\u00e7os familiares que limitariam as decis\u00f5es racionais da economia, at\u00e9 chegar em uma era de consumo de massa, com crescimento urbano, expans\u00e3o dos setores de servi\u00e7o e produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis.\nPor\u00e9m, conforme nos aponta Guilherme Radomwsky (2011), \u00e9 a partir do come\u00e7o da d\u00e9cada de 80 que o debate sobre o desenvolvimento ganha uma nova for\u00e7a. Segundo o autor, a recep\u00e7\u00e3o de Foucault dentre alguns antrop\u00f3logos, a emerg\u00eancia do p\u00f3s-colonialismo (principalmente o trabalho de Edward Said sobre orientalismo38) e a critica p\u00f3s-moderna foram condi\u00e7\u00f5es que favoreceram o processo de interpretar o desenvolvimento enquanto \u201cequacionado a representa\u00e7\u00f5es, prescri\u00e7\u00f5es, mensagens e significados\" (Radomsky, 2011:152).\nPara Edelman &amp; Haugerud, houve uma significativa mudan\u00e7a nos interesses da antropologia, ao mesmo tempo em que mudan\u00e7as institucionais na economia global e no sistema financeiro mundial acompanharam uma redefini\u00e7\u00e3o do \u201cdesenvolvimento\" nas d\u00e9cadas de 70 e 80. Essa \u201cmudan\u00e7a s\u00edsmica pol\u00edtica\"39 veio acompanhada de uma\n38\tSaid, 1978.\n39\tComo exemplo dessa mudan\u00e7a os dois autores assinalam as elei\u00e7\u00f5es de plataformas neoliberais de Margaret Thatcher em 1979 e de Ronald Reagan em 1980, que iniciaram ascens\u00e3o de um novo regime de mercado livre, coincidindo com o fim dos controles de Breton Woods e mudan\u00e7a do foco das pol\u00edticas do Banco Mundial para uma economia mundial. (2005:17)\nmudan\u00e7a na antropologia, que come\u00e7ou a direcionar seus esfor\u00e7os acad\u00eamicos para macro-narrativas, grandes teorias e etnografias realistas.\nA d\u00e9cada de 80 \u00e9 considerada para a maioria dos autores como a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d do desenvolvimento. Segundo Anete Ivo (2012), a retra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial, a volatilidade dos mercados financeiros e a redu\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento vieram junto a uma expans\u00e3o da luta por direitos de cidadania e necessidade de democratiza\u00e7\u00e3o. Novos atores sociais aparecem. Para Ivo, o come\u00e7o dos anos 90 \u00e9 marcado por uma forte pol\u00edtica liberal, atrav\u00e9s de regula\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e pol\u00edticas que afetam o poder do Estado, per\u00edodo este muito marcado pelo que o Banco Mundial cunhou em 1989 de \u201clocal governance\", um modelo que\nreconhece que as possibilidades competitivas dos projetos de desenvolvimento, em distintas escalas, dependem da coaliz\u00e3o e do acordo entre os atores. Por outro lado, considera a possibilidade de projetos de desenvolvimento pela capacidade de coordena\u00e7\u00e3o entre Estado, mercado e sociedade, em cada situa\u00e7\u00e3o, escala e temporalidade espec\u00edfica (Ivo, 2012:199)\n1.4.2\tRevendo a hist\u00f3ria a partir da cr\u00edtica p\u00f3s-estruturalista\nConforme abordamos at\u00e9 agora, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento tem se alterado e metamorfoseado de maneiras diversas ao longo da hist\u00f3ria. Por\u00e9m, n\u00e3o podemos deixar de lado a riqueza das diferentes interpreta\u00e7\u00f5es que se fazem sobre os fen\u00f3menos que est\u00e3o envolvidos no seio da discuss\u00e3o. A cr\u00edtica ao desenvolvimento come\u00e7a, antes de tudo, por uma defini\u00e7\u00e3o conceitual cuidadosa, dando conta dos detalhes, diferen\u00e7as e aproxima\u00e7\u00f5es entre as diferentes abordagens sobre o tema. O que \u00e9 o desenvolvimento:\tuma religi\u00e3o moderna, como afirma Rist (2008), uma\nideologia/utopia organizativa, como defende Gustavo Lins Ribeiro (1992, 2008), uma m\u00e1quina anti-pol\u00edtica, nas linhas de Ferguson (1990), um regime de representa\u00e7\u00e3o, um mecanismo de verdade, como aponta Arturo Escobar (2007), ou o centro de uma incr\u00edvel e poderosa constela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, como cita Gustavo Esteva (1992)? Ser\u00e1 poss\u00edvel ver, a partir destes autores, que h\u00e1 uma releitura tamb\u00e9m hist\u00f3rica e geneal\u00f3gica do conceito de desenvolvimento, partindo de diferentes abordagens cr\u00edticas\nsobre o fen\u00f4meno que, para Henyo Trindade Barreto Filho (2006), poderia tamb\u00e9m ser chamado de uma categoria fundamental da modernidade.\nTodas estas abordagens, segundo Arturo Escobar (2005), fazem parte de um terceiro momento da teoria do desenvolvimento, conhecido como cr\u00edtica p\u00f3s-estruturalista. A pergunta que os p\u00f3s-estruturalistas fizeram n\u00e3o foi no sentido de como melhorar o processo de desenvolvimento, mas sim, nas palavras de Escobar\n\u00bfpor qu\u00e9, por medio de qu\u00e9 procesos hist\u00f3ricos y con qu\u00e9 consecuencias Asia, \u00c1frica y Latinoam\u00e9rica fueron \u2018ideadas\u2019 como el \u2018Tercer Mundo\u2019 a trav\u00e9s de los discursos y las pr\u00e1cticas del desarrollo? (2005:18)\nA vis\u00e3o que Henyo Barreto Filho levanta a partir de Dominique Perrot40, \u00e9 voltada para criticar e entender os limites daquilo que acabou sendo denominado como etnodesenvolvimento. Para o autor, n\u00e3o cabem na no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento termos ou defini\u00e7\u00f5es transculturais, exatamente por ser uma categoria de um momento espec\u00edfico da modernidade, do ocidente. O \u201cesperanto da modernidade\u201d (2006:11) faz com que o desenvolvimento opere como um idioma de comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes partes. H\u00e1, no texto de Henyo tamb\u00e9m o argumento de que a natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais \u00e9 constantemente transformada em bens e servi\u00e7os mercantis, em uma valoriza\u00e7\u00e3o generalizada das pessoas e dos recursos naturais atrav\u00e9s dos mecanismos de mercado (2006:13). Tanto a ideia de que o desenvolvimento \u00e9 fruto de uma condi\u00e7\u00e3o da sociedade moderna que age como uma comunica\u00e7\u00e3o universal, quanto a necessidade deste de transformar as rela\u00e7\u00f5es pessoais atrav\u00e9s de l\u00f3gicas de mercado, s\u00e3o defendidas por Rist, a partir de uma outra sugest\u00e3o.\nNa tentativa de elaborar uma hist\u00f3ria do desenvolvimento, Rist acaba nos trazendo uma das mais claras e interessantes defini\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 desenvolvimento ao afirmar que\n(.../\u2018Development\u201d consists of a set of practices, sometimes appearing to conflict with one another, which require - for the reproduction of society - the general transformation and destruction of the natural environment and of social relations. Its aim is to increase the production of commodities (goods and services) geared, by way of exchange, to\n40\tEspecificamente, Perrot (1991)\neffective demand. (2008:12)\nA base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de Rist apoia-se, assim, em tr\u00eas escolhas e pontos. A partir de uma dist\u00e2ncia do objeto, Rist considera o desenvolvimento como um fen\u00f4meno do mundo. Dessa forma, para contar a hist\u00f3ria do desenvolvimento, alguns fatos acabam sendo escolhidos como mais relevantes. Isto n\u00e3o impede, por fim, que se entenda ou se interprete que aparentes inova\u00e7\u00f5es no discurso sobre o desenvolvimento n\u00e3o acabem sendo varia\u00e7\u00f5es sobre o mesmo tema. Sua tarefa come\u00e7a, portanto, com a tentativa de entender as diferentes defini\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento. Segundo o autor, a defini\u00e7\u00e3o convencional do desenvolvimento oscila entre dois extremos irrepreens\u00edveis: de um lado, toma-se o desenvolvimento como a express\u00e3o de um desejo de vida melhor, ignorando que as maneiras concretas de agir possam ir contra escolhas pol\u00edticas conflituosas. De outro lado, podemos ver o desenvolvimento como uma grande massa de a\u00e7\u00f5es (tamb\u00e9m conflituosas entre si), que s\u00e3o dispostas eventualmente para trazer o m\u00e1ximo de felicidade para o m\u00e1ximo de pessoas poss\u00edveis. O engra\u00e7ado, segundo Rist, \u00e9 que em nenhuma das duas defini\u00e7\u00f5es o desenvolvimento aparece diretamente. Em uma, se mostra como vontade subjetiva, e em outra, opera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o provam nenhuma efic\u00e1cia.\nPara chegar a uma defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso considerar o desenvolvimento como um fen\u00f4meno historicamente distinto, global, cujo funcionamento necessita primeiro ser explicado antes de ser detectado ou ent\u00e3o presente/ausente (Rist, 2008:11). Na sua defini\u00e7\u00e3o, alguns aspectos s\u00e3o importantes e merecem destaque. Primeiro, que h\u00e1 uma refer\u00eancia clara e objetiva sobre a produ\u00e7\u00e3o de commodities voltados para uma demanda efetiva que, atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o geral e destrui\u00e7\u00e3o do ambiente natural, tamb\u00e9m acaba mensurando as rela\u00e7\u00f5es sociais, deixando-as dependentes de regras de\nbens e explora\u00e7\u00e3o, formando assim um conjunto de pr\u00e1ticas que reproduzem a\nsociedade moderna.\nPor\u00e9m, o que pode ser mais enriquecedor para este debate \u00e9 o questionamento da possibilidade de entendermos o desenvolvimento enquanto uma religi\u00e3o da modernidade. A tarefa inicial que leva a esta defini\u00e7\u00e3o de Rist \u00e9 entender as contradi\u00e7\u00f5es no seio do desenvolvimento j\u00e1 que existe, segundo o autor, uma discrep\u00e2ncia entre as inten\u00e7\u00f5es e os resultados obtidos, bem como perguntar-se porque desenvolvimento n\u00e3o \u00e9 o mesmo que crescimento econ\u00f4mico. A dist\u00e2ncia de an\u00e1lise \u00e9 importante para levar em conta as pr\u00e1ticas sociais que fazem a religi\u00e3o acontecer, e para isso, Rist considera tr\u00eas pontos interessantes para a resposta.\nPrimeiro, salientar que a separa\u00e7\u00e3o entre uma sociedade moderna e outras \u00e9 uma arrog\u00e2ncia ocidental. Para qualificar essa afirmativa, Rist defende que essa separa\u00e7\u00e3o crist\u00e3 entre ocidente e oriente n\u00e3o se esvaziou, mas se metamorfoseou e mudou de lugar. A cren\u00e7a social no desenvolvimento, segundo ele, s\u00e3o tipos de certezas coletivas, que podem ser debatidas mas nunca terem sua validade testadas em p\u00fablico:\nbeliefs, in fact, are not dogmatic truths to which everyone subscribes by personal conviction; they are expressed in the form of simple propositions widely held to be true, which people believe - unable to do otherwise - because they hear everyone else saying them, and think that everyone believes them. For example: \u2018economic recovery will solve the problem of employment'; \u2018technological progress will allow today's problems to be solved'; or \u2018most citizens support the government'. they are \u2018floating propositions', then, which rely upon obscure authorities (opinion polls, the experts) and are legitimized by fragments of ancient beliefs (2008:22)\nO segundo ponto levantado por Rist \u00e9 considerar que as cren\u00e7as s\u00e3o efetivas e orientam atos obrigat\u00f3rios, sem deixar d\u00favidas. Para isso, e chegando ao terceiro ponto, \u00e9 preciso que a vida dos que creem seja constantemente informada e atualizada atrav\u00e9s de rituais e signos, sejam eles feiras, eventos, shows e exibi\u00e7\u00f5es de diferentes naturezas que indiquem e mostrem, a todos, que o progresso est\u00e1 no seu caminho.\nPara esclarecer os fatos e fatores externos que o ajudem a argumentar nessa dire\u00e7\u00e3o, Rist apoia-se no ponto fundamental, na pedra fundante dos te\u00f3ricos p\u00f3s-\nestruturalistas, o discurso de posse de Harry Trumam no dia 20 de fevereiro de 1949. Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise pormenorizada do \u201cponto quatro\u201d do discurso, Rist demonstra que a preocupa\u00e7\u00e3o dos p\u00f3s-guerra para os Estados Unidos n\u00e3o era mais manter uma rela\u00e7\u00e3o de colonizador/colonizado, mas sim estados-na\u00e7\u00f5es que fossem \u201cmembros de uma mesma fam\u00edlia\u201d41. O termo subdesenvolvimento, apesar de j\u00e1 ter aparecido em outros momentos anteriores, era agora utilizado em um texto de grande circula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo mais oposi\u00e7\u00e3o a um desenvolvimento, mas sim algo que poderia ser erradicado a partir do desenvolvimento.\nGustavo Esteva, em um dicion\u00e1rio organizado por Sachs (1992), afirma que a consolida\u00e7\u00e3o do desenvolvimento enquanto problema se deu ao mesmo tempo em que esse se estabelece como uma verdade e uma realidade para dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o. O autor tamb\u00e9m considera que o discurso de Trumam \u00e9 o ponto chave para esta virada discursiva, mas aponta que a ideia de desenvolvimento enquanto melhoria e evolu\u00e7\u00e3o tem seus precedentes atrav\u00e9s de uma poderosa e incr\u00edvel constela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica42. Um exemplo utilizado pelo autor \u00e9 a teoria marxista enquanto reprodutora de uma ideia de evolu\u00e7\u00e3o pela raz\u00e3o, uma convers\u00e3o da hist\u00f3ria em um programa, um destino necess\u00e1rio e inevit\u00e1vel. Esteva, assim como Rist, aponta que, de uma hora para outra,\nTwo billion people became underdeveloped. In a real sense, from that time on, they ceased being what they were, in all their diversity, and were transmogrified into an inverted mirror of others' reality: a mirror that belittles them and sends them off to the end of the queue, a mirror that defines their identity, which is really that of a heterogeneous and diverse majority, simply in the terms of a homogenizing and narrow minority (Esteva, 1992:7)\nMais que isso, Esteva defende que at\u00e9 hoje o desenvolvimento tem ao menos uma conota\u00e7\u00e3o bem clara: \u00e9 necess\u00e1rio escapar da condi\u00e7\u00e3o indigna que significa ser subdesenvolvido.\n41\tRist (2008:74)\n42\tO pr\u00f3prio termo \"subdesenvolvimento\" foi utilizado anteriormente por Wilfred Benson, secret\u00e1rio da OIT e em outros discursos e relat\u00f3rios da ONU. Nenhum deles, entretanto, teve o eco do discurso de Trumam.\nPara Rist, estava ali o germe de uma nova era, a era do desenvolvimento. A hegemonia americana tentava se fazer valer pelo poder do discurso, atrav\u00e9s de uma substitui\u00e7\u00e3o do colonialismo por uma preocupa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima com o mundo enquanto um espa\u00e7o uno, da afirma\u00e7\u00e3o da necessidade do bem-estar, como se fosse imposs\u00edvel n\u00e3o fazer nada, e tamb\u00e9m pela assertiva hegem\u00f4nica de que era preciso superar as dicotomias entre comunismo/capitalismo em prol daqueles que necessitam uma vida melhor. N\u00e3o era uma quest\u00e3o de mudar a realidade, mas sim inserir um novo problema, propondo um novo tipo de interpreta\u00e7\u00e3o:\n(...) not because reality is created by words, but because certain forms of discourse express more accurately than others a reality in the making, because certain texts bring out more clearly than others the episteme of an epoch, and finally - this is the performative aspect of the text - because power does not necessarily involve changing reality, but, rather, inserting it into a different problematic, proposing a new interpretation to kindle the illusion of change (Rist, 2008:78)\nDevido a sua abrang\u00eancia e seu apelo \"mundial\", o discurso do desenvolvimento era quase imposs\u00edvel de ser criticado. Ao definir o subdesenvolvimento mais enquanto uma falta do que uma circunst\u00e2ncia hist\u00f3rica, a pol\u00edtica do desenvolvimento fez da ajuda e do crescimento especializado e t\u00e9cnico a \u00fanica sa\u00edda e solu\u00e7\u00e3o. Obviamente, conforme ressalta Rist, essa transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu repentinamente, mas exigiu a articula\u00e7\u00e3o entre diversos agentes, processos e formas de agenciamento econ\u00f4mico para que acontecesse.\nUm destes muitos processos \u00e9 analisado por James Ferguson, em seu famoso livro publicado em 1990, resultado de sua pesquisa de doutorado defendida em 1985, realizada a partir de um grande projeto de desenvolvimento rural em Lesoto. A diferen\u00e7a deste para os trabalhos anteriores est\u00e1 centrada exatamente na posi\u00e7\u00e3o e postura anal\u00edtica. Ao contr\u00e1rio da tentativa de uma de genealogia ou balan\u00e7o reflexivo sobre a efetividade ou n\u00e3o do desenvolvimento, Ferguson j\u00e1 parte da ideia de que o desenvolvimento \u00e9, para al\u00e9m de um valor central na sociedade ocidental, tamb\u00e9m um problema dominante e um quadro interpretativo pelos quais regi\u00f5es mais pobres do mundo s\u00e3o conhecidas e identificadas. A ideia do livro \u00e9 oferecer\n(...) only a vivisection of a conceptual apparatus: an investigation of how specific ideas about \u201cdevelopment\u201d are generated in practice, and how they are put to use; and a demonstration of what they end up doing, of what effects they end up producing. This leaves unanswered questions about \u201cdevelopment\u201d value and its origin, but it may perhaps give an indication of why it is necessary to question such a value in the first place (1990:xvi)\nSua tentativa, j\u00e1 expl\u00edcita nas primeiras linhas do livro, n\u00e3o \u00e9 de saber se o desenvolvimento \u00e9 uma religi\u00e3o ou um valor universal compartilhado da mesma forma por todos, mas sim como a problem\u00e1tica, dominante nas pol\u00edticas sociais do ocidente, trabalha na pr\u00e1tica, e quais s\u00e3o seus efeitos. Para ele, \u00e9 prefer\u00edvel antes ter uma ideia do que o desenvolvimento faz antes de arriscar-se a dar algum tipo de explica\u00e7\u00e3o de como e porque ele veio a tona.\nSeu argumento principal, ao analisar estas pol\u00edticas em Lesoto, \u00e9 que as institui\u00e7\u00f5es do desenvolvimento geram suas pr\u00f3prias formas de discurso, ao mesmo tempo em que este mesmo discurso constr\u00f3i uma Lesoto como um objeto particular de conhecimento. \u00c9 uma m\u00e1quina antipol\u00edtica porque, segundo Ferguson, o desenvolvimento em Lesoto despolitiza tudo aquilo que toca.\nJ\u00e1 na vis\u00e3o de outro autor importante para este debate, estes agentes e processos s\u00e3o interpretados atrav\u00e9s de um vi\u00e9s mais voltado para a teoria foucaultiana. A vis\u00e3o do antrop\u00f3logo colombiano Arturo Escobar por ser vista em sua obra principal, que contribui de maneira significativa para esta discuss\u00e3o. J\u00e1 no t\u00edtulo, vemos uma clara mensagem sobre a teoria do autor: a no\u00e7\u00e3o de terceiro mundo \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o agenciada atrav\u00e9s de mecanismos de verdade43.\nO enfoque de Escobar, ao analisar a inven\u00e7\u00e3o do Terceiro Mundo, \u00e9 clara. J\u00e1 no come\u00e7o do livro, reconhece a import\u00e2ncia da din\u00e2mica dos discursos e rela\u00e7\u00f5es de poder na cria\u00e7\u00e3o da realidade social e em todo estudo da cultura. Desenvolvimento, assim, \u00e9 visto como um regime de representa\u00e7\u00e3o, uma \"inven\u00e7\u00e3o\" que resultou da\n43\tO t\u00edtulo original da obra \u00e9 \"Encountering Development: The Making and Unmaking of the Third World\". A refer\u00eancia aqui utilizada, em espanhol, possui como t\u00edtulo \"La invenci\u00f3n del Tercero Mundo: Construcci\u00f3n y desconstrucci\u00f3n del desarrollo\".\nO que Escobar levanta e traz de acr\u00e9scimo ao debate \u00e9 entender o papel central da tr\u00edade entre capital, ci\u00eancia e tecnologia como o argumento principal do projeto americano de salvar o mundo e trazer uma vida melhor para os pa\u00edses atrasados. Se Rist quer realizar uma an\u00e1lise cr\u00edtica ao desenvolvimento atrav\u00e9s de sua externaliza\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise deste como uma cren\u00e7a, Escobar tenta realizar a mesma empreitada, mas atrav\u00e9s do discurso produzido historicamente, um regime de ordem e de verdade que divide o mundo entre representa\u00e7\u00f5es e o mundo real, exibi\u00e7\u00f5es e realidades externas:\nEl an\u00e1lisis del discurso crea la posibilidad de \u201cmantenerse desligado de \u00e9l [discurso del desarrollo], suspendiendo su cercan\u00eda, para analizar el contexto te\u00f3rico y pr\u00e1ctico con que ha estado asociado\u201d (Foucault, 1986: 3). Permite individualizar el \u201cdesarrollo\u201d como espacio cultural envolvente y a la vez abre la posibilidad de separarnos de \u00e9l, para percibirlo de otro modo. Esto es lo que trata de llevar a cabo este libro (2007:23)\nAo propor falar do desenvolvimento enquanto uma experi\u00eancia hist\u00f3rica singular, uma cria\u00e7\u00e3o de um dom\u00ednio de pensamento e a\u00e7\u00e3o, Escobar reconhece que existe uma rela\u00e7\u00e3o entre hist\u00f3ria, geografia e modernidade, dentro de um espa\u00e7o geopol\u00edtico que cria regi\u00f5es e legitima binarismos como centro/periferia, norte/sul, primeiro mundo/terceiro mundo. Os tr\u00eas eixos de defini\u00e7\u00e3o do desenvolvimento analisados por Escobar s\u00e3o: as formas de conhecimento que se referem ao desenvolvimento, o sistema de poder que regula suas pr\u00e1ticas e as formas de subjetividade fomentadas por este discurso. A constru\u00e7\u00e3o do Terceiro Mundo a partir da rela\u00e7\u00e3o entre conhecimento e poder \u00e9 essencial para o discurso do desenvolvimento. Segundo Escobar, para falar de desenvolvimento \u00e9 preciso\n(...) obedecerse ciertas reglas de expresi\u00f3n que se originan en su sistema b\u00e1sico de categor\u00edas y relaciones, el cual define la visi\u00f3n hegem\u00f3nica del desarrollo, visi\u00f3n que penetra cada vez m\u00e1s y transforma el tejido econ\u00f3mico, social y cultural de las ciudades y pueblos del Tercer Mundo, a pesar de que los lenguajes del desarrollo se adapten y reconstruyan incesantemente en el nivel local (2007: 42)\nPara levar tal projeto a cabo, Escobar torna clara sua postura diante dos discursos sobre pobreza e prosperidade, e acaba se aproximando, em alguns momentos, de Rist. H\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o de salva\u00e7\u00e3o, com objetivos claros e inten\u00e7\u00f5es de abertura comercial, com a vis\u00e3o de que somente um caminho \u00e9 poss\u00edvel, o do \"desenvolvimento\", com as ferramentas j\u00e1 mostradas eficientes no ocidente. Antes do desenvolvimento, para a \"f\u00e1bula dos tr\u00eas mundos\" (2007:42) nada existe para al\u00e9m da depend\u00eancia frente a for\u00e7as naturais.\nPara se tornar um regime de discurso, segundo Escobar, foi preciso criar uma s\u00e9rie de institui\u00e7\u00f5es, fomentar valores culturais modernos, e estabelecer um conjunto de rela\u00e7\u00f5es entre certos elementos, institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Ou seja, para entender o desenvolvimento enquanto um discurso que reproduz e legitima regimes de verdade, \u00e9 preciso olhar n\u00e3o para cada um de seus elementos em separado, mas sim para um sistema de rela\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas, que estabelece uma pr\u00e1tica discursiva que define as regras do jogo.\nEl discurso de desarrollo defin\u00eda un campo perceptual estructurado mediante marcos de observaci\u00f3n, modos de interrogaci\u00f3n y registro de problemas, y formas de intervenci\u00f3n; en s\u00edntesis, cre\u00f3 un espacio definido no tanto por el conjunto de objetos con el que estaba . relacionado, sino m\u00e1s bien por un conjunto de relaciones y una pr\u00e1ctica discursiva que produc\u00eda sistem\u00e1ticamente objetos, conceptos, teor\u00edas y estrategias relacionados entre si (2007:82)\nA cria\u00e7\u00e3o e surgimento de experts, especialistas em desenvolvimento que estavam formando e fazendo parte de diferentes institui\u00e7\u00f5es, em um campo abalizado e ponderado pela profissionaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento.\nEsto se logra mediante un conjunto de t\u00e9cnicas, estrategias y pr\u00e1cticas disciplinarias que organiza la generaci\u00f3n, validaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento sobre el desarrollo, incluyendo a las disciplinas acad\u00e9micas, a los m\u00e9todos de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n, a los criterios de autoridad y a otras diversas pr\u00e1cticas profesionales. (2007:86)\nH\u00e1 um link interessante aqui nas linhas trazidas por Gustavo Lins Ribeiro, ao discutir o desenvolvimento a partir dos projetos de grande escala (PGE). Na vis\u00e3o do autor, o desenvolvimento \u00e9 tamb\u00e9m considerado um campo de poder, mas h\u00e1 uma\ndiferen\u00e7a na an\u00e1lise a partir da \u00f3tica de Bourdieu. Para Lins Ribeiro (2008), o desenvolvimento pode ser considerado uma ideologia sustentada por um sistema de cren\u00e7as. Como um campo de poder, o desenvolvimento agrega uma heterogeneidade de atores e institui\u00e7\u00f5es, com uma estrutura e din\u00e2mica de cada campo marcadas por diferentes capacidades de poder e interesses, articulados por meio de processos hist\u00f3ricos de articula\u00e7\u00e3o das redes. (2008:111)\nO interessante \u00e9 ver, a partir de outro texto de Lins Ribeiro (1992), que o desenvolvimento \u00e9 pensado para al\u00e9m de uma das caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da cultura ocidental, mas algo como uma \"religi\u00e3o secular\" (p.24), uma no\u00e7\u00e3o extremamente grandiosa que, atrav\u00e9s de sua abrang\u00eancia, recobre\ndesde direitos individuais, de cidadania, at\u00e9 esquemas de classifica\u00e7\u00e3o dos Estados-Na\u00e7\u00f5es internamente ao sistema mundial, passando por atribui\u00e7\u00f5es de valor \u00e0 mudan\u00e7a, tradi\u00e7\u00e3o, justi\u00e7a social, bem-estar, destino da humanidade, acumula\u00e7\u00e3o de poder econ\u00f4mico, pol\u00edtico e militar e muitas outras conota\u00e7\u00f5es vinculadas a ideais de rela\u00e7\u00f5es apropriadas entre os homens e entre estes e a natureza. S\u00e3o, sem d\u00favida, a abrang\u00eancia e as m\u00faltiplas faces de desenvolvimento que permitem um enorme n\u00famero de apropria\u00e7\u00f5es e leituras muitas vezes divergentes. Em suma, desenvolvimento, assim como modernidade, s\u00e3o categorias filiadas a um tipo de universo ideacional de uma plasticidade tamanha, que at\u00e9 faz crer se estar diante de uma caixa-preta ou de uma no\u00e7\u00e3o vazia (1992:24)\nEsta plasticidade de defini\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es, este tipo de discurso vol\u00e1til e male\u00e1vel do desenvolvimento \u00e9 o que assegura, para Lins Ribeiro, a legitimidade dos processos e da ideologia do desenvolvimento, pois se baseia sempre em um esquema de classifica\u00e7\u00e3o do mundo em que o objetivo \u00e9 sempre cumprir promessas. Esta \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que fazem Lins Ribeiro definir o desenvolvimento enquanto uma utopia e ideologia de expans\u00e3o (2008:118). Sua linha de argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima a Rist, ao defender que h\u00e1 no desenvolvimento, al\u00e9m da pretens\u00e3o universalista que toma o tempo como uma no\u00e7\u00e3o linear e progressista homog\u00eanea, uma transforma\u00e7\u00e3o da natureza em mercadoria.\nEm suma, a maior parte dos trabalhos que surgiram ou foram publicados depois do come\u00e7o da d\u00e9cada de 80 contribu\u00edram para o debate sobre desenvolvimento com\nquest\u00f5es que s\u00e3o ainda pertinentes. A atualidade do debate tem a ver com essa plasticidade do desenvolvimento trazida por Lins Ribeiro, e por essa universalidade levantada pela maioria dos autores aqui trazidos. Ao mesmo tempo, h\u00e1 uma nova configura\u00e7\u00e3o no campo que exige tamb\u00e9m da antropologia uma nova postura.\nSeguindo Hedelman e Haugerud, o debate sobre desenvolvimento torna-se assim estreitamente ligado aos temas da globaliza\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o. Para os autores, o termo pode tamb\u00e9m ser tratado como multifacetado, com distintas conota\u00e7\u00f5es para diferentes sujeitos. O importante a ressaltar aqui, \u00e9 perceber como os processos de desenvolvimento est\u00e3o, na maioria das vezes, ligados a projetos e estruturas globais, atrav\u00e9s de novas configura\u00e7\u00f5es do capitalismo. A no\u00e7\u00e3o de Garc\u00eda Canclini \u00e9 interessante nesse sentido, ao afirmar que o termo globaliza\u00e7\u00e3o inclui\n(...) principally the countries where he operates, the activities he directs, and the competition he faces; for Latin American leaders whose trade is primarily with the United States, globalization is nearly synonymous with \u2018Americanization\u2019. . . . For a Mexican or Colombian family with various members working in the United States, globalization refers to the close connection with events in the area of that country where their relatives live, which is different from what those Mexican or Colombian artists . . .who have a broad audience in the United States imagine as globalization (Garc\u00eda Canclini 1999:12)\nJ\u00e1 para David Harvey, em seu recente \u201cEspa\u00e7os de Esperan\u00e7a\u201d44, o termo globaliza\u00e7\u00e3o parece ter adquirido proemin\u00eancia pela primeira vez quando a American Express fez uma propaganda sobre o alcance global de seu cart\u00e3o, na metade da d\u00e9cada de 70. Depois de legitimar uma liberta\u00e7\u00e3o dos mercados da tutela estatal, o termo veio a ser, em meados de 80, um conceito central admirado e compartilhado em um \u201cadmir\u00e1vel mundo novo do neoliberalismo globalizante\u201d. (2001:27). Harvey vai de encontro ao debate de Hedelman e Haugerud quando os dois autores citam que, apesar do desenvolvimento ter capturado a imagina\u00e7\u00e3o dos antrop\u00f3logos, marcos econ\u00f4micos importantes da recente hist\u00f3ria do desenvolvimento, como Breton Woods, NAFTA e OMT, t\u00eam raramente aparecido nos trabalhos recentes.\n44\tHarvey, 2001.\nThe sometimes-piecemeal critiques anthropologists have produced instead include innovative studies of cultural difference, transnationalism, gender, civil society, NGOs, political ecology, globalization, and consumption (among other topics). Many have emphasized the politics of knowledge and representation, culture as a site of class struggle, and the cultural shaping of relations of economic and political domination. Anthropology, as noted earlier, has not always downplayed political economy, and the discipline may be due for another theoretical pendulum swing back toward politics and economics and their inextricable historical connections to the cultural issues that have received so much recent attention. (2005:20)\nO estudo dos campos up45, apesar de trazer suas contribui\u00e7\u00f5es, deixou de lado algumas preocupa\u00e7\u00f5es raras para a antropologia. Segundo os dois autores, ainda h\u00e1 alguns pontos que podem ser melhores trabalhados, ou est\u00e3o sendo atualmente explorados pelos antrop\u00f3logos. Primeiro, os estudos sobre o mut\u00e1vel e contestado conceito de \"mercado\" em si, que s\u00f3 depois do s\u00e9culo XIX tomou uma no\u00e7\u00e3o n\u00e3o-f\u00edsica e geogr\u00e1fica, aderindo a uma ideia metaf\u00f3rica de qualidades que o fazem crescer. Segundo, a persist\u00eancia, no final do s\u00e9culo 20 e come\u00e7o do 21 de \"morais econ\u00f4micas\", onde pa\u00edses ap\u00f3s pa\u00edses foram construindo obst\u00e1culos pol\u00edticos para a\u00e7\u00f5es como imposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de livre mercado pr\u00f3-corpora\u00e7\u00f5es, aumentos em pre\u00e7os de \u00f4nibus, privatiza\u00e7\u00f5es de empresas p\u00fablicas. Terceiro, a inven\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de novos -e intang\u00edveis - commodities, bem como seus derivados, pol\u00edticas de carbono, foco que complementaria novos trabalhos em artefatos culturais h\u00edbridos. E por \u00faltimo, esfor\u00e7os de grupos de base, como aqueles estudados tradicionalmente por antrop\u00f3logos, para desenvolver formas inovadoras formas de n\u00e3o corporativismos, organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas verticais alternativas \u00e0 liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica46.\nEstas novas configura\u00e7\u00f5es entre global e local s\u00e3o objeto de reflex\u00e3o tamb\u00e9m dos te\u00f3ricos do desenvolvimento. Apesar desta aparente falta citada por Hedelman e\n45\tNader, 1969.\n46\t\u00c9 poss\u00edvel pensar, como eco a estes questionamentos, os trabalhos de Graeber sobre a teoria antropol\u00f3gica do valor (2001) e os debates sobre os mediadores e novas configura\u00e7\u00f5es anal\u00edticas da cultura global, que tentam repensar as dicotomias da discuss\u00e3o entre local/global nos estudos sobre globaliza\u00e7\u00e3o. Dentre muitos, citamos aqui Cooper, ao pensar nas formula\u00e7\u00f5es e reconfigura\u00e7\u00f5es do conceito de globaliza\u00e7\u00e3o (2001), Anna Tsing (2000) ao falar de uma situa\u00e7\u00e3o global em que \u00e9 prejudicial pensar em termos bin\u00e1rios entre for\u00e7as locais e espa\u00e7os globais e Akhil Gupta (1998), ao pensar em uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a separa\u00e7\u00e3o global/local e as mudan\u00e7as nas configura\u00e7\u00f5es do estado-na\u00e7\u00e3o moderno.\nHaugerud, o final da d\u00e9cada de 80 e o come\u00e7o da d\u00e9cada de 90 trouxeram para o seio da discuss\u00e3o temas pertinentes sobre desenvolvimento.\nTanto Rist, quanto Esteva utilizam a mesma express\u00e3o para falar dos anos 80: \u201ca d\u00e9cada perdida do desenvolvimento\". Rist cita que foi nesta d\u00e9cada que, ao contr\u00e1rio do que era esperado pelas ag\u00eancias internacionais, os problemas do Sul se agravaram. Era necess\u00e1rio, ao desenvolvimento, dar um passo atr\u00e1s atrav\u00e9s das novas ideias ecologistas do Ocidente. Um novo relat\u00f3rio em mar\u00e7o de 1987, com integrantes diversos, foi elaborado pela \u201cComiss\u00e3o Mundial de Meio-Ambiente e Desenvolvimento\", publicado com o t\u00edtulo Our Common Future. Quase nada foi deixado de lado, e os governos n\u00e3o poderiam mais ignorar os problemas ambientais. Havia uma crucial diferen\u00e7a para as pol\u00edticas anteriores. Era preciso considerar o meio ambiente e o desenvolvimento juntos, focando em como todos os pa\u00edses, sejam ricos ou pobres, estavam afetando ao meio ambiente. (2008:180). Outro ponto levantado por Rist era pensar em como equilibrar respeito \u00e0 natureza com necessidade de desenvolvimento. Os humanos eram considerados, a partir deste momento, muito mais respons\u00e1veis, atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es, pela deteriora\u00e7\u00e3o do ambiente em que viviam. A comiss\u00e3o elaborou, ent\u00e3o, o seguinte conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel:\n(...jhumanity has the ability to make development sustainable - to ensure that it meets the needs of the present without compromising the ability of future generations to meet their own needs. The concept of sustainable development does imply limits - not absolute limits but limitations imposed by the present state of technology and social organization on environmental resources and by the ability of the biosphere to absorb the effects of human activities. But technology and social organization can be both managed and improved to make way for a new era of economic growth. The Commission believes that widespread poverty is no longer inevitable. Poverty is not only an evil in itself, but sustainable development requires meeting the basic needs of all and extending to all the opportunity to fulfill their aspirations for a better life. A world in which poverty is endemic will always be prone to ecological and other catastrophes\nRist cita outros elementos para pensar nessa nova condi\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. O termo desenvolvimento sustent\u00e1vel sustenta a exist\u00eancia de um coletivo sem identifica\u00e7\u00e3o precisa, que depende de todos, ou seja, de ningu\u00e9m. Assume\nSegundo Rist o relat\u00f3rio acima citado \u00e9 cheio de boas inten\u00e7\u00f5es, mas t\u00e3o vago e sem precis\u00e3o que \u00e9 imposs\u00edvel citar alguma parte que ofere\u00e7a um novo olhar sobre a situa\u00e7\u00e3o. O problema, como todas as pol\u00edticas voltadas para o desenvolvimento, sempre recai no terceiro mundo, na popula\u00e7\u00e3o que cresce e necessita de energia, de alimentos, etc. Mesmo que o debate sobre recursos j\u00e1 tenha se iniciado na d\u00e9cada de 70, o relat\u00f3rio deixa tudo muito vago. Nas palavras do autor:\nCoal and oil, for instance, can be extracted quickly or slowly, but the decision rests with the users. Fuel can be provided for as many engines as one wishes, and agricultural output can be considerably increased through the use of \u2018chemical\u2019 (that is, non-biological) fertilizer. (2008:184)\nAl\u00e9m de falhar em colocar claramente o problema da sustentabilidade, e em pensa-lo atrav\u00e9s das diferen\u00e7as de no\u00e7\u00f5es e usos do meio-ambiente em jogo nos pa\u00edses do Sul e Norte, o relat\u00f3rio n\u00e3o reconhece nem sugere mudan\u00e7as nos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo dos pa\u00edses. A contradi\u00e7\u00e3o principal no relat\u00f3rio, para Rist, est\u00e1 expressa nas seguintes linhas:\nthe growth policy supposed to reduce poverty and stabilize the ecosystem hardly differs at all from the policy which historically opened the gulf between rich and poor and placed the environment in danger (2008:186)\nA globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 agora nos l\u00e1bios de todos e aparece como a solu\u00e7\u00e3o para os problemas. Na opini\u00e3o do autor, ao contr\u00e1rio, \u00e9 imposs\u00edvel pensar numa preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente atrav\u00e9s do mercado regulado pela globaliza\u00e7\u00e3o.\nEverything undertaken in the name of expanding international trade allows production to be dissociated from consumption and consumption from disposal (that is, from conversion into visible or invisible waste).(186)\nAs companhias transnacionais diluem a responsabilidade pelos impactos. O tempo pensado para o consumo e produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode esperar por projetos de longo prazo, e o mercado n\u00e3o faz mais um distin\u00e7\u00e3o clara entre bens renov\u00e1veis ou n\u00e3o, refor\u00e7ando assim alguns conflitos entre na\u00e7\u00f5es pela busca de recursos. Para a tarefa do relat\u00f3rio, que seria redefinir a rela\u00e7\u00e3o entre ambiente e desenvolvimento, seriam necess\u00e1rio tr\u00eas aspectos que n\u00e3o foram considerados. Primeiro, entender como pessoas e sociedades se relacionam com seus ambientes, bem como desafiar os modelos econ\u00f4micos simplistas de an\u00e1lise da realidade e, por fim, relocar o conceito de crescimento atrav\u00e9s de elementos hist\u00f3ricos e culturais.\nGustavo Lins Ribeiro (1992) tamb\u00e9m traz uma importante reflex\u00e3o sobre o termo desenvolvimento sustent\u00e1vel. Para ele, o ambientalismo aparece como um novo interlocutor do desenvolvimento, pois desloca o relacionamento entre homem/homem (que sustenta as contradi\u00e7\u00f5es de classe), para um debate entre homem/natureza. De um ponto de vista organizacional, o ambientalismo consegue articular burocracias centrais (sede nacional ou internacional), conhecimentos cient\u00edficos de diversos campos (Ecologia, Antropologia, etc..), rede de informa\u00e7\u00f5es e um lobby intenso de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Para lidar com as contradi\u00e7\u00f5es entre ambientalismo e desenvolvimento, surge uma nova roupagem para os discursos desenvolvimentistas, sob a alcunha de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es e cr\u00edticas feitas a estas abordagens com foco no poder e nas estruturas que legitimam os processos de desenvolvimento advindas principalmente por esta nova configura\u00e7\u00e3o global sobre desenvolvimento e ambientalismo. Segundo Anete Ivo (2012), o per\u00edodo entre o final da d\u00e9cada de 80 e come\u00e7o dos 90 \u00e9 marcado por uma expans\u00e3o da luta por direitos de cidadania e necessidade de democratiza\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 esta nova configura\u00e7\u00e3o que permite a Escobar responder algumas cr\u00edticas que forma feitas a seu trabalho, assim como possibilita a Lins Ribeiro se perguntar quem \u00e9 o sujeito do desenvolvimento, que est\u00e1 em diferentes lados do desequil\u00edbrio de poder gerado pelos projetos de desenvolvimento.\nAs cr\u00edticas ao trabalho de Escobar (de forma geral aos estudos p\u00f3s-estruturalistas), segundo Restrepo (2006), dirigem-se em tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es. A primeira \u00e9 denominada pelo autor como uma critica em nome do real, que argumenta que o discursivo \u00e9 sempre derivado do material, um apanhando de consequ\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o material. Esta cr\u00edtica vem de um ber\u00e7o extremamente marxista e materialista dial\u00e9tico, segundo Restrepo, de uma epistemologia positiva (2012:322). Respondendo a esta primeira cr\u00edtica, Restrepo defende que para o estruturalismo o discurso tem uma materialidade, n\u00e3o sendo assim considerado algo j\u00e1 estabelecido verticalmente sobre corpos, espa\u00e7os e rela\u00e7\u00f5es sociais. Aqui, a defesa \u00e9 baseada no giro p\u00f3s-estrutural, que n\u00e3o considera que exista claramente uma separa\u00e7\u00e3o entre palavra e pr\u00e1tica.\nA segunda cr\u00edtica vem em nome de uma melhor teoria, avaliando que existe uma homogeneiza\u00e7\u00e3o do conceito de desenvolvimento pelos p\u00f3s-estruturalistas. Essas cr\u00edticas s\u00e3o poss\u00edveis, afirma Restrepo, ap\u00f3s uma historiciza\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o da meta-narrativa do desenvolvimento, que p\u00f5e em evid\u00eancias as articula\u00e7\u00f5es de verdade e poder que constituem e definem o aparato desenvolvimentista. Por outro lado, uma etnografia feita nas m\u00faltiplas, diversas e contradi\u00e7\u00f5es inscri\u00e7\u00f5es do desenvolvimento n\u00e3o se contrap\u00f5e ao paradigma estruturalista.\nA terceira cr\u00edtica, segundo Restrepo, vem em nome das pessoas, afirmando que as an\u00e1lises p\u00f3s-estruturais n\u00e3o solucionam problemas e necessidades das pessoas. Este corpo de cr\u00edtica avalia que os te\u00f3ricos estruturalistas deveriam questionar o desenvolvimento para al\u00e9m de suas \"torres de cristal\" (2012:322), e pensar em solu\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de suas teorias. Para responde-las, Restrepo afirma que h\u00e1 uma certa raz\u00e3o nestas cr\u00edticas, mas que\nlas virtudes y limitaciones de los an\u00e1lisis pos estructurales de autores como Escobar deben ser examinadas en la medida en que identifican y pueden dar sentido a la pr\u00e1ctica pol\u00edtica y las experiencias de las poblaciones locales objeto de las intervenciones desarrollistas o, m\u00e1s espec\u00edficamente, de sus movimientos organizativos y activistas. (2012:324)\nNo entanto, h\u00e1 aqui um ponto crucial que diferencia esta tese, e em consequ\u00eancia as reflex\u00f5es sobre desenvolvimento por ela trazidas, que a coloca em uma situa\u00e7\u00e3o \u00edmpar. Estamos tratando de um fen\u00f4meno urbano, ao mesmo tempo que global, com ag\u00eancias e reflexos locais, com processos e impactos vivenciados por habitantes de uma metr\u00f3pole, de uma cidade moderno-contempor\u00e2nea. Seguindo as linhas de Radomsky, ao citar Pieter DeVries (2007), ainda \u00e9 preciso e necess\u00e1rio pensar no desejo e na sedu\u00e7\u00e3o que o desenvolvimento exerce sobre as pessoas e sociedades. Antropologicamente falando, seria um erro afirmar a todo o momento que as vontades e necessidades dos interlocutores de nossas etnografias sejam falsas ou deslegitimadas frente \u00e0 poderosa m\u00e1quina desenvolvimentista. \u00c9 a partir dessa quest\u00e3o que a pesquisa abre espa\u00e7o para o debate que j\u00e1 vem sendo feito no projeto sobre a mem\u00f3ria do trabalho na cidade. Partindo do pressuposto que a an\u00e1lise das transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es, formas e fei\u00e7\u00f5es do trabalho podem versar sobre diferentes \u00e2mbitos da vida social, envolvendo diferentes n\u00edveis de an\u00e1lise, podemos ir de uma pol\u00edtica nacional de desenvolvimento do pa\u00eds \u00e0s pr\u00e1ticas cotidianas de sujeitos que s\u00e3o envolvidos nas intermedia\u00e7\u00f5es e m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es deste processo, atrav\u00e9s da etnografia.\nNeste \u00e2mbito, entram aqui discuss\u00f5es atuais sobre desenvolvimento, trabalho, e ambientaliza\u00e7\u00e3o de conflitos sociais, para dar conta deste m\u00faltiplo processo que desencadeia uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es, teias e redes na cidade de Rio Grande. Este \u00e9, talvez, um caminho promissor para se pensar os questionamentos que se colocam nesta tese. Tanto as respostas de Arturo Escobar \u00e0s cr\u00edticas dirigidas ao pensamento p\u00f3s-estruturalistas, quanto as etnografias mais recentes feitas sobre o desenvolvimento sugerem que \u00e9 poss\u00edvel, atrav\u00e9s do estudo de redes, pensar em novas sa\u00eddas para a 47 Entre outros, ver a excelente organiza\u00e7\u00e3o feita por Lander (2005).\nantropologia enquanto n\u00e3o s\u00f3 cr\u00edtica te\u00f3rico-epistemol\u00f3gica mas tamb\u00e9m enquanto a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e voltada para as pessoas, como cita Eduardo Restrepo.\n1.4.3\tUm outro ponto de an\u00e1lise: o antrop\u00f3logo como a(u)tor nas redes do trabalho de campo:\nAntes de come\u00e7ar essa pequena parte deste cap\u00edtulo, \u00e9 preciso salientar que o objetivo motriz desta tese se orientou, do princ\u00edpio, por uma reflex\u00e3o acerca da mem\u00f3ria do trabalho e das rela\u00e7\u00f5es cotidianas, a partir do \u201cvalor trabalho\u201d (Eckert, 1993) nas sociedades complexas. Tendo como espa\u00e7o de discuss\u00e3o temas como dura\u00e7\u00e3o, trabalho, formas de sociabilidade, cotidiano e mem\u00f3ria ambiental, esta pesquisa busca entender e interpretar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre a din\u00e2mica da transforma\u00e7\u00e3o da cidade com as pr\u00e1ticas cotidianas e as rela\u00e7\u00f5es de trabalho de alguns de seus habitantes. De maneira mais espec\u00edfica, o centro de discuss\u00e3o se baseava na maneira em que uma pol\u00edtica nacional de trabalho e desenvolvimento ligado \u00e0 ind\u00fastria naval \u00e9 agenciada e articulada nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas e estruturais de crescimento das cidades, envolvendo diretamente os atores sociais envolvidos e suas pr\u00e1ticas cotidianas. H\u00e1, de um lado, um fortalecimento desenvolvimentista que estabelece um plano rigoroso de crescimento do pa\u00eds, voltado fortemente para a economia do petr\u00f3leo, e de outro, as pr\u00e1ticas cotidianas que constroem redes, agenciadas por atores sociais ligados a diferentes setores da sociedade civil48.\nComo contribui\u00e7\u00e3o, trago aqui uma breve refer\u00eancia \u00e0 reflex\u00e3o da antropologia no que concerne ao trabalho e a trajet\u00f3ria dos trabalhadores atrav\u00e9s de conflitos e sociabilidades. Como expoentes, \u00e9 poss\u00edvel citar os trabalhos de Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes (1976, 1988), Luiz Fernando Dias Duarte (1986), entre outros, colocam de diferentes maneiras a tem\u00e1tica da cidade e das rela\u00e7\u00f5es sociais como fundamentais para o trabalho.\n48 Tendo em vista que, segundo Renato Santos de Souza (2004), o Petr\u00f3leo \u00e9 hoje uma das mais importantes mat\u00e9rias primas do mundo moderno, sendo componente b\u00e1sico de mais de 6.000 produtos, sendo tamb\u00e9m respons\u00e1vel por cerca de 34% da energia el\u00e9trica utilizada no Brasil, \u00e9 preciso um certo cuidado ao se avaliar as possibilidades de pesquisa e trabalho de campo poss\u00edveis de investiga\u00e7\u00e3o. Por isso, enquanto universo de pesquisa, tomo aqui uma parte de sua cadeia produtiva, que envolve a ind\u00fastria naval voltada para a extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.\nO primeiro trabalho de Leite Lopes, intitulado \"O Vapor do Diabo\", \u00e9 considerado chave, pois traz para a discuss\u00e3o do trabalho e dos conflitos de classe uma vis\u00e3o etnogr\u00e1fica extremamente interessante e intrigante. Atrav\u00e9s dos quatro cap\u00edtulos, Leite Lopes coloca uma nova forma de interpretar o trabalho e os trabalhadores. A classifica\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es, a diferencia\u00e7\u00e3o interna dos trabalhadores a partir de suas capacidades, a percep\u00e7\u00e3o sobre seus sal\u00e1rios e as rela\u00e7\u00f5es de venda e as condi\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho s\u00e3o analisadas atrav\u00e9s de uma densa etnografia e uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com os trabalhadores que \u00e9 mostrada, na maioria das vezes, atrav\u00e9s de entrevista e das an\u00e1lises de trajet\u00f3rias sociais dos oper\u00e1rios do a\u00e7\u00facar. No segundo (1988), Leite Lopes analisa a import\u00e2ncia e centralidade da moradia nas rela\u00e7\u00f5es entre trabalhadores, classes sociais e conflitos envolvendo a domina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Apesar de tratar de um exemplo extremo de um modelos espec\u00edfico de tecelagem (1988:36), h\u00e1 nesta obra uma continua\u00e7\u00e3o da tentativa de transformar as experi\u00eancias etnogr\u00e1ficas em um laborat\u00f3rio te\u00f3rico para novas reflex\u00f5es sobre trabalho, domina\u00e7\u00e3o e conflito de classes.\nJ\u00e1 Luiz Fernando Dias Duarte traz para o tema do trabalho nas sociedades contempor\u00e2neas o debate sobre o estatuto da mudan\u00e7a social e da constru\u00e7\u00e3o da \"pessoa moderna\" atrav\u00e9s do trabalho, configurando assim uma an\u00e1lise da \"cultura das classes trabalhadoras urbanas\" (1986:12).\nUm dos desafios principais desta tese se configura como a possibilidade de se interpretar como trajet\u00f3rias e projetos individuais se articulam e agenciam, dentro de um campo de possibilidades, narrativas e discursos sobre condi\u00e7\u00f5es de vida, meio-ambiente e desenvolvimento. Exatamente por isso, tais trabalhos acabam se tornando refer\u00eancias para esta pesquisa.\n\u00c9 de forma complementar, e n\u00e3o menos importante, que evocamos, a partir da obra de Gilberto Velho (1994), considera\u00e7\u00f5es sobre o agenciamento da expectativa dos sujeitos frente a um campo de possibilidades. No caso dos impactos da ind\u00fastria naval, mesmo considerando que existam apenas alternativas infernais (Stangers &amp; Pgnarre, 2005) no que concerne aos conflitos s\u00f3cio-ambientais, a partir de narrativas e trajet\u00f3rias\nindividuais, \u00e9 poss\u00edvel ver que h\u00e1 um campo de possibilidades destes sujeitos que vivem o cotidiano da cidade e dos estaleiros, motivado por diversos fatores como expectativas de crescimento profissional, conhecimento t\u00e9cnico-espec\u00edfico, novas oportunidades de trabalho e projetos individuais e familiares.\nGilberto Velho (2004) tamb\u00e9m nos d\u00e1 pistas de como pensar as cidade moderno-contempor\u00e2neas, como um espa\u00e7o privilegiado de heterogeneidades e complexidades, onde diferentes c\u00f3digos de significados s\u00e3o entrecruzados e colocados em contatos, em diferentes situa\u00e7\u00f5es. Gilberto Velho ressalta que \u00e9 a partir da industrializa\u00e7\u00e3o das grandes cidades brasileiras, e da divis\u00e3o social do trabalho, que podemos entender as din\u00e2micas de uma sociedade complexa.\nDiante de diferentes interpreta\u00e7\u00f5es sobre a mem\u00f3ria no espa\u00e7o urbano, pretendo seguir a linha defendida por Eckert e Rocha (2005), ao salientar que esta fragmenta\u00e7\u00e3o e heterogeneidade das cidades modernas brasileiras \u00e9 o que constitui o elemento fundamental dos jogos da mem\u00f3ria destes habitantes. Os indiv\u00edduos, nestes espa\u00e7os, s\u00e3o chamados constantemente a refor\u00e7arem seus la\u00e7os de pertencimento \u00e0 cidade e seus lugares atrav\u00e9s de suas narrativas e repensam, nestas narrativas e nas suas pr\u00e1ticas cotidianas, o tempo presente.\nPortanto, seguindo DeCerteau (1994) h\u00e1 sempre uma a\u00e7\u00e3o narrativa na maneira como o sujeito se desloca e vive sua pr\u00f3pria cidade. \u00c9 no seu cotidiano, a cada passo, que ele reatualiza sua rela\u00e7\u00e3o com a paisagem e sua sensibilidade diante de problemas comuns e ordin\u00e1rios. Esse ato de caminhar est\u00e1 para o pedestre assim como a enuncia\u00e7\u00e3o para a l\u00edngua, e por isso \u00e9 interessante pensar nesta \"enuncia\u00e7\u00e3o pedestre\" (DeCerteau: 1994, p. 177) atrav\u00e9s de uma \"fala de passos perdidos\" (ibdem, p.176). \u00c9 somente atrav\u00e9s de atualiza\u00e7\u00e3o e de um retorno das pr\u00e1ticas que pensamos, assim como este autor, que podemos pensar e talvez modificar a rela\u00e7\u00e3o dos habitantes com a cidade:\nO caminhante atualiza as condi\u00e7\u00f5es e proibi\u00e7\u00f5es desta \u201cfala\u201d, modifica, desloca e inventa. As varia\u00e7\u00f5es ou as improvisa\u00e7\u00f5es da caminhada privilegiam, mudam o deixam de lado elementos espaciais. (178)\nAo falar de desenvolvimento, precisamos acrescentar outros n\u00edveis de discuss\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o49. Al\u00e9m desta microesfera do cotidiano e das rela\u00e7\u00f5es entre trajet\u00f3rias e escolhas individuais, h\u00e1 um n\u00edvel macrossocial, que refere-se \u00e0s grandes justifica\u00e7\u00f5es sobre a necessidade de modernizar a ind\u00fastria naval brasileira, \u00e0s pol\u00edticas nacionais e transnacionais de investimento no setor naval, suas ramifica\u00e7\u00f5es e \"clusters\", ao papel exercido por grandes corpora\u00e7\u00f5es e \u00e0s demais formas de macro-agenciamento p\u00fablico e privado de institui\u00e7\u00f5es vinculadas a este processo. Nesse sentido, est\u00e3o aqui pensados toda forma de Fundos, Cons\u00f3rcios, Programas p\u00fablico e privados voltados para a ind\u00fastria naval, ligada de maneira direta a um programa energ\u00e9tico nacional e de pol\u00edticas voltadas para a economia petrol\u00edfera.\nSe pud\u00e9ssemos, continuando a reflex\u00e3o, \"separar\" analiticamente a realidade social, seguir\u00edamos essa interpreta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em um segundo n\u00edvel, \"meso-social\", referindo-se aos espa\u00e7os sociais em que se articulam (se amalgamando, se refor\u00e7ando, se confrontando ou mesmo se negando) elementos macro e micro \u00e9ticos do fen\u00f4meno. Como neste caso est\u00e3o envolvidas redes de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou que estabelecem algum tipo de media\u00e7\u00e3o entre setores p\u00fablico, privado e que comp\u00f5e a chamada sociedade civil organizada, este espa\u00e7o se configura decisivo no que tange \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o de discursos voltados, sobretudo, para a harmoniza\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de interesses antag\u00f4nicos. Ainda neste escopo de interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00edtico-social, entram aqui diversas \"entidades-sat\u00e9lite\" (Gerhardt et. al., 2012) que atuam propondo, elaborando, planejando e executando pol\u00edtica que visam adequar os efeitos da moderniza\u00e7\u00e3o naval \u00e0 realidade local. Gravitando em torno de grandes corpora\u00e7\u00f5es,\n49 H\u00e1 aqui uma clara influ\u00eancia e inspira\u00e7\u00e3o no debate sobre macro, micro e meso-\u00e9tica trazido por Roberto Cardoso de Oliveira (1996)\nNo caso do fortalecimento da ind\u00fastria naval, como parte desta \u201cmeso-esfera\", al\u00e9m de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa/ensino que reiteram o discurso desenvolvimentista e as macro-pol\u00edticas voltadas ao setor, tamb\u00e9m entram em cena a\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os de prefeituras, ONGs, OSCIPs, sindicatos, cooperativas, escrit\u00f3rios locais de \u00f3rg\u00e3os governamentais (como INCRA, IBAMA e SEMA-RS), minist\u00e9rio p\u00fablico e outros agentes do campo jur\u00eddico, certificadoras e empresas especializadas em prestar servi\u00e7os, realizar projetos ou que fazem consultoria ambiental, al\u00e9m de outras organiza\u00e7\u00f5es cuja atua\u00e7\u00e3o ocorre junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de algum modo afetadas pelos efeitos das a\u00e7\u00f5es executadas em nome da dinamiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o naval.\nCertamente, a dist\u00e2ncia entre estas esferas est\u00e1 longe de ser representada f\u00edsica ou at\u00e9 mesmo geograficamente, mas sim de acordo com suas implic\u00e2ncias na influ\u00eancia que elas t\u00eam durante a pesquisa de campo, e atrav\u00e9s das formas em que elas reverberam na teia de sentidos e na rede de rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o constru\u00eddas pelo antrop\u00f3logo.\nUma maneira interessante de entender a complexidade em que se estabelecem estas rela\u00e7\u00f5es entre trabalho, desenvolvimento e cidade atrav\u00e9s do trabalho de campo, \u00e9 o estudo de redes sociais. Dessa forma, tal abordagem ajudaria a realizar uma etnografia de diferentes espa\u00e7os em que discursos e pr\u00e1ticas ligadas \u00e0 ind\u00fastria naval se articulam na cidade de Rio Grande e arredores, ao mesmo tempo que contemplaria como ponto de ancoragem as rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas elaboradas pelos agentes e interlocutores em campo. Tanto Elizabeth Both (1976), quanto Larissa Lomnitz (1994) ajudam a pensar quais as rela\u00e7\u00f5es e valores colocados diante do pesquisador quando este se pergunta a respeito das redes em sua etnografia. Adentrar e explicitar graficamente estas redes, como tamb\u00e9m nos ensina Howard Becker (2010) e Willian Foote-White (2005), esclareceria melhor para a pesquisa que posi\u00e7\u00e3o e que valores sociais est\u00e3o colocados em jogo nestes\njogos da mem\u00f3ria (Eckert e Rocha, 2005), envolvendo as rela\u00e7\u00f5es de trabalho, meio-ambiente e desenvolvimento urbano.\nAinda nesta linha de reflex\u00e3o, \u00e9 interessante pensar na contribui\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Sergio Leite Lopes (1988), ao falar sobre a no\u00e7\u00e3o de uma tecelagem, uma teia de significados, muito pr\u00f3ximo \u00e0s linhas de Gilberto Velho. Ao falar de uma mem\u00f3ria das f\u00e1bricas de tecelagem em Pernambuco, Leite Lopes se indaga sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os interesses do patr\u00e3o e os conflitos de classe. Mesmo assim, sua no\u00e7\u00e3o pode ser interessante para pensarmos nesta ideia de uma teia entre projetos individuais e coletivos. A ideia de tecelagem procura, metaforicamente\n(...) passar a ideia de processo ativo e de \u201cconstru\u00e7\u00e3o\u201d hist\u00f3rica e cultural, da parte dos grupos sociais em presen\u00e7a a respeito dos conflitos de classe que t\u00eam aquela cidade por cen\u00e1rio. Ela evoca assim a ideia de \u201cautoconstru\u00e7\u00e3o\u201d de um grupo social, de forma\u00e7\u00e3o de uma identidade social e uma \u201cconsci\u00eancia de classe\u201d(...) Mais ainda, ao sugerir a imagem de \u201cteia\u201d, \u201ctrama\u201d, ou \u201cimbrica\u00e7\u00e3o\u201d, ela pretende apontar para a an\u00e1lise de m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es que atingem os conflitos de classe no interior dos quais o grupo oper\u00e1rio de Paulista \u00e9 protagonista. (Leite Lopes, 1988:22)\nPensar em redes atrav\u00e9s da obra de Lins Ribeiro (2008), por outro lado, \u00e9 pensar nas redes enquanto instrumentos de legitima\u00e7\u00e3o das ideologias do desenvolvimento. N\u00e3o s\u00f3 metodologicamente, mas de forma anal\u00edtica e conceitual, pensar nas redes pode ser uma interessante aposta para se movimentar no meio de processos t\u00e3o complexos e com diferentes n\u00edveis de compreens\u00e3o. \u00c9 atrav\u00e9s da forma como as redes s\u00e3o formadas dentro dos processos de desenvolvimento, bem como as caracter\u00edsticas das diversas interven\u00e7\u00f5es institucionais decorrentes dessa trama, que o poder ser\u00e1 distribu\u00eddo dentro destes campos. Os Projetos de Grandes Escalas (PGEs), com suas caracter\u00edsticas estruturais de \u201cexpress\u00f5es extremas\", para Lins Ribeiro, conseguem, atrav\u00e9s de suas redes juntar\n(...) quantidades impressionantes de capital financeiro e industrial, assim como de elites e t\u00e9cnicos estatais e trabalhadores, fundindo n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o locais regionais, nacionais, internacionais e transnacionais. Como uma forma de produ\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 expans\u00e3o de sistemas econ\u00f4micos, os PGEs conectam \u00e1reas relativamente isoladas a sistemas mais amplos de mercados integrados. Fluxos n\u00e3o-lineares de\ntrabalho, capital e informa\u00e7\u00e3o entre tais projetos t\u00eam acontecido em escala global (2008:112-3)\nA Petrobr\u00e1s, enquanto uma \"institui\u00e7\u00e3o poderosa\" (Ribeiro, 2008:112), articula redes de diferentes n\u00edveis. Sejam os gerentes que v\u00eam para Rio Grande morar em hot\u00e9is, condom\u00ednios de casas de luxo, passando pelos \"pe\u00f5es\" imigrantes do Esp\u00edrito Santo e do Rio, em suas casas de 4 quartos compartilhadas entre 10 trabalhadores, at\u00e9 o morador de um bairro carente, pr\u00f3ximo aos estaleiros, que busca renovar sua habilita\u00e7\u00e3o para ser o motorista da nova frota de 42 carros, alugada para a ECOVIX pela Noiva do Mar (empresa de \u00f4nibus da cidade), que faz o deslocamento dos trabalhadores at\u00e9 os estaleiros. As redes de poder, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre estes diferentes atores, em diferentes n\u00edveis, t\u00eam sua for\u00e7a exatamente estabelecida nesta heterogeneidade.\nSe criam, atrav\u00e9s de um acesso ao poder sobre o ambiente e conhecimento, sujeitos locais ativos que se tornam agentes do desenvolvimento. Mas como se criam essas redes? Exatamente atrav\u00e9s de uma intermedia\u00e7\u00e3o que conecta estes diferentes n\u00edveis de integra\u00e7\u00e3o. O que Lins Ribeiro chama aqui de \"intermedi\u00e1rios\" (2008:123), s\u00e3o atores que consideram a cultura como uma tecnologia gerencial de interven\u00e7\u00e3o da realidade, e podem ser vistos como as diferentes est\u00e2ncias de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e institui\u00e7\u00f5es que fazem reverberar o discurso do desenvolvimento. A apropria\u00e7\u00e3o das iniciativas desenvolvimentistas, para Lins Ribeiro, depende tamb\u00e9m de acesso a conhecimento e informa\u00e7\u00e3o que capacitem os atores a entenderem o que est\u00e1 acontecendo.\nAs redes de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edficas e o discurso legitimador por parte de \"autoridades\" que definem o que pode ser visto como natural e ben\u00e9fico para uma regi\u00e3o. Pelas palavras de Arturo Escobar, estes regimes de verdade seriam os mecanismos de legitima\u00e7\u00e3o articulados dentro de uma profissionaliza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Construir o Terceiro Mundo como uma regi\u00e3o geopol\u00edtica que necessita de desenvolvimento passa pela incorpora\u00e7\u00e3o deste a uma pol\u00edtica de conhecimento especializado e da ci\u00eancia ocidental em geral:\nEsto se logra mediante un conjunto de t\u00e9cnicas, estrategias y pr\u00e1cticas\ndisciplinarias que organiza la generaci\u00f3n, validaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento sobre el desarrollo, incluyendo a las disciplinas acad\u00e9micas, a los m\u00e9todos de ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n, a los criterios de autoridad y a otras diversas pr\u00e1cticas profesionales. (2007:86)\nSeguindo ainda a obra de Escobar, \u00e9 poss\u00edvel ver que h\u00e1 uma interessante reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia das redes nos estudos e nas alternativas aos processos desenvolvimentistas. Em resposta \u00e0s muitas cr\u00edticas sofridas pelos p\u00f3s-estruturalistas, uma de suas mais recentes publica\u00e7\u00f5es foca-se em repensar quest\u00f5es de sua pr\u00f3pria obra e sua atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica enquanto antrop\u00f3logo. Com o subt\u00edtulo \u201clugar, movimiento, vida, redes\u201d, Escobar tenta articular uma forma\u00e7\u00e3o hipertextual no livro, com a inten\u00e7\u00e3o de diminuir a fronteira entre conhecimento acad\u00eamico e a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e ativista, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o de diferentes marcos de pesquisa e an\u00e1lise. Segundo ele, aspectos que\nson tanto dependientes como independientes del contexto/ambiente, auto-organizados y externo-organizados (other-organized), tanto con explicaciones de causalidad lineal como no lineales, en el cual agentes y estructuras son inseparables, y en el que el emergente movimiento modelado es explicado mejor como el resultado de la interacci\u00f3n en el terreno de la actividad recurrente y las condiciones circundantes (2010:13)\nO relato de encontros entre ONGs e outras institui\u00e7\u00f5es serve como objeto para que Escobar pense nas novas ag\u00eancias que articula\u00e7\u00f5es entre redes e os cen\u00e1rios contempor\u00e2neos da globaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. Mais que um exemplo a ser seguido para an\u00e1lise de alternativas (ou cr\u00edticas) ao modelo global de desenvolvimento, tal obra se torna aqui importante por trazer uma nova reflex\u00e3o sobre como as redes, enquanto \u201cc\u00f3digos de conduta\u201d (2010:292) s\u00e3o tamb\u00e9m pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento m\u00fatuo.\nAdemais, \u00e9 atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de diferentes redes que Escobar analisa uma s\u00e9rie de impactos e mudan\u00e7as junto a comunidades locais dentro de uma escala de m\u00faltiplos n\u00edveis de decis\u00f5es. Dito de outra forma, Escobar afirma, pelo estudo das redes, que decis\u00f5es que afetam as comunidades negras do pac\u00edfico s\u00e3o tomadas em diferentes n\u00edveis institucionais.\nPor\u00e9m, o que nos parece mais rico aqui \u00e9 ver como Escobar analisa as formas que diferentes teorias sociais se utilizam do conceito e do m\u00e9todo de redes. Podemos pensar que a antropologia de um processo como o desenvolvimento da ind\u00fastria naval na regi\u00e3o sul do RS, poderia lan\u00e7ar m\u00e3o de uma teoria social que se constr\u00f3i sobre a base do conceito de rede e, a partir do pr\u00f3prio exemplo trazido pelo antrop\u00f3logo colombiano, pensar atrav\u00e9s de Latour (2012) e da Teoria do Ator-Rede (TAR), afirmando que o real \u00e9 tamb\u00e9m um efeito destas redes. De certa forma, se para Malinowski s\u00f3 era poss\u00edvel perceber essas redes que comp\u00f5em a estrutura social a partir da r\u00edgida avalia\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica, \u00e9 poss\u00edvel, no giro de Latour atrav\u00e9s da TAR, pensar que a rede se constitui tamb\u00e9m atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo, do cientista social.\nH\u00e1, claramente, de um lado, redes de institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es gigantescas na pol\u00edtica de incentivo a ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande. S\u00e3o estas as que Manuel de Landa (1997 apud Escobar 2010) denomina como hier\u00e1rquicas. Por outro, h\u00e1 o que o autor denomina como redes auto-organizadas, ou meshworks (Landa apud Escobar, 2010:304), que se baseiam na tomada de decis\u00f5es descentralizada, na auto-organiza\u00e7\u00e3o, sem um objetivo \u00fanico espec\u00edfico. De qualquer forma, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel construir ou interpretar estas redes atrav\u00e9s do trabalho anal\u00edtico de pesquisa etnogr\u00e1fica, e se colocar, nesse sentido, como um ator-rede de Latour. Isso nos traz, enfim, at\u00e9 a provoca\u00e7\u00e3o feita por Ingold \u00e0 TAR, atrav\u00e9s da met\u00e1fora do encontro entre a aranha e a formiga50. Pensar em teias, atrav\u00e9s do \"pensamento da aranha\", \u00e9 pensar que o contexto social em que n\u00f3s, antrop\u00f3logos, nos inscrevemos enquanto sujeitos ou atores-rede, s\u00f3 \u00e9 conduzido e percebido atrav\u00e9s das linhas que reverberam em n\u00f3s. N\u00f3s constru\u00edmos cotidianamente, atrav\u00e9s e a partir de nosso corpo (di\u00e1rios, encontros, entrevistas), rela\u00e7\u00f5es e fios n\u00e3o-regulares, objetos de an\u00e1lise com seus conte\u00fados que se colocam sobre outros objetos que podem ser justapostos ou subjugados. Nem tudo, e nem todos os eventos podem ser agregados impositivamente \u00e0 rede de coopera\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-t\u00e9cnica que configura e constr\u00f3i a realidade social em Rio Grande, pois essa\n50 Ingold, 2008\nrealidade s\u00f3 tem sentido, s\u00f3 \u00e9 objeto e alvo de compreens\u00e3o a partir da pr\u00f3pria inser\u00e7\u00e3o de outros sujeitos tecendo linhas e conex\u00f5es a todo o momento.\nPor\u00e9m, como \u00e9 poss\u00edvel encontrar e mapear nosso \"DNA\" de aranha? De outra forma, \u00e9 preciso se perguntar como a Antropologia vem tentando responder \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es sobre desenvolvimento, meio-ambiente, crise e novas configura\u00e7\u00f5es do trabalho atrav\u00e9s da etnografia, da postura que configura aquilo conhecido como a unidade do pensamento antropol\u00f3gico.\n1.4.4\tEtnografando / tecendo redes, trajet\u00f3rias e mediadores:\nComo um dos \u00faltimos esfor\u00e7os desta parte da tese, cabe aqui uma breve revis\u00e3o de teses e trabalhos antropol\u00f3gicos que t\u00eam se dedicado ou ao menos pensado quest\u00f5es relativas a grandes projetos de desenvolvimento, bem como seus impactos, reverbera\u00e7\u00f5es e consequ\u00eancias. Dentre muitos campos a serem explorados, um dos que obteve mais vis\u00e3o nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas t\u00eam sido aqueles ligados ao que \u00e9 chamado de uma antropologia dos impactos socioambientais. H\u00e1, tamb\u00e9m, um espa\u00e7o que \u00e9 aberto atrav\u00e9s dos estudiosos do trabalho, da cidade e das formas de sociabilidade entre trabalhadores de cidades moderno-contempor\u00e2neas.\nUm destacado trabalho, escrito com base em um trabalho de campo de quase 10 anos, \u00e9 a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Diana Antonaz, defendida em 1995, e orientada por Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes. Este trabalho torna-se aqui exemplar e basilar pois \u00e9 um dos primeiros a unir a preocupa\u00e7\u00e3o de uma antropologia do trabalho com os impactos dos grandes projetos na vida e nas trajet\u00f3rias de trabalhadores da ind\u00fastria. Al\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o de Leite Lopes, Diana Antonaz utiliza-se de refer\u00eancias como Gustavo Lins Ribeiro para falar das articula\u00e7\u00f5es globais em cons\u00f3rcios de grandes projetos e Abdelmalek Sayad ao citar os processos de migra\u00e7\u00e3o que ocorrem em projetos desse g\u00eanero.\nH\u00e1, na disserta\u00e7\u00e3o de Antonaz, elementos que aparecem atualmente em diversos trabalhos de campo e monografias antropol\u00f3gicas sobre grandes projetos industriais. Articula\u00e7\u00e3o entre diferentes n\u00edveis e esferas governamentais em rela\u00e7\u00e3o com\ncomunidades locais, as trajet\u00f3rias e campos de possibilidades como forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1rias dos trabalhadores, conhecidos como \"trecheiros\" (1995:43), bem como as hierarquias e rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas envolvidas nas diferen\u00e7as entre estes e os engenheiros.\nComo j\u00e1 citado anteriormente, o trabalho de Lins Ribeiro tamb\u00e9m aparece como um dos marcos da etnografia sobre desenvolvimento e grandes projetos no Brasil. O livro, resultado da sua tese de doutorado, \u00e9 considerado pioneiro na \u00e1rea dos estudos sobre desenvolvimento no Brasil por tratar etnograficamente de todo o sistema que envolve o processo de planejamento e constru\u00e7\u00e3o de uma grande hidrel\u00e9trica. Lan\u00e7ando m\u00e3o da reflex\u00e3o sobre poder de Eric Wolf, Lins Ribeiro analisa o caso da implementa\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Yacyret\u00e1, e prop\u00f5e um giro metodol\u00f3gico na maneira em que as redes s\u00e3o pensadas. Para Lins Ribeiro, n\u00e3o seria suficiente apenas tra\u00e7ar a malha das redes sociais que dominavam o processo de implementa\u00e7\u00e3o do projeto, mas tamb\u00e9m compreender o ambiente e a estrutura institucional na qual estes grandes projetos s\u00e3o abalizados:\nAs redes sociais num projeto de grande escala operam num ambiente institucionalizado. Um ambiente no qual um estrutura burocr\u00e1tico-institucional garante a continua\u00e7\u00e3o ininterrupta do projeto, de maneira relativamente independente da intera\u00e7\u00e3o de grupos de poder situados em distintas posi\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas (1991:18)\nPara Lins Ribeiro, h\u00e1 uma nova forma de organiza\u00e7\u00e3o empresarial no novo sistema-mundo que opera nestes grandes projetos, e que s\u00e3o chamados de cons\u00f3rcios. \u00c9 neste ponto em que se encontra um prof\u00edcuo debate sobre escalas da etnografia, e sobre como a antropologia, ao estudar grandes projetos, acaba voltando-se para perguntas que sempre estiveram entre os principais interesses da disciplina. Lins Ribeiro separa estas reflex\u00f5es em quatro t\u00f3picos. O primeiro, denominado \"analise da expans\u00e3o econ\u00f4mica\" (1991:24), est\u00e1 ligado aos esfor\u00e7os que os antrop\u00f3logos fazem para entender o conflito e os problemas gerados entre povos tradicionais e grandes civiliza\u00e7\u00f5es. A contribui\u00e7\u00e3o da antropologia, neste sentido, \u00e9 refor\u00e7ar a pr\u00e1tica do trabalho de campo, para que a disciplina n\u00e3o reproduza alguns apriorismos que tendem\na ressaltar de um lado a for\u00e7a das influ\u00eancias externas, ou por outro a particularidade de dadas culturas. \u00c9 por isso que, para o autor, \u00e9 importante que o pesquisador conhe\u00e7a a multiplicidade de institui\u00e7\u00f5es e atores sociais envolvidos no planejamento e execu\u00e7\u00e3o de grandes projetos.\nO segundo ponto versa sobre as novas configura\u00e7\u00f5es globais de integra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do sistema capitalista. Para Lins Ribeiro, a antropologia tem se desafiado constantemente a pensar concep\u00e7\u00f5es e abordagens te\u00f3ricas que deem conta da crescente complexidade e interdepend\u00eancia do mundo. H\u00e1 um di\u00e1logo evidente com George Marcus e Michael Fischer, quando estes pensam na antropologia enquanto disciplina capaz de realizar uma cr\u00edtica cultural a si mesma, dentro deste novo contexto de sistema-mundo, cada vez mais interdependente.\n\u201cAnthropology is not the mindless collection of the exotic, but te use of cultural richness for self-reflection and self-growth. To accomplish this in the modern world of increased interdependence among societies and mutual awareness among cultures requires new styles of sensibility and of writing\u201d(Marcus &amp; Fischer, 1986)\nO terceiro ponto levantado por Lins Ribeiro s\u00e3o os desafios propostos e levantados pela antropologia do desenvolvimento, mais especificamente na intera\u00e7\u00e3o entre novas configura\u00e7\u00f5es do Estado Na\u00e7\u00e3o e o capital financeiro que come\u00e7a a exigir, n\u00e3o s\u00f3 de antrop\u00f3logos, novas formas de avalia\u00e7\u00e3o de impactos socioambientais, criando assim um novo campo de pesquisa e atua\u00e7\u00e3o profissional. O debate entre a pr\u00e1tica acad\u00eamica e a disciplina antropol\u00f3gica enquanto uma ci\u00eancia aplicada volta \u00e0 tona dos debates atuais. A vis\u00e3o do autor \u00e9 um tanto otimista, ao apontar que agora os antrop\u00f3logos s\u00e3o tamb\u00e9m protagonistas das decis\u00f5es do sistema mundial. Na realidade, o debate que se prosseguiu nas ultimas duas d\u00e9cadas teve como principal foco exatamente o contr\u00e1rio, criticando a atua\u00e7\u00e3o de impactos em grandes projetos de desenvolvimento.\nA base principal dessa discuss\u00e3o no campo do desenvolvimento tem sido a no\u00e7\u00e3o de ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais. Cunhada por Leite Lopes, o termo busca dar conta de novas pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias de lutas sociais p\u00f3s d\u00e9cada de 80, onde o discurso\nPara Leite Lopes (2004), h\u00e1 uma nova quest\u00e3o social, uma nova demanda p\u00fablica que est\u00e1 relacionada com o meio ambiente, com a natureza poliss\u00eamica que est\u00e1 contida no termo \"ambiente\", que pode expressar tanto problemas e quest\u00f5es sociais anteriores, como novas indaga\u00e7\u00f5es criadas pelos movimentos sociais emergentes. \u00c9 evidente a influ\u00eancia dos outros dois trabalhos de Leite Lopes, ao afirmar que as popula\u00e7\u00f5es e comunidades que vivem pr\u00f3ximas a f\u00e1bricas e ind\u00fastrias tendem a relativizar, suportar e naturalizar diferentes conceitos de natureza e polui\u00e7\u00e3o, com diferentes graus de toler\u00e2ncia. Em outro artigo (2006), Leite Lopes afirma que as transforma\u00e7\u00f5es no Estado e no comportamento das pessoas, que configura o processo hist\u00f3rico de ambientaliza\u00e7\u00e3o tem a ver com cinco fatores:\no crescimento da import\u00e2ncia da esfera institucional do meio ambiente entre os anos 1970 e o final do s\u00e9culo XX; os conflitos sociais ao n\u00edvel local e seus efeitos na interioriza\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas; a educa\u00e7\u00e3o ambiental como novo c\u00f3digo de conduta individual e coletiva; a quest\u00e3o da \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d; e, finalmente, a quest\u00e3o ambiental como nova fonte de legitimidade e de argumenta\u00e7\u00e3o nos conflitos. (2006:36)\nPor\u00e9m, h\u00e1 uma s\u00e9rie de etnografias que fazem uma releitura do conceito de ambientaliza\u00e7\u00e3o, e utilizam-se dos termos ligados ao meio-ambiente para falar de uma luta por direitos atrav\u00e9s da no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a ambiental. A Rede de Justi\u00e7a Ambiental \u00e9 formada por pesquisadores, dentre eles antrop\u00f3logos, que se debru\u00e7am em cima de conceitos como a ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais, conflitos socioambientais, justi\u00e7a ambiental, entre outros. Henry Acselrad escreve, em seu livro \"O que \u00e9 Justi\u00e7a Ambiental\" (Acselrad, 2009), um panorama did\u00e1tico e segundo ele \"inovador\" (2009:8) para pensar as rela\u00e7\u00f5es entre a quest\u00e3o social e ambiental.\nO debate principal levantado por Henry \u00e9 centrado na ideia de que \u00e9 necess\u00e1rio contra a distribui\u00e7\u00e3o desigual das consequ\u00eancias ambientais que s\u00e3o refor\u00e7adas pelo livre mercado. H\u00e1 uma reflex\u00e3o entre o senso comum ambiental e o movimento por justi\u00e7a. O conceito de justi\u00e7a ambiental, segundo Henry, tem sua g\u00eanese nos anos 80, nos Estados Unidos, quando os debates sobre quest\u00f5es ambientais urbanas come\u00e7aram a tomar corpo na produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, inserindo a quest\u00e3o racial para pensar nas desigualdades e pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias das ag\u00eancias governamentais com rela\u00e7\u00e3o a pa\u00edses do terceiro mundo (2009:20). Os princ\u00edpios do movimento s\u00e3o abalizados por uma democratiza\u00e7\u00e3o do debate sobre as consequ\u00eancias ambientais, lutando por um outro modelo de desenvolvimento e de car\u00e1ter coletivo das lutas ambientais. O que \u00e9 mais interessante notar aqui, s\u00e3o as estrat\u00e9gias do movimento: a articula\u00e7\u00e3o de redes dentro de um contexto global, para tentar mostrar que n\u00e3o h\u00e1, ao contr\u00e1rio do senso comum, algum tipo de democracia ao falar sobre degrada\u00e7\u00e3o ambiental do aquecimento global (2009:39).\nSe h\u00e1 diferen\u00e7a nos graus de exposi\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es aos males ambientais, isso n\u00e3o decorre de nenhuma condi\u00e7\u00e3o natural, determina\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ou causalidade hist\u00f3rica, mas de processos sociais e pol\u00edticos que distribuem de forma desigual a prote\u00e7\u00e3o ambiental (2009:73)\nO interessante \u00e9 ver que, assim como Escobar cita as redes como ferramentas anal\u00edticas e tamb\u00e9m como pr\u00e1tica pol\u00edtica, a rede de justi\u00e7a ambiental levada a cabo por Acselrad e outros tamb\u00e9m se articula com laborat\u00f3rios, pesquisadores, ONGs e institui\u00e7\u00f5es diversas51. Dentre alguns, podemos citar aqui o trabalho de Andrea Zhouri. Em um livro escrito e organizado em conjunto com Klemens Laschefski52, os dois autores deixam claro que a no\u00e7\u00e3o de conflito \u00e9 extremamente fundamental neste debate entre ambientalismo e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Segundo Zhouri e Laschefski, h\u00e1 uma pedagogia empresarial voltada para a concilia\u00e7\u00e3o, para o \"meio-termo\", onde o campo dos conflitos ambientais encontra-se caracterizado pela diversidade e heterogeneidade\n51\tNa cidade de Rio Grande o Observat\u00f3rio de Conflitos Socioambientais do extremo sul do Brasil \u00e9 coordenado pelo professor Carlos Machado, e s\u00e3o atores centrais nesta pesquisa. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ver outros integrantes dessa rede em uma colet\u00e2nea organizada por Henri Acselrad (2004)\n52\tZhouri &amp; Laschefski (2010)\ndos atores e seus modos de projetos o futuro atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es no mundo (2010:15). \u00c9 interessante notar que h\u00e1 uma tentativa de colocar o conflito como central, na linha proposta tamb\u00e9m por Acselrad, entre outros, que h\u00e1 sempre uma tentativa, por parte das empresas envolvidas em projetos de desenvolvimento, de desmobiliza\u00e7\u00e3o dos agentes locais tentando conquistar a ades\u00e3o da comunidade para a causa das empresas. (Acselrad, 2009:91).\nEstas diferentes estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, de rela\u00e7\u00f5es entre comunidades e empresas, \u00e9 um tema tamb\u00e9m muito explorado por trabalhos atuais. Ao mesmo tempo em que surgem novas t\u00e9cnicas de resolu\u00e7\u00e3o, novas interpreta\u00e7\u00f5es e t\u00e1ticas surgem no cen\u00e1rio acad\u00eamico e pol\u00edtico. Henri Acselrad e Gustavo Bezerra (2007) apontam que h\u00e1 uma tentativa sempre despolitizar os conflitos e trata-los de modo a retir\u00e1-los do debate da esfera p\u00fablica. Segundo os dois autores, nunca \u00e9 colocada em cheque a necessidade ou n\u00e3o do desenvolvimento, nem os modelos de consumo. H\u00e1, por outro lado, sempre uma tentativa de importar conceitos e t\u00e9cnicas de negocia\u00e7\u00e3o de outras \u00e1reas para dentro dos conflitos ambientais gerados por mineradoras, hidrel\u00e9tricas, entre outros. Um dos textos citados \u00e9 o livro organizado por Roger Fischer, que re\u00fane uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias, dicas e t\u00e9cnicas de como chegar ao sim (Fischer, 2005).\nPoder\u00edamos aqui citar uma s\u00e9rie de estudos e etnografias realizadas junto a popula\u00e7\u00f5es atingidas por grandes projetos de desenvolvimento. No caso das hidrel\u00e9tricas, a pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o do termo \u201catingido\" pode ser encontrado nos textos de Carlos Vainer (2008) ao pensar a no\u00e7\u00e3o de atingido e mostrar os esfor\u00e7os que se t\u00eam feito para a cria\u00e7\u00e3o de novas concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do termo. Atrav\u00e9s de uma avalia\u00e7\u00e3o dos mecanismos de defini\u00e7\u00e3o nas redes multilaterais, e da pr\u00f3pria Eletrobr\u00e1s (que encomendou o texto), Vainer afirma que o grande problema nas pol\u00edticas atuais n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o conceitual, mas sim na forma como empresas e consultorias t\u00eam desrespeitado par\u00e2metros h\u00e1 anos j\u00e1 estabelecidos. Nesse sentido, \u00e9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 uma s\u00e9rie de redes e articula\u00e7\u00f5es feitas por bancos multilaterais (Schwartzman,\n1998), bem como uma vis\u00e3o de natureza do Estado que \u00e9 diferente de alguns dos\nprincipais atingidos por estes projetos (Viveiros de Castro &amp; Andrade, 1998). H\u00e1, tamb\u00e9m, um esfor\u00e7o de ag\u00eancias e redes internacionais para o reconhecimento de direitos destas popula\u00e7\u00f5es, como pode ser visto em um livro organizado por Oswaldo Sev\u00e1 Filho e financiado pela International Rivers Network (Sev\u00e1 Filho, 2005).\nCertamente, h\u00e1 tamb\u00e9m um debate sobre as maneiras como EIA/RIMAs53 v\u00eam sendo feitos, e uma tentativa de buscar maneiras menos assim\u00e9tricas de debate sobre atingidos, justi\u00e7a ambiental e equidade ambiental, como forma de repensar os processos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos e retirar do Estado e das grandes empresas o poder diante destes estudos. Um exemplo disto \u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio-S\u00edntese do Projeto de Avalia\u00e7\u00e3o de Equidade Ambiental, lan\u00e7ado pela FASE e pelo ETTERN, do Laborat\u00f3rio Estado, Trabalho, Territ\u00f3rio e Natureza do IPPUR, no Rio de Janeiro54. O relat\u00f3rio tem um forte apelo para o n\u00famero e a forma como diversas licen\u00e7as ambientais foram elaboradas voltadas para o PAC, e critica aquilo que Cec\u00edlia Campelo Mello chama de \"alternativas infernais\" (2009) no discurso do governo. A Avalia\u00e7\u00e3o de Equidade Ambiental (AEA), conforme afirma Jean-Pierre Leroy e Henri Acselrad na introdu\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio, \u00e9\nDesenvolver propostas de tomada de decis\u00e3o democr\u00e1ticas e elementos de metodologia que contribuam para alterar a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no debate sobre o impacto dos projetos de desenvolvimento, fazendo valer a perspectiva diferenciada dos grupos sociais \u201catingidos\u201d e/ou correntemente menos capazes de se fazer ouvir na esfera decis\u00f3ria. (FASE, 2012:16)\nAtrav\u00e9s do Relat\u00f3rio, \u00e9 poss\u00edvel ver a import\u00e2ncia do PAC enquanto um projeto de desenvolvimento em curso e que gera uma s\u00e9rie de consequ\u00eancias e impactos em diversos sentidos. Como veremos a seguir, o incentivo a ind\u00fastria naval insere-se nesse novo contexto de pol\u00edticas voltadas para o setor energ\u00e9tico. Apesar de n\u00e3o estar inserido especificamente nas duas etapas do PAC, o entorno das a\u00e7\u00f5es, estruturas e institui\u00e7\u00f5es que se movem atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de grandes plataformas de extra\u00e7\u00e3o\n53\tEstudos de Impactos Ambientais / Relat\u00f3rios de Impactos Ambientais.\n54\tDispon\u00edvel em http://issuu.com/ongfase/docs/rs-equidade.\ndo petr\u00f3leo necessita fortemente dos bra\u00e7os em que se divide o Programa: medidas de infraestrutura, medidas para o est\u00edmulo de cr\u00e9dito e dos financiamentos, desonera\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, medidas fiscais de longo prazo e por fim a melhoria no marco regulat\u00f3rio na \u00e1rea ambiental55.\nTemos, portanto, um desafio de construir essa rede e mostrar, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do texto, como as escolhas e os tra\u00e7os tecidos pelo antrop\u00f3logo t\u00eam import\u00e2ncia na constru\u00e7\u00e3o do objeto de pesquisa. Em Rio Grande, os m\u00faltiplos espa\u00e7os e diferentes agentes exigem diferentes abordagens e escolhas. Como ser\u00e1 visto no segundo cap\u00edtulo, \u00e9 preciso dar conta de uma s\u00e9rie de articula\u00e7\u00f5es e mediadores para falar sobre os impactos do desenvolvimento e as novas rela\u00e7\u00f5es de trabalho nas cidades moderno-contempor\u00e2neas.\n1.5 Uma nova abordagem, o que vem depois do p\u00f3s-estruturalismo?\nPara dar conta da pergunta sobre como ou por onde come\u00e7ar uma discuss\u00e3o que supere o debate p\u00f3s-estruturalista, volto aqui minha aten\u00e7\u00e3o para um debate atual sobre redes enquanto conceito de sociedade e metodologia em um novo contexto da disciplina antropol\u00f3gica.\nO debate que vem responder \u00e0s cr\u00edticas p\u00f3s estruturalista sobre desenvolvimento, principal fator respons\u00e1vel por uma guinada nesta tese56, tenta, de certa maneira, responder a estes dois questionamentos colocados anteriormente. O papel do antrop\u00f3logo nestes espa\u00e7os e uma metodologia que seja capaz de dar conta deste novo questionamento. \u00c9 importante n\u00e3o s\u00f3 para entender o projeto em quest\u00e3o (da ind\u00fastria naval), como tamb\u00e9m encontrar formas e maneiras de lidar com essa rela\u00e7\u00e3o entre projeto/alvos dos projetos, discurso/pr\u00e1tica, estruturas de poder/estrat\u00e9gias de resist\u00eancia.\n55\tBRASIL (2007a; 2007b). Como ser\u00e1 visto a seguir, o movimento de fortalecimento da ind\u00fastria naval nacional tem seu in\u00edcio 5 anos antes do lan\u00e7amento da primeira fase do PAC, em 2007. Aliado a uma s\u00e9rie de fatores, tendo como principal eixo a descoberta da camada Pr\u00e9-Sal em 2006, o eixo voltado para a explora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento energ\u00e9tico chegou a ter um investimento de R$ 759 bilh\u00f5es.\n56\tAgrade\u00e7o ao professor Guilherme Radomsky pelas pontuais e brilhantes pondera\u00e7\u00f5es durante a avalia\u00e7\u00e3o no processo de qualifica\u00e7\u00e3o e di\u00e1logos em outros espa\u00e7os acad\u00eamicos e n\u00e3o acad\u00eamicos.\nPor um lado, se v\u00ea nesse di\u00e1logo atual uma preocupa\u00e7\u00e3o em questionar esse papel. A maioria dos antrop\u00f3logos que reavivam o debate est\u00e3o envolvidos nestes processos e projetos de desenvolvimento. Por isso mesmo, os contextos etnogr\u00e1ficos colocados s\u00e3o, de maneira gen\u00e9rica, distintos do que trago aqui57. O projeto da ind\u00fastria naval coloca-se como in\u00e9dito n\u00e3o s\u00f3 para os atores envolvidos no processo, mas tamb\u00e9m diante da abordagem antropol\u00f3gica.\nAo contr\u00e1rio dos j\u00e1 cl\u00e1ssicos p\u00f3s-estruturalistas (Escobar, Ferguson) e seus cr\u00edticos conseguintes, o projeto n\u00e3o se d\u00e1 numa rela\u00e7\u00e3o entre iniciativa p\u00fablico e/ou privada no dito primeiro mundo em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses de terceiro mundo. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9, como afirma Leticia Cesarino (2014), um projeto Sul-sul, com outras conex\u00f5es e escalas nas rela\u00e7\u00f5es de poder. E tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9, falando dos projetos nacionais, como as f\u00e1bricas de alum\u00ednio (em grande parte multinacionais) da Amaz\u00f4nia narradas por Antonaz (1995) nem um tr\u00edplice projeto entre-governos da hidrel\u00e9trica trazida por Lins Ribeiro. (1991).\nNo entanto, \u00e9 atrav\u00e9s da interface entre estas diferentes propostas, aliadas \u00e0 preocupa\u00e7\u00f5es relativamente recentes de campos em efervesc\u00eancia na antropologia p\u00f3s d\u00e9cada de 90, que busco aqui uma proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Grande parte destes novos cen\u00e1rios apontam para uma revis\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento e sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de conhecimento e poder.\nDois grandes expoentes dessa nova rela\u00e7\u00e3o entre antropologia e desenvolvimento s\u00e3o Frederick Cooper e Randall Packard (1997). Os dois est\u00e3o preocupados em pensar nas rela\u00e7\u00f5es entre o desenvolvimento enquanto uma pol\u00edtica de conhecimento. Ao mesmo tempo que revivem algumas das ideias dos p\u00f3s-estruturalistas, tamb\u00e9m pensam nesta forma menos dualista de lidar com as rela\u00e7\u00f5es entre os atores envolvidos. Para eles, pensar em redes \u00e9 pensar nessas pol\u00edticas de conhecimento.\n57\tObviamente, olhando com cuidado, nenhum contexto e universe etnogr\u00e1fico s\u00e3o identicos entre si.\nOs apontamentos trazidos por David Mosse (2005), apesar de n\u00e3o estar colocado no mesmo contexto etnogr\u00e1fico, \u00e9 deveras interessante e contribui de maneira significativa para este trabalho. Apesar de sua pergunta inicial ser como se reconfiguram as a\u00e7\u00f5es e as posi\u00e7\u00f5es de atores no contexto da ajuda transnacional, a pergunta volta-se a todo momento para pensar que tipo de Antropologia est\u00e1 sendo feita a partir de novos contextos, a partir de novas posturas, que consideram uma complexidade outra nesta rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e seus atores.\nA contribui\u00e7\u00e3o de Mosse no livro \u201cThe Aid Effect\" \u00e9 justamente pensar atrav\u00e9s de uma terceira abordagem sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder nos processos de ajuda internacional, pensando que esses processos n\u00e3o operam somente atrav\u00e9s de um dom\u00ednio negativo de poder compuls\u00f3rio, mas sim atrav\u00e9s de um poder positivo que tamb\u00e9m legitima e empodera a\u00e7\u00f5es, operando sobre regimes de verdade que estruturam um campo de possibilidades de a\u00e7\u00f5es onde indiv\u00edduos se constituem, sejam eles por seus desejos, suas aspira\u00e7\u00f5es e/ou seus interesses.\nPara John Friedman (2012), somente um mergulho etnogr\u00e1fico nessa complexidade que se apresenta nos projetos de desenvolvimento globais \u00e9 capaz de pensar numa nova abordagem antropol\u00f3gica.\nSua cr\u00edtica ao p\u00f3s-estruturalismo e sua no\u00e7\u00e3o monol\u00edtica de desenvolvimento (2012: 25) passa por pensar o texto (discurso de poder e pr\u00e1ticas) no contexto. Ou seja, esse dito romantismo bin\u00e1rio entre local e global precisa ser olhado com mais detalhe e ser tomado dentro de suas pr\u00f3prias complexidades.\nFrideman, dessa forma, tamb\u00e9m coloca uma pergunta que n\u00e3o \u00e9 exatamente igual ou semelhante \u00e0s que fa\u00e7o aqui na tese, mas sua proposta ajuda a pensar em algumas respostas. Como podemos, portanto, pensar em uma antropologia no desenvolvimento?\nAo negar o car\u00e1ter poliss\u00eamico do desenvolvimento, segundo Friedman, a cr\u00edtica p\u00f3s-estruturalista eliminou a ag\u00eancia de tanto sujeitos do desenvolvimento quanto dos pr\u00f3prios antrop\u00f3logos que estavam inseridos nestes projetos. O autor sugere, portanto,\numa reorienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: para ele, \u00e9 preciso pensar numa an\u00e1lise que d\u00ea conta da rela\u00e7\u00e3o entre pratica social, processos hist\u00f3ricos e culturais no encontro colonial. Seguindo a orienta\u00e7\u00e3o dos Comaroffs (1985), Friedman analisa o presente como sendo produto de um \u201cprocesso dial\u00e9tico nos dois sentidos\u201d. Dessa forma, a pr\u00f3pria etnografia tamb\u00e9m emerge como parte de um jogo estrutura social e ag\u00eancia humana de um lado, e domina\u00e7\u00e3o e subordina\u00e7\u00e3o do encontro colonial no outro.\nTemos que ver o \u201cdesenvolvimento\u201d,\nas the product of the interplay between localized social and political forces on the one hand, and the dominant and subordinate in the global development encounter on the other. The development encounter, like the colonial encounter, becomes the product of two dialectical relations - one local, one global - in a dialectical relation with one another. (35)\nVemos assim, que \u00e9 preciso, tamb\u00e9m, reconfigurar e repensar a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento. A proposta de Friedman \u00e9 colocar uma rela\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es, situar o desenvolvimento como produto de outras duas rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas. \u00c9 fundamental, assim, colocar os atores do desenvolvimento, seus agentes e suas a\u00e7\u00f5es dentro do contexto em que est\u00e3o inseridos. Para ele, o desenvolvimento seria ent\u00e3o um \u201cponto de encontro de diferentes narrativas\u201d.\nThe development process is no longer the product of a reified discourse, but rather of the dynamics interplay between conscious, living, acting subjects. We all actively contribute to, and create, \u201cdevelopment. (Friedman, 2012:38)\nMesmo assim, essa no\u00e7\u00e3o, mesmo que din\u00e2mica, ainda sustenta uma certa dial\u00e9tica entre o local e o global, entre pr\u00e1tica e discurso. Uma interessante contribui\u00e7\u00e3o para pensar vem atrav\u00e9s do j\u00e1 citado texto de David Mosse em sua colet\u00e2nea escrita em conjunto com David Lewis. (2005), ao pensar que o desenvolvimento, se for analisado, precisa ser pensado dentro de uma sociedade em redes,\na complex array of formal and informal, state and non-state agencies, and ungovernable global financial markets that exceed the control of even the most powerful transnational actors (2005:14)\nNeste sentido, a pergunta feita por David Mosse (2005) \u00e9 fundamental aqui para entendermos o que tem guiado novos estudos sobre desenvolvimento, em di\u00e1logo com o debate trazido por Escobar (redes) e seguido por alguns autores brasileiros ao falarem de grandes projetos, como Antonaz e Lins Ribeiro.\nNo entanto, a partir da cr\u00edtica a estes estudos realizados p\u00f3s anos 90, veio tamb\u00e9m uma nova perspectiva de sociedade que sugere aos pesquisadores de diversas \u00e1reas tamb\u00e9m uma nova vis\u00e3o e abordagem sobre redes.\nDe uma certa forma, isto seria o reconhecimento de uma maior complexidade na vis\u00e3o sobre o que se entende a partir do termo sociedade, desmembrando sua pretensa unidade e assim refor\u00e7ando a necessidade de se pensar em diferentes n\u00edveis, escalas, configura\u00e7\u00f5es, campos, entre outros. O caso de Rio Grande aqui estudado colocou-me diante deste desafio. Como pensar um projeto de desenvolvimento atrav\u00e9s de suas diferentes escalas, de suas diferentes conex\u00f5es e suas diferentes no\u00e7\u00f5es e discursos?\nGrande parte destes novos pensadores do desenvolvimento, al\u00e9m de estarem inseridos nestes novos projetos, como dito acima, sofreram forte influ\u00eancia dos pesquisadores da chamada vertente STS58, inspirada principalmente por John Law e Bruno Latour.\nN\u00e3o a toa, o ensaio cl\u00e1ssico que ajuda a firmar o campo da STS e de uma vis\u00e3o voltada para as rela\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas, de John Law, est\u00e1 numa cole\u00e7\u00e3o de ensaios com o t\u00edtulo de \u201cSociology of Monsters: Essays on Power, Technology and Domination\u201d. As rela\u00e7\u00f5es de poder continuam inseridas nas avalia\u00e7\u00f5es deste campo, mas h\u00e1 uma outra vis\u00e3o de como essas rela\u00e7\u00f5es se estabelecem e se reconfiguram.\n58\tScience and Technology Studies\nwhy it is that some monsters find it so easy that they scarcely look like monsters at all; why it is that some monsters are truly wretched, subjected to pain, deprived of all hope and dignity; and how it is that we might work towards a form of modest, multifocal organization, where all could be reborn as hopeful monsters - as places where the necessary incompatibilities, inconsistencies and overlaps come gently and creatively together (Law, 1991: 19)\nEssa outra no\u00e7\u00e3o de uma heterogeneidade e hibridismo nas rela\u00e7\u00f5es entre poder e conhecimento \u00e9 o que d\u00e1 a for\u00e7a motriz para autores que repensam estes dois grandes pilares que sustentam a base j\u00e1 citada da \u201ctorre de marfim\u201d distante das pessoas que est\u00e1 no cerne da cr\u00edtica aos autores do p\u00f3s-estruturalismo, como Escobar, Ferguson, Hobart, entre outros. Um exemplo dessa nova vis\u00e3o pode ser vista na vis\u00e3o de uma s\u00f3cio-antropologia do desenvolvimento sugeria por Albert Arce e Norman Long.\nA ideia \u00e9 de que se tente dar conta de v\u00e1rios aspectos e escalas. N\u00e3o s\u00f3 o cotidiano, a linguagem e discurso, mas tamb\u00e9m enquadramentos institucionais de larga-escala, campos de recursos, redes de comunica\u00e7\u00e3o e suporte, ideologias coletivas, arenas de lutas s\u00f3cio-politicas, bem como cren\u00e7as e cosmologias que possam moldar as improvisa\u00e7\u00f5es dos atores lidando e planejando a\u00e7\u00f5es sociais.\nWe must encompass not only everyday social practice and language games, but also larger-scale institutional frameworks, resource fields, networks of communication and support, collective ideologies, sociopolitical arenas of struggle, and the beliefs and cosmologies that may shape actors\u2019 improvisations, coping behaviours and planned social actions. (Long, 2011:4)\nNeste livro voltado especificamente para a teoria orientada para o ator, Long faz uma interessante reflex\u00e3o sobre a no\u00e7\u00e3o de sociedade, atrav\u00e9s dos conceitos de arenas, dom\u00ednios e campos sociais. Uma de suas maiores contribui\u00e7\u00f5es para o estudo de projetos de desenvolvimento vem com uma reinterpreta\u00e7\u00e3o destes termos, ao afirmar\nimpacts on the social values attributed to other goods, relationships, livelihood activities and forms of knowledge. In this way involvement in commodity chains may set off (but not determine) a number of significant cultural transformations. (Long, 2011:51)\nPara dar conta de tal analise, \u00e9 preciso rejeitar uma vis\u00e3o homog\u00eanea ou unit\u00e1ria de cultura, atrav\u00e9s de tr\u00eas conceitos chaves: repert\u00f3rios culturais, heterogeneidade e hibridismos.\nA influ\u00eancia \"latouriana\" tamb\u00e9m impacta no pensamento de Mosse (2005), ao pensar como se d\u00e1 o sucesso das pol\u00edticas das ideias ou projetos. O autor reconhece que n\u00e3o h\u00e1 um desenho ou estrat\u00e9gia inerente \u00e0s mesmas rela\u00e7\u00f5es, mas depende da habilidade dos atores (coletivos ou individuais) de criar uma coer\u00eancia sobre os argumentos que s\u00e3o colocados em oposi\u00e7\u00e3o.\nO projeto do desenvolvimento, para Mosse, dito de outra forma, precisa assim de comunidades interpretativas! A ag\u00eancia efetiva de um projeto de desenvolvimento exige uma manipula\u00e7\u00e3o/gera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de redes de atores atrav\u00e9s de diferentes discursos que tomam parte, sempre inscritos no projeto de outra ou outras pessoas. (Mosse, 2005:8)\nH\u00e1 assim, em certos momentos, uma estabiliza\u00e7\u00e3o nas narrativas e nas v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es sobre problemas comuns que surgem no seio dos projetos de desenvolvimento. A diferencia\u00e7\u00e3o de interesses pr\u00e1ticos ao redor de politicas de desenvolvimento ou modelos de projetos \"unificados\" \u00e9 uma consequ\u00eancia de um registro de sucesso, e uma condi\u00e7\u00e3o de estabilidade e sucesso. Aqui, h\u00e1 um ponto crucial para esta tese, que \u00e9 o constante trabalho de \"tradu\u00e7\u00e3o\" entre objetivos pol\u00edticos para objetivos pr\u00e1ticos, onde \u00e9 deveras importante o papel de mediadores,\ncorretores especializados. Isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, segundo o autor, \u00e0 pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o de ambiguidades. Citando Latour, Mosse escreve\nThis is possible because of the productive ambiguity that characterises development policy\u2019s \u2018master metaphors\u2019. But it also requires the constant work of translation (of policy goals into practical interests; practical interests back into policy goals), which is the task of skilled brokers (managers, consultants, fieldworkers, community leaders - the subjects of this book) who read the meaning of a project into the different institutional languages of its stakeholder supporters, constantly creating interest and making real (cf. Latour 1996: 86)\nEssa tarefa de media\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o, segundo muitos dos antrop\u00f3logos envolvidos, \u00e9 pensado, seguindo a linha do pensamento de Latour, atrav\u00e9s da no\u00e7\u00e3o de redes. Norman Long (2004) aponta para as redes sociais e de que forma entender suas forma\u00e7\u00f5es nos levaria a uma compreens\u00e3o melhor das rela\u00e7\u00f5es entre os atores do desenvolvimento. Para ele, as pr\u00e1ticas situadas dentro do campo do desenvolvimento carregam consigo uma s\u00e9rie de expectativas de normas e comprometimentos n\u00e3o s\u00f3 com o discurso do desenvolvimento em si bem como o desenrolar de tecnologias, recursos, discursos e textos em forma tamb\u00e9m de documentos. Para ele, estas redes seriam formas por uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es de trocas diretas e indiretas:\nSocial networks are composed of sets of direct and indirect relationships and exchanges. The nodes in a network may be individuals or organised groups - for example, family enterprises or business firms. Their morphological characteristics are related to content and structure; that is, the individual relationships can be depicted in terms of their normative contents and frequency of interaction which shape specific exchanges, while the overall configuration of connecting links can be characterised in terms of span, density and clusters. Networks evolve and transform themselves over time, and different types of networks are crucial for pursuing particular ends and engaging in certain forms of action. (2004:55)\nEm grande parte, a no\u00e7\u00e3o de redes tamb\u00e9m aparece como uma resposta \u00e0s pr\u00f3prias estrat\u00e9gias empresariais de organiza\u00e7\u00e3o. Uma intensifica\u00e7\u00e3o no conceito e seu consequente uso n\u00e3o tem a ver s\u00f3 com uma onda de antrop\u00f3logos influenciados por Latour, mas tamb\u00e9m uma necessidade de se entender a din\u00e2mica desses novos processos de desenvolvimento que n\u00e3o se d\u00e3o de maneira vertical ou unidirecional. Em um artigo de Henry, Mohan &amp; Yanacopulos (2004), as redes transnacionais s\u00e3o tratadas\ncomo agentes, e n\u00e3o s\u00f3 resultados do desenvolvimento. Para eles, no novo contexto do capitalismo global, estas redes t\u00eam potencial de serem mais flexivas, menos hier\u00e1rquicas, mais din\u00e2micas, superando uma separa\u00e7\u00e3o espacial dos estados-na\u00e7\u00f5es e produzindo novas escalas econ\u00f4micas.\n\u00c9 interessante notar que o termo escala aparece assim com frequ\u00eancia ao se falar sobre as novas configura\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es. Para os autores, o estudo das redes n\u00e3o aparece em muitos dos debates sobre desenvolvimento pois j\u00e1 s\u00e3o tidas como enraizadas, porque aparecem atrav\u00e9s de outros nomes como globaliza\u00e7\u00e3o, etnicidade, reciprocidades e tamb\u00e9m porque \u00e9 preciso um esfor\u00e7o multidisciplinar para analisa-las. Para os autores, as redes s\u00e3o ao mesmo tempo resson\u00e2ncias quanto agentes, mas \u00e9 preciso ir al\u00e9m de uma vis\u00e3o materialista sobre o ator que est\u00e1 inserido nestas redes, e segue na ideia de que h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o um tanto equivocada entre redes transnacionais e redes locais. Para eles, ao pensar as redes com agentes destas rela\u00e7\u00f5es forjadas nos projetos de desenvolvimento, \u00e9 preciso fazer duas considera\u00e7\u00f5es. Primeiro, que o prop\u00f3sito prim\u00e1rio destas redes \u00e9 mudar o ambiente em que elas operam, e segundo que muito das interven\u00e7\u00f5es tidas por desenvolvimentistas s\u00e3o inerentemente pol\u00edticas, podendo refor\u00e7ar ou debilitar as rela\u00e7\u00f5es de poder entre ou dentro das comunidades envolvidas. (2004:849)\nUma quest\u00e3o importante aqui, portanto, \u00e9 pensar ent\u00e3o quem s\u00e3o estes atores. Norman Long, em sua proposta, aponta para tr\u00eas formas de se pensar os atores coletivos que comp\u00f5em estas redes. A primeira refere-se a uma coaliz\u00e3o de atores que em algum momento dividem defini\u00e7\u00f5es de uma situa\u00e7\u00e3o, objetivos, interesses ou valores comuns, que concordam tomar, de maneira t\u00e1cita ou expl\u00edcita, certos cursos de a\u00e7\u00e3o social.\nSuch a social actor or entity (e.g., networks of actors or some sort of enterprise) can meaningfully be attributed with the power of agency, that is the capacity to process experience, make decisions and to act upon them. (Long, 2004: 56)\nA segunda no\u00e7\u00e3o de ator coletivo trazida por Long refere-se a vis\u00e3o compartilhada por Latour (1994), Callon e Law (1995) mais voltada para a\nJ\u00e1 o terceiro sentido de atores coletivos trazidos por ele seriam atores reconhecidamente constitu\u00eddos como unit\u00e1rios atrav\u00e9s de imagens, representa\u00e7\u00f5es e categoriza\u00e7\u00f5es, como estado, mercado e comunidades que s\u00e3o normalmente dotados de um modelo de ag\u00eancia generalizado e/ou coletivo. (Long, 2004:57)\nTrago aqui esta discuss\u00e3o para dar uma nuance e um detalhamento maior \u00e0 discuss\u00e3o sobre as redes, e de que forma elas s\u00e3o pensadas por mim ao falar sobre grandes projetos de desenvolvimento. Articular estas diferentes no\u00e7\u00f5es e estes diferentes autores sobre o mesmo tema me ajudar\u00e1, em conjunto com a etnografia, a pensar de que maneira h\u00e1 ou n\u00e3o uma especificidade no conjunto daquilo que normalmente \u00e9 trazido como um tema e universo de pesquisa. Por\u00e9m, como faz\u00ea-lo antropologicamente?\nE \u00e9 aqui que trago como aposta o auxilio das reflex\u00f5es trazidas pelos autores da chamada STS. \u00c9 preciso pensar de que maneira os autores aqui citados e os temas aqui pesquisados se conectam para dar algum tipo de explana\u00e7\u00e3o sobre uma etapa do processo da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande. Ao fazer esse tipo de conex\u00e3o parcial, como cita Strathern (2004), n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do material de campo mas tamb\u00e9m atrav\u00e9s de autores, podemos dar conta da complexidade do fen\u00f4meno e da temporalidade \u00fanica que envolve este processo dentro de uma an\u00e1lise etnogr\u00e1fica e antropol\u00f3gica.\nNeste ponto que come\u00e7amos a entender a met\u00e1fora da plataforma para com a tese. Estamos diante de um evento ou ent\u00e3o um fen\u00f4meno envolvido em um projeto de desenvolvimento que envolve uma s\u00e9rie de n\u00edveis de compreens\u00e3o. Se formos avaliar este projeto a partir da urg\u00eancia trazida por estes autores para uma maior aten\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica, teremos que tamb\u00e9m pensar nas escalas e n\u00edveis que s\u00e3o compreens\u00edveis e/ou constru\u00eddos como uma unidade atrav\u00e9s da etnografia.\nNesse sentido, a inspira\u00e7\u00e3o para a confec\u00e7\u00e3o desta escrita parte tanto dos questionamentos trazidos pela experi\u00eancia etnogr\u00e1fica quanto pelas leituras acerca da complexidade e escala no trabalho etnogr\u00e1fico. \u00c9 importante aqui se perguntar, ao se pesquisar sobre trabalho e desenvolvimento, o quanto de dados recolhidos e interpretados em campo seriam \"necess\u00e1rios\" para que um problema antropol\u00f3gico fosse criado. No meu caso, j\u00e1 respondo e deixo aqui evidente que a preocupa\u00e7\u00e3o da pesquisa no contexto em que ela est\u00e1 inserida est\u00e1 muito mais voltada para uma amplitude e amplia\u00e7\u00e3o de dados para construir um problema do que um excesso de informa\u00e7\u00f5es para sua tentativa de interpreta\u00e7\u00e3o e, consequentemente, resposta.\nAssim como defende Marylin Strathern (2004), n\u00e3o \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de definir se um dado \u00e9 grande ou pequeno, geral ou particular, e sim entender como estas rela\u00e7\u00f5es entre dimens\u00f5es e escalas diferentes do trabalho de campo s\u00e3o colocadas em um mesmo plano. (no caso da antropologia, o texto etnogr\u00e1fico/te\u00f3rico). A inspira\u00e7\u00e3o fractal que orbita esta discuss\u00e3o faz parte de um contexto em que n\u00e3o s\u00f3 a representa\u00e7\u00e3o do trabalho de campo mas sim a rela\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i a partir do pr\u00f3prio deslocamento (emp\u00edrico, te\u00f3rico e epist\u00eamico) atrav\u00e9s da pesquisa em antropologia.\nSigo a sugest\u00e3o da autora brit\u00e2nica para pensar que a an\u00e1lise antropol\u00f3gica, dentro do espectro de compara\u00e7\u00e3o, sempre lida com diferentes escalas e que o conjunto de coisas mensur\u00e1veis dentro de uma reflex\u00e3o antropol\u00f3gica podem mudar de acordo com os n\u00edveis em que est\u00e3o inseridos, comportando-se assim como m\u00faltiplos pontos atrav\u00e9s desta escala.\nO trabalho enquanto a\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m conceito, como parte de uma m\u00fasica ou rela\u00e7\u00e3o de poder dentro do estaleiro. O desenvolvimento na condi\u00e7\u00e3o de processo e tamb\u00e9m de rela\u00e7\u00e3o entre atores, as reverbera\u00e7\u00e3o dos impactos da falta de m\u00e3o-de-obra e o discurso comparativo entre tecnologia e conhecimento. Todos s\u00e3o tamb\u00e9m parte destas coisas mensur\u00e1veis da etnografia que participam de diferentes maneiras em diferentes espa\u00e7os e escalas.\nSeguindo Strathern, \u00e9 atrav\u00e9s de conex\u00f5es parciais que a antropologia consegue dar conta de rela\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es. Sua tentativa \u00e9 de lidar com os diferentes n\u00edveis de conhecimento e de realidade em que a produ\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica est\u00e1 inserida, e repensar a rela\u00e7\u00e3o entre \"antrop\u00f3logos\" e \"nativos\". Para Strathern, \u00e9 exatamente na forma como criamos rela\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es de diferentes escalas que conseguimos chegar a algum tipo de conhecimento que explique algum fen\u00f4meno ou processo capaz de falar sobre sociedades. A complexidade das rela\u00e7\u00f5es entre individuo e sociedade seriam apenas mais um das diferentes rela\u00e7\u00f5es criadas para tentar dar uma certa organiza\u00e7\u00e3o ao conhecimento. O fluxo do conhecimento acad\u00eamico depende das rela\u00e7\u00f5es dentro de rela\u00e7\u00f5es pessoais, em redes e sistemas que se auto organizam. Se o que \"impulsiona o imediatismo especifico dessas redes \u00e9 um conhecimento n\u00e3o codificado - incluindo o conhecimento a respeito de como conduzir rela\u00e7\u00f5es\" (2014:288), os sistemas de produ\u00e7\u00e3o, e as informa\u00e7\u00f5es contidas em teses e disserta\u00e7\u00f5es s\u00f3 podem ser viabilizados por intera\u00e7\u00f5es entre seres sociais que mantem m\u00faltiplas conex\u00f5es entre si por meio do que consideram, de modo independente, suas rela\u00e7\u00f5es. Em virtude dessas rela\u00e7\u00f5es, as pessoas sustentam um fluxo de conhecimento (isto \u00e9, selecionam as informa\u00e7\u00f5es adequadas) muito maior do que o que jamais poder\u00e1 ser sistematizado. (2014:289)\nA pergunta feita \u00e9 sempre no sentido de deslocar a preocupa\u00e7\u00e3o de explicar um todo coerente ou uma realidade pass\u00edvel de ser traduzida atrav\u00e9s da etnografia, mas sim entender que parte das conex\u00f5es que se desenham passam por um processo comparativo entre escalas do trabalho antropol\u00f3gico.\nNo one is suggesting that anthropologists should stop fieldwork. Rather, the problems surround the kind of narratives they produce - hence the solutions appear to do with how one writes. What is discredited, in other words, is the elision between fieldworker, writer and author. The kind of author one should be, it is argued nowadays, has to be settled in terms of the relationships established in the field, the audiences one wishes to reach, the messages at stake. It cannot be settled by the authority of the fieldworker who was there. (Strathern, 2004:9)\nA ideia de que o pensamento antropol\u00f3gico pode ser entendido como um pensamento fractal \u00e9 fundamental para entender o debate feito aqui. \u00c9 essa ideia de\nque h\u00e1 sempre uma outra escala sendo rearranjada atrav\u00e9s de duas linhas que ocupam mais de uma dimens\u00e3o e menos que duas. Para Roy Wagner\no que \u00e9 descrito \u00e9 a maneira como os cientistas sociais operam para tornar seus sujeitos interessantes, estatisticamente vari\u00e1veis e problem\u00e1ticos. N\u00e3o est\u00e1 de modo algum claro que os sujeitos pensam sobre si mesmos dessa maneira, ou que pensam que suas intera\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o interessantes porque podem ser mapeadas em paradigmas de agrupamentos sociais e variabilidade individual (Wagner, 2001:3)\nEsse dois \u00faltimos trechos talvez ajudem a entender qual o desafio que me coloco aqui nesta tese. Pretendo pensar n\u00e3o s\u00f3 sobre as condi\u00e7\u00f5es de se fazer etnografia em um contexto desenvolvimentista extremamente diferente dos sempre citados na bibliografia dos chamados \u201cp\u00f3s-estruturalistas\u201d , j\u00e1 citados incansavelmente aqui, mas como o pr\u00f3prio processo de constru\u00e7\u00e3o de um trabalho de campo fragmentado tamb\u00e9m pode ajudar a entender as din\u00e2micas relativas a este novo contexto de trabalho e ocupa\u00e7\u00e3o que s\u00e3o colocadas nesta nova realidade. \u00c9 necess\u00e1rio tornar expl\u00edcito os intervalos entre as se\u00e7\u00f5es do texto, entre o trabalho tanto narrado atrav\u00e9s da luta sindical quanto descrito enquanto t\u00e9cnica aprendida atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es interpessoais de dentro do estaleiro. A etnografia carrega, intrinsicamente essas irregularidades imprevis\u00edveis que surgem em conjunto com os argumentos aqui utilizados. Nas palavras de Strathern\nHere I try to make explicit the intermittency effect of the intervals or gaps between the sections of the text. They are irregular and unpredictable insofar as they arise from the unfolding (the space-filling) of the arguments themselves. At the same time, proportion should become irrelevant, since the complexity of each burst of argument is held constant. The 'amount' of argument or illustration thus depends on its position, on the space it takes up. Consequently, the exercise is presented as an alternative to the usual kinds of claim to be demonstrating intrinsic connections between disparate parts of one's account. It does, however, draw on real-life debate (2004: xxiv)\nSeguindo a reflex\u00e3o sobre o material e o trabalho de campo do antrop\u00f3logo, Strathern afirma que em cada pergunta que o antrop\u00f3logo faz ao seu material, mais material \u00e9 gerado, pois faz-se necess\u00e1rio lidar com aquilo que o analista ainda n\u00e3o sabe. Cada posi\u00e7\u00e3o da onde outra \u00e9 criada, quer dizer, a pergunta em conjun\u00e7\u00e3o com a sua\nresposta, deixa aquela de onde se partiu para tr\u00e1s. Vai-se al\u00e9m da pergunta original para sua resposta, encapsulando ou dividindo esta posi\u00e7\u00e3o em mais quest\u00f5es que requerem mais respostas. Este \"remainder effect\", diz Strathern, abre novos espa\u00e7os em nosso entendimento. Para dar contra desse efeito, Strathern lan\u00e7a m\u00e3o da imagem de Cantor Dust, uma imagem que vincula tal efeito do Conjunto de Cantor, onde se come\u00e7a com uma linha, se divide a terceira parte do meio, e assim sucessivamente entre estas partes. Eles s\u00e3o infinitamente muitos, mas seu comprimento total \u00e9 sempre zero.\nII II II II\nII II II II\nIMG 6 - Conjunto de Cantor, ilustrado no livro d e Strathern\nA \u201cgeometria da natureza\u201d, representada pelo gr\u00e1fico em quest\u00e3o, traz consigo uma s\u00e9rie de indaga\u00e7\u00f5es sobre o problema dos contextos e n\u00edveis em que o antrop\u00f3logo se insere e tamb\u00e9m constr\u00f3i um conjunto imaginado para seus dados> (2004:3)\nPerhaps the real problem is that the anthropologist\u2019s contexts and levels of analysis are themselves often at once both part and yet not part of the phenomena s/he hops to organize with them. Because of the crosscutting nature of the perspectives they set, one can Always be swallowed by another (..) There is no automatic scale to be generated from such units. Scales have to be created by anthropologist, and no one is not, after all, content to count sound-producing instruments. (2004:75)\nUma contribui\u00e7\u00e3o interessante para o debate pode ser trazida por Leticia Cesarino (2014), ao pensar nas quest\u00f5es de uma antropologia multi-situada e no que concerne \u00e0 escala no pensamento da pr\u00e1tica antropol\u00f3gica. Para a autora, tamb\u00e9m sob a influ\u00eancia de Strathern, \u00e9 preciso pensar no modo como os pr\u00f3prios atores no campo produzem conhecimento atrav\u00e9s do acionamento de escalas e contextos, em articula\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0quelas realizadas pelos antrop\u00f3logos no processo de escrita etnogr\u00e1fica. H\u00e1 um giro epistemol\u00f3gico claro: ao inv\u00e9s de considerar a constru\u00e7\u00e3o das redes como um mero acompanhamento e descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e praticas do trabalho de campo, \u00e9 preciso colocar em p\u00e9 de igualdade, na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, tanto o campo quanto o gabinete, considerando que estes est\u00e3o fazendo parte da mesma rede em diferentes escalas. Para ela, seguindo Strathern (2004), \u00e9 importante reconhecer que a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento opera sobre conex\u00f5es parciais que realizamos entre uma escala e outra. Nessa perspectiva, portanto, contextualizar n\u00e3o quer dizer encaixar unilateralmente elementos novos no contexto correto, mas olhar para o modo como os pr\u00f3prios contextos s\u00e3o feitos no campo e no gabinete.\nO que \u00e9 preciso tomar da contribui\u00e7\u00e3o de Cesarino, \u00e9 a maneira como a autora pensa estas interfaces organizacionais em escalas n\u00e3o s\u00f3 globais, mas tamb\u00e9m domesticamente. Para a autora, ao falar dos projetos de coopera\u00e7\u00e3o sul-sul, o grande diferencial desta nova rela\u00e7\u00e3o de escalas surgiu exatamente na busca de uma diferen\u00e7a estrat\u00e9gica em rela\u00e7\u00e3o aos programas do norte, alegando que as solu\u00e7\u00f5es produzidas a partir da experi\u00eancia perif\u00e9rica seriam melhores. E aqui \u00e9 que o giro faz sua volta de 360\u00b0, voltando ao ponto de partida mas modificado. O desenvolvimento, ou o processo em quest\u00e3o aqui analisado, se diferencia em muito dos analisados pelos te\u00f3ricos j\u00e1 citados, at\u00e9 mesmo quando citam projetos nacionais. H\u00e1 uma temporalidade e uma\nJohn Law, que j\u00e1 escreveu sobre a tecnologia e suas media\u00e7\u00f5es enquanto monstros (Law, 1991), tamb\u00e9m pensa atualmente atrav\u00e9s da ideia de fractal, a mesma que inspira Strathern ao falar de conex\u00f5es parciais (Law, 2002). Ao escrever sobre o projeto da constru\u00e7\u00e3o de um avi\u00e3o de guerra que nunca foi finalizado, o autor se pergunta sobre as formas de compreender e escrever atrav\u00e9s de pequenas est\u00f3rias sobre eventos espec\u00edficos. Fazendo isso\nthey play upon recurrent themes to do with partiality, fractionally, interference, and collusion, while doing so in a manner that resists the simplicities of an overall beginning, middle, and end. (Law, 2002:6)\nO texto de Law me inspira muito ao pensar que o objeto, tanto no sentido de um objeto material quanto objeto de pesquisa, \u00e9 descentralizado, ramificado, esquartejado para que se possa dar a ele uma unidade que aqui, pelo menos, s\u00f3 \u00e9 alcan\u00e7ada pela rela\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es. O trabalho se relaciona ao conflito, mas tamb\u00e9m \u00e0s fei\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e0 trajet\u00f3ria de trabalhadores. Estes, por sua vez, tamb\u00e9m se relacionam com uma plataforma ainda em processo de finaliza\u00e7\u00e3o que, em termos finais, n\u00e3o sai do estaleiro finalizada. A plataforma, da maneira como \u00e9 concebida, tamb\u00e9m \u00e9 montada por m\u00f3dulos que s\u00e3o conex\u00f5es parciais de chapas de alum\u00ednio, tubula\u00e7\u00f5es, fios, que precisaram de outros trabalhadores, materiais e t\u00e9cnicas para serem erguidas. Tamb\u00e9m h\u00e1 uma outra rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 criada basicamente somente pela inten\u00e7\u00e3o de uma tese sobre o tema que fica evidente entre o discurso sobre a tecnologia e m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para se erguer a ind\u00fastria naval e os trabalhadores dessa ind\u00fastria.\nAo descentrar o objeto, Law se ampara na premissa fractal de que toda rela\u00e7\u00e3o entre dois pontos \u00e9 maior que zero e menor que um. A ideia trazida por Law \u00e9 que a etnografia possa ser considerada, em sua forma final de texto (tese, livro, ensaio) como diferentes est\u00f3rias espec\u00edficas sobre eventos espec\u00edficos. Fazendo isso, estes eventos acabam versando sobre temas recorrentes atrav\u00e9s de parcialidades, fractalidades,\nOlhando para os cap\u00edtulos que se seguem nesta tese, \u00e9 poss\u00edvel ver que redes se fazem e se desfazem ao redor dos temas que coloco como importantes para entender o processo inserido no que se tem por projeto de desenvolvimento na ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande, e como os diversos atores envolvidos criam, recriam, desfazem e articulam-se atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es e reverbera\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e heterog\u00eaneas com base no tema principal do desenvolvimento da ind\u00fastria naval, que s\u00e3o as plataformas de petr\u00f3leo encomendadas pela Petrobr\u00e1s que possuem partes de empresas do mundo todo.\nConto I - The Cat, the Pill and the Mancuspias\nNo, you\u2019re not reading or listening a new Narnia's Tale. This history is about a lot of things, or maybe just another fiction of a fiction, that we usually call Anthropology.\nSince 2013, I\u2019m creating, between notes, papers, books, experiences, informants, places, and other things, my own mancuspia. Yes, the mancuspias are some kind of animal, without specie, family, gender or well determined filo. They just are, and that\u2019s what matter here. As described by Julio Cortazar in his first storybook, Bestiario, these little animals are very rigorous and demanding with their diet, and as big as they stay, more pain head they cause to their breeder. I baptized my own mancuspias, now a big thing, with the name of THESIS.\nBut, let\u2019s comeback to the pill, and to the cat. I can clearly remember the only time I took a SHRINKING PILL. Everyone needs one of these pills to have the permission to enter at the shipyard that I was visiting with my \u201cinformants\u201d (the trader union guys), located at the south of the south of Brazil. They say that if you take the pill, everything is going to look awesome. With this pill, you can see aluminum plates with almost 300 feet and the thickness of big cars. All these plates and a lot of different other structures are the parts who will be together to shape a new oil platform, than after that, will be anchored in some place at the Atlantic, between the long and winding Brazilian coast.\nThe pills also allow us to see how many Maracanas fit on the drydock, where the platform is build. (We, Brazilians also have our own nonofficial metric system). Only after the platform get ready, the dry-dock is filled with the ocean water, that will make it float and be towed to the coast.\nWho made that? The workers. Where? At the cats, with the cats, along the cats. What is a cat? It\u2019s a lot of things. A bad cat is a bad place to work. The best cat is the cat that pays you a good salary. The naughty cat? Never pays your earnings the right day. If you\u2019re a smart guy, you can also kill the cat. It\u2019s easy. You just need to work hard, and do everything you need to do at that day in your first 2 or 3 hours. After that, you can play a hunting game with your immediate superior, and fool him, pretending that you\u2019re working while you\u2019re actually resting. The cats are also character\u2019s in local music that talks about the baianos, people who is seem as the thief of local jobs. The funny part is that the baianos, that doesn\u2019t come just from Bahia, were the only workers prepare the most part of the jobs that a company needs to build an oil platform.\nHow do I know about the cat? Following all the bibles and the books that teaching us how to do ethnography; how to squeeze all the\ninformation, number, material, logics and ontologies that you really need to feed the mancuspias. My one is getting bigger and bigger everyday....\nCap\u00edtulo 2 - A Chegada dos primeiros m\u00f3dulos da tese-plataforma\nChegar nessa cidade que respirava, ainda no come\u00e7o de 2013, a expectativa das benfeitorias do desenvolvimento, foi ent\u00e3o um dos primeiros \"impactos59\" que pude experimentar na etnografia. Seguindo o projeto de entender e interpretar os impactos do desenvolvimento atrav\u00e9s do personagem do Polo Naval comecei, ent\u00e3o, a procurar maneiras de adentrar nesse universo e circundar o que seria o meu objeto de pesquisa.\nConseguindo pouso no Cassino atrav\u00e9s de amigos, ou ent\u00e3o alugando quartos em hot\u00e9is simpl\u00f3rios (para n\u00e3o falar outra coisa) do centro da cidade, a ambi\u00eancia em Rio Grande era composta por macac\u00f5es de diversas cores, com predomin\u00e2ncia para o bege da ECOVIX e o azul brim da QUIP. Os engenheiros que circulavam pelos espa\u00e7os da cidade tamb\u00e9m utilizavam camisas de f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o. No Cassino, meus acolhedores me contavam do movimento fren\u00e9tico de pessoas de diferentes sotaques andando na avenida principal falando ao celular. Carros na rua com som alto e cal\u00e7adas tomadas por churrasco. Bares lotados e supermercado com filas.\nNa praia do Cassino, havia um sem n\u00famero de alojamentos de trabalhadores, que normalmente jogavam bola nos gramados e quadras pr\u00f3ximos enquanto ainda havia luz natural. Diversos pequenos restaurantes, tanto do Cassino quanto de Rio\n59 Choque, contato, rela\u00e7\u00e3o, fric\u00e7\u00e3o..\nGrande, firmaram contratos para servir almo\u00e7o ou enviar viandas para os trabalhadores alojados. No Cassino, um senhor abandonou o projeto de um restaurante t\u00edpico de comidas uruguaias para servir almo\u00e7o e janta para os funcion\u00e1rios de algumas empresas contratadas pela QUIP e ECOVIX. No centro da cidade, em um dos restaurantes que frequentei com mais regularidade, encontrei j\u00e1 nas primeiras oportunidades um trabalhador carioca com macac\u00e3o da ECOVIX e um enorme \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o. A \"sorte\" em dividir a mesa com Jo\u00e3o se deu devido \u00e0 dificuldade em conseguir lugar para sentar. Alto e gordo, com um olho mais aberto q outro, logo que sentei j\u00e1 ouvi, em tom jocoso, que o aluguel da mesa estava custando \"apenas\" cinquenta reais naquele dia. Quando respondi, no mesmo tom, que precisava de troco para uma nota de cem, a conversa se desenrolou durante o per\u00edodo inteiro do almo\u00e7o.\nEu ainda n\u00e3o sabia muito bem sobre quase nada do Polo ou sobre o trabalho no Polo, e Jo\u00e3o me contou sobre as rela\u00e7\u00f5es dif\u00edceis entre tanta gente de diferentes lugares, sobre as cobran\u00e7as, conflitos e problemas na sua \u00e1rea. Engenheiro e seguran\u00e7a do trabalho, ele tamb\u00e9m me contou que veio sem a fam\u00edlia, mas mesmo assim resolveu alugar uma casa ao inv\u00e9s de ficar em alojamentos. O grande problema, segundo ele, \u00e9 que por saberem do n\u00edvel salarial dos trabalhadores e acharem que as empresas t\u00eam dinheiro sobrando60 para pagar alojamentos, os pre\u00e7os dos alugueis acabou subindo muito, e por isso teve que se contentar com uma casa em um bairro muito afastado e com dif\u00edcil locomo\u00e7\u00e3o, chamado Nova Guanabara. Mesmo com o transporte propiciado pela empresa, qualquer outra atividade fora do hor\u00e1rio de trabalho e/ou final de semana era extremamente complicado para quem n\u00e3o tinha carro.\nEsta foi apenas uma das in\u00fameras pequenas situa\u00e7\u00f5es em que me aproximei de maneira perif\u00e9rica e, porque n\u00e3o, superficial do trabalho e dos impactos do desenvolvimento envolvendo as obras da ind\u00fastria naval de Rio Grande. H\u00e1 uma s\u00e9rie\n60 Antes do boom causado pela Lava-Jato, os n\u00fameros e cifras envolvendo as empresas do Polo Naval (bem como os sal\u00e1rios), davam a impress\u00e3o e criavam um imagin\u00e1rio de que sim, havia muito dinheiro em jogo.\nde pequenas conex\u00f5es parciais e rela\u00e7\u00f5es entre rela\u00e7\u00f5es que a etnografia e sua escrita permitem.\nNeste cap\u00edtulo que segue, procurei articular dois diferentes (mas tamb\u00e9m complementares) n\u00edveis de aproxima\u00e7\u00e3o ao trabalho no Polo Naval. O primeiro corresponde a uma rela\u00e7\u00e3o espacial, em minhas primeiras visitas ao entorno da ambi\u00eancia urbano-est\u00e9tica que ronda o espa\u00e7o destinado a este grande projeto. O segundo tem a ver com uma rela\u00e7\u00e3o de busca por conflitos e espa\u00e7os identificados com agentes inseridos nas disputas e na compreens\u00e3o do fen\u00f4meno. Procuro aqui situar ent\u00e3o dois elementos importantes para a identifica\u00e7\u00e3o do Polo Naval enquanto um espa\u00e7o ao mesmo tempo cont\u00ednuo e fragmentado: o trabalho que ocorre no seu entorno geogr\u00e1fico e o trabalho que apareceu para mim no entorno e nas bordas da etnografia. Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es de Ortner ao falar das caracter\u00edsticas de Hollywood e sua \"etnografia de interface\" (2010:213), podemos aqui pensar em duas das quatro caracter\u00edsticas que configuram esse espa\u00e7o de uma etnografia em lugares ou ambientes de dif\u00edcil acesso ou de tamanhos e escalas n\u00e3o-convencionais. O primeiro elemento j\u00e1 \u00e9 vis\u00edvel assim que se chega de Porto Alegre, tanto pra quem decide que seu ponto final ser\u00e1 no Bar do Beto (um tipo de terminal de integra\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus urbanos locais) ou ent\u00e3o na rodovi\u00e1ria. O p\u00f3rtico amarelo ovo gigante (que veio a ser constru\u00eddo depois do \"menor\", de cor bege) pode ser visto de longe. H\u00e1, portanto, uma conhecida e mapeada geografia urbana, pontuada visual e simbolicamente por diversos espa\u00e7os na cidade61. Outro ponto, que ser\u00e1 aqui neste cap\u00edtulo mais escrutinado, \u00e9 que h\u00e1 um relativo numero de atores inseridos, que se identificam mesmo sem se conhecerem pessoalmente, sabendo das posi\u00e7\u00f5es ou interpretando seus movimentos nesta rede de trabalhadores62.\n61\tAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m era poss\u00edvel ver, de v\u00e1rios locais da cidade, os guindastes enormes da QUIP e as plataformas nos canteiros da ECOVIX com suas luzes acessas enquanto eram montadas no turno da noite.\n62\tOutros dois elementos que ser\u00e3o brevemente trazidos nesta tese atrav\u00e9s do cap\u00edtulo dedicado a Feira de Neg\u00f3cios local voltados para a ind\u00fastria naval s\u00e3o (1)a exist\u00eancia de jornais e revistas especializadas sobre esta comunidade, com c\u00f3digos espec\u00edficos da area e, por fim, (2)ocasi\u00f5es e rituais onde a comunidade se junta para celebrar entre si.\nA partir disto, Ortner defende que, apesar de considerarmos a observa\u00e7\u00e3o participante e as entrevistas como principais elementos do trabalho do antrop\u00f3logo, temos que pensar em novas situa\u00e7\u00f5es, que ela chama de \"etnografia de interface\". Segundo a autora, a express\u00e3o diz respeito \u00e0s observa\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas realizadas em eventos onde a institui\u00e7\u00e3o/comunidade se apresenta como p\u00fablica e tenta, atrav\u00e9s de uma certa media\u00e7\u00e3o, tornar claro para os \"ne\u00f3fitos\" sua linguagem. Para al\u00e9m destes eventos, minha experi\u00eancia com os estudos e pesquisas voltados para a antropologia urbana tamb\u00e9m me sugeririam que n\u00e3o havia outra coisa a fazer para tentar circundar esse mundo de gigantes do Polo Naval do que caminhar pela cidade e conhecer seu cotidiano.\n2.1\tChegam os trabalhadores:\nEm uma grande obra como a instala\u00e7\u00e3o de um estaleiro e a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma um dos elementos mais importantes \u00e9, sem sombra de d\u00favidas, a m\u00e3o-de-obra. Vai parecer um tanto repetitivo neste texto, mas \u00e9 inevit\u00e1vel ressaltar que o trabalho, atrav\u00e9s de todas suas vari\u00e1veis e varia\u00e7\u00f5es, elementos e conjecturas, escalas e n\u00edveis, \u00e9 um dos elos de liga\u00e7\u00e3o fundamentais para que se tenha, ao fim e ao cabo, uma plataforma pronta para ir ao mar, bem como uma tese finalizada (para n\u00e3o dizer rascunhada e formatada de maneira \"leg\u00edvel\") para ir em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 banca avaliadora. O trabalho \u00e9, a todo o momento, a liga met\u00e1lica que solda as enormes placas de alum\u00ednio e o conector que sustenta os andaimes. A aproxima\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica para com o desenvolvimento ligado \u00e0 ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande tamb\u00e9m se deu atrav\u00e9s de diferentes etapas e n\u00edveis.\nA primeira afinidade com alguns destes n\u00edveis e escalas (n\u00e3o necessariamente falando de maneira cronol\u00f3gica) se deu atrav\u00e9s das visitas iniciais que fiz na entrada do canteiro de obras da ENGEVIX/ECOVIX. Esta aproxima\u00e7\u00e3o tem a ver com a rela\u00e7\u00e3o espacial e geogr\u00e1fica, com uma tentativa um tanto frustrada de aproxima\u00e7\u00e3o com os trabalhadores do interior do Polo Naval.\nO segundo n\u00edvel de aproxima\u00e7\u00e3o para com o trabalho tamb\u00e9m se deu, por assim dizer, de forma \"indireta\", atrav\u00e9s de uma pequena rede de agentes p\u00fablicos e civis preocupados com uma das principais consequ\u00eancias e impactos advindos da migra\u00e7\u00e3o dos trabalhadores de fora do estado para a cidade de Rio Grande, tomado por estes atores como um \"choque cultural\". Neste ponto, o trabalho apareceu atrav\u00e9s de m\u00fasicas, associa\u00e7\u00f5es pejorativas a estilos de vida e escolhas \u00e9tico e est\u00e9ticas dos \"baianos\".\n2.1.1\tO trabalho na periferia do Polo:\nUm grande projeto como o do Polo Naval na cidade de Rio Grande traz consigo a expectativa de formar uma grande cadeia de fornecedores e postos de emprego. Esse \u00e9 um ponto planejado, esperado e sonhado pelos respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas voltadas aos APL (Arranjos Produtivos Locais). \u00c9 na gera\u00e7\u00e3o de empregos e, consequentemente, renda, que se solidificam os discursos e as promessas de que o investimento e os poss\u00edveis impactos trazidos por um grande projeto podem ser de grande benef\u00edcio para a regi\u00e3o que recebe tal empreendimento.\nNo entanto, h\u00e1 tamb\u00e9m efeitos voltados ao trabalho e \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de renda que n\u00e3o s\u00e3o exatamente calculados e/ou mensurados quando se fala em empregos diretos e indiretos. S\u00e3o as chamadas \"teias de ilegalismos\" tomadas por Vera da Silva Telles (2010) para falar das fronteiras entre o legal e ilegal dos trabalhos tidos como aut\u00f4nomos na cidade de S\u00e3o Paulo. No caso do Polo Naval, h\u00e1 tamb\u00e9m um n\u00famero grande (menor que o dos trabalhadores diretamente envolvidos nos estaleiros) de atores que est\u00e3o neste emaranhado de conex\u00f5es e fios, esse universo crescente de ilegalismos que passa pelos circuitos da expansiva economia informal. Para a autora, ap\u00f3s ouvirmos e lermos tanto sobre debates que falavam sobre as rela\u00e7\u00f5es entre cidade e os fluxos globalizados do capital, a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e financeiriza\u00e7\u00e3o da economia, reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais e segrega\u00e7\u00e3o urbana, economia urbana e a nova geografia da pobreza, reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e vulnerabilidade social, \u00e9 preciso agora tamb\u00e9m pensar os modos como\nos processos em curso redefinem a din\u00e2mica societ\u00e1ria, a ordem das rela\u00e7\u00f5es sociais e suas hierarquias, as media\u00e7\u00f5es sociais e o jogo dos atores, as pr\u00e1ticas urbanas e os usos da cidade (Telles, 2010:11)\nMesmo sem a mesma motiva\u00e7\u00e3o e pano de fundo, sem saber muito bem como pensar nesse emaranhado de fios e rela\u00e7\u00f5es da cidade com o desenvolvimento da ind\u00fastria naval, acabei em um primeiro momento me aproximando dessas pequenas teias de ilegalidades, que circulam na fronteira entre o legal e ilegal.\nMinha primeira aproxima\u00e7\u00e3o visual e geogr\u00e1fica com o Polo Naval se deu em algumas visitas a frente do estaleiro da ECOVIX. Em realidade, a primeira visita que fiz a um dos dois estaleiros instalados na cidade foi com uma pequena comitiva liderada por Caio Floriano e Carlos Machado. O primeiro era na \u00e9poca ent\u00e3o aluno de doutorado da FURG e integrante do Observat\u00f3rio Dos Conflitos Urbanos e Socioambientais do Extremo Sul do Brasil63 e o segundo seu orientador. Como um \u201cturismo sociol\u00f3gico\", os dois organizaram uma turma que havia participado de um encontro sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ocorrido poucos dias anterior e que faria uma visita ao Super Porto e arredores. Nesta primeira mirada j\u00e1 pude ver que na regi\u00e3o da Barra, al\u00e9m dos enormes guindastes da QUIPE que faziam o pano de fundo contrastante para as pobres habita\u00e7\u00f5es do bairro Get\u00falio Vargas, al\u00e9m dos carros importados estacionados no p\u00e1tio em frente a grandes (nome dos dep\u00f3sitos em Portos), al\u00e9m do grande p\u00f3rtico instalado no canteiro de obras da ECOVIX/ENGEVIX (n\u00e3o t\u00e3o grande quanto o atual), havia tamb\u00e9m alguns pequenos com\u00e9rcios improvisados com gazebos e tendas, uma carrocinha de churrasquinho no reboque de um outro carro.\nMinha segunda vis\u00e3o aproximada dos estaleiros foi pouco mais de um m\u00eas depois, quando decidi, por fim, que este seria meu campo e universo de pesquisa. Era outubro, e ventava muito, apesar da temperatura n\u00e3o castigar tanto com o frio. Minha ideia era pegar trocas de turno, que com o tempo vi que aconteciam em diferentes al\u00e9m dos momentos dos turnos \u201cnormais\" das empresas.\n63\thttp://observatoriodosconflitosrs.blogspot.com.br/\nLogo que sentei no meio-fio, entre a faixa de terra de entrada do Polo e o acostamento da pista, senti a for\u00e7a do vento, e percebi ali como seria dif\u00edcil realizar uma etnografia \"cl\u00e1ssica\". Era o \u00fanico que circulava sem macac\u00e3o de trabalho, capacete e botas \"sete-l\u00e9guas\". Mesmo quem n\u00e3o estava de macac\u00e3o, como engenheiros e funcion\u00e1rios de alto-escal\u00e3o64, podia ser identificado com camisas jeans claro da empresa e crach\u00e1s. Informalmente, o uniforme padr\u00e3o dos engenheiros \u00e9 a cal\u00e7a jeans, a camisa da empresa e As cores dos macac\u00f5es eram distintas, mas predominavam os macac\u00f5es beges da ENGEVIX (principal construtora e mantenedora do Estaleiro). Pude perceber tamb\u00e9m que outros grupos vestiam as cores vermelha, azul e laranja. Atravessando a pequena \u00e1rea de terra e poeira que formava uma pequena rua antes do asfalto da rodovia, havia tamb\u00e9m um trilho de trens, por onde constantemente passavam vag\u00f5es carregando e transportando cargas entre as unidades do Super Porto.\nJunto comigo, neste primeiro dia, quem chegou e montou rapidamente sua estande foi a fam\u00edlia de seu Luiz. Trabalhador do Polo, Luiz contou-me que viu no movimento de entrada e sa\u00edda uma possibilidade de renda extra, e por isso costumava vender lanches e bebidas nos turnos de troca de funcion\u00e1rios. Seu Luiz me contou que naquele dia estava de folga porque trabalhou na remo\u00e7\u00e3o da P-5565 no Domingo\n64\tA diferen\u00e7a entre o pe\u00e3o e o engenheiro/chefes ser\u00e1 brevemente esbo\u00e7ada ao se falar sobre as pr\u00e1ticas no ch\u00e3o do dique seco do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo e sobre a necessidade de m\u00e3o-de-obra especializada no cap\u00edtulo 5/ Ver tamb\u00e9m Lins Ribeiro (1992).\n65\tA P55 levou suas 26 mil toneladas de peso dos canteiros do ERG1 no dia 6 de outubro de 2013, segundo\ndados\tda\tPetorbr\u00e1s\n(https://www.google.com.br/search?q=FATOS+E+DADQS+P55&amp;oq=FATQS+E+DADQS+P55&amp;aqs=chrome.. 69i57.9335\u00a10\u00a17&amp;sourceid=chrome&amp;ie=UTF-8) a plataforma tem as dimens\u00f5es de 94 metros de comprimento, o mesmo tamanho de largura e uma altura de 43 metros. Em seu site a empresa estatal afirma que a constru\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos da plataforma foram feitos integralmente no Brasil, o que contribuiu para que o \u00edndice de conte\u00fado local chegasse a 79%. As obras geraram cerca de 5 mil empregos\tdiretos e 15 mil indiretos. Em outro site especializado\n(http://www.naval.com.br/blog/2013/10/06/p-55-deixa-o-estaleiro-em-rio-grande-e-segue-rumo-a-bacia-de-campos/), h\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o de que o casco da unidade teve as atividades executadas no Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul (EAS), em Pernambuco, de onde seguiu para o ERG-1, em Rio Grande (RS), para continuidade dos servi\u00e7os. No ERG-1, foram feitas as instala\u00e7\u00f5es do conv\u00e9s e dos m\u00f3dulos, bem como a integra\u00e7\u00e3o dos sistemas da plataforma. A constru\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos de Remo\u00e7\u00e3o de Sulfato e Compress\u00e3o de G\u00e1s tamb\u00e9m foi feita no local; j\u00e1 os m\u00f3dulos de Remo\u00e7\u00e3o de CQ2, Compress\u00e3o Booster e TEG foram constru\u00eddos em Niter\u00f3i (RJ) e, quando conclu\u00eddos, transportados at\u00e9 Rio Grande. Em outro site especializado no setor, h\u00e1 o seguinte texto: A opera\u00e7\u00e3o que acoplou as duas grandes partes da plataforma (conv\u00e9s e casco), chamada de DeckMating, \u00e9 considerada o marco mais desafiador da constru\u00e7\u00e3o da unidade e uma das\nExistia, na \u00e9poca, vendedores ambulantes dos dois lados da rodovia em frente ao ERG I e II. Uma das bancas que me impressionou a primeira vista foi a de uma senhora que resolveu dar um passo a mais nos produtos que vendia e come\u00e7ou a vender lanches com a ajuda da filha. A estrutura da pequena tenda de Daniela contava com um freezer com muito gelo para vender bebidas, chapa para fritar os churrasquinhos ligada a um botij\u00e3o de g\u00e1s e claro, alguns potes com salgados. Segundo ela, a chapa tinha sido comprada h\u00e1 menos de um m\u00eas, e at\u00e9 agora parece ter sido uma decis\u00e3o acertada. O custo do novo equipamento, cerca de R$ 600,00, foi facilmente recuperado em apenas uma semana de trabalho na frente do estaleiro.\nEla e a filha carregavam tudo sozinhas para perto de entrada do ERG1, e ressaltavam a todo momento que a salva\u00e7\u00e3o para os ambulantes locais viria com a nova administra\u00e7\u00e3o da cidade, que agora estava a cargo do PT. Daniela contou-me que fez campanha ferrenha para o candidato, dizendo a todos que onde o PT governa tem asfalto, hospital, e tudo mais.\nSempre recebi olhares curiosos dos trabalhadores do estaleiro, mas a proximidade com os ambulantes ajudou, de certa forma, numa pequena diminui\u00e7\u00e3o de estranhamento. Minha conversa com Daniela come\u00e7ou exatamente ap\u00f3s um pequeno (talvez o \u00fanico) conflito mais r\u00edspido e evidente que tive com algum trabalhador de dentro do estaleiro. Eu estava em meus primeiros dias de observa\u00e7\u00e3o, mas j\u00e1 estava com a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica em punho. Eu estava tirando algumas fotos, na parte de fora, em uma rodovia que at\u00e9 o momento parecia ser p\u00fablica para mim, quando um funcion\u00e1rio com macac\u00e3o vermelho (n\u00e3o lembro do nome da empresa) se aproximou intempestivamente afirmando com todas as suas letras e frases e express\u00f5es de baixo\nmaiores j\u00e1 executadas no mundo, em fun\u00e7\u00e3o do peso da estrutura (17 mil toneladas) e a altura a que foi levantada (47,2 metros). A manobra foi realizada dentro do dique-seco do ERG-1, em junho de 2012.\ncal\u00e3o que era terminantemente proibido fazer imagens da parte de fora. Fiquei irritado, mas nada que tivesse sido in\u00e9dito para mim depois de alguns anos pesquisando sociabilidade masculina de classes populares e/ou ap\u00f3s ter visto tantas atitudes assim em imagens captadas por alguns de meus ex-orientadores, colegas e amigos de pesquisa66. Do meu lado, a tens\u00e3o se dissipou mais r\u00e1pido do que o sujeito esperava, e tentei, entre gritos e palavr\u00f5es, explicar que as imagens n\u00e3o eram para nenhum tipo de investiga\u00e7\u00e3o empresarial, e sim para uma pesquisa acad\u00eamica em um reino t\u00e3o t\u00e3o distante dos tronos das engenharias. A pr\u00f3pria c\u00e2mera, um pouco chamativa (semiprofissional), serviu como um argumento. Nada adiantou. Perguntei a ele, ent\u00e3o, se ele saberia me levar at\u00e9 algum de seus respons\u00e1veis, ou poderia me orientar na busca do contato com algu\u00e9m da empresa (que eu j\u00e1 havia tentado in\u00fameras vezes, para tentar sanar algumas d\u00favidas de diversas naturezas). Sua resposta foi novamente negativa, desta vez com menos palavr\u00f5es e encerrou a pequena miasma etnogr\u00e1fica que surgiu e se desfez como uma chuva tropical. Alguns trabalhadores com macac\u00f5es da ECOVIX, al\u00e9m da pr\u00f3pria Daniela, me falaram que eu n\u00e3o precisaria me preocupar, e que aquilo n\u00e3o passava de uma rea\u00e7\u00e3o, segundo eles, de um pe\u00e3o que acha que \u00e9 melhor do que os outros que est\u00e3o ao seu lado. Da minha parte, recolhi a c\u00e2mera e continuei a conversa com Daniela.\nEstas visitas a frente do estaleiro, se n\u00e3o foram produtivas (independente do n\u00famero de aspas que esta express\u00e3o possui em uma etnografia) em termos de aproxima\u00e7\u00e3o para com os trabalhadores internos, me permitiu uma aproxima\u00e7\u00e3o de algumas redes e pequenos la\u00e7os familiares que sustentavam este com\u00e9rcio e se rearranjam de acordo com suas a\u00e7\u00f5es, expectativas e motiva\u00e7\u00f5es. O caso de Alejandro o cordob\u00eas que tamb\u00e9m chamado por todos que iam at\u00e9 sua banca de \"castelhano\", \u00e9 um destes mediadores e interlocutores que abrem as redes da etnografia para outros campos.\n66\tRafael Devos, Ana Luiza Carvalho da Rocha, Viviane Vedana, etnre tantos outros\nIMG 7 - Movimento de chegada e sa\u00edda pr\u00f3ximo ao estaleiro\nEm uma banca montada com uma mesa dobr\u00e1vel e grades de exposi\u00e7\u00e3o de lojas, Alejandro vendia camisetas, cal\u00e7\u00f5es e abrigos esportivos de times do mundo inteiro. Ao saber que ele era argentino, a conversa foi se desenrolando em um tom de jocosidades e cumplicidade como poucas vezes havia sentido at\u00e9 o momento em minhas sa\u00eddas de campo na frente do estaleiro. Alejandro \u00e9 cunhado de Fernando, e dizia j\u00e1 estar no Brasil h\u00e1 25 anos. Me contou que veio com os pais, depois de terminar o secund\u00e1rio, e agora j\u00e1 estava casado e com uma filha. A esposa de Fernando \u00e9 irm\u00e3 de Alejandro, mas os dois sempre ressaltaram que os neg\u00f3cios da fam\u00edlia n\u00e3o se misturavam. Apesar de usarem a mesma m\u00e1quina de cart\u00e3o para fechar vendas no d\u00e9bito e credi\u00e1rio.\nEntre um cliente e outro, falamos sobre o futebol de C\u00f3rdoba, sua cidade, sobre quarteto cordob\u00eas, e sobre as mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es de Rio Grande com a chegada do Estaleiro. Fernando me contou que conhecia algumas regi\u00f5es em que as imobili\u00e1rias n\u00e3o queriam mais alugar im\u00f3veis para as empresas, pois \"quando tem muito homem reunido, o resultado \u00e9 sempre o mesmo: algazarra e muita bagun\u00e7a\".\nIMG 8 - Com\u00e9rcio informal em frente ao ERG1\nA banca de Fernando tinha uma estrutura semelhante \u00e0 de Alejandro, mas vendia outro tipo de produto. T\u00eanis, bon\u00e9s, cal\u00e7as jeans, moletons, charutos (!!!) e at\u00e9 perfumes que, segundo ele, eram completamente originais, pois tamb\u00e9m eram comprados na Argentina com Alejandro. A \u00fanica coisa que n\u00e3o era original, segundo Fernando, eram as roupas da Tommy, pois estas eram realmente muito mais caras do que as que vendia ali. No entanto, o uso da maquina de cart\u00f5es, pertencentes \u00e0 loja que\nLa Salada \u00e9 uma grande feira de com\u00e9rcio de roupas em atacado, localizado na regi\u00e3o metropolitana de Buenos Aires, onde s\u00e3o vendidas r\u00e9plicas e c\u00f3pias de roupas de grandes marcas que possuem f\u00e1bricas na Argentina. J\u00e1 as \"saladitas\" s\u00e3o espa\u00e7os dentro da Capital Buenos Aires onde alguns destes produtos s\u00e3o colocados a venda. Durante o per\u00edodo de mestrado pude conhecer timidamente e ao mesmo tempo um pouco mais de perto esse circuito de confec\u00e7\u00e3o de roupas e com\u00e9rcio ilegal em Buenos Aires. Entre os meses de agosto e novembro de 2011, eu meu colega Mois\u00e9s Kopper, ent\u00e3o mestrandos, participamos do programa de est\u00e1gio e interc\u00e2mbio Capes-CAPG, na Universidad Nacional de San Mart\u00edn - e Porto Alegre - entre 2008 e 2011, conhecido como PROCAD. Moises tinha uma pesquisa pr\u00f3xima ao tema, e no per\u00edodo em que dividimos um apartamento entre Uriburu Y Mitre, tamb\u00e9m acompanhamos, atrav\u00e9s de programas de televis\u00e3o locais, debates acalorados sobre os limites da legalidade e import\u00e2ncia dessa feira. Foi em uma destas \"saladitas\" que compramos um DVD pirata com uma s\u00e9rie de filmes e document\u00e1rios argentinos, em que tamb\u00e9m estava entre eles o j\u00e1 famoso \"Hacer-me Feriante\". Para uma melhor compreens\u00e3o do fen\u00f4meno, sugiro aqui a leitura do artigo de Moises (Kopper, 2015)\nFernando possui no centro da cidade, justifica-se pelos pre\u00e7os praticados e pelo volume de vendas dos concunhados. Em um dia chuvoso que pude acompanhar uma tarde de trabalho de Fernando, em menos de 1h foram vendidos dois moletons no valor de R$ 130,00 cada um e uma cal\u00e7a jeans de R$ 80,00. Era poss\u00edvel ver que havia na banca clientes antigos. Um deles, neste mesmo dia, pediu desconto por levar 2 novas pe\u00e7as. Tamb\u00e9m pude entender como eram feitas as tentativas de cativar um cliente novo, que pediu para que Fernando levasse ao seu alojamento para poder experimentar cal\u00e7as e jaquetas. Ele mesmo me comentou que era normal este tipo de venda, e apesar de perder tempo e gastar gasolina, ganhava clientes para outros dias.\nAssim como Luiz, Fernando tem experi\u00eancia no Polo Naval, como eletricista. Foi ele que me explicou pela primeira vez como funcionava a ajuda de custo a funcion\u00e1rios que vem de outros estados. Segundo ele, seus colegas da NASTA todos j\u00e1 vinham com as casas e alojamentos acertados pelas empresas, e n\u00e3o usavam esse dinheiro do aux\u00edlio-moradia para pagar aluguel, e acabavam enviando parte do dinheiro para suas fam\u00edlias, \"bebendo\" o resto.\nEssa experi\u00eancia no Polo, ou a liga\u00e7\u00e3o mais pessoal com algu\u00e9m que j\u00e1 trabalhou nos estaleiros da cidade foi se revelando como muito mais recorrente do que imaginava. Todos, de uma forma ou outra, conhecem algu\u00e9m ou sabem de hist\u00f3rias, possuem explica\u00e7\u00f5es e diversas teorias sobre os impactos positivos e negativos do Polo Naval. Em uma das tardes Fernando me ofereceu carona, pois tamb\u00e9m iria pro centro. No caminho, me comentou sobre a seguran\u00e7a dentro do pr\u00f3prio estaleiro. Me revelou que uma morte que ainda n\u00e3o havia sido noticiada, de um Engenheiro ocorreu no Domingo em que a P55 foi levada para \u00e1gua. Para ele, essa not\u00edcia jamais iria sair, ou sairia sem muitas explica\u00e7\u00f5es. O que todos funcion\u00e1rios comentavam \u00e9 que um cabo de a\u00e7o se soltou durante o processo68 e o atingiu, causando danos que viriam a ser fatais.\nO jornal local, antes mesmo do dia em que conversamos sobre isso, noticiara a morte com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:\n68\tProcesso esse que sera explicado com mais detalhes nos cap\u00edtulos que seguem\nO gerente de integra\u00e7\u00e3o da plataforma P-55, Marco Ant\u00f4nio Camacho Torres, 59 anos, funcion\u00e1rio da Quip S/A, morreu \u00e0s 23h35min de segunda-feira, na Santa Casa do Rio Grande. Ele estava hospitalizado desde a noite de domingo, dia 21, quando foi v\u00edtima de um acidente ocorrido durante a opera\u00e7\u00e3o de sa\u00edda da plataforma P-55 do dique seco, localizado no Estaleiro Rio Grande (ERG1).\nEm nota divulgada nesta ter\u00e7a, 23, a Quip S/A disse acreditar que o acidente ocorreu devido ao rompimento de chumbadores de fixa\u00e7\u00e3o da buzina (elemento para desvio da dire\u00e7\u00e3o do cabo de tra\u00e7\u00e3o) na parede do dique. \"Essa buzina chocou-se contra os guarda-corpos do dique que, projetados, acabaram por atingir o funcion\u00e1rio\", explicou. A empresa ressaltou ainda que o funcion\u00e1rio respeitava o isolamento de seguran\u00e7a e estava a mais de 30 metros do local de fixa\u00e7\u00e3o da buzina.\nA Quip destacou, na nota, que lamenta profundamente o incidente que acabou, cerca de 24 horas depois, causando a morte do seu colaborador. Tamb\u00e9m salientou que as equipes de emerg\u00eancia, com resgatistas e ambul\u00e2ncia, que estavam no local da opera\u00e7\u00e3o com a P-55 na noite de domingo, prestaram, imediatamente, todos os procedimentos necess\u00e1rios e levaram o trabalhador para o hospital da Santa Casa do Rio Grande. Comunicou ainda que ratifica sua pol\u00edtica de Seguran\u00e7a, Meio Ambiente e Sa\u00fade (SMS) e que formou um comit\u00ea para investigar as causas do acidente. No entanto, adianta ter seguido todos os procedimentos de seguran\u00e7a.\n\"A Quip S/A reitera a sua solidariedade aos familiares e est\u00e1 prestando todo o suporte necess\u00e1rio neste momento t\u00e3o dif\u00edcil\", ressaltou a diretoria da empresa na nota. \u00c0s 15h30min de hoje, 23, a empresa reuniu todos os seus funcion\u00e1rios para falar sobre o assunto e em seguida dispensou-os. Tamb\u00e9m disponibilizou transporte para os que desejassem ir ao vel\u00f3rio do gerente de integra\u00e7\u00e3o. O vel\u00f3rio ocorreu at\u00e9 as 17h, na Capela ao lado da Funer\u00e1ria Rio Grande. Depois, o corpo foi encaminhado para o Cremat\u00f3rio Memorial em Santos (SP).\nA Capitania dos Portos abriu inqu\u00e9rito administrativo para averiguar o fato, pois o acidente ocorreu durante a manobra de uma plataforma e por isso \u00e9 considerado acidente de navega\u00e7\u00e3o. Conforme o ajudante da Capitania, capit\u00e3o de fragata Hugo Fortes, ser\u00e3o ouvidos todo os envolvidos na manobra de retirada da P-55 do dique seco. A necropsia realizada no posto do Departamento M\u00e9dico Legal do Rio Grande mostrou que a causa da morte do trabalhador foi poli traumatismo de t\u00f3rax. A 3a Delegacia de Pol\u00edcia vai averiguar as circunst\u00e2ncias em que ocorreu o fato. Jornal Agora, dia 23/10/201269.\nOs rumores, de certa forma, acabaram se confirmando, sem as precis\u00f5es que todos os rumores n\u00e3o t\u00eam70. Al\u00e9m destas redes de assuntos e boatos envolvendo funcion\u00e1rios e acidentes internos, todos em Rio Grande possuem alguma opini\u00e3o sobre os impactos do Polo Naval na cidade. Na vis\u00e3o de Fernando, o que se v\u00ea com mais const\u00e2ncia s\u00e3o as coisas boas, e que a maioria das coisas ruins, vividas no dia a dia, n\u00e3o\n69\thttp://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=3&amp;n=35051, visualizado em 19/04/2013.\n70\tEmu ma de minhas visitas ao sindicato dos trabalhadores, pude ver no celular de um dos sindicalistas um video de um cabo se rompendo enquanto um tubo de cerca de 40 metros era erguido. O tubo despencou e, por sorte, ningu\u00e9m saiu ferido. Os boatos n\u00e3o posseum tal precis\u00e3o, mas certamente s\u00e3o significativos quando se tem temas t\u00e3o delicados e um trabalho do n\u00edvel de periculosidade que a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma exige.\ns\u00e3o mostradas. Para ele, a impress\u00e3o \u00e9 de que os cursos de qualifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o poucos, que os sindicatos s\u00e3o comprados pelas empresas, e que a mobiliza\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios acaba sendo pouca. Para ele, h\u00e1 um deslumbramento dos trabalhadores de fora que chegam com um bom salario, acima da m\u00e9dia local, que prejudica.\n\u00c9 interessante perceber que um sujeito que trabalha e tem grande parte do seus sustentos vendendo roupas e itens para trabalhadores com bons sal\u00e1rios tenha essa impress\u00e3o.\nNo outro lado da rodovia, o espa\u00e7o dos ambulantes, aos poucos, tamb\u00e9m foi sendo dominado por vendedores informais e outros tipos de com\u00e9rcios, sejam eles legais ou ilegais. De restaurantes a oficinas mec\u00e2nicas, tudo que pudesse ser feito com algumas t\u00e1buas de madeira e/ou sucata e sobras de containers se transformava em uma fonte de renda extra para quem apostasse no Polo Naval.\nO sogro do seu Luiz era um dos que conformava uma outra rede familiar ao redor do com\u00e9rcio informal circundante aos estaleiros. Durante a manh\u00e3 ficava em frente \u00e0 QUIP vendendo doces e salgados. No per\u00edodo da tarde, mudava de lugar e levava sua barraca de churrasquinhos para o outro lado da rodovia, em frente ao ERG1. Em hor\u00e1rios de troca de pico, os dois lados da BR 392 ficavam cheios de trabalhadores em suas diversas formas de sociabilidade. O espa\u00e7o era dividido com filas e mais filas de coletivos contratados pelas empresas para transporte dos funcion\u00e1rios. A maioria deles era vermelho, como os seletivos da Noiva do Mar, empresa que, segundo causos ouvidos durante diferentes espa\u00e7os e etapas do trabalho de campo, teve que aumentar seu p\u00e1tio para comportar o n\u00famero de \u00f4nibus a mais que foram necess\u00e1rios para dar conta da demanda das empresas. Na primeira vez que falei com seu Oscar, comprei um churrasquinho e neguei o troco em balas de coco. Sim, essa foi uma das muitas vezes em que n\u00e3o me comportei como o \"etn\u00f3grafo\" de bra\u00e7os e peito aberto que toda \"boa etnografia\" exige. Mesmo assim, com seu jeito malandro de falar, conversou um pouco comigo, enquanto tentava sempre se comunicar com o outro lado da pista, sempre que precisava de alguma coisa, seja motivado pela necessidade de conseguir troco ou pedir para seu genro trazer mais latas de refrigerante quando as suas estavam acabando.\nNeste dia seu Oscar sempre gritava e falava que o churrasquinho estava acabando e que estava em promo\u00e7\u00e3o. Olhando para dentro de sua churrasqueira, era poss\u00edvel ver que o enunciado n\u00e3o passava de uma boa e sempre efetiva estrat\u00e9gia de venda. De um certo modo, esta pr\u00e1tica, que tamb\u00e9m configura uma sabedoria e uma maneira de utilizar a ordem do lugar, nos termos de DeCerteau (1194:93), est\u00e1 tamb\u00e9m para aquilo que o pensador franc\u00eas coloca como t\u00e1tica, que n\u00e3o tem em si um projeto global, que opera\n\u201cgolpe por golpe, lance por lance. Aproveita as ocasi\u00f5es e delas depende, sem base para estocar benef\u00edcios, aumentar a propriedade e prever sa\u00eddas. O que ela ganha n\u00e3o se conserva. Este n\u00e3o-lugar lhe permite sem d\u00favida mobilidade, mas numa docilidade aos azares do tempo, para captar no v\u00f4o as possibilidades oferecidas por um instante (ibdem, 1994:100)\nO que a discuss\u00e3o trazida por Vera Telles agrega aqui, \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o das redes, teias e tramas que s\u00e3o rearranjadas e atualizadas nas cidades brasileiras. Segundo ela, \u00e9 atrav\u00e9s da etnografia que desenhamos uma \"teia de media\u00e7\u00f5es, jogos de escalas entrecruzadas que se desdobram a partir da observa\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica\" (Telles, 2010:19). A minha escolha e aproxima\u00e7\u00e3o para com o trabalho da autora tem a ver com a postura colocada diante das quest\u00f5es que esta tese est\u00e1 levantando sobre o modo de fazer etnografia em espa\u00e7os, n\u00edveis, escalas e lugares m\u00faltiplos.\nSeguindo estas pequenas redes e encontros que se formavam e se esvaziavam a todo momento ao redor destes trabalhadores informais, presenciei algumas destas sociabilidades de trabalhadores em intervalos ou finais de turno. Como de praxe nas rela\u00e7\u00f5es em que a maioria dos envolvidos \u00e9 do sexo masculino71, as conversas giravam em torno de mulheres, carro, trabalho, e dinheiro, sempre permeadas por jocosidades e implic\u00e2ncias que colocavam em xeque a masculinidade dos envolvidos. A maioria dos\n71\tO tema da sociabilidade masculina sempre fez parte de antigos trabalhos em minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. Outra conex\u00e3o parcial com minha trajet\u00f3ria, em que linhas de pensar o cotidiano se misturam com trabalho e representa\u00e7\u00f5es de masculinidade, seja no campo de futebol de v\u00e1rzea (Lopo, XXX) seja na cancha de bocha no meio de um bairro oper\u00e1rio. (Lopo, 2012). Mesmo n\u00e3o sendo o tema e objeto principal desta tese, \u00e9 imposs\u00edvel pensar nas formas e nas fei\u00e7\u00f5es do trabalho em um grande projeto de desenvolvimento sem pensar nesses campos de estudo. O caso do trecho, do gato e da ferramenta, que fazem parte desse universo, ser\u00e1 explorado no cap\u00edtulo 3 deste trabalho.\nque estavam ao redor naquela pequena parte de hora possu\u00edam macac\u00f5es da Euromarine. Segundo o site da companhia72, a empresa tem sua sede em Pernambuco. Dentre suas atividades mais voltadas para a \u00e1rea naval est\u00e3o o tratamento de superf\u00edcies para pintura de alta press\u00e3o e pintura de manuten\u00e7\u00e3o naval. Entre seus clientes, est\u00e3o quase todos os estaleiros que t\u00eam contrato com a Petrobr\u00e1s, como Estaleiro Enseada Paragua\u00e7u, o Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul, a extinta QUIP e, obviamente, ECOVIX/ENGEVIX. Nas atuais obras ligadas ao ERG, a Euromarine realiza, tanto na P67 quanto na P6673, o Hidro-jateamento e Pintura dos Tanques e Deck, al\u00e9m do Tratamento de Efluentes deste servi\u00e7o.\nDentre as jocosidades, risos, brincadeiras e goza\u00e7\u00f5es de diversas naturezas, os funcion\u00e1rios da Euromarine falavam sobre o sono durante atividades no estaleiro e sobre os riscos envolvidos em cochilar enquanto faziam suas tarefas. O sotaque predominante, ao menos \u00e0 primeira escuta, era do Rio de Janeiro. Tamb\u00e9m se falava sobre o churrasco de final de semana e do lagarto (ou algum outro tipo de r\u00e9ptil que n\u00e3o foi exatamente identificado) encontrado em um dos containers dentro do p\u00e1tio. Um dos pe\u00f5es falava constantemente sobre sua cidade, pensando e imaginando como estaria seu \"barraco\" no Rio quando voltasse. Pelas suas previs\u00f5es, dizia que era bem prov\u00e1vel que encontraria ratos, com os c\u00f4modos bagun\u00e7ados e tudo virado do avesso.\nOutras conversas entre estes trabalhadores, al\u00e9m da volta para casa e para a terra natal, tamb\u00e9m giravam em torno de futebol. Uma dupla que aparentemente parecia ser de Pernambuco tamb\u00e9m estava por perto. Um deles apontou para um carro vermelho (que n\u00e3o lembrei da marca ao escrever meu di\u00e1rio de campo) e disse que estava juntando dinheiro para, quando recebesse a quita, comprar o autom\u00f3vel \u00e0 vista e voltar dirigindo para sua terra Natal.\nFoi tamb\u00e9m em frente ao port\u00e3o principal do ERG1 que pude ter uma conversa informal com um trabalhador de Minas, Claudinei. Logo ao me ver com uma m\u00e1quina\n72\thttp://euromarine.eng.br/\n73\tObras em andamento at\u00e9 o in\u00edcio do ano de 2016.\nfotogr\u00e1fica em punho, me pergunta sobre a pesquisa, mas de maneira bem menos agressiva que o trabalhador anterior. Durante a conversa, eu esperava o \u00f4nibus para ir embora, e deixei algumas das raras linhas que passavam na Barra passar para ouvir o que ele dizia. Claudinei me contou diz que estava na cidade h\u00e1 3 meses, e que iria embora em menos de 4. Caldeireiro desde que chegou, trabalhava na P55 e diz que estava alojado no centro de Rio Grande. Para ele, um dos maiores problemas da cidade era a incapacidade dos bancos da cidade atenderem a todos trabalhadores. Nos per\u00edodos de pagamento, era comum ver filas enormes e falta dinheiro nos caixas eletr\u00f4nicos, pois todos querem sacar o m\u00e1ximo poss\u00edvel por dia. No seu caso, me contou que sempre fazia o que a maioria dos trabalhadores de fora sempre fazia em tardes de pagamento. Retirava metade do sal\u00e1rio para usar no dia a dia e mandava a outra metade para a fam\u00edlia.\nOs ambulantes ao redor pareceram sempre figuras importantes para mediar algumas das sociabilidades que se estendiam para al\u00e9m do p\u00e1tio e, como ser\u00e1 visto, tamb\u00e9m dar op\u00e7\u00f5es aos trabalhadores na hora de lanchar e/ou at\u00e9 mesmo almo\u00e7ar.\nPara al\u00e9m de apenas vender, Luiz foi um dos que encabe\u00e7aram, na \u00e9poca, a luta para regulariza\u00e7\u00e3o dos ambulantes que estavam no entorno do estaleiro. Junto com outros vendedores pr\u00f3ximos, resolveu contratar um advogado que cuidaria do caso. Segundo a empresa, a \u00e1rea era da Petrobr\u00e1s, e por ser \u00e1rea federal, n\u00e3o poderia ter alocada com\u00e9rcio que n\u00e3o fosse regularizado. A resposta da estatal para os ambulantes era de que o terreno e todas permiss\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es de poss\u00edveis estruturas para os ambulantes era de responsabilidade da ECOVIX/ENGEVIX.\nSobre as lutas de perman\u00eancia no local, perguntei algumas vezes aos ambulantes e vendedores locais se a Petrobr\u00e1s teria alguma proposta de acordo, e tanto Luiz quanto Fernando me falaram de um futuro centro comercial que se pretendia construir no outro lado da rodovia, onde a maioria dos carros de funcion\u00e1rios pequenos ficavam. A ENGEVIX, conforme contaram, j\u00e1 estaria fazendo obras para amplia\u00e7\u00e3o da rodovia e constru\u00e7\u00e3o de um estacionamento maior. Engra\u00e7ado saber, atrav\u00e9s de Daniela, que a Petrobr\u00e1s comprou toda a \u00e1rea ao redor do Polo, e que \u00e9 praticamente \u201cdona\" de todo\no espa\u00e7o. Existia, na fala de Daniela, um argumento sobre a rela\u00e7\u00e3o entre demanda e mercado, e sobre a limpeza do local. Dizia que se n\u00e3o fosse por uma necessidade dos funcion\u00e1rios, o com\u00e9rcio ambulante ali n\u00e3o estaria crescendo tanto, e que eram eles, ambulantes, que mantinham o espa\u00e7o limpo e livre de sujeira.\nUma das formas que encontrei para aproximar-me destes ambulantes e tamb\u00e9m retribuir um pouco das expectativas que tinham sobre mim\nDesta feita, estou com as fotos, e chego um pouco mais cedo. Falo com Fernando, explico sobre as fotos, e outro ambulante, que est\u00e1 ao seu lado conversando, pergunta se sou fot\u00f3grafo. Falo da pesquisa e ele logo se interessa. Assim que Alejandro, o cordob\u00eas, chega com sua caminhonete, Luiz me pede para tirar uma foto com o presidente da \"associa\u00e7\u00e3o\". Tiro, e j\u00e1 imagino o porque do t\u00edtulo. Alejandro me cumprimenta, pergunta sobre a pesquisa, e explica que eles est\u00e3o com uma a\u00e7\u00e3o conjunta atrav\u00e9s de um advogado contratado por outro senhor, que vende cachorro-quente do outro lado da rodovia, para tentar regularizar a situa\u00e7\u00e3o deles.\nEnquanto Alejandro arruma sua \"banca\", Luiz me fala que a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 complicada porque ningu\u00e9m sabe quem manda ou \u00e9 respons\u00e1vel pelo lugar. Uns dizem que \u00e9 da Petrobr\u00e1s, outros dizem que eles n\u00e3o podem ficar ali porque \u00e9 muito pr\u00f3ximo a linha f\u00e9rrea administrada pela ALL (Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica), e outros, que \u00e9 a Prefeitura que n\u00e3o quer regularizar a situa\u00e7\u00e3o deles como ambulantes.\nVou at\u00e9 a banca de Luiz com ele e continuo a conversa. Entre um caf\u00e9 a\u00e7ucarado e outro, explico melhor a pesquisa, e ele diz que pode me ajudar a conseguir trabalhadores estrangeiros para conversar. O tom de sua fala \u00e9 de den\u00fancia total, vendo em mim algu\u00e9m capaz de assumir a luta da nova associa\u00e7\u00e3o. Sei que n\u00e3o posso assumir tal responsabilidade, mas mesmo assim continuo a conversa, at\u00e9 saber que ele mesmo j\u00e1 fez curso de soldador, preferindo ficar vendendo coisas na frente do estaleiro, e que sua mulher \u00e9 uma das muitas pessoas que pediram demiss\u00e3o de seus empregos em servi\u00e7os e com\u00e9rcios de Rio Grande (no caso dela o supermercado Nacional) para\ntrabalhar em algo ligado ao Polo Naval. Segundo algumas reportagens, mais de 20 mil pessoas j\u00e1 fizeram esse trajeto.\nAlejandro vem at\u00e9 a banca de Luiz para perguntar sobre as fotos. Explico que est\u00e3o com Fernando e vou com ele para mostra-las. Fica agradecido, e continuamos conversando sobre suas mercadorias, e se eu poderia encomendar uma jaqueta do Racing, da Argentina, para ele. Diz que vai trazer para mim no come\u00e7o de maio e que vai fazer um pre\u00e7o especial para mim.\nLogo depois, uma mulher, com sua filha, abre duas cadeiras de praia e tira de uma sacola algumas roupas, na tentativa de vender tamb\u00e9m. H\u00e1 uma clara tens\u00e3o no ar, e ele e Fernando conversam sobre que atitude tomar. Explicam para mim que devido a a\u00e7\u00e3o movida pelo advogado da \"associa\u00e7\u00e3o\", n\u00e3o gostariam de ter mais algu\u00e9m invadindo seu espa\u00e7o. Tanto o advogado, quanto representantes da Prefeitura, disseram que o n\u00famero de ambulantes e comerciantes no local j\u00e1 est\u00e1 no limite e n\u00e3o h\u00e1 possibilidade alguma de agregar parentes e amigos.\nDepois, volto a falar com Luiz, e j\u00e1 passa das 17h. Ao contr\u00e1rio do que ocorreu na semana passada, quando Fernando e outros comerciantes come\u00e7avam a fechar suas bancas, agora todos me falam que o grande e mais intenso movimento come\u00e7a depois das 18h30. Essa adapta\u00e7\u00e3o, segundo me contaram, ocorreu diversas vezes. A explica\u00e7\u00e3o dada por Luiz era de que dependendo da etapa e do trabalho que estava sendo feito na plataforma, havia trabalhadores de certas empresas e que cumpriam certos turnos. Ao final de uma obra, como me falou um caldeireiro que entrevistei durante a pesquisa, o turno era de 24h, trocando de 8 em 8.\nDentro disso, \u00e9 poss\u00edvel perceber como uma s\u00e9rie de redes ligadas ao trabalho se articula nos arredores do Polo Naval sem ter uma liga\u00e7\u00e3o estritamente direta com as fun\u00e7\u00f5es e fei\u00e7\u00f5es exigidas na montagem de uma plataforma. Como aponta Telles, estes agenciamentos, basicamente locados no seio da vida cotidiana e seus circuitos que articulam espa\u00e7os vividos na cidade, bem como a trajet\u00f3ria destes atores, s\u00e3o pontuadas\npor situa\u00e7\u00f5es que podem ser vistas como pontos de condensa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, media\u00e7\u00f5es e mediadores nos quais est\u00e3o cifrados os processos em curso (Telles, 2010:12)\nN\u00e3o h\u00e1, na obra da autora, uma diferen\u00e7a mais objetiva entre mediadores e intermedi\u00e1rios, mas podemos ver que a venda \u00e9 uma das media\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o entre estes habitantes da cidade e os trabalhadores (a maioria de fora do estado) de dentro do estaleiro. Em sua \u00f3rbita, negocia\u00e7\u00f5es, arranjos, t\u00e1ticas e ast\u00facias s\u00e3o sempre postas em jogo para dar conta de uma rela\u00e7\u00e3o nem sempre justa ou racional entre demanda e oferta.\n2.1.2\tO trabalho ao redor do Polo:\nH\u00e1, tamb\u00e9m, uma outra aproxima\u00e7\u00e3o com o trabalho e suas fei\u00e7\u00f5es que se deu de forma \"perif\u00e9rica\". Na ang\u00fastia comum de um ainda aprendiz de etn\u00f3grafo, tentava a todo momento buscar conex\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es na internet, acesso aos sujeitos da burocracia, e a no\u00e7\u00e3o de impacto, sempre que era falada, parecia o mapa do Santo Graal da etnografia sobre desenvolvimentismo, suas consequ\u00eancias, agentes, redes, conex\u00f5es, etc.\nEm uma das oportunidades que tive de participar de eventos envolvendo diferentes atores e agentes p\u00fablicos ligados direta ou indiretamente ao Polo Naval, fui apresentado a um par de can\u00e7\u00f5es que, segundo alguns presentes, estavam sendo compartilhadas em redes sociais.\nO encontro, que foi sediado em um sal\u00e3o enorme do segundo andar do pr\u00e9dio da Prefeitura, integrava a semana do trabalhador, e tinha como organizadores principais funcion\u00e1rios da Secretaria de Assist\u00eancia Social e Cidadania. As duas m\u00fasicas foram utilizadas como forma introdut\u00f3ria ao debate, que tinha como tema principal o impacto social da migra\u00e7\u00e3o de trabalhadores. Estavam presentes, al\u00e9m da secret\u00e1ria, assessores de vereadores, professores da rede p\u00fablica, representantes das duas pol\u00edcias (militar e civil), uma representante da pastoral do migrante, al\u00e9m de uma funcion\u00e1ria da ECOVIX. Ao saber que havia um antrop\u00f3logo entre os presentes, o termo \"choque cultural\" n\u00e3o cansou de ser erguido como a explica\u00e7\u00e3o mais correta para o que estava acontecendo\nna cidade. Todos os participantes, mesmo querendo se filiar ao \"politicamente correto\" de aceitar o diferente, estavam com suas falas tomadas de predefini\u00e7\u00f5es estereotipadas dos trabalhadores migrantes. Ao falar o termo do choque cultural, olhavam para mim e procuravam algum tipo de aprova\u00e7\u00e3o para seus pr\u00f3prios preconceitos.\nTodo pessoal da P-58, P-55, t\u00e2mo junto / Trabalho na ENGEVIX, sou encarregado, melhor gato que tem / Os encarregado v\u00e3o chegar / Os encarregado v\u00e3o chegar / Os encarregado v\u00e3o chegar\nNo site aberto de v\u00eddeos na internet, Youtube, o v\u00eddeo da m\u00fasica \"Foge que \u00e9 baiano\" dos heter\u00f4nimos MC Vatap\u00e1 e Acaraj\u00e9 tem cerca de 66.200 visualiza\u00e7\u00f5es74. Durante o v\u00eddeo, apenas uma foto caricata de dois cantores e na barra de coment\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel ler xingamentos que envolvem todo o tipo de elementos. No outro lado, a \"Resposta pros Ga\u00fachos75\" tem um n\u00famero menor de visualiza\u00e7\u00f5es, cerca de 7.000, mas os coment\u00e1rios envolvem tamb\u00e9m quest\u00f5es ligadas \u00e0 capacidade profissional, beleza das pessoas dos dois estados, e \u00e0 \"educa\u00e7\u00e3o\" dos ga\u00fachos. No v\u00eddeo, tamb\u00e9m h\u00e1 apenas uma foto do rapper NtUnit, que fez a m\u00fasica, com os dizeres \"Sou Baiano com orgulho! O nome da fruta \u00e9 GA\u00daCHO, kkkkk\". O ritmo \u00e9 um pouco mais pesado, ligado mais ao hip-hop do que ao funk remetido pela batida da primeira, e na letra, tamb\u00e9m h\u00e1 apelos \u00e0 sexualidade, trabalho e estilo de m\u00fasica escutado pelos \"baianos\".\n\u00c9 poss\u00edvel, aqui, pensar atrav\u00e9s de exemplos como estas duas m\u00fasicas e de pequenos relatos etnogr\u00e1ficos, a rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e tr\u00e2nsito no contexto de incentivo \u00e0 ind\u00fastria naval no extremo sul do pa\u00eds. As narrativas e conflitos acerca da origem dos trabalhadores, bem como seus costumes, \u00e9 apenas um dos muitos casos em que a crise se apresenta, circulando entre diversas inst\u00e2ncias e contextos sociais. \u00c9 poss\u00edvel, assim, tamb\u00e9m pensar em quest\u00f5es ligadas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o nas redes que s\u00e3o percebidas e/ou constru\u00eddas atrav\u00e9s da etnografia, bem como demonstrar uma parte pequena de um contexto social extremamente complexo como o que se apresenta na cidade de Rio Grande e balne\u00e1rio Cassino.\n74\thttp://www.youtube.com/watch?v=msOEoqTW-hA\n75\thttp://www.youtube.com/watch?v=5YQxxiMhM7A\nA m\u00e3o-de-obra qualificada para um projeto industrial extremamente particular \u00e9 um dos grandes problemas enfrentados pelos atuais estaleiros. Segundo entrevistas com professores, observa\u00e7\u00f5es no sindicato local e at\u00e9 mesmo durante uma visita ao ERG1, era n\u00edtida a necessidade de soldadores qualificados em cursos t\u00e9cnicos ainda concentrados em grande parte no sudeste do pa\u00eds76. A demanda de m\u00e3o-de-obra qualificada possui um tempo que n\u00e3o segue o tempo necess\u00e1rio para forma\u00e7\u00e3o de trabalhadores locais e, com isso, a vinda de trabalhadores do Rio de Janeiro, Esp\u00edrito Santo, Bahia, entre outros locais, acabou sendo inevit\u00e1vel. N\u00e3o h\u00e1 dados oficiais e informa\u00e7\u00f5es precisas sobre o n\u00famero de trabalhadores de fora, mas \u00e9 poss\u00edvel perceber no cotidiano da cidade e em eventos de diferentes escalas a presen\u00e7a destes trabalhadores77. Em diversas entrevistas, encontros, debates e conversas que realizei pude perceber o inc\u00f4modo e os impactos dessa migra\u00e7\u00e3o que, segundo reportagens em jornais locais, j\u00e1 chegou a ser de quase 10 mil trabalhadores78.\nEstimava-se, no in\u00edcio do ano de 2014, que a finaliza\u00e7\u00e3o da P-58 nos canteiros da QUIP faria com que 6.000 trabalhadores fossem demitidos, sendo 60% destes vindos de outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Estes dados foram fornecidos pela pr\u00f3pria QUIP, em reuni\u00e3o com uma for\u00e7a-tarefa organizada pela Secretaria Estadual do Trabalho e Emprego, representantes do Sindicato, do Tribunal Regional do Trabalho, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho e Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego.\nUm dos primeiros relat\u00f3rios realizados na Universidade local a pedido da ent\u00e3o Secretaria de Desenvolvimento e Assuntos Internacionais do Rio Grande do Sul (hoje j\u00e1 denominada de Secretaria de Desenvolvimento e Promo\u00e7\u00e3o do Investimento) foi feito pelo professor Marcelo Domingues, no relat\u00f3rio, a respeito da an\u00e1lise da cadeia produtiva em 2009, a quest\u00e3o da m\u00e3o-de-obra j\u00e1 era um problema:\n76\thttp://polonavalrs.com.br/index.php?n sistema=3027&amp;id noticia=160&amp;idiomas=pt - visto em 07/08/2013\n77\tA representante local do IBGE, na etapa Municipal da Confer\u00eancia Nacional das Cidades, afirmou publicamente que n\u00e3o h\u00e1 como calcular o n\u00famero de trabalhadores imigrantes que hoje ocupam hot\u00e9is, alojamentos e casas alugadas na regi\u00e3o.\n78\tAlgumas destas estimam que cerca de quatro mil trabalhadores de fora ainda trabalhem nos estaleiros de Rio Grande: http://wp.clicrbs.com.br/trabalhador/2013/04/26/rio-grande-esta-repleta-de-vagas/?topo=52,1,1,,186,77\nA qualifica\u00e7\u00e3o profissional da m\u00e3o-de-obra local e microrregional, que, se n\u00e3o for preparada adequadamente para ocupar a multifacetada oferta de postos de trabalho, assistir\u00e1 a ocupa\u00e7\u00e3o crescente dos mesmos pelos migrantes, como se verifica atualmente, onde 70% da m\u00e3o-de-obra empregada no polo naval e offshore em gesta\u00e7\u00e3o s\u00e3o de cariocas, baianos, paulistas, mineiros, capixabas e ga\u00fachos oriundos da Serra e da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre, restando aos rio-grandinos os servi\u00e7os de menor qualifica\u00e7\u00e3o profissional e, por via de consequ\u00eancia, de menor remunera\u00e7\u00e3o (Domingues: 2009, p. 320)\nNeste contexto, o termo baiano surge no cotidiano e nas narrativas de locais para determinar e separar quem \u00e9 de fora. Uma denomina\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para definir, mesmo que de maneira equivocada, aqueles que t\u00eam sotaques de outros lugares, andam de macac\u00e3o, moram em alojamentos, enchem os supermercados, fazem churrasco na cal\u00e7ada, bebem demais durante os finais de semana e costumam sempre mexer com mulheres na rua. Comparando ao que Teresa Caldeira descreve a partir das narrativas sobre \u201cnordestinos\" (2002) \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m perceber que a viol\u00eancia e os h\u00e1bitos \u201cestranhos aos costumes ga\u00fachos\" s\u00e3o elementos classificadores. O que torna o caso de Rio Grande emblem\u00e1tico \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 a primeira e provavelmente n\u00e3o ser\u00e1 a \u00faltima vez que a cidade tem sua economia \u201crevigorada\" por meio do trabalhador migrante. No caso dos estaleiros, essa migra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 fixa, \u00e9tnica ou duradoura e depende, em muito, do tipo de trabalho e das fei\u00e7\u00f5es de m\u00e3o-de obra exigida para a constru\u00e7\u00e3o das plataformas.\nPodemos, teoricamente, pensar esse termo \u201cbaiano\" atrav\u00e9s das linhas de Didier Machillot (2012), ao constatar que o estere\u00f3tipo, enquanto um processo de categoriza\u00e7\u00e3o que rege a intera\u00e7\u00e3o (conflituosa ou n\u00e3o) entre grupos socialmente distintos, \u00e9 inscrito em um momento hist\u00f3rico dado, funcionando como uma rede de discursos que engendra um fen\u00f4meno lingu\u00edstico, cognitivo, de categoriza\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o, social, cultural e simb\u00f3lico, psicol\u00f3gico, geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico (2012:82). Al\u00e9m disso, a contribui\u00e7\u00e3o interessante que este autor traz para pensar o termo \u201cbaiano\" \u00e9 sublinhar que o estere\u00f3tipo se presta sempre a uma dupla defini\u00e7\u00e3o, tanto negativa (no caso acusat\u00f3rio) quanto positiva (no caso de se auto identifica\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia).\nOxi, hah\u00e1i / Todo pessoal da p-58, p-55.. Tamo Junto! / Trabalho na \"ingivix\" sou encarregado / melhor gato que tem, venha se aproxime ...\nO termo encarregado tem uma presen\u00e7a forte nas duas musicas. Seguindo a letra dos locais, \u00e9 poss\u00edvel ainda ver um deboche \u00e0 ostenta\u00e7\u00e3o e a um estilo de vida ligado aos \"baianos\":\nDe boombox no bus\u00e3o, gel, cabelo do Neymar / Tem cavaco, tem tantan, via\u00e7\u00e3o noiva do mar / Agora eu fiquei doce e \u00e9 assim que eu sobrevivo / To tirando onda no rol\u00e9 de seletivo / To-to tirando onda no rol\u00e9 de seletivo, eu to tirando onda ...\nNeste caso, \"boombox\" s\u00e3o as caixas de som compactas na qual se encaixa um pendrive com m\u00fasicas em formato mp3 para ser escutada sem fone de ouvido no seletivo, um tipo de \u00f4nibus da empresa local que possui mais conforto e chega mais r\u00e1pido ao centro por n\u00e3o parar em algumas paradas. Al\u00e9m disso, \u00e9 a Noiva do Mar que conta com a maior frota contratada das empresas para atender aos deslocamentos de trabalhadores entre suas resid\u00eancias e local de trabalho.\nJ\u00e1 na m\u00fasica do baiano NtUnit, os diferentes cargos e a possibilidade de um melhor estilo de vida s\u00e3o levados a s\u00e9rio e motivos de orgulho. O \"ser baiano\" \u00e9, neste caso, um estere\u00f3tipo assumido e adotado atrav\u00e9s de h\u00e1bitos semelhantes narrados na m\u00fasica dos rio-grandinos, como motivo de orgulho:\nEu sou baiano nego / Orgulho brasileiro / Aonde chego represento os meus guerreiros / Na \u00e1rea que eu trabalho, eu sou profissional / Inveja cresce o olho, come\u00e7a a passar mal(...) / Caldeireiro, inspetor, montador de andaime / Soldador, encarregado, \u00e9 tudo n\u00f3s que invade / O que fazemos impressiona e as novinhas ficam / Maracan\u00e3 muito pequeno pra nossa torcida\nO termo encarregado \u00e9, com o perd\u00e3o do trocadilho, extremamente carregado de conota\u00e7\u00f5es, e \u00e9 interessante notar que, a partir da etnografia em diferentes espa\u00e7os e \u00e2mbitos deste processo complexo, pude timidamente tentar compreender porque este termo \u00e9 de certa forma t\u00e3o utilizado e reproduzido nas duas m\u00fasicas.\nEste \u00e9, talvez, o ponto mais interessante desse processo de \"estigmatiza\u00e7\u00e3o\" que acontece com os \"baianos\" em Rio Grande. Ao contr\u00e1rio dos \"nordestinos\" citados por Teresa Caldeira no cl\u00e1ssico Cidade de Muros (2002:39), em que a condi\u00e7\u00e3o social e pobreza s\u00e3o articulados como temas principais e acusat\u00f3rios, os \"baianos\" dos estaleiros da cidade n\u00e3o s\u00e3o os marginalizados economicamente.\nEm grande parte, o argumento de alguns presentes era de que os trabalhadores de fora vinham sem conhecer a cultura ga\u00facha, e sem saber que a cidade de Rio Grande \u00e9 pacata, civilizada e calma. Na fala de um assessor de um vereador local, n\u00e3o era costume dos ga\u00fachos beber j\u00e1 as 8h30 da manh\u00e3 em um domingo, em piscinas pl\u00e1sticas cheias de gelo e colocadas nas cal\u00e7adas, e que os \"baianos\" sempre acabavam se aproveitando da hospitalidade e da calmaria de Rio Grande. Uma professora de musica do munic\u00edpio chegou a sugerir que fossem feitas hist\u00f3rias em quadrinhos que educassem e orientassem os trabalhadores e suas fam\u00edlias, no intuito de faz\u00ea-los compreender a din\u00e2mica diferente da cidade. Tal ideia foi tomando um corpo diferente por meio das falas de outros representantes p\u00fablicos, at\u00e9 chegarem \u00e0 sugest\u00e3o de se criar um museu de cultura ga\u00facha para visita\u00e7\u00e3o de todos os trabalhadores migrantes. Junto a isto, vinham tamb\u00e9m relatos de desrespeito a mulheres nas ruas, al\u00e9m de uma liga\u00e7\u00e3o clara entre a chegada destes trabalhadores e o aumento da criminalidade e viol\u00eancia na cidade. Indagados por mim, os dois representantes das pol\u00edcias relataram\nque apenas houve um aumento natural no consumo de drogas e prostitui\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o h\u00e1 uma curva not\u00e1vel no aumento de crimes, roubos ou latroc\u00ednios.\nDe outro lado, compondo o m\u00faltiplo campo em que discursos e opini\u00f5es eram trazidas \u00e0 tona, havia Nyzelle, da pastoral, a Secret\u00e1ria de Assist\u00eancia Social, uma m\u00e9dica ligada \u00e0 Prefeitura que j\u00e1 tinha trabalhado na ECQVIX e a diretora de assist\u00eancia social do estaleiro. Aline, a m\u00e9dica, tentou diminuir a vis\u00e3o manique\u00edsta que a maioria dos presentes tentava refor\u00e7ar entre trabalhadores bons e ruins. Disse que achava um absurdo ver vereadores em campanha dizendo que n\u00e3o aguentavam mais ver tantos macac\u00f5es laranjas nas ruas e nas filas dos bancos e supermercados. Ao final de sua fala, Aline pede para que todos pensem como seria ficar 2 ou 3 anos longe de suas fam\u00edlias, sozinhos em uma cidade com clima e amigos completamente diferentes.\nCorroborando esta situa\u00e7\u00e3o, a representante da ECQVIX teve sua oportunidade de se pronunciar. Mesmo sabendo que ela n\u00e3o mora em alojamentos ou locais com as mesmas condi\u00e7\u00f5es da maioria dos trabalhadores da empresa, falou com l\u00e1grimas nos olhos que sentia saudade da fam\u00edlia e que hoje, no anivers\u00e1rio da filha, n\u00e3o poderia estar ao lado dela. Complementando, falou que mesmo sendo mineira, com um sotaque completamente diferente da Bahia, tamb\u00e9m era tachada de maneira pejorativa, e que o trabalho de \"trechera\" era dif\u00edcil por nunca estar em um local conhecido ou com amigos pr\u00f3ximos. Para ela, a \u00fanica divers\u00e3o que a maioria dos \"pe\u00f5es\" t\u00eam poucas formas e oportunidades para se divertirem, e que beber na rua acaba sendo sua \u00fanica sa\u00edda para qualquer tipo de sociabilidade.\nAs formas de sociabilidade relativas aos trabalhadores de fora \u00e9 notadamente voltada para a rua, fato que incomoda a popula\u00e7\u00e3o local. Em grande parte, a maioria destes quase 10 mil \"trecheros\" que chegaram para trabalhar nos estaleiros da cidade vivem em alojamentos sem cozinha e espa\u00e7os de lazer. Esta forma de viver a rua e de se relacionar com o espa\u00e7o p\u00fablico tamb\u00e9m \u00e9 motivo de acusa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o nas duas m\u00fasicas citadas anteriormente. Na letra dos ga\u00fachos, as m\u00fasicas e gostos s\u00e3o motivos de deboche voltados para uma rela\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, dizendo que n\u00e3o s\u00e3o mulheres que s\u00e3o atra\u00eddas por estes trabalhadores, mas sim \"travecos\" e mulheres de \"gog\u00f3 grande\":\nNa festa eu t\u00f3co o terr\u00f4, s\u00f3 pique parangol\u00e9 /rebolation na Buarque, l\u00e1 no Lads tem mul\u00e9 / encontrei uma encorpada que s\u00f3 podia por tr\u00e1s / peituda do gog\u00f3 grande, conheci na Silva Paes (...) / Eu bebo litr\u00e3o da \"Ma\u00ednha\" com os mano / Foge que \u00e9 baiano, foge que \u00e9 baiano / Xaveco traveco n\u00e3o to nem \"ligano\u201d / foge que \u00e9 baiano, foge que \u00e9 baiano / Churrasco segunda, vizinho \"acordano\" / Foge que \u00e9 baiano, foge que \u00e9 baiano / Banda Eva, Araketo, Munhoz &amp; Mariano / Foge que \u00e9 baiano, foge que \u00e9 baiano.\nBuarque, aqui, refere-se \u00e0 rua em que se encontram a maioria das casas de shows populares da cidade, inclusive o Lad's. O mesmo para Silva Paes, uma das ruas principais da cidade, que possui alguns pontos conhecidos de prostitui\u00e7\u00e3o. A resposta vem em forma de acentuar a masculinidade e, principalmente, citar a queda das mulheres locais por trabalhadores que t\u00eam dinheiro e conseguem esbanja-lo em festas.\nNo Rio Grande do Sul, vamos pra trabalhar / As ga\u00fachas ouri\u00e7adas, come\u00e7am a nos cantar / Aqui \u00e9 n\u00f3s que t\u00e1, chega mais pra c\u00e1, senta no meu colo e come\u00e7a a rebolar / No Rebolation, \u00e9 muito bom / Povo baiano, h\u00e1, que tem o dom / Diferente de voc\u00eas, somos os caras / Que aonde chega, atrai a mulherada / Da Bahia at\u00e9 o Rio Grande do S / Eu pego a sua mulher, e voc\u00ea ainda agradece / Dupla de ot\u00e1rios, ga\u00facho vacil\u00e3o / S\u00f3 sabe fazer churrasco e chimarr\u00e3o.\nUm dos principais argumentos, nos dois encontros em que participei para entender esse \"choque cultural\" que ocorre na cidade, \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o em que estes trabalhadores do trecho est\u00e3o sendo recebidos e acolhidos por alojamentos pagos pelas empresas. A condi\u00e7\u00e3o de moradia e o crescimento de alojamentos \u00e9 um dos muitos impactos que a cidade sofreu nos \u00faltimos anos, e tornou-se tema recorrente em jornais e debates cotidianos. O mais conhecido alojamento entre os trabalhadores \u00e9 o famoso \"Carandiru\". A primeira vez que escutei tal express\u00e3o foi em um encontro, desta vez promovido pela Pastoral do Migrante, a respeito dos diversos problemas e impactos que a migra\u00e7\u00e3o de trabalhadores estava trazendo para a cidade. O convite para que eu falasse a respeito da vis\u00e3o da antropologia a respeito desse \"choque cultural\" veio a partir de Nyzelle Juliana, integrante da Pastoral que estava no encontro promovido pela Prefeitura. Dentro deste complexo problema, a pastoral se posicionou sempre a favor do di\u00e1logo e de uma pol\u00edtica mais humanit\u00e1ria. Os casos de alojamentos em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es eram recorrentes na fala de Juliana, que inclusive me relatou diversos casos\nde conflitos n\u00e3o s\u00f3 no Carandiru, mas tamb\u00e9m em diversos outros estabelecimentos. Casos como estes eram de conhecimento de grande parte da popula\u00e7\u00e3o, sendo at\u00e9 noticiados mais de uma vez no jornal local. Em uma das mat\u00e9rias79, a jornalista Anette Poll relata:\nUm destes fica no bairro Salgado Filho. Conhecido por Carandiru, o pr\u00e9dio abriga mais ou menos 200 trabalhadores de tr\u00eas empresas diferentes. A grande maioria vem do Rio de Janeiro e da Bahia. \u00c9 um entra e sai sem fim, pois muitos v\u00e3o embora logo no primeiro m\u00eas. \"Tem gente que aguenta ficar aqui sem ningu\u00e9m da fam\u00edlia, sem amigos, pois embora convivendo com muitos, viemos sem nos conhecer. Mas, h\u00e1 outros que n\u00e3o conseguem ficar sem a mulher, sem os filhos, ou at\u00e9 mesmo distante de conhecidos\", diz um dos cariocas80(...)\nAl\u00e9m do Carandiru, Juliana me conta de outros alojamentos, principalmente o localizado nos canteiros da QUIP, onde as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o ainda piores. Evidentemente, durante um longo per\u00edodo que presenciei os desligamentos em massa da QUIP nos primeiros meses de 2014, ouvi uma s\u00e9rie de relatos sobre o Carandiru e outros locais. A preocupa\u00e7\u00e3o com h\u00e1bitos e problemas que os \"baianos\" traziam \u00e0 Rio Grande levou a Comiss\u00e3o de Obras, Servi\u00e7os P\u00fablicos, Infraestrutura e Meio-Ambiente da C\u00e2mara de Vereadores a criar um GT especializado em moradia e alojamentos81. Formada por representantes da C\u00e2mara, da Prefeitura, dos Bombeiros, da Anvisa, entre outros, o GT acabou sendo um dos principais motivos para a forma\u00e7\u00e3o de uma Associa\u00e7\u00e3o dos Propriet\u00e1rios de Alojamentos, coordenada por Alexandre Irata, com o qual tive a oportunidade de conversar e conhecer os dois de seus alojamentos, que parecem ser uma exce\u00e7\u00e3o aos tantos relatos e hist\u00f3rias que eu ouvia durante o campo\nN\u00f3s temos nos alojamentos, como por exemplo nesse que tu vais conhecer, nesse que \u00e9 de minha propriedade, ele tem guarda 24h, tem duas faxineiras, ele tem 12 quartos. Numa casa que foi adaptada para alojamento. Mas veja bem, ela foi adaptada dentro dos padr\u00f5es das normativas. Ent\u00e3o \u00e9 uma casa que possui alvar\u00e1 dos bombeiros, alvar\u00e1 do munic\u00edpio, que abrange sa\u00fade, meio-ambiente. \u00c9 um estabelecimento, \u00e9 um alojamento que tem seguro. Ele \u00e9 todo segurado por uma empresa de presta\u00e7\u00e3o de seguros. N\u00f3s oferecemos pros oper\u00e1rios as camas dentro dos\n79\twww_jornalagora_com_br_site_content_noticias_detalhe_php_e_3 - condi\u00e7\u00f5es alojamentos - visto em 1\u00b0/07/2013\n80\tAl\u00e9m desta, outras reportagens relatam casos de inc\u00eandio e condi\u00e7\u00f5es ruins nestes alojamentos, como http://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=7&amp;n=44693 (visualizada em 23/06/2013)\n81\thttp://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=3&amp;n=47490 - visto em 30/08/2013.\npadr\u00f5es da NR24, que s\u00e3o beliches. N\u00f3s oferecemos internet em todos os c\u00f4modos. Em cada quarto n\u00f3s temos de 4 a 6 oper\u00e1rios, obedecendo o tamanho m\u00ednimo exigido pela normativa. Os beliches s\u00e3o todos adequados, o p\u00e9 direito \u00e9 todo adequado. N\u00f3s temos servi\u00e7o de troca de roupa de cama semanal. N\u00f3s temos tamb\u00e9m, que oferecemos pra empresa, servi\u00e7o de monitoramento interno com c\u00e2meras, circuito interno de c\u00e2meras, onde a empresa pode acompanhar o processo do seu funcion\u00e1rio. N\u00f3s tamb\u00e9m temos uma televis\u00e3o em cada quatro, com TV a cabo. Temos duas salas de conviv\u00eancia onde as salas t\u00eam al\u00e9m da televis\u00e3o os pay-per-view e brasileir\u00e3o, que \u00e9 uma forma do oper\u00e1rio se divertir. Temos uma \u00e1rea pra lavar e secar roupa, e o mais importante, tem seguran\u00e7a e um acompanhamento di\u00e1rio das pessoas que est\u00e3o prestando o servi\u00e7o n\u00e9. Porque o mais importante n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ter tudo isso, o importante \u00e9 tu ter um servi\u00e7o de qualidade com servi\u00e7o de assistencialismo praquela pessoa que reside.\nAlexandre \u00e9 representante comercial e criou a associa\u00e7\u00e3o no intuito, segundo ele, de organizar o movimento crescente e cada vez mais \"desordeiro\" dos alojamentos que cresciam na cidade de Rio Grande. Para ele, o problema da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e a alta procura por lugares urgentes, onde as empresas pudessem alocar seus funcion\u00e1rios, foi o que acabou colaborando para lugares em que somente se \"acumulavam pessoas\" em situa\u00e7\u00f5es quase desumanas.\nO que n\u00f3s vimos com o decorrer desse tempo que n\u00f3s estamos prestando esse servi\u00e7o de alojamento \u00e9 uma coisa muito desordeira, uma coisa muito bagun\u00e7ada, uma coisa assim, locais que acumulam gente. Que chega ao ponto sub-humano, porque as condi\u00e7\u00f5es de higiene eram muito prec\u00e1rias na maioria dos alojamentos. Porque o que tava acontecendo? O pessoal chegava com o intuito de alugar uma casa e queria R$ 600,00 no aluguel, e a imobili\u00e1ria dizia pra ele: \"olha, te dou R$ 3.000,00 para colocar, mas tem que colocar 10 pessoas\". Qual era a resposta dele? Por R$3.000,00 ele podia colocar 100 pessoas. Ent\u00e3o, um jeito de inibir esse tipo de alojamento, n\u00e3o de alojamento, mas de acumuladores de pessoas, era que de repente os propriet\u00e1rios se sensibilizassem com a situa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o quisessem alugar seus im\u00f3veis, s\u00f3 que n\u00e3o houve isso. Houve uma especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1rias onde as empresas procuram as imobili\u00e1rias que alugam a 300% quase o valor que a casa vale.\nNa fala de Alexandre, pude compreender melhor como funcionava o sistema de aluguel e de manuten\u00e7\u00e3o nos alojamentos. Tamb\u00e9m lembrei de muitos relatos, como o de um dono de uma locadora que se desfez do neg\u00f3cio para erguer um alojamento. Segundo Alexandre conta, toda qualidade ou confian\u00e7a no servi\u00e7o fica prejudicada devido \u00e0s formas com que as rela\u00e7\u00f5es entre empresas s\u00e3o estabelecidas na ind\u00fastria naval e a sazonalidade dos servi\u00e7os prestados por empresas terceirizadas.\nOlha, antigamente era muito simples. Tu chegava numa imobili\u00e1ria, alugava essa casa e colocava as pessoas l\u00e1 dentro. Hoje, com a entrada, gra\u00e7as a Deus, com a entrada do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, e com o Minist\u00e9rio do Trabalho, as coisas tomaram um caminho diferente, o caminho \u00e9 um caminho mais ordeiro. Ent\u00e3o hoje existem normas regulamentares federais que tu tens que cumprir.\nQuais s\u00e3o essas normas?\nAs ativas s\u00e3o as NR10, a NR23, a NR18 e NR24. A 24 \u00e9 um complemento da 18. Ent\u00e3o isso t\u00e1 assim hoje. A Petrobr\u00e1s t\u00e1 mandando fiscalizar todos alojamentos que s\u00e3o cadastrados pelas terceirizadas e quarterizadas. S\u00f3 que acontece o seguinte, n\u00f3s n\u00e3o temos s\u00f3 quarterizadas, temos quinterizadas, sexterizadas entendesse? Empresas que v\u00eam pro munic\u00edpio e se instalam para fazer uma obra de 3 meses, noventa dias. Ent\u00e3o eles n\u00e3o querem pegar um alojamento com todas as normas a cumprir, entendesse? Eles querem ir l\u00e1, botar pessoas, enchem de gente a casa, muitos n\u00e3o pagam os oper\u00e1rios e abandonam eles aqui na casa, outros pagam e v\u00e3o embora, ent\u00e3o isso \u00e9 uma coisa que a gente t\u00e1 vendo e com muita dificuldade de fiscalizar, uma situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, muito complicada.\nEnt\u00e3o, uma situa\u00e7\u00e3o assim, eu t\u00f4 te dizendo desde o come\u00e7o da associa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o n\u00f3s vimos a necessidade, porque o que t\u00e1 acontecendo hoje em Rio Grande, \u00e9 que todo mundo quer ter um alojamento. O cara tem uma casa de tr\u00eas quartos e quer fazer um alojamento, explorar e fazer isso a\u00ed uma fonte de renda. N\u00e3o seria uma fonte de renda alternativa, mas uma fonte de renda principal. Pessoal acha que botando beliche, coisa e tal, pode ganhar 10 mil, 5 mil por m\u00eas. E a realidade est\u00e1 sendo bem diferente, porque o que a gente t\u00e1 vendo hoje assim. N\u00f3s, que fazemos parte da associa\u00e7\u00e3o, e alguns outros propriet\u00e1rios de alojamentos, que n\u00e3o est\u00e3o na associa\u00e7\u00e3o, eles t\u00e3o 100% regularizados.\nAlexandre reconhecia e sabia do risco que era, naquele momento, apostar neste tipo de empreendimento. No per\u00edodo em que conheci seus dois alojamentos, donos de hot\u00e9is e estabelecimentos comerciais j\u00e1 narravam uma diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de trabalhadores de fora. Em um hotel que permaneci em algumas oportunidades, em uma das ruas de maior movimento comercial da cidade, um dos funcion\u00e1rios disse que se fosse h\u00e1 algum tempo eu n\u00e3o conseguiria estadia em quase nenhum hotel. Mesmo assim, Alexandre entendia que o ciclo da ind\u00fastria naval na cidade n\u00e3o estava terminando e torcia para que o crescimento do setor continuasse trazendo clientes para ele. Ele tamb\u00e9m reconheceu que h\u00e1, na particularidade deste tipo de trabalho em estaleiros, uma dificuldade e uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es que t\u00eam que ser pensadas no trato e no servi\u00e7o prestado.\nEsses oper\u00e1rios, que v\u00eam de fora, tem os bons e tem os ruins. Ent\u00e3o h\u00e1 relatos de reclama\u00e7\u00e3o e vizinhos sim. H\u00e1 relatos de bons comportamentos, sim. Tu vai ver um exemplo, n\u00f3s n\u00e3o permitimos que eles fa\u00e7am churrascos na frente de casa, porque tem dentro do estabelecimento um lugar pra fazer churrasco. Porque se tu deixar, eles v\u00e3o fazer aqui na rua. Porque eles assim, presta aten\u00e7\u00e3o. O camarada ele vem l\u00e1 da Bahia, deixa pra tr\u00e1s fam\u00edlia, filhos, amigos, lazer, ele deixa tudo pra tr\u00e1s, com um \u00fanico fim e proposito, trabalhar. S\u00f3 que chega o seguinte, no S\u00e1bado meio-dia, ele j\u00e1 \u00e9 dispensado do trabalho. A\u00ed ele se lembra da fam\u00edlia, dos amigos, dos problemas que ele tem, e ele cai pra bebida. Ou muitas vezes n\u00e3o cai pra bebida, ele come\u00e7a a perambular pela cidade. Ent\u00e3o o que a gente faz. N\u00f3s aqui desse alojamento, n\u00f3s trabalhamos com o psicol\u00f3gico. Vamos fazer um churrasquinho, sem bebida alco\u00f3lica, vamos conversar (...) Ent\u00e3o isso a\u00ed m\u00eas a m\u00eas isso acontece, porque h\u00e1 uma grande rotatividade de pessoas que entram e saem. Ent\u00e3o claro, se tu pegar a mesma equipe. S\u00e3o 56 pessoas em 12 quartos. Se tu pegar aqui, 56 pessoas, se n\u00e3o tivesse rotatividade, todo m\u00eas uma reuni\u00e3o seria chato. Mas como h\u00e1 rotatividade, n\u00f3s fazemos uma reuni\u00e3o uma vez por m\u00eas. Ent\u00e3o isso \u00e9 muito importante pra manter uma qualidade, e pra gente identificar os problem\u00e1ticos, e tratar caso a caso cada c\u00e9lula aqui dentro.\nOutro ator importante nesta rede a frente do GT dos alojamentos, com quem tamb\u00e9m pude conversar e encontrar em outros espa\u00e7os da cidade, foi a secret\u00e1ria de Cidadania e Assist\u00eancia Social, Maria Cristina Juliano. Esta participou de quase todos os encontros descritos acima e tamb\u00e9m me recebeu em seu gabinete para uma entrevista. Segundo ela, o impacto causado pelo \u201cchoque cultural\u201d do Polo pode ser visto de v\u00e1rias formas\nNa verdade a secretaria tem um posicionamento, ela trabalha com cidadania n\u00e9. Ent\u00e3o sempre que tem impacto no acesso ao direito, seja na secretaria ou n\u00e3o, a gente trabalha na articula\u00e7\u00e3o das diferentes pol\u00edticas p\u00fablicas para entender.\nEnt\u00e3o assim, a cidade mudou. Dizer que impactou pelo n\u00famero de pessoas, aumento, a quest\u00e3o do tr\u00e2nsito, da moradia. A quest\u00e3o do aumento da popula\u00e7\u00e3o de rua. Impactou a quest\u00e3o do aumento populacional mesmo. Tu v\u00ea a cidade de Rio Grande, a gente tem muita gente que n\u00e3o \u00e9 daqui. Na verdade, naquela vez que tu estavas naquele semin\u00e1rio que a gente chamou, um dos impactos que acontece \u00e9 a quest\u00e3o de pessoas com culturas diferentes morando na cidade. N\u00e3o houve aumento da viol\u00eancia na cidade, n\u00e9, isso a gente tem, eu fa\u00e7o parte do grupo Gest\u00e3o Integrada Municipal que re\u00fane todas as for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica da cidade, e os dados, e naquele dia tu chegaste a conversar com o rapaz da brigada militar, policila civil, esse aumento populacional n\u00e3o refletiu no aumento da criminalidade. Houveram alguns crimes como, como se diz, n\u00e3o sei o que do sossego p\u00fablico.\nOs alojamentos s\u00e3o um destes muitos impactos com que a cidade e seus \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos est\u00e3o tendo que lidar.\n\u00c9, isso houve, porque geralmente as pessoas que est\u00e3o vindo s\u00e3o de outro local do pa\u00eds, s\u00e3o de uma cultura diferenciada. Tamb\u00e9m houve algum aumento, chegava a citar algum aumento na quest\u00e3o da viol\u00eancia domestica contra a mulher, mas em termos de homic\u00eddios, latroc\u00ednios, furtos, essa parte n\u00e3o houve aumento. Houve aumento na quest\u00e3o da \"drogadi\u00e7\u00e3o\", principalmente no P\u00f3lo Naval, isso \u00e9 colocado n\u00e9. Porque na verdade \u00e9 um local que gira dinheiro, n\u00e9, e h\u00e1 o com\u00e9rcio de drogas, que teve um aumento, que n\u00e3o existem dados n\u00e9, mas existe uma percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, dos setores ligados \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o destes locais. Um impacto bastante grande que a gente observou e come\u00e7ou a fazer um trabalho foi a quest\u00e3o do surgimento dos alojamentos que \u00e9 um problema bastante s\u00e9rio. As pessoas est\u00e3o vindo pra c\u00e1, n\u00e3o t\u00eam onde morar, e est\u00e3o surgindo v\u00e1rios alojamentos na cidade em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Ent\u00e3o, nisso, tem uma s\u00e9rie de \u00f3rg\u00e3os envolvidos (...) Todos os alojamentos da cidade foram autuados pela Fazenda Municipal para se adequarem, porque n\u00f3s temos alojamentos que s\u00e3o alojamentos que n\u00e3o t\u00eam alvar\u00e1, embora alguns tenham alvar\u00e1, porque embora a gente n\u00e3o tenha uma legisla\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio adequada ao munic\u00edpio, n\u00f3s temos a cong\u00eaneres n\u00e9, que tem a possibilidade de tirar esses alvar\u00e1s. Ent\u00e3o quem n\u00e3o tirou, est\u00e1 sendo autuado, e tendo tempo pra se adequar.\nPara Cristina, a especificidade do trabalho sazonal \u00e9 uma das muitas caracter\u00edsticas que impedem que a secretaria e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos possam fazer alguma a\u00e7\u00e3o com base em estat\u00edsticas e dados. Ao pergunta-la sobre a possibilidade de pensar pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para esses impactos do Polo ela afirma que n\u00e3o h\u00e1 dados concretos que possam ajudar nesses projetos. Conforme ela mesmo fala, o aumento populacional e o \"incha\u00e7o\" do munic\u00edpio podem ser vistos mais claramente no cotidiano da cidade.\nNa verdade n\u00f3s n\u00e3o temos esses dados, eu n\u00e3o tenho, n\u00e3o sei se outra secretaria possui. Mas tem sido alguma coisa que a gente tem pensado, como a gente vai poder fazer, identificar essas pessoas, esses moradores.\nPorque, o IBGE n\u00e3o considera eles moradores das cidades?\nSim, porque eles n\u00e3o t\u00e3o. Na verdade o que a gente vem vendo. Quando mais a gente conhece as pessoas, essa ind\u00fastria tem os trecheiros n\u00e9, que v\u00eam em determinado tempo, v\u00eam e fazem determinada fun\u00e7\u00e3o, especificidade da constru\u00e7\u00e3o da plataforma e v\u00e3o embora. Ent\u00e3o \u00e9 um p\u00fablico que transita mesmo n\u00e9.\n\u00c9 poss\u00edvel ver, na fala e nas entrevistas destes representantes de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e privados, que h\u00e1 uma dificuldade em lidar e agir de acordo com o tempo que a ind\u00fastria naval exige. A grande diferen\u00e7a deste novo ciclo \u00e9 que h\u00e1 uma especificidade na rela\u00e7\u00e3o entre trabalho e tempo, que tenta a todo o momento responder \u00e0s demandas da \u00fanica contratante, a Petrobr\u00e1s. Assim, mapear e entender essa migra\u00e7\u00e3o, bem como seus impactos, aparece como um desafio para a pesquisa etnogr\u00e1fica e para o debate atual sobre conflitos socioambientais.\n\u00c9 poss\u00edvel, ainda, ver que a especificidade do trabalho, aliado \u00e0 novidade que suas diferentes fei\u00e7\u00f5es trazem para a cidade de Rio Grande, levantam quest\u00f5es interessantes para diversos campos da pesquisa ligada a estes novos conflitos. Seguindo o adensamento dessa rede e teia que estamos tecendo a partir da tese, veremos no cap\u00edtulo seguinte como o trabalho, atrav\u00e9s de suas diferentes express\u00f5es, formas e fei\u00e7\u00f5es, lida com os impactos, benef\u00edcios e consequ\u00eancias advindas de um grande projeto de desenvolvimento como o da ind\u00fastria naval. Adentrando no espa\u00e7o das atividades internas ao estaleiro, poderemos talvez entender melhor as rela\u00e7\u00f5es elaboradas a partir das especificidades das fei\u00e7\u00f5es e a todo momento rearranjadas por meio das rela\u00e7\u00f5es destes trabalhadores com seu meio.\nCap\u00edtulo 3 - O trabalho no dique-seco e seus \u201ccausos\u201d de realidade fant\u00e1stica\nEm uma primeira leitura do t\u00edtulo desta parte espec\u00edfica da tese, poder\u00edamos aqui pensar que minha etnografia foi forjada e moldada nos cl\u00e1ssicos estudos sobre trabalho, em que a observa\u00e7\u00e3o se dava lado a lado dos trabalhadores nas f\u00e1bricas. Mesmo estas tentativas se mostraram muito mais interessantes quando falavam antes sobre a dificuldade da observa\u00e7\u00e3o realmente participante do que propriamente sobre a efic\u00e1cia da etnografia em si, e se apegavam, de maneira brilhante, nas conex\u00f5es que se estabeleciam entre o interior das f\u00e1bricas e seu entorno simb\u00f3lico, f\u00edsico, entre outros. Para citar apenas a linhagem com a qual tenho contato, no caso de Leite Lopes (1988) a tecelagem e a moradia estabelecem complexas rela\u00e7\u00f5es entre o trabalho e a precariedade, entre as hierarquias dentro da f\u00e1brica e tamb\u00e9m dentro do bairro oper\u00e1rio. No caso de Diana Antonaz (1995), o trecho e a trajet\u00f3ria dos trabalhadores s\u00e3o os agentes fundamentais para se entender a din\u00e2mica e a \u00e9tica envolvida no trabalho dentro de grandes projetos na Amaz\u00f4nia. No trabalho de Cornelia Eckert\n(1993), a moradia aparece como papel fundamental para entender os jogos de mem\u00f3ria entre mineiros em um momento de crise do of\u00edcio.\nNa verdade eu ainda n\u00e3o sei, at\u00e9 o \u00faltimo dia em que entrego essa tese \"finalizada\", a melhor ordem em que colocar estes excertos de um aglomerado de acontecimentos que extrapolam o trabalho de campo, al\u00e9m tamb\u00e9m de ainda n\u00e3o saber at\u00e9 que ponto fui feliz em falar sobre as coisas das quais esse cap\u00edtulo trata: o of\u00edcio e a trajet\u00f3ria dos trabalhadores mediado pelas rela\u00e7\u00f5es de aprendizado e conflito no interior de um estaleiro.\nEste pr\u00f3logo capitular apenas refor\u00e7a a ideia de uma simples met\u00e1fora que tento trazer para os t\u00edtulos, conte\u00fados, formas e formata\u00e7\u00f5es dessa tese. Eu n\u00e3o pisei no ch\u00e3o do estaleiro e nem pude conversar com trabalhadores enquanto faziam seu of\u00edcio. Primeiro, porque ter esse acesso seria uma tarefa que consumiria grande parte do meu tempo e esfor\u00e7o (met\u00e1foras tamb\u00e9m para um poss\u00edvel disp\u00eandio de muito dinheiro), tendo um poss\u00edvel resultado de insucesso. Segundo porque em nenhum momento acreditei nisso como um elemento capaz de melhorar e/ou piorar, qualificar e/ou desqualificar meu trabalho de campo. Mesmo sem a total consci\u00eancia e inten\u00e7\u00e3o de que estava seguindo os tra\u00e7os do trabalho em Rio Grande desde o princ\u00edpio da jornada etnogr\u00e1fica, estava evidente para mim que a trama das conex\u00f5es entre os atores e agentes dessa multiplicidade escalar que se apresentava era muito mais importante que o desenlace, como pode ser visto atrav\u00e9s deste pequeno trecho de di\u00e1rio de campo.\nPor ser um completo estrangeiro, n\u00e3o conhe\u00e7o muito bem as ruas e estradas, mas sei que ir at\u00e9 os molhes e o grande terminal de cargas para ter uma vis\u00e3o privilegiada n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil. Resolvi na noite anterior que iria de bicicleta. Ir de \u00f4nibus iria me tomar mais tempo que qualquer outra coisa, e minhas poss\u00edveis caronas (tr\u00eas no total) t\u00eam compromissos. A \u00fanica d\u00favida seria o trajeto. Poderia ir pela beira da praia at\u00e9 os molhes, e olhar todo deslocamento do local. Outra op\u00e7\u00e3o \u00e9 ir pelas estradas e caminhos internos que ligam a praia do Cassino at\u00e9 o TECON, na barra. Dal\u00ed poderia acompanhar por mais tempo o trajeto e tamb\u00e9m ficar pr\u00f3ximo aos molhes, de onde saem as grandes embarca\u00e7\u00f5es.\nJ\u00e1 s\u00e3o 7h30 quando saio de casa. Uma parada no posto para encher os pneus, que demora mais que o normal, ajuda o corpo a se acostumar com os menos de 13 graus de sensa\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica. Segundo o atendente do posto, \u00e9 mais f\u00e1cil chegar ao TECON pela estrada interna, que tem asfalto por todo o trajeto e \u00e9 r\u00e1pida. Pois bem, sigo seu conselho. Entre uma pedalada e outra, j\u00e1 vejo que o caminho ser\u00e1 bem mais longo que o que havia previsto. No meio do caminho, j\u00e1 um pouco cansado, vejo passar, de longe, a grande plataforma. Penso, por mais de uma vez, se n\u00e3o\nseria melhor voltar e ir pela beira da praia, para tentar acompanhar a sa\u00edda, mas depois de tanto pedalar, resolvo continuar em meu caminho.\nChego perto dos molhes j\u00e1 tarde. Meu des\u00e2nimo j\u00e1 est\u00e1 tomando conta de meus sentimentos e substituindo as dores nas pernas. A grande plataforma j\u00e1 est\u00e1 quase saindo, levando com ela a possibilidade de tirar boas fotos, pois n\u00e3o tenho lentes de longo alcance. Por outro lado, consigo perceber que h\u00e1 muitas pessoas, carros e representantes da imprensa no local. Todos est\u00e3o querendo participar de um momento \u00fanico na cidade, e registrar o grande evento. Por todo o trajeto, era poss\u00edvel ver helic\u00f3pteros que acompanhavam o trajeto da plataforma. Resolvo pedalar at\u00e9 quase a ponta dos molhes para ver se conseguiria boas fotos, mas com pouca esperan\u00e7a. Entre uma parada e outra, resolvo voltar, e come\u00e7o a me lamentar por ter perdido o evento. N\u00e3o eram nem 10h quando a plataforma j\u00e1 era um ponto distante no horizonte (...)\nCertamente seria rico para minha etnografia visual acompanhar a sa\u00edda da plataforma, mas n\u00e3o por ter uma imagem de perto da gigante, mas sim pela trama envolvida no ocorrido. Na pr\u00f3xima vez, se eu tiver essa oportunidade (ainda h\u00e1 mais duas plataformas que ser\u00e3o finalizadas at\u00e9 o m\u00eas de outubro em Rio Grande), tentarei acompanhar de perto a chegada dos rep\u00f3rteres, dos habitantes locais e toda repercuss\u00e3o disto na cidade. Mais do que o desenlace de uma plataforma pronta para navega\u00e7\u00e3o e saindo em dire\u00e7\u00e3o ao oceano, a trama do evento e as situa\u00e7\u00f5es micro-cotidianas que envolvem isso tudo talvez seja o momento mais rico para dar conta das d\u00favidas e perguntas que fa\u00e7o todos os dias que estou passando frio aqui no Cassino. (di\u00e1rio de campo dia 18 dejunho de 2013)\nNas palavras de Drexler:\n\u201cy as\u00ed seguir el rumbo que el viento trace.\nIr y venir, seguir y guiar, dar e tener, entrar y salir de fase.\nAmar la trama m\u00e1s que el desenlace\u201d\nConfesso que por muito tempo pensei seriamente em fazer algum curso de solda, tubula\u00e7\u00e3o, montagem de estruturas, qualquer um desses muitos que eu sempre via em panfletos e jornais locais, para tentar entrar nesse mundo t\u00e3o espec\u00edfico que \u00e9 o trecho. Pouco tempo depois me dei conta de que meu trecho j\u00e1 estava a minha frente. A minha etnografia, de certa forma, tamb\u00e9m \u00e9 uma vida de trecho. \u00c9 um constante deslocamento motivado por rela\u00e7\u00f5es dessa rede que \u00e9 constitu\u00edda por diferentes agentes.\nSe o leitor continuar a pensar no t\u00edtulo e coloca-lo em rela\u00e7\u00e3o ao cap\u00edtulos que o precede, bem como aos que se seguem, poderia tamb\u00e9m argumentar que forma\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o, mesmo que tratadas no mesmo subcap\u00edtulo, estariam equivocadamente separadas. Certamente tamb\u00e9m considero uma cr\u00edtica acertada, mas tamb\u00e9m capaz de ser discutida. No caso do Polo Naval, como eu interpreto e espero que a maioria dos\nleitores assim tamb\u00e9m o fa\u00e7a com o m\u00ednimo esfor\u00e7o, h\u00e1 evidentemente uma forma\u00e7\u00e3o que molda os of\u00edcios e o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o que se tem no ch\u00e3o do estaleiro.\nAo falar de forma\u00e7\u00e3o, atento para a trajet\u00f3ria de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito do trabalho, bem como para as narrativas biogr\u00e1ficas que estes sujeitos e atores se inserem. Atento tamb\u00e9m para as mudan\u00e7as e escolhas dentro de um vasto campo de possibilidades, a articula\u00e7\u00e3o de redes sociais, os conflitos e dificuldades deste sujeito que se define como trabalhador do Polo Naval, considerando estas diferentes da ocupa\u00e7\u00e3o que estes exercem no ch\u00e3o do dique seco.\nO que isso quer dizer? Talvez aqui eu queira indicar que falar de ocupa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, coloca os atores e agentes em outro n\u00edvel e espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o. Ao falar que ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente de forma\u00e7\u00e3o, estou afirmando que h\u00e1 uma diferen\u00e7a no tempo e no ato que \u00e9 narrado. A forma\u00e7\u00e3o \u00e9, obviamente, parte importante da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito do trabalho. Possui, tamb\u00e9m, suas rela\u00e7\u00f5es com outros agentes e mediadores, mas fala de um tempo passado. A ocupa\u00e7\u00e3o, como ser\u00e1 visto nas linhas que se seguem, fala mais sobre as rela\u00e7\u00f5es atuais dentro do estaleiro, as diferentes formas de gest\u00e3o das empresas que s\u00e3o percebidas atrav\u00e9s do trabalho, e os conflitos que aparecem no meio de express\u00f5es de expertises e t\u00e9cnicas, ao mesmo tempo em que media a experi\u00eancia de forma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, pessoais, objetivas e subjetivas.\nNo entanto, certamente um leitor mais atento e curioso com minha pr\u00f3pria trajet\u00f3ria e forma\u00e7\u00e3o poder\u00e1, com tamanha propriedade, afirmar que para Paul Ricoeur (1994) n\u00e3o h\u00e1 figura\u00e7\u00e3o alguma que exista sem uma prefigura\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o preceda uma p\u00f3s-figura\u00e7\u00e3o. Claro, isso est\u00e1 tamb\u00e9m correto, mas ao mesmo tempo que a vida no trecho pode ser interpretada como uma certa forma de narrativa p\u00f3s figurada no presente a partir de experi\u00eancias passadas em outras obras, o estado atual das ocupa\u00e7\u00f5es com as quais me deparei possuem particularidades que criam tamb\u00e9m diferen\u00e7as neste chamado presente, no trecho, no cargo e na posi\u00e7\u00e3o atual que cada um dos entrevistados ocupava no momento em que os entrevistei.\nEste \u00e9 um dos maiores e mais instigantes desafios que encontrei quando comecei a pesquisa que resulta agora nesta tese. Era preciso demarcar aqui uma diferen\u00e7a para dar conta desta etnografia das redes e do processo que envolvia o denominado universo do \"Polo Naval\". E foi olhando com aten\u00e7\u00e3o e com cuidado para as pequenas intera\u00e7\u00f5es que aconteciam durante meu trabalho de campo como t\u00e3o importantes quanto entrevistas de longa dura\u00e7\u00e3o, para sociabilidades e jocosidades considerando-as tamb\u00e9m formas de constitui\u00e7\u00e3o \u00e9tica do trabalhador do Polo Naval, que pude come\u00e7ar a montar as estruturas e soldar as conex\u00f5es que configuram aquilo que n\u00f3s comumente chamamos de mundo social.\nA vis\u00e3o dos autores chamados por Marcio Goldman de \"p\u00f3s-sociais\" se estabelece aqui tamb\u00e9m como um ponto de liga\u00e7\u00e3o para dar conta do processo narrado atrav\u00e9s do trabalho de campo. Voltando ao texto mais popular sobre a Teoria do Ator-Rede, Latour prop\u00f5e uma tarefa, de maneira \"resumida\", que seria tirar do termo social a alus\u00e3o de algo est\u00e1vel, j\u00e1 dado, adjetiv\u00e1vel como \"de a\u00e7o\", \"de madeira\", \"biol\u00f3gico\", \"econ\u00f4mico\", \"mental\", etc... Para Latour, o significado em si do termo se perde por designar duas coisas: um movimento durante um processo de agrega\u00e7\u00e3o e um tipo espec\u00edfico de ingrediente que se sup\u00f5e diferir de outros elementos. (Latour, 2012:19)\n\u00c9 preciso assim definir a no\u00e7\u00e3o de social indo at\u00e9 seu significado primitivo e capacitando-o a rastrear conex\u00f5es novamente. Ou seja, realizar a tarefa proposta em \"Jamais Fomos Moderno\", para pensar o \"social\" como um h\u00edbrido.\nAinda na esteira do pensador franc\u00eas da TAR, o Sindicato, como ser\u00e1 visto no cap\u00edtulo que segue este, age n\u00e3o s\u00f3 como um mediador na rede que envolve trabalhadores e Polo Naval, mas tamb\u00e9m atuou como um intermedi\u00e1rio do trabalho de campo. Foi atrav\u00e9s do sindicato e tamb\u00e9m das brigas e conflitos em que ele estava inserido que conheci a maior parte dos trabalhadores que me narraram suas experi\u00eancias, frustra\u00e7\u00f5es, expectativas e vontades. Assim, os tr\u00eas principais interlocutores apresentados aqui se aproximaram de mim ou porque estavam resolvendo alguns problemas no sindicato ou porque estavam no meio de peleias e rusgas relativas aos momentos mais cr\u00edticos de conflito.\nSurgiram tamb\u00e9m, durante o trabalho de campo, em diferentes momentos e contextos, elementos extremamente interessante para se pensar nas ag\u00eancias e nos agentes que est\u00e3o inseridos nessa trama de rela\u00e7\u00f5es: a forma como express\u00f5es s\u00e3o agenciadas em diferentes contextos para falar sobre o trabalho e as rela\u00e7\u00f5es que atravessam o Polo Naval de Rio Grande. Desde a primeira m\u00fasica que escutei onde os baianos estavam sendo alvo de deboches e ofensas, at\u00e9 a \u00faltima entrevista que realizei com um trabalhador, o gato, a ferramenta, o encarregado, entre tantos outros, apareceram de diferentes formas e atrav\u00e9s de diferentes mediadores.\n3.1\tForma\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o: as diferentes redes que conectam parcialmente o polo naval atrav\u00e9s das narrativas e expertises de seus trabalhadores.\nAt\u00e9 chegar a fazer parte da 'obra' e da '\u00e1rea' e integrar o corpo de pessoas que ajudam a construir uma plataforma, um trabalhador do Polo Naval que passa por uma s\u00e9rie de testes e treinamentos que o habilitam a fazer parte da f\u00e1brica. O curioso, no entanto, \u00e9 que nem sempre os testes e/ou treinamentos t\u00eam fundos \"racionalizadores\" e formais, mas sim dependem de redes de rela\u00e7\u00f5es pessoais e aprendizados coletivos que forjam, soldam e montam as estruturas necess\u00e1rias para que algu\u00e9m se identifique como trabalhador do polo naval ou de qualquer outro estaleiro, que se coloque como algu\u00e9m que domina n\u00e3o s\u00f3 a fei\u00e7\u00e3o mas a forma e tamb\u00e9m a maneira como essa fei\u00e7\u00e3o \u00e9 expressa. H\u00e1 uma s\u00e9rie de redes e teias que s\u00e3o articuladas e tecidas na pr\u00e1tica cotidiana destes trabalhadores para que um soldador, caldeireiro, pintor, entre outros, entenda n\u00e3o s\u00f3 o prop\u00f3sito daquilo que est\u00e1 sendo feito mas na maioria das vezes tamb\u00e9m o porqu\u00ea e por onde esse algo que esta sendo feito se encaixar\u00e1 dentro do complexo e gigantesco sistema de conex\u00f5es exigidos para a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma.\nConfesso aqui que em um primeiro momento pensei em n\u00e3o fazer uma separa\u00e7\u00e3o, neste cap\u00edtulo, entre forma\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o. Depois de um certo tempo, que\nenvolveu transcri\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o, decupagem e releitura das entrevistas, di\u00e1rios de campo, not\u00edcias diversas e dados oficiais da Petrobr\u00e1s, pensei apesar de ser interessante apresentar essas duas no\u00e7\u00f5es juntas, abdicando de tal separa\u00e7\u00e3o e apostando em criar essas conex\u00f5es sem separar seus elementos, h\u00e1 uma divis\u00e3o necess\u00e1ria no que diz respeito aos dois pontos. Como ser\u00e1 visto, a maneira como as compet\u00eancias adquiridas atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o profissional s\u00e3o arranjadas depende, em grande parte, da ocupa\u00e7\u00e3o e da posi\u00e7\u00e3o em que o sujeito se encontra no meio das hierarquias e rela\u00e7\u00f5es sociais de dentro da f\u00e1brica.\nAo mesmo tempo em que h\u00e1 uma multiplicidades e diversidade de ocupa\u00e7\u00f5es dentro de um estaleiro, h\u00e1 algumas ocupa\u00e7\u00f5es que se destacam, como a solda e a caldeiraria. N\u00e3o por acaso, foram esses tipos de trabalhadores e trabalhadoras com quem tive mais contato. Durante movimentos de grandes desligamentos no sindicato, em outros momentos de paralisa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo em grupos de discuss\u00e3o de redes sociais, tive contato com diversos eletricistas, montadores de andaima, pintores, caldeireiros e soldadores. Por motivos que ser\u00e3o explanados a seguir, pude entrevistar e me aproximar de tr\u00eas trabalhadores que estavam em atividade ou rec\u00e9m tinham sido desligados. Um deles \u00e9 caldeireiro, e acabou vindo para a cidade de Rio Grande em 2011, junto com uma equipe recrutada por um antigo e conhecido supervisor com quem j\u00e1 havia trabalhado. Outra, uma soldadora local com uma longa prepara\u00e7\u00e3o e uma extensa lista de cursos realizados na \u00e1rea, que atualmente est\u00e1 afastada por doen\u00e7a m\u00e9dica e sempre se colocou como uma lutadora dos direitos dos trabalhadores. Por fim, tamb\u00e9m apresento um outro mineiro, pintor, caldeireiro e montador de estrutura, que veio com a fam\u00edlia porque seu genro o avisou dos cursos do PRONATEC82 voltados para a ind\u00fastria naval.\n82 Nenhum dos tr\u00eas entrevistados me pediu sigilo ou anonimato na pesquisa. Mesmo assim, fiz a escolha de troca dos nomes por reconhecer a condi\u00e7\u00e3o c\u00edclica n\u00e3o s\u00f3 do trabalho mas tamb\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas atrav\u00e9s da etnografia. A diferen\u00e7a de temas e a forma como alguns assuntos mais pol\u00eamicos s\u00e3o tratados pelos interlocutores \u00e9 tamb\u00e9m evidente e precisa ser tratada n\u00e3o s\u00f3 com respeito mas tamb\u00e9m com certo cuidado.\nTemos, portanto tr\u00eas casos diferentes que de certa forma flutuam entre os opostos pensados entre as redes de forma\u00e7\u00e3o e os deslocamentos destes profissionais. Um caldeireiro que aprendeu tudo que sabe de montagem de estruturas na 'ferramenta' e veio atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o pessoal que tinha com um antigo supervisor, j\u00e1 tendo trabalhado em outras obras e diferentes lugares correndo o 'trecho'. Outro, tamb\u00e9m caldeireiro, que come\u00e7ou como pintor estava quase se aposentando como comerciante em outro estado quando, por interm\u00e9dio do genro, fez um curso de forma\u00e7\u00e3o do PRONATEC e a partir disso, e atrav\u00e9s da experi\u00eancia dentro da obra, come\u00e7ou a trabalhar em outras fun\u00e7\u00f5es. Por fim, o terceiro caso \u00e9 de uma trabalhadora local, com experi\u00eancia em metalurgia, sempre estudou e aproveitou seu conhecimento para entrar no Polo Naval, mas n\u00e3o se considera uma 'trecheira'.\nA identifica\u00e7\u00e3o com o trecho, com o ser trecheiro e estar sempre em deslocamento s\u00e3o formas e express\u00f5es que s\u00e3o evocadas por trabalhadores ligados n\u00e3o s\u00f3 a grande projetos, como pode ser visto em diferentes teses. No caso de Rio Grande, a no\u00e7\u00e3o do trecho \u00e9 tamb\u00e9m importante para se entender como os trabalhadores se identificam e tamb\u00e9m salientar a particularidade da obra que se instalou em na cidade.\nO caso de Rio Grande traz para o debate, de uma certa forma, uma especificidade. N\u00e3o se encaixa nos debates sobre a migra\u00e7\u00e3o camponesa, como no caso do agroneg\u00f3cio, e nem sequer \u00e9 uma mobiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de um grande centro para um local n\u00e3o-urbano, ou ent\u00e3o \"n\u00e3o-moderno\". Rio Grande j\u00e1 possui, como se pode perceber atrav\u00e9s da sua trajet\u00f3ria, uma longa e c\u00edclica rela\u00e7\u00e3o com a for\u00e7a de trabalho migrante e com as diferentes etapas que isso acarreta. H\u00e1 tamb\u00e9m, uma diferen\u00e7a no que tange a identifica\u00e7\u00e3o destes trabalhadores como trecheiros. Muitos dos trabalhadores locais, como uma das entrevistadas que apresentada neste cap\u00edtulo, bem como grande parte dos dirigentes sindicais nnao se considera um trecheiro e n\u00e3o tem, por ora, motiva\u00e7\u00e3o ou vontade de deixar a cidade para ir em busca de emprego em outras obras.\nNo caso espec\u00edfico do Polo Naval, h\u00e1 sim uma s\u00e9rie de impactos e consequ\u00eancias resultantes dessa mobiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, mas ao mesmo tempo \u00e9 um tanto\nAo mesmo tempo, tamb\u00e9m h\u00e1 alguns elementos que s\u00e3o correspondidos e dialogam com a literatura sobre o tema. Um deles tem a ver com a forma como os trabalhadores narram suas experi\u00eancias relativas ao trabalho e \u00e0s especificidades ligadas a um certo tipo de forma\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o dentro de uma obra de tal porte.\n3.1.1\tA condi\u00e7\u00e3o: o trecho e as contradi\u00e7\u00f5es de se estabelecer em Rio Grande\nA literatura sobre grandes projetos, megaempreendimentos, agroneg\u00f3cio e constru\u00e7\u00e3o civil, de maneira mais ampla, colocam como um dos temas (sen\u00e3o \"o\" tema) principais em suas an\u00e1lises a rela\u00e7\u00e3o destes trabalhadores com o deslocamento exigido pela periodicidade das obras e a necessidade de correr o trecho. O trecho aparece quase sempre como um ator central nas avalia\u00e7\u00f5es sobre deslocamentos e mobilidades que s\u00e3o desencadeadas por estes grandes projetos. De maneira geral, a discuss\u00e3o envolve os grandes empreendimentos agropecu\u00e1rios, a ind\u00fastria da minera\u00e7\u00e3o, hidrel\u00e9tricas, siderurgia, entre outras, refor\u00e7a que esta condi\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e9 um balizador da identidade e da forma\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios envolvidos nestas fei\u00e7\u00f5es de laboro.\nEm 1985, Neide Esterci (2008), ao falar dos trabalhadores migrantes no Araguaia e dos conflitos envolvendo posseiros e pe\u00f5es, narra o trecheiro como aquele que \u00e9 visto de maneira desqualificada, trazido em \"grandes levas\" (2008:96). Segundo ela, o trecheiro e suas defini\u00e7\u00f5es funciona como uma forma de diferenciar o pe\u00e3o do posseiro:\nTais express\u00f5es referem-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de homens privados das rela\u00e7\u00f5es a partir das quais se constroem posi\u00e7\u00f5es, pap\u00e9is e identidades sociais. Entre os posseiros, tais rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o lastreadas pelo parentesco, pela vizinhan\u00e7a e contatos face a face que permitem estabelecer redes de\nconhecimento m\u00fatuo, direitos, deveres e controle social. Dizer que os pe\u00f5es \"s\u00e3o largados\" remete, exatamente, \u00e0 indefini\u00e7\u00e3o de status que o desconhecimento (ou a aus\u00eancia situacional) dessas rela\u00e7\u00f5es comporta: casados ou solteiros, n\u00e3o se sabe, o certo \u00e9 que vivem como se n\u00e3o tivessem fam\u00edlia. Mais categ\u00f3rico \u00e9 dizer que pe\u00e3o \"n\u00e3o tem compromisso\", pois o que ganha no trabalho gasta com coisas e pessoas que n\u00e3o est\u00e3o vinculadas \u00e0 vida da casa e da fam\u00edlia; os que a t\u00eam possuem um \"compromisso\" e o produto de seu trabalho destina-se prioritariamente ao sustento da mesma (ibdem, 96).\nNo caso do agroneg\u00f3cio, o trabalho de Ariana Rumstein analisa os deslocamentos de trabalhadores no trabalho de cultivo da soja no norte mato-grossense. Para ela O trabalho, quem tem o termo trecho no t\u00edtulo, traz o mesmo n\u00e3o s\u00f3 como condi\u00e7\u00e3o de julgamento e classifica\u00e7\u00e3o, mas sim como parte da exist\u00eancia e condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia, como \"met\u00e1fora da pr\u00f3pria vida\" (2009:47). Para al\u00e9m de uma conota\u00e7\u00e3o a um lugar ou um entre-lugar, um deslocamento, o trecho \u00e9\na marca dos \"pe\u00f5es maranhenses\", que n\u00e3o raras vezes empregam a express\u00e3o \"t\u00f4 no trecho\" ou \"o trecho ensina\" como se fosse uma refer\u00eancia a um \"modo de vida\" que, conforme observado, n\u00e3o \u00e9 bem visto pelos que s\u00e3o do lugar: os habitantes de uma parte da cidade, os contratantes, os gerentes ou comerciantes que os veem como os de fora. (2009:47)\nTanto Magalh\u00e3es (1983) quanto Souza (1990) citam este pe\u00e3o do trecho como aquele que, mesmo acostumado com o deslocamento, \u00e9 compulsoriamente obrigado a ir de trecho em trecho. As condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de alojamento e o risco sempre eminente de descumprimento das obriga\u00e7\u00f5es e contratos trabalhistas por parte dos empregadores \u00e9 constantemente narrada nestes dois trabalhos.\nTamb\u00e9m ligado a um grande projeto e escrito com base em um trabalho de campo de quase 10 anos, a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Diana Antonaz (1995) defendida em 1995 e orientada por Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes \u00e9 um dos primeiros que uniu a preocupa\u00e7\u00e3o de uma antropologia do trabalho com os impactos dos grandes projetos na vida e nas trajet\u00f3rias de trabalhadores da ind\u00fastria. Al\u00e9m da orienta\u00e7\u00e3o de Leite Lopes, Diana Antonaz utiliza-se de refer\u00eancias como Gustavo Lins Ribeiro para falar das articula\u00e7\u00f5es globais em cons\u00f3rcios de grandes projetos e Abdelmalek Sayad ao citar os processos de migra\u00e7\u00e3o que ocorrem em projetos desse g\u00eanero.\nH\u00e1, na disserta\u00e7\u00e3o de Antonaz, uma articula\u00e7\u00e3o interessante entre diferentes n\u00edveis e esferas governamentais em rela\u00e7\u00e3o com comunidades locais, as trajet\u00f3rias e campos de possibilidades como forma\u00e7\u00e3o identit\u00e1rias dos trabalhadores, conhecidos como \"trecheiros\" (1995:43), bem como as hierarquias e rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas envolvidas nas diferen\u00e7as entre estes e os engenheiros. Para Antonaz, \u00e9 preciso partir da vivencia e experi\u00eancia destes trabalhadores em diferentes obras de grandes projetos para entender a especificidade do seu trabalho no projeto da Albras-Alunorte.\nTanto em Rumstain como em Antonaz, h\u00e1 um giro anal\u00edtico que aposta na tentativa de entender o grande projeto n\u00e3o somente a partir das condi\u00e7\u00f5es estruturais impostas e compulsoriamente provocadas, mas tamb\u00e9m olhar estas obras a partir da experi\u00eancia dos pr\u00f3prios trabalhadores que, ao fim, acabam sendo as bases estruturais para que se levem a cabo tais projetos.\nCabe aqui ainda ressaltar uma an\u00e1lise sobre esse deslocamento trazida por Gustavo Lins Ribeiro (1992), ao falar do \"bicho-de-obra\". Ao contr\u00e1rio do trecheiro, do pe\u00e3o comum, Lins Ribeiro nos traz a condi\u00e7\u00e3o de deslocamento de um outro segmento da popula\u00e7\u00e3o que \u00e9 deslocada para o projeto da hidrel\u00e9trica de Yacycret\u00e1.\nMas quem, sucintamente, s\u00e3o os bichos-de-obra? S\u00e3o indiv\u00edduos que entram no circuito migratorio dos grandes projetos e nele passam a viver permanentemente durante sua vida economicamente ativa. Mais ainda, como se encontram entre os trabalhadores especializados de origem italiana casos de at\u00e9 terceira gera\u00e7\u00e3o de pessoas que vivem permanentemente vinculadas aos circuitos migratorios dos grandes projetos em escala mundial, o bicho-de-obra arquet\u00edpico \u00e9 nascido e criado em acampamentos de grandes obras pelo mundo afora, e encara esses circuitos e acampamentos como definidores de sua identidade (Lins Ribeiro, 1992:10)\nEstes bichos-de-obra, apesar de serem muitas vezes nascidos e criados no trecho\nn\u00e3o s\u00e3o pe\u00f5es, mas sim trabalhadores de n\u00edvel mais especializado destas grandes obras.\nE aqui h\u00e1 um ponto de diferencia\u00e7\u00e3o do que ocorre em Rio Grande\nNo caso da cidade onde concentrei meus esfor\u00e7os etnogr\u00e1ficos, h\u00e1 uma certa particularidade, ao mesmo tempo que uma semelhan\u00e7a com os casos descritos na literatura sobre o trecho. Por um dos muitos lados, como j\u00e1 foi citado atrav\u00e9s do\n\u201cchoque cultural\u201d narrado nas musicas e na vis\u00e3o dos \u201cbaianos\u201d, h\u00e1 um estranhamento e desqualifica\u00e7\u00e3o destes trabalhadores de fora, (em particular os pe\u00f5es, e n\u00e3o os bichos-de-obra e engenheiros) em que os h\u00e1bitos que por vezes tamb\u00e9m s\u00e3o tidos como comuns, como fazer o churrasco e beber nos finais de semana acaba sendo tomado por um costume danoso para a cidade. J\u00e1 por parte dos sindicalistas, h\u00e1 um reconhecimento de que a facilidade para lidar com os per\u00edodos de contrata\u00e7\u00f5es e demiss\u00f5es \u00e9 uma arma a favor na hora de lutar por direitos. Por fim, por parte dos trabalhadores locais, h\u00e1 uma d\u00favida e uma esperan\u00e7a no que diz respeito a uma consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval na regi\u00e3o para que esse deslocamento e essa vida de trecheiro n\u00e3o tenha que ser adotada como forma de trabalho.\nUma outra express\u00e3o que sempre ouvi por parte dos interlocutores era a 'quita', que referia-se basicamente ao processo de homologa\u00e7\u00e3o e quita\u00e7\u00e3o das multas e fundo de garantia quando a empresa se via no final de um projeto e tinha que demitir parte de seus funcion\u00e1rios. Uma das quest\u00f5es que sempre levantei durante o trabalho de campo para os meus interlocutores locais era se eles entrariam nesta vida de trecho. Renata, apesar de considerar lucrativo viver da quita, prefere a estabilidade.\n\u00c9 lucrativo eu trabalhar numa empresa e passar pra outra? Claro que \u00e9, porque se eu trabalhar dois anos o \u00fanico que aumentar \u00e9 meu Fundo de Garantia. Viver por quita. N\u00e3o \u00e9 meu caso, eu gosto de estabilizar. Muito pe\u00e3o gosta. Principalmente trecheiro. Trecheiro \u00e9 que nos ensinou a fazer isso.\nJ\u00e1 Claudio, mesmo tendo como deslocamento apenas a vinda de sua cidade natal para Rio Grande, diz que pelo amor ao novo of\u00edcio sairia e seguiria a vida no trecho. Depois de tanto tempo trabalhando estagnado, o trabalho pesado e bra\u00e7al proporcionado pela caldeiraria o seduz a continuar procurando oportunidades em outras cidades.\nE se , por exemplo, um encarregado lhe convidasse pra trabalhar fora, o senhor sairia de Rio Grande?\nOlha, eu sairia. Sabe porque? Porque eu gosto do que eu fa\u00e7o. Eu trabalhei 25 anos de venda, com o povo, agora, eu fiz el\u00e9trica naval, gosto. Fiz pintura, gosto. Mas a caldeiraria e a montagem \u00e9 meu fraco. \u00c9 um servi\u00e7o pesado, eu t\u00f4 com 58 anos, servi\u00e7o \u00e9 pesado, mas s\u00f3 de voc\u00ea estar ali,\nprojetar uma pe\u00e7a, desenhar uma pe\u00e7a, dar acabamento pruma pe\u00e7a e colocar ela no lugar, pra mim. E eu gosto do que eu fa\u00e7o. Se me chamar, eu quero voltar pra Santa Catarina. Eu fui chamado pela Detroit, mas acontece que eu tava aqui, ent\u00e3o largar aqui com um p\u00e1ssaro na m\u00e3o e tentar com dois voando, \u00e9 fria. Eu podia chegar na Detroit l\u00e1, fazer a entrevista, n\u00e3o que n\u00e3o conseguisse, gra\u00e7as a Deus eu confio na minha capacita\u00e7\u00e3o, mas s\u00f3 que aqui eu j\u00e1 tava ganhando, e l\u00e1 a diferen\u00e7a \u00e9 muita. L\u00e1, aqui trabalhando com um sal\u00e1rio melhor, tava ganhando 2.300, 2.500, com as hora extra tava ganhando quase tr\u00eas mil por m\u00eas, e l\u00e1 iria ganhar 1.800. Se eu trabalhasse todo S\u00e1bado iria ganhar 2.330, 2500, ent\u00e3o eu preferi ficar aqui.\nJ\u00e1 Sandro Laranjo, sindicalista, afirma que se n\u00e3o puder trabalhar na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o naval sempre tem como conseguir algum outro tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. A boa rede de rela\u00e7\u00f5es nutridas na cidade e sua capacidade para realizar diferentes tipos de servi\u00e7os o permite n\u00e3o ter que abandonar a fam\u00edlia e ficar sem ter que ver os filhos.\nComo eu falei pra ti, eu tenho tanta fun\u00e7\u00e3o, fiz tanta coisa, conhe\u00e7o tanta gente, que eu ficaria aqui. Eu sou daqui. N\u00e3o sou trechero, n\u00e3o nasci pra isso. At\u00e9 fico assim, tiro o chap\u00e9u pros camarada que conseguem sair e deixar fam\u00edlia. Eu tenho 6 filho, minha mulher, eu sou de servi\u00e7o pra casa, de casa pro servi\u00e7o, n\u00e3o sou de sair. Claro que viaja muito, mas n\u00e3o passa de 3 dias fora. E mesmo assim sinto uma falta do cacete das minhas crian\u00e7as, eu com certeza ia ficar aqui. Abri um neg\u00f3cio aqui pra mim, uma el\u00e9trica, arrumar geladeira, fog\u00e3o, Marido de Aluguel, sei fazer tudo, vou de marido de aluguel. Mas eu ia ficar em Rio Grande, ia sair n\u00e3o. Sempre se encaixa num canto.\nEu, que nem eu, fui de trabalhar dez anos na Ipiranga, esses caras n\u00e3o, trabalham tr\u00eas meses, pegam a quita deles, passam pra outra, pegam um aviso pr\u00e9vio em 4 vezes no ano e ganham quatro sal\u00e1rio a mais. Eu fico dez anos, minha quita \u00e9 mais baixa que o camarada que ficou menos tempo, que ganhou aviso pr\u00e9vio e tudo. Claro, nada a ver com Fundo de Garantia, mas \u00e9 a coisa que tu vai aprendendo e eu aprendi no sindicato, n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o nenhuma.\nBenito, o presidente do Sindicato, tamb\u00e9m ressalta essa diferen\u00e7a entre o trabalhador local e o trecheiro para lidar com . Como ressalta em outra parte da tese, ao falar da experi\u00eancia na luta, o presidente do Sindicato reconhece que esse processo de contrata\u00e7\u00e3o e des-contrata\u00e7\u00e3o \u00e9 algo tido como natural por estes trabalhadores de fora.\nO Polo Naval do Rio de Janeiro, Niter\u00f3i, Angra dos Reis, Suape, n\u00e3o tem nada de diferente disso. \u00c9 esse o quadrante deles, um processo natural de contrata\u00e7\u00e3o, des-contrata\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o, des-contrata\u00e7\u00e3o. E aqui, s\u00f3 que l\u00e1 eles j\u00e1 s\u00e3o acostumados a se chamar de pe\u00e3o de trecho. Porque o emprego naquele lugar para, mas em algum lugar do Brasil t\u00e1 come\u00e7ando uma outra, e s\u00e3o migrantes, t\u00e3o acostumado a viajar. Pessoal aqui do Sul\nn\u00e3o t\u00e1 acostumado a deixar fam\u00edlia e morar sete, oito meses pra fora. J\u00e1 \u00e9 diferente do pessoal de fora, n\u00e3o t\u00eam um m\u00ednimo problema.\nAl\u00e9m do tema do deslocamento, seja ele uma simples ferramenta anal\u00edtica ou uma met\u00e1fora da pr\u00f3pria vida como coloca Rumstain, o trecho e o sempre constante ir e vir atrav\u00e9s de contatos pessoais acaba sendo uma ferramenta para conseguir emprego em outros lugares, al\u00e9m de propiciar a possibilidade de um aprendizado em diferentes \u00e1reas dentro de uma s\u00f3 obra.\nEssa incerteza tamb\u00e9m faz parte da forma\u00e7\u00e3o da maioria dos trabalhadores com quem tive maior contato e pude conversar. H\u00e1 uma gama de possibilidades que s\u00e3o colocadas e agenciadas pelos sujeitos para dar conta de uma vida que acabou, por diferentes fatores, levando-os at\u00e9 a ind\u00fastria naval. A complexa e ampla \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00f5es dentro do estaleiro permite que diferentes possibilidades de forma\u00e7\u00e3o sejam utilizadas e perpetuadas entre uma plataforma e outra.\n3.1.2\tA Forma\u00e7\u00e3o: diferentes rela\u00e7\u00f5es entre aprendizado e experi\u00eancia:\nNo site do PROMIMP, no item descrito como \"Categorias Profissionais para a Ind\u00fastria de P&amp;G\", o caldeireiro \u00e9 descrito da seguinte forma:\nAl\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o e montagem muitos empreendimentos passam por um momento importante, a manuten\u00e7\u00e3o. Muitos profissionais s\u00e3o essenciais em ambas as fases, entre eles o Caldeireiro. \u00c9 um profissional vers\u00e1til, respons\u00e1vel por confeccionar, reparar e instalar pe\u00e7as e elementos diversos em chapas de metal como a\u00e7o, ferro galvanizado, cobre, estanho, lat\u00e3o, alum\u00ednio e zinco; al\u00e9m de fabricar ou reparar caldeiras, tanques, reservat\u00f3rios e outros recipientes de chapas de a\u00e7o.\nFaz parte do seu trabalho di\u00e1rio: cortar, modelar e trabalhar barras perfiladas de metais para fabricar estruturas met\u00e1licas como p\u00f3rticos, escadas, plataformas para acesso a equipamentos etc. Para guiar a execu\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de corte, dobra etc., realiza a medi\u00e7\u00e3o, marca\u00e7\u00e3o e tra\u00e7agem, que consiste em marcar na pe\u00e7a os seus contornos e tamb\u00e9m inser\u00e7\u00f5es de retas (centro dos furos), antes de se proceder \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de usinagem, este processo \u00e9 seguido do uso de diversos instrumentos, como r\u00e9gua, esquadro, paqu\u00edmetro, micr\u00f4metro, transferidor, riscador, pun\u00e7\u00f5es, entre outros.\n\u00c9 exigido desse profissional habilidade de cortar, dobrar, montar e dar acabamentos nas pe\u00e7as tra\u00e7adas e, para tal, saber manusear limas, chaves diversas, ma\u00e7arico, lixadeira, martelo, tesoura. \u00c9 o caldeireiro que prepara as pe\u00e7as para soldagem e trabalha diretamente com o soldador na fixa\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as em outras estruturas, sendo necess\u00e1rio esquadrejar, nivelar e fixar a pe\u00e7a (por rebite, parafuso etc.), vedar e proteger a pe\u00e7a contra corros\u00e3o.\n\u00c9 fundamental que o caldeireiro saiba interpretar um desenho t\u00e9cnico para que o produto final do seu trabalho esteja conforme as medidas, \u00e2ngulos, larguras e di\u00e2metros especificados no projeto.\nO Caldeireiro pode trabalhar em empreendimentos em terra, como refinarias e estaleiros, ou em\nDurante a execu\u00e7\u00e3o de suas atividades est\u00e1 sujeito a ru\u00eddos (muito altos em certos momentos), ao manuseio de elementos qu\u00edmicos e cortantes, materiais t\u00f3xicos e movimenta\u00e7\u00e3o de materiais, ferramentas e equipamentos. Por esses motivos, atua em sua fun\u00e7\u00e3o com EPI (equipamento de prote\u00e7\u00e3o pessoal). \u00c9 um trabalho que exige esfor\u00e7o f\u00edsico, com posi\u00e7\u00f5es variadas de trabalho, muitas delas desconfort\u00e1veis por longos per\u00edodos.\nPara ser um Caldeireiro \u00e9 preciso ter um n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o m\u00ednimo equivalente ao ensino fundamental (ou 1o grau completo) e sua aprendizagem pode ocorrer por interm\u00e9dio de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \u00c9 desej\u00e1vel que esse profissional possua habilidade manual, concentra\u00e7\u00e3o, esp\u00edrito de equipe, percep\u00e7\u00e3o visual e resist\u00eancia f\u00edsica.\nJ\u00e1 para o soldador, a descri\u00e7\u00e3o segue estas linhas:\nO soldador \u00e9 um profissional muito requisitado na ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s, j\u00e1 que ele pode atuar em diversos empreendimentos do setor, como refinarias, unidades de fertilizantes, plataformas mar\u00edtimas, estaleiros, entre outros. Seus servi\u00e7os s\u00e3o importantes tanto para constru\u00e7\u00e3o e montagem, quanto para opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 de responsabilidade de todo soldador realizar atividades de soldagem em estruturas industriais e equipamentos visando preencher e unir duas superf\u00edcies met\u00e1licas de modo a formar uma jun\u00e7\u00e3o que possua as propriedades mec\u00e2nicas desej\u00e1veis ao fim que se destina a obra. O soldador deve garantir a qualidade e a confiabilidade dos produtos e servi\u00e7os que utilizam a soldagem como processo de fabrica\u00e7\u00e3o e montagem. Para isso, \u00e9 preciso estudar a pe\u00e7a a ser soldada, verificando a tra\u00e7agem (marca\u00e7\u00e3o feita antes de se proceder \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de usinagem), o tipo de metal de base e os tipos de juntas a serem soldadas; ler os desenhos t\u00e9cnicos para identificar as partes que devem ser soldadas; definir, de acordo com o servi\u00e7o, o tipo de solda, preparar a referida m\u00e1quina e operar o equipamento. Sempre respeitando as normas e procedimentos relativos \u00e0 qualidade, seguran\u00e7a, meio-ambiente e sa\u00fade.\nAs empresas contratantes desejam um soldador com habilidade para fazer uma solda sem defeitos e dom\u00ednio do processo pelo qual executa a soldagem. Existem diferentes tipos de processo de solda (TIG, MIG, MAG, eletrodo revestido etc.) e de posi\u00e7\u00f5es de solda que o soldador consegue efetuar. Em estruturas, precisa ter conhecimento para executar a soldagem em chapas e superf\u00edcies planas, com dom\u00ednio dos processos de soldagem por Eletrodos Revestidos e MIG-MAG. Em tubula\u00e7\u00e3o, o profissional deve ter o dom\u00ednio destes mesmos processos e tamb\u00e9m de TIG (raiz), exercitando esta pr\u00e1tica em diferentes posi\u00e7\u00f5es (\u00e2ngulos). Na \u00e1rea naval, precisa dominar a t\u00e9cnica de soldagem pelo processo de arame tubular. Cada processo possui uma particularidade e deve ser utilizado de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.\nO trabalho do soldador pode ser executado em diversos ambientes abertos ou fechados, como oficinas, galp\u00f5es industriais, plantas industriais em solo (refinarias, estaleiros etc.) ou em alto mar (plataformas mar\u00edtimas). Por isso, esse profissional pode ficar exposto \u00e0s diversas condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas durante seu expediente (sol forte, baixa temperatura, chuvas, ventos, umidade). Est\u00e1 sujeito, tamb\u00e9m, a ru\u00eddos, ao calor proveniente de equipamentos, proje\u00e7\u00e3o de fagulhas, fumos met\u00e1licos, ao manuseio de elementos cortantes, materiais t\u00f3xicos e movimenta\u00e7\u00e3o de materiais, ferramentas e equipamentos. Por esses motivos, \u00e9 obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o de EPI (equipamento de prote\u00e7\u00e3o pessoal).\nO soldador deve estar muito bem protegido para exercer a sua fun\u00e7\u00e3o. Como visto, os riscos s\u00e3o\nmuitos. O profissional pode sofrer desde les\u00f5es na vis\u00e3o ou audi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 queimaduras ou danos respirat\u00f3rios. Assim, um bom Soldador \u00e9 caracterizado tanto por suas habilidades, quanto pela responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o a sua integridade f\u00edsica. Al\u00e9m dos EPIs b\u00e1sicos o soldador utiliza equipamentos de prote\u00e7\u00e3o apropriados para a sua atividade, como: \u00f3culos para servi\u00e7os de soldagem; m\u00e1scara de solda; m\u00e1scara semifacial; protetor facial; escudo para soldador; avental de raspa etc.\n\u00c9 um trabalho que exige esfor\u00e7o f\u00edsico, pelas posi\u00e7\u00f5es variadas de trabalho, muitas delas desconfort\u00e1veis por longo per\u00edodos. Para ser um soldador \u00e9 preciso ter um n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o m\u00ednimo equivalente ao ensino fundamental (ou 1o grau completo) e sua aprendizagem pode ocorrer por interm\u00e9dio de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. Como o soldador pode ser escalado para trabalhar em ambientes confinados \u00e9 importante que esse profissional n\u00e3o sofra de claustrofobia (avers\u00e3o ao confinamento).\nFazer parte da constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma exige uma complexidade e uma gama de conhecimentos que s\u00e3o apreendidos e adquiridos tanto em cursos profissionalizantes e/ou superiores, como tamb\u00e9m no dia a dia do trabalho. Al\u00e9m de estarem conectados atrav\u00e9s de diferentes etapas e fun\u00e7\u00f5es em uma obra, o of\u00edcio de caldeireiro e de soldador exigem, como o pr\u00f3prio site afirma \"esfor\u00e7o f\u00edsico, com posi\u00e7\u00f5es variadas de trabalho, muitas delas desconfort\u00e1veis por longos per\u00edodos83\u201d. Al\u00e9m disso, os dois requerem uma aten\u00e7\u00e3o especial com seguran\u00e7a, e est\u00e3o sempre sujeito a ru\u00eddos ao manuseio de elementos qu\u00edmicos e cortantes, materiais t\u00f3xicos e movimenta\u00e7\u00e3o de materiais, ferramentas e equipamentos, no caso do caldeireiro, e tamb\u00e9m les\u00f5es na vis\u00e3o ou audi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 queimaduras ou danos respirat\u00f3rios, no caso de soldadores.\nO risco, de certa forma, tamb\u00e9m liga alguma destas trajet\u00f3rias de aprendizado e nos mostra elementos que diferenciam os trabalhadores em seus campos de possibilidade (Velho,1994) e suas expertises.\nEm partes, h\u00e1 uma grande influ\u00eancia na hora pensar nessas rela\u00e7\u00f5es entre oficio e ocupa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da pesquisa de Leite Lopes, ao falar sobre o trabalho dos oper\u00e1rios de a\u00e7\u00facar (1976). A atualidade da proposta anal\u00edtica de Leite Lopes \u00e9 assustadora, ao pensar em um \"capital vari\u00e1vel\" (1976:8) o autor tamb\u00e9m pensa em uma reinterpreta\u00e7\u00e3o das categorias e pr\u00e1ticas impostas a estes oper\u00e1rios que acabam se tornando espont\u00e2neas atrav\u00e9s de suas invers\u00f5es. Os oper\u00e1rios do a\u00e7\u00facar\n83 Frase que se repete exatamente da mesma maneira nas duas descri\u00e7\u00f5es.\nreinterpretam essa organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de seus interesses - que n\u00e3o deixam de ser contradit\u00f3rios com os do capital. Assim, embora totalmente despojados dos meios de produ\u00e7\u00e3o e do produto do seu trabalho, despojados tamb\u00e9m da concep\u00e7\u00e3o, da organiza\u00e7\u00e3o e da dire\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, os oper\u00e1rios, sendo os transformadores diretos da mat\u00e9ria, se apropriam de uma cultura tecnol\u00f3gica e de um c\u00f3digo pr\u00f3prio do trabalho que implicam n\u00e3o somente na habilidade da coordena\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro e da m\u00e3o, mas tamb\u00e9m em uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria das rela\u00e7\u00f5es sociais subjacentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e modelos de comportamento coerentes com tal concep\u00e7\u00e3o (1976:8)\nH\u00e1, obviamente, algumas quest\u00f5es que diferenciam a interpreta\u00e7\u00e3o desta tese\ncom as abordagens narradas por Leite Lopes, mas \u00e9 atrav\u00e9s das tens\u00f5es de categorias que s\u00e3o apresentadas em sua obra que podemos avan\u00e7ar em uma discuss\u00e3o sobre as artes de fazer e as rela\u00e7\u00f5es dos oper\u00e1rios com o todo em que est\u00e3o inseridos atrav\u00e9s de diferentes escalas. Como ser\u00e1 visto adiante, n\u00e3o considero estes oper\u00e1rios despojados da concep\u00e7\u00e3o, da organiza\u00e7\u00e3o e da dire\u00e7\u00e3o do processo de trabalho. A aposta aqui \u00e9 de que h\u00e1 sim uma no\u00e7\u00e3o chave do trabalho e das conex\u00f5es parciais que pode sim modificar a organiza\u00e7\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o e a dire\u00e7\u00e3o deste processo atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es sociais, subjetivas e perspectivas estabelecidas atrav\u00e9s das habilidades e fei\u00e7\u00f5es destes trabalhadores.\nEm uma tarde no sindicato, enquanto ouvia as conversas de balc\u00e3o na sala de espera e conversava com alguns trabalhadores, conheci Claudio. Q mineiro estava na sede dos trabalhadores para perguntar, como muitos outros, sobre a Participa\u00e7\u00e3o nos Lucros e Rendimentos (PLR) da extinta QUIP e sobre as previs\u00f5es de recontrata\u00e7\u00e3o no novo cons\u00f3rcio, QGI. Assim como ele, havia muitas d\u00favidas envolvendo o pagamento, pois mesmo depois de mais de um ano j\u00e1 parada e com suas obras finalizadas, o cons\u00f3rcio ainda n\u00e3o tinha uma resposta objetiva sobre o tema, e justificava seus atrasos por meio das implica\u00e7\u00f5es que as investiga\u00e7\u00f5es da Lava-Jato tinham sobre a empresa.\nClaudio resolveu se mudar para o Rio Grande do Sul depois dos cinquenta anos, j\u00e1 tendo trabalhado por muito tempo em diversas redes varejistas em Santa Catarina, cansado da vida de vendedor. Simp\u00e1tico, sempre sorrindo e com piadas na ponta da l\u00edngua, me recebeu em sua casa para uma entrevista, onde tomamos caf\u00e9 e\nEu sou de MG mas tenho casa em Santa Catarina igual te falei. E foi mais um acidente, um acidente na minha vida. Porque eu trabalhei toda minha vida, quase 25 anos como vendedor. De eletrodom\u00e9stico, eletroeletr\u00f4nico, trabalhei na Mesbla, na Irapu\u00e3, mas j\u00e1 tava cansado, trabalhei 25 anos mexendo com povo n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil n\u00e3o. Mexer com o povo \u00e9... n\u00e3o vou falar palavra feia n\u00e3o. Mas a\u00ed a minha filha come\u00e7ou a namorar com um rapaz que \u00e9 daqui. Ele trabalhava l\u00e1, ele saiu daqui, que aqui n\u00e3o tinha emprego, isso aqui era terr\u00edvel, n\u00e3o tinha emprego nenhum, ele foi pra Santa Catarina. L\u00e1, ela trabalhava na Magazine Luiza, ela conheceu ele, passou um bocado de tempo, eles casaram, e eu falei, comentei com ele \"t\u00f4 de saco cheio do trabalho de venda\", ele falou assim \"\u00f3, vai abrir um polo naval l\u00e1 em Rio Grande, e vai ter muita oferta de emprego\". Falei \"vou arriscar, c\u00ea t\u00e1 querendo ir pra l\u00e1?\", ele falou, manifestou a vontade de voltar, todo mundo trabalhando, s\u00f3 que no com\u00e9rcio n\u00e9, eu falei \"ent\u00e3o vou levar minha prole toda, meu povo todo n\u00e9\", a\u00ed vim pra c\u00e1. (...)\nCheguei aqui, uma cosa eu te falo, o ga\u00facho perdeu muito. Porque quando o Polo Naval falou que vinha pra c\u00e1, e outros recursos, como chama, o PRONATEC tava dando curso gratuito, por isso que veio baiano, mineiro, carioca, vem tudo que \u00e9 gente de fora, e a minoria, c\u00ea pode olhar que a maioria 60, 70 por cento \u00e9 de fora. Agora que t\u00e1 mais 50%, 40% de ga\u00facho. Eu fiz o curso aqui. Apareceu a oportunidade, eu falei \"j\u00e1 que eu sou vendedor, n\u00e3o sou mais nada, vou fazer o curso\". Fiz o curso, com 3 meses de curso, eu j\u00e1 tava ensinando no Polo Naval como se faz a pintura RT2, que \u00e9 350 a 400 micros, tem o ponteador que vai marcando, se a micagem e a espessura da tinta t\u00e1 legal, se foi feito o revestimento correto, ent\u00e3o tudo isso eu aprendi, e o pessoal daqui n\u00e3o quis.\nClaudio \u00e9 um dos muitos trabalhadores desse novo boom proporcionado pela chamada ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o que se aproveitou de uma rede criada pelo governo para forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra de n\u00edvel t\u00e9cnico com o objetivo de atender a uma demanda crescente deste ramo da ind\u00fastria, a constru\u00e7\u00e3o naval. Esse movimento dos empregados do com\u00e9rcio em dire\u00e7\u00e3o a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi\nnoticiado em Rio Grande. No come\u00e7o de 2013, era comum ver reportagens em que comerciantes reclamavam da migra\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios para o Polo Naval84.\nApesar disso, essa desproporcionalidade de contrata\u00e7\u00f5es n\u00e3o aparece de maneira t\u00e3o evidente se analisarmos os dados do RAIS/CAGED. A partir dessa base de dados, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a rela\u00e7\u00e3o entre contrata\u00e7\u00e3o e desligamentos do setor do com\u00e9rcio varejista e da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o d\u00edspar85. Entre 2007 e 2014, a ind\u00fastria da transforma\u00e7\u00e3o86 teve 43.629 contrata\u00e7\u00f5es e 35.991 desligamentos, contabilizando uma varia\u00e7\u00e3o absoluta de 3.378 postos de trabalho com carteira assinada. J\u00e1 o setor do com\u00e9rcio87, a varia\u00e7\u00e3o absoluta do mesmo per\u00edodo foi praticamente a mesma, ficando com um saldo de 3.017 novos postos de trabalho, tendo em vista que foram 48.290 contrata\u00e7\u00f5es e 45.273 desligamentos.\nComo muitos dos funcion\u00e1rios do Polo, Claudio foi se especializando e realizando uma diversidade de cursos para melhorar de posto e ocupa\u00e7\u00e3o e almejar novos cargos dentro da obra. Segundo ele, todos os cursos foram feitos de forma gratuita e s\u00e3o mal aproveitados pelo povo local:\nEnt\u00e3o, eu gosto do que fa\u00e7o. Agora, peguei tamb\u00e9m, de gra\u00e7a, de gra\u00e7a. Veja bem, de gra\u00e7a, eu t\u00f4 com 57, cheguei aqui h\u00e1 5 anos atr\u00e1s, vou fazer 58, tava com 55 anos. Nesse interim de tempo, eu fiz tr\u00eas cursos gratuito\n84 http://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=3&amp;n=42643 - visualizado em\n05/06/2013\nEstou aqui me utilizando o intervalo de dados entre os anos de 2007, quando a primeira plataforma chegou a Rio Grande, at\u00e9 2014, ano em que a crise sobre o setor e as repercuss\u00f5es da Lava-Jato ainda n\u00e3o tinham sido deflagradas por completo. S\u00f3 no ano de 2015 houve em Rio Grande 5.734 desligamentos, sendo apenas 93 com justa causa e 3,829 admiss\u00f5es, contabilizando uma varia\u00e7\u00e3o absoluta negativa de 1.905 postos de trabalho no setor.\n86 Tamb\u00e9m \u00e9 preciso ressaltar aqui que a classifica\u00e7\u00e3o utilizada pelo MTE para classifica\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es dentro do Setor denominado \"Industria da Transforma\u00e7\u00e3o\" tamb\u00e9m coloca, al\u00e9m da ind\u00fastria metal\u00fargica, as seguintes ocupa\u00e7\u00f5es: ind\u00fastria de produtos minerais n\u00e3o met\u00e1licos, ind\u00fastria mec\u00e2nica, ind\u00fastria do material el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria do material de transporte, ind\u00fastria da madeira e do mobili\u00e1rio, ind\u00fastria do papel, papel\u00e3o, editorial e gr\u00e1fica, ind\u00fastria da borracha, fumo, couros, peles, similares, diversas, ind\u00fastria qu\u00edmica de produtos farmac\u00eauticos, veterin\u00e1rios, perfumaria, etc..., ind\u00fastria t\u00eaxtil do vestu\u00e1rio e artefatos de tecidos, ind\u00fastria de cal\u00e7ados e, por fim, ind\u00fastria de produtos aliment\u00edcios, bebidas e \u00e1lcool et\u00edlico.\n87\nNovamente, uma ressalva. Estou aqui contabilizando apenas o subsetor \"comercio varejista\", e n\u00e3o\nincluo no c\u00e1lculo o outro subsetor do comercio, \"atacadista\".\naqui no Rio Grande. E o pessoal daqui n\u00e3o quer aproveitar rapaz, isso que eu fico indignado.\nO PRONATEC, at\u00e9 2015, segundo divulga\u00e7\u00e3o oficial88, j\u00e1 havia ultrapassado 58 milh\u00f5es de matr\u00edculas. A primeira ocupa\u00e7\u00e3o de Claudio no Polo Naval, devido ao curso que fez logo que chegou a cidade, foi de Pintor RT2. Com o tempo, e na tentativa de melhorar o salario, fez outro curso, tamb\u00e9m do PRONATEC, voltado para a montagem de estruturas. Segundo Claudio, sua busca pela melhoria, para al\u00e9m do objetivo de aprimorar sua forma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se deu em grande parte devido a uma infla\u00e7\u00e3o muito grande no custo de vida da cidade:\nPorque uma casa que nem essa aqui que eu moro, uma casinha n\u00e3o \u00e9 ruim, mais ou menos, eu pago oitocentos conto aqui, ent\u00e3o, pra mim que ganho 2.500 reais, pago 800, fica um d\u00e9ficit, ent\u00e3o tenho que trabalhar, fazer hora extra, trabalhar S\u00e1bado pra ter um salario melhor pra poder manter. As coisas aqui subiu muito de pre\u00e7o, porque eles acham que todo mundo no Polo ganham um valor exorbitante. N\u00e3o, \u00e9 a minoria. \u00c9 a minoria. Coloca a\u00ed, de 100%, 30% ganha um salario mais ou menos elevado, o restante \u00e9 pe\u00e3o, ent\u00e3o, o pessoal que trabalha aqui come\u00e7ou a apelar. E isso come\u00e7ou a dificultar a trajet\u00f3ria, o trabalho pessoal e a sobreviv\u00eancia do pessoal (...)\nSa\u00ed de l\u00e1, o salario tava pouco, fiz o curso, um curso de montador de estrutura met\u00e1lica, passei pra RVT como montador de estrutura met\u00e1lica. Tudo gratuito einh. Passei de montador e fiquei na RVT. A\u00ed terminou a P55, foi embora, eles dispensaram todo mundo, fiz agora el\u00e9trica naval, t\u00f4 trabalhando como el\u00e9trico montador na parada. At\u00e9 janeiro, esperando janeiro come\u00e7ar, eles chamar novamente o pessoal, e t\u00f4 na boca esperando ai.\nClaudio, como muitos outros, come\u00e7ou a procurar outras ocupa\u00e7\u00f5es dentro da pr\u00f3pria \u00e1rea naval. Esta multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es e a oferta de cursos permitiu a ele mudar de categoria e procurar uma empresa melhor89. H\u00e1, tamb\u00e9m, outras possibilidades de ascens\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dentro de uma obra como esta. Quem me narrou tal experi\u00eancia foi outro mineiro que tamb\u00e9m conheci em um dia no sindicato. Diego trabalhou na mesma empresa de caldeiraria que Claudio, a RVT, mas o come\u00e7o de\n88\thttp://blog.planalto.gov.br/pronatec-ja-ultrapassou-58-milhoes-de-matriculas-veja-os-numeros/\t-\nconsultado em 03/10/2015 as 16h37.\n89\tComo ser\u00e1 visto adiante, a RVT \u00e9 tida pelos trabalhadores como uma das melhores empresas para se trabalhar dentro do Polo Naval.\nsua forma\u00e7\u00e3o foi um tanto diferente. Diego j\u00e1 se considera parte dessa forma de estar sempre em deslocamento, um trecheiro, e aparenta ter muito mais experi\u00eancia nessa vida de tr\u00e2nsitos entre uma obra e outra. Sua forma\u00e7\u00e3o ocorreu de uma maneira muito curiosa, mas tamb\u00e9m um tanto recorrente dentro do polo naval e no setor da ind\u00fastria naval, que n\u00e3o tem problemas em se transformar e se modificar para poder tentar uma vida melhor:\nBem, eu comecei com outra coisa. Como a maioria que inicia, inicia com um foco e \u00e9 tanta coisa, tanta fun\u00e7\u00e3o que o cara acaba se identificando mais com uma coisa ou outra. Eu comecei inicialmente trabalhando com movimenta\u00e7\u00e3o de carga na minha cidade natal. Por\u00e9m, a minha cidade, ela \u00e9 uma cidade que tem uma empresa que \u00e9 uma escola para isso, e serve simplesmente como uma impuls\u00e3o mesmo. Porque hoje em dia, por exemplo, o cara entra nela pra poder pegar um conhecimento, uma experi\u00eancia e depois sai fora. Sai pro Rio, vai pra S\u00e3o Paulo, sai pro Nordeste, onde tiver obra, porque \u00e9. A quest\u00e3o, da nossa \u00e1rea, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Polo Naval, n\u00e9. No caso essa \u00e1rea \u00e9 siderurgia. Siderurgia, tamb\u00e9m j\u00e1 trabalhei em mineradora, e vim trabalhar na naval aqui, em Rio Grande, ent\u00e3o comecei como movimentador no transporte de carga, no transporte de chapas. Era montagem de estrutura, por\u00e9m estruturas tamb\u00e9m pra refinarias. Eu, sempre, as vezes, a gente, \u00e9, as vezes \u00e9 bom e \u00e9 ser ruim ser ambicioso, com desejo de ganhar mais, adquirir minhas coisas, casar, ter filho, e l\u00e1 eu tava vendo que n\u00e3o tava dando condi\u00e7\u00e3o. E nisso eu sa\u00ed, assim. P\u00f4, eu sou um cara que trabalha, um cara que n\u00e3o tenho problema, o que me der pra fazer eu fa\u00e7o, vou me dar bem em qualquer lugar, da\u00ed puxei pra esse lado.\nOuro Preto, cidade natal de Diego, \u00e9 citada na tese de Andr\u00e9 Dumans Guedes (2011:16) como um grande polo minerador, bem como situada no livro de Jos\u00e9 Murilo de Carvalho (2002) como um grande polo formador de engenheiros e profissionais voltados para a siderurgia, minera\u00e7\u00e3o e \u00e1reas afins que contemplam, em grande parte, as necessidades de muitos dos grandes projetos de desenvolvimento nacionais. Uma das caracter\u00edsticas principais deste setor da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande diversidade de ocupa\u00e7\u00f5es, ressaltada na fala de Diego. Seu come\u00e7o na \u00e1rea, assim como Claudio, foi em outra \u00e1rea e com o tempo foi tomando outros caminhos a partir de suas escolhas. Apesar de Cl\u00e1udio salientar que em pouco tempo j\u00e1 estava ensinando novos pe\u00f5es dentro da f\u00e1brica, as escolhas de Diego se deram muito mais pelas rela\u00e7\u00f5es agenciadas dentro da pr\u00f3pria f\u00e1brica e a partir da pr\u00f3pria experi\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre mestre-aprendiz em que ele tamb\u00e9m se colocava como algu\u00e9m disposto a aprender:\nComo muitos, at\u00e9 acredito, voc\u00ea deve ter falado com bastante gente, deve ter visto que um monte de gente tentou entrar pela solda. A solda \u00e9 assim, uma coisa entre aspas, uma \u00e1rea f\u00e1cil, entre aspas, porque o cara tem a m\u00e3o ali, ele treina. E aquela situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o precisa do conhecimento. Voc\u00ea foi, fez o curso, voc\u00ea conseguiu o teste - primeiramente tem que conseguir o teste - voc\u00ea conseguindo o teste, passou no teste, n\u00e3o tem quem te segure. Ent\u00e3o voc\u00ea entra pra \u00e1rea, ganha bem, e o pessoal que se engana trabalha pouco. As vezes o cara se ilude, porque n\u00e3o \u00e9 bem assim que funciona, mas eu fiz o curso, fiz o curso de solda, gastei o dinheiro de uma \"motoquinha\", que eu ia comprar uma \"motoquinha\" velha, mas gastei pra comprar pra fazer o curso.\nLembra quanto foi mais ou menos?\nFoi 2.800, eu acho, que paguei no curso, com promessa de amigos e tal. \"Faz o curso, t\u00e1 fichando onde eu t\u00f4 trabalhando\", e eu \"t\u00e1, vou ver o que fa\u00e7o\", depois vinha outro \"n\u00e3o, t\u00e1 fichando l\u00e1 onde eu t\u00f4, t\u00e1 fichando, fichou trinta cara l\u00e1 p\u00f4, fichou 30 soldador, p\u00f4, faz o curso\". Eu com dinheiro na m\u00e3o, sem saber, indeciso. Da\u00ed com dinheiro na m\u00e3o, decidi fazer o curso, pensei \"esse cara vem toda vez aqui, ele, me fala que t\u00e1 fichando, vou fazer agora. A pr\u00f3xima vez que ele vier vou levar ele l\u00e1 pra ver se ele aprova o curso\". Da\u00ed peguei, ele chegou eu levei \"\u00f3, essa escola aqui dizem que \u00e9 boa, conversa com o cara e tal\". O cara conversou e tal, e ele disse \"essa escola \u00e9 boa assim\". S\u00f3 que ele disse pra eu fazer o curso de solda de eletrodo, e o cara queria me empurrar o de solda tig, que \u00e9 outro tipo, dois processos diferentes. A\u00ed eu falei \"e a\u00ed, eu n\u00e3o se, qual se acha que eu fa\u00e7o\", e ele falou \"ah, n\u00e3o sei\", da\u00ed eu \"n\u00e3o, mas c\u00ea vai me fichar com o curso de tig ou eletrodo?\" e ele \"\u00e9, a gente tenta\", \"e o eletrodo \u00e9 certeiro?, \"\u00e9, a gente v\u00ea\". Ent\u00e3o, \"vou fazer a tig, que o cara falou que d\u00e1 mais dinheiro, \u00e9 uma solda mais limpa, que o cara que sabe soldar ela o cara \u00e9 bem valorizado, ent\u00e3o vou fazer a tig\". Fiz o curso e fiquei afiado, fiquei bom pra caralho, e o cara apareceu e eu \"e a\u00ed cara, t\u00f4 com o curso e ele \"\u00e9, os cara la t\u00e3o mandando embora\". A\u00ed eu \"puta que pariu, gaste dois e cacetada, joguei dinheiro fora\", e ele dizendo que tavam mandando embora e eu \"p\u00f4 irm\u00e3o, meu curso vai ficar parado, tem mais uma semana s\u00f3 ali, e eu t\u00f4 guardando ela pro dia que c\u00ea falar \"c\u00ea vai ter um teste, e eu vou treinar essa semana\". E ele \"pois \u00e9 cara, pois \u00e9\". E a\u00ed pum, o cara subiu pro trecho e ele ia de quinze em quinze e eu nunca mais vi o cara. E a\u00ed nisso, eu l\u00e1, o curso parado, pensei, \"que que eu vou fazer\"?\nA escolha de Diego segue os relatos de outros trabalhadores em que a solda \u00e9 uma das principais ocupa\u00e7\u00f5es eleitas para o come\u00e7o na \u00e1rea da ind\u00fastria da transforma\u00e7\u00e3o. Os cursos que custam o \"dinheiro de uma motoquinha\" s\u00e3o sempre muito procurados, pois a possibilidade de retorno em pouco tempo \u00e9 sempre ressaltada e faz parte desse imagin\u00e1rio que circula no trecho. Outro ponto interessante \u00e9 as diferen\u00e7as entre as soldas e a necessidade de se capacitar para tentar entender ou exercitar mais de uma fun\u00e7\u00e3o.\nPensei, vou fichar de ajudante, e vou l\u00e1 dentro ir me preparando, tentando um teste na solda, eu sou bom, consegui fazer um curso legal, sou bem elogiado, por\u00e9m preciso s\u00f3 de um teste, e me disponibilizei, dessa forma, de entrar assim. E conversei com o pessoal que trabalhava no trecho e, foi assim minha trajet\u00f3ria de iniciar nessa vida. A\u00ed que eu comecei a viajar, at\u00e9 que eu bati aqui.\nNo entanto, dificuldades e caminhos tortuosos encontrados em sua trajet\u00f3ria fizeram com que Diego acabasse, por meio da experi\u00eancia na pr\u00f3pria f\u00e1brica, mudando seu rumo at\u00e9 bater em Rio Grande. Sua experi\u00eancia de trabalhar no trecho e fazer os contatos acabou lhe dando a oportunidade atrav\u00e9s de um encarregado pr\u00f3ximo, caso comum e narrado tamb\u00e9m por outros trabalhadores em conversas informais que presenciei em campo.\nA\u00ed, o que que acontece, \u00e9 aquele neg\u00f3cio, a gente vai viajando, trabalhando no trecho, e vai fazendo os contatos, e esse encarregado que me falou isso l\u00e1, ele, a gente acabou essa obra, ele foi pra outra, e tal, e bateu aqui, e eu fui pra outra tamb\u00e9m, e ele me ligou. \u201cT\u00f4 aqui no Rio Grande do Sul, quer ficar pra c\u00e1? A\u00ed eu tive que esconder dela (a esposa), pra que ela n\u00e3o soubesse, que a gente n\u00e3o era casado ainda. A\u00ed eu, \u201cpois \u00e9 cara, n\u00e3o, n\u00e3o vou jogar bola hoje n\u00e3o, p\u00f4, o sinal t\u00e1 ruim, vou ter que sair daqui de casa\u201d, e pum, desci pra falar \u201cp\u00f4 cara, vou agora, s\u00f3 me ligar que eu t\u00f4 indo\u201d, a\u00ed ele \u201cp\u00f4, os cara v\u00e3o te ligar ent\u00e3o, vou passar seu nome agora, essa semana eles te ligam\u201d. Nessa, eu j\u00e1 tava trabalhando em outro lugar, e eu tava de folga na casa dela. Deu ter\u00e7a-feira, eles ligaram, fui sair dessa obra e bati l\u00e1 na casa dela, oito horas da manh\u00e3. Ela \u201cai, que bom, que que aconteceu l\u00e1, acabou a obra?\u201d, \u201cn\u00e3o, t\u00f4 indo pra outra\u201d. Da\u00ed vim, vim pra c\u00e1, e ela, a fica n\u00e3o caiu, chorona pra caramba, ela n\u00e3o chorou. Falei \u201c\u00f4 gl\u00f3ria\u201d, da\u00ed vim pra c\u00e1.\nAntes disso, Diego me contou que toda sua forma\u00e7\u00e3o come\u00e7ou de forma curiosa e quase que acidental em Ouro Branco, e que demorou para que se desse conta que era necess\u00e1rio aproveitar a chance de ser fichado como ajudante e esquecer da \u201cmotoquinha\u201d paga no curso de solda. Como tamb\u00e9m aponta Leite Lopes (1976:45), a jornada de trabalho mediada por um contrato de horas permite ao oper\u00e1rio se deslocar para aprender outras tarefas. Foi essa possibilidade de poder se deslocar dentro de diferentes \u00e1reas dentro da mesma obra que acabou forjando Diego como caldeireiro. A\nnarrativa sobre o momento em que essa escolha se deu acabou, segundo ele, sendo perpetuada para outros dos seus aprendizes.\nFoi em Ouro Branco, estado onde eu moro mesmo, 4h de dist\u00e2ncia. A\u00ed fui subindo ponto a ponto n\u00e9. Hoje o que acontece, chegando l\u00e1, a\u00ed eu vi que a realidade \u00e9 outra. Cheguei l\u00e1, e o cara chegou pra mim, via que eu trabalhava, ele me mandava fazer tudo, s\u00f3 que eu trabalhava na estrutura, n\u00e9, eu fazia r\u00e1pido, s\u00f3 que a estrutura, eu trabalhava na montagem, ele mandava eu fazer e ia r\u00e1pido e ia l\u00e1 conversar com o soldador. A\u00ed ele vinha me pedir outra coisa, eu fazia r\u00e1pido e com qualidade, e ia l\u00e1 conversar com o soldador, e o cara foi observando aquilo. A\u00ed dava hor\u00e1rio do almo\u00e7o, eu corria pro almo\u00e7o, engolia a comida, era longe, ia correndo pra poder voltar e treinar na solda. At\u00e9 que um dia ele virou pra mim e chegou e disse: \"cara, voc\u00ea \u00e9 um cara interessado, voc\u00ea \u00e9 um cara trabalhador, voc\u00ea \u00e9 esfor\u00e7ado, sempre chega no hor\u00e1rio, tudo que \u00e9 hora extra que eu pe\u00e7o voc\u00ea faz, t\u00f4 vendo que voc\u00ea \u00e9 um cara interessado mas t\u00f4 vendo que voc\u00ea t\u00e1 indo pro outro lado\", e eu \"como assim?\". \"Cara, voc\u00ea t\u00e1 na estrutura\". Eu at\u00e9 passei esse exemplo prum cara que t\u00e1 l\u00e1 na estrutura, t\u00e1 trabalhando na pintura, eu passei esse exemplo pra ele. Ele fez o curso, t\u00e1 l\u00e1 todo apressado, fez o curso e diz \"eu sou soldador, eu sou bom, me ajuda cara\". Eu fui e falei, a mesma coisa que aquele me falou, eu espero que ele tenha absorvido da mesma forma que eu absorvi, mas \u00e9 dif\u00edcil, porque eu s\u00f3 pensava no dinheiro, \"porra, vou deixar dois e oitocentos pra tr\u00e1s\".\nMas, \u00e9, esse camarada me falou o seguinte: \"cara, voc\u00ea t\u00e1 tendo a oportunidade de aprender a montagem de estrutura, voc\u00ea t\u00e1 dentro da \u00e1rea tendo oportunidade de aprender a montagem de estrutura, e voc\u00ea n\u00e3o t\u00e1 fazendo isso. A montagem de estrutura n\u00e3o envolve s\u00f3 voc\u00ea pegar uma lixadeira ali e sair lixando igual um louco, o cara pede e voc\u00ea sai fazendo de cabe\u00e7a baixa, n\u00e3o. Voc\u00ea tem que chegar, o cara que voc\u00ea t\u00e1 ajudando ele, voc\u00ea tem que chegar pra ele assim \u2018porque que que eu vou lixar essa pe\u00e7a, o que que a gente vai fazer depois que eu lixar?' Voc\u00ea tem que ter curiosidade pra aprender tamb\u00e9m, porque vai que voc\u00ea t\u00e1 brigando, brigando e brigando e nunca consegue ir pra solda, voc\u00ea t\u00e1 perdendo oportunidade de aprender outra coisa\". Ent\u00e3o o que que ele falou: \"A partir do momento que voc\u00ea largar essa solda, eu vou passar a te ajudar, entendeu?\" e nessa a\u00ed eu fiquei em d\u00favida, falei \"e agora? o cara me falou, o cara era meu encarregado, me falou, \"que que eu fa\u00e7o, eu dou uma oportunidade pra esse cara a\u00ed, eu vou pegar essa palavra, ser\u00e1 que posso confiar nele?\" E fiquei naquela, paro, n\u00e3o paro. E no fim pensei \"quer saber, eu vou mesmo. Vou pegar isso aqui. O que eu tenho na m\u00e3o agora \u00e9 isso aqui, ent\u00e3o eu vou nesse caminho\". Ent\u00e3o hoje, nessa a\u00ed eu peguei e comecei a aprender a ler desenho, a montar, nisso mesmo a gente acaba aprendendo a usar outras ferramentas, que s\u00e3o, eles chamam de desvio de fun\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o existe isso no trecho, porque o cara, principalmente na minha profiss\u00e3o, eu sou caldeireiro, n\u00e9. O caldeireiro, principalmente no trecho, ele tem que saber fazer tudo. Ele tem que saber soldar, tem que saber mexer num ma\u00e7arico, que saber tra\u00e7ar.\nQ relato de Diego sobre sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na \u00e1rea de montagem de estruturas \u00e9 interessante, dentre muitos pontos, sob dois aspectos que sempre apareceram para mim ao ouvir relatos e narrativas do trabalho no estaleiro. Um est\u00e1 no plano da forma\u00e7\u00e3o de um bom caldeireiro no trecho, que diz que o aprendizado depende, acima de tudo, das rela\u00e7\u00f5es pessoais e de trabalho que se estabelecem entre equipes, supervisores, encarregados e pe\u00f5es. Ao se deparar com a realidade da f\u00e1brica e da obra, Diego abra\u00e7ou a oportunidade que foi o ponto de mudan\u00e7a para se tornar o caldeireiro que \u00e9 hoje, transmitindo tamb\u00e9m o mesmo aprendizado para jovens e novatos que, como ele, ficham de ajudante para aprender dentro do estaleiro e tentar subir de posi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da solda.\nH\u00e1 sempre uma rela\u00e7\u00e3o de mestre-aprendiz sendo estabelecida a todo momento no ch\u00e3o do dique seco. Da mesma forma que foi orientado a prestar aten\u00e7\u00e3o naquilo que fazia, Diego tentou reproduzir essa educa\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o para outro jovem que se encontrava em situa\u00e7\u00e3o semelhante de quando come\u00e7ou.\nPodemos talvez interpretar que \u00e9 essa educa\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o, nos termos trazidos por Ingold, que transforma a forma\u00e7\u00e3o de um trabalhador em ocupa\u00e7\u00e3o. \u00c9 na rela\u00e7\u00e3o com o ambiente que envolve o trabalho espec\u00edfico no trecho, onde \"o caldeireiro tem que saber fazer tudo\" que a identidade e a rela\u00e7\u00e3o das habilidades de Diego forjam sua identidade com o todo que resultar\u00e1 em uma plataforma de Petr\u00f3leo. Novamente, ser um trecheiro \u00e9 sempre ser mais que zero e menos que um.\nQ outro ponto interessante, que versa sobre um valor do trabalho e que faz parte das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas estabelecidas nos conflitos sempre em jogo no estaleiro, diz respeito ao desvio de fun\u00e7\u00e3o. Enquanto h\u00e1 lutas sindicais atestando que h\u00e1 uma s\u00e9rie de desvios de fun\u00e7\u00e3o na obra, essa necessidade de saber fazer de tudo um pouco descaracteriza o que seria considerado esse pr\u00f3prio desvio de fun\u00e7\u00e3o.\nDa mesma forma que as rela\u00e7\u00f5es pessoais s\u00e3o importantes nesse aprendizado e nessa educa\u00e7\u00e3o voltada para a habilidade numa ocupa\u00e7\u00e3o, a complexidade do trabalho no 'trecho' faz com que um bom caldeireiro tenha que saber fazer tudo. Mesmo que\ncom certas complexidades, isto tamb\u00e9m pode ser dito, como o pr\u00f3prio relato de Diego conta, do trabalho com a solda. Durante o trabalho de campo, sempre escutei essas express\u00f5es (algumas ser\u00e3o apresentadas de maneira mais \"sistem\u00e1tica\" na pr\u00f3xima parte do cap\u00edtulo) que diferenciavam os tipos n\u00e3o s\u00f3 de solda, mas tamb\u00e9m de posi\u00e7\u00f5es dentro da hierarquia e das possibilidades de ascens\u00e3o dentro do estaleiro. Para ser um soldador \u00e9 preciso antes ser ajudante, e ir passando por pequenos testes dentro da f\u00e1brica. Foi ao encontrar com uma soldadora local que comecei a entender um pouco melhor como alguma das rela\u00e7\u00f5es mais conflituosas e prec\u00e1rias ligadas ao trabalho eram narradas e/ou n\u00e3o-ditas dentro do estaleiro, e como essas narrativas tamb\u00e9m versavam sobre a forma como o conhecimento era transmitido e compartilhado no cotidiano destas grandes obras.\nRenata tem uma forma\u00e7\u00e3o que \u00e9 em partes diferentes e em partes semelhante a estas duas apresentadas. Moradora local, se especializou em diferentes tipos de solda desde que come\u00e7ou a trabalhar no Polo Naval, e sempre colocou a busca pela educa\u00e7\u00e3o e pela qualifica\u00e7\u00e3o como um diferencial de seu trabalho. Conheci Renata em uma das maiores paralisa\u00e7\u00f5es ocorridas durante o per\u00edodo em que estive em campo, entre o final do ano de 2013 e come\u00e7o de 2014. Atrav\u00e9s de coment\u00e1rios em posts do Sindicato em uma rede social, percebi sua voz ativa politicamente e entrei em contato para conversarmos. Depois de algumas conversas em fevereiro de 2014 conseguimos encontrar hor\u00e1rios para uma longa conversa. Sua casa fica em um bairro central da cidade, e divide espa\u00e7o com a oficina que j\u00e1 \u00e9 da fam\u00edlia h\u00e1 muitos anos.\nA forma\u00e7\u00e3o voltada para a metalurgia foi, segundo Renata, um dos diferenciais para que ela fosse atr\u00e1s de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o e se preparasse para a chegada do que na \u00e9poca ainda eram s\u00f3 boatos.\nN\u00e3o tem nada a ver com o Polo Naval. Eu sou soldadora h\u00e1 quase 10 anos. Como eu te disse, eu venho de uma cultura de soldadores, de uma fam\u00edlia de metal\u00fargicos. Meu pai, meu primo, minhas primas, todo mundo trabalha com solda, todo mundo soldador, ent\u00e3o pra mim, entendesse, pra mim n\u00e3o foi dif\u00edcil entrar. Te perguntei datas por isso. Porque quando surgiu o boato l\u00e1 na \u00e9poca do Rigotto, de vai vir, n\u00e3o vai vir, coisa e tal, abriram os cursinho, eu pensei \"vou me qualificar porque eles querem um\naprendizado diferente\", porque cada solda pra cada tipo de coisa. Acabei indo l\u00e1, me qualificando porque eles queriam. Entendesse?\nSe h\u00e1 uma diferen\u00e7a de fun\u00e7\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es dentro de um estaleiro, h\u00e1 tamb\u00e9m uma diferen\u00e7a dentro da pr\u00f3pria profiss\u00e3o de soldador dentro do Polo Naval. Essa diferencia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser interpretada como uma quest\u00e3o de escalas, n\u00edveis, onde conex\u00f5es parciais se estabelecem n\u00e3o s\u00f3 no trabalho e na finaliza\u00e7\u00e3o de uma liga de metal do tipo x ou y, mas tamb\u00e9m na forma como esse trabalho \u00e9 narrado e agenciado dentro das trajet\u00f3rias e rela\u00e7\u00f5es em jogo em uma obra deste tamanho. O primeiro n\u00edvel de diferencia\u00e7\u00e3o, que compara e ao mesmo tempo confere uma especificidade ao trabalho no Polo Naval \u00e9 as diferen\u00e7as de uma solda. Ao falar de sua trajet\u00f3ria familiar, prontamente a perguntei sobre a diferen\u00e7a disso para a solda que \u00e9 necess\u00e1ria para a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma.\nE qual a diferen\u00e7a disso pra construir plataforma?\nBasicamente, \u00e9 a mesma coisa. O que muda um pouco \u00e9 a cultura, porque vem uma cultura de fora pra cidade e a cultura ga\u00facha \u00e9 bem diferente. N\u00f3s somos mais introspectivos, mas \u00e9 cultural mesmo. Mas agora na quest\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, acho que foi uma aceita\u00e7\u00e3o muito grande aqui.\nEu j\u00e1 tinha uma forma\u00e7\u00e3o focada pra metalurgia, eles separam bastante bem o servi\u00e7o. Aqui n\u00f3s somos mec\u00e2nicos, fazemos de tudo, e l\u00e1 na plataforma cada um \u00e9 uma coisa bem diferentes. Eu particularmente t\u00f4 lutando agora pelas condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\nEsse relato de Renata \u00e9 interessante de ser pensado sobre o ponto de vista da separa\u00e7\u00e3o feita por Leite Lopes que, segundo o autor, n\u00e3o se encontra no n\u00edvel da terminologia mas sim do significado que elas adquirem no contexto da usina, em particular a partir do seu car\u00e1ter de \"interpreta\u00e7\u00e3o criativa\" (1976:23). Para o autor, h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o interna entre o oper\u00e1rio que \u00e9 um profissionista e o que \u00e9 considerado um artista. O primeiro est\u00e1 ligado \u00e0quele trabalho que se expressa atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima com a m\u00e1quina, de r\u00e1pida aprendizagem. Segundo o autor, os profissionistas s\u00e3o aqueles que, ao descrever sua ocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o menciona a rela\u00e7\u00e3o entre os oper\u00e1rios mas sim media a rela\u00e7\u00e3o entre seu trabalho e o controle e administra\u00e7\u00e3o da usina por meio do sistema de m\u00e1quinas. J\u00e1 o artista, segundo Leite Lopes, tem uma vis\u00e3o mais ampla do sistema de inter-rela\u00e7\u00f5es entre\noper\u00e1rios, n\u00e3o costuma envolver as m\u00e1quinas nessas rela\u00e7\u00f5es, e tem no verbo fazer sua marca registrada. O artista \u00e9 reconhecido pela sua pr\u00e1tica cotidiana, pela sua habilidade de transformar e de lidar com as diferentes condi\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria apresentada diante dele.\nNo caso do Polo Naval, h\u00e1 algumas proximidades e alguns distanciamentos neste sentido. Ao mesmo tempo em que h\u00e1 elementos da fei\u00e7\u00e3o do trabalho que s\u00e3o basicamente iguais, h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o que parte da forma\u00e7\u00e3o e da capacidade de exercer certas fun\u00e7\u00f5es em diferentes ocupa\u00e7\u00f5es, de lidar com os pormenores que cada fei\u00e7\u00e3o exige em determinado momento. Ao falar sobre a sobre sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o, Renata diz que mesmo existindo diferentes tipos de solda, tamb\u00e9m h\u00e1 um limite de especificidade no que diz respeito aos processos de solda que s\u00e3o aplicados no estaleiro.\nOlha s\u00f3, tem 11 processos de solda diferente. Dos onze, cinco eu sou qualificada. Precisa? Claro que n\u00e3o. Sabe porque? Porque eles v\u00e3o me contratar como tigueira, que \u00e9 o m\u00e1ximo, que \u00e9 FNumber6, e v\u00e3o me pagar isso pra fazer o outra coisa, vou trabalhar mais. Mas eu acho que eles v\u00e3o me contratar sem eu precisar dormir com ningu\u00e9m porque eu sou tudo isso, eles v\u00e3o me usar. A\u00ed diz \"A Renata, cad\u00ea tua carteira? / T\u00e1 aqui, eu trabalhava como tigueira, t\u00e1 aqui meus canudo\". Eu chego l\u00e1, cansei de salvar meus encarregado porque eles n\u00e3o sabiam que o inspetor tava dizendo. Eles n\u00e3o sabiam botar uma NS, que \u00e9 uma numera\u00e7\u00e3o que tem todo um procedimento. Pegava ponto com eles tamb\u00e9m, pra tentar fazer o meu caminho. Por isso que eu tento n\u00e3o usar jarg\u00e3o, entendeu. A\u00ed nesse ponto se torna mais f\u00e1cil pra mim, mas \u00e9 uma coisa minha por exemplo.\nNa caldeiraria, n\u00e3o \u00e9 diferente. Tamb\u00e9m h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre a caldeiraria industrial e aquela voltada para a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma. Mesmo dentro da caldeiraria em uma plataforma h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre a montagem de estrutura e o servi\u00e7o de caldeiraria de maneira geral. Ao ser perguntado sobre essas diferen\u00e7as, Claudio explicou porque gostava tanto da caldeiraria e a rela\u00e7\u00e3o com outras capacidades que n\u00e3o s\u00f3 montar estruturas.\nMas tem assim, alguma diferen\u00e7a entre caldeiraria industrial e a caldeiraria do Polo Naval?\nTem, pelo amor de Deus. Eu tava na caldeiraria, agora, normal. EU tava na Bianquini, reformando aquele galp\u00e3o que explodiu l\u00e1. Sabe que que \u00e9 fazer passar um quadrado pra um redondo? Um tubo que vem quadrado\npra juntar, jogar o farelo de soja no navio, ele come\u00e7a quadrado e vai pra redondo. Ele come\u00e7a a sair daquela boa quadrado e c\u00ea tem que fazer os desenhos, a quebrada na pe\u00e7a, por mil\u00edmetro, polegada, e fazer ele passar pra redondo. Que ele vai chegar no navio pra redondo. Depois tem outra, c\u00ea pega um elevador. O navio tem trinta e sei metros de altura, tudo com caneco, chama caneco, que vai pegando farelo e vai jogando na esteira ou na calha. C\u00ea tem que saber aquilo ali tamb\u00e9m, ele faz uma curva, faz um dente, uma coisa, \u00e9 diferente.\nAgora no Polo Naval n\u00e3o, Polo Naval \u00e9 suporte. C\u00ea tem o suporte I, c\u00ea tem o suporte L, o suporte T, a\u00ed c\u00ea vai, s\u00f3 pega a cantoneira, o ferro I e faz e coloca no lugar. O outro c\u00ea tem que desenhar, isso que \u00e9 bom, c\u00ea sempre t\u00e1 na numa coisa diferente, \u00e9 bom, eu gosto de desafio. Eu t\u00f4 ali, t\u00f4 estudando de novo, n\u00e3o paro de estudar, t\u00f4 velho mas t\u00f4 estudando de novo. Curso t\u00e9cnico de caldeiraria, olha s\u00f3 pra voc\u00ea v\u00ea, olha o perrengue que \u00e9 isso a\u00ed.\nAo falar sobre sua forma\u00e7\u00e3o, Diego tamb\u00e9m ressaltou que o trabalho de caldeiraria no estaleiro n\u00e3o exige tamanho conhecimento como em outros lugares, mas que a forma\u00e7\u00e3o mais completa ajuda a ter um melhor posicionamento e coloca\u00e7\u00e3o:\nN\u00e3o, n\u00e3o fiz curso, aprendi na f\u00e1brica. Eu comecei nessa \u00e1rea de estrutura. O que que acontece, o caldeireiro \u00e9 isso que eu to te falando, \u00e9 isso. Por\u00e9m, o que acontece. Tem, onde eu trabalho mesmo, se pegar os caldeireiros que t\u00eam l\u00e1, a maioria n\u00e3o sabe fazer, n\u00e3o sabe fazer o que tem que ser feito, porque igual eu te falei, ele tem que saber fazer tudo. Ent\u00e3o o tudo, \u00e9 se o cara sabe 90% t\u00e1 bom. Por exemplo, esses 10%, que \u00e9 o tra\u00e7ado, que o cara pode deixar de lado, se o cara sabe cortar, lixar, sabe usar o ma\u00e7arico, sabe soldar, ent\u00e3o, o cara j\u00e1 sabe de 6 coisas sabe 5. \u00c9 caldeireiro, vem aqui, isso acontece no trecho. Mas, esses caras ficam deslocados numa possibilidade por exemplo: \"p\u00f4, pegamo aqui um trabalho de caldeiraria\", na minha cidade t\u00eam caldeirarias que prestam servi\u00e7o pra empresa maior, que a caldeiraria, o cara tem que ser 100%. Ent\u00e3o, \u00e9, esses caras, se tiver fichando \"ah, eu sou caldeireiro\", eles aplicam um teste, e o cara n\u00e3o vai entrar, entendeu, ent\u00e3o \u00e9 diferente o caldeireiro do trecho e o caldeireiro de caldeiraria. O caldeireiro em si mesmo, nessa fun\u00e7\u00e3o, a fun\u00e7\u00e3o do caldeireiro, exige muito conhecimento, bastante conhecimento, muito calculo matem\u00e1tico, entendeu? E por\u00e9m, no trecho em si, que \u00e9 obras e tal, o cara n\u00e3o tem essa, claro, se o cara tiver vai ser bem visto.\nDito isto, \u00e9 poss\u00edvel compreender que ao falar sobre a forma e a fei\u00e7\u00e3o do trabalho h\u00e1 tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o estabelecidas com a ocupa\u00e7\u00e3o dentro do estaleiro e a partir das maneiras como um trabalho \u00e9 realizado. \u00c9 atrav\u00e9s das narrativas sobre este trabalho no estaleiro que podemos realizar uma interessante interpreta\u00e7\u00e3o. Primeiro, tomo estas express\u00f5es e narrativas como tentativas de diferenciar e/ou aproximar o trabalho realizado na ind\u00fastria naval de outros setores da\nind\u00fastria. Segundo, foi atrav\u00e9s destas narrativas que pude entender como as rela\u00e7\u00f5es de hierarquia se estabelecem atrav\u00e9s do trabalho.\nDiferentemente da separa\u00e7\u00e3o descrita por Leite Lopes, em que que o soldador est\u00e1 mais para um profissionista e o caldeireiro mais para um artista, as no\u00e7\u00f5es a as rela\u00e7\u00f5es com a materialidade da profiss\u00e3o, bem como a concep\u00e7\u00e3o dos processos envolvidos na produ\u00e7\u00e3o variam de acordo com as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas dentro da f\u00e1brica atrav\u00e9s de peculiaridades e express\u00f5es sobre o trabalho.\n3.1.3\tA ocupa\u00e7\u00e3o: o gato e a ferramenta\nNo intuito de continuar a tra\u00e7ar uma linha, um fio da teia que interprete as conex\u00f5es nesta imensa rede que \u00e9 o Polo Naval em Rio Grande, procurei durante o trabalho de campo sempre estar atento a diferentes express\u00f5es e c\u00f3digos compartilhados que versavam sobre o trabalho. A pesquisa e as ideias de antrop\u00f3logos como AneMarie Mol, Callon, Latour, Ingold, entre outros, foram inspiradores para esta abordagem em rela\u00e7\u00e3o a estas express\u00f5es e diferentes usos das express\u00f5es utilizadas para falar sobre e atrav\u00e9s do trabalho.\nO sentido e o significado destes termos que aparecem durante o trabalho de campo, nesse caso, est\u00e3o sendo a todo o momento reinterpretados e cotidianamente reconfigurados sem que haja, por si s\u00f3, uma teoria \u00eamica ou uma explica\u00e7\u00e3o \"racionalizadora\" para elas.\nNo caso do gato, o termo simplesmente est\u00e1 dentro do contexto do trabalho do trecho, e mesmo que se pergunte ou se indague a estes sujeitos o que ele realmente significa, a resposta nem sempre ser\u00e1 igual, estando extremamente ligada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o e contexto em que os atores e agentes interagem (falam, acusam, trabalham, matam, condenam) com ele. De maneira geral, o gato est\u00e1 sempre versando sobre as escalas que envolvem os empregadores. Por vezes fala sobre a empresa, por vezes sobre o patr\u00e3o na figura de uma pessoa, como tamb\u00e9m pode falar de um grande cons\u00f3rcio. O gato diferencia internamente a escala do empregador ao mesmo tempo em que a coloca como uma unidade.\nO gato, aqui, nunca est\u00e1 somente ligado ao discurso, ou a uma express\u00e3o sobre. \u00c9 algo, e se realizam diferentes a\u00e7\u00f5es com e atrav\u00e9s dele. Por\u00e9m, sendo tamb\u00e9m express\u00e3o, ele se torna um termo perme\u00e1vel e compartilhado em outros espa\u00e7os e de outras formas pelos atores.\nNa literatura sobre o trabalho, seja na constru\u00e7\u00e3o civil, grandes projetos de desenvolvimento ou textos sobre a transforma\u00e7\u00e3o do trabalho no meio rural, o gato \u00e9 apresentado como um sin\u00f4nimo para o emprego da terceiriza\u00e7\u00e3o. Dessa forma, j\u00e1 se nota que o gato em si j\u00e1 \u00e9 um fen\u00f4meno que responde a uma nova din\u00e2mica do trabalho, a terceiriza\u00e7\u00e3o.\nUma das primeiras apari\u00e7\u00f5es do termo \"gato\" na literatura foi em 1989, em um texto de Bas\u00edlia Maria Baptista Aguirre e Ana Maria Bianchi (Aguirre e Bianchi, 1989), onde as autoras analisam as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no mercado do trabalho agr\u00edcola a partir do censo de 1985. No texto, o gato aparece como um mediador das contrata\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, sendo denominados muitas vezes como \"turmeiro\", o sujeito que est\u00e1 respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e de baixo custo\nDescartada a hip\u00f3tese de aumento de produtividade do trabalho mediante investimentos maci\u00e7os, viabiliza-se o caminho que envolve a utiliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores tempor\u00e1rios. Ora, uma caracter\u00edstica marcante deste mercado \u00e9 a exist\u00eancia da figura do intermedi\u00e1rio, o chamado \u201cgato\u201d, \u201cturmeiro\u201d, ou equivalente. Em grande parte da literatura e do folclore sobre m\u00e3o de obra volante, essa figura \u00e9 identificada com a de um indiv\u00edduo que explora os trabalhadores, na medida em que se apropria de parte de sua remunera\u00e7\u00e3o... (Aguirre e Bianchi, 1989:39)\nSegundo as autoras, administrar a contrata\u00e7\u00e3o, a supervis\u00e3o e o controle dos trabalhadores tempor\u00e1rios representaria um custo proporcionalmente muito elevado, permitindo o surgimento da figura do gato em um contexto em que ele seria importante por\nrepresentar a estrat\u00e9gia encontrada pelo mercado para enfrentar tais problemas. Certamente, a difus\u00e3o em larga escala da figura do intermedi\u00e1rio est\u00e1 associada a um n\u00edvel mais elevado de organiza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho (ibdem, 39)\nCertamente, ainda h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia do uso do termo no que se refere a uma m\u00e1 contratante ou que denomina uma empresa ruim de trabalhar. Normalmente, enquanto ouvia relatos em campo ou presenciava conversas entre alguns interlocutores, o gato por vezes vinha acompanhado de alguma qualidade ou denomina\u00e7\u00e3o, como \"gato safado\", ou ent\u00e3o simplesmente como uma oportunidade de emprego.\nNos trabalhos mais recentes sobre a subcontrata\u00e7\u00e3o e terceiriza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil, o gato aparece tamb\u00e9m na maioria das vezes como um explorador, mas n\u00e3o somente na figura de uma pessoa f\u00edsica mas tamb\u00e9m de empresas e pessoas jur\u00eddicas. Fernanda Fl\u00e1via Cockel e Daniel Perticarrari (2010), ao analisar os contratos de boca na constru\u00e7\u00e3o civil em S\u00e3o Paulo, veem no gato uma forma de diminuir custos, de aumentar produ\u00e7\u00e3o e se eximir dos riscos envolvendo tarefas espec\u00edficas do setor\nCabe aqui ressaltar que, em momentos de expans\u00e3o, a terceiriza\u00e7\u00e3o e a n\u00e3o-formaliza\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos n\u00e3o deixam de ser vistas pelos empres\u00e1rios como valiosas e reconhecidas estrat\u00e9gias na esfera da competitividade. A estrat\u00e9gia de terceiriza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil sempre buscou, por um lado, minimizar e controlar os custos diretos e indiretos mediante a contrata\u00e7\u00e3o de empresas especializadas em servi\u00e7os complementares, para os quais, segundo Franco (1995), a empresa contratante n\u00e3o tem conhecimento especializado. Por outro lado, tal pr\u00e1tica passa a ser utilizada pelas construtoras direcionada exclusivamente para a subcontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra, com car\u00e1ter substitutivo. Trata-se de uma estrat\u00e9gia competitiva de desverticaliza\u00e7\u00e3o ou desintegra\u00e7\u00e3o vertical, em que firmas individuais, conhecidas como \u201cgatos\u201d, fornecem trabalhadores especializados para as obras (Serra, 2001). (Cockel &amp; Perticarrari, 2010:3)\nNo texto dos dois autores, o gato est\u00e1 lidado a esta subcontrata\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m ao contratante que explora a m\u00e3o de obra do pe\u00e3o. Alguns relatos demonstram que os gatos normalmente n\u00e3o est\u00e3o inseridos no regime da CLT e tentam equiparar seus ganhos atrav\u00e9s de pequenos abonos pagos de maneira pessoal, sem declara\u00e7\u00e3o ou comprovante. Interessante tamb\u00e9m notar que h\u00e1 no texto dos dois autores um relato de um dos trabalhadores entrevistados que afirma que o gato j\u00e1 virou quase um irm\u00e3o para ele, pois j\u00e1 tem anos de dedica\u00e7\u00e3o ao mesmo contratado.\nRoberto Veras (2013) ao falar sobre os desafios sindicais em SUAPE / PE, tamb\u00e9m coloca o gato como uma tentativa de redu\u00e7\u00e3o dos custos das empresas. Em outro artigo (2014), tamb\u00e9m cita o gato como uma das formas de precariza\u00e7\u00e3o do trabalho na constru\u00e7\u00e3o civil, que tem como algumas caracter\u00edsticas a\nbaixa remunera\u00e7\u00e3o; elevada rotatividade (em raz\u00e3o do car\u00e1ter c\u00edclico da atividade e das estrat\u00e9gias empresariais); predom\u00ednio de baixa escolaridade e qualifica\u00e7\u00e3o; alto grau de informalidade; subcontrata\u00e7\u00f5es sucessivas (intensificadas com a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva); agenciamento de m\u00e3o de obra atrav\u00e9s de \u201cgatos\u201d; intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho pelo dom\u00ednio do regime de remunera\u00e7\u00e3o de acordo com a produtividade e recurso excessivo a horas extra; altos \u00edndices de acidentes de trabalho e de doen\u00e7as ocupacionais; em s\u00edntese, verificamos que prevalece a instabilidade\nNa tese de Guedes (2011), apesar da centralidade do trecho enquanto express\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, o gato aparece somente em um relato coletado na internet, onde o gato aparece no corpo do texto atrav\u00e9s da sua condi\u00e7\u00e3o de temporalidade. Q gato, segundo o trabalhador citado, torna necess\u00e1rio a pr\u00e1tica de um p\u00e9 de meia pelo contratado, j\u00e1 que em algum momento o gato acaba e com ele o dinheiro tamb\u00e9m vai embora (ibdem:188).\nGrande parte dos relatos e problemas citados nestas obras apontam para algo que liga o gato ao trecho, mas que n\u00e3o pode ser comparado da mesma forma com os trabalhadores da constru\u00e7\u00e3o naval em Rio Grande. Primeiro porque \u00e9 preciso sempre ouvir e dar voz aos interlocutores, levar a s\u00e9rio e acreditar naquilo que eles dizem. A empreitada desta tese se colocou, deste o come\u00e7o, disposta e ouvir, interpretar e dialogar com diferentes tempos e espa\u00e7os que versassem sobre a chegada da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande. Segundo porque a maioria dos autores aqui citados est\u00e3o pensando tanto no trecho, quanto no gato, a partir de setores que j\u00e1 possuem uma din\u00e2mica de contrata\u00e7\u00f5es e jornadas que, mesmo que prec\u00e1rias, bem estabelecidas. Novamente, \u00e9 preciso refor\u00e7ar que mesmo que exista uma s\u00e9rie de eventos e condi\u00e7\u00f5es que se repetem na ind\u00fastria naval de Rio Grande que s\u00e3o comuns ao resto da ind\u00fastria, h\u00e1 um ineditismo causado por esse novo projeto na cidade. Da mesma forma, se considerarmos que h\u00e1 uma ind\u00fastria naval diferente da que\npraticamente morreu a algumas d\u00e9cadas atr\u00e1s, o setor parece ainda engatinhar no que diz respeito a competitividade e estrutura\u00e7\u00e3o de outros setores como a ind\u00fastria do campo, minera\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o civil e outros setores ligados a grandes projetos de desenvolvimento.\nEm minha pesquisa, considero o \"gato\" em si, bem como a \"ferramenta\" e o \"trecho\" como termos que v\u00e3o al\u00e9m do que \"querem dizer\" para serem atores na din\u00e2mica e nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho que s\u00e3o agenciadas e rearticuladas a todo o momento nesta fei\u00e7\u00e3o de trabalho. O compartilhamento destes termos e express\u00f5es permeiam e orbitam uma constela\u00e7\u00e3o de sentidos que v\u00e3o para al\u00e9m da sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.\nUma destas muitas express\u00f5es compartilhadas que permeiam e orbitam sentidos d\u00fabios que pude ver e ouvir em campo foi o elogio ao gato, feito de forma ir\u00f4nica. Na m\u00fasica citada no cap\u00edtulo 2, a dupla de rap ga\u00facho fala do \"melhor gato que tem\".\nOxi,\t\thah\u00e1i\t\nTodo\tpessoal\tda\tp-58,\tp-55..\tTamo\tJunto!\nTrabalho\tna\t\"\tingivix\t\"\tsou\tencarregado\t..\nmelhor\tgato\tque\ttem,\tvenha\tse\taproxime\t...\nOS \"ENCARREGADO\"\t\tV\u00c3O CHEGA ...2x\t\nEsse trecho, no contexto em que est\u00e1 inserido, mostra um certo deboche aos que ostentam seu trabalho, mesmo sendo um gato. Ao mesmo tempo, e em rela\u00e7\u00e3o semelhante, tamb\u00e9m demonstra a import\u00e2ncia do cargo de encarregado como um bom gato, o melhor que tem. O gato assim conota tamb\u00e9m uma forma de se colocar em uma certa hierarquia dentro do ch\u00e3o de f\u00e1brica, de ser capaz de estar em um bom gato, em uma empresa boa de trabalhar.\nO gato safado, express\u00e3o mais comumente ouvida e compartilhada, \u00e9 evocada para falar de um mal cargo ou de uma empresa com p\u00e9ssima reputa\u00e7\u00e3o, que normalmente ocorre durante momentos cr\u00edticos ligados a pagamentos e cumprimentos das leis trabalhistas.\nNo sindicato, enquanto acompanhava alguma das a\u00e7\u00f5es, era comum ouvir a express\u00e3o \"gato safado\", para falar de algumas empresas que tinham problemas recorrentes relativos aos pagamentos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Em alguns momentos, no entanto, o gato era evocado apenas para falar de uma empresa, ou ent\u00e3o da oportunidade de vagas em uma empresa. Em uma tarde de homologa\u00e7\u00f5es, ouvi Benito, o presidente, fazendo um an\u00fancio p\u00fablico de vagas em Canoas, pois a UCT, que auxiliava nas obras de expans\u00e3o da refinaria, necessita urgentemente de pintores. O representante da empresa estava ao lado de Benito e afirmou que havia moradia em alojamentos, que as contrata\u00e7\u00f5es seriam imediatas e que a folga de campo era de 4 a cada 90 dias. Benito refor\u00e7ou o an\u00fancio dizendo que a UCT era \"uma empresa s\u00e9ria, um gato bom de trabalhar, e n\u00e3o esse bando de gato safado que tinha por a\u00ed em Rio Grande\".\nO gato apareceu, dessa forma, como um elemento de compara\u00e7\u00e3o, uma possibilidade de mensurar e qualificar uma outra empresa atrav\u00e9s da diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a um gato safado.\nTamb\u00e9m ligando o gato \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito e circula\u00e7\u00e3o no trecho, Sandro Laranjo (secret\u00e1rio do sindicato) afirmou que nunca ficou mudando muito de empresa nem de emprego. A trajet\u00f3ria descrita por ele \u00e9 apenas de ascens\u00e3o dentro da pr\u00f3pria QUIP, que chegou a trabalhar de encarregado.\nAntes do Polo Naval eu trabalhava nisso a\u00ed, eu nunca fui de pular de gato em gato, como chamam de emprego em emprego, eu sempre fui de trabalhar um tempo numa empresa s\u00f3, nunca fui de faltar nem nada. Trabalhei dez anos de Ipiranga, s\u00f3 de Ipiranga dez anos. Peguei na Ipiranga que nem peguei na QUIP, da\u00ed passei pra pintor, de pintor pra encarregado, sempre assim.\nEm outro momento de nossas conversas, Laranjo tamb\u00e9m citou o gato como uma referencia simples a uma empresa. Enquanto me contava sobre a grande paralisa\u00e7\u00e3o e sobre a oposi\u00e7\u00e3o de alguns trabalhadores ao sindicato na \u00e9poca, narrou o caso de uma funcionaria que, mesmo de licen\u00e7a m\u00e9dica, estava a frente do estaleiro para politicamente afetar o sindicato, pois seria de um grupo de oposi\u00e7\u00e3o.\nTinha uma das mulheres mesmo, que tava encostada, ta encostada at\u00e9 agora, e tava dentro da empresa com crach\u00e1, fardada com a roupa do gato. Pelo amor de Deus, e dizendo pro pessoal ir pra rua. Pessoa encostada e l\u00e1 dentro, com fardamento.\nTanto no primeiro quanto no segundo trecho em que Sandro fala sobre o gato, n\u00e3o h\u00e1 uma deprecia\u00e7\u00e3o da empresa, apenas uma forma de citar o emprego e o contratante. A roupa do gato refere-se ao macac\u00e3o da empresa que, como citado em cap\u00edtulo anterior, difere-se de uma empresa para outra atrav\u00e9s de sua colora\u00e7\u00e3o.\nDe outra forma, o gato tamb\u00e9m aparece como um agente capaz de mediar e versar sobre as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o de dentro da f\u00e1brica. Diogo me disse que h\u00e1 uma imagem muito errada do trabalhador do trecho devido a poucos que n\u00e3o querem trabalhar e ficam s\u00f3 de canto \"roubando a hora do gato\", ou ent\u00e3o \"dando o n\u00f3\" para matar o tempo no servi\u00e7o. Segundo ele, o gato normalmente quer significar um local com condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o muito boas ou tem a inten\u00e7\u00e3o de dizer sobre uma empresa ruim de trabalhar.\nAh, uma hist\u00f3ria legal. O dono da empresa, na 58, tava sempre na \u00e1rea, sempre na \u00e1rea, s\u00f3 que quando o cara fala gato, t\u00e1 menosprezando a empresa, \"gato safado\", n\u00e3o presta. A\u00ed, antigamente era gato safado, gato safado, a\u00ed j\u00e1 diminui, tipo o barbaridade, agora \u00e9 bah e as vezes nem sai voz. Ent\u00e3o o gato, \u00e9 uma ofensa pra empresa. Ent\u00e3o tem a situa\u00e7\u00e3o, o pe\u00e3o t\u00e1 ali trabalhando, mas n\u00e3o, t\u00e1 na \u00e1rea mas t\u00e1 dando n\u00f3, n\u00e3o t\u00e1 executando tarefa nenhuma, a gente fala \"p\u00f4, t\u00e1 roubando hora do gato n\u00e9\". A\u00ed um dia n\u00e9, no S\u00e1bado, normalmente \u00e9 100%, quem vai trabalhar ganha o dobro do valor, na verdade, voc\u00ea n\u00e3o ia ganhar aquele dia, voc\u00ea ganha o dia e ainda mais 100% em cima. Da\u00ed a gente d\u00e1 o grito \"porra, t\u00e1 roubando a hora do gato\", a\u00ed tem uns pe\u00e3o que j\u00e1 t\u00e3o acostumado com isso, que a gente s\u00f3 chega \"e a\u00ed\", e ele \"e a\u00ed, t\u00f4 aqui roubando a hora do gato\". Um cara chegou um dia naquele bolinho e o homem chegou naquele bolinho, tava todo mundo, e \"bom dia, bom dia, como t\u00e1 meu filho, como vai a fam\u00edlia, tudo bem? bom dia\", o dono da empresa, e a\u00ed chegou num cara num pe\u00e3o e \"e ai meu filho, como t\u00e1, tudo bem, trabalhando bastante?\", a\u00ed o outro respondeu, \"tamo a\u00ed n\u00e9, roubando a hora do gato\", falou pro dono da empresa e ele \"ah, meu filho, fala gato n\u00e3o, fala empresa\", levou na brincadeira, mas p\u00f4, t\u00e1 loco, al\u00e9m de t\u00e1 ali sem trabalhar ainda vai chamar a empresa de gato.\nO gato \u00e9, de certa forma, um sentido compartilhado e re-interpretado pelos atores ligados ao trabalho no Polo Naval. Mesmo na RVT, considerada pelos pr\u00f3prios trabalhadores um lugar bom para trabalhar, como se ver\u00e1 adiante, o oper\u00e1rio lan\u00e7a m\u00e3o\ndo termo para diminuir e/ou colocar-se numa posi\u00e7\u00e3o de vantagem diante daquele que est\u00e1 utilizando-se de sua m\u00e3o de obra.\nA ferramenta tamb\u00e9m \u00e9 um termo/conceito/express\u00e3o/agente que se apresenta de diversas e diferentes formas dentro desta rede/teia. Da mesma forma que o gato, a ferramenta tem um sentido diverso e relativo de acordo com a perspectiva em que o sujeito narrador se coloca.\nA ferramenta, al\u00e9m de se ligar ao trabalhador bra\u00e7al enquanto objeto, tamb\u00e9m se coloca como uma condi\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio dos trabalhadores estudados por Leite Lopes, a ferramenta n\u00e3o \u00e9 apenas um meio pra mediar as denomina\u00e7\u00f5es de trabalho. Como objeto, coloca o trabalhador diante de um conhecimento que se lapida tanto na pr\u00e1tica quanto na forma\u00e7\u00e3o profissional, sempre dependendo das rela\u00e7\u00f5es que se criam entre objeto, trabalhador e estrutura da empresa. Como condi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m ressalta uma certa hierarquia de aprendizagens que ocorrem dentro da f\u00e1brica. Renata, ao comentar sobre a pol\u00edtica dos n\u00edveis e as hierarquias no p\u00e1tio de um estaleiro que deveriam acontecer na ECOVIX, comenta:\n\u00c9 simples, o b\u00e1sico, n\u00e3o o que acontece na ECOVIX n\u00e9, mas o funcional \u00e9 o seguinte. O padr\u00e3o seria o que: o aprendiz, o cara que t\u00e1 iniciando ali na ferramenta, que fez um curso e precisa ir trabalhar. O meio-oficial, que \u00e9 um aprendiz que j\u00e1 t\u00e1 um tempo trabalhando, n\u00e3o necessariamente tem um per\u00edodo pr\u00e9-determinado, o cara as vezes j\u00e1 sai bem, ou no caso de muito rio-grandino n\u00e3o tinha qualifica\u00e7\u00e3o, acabou fazendo e j\u00e1 \u00e9 um profissional. Ent\u00e3o passou a meio-oficial, e depois passa a oficial, isso em qualquer profiss\u00e3o, s\u00f3 muda na solda. No caso dele que \u00e9 caldeireiro (falando do marido), ele fez um cursinho de Caldeireiro ali no SENAI, ele entrou como aprendiz, ganhando x, bem abaixo, passou a meio-oficial ganhando um pouco mais, e depois a oficial, ganhando melhor. Depois disso j\u00e1 vai pra mestre, que j\u00e1 lidera uma equipe, e depois disso encarregado que lidera dois, tr\u00eas mestres. Entendesse? A\u00ed supervisor que pega 3, 4, 5 encarregados. Pensa num quartel, n\u00e3o tem como errar.\nPegar na ferramenta n\u00e3o versa somente sobre um ato, ou simplesmente sobre uma rela\u00e7\u00e3o com um objeto espec\u00edfico, pois praticamente todos os trabalhadores do polo est\u00e3o sempre rodeados de ferramentas de diferentes tipos e especificidades para interagir. A ferramenta aqui, ao mesmo tempo em que generaliza o objeto em si, coloca\numa condi\u00e7\u00e3o para o trabalhador, de aprendizado, e de necessidade intensa de intera\u00e7\u00e3o com o meio que o cerca.\nAo mesmo tempo, a forma como lidar e interagir com e atrav\u00e9s da ferramenta \u00e9 algo que distingue o trabalhador pela pr\u00e1tica, muito mais que pela forma\u00e7\u00e3o. Diego conta um \"causo\" sobre um novo engenheiro local que sofreu para conseguir entender as din\u00e2micas e fei\u00e7\u00f5es do trabalho no Polo Naval.\nAqui, quando eu cheguei aqui, era at\u00e9 engra\u00e7ado de ver. Tem um camarada meu, que at\u00e9 hoje, ele \u00e9 daqui, ele iniciou uma Engenharia Mec\u00e2nica na FURG, e s\u00f3 que sempre trabalhou de pescador, marinheiro, apaixonado pelo mar. S\u00f3 que p\u00f4, o Polo Naval, oportunidade, fez os contatos, os cara ficharam ele, de caldeireiro. Tipo assim, nunca tinha entrado l\u00e1. Ent\u00e3o, quem conhece, quem j\u00e1 trabalha h\u00e1 muito tempo, uma palavra, uma coisa que voc\u00ea diz, simples, uma caneta, se voc\u00ea nunca entrou na \u00e1rea voc\u00ea n\u00e3o sabe o nome da tal caneta. Um exemplo, foi o que aconteceu com ele: l\u00e1, a gente vai falar de cano, a gente n\u00e3o fala cano, a gente fala tubo. E se, a\u00ed, o pessoal que bate o olho, vai falar aquele cano pra c\u00e1, cano pra l\u00e1, quem conhece fala \"esse cara nunca entrou numa obra\", entendeu? Ent\u00e3o, esse camarada meu, que que acontece, a gente entrou, tal, e deram um trabalho pra n\u00f3s, pr\u00e9-montar uns dutos de ventila\u00e7\u00e3o de uns m\u00f3dulos de gera\u00e7\u00e3o da plataformas, e esses dutos eram, tem em shopping tamb\u00e9m, essas sa\u00eddas de ar, por dentro tem, j\u00e1 viu em filme, n\u00e9, sabe? Exatamente esses a\u00ed. Que que acontece? Da\u00ed o cara, caldeireiro, profissional, fichado igual n\u00f3s, cruzou o bracinho, e soltou \"o que n\u00f3s vamo faz\u00ea com esses cano quadrado a\u00ed?\"\nCara, ainda bem que ele falou comigo que sou de boa, mas tem cara que fica brabo, \"porra, esse cara a\u00ed, t\u00e1 ganhando a mesma coisa que eu, e n\u00e3o sabe nem o que \u00e9 um duto de ventila\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sabe o que que \u00e9 isso, n\u00e3o sabe o que que \u00e9 uma chave\". Que nem os c\u00e1lculos mesmo, que \u00e9 feito pra tra\u00e7ado de caldeiraria, \u00e9 utilizado bastante o PI, o 3,1492, matem\u00e1tico mesmo. A\u00ed tinha um coroa, que entrou, chegava nos cara, e testava os cara mesmo, esse o cara gaguejasse, \"ferramenta cega, c\u00ea n\u00e3o sabe trabalhar, n\u00e3o sei nem o que c\u00ea t\u00e1 fazendo aqui\", um coroa, e de Porto Alegre, mas gente boa pra caramba, fazia isso mas s\u00f3 pra botar press\u00e3o. Bigod\u00e3o, cara de brabo, mas nada, s\u00f3 conversava. Mas a\u00ed, o que acontece. A gente sente a diferen\u00e7a mas a gente sabe que acontece isso: muitas pessoas que eu conhe\u00e7o hoje, que \u00e9 encarregado e supervisor o cara n\u00e3o tem ensino fundamental, o cara n\u00e3o tem um curso de nada.\nAt\u00e9 mesmo um engenheiro formado na Universidade local, ao se deparar com as pr\u00e1ticas espec\u00edficas do trecho, acaba sendo considerado uma ferramenta cega, incapaz de trabalhar na \u00e1rea, necessitando sempre aprender atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es pessoais estabelecidas em um ponto especifico dentro da grande obra. Ser uma boa ferramenta\nDe outra forma, essa rela\u00e7\u00e3o com o tempo e a forma de gest\u00e3o do trabalho tem a ver com outras escalas e n\u00edveis de gerenciamento que se conectam com as explica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores relativas aos atrasos e a gest\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma. \u00c9 atrav\u00e9s dessa no\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o entre as partes espec\u00edficas do trabalho e o todo que constitui uma plataforma que pude entender melhor sobre as diferen\u00e7as de gest\u00e3o entre os dois grandes cons\u00f3rcios.\nLaranjo por algumas vezes se dirigia aos trabalhadores mais \"bra\u00e7ais\" como ferramentas. Pensando tamb\u00e9m nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, hierarquias e nos n\u00edveis de conhecimento que interferem na estrutura do Polo Naval, Laranja afirmou que a\nECOVIX.\t\u00e9 uma empresa que \u00e9 mal administrada, tipo assim, ela tem 50 cacique pra um \u00edndio. \u00c9 tanto cara pra te mandar, que o cara que \u00e9 ferramenta mesmo s\u00f3 tem um. Mas s\u00f3 que acima desse cara que t\u00e1 soldando, fazendo o servi\u00e7o dele ali, tem um mestre, um encarregado, um supervisor, um l\u00e1 sei eu, vai indo de escala assim pra cima, todos ganham bem pra caramba, e quem t\u00e1 l\u00e1 se ralando que t\u00e1 ganhando uma mixaria. Encarregado, supervisor, j\u00e1 \"pegamo\" supervisor l\u00e1 que cuspiu na cara do pe\u00e3o, imagina, o cara cuspiu na cara do pe\u00e3o. Mas a maioria desses caras j\u00e1 n\u00e3o foram pe\u00e3o? N\u00e3o sei cara, o que que acontece l\u00e1. L\u00e1 \u00e9 o sobrinho, do tio, do primo, do av\u00f4 que \u00e9 supervisor l\u00e1, \u00e9 tudo padrinhagem. Tanto \u00e9 que todos funcion\u00e1rios l\u00e1, j\u00e1 vi cara dizer \"o cara l\u00e1 l\u00ea planta de cabe\u00e7a pra baixo, meu supervisor. Eu sei mais que ele\". O cara n\u00e3o sabe porra nenhuma mesmo, \u00e9 o supervisor, as vezes encarregado, os cara n\u00e3o sabem, n\u00e3o \u00e9 um nem dois. Um monte de cara chega no sindicato dizendo pra mim \"magr\u00e3o, pelo amor de deus, o cara \u00e9 encarregado l\u00e1 mas \u00e9 sobrinho do gestor, esse cara n\u00e3o sabe mandar em mim. Ele veio l\u00e1 do Rio de Janeiro pra mandar em mim aqui, e eu sou ferramenta\", e ningu\u00e9m consegue aturar esse tipo de coisa n\u00e9. Tu chega ali tu ta trabalhando, tu \u00e9 um ferramenta pra caramba, que nem esse cara a\u00ed, t\u00e1 a tr\u00eas anos sem pegar uma promo\u00e7\u00e3o cara, trabalhou na QUIP, menos da metade disso a\u00ed pegou 3 promo\u00e7\u00e3o. QUIP dava valor ao pe\u00e3o, essa empresa n\u00e3o..\nO relato de Sandro, al\u00e9m de evidenciar as rela\u00e7\u00f5es entre as habilidades, forma\u00e7\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m nos apresenta um novo elemento que tira do mesmo plano os dois grandes cons\u00f3rcios locais, os diferenciando pela forma como tratavam os trabalhadores e suas formas de gest\u00e3o.\nEsta diferencia\u00e7\u00e3o de condu\u00e7\u00e3o entre a QUIP e ECOVIX foi constantemente exaltada por todos trabalhadores e sindicalistas com que tive contato. Mesmo Diego e Claudio, os dois mineiros que trabalharam para uma subcontratada das duas empresas, a RVT, tinham sua opini\u00e3o sobre as gest\u00f5es e os problemas que ocorriam no ch\u00e3o de f\u00e1brica.\n3.2\tAs partes do trabalho dentro do todo e a diferen\u00e7a entre os dois grandes cons\u00f3rcios\nEssa no\u00e7\u00e3o compartilhada de que a ECOVIX n\u00e3o possui uma pol\u00edtica facilitadora de promo\u00e7\u00f5es ficou evidente principalmente no per\u00edodo em que acompanhei uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o junto ao sindicato com rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis salariais. As rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem na hierarquia das ocupa\u00e7\u00f5es dentro de um estaleiro s\u00e3o praticamente iguais em todos os of\u00edcios. Como ser\u00e1 mostrado no cap\u00edtulo 4, voltado basicamente para os conflitos envolvendo as representatividades dentro do estaleiro, os n\u00edveis salariais e promo\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidos pelo cons\u00f3rcio contratante e n\u00e3o podem ser desrespeitados pelas empresas terceirizadas, quarterizadas e quinterizadas.\nAssim como os oper\u00e1rios reinterpretam o trabalho atrav\u00e9s de suas rela\u00e7\u00f5es e expertises, tamb\u00e9m h\u00e1 por parte de algumas empresas estrat\u00e9gias para conquistar e obter para o seu quadro funcion\u00e1rios que se destacam. A RVT, uma das maiores empregadoras no Polo, foi constantemente ressaltada atrav\u00e9s do seu dono, chamado de caldeir\u00e3o. Ao citar seu trabalho na RVT, Claudio tamb\u00e9m utiliza-se da compara\u00e7\u00e3o com outra terceirizada para ressaltar o trabalho da empresa\nMeu Deus do C\u00e9u, rapaz. A RVT, no Polo, \u00e9 uma das melhor firma que j\u00e1 trabalhei. O pessoal \u00e9 correto, o caldeir\u00e3o, que \u00e9 o dono da firma, um homem de grande posse, de grande conceito, ele tem nome e te trata de igual pra igual, com respeito de ser humano pra ser humano. Eu t\u00f4 cansado de ver pe\u00e3o que t\u00e1 numa dificuldade, chegar e falar \u201co seu\ncaldeir\u00e3o, t\u00f4 assim assim e assim, o senhor podia me ajudar?\", ele ajudar o cara. Ele ajuda o cara, isso a\u00ed \u00e9 bom. C\u00ea v\u00ea que todo mundo, falta s\u00f3 beijar aquele v\u00e9io na boca. Todo mundo gosta dele, e eu gostava dele. Ele me dava, todo m\u00eas, pelo meu trabalho, ele me dava uma gratifica\u00e7\u00e3o de R$ 500, todo m\u00eas. Eu tinha meu salario mais a gratifica\u00e7\u00e3o, todo m\u00eas. Ele olhava o tempo de servi\u00e7o, olhava o servi\u00e7o bem feito, olhava se eu fiz hora extra. E aquele que fazia hora extra e ajudava ele, ele ajudava tamb\u00e9m.\nAgora, a BRUAN n\u00e3o. A BRUANC \u00e9 uma firma que veio do Rio de Janeiro, uma firma filha da puta, ent\u00e3o essa firma ficou me devendo, n\u00e3o me pagou at\u00e9 hoje. Eu sa\u00ed de l\u00e1, era pra mim receber dois mil e setecentos reais, (R$2.700), nunca mais, abriram concordata, pra dar o cano no pessoal mesmo, e deixaram todo mundo a ver navio. A RVT n\u00e3o, a RVT sempre pagou em dia.\nRenata, ao explicar essa rela\u00e7\u00e3o entre produtividade e estrat\u00e9gias, ressaltou\ntamb\u00e9m que a bonifica\u00e7\u00e3o \"por fora\", al\u00e9m de n\u00e3o precisar ser descontada no fisco, \u00e9 uma certa seguran\u00e7a para aqueles que produzem e trabalham. Ao mesmo tempo que fortalece a rela\u00e7\u00e3o do empregador com o pe\u00e3o, tamb\u00e9m serve como estrat\u00e9gia da empresa diante de condi\u00e7\u00f5es legais:\nA RVT o que faz? Ela paga o mesmo salario. Minto, QUIP um pouco mais, eu ganhava como ponteadora o salario de um mestre. Na RVT, \u00e9 assim \"P\u00f4, o grand\u00e3o ali \u00e9 bom, n\u00e3o posso deixar o cara ganhando s\u00f3 isso, vou dar mais mil por fora\". Ele produz mais. \u00c9 dinheiro. \u00c9 real esse dinheiro? N\u00e3o, porque n\u00e3o entra no contracheque. Eu Renata, n\u00e3o gosto de trabalhar em subcontratada, ele (marido) gosta. \u00c9 um dinheiro real sem imposto, sem fisco. Mas tu ganha. Se tu n\u00e3o produziu, n\u00e3o trabalhou, n\u00e3o ganha. Se tu \u00e9 bom, tu ganha. Todo mundo quer trabalhar com seguran\u00e7a.\nAl\u00e9m do causo com o dono da empresa visitando a obra e conversando com seus\nfuncion\u00e1rios, Diego tamb\u00e9m ressaltou a rela\u00e7\u00e3o mais pessoal do caldeir\u00e3o como um diferencial na qualidade de trabalho oferecida pela RVT. Durante a entrevista, perguntei a ele se pretendia permanecer nos canteiros da ECOVIX depois de terminada a plataforma em que estava trabalhando, a P66, para finalizar os outros cascos replicantes que ainda estavam para ser feitos:\nNa verdade, que acontece. \u00c9 porque o seguinte, eu pretendo continuar trabalhando na empresa que eu \"t\u00f4\", porque n\u00e3o s\u00f3 porque eu \"t\u00f4\" nela, n\u00e3o sei se voc\u00ea teve uma pergunta desse tipo, mas hoje em dia muita pessoa que voc\u00ea perguntar, pra qualquer pessoa \"se vc pudesse hoje escolher uma empresa hoje que t\u00e1 na cidade, qual que vc ficharia?\", v\u00e3o responder a empresa que eu trabalho.\nE porque ela d\u00e1 um incentivo, o dono do cara, recebe o cara, d\u00e1 caf\u00e9 pro cara, conversa com ele. \u00c9 tipo assim, aquele cara pol\u00edtico, nunca fala n\u00e3o, mas s\u00f3 de pegar na m\u00e3o do colaborador, \"meu filho, senta comigo, qual teu problema, tem um p\u00e3ozinho, quer um caf\u00e9, um queijo\", mas \u00e9 uma empresa que eu pretendo ficar nela, independente que seja canteiro ECOVIX, QUIP, mas ser sincero pra voc\u00ea, da forma que t\u00e1 na ECOVIX, t\u00e1 muito cansativo. Essa quest\u00e3o de sempre cobran\u00e7a, cobran\u00e7a cobran\u00e7a sem condi\u00e7\u00e3o. Tinha \u00e9poca que eu ia trabalhar e ficava \"Meu Deus, meu Deus, mais um dia naquele lugar\", independente de salario, condi\u00e7\u00e3o, voc\u00ea vai passar o dia inteiro a toa, a empresa n\u00e3o vai te dar condi\u00e7\u00e3o, sabe voc\u00ea pegar nojo assim do ambiente? Chegou a ter, n\u00e3o s\u00f3 em mim, todo mundo, j\u00e1 n\u00e3o aguentava mais o canteiro. A\u00ed come\u00e7ou, agora melhorou bastante, a obra t\u00e1 acabando, mas \u00e9 um canteiro assim que \u00e9 bem complicado. Mas pretendo ficar independente de canteiro, n\u00e3o s\u00f3 ali dentro.\nAo falar sobre as estrat\u00e9gias das empresas, Renata afirmou que havia uma pequena disputa entre os trabalhadores mais qualificados. Esses contratos de boca eram firmados a disputa pelos melhores e mais qualificados funcion\u00e1rios se dava at\u00e9 mesmo entre o cons\u00f3rcio contratante e as subcontratadas.\n\u00c9 assim \u00f3, o que acontecia. A RVT paga mil pro fora. A\u00ed o caldeir\u00e3o vai l\u00e1. \"O Polaca, teu trabalho \u00e9 legal na solda n\u00e9, quanto tu ganha a\u00ed?\" A QUIP fez isso comigo. Vou te contratar. O t\u00e9cnico l\u00e1 da QUIP chegou pra mim e \"\u00d4, cigana, conta pra mim a\u00ed, disseram que tu trabalha com PF NUMBER 6\". \u00c9 o top dos soldadores. EU fa\u00e7o 4 tipo de solda diferente, valho por 4 soldadores. \"Eu disse, \u00e9 velho, meto um trabalho legal aqui, t\u00f4 como migueira aqui\", ele \"T\u00e1 ganhando quanto a\u00ed?\", o salario de um migueiro numa terceirizada era o mesmo que um PFNumber 6 l\u00e1. Eu disse \"Olha Joaozinho, eu ganho aqui, na ANDRITA, dois e meio, e eu ganho mais uns mil, mil e quinhentos por fora, que \u00e9 pela produ\u00e7\u00e3o. Cada viga caix\u00e3o que eu fa\u00e7o, eu ganho duzentos\". Sendo que eu n\u00e3o falei pra ele que dividia com meu lixador, que a maioria n\u00e3o divide mas eu dividia, t\u00e1 suando comigo ali tem que ganhar, jogada minha pro cara me ajudar a produzir melhor tamb\u00e9m. \"Renata, tu ganha tr\u00eas mil e duzentos, tu \u00e9 tigueira, migueira, isso e aquilo\". \"Sou\". A\u00ed que vai a valoriza\u00e7\u00e3o. Ele \"\u00f3 guria, eu preciso que tu v\u00e1 l\u00e1 fazer gambiarra pra mim\". Que \u00e9 gambiarra? N\u00e3o ter CINET. Eu vou l\u00e1, eu vou pontear, amantegar, t\u00e1 faltando um peda\u00e7o de chapa completo com solda, vou soldar tubula\u00e7\u00e3o, soldar inox, soldar isso aquilo, vou andar junto com uma equipe de ponteamento, vou ser rebaixada a um ponteador. Eu olhei pra ele e \"Mas vou ganhar como soldador?\". \"Vai\". N\u00f3s fechamo acordo. \"Mas como \u00e9 que eu fa\u00e7o pra ganhar esse por fora?\". \"Vou te botar de FNumber6\". \"Mas eu vou testar nas tr\u00eas?\". \"TU s\u00f3 vai ficar na MIG e pra mim t\u00e1 bom\". \"Vou perder meu SINETE?\", \"N\u00e3o\". Ele cumpriu tudo que tinha prometido comigo. Eu fui pra \u00e1rea. A QUIP fez isso comigo. A\u00ed chega a RVT, a QUIP me tirou da ANDRITA por dinheiro, dinheiro, tu quer ganhar mais \u00e9 isso. O caldeireiro chegou la e disse \"P\u00f4 polaca, disseram que tu trabalha bem, quanto tu ganha ali na QUIP?\". \"Ah, t\u00f4 ganhando tr\u00eas e meio\". \"Mas seco?\". \"Sequinho, na carteira\". \"T\u00e1 bom, te dou os tr\u00eas e meio e mais mil por fora\".\nO Sinete, conforme me falou a soldadora, \u00e9 uma identifica\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do trabalho do soldador. Assim que entra em uma empresa e faz o teste, o oper\u00e1rio recebe seu n\u00famero e utiliza este para identificar todo o trabalho feito durante sua jornada. Normalmente, \u00e9 feito por meio do que \u00e9 chamado de \"tipagem\", uma ferramenta que empurra a chapa de metal para dentro e faz a marca\u00e7\u00e3o, da mesma forma que um chassi de carro, como me explicou Renata.\nClaudio, ao narrar sobre as dificuldades do trabalho e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m utilizava-se das marca\u00e7\u00f5es para garantir o trabalho bem feito, atrav\u00e9s de uma puls\u00e3o feita em cada suporte que foi montado por ele:\nN\u00e3o, j\u00e1 tive assim, porque quando voc\u00ea come\u00e7a a trabalhar l\u00e1, todo mundo comete erro, ent\u00e3o voc\u00ea tem que estar sempre de antena ligada, sempre de olho no que um t\u00e1 fazendo, porque o trabalho dele depende do seu e o seu depende do dele. Ent\u00e3o, quando foi numa \u00e9poca, tinha que colocar uns suportes, e cada suporte tinha cinco mil\u00edmetro de queda, que era a express\u00e3o, tinha que colocar n\u00e3o s\u00f3 o suporte, mas a express\u00e3o tamb\u00e9m.\nA\u00ed, ele mandou colocar, cheguei a falar com ele. N\u00e3o, s\u00e3o doze suporte, e cada suporte, de tr\u00eas metros, tinha que baixar 5 mil\u00edmetros. Ent\u00e3o, multiplica por doze, era a queda l\u00e1, e ele come\u00e7ou pelo \u00faltimo. N\u00e3o, mas tem que come\u00e7ar do in\u00edcio. Pra que lado corre a tubula\u00e7\u00e3o? Se corre pro Norte, vai come\u00e7ar com cinco, vai terminar com uma queda maior. Ent\u00e3o, ele mandou eu fazer o suporte. \"coloca o suporte a\u00ed que eu sei que eu t\u00f4 fazendo\". Ent\u00e3o voc\u00ea assina a PT, a Prova de Trabalho, mas vou colocar com a sua assinatura. E fiz. Depois o engenheiro da Petrobr\u00e1s chegou l\u00e1 e \"quem fez essa merda?\", e eu falei \"ele\". Ele ficou com muita raiva de mim, \"voc\u00ea n\u00e3o podia ter falado que foi eu\", e eu \"mas voc\u00ea queria que eu falasse que fui eu? Eu coloquei o suporte mas foi voc\u00ea que assinou a PT e mandou eu colocar\". A\u00ed ele ficou com raiva e na \u00e9poca at\u00e9 me mandou embora, mas n\u00e3o liguei n\u00e3o. Nesses sete meses que eu fiquei na RVT eu coloquei MIL DUZENTOS E SETENTA E NOVE SUPORTES sem UM defeito sequer, e corrigi muitos defeitos, e com cursinho que o Rio Grande me deu.\nComo o senhor tem controle disso?\nEu anoto, e assino. Todo suporte, todo suporte que eu coloco, eu coloco CAS, significado do meu nome Claudio Alberto Souza, que \u00e9 o significado do meu nome, ent\u00e3o eu coloco e anoto, todos eles. Se voc\u00ea for na 55 t\u00e1 tudo marcado, CAS CAS, CAS CAS.\nCom l\u00e1pis?\nN\u00e3o, com puls\u00e3o. Da idade da pedra, eu marco sabe porque? Se der uma coisa errada, eu sou o respons\u00e1vel, se der certo, sou elogiado. Se eles chegarem a ler, mas n\u00e3o t\u00e3o muito a\u00ed n\u00e3o. Mas eu fa\u00e7o, eu assumo a responsabilidade das coisas.\nEssas narrativas ressaltam, assim como conta Marta Cioccari (2010) ao falar sobre o gosto da mina, atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o minuciosa das atividades na f\u00e1brica, um gosto e uma paix\u00e3o pela profiss\u00e3o, uma esp\u00e9cie de \"adora\u00e7\u00e3o\" (2010:14) n\u00e3o s\u00f3 pelos companheiros de trabalho, mas um engajamento com o of\u00edcio que, junto com um dom\u00ednio t\u00e9cnico, imprime uma esp\u00e9cie de honra \u00e0 profiss\u00e3o. Grande parte das narrativas sobre as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sobre as rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas internas ao p\u00e1tio do estaleiro s\u00e3o mediadas por estes elementos que envolvem a t\u00e9cnica, materialidade e conhecimento pessoal.\nAl\u00e9m de ressaltarem a rela\u00e7\u00e3o entre estrat\u00e9gias das empresas e as t\u00e1ticas e ast\u00facias de seus oper\u00e1rios (DeCerteau, 1994), estas narrativas tamb\u00e9m apontam para uma rela\u00e7\u00e3o interessante com o modo com o trabalho \u00e9 mensurado e narra uma no\u00e7\u00e3o que o oper\u00e1rio tem do seu trabalho diante do conjunto maior que \u00e9 uma plataforma, ou parte dela que est\u00e1 sendo constru\u00edda no dique seco.\nEssa ideia de um conjunto feito a partir de diferentes partes que se conectam parcialmente \u00e9 um tanto diferente da citada por Leite Lopes com rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores do a\u00e7\u00facar, pois n\u00e3o h\u00e1 um produto final \u00fanico, mesmo no caso dos estaleiros em Rio Grande. A QUIP realizou em seu p\u00e1tio diferentes tipos de servi\u00e7os, e quase nunca os estaleiros locais s\u00e3o respons\u00e1veis por todas as etapas de constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma. Ao contr\u00e1rio do a\u00e7\u00facar, a maioria dos trabalhadores sabe que muitas vezes o produto final n\u00e3o ser\u00e1 uma plataforma pronta para ir ao mar.\nAo ser perguntado sobre as plataformas em que participou, Claudio tentou me explicar sobre a quantidade de fun\u00e7\u00f5es e ocupa\u00e7\u00f5es que uma pessoa s\u00f3 pode exercer no p\u00e1tio do estaleiro, al\u00e9m de falar que dentro de uma plataforma \u00e9 tubo pra tudo que \u00e9 lado, capaz de se perder:\nEm quais plataformas o senhor trabalhou ent\u00e3o?\nEu trabalhei na 63 e na 55, nas duas.\nE trabalhos diferentes?\nDiferentes. Eu trabalhei na 63, eu fui pintor RT2, eu trabalhei na pintura. O m\u00f3dulo que n\u00f3s trabalhamos era pra reciclar e separar a \u00e1gua do \u00f3leo, e tamb\u00e9m pra separar o Sal da \u00e1gua pra tornar a \u00e1gua pot\u00e1vel pra consumo na plataforma.\nAh, isso tem dentro da plataforma?\nTem. Rapaz, tem coisa na plataforma que voc\u00ea nem imagina..\nE na 55 foi montador de estrutura?\nSim, foi montador de estrutura. A\u00ed o que n\u00f3s fazia, eu fazia a montagem do suporte da tubula\u00e7\u00e3o. Porque, \u00e9, \u00e9 muito, \u00e9 muito, \u00e9 tubo pra voc\u00ea perder. Tubo que c\u00ea nem sabe de onde vem nem pra onde que vai. S\u00f3 que acontece que cada um na sua fun\u00e7\u00e3o. Eu fazia o suporte pra sustenta\u00e7\u00e3o dele, tem que ser um suporte muito bem feito, um trabalho muito bem elaborado, n\u00e3o pode ficar, se passar 5 mil\u00edmetros da diferen\u00e7a, n\u00e3o da.\nAo falar sobre o que ainda precisava ser feito para a finaliza\u00e7\u00e3o de uma plataforma, Diego tamb\u00e9m mostrou um conhecimento sobre o que cada empresa da cadeia tinha como responsabilidade e como escopo para a Petrobr\u00e1s.\nO escopo da ECOVIX, que ela, essa plataforma t\u00e1 indo, escopo \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o, a obriga\u00e7\u00e3o da ECOVIX \u00e9 40% da plataforma, por exemplo, da\u00ed 40% da estrutura, 40 da solda, da tubula\u00e7\u00e3o, e os 40% da tubula\u00e7\u00e3o acabou.\nE sai pronta?\nN\u00e3o, sai pendente, pra fazer a interliga\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos. Os m\u00f3dulos t\u00e3o sendo feito l\u00e1 e vai pra BRASFEL.\nA p-63 \u00e9 uma dos replicantes?\nA 66 \u00e9 uma das primeiras replicantes, e vai pra Angra.\nE tudo o mesmo contrato?\nTudo igual. Pessoal hoje da nossa ger\u00eancia tava perguntando, \"e a\u00ed, como \u00e9 que \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o, v\u00e3o pra 67\", e os cara perguntam e j\u00e1 falam \"claro que via n\u00e9 bicho, voc\u00eas fizeram um trabalho top, isso a\u00ed, voc\u00eas j\u00e1 t\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que v\u00e3o tirar uma empresa que fez tudo e botar uma outra que t\u00e1 chegando, pra pegar a manha ainda, voc\u00eas j\u00e1 sabem todas\", s\u00f3 que vai ser tudo igual.\nE \u00e9 contratado por plataforma?\nN\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 por plataforma. Por exemplo agora, nosso efetivo tava todo na 66. A\u00ed contataram 20 pessoas, supervisor, encarregado, profissional, fecharam um contrato pra fazer um pipehack, \u00e9 tipo assim 1% da Plataforma. Contrataram s\u00f3 pra aquilo ali, e estipularam 45 dias pra fazer aquilo. Tipo \"a gente fornece material, ferramenta, s\u00f3 entra com pessoal que tudo a gente fornece, e vai te dar n\u00e3o sei l\u00e1 quanto\", pra 67, a\u00ed t\u00e1 l\u00e1 com efetivo de 20 pessoas pra fazer o pipehack. Pra voc\u00ea ter uma ideia o pipehack tem 28 pipe, eles v\u00e3o fazer 3, os outros j\u00e1 tinham sido feito na China, veio de balsa, uma loucura.\nEssa especificidade de um novo contrato denominado de produ\u00e7\u00e3o de cascos replicantes (com mais detalhes t\u00e9cnicos especificados no cap\u00edtulo 5) interfere tamb\u00e9m nas formas de contrata\u00e7\u00e3o, que acabam sendo de certa forma semelhantes \u00e0s outras que se apresentam no trecho.\nH\u00e1 um outro elemento que conecta parcialmente este cap\u00edtulo com o citado acima, no que diz respeito a atrasos e produtividade. Tanto Diego quanto Claudio t\u00eam suas explica\u00e7\u00f5es para os atrasos constantes que sempre fizeram parte das not\u00edcias e das encomendas da QUIP e ECOVIX.\nE essa coisa de demorar muito pra ficar pronta, na 58 teve essa corrida no final, esses turnos gigantes?\nQuantos meses eu fiquei? Se n\u00e3o me engano fiquei 3 meses sem folga, de Domingo a Domingo, s\u00f3 que \u00e9 uma coisa, eu sinceramente n\u00e3o sei. Agora ali ta tendo hora extra n\u00e3o sei pra que. Eu trabalhei com um supervisor que o supervisor falava pra mim o seguinte \"eu detesto hora extra\", porque \u00e9 exatamente o que acontece. \u00c9 um cara vivido, um cara que viveu na obra, e \u00e9 verdade, \u00e9 a pura verdade. O cara trabalha, tem aquela carga-hor\u00e1ria ali, da sete e meia da manh\u00e3 \u00e0s cinco e meia da tarde, o cara j\u00e1 chega ali as quatro horas, se o cara trabalhou mesmo at\u00e9 as quatro horas, o cara j\u00e1 t\u00e1 cansado. E a\u00ed, metade da obra vai embora, metade da fiscaliza\u00e7\u00e3o vai embora. Supervisor vai embora porque hora \u00e9 muito cara, gerente vai embora, ent\u00e3o aquelas duas horas que o cara fica, n\u00e3o tem produ\u00e7\u00e3o nenhuma. Ent\u00e3o \u00e9 o seguinte, ele sempre falava pra n\u00f3s o seguinte: \"\u00f3 voc\u00eas t\u00eam oito horas pra trabalhar. Se voc\u00eas trabalharem e baixarem a cabe\u00e7a, trabalhar mesmo 4 horas dessas 8, voc\u00eas podem ficar o resto do dia parado.\" Porque em obra Petrobr\u00e1s, se for colocar trabalhada mesmo, o cara trabalha uma hora uma hora e meia no dia, cada colaborador.\nEnt\u00e3o, o que que acontece, voltando a quest\u00e3o de estender hor\u00e1rio e tal, \u00e9, na 58, ela \"tava\" naquela situa\u00e7\u00e3o, era eu trabalhava como, na ferramenta, como caldeireiro, da\u00ed dava cinco e meia e eles \"olha gente, a gente precisa ajudar o andaime, na montagem, tem muito andaime e a gente precisa descer\" e a gente ficava ajudando andaime. Precisa varrer a plataforma, lavar a plataforma, entendeu, s\u00f3 que tipo assim \u00e9 coisa que\nn\u00e3o tinha necessidade. Coisa que chegava l\u00e1 e n\u00e3o era isso mais, manda pra tal lugar, e ficava pulando dum lado pro outro. E o que acontece, t\u00e1 acontecendo isso hoje ali. Cheguei l\u00e1 pra conversar com um cara, pedir uma informa\u00e7\u00e3o e vi a equipe dele toda parada. E ele ali \"ECOVIX n\u00e3o tem mais trabalho\". O escopo da ECOVIX, que ela, essa plataforma ta indo, Escopo \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o, a obriga\u00e7\u00e3o da ECOVIX \u00e9 40% da plataforma, por exemplo, da\u00ed 40% da estrutura, 40 da solda, da tubula\u00e7\u00e3o, e os 40% da tubula\u00e7\u00e3o acabou.\nPara Cl\u00e1udio, a pr\u00f3pria natureza da contrata\u00e7\u00e3o por indica\u00e7\u00e3o ajuda a entender o porque de tantos atrasos, e cita o caso dos suportes citado acima. Para ele, a falta de aten\u00e7\u00e3o para com o servi\u00e7o e o \"QI\" s\u00e3o pr\u00e1ticas comuns e que causam uma s\u00e9rie de problemas na produtividade e tempo necess\u00e1rio para finalizar o trabalho necess\u00e1rio.\nC\u00ea quer que eu te fale um neg\u00f3cio? Eu trabalhei, e vi muita gente escondida dormindo. Infelizmente, o brasileiro ele \u00e9 oportunista, por isso que na Europa quase ningu\u00e9m gosta de brasileiro, c\u00ea sabe disso, porque eu vou te falar, \u00e9 mais mando que mosca de padaria. Quantas vezes eu tava trabalhando e tinha gente no escuro, porque d\u00e1 muito t\u00fanel, muito lugar escuro, eles v\u00e3o pra l\u00e1 e ficam dormindo. Quanto soldador, c\u00ea olha, e soldador t\u00e1 dormindo tamb\u00e9m. E porque acontece de atrasar muito? Porque tem muito erro, por causa dessa incompet\u00eancia a pessoa faz isso. Porque, quando eu troquei os doze suporte, demorei os tr\u00eas dias pra trocar os suportes, e depois cortar, de solda, na sapata ou no p\u00e9 do suporte. Meu filho, isso s\u00f3 corta no ma\u00e7arico. Depois tem acabamento, voc\u00ea tem que deixar a chapa certinha lisinha, depois c\u00ea tem que fazer o tratamento, na chapa, porque sen\u00e3o vai pro mar enferruja, apodrece e vai dar problema, ent\u00e3o isso vai comendo tempo. Porque o que atrasou foi isso.\nMuitas vezes a pessoa acha que n\u00e3o tem muita m\u00e3o de obra especializada. Muitas pessoas tem o QI, que vai s\u00f3 pelo curr\u00edculo. C\u00ea pega o meu curr\u00edculo t\u00e1 la, montador de estrutura, RT2, sou eletrot\u00e9cnico, que tive loja 14 anos como eletrot\u00e9cnico, depois tem eletro-naval, tem NR10 e deixo meu curr\u00edculo l\u00e1. Acontece que o cara n\u00e3o procura aquilo n\u00e3o, voc\u00ea vai entrar nas firma agora se tiver QI, Quem Indica, sen\u00e3o n\u00e3o entra. S\u00f3 com muita sorte, sen\u00e3o n\u00e3o entra n\u00e3o. A n\u00e3o ser que tenha assim, virado pra lua, a\u00ed c\u00ea entra. Porque todas as firmas que entrei, entrei indicado, por amigos que tavam l\u00e1 dentro, conheciam meu trabalho e me indicou. Ent\u00e3o isso que atrasa.\nOutra, outra coisa que \u00e9 terr\u00edvel. \u00c9 quando d\u00e1 uma falha. Por exemplo, teve um tempo que ficou parado, v\u00e1rias vezes, por causa de negocia\u00e7\u00e3o de salario, porque a infla\u00e7\u00e3o, eles falam que foi 5%, mas pessoal n\u00e3o \u00e9 burro, sabe que foi mais, foi quase 10%, ent\u00e3o pessoal fica naquela negocia\u00e7\u00e3o, no jogo de empurra, naquela de dar um aumento. Mas a maioria \u00e9 isso, s\u00e3o erros que s\u00e3o cometidos, erro infantil. Se voc\u00ea \u00e9 especialista numa solda, voc\u00ea sabe muito bem que tipo de solda vai ser, e que vai ter inspe\u00e7\u00e3o, que vai passar um Raio-X daquela solda, tem que fazer aquilo bem feito. Se voc\u00ea fizer bem feito, n\u00e3o vai ter problema. Foi isso que eu\nfiz, os meus suportes, gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o deu nenhum problema. Eles nem lembram que eu existo ent\u00e3o, pra entrar l\u00e1 s\u00f3 indica\u00e7\u00e3o, eu sou s\u00f3 um n\u00famero.\nEm parte, na narrativa de Diego, h\u00e1 uma compreens\u00e3o semelhante da de Sandro Laranjo, ao falar que h\u00e1 muito cargo para pouca ferramenta. Al\u00e9m disso, esse tipo de rela\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o, segundo sua experi\u00eancia, ocorre principal e quase que exclusivamente em obras da Petrobr\u00e1s.\nMas \u00e9 comum ter supervisores que n\u00e3o t\u00eam dom\u00ednio total assim? \u00c9 comum, ou s\u00f3 ali?\nAli, ali, o que que acontece. Obra Petrobr\u00e1s, \u00e9 a segunda que eu trabalho. Trabalhei na 58 e to trabalhando nessa agora. Sempre tem o filho do fulano, em qualquer lugar tem isso. Filho do fulano, que fez um curso t\u00e9cnico e o cara \u00e9 coordenador. Filho do siclano, iniciou uma faculdade de engenharia e \u00e9 supervisor. E tem da mesma forma, o Ezequiel, por exemplo, t\u00e1 finalizando o curso de engenharia de produ\u00e7\u00e3o, fez todos os cursos da \u00e1rea, trabalhou um ano e meio, aprendeu a trabalhar comigo, eu tenho total confian\u00e7a no trabalho do cara, leva o curr\u00edculo pra fichar, os cara querem fichar ele de ajudante. Ent\u00e3o, voltando no assunto, acontece muito, muita gente despreparada pelo QI, do Quem Indica, \u00e9 tanta gente, tanta chefia, que ficha 10 mas s\u00f3 um responde. Ent\u00e3o esse um, se esse um souber, ele responde tudo, e fica por dentro de tudo, e os outros, os 10. Da\u00ed um s\u00f3 sabe, s\u00f3 que os 10 t\u00e3o l\u00e1 cobrando, os dez t\u00e3o l\u00e1, s\u00e3o os foda, a\u00ed os dez t\u00e3o falando asneira. Quando da pra falar s\u00e9rio com algu\u00e9m, \u00e9 s\u00f3 com aquele um. Ent\u00e3o, ali, acontece demais. As outras obras que eu trabalhei, \u00e9 obra de siderurgia, metalurgia, mineradora, o que acontece, \u00e9 muito reduzido. A gente tava falando, a empresa que eu trabalho hoje ela tem um coordenador de produ\u00e7\u00e3o de estrutura, um coordenador de produ\u00e7\u00e3o de tubula\u00e7\u00e3o e um coordenador de produ\u00e7\u00e3o de solda. S\u00e3o tr\u00eas coordenadores, hoje a gente t\u00e1 com 300 pessoas dentro do canteiro mais ou menos. Eu trabalhei, na obra antes de vir pra c\u00e1, eram 2.000 pessoas. Ah, engenheiro, tem ainda 4 engenheiro, al\u00e9m dos coordenadores tem 4 engenheiro e mais um gerente ainda. Os cara, eu falo assim, os cabe\u00e7a, de desembolar, tudo que \u00e9 assim, s\u00e3o eles. Eu trabalhei numa obra com 2000 na MIP, nos 2000 tinha 3 engenheiros, pra 2 mil pessoas. E um coordenador. E a obra andou muito melhor que andou aqui, entendeu. E s\u00e3o coisas assim, coisa que falam, n\u00e3o tenho ideia, prova e documenta\u00e7\u00e3o, mas boatos que rolam que tipo assim, com or\u00e7amento de 10% do que \u00e9 aqui, obra at\u00e9 maior com or\u00e7amento de 10% do que gastam aqui. N\u00e3o sei se \u00e9 a verdade, mas \u00e9 o que falam.\nTemos, portanto, uma s\u00e9rie de elementos que convergem e conectam entre si, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de trabalho relativas ao polo naval de Rio Grande, interpreta\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es dos pr\u00f3prios trabalhadores n\u00e3o s\u00f3 com quest\u00f5es referentes ao trabalho em si como tamb\u00e9m a totalidade referente \u00e0s plataformas e formas de\nConto II- A festa do trabalhador\nIMG 9 - A festa do trabalhador\nA t\u00e3o esperada (ao menos pelo etn\u00f3grafo) III Festa do Trabalhador ocorreu j\u00e1 ao \u201cfinal\u201d do que eu imaginava ser o per\u00edodo para o trabalho de campo. Infelizmente, o tempo da pesquisa n\u00e3o conseguiu dar conta de todas as repercuss\u00f5es envolvendo a enorme reverbera\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato na cidade. Mas havia um clima estranho no ar. Algo que parecia dizer \u201cmeus queridos, aproveitem, porque a bonan\u00e7a est\u00e1 por vias de acabar\u201d.\nOs fatos em si (por mais que tenham suas margens gigantes de interpreta\u00e7\u00e3o) j\u00e1 pareciam confirmar esse esp\u00edrito zombeteiro que puxava os p\u00e9s durante os bons sonhos da pujan\u00e7a da ind\u00fastria naval. Futuramente, todos estes pesadelos parecem ter virado realidade. A Quip anunciaria que n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de honrar os contratos rec\u00e9m ganhos via licita\u00e7\u00e3o da P-75 e P-77. A ECOVIX continuaria a adiar a qualquer custo a decis\u00e3o de n\u00e3o pagar o PLR do ano anterior e continuava insistindo que n\u00e3o poderia negociar nenhum tipo de aumento com o preju\u00edzo do ano anterior e com parte de seus bens bloqueados pela justi\u00e7a.\nMesmo assim, a festa foi feita. Todo seu planejamento j\u00e1 tinha sido realizado. O local escolhido foi a FEARG, antiga esta\u00e7\u00e3o f\u00e9rrea da cidade, localizada pr\u00f3xima ao centro e do lado de uma das principais avenidas, conhecida como o Canalete. O espa\u00e7o atualmente abriga algumas secretarias e \u00f3rg\u00e3os municipais, um restaurante e h\u00e1 ruinas em v\u00e1rias\npartes. O espa\u00e7o \u00e9 grande. No fundo, o palco, com uma boa estrutura de som e de luz. Do lado esquerdo deste a \u00e1rea infantil, com brinquedos infl\u00e1veis e a \u00e1rea da alimenta\u00e7\u00e3o infantil, que era dada atrav\u00e9s de senhas distribu\u00eddas logo na entrada. \u00c0 direita, alguns carros est\u00e3o estacionados, e h\u00e1 algumas placas penduradas na parede com mensagens direcionadas a Petrobras, dizendo que a estatal est\u00e1 vendendo o Polo para chineses e japoneses.\nO palco, com uma estrutura consider\u00e1vel de som e luz, recebeu 3 shows de diversos tipos e g\u00eaneros. O primeiro foi de uma banda de pagode local com aparentes 20 anos. A segunda atra\u00e7\u00e3o foi de responsabilidade do \u201cMarcelo do Tch\u00ea\u201d, ex-integrante de uma banda muito conhecida no mundo da m\u00fasica ga\u00facha. A \u00faltima banda a subir no palco foi outro conjunto local, o \u201cNossa Pegada\u201d. (uma banda como todas as outras que t\u00eam em Michel Tel\u00f3 e no sertanejo universit\u00e1rio seu norte). Cal\u00e7as coladas e roupas jovens (que viraram motivo de piada de alguns sindicalistas depois) e m\u00fasicas que fazem sucesso nas r\u00e1dios populares. Quem comandava o palco, com a ajuda de Benito em alguns momentos, era Marc\u00e3o, narrador da r\u00e1dio Oceano FM. Se eu tivesse uma \u00fanica chance de utilizar uma figura para descrever um fanfarr\u00e3o de meia idade, seria alguma foto que tirei de Marc\u00e3o no dia: camisa regata com logo da r\u00e1dio, \u00f3culos ray-ban e cabelo (o pouco que ainda resta) lambido totalmente para tr\u00e1s. Gordo, falastr\u00e3o e, pelas hist\u00f3rias que ouvi de Benito, um homem que n\u00e3o costuma deixar nenhuma mulher passar sem dar em cima (um dos casos narrados pelo sindicalista foi quando encontrou o radialista no supermercado com seu filho e nora).\nAo lado do palco tamb\u00e9m havia um tel\u00e3o. Nele passavam fotos das mobiliza\u00e7\u00f5es, dos cursos do sindicato, de Hitler, mensagens de Jesus, e o v\u00eddeo da entrega da casa no BGV. Se Levi-Strauss visse aquele tel\u00e3o por alguns minutos j\u00e1 teria que reformular sua no\u00e7\u00e3o de bricolagem. Benito confirma cada vez mais minhas interpreta\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es sobre ele. Acima de qualquer coisa, ele parece ser o anfitri\u00e3o perfeito, o arqu\u00e9tipo dos sindicalistas e tamb\u00e9m da maioria dos trabalhadores da ind\u00fastria naval na regi\u00e3o. Sua voz se destaca no meio do espa\u00e7o que ainda est\u00e1 vazio, contando que esta \u00e9 a maior das 3 festas j\u00e1 realizadas pelo sindicato, o maior show de pr\u00eamios da hist\u00f3ria.\nDos pr\u00eamios que consegui visualizar, conto duas motos Honda 125cc, uma geladeira, um fog\u00e3o 4 bocas, uma secadora de roupas, uma centr\u00edfuga, dois micro-ondas, um forno el\u00e9trico, duas TVS LCD de 32 polegadas, alguns brinquedos (dois batmans enormes e duas bonecas tamb\u00e9m grandes), uma pilha de ventiladores, chaleiras, dois jogos de panela, algumas caixas de ferramenta, meia d\u00fazia de cortadores de grama e muitas bicicletas.\nTr\u00eas momentos foram enigm\u00e1ticos durante o evento. Primeiro, a escolha do nome do mascote do Sindicato (imposs\u00edvel n\u00e3o lembrar do\nJo\u00e3o Ferrador, c\u00e9lebre figura dos sindicalistas do ABC narrado por Emir Sader). Entre os quatro nomes escolhidos por crian\u00e7as em um concurso para final, um causou um certo constrangimento p\u00fablico e not\u00f3rio: Pedrovix. Nenhuma surpresa saber que esse nome ficou em \u00faltimo na aclama\u00e7\u00e3o popular, onde o Metaleco consagrou-se campe\u00e3o.\nSegundo, quando Benito utilizou-se do espa\u00e7o para publicamente desafiar aqueles que, pelas redes sociais, reclamavam que n\u00e3o havia\nIMG 10 - Premios e p\u00fablico na festa do trabahador\nclima para festa algum, al\u00e9m do sindicato n\u00e3o oferecer mais bebida e comida gratuitamente como em outros anos.\nVoc\u00eas preferem o show de pr\u00eamios como esse? Quem prefere o show agora quando eu perguntar vai levantar a mao. Quem prefere o churrasco com bebida a gente entende que tira o show de pr\u00eamios e d\u00e1 o churrasco com bebida na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o. Mas aqui, quem manda, \u00e9 o trabalhador, quem decide \u00e9 ele. Ent\u00e3o, quem prefere o show de pr\u00eamios levanta a m\u00e3o e grita bem alto..\nA resposta da maioria deu raz\u00e3o a Benito, indo de encontro ao terceiro momento. Por meio de conversas com alguns trabalhadores e representantes sindicais, um dos ganhadores da moto falou, enquanto sa\u00eda da festa, que iria vender a moto para conseguir um dinheiro extra, pois a sua moto atual era muito melhor do que aquela sorteada pelo Sindicato.\nCap\u00edtulo 4 - O Conflito\nAs rela\u00e7\u00f5es e os n\u00f3s agenciados atrav\u00e9s do conflito apareceram durante minha etnografia por diferentes meios, atores e formas. Uma das maneiras mais latentes em que o conflito foi a mat\u00e9ria principal em disputa apareceu por meio das a\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es do Sindicato dos Trabalhadores das Industrias Metal\u00fargicas e de Material El\u00e9trico de Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte (STIMMERG) e seus principais integrantes. Houve, tamb\u00e9m, momentos em que as lutas e disputas tamb\u00e9m se apresentavam atrav\u00e9s das narrativas de trabalhadores da ind\u00fastria naval da cidade, em uma diversidade de a\u00e7\u00f5es, contextos e situa\u00e7\u00f5es. Assim como uma parte bastante consider\u00e1vel de atores ligados ao Polo Naval, muito das expectativas, t\u00e1ticas, expertises e conex\u00f5es mudaram durante o per\u00edodo em que realizei minha etnografia. Mais que isso, a partir da etnografia ser\u00e1 poss\u00edvel defender a ideia de que esta nova fei\u00e7\u00e3o de trabalho e esta nova gest\u00e3o associada ao Polo Naval, ao mesmo tempo em que \u00e9 aprimorada e/ou modificada atrav\u00e9s das novas reivindica\u00e7\u00f5es do trabalho, tamb\u00e9m faz parte de um processo onde os pr\u00f3prios os atores dessa rede s\u00e3o constantemente convocados ou provocados a transformar/adaptar/reorganizar suas a\u00e7\u00f5es e suas estrat\u00e9gias de associa\u00e7\u00e3o.\nO sindicato dos trabalhadores90 em Rio Grande est\u00e1 obviamente inserido dentro de uma nova realidade sindical no Brasil, envolvendo principalmente as vertentes \"cutista\"91, mas tamb\u00e9m apresenta-se como um ator interessante, um elemento repleto de contradi\u00e7\u00f5es complexas, como um mediador importante para se interpretar as diversas escalas deste universo de pesquisa. Primeiro, pela j\u00e1 citada \"inexperi\u00eancia\" de seus agentes em um contexto novo da cidade reconfigurado pela ind\u00fastria naval. Segundo, como consequ\u00eancia, rea\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m motivo disso, por apresentar uma rela\u00e7\u00e3o diferente com a classe patronal, percorrendo uma linha t\u00eanue que coloca o conflito, n\u00e3o s\u00f3 como pr\u00e1xis ou a\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m como for\u00e7a e argumento de negocia\u00e7\u00e3o potente.\nO tema do trabalho e do conflito tamb\u00e9m nos leva, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o e etnografia destas rela\u00e7\u00f5es, a uma s\u00e9rie de vis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es sobre os dois grandes cons\u00f3rcios que se instalaram em Rio Grande para construir as plataformas encomendadas pela Petrobr\u00e1s. Essa diferen\u00e7a \u00e9 marcada pela forma e pelas express\u00f5es que os trabalhadores utilizam-se para falar sobre elas, bem como pela minha\n90\tNecess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o a ser feita, considerando que h\u00e1, tamb\u00e9m, um sindicato patronal, como ser\u00e1 visto adiante.\n91\tDentre uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es cl\u00e1ssicas, ressalto aqui Paoli (2004) e Sader (1988). A primeira, ao falar do deslocamento desse novo sindicalismo nos termos de uma nova percep\u00e7\u00e3o enquanto classe. Para a autora, h\u00e1 uma mudan\u00e7a de um ponto em que o sindicalismo deixa de se ver como apenas a deriva\u00e7\u00e3o de um lugar na estrutura para outra que passa a se identificar mais atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas enquanto trabalhadores e cidad\u00e3os. A contribui\u00e7\u00e3o de Sader tamb\u00e9m \u00e9 fundamental por entender que este novo sindicalismo \u00e9 tamb\u00e9m uma resposta ao que ele chama de anacronismo diante de um contexto industrial modernizante. Isto coloca o novo sindicalismo muito mais como um mediador de conflitos do que um conciliador. Ao mesmo tempo, Veras (2008) aponta para uma continuidade que exigia rupturas, e que essa express\u00e3o do \"novo\" tinha como caracter\u00edstica principal o \"proprosito de mobilizar os trabalhadores em torno dos conflitos t\u00edpicos dos processos de trabalho das grandes empresas, geralmente multinacionais (...) Esse \"novo sindicalismo\" cracaterizar-se-ia pela rejei\u00e7\u00e3o da tutela do Estado e pelo empenho em realizar negocia\u00e7\u00f5es coletivas ao n\u00edvel das empresas\"(Veras, 2008: 91)\nA complexidade de escalas e de n\u00edveis que se mostraram conectados durante a etnografia tamb\u00e9m exigiu, durante a confec\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, uma tentativa de unir diferentes estilos da escrita etnogr\u00e1fica sem uma separa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se d\u00ea somente pela formata\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pela estil\u00edstica do texto. H\u00e1, de certa forma, uma tentativa de se criar uma narrativa que seja hiper-estilistica, e assim d\u00ea conta das diferentes escalas, conex\u00f5es, tecelagens, aglutina\u00e7\u00f5es, tempos e espa\u00e7os em que a etnografia proposta aqui foi capaz de circular e/ou fazer sentido.\nEssa tentativa n\u00e3o deixa tamb\u00e9m de ser uma influ\u00eancia de anos de pesquisa em que estive vinculado ao Banco de Imagens e Efeitos Visuais, sempre instigado a pensar e produzir conhecimento sobre a dura\u00e7\u00e3o (muito mais que temporalidades) e suas diferentes abordagens te\u00f3rico-epistemol\u00f3gicas ligadas principalmente ao tema do imagin\u00e1rio e da mem\u00f3ria coletiva no espa\u00e7o urbano moderno-contempor\u00e2neo92. O trabalho com as cole\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas sempre acompanhou meu processo de reflex\u00e3o e meus esquemas de pensamento, e seria imposs\u00edvel agora me desvincular desta reflex\u00e3o por simplesmente escolhido outro universo e objeto de pesquisa.\n4.1\tO(s) Sindicato(s), representante(s) da(s) classe(s):\nUma manh\u00e3 qualquer no Sindicato. N\u00e3o, n\u00e3o era apenas uma manh\u00e3, e tamb\u00e9m n\u00e3o parecia que eu teria um dia comum. Recome\u00e7ando. Era uma manh\u00e3 quente em um dia qualquer de novembro. De novo, me equivoco. Era uma manh\u00e3 quente no final do m\u00eas de novembro. O ano de 2013 estava chegando ao fim e com ele a poss\u00edvel, prov\u00e1vel, prevista e hiperbolizada onda de demiss\u00f5es da QUIP, que acabava de entregar\nPara ver esse di\u00e1logo entre tempo, dura\u00e7\u00e3o e escalas, tamb\u00e9m ver Lopo (2015)\na \u00faltima plataforma encomendada pela Petrobr\u00e1s, a P-5893. O tamanho desse medo podia ser mensurado pela for\u00e7a tarefa realizada em conjunto com diversas institui\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os governamentais no per\u00edodo em que o grande baque se aproximava. A Caixa Econ\u00f4mica Federal chegou a montar um posto avan\u00e7ado no andar superior do Sindicato para atender a demanda que se avistava no horizonte local, e uma for\u00e7a-tarefa em parceira com Minist\u00e9rio P\u00fablico, Minist\u00e9rio do Trabalho, Prefeitura, Sindicato e uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es foram tomadas visando diminuir o impacto de uma demiss\u00e3o em massa na cidade.\nAntes disso, n\u00e3o posso esquecer de relatar com mais detalhes um contexto: a sede do sindicato. O local que abriga atualmente o QG dos representantes dos trabalhadores sofreu in\u00fameras transforma\u00e7\u00f5es durante o per\u00edodo em que acompanhei suas atividades. No final deste espa\u00e7o de tempo que foi circundado pela etnografia, depois de muitas observa\u00e7\u00f5es, conversas, entrevistas e eventos presenciados, percebi que a sede nunca parou de sofrer transforma\u00e7\u00f5es desde que esta gest\u00e3o assumiu o comando.\nFoi tamb\u00e9m numa quente manh\u00e3, mas no come\u00e7o daquele m\u00eas de novembro, que visitei e conheci a sede do Sindicato dos Trabalhadores das Industrias Metal\u00fargicas e de Material El\u00e9trico de Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte pela primeira vez. Logo na entrada j\u00e1 pude ver alguns trabalhadores que esperavam para serem chamados e acertarem seus processos de rescis\u00e3o. No dia, o coment\u00e1rio que mais se ouvia entre os que ali estavam era sobre um comerciante morto (talvez por engano), em um assalto (um poss\u00edvel acerto de contas), na mesma avenida que fazia esquina com a rua onde a sede do sindicato estava localizada.\nDo tipo FPSO, a P-58 gerou, segundo dados da Petrobr\u00e1s, 4.500 empregos diretos e 13.500 indiretos, alcan\u00e7ando cerca de 64% de \u00edndice de nacionaliza\u00e7\u00e3o. Segundo a empresa, a plataforma de quase 64 mil toneladas consegue atingir uma profundidade de 1.400m, acomodar 110 pessoas e tem capacidade para processar cerca de 180 mil barris/dia (http://www.petrobras.com.br/fatos-e-dados/plataforma-p-58-entra-em-operacao-no-parque-das-baleias.htm, em 5/06/2015, 17:15) A altura de uma plataforma como a P58 \u00e9 de aproximadamente 119 metros de altura por 330 metros de comprimento, como mostra um video institucional da empresa. (https://www.youtube.com/watch?v=F71pvE5XUak - em 12/12/2013)\nNaquele tempo, a entrada se dava pela sala que a noite servia de garagem para os dois carros que fazem ainda parte da frota do sindicato. Um destes carros tem um potente sistema de alto-falantes, e foi citado muitas vezes como um dos orgulhos dessa atual gest\u00e3o, sendo utilizado em quase todos eventos e paralisa\u00e7\u00f5es em frente aos estaleiros. A fachada era dividida por tr\u00eas espa\u00e7os. Tanto fora quanto dentro os tons predominantes (para n\u00e3o dizer \u00fanicos) eram o branco e o vermelho. O branco em alguns lugares cedia espa\u00e7o ao bege, provavelmente consequ\u00eancia do tempo e da sujeira acumulada. Na primeira parte da fachada, um toldo vermelho relativamente novo com o nome atual do sindicato cobria a primeira entrada, que leva ao andar superior. Tanto a porta e a grade de metal eram vermelhas. Acima do novo toldo, havia um antigo cartaz com o antigo nome do sindicato, da era \"pr\u00e9-Polo Naval\", com o escrito \"Sind. dos Trabalhadores nas Ind. Metal\u00fargicas\". Atualmente um novo toldo cobre toda a fachada do espa\u00e7o, todo o nome do sindicato aparece por extenso junto ao e-mail e telefone escritos na cor branca com o fundo vermelho. Acima do toldo novo, um grande cartaz com letras em caixa alta, tamb\u00e9m brancas no fundo vermelho, com os escritos STIMMMERG. Na primeira configura\u00e7\u00e3o, a porta de entrada estava no meio, dividindo a porta que levava ao andar superior da porta de garagem. Era no espa\u00e7o da garagem, com cerca de 12 metros quadrados, que ficava a recep\u00e7\u00e3o (ao fundo, feita com aquelas \"paredes\" pl\u00e1sticas t\u00edpicas de reparti\u00e7\u00e3o p\u00fablica), o bebedouro e tr\u00eas filas de cinco cadeiras de pl\u00e1stico. Na parede \u00e0 direita, havia um desenho dos molhes (sa\u00edda da Lagoa dos Patos para o oceano) que mostrava a P-5394 saindo para o mar, com os dizeres \"construindo o futuro\". Na outra parede, um mural com avisos, onde estavam presos reportagens, vagas de trabalho, orienta\u00e7\u00f5es do MPT e do Sindicato quanto \u00e0 rescis\u00e3o do contrato, bem como an\u00fancio de cursos. Atualmente, n\u00e3o h\u00e1 mais o port\u00e3o de garagem, a fachada foi toda coberta com duas grandes faixas de pequenos azulejos (nas cores que voc\u00eas j\u00e1 devem imaginar), e h\u00e1 apenas duas portas. Onde estava a garagem, foi colocado uma grade branca, um recuo foi feito e uma porta \"normal\" colocada para servir como entrada principal. Dentro, um material que imita pequenos\n94 Primeira plataforma a ser finalizada nos canteiros da QUIP.\npeda\u00e7os de granito (ou seria m\u00e1rmore, bauxita?) foi colocado na posi\u00e7\u00e3o horizontal para\ncobrir as paredes. A recep\u00e7\u00e3o agora fica em um espa\u00e7o de cerca de 4 metros quadrados, coberto no exterior com um material semelhante ao das paredes, com uma colora\u00e7\u00e3o mais voltada para o marrom, situada logo \u00e0 esquerda de quem entra. Uma bancada de m\u00e1rmore acolhe os bra\u00e7os, vozes e olhos dos trabalhadores que v\u00e3o ao sindicato, bem como as conversas informais entre os funcion\u00e1rios, dirigentes e trabalhadores mais pr\u00f3ximos. Na parede ao fundo, a passagem para o verdadeiro interior do sindicato est\u00e1 no mesmo local (canto esquerdo), mas agora possui uma clara e f\u00edsica separa\u00e7\u00e3o, feita atrav\u00e9s de uma porta de vidro negro, onde tamb\u00e9m se v\u00ea um enorme decalque com o s\u00edmbolo do sindicato. Na parede ao fundo tamb\u00e9m h\u00e1 uma TV com um receptor de alguma companhia de televis\u00e3o a\ncabo (ou via sat\u00e9lite). N\u00e3o existem mais as cadeiras de pl\u00e1stico, e sim tr\u00eas filas de assentos ligados um ao outro, com apenas 5 lugares. Na parede a esquerda, ap\u00f3s a recep\u00e7\u00e3o, uma foto ampliada com cerca de 60 cent\u00edmetros de largura por 100 de altura, mostrando a cl\u00e1ssica foto com tr\u00eas plataformas pr\u00f3ximas aos canteiros da\nENGEVIX/ECOVIX: o casco da P-63 chegando da China para \u00faltimas finaliza\u00e7\u00f5es, a P-58 e a P-55, que estavam sendo finalizada pela QUIP no espa\u00e7o cedido pela ECOVIX95.\nVoltemos, ent\u00e3o, \u00e0quele dia no final de novembro. Depois de um certo tempo acompanhando as atividades do sindicato, j\u00e1 conseguia circular pelos corredores e salas sem muitos impedimentos. Nesse momento eu j\u00e1 havia realizado uma visita/vistoria no estaleiro acompanhado do representante do SINAVAL, Krause, e acompanhado algumas reuni\u00f5es para resolver alguns dos conflitos que emergiam constantemente. Especificamente, era o 27\u00b0 dia de novembro, ainda no ano de 2013. Segundo Carla, estavam marcadas apenas 38 homologa\u00e7\u00f5es para o dia, sendo destas 18 na parte da manh\u00e3. O n\u00famero, que a primeira vista n\u00e3o parece ser pouco muito menos pass\u00edvel de ser precedido de um \"apenas\", era pequeno perto da previs\u00e3o que se fazia da futura onda de demiss\u00f5es.\nLogo que cheguei ao sindicato, pela manh\u00e3, j\u00e1 pude presenciar uma das muitas situa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o cansariam de se repetir durante o restante da etnografia. Um grupo relativamente pequeno de trabalhadores96, todos de fora do estado, estava reivindicando o pagamento da PIP (bonifica\u00e7\u00e3o por periculosidade) e os c\u00e1lculos corretos do VR (Vale Refei\u00e7\u00e3o). Laranjo, primeiro tesoureiro, resolve atender dois representantes do grupo, e me permite acompanhar a reuni\u00e3o. Os dois diziam que ainda n\u00e3o tinham recebido a parcela do \u00faltimo m\u00eas do PIP, e que para alguns ainda n\u00e3o aparecia no site da operadora de cart\u00e3o do VR o pagamento. Laranjo tentava achar explica\u00e7\u00f5es, mas acabou justificando esse imprevisto \u00e0 falta de organiza\u00e7\u00e3o da empresa e \u00e0 uma troca de sistemas no pagamento dos VRs. Quanto ao caso do PIP, o sindicalista\n95 A\tr .\t,,\t| r\nIMG 11 - Fachada e carros sindicato\ni (---as quatro bases flutuantes) feita no Brasil. A\nosco, e somente a integra\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos foi realizada em Rio Grande. Fontes: http://g1.globo.com/rs/rio-grande-do-sul/noticia/2013/06/plataforma-de-petroleo-p-63-e-concluida-em-rio-grande-rs.html\te\nhttp://fatosedados.blogspetrobras.com.br/2013/10/06/p-55-deixa-estaleiro-em-rio-grande-rumo-a-bacia-de-campos/\n96 Novamente, uma quest\u00e3o interessante de tamanho e escala. No caso aqui narrado o n\u00famero se aproximava de 10.\nafirmava que o valor provavelmente seria pago ainda no final da semana, e repetia que \"ningu\u00e9m aqui \u00e9 peru pra morrer na v\u00e9spera\".\nEm um primeiro momento, me pareceu estranho a postura de Sandro para com os trabalhadores, provavelmente, imaginava eu, por serem de fora. Eu ainda estava refletindo muito e tentando interpretar essa express\u00e3o solta \u00e0 revelia e aos quatro ventos que justificava todo ato de preconceito e conflitos ao \"choque cultural\". A grande quest\u00e3o para estes trabalhadores, que parecia n\u00e3o estar sendo considerada por Sandro \u00e9 que todos ali j\u00e1 tinham passagem marcada de volta para suas respectivas cidades, e que qualquer imprevisto ocorrido com a QUIP seria dif\u00edcil de ser resolvido a dist\u00e2ncia. Enquanto esper\u00e1vamos algumas liga\u00e7\u00f5es que Sandro fazia para o RH da empresa, um dos muitos me contou, em um tom de conversa informal, que jamais havia presenciado tamanho descaso e tamanha bagun\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao planejamento em toda sua vida no trecho. Al\u00e9m disso, conta que j\u00e1 morou no famoso \"Carandir\u00fa\", e agora s\u00f3 estava esperando, em um hotel junto com os outros colegas, a sua homologa\u00e7\u00e3o. Diz que s\u00f3 voltaria para o sul se esta fosse sua \u00faltima op\u00e7\u00e3o, ressaltando que no trecho nunca falta trabalho pra quem quer trabalhar de verdade.\nNo mesmo ambiente, no corredor que d\u00e1 acesso \u00e0s salas do sindicato, o grupo continuava reunido, e assim que Laranjo se aproxima \u00e9 interpelado por um dos integrantes afirmando a dificuldade de ter alguma certeza sabendo que todos v\u00e3o embora da cidade na sexta, per\u00edodo em que Sandro estimou para o pagamento do que era devido. A resposta do representante sindical foi r\u00e1pida, grossa e rasteira\n-\t\u201cCara, se eles n\u00e3o pagarem a gente bota no pau, vai pra justi\u00e7a\u201d.\nA pronta resposta do trabalhador me deixou deveras pensativo e come\u00e7ou a me mostrar, atrav\u00e9s do conflito, a especificidade do trabalho no trecho:\n-\t\u201cN\u00e3o vou botar no pau por causa de 400 pila meu velho. Eu dependo destas empresas pra trabalhar, o cara que se queima com uma nunca mais consegue nada, n\u00e3o faz mais trecho\u201d.\nSandro n\u00e3o soube muito bem o que dizer, mas sua express\u00e3o demonstrava a situa\u00e7\u00e3o complicada em que se encontrava. Ao mesmo tempo em que se esfor\u00e7a para atender as solicita\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, tendo na lei e na justi\u00e7a uma das formas legais de luta, tamb\u00e9m n\u00e3o avaliava de forma mais profunda e experiente, naquele momento, a realidade da vida no trecho. Essa nova forma de lidar com o conflito e com as reivindica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tamb\u00e9m faz parte de uma evidente transforma\u00e7\u00e3o que pude perceber com o tempo em que acompanhei as lutas em prol dos trabalhadores.\nA rela\u00e7\u00e3o com o sindicato patronal, a SINAVAL, \u00e9 parte dessa adapta\u00e7\u00e3o a uma nova e diferente forma de luta e de negocia\u00e7\u00f5es. As t\u00eanues e sempre complicadas batalhas travadas entre mediadores (onde o sucesso pleno \u00e9 praticamente uma utopia) \u00e9 outro elemento de interessante reflex\u00e3o que ao mesmo tempo amea\u00e7a e tamb\u00e9m refor\u00e7a a legitimidade do sindicato junto aos trabalhadores.\n\u00c9 somente atrav\u00e9s dessa estranha e complexa articula\u00e7\u00e3o que os representantes dos trabalhadores alcan\u00e7am (ou ao menos chegam perto de alcan\u00e7ar) conquistas importantes para a ind\u00fastria naval local. H\u00e1 uma diversidades de mediadores e intermedi\u00e1rios que fazem parte desta teia/rede, articulando e dando condi\u00e7\u00f5es para que estas escalas e n\u00edveis de luta se apresentem para a etnografia.\nAntes, no entanto, gostaria de apresentar a trajet\u00f3ria do sindicato e de seus integrantes mais pr\u00f3ximos a mim na etnografia, afim de entender que rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o essas e de que forma o conflito foi um elemento importante na consolida\u00e7\u00e3o desta nova gest\u00e3o.\n4.1.1\tUm novo trabalho, uma nova luta, tecendo as redes do mito de funda\u00e7\u00e3o\nComo o leitor pode ter talvez percebido (ao menos essa foi a minha humilde inten\u00e7\u00e3o) o sindicato tamb\u00e9m aparece como um ator em constante muta\u00e7\u00e3o nesta rede/teia do Polo Naval. A etnografia e a observa\u00e7\u00e3o participante realizada no local me permitiram conectar e tecer fios interessantes para entender o processo com o qual eu estava tratando. Na sala de espera, pude conhecer e conversar com diversos trabalhadores em per\u00edodos tanto de admiss\u00e3o quanto de rescis\u00e3o. No andar superior,\nrealizei um pequeno survey sobre as expectativas destes 'trecheiros' com rela\u00e7\u00e3o ao futuro na cidade, bem como conheci e conversei com sujeitos que me mostraram, de maneira simples, o lado maravilhoso da liberdade e o triste percurso de solid\u00e3o que a vida no trecho exige. Nas salas e no corredor ao fundo, presenciei reuni\u00f5es com representantes de empresas, brigas e pequenos atritos envolvendo a gest\u00e3o do sindicato, bem como momentos de jocosidade e sociabilidade recheados de masculinidade e alteridade. Foram nestas salas que tomei chimarr\u00e3o com Sadi, Shrek, conversei com Benito, palpitei nas estrat\u00e9gias de parceria com uma chapa que estava disputando as elei\u00e7\u00f5es do sindicato dos rodovi\u00e1rios. Ouvi liga\u00e7\u00f5es de celular pedindo para que o sindicato tentasse diminuir, controlar ou at\u00e9 mesmo eliminar manifesta\u00e7\u00f5es na chegada de Dilma para o lan\u00e7amento da P-58 atrav\u00e9s de contatos pessoais. Nos corredores, fui convidado para jogar o futebol semanal, vi trabalhadores com olho roxo e com machucados s\u00e9rios sem atestado para afastamento m\u00e9dico, entre tantos outros eventos. Enfim, presenciei e participei (com diferentes n\u00edveis de aproxima\u00e7\u00e3o intera\u00e7\u00e3o) de momentos que foram n\u00e3o s\u00f3 importantes para a pesquisa em sim, mas tamb\u00e9m para a pr\u00f3pria trajet\u00f3ria do local e dos atores que estavam envolvidos.\nA primeira pessoa que me recebeu e come\u00e7ou a abrir essas portas foi Shrek. N\u00e3o sei ainda se \u00e9 por simpatia pessoal, mas Shrek sempre me pareceu o sindicalista mais experiente e mais acostumado com a pr\u00e1xis sindical que possui limites t\u00eanues entre negocia\u00e7\u00e3o, conflito e subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 pequenas derrotas. No primeiro encontro com Shrek, acreditei estar falando com o presidente, Benito Gon\u00e7alves (que por sinal foi o ultimo a ter uma rela\u00e7\u00e3o de mais confian\u00e7a comigo).\nDono de uma profusa barriga, com os cabelos curtos e barba sempre por fazer, Shrek carrega a imagem \"cl\u00e1ssica\" do dirigente sindical, inspirado nas conquistas dos metal\u00fargicos do ABC que foram liderados por um tal de Lula. Shrek \u00e9 o secret\u00e1rio geral do sindicato (essa teia com variados cargos e vozes decis\u00f3rias). Logo que expliquei o motivo da minha visita ao local, come\u00e7ou a falar sobre a pol\u00edtica diferenciada do sindicato, voltada para uma a\u00e7\u00e3o mais direta de media\u00e7\u00e3o entre patr\u00e3o e empregado, sem tentar deixar tudo nas m\u00e3os dos advogados, como fazem outros sindicatos. Ali,\ncomo ele sempre ressaltou, a \u00fanica pol\u00edtica que funciona \u00e9 da press\u00e3o na imagem das empresas, sempre amea\u00e7ada com uma poss\u00edvel greve e \"baderna\" na frente dos port\u00f5es. Segundo Shrek, naquele momento, o Rio Grande do Sul era o estado com a maior visibilidade econ\u00f4mica, e cada not\u00edcia que sai de greve ou mobiliza\u00e7\u00e3o prejudica a imagem e nos futuros contratos com a Petrobr\u00e1s, algo que os esquemas deflagrados na Qpera\u00e7\u00e3o Lava-Jato ajudaram a fazer posteriormente.\nShrek \u00e9 talvez (para n\u00e3o dizer com certeza) o \u00fanico que parece ter uma certa experi\u00eancia mais direta espec\u00edfica com a luta sindical. Assim como muitos baianos, cariocas, pernambucanos, capixabas e at\u00e9 mesmo outros ga\u00fachos, veio de outra cidade para trabalhar no Polo Naval. Natural de Gua\u00edba, diz que est\u00e1 cansado da luta e que assim que terminar essa gest\u00e3o, caso n\u00e3o sejam reeleitos, voltar\u00e1 pra sua terra natal.\nSua trajet\u00f3ria de 'boca dura', como ele mesmo se identifica, tem muito a ver com as dificuldades e lutas em ser um pe\u00e3o do trecho e de correr o trecho, sempre exposto \u00e0 sacanagens dos empres\u00e1rios.\nEnt\u00e3o t\u00e1, deixa eu te falar. Vamos do come\u00e7o. Eu, aos vinte anos de idade, comecei a correr trecho. Q que \u00e9 correr trecho? \u00c9 comecei a trabalhar em empresa que tinha que viajar. Em todo o lugar onde eu fui, sempre procurei o sindicato local, pra me associar pelo tempo que eu tava ali. Claro que em alguns lugares nem tem, nem sempre consegue, mas aonde tinha eu sempre me associei, porque eu sempre acreditei que tinha que estar amparado por alguma institui\u00e7\u00e3o. E ao longo dos anos eu sempre fui um cara, como se diz na obra, boca-dura. Boca-dura em que sentido. No sentido do direito do cara, sabe. Eu sempre digo assim, aquilo que \u00e9 teu eu n\u00e3o quero, mas aquilo que \u00e9 meu, n\u00e3o abro m\u00e3o, eu quero tudo. E infelizmente no mundo do trabalho nem sempre \u00e9 assim. \u00c9 verdade que tu encontra pe\u00e3o sacana, mas tem muito empres\u00e1rio sacana.\nEu j\u00e1 passei fome no trecho, j\u00e1 comi porque um companheiro l\u00e1 do Sergipe repartiu a comida dele. J\u00e1 trabalhei em empresa que fui contatado por um per\u00edodo de 30 dias no final da obra e no ato da contrata\u00e7\u00e3o o cara me disse assim \"Seguinte, t\u00f4 te contratando porque eu preciso de um cara pra trabalhar, a pegada aqui \u00e9 7h30, largada \u00e9 21h30, tu quer? / Quero / Sal\u00e1rio \u00e9 tanto mais hora extra tanto / Dentro, t\u00f4 dentro\". Trabalhei trinta dias, numa quinta-feira, cinco hora da tarde mandaram apresentar no escrit\u00f3rio. \"Nosso contrato termina hoje, segunda-feira voc\u00eas voltam pra receber a quita e o salario de voc\u00eas\". Voltei, a empresa tinha levantado os pano de bunda dela e nunca mais recebi. Pensa no que \u00e9 isso a\u00ed. E assim, eu morava numa cidade e trabalhava noutra. Morava em Gua\u00edba e morava em Porto Alegre. Levantava quatro e meia da manh\u00e3, e chegava em casa as vezes meia-noite e pouca, pegava as vezes o \u00faltimo \u00f4nibus da Gua\u00edba.\nEnt\u00e3o, eu sei o que que o pe\u00e3o passa cara. Sou pe\u00e3o, e tenho orgulho de ser pe\u00e3o.\nToda a narrativa biogr\u00e1fica e trajet\u00f3ria de Shrek me foi narrada por ele sempre ligada \u00e0 uma luta pelos direitos e por aquilo que \u00e9 de direito de todo o trabalhador.\nSua experi\u00eancia adquirida no trecho e nas lutas, no entanto, n\u00e3o lhe confere uma certa sabedoria no que diz respeito aos elementos que est\u00e3o em jogo nas diversas condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e processuais que envolvem as demandas sindicais. A vida no trecho parece ser um capital simb\u00f3lico que o diferencia de seus companheiros enquanto experi\u00eancia de vida e aceita\u00e7\u00e3o de uma outra cultura de trabalho. Caldeireiro, Shrek come\u00e7ou sua vida em Rio Grande como funcion\u00e1rio da QUIP, e antes de entrar no sindicato ainda pode conhecer as entranhas das rela\u00e7\u00f5es de trabalho que eram agenciadas na ECOVIX.\nJ\u00e1, eu era caldeireiro, trabalhei em caldeiraria no Paran\u00e1, em Santa Catarina, no Polo Petroqu\u00edmico, outros lugares. E a\u00ed quando eu vim, eu vim por uma empresa terceirizada chamada Andrita, como caldeireiro montador. Vim pra ajudar a montar os caixote. Que a plataforma da QUIP era por caixote, aquelas de quatro p\u00e9s, e vim montar eles.\n(...)Sa\u00ed da QUIP e fui pra ECOVIX, acabou o servi\u00e7o, como \u00e9 normal, e pulei pra ECOVIX. Fiquei um empo l\u00e1, at\u00e9 sair a elei\u00e7\u00e3o, nesse meio tempo pulei pra ECOVIX e fui montar os bloco dos navio.\nEssa no\u00e7\u00e3o de rotatividade, t\u00edpica do trabalho no trecho, parece ser muito mais comum e aceita por Shrek por j\u00e1 ter uma longa trajet\u00f3ria com este tipo de din\u00e2mica. Sua rela\u00e7\u00e3o com os trabalhadores de fora tamb\u00e9m parece, em certo sentido, um pouco menos conflituosa que seus colegas.\nAh j\u00e1, porque a gente convive n\u00e9. Ali\u00e1s tenho grandes amigos meu que s\u00e3o do nordeste, que a gente trabalhava junto no trecho. Eu t\u00f4 com 17 anos de trecho. Tenho amigos meu do nordeste que me visitavam, agora n\u00e3o porque vim pra c\u00e1, mas recebi muita visita na minha casa em Gua\u00edba, tu \u00e9 da regi\u00e3o metropolitana, sabe que tem muito nordestino morando por l\u00e1, tenho muitos amigos. Do Sergipe, do Cear\u00e1, do Alagoas, tenho um grande amigo em Sapucaia, um amigo meu da Bahia que mora em Montenegro, a gente tem uma rela\u00e7\u00e3o muito boa. Claro, essas pessoas carregam uma cultura diferente da nossa, cada um vive de um jeito n\u00e9.\nE tu acha que foi dif\u00edcil da cidade aceitar?\nEu acho, eu acho. A cidade sofreu um choque, um choque muito grande. At\u00e9 porque, a gente tem que ser verdadeiro. O trecho \u00e9 cruel, ele traz tanto gente correta, at\u00e9 as mais torta, assassino, todo tipo de gente vem\npra c\u00e1. Vem no trecho, ent\u00e3o ocorreram coisas que a comunidade n\u00e3o era acostumada. Teve um evento no Cassino, num dos ver\u00f5es, no forte da obra, que um pessoal tava tomando trago num boteco Domingo, e um cara passou com a esposa. E os caras come\u00e7aram a mexer com a mulher dele. E o cara olhou e disse \"o que que \u00e9? / n\u00e3o te mete n\u00e3o malandro, n\u00f3s vamo a\u00ed e te arrebentemo / beleza\". Pegou a mulher e foi pra casa, pegou um oit\u00e3o e descarregou no bar, era pe\u00e3o saindo pra tudo quanto era lado. S\u00e3o coisas que geram um trauma na sociedade, que n\u00e3o \u00e9 acostumada com isso. T\u00f4 dando um exemplo, de v\u00e1rios. Mulher caminhando na rua, mulher chegar por tr\u00e1s e puxar, n\u00e3o sei, o busti\u00ea, e s\u00e3o coisas que n\u00e3o se faz. Mas a\u00ed te dizer, n\u00e3o \u00e9 porque o cara \u00e9 do Norte, do Nordeste, ou da Bahia que o cara faz isso a\u00ed, faz porque \u00e9 pilantra. Nem todo mundo de l\u00e1 faz isso a\u00ed, tem gente boa, tem gente boa l\u00e1. \u00c9 que no trecho tu pega o melhor e o pior. E pra uma cidade do interior que n\u00e3o tinha esse tipo de coisa, \u00e9 um absurdo, inadmiss\u00edvel, mas, \u00e9 o pre\u00e7o que se paga pelo progresso.\nShrek tamb\u00e9m citou sua experi\u00eancia em outras lutas. Na refinaria Alberto\nPasqualini, liderou tr\u00eas movimentos, dentre eles uma grande greve da Bectel, empresa terceirizada, em que teve como parceiro e inspirador Nelsinho Metal\u00fargico, atualmente deputado estadual pela sigla do Partido dos Trabalhadores. Apesar dessa longa e vasta experi\u00eancia nas lutas, refor\u00e7ando sua condi\u00e7\u00e3o de 'boca-dura', assim que chegou a Rio Grande Shrek estava certo de que n\u00e3o lutaria mais, que j\u00e1 estava cansado de tentar se firmar no meio sindical. Isso, segundo ele, foi imposs\u00edvel, tamanho o descaso com que se encontrava o sindicato.\nQuando eu cheguei em Rio Grande eu disse pra minha mulher, j\u00e1 faz tantos anos que eu venho nessa luta a\u00ed, queria ser sindicalista, mas n\u00e3o flu\u00eda, eu falei \"na boa, vou come\u00e7ar a mudar, t\u00f4 ficando velho, t\u00f4 com quase trinta anos, t\u00e1 na hora de baixar a cabe\u00e7a um pouco mais, fingir que n\u00e3o v\u00ea as coisas errada\". S\u00f3 que tem coisa, Rafael, que tu nasce com ela, tu n\u00e3o consegue. Se tu nasceu pra aquilo ali tu v\u00ea uma coisa errada e n\u00e3o consegue ficar quieto.\nA\u00ed eu t\u00f4 trabalhando naquilo ali, e comecei a fazer amizade com o pessoal aqui no Polo, e vim aqui me associar ao sindicato daqui. Cheguei aqui, tinha uma sala l\u00e1 na frente, o presidente dormindo naquele sof\u00e1 azul que t\u00e1 ali, a guria me atendendo numa mesa, os computador cheio de pl\u00e1stico em cima, porque chovia, isso aqui era um galp\u00e3o, e uma cachorrada correndo, de porta a fora. Isso aqui era s\u00f3 cachorro.\nPara ele, essa inconformidade com a estrutura prec\u00e1ria do sindicato foi o que levou a atual gest\u00e3o a lutar por um \u00f3rg\u00e3o mais combatente e voltado para o trabalhador. Shrek conta que logo no primeiro contato que teve com a m\u00e1\nadministra\u00e7\u00e3o do sindicato j\u00e1 sentiu a velha vontade de come\u00e7ar a se organizar e lutar pelo pe\u00e3o\nSete anos, comecinho do Polo. Mais ou menos. Eu fiz a inscri\u00e7\u00e3o de s\u00f3cio, apresentei minha carteira, meu crach\u00e1, ela (secret\u00e1ria) levou l\u00e1 dentro pro cara, e ele \"diz pra ele que vai ser avaliado\". Ele disse aquilo falei \"n\u00e3o entendi\", veio dizer que vai ser avaliado. \"Como assim, n\u00e3o t\u00f4 te entendendo / n\u00e3o, o presidente vai avaliar tua ficha, ver se tu pode ser s\u00f3cio\", eu digo, \"s\u00f3 um pouquinho, eu sou metal\u00fargico, minha carteira t\u00e1 aqui, assinada, e n\u00e3o \u00e9 a primeira assinatura, pode olhar que tem v\u00e1rias assinatura, eu sou metal\u00fargico e ta aqui meu crach\u00e1. Como ser avaliado? Eu quero ser s\u00f3cio da institui\u00e7\u00e3o que me representa, isso aqui \u00e9 meu, um direito meu / N\u00e3o, n\u00e3o, aqui n\u00e3o funciona assim, quem determina quem vai ser s\u00f3cio \u00e9 o presidente / Negativo, t\u00e1 errado / N\u00e3o, mas aqui \u00e9 assim\". Voltei pra obra puto da cara, conversa vai e conversa vem, veio o diss\u00eddio, deu 6%, 6,8, se n\u00e3o me engano. Digo \"quem viu a luta desse diss\u00eddio a\u00ed? / Ah, aqui n\u00e3o tem isso a\u00ed, sindicato aqui \u00e9 vendido\", pe\u00e3o falando, \"isso eles determinam l\u00e1 e deu / quem determina? / presidente / t\u00e1 errado, presidente tem que minimamente vir aqui na frente, fazer uma assembleia, explicar pro trabalhador os direito e os deveres dele, e dialogar. Pode ser 6,8, n\u00e3o tem problema, se for conquista do sindicato, mas o pe\u00e3o tem que participar / mas isso aqui nunca teve isso, isso n\u00e3o existe aqui\". Ch\u00ea, sei que o seguinte, digo ent\u00e3o t\u00e1, vou fazer uma campanha aqui dentro pra n\u00e3o pagar a contribui\u00e7\u00e3o sindical pra esse cara. E comecei, s\u00f3 que a, eu fiz um abaixo assinado pros trabalhador n\u00e3o pagar, mas do ponto de vista da lei isso n\u00e3o vale. Pra tu n\u00e3o pagar uma contribui\u00e7\u00e3o sindical tu tem que ir tu pessoalmente l\u00e1 com a cartinha e, n\u00e9. Mas eu n\u00e3o queria prejudicar a institui\u00e7\u00e3o, minha ideia era gerar uma consci\u00eancia nos trabalhador, que daquela forma ali sindicato n\u00e3o funcionava, sindicato \u00e9 de luta. Se n\u00e3o for de luta n\u00e3o existe, acaba sendo uma mera institui\u00e7\u00e3o pra tu receber teu dinheiro.\nFoi atrav\u00e9s de Sadi, atual vice-presidente do Sindicato e tamb\u00e9m Caldeireiro, que Shrek conheceu Benito, e a partir da\u00ed come\u00e7aram a ser elaboradas novas estrat\u00e9gias para uma tomada do Sindicato por diferentes vias e meios.\nPor l\u00e1, eu comecei tamb\u00e9m a fazer algum movimento dentro da empresa que eu trabalhava em prol de melhorias pros trabalhadores, e fui eleito CIPEIRO. E eu tinha assim, sempre tive, e n\u00e3o era a primeira vez que eu trabalhava l\u00e1, conhecia o dono, tinha uma rela\u00e7\u00e3o respeit\u00e1vel com o dono, e eu consegui um canal de di\u00e1logo com ele bem interessante. Ele disse \"cara, se for justo, eu sempre vou ceder, agora se n\u00e3o for, me desculpa\". O caso \u00e9 que a gente conseguiu em acordo com o patr\u00e3o alguns benef\u00edcios pro trabalhador que eram muito interessante, como por exemplo na \u00e9poca, pra quem n\u00e3o tinha falta ou atestado um benef\u00edcio a mais pelo sal\u00e1rio. E o Sadi, que \u00e9 nosso vice-presidente hoje, me conheceu ali, foi trabalhar com a gente ali e viu a minha luta. E o Sadi um dia me disse assim \"cara, tu tem que conhecer uma pessoa aqui, tem um cara que t\u00e1 mobilizando h\u00e1 muitos anos contra esse neg\u00e3o a\u00ed e n\u00e3o consegue\". Que era o presidente do Sindicato, todo mundo chamava ele de neg\u00e3o, era um\nbaita de um neg\u00e3o, tamanho dessa porta. Eu disse \"\u00e9 mesmo? / \u00e9, quem sabe voc\u00eas n\u00e3o se unem? / u\u00e9, vamo conversar, vamo v\u00ea\". Um dia o Benito que \u00e9 nosso presidente bateu l\u00e1 em casa, \"O Sadi me mandou aqui\" / a a\u00ed, chega a\u00ed / cara, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 a seguinte: o cara l\u00e1 n\u00e3o quer nada com nada, passa o dia dormindo, olhando pornografia no computador, n\u00e3o tem luta, n\u00e3o tem nada, eles fecham em quatro parede, t\u00f4 tentando h\u00e1 quatro anos tentando derrubar esse cara, e n\u00e3o consigo porque eu n\u00e3o consigo mobilizar gente, eu tenho como entrar pra dentro do Sindicato e conseguir toda documenta\u00e7\u00e3o que ele, por exemplo, n\u00e3o presta conta pros trabalhador, ningu\u00e9m sabe onde t\u00e1 indo esse dinheiro, consigo comprovante de que esse dinheiro t\u00e1 sendo desviado.\nBenito sempre foi, aos olhos de seus colegas, o ator mais \"autorizado\" para falar sobre a trajet\u00f3ria do sindicato. Durante as entrevistas e conversas que tive com outros integrantes, como Shrek, Sadi e Sandro, Benito sempre era apontado como o \u00fanico capaz de dar alguma informa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria sobre a hist\u00f3ria e o surgimento do sindicato a partir das lutas. Este surgimento e a reden\u00e7\u00e3o deste novo sindicato tamb\u00e9m \u00e9 narrado e mediado atrav\u00e9s do conflito, como j\u00e1 pode ser percebido pela fala de Shrek. A transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o n\u00e3o se deu imediatamente ap\u00f3s a chegada das empresas no Polo Naval, mas sim levou um longo tempo de articula\u00e7\u00f5es entre diferentes atores e institui\u00e7\u00f5es que tinham interesses em comuns.\nBenito \u00e9, sem sombra de d\u00favidas, a figura p\u00fablica do sindicato. Desde o come\u00e7o da etnografia, mesmo que eu n\u00e3o dirigisse minha aten\u00e7\u00e3o e foco ao \u00f3rg\u00e3o em si, as reportagens de r\u00e1dio, jornal e televis\u00e3o sempre o procuravam quando o assunto eram os trabalhadores do Polo Naval. Na Universidade, em encontros promovidos pelo Observat\u00f3rio de Conflitos do Extremo Sul do Brasil, ou em outros programas da r\u00e1dio FURG, ele era sempre a voz que bradava e denunciava as irregularidades pelas quais os trabalhadores dos estaleiros conviviam cotidianamente. Na III Festa do Trabalhador, organizada pelo Sindicato, era ele quem estava no palco ao lado do comunicador da R\u00e1dio Oceano FM, distribuindo pr\u00eamios e falando sobre as conquistas daquele ano. Durante a maioria de nossas conversas informais e at\u00e9 na entrevista, Benito sempre fez quest\u00e3o de dizer que nunca teve nenhum interessa pol\u00edtico na presid\u00eancia do Sindicato,\ne que todas suas atitudes e compromissos eram voltadas para os seus \"chefes\" que, segundo ele, s\u00e3o os trabalhadores97.\n(...) tem que entender pra mim, primeira coisa, eu botei na minha cabe\u00e7a que qualquer trabalhador que bate aqui \u00e9 meu chefe. Ele \u00e9 meu chefe e tenho obriga\u00e7\u00e3o de atender ele. Ele e nossos funcion\u00e1rios, qualquer funcion\u00e1rio que chega aqui tamb\u00e9m tem essa mentalidade.\nBenito come\u00e7ou a trabalhar no Polo Naval como encarregado de atividades navais em 2005, mas iniciou sua trajet\u00f3ria e contato com o trabalho no estaleiro como motorista. Segundo ele, foi um dos primeiros de Rio Grande a ser empregado junto ao Polo, mesmo n\u00e3o sendo uma atividade especificamente voltada para as plataformas. Sua boa rela\u00e7\u00e3o com os colegas de trabalho o levou a fazer parte da chapa de situa\u00e7\u00e3o que estava concorrendo a um segundo mandato no sindicato. Conforme conta, j\u00e1 havia um acordo da pr\u00f3pria Federa\u00e7\u00e3o dos Metal\u00fargicos para tir\u00e1-lo do cargo, mas sua popularidade ajudou a reeleger o ent\u00e3o presidente. Logo no come\u00e7o do mandato Benito passou de suplente de diretoria para primeiro tesoureiro, devido as in\u00fameras desist\u00eancias e abandonos dos outros integrantes.\n(...) quando eu cheguei na tesouraria eu chamei ele numa sala e perguntei \"t\u00e1, como \u00e9 que funciona, cad\u00ea a conta da Caixa Econ\u00f4mica Federal, cad\u00ea as conta do banco, onde \u00e9 que ficam as presta\u00e7\u00e3o de contas\" e me surpreendi com a resposta dele que n\u00e3o tinha nada. Tinha o n\u00famero da conta \"tava\" l\u00e1, e que eu n\u00e3o me preocupasse, que a minha fun\u00e7\u00e3o era assinar cheque e que eu n\u00e3o me preocupasse. Eu disse \"olha, n\u00e3o \u00e9 assim, tesouraria \u00e9 um tro\u00e7o muito importante, tem que dar satisfa\u00e7\u00e3o pra base, e quem n\u00e3o faz isso pode ir preso, responder processo por causa disso\", e que eu n\u00e3o ia fazer as coisas desse jeito. A\u00ed ele come\u00e7ou a amea\u00e7ar, querer botar, que eu ia ser demitido, que n\u00e3o sei o que, que ele tinha contatos na empresa.\nConforme me contou, o presidente exigia que o carro do sindicato o levasse em casa todos os dias ap\u00f3s o hor\u00e1rio de servi\u00e7o. Benito ent\u00e3o fez uma c\u00f3pia da chave e durante um per\u00edodo de dois meses, todos os dias ap\u00f3s o expediente, escrutinou e investigou as contas, documentos, pap\u00e9is e computadores do sindicato. N\u00e3o surpreendido, confessa que achou notas fiscais frias escondidas em gavetas, hist\u00f3rico de\nNas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es municipais da cidade Benito foi o vereador mais votado. Concorrendo pelo PT, somou 3.248 votos, que corresponderam a 2,94% de votos v\u00e1lidos. (fonte: TSE)\nsites de encontro, viagens e passagens compradas pela internet, que obviamente n\u00e3o constavam nos gastos \"oficiais\".\nA\u00ed fiquei dois meses dentro do sindicato, acabei arrumando uma confus\u00e3o l\u00e1, um jeito de ser liberado, a empresa n\u00e3o me aguentou mais minha cara e me mandou embora, foi cavada, de prop\u00f3sito, e eu acabei vindo pra dentro do sindicato. E fiz c\u00f3pia da chave do sindicato, e quando ele ia pra casa ele exigia que o carro do sindicato levasse ele e buscasse. Eu me propus a isso. Eu levava ele pra casa e voltava pro sindicato. A\u00ed comecei a desmanchar computador, copiar os HD, juntar todas as provas que eu tive.\nAchei foto pornogr\u00e1fica no computador, tinha sites de encontro que ele passava o dia todo marcando, viagens, e passagens. Comecei a pegar notas fiscais escondidas na gaveta, tremenda irregularidade.\nMesmo sabendo de toda a situa\u00e7\u00e3o, Benito teve que procurar Shrek e se utilizar das rela\u00e7\u00f5es que tinha com a CUT e Federa\u00e7\u00e3o dos Metal\u00fargicos para conseguir o apoio e contar com a mobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Ao narrar o primeiro encontro com Benito em sua casa, Shrek lembra como foi a conversa com o futuro presidente\n\u201ceu n\u00e3o consigo apresentar isso a\u00ed pros trabalhador, n\u00e3o tenho poder de mobilizar o povo\u201d. Eu disse \u201cent\u00e3o t\u00e1, que que tu precisa, \u00e9 povo? Ent\u00e3o faz tua parte da tua papelada que com povo \u00e9 comigo. Precisa quantos caras? / ah, preciso de uns quarenta, cinquenta, sessenta, um \u00f4nibus / n\u00f3s vamo botar, vamos pegar botar dois \u00f4nibus l\u00e1 pra dentro.\u201d. Benito entrou pra dentro do sindicato j\u00e1 meio que pressionado pela CUT pra tentar botar um cara da CUT, porque o Benito era um suplente l\u00e1 embaixo da Chapa, era l\u00e1 embaixo, e como os tesoureiro entravam aqui e n\u00e3o tinham acesso \u00e0s conta. O presidente administrava assim \u00f3, ele pegava um cheque, te chamava aqui e \u00f3, \u201cassina a\u00ed, todas as folhas / n\u00e3o, mas tu t\u00e1 loco / quer ser tesoureiro assina a\u00ed, sen\u00e3o dou um jeito de te tirar fora\u201d. Os cara assinavam, s\u00f3 que ningu\u00e9m sabe pra onde ia o dinheiro. A\u00ed o Benito come\u00e7ou a ir nos ou tido dos caras, e dizer \u201cse der uma merda, tu vai pra cadeia. Porque se esse cara t\u00e1 roubando, t\u00e1 desviando, tu t\u00e1 desviando junto / mas cara, tu assinou, tua rubrica t\u00e1 la\u201d. Os cara come\u00e7aram a pular fora, diretoria tudinho, e o Benito foi subindo, mas isso j\u00e1 combinado com a CUT, dois anos planejando isso a\u00ed.\nMas j\u00e1 era um sindicato da CUT?\nN\u00e3o, o Benito s\u00f3 era. O Sindicato era da CTB. A\u00ed o, sei que conseguimos empossar o Benito e ele come\u00e7ou a fazer um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o. Bom, s\u00f3 pra ti ter uma ideia a maioria das nota fiscal n\u00e3o era nota, era recibo. E muitos deles eram s\u00f3 or\u00e7amento. Ele fazia or\u00e7amento e jogava como nota, e mandava a contadora contratada na \u00e9poca se virar. Sei que a gente conseguiu uma pilha de documento na \u00e9poca provando que o tro\u00e7o era falcatrua. A\u00ed o Benito me chamou e falou \u201c\u00f3, ta na hora da assembleia / vai ser que dia? / tal dia / preciso que a gente junte um \u00f4nibus, vamos fazer uma vaca a\u00ed / n\u00e3o, o \u00f4nibus a CUT banca / ent\u00e3o t\u00e1, zamborra\u201d.\nMetemo um \u00f4nibus e mais uma cacetada, tinha dois ou tr\u00eas \u00f4nibus aquele dia. O presidente..\nDiante da situa\u00e7\u00e3o, junto a outros trabalhadores e com o aux\u00edlio de um advogado, Benito ent\u00e3o convocou uma assembleia em que pedia uma presta\u00e7\u00e3o de contas, onde deixaria claro que ele n\u00e3o tinha controle algum sobre gastos n\u00e3o explicados pelo atual presidente. O sujeito n\u00e3o apareceu na assembleia, e menos de duas semanas depois entregou uma carta de demiss\u00e3o com as chaves do sindicato, que foram logo trocadas por Benito. Segundo o atual presidente, o sindicato tinha um rombo de duzentos mil reais, seis funcion\u00e1rios fantasmas e nem sequer tinha sido regularizado na Receita Federal.\nS\u00f3 pra tu ter uma ideia, o sindicato tinha mais de duzentos mil reais de d\u00edvida e mais de seis funcion\u00e1rios fantasma de carteira assinada que n\u00e3o apareciam aqui. Eu tive que procurar essas pessoas, achar elas. E a gente achou, quase duzentos mil reais de desvio, que era o que tava dentro do or\u00e7amento, que era o que a gente conseguia ver, sem contar por fora. E as irregularidades, movemos um processo contra ele, eu tive que pedir quinze mil reais pra Federa\u00e7\u00e3o pra pagar \u00e1gua e luz atrasada, ir na Receita Federal achar documenta\u00e7\u00e3o porque nem documenta\u00e7\u00e3o o sindicato tinha, era tudo atrasado, era tudo, funcionava porque ningu\u00e9m fiscalizava, quando come\u00e7ou a obra, n\u00e3o tinha o foco.\nS\u00f3 de documenta\u00e7\u00e3o, imposto l\u00e1, foram cento e poucos mil\nIsso foi em que \u00e9poca?\nIsso foi 2012 eu acho. A gente conseguiu regularizar o sindicato, pagar as d\u00edvidas com esse quinze mil emprestado da Federa\u00e7\u00e3o, um caro que tinha praticamente s\u00f3 tr\u00eas rodas porque quando tu dobrava caia uma. E a\u00ed a gente foi atr\u00e1s das informa\u00e7\u00f5es e quando a gente conseguiu legalizar a gente chamou uma nova elei\u00e7\u00e3o. Meses depois, foi bem r\u00e1pido. A\u00ed montamos uma chapa nova, com gente do Polo, integrantes, um de cada setor, um de cada empresa, montamos uma chapa, fomos pra elei\u00e7\u00e3o, vencemos e de l\u00e1 pra c\u00e1 estamos no sindicato at\u00e9 hoje.\nAs contas de luz, \u00e1gua e os gastos com a demiss\u00e3o dos seis funcion\u00e1rios foram pagos com um empr\u00e9stimo feito junto \u00e0 Federa\u00e7\u00e3o, e logo o \u00f3rg\u00e3o foi regularizado novas elei\u00e7\u00f5es foram chamadas, e Benito e sua chapa foram eleitos. Shrek contou com alguns detalhes como foi essa primeira assembleia, uma das primeiras com o apoio massivo dos pe\u00f5es:\n\"Fizemo\" uma assembleia de emerg\u00eancia, e o cara tremia que nem vara verde, nunca na vida ele viu tanta gente dentro do sindicato. Porque as assembleias dele eram assembleia combinada, ele botava o edital, chamava dois, tr\u00eas peixe dele e contava como assembleia. Exigimos presta\u00e7\u00e3o de conta, deu amea\u00e7a de infarto nele, se fazendo de leit\u00e3o. A\u00ed sei que chegou na data, \"tiremo\" em assembleia uma data pra ele prestar as conta. Na data pra ele prestar as conta, se fez de doente e mandou o Benito. O Benito chegou com a pasta dessa altura de documento, e \"t\u00e1 aqui a presta\u00e7\u00e3o de conta dele, t\u00e1 tudo errada essa merda, isso aqui \u00e9 tudo falcatrua, t\u00e1 aqui \u00f3, recibo, cupom fiscal, tem nada aqui que seja documento legal. E tem mais, acho que t\u00e1 sumindo dinheiro daqui porque na conta do sindicato n\u00e3o tem nada, uma mixaria no banco\". Sei que foi, foi, \"pressionemo\", \"pressionemo\", exigimos uma, como se chama, uma devassa nas conta, e dissemos pra ele, \"vamos fazer um acordo com ele, tu abre m\u00e3o do sindicato, a gente monta uma comiss\u00e3o de trabalhadores pra organizar as contas e abrir uma nova elei\u00e7\u00e3o, e a gente n\u00e3o te processa. Sai fora e deixa o trabalhador tomar conta do que \u00e9 dele\". E vazou\nAssim, se foi?\nSim, pra tu v\u00ea, o cu dele \"tava\" t\u00e3o na reta, t\u00e3o apavorado que ele se apertou todo e foi embora, assinou o documento e largou, mas \"botemo\" ele no pau igual, nem a\u00ed. S\u00f3 que a\u00ed quando a junta entrou. A junta dos trabalhadores era liderada pelo Benito e pelo Jo\u00e3o, o Jo\u00e3o assume como presidente da junta, o Benito como tesoureiro da junta, e eu e Sadi e outros companheiros como diretores, representantes de f\u00e1brica. Ficou nove meses porque, a ideia era ficar tr\u00eas meses, e teve que ficar nove. Porque? Pedimos pra uma contadora fazer a tal da devassa nas contas, pra ver como \"tava\" a situa\u00e7\u00e3o. Tinha centro e trinta mil parece na \u00e9poca que tinha sumido e ningu\u00e9m sabia onde \"tava\", tinha n\u00e3o sei quantos mil de d\u00edvida e o sindicato tinha, n\u00e3o lembro, lembro que pra pagar a folha do m\u00eas, \u00e1gua, luz, telefone, a junta pediu dezenove mil pra Federa\u00e7\u00e3o dos Metal\u00fargicos pra botar as conta em ordem. A\u00ed preparando a casa, ajeitando tudo, foram nove meses pra chamar uma nova elei\u00e7\u00e3o. \"Fizemo\" elei\u00e7\u00e3o, ganhamos e come\u00e7amos a fazer o tro\u00e7o andar.\nDentre as primeiras e mais relevantes conquistas desta nova gest\u00e3o, Benito ressalva a luta para conseguir modificar a contribui\u00e7\u00e3o sindical. Segundo me conta, antes o trabalhador era descontado duas vezes durante o ano, uma relativa a contribui\u00e7\u00e3o assistencial e outra a contribui\u00e7\u00e3o negocial. A contribui\u00e7\u00e3o negocial, segundo me contou, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria e s\u00f3 deve ser paga no momento do desligamento do funcion\u00e1rio, se este n\u00e3o se opor. Mesmo arranjando uma certa \"confus\u00e3ozinha\" com os outros \u00f3rg\u00e3os que tamb\u00e9m se beneficiam do dinheiro que chega ao sindicato, como a Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT) e a Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Metal\u00fargicos\ndo Rio Grande do Sul (FTMRS/CUT), ficou decidido, atrav\u00e9s do acordo coletivo, que a contribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria cobrada do trabalhador.\nAo mesmo tempo em que o sindicato recebeu apoio pol\u00edtico e financeiro para iniciar uma nova era dentro dessa gest\u00e3o, tamb\u00e9m era cobrado e respondia \u00e0 CUT e FTMRS. Essa \"confus\u00e3ozinha\" foi apenas uma das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de troca e favores que se estabelecem nessa rede de sindicatos e \u00f3rg\u00e3os. Logo que comecei a frequentar e participar das pequenas e cotidianas reuni\u00f5es do sindicato, pude perceber algumas articula\u00e7\u00f5es que eram exigidas e cobradas (nem sempre acatadas) pelos \u00f3rg\u00e3os \"superiores\" na rede.\nUm evento em que presenciei essa troca de pequenas obriga\u00e7\u00f5es e favores foi em novembro, quando a presidenta Dilma veio a Rio Grande para celebrar a sa\u00edda da P58. Eu estava na sala de reuni\u00f5es do Sindicato, e Shrek mediava um encontro entre o contador de uma subcontratada da ECOVIX para resolver situa\u00e7\u00f5es de irregularidades nas homologa\u00e7\u00f5es e desligamentos98, quando o sindicalista pediu licen\u00e7a para atender uma liga\u00e7\u00e3o. Quem ligava era, segundo Shrek, o \"homem forte da Dilma\":\n-\tDesculpa atender assim o telefone, mas a presidenta t\u00e1 vindo a\u00ed, e agora me liga o homem forte da Dilma, porque os caras l\u00e1 querem fazer uma manifesta\u00e7\u00e3o nos ped\u00e1gios, \u00e9 gente nossa. Ontem nossos companheiros meteram fogo l\u00e1 no ped\u00e1gio.\nShrek ent\u00e3o ligou para \u00canio, o presidente do sindicato dos rodovi\u00e1rios, pedindo para que \u00canio abrisse uma oportunidade e conversasse com o assessor de Dilma:\n-\t\u00canio, boa tarde. Ch\u00ea, o homem da presidenta me ligou agora e t\u00e1 apavorado rapaz. Que voc\u00eas ai, voc\u00eas t\u00e3o reunido a\u00ed pra parar os ped\u00e1gio amanh\u00e3. T\u00e1, ele ta at\u00e9 a\u00ed pensando em ir falar com voc\u00eas. Tu tem como receber ele a\u00ed \u00canio? Ent\u00e3o me da um tempo a\u00ed que vou fazer essa media\u00e7\u00e3o e vou pedir pra ele ir a\u00ed falar contigo, me d\u00e1 um tempo a\u00ed.\n98 Essa reuni\u00e3o ser\u00e1 descrita no mais adiante neste mesmo cap\u00edtulo.\nA miss\u00e3o foi dada e foi cumprida. N\u00e3o li nem ouvi nenhuma not\u00edcia sobre qualquer tipo de incidente, protesto ou paralisa\u00e7\u00e3o da rodovia durante o evento em que Dilma falou sobre o futuro da ind\u00fastria naval e as promessas de emprego para as pr\u00f3ximas plataformas que seriam constru\u00eddas na cidade.\nAo contr\u00e1rio, tamb\u00e9m houve momentos em que o Sindicato resolveu passar por cima da \"hierarquia\" desta rede e desafiar a autoridade dos \u00f3rg\u00e3os tidos como superiores. No final de outubro de 2014, o STTIMERG resolveu apoiar a chapa de oposi\u00e7\u00e3o que concorria ao mesmo Sindicato dos Rodovi\u00e1rios. Esse apoio, segundo me contou Sadi, tinha muito a ver com a luta dos trabalhadores metal\u00fargicos, pois esse era outro ramo que tinha ganhado for\u00e7a e sofrido impactos grande depois da chegada do Polo Naval a cidade99. O sindicato dos metal\u00fargicos participou ativamente de barricadas em frente a empresa, e utilizou recursos pr\u00f3prios para elaborar e imprimir folhetos com as propostas da chapa que tinha como lideran\u00e7a Duduca, motorista da empresa de \u00f4nibus local, Noiva do Mar. Em um destes folhetos, a foto de Benito em cima de um caminh\u00e3o em uma das greves a frente do estaleiro era seguida de um pequeno texto demonstrando o apoio a Chapa 2. Segundo conta Sadi, com orgulho, o STTIMERG acabou comprando uma briga com a CUT, que apoiava a situa\u00e7\u00e3o.\nNa sala de Sadi, ao fundo, e em frente a ela, est\u00e3o Sadi, Better (Gilberto), F\u00e1bio e Duduca, motorista da Noiva do Mar. Sadi me cumprimenta e me diz que h\u00e1 mais uma coisa para colocar no meu trabalho, que o STIMMMERG est\u00e1 agora apoiando uma chapa que concorrer\u00e1 na elei\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Rodovi\u00e1rios. Digo que peguei um folheto na entrada e pergunto como se deu essa parceria. Ele me explica que Duduca j\u00e1 conhecia o trabalho do STIMMERG e por meio de conhecidos, entre eles Benito, se aproximou do sindicato para pedir apoio. Essa pol\u00edtica sindical \u00e9 quase uma met\u00e1fora da pol\u00edtica partid\u00e1ria. Siglas, representantes, Federa\u00e7\u00f5es, Agrupamentos novos, velhos, dissidentes, etc... Sadi conta, com orgulho, que bateu de frente com a CUT, sua pr\u00f3pria base, para apoiar a chapa 2, pois a Central queria apoiar outra chapa que, segundo ele, j\u00e1 est\u00e1 no poder h\u00e1 muito tempo e est\u00e1 ao lado do patr\u00e3o.\nNo computador de Sadi est\u00e1 F\u00e1bio, montando o que vir\u00e1 a ser um jornal explicando melhor as propostas e refor\u00e7ando a parceria. At\u00e9 onde pude entender (e preferi nem perguntar), parte desse material, assim como adesivos que ser\u00e3o confeccionados, ser\u00e3o bancados pelo sindicato. Nesse momento, o fantasma de Mauss assopra ao meu ouvido algumas palavrinhas mas pe\u00e7o que ele\nEsse impacto deve-se tanto ao aumento populacional e de frotas de ve\u00edculo na cidade quanto aos in\u00fameros coletivos privados das companhias locais que eram alugados pelas empresas para o transporte de seus funcion\u00e1rios. Circulava a informa\u00e7\u00e3o/boato de que a empresa teria inclusive ampliado o aterro que servia de p\u00e1tio devido \u00e0 demanda de novos carros exigidos pelas empresas ligadas ao Polo Naval\nfale baixo e n\u00e3o demonstre para meus interlocutores minha opini\u00e3o sobre o assunto (Di\u00e1rio de campo dia 21 de outubro de 2014)\nEssa pol\u00edtica de aproxima\u00e7\u00e3o com outras classes profissionais (impactadas ou n\u00e3o pelo Polo Naval) se repetiu, em \u00e9poca n\u00e3o muito distante, com o sindicato dos farmac\u00eauticos. Em uma das minhas visitas ao Sindicato, no dia em que voltava para Porto Alegre, Sadi me pediu para que tentasse acompanhar, dar apoio e registrar a manifesta\u00e7\u00e3o que ocorreria no centro da cidade ligada a este outro sindicato.\nCom o tempo, pude perceber que a for\u00e7a e \u00edmpeto inicial de apoio aos rodovi\u00e1rios foram diminuindo devido \u00e0 falta de compromisso e inexperi\u00eancia dos companheiros de chapa de Duduca, bem como algumas manobras pol\u00edticas que se seguiram judicialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elei\u00e7\u00e3o, adiada por in\u00fameras vezes.\nDentre muitas conquistas, outra vit\u00f3ria desta gest\u00e3o que foi destacada por Benito em nossa entrevista foi o fato de que o sindicato conseguiu fazer com que o S\u00e1bado fosse pago n\u00e3o como um dia comum, mas sim como jornada extra em cem por cento. Na CLT, como conta Benito, apenas o Domingo \u00e9 considerado como jornada extra e deve ser pago em dobro ao trabalhador. Ap\u00f3s algumas disputas, e sabendo que havia uma demanda muito grande por jornada de trabalho aos S\u00e1bados, ficou acordado por conven\u00e7\u00e3o de que o S\u00e1bado tamb\u00e9m seria pago com remunera\u00e7\u00e3o dobrada.\nA CLT diz que Domingo e feriado \u00e9 cem por cento, n\u00f3s quer\u00edamos o S\u00e1bado a cem por cento. N\u00f3s conseguimos em acordo coletivo garantir isso. Ent\u00e3o praticamente uma pessoa que trabalha os quatro S\u00e1bados, faz uma horinha por dia, quase dobra o salario. Foi uma baita conquista da gente\nAl\u00e9m disso, um elemento que tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o pela especificidade das jornadas e fei\u00e7\u00f5es do Polo Naval de Rio Grande, em particular, foi a conquista, tamb\u00e9m nesta gest\u00e3o, de que no dia do pagamento (quinto dia \u00fatil do m\u00eas) os trabalhadores tivessem a tarde de folga. De uma certa forma, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta desta e outras lutas para com o aumento populacional e financeiro na cidade. Durante os primeiros dias do m\u00eas, n\u00e3o foi incomum para mim encontrar filas gigantescas nos caixas-eletr\u00f4nicos e um movimento anormal nos bancos da cidade. Segundo alguns trabalhadores e sindicalistas, h\u00e1 muitos trabalhadores de fora que transferem mais da\ntu poder ter a tarde livre pra poder fazer dep\u00f3sito de banco, pagar as contas, sair com a fam\u00edlia pra fazer o supermercado. Quem \u00e9 de fora poder fazer uma transfer\u00eancia no DOC, que \u00e9 uma coisa mais complicada. Pra tu ver cara, tem trabalhador, pra n\u00e3o te mentir acho que a maioria de trabalhador de fora, vai no banco e tem que passar metade do salario pra fam\u00edlia.\nNesta gest\u00e3o, segundo o presidente, o ticket-alimenta\u00e7\u00e3o subiu de R$ 80,00 para R$ 360,00, o salario de ajudante foi de R$ 560,00 para R$ 1.060,00. Tamb\u00e9m foram acrescentados como benef\u00edcios dos trabalhadores do Polo Naval, como o aux\u00edlio-creche e o aux\u00edlio-funeral.\nTodas estas conquistas apontadas por Benito s\u00e3o fruto, segundo ele mesmo, de muito esfor\u00e7o e podem ser consideradas gigantescas se considerarmos a inexperi\u00eancia dos representantes dos trabalhadores na \u00e1rea. Esta inexperi\u00eancia e a falta de habilidade para com algumas quest\u00f5es ligadas ao trabalho no trecho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um empecilho, mas tamb\u00e9m um ponto a favor na hora de negociar e de lidar com outros atores desta rede:\nSei que ainda \u00e9 muito pouco, mas pra nossa experi\u00eancia sindical que n\u00f3s t\u00ednhamos, eles at\u00e9 dizem quando vamos pra uma negocia\u00e7\u00e3o, eles n\u00e3o sabem se \u00e9 a nossa falta de experi\u00eancia e nossa pouca idade ajudou porque a gente n\u00e3o costuma cumprir protocolo. Ent\u00e3o tem toda aquela cerim\u00f4nia quando vai pra mesa de negocia\u00e7\u00e3o de Vossa Excel\u00eancia, o Sr. Com n\u00f3s \u00e9 no miguel\u00e3o mesmo, n\u00e3o vai pagar essa porra eu paro mesmo caralho.\nBenito, depois de um longo trabalho e tempo a frente do Sindicato, j\u00e1 reconhece que a natureza c\u00edclica do trabalho no trecho exige uma diferente abordagem da institui\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores locais. H\u00e1, segundo ele, uma ordem natural que acompanha esse tipo de emprego. Mesmo assim, considera que \u00e9 parte da cultura da sua gest\u00e3o lutar para que, mesmo com o ciclo, os empregos continuem a ser gerados em Rio Grande.\nNesse momento temos 2 plataformas no cais indo embora segunda-feira agora que vai deixar dois mil trabalhadores desempregados que \u00e9 ordem natural do ramo off-shore. Que o pessoal ainda n\u00e3o tem a cultura, aqui no\nSul, e me incluo nessa. N\u00f3s temos a cultura de entrar numa empresa, fazer carreira, tentar dar o melhor pra aposentar, ganhar uma promo\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe isso na off-shore. Quando tu \u00e9 fichado tu v\u00ea \"qual plataforma vou trabalhar? Ah, vou trabalhar na P-58. A P-58 vai embora quando? At\u00e9 quando \u00e9 teu emprego? Mar\u00e7o do ano que vem\". No momento que a plataforma joga os cabos na \u00e1gua e sai pro rumo dela depois de pronta, nesse momento acabou teu emprego. N\u00e3o tem, jamais uma empresa vai te manter de bra\u00e7os cruzados sem fazer nada por tr\u00eas quatro meses at\u00e9 esperar, ou ganhar uma nova concorr\u00eancia e pegar um novo casco. Ela demite e contrata, demite e contrata, ent\u00e3o assim, tua carteira de trabalho fica sempre entre fechada e aberta, fechada e aberta. Porque tu trabalha quatro cinco m\u00eas, um ano, dois anos, daqui a pouco uma plataforma se levar quatro anos atrasada tem um emprego de quatro anos. Se encostar outra plataforma em seguida eles te mant\u00e9m, sen\u00e3o te mandam embora. E \u00e9 uma cultura que depois, a\u00ed vai pra rede social, xingando, tu acaba tamb\u00e9m se envolvendo mesmo que, um dos \u00fanicos sindicatos que faz assistencialismo \u00e9 o nosso. N\u00e3o \u00e9 prerrogativa do sindicato. Sindicato tem que brigar pelo direito do trabalhador, pela qualidade de vida dele e pela manuten\u00e7\u00e3o dos direitos dele. O fato da gente brigar por empregabilidade, posso te dizer com certeza que desde o come\u00e7o da obra mais de quatro mil pessoas foram empregadas por esse sindicato. N\u00f3s empregamos mais que o SINE em Rio Grande, mais que o sistema AS, e n\u00e3o \u00e9 prerrogativa do sindicato.\nNo momento em que eu t\u00f4 ali, a pessoa chega, ao inv\u00e9s de reclamar do trabalho, do salario, da condi\u00e7\u00e3o de trabalho, ela reclama que t\u00e1 desempregada. Da\u00ed eu vou pro telefone e ali eu fico. Ligo pra l\u00e1, ligo pra c\u00e1. Quando eu digo que n\u00e3o aceito nada de empresa \u00e9 at\u00e9, digamos, entre aspas, porque o que eu aceito e cobro, pe\u00e7o o tempo inteiro s\u00e3o vagas. Isso pode meu telefone, pode pedir pra grampear, mexer na conta bancaria, vai achar d\u00edvida, isso vai achar, n\u00e3o tenho medo de nada. Agora se pegar uma grava\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica minha vai aparecer eu ligando pras empresas eu pedindo vaga. Por at\u00e9 que a gente sabe quando vai chegar os contratos. \"Vai chegar a plataforma P-58.\" N\u00f3s como sindicato somos avisados antes da empresa come\u00e7ar. Da\u00ed come\u00e7a \"tah, v\u00e3o contratar quantos? Vamos contratar dois, tr\u00eas mil? T\u00e1, quero umas 200, 300 vagas a\u00ed\". Porque a\u00ed a gente vai buscar aquele trabalhador que j\u00e1 t\u00e1 qualificado, que t\u00e1 aqui na cidade, desempregado. A gente faz uma triagem, d\u00e1 uma preferencia pros que t\u00e3o mais necessitado, os que tem problema em casa, tem filho com necessidade, tenta recolocar. E os mais interessados, mais qualificados v\u00e3o primeiros, e da\u00ed vai num processo natural.\nEssa prerrogativa de ir atr\u00e1s de emprego tamb\u00e9m pode ser interpretada como uma consequ\u00eancia e uma forma de agir diante das rela\u00e7\u00f5es que envolvem por um lado a necessidade de um trabalho fixo a longo prazo e por outro a inevit\u00e1vel rotatividade da ind\u00fastria naval. O presidente do Sindicato acredita que ainda vai demorar para que o trabalhador local se acostume com essa periodicidade.\nAcho que vai demorar, ainda vai. Eles n\u00e3o t\u00e3o acostumado, vai demorar umas duas plataformas ainda. Tu olha pela rede social, as pessoas dizendo \"cad\u00ea meu emprego, s\u00f3 balela, cad\u00ea o Polo naval de Rio Grande\". O Polo Naval do Rio de Janeiro, Niter\u00f3i, Angra dos Reis, Suape, n\u00e3o tem nada de diferente disso. \u00c9 esse o quadrante deles, um processo natural de contrata\u00e7\u00e3o, des-contrata\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o, des-contrata\u00e7\u00e3o. E aqui, s\u00f3 que l\u00e1 eles j\u00e1 s\u00e3o acostumados a se chamar de pe\u00e3o de trecho. Porque o emprego naquele lugar para, mas em algum lugar do Brasil t\u00e1 come\u00e7ando uma outra, e s\u00e3o migrantes, t\u00e3o acostumado a viajar. Pessoal aqui do Sul n\u00e3o t\u00e1 acostumado a deixar fam\u00edlia e morar sete, oito meses pra fora. J\u00e1 \u00e9 diferente do pessoal de fora, n\u00e3o t\u00eam um m\u00ednimo problema.\nUm outro ator do sindicato que tamb\u00e9m se coloca como algu\u00e9m que briga pela dita empregabilidade e que circula muito bem nesta teia/rede \u00e9 Sandro Laranjo. Foi atrav\u00e9s dele que pude perceber e vivenciar de perto essa busca por novas oportunidades e esse embate cara a cara com as empresas para tentar melhorar as condi\u00e7\u00f5es de emprego e de vida dos trabalhadores.\n4.1.2\t- Laranjo e o outro lado da ponte: da circula\u00e7\u00e3o das cidades \u00e0 quest\u00e3o das terceiriza\u00e7\u00f5es\nSandro Laranjo (que comumente \u00e9 chamado s\u00f3 pelo sobrenome, que por um tempo pensei ser apelido) tamb\u00e9m \u00e9 natural de Rio Grande, tendo trabalhado em diversas outras \u00e1reas antes de entrar no Polo Naval. Sua rela\u00e7\u00e3o com a cidade vizinha vem dos tampos em que teve lanchonete e tamb\u00e9m oficina mec\u00e2nica no Norte (como todos chamam a pequena cidade vizinha, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte). Sandro sempre se mostrou extremamente combativo e efetivamente ativo dentro do sindicato. Baixo, com ralos cabelos brancos e uma voz constantemente rouca, come\u00e7ou a trabalhar no Polo Naval como eletricista. Durante nossas conversas e principalmente quando o entrevistei, me deixou bem claro que n\u00e3o \u00e9 um \"trecheiro\".\nComo eu falei pra ti, eu tenho tanta fun\u00e7\u00e3o, fiz tanta coisa, conhe\u00e7o tanta gente, que eu ficaria aqui. Eu sou daqui. N\u00e3o sou trechero, n\u00e3o nasci pra isso. At\u00e9 fico assim, tiro o chap\u00e9u pros camarada que conseguem sair e deixar fam\u00edlia. Eu tenho 6 filho, minha mulher, eu sou de servi\u00e7o pra casa, de casa pro servi\u00e7o, n\u00e3o sou de sair. Claro que viaja muito, mas n\u00e3o passa de 3 dias fora. E mesmo assim sinto uma falta do cacete das minhas crian\u00e7as, eu com certeza ia ficar aqui. Abri um neg\u00f3cio aqui pra mim, uma el\u00e9trica, arrumar geladeira, fog\u00e3o, Marido de Aluguel, sei fazer tudo, vou de marido de aluguel. Mas eu ia ficar em Rio Grande, ia sair n\u00e3o. Sempre se encaixa num canto\nComo me contou, trabalhou anos na distribuidora Ipiranga, que existe at\u00e9 hoje na cidade e faz parte da refinaria que tamb\u00e9m est\u00e1 em uma \u00e1rea pr\u00f3xima ao Polo Naval. Na \u00e9poca, como narra, Laranjo nem sequer sabia muita coisa sobre a QUIP, que ficava a poucos metros da frente de sua casa100.\nNa verdade no Polo Naval eu entrei em 2006, eu trabalhei sempre na, n\u00e3o trabalhava no Polo Naval, trabalhava na Ipiranga ali, no caso, encarregado de pintura essas coisas. Na distribuidora, n\u00e3o na refinaria, trabalhei dez anos ali. O sal\u00e1rio era fraqu\u00edssimo. Cara, eu ganhava, pra tu ter no\u00e7\u00e3o, tipo assim, hoje, um pintor ganhava 1500 eu ganhava 1600 de encarregado, era cruel. Tanto foi que eu peguei assim, e disse \u201cv\u00f4 sair for a disso a\u00ed, bah, n\u00e3o aguento mais o servi\u00e7o, n\u00e3o tava vendo grandes ganhos assim n\u00e9, peguei e chutei o balde, digo v\u00f4 me embora\u201d. Bah, na \u00e9poca minha esposa, a patroa, me falou, n\u00e9, \u201ccara, como \u00e9 que tu vai sair de um emprego assim, sem ter um outro em vista, tu com seis filhos\u201d, eu disse \u201cp\u00f4, n\u00e3o sou vagabundo, gra\u00e7as a Deus, vou dar meus pulos e vou trabalhar, e nisso chegou o Polo Naval em Rio Grande.\nA\u00ed eu tinha um camarada que ele era, ele era dono de uma empresa, HIPERPOWER, l\u00e1 dentro da distribuidora, ele prestava servi\u00e7o de el\u00e9trica, e ele sabia que eu tinha tirado curso de el\u00e9trica j\u00e1, e ele pegou um servi\u00e7o pra fazer na QUIP. N\u00e3o deu acho que uns vinte dias que eu tava desempregado, tinha metido os papel do seguro-desemprego, e o cara foi l\u00e1 em casa: \u201cT\u00e1 e a\u00ed Laranjo, n\u00e3o quer trabalhar comigo? Peguei um servi\u00e7o ali na QUIP, bem na frente da tua casa ali\u201d, e eu \u201cQue QUIP, que que \u00e9 isso ai?\u201d. \u201cAh uma empresa nova a\u00ed, do Polo Naval\u201d, digo \u201cAh, vamo l\u00e1 cara\u201d. At\u00e9 brinquei com ele \u201cAh, n\u00e3o da pra tu n\u00e3o me assinar a carteira, pra eu ficar ganhando o seguro?\u201d, ele \u201cn\u00e3o, n\u00e3o pode, ali tem que apresentar tudo certinho\u201d, falei \u201cvamo l\u00e1\u201d, \u201cmas vou ter que te botar de ajudante de eletricista porque tu n\u00e3o tem experi\u00eancia na carteira\u201d, falei \u201cn\u00e3o, vamo l\u00e1 cara, vamo l\u00e1, tranquilo\u201d. A\u00ed trabalhei dois meses e quinze dias com ele.\nAi nisso, tinha o Neri, que era o supervisor, da QUIP, que comandava a empresa, que mandava a gente fazer o servi\u00e7o. Pegou a HIPERPOWER ali, tinha a HIPERPOWER, tinha o encarregado e tinha o supervisor que era da QUIP mesmo que mandava fazer o servi\u00e7o n\u00e9, que olhava o servi\u00e7o do cara. Trabalhei dois meses e quinze dias, numa \u00e1rea l\u00e1, com todo mundo. Porque da\u00ed teve uma ordem que os funcion\u00e1rio era pra ser tudo QUIP mesmo, n\u00e3o era pra terceirizar. Pensei, \u201ct\u00e1, vou embora, pegar minhas coisas e ir pro seguro-desemprego de novo\u201d. N\u00e3o deu 3 dias tava em casa e me ligaram da QUIP: \u201ccara, o chef\u00e3o, t\u00e1 me ligando perguntando se tu n\u00e3o quer trabalhar conosco, na QUIP mesmo, empresa\u201d. Cara, eu tinha pego um servi\u00e7o de biscate pra fazer neg\u00e3o, tava sentando umas lajota, disse \u201cn\u00e3o da pra fazer o servi\u00e7o antes?\u201d, o cara disse que n\u00e3o. N\u00e3o deu outra, larguei o servi\u00e7o, dei pra outro fazer e fui pra l\u00e1, a\u00ed peguei de\n100 Como ser\u00e1 mostrado adiante, Laranjo mora em um bairro que faz divisa com os canteiros da antiga QUIP.\neletricista de manuten\u00e7\u00e3o, passei de auxiliar pra eletricista de manuten\u00e7\u00e3o.\nNa \u00e9poca cara, era bom de trabalhar na QUIP. A Quip, na verdade no in\u00edcio da P-53 era bem melhor do que agora, n\u00e3o sei, se era a gest\u00e3o, os gestores, algo assim, os cara n\u00e3o tinham ruim. O pagamento se era Domingo na Sexta tava na conta. Era de manh\u00e3 j\u00e1 tava na conta. Hoje tu vai trabalhar na CQG, naquele lugar, o salario s\u00f3 entra de tarde, o bagulho vai piorando n\u00e9. E trabalhei um ano e pouco eu acho, a\u00ed passei pra eletricista FC, a\u00ed depois passei pra mestre de el\u00e9trica. A\u00ed sim entrei pro Sindicato, peguei uma promo\u00e7\u00e3o e passei pro Sindicato. A\u00ed foi que eu me ralei.\nInteressante notar que a forma de entrada na empresa se deu, como na maioria dos casos, atrav\u00e9s de um contato pessoal. A forma de agenciamento das redes e das rela\u00e7\u00f5es pessoais sempre se apresentou na etnografia como importante, ou at\u00e9 mesmo fundamental, para a contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios e montagem de equipes nos estaleiros. Independente da fase, tamanho ou necessidade da obra, Laranjo \u00e9 mais um caso de contrata\u00e7\u00e3o que se deu de maneira informal e pessoal.\nE foi essa \"capacidade articuladora\" de Laranjo que me mostrou faces e eventos ligados ao Polo naval de diferentes lugares. A primeira vez que vi Sandro \"em a\u00e7\u00e3o\" foi tentando resolver pend\u00eancias com uma empresa de pintura chamada BRUANC (a mesma citada por Claudio que tentou lhe dar um calote), que acabou aparecendo como uma grande vil\u00e3 no trabalho de campo tamb\u00e9m em relatos de trabalhadores, jornais do sindicato e conversas informais. A empresa, segundo contou Laranjo, fechou as portas em Rio Grande, decretou fal\u00eancia e fechou seus escrit\u00f3rios no Rio de Janeiro sem pagar a segunda parte do d\u00e9cimo-terceiro sal\u00e1rio, Fundo de Garantia e multa rescis\u00f3ria de contrato. Ele anotou o nome e contato de todos os trabalhadores envolvidos, e conseguiu o telefone da contadora da empresa. O problema foi resolvido, como outros, mas Sandro conta com orgulho de sua conquista:\nTipo, v\u00e1rias empresas. A BRUANC mesmo que foi 150 pe\u00e3o, que botaram pra rua e n\u00e3o iam pagar ningu\u00e9m. Cara, eu fui um que eu assumi a bronca todinha. Eu fui l\u00e1 na QUIP, a QUIP pagou, eu fiz as 150 homologa\u00e7\u00f5es, l\u00e1 em cima do sindicato, encerrei um por um, muitos que nem tinha mais de um ano de casa, eu tomei o bagulho, eu sou muito assim de, dessa parte, eu gosto de ajudar cara, ent\u00e3o, tem muita coisa que j\u00e1 me marcou, ent\u00e3o normalmente as empresas vazam e deixam os cara mal, eu entro e vou com tudo pra cima deles.\nEste \u201cir com tudo pra cima deles\u201d funciona sempre como um certo tipo de capital simb\u00f3lico que refor\u00e7a e auxilia no reconhecimento do Sindicato, como tamb\u00e9m \u00e9 uma das muitas estrat\u00e9gias e formas de negocia\u00e7\u00e3o que fazem com que o sindicato permane\u00e7a sempre em uma posi\u00e7\u00e3o delicada nos espa\u00e7os de media\u00e7\u00e3o entre a empresa e os trabalhadores. H\u00e1 uma dupla e amb\u00edgua vis\u00e3o. Para as empresas, o sindicato muitas vezes \u00e9 visto como intransigente e impaciente. Poucos foram os contatos que presenciei entre representantes dos patr\u00f5es e sindicalistas em que n\u00e3o tivesse algum tipo de refer\u00eancia \u00e0 falta de paci\u00eancia dos trabalhadores como uma estrat\u00e9gia argumentativa. Por outro, a vis\u00e3o de um sindicato que cede \u00e0s press\u00f5es da empresa e que n\u00e3o avan\u00e7a em suas conquistas por vezes aparece em vozes contr\u00e1rias e/ou em momentos de crise. Al\u00e9m disso, Laranjo, bem como outros dirigentes sindicais, sempre ressaltou que o povo riograndino ainda tinha muito a aprender com o esp\u00edrito de luta e uni\u00e3o dos baianos, de que pra ganhar alguma coisa com rela\u00e7\u00e3o aos direitos trabalhistas \u00e9 preciso \u201cparar mesmo\u201d\nEsse pessoal acho que foi bom. Porque ensinou bastante gente aqui n\u00e9, um pouco da cultura deles, que os cara chamam trecheiro, que aqui em Rio Grande n\u00e3o acontece isso. Se n\u00f3s chegar aqui em Rio Grande e falar \u201ccara, n\u00f3s vamos parar a obra de voc\u00eas hoje a\u00ed por melhorias\u201d. O cara que \u00e9 rio-grandino ele n\u00e3o para. Ele passa por cima de ti e entra, porque, o camarada que ganhava 600 pila pra trabalhar num outro setor, n\u00e3o desmerecendo, mas tipo eu, que questionei faz pouco tempo. Eu era encarregado, ganhava menos que ganha um esmerilhador hoje do Polo Naval. Ent\u00e3o esse camarada ele tem uma postura diferente do cara que \u00e9 trechero. O camarada chega ali e \u201cp\u00f4 sindicato, n\u00e3o vou parar, se eu paro os cara v\u00e3o me botar na rua, vai ficar ruim, tenho fam\u00edlia l\u00e1 cara\u201d. O trechero n\u00e3o cara, o trechero \u201cquer me botar pra rua v\u00e3o botar, n\u00e3o quero nem saber, depois vou pro Rio, pra S\u00e3o Paulo, tenho emprego em qualquer lugar\u201d, ent\u00e3o os caras s\u00e3o de luta n\u00e9, e esse camarada de Rio Grande n\u00e3o. Isso a\u00ed eles trouxeram pro rio-grandino. Hoje em dia o rio-grandino sabe muita coisa, o cara sabe que pra ganhar alguma coisa tem que lutar mesmo.\nNovamente, aparece uma ambiguidade, que se apresenta atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre a capacidade de luta e a empregabilidade no trecho, que coloca diferentes limites em situa\u00e7\u00f5es onde \u00e9 poss\u00edvel investir ou n\u00e3o no conflito para com a empresa.\nIMG 12 - Sandro circula pelo bairro e mostra local onde nova casa ser\u00e1 erguida\nPor\u00e9m, h\u00e1 outro epis\u00f3dio em que Sandro mostrou ser um importante mediador nesta rede/teia do Polo Naval na cidade de Rio Grande. Devido a um inc\u00eandio, uma jovem perdeu a casa em que vivia com os tr\u00eas filhos. A habita\u00e7\u00e3o ficava no Bairro Get\u00falio Vargas, pr\u00f3ximo ao p\u00e1tio do estaleiro da QGI. O irm\u00e3o da mo\u00e7a era vizinho de Sandro, e a fam\u00edlia j\u00e1 havia perdido dois homens para a pesca recentemente. Diante da situa\u00e7\u00e3o, e pr\u00f3ximo a fam\u00edlia da mo\u00e7a, Sandro articulou seus contatos para conseguir material de constru\u00e7\u00e3o com ferragens parceiras do sindicato. Ligou para o gerente de almoxarifado da antiga QUIP (atual QGI) pedindo doa\u00e7\u00e3o de eletrodom\u00e9sticos e utens\u00edlios usados que estavam parados no galp\u00e3o da empresa desde que deixaram de ser utilizados nas antigas casas e alojamentos providenciados pelo cons\u00f3rcio. Depois de dois ou tr\u00eas dias, a obra come\u00e7ou com a ajuda de 3 amigos do bairro onde Sandro mora, o Santa Tereza. O bairro \u00e9 ao lado do estaleiro da QGI e tem nos limites do seu territ\u00f3rio o encontro com a Lagoa dos Patos. O lugar escolhido para erguer a nova moradia foi exatamente os fundos do bairro, que j\u00e1 estava, h\u00e1 tempos, tomado por uma nova\nconfigura\u00e7\u00e3o. Vielas formadas pelo espa\u00e7o entre os novos casebres de madeira apenas permitiam a passagem de um ve\u00edculo por vez, e se podia perceber, ao adentrar no local, que muitas casas ali estavam sendo erguidas pela primeira vez ou ent\u00e3o sendo reformadas. A casa de Sandro era pr\u00f3xima ao local, mas fazia frente para a rua principal do bairro, no limite com o p\u00e1tio da f\u00e1brica. Do espa\u00e7o onde estava a pequena casa com partes doadas, era necess\u00e1rio uma pequena caminhada entre muros e corredores de tijolo a vista para chegar at\u00e9 o lar de Laranjo. Em quase todas as casas na rua principal tremulavam bandeiras do PT (devido a proximidade da elei\u00e7\u00e3o), o que era explicado, segundo Sandro, pela elei\u00e7\u00e3o de um vereador nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es que surgiu como l\u00edder comunit\u00e1rio do bairro. Enquanto me mostrava o andar superior que estava construindo para sua casa, onde ficaria o bar e seu novo quarto, me contava sobre as lutas para que o bairro n\u00e3o sofresse tanto os impactos da chegada da QUIP, al\u00e9m de me mostrar a vis\u00e3o privilegiada que tinha do p\u00e1tio do estaleiro.\nQuando est\u00e1vamos no espa\u00e7o destinado \u00e0 pequena nova casa que estava erguendo para sua futura vizinha, Sandro apontou para pequenas marcas no ch\u00e3o que mostravam as antigas casas que ali estavam. Me contou, entre uma martelada e outra, que o espa\u00e7o era parte do bairro at\u00e9 ser desapropriado para que fosse feita uma via r\u00e1pida que desse acesso f\u00e1cil ao p\u00e1tio do estaleiro. A maioria das pessoas foi realocada para um novo bairro, longe do centro e pr\u00f3ximo a estrada que liga Pelotas e Rio Grande. Durante a pesquisa de campo, n\u00e3o foram poucas as reportagens que mostravam na TV pessoas sendo atingidas por ve\u00edculos em alta velocidade ou reclamando das p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es que viviam no bairro Cidade \u00c1guida.\nAs obras de remo\u00e7\u00e3o para megaprojetos s\u00e3o um dos muitos impactos socioambientais ligados aos grandes projetos, n\u00e3o sendo diferente em Rio Grande. Caio Floriano Santos e Marcela de Avellar Mascarello (2015), ambos integrantes do Observat\u00f3rio de Conflitos do Extremo Sul do Brasil da FURG, analisam estes conflitos sobre a perspectiva dos termos de remo\u00e7\u00e3o e deslocamento compuls\u00f3rios. Com um trabalho extensivo de mapeamento de conflitos socioambientais na cidade de Rio\nGrande e regi\u00e3o, o Observat\u00f3rio encontrou 8 conflitos ligados a habita\u00e7\u00e3o de um total 49 entre os anos de 2011 e 2012101.\nTamb\u00e9m h\u00e1 relat\u00f3rios elaborados sobre os impactos e viola\u00e7\u00f5es ao direito \u00e0 cidade operados a partir da implementa\u00e7\u00e3o do Polo Naval na cidade de Rio Grande. A Plataforma de Direitos Humanos, Econ\u00f4micos, Sociais, Culturais e Ambientais (DHESCA Brasil) realizou duas curtas miss\u00f5es de estudos em bairros afetados pelos empreendimentos do Polo Naval e do Super Porto, a primeira nos dias de 18 e 19 de novembro de 2007 e a outra entre os dias 22 e 23 de novembro de 2012. O Centro de Direitos Econ\u00f4micos e Sociais tamb\u00e9m publicou, em 2013, um relat\u00f3rio com o t\u00edtulo Viola\u00e7\u00f5es ao Direito \u00e0 Cidade e \u00e0 Moradia Decorrentes de Megaprojetos de Desenvolvimento no Rio Grande do Sul.\nTanto no relat\u00f3rio publicado em 2007 quanto em 2013, h\u00e1 relatos de diversos impactos com rela\u00e7\u00e3o a comunidade que ainda vive de pesca pr\u00f3xima aos estaleiros e tamb\u00e9m problemas relativos ao deslocamento de parte destas fam\u00edlias para o Cidade \u00c1guida. Quanto ao Santa Tereza, o relat\u00f3rio afirma\nO bairro Santa Tereza \u00e9 outra comunidade que conta com 100 anos de exist\u00eancia. Inclusive, as primeiras casas que foram constru\u00eddas no local foram as denominadas \u201ccasas pretas\u201d erguidas pela pr\u00f3pria superintend\u00eancia do porto em benef\u00edcio de seus funcion\u00e1rios. Assim, grande parte das posses vem passando de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es colhidas d\u00e3o conta de que ser\u00e3o removidas 186 fam\u00edlias, inclusi8ve, j\u00e1 cadastradas pela Prefeitura municipal, sendo que dessas, 50 j\u00e1 foram reassentadas em Cidade \u00c1gueda. A \u00e1rea a ser removida ser\u00e1 utilizada para amplia\u00e7\u00e3o da empresa QUIP que j\u00e1 est\u00e1 instalada em \u00e1rea lideira \u00e0 comunidade.\nA Prefeitura municipal tamb\u00e9m est\u00e1 encarregada de elaborar o projeto de reassentamento. Nesse sentido, conseguiu junto ao Porto a libera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea junto ao pr\u00f3prio bairro e com recursos p\u00fablicos federais a empresa contratada j\u00e1 est\u00e1 construindo casas geminadas na localidade. Essas casas contam com metragem de 36m2. Os moradores n\u00e3o concordam com a metragem de \u00e1rea para moradia, tendo em vista que atualmente muitas fam\u00edlias moram em \u00e1reas em muitos casos 5 vezes maiores que essas.\nNesse mesmo bairro existe uma grande comunidade pesqueira que dizem que n\u00e3o conseguem sair pelo canal para pescar em fun\u00e7\u00e3o das obras da empresa QUIP que assorearam o referido canal, prejudicando a pequena navega\u00e7\u00e3o.\nImportante referir que na \u00e1rea da empresa e que fica em frente a comunidade, a qual era ocupada\n101 Como \u00e9 citado em Santos &amp; Machado (2013), o Observat\u00f3rio baseia quase toda sua busca no acompanhamento de meios de comunica\u00e7\u00e3o, principalmente os peri\u00f3dicos locais.\npela comunidade, havia uma pra\u00e7a e um campo de futebol, os quais agora sediam \u00e1rea privada da empresa. (Dhesca, 2013:11)\nQuanto ao bairro Cidade \u00c1gueda, tanto o relat\u00f3rio de 2007 quanto o de 2013 tamb\u00e9m aponta uma s\u00e9rie de dificuldades encontradas pelos moradores do local. No documento publicado em 2007, j\u00e1 era vis\u00edvel para os agentes p\u00fablicos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o problemas referentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e conversa com a comunidade alvo:\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, o loteamento \u201cCidade de \u00c1gueda\u201d traduz a forma como o poder p\u00fablico aplica seus investimentos: um loteamento produzido a 14 km do centro da cidade, com 564 lotes ocupados com moradias de 25m2 e graves problemas estruturais cujo projeto n\u00e3o dialoga com o perfil socioecon\u00f3mico das fam\u00edlias que para l\u00e1 foram deslocadas.\nDurante a pesquisa, foram identificadas a\u00e7\u00f5es para a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, envolvendo as atividades de levantamentos cadastrais e sociais necess\u00e1rios ao processo sem, no entanto, identificar a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, normativas ou institucionais, direcionadas ao reconhecimento das posses dessas fam\u00edlias ou ainda projetos de qualifica\u00e7\u00e3o urbana dos assentamentos. Na legisla\u00e7\u00e3o pesquisada, foram identificadas diretrizes gerais para a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria que n\u00e3o garantem os processos de reconhecimento da posse e colocando a cargo das comunidades o avan\u00e7o do processo de regulariza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas privadas ao estipular prazo para que elaborem os planos de urbaniza\u00e7\u00e3o, sem mencionar a responsabilidade dos propriet\u00e1rios ou loteadores. (Dhesca, 2007:19)\nEm 2013, n\u00e3o foi surpresa constar na publica\u00e7\u00e3o que foram encontradas irregularidades com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metragem m\u00ednima utilizada para constru\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es, obras inacabadas, quest\u00f5es relativas \u00e0 falta de saneamento e infra-estrutura, al\u00e9m de citar que muitas das casas j\u00e1 desabaram e/ou j\u00e1 apresentavam rachaduras em menos de 7 anos.\nA Cidade de \u00c1gueda \u00e9 um loteamento p\u00fablico municipal que se localiza na entrada da cidade do Rio Grande, fora da \u00e1rea central, portanto. Esse local serve para direcionar a maioria dos reassentamentos realizados na cidade e as remo\u00e7\u00f5es por for\u00e7a da expans\u00e3o portu\u00e1ria est\u00e3o nessa l\u00f3gica. As unidades habitacionais constru\u00eddas com recursos da Caixa Econ\u00f4mica Federal apresentam in\u00fameras defici\u00eancias, tais como uma metragem quadrada absurdamente m\u00ednima de 27m2, inacabadas, sem infra-estrutura alguma de arruamento, esgoto pluvial e cloacal e servi\u00e7os em geral. Muitas casas j\u00e1 desabaram, e algumas apresentam, rachaduras. Em 2005 foram transferidas para o local 300 fam\u00edlias que habitavam o bairro Santa Tereza e Bosque.\nNo local existe o interesse do munic\u00edpio em construir 3.000 lotes. Os contratos atuais tinham de ser pagos, sendo que os moradores conseguiram isen\u00e7\u00e3o por for\u00e7a do estado das casas, tendo sido quitados ITBI e taxas de registro em cart\u00f3rio. Atualmente no local existe um CRAS, uma escola e Posto de Sa\u00fade. As linhas dos \u00f4nibus n\u00e3o transitam no local.\nA Cidade de \u00c1gueda \u00e9 uma forte candidata a receber in\u00fameras fam\u00edlias a serem reassentadas por conseq\u00fc\u00eancia da expans\u00e3o portu\u00e1ria. Atualmente est\u00e3o sendo constru\u00eddas com recursos do governo federal, 300 unidades habitacionais, em projeto que conta com 3.450.000,00 (tr\u00eas milh\u00f5es e quatrocentos mil reais), aproximadamente 11.000,00 (onze mil) por casa, sendo cada\numa de 27 m2 erguidas em terrenos de 6x20m.\nEm visita a Promotoria de Justi\u00e7a, foi relatado que o Prefeito respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o das casas est\u00e1 sendo processado criminalmente por crime ambiental, j\u00e1 que o loteamento foi entregue sem esgotamento pluvial e cloacal, contr\u00e1rio a Lei 6.766/79 que trata do parcelamento do solo urbano. (Dhesca, 2013:13)\nUm caso famoso narrado por Laranjo \u00e9 de um ex-comerciante do bairro, mais velho, conhecido pela maioria dos moradores do Santa Tereza. Sabendo da futura remo\u00e7\u00e3o para o \u00c1gueda, o senhor se adiantou na mudan\u00e7a e antes da maioria dos vizinhos conseguiu seu espa\u00e7o para morar e fazer seu com\u00e9rcio no novo bairro. Atualmente, como fala Laranjo, est\u00e1 em uma cadeira de rodas sem conseguir falar e \"se cagando todo nas fraldas\", devido a um assalto que sofreu pouco depois de chegar ao novo endere\u00e7o.\nIMG 13 - Ruas e paisagem do bairro Santa Tereza\nNo mesmo espa\u00e7o onde estava sendo erguida a nova casa Sandro tamb\u00e9m apontou para a garagem de um vizinho que est\u00e1 pr\u00f3xima da habita\u00e7\u00e3o, e contou que teve que ir tirar satisfa\u00e7\u00f5es com o dono do espa\u00e7o, pois este estava reclamando aos\nseus conhecidos que n\u00e3o queria que a nova habita\u00e7\u00e3o prejudicasse a entrada e sa\u00edda do ve\u00edculo. Logo que viu uma oportunidade, ao encontrar o senhor no bar, perguntou a ele qual era o problema com a casa, e levou o senhor at\u00e9 o espa\u00e7o para mostrar, pessoalmente, que sua propriedade n\u00e3o ficaria prejudicada.\nLaranjo parece ser algu\u00e9m muito conhecido no Santa Tereza e no Bairro Get\u00falio Vargas. Essa capacidade de articular diferentes rela\u00e7\u00f5es pessoais tamb\u00e9m se expande para a cidade vizinha, S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte.\nPouco tempo ap\u00f3s a Estaleiros do Brasil come\u00e7ar a executar o projeto de sua planta em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, o Sindicato decidiu abrir uma sede sat\u00e9lite na cidade. A minha primeira visita a esta pequena vila conhecida por sua economia extremamente baseada no plantio de cebola e na pesca se deu por interm\u00e9dio de Sandro. Chovia muito, e al\u00e9m do representante sindical quem tamb\u00e9m nos acompanhava era Claudio, um ex-trabalhador da QUIP que estava indo dirigir o carro do sindicato, numa conhecida e nenhum pouco velada troca de favores que \u00e9 muito comum nas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o-mediadas por dinheiro. Apesar de ser conhecido e articulado, Sandro n\u00e3o sabe dirigir, e precisa de algu\u00e9m que o leve at\u00e9 a sede do EBR para falar pessoalmente com o chefe do RH.\nCarlos me contou que estava se formando em Direito, e que trabalhou muito tempo no Polo como t\u00e9cnico de meio-ambiente. Segundo afirmou, foi demitido ap\u00f3s ter aceitado a doa\u00e7\u00e3o de uma lata de tinta de tr\u00eas litros. Seu chefe tentou defende-lo, mas o supervisor (que era mal visto pela maioria dos pe\u00f5es), o mandou para rua. Carlos me disse que tem toda a reuni\u00e3o e a conversa gravada, e que agora est\u00e1 entrando na justi\u00e7a contra a empresa. Como muitos, pediu ajuda ao sindicato para que seu curr\u00edculo fosse enviado \u00e0 EBR. Assim como ele, vi no dia tr\u00eas conhecidos/amigos de Sandro o interpelando com o mesmo pedido. Para Laranjo, esse \u00e9 um dos mais importantes reconhecimentos do seu trabalho, e o que d\u00e1 mais for\u00e7a para continuar lutando\nCara, assim \u00f3, o que mais engrandece o cara, que mais d\u00e1 for\u00e7a de trabalhar \u00e9 quando tu faz uma coisa dessa e um camarada chega na tua casa, que eu cansei de acontecer de fazer isso comigo. Como eu t\u00f4 dizendo pra ti que t\u00f4 no Polo Naval desde 2006, tenho muito\nconhecimento, conhe\u00e7o muita gente, j\u00e1 passei, trabalhei com v\u00e1rios, e o camarada chega l\u00e1 na minha casa \"\u00f4 Sandrinho, vim aqui te agradecer, minha fam\u00edlia \"tava\" passando fome v\u00e9io, tu conseguiu um emprego pra mim, e conseguiu que a empresa me pagasse, cara hoje eu tenho que te agradecer. Tu visse hoje, aqui, \"Sandrinho, ta precisando de alguma coisa, queres ajuda a\u00ed, que que t\u00e1 precisando, vou a\u00ed te ajudar\", isso a\u00ed \u00e9 que d\u00e1 for\u00e7a pro cara trabalhar, entendesse?\nTipo esse camarada a\u00ed, qual foi. Ah, o rapaz aqui, da RVT, um senhor de idade. Agora a pouco tempo \"tava\" no centro ali e o cara veio me cumprimentar. \"\u00d4 seu Laranjo, tudo bom?\", o cara veio com a roupa da RVT, o cara veio \"ah, vim agradecer, muito obrigado, tu se lembra de mim?\", eu disse \"ah cara, desculpa, trabalho com tanta gente, n\u00e3o lembro, mas se o senhor me ajudar a refrescar as ideias ai\". Sabe o que que eu fiz pro cara? Olha s\u00f3, n\u00e3o lembrava: o cara foi l\u00e1 no sindicato, que a RVT ligou pra mim, que sabem que eu gosto de fazer essas coisas, \"Sandro, t\u00f4 precisando de cem camaradas a\u00ed, cem funcion\u00e1rio n\u00f3s vamo botar\", perto do Natal neg\u00e3o, era dia 15, 20, de dezembro, do outro ano, retrasado acho que foi. Eu digo assim \"ta, mas qual a preferencia, que que tu quer\", o cara \"n\u00e3o, cara, pra tu n\u00e3o dizer que eu n\u00e3o dou chance pra tu conseguir emprego, vou fazer o seguinte, pode ser at\u00e9 cara que nunca tenha assinado carteira, que nunca tenha trabalhado, que eu vou te dar preferencia\". Cara, era gente vindo l\u00e1, eu carimbava e mandava l\u00e1, mandava l\u00e1. Esse camarada veio de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, foi l\u00e1 em Rio Grande e \"o fulano disse pra mim que o senhor t\u00e1 conseguindo vaga, n\u00e3o sei o que, eu to terminando meu curso de t\u00e9cnico de seguran\u00e7a, queria pegar de t\u00e9cnico\", eu disse \"n\u00e3o meu amigo, vou dizer uma coisa pro senhor, as vagas aqui que tem hoje \u00e9 pra ajudante, mas eu posso te dar um conselho: pega de ajudante, l\u00e1 dentro o senhor pode ser promovido, o senhor vai fazer o seu servi\u00e7o, se promove, o importante \u00e9 o senhor entrar\". Foi o que aconteceu, o camarada me parou h\u00e1 pouco tempo aqui cara, faz dois anos, \"p\u00f4, tenho que te agradecer, sabe o que que eu sou hoje? T\u00e9cnico de seguran\u00e7a, gra\u00e7as ao senhor, porque o senhor disse que era pra entrar de ajudante, botou aquilo na minha cabe\u00e7a, fui l\u00e1 e entrei, hoje sou t\u00e9cnico, se o senhor precisar de qualquer coisa dentro do sindicato l\u00e1, qualquer curso, coisa de gra\u00e7a pode me chamar, muito obrigado\". A\u00ed \u00e9 que te d\u00e1 for\u00e7a pra trabalhar, n\u00e3o \u00e9 tipo assim a \u00e9poca de cartinha de oposi\u00e7\u00e3o que o camarada vai l\u00e1 dizendo que n\u00e3o quer pagar um dia de trabalho que \u00e9 uma vez por ano, pra tu correr atr\u00e1s, pagar um empregado. J\u00e1 aconteceu comigo, de eu ajudar o cara pra pegar um trabalho e ele largar uma cartinha n\u00e9, a\u00ed desmerece o trabalho, o camarada n\u00e9.\nNo dia em que visitei a sede do sindicato em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte pude ver em cima da mesa que ficava na sua sala ao uma pilha com cerca de 150 curr\u00edculos, e Sandro conversava comigo enquanto separava os que eram de \"confian\u00e7a\", justificando a atitude como uma forma de continuar mantendo boas rela\u00e7\u00f5es com os representantes respons\u00e1veis pelo recrutamento das empresas. Diz que se for para indicar ou enviar\ncurr\u00edculos pelo nome do sindicato, que sejam ao menos pessoas em que ele confia e que sejam 'boca-dura', que gostem de trabalhar. Essa forma de lidar com uma certa \"previs\u00e3o\" dos que s\u00e3o bons tamb\u00e9m foi adquirida com o tempo e com as experi\u00eancias ligadas ao trabalho e ao sindicato. O conselho dado por Sandro se assemelha \u00e0s formas de rela\u00e7\u00f5es de dentro da f\u00e1brica que foram contadas pelos trabalhadores no cap\u00edtulo anterior.\nH\u00e1 tamb\u00e9m outros muitos casos que versam sobre essa t\u00e1tica de usar as rela\u00e7\u00f5es interpessoais no c\u00edrculo de empregabilidade da ind\u00fastria naval em Rio Grande. Sandro ainda me contou de um outro caso, ligado a um antigo supervisor seu. Depois que saiu da QUIP, o supervisor montou uma pequena empresa e agora, por interm\u00e9dio do sindicato, conseguiu colocar esta empresa para organizar o espa\u00e7o f\u00edsico aonde ser\u00e3o montadas as futuras plataformas da QGI. Na sua empresa, est\u00e3o trabalhando amigos pr\u00f3ximos a Laranjo, inclusive um de seus seis filhos.\nSandro foi o escolhido para integrar a dupla que faria o servi\u00e7o de apoio ao sindicato no local exatamente por ter essa antiga rela\u00e7\u00e3o com a pequena cidade vizinha a Rio Grande. Ao casar com uma moradora local, resolveu se mudar para c\u00e1 e fazer sua vida no tr\u00e2nsito entre Rio Grande e o Norte. Sandro me conta que j\u00e1 teve lancheria, retificadora de carburadores e j\u00e1 trabalhou at\u00e9 na pesca. Sua irm\u00e3 \u00e9 uma das muitas que possuem uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com o mar e com a pesca na cidade, sofrendo tamb\u00e9m das intemp\u00e9ries que essa profiss\u00e3o carrega consigo102. Neste dia, me disse que estava tentando reunir os pap\u00e9is necess\u00e1rios para superar a burocracia que o pedido de um seguro sa\u00fade exige. Seu sobrinho e seu cunhado morreram no mar em um intervalo de menos de seis meses, e Sandro est\u00e1 utilizando-se de suas rela\u00e7\u00f5es com funcion\u00e1rios, ex-funcion\u00e1rios e conhecidos do Polo Naval com forma\u00e7\u00e3o em direito para assegurar a pens\u00e3o e o seguro a que sua mulher tem direito.\nEste \u00e9 um elemento importante que coloca Laranjo como um mediador com for\u00e7a nesta teia que envolve o sindicato e o Polo Naval \u00e9 sua extensa teia de conex\u00f5es\n102 Ver Adomilli, 2007.\ncom habitantes e moradores locais. Ao falar sobre suas in\u00fameras outras ocupa\u00e7\u00f5es, conta que se casou com uma moradora de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte e ali fez sua vida.\nAh, j\u00e1 trabalhei de tudo um pouco neg\u00e3o. Eu sempre, assim, foi por isso que eu disse pra ti, quando pessoal me botou l\u00e1 na QUIP. Eu sou trabalhador cara, pra mim n\u00e3o tem ruim. Eu j\u00e1 trabalhei de padeiro, j\u00e1 trabalhei de pedreiro, de a\u00e7ougueiro, entregador de lanche, cozinheiro, pintor, eletricista, tudo que \u00e9 tipo de servi\u00e7o eu sei fazer(...)\nEu tive lancheria aqui. Dizendo pra ti, trabalhei em tudo que \u00e9 ramo. Tive uma lancheria, tive uma oficina de conserto de radiador de carro, uma oficina minha ali perto da pra\u00e7a. Eu conhe\u00e7o bastante gente, muita gente. Por isso me propus a trabalhar aqui, falei pros guri, eles vieram pra mim \"vai pra l\u00e1 ent\u00e3o, conhece bastante gente\", pra mim ajudar. Porque eu conhe\u00e7o a dificuldade que esse pessoal tem aqui, e eu quero ajudar, tu v\u00ea que eu n\u00e3o me\u00e7o for\u00e7a mesmo. Me d\u00e1 curr\u00edculo, levo l\u00e1 se tiver com chuva, meto o p\u00e9 no barro, e t\u00f4 acostumado, vamo ajudar esse pessoal n\u00e9 cara (...)\nDurante o dia em que est\u00e1vamos em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, fomos at\u00e9 a entrada do EBR (com acessos prec\u00e1rios e completamente diferente das plantas e slides apresentados na II Feira do Polo Naval), conversamos com alguns trabalhadores que pediam ajuda de Laranjo para enviar seus curr\u00edculos, e tamb\u00e9m dialogamos sobre diversos assuntos relacionados ao Polo Naval. Chovia muito, e as condi\u00e7\u00f5es de acesso ao futuro estaleiro ainda n\u00e3o estavam asfaltadas em sua maioria. Ao chegar no local Sandro \"meteu o p\u00e9 no barro\" e deixou claro que, mesmo com chuva, iria se encontrar com o respons\u00e1vel pelo RH. O sindicalista recusou meu guarda-chuva, afirmando que n\u00e3o tinha medo de chuva, al\u00e9m de ter que mostrar para as empresas que com ele n\u00e3o h\u00e1 dificuldade que o impe\u00e7a de lutar pelos trabalhadores.\nPor\u00e9m, o ocorrido que me pareceu mais interessante foi durante o hor\u00e1rio do almo\u00e7o. Sandro dizia que o hor\u00e1rio do meio-dia at\u00e9 as 13h era o melhor momento para encontrar os chefes e diretores das empresas que estavam vinculadas ao estaleiro.\nLogo que adentramos num dos \u00fanicos restaurantes da cidade, j\u00e1 pude observar a ast\u00facia de Laranjo. Antes mesmo de sentarmos em uma mesa, um dos representantes de uma empresa terceirizada vem ao seu encontro conversar sobre poss\u00edveis vagas que est\u00e3o surgindo, ressaltando a urg\u00eancia de m\u00e3o-de-obra em contraste com a falta de perspectiva de libera\u00e7\u00e3o de verba da EBR. Os esquemas e as redes de contrata\u00e7\u00e3o\ncomplexas ligadas ao Polo Naval dependem, invariavelmente, da articula\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de atores em momentos espec\u00edficos. At\u00e9 mesmo o representante da empresa terceirizada reconhece que a atual situa\u00e7\u00e3o \u00e9 um tanto complicada e que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de melhoria.\nFoi durante este almo\u00e7o que Laranjo me contou do causo envolvendo essa empresa, que na rede de terceiriza\u00e7\u00f5es pode ser considerada como primeiro n\u00edvel de contratadas pelo EBR. Sandro me disse que pouco tempo depois da abertura do sindicato na cidade quatro pe\u00f5es o procuraram afirmando que estavam sem receber, em um alojamento sem \u00e1gua quente e sem ter dinheiro para alimenta\u00e7\u00e3o. Sandro resolveu ent\u00e3o ir atr\u00e1s da empresa respons\u00e1vel, e acabou descobrindo que o \u00faltimo elo da terceiriza\u00e7\u00e3o (na verdade uma quarteiriza\u00e7\u00e3o) era uma firma que n\u00e3o conseguia ser contatada de maneira alguma. Depois de muito bater o p\u00e9, insistir e utilizar do argumento de amea\u00e7a judicial junto a Petrobr\u00e1s, conseguiu que a primeira contratante pagasse todos os trabalhadores (vale-alimenta\u00e7\u00e3o, FGTS, rescis\u00e3o e passagem de volta para casa), descobrindo uma semana depois que o dono da empresa caloteira tinha sido pego pela pol\u00edcia civil com acusa\u00e7\u00f5es de estelionato e at\u00e9 assalto a uma casa onde manteve ref\u00e9ns. Assim como em outros casos, a capacidade do sindicato enquanto institui\u00e7\u00e3o com um certo poder de representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e legitima\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o jur\u00eddica permitiu com que seus representantes circulassem atrav\u00e9s de diferentes n\u00edveis da rede com diferentes argumentos.\nTem umas assim que eu gosto. N\u00e3o que eu goste, n\u00e3o \u00e9 que eu goste. Coisa que marcou assim, foi essa que eu comentei contigo da FW, que o camarada aqui, quarteirizaram. Que a EBR tava entrando aqui, contratou uma outra empresa, posso citar nomes que n\u00e3o tem problema nenhum, n\u00e3o tenho medo de ningu\u00e9m. Aqui, o EBR contratou a SULBRASIL, que contratou a DAGNESE, que contratou a FW. Esse camarada que era dono da FW recebeu o dinheiro pra fazer o servi\u00e7o, e vazou e deixou os pe\u00e3o tudo, foi quando eu atuei, que eu disse pra ti \u201cp\u00f4, achei legal assim\u201d que eu cheguei l\u00e1 os camarada tavam sem luz, sem \u00e1gua, sem g\u00e1s, n\u00e3o tinham nada, os cara tavam ferrado, sem nada, sem coisa nenhuma.\nUm alojamento?\nSim, passando ali a EBR. A\u00ed cheguei l\u00e1, consegui que dessem o dinheiro pros cara ir embora, consegui os pagamento dos cara tudo, cara, n\u00f3s pagamos os funcion\u00e1rio, era uma base de 50 funcion\u00e1rios. Eu consegui\nassim, por causa que eu intervi assim, eu liguei pra empresa que contratou, e o cara disse \"ah meu velho, j\u00e1 paguei o cara\", \"eu n\u00e3o quero saber que tu pagou o cara, quero saber quem vai pagar os pe\u00e3o, quem vai pagar o trabalhador, o ferramenta que fez a tua obra ali, ningu\u00e9m mandou tu botar uma empresa falcatrua que rapou o dinheiro e vai embora meu chapa, os cara n\u00e3o v\u00e3o ficar no prej\u00fa n\u00e3o, t\u00e1 loco\", a\u00ed os cara assumiram que iam pagar e pagaram. Tanto \u00e9 que foi numa sexta-feira aqui \"pagamo\" os pe\u00e3o aqui, numa quarta-feira o dono dessa empresa foi preso pela Pol\u00edcia Civil, que tava assaltando uma casa e tinha roubado 300 mil j\u00e1 n\u00e3o sei da onde. Tipo assim, \u00e9 uma coisa que marca n\u00e9.\nEste relato chama a aten\u00e7\u00e3o para as implica\u00e7\u00f5es da terceiriza\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica do Sindicato. Apesar de j\u00e1 ocorrer uma certa desterceiriza\u00e7\u00e3o (Dias, 2013) em algumas obras de empresas estatais, principalmente da Petrobr\u00e1s, no Polo Naval h\u00e1 uma grande rede de terceiriza\u00e7\u00e3o, quarteiriza\u00e7\u00e3o e quinteiriza\u00e7\u00e3o. Se olharmos para esta obra do Estaleiro Brasil como uma obra da Petrobr\u00e1s veremos uma contrata\u00e7\u00e3o de empresas que chega a cinco n\u00edveis. A Petrobr\u00e1s abriu a licita\u00e7\u00e3o para a integra\u00e7\u00e3o das plataformas P-74 e P-76, vencida pelo cons\u00f3rcio EBR. A EBR, por sua vez, contratou a Sulbrasil para erguer os galp\u00f5es onde seriam unidos os m\u00f3dulos das plataformas. A Sulbrasil precisava, ent\u00e3o, de uma empresa que fornecesse e produzisse estruturas met\u00e1licas para a constru\u00e7\u00e3o dos galp\u00f5es e contratou a Dagnese (que tamb\u00e9m prestou servi\u00e7os para o ERGII e para o Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul). A Dagnese, por sua vez, contratou a a FW, empresa respons\u00e1vel para a instala\u00e7\u00e3o e montagem destas estruturas met\u00e1licas. A multiplica\u00e7\u00e3o de contratantes se deve, em grande parte, pelas diferencia\u00e7\u00f5es e n\u00edveis de escalas que s\u00e3o exigidas em uma obra de um grande projeto.\nPochmann (2007), ao falar sobre a superterceiriza\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho, aponta para dois principais tipos de terceiriza\u00e7\u00e3o. O primeiro refere-se \u00e0s atividades externas (tamb\u00e9m tidas como secund\u00e1rias) ao processo produtivo, conhecido como terceiriza\u00e7\u00e3o-base. Esse tipo de terceiriza\u00e7\u00e3o, segundo o autor, responde \u00e0 demanda das atividades tidas como perif\u00e9ricas ao processo produtivo e n\u00e3o possuem, em grande maioria, parcerias de contrato de trabalho a longo prazo. Empresas de limpeza, seguran\u00e7a, transporte, entre outros.\nPor outro lado, mesmo com a rotatividade da ind\u00fastria naval, como pode ser visto pelos relatos de trabalhadores e sindicalistas, h\u00e1 tamb\u00e9m os contratos de longo\nprazo. Segundo Pochmann esse seria o segundo tipo de terceiriza\u00e7\u00e3o, que refere-se principalmente\n(...) \u00e0s atividades internas (prim\u00e1rias) ao processo produtivo. Na maior parte das vezes, pode-se identificar como superterceiriza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, caracterizada por atividade-fim do interior do circuito da produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Por conta disso, as empresas que exercem estas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o geralmente parceiras que mant\u00e9m contratos formais de longo prazo, atendendo atividades essenciais ao funcionamento da cadeia de produ\u00e7\u00e3o. Na superterceiriza\u00e7\u00e3o, as principais atividades constituem o n\u00facleo da cadeia produtiva, atendendo a tarefas e fun\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, vendas, log\u00edsticas, organiza\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e ger\u00eancia, entre outras. (2007:9)\nEsta talvez seja uma das principais facetas deste novo trabalho na cidade que faz com que o sindicato e trabalhadores tenham que estar repensando suas estrat\u00e9gias e formas de agir a todo o momento. \u00c9 interessante notar que h\u00e1 uma certa padroniza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios dentro do estaleiro por meio das atividades, mas uma gama imensa de subcontrata\u00e7\u00f5es e \"terceiriza\u00e7\u00f5es em cascata\", termo cunhado por Paula Marcelino e S\u00e1vio Cavalcanti (2012: 341) para definir esse tipo de subcontrata\u00e7\u00e3o por empresas j\u00e1 subcontratadas. Para os autores, o termo define bem os processos comuns de subcontrata\u00e7\u00e3o ocorrido dentro das refinarias brasileiras, e tamb\u00e9m \u00e9 tomado por quarteiriza\u00e7\u00e3o e/ou terceiriza\u00e7\u00e3o delegada.\nN\u00e3o est\u00e1 no meu horizonte definir se os contratos estabelecidos entre as empresas do Polo Naval podem ser tomados por subcontrata\u00e7\u00e3o ou terceiriza\u00e7\u00e3o. Em um dicion\u00e1rio organizado por Catani e Holzmann (2006), Sandro Ruduit Garcia (que posteriormente tamb\u00e9m realizou uma breve pesquisa sobre os impactos do Polo Naval e o APL proposto para a cidade103) coloca a subcontrata\u00e7\u00e3o como um termo mais gen\u00e9rico para toda transfer\u00eancia de atividades e tarefas de uma empresa a outra unidade empresarial, podendo se referir tanto \u00e0 atividade-fim quanto atividades de suporte ou de apoio. J\u00e1 a terceiriza\u00e7\u00e3o estaria expressando, nas linhas do autor\n[...] o recurso gerencial pelo qual uma empresa transfere parte de sua atividade-fim - industrial, de servi\u00e7os ou agr\u00edcola - para outra unidade empresarial, tendo em vista flexibilizar a organiza\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de\n103 Ver RUDUIT GARCIA, 2013.\ntrabalho e focar esfor\u00e7os em atividades com mais especializa\u00e7\u00e3o e maior valor agregado (Ruduit Garcia, 2006, p. 311).\nA diferen\u00e7a estaria em considerar a terceiriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o como mais uma forma de subcontrata\u00e7\u00e3o, mas sim instituir organiza\u00e7\u00f5es horizontais nas empresas. O rico (e ao mesmo tempo o ponto mais fraco) da an\u00e1lise de Sandro \u00e9 considerar que os resultados de cada tipo de processo dependeria das intera\u00e7\u00f5es entre atores ligados a este processo estariam interagindo localmente.\nNo entanto, dentro do grande debate proposto por Marcelino e Cavalcanti para tentar encontrar uma defini\u00e7\u00e3o de terceiriza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois pontos que parecem convergir entre todos os textos que estudam ou refletem sobre tal tema. O primeiro, de que a terceiriza\u00e7\u00e3o responde a uma mudan\u00e7a estrutural no mercado e nas formas de rela\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es entre empregados e patr\u00f5es. O segundo, de que h\u00e1 uma certa tend\u00eancia \u00e0 precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, evidenciada em perdas salariais e de direitos, junto a um aumento da intensidade de trabalho e riscos \u00e0 sa\u00fade do trabalho, al\u00e9m da dificuldade encontrada pelos sindicatos de representatividade e legitimidade.\nEsse ponto tamb\u00e9m \u00e9 ressaltado por Veras (2013) ao falar sobre a dificuldade com que alguns sindicatos de SUAPE t\u00eam em lidar com essa rede de contrata\u00e7\u00f5es. O autor chama estas empresas e contratantes, de maneira um tanto resumida, de \"gatos\" (2013:244).\nEm campo, pude presenciar diferentes momentos em que os impactos e a precariza\u00e7\u00e3o da terceiriza\u00e7\u00e3o foram resolvido adotando estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00f5es diferentes e espec\u00edficas para cada caso. O relato j\u00e1 colocado por Laranjo sobre a BRUANC era uma das formas mais comuns de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas, em que os sindicalistas procuravam diretamente os primeiros elo da rede de terceiriza\u00e7\u00f5es e cobravam da empresa uma resolu\u00e7\u00e3o do caso. Em mais de uma vez ouvi os representantes sindicais afirmarem que era comum a QUIP deixar de pagar o que ainda devia para as outras subcontratadas para quitar as d\u00edvidas desta empresa.\nEm de dezembro de 2013, enquanto acompanhava a primeira grande leva de demiss\u00f5es da QUIP, presenciei a luta de 16 homens que j\u00e1 estavam indo e voltado ao\nsindicato por quase uma semana. Todos eram ex-funcion\u00e1rios da SERVITEC, terceirizada pelo cons\u00f3rcio para trabalhar na P-58, que n\u00e3o tinha dado aos trabalhadores nenhum sinal ou garantia de pagamento de quita\u00e7\u00e3o e do FGTS. Benito me contou neste dia que era comum este tipo de ocorr\u00eancia ao final de uma obra. O sindicato ent\u00e3o marcou uma reuni\u00e3o com um representante da QUIP para tentar resolver a situa\u00e7\u00e3o. Pouco tempo depois de uma conversa com o funcion\u00e1rio do cons\u00f3rcio, Benito ent\u00e3o se dirigiu aos trabalhadores:\n\u201cSei que voc\u00eas todos est\u00e3o sem receber, e que \u00e9 dif\u00edcil ficar mais um tempo, mas pe\u00e7o para todos esperarem porque agora quem est\u00e1 cuidando do caso \u00e9 a QUIP, e eles nos pediram 10 dias para resolver tudo. Quem conhece nosso trabalho sabe que a gente sempre tenta fazer acordos, mas n\u00e3o desiste da luta do trabalhador, e vamos fazer de tudo para resolver a situa\u00e7\u00e3o\u201d.\nEssa negocia\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre em outros n\u00edveis, com representantes das pr\u00f3prias empresas e at\u00e9 mesmo com terceirizadas diretamente. Em um dos casos que pude acompanhar, uma empresa subcontratada pela ENGEVIX para participar do projeto de execu\u00e7\u00e3o de um novo pavilh\u00e3o no ERG II, a TRUCKFORT, estava com diversos problemas relacionados a atraso nos pagamentos de sal\u00e1rios e problemas em homologa\u00e7\u00f5es de ex-funcion\u00e1rios.\n4.1.3\tA reuni\u00e3o com o contador, uma mesa cercada por redes\nA reuni\u00e3o citada aconteceu em uma das salas internas do Sindicato no come\u00e7o de novembro de 2013, envolvendo o dono da empresa de RH e Contabilidade de S\u00e3o Paulo que prestava servi\u00e7os para a Truckfort, Shrek, dois ex-funcion\u00e1rios contratados como t\u00e9cnicos de seguran\u00e7a do trabalho, o representante do RH da ECOVIX e o estagi\u00e1rio do escrit\u00f3rio de advocacia que representava uma das colaboradoras que tiveram problemas com suas multas e pagamentos de FGTS.\nA senhora representada por esta firma de advocacia, conforme explicou Shrek, j\u00e1 tinha entrado na justi\u00e7a contra a Truckfort e contra a ENGEVIX. Contratada para fazer a limpeza dos alojamentos em que ficavam os trabalhadores que vinham de outros\nestados, a senhora alegava que ap\u00f3s cinco meses trabalhando teria recebido sua carteira de trabalho sem registro e sem nenhum tipo de assinatura.\nEste era apenas um dos casos apresentados como problem\u00e1ticos nesta reuni\u00e3o.\nAssim que Leandro, representante do RH da ECOVIX chegou, entregou para Gilberto, o contador, uma lista com dez outros nomes que tinham situa\u00e7\u00f5es para serem resolvidas. Foi nesta reuni\u00e3o, a partir de uma fala de Leandro, que comecei a entender como se articulava a estrutura de consorciamento da ENGEVIX.\nLeandro: O Grupo mesmo, \u00e9 o grupo ENGEVIX. O pai, a m\u00e3e \u00e9 a ENGEVIX. Da\u00ed vem as outras, ECOVIX, ESAVIX, ENGEVIX Constru\u00e7\u00f5es, ENGEVIX Engenharia, um monte de IX. Nesse empreendimento que n\u00f3s estamos trabalhando hoje, a dona do contrato \u00e9 a ECOVIX. N\u00f3s, ENGEVIX Constru\u00e7\u00f5es, somos subcontratadas deles. Voc\u00eas TRUCKFORT t\u00eam contrato com ECOVIX, por\u00e9m trabalham dentro da \u00e1rea da ENGEVIX. Ent\u00e3o n\u00f3s fazemos a parte do controle. Mesmo contrato n\u00e3o sendo o nosso n\u00f3s fazemos o controle.\nGilberto: Foi a ECOVIX que agora a JAPONESADA comprou 30%?\nLeandro: Sim, nesse empreendimento, aqui de Rio Grande. N\u00e3o comprou 30% da empresa, mas do empreendimento. Esse empreendimento a Petobr\u00e1s t\u00e1 arrendando a \u00e1rea, por dez anos.\nLogo que come\u00e7ou o encontro, o contador avisou que n\u00e3o tinha conhecimento dos detalhes de todos os casos, mas que grande parte dos problemas era causado pelo trabalho mal feito pelo colaborador local da empresa:\nEu preciso pegar caso a caso. Eu sou contador da empresa, contador externo. Tenho meu escrit\u00f3rio l\u00e1 no Cambuci em S\u00e3o Paulo, a empresa fica l\u00e1 na Fern\u00e3o Dias, eu n\u00e3o tenho como conhecer fato por fato, problema por problema, e eu sei que s\u00e3o muitos. A gente teve um problema s\u00e9rio com um colaborador nosso, a gente teve muito problema com essa pessoa, que era o nosso administrativo aqui, inclusive pra receber as folhas de ponto das empresas, do funcion\u00e1rio pra fechar a folha. Inclusive foi motivo de uma briga minha com seu Albino.\nSegundo Gilberto, havia dois grande problemas, j\u00e1 conhecidos por grande parte dos representantes da empresa e do pr\u00f3prio dono, seu Albino, que levavam a uma s\u00e9rie de outras complica\u00e7\u00f5es na hora de pagamento dos sal\u00e1rios e de cumprir com as obriga\u00e7\u00f5es trabalhistas previstas em lei. Primeiro, a forma como os funcion\u00e1rios eram contratados e a rela\u00e7\u00e3o destes com a maneira de registro de folha ponto:\nO primeiro erro da empresa foi ter contratado uma s\u00e9rie de funcion\u00e1rios horistas. \u00c9 muito mais f\u00e1cil fechar folha de um mensalista que fechar a folha de um horista. Ent\u00e3o esse foi o primeiro erro. Segundo erro foi que em raz\u00e3o de ter contratado funcion\u00e1rio horista, a gente n\u00e3o ter tido um sistema de controle de ponto bom pra isso. Esse mesmo colaborador largava folha controle de ponto na m\u00e3o do pr\u00f3prio funcion\u00e1rio. N\u00e3o existia uma regra, disciplina de se anotar o ponto num determinado local e acabou. Isso hoje tem, mas n\u00e3o existia. Hoje l\u00e1 na obra tem controle de ponto eletr\u00f4nico, obra instalada, homologada, tudo certinha, perfeito.\nNesta rede de rela\u00e7\u00f5es que envolvia o escrit\u00f3rio de contabilidade, a empresa que 'tocava' a obra, a ECOVIX, os funcion\u00e1rios e o colaborador local, havia uma s\u00e9rie de erros na comunica\u00e7\u00e3o e problemas de gest\u00e3o:\nGilberto: Ent\u00e3o a dificuldade que eu tinha com o Joel, era isso. N\u00e3o t\u00f4 aqui por causa disso, mas fa\u00e7o quest\u00e3o que vou falar porque \u00e9 um dos motivos pelos quais o pessoal t\u00e1 brigando. Que alegavam que n\u00e3o recebiam salario dentro do prazo, dentro do quinto dia \u00fatil. Eu tava falando pro Shrek. S\u00f3 que eu recebia a folha pra fechar 60 funcion\u00e1rios no quarto dia \u00fatil. Como eu vou aprontar, fazer isso a tempo?\nLeandro: quem te passava as informa\u00e7\u00f5es?\nGilberto: O Joel. Ele passava as informa\u00e7\u00f5es. E isso eu provo, tenho uns emails guardados de quando recebia as folhas. Ent\u00e3o o que acontece. Faz tr\u00eas anos que eu guardo todos meus e-mails, porque teve momentos de problemas com a Truckfort que o problema vinha pra cima de mim e eu tinha que me defender como profissional, entendeu? O seu Albino se complicava com todo mundo, e vinha pra cima de mim. A\u00ed tinha que ir l\u00e1 catar meu carro, e falar que eu tinha feito isso e aquilo, que n\u00e3o tinha feito nada errado. Ent\u00e3o eu recebia quarto dia \u00fatil, eu n\u00e3o aguentava mais. Eu tinha fechado todas folhas de outros clientes e n\u00e3o tinha fechado a deles ainda. Ent\u00e3o que aconteceu. Chegava come\u00e7o de m\u00eas e era sempre assim, pessoal ficava assim, \u201cvamos ver, vamos ver\u201d, na expectativa de chegar os pap\u00e9is. Ent\u00e3o dia 31, dia primeiro eu disparava o e-mail com c\u00f3pia pro seu Albino, porque quando seu Albino tomava consci\u00eancia disso a\u00ed, o cara ligava espumando, a\u00ed come\u00e7ava a vir todas folhas, mandava 10, mandava 20, 15, fechava o dia mandava pra eles, fechou o dia j\u00e1 manda pra eles, at\u00e9 chegar no quinto dia \u00fatil j\u00e1 ter mandado tudo pra encerrar. As vezes ficava uns que n\u00e3o fechava. A Cristiane, que fechava as conta no banco, ficava o dia inteiro na frente do banco mandando dinheiro pra conta de todo mundo, jogando dinheiro pra conta de todo mundo. Ent\u00e3o, existe um problema muito s\u00e9rio administrativo na empresa. Isso \u00e9 conhecimento de todo mundo, meu, do seu Albino. S\u00f3 que acontece. O cara t\u00e1 aqui tocando a obra aqui, n\u00e3o tem como sair daqui sen\u00e3o n\u00e3o anda. N\u00e3o da pra sair daqui pra l\u00e1 porque n\u00e3o funciona, o cara endoida, a\u00ed come\u00e7a a apertar e come\u00e7a a sair por fora das m\u00e3os. Por isso pra mim parecia que voc\u00ea queria sair da empresa, que voc\u00ea tinha um contrato de experi\u00eancia, isso que chegou pra mim.\n(...) Gilberto: Gente, essa pessoa que trabalhou aqui, que \u00e9 o Joel, s\u00f3 arrumou confus\u00e3o, meu. Voc\u00eas imaginam o seguinte. O cara \u00e9 o nosso contato administrativo aqui no Sul. Fora ele, administrativamente a gente n\u00e3o tem ningu\u00e9m, agora \u00e9 outro. Ele passa a informa\u00e7\u00e3o pra Viviane l\u00e1 em S\u00e3o Paulo. A Viviane e Cristiane, que s\u00e3o diretora da empresa . Da Viviane vai pra mim no meu escrit\u00f3rio. Ent\u00e3o qual informa\u00e7\u00e3o que eu tive da tua rescis\u00e3o? Que voc\u00ea n\u00e3o queria mais trabalhar na empresa. Pra mim a hist\u00f3ria que me contaram era exatamente essa, que voc\u00ea n\u00e3o queria mais trabalhar na empresa. Ent\u00e3o eu falei o seguinte: bom, tem uma multa pra descontar. Porque eu t\u00f4 entendendo que como eu mando todos os contratos de experi\u00eancia cada vez que eu registro, de um jeito ou de outro chega na m\u00e3o do funcion\u00e1rio e colhem a assinatura dele. Ent\u00e3o pra mim chega que voc\u00ea t\u00e1 em contrato de experi\u00eancia.\nPor\u00e9m, um erro de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico motivo que explica porque os dois funcion\u00e1rios que participavam da reuni\u00e3o tinham problemas com seus desligamentos e muito menos a falha com a carteira de trabalho da senhora citada anteriormente que trabalhou na limpeza de alojamentos da empresa. Paola e Walter foram contratados para trabalhar como t\u00e9cnicos de seguran\u00e7a do trabalho e empresa alegava que os dois teriam pedido demiss\u00e3o. Segundo Paola, ela nem sequer assinou a carta de demiss\u00e3o, que segundo a lei tem que ser feita a pr\u00f3prio punho pelo funcion\u00e1rio que est\u00e1 pedindo desligamento\nPaola: Te digo, eles falam que eu pedi demiss\u00e3o. Como eu pedi demiss\u00e3o se eles n\u00e3o tem nenhum documento escrito por mim assinado? Eu como n\u00e3o sou leiga, pra pedir demiss\u00e3o eu tenho que escrever de pr\u00f3prio punho, n\u00e3o pode ser nem digitado, com motivo, minha letrinha, minha data. N\u00e3o existe isso, existem problemas dentro da Truckfort a n\u00edvel de seguran\u00e7a, de administra\u00e7\u00e3o, em tudo que \u00e9 n\u00edvel. E a n\u00edvel de seguran\u00e7a eram muito fortes. A\u00ed realmente.\nGilberto: Deixa eu tirar uma d\u00favida. Na montagem das pe\u00e7as, isso, ou no dia a dia com os funcion\u00e1rio?\nPaola: Em tudo, na montagem, no dia a dia com funcion\u00e1rio, com encarregado.\nGilberto: Tipo funcion\u00e1rio que n\u00e3o queria receber ordem?\nWalter: N\u00e3o, tudo lideran\u00e7a. Problema tudo ali da Truckfort \u00e9 lideran\u00e7a. N\u00e3o serve, n\u00e3o sabe trabalhar.\nLeandro: Tem um rapaz que gera toda a problem\u00e1tica.\nPaola: Deixa eu te dizer uma coisa Gilberto. Nenhum funcion\u00e1rio da Truckfort tem ficha de EPI. Todos podem ganhar o passivo quando quiserem. Eu fiz ficha de EPI em um m\u00eas, de todos funcion\u00e1rios que tavam la. Vai l\u00e1 e v\u00ea se algu\u00e9m tocou naquilo ali? Ningu\u00e9m seguiu. Ent\u00e3o \u00e9 causa ganha. Porque o cara vai l\u00e1, o que acontece. Isso a\u00ed era tudo in\u00fatil pra eles.\nGilberto: Tudo um assunto que come\u00e7a e n\u00e3o para, n\u00e3o termina.\nPaola: Eu comecei, eu comecei, deixei pronto ou n\u00e3o deixei Walter?\nWalter: Quando eu fui trabalhar l\u00e1 a Patricia j\u00e1 tava la e tanto \u00e9 que ela ficou s\u00f3 com a documenta\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de.\nGilberto: Voc\u00eas foram contratados pra, primeiro, fazer todo o estudo e o resultado seriam todos os laudos de seguran\u00e7a de trbaaho, certo?\nPaola: A gente foi contratado pra campo, pra campo. S\u00f3 que tu n\u00e3o tem como trabalhar em campo se tu n\u00e3o tem a documenta\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a.\nGilberto: Pra acompanhar. Quando a senhora fala acompanhar, em campo, a senhora fala em acompanhar o dia a dia, ficar em cima do cara o dia inteiro, dizendo isso aquilo. Chamando aten\u00e7\u00e3o.\nPaola: S\u00f3 que pra ele fazer isso a\u00ed, ele tem que ter a PR, tem que saber fazer um checklist, tem que assinar uma PT. Nada disso, ningu\u00e9m fazia. Ele tem que fazer curso de altura, de espa\u00e7o confinado, que ningu\u00e9m tinha. E a\u00ed tu come\u00e7a a puxar um fio, e quando puxa um fio assim, vai!\nGilberto: Eu imagino, j\u00e1 tinha escutado isso aqui antes.\nPaola tentava a todo momento explicar a Gilberto o que tinha acontecido dentro da empresa, e tanto ela quanto Walter n\u00e3o estavam de acordo com os procedimentos adotados com rela\u00e7\u00e3o a seguran\u00e7a do trabalhador\nPaola: Na verdade, houve o que, houve realmente uma briga interna, uma diverg\u00eancia dentro da empresa. Ent\u00e3o chegou um momento que eu tinha que aceitar de uma forma que pra mim n\u00e3o servia e entrou-se num acordo que eu ia pra rua tamb\u00e9m, como o Wladmir, os dois t\u00e9cnicos de seguran\u00e7a que sa\u00edram naquele momento.\nGilberto: Ent\u00e3o teve um momento que houve uma inten\u00e7\u00e3o sua que voc\u00ea quis sair.\nPaola: N\u00e3o, houve uma diverg\u00eancia, um problema inclusive de seguran\u00e7a dentro da empresa, outras coisas que n\u00e3o..\nWalter: A Truckfort queria que a gente procedesse de uma maneira inadequada que n\u00e3o condizia com a situa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o quer\u00edamos tomar responsabilidade. A\u00ed o Paran\u00e1 me demitiu e demitiu ela tamb\u00e9m. O Paran\u00e1 demitiu e agora n\u00e3o quer assumir. Ele nos mandou embora sim. E n\u00f3s pressionamos por telefone, porque n\u00e3o nos falaram nada, no dia primeiro\neles deram baixa na nossa carteira, n\u00e3o recebi salario nem rescis\u00e3o at\u00e9 agora, n\u00e3o recebi nada.\nComo foi explicitado durante a reuni\u00e3o, al\u00e9m da demiss\u00e3o n\u00e3o explicada pela empresa, Paola e Walter estavam com erros nos preenchimento das datas de admiss\u00e3o e desligamento na carteira de trabalho, al\u00e9m de ter o pagamento de sua multa rescis\u00f3ria atrasado. Gilberto novamente tentou se explicar comentando os problemas que eram recorrentes nas conex\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es entre a empresa e o escrit\u00f3rio de contabilidade.\nPaola: Pra tu ter uma ideia, eu mandei e-mail, pode ver nos e-mails que mandei pro seu Albino, com c\u00f3pia pra todo mundo, dizendo pra ela da data, alertando das datas, antes de chegar no dia 11, que ia passar da data, dia do dep\u00f3sito era aquele ali.. Eu n\u00e3o precisaria fazer isso, mas acabei fazendo porque sabia que as vezes as coisas davam problema, e mesmo assim ningu\u00e9m nunca me deu resposta. Quem me respondeu depois foi o pr\u00f3prio seu Albino que depois ainda mandou encaminhado pra ti pra recalcular. Ainda botei todas as datas de novo, minha data de admiss\u00e3o, data de demiss\u00e3o, tudo, tudo, tudo, tudo.\nGilberto: A quest\u00e3o da diverg\u00eancia das datas eu j\u00e1, por email j\u00e1 tinha visto. Mas o que tinha passado pra mim \u00e9 que voc\u00ea n\u00e3o queria mais ficar na empresa. Eu dentro do meu escrit\u00f3rio l\u00e1, dentro da aclima\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, fora da empresa. Como eu tava falando, eu n\u00e3o sou contador de dentro da empresa, eu tenho uma carteira de clientes e n\u00e3o presto servi\u00e7o apenas pra Trucforte. Ent\u00e3o que que acontece. Pra mim voc\u00ea tava querendo sair. Eu pensei, se a funcion\u00e1ria quer sair, vair ter a multa e desconto e 50% das verbas at\u00e9 acabar os 45 dias. Ent\u00e3o vamos fazer o seguinte, pra n\u00e3o descontar a multa, eu fecho como um contrato de experi\u00eancia 45 dias que conseguimos fechar sem a multa e ela n\u00e3o perde.\nMesmo sabendo que n\u00e3o precisava, Paola tentou avisar a empresa por e-mail pois j\u00e1 imaginava que teria problemas. Todo o evento foi marcado por estas tentativas de deixar mais evidente o que havia ocorrido, entender os motivos e achar alguma solu\u00e7\u00e3o. Gilberto se comprometeu a finalizar as pend\u00eancias em menos de uma semana e cobrar de seu Albino uma solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida para que n\u00e3o ocorresse nenhum tipo de erro quanto aos pagamentos e desligamentos.\nH\u00e1 tamb\u00e9m outros momentos em que estas redes, teias e conex\u00f5es se apresentam atrav\u00e9s de mediadores. Novamente, a especificidade e rotatividade do trabalho na ind\u00fastria naval sempre aparece como um elemento central para entender\ncomo estas rela\u00e7\u00f5es se estabelecem. Para al\u00e9m da rotatividade enquanto elemento importante, outros atores coletivos, nas linhas de Long (2004) come\u00e7am, junto com o crescimento da ind\u00fastria naval, a surgirem nas redes e tecer suas pr\u00f3prias teias, de acordo com seus interesses dentro desta conjuntura.\n4.2\tUm ator novo na rede: o sindicato patronal\nDentro desta nova rela\u00e7\u00e3o com o trabalho, as media\u00e7\u00f5es realizadas entre empresa, sindicato e trabalhador exigem que se coloque no cen\u00e1rio um novo ator. O SINAVAL (Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore) representa as grandes empresas que est\u00e3o atuando no setor naval e que ganharam for\u00e7a junto com o crescimento do segmento. Para a regi\u00e3o Sul, o SINAVAL conta com um representante, Eduardo Krause, que usa seu escrit\u00f3rio de advocacia em Porto Alegre com sede do sindicato patronal.\nAs redes de rela\u00e7\u00f5es tecidas atrav\u00e9s da etnografia me apresentaram o SINAVAL como um ator distante e quase sempre sendo simbolizado pela figura de Krause. N\u00e3o consegui realizar entrevistas com Krause, e sempre me pareceu que a representa\u00e7\u00e3o do advogado se encaixava muito mais como um intermedi\u00e1rio do que como mediador em si. A pr\u00f3pria proximidade e as possibilidades do trabalho de campo com os dois sindicatos fez com que este \u00faltimo, o patronal, aparecesse, obviamente, de maneira menos complexa. Seja por mostrar-se com menos atores ou at\u00e9 mesmo pela maior dificuldade de acesso, os dados que tenho e as informa\u00e7\u00f5es ligadas a esta institui\u00e7\u00e3o foram quase todos vistos pela internet e pelos relat\u00f3rios que s\u00e3o disponibilizados no site.\nEssa vis\u00e3o de que Krause \u00e9 apenas uma conex\u00e3o menor diante de toda engrenagem que leva at\u00e9 o SINAVAL, empresas, Petrobr\u00e1s e Governo n\u00e3o deixa de ser reproduzida, em diferentes discursos, tamb\u00e9m pelos integrantes do STIMMERG. Mesmo assim, essa media\u00e7\u00e3o, nas palavras de Benito \u00e9 importante porque agrega todos os interlocutores das empresas em uma s\u00f3 representa\u00e7\u00e3o.\n\u00c9, assim, sindicato \u00e9 sindicato n\u00e9. Todos t\u00eam as suas lutas e eles t\u00eam as lutas deles, n\u00f3s as nossas, s\u00f3 que em algum momento n\u00e3o deixam de ser\nsindicato, e tem os seus interesses. Eles t\u00eam o interesse de deixar o cliente deles bem satisfeito, e n\u00f3s temos de deixar o nosso satisfeito. O nosso \u00e9 o trabalhador, o deles a classe empresarial. Ent\u00e3o, ele n\u00e3o pode, a gente n\u00e3o pode se bater de frente porque eu n\u00e3o vou l\u00e1 bater na casa do acionista pra falar com ele. Vou falar com o sindicato dele. E o sindicato dele tem a prerrogativa tamb\u00e9m, de as vezes colocar na ponta da balan\u00e7a o custo-benef\u00edcio de uma negocia\u00e7\u00e3o. Porque pra ele me dizer n\u00e3o, \u00e9 muito f\u00e1cil, ele vai ter uma facilidade pra me dizer o n\u00e3o, agora eu tamb\u00e9m vou ter uma facilidade pra chamar o pessoal e dizer que ele falou n\u00e3o. E a\u00ed pode haver uma paralisa\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o que hoje em m\u00e9dia, de preju\u00edzo, sai na base de 3 milh\u00f5es por dia, de uma obra parada. Tr\u00eas milh\u00f5es s\u00e3o tr\u00eas milh\u00f5es. Devido a isso a gente tem um bom relacionamento. Porque eu chego l\u00e1 e digo \"ou tu convence teu patr\u00e3o l\u00e1 ou eu vou te ferrar\". A\u00ed o cara vai la, convence, ou n\u00e3o convence. A gente d\u00e1 um n\u00famero de 100% ele vai l\u00e1 e d\u00e1 noventa, oitenta, e ficamos dialogando at\u00e9 fazer dar. Mas se a gente quebrar esse v\u00ednculo com o SINAVAL fica dif\u00edcil reunir. Porque quando tu fala com o SINAVAL, com o representante deles, tu t\u00e1 falando automaticamente com a ECOVIX, com EBR e a QGI. Se tu n\u00e3o tiver esse sindicato pra negociar, tu vai ter que sentar com diretor da QGI, e da\u00ed um aceita, o outro n\u00e3o aceita. O da EBR n\u00e3o quer. Seria praticamente imposs\u00edvel arrumar tudo junto.\nDurante um bom tempo, Krause ia regularmente a Rio Grande, uma vez por semana, para realizar visitas ao p\u00e1tio dos estaleiros e tentar mediar os conflitos que apareciam entre o STIMMERG e as empresas. Em uma das vezes, pude acompanhar a visita com dois integrantes do sindicato dos trabalhadores e Krause. Neste dia, Krause voltou para Porto Alegre em um dos tr\u00eas voos di\u00e1rios que faz o trajeto Rio Grande-Porto Alegre pela empresa NHT-Brava.\nRealizei essa visita em uma de minhas primeiras idas ao sindicato. Cheguei cedo, pela manh\u00e3, e logo fui perguntando se gostaria de acompanhar a visita/reuni\u00e3o/vistoria. Ao chegar no estaleiro, em mais um dia de muito Sol e muito vento, tivemos que ir buscar os EPIS (equipamentos de seguran\u00e7a) no escrit\u00f3rio da empresa. Nesta curta caminhada, passamos por um dos refeit\u00f3rios e parte do casco da P66 que estava come\u00e7ando a ser montado. Primeiro, presenciei pequena reuni\u00e3o em uma sala para verificar algumas informa\u00e7\u00f5es e fazer uma s\u00e9rie de reivindica\u00e7\u00f5es. Entre muitas, foi neste dia que ouvi pela primeira vez a quest\u00e3o dos \"n\u00edveis\" de promo\u00e7\u00e3o. Outros pontos levantados naquele pequeno encontro acabaram se repetindo em diferentes formas de contesta\u00e7\u00e3o, seja no discurso e/ou nas pr\u00e1ticas dos trabalhadores e sindicalistas, como as constantes ocorr\u00eancias de desvio de fun\u00e7\u00e3o, erros na impress\u00e3o de contracheques e\nprincipalmente as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es oferecidas aos trabalhadores no refeit\u00f3rio. Na volta da visita, ao passar pelo espa\u00e7o destinado \u00e0s alimenta\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, pude ver a imensa fila que, segundo trabalhadores e sindicato, acabava por diminuir o tempo dispon\u00edvel para o almo\u00e7o.\nAntes de sair, todos pegamos o equipamento de seguran\u00e7a. Minha bota era dois n\u00fameros maiores do que meu p\u00e9, o capacete parecia muito mais apertado para minha cabe\u00e7a que o normal e n\u00e3o prendia direito, os \u00f3culos prejudicavam um pouco minha vis\u00e3o e os protetores auriculares n\u00e3o param dentro da minha orelha de maneira alguma. Al\u00e9m disso, meu cabelo estava um tanto comprido e, diante do vento forte que \u00e9 comum em frente a Lagoa dos Patos, ficava a todo momento se movendo para frente do meu rosto. Logo no come\u00e7o da caminhada Krause me interpelou sobre os objetivos da pesquisa. Sem saber muito o que falar, expliquei sobre alguma das minhas \"hip\u00f3teses e objetivos\", e ele afirmou, em tom de deboche, que eu n\u00e3o precisava acreditar em tudo que os \"mentirosos\" do sindicato falavam. Durante a caminhada no p\u00e1tio da empresa, tinha a sensa\u00e7\u00e3o de que eu ia encolhendo, cada vez mais. Blocos imensos formados por grandes placas de alum\u00ednio se juntavam como se fossem pe\u00e7as de montar e come\u00e7avam a dar forma ao que viria a ser uma plataforma ainda mais gigante.\nNo primeiro grande galp\u00e3o que visitamos, com mais de 30 metros de altura, pude ver placas e mais placas de cerca de 20 cent\u00edmetros de espessura sendo erguidas por riggers (guindastes movidos por controle manual que est\u00e3o conectados ao teto). Ao lado do trabalhador que operava a m\u00e1quina, um monitor eletr\u00f4nico controlava quantas chapas j\u00e1 tinham sido marcadas para o corte. Sempre que poss\u00edvel, Krause, Sadi e Jo\u00e3o tentavam conversar com os trabalhadores para saber sobre as atuais condi\u00e7\u00f5es de trabalho e recolher informa\u00e7\u00f5es, que na maioria das vezes vinham em forma de reclama\u00e7\u00e3o. J\u00e1 neste primeiro galp\u00e3o um dos operadores de m\u00e1quinas disse que ainda n\u00e3o tinha recebido seu crach\u00e1 de funcion\u00e1rio. Na sa\u00edda, enquanto caminh\u00e1vamos para outras partes do p\u00e1tio, dois sujeitos da \u00e1rea de seguran\u00e7a reclamaram que estavam fazendo trabalho de resgatista sem ganhar para tal, pois ainda n\u00e3o tinham o curso que s\u00f3 pode ser feito por conta pr\u00f3pria, al\u00e9m de reclamarem que mesmo pessoas com o\ncurso n\u00e3o s\u00e3o chamados porque a empresa havia terceirizado a fun\u00e7\u00e3o. Fomos interpelados, no mesmo lugar, por um outro funcion\u00e1rio que dizia estar envolvido nos problemas relativos a BRUANC, e que n\u00e3o tinha tempo de ir ao sindicato porque logo que a empresa faliu rapidamente conseguiu ocupa\u00e7\u00e3o em outra \u00e1rea do estaleiro.\nDurante o trajeto era poss\u00edvel ver os arm\u00e1rios para guardar equipamentos e pertences feitos com as mesmas placas cruas de alum\u00ednio que s\u00e3o utilizadas na maior parte da estrutura das plataformas. Nestas placas a cor predominante se aproxima de um ocre escuro, com marcas amareladas em algumas partes. Os arm\u00e1rios se espalhavam e se multiplicava por qualquer lugar em que havia espa\u00e7o, com rabiscos feitos a m\u00e3o, quase sempre por algum tipo de marcador ou caneta, com os nomes das equipes e supervisores.\nOutro setor que visitamos neste dia foi o de solda especial de tubula\u00e7\u00f5es. Sadi e Krause tentavam, no limite do poss\u00edvel, me explicar o que acontecia em cada um destes setores. J\u00e1 dentro do galp\u00e3o, depois de muito esperar, Krause falou com o encarregado e perguntou se havia algum engenheiro na equipe, obtendo uma enrolada negativa em sua resposta. Outra quest\u00e3o levantada foi sobre os exaustores para o local, que j\u00e1 tinham sido prometidos pela empresa h\u00e1 mais de um m\u00eas e que, segundo o mesmo encarregado, j\u00e1 tinha sua estrutura em fase de montagem, sendo finalizado em menos de uma semana.\nEm termos de escala e tamanho, o que mais impressionou foi passar pelo heliporto que estava sendo colocado no casco da P66, das partes j\u00e1 montadas da P67 e, principalmente, o tamanho do chamado dique seco. O v\u00e3o onde s\u00e3o montadas as plataformas tem uma altura de mais de 13 metros, uma largura de 133 metros e 350 de comprimento104. Assim que as plataformas j\u00e1 est\u00e3o finalizadas, o Dique \u00e9 enchido de\n104 Dados apresentados na revista do Conselho Regional de Arquitetura e Engenharia do Rio Grande do Sul, que tamb\u00e9m salienta, atrav\u00e9s das palavras do fiscal de obras civis da Petrobr\u00e1s, Engenheiro Civil Miguel Thormann, que \"A laje de fundo consumiu um volume de concreto de 44.616 metros c\u00fabicos, quantidade suficiente para fazer 2.600 apartamentos de 100 metros quadrados. Tamb\u00e9m nela foram empregadas 8.900 toneladas de a\u00e7o, peso equivalente a 10 mil autom\u00f3veis populares\". Em outro ponto, tamb\u00e9m aponta que a quantidade de ferro utilizada nas estacas do Dique \u00e9 o dobro da existente na Torre Eiffel. (CREA, 2010)\n\u00e1gua da pr\u00f3pria lagoa dos patos para retirar as grandes estruturas que ir\u00e3o explorar o petr\u00f3leo da camada Pr\u00e9-Sal.\nDepois da caminhada, a reuni\u00e3o com CEOs e gerentes, na mesma sala da primeira, se repetiu. Este segundo encontro foi um pouco mais longo e teve um tom bem mais informal, quase como se fosse uma conversa. Durante a reuni\u00e3o Sadi utilizou-se frequentemente de um argumento potente e por vezes bem eficaz para tentar negociar: a chamada de assembleia. Entre as muitas reivindica\u00e7\u00f5es, estavam a necessidade urgente, segundo Sadi, de se aumentar o refeit\u00f3rio. Pelo que pude entender, j\u00e1 havia uma estrutura pronta esperando apenas os \u00faltimos ajustes na parte el\u00e9trica para ser aberto. A informa\u00e7\u00e3o s\u00f3 veio depois que um dos presentes fez algumas liga\u00e7\u00f5es e chamou para a sala de reuni\u00f5es outro colaborador, que afirmou que o refeit\u00f3rio ficaria pronto dentro de 15 dias. Outro ponto levantado por Sadi como problema urgente foi o posicionamento dos locais para bater o ponto de entrada e sa\u00edda da empresa, e a quantidade pequena de postos onde estas m\u00e1quinas de marca\u00e7\u00e3o do ponto estavam colocadas. Segundo Sadi, isto era uma constante reclama\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e sempre acabava causando muitos atrasos e transtornos nas horas de troca de turno.\nTodas manifesta\u00e7\u00f5es e promessas das empresas expressadas nesta reuni\u00e3o, bem como os poss\u00edveis acordos que dela sa\u00edram, foram expressas e registradas em ATA, mas isso tamb\u00e9m n\u00e3o significava que todas as reivindica\u00e7\u00f5es seriam atendidas. Legalmente, este documento n\u00e3o tinha tanta validade, e outros do mesmo tipo se acumulavam entre os arquivos do sindicato, como me mostrou posteriormente Shrek. O mais interessante, no entanto, foi ver nessa reuni\u00e3o uma postura um tanto amb\u00edgua do sindicato quanto a \"origem\" dos trabalhadores. Desde o come\u00e7o da conversa, Sadi e Jo\u00e3o tentam pressionar a empresa para que ela comece logo a contratar os locais que tinham sido recentemente demitidos da QUIP devido a finaliza\u00e7\u00e3o das plataformas no canteiro do estaleiro. Por outro lado, afirmaram com toda veem\u00eancia que a sorte da empresa era de que 80% dos trabalhadores n\u00e3o era mais de fora. Quando Sadi amea\u00e7a com uma poss\u00edvel assembleia, um dos representantes responde:\n-\tAssembleia Sadi, a\u00ed tu quer me quebrar as pernas n\u00e9?\nEis que a resposta de Sadi foi:\n-\tCara, a tua sorte \u00e9 que 80% dos trabalhadores s\u00e3o daqui. Se ainda fosse esse monte de baiano que tinha a\u00ed, tu j\u00e1 tava ferrado aqui, seria uma bagun\u00e7a, uma revolu\u00e7\u00e3o\u201d.\nAssim como Benito e Laranjo, Sadi tamb\u00e9m reconhece que h\u00e1 uma pr\u00e1tica de luta e uma forma de lidar com as reivindica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o diferentes devido \u00e0 experi\u00eancia dos trabalhadores j\u00e1 acostumados com o trabalho no trecho105.\nAntes de conhecer Krause, j\u00e1 tinha conhecimento do SINAVAL atrav\u00e9s de seu website, onde s\u00e3o disponibilizados relat\u00f3rios trimestrais sobre o andamento da ind\u00fastria e dados sobre empregos no setor. Krause, na figura do SINAVAL, aparece muito mais como um intermedi\u00e1rio do que mediador para o sindicato do trabalhador. Por um lado, como me narrou Shrek, Krause aparece como uma das \u00fanicas possibilidades de se debater e brigar cara a cara com algu\u00e9m. \u00c9 poss\u00edvel ver tamb\u00e9m, nas palavras do sindicalista, uma vis\u00e3o de que o SINAVAL \u00e9 um poss\u00edvel (pra n\u00e3o dizer \u00fanico) alinhador de demandas nacionais, que s\u00e3o sempre atualizadas por meio de compara\u00e7\u00e3o com outros estaleiros do resto do pa\u00eds. Para o sindicalista, um dos grandes problemas da ind\u00fastria naval em Rio Grande \u00e9 a inexist\u00eancia de um piso nacional, que inviabiliza n\u00e3o s\u00f3 uma melhoria nas condi\u00e7\u00f5es bem como cria uma disparidade na concorr\u00eancia das plataformas.\nBom, o lado bom \u00e9 que eles querendo ou n\u00e3o, gostando ou n\u00e3o t\u00eam que olhar na nossa cara, tem que nos engolir. O lado bom \u00e9 que sempre n\u00f3s negociamos os valores com eles. E ganhando muito ou pouco \u00e9 n\u00f3s que negociamos, ent\u00e3o eles t\u00eam que nos engolir. O lado ruim \u00e9 que se n\u00f3s tiv\u00e9ssemos um acordo nacional, dentro dos polos navais, aquilo que foi a ideia inicial onde seriam resolvidas todas as quest\u00f5es financeiras, l\u00e1 no Rio de Janeiro, se fosse dentro desse acordo, embutido os valores, a m\u00e9dia paga no Brasil, por exemplo, em Niter\u00f3i, que \u00e9 onde se paga mais, seria bom, mas n\u00e3o \u00e9. Ou seja, o lado ruim que eu vejo nessa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 essa promiscuidade que existe entre, essa diferen\u00e7a promiscua que existe entre a realidade financeira daqui e do Rio de Janeiro. Onde um trabalhador que\nEm um dos momentos de escrita dessa tese, uma outra grande mobiliza\u00e7\u00e3o estava prestes come\u00e7ar devido a atraso nos pagamentos de sal\u00e1rios e das indeniza\u00e7\u00f5es relativas a demiss\u00f5es realizadas no ano passado.\nfaz a mesma coisa tem um salario base de mil e quinhentos conto e aqui de mil e sessenta.\nN\u00e3o tem um piso coletivo?\nN\u00e3o existe. E pelo andar da carruagem ele vai demorar muito a chegar. S\u00f3 que assim, quando foi discutido, um ano e meio atr\u00e1s de um piso nacional e um acordo coletivo nacional (2012), nos foi vendido um peixe, e o peixe era lindo. Vamos pegar tudo que tem de melhor em todas as conven\u00e7\u00f5es coletivas e vamos negociar uma s\u00f3 no Rio de Janeiro. P\u00f4, eu aceitei na hora, dei pulo de faceiro. Quando na ultima conversa que n\u00f3s fomos ter com eles l\u00e1, \"n\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 assim, o acordo coletivo vai trabalhar \u00edndices\". Eu disse pro cara \"vai a puta que te pariu, vai te fuder, tu me d\u00e1 nove e meio por cento em Rio Grande sobre mil pila, \u00e9 95 pila. Tu me d\u00e1 9,5 por cento sobre mil e quinhentos no Rio de Janeiro \u00e9 cento e quarenta pau, ent\u00e3o vai te fuder. N\u00e3o me interessa esse acordo. Eu quero esse acordo, concordo com esse acordo quando se pegar as regi\u00e3o e fazer um teto pra todo mundo. Porque trabalhador do Rio Grande, Pernambuco \u00e9 igual, pe\u00e3o \u00e9 pe\u00e3o, n\u00f3s temos o mesmo direito, fizemos o mesmo trabalho. / Ah, n\u00e3o, isso n\u00e3o pode, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, patr\u00e3o nunca vai querer\".\nEnt\u00e3o o lado positivo e negativo da negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 o seguinte. A parte mais positiva que existe, no meu entendimento \u00e9 que n\u00f3s ainda temos a esperan\u00e7a, com todas as brigas que n\u00f3s temos com o SINAVAL aqui, de um dia alcan\u00e7ar um \u00edndice que n\u00f3s possa recuperar salario frente o que \u00e9 pago no Rio de Janeiro. Essa \u00e9 nossa grande esperan\u00e7a, n\u00f3s queremos um dia chegar no patamar deles. Se por meio de um acordo nacional n\u00e3o vai acontecer, vamos aqui separadamente olho no olho com o patr\u00e3o e vamo a luta. N\u00e3o sei se consegui te responder.\nNesse sentido, h\u00e1 sempre uma ambiguidade e uma maneira de lidar com Krause e com o SINAVAL, que est\u00e1 sempre permeando a linha que divide o limite entre a conversa e a luta atrav\u00e9s de paralisa\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es. Nas palavras de Sadi, os lados em disputa est\u00e3o claros:\nAh, a discuss\u00e3o existe, a discuss\u00e3o existe, ele defende uma posi\u00e7\u00e3o e n\u00f3s defendemo outra. A discuss\u00e3o sempre existe mas dentro do respeito. EU discuto mas respeito a pessao, ent\u00e3o, posso n\u00e3o concordar mas respeito a pessoa, como sempre foi feito. E s\u00e3o lados diferentes n\u00e9, ele defende o empres\u00e1rio, a gente defende o trabalhador, mas sempre dentro do respeito que a gente teve.\nAt\u00e9 \u00e9 engra\u00e7ado falar, mas \u00e9 bonito ao mesmo tempo. Que a gente se xinga, se xinga e se xinga n\u00e9, mas acabou al\u00ed, tudo bem, a gente n\u00e3o \u00e9 amigo, nem colega mas tem um sentimento de respeito, pela pessoa, que \u00e9 o negociador, \u00e9 a pessoa que a gente trata.\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre uma poss\u00edvel luta e o aprendizado pr\u00e1tico de como lidar com situa\u00e7\u00f5es que envolvem grande mobiliza\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m trouxe ao sindicato novos\ndesafios e uma necessidade de se pensar enquanto representante da classe. O cansa\u00e7o para com promessas n\u00e3o cumpridas em ATAS e problemas recorrentes relativos a gest\u00e3o das empresas foi o estopim para que ocorresse uma das maiores manifesta\u00e7\u00f5es j\u00e1 vistas neste curto per\u00edodo de Polo Naval na cidade. A paralisa\u00e7\u00e3o narrada a seguir diz respeito a uma s\u00e9rie de micro-eventos e situa\u00e7\u00f5es que foram se acumulando para que um movimento que surgiu dentro da f\u00e1brica tomasse propor\u00e7\u00f5es gigantescas.\n4.2.1\tA luta pela tabela, e a luta para continuar parado...\nUm dos maiores desafios que o sindicato dos trabalhadores de Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte enfrenta constantemente \u00e9 conseguir transitar entre os diferentes n\u00edveis e escalas de luta e trabalho que a chegada recente do Polo Naval trouxe para o contexto do trabalho na regi\u00e3o. Novamente o conflito, e todas suas diferentes faces, aparece aqui como um potente mediador e agenciador das rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o articuladas no Polo Naval em Rio Grande. H\u00e1 uma s\u00e9rie de diferentes escalas em que estas demandas e estas rela\u00e7\u00f5es de conflito aparecem.\nA luta pela tabela de n\u00edveis salariais foi uma das mais longas enfrentadas pelos trabalhadores, e n\u00e3o h\u00e1 uma precis\u00e3o de datas e eventos que marquem precisamente um in\u00edcio e fim da quest\u00e3o. Tanto trabalhadores quanto representantes sindicais me falaram diversas vezes sobre os n\u00edveis, sem me dar muitos detalhes sobre quando e/ou como as mudan\u00e7as mais importantes e fundamentais aconteceram. Pelo relato dos sindicalistas, foi a partir de setembro de 2013 que a tabela de dez n\u00edveis foi abolida e a antiga, de cinco, voltou a vigorar.\nOs n\u00edveis utilizados pela empresa para definir cargos e posi\u00e7\u00f5es dentro do ch\u00e3o de f\u00e1brica foram elementos centrais tamb\u00e9m para entender as din\u00e2micas de trabalho, os conflitos e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os diversos atores/agentes no Polo Naval. Os n\u00edveis apontam para o cargo/responsabilidade de cada especialista contratado direto\npela ECOVIX, e ainda s\u00e3o formas de entender as hierarquias e rela\u00e7\u00f5es entre diferentes fun\u00e7\u00f5es na obra106.\nTive acesso, por meio do sindicato, a duas tabelas onde eram colocados as fun\u00e7\u00f5es e os n\u00edveis com seus respectivos sal\u00e1rios. A primeira, praticada desde o come\u00e7o das atividades da empresa, contava com 50 cargos de diferentes ocupa\u00e7\u00f5es, com cinco n\u00edveis salariais em cada um. A segunda tabela, praticada a partir de setembro de 2013, aumentava para dez os n\u00edveis salariais, dividindo cada grau de promo\u00e7\u00e3o salarial em dois.\nPeguemos, aqui, as duas profiss\u00f5es que tive mais contato durante meu trabalho de campo, e que s\u00e3o talvez as mais importantes para a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma: a caldeiraria e a solda. Na tabela de cinco n\u00edveis, praticada entre 2012/2013, o sal\u00e1rio inicial de um caldeireiro n\u00edvel I era de R$ 1.667,46. No \u00faltimo n\u00edvel, o V, o sal\u00e1rio aumentava para R$ 2.441,33, como mostra a imagem abaixo:\n106 \u00c9 importante tamb\u00e9m salientar aqui que durante os per\u00edodos em que estive em campo, presenciei somente conflitos e lutas por melhores condi\u00e7\u00f5es relativos \u00e0 ECOVIX, por dois motivos. O primeiro, pelo tempo. Quando comecei a me aproximar do sindicato e da luta de outros trabalhadores, a QUIP j\u00e1 havia terminado suas plataformas e estava em processo de remontagem da Companhia, como j\u00e1 foi salientado em cap\u00edtulos anteriores. Segundo, pela condi\u00e7\u00e3o de trabalho. Um dos cap\u00edtulos que seguem pretende salientar as diferen\u00e7as e as compara\u00e7\u00f5es feitas entre a gest\u00e3o das duas empresas. Tanto sindicato quanto trabalhadores sempre deixaram evidente para mim que h\u00e1 um abismo entre as duas empresas no que diz respeito \u00e0 forma de gest\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho\nNa tabela praticada em 2013/2014, como se v\u00ea abaixo, j\u00e1 praticando a pol\u00edtica de dez n\u00edveis, o sal\u00e1rio de um caldeireiro n\u00edvel I era pago com um valor de R$ 1.530,68, abaixo do n\u00edvel inicial da primeira tabela. J\u00e1 o valor de R$ 2.441,33, referente ao \u00faltimo n\u00edvel da tabela anterior, s\u00f3 seria atingido quando o funcion\u00e1rio chegasse ao n\u00edvel IX, com um sal\u00e1rio de R$ 2.501,33. O \u00faltimo n\u00edvel tinha um valor 10% maior, mas provavelmente s\u00f3 seria alcan\u00e7ado com o dobro de tempo de trabalho.\nPara a solda, a mesma desvaloriza\u00e7\u00e3o que equalizava tempo de trabalho e promo\u00e7\u00e3o ocorreu. Se antes um soldador TIG (com muita forma\u00e7\u00e3o e tempo de solda) ganhava R$ 3.739,62 no n\u00edvel V da tabela de cinco n\u00edveis, esse sal\u00e1rio s\u00f3 seria alcan\u00e7ado se o n\u00edvel VII fosse atingido na nova separa\u00e7\u00e3o que dividia os n\u00edveis em 10, significando com isso a necessidade um tempo muito maior de trabalho para tal.\nNesta mudan\u00e7a realizada pela empresa, uma s\u00e9rie de reclama\u00e7\u00f5es come\u00e7aram a aparecer e serem questionadas pelos funcion\u00e1rios. A dificuldade em entender as classifica\u00e7\u00f5es da empresa eram por vezes respondidas pelos representantes dos mesmos como uma estrat\u00e9gia da empresa de n\u00e3o deixar evidente e de f\u00e1cil compreens\u00e3o a possibilidade de promo\u00e7\u00e3o dentro de um cargo, ou at\u00e9 mesmo maquiar os desvios de fun\u00e7\u00e3o que ocorriam no ch\u00e3o da f\u00e1brica. Em parte, muitos dos relatos apontava para uma m\u00e1 gest\u00e3o do Rh da empresa e mascarava as formas pessoais e informais com que pessoas pr\u00f3ximas aos supervisores recebiam promo\u00e7\u00e3o.\nEssa luta pela tabela \u00e9 importante como um dos muitos eventos que foram acumulando tens\u00f5es e conflitos mal-resolvidos entre empresa, sindicatos e trabalhadores. A import\u00e2ncia desta s\u00e9rie de ocorridos para a grande paralisa\u00e7\u00e3o pode\nser interpretada a partir do relato dos sindicalistas, trabalhadores que entrevistaei e jornais locais como sendo um dos pontos que fomentaram em grande parte a grande paralisa\u00e7\u00e3o ocorrida no come\u00e7o de 2014. Sadi, em uma conversa sobre essa grande paralisa\u00e7\u00e3o, me explicou o \"princ\u00edpio\" do conflito:\nCome\u00e7ou o princ\u00edpio assim \u00f3. Desde o in\u00edcio a gente tinha acordado com a empresa, l\u00e1 em setembro, t\u00e1, numa dessas vistorias, reuni\u00e3o, l\u00e1 em setembro, a gente j\u00e1 tinha conquistado numa primeira mobiliza\u00e7\u00e3o, o fim dos dez n\u00edveis.\nA partir de greve?\nMobiliza\u00e7\u00e3o. A gente n\u00e3o chamou de greve. Que ela tinha acordado com n\u00f3s em ata que iria acabar os dez n\u00edveis, e acabou. S\u00f3 que daquele tempo pra c\u00e1, ela nunca adequou o sal\u00e1rio do trabalhador. A empresa praticava sal\u00e1rio abaixo da tabela, abaixo do que as outras empresas vinham praticando.\nEsta grande paralisa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio dentro da f\u00e1brica, atrav\u00e9s de uma comiss\u00e3o de trabalhadores e acabou sendo acolhida (com todas as controv\u00e9rsias poss\u00edveis) pelo Sindicato. Neste per\u00edodo, uma pauta levantada em conjunto, entre sindicato e trabalhadores, exigiu que 64 itens, entre eles muitos pontos simples e b\u00e1sicos de NRs (Normas Regulamentares) trabalhistas fossem atendidos. Dos 64 pontos, 53 foram assinados em ATA pelas empresa e seriam cumpridos em um prazo estipulado em reuni\u00e3o. Para Sadi, al\u00e9m da quest\u00e3o dos n\u00edveis, havia uma grande indigna\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho entre os funcion\u00e1rios da obra\nE o que foi mais revoltante tamb\u00e9m, que acho que o trabalhador tem a raz\u00e3o em manifestar e foi a gota d'\u00e1gua: em cima do navio, no conv\u00e9s, tinha 5 banheiro pra mil e duzentos homens. A\u00ed eu deixo pra, cada um tirar sua conclus\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 n\u00f3s, n\u00e3o \u00e9 n\u00f3s. A gente pede o m\u00ednimo, o m\u00ednimo de condi\u00e7\u00e3o pro trabalhador. A empresa ela vinha postergando, ela n\u00e3o vinha, ela n\u00e3o vinha, que chegou \u00e0 gota d'\u00e1gua, numa sexta-feira o trabalhador, dez horas da manh\u00e3, nos chamou, n\u00e3o aguento mais, t\u00f4 saindo, e a gente apoiou ele. E dali a gente ficou tr\u00eas dias e meio, numa constante, numa luta, aonde a gente construiu 64 reivindica\u00e7\u00f5es, dessas 64 reivindica\u00e7\u00f5es a gente conseguiu oficializar nada mais daquilo que a gente vinha brigando 6, 7 meses atr\u00e1s, e que precisou dar uma mobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e9, de \u00e2mbito quase nacional pra mostrar pro cara \u201ct\u00f4 pedindo socorro aqui, me ajude\u201d. Isso a\u00ed. E a nossa entidade, por mais que queira, nossa institui\u00e7\u00e3o ela depende dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Ela depende da delegacia do trabalho, da justi\u00e7a do trabalho, ela depende. Ent\u00e3o assim \u00f3, ent\u00e3o foi assim que chegou onde chegou. Que, desses itens a\u00ed, a gente conseguiu recuperar aquilo que ela n\u00e3o tinha cumprido n\u00e9, e tamo ai na\nluta de novo n\u00e9. Construiu, agora vamos assinar essa ata agora entre hoje e amanh\u00e3, com a seguinte condicionante: se ela n\u00e3o cumprir nos vamos acionar ela na justi\u00e7a. Acho que isso t\u00e1 mais que na hora de acabar.\nShrek, bem como Sadi, reconhece que com as atuais condi\u00e7\u00f5es de trabalho que eram enfrentadas pelos trabalhadores era inevit\u00e1vel uma paralisa\u00e7\u00e3o ou algum tipo de manifesta\u00e7\u00e3o.\nA quest\u00e3o parte do princ\u00edpio que todo ser humano tem que ter algumas coisas b\u00e1sicas. Tem que ter \u00e1gua, banheiro, quando vai trabalhar num local de espa\u00e7o confinado tem que ter um espa\u00e7o decente. H\u00e1 algum tempo n\u00f3s v\u00ednhamos discutindo isso, n\u00f3s vinha batendo, batendo, batendo, e nada, a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o vinha n\u00e9 cara. A gente foi no Minist\u00e9rio do Trabalho, fez queixa, uma den\u00fancia l\u00e1, o Benito mesmo foi l\u00e1 levar o documento para o advogado. S\u00f3 que os trabalhadores se revoltaram com a situa\u00e7\u00e3o. Na verdade n\u00e3o foi o sindicato dos metal\u00fargicos que parou, os trabalhadores pararam, e n\u00f3s assumimos a responsabilidade pelos caras. O trabalhador para, a gente vai e assume a responsabilidade. Tomamos a lideran\u00e7a, pra discutir com a obra parada, que era a vontade dos trabalhador, n\u00e9 tch\u00ea. Inclusive n\u00e3o foi uma greve, foi uma paraliza\u00e7\u00e3o. Ela foi meia, sem, sem muita documenta\u00e7\u00e3o trazendo legalidade por qu\u00ea? Porque n\u00e3o foi nada planejado, foi uma revolta dos trabalhador, e fomos pra negocia\u00e7\u00e3o. Saiu 64 itens de pauta na assembleia que n\u00f3s fizemos com os trabalhador na segunda-feira. Muitos desses itens n\u00e3o eram negoci\u00e1veis, porque s\u00e3o itens de conven\u00e7\u00e3o coletiva, que \u00e9 agora em maio(...)\n(...) Tch\u00ea, \u00e9 rid\u00edculo, rid\u00edculo um trabalhador ter que parar de trabalhar pra pedir melhoria nas suas refei\u00e7\u00f5es, pra pedir ar pra trabalhar em espa\u00e7o confinado, pra pedir um banheiro porqu\u00ea n\u00e3o conseguia fazer as necessidades. Tinha cinco banheiro em cima do navio pra 1,500 homens, abarrotado de merda. \u00c9 rid\u00edculo ter que pedir \u00e1gua, porque a \u00e1gua era quente igual \u00e1gua pra chimarr\u00e3o. E n\u00f3s batendo, batendo. Toda semana ia discutir com a empresa. \u201cN\u00e3o, tamo mudando, tamo mudando, tamo melhorando\u201d. E NADA! O povo parou. Isso \u00e9 direitos humanos cara. Direito a uma \u00e1gua, a um banheiro, ar nem se fala. Sa\u00eda de maca 10, 20 cara por dia porque desmaiava por falta de oxig\u00eanio no espa\u00e7o confinado. Ent\u00e3o vou dizer pra t\u00ed \u00f3, ou a coisa muda ou o di\u00e1logo acabou, foi a \u00faltima tentativa.\nDurante o per\u00edodo em que acompanhei algumas visitas e conversas entre os representantes sindicais dos trabalhadores e das empresas, percebi que muitas vezes as mesmas reivindica\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es eram refeitas. Na primeira conversa sobre a paralisa\u00e7\u00e3o, perguntei a Shrek sobre esse tipo de impasse e essa dificuldade de lidar com os diferentes tempos da negocia\u00e7\u00e3o e sobre os resultados da \u00faltima vez em que\nhouve uma grande disputa com as empresas. O advogado que cuida dos casos mais\nparticulares dos trabalhadores par ao sindicato, Marcelo, tamb\u00e9m estava presente:\nS\u00f3 uma d\u00favida, porque tem um monte de coisas que eu ainda n\u00e3o consegui entender muito bem, mas tem coisas que t\u00eam a\u00ed que eu j\u00e1 tinha visto voc\u00eas negociarem, inclusive numa daquelas visitas. E desde aquela \u00e9poca as coisas continuam na mesma?\nSim, a mesma coisa. Porque eles assinaram uma ata l\u00e1 atr\u00e1s, um documento, e cumpriram pela metade. Que que acontece. Tu te lembra, participou daquela \u00e9poca que era pra terminar com os 10 n\u00edveis e voltar com os 5. Eles acabaram com os 10 n\u00edveis, s\u00f3 que assim \u00f3, vou te dar um exemplo. Tu tava l\u00e1 no n\u00edvel 4, dentro dos n\u00edveis, e se tu passou pro n\u00edvel 5, teu sal\u00e1rio condiz com o n\u00edvel 2, da tabela de 5 n\u00edveis. S\u00f3 que l\u00e1 no teu contra-cheque, continuou vindo n\u00edvel 4, e o que que tu diz? N\u00e3o, s\u00f3 um pouquinho, eu sou n\u00edvel 4, quero ganhar n\u00edvel 4. Mas n\u00e3o \u00e9 o n\u00edvel que interessa, \u00e9 o teu sal\u00e1rio, porque aquele n\u00edvel 4 que t\u00e1 l\u00e1 no papel condizia com os 10, que terminou. Qual o erro da empresa? A empresa \u00e9 muito mal administrada. Quando a empresa acertou com o sindicato que acabaria com os dez n\u00edveis, ela deveria chamar todos os trabalhadores, pegar a carteira dos caras, e colocar l\u00e1 o n\u00edvel que realmente condizia com o trabalho do cara, e ela n\u00e3o fez isso. Isso \u00e9 um dos problemas, porque te gera uma esperan\u00e7a que \u00e9 uma esperan\u00e7a errada. Que pra ti n\u00e3o interessa cara, pra ti na tua carteira t\u00e1 n\u00edvel 4, e tu olha na tabela da empresa e dentro do n\u00edvel 4 \u00e9 outro sal\u00e1rio. S\u00f3 que a empresa diz que \u00e9 n\u00edvel quatro dentro dos dez n\u00edveis, n\u00e3o dentro dos cinco. Ele estava n\u00edvel quatro l\u00e1 nos dez, porque que eles n\u00e3o mudaram o contra-cheque dele? Ent\u00e3o \u00e9 erro administrativo, e tem que pagar por isso, porque o sindicato tem que ir l\u00e1 e discutir isso a\u00ed com o trabalhador, com a empresa.\nOutro problema \u00e9 o seguinte. Quando tu tem dez n\u00edvel e termina com cinco n\u00edvel, por exemplo. Entre um e o dois tu tem os n\u00edveis intermedi\u00e1rios. A empresa acabou com os dez n\u00edveis, e o cara que estava no intermedi\u00e1rio agora ficou no n\u00edvel dois. A\u00ed, tu recebe 1.700 e ele 1.500, e os dois no n\u00edvel dois, como pode isso? Na realidade o que acontece \u00e9 o seguinte, o que deveria \u00e9 ter subido o teu sal\u00e1rio para equiparar com o dele. A empresa n\u00e3o fez isso, ent\u00e3o ela n\u00e3o cumpriu o acordo.\n(...) Ent\u00e3o a empresa, cara, ela recebeu dos trabalhadores a resposta que ela merecia receber. E n\u00e3o foi por falta de di\u00e1logo e n\u00e3o foi por falta de aviso. O sindicato sempre teve batendo na mesma tecla. Voc\u00eas t\u00eam que mudar isso aqui, t\u00eam que mudar o sal\u00e1rio conforme o n\u00edvel do cara. \"Ah, mas o cara que t\u00e1 com o n\u00edvel mais alto?\" N\u00e3o interessa, ent\u00e3o muda o n\u00edvel. Se l\u00e1 no n\u00edvel 10 ele era 4 e ele recebe como dois e a fun\u00e7\u00e3o dele \u00e9 dois, coloca l\u00e1 no contra-cheque do cara o n\u00edvel que realmente ele \u00e9, porque tu t\u00e1 gerando uma expectativa no trabalhador que ele \u00e9 n\u00edvel 4, e ele olha pro lado o cara que \u00e9 n\u00edvel 4 ganha o dobro dele. Ele n\u00e3o quer saber cara, ele quer que tu te foda, ele quer o dele. Um direito dele. E te dizer mais, se bobear ele bota na justi\u00e7a e \u00e9 capaz de levar n\u00e9, Marcelo, ent\u00e3o.\nH\u00e1 um erro, segundo o sindicalista, tanto de gest\u00e3o quanto de organiza\u00e7\u00e3o da folha salarial, fazendo com que os funcion\u00e1rios recebessem E a empresa recebeu a resposta que \"merecia receber\". Para Shrek, essa m\u00e1 gest\u00e3o ficou ainda mais evidente quando a empresa resolveu transformar e mexer na tabela dos n\u00edveis sem se preocupar com o trabalhador. Segundo ele, grande parte do alegado preju\u00edzo da empresa na hora de negociar com o Sindicato se deve a esta falha e essa incapacidade de gerir pessoas.\nA ECOVIX t\u00e1 tendo um preju\u00edzo, se \u00e9 que \u00e9 real, preju\u00edzo declarado que diz, no meu entendimento preju\u00edzo deles \u00e9 por causa de gest\u00e3o, n\u00e3o por valor. Os caras geriram muito mal a empresa. Os caras quando chegaram aqui j\u00e1 existia uma tabela pr\u00e9-acertada com o sindicato, que todo mundo seguia, que era uma tabela constru\u00edda ao longo dos anos com a QUIP, que \u00e9 uma tabela que ela teve aqui. Que eles quiseram, quiseram inventar a roda. Eles pegaram nossa tabela, em comum com nossas empresa aqui, e inventaram os n\u00edvel. Que que aconteceu? Tomaram no c\u00fa, eles inflacionaram o salario, bem inflacionado, e dentro da empresa rolava uma malandragem do cacete. Porque o cara que tava de chefe que ele fazia? Eu sou chefe, supervisor, ganho sessenta mil por m\u00eas, n\u00e3o vou fichar meu irm\u00e3o de pe\u00e3o, vou fichar de encarregado. Mas o irm\u00e3o dele n\u00e3o sabe nem l\u00ea desenho. O Sobrinho? Sobrinho n\u00e3o vai botar no n\u00edvel mais baixo, vou botar j\u00e1 no n\u00edvel 3, 4, 5, e no jogo das promo\u00e7\u00e3o s\u00f3 parente e amigo que sabia. E o povo daqui se revoltou. Eu sei mais que aquele cara, o cara \u00e9 parente do fulano e j\u00e1 chega ganhando promo\u00e7\u00e3o, ganha o dobro em promo\u00e7\u00e3o, foi onde eles se ferraram, que a gente teve que ir pra porta da f\u00e1brica e baixar essa quest\u00e3o de n\u00edvel. Conseguimos baixar essa quest\u00e3o pra moralizar um pouco a situa\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que nesse meio tempo gastaram rios de dinheiro, inclusive com demiss\u00f5es de gente que tava no cargo mais alto, que n\u00e3o sabia merda nenhuma, tiveram que demitir. Ent\u00e3o o preju\u00edzo deles \u00e9 gest\u00e3o. E a\u00ed, fazer o que? Eles alegam que pro ano que vem eles esperam come\u00e7ar a ter lucro. A\u00ed digo assim \"se voc\u00eas mudar a gest\u00e3o da empresa voc\u00eas v\u00e3o come\u00e7ar a ter lucro\".\nA paraliza\u00e7\u00e3o em si come\u00e7ou efetivamente a partir de um movimento de dentro da f\u00e1brica, no dia 07 de fevereiro de 2014, em uma sexta-feira, e se prolongou por quase uma semana, sendo encerrada ap\u00f3s uma assembleia na outra quinta. Neste ultimo dia, o sindicato foi for\u00e7ado judicialmente a terminar com o piquete a frente da f\u00e1brica e sendo amea\u00e7ado de multa caso dificultasse acesso de trabalhadores ao interior do estaleiro. Em um v\u00eddeo no Facebook, foi publicado um v\u00eddeo em que Benito recebia a ordem judicial em frente a sede do sindicato e jogava longe algumas cadeiras de pl\u00e1stico para demonstrar sua indigna\u00e7\u00e3o.\nA paralisa\u00e7\u00e3o foi deflagrada por um motivo principal: a falta de condi\u00e7\u00f5es para lidar com o calor. Segundo o diretor do sindicato, Gilberto de Oliveira, n\u00e3o h\u00e1 bebedouros suficientes nem ar refrigerado.\n\u2014\tSe a maioria das pessoas sente a temperatura de 38\u00b0C, l\u00e1 a gente trabalha sob calor de 50\u00b0C, para mais \u2014 diz.\nTem sido frequente tamb\u00e9m, de acordo com ele, as ocorr\u00eancias de desmaios durante o expediente. Com um dos trabalhadores, que n\u00e3o quis se identificar, aconteceu duas vezes no mesmo dia.\n\u2014\tA ambul\u00e2ncia n\u00e3o para. Por dia, cerca de quinze pessoas desmaiam \u2014 relata.\nOs funcion\u00e1rios pedem a instala\u00e7\u00e3o de mais bebedouros, banheiros e ventiladores. Oliveira afirma que as reivindica\u00e7\u00f5es j\u00e1 haviam sido enviadas \u00e0s empresas do estaleiro no ano passado, mas n\u00e3o foram cumpridas. O sindicato tamb\u00e9m reclama de desvios de fun\u00e7\u00e3o no Polo Naval.\n\u2014\tTem gente produzindo como se estivesse em um cargo maior, mas sem nenhum tipo de aumento \u2014 afirma.\nO Jornal Agora, da cidade de Rio Grande, tamb\u00e9m ressaltou os problemas enfrentados pelos trabalhadores e citou anonimamente relatos sobre os eventos que levaram at\u00e9 a paralisa\u00e7\u00e3o107 108:\nDesde a \u00faltima sexta-feira (7), cerca de 8 mil trabalhadores da Ecovix est\u00e3o em greve. Segundo um trabalhador, que prefere n\u00e3o se identificar, um dos principais motivos da paralisa\u00e7\u00e3o \u00e9 a falta de condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \"N\u00e3o temos ventila\u00e7\u00e3o, ar-condicionado e nem exaustor para puxar a fuma\u00e7a da solda. J\u00e1 fizemos as reivindica\u00e7\u00f5es e eles n\u00e3o cumpriram. A \u00e1gua que tem para tomarmos \u00e9 quente. Em m\u00e9dia, 13 funcion\u00e1rios desmaiam por dia, por causa do calor e da falta de condi\u00e7\u00f5es de trabalho\", apontou.\nO funcion\u00e1rio salientou que a empresa fornece somente dois uniformes completos, o que no ver\u00e3o, segundo ele, causa muitos problemas em fun\u00e7\u00e3o das altas temperaturas. \"Eles n\u00e3o querem dar equipamentos. \u00c9 muito suor nas roupas\", comentou. Ele disse que ainda tem a quest\u00e3o dos sal\u00e1rios. \"Ainda n\u00e3o acertaram o nosso diss\u00eddio de 2013, ficou para tr\u00e1s. E tem os n\u00edveis que baixaram\", observou.\n107\thttp://zh.clicrbs.com.br/rs/noticias/noticia/2014/02/mais-de-8-mil-funcionarios-do-polo-naval-de-rio-grande-entram-em-greve-por-causa-do-calor-4415558.html - visualizada em 28/03/2014.\n108\thttp://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=3&amp;n=54792 - visualizada em 20/03/2014.\nNa segunda-feira, dia 10, uma comiss\u00e3o formada por alguns dos trabalhadores que iniciaram o processo de paralisa\u00e7\u00e3o e o sindicato se reuniram com a ECOVIX e discutiram os itens que comporiam a ata. Atrav\u00e9s de sua assessoria de impressa, a empresa deu ao Jornal Agora109 as seguintes explica\u00e7\u00f5es:\nAinda em refer\u00eancia \u00e0 greve dos trabalhadores, a Ecovix informa que \u201ctem se reunido constantemente com representantes do sindicato dos trabalhadores para esclarecer as medidas que a empresa tem adotado para o bem-estar f\u00edsico e a seguran\u00e7a de seus colaboradores. A fim de amenizar o calor, a empresa aumentou substancialmente a quantidade de exaustores, climatizadores e ventiladores. Foram instalados tamb\u00e9m 2 cont\u00eaineres sanit\u00e1rios. Al\u00e9m disso, os bebedouros est\u00e3o sendo abastecidos com gelo, de duas em duas horas, e os funcion\u00e1rios est\u00e3o recebendo isot\u00f4nicos.\nQuando a temperatura ultrapassa 33\u00b0C, h\u00e1 intervalos de descanso das 10h \u00e0s 10h30min e das 14h30min \u00e0s 15h, na jornada de trabalho. O estaleiro conta com uma equipe de sa\u00fade a postos para atender aos trabalhadores, se necess\u00e1rio. Quanto \u00e0 quest\u00e3o salarial, cabe enfatizar que o pagamento \u00e9 efetuado rigorosamente em dia. Al\u00e9m disso, 1.200 promo\u00e7\u00f5es de cargos e sal\u00e1rios analisadas e concedidas em janeiro ser\u00e3o pagas no decorrer dos pr\u00f3ximos 30 dias. Os n\u00edveis salariais de cada fun\u00e7\u00e3o levam em conta fatores como forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia. Uma s\u00e9rie de outras medidas est\u00e3o sendo implantadas em conjunto com o Sindicato dos Metal\u00fargicos e a comiss\u00e3o de trabalhadores\u201d\nTodos estes relatos sobre as p\u00e9ssimas qualidades de trabalho fora constante em diversos espa\u00e7os atrav\u00e9s de diferentes atores. No quarta-feira, dia 12, quando completou quatro dias, uma s\u00e9rie de reuni\u00f5es ocorreu na sede do sindicato no decorrer do dia. Ao final da tarde, junto a vereadores da Comiss\u00e3o de Obras, Infra-Estrutura, Meio Ambiente e Renda da C\u00e2mara da cidade de Rio Grande, trabalhadores, representantes do STIMMERG e Krause se reuniram. A reuni\u00e3o foi chamada pela comiss\u00e3o presidida pelo vereador Charles Saraiva, conforme escreve o Jornal Agora110, pois a mesma recebeu um documento da dire\u00e7\u00e3o do estaleiro descrevendo a situa\u00e7\u00e3o da greve dos trabalhadores. A reportagem fala tamb\u00e9m de uma fala, em tom amea\u00e7ador, de Benito:\nDurante os debates o presidente do Sindicato dos Trabalhadores das Ind\u00fastrias Metal, Mec\u00e2nica e de Materiais El\u00e9tricos do Rio Grande e S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, Benito Gon\u00e7alves destacou que a maioria dos trabalhadores perdeu a credibilidade na empresa, em raz\u00e3o das promessas feitas que\n109\thttp://jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=3&amp;n=54841\t- visualizada\tem\n20/03/2014\n110\thttp://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/print.php?id=54909\t- visualizado\tem\n20/03/2014.\nGon\u00e7alves salientou que est\u00e1 preocupado com a situa\u00e7\u00e3o e em que nenhum momento ir\u00e1 esconder alguma informa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \"O trabalhador n\u00e3o acredita mais na empresa. Ela perdeu a credibilidade. Essa reuni\u00e3o aqui \u00e9 um pedido de socorro\", refor\u00e7ou.\nNesta reuni\u00e3o tamb\u00e9m foram acertadas pautas para a Assembleia que aconteceria na manh\u00e3 do dia seguinte (sexta-feira, dia 13) em frente a f\u00e1brica. Antes da Assembleia, o sindicato recebeu em sua porta uma notifica\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a do Trabalho afirmando que a greve n\u00e3o poderia impedir os trabalhadores de entrarem na empresa, ou seria multada em R$ 100.000,00 (cem mil reais) por dia.\nSegundo Shrek, esse documento apresentado na C\u00e2mara de Vereadores pela empresa \u00e9 mais um dos muitos movimentos em que a empresa joga com as possibilidades e t\u00e1ticas legais e impede uma a\u00e7\u00e3o mais efetiva ou at\u00e9 mesmo tenta diminuir a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a dos trabalhadores para com seus representantes. Nessa conversa que tivemos sobre a paralisa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m perguntei sobre outras quest\u00f5es\nb\u00e1sicas que\ttinham sido negociadas em reuni\u00f5es e visitas ao estaleiro, como o\nrefeit\u00f3rio:\tN\u00e3o vamo longe, tu quer ver onde a empresa nos fode? N\u00f3s temos 53 itens al\u00ed que a empresa se compromete a cumprir. Se n\u00f3s fosse a um diss\u00eddio de greve, se chegasse a esse ponto, o sindicato perderia todos os direitos dessa greve, ela se tornaria uma greve, na verdade uma paraliza\u00e7\u00e3o, se tornaria uma paraliza\u00e7\u00e3o ilegal, por uma quest\u00e3o muito simples. O representante do empres\u00e1rio diz assim: \"eu dou tudo, tem 53 itens que eu n\u00e3o t\u00f4 me negando a negociar, dou todos\". E a\u00ed o trabalhador l\u00e1 na assembleia diz assim: \"tudo bem, tem 53 itens a\u00ed, quem que me prova que eles v\u00e3o cumprir\". Na negocia\u00e7\u00e3o a empresa me ferra, e se eu for na justi\u00e7a com ela vai me ferrar porque o juiz vai olhar e dizer \"mas pera um pouquinho\". Eles fizeram isso na c\u00e2mara de vereadores, \"eu n\u00e3o t\u00f4 entendendo voc\u00eas. Tu tem 64 itens de uma reivindica\u00e7\u00e3o, t\u00e1 levando 53 e tu ainda n\u00e3o quer voltar a trabalhar, isso aqui \u00e9 irregular\"! O juiz n\u00e3o quer saber se eu tenho 300 atas l\u00e1 atr\u00e1s que eles n\u00e3o cumpriram. Ele n\u00e3o quer saber que o trabalhador diz que n\u00e3o acredita. Porque \u00e9 isso que aconteceu. N\u00f3s fomos pra uma assembleia, apresentamos durante dois dias consecutivos as propostas da empresa, que no papel s\u00e3o excelentes, s\u00e3o maravilhosas, vai mudar a empresa, e o trabalhador diz assim \"n\u00e3o adianta, n\u00e3o acreditamos na empresa. Voc\u00eas v\u00eam com esse papel, \u00e9 mais um papel, n\u00f3s queremos ver\".\nAcontece que a\u00ed a empresa vem pra mim e diz assim: \"eu vou entrar na justi\u00e7a, eu vou mostrar esse papel aqui, e o juiz vai dizer, eu n\u00e3o mudo...\". Por exemplo, eles compraram 60 exaustores e ventilador e n\u00e3o sei mais o que, eu n\u00e3o coloco isso da noite pro dia, e sem trabalhador dentro da obra n\u00e3o tem como colocar, porque s\u00e3o eles que v\u00e3o colocar. E eu n\u00e3o tenho argumento. Ent\u00e3o eu sou obrigado, por uma quest\u00e3o de bom senso, de chegar l\u00e1 e defender a pauta, e dizer pro trabalhador o seguinte: \"v\u00e2mo da um voto de confian\u00e7a pra empresa, vamo entrar e trabalhar, vamo tentar fazer diferen\u00e7a\". Mas, corre o risco de amanh\u00e3 ou depois n\u00f3s t\u00e1 parado l\u00e1 na frente, pelas mesmas coisas.\nFoi nesta greve que comecei a perceber que h\u00e1 uma diferen\u00e7a de tempos e discursos com rela\u00e7\u00e3o ao que pode ser feito e o que realmente se torna pol\u00edtica efetiva dentro do sindicato e do p\u00e1tio da empresa. O advogado da empresa que participou da conversa com Shrek citou o famoso tempo do ger\u00fandio utilizado pelas empresas em suas respostas: \"estaremos providenciando, estaremos resolvendo\". Essa estrat\u00e9gia de promessas e atas \u00e9 recorrente dentro da pol\u00edtica de lutas entre sindicato e empresa, e a todo o momento em que acompanhei alguma destas disputas me pareceu que havia sempre uma incerteza, uma indecis\u00e3o latente no que diz respeito ao cumprimento ou n\u00e3o destas promessas.\nAo falar sobre o interdito judicial, fruto em parte dessas estrat\u00e9gias empresariais, Sadi afirmaou que mesmo com ades\u00e3o de quase 90% dos funcion\u00e1rios, havia limites entre o que pode ser feito, ressaltando o que tinha dito para a imprensa local, de que em nenhum momento o sindicato impediu a entrada de funcion\u00e1rios da empresa.\nNa verdade assim \u00f3, o que que aconteceu, na verdade. (Sadi atende telefone e consegue agendar duas homologa\u00e7\u00f5es par RVT. Ainda conversa um pouco com o sujeito do RH e diz que \"t\u00e1 dando certo n\u00e3o ta? Continua ligando pra mim\"). Cara, o que ocorreu, que a empresa entendeu que a nossa manifesta\u00e7\u00e3o n\u00e3o era leg\u00edtima, t\u00e1, e ela entendeu tamb\u00e9m que n\u00f3s tava proibindo, impedindo o trabalhador de acessar as depend\u00eancias dela. E ela entrou com um, nos notificou com um interdito proibit\u00f3rio, que a gente n\u00e3o podia proibir nenhum trabalhador de acessar as depend\u00eancias. Quero dizer pra ti que a gente nunca, nunca, nunca proibiu um trabalhador de acessar as depend\u00eancias da empresa. O trabalhador que n\u00e3o entrou \u00e9 porque tava realmente indignado com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho que ela vinha apresentando nesse per\u00edodo, ent\u00e3o, acho que o relato que eu podia te dar da nossa luta, \u00e9 esse.\nNa manh\u00e3 desta quinta-feira (13), o sindicato promoveu uma assembleia com os trabalhadores para discutir sobre a pauta de reivindica\u00e7\u00f5es. De acordo com o sindicato, a maioria dos trabalhadores ir\u00e1 manter a mobiliza\u00e7\u00e3o. \"O sindicato n\u00e3o desistiu da mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 n\u00e3o podemos ir para a frente da empresa e trancar a entrada dos trabalhadores. A mobiliza\u00e7\u00e3o continua. A empresa ganhou a primeira batalha, mas o trabalhador continua com o sindicato. Estamos focados na busca por qualidade de trabalho para os nossos trabalhadores\", destacou o vice-presidente do Stimmerg, Sadi Machado.\nJ\u00e1 um trabalhador que preferiu n\u00e3o se identificar contou que tentou entrar na empresa hoje, 13, e n\u00e3o conseguiu. \"Fui tentar entrar e meu crach\u00e1 estava bloqueado\", apontou o trabalhador, que est\u00e1 preocupado, pois o bloqueio do crach\u00e1 pode indicar uma demiss\u00e3o. Ele contou que diversos colegas tamb\u00e9m tiveram o mesmo problema e que conversou com um dos superiores da empresa e foi informado que o bloqueio n\u00e3o ocorreu por demiss\u00e3o e sim por um equ\u00edvoco do setor de Rela\u00e7\u00f5es Humanas.\nNa sexta-feira, dia 14 de fevereiro, a greve teve seu fim e a maioria dos trabalhadores voltaram ao trabalho. A reclama\u00e7\u00e3o sobre as demiss\u00f5es em massa continuou por parte dos trabalhadores. Sadi ressaltou ao jornal que a conquista de 54 dos 64 pontos exigidos era uma grande vit\u00f3ria e que o sindicato sempre tentou agir dentro da lei, avisando aos trabalhadores que deveriam voltar ao trabalho. A empresa alegou que as 150 demiss\u00f5es ocorridas ap\u00f3s a paralisa\u00e7\u00e3o j\u00e1 estavam planejadas e que n\u00e3o tinham qualquer rela\u00e7\u00e3o com a greve\nSobre as poss\u00edveis demiss\u00f5es que est\u00e3o ocorrendo, Machado contou que o Stimmmerg sempre defendeu a pauta dos trabalhadores. \"Quando fizemos a assembleia na quinta-feira pedimos ao trabalhador para ele voltar ao trabalho. Explicamos que poderia ocorrer demiss\u00e3o em massa. Foi falado no microfone. Quem n\u00e3o voltou sabia que estava correndo o risco. Aqueles que estavam na assembleia foram avisados\", disse. Ele comentou que os trabalhadores que n\u00e3o participaram da assembleia ou que n\u00e3o compareceram correram o risco de demiss\u00e3o. \"Defendemos a pauta e tudo o que interessa ao trabalhador. Conquistamos 54 dos itens da pauta. Nos dias das mobiliza\u00e7\u00f5es, a empresa colocou c\u00e2meras para filmar. Aqueles que fecharam as ruas ou fizeram algum ato de vandalismo, o sindicato n\u00e3o pode se manifestar nem contra e nem a favor\", argumentou.\nUm funcion\u00e1rio que preferiu n\u00e3o ter o nome divulgado disse que nesta sexta (14) foram mais de 250 demiss\u00f5es e que n\u00e3o houve erro do setor de recursos humanos, como havia sido divulgado.\n111\thttp://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/print.php?id=54955\t- visualizado em\n20/03/2014.\n\"Quando cheguei para trabalhar, meu crach\u00e1 tamb\u00e9m estava bloqueado. Tentei pegar um crach\u00e1 provis\u00f3rio mas n\u00e3o consegui e disseram que era pra procurar o RH da empresa. Entrei em contato com meu encarregado e supervisor e descobrimos que eu estava demitido. Fico chateado mas n\u00e3o pelo fato de n\u00e3o trabalhar mais na Ecovix mas de ter apoiado tudo e na \u00faltima hora ocorrer isso\", ponderou.\nJ\u00e1 a esposa de um funcion\u00e1rio contou que o marido tamb\u00e9m foi demitido. \u201cEle foi chamado na empresa para assinar os documentos para depois fazer os exames. Em torno de 300 trabalhadores foram demitidos hoje. Tem v\u00e1rios colegas dele que tamb\u00e9m foram demitidos. N\u00e3o estamos conseguindo falar com o sindicato que disse que estaria a favor do trabalhador. O trabalhador que est\u00e1 pagando agora e ficamos sem saber o que fazer.\u00c9 uma demiss\u00e3o em massa que est\u00e1 sendo abafada. N\u00e3o \u00e9 justo demitir uns por causa de uma paralisa\u00e7\u00e3o que foi geral\u201d, desabafou ela.\nA Ecovix esclareceu \u201cque as 150 demiss\u00f5es realizadas ontem n\u00e3o t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com a paralisa\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos dias. Desde o in\u00edcio das atividades da empresa em Rio Grande, h\u00e1 uma movimenta\u00e7\u00e3o natural de admiss\u00f5es e demiss\u00f5es mensais de funcion\u00e1rios, no intuito de melhor adequar o quadro de profissionais da companhia \u00e0s necessidades t\u00e9cnicas exigidas nas atividades do Estaleiro\u201d.\nUma das consequ\u00eancias dessa greve que talvez nos d\u00ea pistas para pensar como as articula\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que envolvem o conflito ligado ao trabalho no Polo Naval s\u00e3o complexas e muito contextuais em cada situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o caso de demiss\u00e3o de alguns funcion\u00e1rios logo ap\u00f3s o fim da paralisa\u00e7\u00e3o. O debate que se seguiu no Facebook fez eco ao que j\u00e1 havia sido exposto pelo jornal local, como mostra o trecho acima. Sadi, ao ser indagado por mim, disse que desconhecia os casos em que trabalhadores foram demitidos por justa causa, pois o sindicato cumpriu todas as determina\u00e7\u00f5es legais durante e depois da greve\nCara, o que eu vou te dizer \u00e9 que pra n\u00f3s n\u00e3o chegou nada. No \u00faltimo dia, no \u00faltimo dia sim, o sindicato como tem que apresentar um lado e defender o trabalhador, entendeu que a pauta apresentada era boa, era condizente com aquilo que a gente lutava, n\u00f3s, n\u00f3s como movimento sindical, entendemos e convidamos o trabalhador a voltar ao trabalho. Sabendo, que poderia ocorrer, caso ele n\u00e3o entrasse naquele dia, que poderia ocorrer demiss\u00e3o em massa. Tanto \u00e9 que a posi\u00e7\u00e3o do sindicato sempre foi muito clara nesse sentido, sempre prezando o trabalhador. E a gente convidou ele a entrar. Pra nossa surpresa, poucos trabalhadores levantaram a m\u00e3o aprovando a pauta, mas a maioria entrou, voltou ao trabalho, mesmo aqueles que n\u00e3o levantaram, a maioria voltou ao trabalho. E ficou uns 300, aqueles que sabe que sempre falam, ficaram fazendo baderna, vandalismo de m\u00e1scara, que n\u00f3s n\u00e3o toleramos n\u00e9, m\u00e1scara, n\u00f3s vamos de cara limpa, porque o trabalhador l\u00e1 n\u00e3o pode tirar, aquele cara que \u00e9 serio, porque n\u00e3o tira, ent\u00e3o a gente n\u00e3o tolera mascarado no nosso movimento, e a gente n\u00e3o se envolveu a respeito disso a\u00ed.\nA pauta discutida no in\u00edcio da paralisa\u00e7\u00e3o com 59 pontos terminou com 64 e foi atendida, conforme promessa da empresa, em 54. Sadi estava se sentindo gratificado com o apoio de grande parte dos trabalhadores, com a sensa\u00e7\u00e3o de dever cumprido e vit\u00f3ria alcan\u00e7ada. Segundo ele, desta vez a empresa tomou um grande susto:\nTu acha que j\u00e1 tendo esse tempo todo assim, digamos, da empresa protelando tanta coisa, tu acha que depois disso algo vai realmente ocorrer?\nAcho que ela tomou um susto muito grande.\nTem confian\u00e7a que essa ata vai ser cumprida?\nConfian\u00e7a n\u00e3o, confian\u00e7a eu n\u00e3o tenho. Mas eu acho que ela tomou um susto muito grande porque ela ficou quatro dias e meio parada, sem qualquer atividade, t\u00e1, ela tomou um susto muito grande.\nFoi a maior paralisa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 teve, tu acha?\nPor enquanto foi. O m\u00e1ximo que a gente parou foi tr\u00eas dias, dois. E de ades\u00e3o tamb\u00e9m foi maior. Sem d\u00favida. A gente conseguiu mobilizar 99% da empresa, 99% da empresa mobilizado, e pararam.\nPara Shrek, esta tamb\u00e9m foi uma greve diferente, e havia uma certa confian\u00e7a de que as coisas come\u00e7ariam a mudar a partir de agora. Refor\u00e7ando a ideia de que esta havia sido uma das maiores paralisa\u00e7\u00f5es, o sindicalista me narrou em outro momento\nEnt\u00e3o \u00e9 isso, isso a\u00ed, vamos ver o que acontece. Vamo botar no Minist\u00e9rio do Trabalho a ata assinada, o advogado deve estar botando hoje, e se n\u00e3o cumprir \u201cvamo\u201d entrar na justi\u00e7a, n\u00e3o tem mais o que fazer. Conversar a gente j\u00e1 conversou. Parar n\u00f3s j\u00e1 paramos quatro vezes, o sindicato 3 e uma os trabalhador pararam. O preju\u00edzo que eles tomaram, pelo que eles dizem, \u00e9 gigantesco. Foi gigantesco, porque eles falaram em preju\u00edzo m\u00e9dio de RS 4 milh\u00f5es por dia, ficou acho que 5 dias parado, quer dizer, s\u00e3o RS 20 milh\u00f5es. O investimento que eles fizeram, tamb\u00e9m foi interessante. Eles compraram muito exaustor, muito ventilador, bebedouros, banheiro.\nAl\u00e9m dessa garantia jur\u00eddica, alcan\u00e7ada gra\u00e7as a experi\u00eancia adquiridas atrav\u00e9s uma s\u00e9rie de eventos e lutas passadas, tanto Sadi quanto Shrek estavam confiante pois o principal gestor da empresa foi demitido ap\u00f3s essa grande greve. Sadi me mostrou, em seu celular, um v\u00eddeo onde os funcion\u00e1rios gritavam pedindo a sa\u00edda do gestor de obras da empresa\nTomara que as cosias se resolvam.\nTomara que sim, tomara. Porque agora a gente t\u00e1 tomando uma postura diferente. Mediante essa assinatura, se n\u00e3o for cumprido em 30 dias, a gente vai notificar eles, devido a notifica\u00e7\u00e3o se eles n\u00e3o atender a gente vai direto pra justi\u00e7a. Acabou o di\u00e1logo, aquela harmonia que a gente tinha com eles, que a gente prezava e achava que tinha, n\u00e3o tem. O trabalhador t\u00e1 muito certo do que quer, a gente tamb\u00e9m, ent\u00e3o acho qeu agora \u00e9 executar aquilo que t\u00e1 acordado ali. A gente espera que a empresa atenta. Temos um v\u00eddeo aqui que o pessoal maci\u00e7amente gritava \"fora vice-presidente\", que eu nunca vi isso. Que ele foi infeliz numa entrevista, dizendo que n\u00e3o tinha nada, tava tudo bem, a empresa pagava direitinho.\nSaiu onde?\nNa tv local.\n(me mostra o v\u00eddeo dos trabalhadores gritando)\nT\u00e1 ouvindo o nome do cara? Pessoal gritando \"fulano fora, fulano fora\", n\u00e3o \u00e9 n\u00f3s, n\u00f3s n\u00e3o incentivamos nada. Como tu vai almo\u00e7ar num restaurante que tem isso aqui na tua comida? (mostra a foto de um prato com moscas). Inadmiss\u00edvel, n\u00e3o \u00e9 eu, quero que entenda assim, \"ah, tu t\u00e1 pegando um caso\", n\u00e3o t\u00f4 pegando nada, a gente tem foto do descaso dos caras, e espero que sirva de li\u00e7\u00e3o, e daqui pra frente.\nEles tomaram um susto?\nSim, tomaram um susto muito grande. Tanto \u00e9 que esse nome aqui que foi citado, foi afastado. Foi afastado e t\u00e1 vindo outro assumindo o lugar dele. A gente n\u00e3o gostaria que essa cidade ficasse no canteiro. Mas como te disse, a gente n\u00e3o diz pra empresa quem ela tem que contratar e demitir. A empresa \u00e9 eles ali que administram, gerem, a gente acha, espera que o dever nosso foi cumprido, dentro da legalidade, da seriedade, espero que d\u00e1 raz\u00e3o tamb\u00e9m, que a gente nem sempre tem raz\u00e3o. Uns disseram que nossa greve era ilegal, a gente acha que n\u00e3o, que partiu do trabalhador.\nSegundo Shrek, o sindicato j\u00e1 estava cansado de tantas promessas n\u00e3o cumpridas e tantas atas assinadas sem valor algum. Sua fala ressalta essa experi\u00eancia adquirida como o tempo e essa necessidade de lidar com uma nova realidade na cidade.\nMinha expectativa \u00e9 que melhore, que v\u00e1 melhorar. Sou cego? N\u00e3o. Eu quero crer que vai melhorar, mas em contra-partida a gente t\u00e1 preparado pra tudo, porque s\u00e3o dois anos de negocia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o d\u00e1 em nada. S\u00e3o 4 atas de compromisso da empresa que iria mudar e ela n\u00e3o mudou. Ent\u00e3o, pra mim, esses pr\u00f3ximos 60 dias que t\u00e3o em ata, pra adequa\u00e7\u00e3o, \u00e9 um processo de t\u00e1 analisando, vislumbrando o que vai acontecer. Se l\u00e1 na finaleira n\u00e3o mudou, justi\u00e7a, vamos pra justi\u00e7a exigir que a Ata seja cumprida na justi\u00e7a, e quem sabe at\u00e9 paraliza\u00e7\u00e3o de novo, porque n\u00e3o?\nPara Jo\u00e3o, h\u00e1 um caminho sem volta.\nIsso \u00e9 um caminho sem volta cara. Vai melhorar, com a gente ou sem a gente. Cara, vai chegar um ponto em que a Petrobr\u00e1s vai se conscientizar e vai tomar vergonha na cara pra assumir que ela tem responsabilidade. Um dia algu\u00e9m vai acabar cobrando da Petrobr\u00e1s que ela tem responsabilidade. Algum dia algu\u00e9m vai vir aqui. Essas situa\u00e7\u00f5es que a gente passa aqui t\u00e3o l\u00e1 no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio Publico do Trabalho, a gente j\u00e1 mandou carta pra presidenta Dilma entregue na m\u00e3o dela, com essas coloca\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o assim, a gente n\u00e3o \u00e9, n\u00e3o t\u00e1 se negando. A gente t\u00e1 buscando o trabalho e o apoio de quem tem que nos apoiar. Amanha ou depois, se acontecer uma infelicidade, um fato que seja a morte de um companheiro l\u00e1 dentro cara, acho que a gente tem documenta\u00e7\u00e3o em todas as esferas, suficiente pra verificar que a gente n\u00e3o foi omisso, que nosso trabalho aqui n\u00e3o foi omisso. A gente jamais negou, sempre trabalhou e buscou resultado. Agora, a gente n\u00e3o consegue multar um estaleiro. A nossa \u00fanica arma \u00e9 motivar o trabalhador a parar. \u00c9 parar, fazer como a gente fez a\u00ed, como a gente tem feito paradas buscando melhorias. A gente tem, como eu vou te dizer assim \u00f3, aconteceu, um interdito por parte do Minist\u00e9rio na \u00e1rea de pintura e solda da ECOVIX. Tavam interditado porque n\u00e3o ofereciam condi\u00e7\u00f5es. A ECOVIX trabalhou isso em um m\u00eas e meio, conseguiu o Termo de Ajuste de Conduta do Minist\u00e9rio do Trabalho na justi\u00e7a do trabalho, onde retomaram as atividades. Te pergunto, houve corre\u00e7\u00f5es no que eles enxergaram l\u00e1 no in\u00edcio que n\u00e3o poderia trabalhar? N\u00e3o, n\u00e3o houve. A ECOVIX veio corrigindo atrav\u00e9s do tempo uma ventila\u00e7\u00e3o, tentando melhorar uma situa\u00e7\u00e3o de pintura, h\u00e1 muito tempo. Isso a gente t\u00e1 falando em seis meses, sete meses, que era pra ter interditado e ter retornado somente quando tivesse condi\u00e7\u00f5es. Ofereceu? N\u00e3o ofereceu. A gente \u00e9 ref\u00e9m do sistema, infelixmente a gente vai al\u00ed entrar com uma a\u00e7\u00e3o. Entra com uma a\u00e7\u00e3o no Ministerio do Trabalho, dificilmente conseguimos um resultado bom.\nMuita burocracia?\nS: N\u00e3o, os processos de pedido de insalubridade e periculosidade, j\u00e1 tivemo que tirar e recolocar de novo, de outra maneira, porque eles n\u00e3o aceitam.\nJ: A gente botou em nome de toda categoria, ECOVIX, QUIP, CQG e Atl\u00e2ntico Sul. As quatro grandes dos estaleiros, que eram que administrava, respons\u00e1vel, e a Justi\u00e7a do Trabalho n\u00e3o concordou, n\u00e3o concordou com esse fato e nos exigiu o que. Que a gente fizesse uma a\u00e7\u00e3o para cada \u00e1rea. Uma a\u00e7\u00e3o pra soldador, uma a\u00e7\u00e3o pra esmerilhador, pra el\u00e9trica, a gente teve que pegar quatro a\u00e7\u00f5es e transformar em noventa.\nS: E tu pergunta pra qualquer trabalhador l\u00e1 se \u00e9 \u00e1rea insalubre ou n\u00e3o. \u00c9 insalubre. Agora, vamo ganhar? N\u00e3o sei, talvez.\nJ: Por exemplo, o que ta acontecendo com n\u00f3s, um exemplo. Per\u00edcia da QUIP at\u00e9 hoje n\u00e3o saiu. A QUIP j\u00e1 terminou o servi\u00e7o dela, j\u00e1 foi embora e a gente ainda n\u00e3o foi feita a per\u00edcia. Como \u00e9 que se faz per\u00edcia? A\u00ed a gente t\u00e1 pegando e pedindo, a\u00ed tem que apresentar testemunha, a Justi\u00e7a do Trabalho nos exige. A gente tenta arrumar com os companheiros, s\u00f3 pra dizer assim \u00f3: \"Cara, que que tu fazia, que que tu usava, trabalhava com\n220, tla m\u00e1quina\u201d. Ningu\u00e9m aqui pediu pro trabalhador aumentar, inventar, s\u00f3 ir l\u00e1 e dizer qual era a tua atividade e o que tu fazia. Tudo isso a\u00ed. A gente precisa de tr\u00eas, quatro trabalhador por processo. Pergunta pra qual processo at\u00e9 hoje a gente arrumou um. \u201cN\u00e3o vou, porque vai me prejudicar, e tal\u201d.\nCara, tu n\u00e3o vai l\u00e1 mentir, tu vai l\u00e1 dizer assim. \u201ctinha minha agenda, minha caneta, meu gravador, era isso que eu usava\u201d. Tu n\u00e3o vai aumentar nem diminuir nada. Pergunta se os caras querem ir, n\u00e3o v\u00e3o.\nS: A\u00ed tu ganha como sem testemunha? Porque o juiz n\u00e3o quer saber cara, ele nunca entrou dentro do Polo Naval, ele n\u00e3o sabe o que se passa l\u00e1 dentro.\nJ: Porque quando tem o trabalho na \u00e1rea, tu consegue ir l\u00e1, fazer as medi\u00e7\u00f5es, mostrar pro perito o que t\u00e1 ocorrendo, sem precisar de nenhuma testemunha. Tu vai no local. Mas quando o processo demora tanto, e acaba, como aconteceu com a QUIP, as terceirizadas e a QUIP sa\u00edram, a gente n\u00e3o tem mais acesso a tentar fazer as per\u00edcias. Ent\u00e3o, tu luta, tu busca aqui, al\u00ed, mas nada, o sistema em si n\u00e3o te ajuda em nada, mas.... A gente tem que conviver com isso. Infelizmente como eu digo pros guris, l\u00e1 dentro l\u00e1, o cara \u00e9 idealista, tem um sonho l\u00e1 dentro, de chegar aqui e conseguir mudar as coisas. E quando chega aqui, tu conhece o maldito sistema. Folha de papel, gente que te manda, a justi\u00e7a te dizendo que isso aqui n\u00e3o pode, tu n\u00e3o deve, n\u00e3o pode.\nEssa dificuldade, novamente, aponta para uma rela\u00e7\u00e3o direta n\u00e3o somente com as escalas de possibilidade de a\u00e7\u00e3o que se colocam nas esferas ditas oficiais para solu\u00e7\u00e3o de demandas, como tamb\u00e9m versam sobre a peculiaridade do trabalho na ind\u00fastria naval. O tempo da dita circularidade de empregos dificulta uma a\u00e7\u00e3o que precisa de mais tempo do que a empresa leva para contratar e descontratar as subcontratadas, terceirizadas, quarterizas, quinterizadas, ao mesmo tempo que a natureza de re-contrata\u00e7\u00f5es das mesmas empresas causa um receio em trabalhadores para que estes sirvam como testemunhas em processos desta natureza.\nConforme aponta V\u00e9ras de Oliveira (2013) ao analisar os sindicatos do estaleiro Atl\u00e2ntico Sul localizado no complexo portu\u00e1rio de SUAPE/PE, j\u00e1 havia, em 2012, uma certa perplexidade entre os sindicatos ligados a CUT no que diz respeito a esse novo cen\u00e1rio do desenvolvimento da ind\u00fastria naval. Segundo conta, SUAPE tornou-se para o sindicalismo um grande desafio. A partir do crescimento da ind\u00fastria na regi\u00e3o, houve a necessidade dos sindicatos aprenderem a lidar com novos elementos em cena, como conglomerados de grandes empresas e cons\u00f3rcios, concentra\u00e7\u00f5es de trabalhadores em\nV\u00e9ras de Oliveira (2014) tamb\u00e9m analisa outro movimento de greve interessante relativo a obras do PAC em Jiru\u00e1, no ano de 2011, que trouxeram para o sindicalismo cutista uma s\u00e9rie de quest\u00f5es e desafios. Segundo o autor, \u00e9 interessante notar um movimento de perda de um protagonismo pol\u00edtico no cen\u00e1rio nacional devido a este novo contexto que colocava o principal parceiro pol\u00edtico do \u201cnovo sindicalismo\" a frente de projetos de desenvolvimento. Segundo aponta o autor, com a chegada de Lula ao poder os segmentos ligados a CUT tinham duas op\u00e7\u00f5es: ou continuar lutando, e assim enfraquecer a base de apoio ao governo, ou creditar ao governo a iniciativa de mudan\u00e7as sociais, unindo-se a ele, trazendo risco de comprometer sua pr\u00f3pria representatividade e autenticidade. O que se viu, no decorrer dos anos foi\na ado\u00e7\u00e3o, por parte do ator sindical, de uma estrat\u00e9gia vacilante, ambivalente, que refor\u00e7ou uma tend\u00eancia j\u00e1 estabelecida desde antes: a perda de protagonismo pol\u00edtico no cen\u00e1rio nacional, ao mesmo tempo em que se manteve presente e atuando sobre este... (V\u00e9ras de Oliveira, 2014:113)\nEsse desafio tem a ver com que o autor chama de um novo desenvolvimentismo, que aponta para um novo contexto em que as rela\u00e7\u00f5es entre trabalho e identidade oper\u00e1ria necessitam ser repensadas:\nA quest\u00e3o que fica se refere \u00e0 capacidade dos trabalhadores e suas representa\u00e7\u00f5es sindicais se afirmarem como protagonistas na constru\u00e7\u00e3o de um novo padr\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de trabalho e de uma perspectiva de desenvolvimento que venha a ter nos elementos da equidade social e da sustentabilidade ambiental, aspectos t\u00e3o estrat\u00e9gicos como o da efici\u00eancia econ\u00f4mica (V\u00e9ras de Oliveira, 2013:314)\nDe uma certa forma, essa ambiguidade entre o compromisso com um projeto de constitui\u00e7\u00e3o de uma identidade de um lado e a liga\u00e7\u00e3o com a ideia de um pa\u00eds desenvolvido e com emprego que depende destas rela\u00e7\u00f5es entre iniciativa privada e governo s\u00e3o evidentes na maioria (sen\u00e3o todas) as pr\u00e1ticas e discursos dos representantes sindicais. Na conversa que tive com Shrek e Jo\u00e3o, escutei por diversos\nmomentos da dificuldade que se tinha em negociar, e de como a ideia que se tem dentro da f\u00e1brica muda quando se est\u00e1 fazendo parte do sindicato\nJo\u00e3o: Cara, vamos ser honesto, fazer uma greve hoje, se for seguir os procedimentos legais, eu levo em torno de 25 dias pra regulamentar uma greve. Sendo que, nesses 25 dias, eu dependo que o patr\u00e3o entregue uma pauta que a gente enviou com no m\u00ednimo 10 itens pra ele e ele me diga que n\u00e3o vai negociar nenhum desses itens. Se ele me disse que t\u00e1 negociando 3 ou 4 itens, e disser numa ata depois que n\u00e3o t\u00e1 se negando a negociar, eu n\u00e3o tenho por lei o direito de fazer greve. A lei n\u00e3o me d\u00e1 o direito legal.\nShrek: \u00c9 o que eu tava te dizendo. Nos atola, nos fode\nJo\u00e3o: Ent\u00e3o, cara, o sistema ele gera, ele trabalha de uma maneira que ele acbaa de matando no final, mas s\u00e3o coisas que tu s\u00f3 vai aprender aqui dentro. L\u00e1 na \u00e1rea l\u00e1, l\u00e1 no ch\u00e3o da f\u00e1brica, n\u00e3o tem isso.\nShrek: L\u00e1 a gente \u00e9 idealista, a gente acha que pode tudo.\nJo\u00e3o: L\u00e1 o cara levanta a bandeira, o cara \u00e9 guerreiro.\nShrek: E quem t\u00e1 aqui dentro n\u00e3o t\u00e1 fazendo nada, quem t\u00e1 aqui dentro \u00e9 vagabundo, vendido do patr\u00e3o, ladr\u00e3o.\nJo\u00e3o: L\u00e1 o cara acha que \u00e9 guerrilheiro, sempre acha que pode mais.\nShrek: E a\u00ed, quando n\u00f3s pegamo os trabalhador e botamo numa mesa pra negociar junto com a gente? Com toda a clareza, com toda a.. dentro de um sistema absolutamente democr\u00e1tico, onde qualquer trabalhador, al\u00e9m dos negociadores, podiam sentar e acompanhar a negocia\u00e7\u00e3o, pena que tu n\u00e3o tava aqui pra ver, porque nunca foi feito antes igual. E o cara negocia. N\u00f3s ia at\u00e9 1h, uma e meia da madrugada negociando com esse cara. E sa\u00eda e voltava, sa\u00eda e voltava, sa\u00eda e voltava. E se chegou a um resultado que n\u00e3o foi o resultado que a massa l\u00e1 queria. Porque tu n\u00e3o vai chegar, tu n\u00e3o vai conseguir, tu n\u00e3o vai conseguir fazer o empres\u00e1rio dizer assim \"t\u00e1 bom, eu pago 500 pila da noite pro dia de vale refei\u00e7\u00e3o\", \"eu pago mil conto de ajuda de custo pra ti\", \"eu pago os 25% de divisa de estado que n\u00e3o t\u00e1, que o cara n\u00e3o tem direito, porque ele n\u00e3o foi contratado pra trabalhar l\u00e1, foi pra trabalhar aqui\". Tu n\u00e3o vai convencer o patr\u00e3o a fazer isso, sabe? O patr\u00e3o ele vai jogar contigo. Ele vai dizer o seguinte \"o que \u00e9 direito teu eu te dou, o que n\u00e3o \u00e9 eu n\u00e3o vou te dar e acabou\".\nE os cara ficaram aqui \"Bah, mas n\u00e3o \u00e9 bem assim\"...e a\u00ed n\u00f3s dissemo pra eles. \"L\u00e1, dentro da obra, voc\u00eas falam que o sindicato n\u00e3o faz nada, que o sindicato \u00e9 pelego, que o sindicato \u00e9 vendido, que negocia e n\u00e3o leva o que voc\u00eas querem. Aqui voc\u00eas t\u00e3o vendo que a coisa n\u00e3o \u00e9 como voc\u00eas imaginam, voc\u00eas t\u00e3o negociando, e agora?\"\nJo\u00e3o: \"Voc\u00eas vieram aqui, ficaram dois dias negociando e tava bom. Dois dias negociando pra l\u00e1 na frente do pessoal de voc\u00eas eles ficarem dizendo que tava ruim\"\nShrek: E chamou a comiss\u00e3o de vendido. Quando j\u00e1 tinha recebido aumento no bolso, sabe?\nJo\u00e3o: A\u00ed a gente falou \u201cisso a\u00ed que voc\u00eas t\u00e3o passando, a gente passa todo dia\u201d\nShrek: Todo dia!\nJo\u00e3o: Todo dia, isso a\u00ed \u00e9 nossa realidade.\nShrek: Ent\u00e3o, fazer o que cara? Tem que baixar a cabe\u00e7a, fazer que n\u00e3o ouve certas coisas, e continuar trabalhando, com a consci\u00eancia tranquila que n\u00f3s temos, sabe...\nExiste uma rela\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m cheia de contradi\u00e7\u00f5es e ambiguidades no que diz respeito ao que pode e n\u00e3o pode ser feito. Ao mesmo tempo em que o sindicato aprende as t\u00e1ticas e ast\u00facias que est\u00e3o em jogo nos conflitos com as empresas e seus representantes, h\u00e1 tamb\u00e9m um certo desconhecimento com rela\u00e7\u00e3o a algumas din\u00e2micas e formas de agir que s\u00e3o comuns dentro do ch\u00e3o de f\u00e1brica. Como ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de expertises e capacidades que est\u00e3o no meio destes conflitos e fazem parte da constitui\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria de um trabalhador da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande.\nO que me pareceu interessante e pass\u00edvel de reflex\u00e3o durante minha pesquisa, no que diz respeito ao conflito, foi ver que atrav\u00e9s dele meus interlocutores constru\u00edam e reconstru\u00edam diferentes no\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es sobre trabalho, gerenciamento e rela\u00e7\u00f5es pessoais ligadas ao grande universo do Polo Naval. Mais que isso, o conflito em suas diferentes formas me mostrou tamb\u00e9m diferen\u00e7as e clivagens onde eu antes s\u00f3 enxergava agrupamentos coesos. Me permitiu rastrear associa\u00e7\u00f5es de diferentes tipos e alimentar controv\u00e9rsias das mais variadas configura\u00e7\u00f5es dentro destes agrupamentos.\nOs conflitos, como outros n\u00f3s dessa rede/teia, tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de se mostrarem na etnografia em outros tempos que n\u00e3o somente o presente. Os eventos que reverberaram durante meu trabalho de campo se mostraram extremamente controversos e complexos atrav\u00e9s de narrativas, encontros, reuni\u00f5es, segredos e sociabilidades. O conflito, al\u00e9m disso, \u00e9 capaz de versar sobre m\u00faltiplos elementos em diversas escalas: diferen\u00e7as nas gest\u00f5es e diferentes estrat\u00e9gias das empresas ligadas ao\nPolo Naval, a dificuldade do sindicato local em lidar com novas quest\u00f5es ligadas ao novo of\u00edcio que agora \u00e9 parte da cidade, a expertise de trabalhadores no momento em que h\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel risco, as novas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo sindicato local com o sindicato patronal (motivo de tens\u00e3o e desconfian\u00e7a por parte de alguns trabalhadores), bem como configurar um espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o em que burocracia, pr\u00e1tica, ideia e a\u00e7\u00e3o se confundem.\nEsse tipo de novidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especificidades do projeto de desenvolvimento da ind\u00fastria naval na cidade de Rio Grande tamb\u00e9m reverbera e tem implica\u00e7\u00f5es em outras escalas destas teias e participa da a\u00e7\u00e3o de outros agentes. Para al\u00e9m dos causos do ch\u00e3o de f\u00e1brica e das lutas relativas \u00e0 melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, as dificuldades dessa nova fei\u00e7\u00e3o ligada aos trabalhadores dos estaleiros tamb\u00e9m aparece na fala dos que se dizem especialistas e representantes das escalas relativas \u00e0 gest\u00e3o e reflex\u00e3o, sempre buscando diminuir os \"gargalos\", buscando \"sustentabilidade\" e \"competitividade\" da ind\u00fastria naval nacional em compara\u00e7\u00e3o a grandes produtores do resto do mundo.\nConto III - O antrop\u00f3logo como um ator\nComo o leitor desta tese j\u00e1 deve ter lido anteriormente, um dos momentos cr\u00edticos que ocorre praticamente com todos cons\u00f3rcios e empresas que atuam na ind\u00fastria naval \u00e9 quando uma obra acaba. Em Rio Grande, apesar da promessa e proje\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o dos oito cascos replicantes pela ECOVIX/ENGEVIX, n\u00e3o foi diferente. Ao final de 2013 a CQG (que antes era QUIP) entregava sua ultima plataforma e havia um certo medo que rondava o sindicato e outros atores envolvidos com o trabalho no Polo. Era a primeira vez que se viveria, na cidade, uma grande leva de demiss\u00f5es. Houve uma grande for\u00e7a tarefa com a Caixa, Minist\u00e9rio Publico do Trabalho, Sindicato e empresas para que as esperadas 2 mil demiss\u00f5es ocorressem sem muitos problemas e que nenhum trabalhador sa\u00edsse prejudicado depois desse processo.\nMesmo com o medo e a previs\u00e3o quase apocal\u00edptica que se aproximava, havia tamb\u00e9m um certo fio de esperan\u00e7a, ainda longo na \u00e9poca, de que a futura QGI ainda voltaria a funcionar em Rio Grande e venceria a licita\u00e7\u00e3o para duas novas plataformas e come\u00e7aria a recontratar grande parte do efetivo necess\u00e1rio para erguer os galp\u00f5es e montar as suas novas estruturas j\u00e1 entre os meses de mar\u00e7o e abril de\n2014.\nDiante da possibilidade de ver tantos ex-contratados da QUIP reunidos, tive a \u201c\u00f3tima\u201d ideia, durante a visita na semana anterior ao sindicato, de elaborar um pequeno survey para ser aplicado entre os trabalhadores. Mesmo que eu soubesse que ainda n\u00e3o tinha uma proximidade e uma liga\u00e7\u00e3o forte j\u00e1 estabelecida com os representantes sindicais nesta \u00e9poca, imprimi cerca 150 question\u00e1rios (300 folhas) e levei at\u00e9 o local, pedindo que, se poss\u00edvel, os trabalhadores fossem orientados a responder o pequeno question\u00e1rio enquanto resolviam e/ou esperavam tudo que era necess\u00e1rio para finalizar seu desligamento.\nA maioria das homologa\u00e7\u00f5es era realizada na parte de cima do sindicato. Todos trabalhadores que chegavam, j\u00e1 com hora marcada antecipadamente pela empresa, recebiam uma ficha numerada e esperavam para serem chamados. No primeiro dia que acompanhei os desligamentos havia tr\u00eas salas no andar superior separadas para tal atendimento. Ao ser chamado, o trabalhador entrava na sala, e o representante sindical lia e explicava, junto a um funcion\u00e1rio do RH da QGI, todos os n\u00fameros colocados pela empresa e conferia se todos os documentos e pagamentos relativos a \u2018quita\u2019 estavam corretos. Em uma das salas ficava Laranjo, e em outras quem atendia os trabalhadores eram duas funcion\u00e1rias contratadas pelo sindicato como secret\u00e1rias/assistentes.\nO question\u00e1rio continha algumas perguntas relativas ao tempo de trabalho, ocupa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancias anteriores e uma pequena avalia\u00e7\u00e3o\nsobre os servi\u00e7os da cidade, al\u00e9m de uma pergunta sobre acidentes de trabalho j\u00e1 sofridos depois da mudan\u00e7a para a cidade.\nEnquanto estava na parte de cima, conversei com alguns dos trabalhadores que esperavam para ter sua quita resolvida. A maioria contou-me, informalmente, de como as condi\u00e7\u00f5es de trabalho nos estaleiros de Rio Grande eram diferentes de outras obras Petrobr\u00e1s das quais j\u00e1 participaram, mas afirmaram tamb\u00e9m que j\u00e1 tinham praticamente emprego garantido em outras obras espalhadas pelo pa\u00eds. Por vezes, conseguia ouvir, na sala de espera, uma das funcion\u00e1rias do sindicato aplicando o question\u00e1rio enquanto conferia os n\u00fameros e dados das homologa\u00e7\u00f5es. As perguntas, por vezes, causavam d\u00favidas a alguns trabalhadores, e ao inv\u00e9s de san\u00e1-las a funcionaria acabava por responder ou for\u00e7ar as repostas. Tamb\u00e9m percebi que a pergunta sobre acidente de trabalho estava completamente sendo ignorada, pois o question\u00e1rio era aplicado em frente a um funcion\u00e1rio do RH da empresa, e certamente causaria certo constrangimento ao trabalhador caso a resposta fosse positiva.\nLogo depois, presencie alguns trabalhadores est\u00e3o saindo das salinhas separadas sem o comprovante de pagamento dos FGTS e multas, apenas com a promessa de que o dinheiro apareceria em suas contas no per\u00edodo da tarde. Alguns, inclusive, j\u00e1 tinham em m\u00e3o as passagem comprada para voltar a suas casas e suas cidades de origem. Mesmo sem conhecer muito como funcionava o processo resolvi n\u00e3o emitir nenhuma opini\u00e3o, mesmo achando aquilo tudo um tanto estranho. Assim que encontrei Sadi, que por vezes ia conferir o que passava no segundo andar, o indaguei sobre como funcionava o processo de desligamento, curioso sobre o caso do pagamento prometido apenas para a tarde, e se o posto avan\u00e7ado da CAIXA, montado no mesmo andar, conseguiria resolver isso caso fosse um problema. Sadi se espantou, levantou a voz dizendo que isso estava errado e que nenhum trabalhador poderia assinar a homologa\u00e7\u00e3o sem o comprovante de pagamento, mandando parar todos os processos em andamento de imediato. Todos olharam com certa surpresa, e os representantes da empresa acabaram, por obrigatoriedade da lei, tendo que obedecer ao pedido en\u00e9rgico de Sadi.\nFeito isto, passaram-se mais de 45 minutos de espera e uma s\u00e9rie de pequenas conversas entre trabalhadores, representantes do sindicato e das empresas. Na rua, um jovem de Porto Alegre, que j\u00e1 tinha sua passagem de volta comprada, ficou um pouco mais alterado e perguntava porque ele n\u00e3o poderia assumir o risco de n\u00e3o ter seu pagamento, pois achava tudo isso uma grande besteira, e que a empresa n\u00e3o o enganaria. Benito, presidente do sindicato, refor\u00e7ava sempre que o sindicato estaria agindo contra lei se corroborasse tal procedimento, e que eles n\u00e3o poderiam se responsabilizar de fazer a homologa\u00e7\u00e3o na sua sede sem as\nconformidades das leis trabalhistas. Quem tamb\u00e9m conversava (maneira carinhosa de dizer) com o rapaz era Sadi. Os dois chegaram a ponto de discutirem sobre a necessidade e sobre a import\u00e2ncia do Sindicato, quase chegando a trocar tapas. Os dois falavam alto, e criaram um momento de evidente tens\u00e3o na entrada da sede.\nHavia conflito e tens\u00e3o por todos os lados e salas do sindicato. Em uma pequena e emergencial reuni\u00e3o, Sadi, Benito e Laranjo concordaram em demitir as duas funcion\u00e1rias que estavam realizando as homologa\u00e7\u00f5es. Segundo eles, esta n\u00e3o era a primeira e nem a segunda vez que as duas cometiam erros graves como estes, e precisavam sair. Fiquei perplexo com a noticia, pensando em como a parte participante da observa\u00e7\u00e3o pode ter consequ\u00eancias por vezes ruins para algumas pessoas envolvidas nas redes do campo.\nCap\u00edtulo 5 - Os experts da gest\u00e3o\n...ou sobre como um projeto de desenvolvimento alcan\u00e7a seu sucesso\nContinuando nossa met\u00e1fora construtiva e constituinte de algumas das etapas e partes que integram a constru\u00e7\u00e3o de uma plataforma, a parte da gest\u00e3o e dos discursos t\u00e9cnicos nesta tese aparecem tamb\u00e9m atrav\u00e9s de seus interlocutores e agentes mediadores. Ao contr\u00e1rio de certa homogeneidade encontrada e narrada nos outros dois cap\u00edtulos referentes aos trabalhadores e sindicalistas, aqui aparecem uma multiplicidade de atores e espa\u00e7os que nem sempre dialogam entre si. Minha decis\u00e3o por coloca-los em um mesmo espa\u00e7o de escrita deu-se por entender que todos estes discursos e pr\u00e1ticas destes agentes est\u00e3o colocadas em uma escala mais \"macro\", versando sempre sobre o desenvolvimento em seu dialeto mais amplo e generalista. As conex\u00f5es feitas por estes sujeitos est\u00e3o sempre sendo mediadas por projetos, leis, universidades, empresas, entre outros.\nSeguindo uma certa diferen\u00e7a e uma rela\u00e7\u00e3o narrada por trabalhadores e sindicalistas, estes s\u00e3o os espa\u00e7os em que os temas mais amplos e maiores s\u00e3o discutidos. \u00c9 neste espa\u00e7o que aparecem publicamente algumas das decis\u00f5es importantes que s\u00e3o pensadas, planejadas e tomadas (nem sempre levadas a cabo).\nNo entanto, mesmo realizando essa divis\u00e3o anal\u00edtica, \u00e9 importante ressaltar que muitos destes elementos e mediadores desta rede n\u00e3o est\u00e3o desconectados das outras escalas do trabalho no Polo Naval. Grande parte das a\u00e7\u00f5es destes sujeitos \u00e9 a todo o momento repensada e rearranjada com o passar do tempo e com novas pr\u00e1ticas exigidas por esta nova fei\u00e7\u00e3o do trabalho. Estamos, portanto, diante de representantes de espa\u00e7os de escalas macro articulando seus discursos para dar conta de problemas e contradi\u00e7\u00f5es que, em grande parte, s\u00f3 s\u00e3o vis\u00edveis quando estes sujeitos est\u00e3o mais pr\u00f3ximos a escalas menores do universo do Polo Naval.\n\u00c9 evidente que neste momento, o trabalho volta a ser um ator coadjuvante diante de uma perspectiva anal\u00edtica do desenvolvimento, mas aparece de outras formas atrav\u00e9s das narrativas de sujeitos e atores que est\u00e3o parcialmente conectados com as fei\u00e7\u00f5es, ocupa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es de trabalho no interior do p\u00e1tio do estaleiro. Aqui, o objetivo \u00e9 ver como esta narrativa sobre trabalho se junta a outras, de diferentes escalas e contextos, para legitimar e/ou versar sobre o sucesso ou n\u00e3o do projeto proposto para o Polo Naval de Rio Grande.\nSe pensarmos juntos com David Mosse (2004), \u00e9 atrav\u00e9s de suas interpreta\u00e7\u00f5es e de como essa intepreta\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda e compartilhada socialmente, que um projeto de desenvolvimento busca alcan\u00e7ar seu sucesso, ou uma avalia\u00e7\u00e3o positiva por parte de toda rede de atores envolvidos neste processo.\nMy point will be that development success is not merely a question of measures of performance; it is also about how particular interpretations are made and sustained socially. Its not just about what a project does, but also how and to whom it speaks, who can be made to believe in it (Mosse, 2004:158)\nAqui, temos uma s\u00e9rie de elementos interessantes que s\u00e3o trazidos pelo autor para entender como um projeto de desenvolvimento, independente da escala em que este est\u00e1 inserido, cria uma certa narrativa coerente de sucesso. \u00c9 preciso estabelecer uma interpreta\u00e7\u00e3o convincente dos eventos, sustentar isso como uma representa\u00e7\u00e3o chave e dar conta de abarcar uma rede ampla de apoiadores e suas agendas, financiadores, pesquisadores, oficiais do governo e ONGS regionais.\nTrago aqui, portanto, um espa\u00e7o onde h\u00e1 um compartilhamento p\u00fablico de falas e de discursos sobre a agenda da ind\u00fastria naval no Brasil, onde grande parte destas interpreta\u00e7\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es acontece. A Feira do Polo Naval segue modelos de outras grandes feiras de neg\u00f3cios do mundo, e a todo momento seus participantes mais ativos articulam compara\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises de contextos externos para embasar seus argumentos.\nN\u00e3o abandonando a pr\u00f3pria ideia da etnografia de interface j\u00e1 citada anteriormente e proposta por Qrtner (2010:213), h\u00e1 na Feira uma identifica\u00e7\u00e3o bem evidente de dois dos quatro elementos que coloca esse grande campo da ind\u00fastria naval como um espa\u00e7o cont\u00ednuo, etnograficamente e analiticamente falando. A Feira se apresenta, e atrav\u00e9s de diferentes formas, como uma ocasi\u00e3o ritual onde a comunidade se junta para celebrar (se comunicar e se relacionar) entre si. Al\u00e9m disso, h\u00e1 jornais e revistas especializados sobre esta comunidade lidos avidamente pelos \"insiders\" para se manterem atualizados. N\u00e3o h\u00e1 exatamente uma gama de revistas, mas o discurso especializado de diferentes atores \u00e9 compartilhado neste evento que tem como principais patrocinadores uma das principais revistas da \u00e1rea, a Conex\u00e3o Mar\u00edtima.\nSeguindo a ideia de que a etnografia \u00e9 mais uma das muitas formas de conectarse parcialmente com rela\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m conectadas entre si de forma parcial no mundo social, apresento aqui alguns destes espa\u00e7os/atores/agentes com os quais tive a possibilidade de interagir e observar dentro desta feira.\nComo principal ator deste cap\u00edtulo, me concentrarei basicamente nas falas e nas sa\u00eddas de campo realizada em duas edi\u00e7\u00f5es desta feira de neg\u00f3cios. Mesmo com algumas diferen\u00e7as, mas fazendo algumas conex\u00f5es parciais para com o trabalho de Deborah Brohnz, considerarei estas feiras como grandes \"cenas participativas\" (Brohnz, 2011:47), momentos (obrigat\u00f3rios ou n\u00e3o) em que os grandes atores envolvidos em licenciamentos ambientais ligados a grandes projetos de desenvolvimento se encontram publicamente.\n5.1\tA Feira do Polo Naval\nSeguindo as ondula\u00e7\u00f5es e ciclos da ind\u00fastria naval fortalecida em todo o pa\u00eds, a cidade de Rio Grande tamb\u00e9m n\u00e3o ficou para tr\u00e1s no calend\u00e1rio das grandes feiras de neg\u00f3cios voltadas para o setor. Se no Rio de Janeiro h\u00e1 a Brasil OffShore, a Marintec South America e a Rio Oil and G\u00e1s, a ind\u00fastria naval ga\u00facha pode, desde 2012, se orgulhar se ter em sua terra a Feira do Polo Naval, realizada, at\u00e9 o ano de 2014, no p\u00e1tio da principal universidade p\u00fablica da cidade. Durante meu trabalho de campo pude presenciar duas edi\u00e7\u00f5es, em 2013 e 2014, tendo a oportunidade de verificar algumas diferen\u00e7as entre as duas etapas. Nestas duas oportunidades, a Feira ocorreu em um espa\u00e7o interno na Universidade Federal de Rio Grande (FURG), que colocou-se como promotora de um evento que integrou as tr\u00eas primeiras edi\u00e7\u00f5es da Feira, o Navitec (chamado curiosamente de Confer\u00eancia Internacional em Tecnologias Naval e Offshore). Nas edi\u00e7\u00f5es que pude participar da Feira, tamb\u00e9m ocorreram rodadas de neg\u00f3cio organizadas pelo SEBRAE e encontros promovidos pelos integrantes do Arranjo Produtivo Local (APL) voltado para o Polo Naval e Offshore de Rio Grande e Entorno112 113.\nAo contr\u00e1rio dos outros anos, a Feira de 2015 n\u00e3o se deu no m\u00eas de mar\u00e7o e nem foi realizada nas depend\u00eancias da Universidade. Com o subt\u00edtulo e motivo \"Um Super Porto, um Super Polo\", a edi\u00e7\u00e3o foi sediada no mais novo Shopping da cidade, durante os dias 10 e 12 de novembro. Obviamente n\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00f5es evidentes sobre o motivo do adiamento. O que se soube por meio de jornais foi que o adiamento dos contratos com a QGI, consequ\u00eancia das investiga\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, tamb\u00e9m adiou a finaliza\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o do Shopping, que j\u00e1 estava previsto para sediar o\n113\nevento .\nFoi atrav\u00e9s das edi\u00e7\u00f5es de 2013 e 2014 que pude entrar em contato com alguns dos principais agentes promotores do novo desenvolvimento prometido para a cidade.\n112\thttp://www.aplnavalriogrande.org/.\n113\thttp://wp.clicrbs.com.br/acertodecontas/2015/11/02/polo-naval-de-rio-grande-espera-assinatura-de-contrato-de-plataformas-para-este-mes/?topo=52,1,1,,171,77\nFoi no espa\u00e7o denominado de Centro Integrado de Desenvolvimento Costeiro do Sul (CIDEC-SUL), que pude ouvir a fala de pol\u00edticos importantes, jornalistas aspirantes a pol\u00edticos importantes, professores e vice-reitores da universidade, presidentes das empresas, futuros ex-presidentes de empresas, professor especialistas em fracking e outros em energias renov\u00e1veis, entre tantos outros. No espa\u00e7o destinado especificamente para se fazer neg\u00f3cios, estandes das mais diversas naturezas estavam lado a lado disputando as poucas oportunidades de fechar grandes neg\u00f3cios.\n5.1.1\tEm um Mar de Oportunidades, navegar \u00e9 preciso.\nA Feira do Polo Naval de 2013 foi composta por uma s\u00e9rie de pequenos eventos e solenidades que tratavam sobre diversos \u00e2mbitos e problemas enfrentados pela ind\u00fastria naval local. Seu principal slogan e apelo voltava-se para a voca\u00e7\u00e3o da cidade para com o mar, tendo como subt\u00edtulo \u201cPolo Naval de Rio Grande: um mar de oportunidades\". A abertura e os debates dos dois primeiros dias, voltados para quest\u00f5es do mercado offshore e desafios encontrados pelas empresas era denominado de Navegar. Utilizando-se do verso incansavelmente reproduzida de Fernando Pessoa (Navegar \u00e9 preciso), o t\u00edtulo escolhido para este evento que abriria oficialmente a Feira do Polo Naval poderia ter muito bem sido complementado por outra frase. \u201cNavegar \u00e9 preciso, se tornar uma nova Maca\u00e9 \u00e9 um perigo\". Se tornar uma nova Maca\u00e9 era, na edi\u00e7\u00e3o de 2013, o maior medo de todos os presentes, a todo o momento refor\u00e7ado pelo mediador do encontro principal de abertura, ent\u00e3o jornalista e aspirante a senador Lasier Martins.\nDe uma certa forma, assim como quando entrei no estaleiro pela primeira vez, tamb\u00e9m tive um certo espanto com as escalas com que me deparei ao chegar no espa\u00e7o reservado para a Feira. Meu primeiro contato com a grandiosidade da estrutura da Feira se deu no come\u00e7o da manh\u00e3 do dia 12 de mar\u00e7o, enquanto alguns retoques finais eram dados para abertura, marcada para as 18h30. O pr\u00e9dio do CIDEC \u00e9 o primeiro a esquerda de quem entra no principal e maior Campus da Furg, chamado de Carreiros por estar no bairro de mesmo nome. Do lado de fora, pr\u00f3ximo ao local, m\u00e1quinas e guindastes estavam expostos como se fossem parte de uma vitrine de uma loja de\nsapato. Funcion\u00e1rios se locomoviam em carrinhos de golfe para dar ao local os \u00faltimos preparativos, levando caixas e outros suprimentos para diferentes locais.\nAo lado do CIDEC, pavilh\u00f5es j\u00e1 estavam erguidos por hastes fortes de ferro, possu\u00edam cerca de 9 metros de altura, 30 de comprimento e 10 de largura. Cobertos com lonas brancas e com refrigera\u00e7\u00e3o criada especificamente para este evento, contavam com uma rede wireless feita especialmente para o local, responsabilidade uma empresa chamada Vetorial. Dentro dos pavilh\u00f5es de lona, havia estandes de todos os tipos. Fornecedores de material de trabalho, de estrutura de espa\u00e7o de trabalho, de elementos de seguran\u00e7a de trabalho, de universidades, das prefeituras de cidades que estavam em processo de receber estaleiros ou j\u00e1 eram parte da rede de impactos e reverbera\u00e7\u00f5es do Polo Naval de Rio Grande (S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte, Charqueadas, Pelotas) e, claro, dos estaleiros, \u00e0 \u00e9poca ECOVIX e QUIP114.\nNo per\u00edodo da tarde, era vis\u00edvel o aumento no movimento e na intensidade com que novas pessoas e empresas chegavam para o credenciamento. Todos que confirmavam sua inscri\u00e7\u00e3o ganhavam uma pequena pasta com um material sobre aquela edi\u00e7\u00e3o, feito em jornal, e que havia sido publicado poucos dias antes na Zero Hora da regi\u00e3o. A abertura, com sua pompa devida, come\u00e7ou com 45 minutos de atraso.\nA abertura do evento seria conduzida por Jayme Ramis (diretor da Revista Conex\u00e3o Mar\u00edtima), com a participa\u00e7\u00e3o do atual prefeito Alexandre Lindenmeyer e do ent\u00e3o presidente da Transpetro, S\u00e9rgio Machado.\nPara S\u00e9rgio Machado, o Brasil estava passando por uma \u201cRevolu\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria\", e que s\u00f3 manter\u00edamos a competividade necess\u00e1ria para sustentar a ind\u00fastria naval se n\u00e3o conseguimos tamb\u00e9m realizar uma revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, se n\u00e3o nos concentr\u00e1ssemos em conhecimento e tecnologia voltados para a ind\u00fastria naval.\nFoi nesse dia que comecei, aos poucos, a me familiarizar (estranhando) com os termos e categorias utilizadas e compartilhadas por alguns agentes desta rede que\n114\tApesar de n\u00e3o estar ainda oficialmente aberto e funcionando, era poss\u00edvel visitar o interior dos pavilh\u00f5es montados ao lado do pr\u00e9dio do Cidec-Sul\nenvolvia o Polo Naval. Aproveitando e ensejo de que navegar \u00e9 preciso, S\u00e9rgio ent\u00e3o citou o tema da \u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d. At\u00e9 onde consegui entender, este renascimento da ind\u00fastria naval seria uma excelente oportunidade para que o pa\u00eds investisse mais na explora\u00e7\u00e3o da enorme capacidade hidrogr\u00e1fica da Amaz\u00f4nia. Para ele, a Transpetro representava \u201cas veias de energia no Brasil\u201d, important\u00edssima na nova configura\u00e7\u00e3o global e na rela\u00e7\u00e3o entre os BRICs. Al\u00e9m da riqueza da tal \u201cAmaz\u00f4nia Azul\u201d, o Brasil contava, segundo ele, com a sorte de n\u00e3o ter ainda um ter\u00e7o de sua \u00e1rea agro cultiv\u00e1vel explorada e de ainda ter, em suas terras, 14% de toda \u00e1gua doce do mundo. Pelos seus c\u00e1lculos, em 2020 ser\u00edamos o 3\u00b0 ou 4\u00b0 maior produtor de petr\u00f3leo do mundo, e que o desenvolvimento desse recurso f\u00f3ssil n\u00e3o seria uma maldi\u00e7\u00e3o.\nFoi na fala de S\u00e9rgio Machado que ouvi, pela primeira de muitas vezes, alguns dos termos utilizados por atores que estavam naquele momento se apresentando como parte dessa imensa rede. Entre os mais citados, sempre surgiam a sustentabilidade, que se refere \u00e0 capacidade de uma empresa se autogerir e conseguir se manter ativa e competitiva no mercado, os gargalos, que s\u00e3o basicamente dificuldades encontradas em alguns processos (principalmente os finais) na produ\u00e7\u00e3o e claro, o desenvolvimento, com seu espectro amplo de sin\u00f4nimos e significados. Para S\u00e9rgio os gargalos que dificultam um processo de sustentabilidade e competitividade da ind\u00fastria naval nos pr\u00f3ximos anos s\u00e3o basicamente dois: a falta de m\u00e3o de obra qualificado no pa\u00eds e o custo do a\u00e7o.\nPara ele, nenhuma gera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds115 teve tal oportunidade, e por isso encontros como este eram fundamentais para que n\u00e3o se criasse a separa\u00e7\u00e3o entre academias e empresas. O momento atual (na \u00e9poca) do desenvolvimento no pa\u00eds exigia, mais que nunca, uma parceria forte e solida entre o conhecimento cient\u00edfico e a coragem e investimento das empresas privadas.\nDesde o primeiro dia j\u00e1 foi poss\u00edvel ver um certo tipo de \u201cregularidade\u201d formal entre a forma como estes discursos eram apresentados. Primeiro, era comum os\n115\t\u201cNunca na hist\u00f3ria desse pa\u00eds\"...\ndebatedores, sejam eles acad\u00eamicos, engenheiros ou representantes de \u00f3rg\u00e3os estatais, lan\u00e7arem m\u00e3o de n\u00fameros que ressaltassem a grandiosidade dos projetos envolvendo o setor naval e o tom de esperan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o a um futuro embebido em tecnologia, aprendizado e intera\u00e7\u00f5es entre diversos setores.\nO debate de abertura da Feira de 2013 foi mediado pelo ent\u00e3o jornalista Lasier Martins116. Depois de se falar orgulhoso do desenvolvimento e da pujan\u00e7a que via diante de seus olhos na cidade, o futuro senador come\u00e7ou a interrogar os demais presentes sobre quest\u00f5es relativas ao Polo Naval e a cidade de Rio Grande. Uma das grandes amea\u00e7as na \u00e9poca era que a Petrobr\u00e1s realizasse a finaliza\u00e7\u00e3o de algumas de suas plataformas que estavam sob os cuidados dos estaleiros em Rio Grande na China. Ao ser indagado por Lasier, S\u00e9rgio Machado foi um tanto d\u00fabio dizendo que n\u00e3o poderia responder por toda uma pol\u00edtica de governo, mas que a pol\u00edtica de conte\u00fado nacional seria respeitada, que \u201cveio para ficar\u201d e que a carteira de encomendas, independente de qualquer coisa, continuaria crescendo.\nEste medo se sustentava, de certa forma, em duas bases interessantes para o que estamos aqui discutindo. O primeiro suporte que sustentava essa estrutura vinha de um desconhecimento, compreens\u00edvel e aceit\u00e1vel, do jornalista sobre o processo de fabrica\u00e7\u00e3o das plataformas. O segundo tinha sim a ver com uma amea\u00e7a concreta que era pouco explicitada pelos representantes da multinacional brasileira no que diz respeito ao ritmo das obras. A obra dos cascos replicantes P-66 e P-67 come\u00e7aram a serem feitos em Rio Grande, no ERG1, mas parte destas plataformas precisou ser realizada na China. Segundo informa\u00e7\u00f5es do SINAVAL117, o bloco MB01-67 foi encomendado junto ao estaleiro Cosco na China e consiste na metade do casco da P-67, que possui no total 147 metros de comprimento, dez metros de altura, 50 metros de largura e pesa 21.530 toneladas. No texto publicado no site, a transfer\u00eancia se deu\n116\tHoje senador que, contra orienta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio partido (PDT), votou a favor do Impeachment da expresidente Dilma em todas as etapas do processo.\n117\thttp://sinaval.org.br/2013/12/parte-do-casco-da-p-67-deve-chegar-na-quarta-em-rio-grande/\ndevido \u00e0 falta de espa\u00e7o dentro do p\u00e1tio da ECOVIX, que tamb\u00e9m estava finalizando a montagem da P-55.\nSegundo o site da Petrobr\u00e1s118, este tipo de a\u00e7\u00e3o faz parte da estrat\u00e9gia da pr\u00f3pria ECOVIX. O m\u00f3dulo de Acomoda\u00e7\u00f5es e Utilidades da P-66 (tamb\u00e9m replicante), mesmo sendo feito no estaleiro Cosco, n\u00e3o iria interferir no \u00edndice de conte\u00fado local da plataforma. Os megablocos referentes \u00e0 P-67, contratados nessa \u00e9poca da qual o jornalista se referia, foram entregues ainda em 2013 no ERG1. Durante uma fala na edi\u00e7\u00e3o de 2014 da Feira, na mesa intitulada \"Desafios Tecnol\u00f3gicos na Implanta\u00e7\u00e3o de Polos OffShore no Brasil: Tend\u00eancias e Perspectivas\", o diretor de engenharia da ECOVIX, Alexandre Canhetti, reafirmou a parceria da empresa com o estaleiro chin\u00eas, com o intuito de acelerar o processos de produtividade e aumentar a competitividade do estaleiro no cen\u00e1rio externo:\nAl\u00e9m disso a ECOVIX sempre preocupada com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e em tecnologia, com uma absor\u00e7\u00e3o de tecnologia tem como parceiro tecnol\u00f3gico, contratualmente, com a COSCO, a COSCO \u00e9 um estaleiro chin\u00eas que est\u00e1 hoje entre os maiores players do mercado e recentemente tem participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Mitsubishi. Sem d\u00favida nenhuma vai acelerar muito o processo de aumento da produtividade da ECOVIX. Ela j\u00e1 est\u00e1 aumentando o processo, existe um estudo nosso l\u00e1, de 104 a\u00e7\u00f5es de melhorias que n\u00f3s estamos trabalhando e isso diariamente pra aumentar a produtividade.\nNo mesmo ano, em 2014, a P-67 acabou sendo enviada novamente para ser finalizada na China, devido aos atrasos na obra e problemas envolvendo a empresa que seria, at\u00e9 o momento, respons\u00e1vel pela finaliza\u00e7\u00e3o da obra, em um estaleiro comandado por um cons\u00f3rcio composto pela Mendes J\u00fanior e OSX (ambas envolvidas em esc\u00e2ndalos da Lava-Jato119), denominado \u00cdntegra e localizado em Maca\u00e9, no Rio de Janeiro.\nVoltando para a fala de Lasier, outro questionamento do jornalista foi feito diretamente ao prefeito da cidade, tamb\u00e9m do PT, sobre os problemas enfrentados na\n118\nhttp://www.petrobras.com.br/fatos-e-dados/encomendas-a-estaleiros-respostas-ao-valor-\neconomico.htm\n119\nhttp://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/novo-delator-envole-osx-em-esquema-de-\npropinas-na-petrobras/\ninfraestrutura da cidade. A pergunta e provoca\u00e7\u00e3o seguiam uma afirma\u00e7\u00e3o de que o pr\u00f3prio presidente da Transpetro, S\u00e9rgio Machado, n\u00e3o poderia ficar at\u00e9 o final do evento pois n\u00e3o havia sinaliza\u00e7\u00e3o para pousos e decolagens no per\u00edodo da noite no aeroporto local. Em sua resposta Alexandre afirmou que ele, na condi\u00e7\u00e3o de Prefeito, tinha o privil\u00e9gio de ter em suas m\u00e3os um \"bom problema\", t\u00edpico de qualquer cidade que estava em amplo crescimento, e que dependia de esfor\u00e7os conjuntos para resolv\u00ea-los, chamando para o debate tamb\u00e9m a necessidade de parceria de todos os \u00f3rg\u00e3os competentes com a Academia. Foi nesse momento que ouvi pela primeira vez sobre o projeto do OCEANTEC e sobre a ideia de uma rede que estava sendo criada para superar os bons problemas, os impactos positivos que vinham junto ao crescimento do setor naval na regi\u00e3o.\nEvidentemente, a maioria dos presentes exaltava esses \"bons problemas\" e o papel importante desempenhado pelo governo lulista para a recupera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval. Al\u00e9m do prefeito de Rio Grande, do ent\u00e3o presidente da Transpetro, compunham o debate o Ministro do Transportes Paulo S\u00e9rgio Passos e Beto Grill, que na condi\u00e7\u00e3o de vice-governador estava substituindo o ent\u00e3o governador Tarso Genro, que n\u00e3o pode comparecer. A decis\u00e3o de nacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria enquanto um componente pol\u00edtico-ideol\u00f3gico estava evidente entre todos (menos Lasier) que ali se apresentavam.\nA segunda parte da primeira noite da Feira de 2013 foi destinada para a solenidade oficial de abertura e uma homenagem ao Ministro dos Transportes. Antes do hino nacional e rio-grandense, uma conhecida jornalista local refor\u00e7ou o slogan de um mar de oportunidades, colocando tamb\u00e9m os dados (na \u00e9poca ainda previs\u00f5es) dos futuros estaleiros de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte e de Charqueadas.\nEste \u00faltimo s\u00edtio refere-se ao complexo que ficava a 55km de Porto Alegre, tamb\u00e9m conhecido como o Polo Naval do Jacu\u00ed. Com o projeto lan\u00e7ado em 2012, a Petrobr\u00e1s planejava a constru\u00e7\u00e3o de 24 m\u00f3dulos de compress\u00e3o120 para 6 das 8\nhttp://www.petrobras.com.br/fatos-e-dados/licitacao-de-modulos-para-pre-sal-resposta-ao-valor-\neconomico.htm\nplataformas replicantes montadas em Rio Grande no ERG1. As complica\u00e7\u00f5es no contrato com a IESA \u00d3leo e G\u00e1s (empresa que integrava o cons\u00f3rcio da QUIP e que depois ganhou licita\u00e7\u00f5es para a P-74 e P-76 sob a alcunha da QGI, nome do cons\u00f3rcio formado junto a Queiroz Galv\u00e3o) come\u00e7aram logo depois da opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, e a empresa se viu for\u00e7ada, segundo ela, a romper os contratos e refazer a licita\u00e7\u00e3o, tendo como alvo empresas asi\u00e1ticas. O total dos contratos firmados na \u00e9poca, segundo reportagem da Folha, pairavam sob a casa dos U$$ 720 milh\u00f5es e j\u00e1 estavam empregando, at\u00e9 o dia do fechamento do p\u00e1tio, mil funcion\u00e1rios121.\nOutro ator que se pronunciou na abertura foi o presidente da Estima Mercados, empresa organizadora do evento, focando-se na revolu\u00e7\u00e3o pela qual a metade sul do estado estava passando. Fernando Estima, ao citar um poema de M\u00e1rio Quintana, aproveitou a oportunidade para diz que \u201ca doce brisa do desenvolvimento voltou a soprar\u201d, e que o conhecido e repetido discurso da depress\u00e3o econ\u00f4mica da metade sul n\u00e3o passava, agora, de coisas do passado.\nFoi por meio de Fernando Estima que a Feira fez uma homenagem ao Ministro dos Transportes, entregando uma placa de reconhecimento pelo trabalho que permitiu as obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR 116 (principal liga\u00e7\u00e3o da cidade com a capital Porto Alegre) e a BR392 (que passa em frente ao estaleiro e liga as cidades da regi\u00e3o). Na sequencia, antes do fim da cerim\u00f4nia, o diretor da revista Conex\u00e3o Mar\u00edtima, Jayme Ramis, discursou sobre os alicerces do desenvolvimento, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia de um evento como a Feira para a discuss\u00e3o entre academia e empresas. O fim de sua fala foi marcado pela cita\u00e7\u00e3o a Raul Seixas, com trechos da m\u00fasica \u201cPrel\u00fadio\u201d:\nSonho que se sonha s\u00f3 \u00c9 s\u00f3 um sonho que se sonha s\u00f3 Mas sonho que se sonha junto \u00e9 realidade\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/2015/07/1651190-contratos-da-petrobras-vao-para-asia-e-\nplataformas-gauchas-sao-abandonadas.shtml\n\u00c9 interessante aqui que h\u00e1 elementos pass\u00edveis de interpreta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do di\u00e1logo com Deborah Brohnz, David Mosse e Shery Ortner. Olhando pela perspectiva de uma an\u00e1lise p\u00f3s-estruturalista do desenvolvimento, a rela\u00e7\u00e3o entre academia, tecnologia e desenvolvimento \u00e9 uma das muitas formas de legitimar o discurso, atrav\u00e9s da linguagem do expertise e das redes, da constru\u00e7\u00e3o social de um sucesso (mesmo que uma previs\u00e3o atemporal do futuro ainda esperan\u00e7oso) ligado \u00e0 economia e \u00e0 ind\u00fastria naval. Dessa forma, o que parece estar sendo estabelecido nesse encontro p\u00fablico dentro da Universidade, \u00e9 algo muito pr\u00f3ximo de uma cena participativa. Para Deborah, essas cenas tamb\u00e9m lan\u00e7am m\u00e3o de uma s\u00e9rie de aparatos que tornam a cena em uma forma extraordin\u00e1ria, extra cotidiana, atrav\u00e9s de recursos de data show, propagandas.\n\u201cT odos esses tipos de encontro, independentemente do modo como s\u00e3o chamados, embora menos formais do que as audi\u00eancias publicas, s\u00e3o constitu\u00eddos por uma dimens\u00e3o ritualizada nas formas de manifesta\u00e7\u00e3o e conduta dos atores. Os encontros contam com uma estrutura repleta de aparatos tecnol\u00f3gicos - DataShow, apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint, v\u00eddeos, imagens, mapas, sistemas de sonoriza\u00e7\u00e3o - que refor\u00e7am o seu car\u00e1ter ritualizado, uma vez que se destacam dos eventos ordin\u00e1rios e cotidianos da vida dos atores que deles participam\u201d (Brohnz, 2011:49)\nNo caso da Feira, incluem-se nesse espectro de visualidades e experi\u00eancias p\u00fablicas toda estrutura e representa\u00e7\u00f5es ao Polo Naval e algumas de suas imagens, como a imagem ao fundo da tela na edi\u00e7\u00e3o de 2013 e a r\u00e9plica do p\u00f3rtico de 2.000 toneladas no palco do SIDEC na edi\u00e7\u00e3o de 2014. Se pensarmos com Ortner, essa geografia j\u00e1 conhecida e compartilhada na cidade \u00e9 trazida para dentro do espa\u00e7o da cena participativa para conferir um sucesso ao discurso socialmente compartilhado e constru\u00eddo do desenvolvimento.\nIMG 14 - Palco e estrutura da Feira do Polo Naval 2014\nPor outro lado, h\u00e1 nesse discurso uma gama de elementos que aparecem para quem n\u00e3o est\u00e1 inserido nesta rede atrav\u00e9s destas cenas p\u00fablicas em forma de n\u00fameros e grandiosidades, ao mesmo tempo que se mant\u00e9m alguns segredos que, estando na condi\u00e7\u00e3o geral de espectador externo, eu n\u00e3o posso acompanhar. Diferentemente de Mosse e Deborah, que participaram dos projetos e estavam dentro das redes dos atores do desenvolvimento, o material trazido aqui para compor essa figura interpretativa da Feira tamb\u00e9m precisa ser composto de conex\u00f5es com elementos externos, como recortes de jornal, entre outros.\n5.1.2\tAprofundando fractalmente nos discursos p\u00fablicos e na teia de agentes de uma cena participativa: o gargalo da tecnologia e produtividade\nMesmo se tratando de uma cena participativa p\u00fablica, os discursos e falas dos participantes tamb\u00e9m apresentam uma s\u00e9rie de diferentes e contradi\u00e7\u00f5es. O contraste comparativo pode ser aqui realizado atrav\u00e9s de diversas escalas. \u00c9 poss\u00edvel ver uma diferen\u00e7a (a) entre os dois anos em que participei como espectador da Feira (2013 e\nQuanto aos patrocinadores e estrutura externa, as Feiras de 2013 e 2014 n\u00e3o apresentaram grandes diferen\u00e7as. Tanto no ano de 2013 quanto no de 2014, o Patroc\u00ednio Master veio da Petrobr\u00e1s e o Platina do BNDES. Entre os outros\npatrocinadores estavam bancos p\u00fablicos como a Caixa, Sebrae, Banrisul, Badesul e os governos federal, estadual e municipal.\nPatrocinador Master\tPatrocinadores\tOrganiza\u00e7io/M\u00eddia Oficial\n\tA Banrisul\tBADESUL\nApoio\t\t\nFlbr\u00e3o\t\t\u00bfTvetodal\nnuip\t\tEHttVlX KOVIX\n\tSE \t\t\t\n9 CIDEC - FURG - RIO GRANDE\nPARTICIPE. EVENTO ABERTO A0 P\u00daBLICO. EVITE FILAS, INSCREVA-SE ANTECIPADAMENTE NO SITE.\nPATROCINIO MASTER\tPATROC\u00cdNIO PLATINA\nOi PETROSAS\tg\u00a1BNDES\n60anos\nKm\nAPOIO INSTITUCIONAL\nPATROCINADORES\nCAIXA BRASIL SEB\u00c7AE VHOrid\nTETmr \u00abOVIX Zlbr\u00e3o\n<Sk\u00ed&amp;a %\nFEIRA DO\nPOLONAVALRS\nIMG 15 - Lista de patrocinadores da Feira de 2013 e 2014\nNo entanto, h\u00e1 algumas nuances e detalhes que demonstram algumas diferen\u00e7as entre os dois anos de Feira em quest\u00e3o. No ano de 2014 n\u00e3o havia tratores e guindastes estacionados no lado de fora, mas o port\u00e3o de entrada dava um destaque maior \u00e0 Petrobr\u00e1s, ressaltando imagens de pessoas com macac\u00f5es e capacetes azuis,\nsemelhantes aos que comumente s\u00e3o utilizados em obras e p\u00e1tios de estaleiros. Ao passar o credenciamento, o visitante era ent\u00e3o recebido por promotoras (todas mulheres) com macac\u00f5es laranjas da estatal, que ajudam a orientar visitantes e distribu\u00edam materiais gr\u00e1ficos ligados ao evento.\nIMG 16 - Montagem e estrutura da Feira de 2014\nNo audit\u00f3rio principal era tamb\u00e9m vis\u00edvel uma preocupa\u00e7\u00e3o em construir uma ambi\u00eancia um tanto mais pomposa e ligada aos estaleiros da cidade. Em 2013, a luz branca dava uma apar\u00eancia monocrom\u00e1tica ao sal\u00e3o onde eram realizadas as principais palestras e confer\u00eancias. J\u00e1 em 2014, a cor azul tomava conta de quase todos os cantos atrav\u00e9s de uma ilumina\u00e7\u00e3o que parecia, ao menos para um olhar primeiro, uma\nreferencia ao \u201cmar de oportunidades\" do Polo Naval e \u00e0 \u201cvoca\u00e7\u00e3o para o mar\" da FURG.\nJ\u00e1 citado anteriormente, havia em cima do palco uma enorme (para as propor\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o) r\u00e9plica do t\u00e3o falado e citado novo p\u00f3rtico do ERG1. As maravilhosas capacidades do novo p\u00f3rtico (o maior da Am\u00e9rica Latina), bem como seus in\u00fameros benef\u00edcios, foram assunto de diversas falas durante toda a Feira de 2013, quando ele ainda estava em fase de implementa\u00e7\u00e3o.\nO argumento dos n\u00fameros exibia-se, na fala dos mais autorizados a discursar sobre o assunto, como um poderoso aliado para produzir o sucesso do investimento e do momento presente da ind\u00fastria naval no Brasil. Um dos pain\u00e9is que mais me chamou a aten\u00e7\u00e3o possu\u00eda o t\u00edtulo de \u201cAtualidade da Industria Naval no RS\", comandado por dois gerentes de produ\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, e versava basicamente sobre o \u201cestado da arte\" dos dois estaleiros da regi\u00e3o.\nA\u00ed um resumo as nossas instala\u00e7\u00f5es. Hoje, o estaleiro ele t\u00e1 numa \u00e1rea de 430 metros quadrados e tem uma \u00e1rea de oficina de cerca de 20 mil metros quadrados tem um dique seco que \u00e9 um dos maiores do mundo ele tem 130 metros de largura, 350 de comprimento, 13.8 de profundidade operacional quer dizer a \u00e1gua vai at\u00e9 a\u00ed. Na realidade a profundidade do dique chega 17 metros. Tem o Cais Sul que eu j\u00e1 falei tem 350 metros, sendo 50 desses 350 para carga e descarga de grandes equipamentos, um p\u00f3rtico de 600 toneladas e o de 2000 toneladas como eu j\u00e1 comentei. Temos ainda uma s\u00e9rie de sistemas que s\u00e3o bem caracter\u00edsticos desse tipo de instala\u00e7\u00e3o, temos os sistemas de combate a inc\u00eandio e de \u00e1guas, sistema de ar-comprimido, rede de gases n\u00f3s temos quase 2 Km de redes com de acetileno, oxig\u00eanio, di\u00f3xido de carbono e am\u00f4nio, para os nosso processos produtivos. Temos uma subesta\u00e7\u00e3o de 69 mil volts. Temos um sistema de drenagem do dique com duas bombas de 10 mil metros c\u00fabicos por hora, dois de 1.000 de 5 de 400, e vale salientar que esse dique, s\u00f3 por curiosidade, a gente consegue encher cerca de 22 horas e seca-lo, algo em torno de 28 e 30 horas. Temos um sistema que \u00e9 um grande dreno de \u00e1gua, temos duas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de afluentes, o que confere que todos os res\u00edduos misturados internamente ele \u00e9 efetivamente tratado e s\u00f3 descartado quando atinge os \u00edndices de pureza aceit\u00e1vel pela legisla\u00e7\u00e3o atual. Central de res\u00edduos e de treinamento como j\u00e1 foi colocado. Como eu falei n\u00f3s temos grandes oficinas, uma oficina de 20 mil metros quadrados, uma \u00e1rea que consegue fabricar at\u00e9 2.000 toneladas de a\u00e7o m\u00eas. Dessa vez uma propor\u00e7\u00e3o 2.200 toneladas m\u00eas, de a\u00e7o, ela consegue montar. Al\u00e9m de uma capacidade de fabrica\u00e7\u00e3o tubula\u00e7\u00e3o que pode vir a chegar at\u00e9 300 toneladas m\u00eas. Dentro dos grandes equipamentos que n\u00f3s temos, n\u00f3s temos, por exemplo, equipamento para curvar chapa a frio, as calandras, essa que t\u00e1 logo em cima que eu acabei de colocar. Temos entre muitos outros muitos equipamentos que dobra chapa, s\u00e3o as prensas-furadeiras. Temos\nequipamentos de corte de chapas, n\u00e3o s\u00f3 oxicorte, mas tamb\u00e9m a plasma o que confere uma capacidade grande de uma tecnologia moderna usada nos grandes estaleiros, em rela\u00e7\u00e3o a essas tecnologias n\u00f3s deixamos absolutamente nada a desejar a muitos estaleiros asi\u00e1ticos. Al\u00e9m de trabalhar tamb\u00e9m com m\u00e1quinas que s\u00e3o de tubula\u00e7\u00e3o. Temos pontes rolantes que s\u00e3o essas que est\u00e3o mostradas a\u00ed, temos duas carretas hidr\u00e1ulicas, e em cada carreta dessas, ela pode processar, ela pode carregar at\u00e9 400 toneladas, as duas carregam juntas num sistema de cord\u00e3o umbilical at\u00e9 800 toneladas uma \u00fanica vez. A\u00ed um resumo, as carreta hidr\u00e1ulicas que eu falei, as calandras, o equipamento de corte, de tubula\u00e7\u00e3o, prensas hidr\u00e1ulicas, pe\u00e7as furadeiras, pe\u00e7as furadeiras de volume, guilhotinas, pontes rolantes, n\u00f3s temos as 16 pontes rolantes, 15,16,20,40 toneladas, isso dentro das estruturas das oficinas para propiciar, que tenhamos a\u00ed, um fluxo no processo fabril, adequado as nossas necessidades. Temos os vagonetes, que s\u00e3o pequenos trens, semi-portos, m\u00e1quinas de oxport e corte a plasma como eu j\u00e1 tinha comentado aqui.\nAqui, a compara\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel com os estaleiros asi\u00e1ticos \u00e9 utilizada para provar que, dentro do processo t\u00e9cnico e tecnol\u00f3gico, nossos estaleiros n\u00e3o ficam devendo em nada para os grandes produtores mundiais. Al\u00e9m disso, h\u00e1, em todas as apresenta\u00e7\u00f5es, o uso constante de power points e imagens para \u201cilustrar\" o discurso tamb\u00e9m era uma constante nos discursos.\nOutras compara\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o feitas no que diz respeito \u00e0s medidas e potencias de uma plataforma. Ao falar sobre a P-55, Paulo ressaltou as especificidades de extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo e g\u00e1s na camada Pr\u00e9-Sal, sua import\u00e2ncia para a produ\u00e7\u00e3o nacional e a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de energia da plataforma.\nUma plataforma que vai trabalhar como eu falei com o campo de Roncadouro vai trabalhar com l\u00e2mina d'\u00e1gua de cerca de 1800 metros, e eu chamaria a aten\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o dela, de 180 mil barris por dia al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o que corre 4 milh\u00f5es metros c\u00fabicos de g\u00e1s. Esse \u00e9 um incremento muito razo\u00e1vel. Hoje, a nossa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco mais de 2 milh\u00f5es s\u00f3 essa plataforma que est\u00e1 aqui, que est\u00e1 sendo conclu\u00edda que deve sair no inicio do segundo semestre, ela vai produzir 180 mil barris, praticamente 10% da nossa produ\u00e7\u00e3o atual \u00e9 muito significativo. E chamaria a aten\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, que essas plataformas ela tem um sistema de gera\u00e7\u00e3o em torno de 100 megawatts e o que que isso representa? Representa que n\u00f3s temos milhares de cidades pequenas no Brasil, que n\u00e3o tem essa capacidade de demanda, essa capacidade de gera\u00e7\u00e3o, uma carga razo\u00e1vel.\n\u00c9 interessante tamb\u00e9m notar aqui que h\u00e1 todo um discurso t\u00e9cnico colocado em camadas e escalas que respondem a diferentes demandas. O foco do debate com os\ndois gerentes da Petrobr\u00e1s estava basicamente assentado sobre a magnitude e o ineditismo de se pensar numa maneira de produzir grandes navios-plataformas em s\u00e9rie, replicando os projetos e assim, atingindo competitividade e um ritmo constante de encomendas e empregos. Os t\u00e3o falados cascos FPSOs Replicantes foram objeto de grande parte da fala, que tamb\u00e9m mostrou, de maneira introdut\u00f3ria, como as conex\u00f5es de redes entre empresas, contratantes e servi\u00e7os se dava nesse tipo de rela\u00e7\u00e3o.\nPaulo Martins, gerente espec\u00edfico de coordena\u00e7\u00e3o dos projetos dos cascos tamb\u00e9m deixou claro que o Pr\u00e9-Sal \u00e9 o principal motivador do empreendimento e de como as oito novas plataformas aumentaria a capacidade de produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da Petrobr\u00e1s.\nBoa a tarde a todos, sou Paulo Martins, gerente de produ\u00e7\u00e3o de cascos, FPSO replicantes. Eu queria falar um pouco do nosso empreendimento e o desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o do campo do Pr\u00e9-Sal, e todos cascos replicantes s\u00e3o para o Pr\u00e9-Sal. O escopo desse nosso empreendimento de replicantes \u00e9 na produ\u00e7\u00e3o de 8 FPSO's, que significa Floating Production Storage and Offloading, ou seja, Unidade de Porte de Produ\u00e7\u00e3o de Estocagem e Transfer\u00eancia, para os blocos PS-9 e PS-11, na bacia de Santos, investimentos na ordem de 12 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e o total esse \u00e9 um projeto inclu\u00eddo no PAC, extremamente relevante para o alcance da meta de produ\u00e7\u00e3o, para capacidade de produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de cascos disp\u00f5e mais ou menos 1.2 milh\u00f5es e barris por dia e 6 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos numa obra dia tamb\u00e9m, quer dizer, corresponde a metade da produ\u00e7\u00e3o atual da Petrobr\u00e1s.\nA narrativa do desenvolvimento que motivou essa tese foi por muitas vezes repetida dentro de uma rela\u00e7\u00e3o semelhante. O Pr\u00e9-Sal \u00e9 um investimento de grande porte que precisa de uma pol\u00edtica massiva para o setor. N\u00e3o a toa, a curva de produ\u00e7\u00e3o dentro de um contexto hist\u00f3rico apareceu tanto na fala como nas imagens dos palestrantes ligados a empresa.\nE aqui, eu vou falar um pouco do potencial de produ\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Sal ent\u00e3o, desde o in\u00edcio com a produ\u00e7\u00e3o onshore, na produ\u00e7\u00e3o interna, no in\u00edcio da d\u00e9cada 1970 em \u00e1guas rasas, at\u00e9 1985 e que de 85 para c\u00e1, a gente come\u00e7ou a trabalhar em \u00e1guas profundas e ultra-profundas, essa produ\u00e7\u00e3o aqui gerou 15 bilh\u00f5es de barris. Foi declarado uma sess\u00e3o onerosa, do Campo de Lula, s\u00f3 nesse aqui 15,4 bilh\u00f5es de barris produzidos. N\u00e3o h\u00e1 uma maneira diferente de mostrar a curva de produ\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1980, foi 181 mil barris e at\u00e9 2011 foi 2 milh\u00f5es de barris sendo 1 milh\u00e3o e 635 mil relativo a procura de \u00e1guas profundas e ultraprofundas, e em breve o Pr\u00e9-Sal, acho que aqui est\u00e1 em detalhe\ntamb\u00e9m 123 unidades s\u00e3o 45 ocupantes, 78 fixas e 25 novas instala\u00e7\u00f5es, nos \u00faltimos 5 anos e essas todas j\u00e1 est\u00e3o produzidas, a P-56, a P-57, a cidade de Angras do Reis, na cidade de Santos, esses pr\u00f3prios com conte\u00fados, como vai ser feita a trasnferencia de \u00f3leo j\u00e1 \u00e9 feito antes, por navios tanques, por posicionamento din\u00e2mico, trazendo aqui pra regi\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ou pra regi\u00e3o de Angra, os terminais para exporta\u00e7\u00e3o.\nIMG 17 - Apresenta\u00e7\u00e3o de slides sobre curva de produ\u00e7\u00e3o Petrobr\u00e1s\nEste \u00e9 outro ponto que diferencia o projeto de desenvolvimento ligado \u00e0 industria naval brasileira dos comumente citados na bilbiografia sobre o tema. Como j\u00e1 foi citado no come\u00e7o desta tese, at\u00e9 mesmo uma no\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas Sul-Sul (Cesarino, 2014) ainda n\u00e3o situa-se num espectro em que \u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o oposta de a\u00e7\u00f5es, que vem basicamente da politiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Parodiando Fergunson, esta rela\u00e7\u00e3o deste momento e este elemento espec\u00edfico aqui em jogo seria uma politiza\u00e7\u00e3o de anti-m\u00e1quinas. \u00c9 poss\u00edvel pensar que n\u00e3o \u00e9, pelos aqui, problema nenhum que quase todos os novos cons\u00f3rcios que erguem estaleiros em menos de meses tenham quaquer tipo de experi\u00eancia no setor. Valendo-se de uma experi\u00eancia ainda inici\u00e1tica, se espalham projetos de estaleiros pela costa do Brasil para dar conta de uma demanda espec\u00edfica de uma s\u00f3 empresa. E aqui nesse ponto \u00e9 que se estabelece uma condi\u00e7\u00e3o sobre o projeto que impede qualquer tentativa de compara\u00e7\u00e3o com a ind\u00fastria naval do mundo.\nNa estrat\u00e9gia da contrata\u00e7\u00e3o, como a gente contratou 8 FPSO's, velou-se muito em considera\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o da vis\u00e3o de f\u00e1brica, a possibilidade de voc\u00ea repetir projeto. Com isso voc\u00ea ganha escala, voc\u00ea pode fazer acabamento avan\u00e7ado e voc\u00ea maximiza o conte\u00fado local. Ent\u00e3o, est\u00e1 a\u00ed, a estrat\u00e9gia de contrata\u00e7\u00e3o dos nossos cascos. Cascos n\u00e3o, perd\u00e3o, FPSOs. Aonde voc\u00ea tem aqui um ganho dos cascos e os equipamentos f\u00edsicos que s\u00e3o comprados pela Petrobras pacotes de m\u00f3dulos divididos em... Eram 4 pacotes e ficaram 3 porque o dois e o cinco foram contratados numa s\u00f3 empresa e o primeiro pacote \u00e9 junto com a integra\u00e7\u00e3o. Os integradores v\u00e3o ter que entregar o casco e os outros m\u00f3dulos, entregar um FPSO, ent\u00e3o, n\u00f3s temos, pacote dois e cinco, que com a DNTKK que s\u00e3o as empresas, pacotes tr\u00eas, com a IESA em Charqueadas no Rio Grande do Sul tamb\u00e9m, o pacote 4 da Tom\u00e9/Ferrostaal em Alagoas, o pacote 2 e 5 t\u00e1 em Itaja\u00ed Santa Catarina. A integra\u00e7\u00e3o, primeira ser\u00e1 feita na Kevil com a quarta tamb\u00e9m e ainda tem uma opcional podendo ser s\u00e9tima ou a 85, segunda na Mendes Junior, e na OSX que \u00e9 o estaleiro que est\u00e1 sendo feito em S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra e terceiro, a Girondo em Aracruz, Espirito Santo.\nEscrever agora sobre o evento permite tamb\u00e9m situar a condi\u00e7\u00e3o desse projeto de desenvolvimento dentro de um ritmo e uma condi\u00e7\u00e3o diferente por uma s\u00e9rie de motivos. No caso do texto acima, al\u00e9m de nos apresentar a maneira como \u00e9 feita a separa\u00e7\u00e3o por m\u00f3dulos, \u00e9 poss\u00edvel ainda ver que alguns dos planos da empresa n\u00e3o chegaram ao seu final, como no caso de pacotes que seriam constru\u00eddos pela IESA em Charqueadas.\nH\u00e1 um outro ponto interessante para esta tese, que vai na dire\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre trabalho de campo e tradu\u00e7\u00e3o. Sobre este pequeno ponto, o que est\u00e1 em jogo aqui \u00e9 pensar que a unidade de uma plataforma s\u00f3 pode ser entendida no momento em que ela, enquanto um mediador de atores nesta rede de desenvolvimento, est\u00e1 pronta e realizando o seu objetivo final, que \u00e9 extrair \u00f3leo e g\u00e1s em \u00e1guas profundas. O conjunto, a unidade, \u00e9 sempre um processo imaginado e, em quase todas as etapas de sua constru\u00e7\u00e3o, jamais alcan\u00e7ado, um processo, pelo menos dentro do universo de campo sobre o qual estou trabalhando. A pr\u00f3pria ECOVIX, que \u00e9 a for\u00e7a motriz de eventos como ir at\u00e9 a praia do Cassino de madrugada para ver a plataforma sair do estaleiro, n\u00e3o \u00e9 a etapa final, n\u00e3o entrega a plataforma pronta, mas sim o casco com os m\u00f3dulos que s\u00e3o trazidos de outros estaleiros, que se juntar\u00e3o a outras partes, no que \u00e9\nchamado de integra\u00e7\u00e3o casco a outros pacotes e componentes cr\u00edticos (tamb\u00e9m chamado de processo de integra\u00e7\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o122).\nIMG 18 - Vis\u00e3o de f\u00e1brica e replica\u00e7\u00e3o dos cascos\nUma plataforma FPSO precisa que o casco (feito em Rio Grande) seja integrado aos pacotes de m\u00f3dulos (que s\u00e3o feitos em outros estaleiros) e aos equipamentos cr\u00edticos (trazidos em grande parte do exterior) por outro estaleiro. Fazendo o caminho inverso do processo, semelhante ao conjunto de cantor, podemos ter mais no\u00e7\u00e3o de como se edifica um equipamento desta magnitude. A unidade primeira, FPSO, divide-se primeiro em duas partes: o casco e os m\u00f3dulos/equipamentos cr\u00edticos. Os m\u00f3dulos s\u00e3o, ent\u00e3o, divididos tamb\u00e9m em tr\u00eas partes, feitos por tr\u00eas diferentes estaleiros.\nUma das falas do dia 14 de mar\u00e7o do mesmo ano, Carlos Camerini, ent\u00e3o diretor da Organiza\u00e7\u00e3o Nacional do Petr\u00f3leo, mostrou em um de seus slides os diferentes\n122 http://sinaval.org.br/2014/09/casco-da-p-66-sai-de-rio-grande-no-proximo-mes/ - visualizado em\n25/10/2014\ncomponentes necess\u00e1rios que tamb\u00e9m fazem parte n\u00e3o s\u00f3 do caso, mas de toda uma plataforma FPSO.\nIM\nG\u00a1H3\u00a1\n1\t- Equipamentos de processo \u2666\n2\t- Turbom\u00e1quinas \u2666\n3\t- Equipamentos mec\u00e2nicos *\n4\t- El\u00e9trica \u2666\n5\t- Instrumenta\u00e7\u00e3o e automa\u00e7\u00e3o \u2666\n6\t- Tubula\u00e7\u00f5es e v\u00e1lvulas \u2666\n7\t- Seguran\u00e7a \u2666\n8\t- Telecomunica\u00e7\u00f5es \u2666\n9\t- Ventila\u00e7\u00e3o e ar condicionado *\n10\t> Gera\u00e7\u00e3o de energia \u2666\nFPSO - Floating Production Storage and Offloading\nESS\n1-\tPropuls\u00e3o \u2666\n2-\tNavega\u00e7\u00e3o \u2666\n3-\tGoverno \u2666\n4-\tFundeio e atraca\u00e7\u00e3o \u2666\n5-\tCarga. lastro e limpeza de tanques \u2666\n6-\tComunica\u00e7\u00e3o \u2666\n7-\tSuperest rutura e acomoda\u00e7\u00f5es \u2666\n8-\tUtilidades \u2666\n9-\tAutoma\u00e7\u00e3o e controle \u2666\n10-\tSeguran\u00e7a e salvatagem \u2666\n11-\tRedes e tubula\u00e7\u00f5es \u2666\n12-\tAcess\u00f3rios de casco e conv\u00e9s \u2666\n13-\tSistemas El\u00e9tricos \u2666\n14-\tEsgoto e tratamento de res\u00edduos *\nIMG 19 - Divis\u00e3o dos elementos e componentes de uma FPSO\nPara dar conta dessa demanda e maximizar o processo de constru\u00e7\u00e3o dos cascos, foi necess\u00e1rio, ent\u00e3o, segundo os especialistas que ali discursavam, instalar um novo p\u00f3rtico. Novamente, as capacidades e dimens\u00f5es, bem como imagens de um futuro n\u00e3o muito distante foram repetitivamente anunciadas nos microfones da Feira de 2013.\nN\u00f3s temos tamb\u00e9m, por conta dessa quantidade de cascos por fazer, uma amplia\u00e7\u00e3o de recursos no estaleiro que \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o do novo p\u00f3rtico e \u00e9 um p\u00f3rtico de 2 mil toneladas que permitir\u00e1 otimizar a fabrica\u00e7\u00e3o e aumento da \u00e1rea de edifica\u00e7\u00e3o, aumenta velocidade de edifica\u00e7\u00e3o. Essa \u00e1rea toda vai ser uma \u00e1rea de edifica\u00e7\u00e3o que tem a capacidade lateral pra pegar essa lateral diretamente e desse, voc\u00ea ganha velocidade. No p\u00f3rtico existente, direito, s\u00f3 pega na cabeceira do dique de tr\u00e1s para dentro e cada vez voc\u00ea pega um bloco, voc\u00ea passa por cima, da obra pra colocar dentro dele, e dessa forma al\u00e9m da capacidade se maior, esse p\u00f3rtico \u00e9 de 600, esses eram 2000 vai permitir aumento da velocidade de edifica\u00e7\u00e3o em cada casco. Essa \u00e9 uma mostra em detalhes da constru\u00e7\u00e3o e layout,\naumento da \u00e1rea de edifica\u00e7\u00e3o, essa \u00e9 a \u00e1rea existente, e esse aqui, \u00e9 um incremento de \u00e1rea que n\u00f3s vamos ganhar no novo p\u00f3rtico, permitido at\u00e9 a movimenta\u00e7\u00e3o de megablocos de at\u00e9 2 mil toneladas. Falando um pouco desse outro p\u00f3rtico, que tem capacidade pra i\u00e7ar esses blocos estruturais at\u00e9 indo para os dois lados e pra ECOVIX, junto a Konecranes, que \u00e9 uma empresa finlandesa basicamente a grande empresa que fornece todos os p\u00f3rticos do mundo. Vai acelerar a edifica\u00e7\u00e3o do dique seco, otimiza\u00e7\u00e3o do conceito de megablocos n\u00e3o somente voc\u00ea permitido pegar a lateral trazendo pra dentro do dique. E tem a possibilidade, a gente fez os estudos, ainda n\u00e3o est\u00e1 em aplica\u00e7\u00e3o, voc\u00ea tem a possibilidade de participar, de trabalhar at\u00e9, com os an\u00e9is, aqui tem um detalhe que \u00e9 um anel, o bloco que a gente viu numa cabine de pintura pra esse aqui, o n\u00edvel que n\u00f3s temos dois de constru\u00e7\u00e3o mant\u00e9m esse bloco, com esse aqui na altura, esse aqui ante-par, estanque, esses blocos aqui e esse n\u00edvel de cima que um n\u00edvel todo do conv\u00e9s, e n\u00e3o tem nenhum bloco instalado. Quer dizer, com o novo p\u00f3rtico, pode at\u00e9 unir esse treze blocos, todos primeiros, e depois descer um anel que desce reto pra dentro do dique, todo esse anel pesa em torno de 2 mil toneladas. Um caso inteiro no seu bloco paralelo, que \u00e9 chamado, \u00e9 composto 18 an\u00e9is desse aqui, mais a proa e popa e s\u00e3o regi\u00f5es, blocos mais curtos. No caso do nosso navio, que n\u00e3o \u00e9 propriamente um navio, \u00e9 um casco, uma chapa, essa proa e popa, s\u00e3o apenas ilimin\u00e1veis, n\u00e3o tem curva... N\u00e3o navega... E a\u00ed j\u00e1 tem uma vista da viga principal a proposta de quem passa a\u00ed na frente, j\u00e1 v\u00ea toda edificada em breve vai come\u00e7ar a subir, at\u00e9 o final do m\u00eas, ele ser\u00e1 um pouco elevada.\nyj p\u00edtwowmj|\n1\n&lt;t\nExpans\u00e3o da \u00c1rea de Pr\u00e9-Edifica\u00e7\u00e3o\n> Adoqua\u00e7\u00e3o do ostaioiro:\t210 metro* do eomprimonto,\n-Z\u00bbnmmr\u00bbd.pn>d<.;\u00bb\u00b0\nNOVO P\u00f3rtico do Polo Naval do Rio Grande\n\nIMG 20 - Slide sobre o novo p\u00f3rtico\nV\u00ea-se por parte de um grupo de agentes bem espec\u00edfico dessa teia (mais ligados \u00e0 Petrobras) que a potencia e capacidade da economia voltada para o \u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 um dos grandes atuantes nesse processo. N\u00e3o fosse o Pr\u00e9-Sal, que consequentemente \u00e9 fruto de um trabalho de pesquisa de uma proposta de governo, nada disso pareceria estar acontecendo. O conjunto de express\u00f5es como medidas gigantescas e uma constante compara\u00e7\u00e3o com um passado nem t\u00e3o distante (atrav\u00e9s da capacidade futura e de uma curva de produ\u00e7\u00e3o) refor\u00e7a isso.\nPor\u00e9m, h\u00e1 uma outra parte desta rede e deste discurso em que os atores e agentes n\u00e3o est\u00e3o sempre de acordo, e que, basicamente, tamb\u00e9m tenta a todo momento rever as rela\u00e7\u00f5es e possibilidades de intera\u00e7\u00e3o entre eles.\nA rela\u00e7\u00e3o entre academia e empresas n\u00e3o \u00e9 um projeto claro, e \u00e9 poss\u00edvel perceber uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es e disputas sobre o que significa um avan\u00e7o ou um objetivo \u00fatil e poss\u00edvel para as empresas. O grande argumento que envolve diferentes partes destas redes gira em torno da m\u00e3o-de-obra e dos elementos t\u00e9cnicos que s\u00e3o capazes de legitimar ou exemplificar, traduzir para outras audi\u00eancias, o que \u00e9 e como se d\u00e1 e como poder\u00edamos ter uma ind\u00fastria naval competitiva. O tempo aqui, \u00e9 um fator fundamental para entender a din\u00e2mica e a rela\u00e7\u00e3o entre partes de argumentos de diversos atores, em dois pontos importantes, como ser\u00e1 visto, tamb\u00e9m em duas escalas que envolvem as conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre campo, escrita e teoria.\n5.2\tA rede RICINO: cr\u00f4nica de uma morte anunciada (conto em dois tempos)\nNo dia em que iam mat\u00e1-lo, Santiago Nasar levantou-se \u00e0s 5 e 30 da manh\u00e3 para esperar o barco em que chegava o bispo\n(Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez)\nRafael, Infelizmente, a Rede RICINO esta inativa.\nA ind\u00fastria naval est\u00e1 em processo de demoli\u00e7\u00e3o. As institui\u00e7\u00f5es de pesquisa tamb\u00e9m est\u00e3o com serias dificuldades. Se puder acrescentar alguma informa\u00e7\u00e3o, estou a disposi\u00e7\u00e3o. Sauda\u00e7\u00f5es.\nFloriano\nNo dia 13 de maio, enquanto revisava parte do meu material sobre a Feira do Polo Naval, decidi enviar um e-mail para um dos principais respons\u00e1veis pelo que era ent\u00e3o denominada RICINO (Rede de Inova\u00e7\u00e3o para a Competitividade da Ind\u00fastria Naval e Offshore). O professor Floriano Carlos Martins foi, principalmente no primeiro ano, um ator importante no evento. Mediou alguns debates, falou sobre a rela\u00e7\u00e3o entre academia e empresas, mostrou seu n\u00facleo de incubadora empresarial no Rio de Janeiro e sempre parecia ser deveras respeitado no que se tratasse sobre Engenharia Naval. No e-mail, eu perguntava sobre a situa\u00e7\u00e3o geral das parcerias que estavam \u201clevantando-se para esperar o barco em que chegava o bispo\" naquele ano de 2013. Tamb\u00e9m indaguei\nbrevemente o professor sobre o atual estado da arte desta rede e o impacto do que para mim era apenas uma aparente crise no setor naval.\nAqui est\u00e1 a primeira das escalas de conex\u00f5es etnogr\u00e1ficas mediadas pelo tempo da escrita e do campo. Dentro da pergunta inicial, que se desdobra em v\u00e1rios, formando uma nova rela\u00e7\u00e3o entre rela\u00e7\u00f5es de pontos semelhantes, o que interpreto aqui como um elemento importante na discuss\u00e3o que se prop\u00f5e, pelos atores envolvidos, em pensar nas conex\u00f5es entre academia e empresa. Essa primeira escala de tempo tem a ver com o presente, em que estou escrevendo sobre um passado que est\u00e1 dialogando sobre uma previs\u00e3o, um futuro, uma esperan\u00e7a comum aos projetos de desenvolvimento (, que j\u00e1 ocorreu e, aparentemente neste instante da escrita, n\u00e3o est\u00e1 ocorrendo como previsto. \u00c9 uma escrita etnogr\u00e1fica no presente atrav\u00e9s do uso de um futuro do pret\u00e9rito.\nN\u00e3o \u00e0 toa, a ideia de se pensar uma rede de coopera\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-t\u00e9cnica era vista, ao menos at\u00e9 pouqu\u00edssimo tempo atr\u00e1s, como uma forma de agilizar e dar dinamismo ao setor da ind\u00fastria naval. Se uma pessoa ouvisse as falas p\u00fablicas dessa cena participativa, n\u00e3o teria d\u00favidas ao dizer que a competitividade e \u201csustentabilidade\" da ind\u00fastria s\u00f3 seriam poss\u00edvel com o aporte do conhecimento tecnol\u00f3gico. De uma certa forma, tamb\u00e9m seria muito mais f\u00e1cil para mim entender que esse discurso, enquanto um agente do desenvolvimento, funcionaria como uma m\u00e1quina antipol\u00edtica do desenvolvimento, nos termos de Ferguson, e seu argumento de que as institui\u00e7\u00f5es do desenvolvimento geram suas pr\u00f3prias formas de discurso, ao mesmo tempo em que este discurso constr\u00f3i o cen\u00e1rio do desenvolvimento como um objeto particular de conhecimento, criando uma estrutura de conhecimento ao redor desse objeto. As m\u00e1quinas antipol\u00edticas, para ele, despolitizam tudo que tocam.\nPor\u00e9m, seguindo o projeto desta tese, \u00e9 preciso entender como esse desenvolvimento \u201c\u00e0 brasileira\" tem sua peculiaridade, e de que maneira tamb\u00e9m se apresenta como um desafio para uma outra an\u00e1lise te\u00f3rico e metodol\u00f3gica. Certamente h\u00e1 muitas contribui\u00e7\u00f5es na an\u00e1lise de Ferguson, como pensar como pr\u00e1ticas se tornam pol\u00edticas, e de como o aparato do desenvolvimento tamb\u00e9m \u00e9, entre tantas outras\n\u00c9 nessa linha que o trabalho de Debora nos alcan\u00e7a uma ideia interessante de que esses agentes se valem da ideia de que \"o Estado n\u00e3o sou Eu\" em suas diversas formas de ser expressada. Mesmo ainda com um foco muito centrado na gera\u00e7\u00e3o de \"recursos de poder\" (Brohnz,2015:49), \u00e9 interessante notar, segundo Debora, que uma s\u00e9rie de mecanismos de estado que s\u00e3o\nacionados por distintos \u00f3rg\u00e3os que s\u00e3o convocados a partir de decis\u00f5es que outorgam a escalada desenvolvimentista brasileira. Os mecanismos resultam de constantes negocia\u00e7\u00f5es e interesses entre empres\u00e1rios e gestores p\u00fablicos, produzindo diferentes morfologias de interven\u00e7\u00e3o estatal. (2015:49)\nSobre o olhar desta tese, a forma\u00e7\u00e3o de uma rede de coopera\u00e7\u00e3o entre Estado (na figura de \u00f3rg\u00e3os educacionais) e empresas \u00e9 sim um mecanismo desse tipo, que, ao contr\u00e1rio de despolitizar, acaba se tornando pol\u00edtico pela pr\u00f3pria peculiaridade do projeto de desenvolvimento escolhido para o setor Naval. Obviamente, aprofundando ainda mais nossa fractalidade da rede, podemos ver que nem mesmo publicamente, quando estes atores estariam aparentemente defendendo o mesmo \"lado\" dos recursos de poder do desenvolvimento, estes agentes, mediadores ou intermedi\u00e1rios, possuem um discurso convergente.\nA rela\u00e7\u00e3o entre empresas p\u00fablicas e privadas, universidades e centros de pesquisa, \u00e9 fundamental para este processo de transformar a cidade de Rio Grande em um l\u00f3cus privilegiado do desenvolvimento da ind\u00fastria nacional. A Rede de Inova\u00e7\u00e3o para a Competitividade da Industria Naval e Offshore (RICINO) foi criada em 2009, fruto da colabora\u00e7\u00e3o entre ind\u00fastria, institui\u00e7\u00f5es de ensino/pesquisa e o governo. Em seu site, o texto de apresenta\u00e7\u00e3o come\u00e7a com os seguintes par\u00e1grafos:\nO processo de recupera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval brasileira, seu\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel123, e inser\u00e7\u00e3o competitiva no mercado internacional, depender\u00e3o, entre outros fatores cr\u00edticos, de um grande esfor\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tecnol\u00f3gico. Esse entendimento \u00e9 j\u00e1 consensual, tanto na pr\u00f3pria ind\u00fastria quanto nas organiza\u00e7\u00f5es governamentais direta ou indiretamente envolvidas no processo124 (RICINO, 2010:3)\nA rede foi o assunto principal de uma tarde inteira na edi\u00e7\u00e3o de 2013 da Feira do Polo Naval. No dia 14 de mar\u00e7o de 2013, al\u00e9m de uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00f3pria rede em si, ainda pude presenciar e ouvir falas de diversos agentes em outras duas oportunidades. Destaco aqui o painel com o t\u00edtulo de \u201cDesafios Tecnol\u00f3gicos Naval e Offshore: Intera\u00e7\u00e3o Academia e Empresa\u201d. Participaram dela, em grande maioria, nomes ligados \u00e0 academia e grandes nomes das empresas. O professor Floriano Carlos Martins Pires Jr. participava desta mesa na condi\u00e7\u00e3o de presidente da Sociedade Brasileira de Engenharia Naval (SOBENA). Tamb\u00e9m integravam o debate o vice-reitor da FURG, Dannilo Giroldo, o vice-presidente da ECOVIX/ENGEVIX, o presidente da EBR (Estaleiros do Brasil), o CEO da QUIP, o diretor de opera\u00e7\u00f5es e neg\u00f3cios do IPT/USP, e o diretor da Organiza\u00e7\u00e3o Nacional da Industria de Petr\u00f3leo e G\u00e1s (ONIP), Carlos Cameri, que n\u00e3o cansou de citar a import\u00e2ncia desta intera\u00e7\u00e3o, e ao falar de empresas voltadas para a \u00e1rea subsea125, adotou o seguinte tom:\nE qual \u00e9 o grande desafio gente? J\u00e1 passou o tempo, na verdade. Essas empresas v\u00e3o ser substitu\u00eddas no m\u00ednimo em um ano, dois anos no m\u00e1ximo, por empresas canadenses, norueguesas, francesas. Porque l\u00e1, eles t\u00eam um sistema de investimento de tecnologia, prioritariamente na empresa. A empresa recebe o recurso e a partir da\u00ed ela vai buscar a tecnologia para o que ela achar necess\u00e1rio. Se ela achar que for dentro da empresa mesmo, ela vai desenvolver na empresa. Se for no instituto tecnol\u00f3gico, se for na academia. Ent\u00e3o l\u00e1 a ess\u00eancia do processo. E elas v\u00e3o ocupar esse espa\u00e7o. Ent\u00e3o, se n\u00f3s n\u00e3o fizermos nada, se n\u00f3s n\u00e3o colocarmos essas empresas ao redor do parque tecnol\u00f3gico do Rio de Janeiro n\u00f3s vamos estar perdendo a grande oportunidade do \u00d3leo e G\u00e1s no Brasil.\n123\tGrifo meu.\n124\tO texto estava dispon\u00edvel em http://www.ricino.org.br/web/index.php/Home/ricino. O site do portal estava, at\u00e9 o momento de defesa dessa tese, fora do ar.\n125\tTecnologia voltada para extra\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo abaixo do n\u00edvel do mar\nSegundo Andr\u00e9a Bento de Carvalho (2011), a rede RICINO seria o segundo de tr\u00eas eixos de atua\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de uma rede de inova\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria naval do RS126, como exemplo da rela\u00e7\u00e3o das Universidades/Institui\u00e7\u00f5es de Ensino e Pesquisa com os projetos do Estado. Atrav\u00e9s da lei N\u00b0 13710 de 06/04/2011, o governo estadual instituiu o Programa de Estrutura\u00e7\u00e3o, Investimento e Pesquisa em G\u00e1s Natural, Petr\u00f3leo e Ind\u00fastria Naval do Rio Grande do Sul (PGPIN), que tem como um de seus objetivos articular a Universidade Estadual do Rio Grande do Sul (UERGS), Federal do Rio Grande (FURG) e Federal de Pelotas (UFPEL), juntamente com o Instituto Federal Sul-Rio-Grandense (IFSul), objetivando a amplia\u00e7\u00e3o das vagas em cursos de gradua\u00e7\u00e3o, de especializa\u00e7\u00e3o, de mestrado e de doutorado em \u00e1reas afins aos setores de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo e ind\u00fastria naval, estimulando assim a instala\u00e7\u00e3o de empresas complementares \u00e0s cadeias produtivas e empresas de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\nSandro Ruduit comenta que a capta\u00e7\u00e3o de recursos junto a esta rede permitiu \u00e0 FURG iniciar, em 2010, as atividades do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mec\u00e2nica Naval, como tamb\u00e9m dar andamento a projetos j\u00e1 planejados anteriormente, como o Oceantec (Parque Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico do Mar) e o Ocean\u00e1rio Brasil (parque tur\u00edstico e de estudos e pesquisas sobre oceanos). Al\u00e9m destes empreendimentos, a RICINO tamb\u00e9m ajuda a financiar pesquisas no \u201cCentro Avan\u00e7ado em TI na Constru\u00e7\u00e3o Naval e Offshore\" (Garcia, 2011:18). Novamente, a defini\u00e7\u00e3o de uma natureza leg\u00edtima e capaz de ser preservada, ao mesmo tempo que \u00e9 explorada, \u00e9 refor\u00e7ada por uma s\u00e9rie de discursos que envolvem conhecimento t\u00e9cnico especializado e rela\u00e7\u00f5es de poder. Todos os projetos e temas citados acima foram citados nas falas dos integrantes do primeiro dia do NAVTEC. Al\u00e9m disto, tamb\u00e9m pude ouvir pedidos dos gerentes do estaleiros de que as Universidades invistam e se preocupam mais com engenharias e solu\u00e7\u00f5es baratas para os \u201cgargalos\u201d encontrados nas diferentes constru\u00e7\u00f5es navais da regi\u00e3o.\nA RICINO, pelo que pude compreender atrav\u00e9s das falas presentes e de pesquisas no site da pr\u00f3pria rede, surgiu atrav\u00e9s da iniciativa da Sociedade Brasileira de\n126\tO primeiro eixo, colocado pela autora como o Governo do Estado, bem como o terceiro eixo, denominado por \u201ca\u00e7\u00f5es inovativas empresariais\u201d n\u00e3o ser\u00e3o contemplado neste artigo.\nEngenharia Naval (SOBENA) em reunir numa mesma rede o Sindicato Nacional das Empresas de Navega\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima (SYNDARMA), o SINAVAL127 e o tamb\u00e9m j\u00e1 extinto Centro em Excel\u00eancia em Engenharia Naval e Oce\u00e2nica da UFRJ (CEENO). \u00c9 poss\u00edvel j\u00e1 no texto inicial do documento perceber que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em colocar-se em compara\u00e7\u00e3o com outros pa\u00edses em que a ind\u00fastria naval j\u00e1 estaria em desenvolvimento mais avan\u00e7ado.\nEntretanto, ao contr\u00e1rio do que se observa na ind\u00fastria naval em outros pa\u00edses, e mesmo em outras \u00e1reas no Brasil, n\u00e3o existe um programa estrat\u00e9gico nacional, centrado na ind\u00fastria, que articule os agentes -ind\u00fastria e centros de pesquisa - integre as a\u00e7\u00f5es e otimize a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos.\nCom base nessa avalia\u00e7\u00e3o, a Sociedade Brasileira de Engenharia Naval - SOBENA, o Sindicato Nacional da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Naval e Offshore - SINAVAL, o Sindicato Nacional das Empresas de Navega\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima - SYNDARMA e o Centro de Excel\u00eancia em Engenharia Naval e Oce\u00e2nica - CEENO elaboraram a proposta de forma\u00e7\u00e3o de uma Rede de Inova\u00e7\u00e3o para a Competitividade da Ind\u00fastria Naval e Offshore, integrando a ind\u00fastria, institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e \u00f3rg\u00e3os governamentais.\nA proposta que foi apresentada pelas organiza\u00e7\u00f5es mais representativas dos setores produtivo e de pesquisa do setor naval, \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o para a efetiva implanta\u00e7\u00e3o de um novo modelo de pesquisa, desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o para a ind\u00fastria naval e offshore. Esse novo modelo, al\u00e9m de garantir maior efetividade aos programas j\u00e1 existentes de apoio a inova\u00e7\u00e3o, certamente ir\u00e1 estimular e viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o de novos programas e o engajamento de novos agentes. (RICINO, 2010: 3)\nTanto nas palestras quanto nos documentos que pude ter acesso, a Rede se divide em tr\u00eas n\u00facleos tem\u00e1ticos e dois n\u00facleos regionais. A FURG, enquanto parte desta rede, entrou como um dos n\u00facleos regionais da regi\u00e3o Sul. O outro n\u00facleo regional \u00e9 composto pela UFPE e de certa forma tamb\u00e9m representa uma resposta e rea\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval, abrangendo o segundo maior\n127\nApesar de estar fora do ar,\no documento http://sinaval.org.br/wp-content/uploads/Ricino-\nProposicoes-Nov20101.pdf est\u00e1 dispon\u00edvel no site do SINAVAL.\np\u00e1tio de produ\u00e7\u00e3o no pa\u00eds128. Na fala do professor respons\u00e1vel pelo n\u00facleo de Pernambuco, a participa\u00e7\u00e3o da academia junto a empresas era fundamental para que\nEnt\u00e3o, a rede tem o objetivo de elabora\u00e7\u00e3o e planejamento estrat\u00e9gico e avalia\u00e7\u00e3o continuada dos programas de projeto, divulga\u00e7\u00e3o de resultados, dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o entre ind\u00fastria e centros de pesquisa e facilita\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de projetos em coopera\u00e7\u00e3o entre empresas e articula\u00e7\u00e3o de crescimento das institui\u00e7\u00f5es de pesquisa institui\u00e7\u00f5es fomento, de financiamento e isso tamb\u00e9m \u00e9 importante, ou seja, pra desenvolver essa carteira de desses projetos, precisa a participa\u00e7\u00e3o da academia e da ind\u00fastria mas tamb\u00e9m os n\u00facleos dos sistemas de financiamento. (Marcos Pereira, prof. UFPE)\n\u00c9 importante, como um dos elementos que marcam aqui um discurso sobre desenvolvimento e uma poss\u00edvel competitividade e sustentabilidade do setor naval no Brasil, o uso constante de compara\u00e7\u00f5es e exemplos com outros pa\u00edses. Se para Lasier e outros representantes locais a compara\u00e7\u00e3o era feita de maneira negativa para com o exemplo de Maca\u00e9, aqui a escala se desloca para os pa\u00edses com ditos altos \u00edndices de tecnologia e intera\u00e7\u00f5es entre a iniciativa privada e o ensino e pesquisa voltado para a \u00e1rea naval. Esse \u00e9 um dos pontos de compara\u00e7\u00e3o que serem aqui como sustentadores dessa necessidade de uma maior intera\u00e7\u00e3o para o bem da ind\u00fastria naval. Todos os pa\u00edses que demonstram algum tipo de sucesso na ind\u00fastria servem como compara\u00e7\u00e3o e medida de mensura\u00e7\u00e3o do que pode dar certo.\nNesse balaio de argumentos fundados em n\u00fameros e expectativas sobre um futuro n\u00e3o muito distante, a no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio uma m\u00e3o-de-obra qualificada aparece basicamente somente dos representantes da academia. Em uma de suas muitas falas nos dois anos de Feira, o professor Floriano avaliou comparativamente o setor da ind\u00fastria naval com o Jap\u00e3o.\nO problema de recursos humanos, foi muito comentado aqui, eu chamaria aten\u00e7\u00e3o para alguns indicadores. A m\u00e9dia de um estaleiro brasileiro \u00e9 de 2% de engenheiros, em alguns eemxplos, como Coreia e Jap\u00e3o, mostram a diferen\u00e7a a que estou me referindo. (seu PPT mostra de 10 a 20% em outros estaleiros).\n128 Os outros n\u00facleos est\u00e3o, segundo o documento dispon\u00edvel no site do sinaval s\u00e3o o N\u00facleo de Tecnologia da Constru\u00e7\u00e3o e Repara\u00e7\u00e3o Navla e Offshore, o N\u00facleo de Projetos e Embarca\u00e7\u00f5es e Sistemas Offshore e o N\u00facleo de Cadeia Produtiva da Industria Naval e Offshore\nA gente ouviu aqui a produtividade, o problema n\u00e3o \u00e9 tecnologia, \u00e9 produtividade. O estaleiro Daehu por exemplo, que \u00e9 um dos mais produtivos do mundo, tem mais de 500 engenheiros atuando, gestando. Nem chamo de processo. Planejamento, controle e gest\u00e3o de processo.\nTecnologia \u00e9 o principal insumo si ne qua non de produtividade. Se n\u00e3o tiver tecnologia, aporte e tecnologia gerencial, de fabrica\u00e7\u00e3o. Os n\u00fameros que indicam esfor\u00e7o de capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos no Brasil s\u00e3o insuficientes, terr\u00edveis. N\u00e3o vou poder me deter, mas a gente t\u00e1 vendo aqui, que foi o discurso no inicio do Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul em Pernambuco, quando se imaginava que ia se constituir o processo de qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e recursos humanos, e o qeu acontece nos pa\u00edses desenvolvidos, mostra aqui, que a porcentagem de trabalhadores com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como forma\u00e7\u00e3o, sem n\u00edvel m\u00e9dio, o Padilha se referiu, vai ser menor que 1%. E 75% dos quadros dos Estaleiros estnao sendo de n\u00edvel t\u00e9cnico, e 25% de engenehriso.\nA produtividade brasileira, o grande desafio \u00e9 esse gap, essa diferen\u00e7a. Temos aqui alguns exemplos, n\u00e3o vou me deter. Que \u00e9 a produtividade de estaleiros mais avan\u00e7ados e a que o Brasil j\u00e1 teve no passado e que tem hoje. Em alguns casos, em muitos, \u00e9 aqu\u00e9m daquela que temos no passado. Os prazos, fun\u00e7\u00e3o, obviamente.\nEm 2014, em outro painel intitulado \u201cDesafios Tecnol\u00f3gicos nos Estaleiros\u201d, o discurso continuava focando nos percentuais e no comparativo entre os pa\u00edses mais \u201cdesenvolvidos\u201d e a ind\u00fastria naval no Brasil.\nEssa quest\u00e3o, \u00e9 crucial. A gente tava falando aqui de criar uma ind\u00fastria, sobreviver nesse ambiente onde a gente est\u00e1, olhar na frente, com um padr\u00e3o competitivo, internacional, a\u00ed a gente tem um problema, que \u00e9 um problema brasileiro pra educa\u00e7\u00e3o mas que a ind\u00fastria naval, tem excelentes ideias, pra ser competitiva n\u00e3o pode esperar atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o brasileira ser resolvido no ensino t\u00e9cnico ser resolvido tem que ter mecanismos setoriais (...)\nOs n\u00fameros, voc\u00ea olha o perfil de for\u00e7a de trabalho no estaleiro europeu e\ntal e mesmo no estaleiro japon\u00eas, e brasileiro ou voc\u00ea tem que fazer muito\nesfor\u00e7o pra superar isso, se n\u00e3o a gente senta no fio e chora. O n\u00famero, a\nDesafio\nSouth Korea\nKorean shipbuilding is also \u201ccl ustered \u2019\u2019geograph ical ly\nJAPAN\n\u201cClustering\u201d of yards brings many benefits\npercentagem de trabalhadores sem forma\u00e7\u00e3o base nos estaleiros europeus e as estat\u00edsticas da OCD \u00e9 2%. O n\u00famero de engenheiros num estaleiro japon\u00eas, m\u00e9dio \u00e9 de 10% a 20%, e a gente t\u00e1 na faixa de 2%, e a nossa realidade \u00e9 assim, \u00e9 essa. Agora, bem lembrada a coloca\u00e7\u00e3o do nosso colega do SEBRAE, que a gente tem que resolver esse problema, tripular, esse estaleiro, estaleiros em \u00e1reas sem tradi\u00e7\u00e3o como o Nordeste tem que tirar o problema de colocar\nem pr\u00e1tica os padr\u00f5es que n\u00e3o vai ser suficiente tem que olhar na frente e educar e o Brasil inteiro, n\u00e3o vai resolver esse problema a tempo pra ind\u00fastria naval ser competitiva, tem que ter programa, numa pol\u00edtica de tecnologia e tamb\u00e9m tem que ter uma pol\u00edtica de ensino t\u00e9cnico e n\u00edvel t\u00e9cnico principalmente urgente, inadi\u00e1vel.\nH\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o do professor quanto aos problemas que tal pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o e investimento da forma como ocorreu no Brasil. Al\u00e9m disso, para ele a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica entre os estaleiros tamb\u00e9m dificulta uma unifica\u00e7\u00e3o do que ele chama de politicas de P&amp;D eficazes e atentas \u00e0s necessidades das empresas, trazendo, novamente, a compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses como a Cor\u00e9ia e Jap\u00e3o para falar sobre o tema\nComo se v\u00ea pelo pr\u00f3prio slide trazido pelo professor em sua fala, h\u00e1 uma diferen\u00e7a gigantesca no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica entre os estaleiros nacionais e os dois maiores \"players\" do cen\u00e1rio mundial. Em sua fala, tamb\u00e9m surgiram referencias de jornais, como o caso de uma reportagem do jornal Valor Econ\u00f4mico do dia 22 de setembro de 2010, mostrando a trajet\u00f3ria \"comum\" do quadro funcional dos estaleiros brasileiros.\nj Engenharia Naval e Oce\u00e2nica\nCOPPE/UFRJ\tPOLIT\u00c9CNICA/UFRJ\nRecursos Humanos\nEngenharia nos Estaleiros\n\t\t\nL\tAmea\u00e7a\tJ\nBRASIL M\u00e9dia de aproximadamente 2% dos empregados s\u00e3o engenheiros.\nCOR\u00c9IA\nESTALEIRO 1 - 25.000 empregados ! 2.000 engenheiros ESTALEIRO 2 - 15.000 empregados ! 1.800 em projeto e engenharia ESTALEIRO 3 - 6.000 empregados ! 1.000 em projeto e engenharia\nJAP\u00c3O\nESTALEIRO 1 - 1.655 empregados ! 205 engenheiros ESTALEIRO 2 - 900 empregados ! 150 em projeto e engenharia ESTALEIRO 3 - 1.500 empregados ! 350 em projeto e engenharia\nIMG 22 - Compara\u00e7\u00e3o sobre recursos humanos\nEx-cortador de cana, acostumado a passar horas sob o escaldante sol que castiga os canaviais nordestinos, o pernambucano Josenildo Francisco da Silva, de 24 anos, deixou o campo e agora \u201csua a camisa\u201d em um emprego urbano, atr\u00e1s de uma solda no Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul, instalado no Complexo Portu\u00e1rio de Suape, a 60 quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia do Recife.\nEm janeiro deste ano, Josenildo levou a medalha de bronze no primeiro campeonato de solda promovido pelo estaleiro - que corre contra o tempo para entregar a primeira de suas 22 encomendas: um petroleiro do tipo Suezmax que ser\u00e1 operado pela Petrobras. Como pr\u00eamio pelos 58 rolos de arame transformados em solda nas imensas pe\u00e7as dos navios, Josenildo ganhou equipamentos de soldagem e um aumento de R$ 53 no sal\u00e1rio, que passou a R$ 915 mensais.\n\u00c9 aqui que uma outra escala de tempo tamb\u00e9m aparece como importante no \"di\u00e1logo\" e na conversa entre academia e empresas. A no\u00e7\u00e3o de tempo em si, o que \u00e9 necess\u00e1rio para uma a\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria. Qual o ritmo e a capacidade de a\u00e7\u00e3o dentro destes diferentes espa\u00e7os? Ou seja, \u00e9 aqui que as contradi\u00e7\u00f5es de discursos se acentuam, basicamente centradas nas no\u00e7\u00f5es que circundam o tempo e do que \u00e9 realmente necess\u00e1rio para ind\u00fastria naval no contexto brasileiro.\nA gente ouviu aqui a produtividade, o problema n\u00e3o \u00e9 tecnologia, \u00e9 produtividade. O estaleiro Daehu por exemplo, que \u00e9 um dos mais produtivos do mundo, tem mais de 500 engenheiros atuando, gestando. Nem chamo de processo. Planejamento, controle e gest\u00e3o de processo.\nTecnologia \u00e9 o principal insumo si ne qua non de produtividade. Se n\u00e3o tiver tecnologia, aporte e tecnologia gerencial, de fabrica\u00e7\u00e3o. Os n\u00fameros que indicam esfor\u00e7o de capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos no Brasil s\u00e3o insuficientes, terr\u00edveis. N\u00e3o vou poder me deter, mas a gente t\u00e1 vendo aqui, que foi o discurso no inicio do Estaleiro Atl\u00e2ntico Sul em Pernambuco, quando se imaginava que ia se constituir o processo de qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra e recursos humanos, e o qeu acontece nos pa\u00edses desenvolvidos, mostra aqui, que a porcentagem de trabalhadores com educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica como forma\u00e7\u00e3o, sem n\u00edvel m\u00e9dio, o Padilha se referiu, vai ser menor que 1%. E 75% dos quadros dos Estaleiros estnao sendo de n\u00edvel t\u00e9cnico, e 25% de engenehriso.\nA produtividade brasileira, o grande desafio \u00e9 esse gap, essa diferen\u00e7a. Temos aqui alguns exemplos, n\u00e3o vou me deter. Que \u00e9 a produtividade de estaleiros mais avan\u00e7ados e a que o Brasil j\u00e1 teve no passado e que tem hoje. Em alguns casos, em muitos, \u00e9 aqu\u00e9m daquela que temos no passado. Os prazos, fun\u00e7\u00e3o, obviamente.\nO pr\u00f3prio professor Floriano, depois de citar uma s\u00e9rie de gargalos que a ind\u00fastria naval enfrentaria, elencou que o processo e o amadurecimento do setor demorariam bem mais do que o tempo das demandas da Petrobr\u00e1s.\nUma politica de constru\u00e7\u00e3o naval seria basicamente a integra\u00e7\u00e3o destas a\u00e7\u00f5es todas a\u00ed. O problema do tempo e do custo, eu coloquei aqui, que \u00e9 uma grande amea\u00e7a ao Brasil, que \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o, retomada desses ciclos de atua\u00e7\u00e3o neste momento. Amea\u00e7a premente, preocupante, \u00e9 claro, \u00e9 o fato de que o per\u00edodo que a ind\u00fastria naval brasileira tem pra se atingir aquele padr\u00e3o, que \u00e9 senso comum, a gente ouviu bastante aqui, nessa fase, com essas encomendas que est\u00e3o colocadas, a ind\u00fastria tem que se qualificar pra depois sobreviver de maneira competitiva e aut\u00f4noma, e depois se inserir no mercado internacional. O senso comum \u00e9 que isso corresponde a um per\u00edodo de 15 a 20 anos que responde a estas demandas f\u00edsicas que est\u00e3o a\u00ed. Eu acho que n\u00e3o. Acho que \u00e9 uma vis\u00e3o excessivamente otimista, e acho que os riscos s\u00e3o maiores. Mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica geral, e a dificuldade dos setores demandantes absorverem diferen\u00e7as e desvantagens de prazos e pre\u00e7os, podem ser um problema que muito antes desse ciclo se completar venha a inviabilizar novamente a ind\u00fastria naval. Acho que \u00e9 algo que torna a urg\u00eancia desse processos de ganho de efetividade e eficiiencia ainda maior.\nUm exemplo trazido por ele, tamb\u00e9m atrav\u00e9s de compara\u00e7\u00e3o, foi o tempo necess\u00e1rio na China desde o in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o de um estaleiro at\u00e9 a entrega do primeiro navio, que dura, em m\u00e9dia, 18 meses.\nk 1 Engenharia Naval e Oce\u00e2nica\nWBf-\tCOPPE/UFRJ\tPOLITECNICA/UFRJ\nCusto Brasil e Tempo Brasil\nUm exemplo chin\u00eas\nAmea\u00e7a\nEstaleiro OUHUA - Xi\u00e3oQ\u00e0h - Zhejiang - China\n/-Constru\u00e7\u00e3o do estaleiro iniciada em abril de 2005\n/-funda\u00e7\u00f5es do dique iniciadas em agosto de 2005\n/-galp\u00f5es conclu\u00eddos em 8 meses e o dique em 12 meses.\n>primeira chapa passou pela linha de tratamento em novembro de 2005\n>primeiro navio entregue em novembro de 2006\n>do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o do estaleiro at\u00e9 a entrega do primeiro navio: 18 meses\nIMG 23 - Custo Brasil x Tempo Brasil\nO impacto de um dado como este pode ser imaginado se n\u00f3s realizarmos uma compara\u00e7\u00e3o com o tempo que foi necess\u00e1rio para a entrega de apenas um dos oito cascos replicantes (que a princ\u00edpio possuiriam um tempo de fabrica\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pido), a P-66. J\u00e1 em 2014, durante uma fala na Feira daquele ano, um representante da Petrobr\u00e1s, por mais de uma vez, falou que o prazo para finaliza\u00e7\u00e3o da plataforma estava posto para o final daquele m\u00eas de mar\u00e7o.\nHoje a ECOVIX tem aproximadamente 10 mil \"colaboradores\" dentro do estaleiro. O estaleiro os dois estaleiros ERG1 e ERG2, e embreve ERG3, eles tem, \u00e9 uma empresa da qual a ECOVIX \u00e9 s\u00f3cia tem 75% das a\u00e7\u00f5es. Recentemente em novembro a ECOVIX, ganhou ou negociou uma parceria com a Mitsubshi e com a NISSAN, parte da Mitsubishi, essa parceria com a Mitsubishi comprou 30% da ECOVIX. Ent\u00e3o essa, em poucas palavras \u00e9 o resumo da ECOVIX, n\u00f3s estamos trabalhando na P-66, na P-67, na P-68 e na P-69, e no primeiro caso dos navios sondas que \u00e9 o Cassino. A P-66 \u00e9 o primeiro casco que n\u00f3s vamos entregar. O P66 sair\u00e1 do dique no final desse m\u00eas, e em junho n\u00f3s entregaremos a P66 para os integradores que no caso da 66 em Angra dos Reis (...)\nEu queria mostrar s\u00f3 algumas fotos da ECOVIX: essa \u00e9 o ERG-2, ent\u00e3o, ali n\u00f3s temos as f\u00e1brica de pain\u00e9is de blocos e comentei, os galp\u00f5es de acabamento que s\u00e3o tamb\u00e9m, onde \u00e9 feita a pintura aqui algumas fotos da linha pain\u00e9is da ING. A\u00ed uma foto do p\u00f3rtico de 2.000 toneladas, um p\u00f3rtico de 600 toneladas a frente, essa foto, essa a\u00ed, recente, \u00e9 dessa semana \u00e9 a P-66, j\u00e1 com \"pipe-reck\", com os \"stooges\", \"off-load\", com o\n\"mouring-balcony\", louring-housing-balcony\" e todas as bocas de sinos para a coloca\u00e7\u00e3o dos raios j\u00e1 instalados e esse casco vai sair do dique no final desse m\u00eas.\nA produ\u00e7\u00e3o dos blocos no p\u00e1tio do estaleiro come\u00e7ou em outubro de 2011. A edifica\u00e7\u00e3o dos mesmos, para formar o casco que posteriormente iria para Angra dos Reis receber os \u00faltimos m\u00f3dulos e equipamentos cr\u00edticos, come\u00e7ou em outubro de 2012. A plataforma s\u00f3 deixou os canteiros da ECOVIX em dezembro de 2014, conforme publicado no jornal local129. O tempo total somente da constru\u00e7\u00e3o de grande parte da plataforma em Rio Grande durou cerca de 38 meses.\nEm 2014, repetindo o discurso sobre o tempo, Floriano exemplificou e trouxe com detalhes dados sobre modelos de transfer\u00eancia, produ\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de tecnologias voltadas para a ind\u00fastria naval. Para ele, a Cor\u00e9ia \u00e9 hoje um exemplo a ser seguido, pois conseguiu fazer uma mescla de dois modelos diferentes. O primeiro, de produ\u00e7\u00e3o de tecnologia totalmente aut\u00f4noma e sem transfer\u00eancia de tecnologia, que n\u00e3o deu certo na China. O segundo, de importa\u00e7\u00e3o e imita\u00e7\u00e3o total de tecnologia que tamb\u00e9m n\u00e3o obteve sucesso foi feito em Taiwam\nA China da d\u00e9cada de 1970 fez um investimento enorme, na cria\u00e7\u00e3o do estaleiro, e na cria\u00e7\u00e3o de centros de pesquisa, e adotavam a pol\u00edtica de inova\u00e7\u00e3o, e fechamento. Era inadmiss\u00edvel no modelo chin\u00eas da d\u00e9cada de 1970 a transfer\u00eancia de tecnologia, parceria com estaleiros de outros pa\u00edses e tal. Ent\u00e3o, fora, constru\u00eddos centros de pesquisa grandes e foi feito muito investimento de esfor\u00e7o, pelo menos de recursos e n\u00e3o aconteceu nada. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel voc\u00ea entrar numa ind\u00fastria como essa com essa complexidade a partir da sua capacidade de gerar tecnologia aut\u00f4nomas e independentes, e a China falhou e hoje a gente tem a evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a d\u00e9cada de 1990, talvez o Sergio Camacho tenha contado esse tempo aqui, n\u00e3o vai, isso aqui n\u00e3o valeu. A China, depois dos anos 2000, no in\u00edcio do s\u00e9culo com um modelo totalmente diferente, parecido com o modelo coreano conseguiu a\u00ed sim, deslanchar e est\u00e1 trazendo essa trajet\u00f3ria que gente est\u00e1 vendo a\u00ed, todo mundo um pouco assustado. Taiwan, adotou uma pol\u00edtica de imita\u00e7\u00e3o, de transfer\u00eancia de tecnologia direta, atingiu n\u00edveis de produtividade bastante razo\u00e1veis sem nenhuma capacidade de inova\u00e7\u00e3o e n\u00e3o resistiu as mudan\u00e7as que vieram depois, com as grande mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e particularmente o surgimento a\u00ed das demandas offshore desses \u00faltimos anos. Taiwan cont\u00ednua com n\u00edvel do produ\u00e7\u00e3o de navios convencionais estagnado. A Coreia adotou uma estrat\u00e9gia de equil\u00edbrio de fazer as duas, um conjunto de a\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia de tecnologia e parcerias e de incorpora\u00e7\u00e3o de tecnologia\n129 http://www.jornalagora.com.br/site/content/noticias/detalhe.php?e=8&amp;n=66798\ndominadas e coisa e tal, e um investimento pesado em forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos desenvolvimento tecnol\u00f3gico, capacidade de inova\u00e7\u00e3o e foi o que permitiu que a trajet\u00f3ria da Cor\u00e9ia nesses anos que n\u00e3o s\u00e3o 50, s\u00e3o 10 anos ou 15 que sa\u00edsse de nada at\u00e9 chegar a ser o primeiro, s\u00f3 foi chegar a ser o primeiro produtor um pouco mais tarde, mas, \u00e9 o segunda ind\u00fastria naval do mundo e a ind\u00fastria mais consistente e a maior e a mais moderna e com as plantas mais, de mais porte, de mais sofisticadas, e tal, e isso foi acontecendo em 1974, 1975, 1980 e tal e em 1990, na d\u00e9cada de 1990. Ent\u00e3o \u00e9 um per\u00edodo de 20 anos entre nada e o per\u00edodo dos grande estaleiros ser o que eles s\u00e3o, hoje Hiundai, Deivu, Samsung, eles foram estabelecidos como eles s\u00e3o hoje em termos de infraestrutura e tal, de recursos, no meio da d\u00e9cada de 1990. Em 1974 quando Brasil viveu, o auge, o apogeu do plano de constru\u00e7\u00e3o naval a Coreia estava criando o processo de construir o primeiro estaleiro com a constru\u00e7\u00e3o de navios oce\u00e2nicos. Essa li\u00e7\u00e3o a gente precisava aprender, e tem umas curvas que mostram o que aconteceu depois, que dizer a trajet\u00f3ria tecnol\u00f3gica, a estrat\u00e9gia tecnol\u00f3gica, adotada pela Coreia \u00e9 diferenciada do que aconteceu nos outros dois e os resultados apresentam isso. N\u00e3o \u00e9 o \u00fanico componente do processo, \u00e9 um componente muito t\u00edpico muito conhecido, muito reconhecido por todos os analistas que tentam entender por que uma ind\u00fastria como a China n\u00e3o deu certo na d\u00e9cada de 1970, e depois deu, deslanchou nos anos 2000 e por que que a Coreia conseguiu esse milagre e isso n\u00e3o acontece com Taiwan, com o Brasil, ent\u00e3o acho que isso \u00e9 pano de fundo, acho que s\u00e3o quest\u00f5es que a gente devia de ter...\nEssa fala do professor veio tamb\u00e9m em parte como uma resposta \u00e0s informa\u00e7\u00f5es trazidas por um gerente de projetos da ECOVIX que participava da mesma mesa, tentando tamb\u00e9m fazer uma compara\u00e7\u00e3o do processo de desenvolvimento da ind\u00fastria naval no Brasil com rela\u00e7\u00e3o a outros grandes players do cen\u00e1rio internacional. Aqui, semelhante aos discursos de \u201co Estado n\u00e3o sou eu\u201d trazido por Brohnz, se adensarmos nas conex\u00f5es entre trabalho e quem \u00e9 respons\u00e1vel ou sente-se agente desta rede e teia, veremos que h\u00e1 por parte dos representantes da empresa uma dist\u00e2ncia ou proximidade relativa com o Estado, de acordo com sua conveni\u00eancia.\nE eu achei importante colocar aqui que os principais players da ind\u00fastria naval internacional levaram 63 anos que \u00e9 caso do Jap\u00e3o, 53 anos no caso da Coreia do Sul e 23 anos no caso da China pra se tornarem competitivos. Ent\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o podemos ter ilus\u00e3o que daqui 5 anos n\u00f3s seremos competitivos mundialmente. Se n\u00f3s conseguirmos em 10 anos, essa \u00e9 minha opini\u00e3o, vai ser um marco, um desafio muito grande. O caminho \u00e9 muito longo e nesse processo da ECOVIX e agora com os nossos parceiros da Mitsubishi, tem a\u00ed 150 anos de estrada vamos dizer assim, eles est\u00e3o sempre dizendo: \u201cOlha, calma n\u00f3s levamos 10 anos pra fazer o que voc\u00eas querem fazer no final do ano, ent\u00e3o, tem todo um processo a\u00ed que a gente tem que saber, n\u00e3o adianta se iludir que vai ser r\u00e1pido\u201d. Tem que ser devagar e sempre, vamos dizer assim, pra gente fazer isso de forma\nconsolidada, o problema \u00e9 que n\u00f3s temos que fazer isso sem perder muito tempo, por que n\u00f3s temos a\u00ed at\u00e9 2020 com encomendas pra poder mudar o estaleiro de forma a torna-lo competitivo.\nDito de outra maneira, a empresa n\u00e3o \u00e9 o desenvolvimento e nem consegue, sem ajuda do Estado, levar a cabo o projeto de ressurgimento da ind\u00fastria naval. J\u00e1 para Floriano, representante da academia, contar s\u00f3 com encomendas da Petrobr\u00e1s ou achar que est\u00e1 tudo indo bem, sabendo que h\u00e1 uma s\u00e9rie de rupturas que podem ocorrer (e j\u00e1 ocorreram no momento em que esta tese estava sendo finalizada) neste processo de consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria naval nacional. A exce\u00e7\u00e3o da parceria entre ECOVIX e Mitsubishi trazida aqui neste trecho refere-se a um programa de treinamento e capacita\u00e7\u00e3o de corpo t\u00e9cnico necess\u00e1rio para dentro do estaleiro.\nO que gente acabou de ver aqui na apresenta\u00e7\u00e3o da ECOVIX \u00e9, o \u00fanico problema, a \u00fanica ressalva \u00e9 que, \u00e9 uma absoluta exce\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio brasileiro, e \u00e9 mais ou menos isso que a gente vai falar. A\u00e7\u00f5es desse tipo com uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica que j\u00e1 estivesse sendo empreendida em todos os n\u00edveis, a gente certamente teria um cen\u00e1rio um pouco mais favor\u00e1vel. O cen\u00e1rio \u00e9 favor\u00e1vel, o Brasil vive um momento muito rico de oportunidades, mas tamb\u00e9m eu diria a essa altura do campeonato j\u00e1 est\u00e1 claro pra todo mundo de desafio, de desafios muito complexos. O problema da competitividade passa, como j\u00e1 foi colocado aqui, por se atingir em n\u00edveis de qualidade e competitividade, tempo de produ\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com padr\u00e3o internacional, num prazo desafiador, num prazo que vai ficando cada vez mais curto, eu diria, talvez com um pouco menos de otimismo que o Canh\u00eate, que n\u00e3o s\u00e3o os vinte anos da carteira que est\u00e3o encomendadas. A experi\u00eancia nossa no Brasil, a experi\u00eancia passada mostra que n\u00e3o, que \u00e9 preciso que esse patamares sejam alcan\u00e7ados antes. Se a ind\u00fastria n\u00e3o responder com desempenho nos pr\u00f3ximos anos, eu n\u00e3o sei quantos, certamente menos do que 20, os ventos podem mudar, como j\u00e1 mudaram outras vezes, e as press\u00f5es que s\u00e3o externas, que s\u00e3o internas, ficam muito fortes, e um ciclo de desenvolvimento pode ser interromper. Ent\u00e3o eu diria que essa, eu concordo, eu n\u00e3o vou repetir com aquilo que foi dito, mas \u00e9 isso mesmo, exceto pelo, talvez horizontes, temos uma carteira colocada que ocupa as nossas industrias por 20 anos, mas, isso n\u00e3o garante que n\u00f3s vamos chegar ao fim dessa carteira com sucesso. Atrasos, problemas, interrup\u00e7\u00f5es, descontinuidades, inefici\u00eancias, podem e certamente v\u00e3o se constituir em amea\u00e7a muito grande antes disso.\nPara Carlos Padovesi, da USP, esse modelo dependente totalmente da uma estatal foi o problema que levou \u00e0 bancarrota o \u00faltimo ciclo de grandes investimentos vividos pela ind\u00fastria naval. Parar ele, essa retomada tem como um dos s\u00edmbolos a cidade de Rio Grande, mas que ainda temos alguns desafios, como\nter competividade e sustentabilidade. A sustentabilidade ela depende principalmente da quest\u00e3o da demanda, da pol\u00edtica industrial e de um monte de coisas que infelizmente a gente precisa refletir. At\u00e9 meados de 70, 80, a gente teve uma ind\u00fastria naval. A gente construiu muitos navios, t\u00ednhamos estaleiros relativamente bem aparelhados com muitos empregos, e n\u00f3s perdemos tudo isso por problemas s\u00e9rios. E eu ouso de dizer que o, a solu\u00e7\u00e3o de inicio de implanta\u00e7\u00e3o daquele sistema na \u00e9poca foi a sua perdi\u00e7\u00e3o. A gente tinha um, um grande aparato estatal que colocava recursos via SUNAMAM pra manter aqueles estaleiros, pra garantir a demanda para que a gente tivesse produ\u00e7\u00e3o de navios, e tinha ent\u00e3o uma distribui\u00e7\u00e3o da demanda pelos estaleiros. E voc\u00ea tinha ent\u00e3o toda uma efervesc\u00eancia numa quantidade enorme de constru\u00e7\u00e3o naquela \u00e9poca. Aquele modelo se perpetuou, e v\u00e1rios v\u00edcios foram levados, no momento que aquele modelo de financiamento estatal faliu, as industrias perceberam que n\u00e3o tinham competitividade suficiente para se manter sem o cord\u00e3o umbilical. Cortou esse cord\u00e3o umbilical, a ind\u00fastria foi caindo at\u00e9 padecer. A gente praticamente zerou a ind\u00fastria naval em determinado momento.\nO que tem que fazer a universidade, ent\u00e3o? A que nos indicam alguns dos discursos trazidos, o grande embate sobre o qual a rela\u00e7\u00e3o se concentra \u00e9 basicamente na tecnologia e na forma\u00e7\u00e3o. De um lado, pesquisa e inova\u00e7\u00e3o precisam ser colocados como programa de crescimento e, por outro, \u00e9 preciso formar pessoas capazes de fazer o ciclo se perpetuar. A grade quest\u00e3o \u00e9 que h\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o do que \u00e9 poss\u00edvel ou n\u00e3o fazer com o tempo e recursos dispon\u00edveis. Grande parte dos acad\u00eamicos envolvidos acreditam que a ind\u00fastria precisa participar mais e investir mais. Grande parte da ind\u00fastria pensa que a universidade tem que ter uma vis\u00e3o mais pr\u00e1tica de quais os verdadeiros \"gargalos\" e que cabe muito mais ao Estado do que \u00e0 iniciativa privada fazer tais investimentos.\n\u00c9 nesse debate longo e cheio de nuances que se v\u00ea que vis\u00e3o e no\u00e7\u00e3o \u00e9 partilhada entre estes atores do que \u00e9 o Estado, o que \u00e9 conhecimento, desenvolvimento, academia, intera\u00e7\u00f5es, empresas, enfim.\nQuero analisar por efeitos pr\u00e1ticos, falando nesses dois pontos. Um, essa proximidade maior e conversas mais frequentes entre academia, universidade, estaleiros, pra se passar os problemas que teve durante o ano. As vezes, outra, uma oportunidade que eu vejo, mesmo nessa linha das empresas estrangeiras estarem com essa tecnologia, tamb\u00e9m as vezes n\u00e3o tem demanda, s\u00e3o ref\u00e9ns disso. \u00c0s vezes n\u00e3o tem prazo pra chegar no tempo que precisa. \u00c0s vezes empres\u00e1rio nem querem, e s\u00e3o for\u00e7ados a correr e apresentar o problema. E tem grandes solu\u00e7\u00f5es. Eu confio na capacidade de todo mundo, a gente ainda teve mostras no passado, e\noutro ponto \u00e9 deixar claro isso. Nem sempre s\u00e3o grandes ideias, tem vezes que uma coisa simples j\u00e1 agrega grande valor pro empres\u00e1rio. N\u00e3o se prendam smempre a grandes teorias, que os dois s\u00e3o importantes.\n(...) Existe o lado glamuroso, da alta tecnologia, onde envolve laborat\u00f3rios, pesquisa, isso \u00e9 important\u00edssimo, tamb\u00e9m. Agora, existe um lado tamb\u00e9m que n\u00e3o, que tamb\u00e9m \u00e9 importante at\u00e9 pra aproximar a academia dos estaleiros, executores, que tamb\u00e9m n\u00e3o devem se prender a grandes solu\u00e7\u00f5es que dependem de testes de laborat\u00f3rios, grandes projetos, certifica\u00e7\u00f5es, isso realmente tem que ser feito. Em paralelo pode v\u00e1rias frentes andarem juntas. Existem coisas mais f\u00e1ceis de ser implementadas, que n\u00e3o dependem de tanto recurso e gerariam um valor quase que imediato pros estaleiros, usando um pouco de criatividade. Mas a universidade s\u00f3 vai saber se tiver um conv\u00edvio pr\u00f3ximo. Tem que ter alguns f\u00f3runs, pra aproximar do lado mais pr\u00e1tico.\nVou dar alguns exemplos pra ilustrar, rapidamente, n\u00e3o \u00e9 glamuroso, n\u00e3o demanda alta tecnologia, mas resolve. \u00c1s vezes o estaleiro perde tempo, demanda outros contratos, com uma coisa regional, no caso o vento. Se um grupo da universidade bolar um sistema que consiga fazer um estaleiro ter mais obras produtivas com o vento, aqui da regi\u00e3o, \u00e9 um valor, \u00f3timo. N\u00e3o \u00e9 glamuroso, mas \u00e9 \u00f3timo. Ent\u00e3o quero abrir um pouco a mente dos universit\u00e1rios, que nem sempre a tecnologia, alta tecnologia \u00e9 importante, tem que ser feita, pra n\u00e3o ficar ref\u00e9m das estrangeiras, e \u00e0s vezes solu\u00e7\u00f5es simples trazer benef\u00edcios enormes. Ent\u00e3o assim, uma barreira mont\u00e1vel, desmont\u00e1vel que possa ser colocada no estaleiro, pra poder durante o inverno pode soldar, ter mais produtividade. Um sistema de aquecimento pra voc\u00ea poder pintar, sua tinta ter uma melhor performance. Um sistema de controle de chapa pro seu estoque, porque tem altos controles da Receita Federal pra ter controle de estoque, ent\u00e3o voc\u00ea, criar um selo de etiquetas. Isso n\u00e3o \u00e9 muito glamuroso, mas isso acaba criando uma confian\u00e7a que vai se desenvolvendo, se aproximando. E a\u00ed com essa proximidade, o estaleiro come\u00e7a cada vez dar mais desafios da universidade, assim \u201ctenta fazer isso aqui pra mim ent\u00e3o\u201d. Ent\u00e3o s\u00f3 quero passar esse foco, que nem sempre n\u00e9, \u00e1s vezes as ideias simples resolvem muita coisa e trazem um valor agregado enorme.\nEssa fala de um gerente de projetos da QUIP, em 2013, talvez seja bem enigm\u00e1tica no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre tempo, trabalho e vis\u00e3o de como o desenvolvimento \u00e0 brasileira acontece. Uma empresa nova na \u00e1rea chega em uma \u00e1rea e n\u00e3o tem projetos para lidar com o vento, que \u00e9 uma das caracter\u00edsticas da regi\u00e3o, e aponta para uma vis\u00e3o de que a academia est\u00e1 distante das empresas porque s\u00f3 est\u00e1 preocupada com alta tecnologia e glamour. No mesmo debate, o professor Floriano fez uma provoca\u00e7\u00e3o, tentando diminuir a dist\u00e2ncia entre o argumento do gerente e a sua vis\u00e3o da academia\nE, tecnologia e investimento em tecnologia. \u00c9 verdade que o setor p\u00fablico investe bastante, maci\u00e7amente, em outros pa\u00edses do mundo, apoia as empresas na \u00e1rea naval, particularmente com financiamento. O financiamento a pesquisa e desenvolvimento na empresa t\u00e1 fora de todos acordos restritivos de protecionistas na \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o naval, inclusive na OMC. Mas o investimento pesado, o grande investimento que \u00e9 feito nas empresas, \u00e9 feito pelas empresas. \u00c9 claro que no Brasil, por quest\u00f5es culturais, estruturais, a gente tem que pensar formas que o investimento p\u00fablico atenda demandas industriais efetivas, mas ao final, ao fim desse ciclo de matura\u00e7\u00e3o a ind\u00fastria brasileira se aproxime dos n\u00edveis de investimentos internacionais de P&amp;D na ind\u00fastria. Alguns dados aqui s\u00e3o muito interessantes. O centro de pesquisa do estaleiro Hyundai tem mais pesquisadores na \u00e1rea, especificamente na \u00e1rea de projeto, processo de constru\u00e7\u00e3o naval que no Brasil inteiro. A gente tem dados sobre quanto o governos japon\u00eas coloca diretamente de recursos pra P&amp;D na ind\u00fastria, que pra P&amp;D constru\u00e7\u00e3o naval \u00e9 37%, que \u00e9 totalmente fora da m\u00e9dia que \u00e9 1,7%. Ou seja, a ind\u00fastria naval \u00e9 vista como um setor estrat\u00e9gico que apresenta externalidades positivas muito significativas que justifica a aloca\u00e7\u00e3o de recursos em P&amp;D. Mas as empresas, as empresas, n\u00e9, algumas empresas est\u00e3o aqui, estaleiros europeus, asi\u00e1ticos, s\u00e3o investidores muito grandes, t\u00eam investimento muito importante em pesquisa na \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o naval. Fazer uma constru\u00e7\u00e3o naval competitiva hoje demanda tecnologia. Tudo \u00e9 tecnologia. Aquela solu\u00e7\u00e3o simples ali, ela \u00e9 simples, mas \u00e9 baseada basicamente, quase provavelmente, em muito conhecimento. Aquela hist\u00f3ria, o cara demorou dez minutos pra fazer, pra ter aquela id\u00e9ia, mais vinte anos estudando, aprendendo, vendo, acumulando experi\u00eancia.\nPara o representante da ECOVIX esse dilema que separa academia, empresa e estado \u00e9 uma \u201csinuca de bico\". Segundo ele o empres\u00e1rio est\u00e1 sendo prejudicado pela demanda da contratante.\nOutro ponto, que o Eder falou, \u00e9 o timing. O empres\u00e1rio hoje t\u00e1 pressionado. Porque ele tem uma verba curta e tem que entregar o projeto rapidamente, ent\u00e3o prazo super apertado. At\u00e9 porque nossa contratante tem prazos apertados pra cumprir a meta de produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s, n\u00e3o \u00e9 pra gente parar, n\u00e3o fazer nada por causa disso, mas tem aquela dificuldade em certo ponto: \u201cvamos dar tempo pra tentar resolver aquele problema, desenvolver aquele produto pra mim ou pegar ele pronto\". A\u00ed o grande impasse, porque da\u00ed n\u00e3o vai ter, se for esperar por isso, nunca vai ter nada. Ent\u00e3o essa outra vis\u00e3o do empres\u00e1rio que tem que entregar o produto, e ao mesmo tempo dar oportunidade pra academia resolver a solu\u00e7\u00e3o pra ele. Como fica esse dilema? \u00c9 uma equa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil. Tem o risco, o risco como \u00e9 que fica? Um \u00f3rg\u00e3o financiador pra esses grandes projetos, tem que ter financiamento. E a\u00ed o cara pergunta assim \u201cquem \u00e9 o garantidor da performance?\" Qual a garantia, a pessoa fala. A gente tem que botar nossa cabe\u00e7a pra sair desse imbr\u00f3glio, porque sen\u00e3o vai ficar se repetindo. Se n\u00e3o \u00e9 sempre a pressa de entregar o produto, as empresas financiadoras querem saber sempre de quem \u00e9 a tecnologia, garantir performance, se o tro\u00e7o performar, plataforma \u00e9 entregue, come\u00e7a a produzir \u00f3leo, e tem que ter a recupera\u00e7\u00e3o do\ninvestimento. Ent\u00e3o esse \u00e9 um ponto, tem que sair dessa sinuca de bico. Porque sen\u00e3o a gente n\u00e3o vai progredir mais\nA vis\u00e3o de que n\u00e3o podem ser assumidos riscos tamb\u00e9m serviu como argumento para que Angelo Tom\u00e9, da QUIP, concordasse com esta de seu colega de profiss\u00e3o da ECOVIX. A id\u00e9ia de uma coopera\u00e7\u00e3o entre as empresas ficou evidente. O mais interessante \u00e9 que sua fala tamb\u00e9m carregava, em si, uma necessidade de se pensar que h\u00e1 um risco que vem, exatamente, da causa e do principal respons\u00e1vel pelo re-surgimento da ind\u00fastria naval, o estado.\nE como n\u00f3s vimos antes, acho que o Sim\u00e3o que falou, essa parte de risco. Se existe o risco tensionado pelo caso da tecnologia nova, existe o risco ainda maior que \u00e9 o risco de n\u00e3o conseguir atingir a meta e os compromissos. Isso \u00e9 o risco que fazem com que as empresas n\u00e3o consigam continuar. Eu sa\u00ed do Brasil em 1990, e quando eu sa\u00ed do brasil pra trabalhar nessa ind\u00fastria que n\u00f3s temos hoje, era porque essa ind\u00fastria estava claramente em queda, e n\u00f3s t\u00ednhamos 13 estaleiros, que j\u00e1 era um n\u00famero muito grande. Aconteceu, por um motivo qualquer que fosse, os 13 fecharam. E hoje temos esse trabalho, desenvolvendo outros estaleiros, \u00e9 preciso entender isso, entender que esse trabalho precisa de um tempo pra amadurecer, de um tempo para que os profissionais se formem e as produtividades se atinjam. E a gente v\u00ea muitas coisas que, eu tinha um professor, que tinha uma fala que sempre me marcou muito, que era o seguinte: \u201cErrar n\u00f3s vamos errar sempre, mas vamos fazer um esfor\u00e7o grande pra fazer erros novos\". E a gente tem uma coisa muito interessante pra resolver, e t\u00f4 com medo de a gente estar repetindo no mesmo erro. Hoje a gente n\u00e3o tem mais esse direito, n\u00e3o tem mais essa, o impacto vai ser muito grande. N\u00f3s precisamos estar aqui, e viram que as empresas est\u00e3o dispostas a sentar com voc\u00eas. N\u00e3o precisa ser com plateia, acho que at\u00e9 n\u00f3s t\u00e9cnicos \u00e9 muito mais dif\u00edcil pra n\u00f3s falar pra uma plateia. \u00c9 muito mais f\u00e1cil falar numa sala fechada, onde as pessoas est\u00e3o ali, voc\u00ea pode se expressar sem estar preocupado com uma c\u00e2mera aqui, fot\u00f3grafo ali. Isso n\u00e3o \u00e9 o que o t\u00e9cnico procura, n\u00e3o \u00e9 o que a gente se sente a vontade. Ent\u00e3o \u00e9 o que eu gostaria de botar como nosso desafio esse. A gente prestar aten\u00e7\u00e3o e entender que todos temos uma parcela. E que se a gente, nos n\u00edveis mais altos n\u00e3o tomar a lideran\u00e7a de dividir quem faz o que, a gente acaba sempre com a competi\u00e7\u00e3o. E a gente j\u00e1 viu, o polo que melhor funcionou no mundo, disse claramente pra todo mundo ver, n\u00e3o t\u00e3o escondendo, n\u00e3o \u00e9 um segredo l\u00e1, est\u00e1 exposto: \u201ccolaborar sempre, competir se n\u00e3o tiver outra alternativa\".\nO polo em quest\u00e3o era o da Noruega, que foi trazido constantemente como exemplo de case bem sucedido de equil\u00edbrio entre investimento em tecnologia e produtividade da ind\u00fastria. Dentro desta concep\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo e por vezes\ncontraditoriamente, para o gerente da EBR quem tem que fazer e dar as condi\u00e7\u00f5es para tal crescimento tem que ser o estado.\nExiste uma grande necessidade de melhoria nas rodovias da regi\u00e3o eu vou mostrar pra voc\u00eas eu vou mostrar uma foto aqui essa, foto d\u00e1 pra ver bem todas essas estradas que banham o estaleiro s\u00e3o de terra e quando chove, isso aqui vira uma loucura um perigo andar trafegar por ela. O que tem, a gente conseguiu resolver, o que cabe a n\u00f3s n\u00f3s resolvemos, por que antigamente, em rela\u00e7\u00e3o a uma estrada, no meio do nosso cais, n\u00f3s estamos fechando a estrada e j\u00e1 fizemos uma estrada em volta pra poder fazer um contorno e um trafego de carros, um espa\u00e7o em volta do estaleiro pra dar uma passe mais por dentro do estaleiro, \u00e9 uma obra que est\u00e1 praticamente pronta j\u00e1... Energia el\u00e9trica, \u00e9 um problema constante pra gente. \u00c9 compreens\u00edvel, por qu\u00ea \u00e9 uma cidade que n\u00e3o estava preparada pra receber um empreendimento desse porte uma cidade que sempre foi voltada pra agricultura hoje ent\u00e3o a gente tem muita dificuldade com a falta de fornecimento de energia e s\u00e3o problemas que a CEEE, est\u00e1 em cima do assunto, est\u00e1 pensando no assunto mas eu acho que s\u00e3o assuntos que tem que andar r\u00e1pido para n\u00e3o pra que n\u00e3o impacte na nossa produtividade. Eu imaginoi que essas problemas n\u00e3o s\u00e3o espec\u00edficos da regi\u00e3o do Sul, s\u00e3o problemas no Brasil inteiro, a maioria das ind\u00fastrias encontram esse tipo de problema no Brasil inteiro, pra voc\u00eas terem uma ideia, o acesso para S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte \u00e9 feito por barcas e isso para a quest\u00e3o do transporte de pessoas mas para transportar ve\u00edculos ou caminh\u00e3o \u00e9 feito por uma balsa e se n\u00e3o me engano s\u00e3o duas viagens por dia ou seja, se o caminh\u00e3o n\u00e3o chega e fica l\u00e1 o dia inteiro esperando na fila pra poder embarcar ele, perde a viagem e s\u00f3 chega no dia seguinte, ou seja, ele s\u00f3 recebe os materiais com dias de atraso. Outra quest\u00e3o, eu estava at\u00e9 conversando ontem sobre isso. N\u00e3o entra na minha cabe\u00e7a como que uma cidade como Rio Grande com uma atividade t\u00e3o intensa como estar nessa ind\u00fastria offshore e um movimento t\u00e3o grande de pessoas, n\u00e3o tenha, vo\u00f4s regulares pra c\u00e1. N\u00e3o entra na minha cabe\u00e7a como a gente tem que descer em Pelotas pra vir a aqui pra cidade que \u00e9 a cidade aonde est\u00e3o as atividades principais \u00e9 onde a economia, t\u00e1 movimentando os desenvolvimento que est\u00e1 acontecendo. E especificamente em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte e eu acredito que n\u00f3s teremos muitos problemas pra moradias dos nossos funcion\u00e1rios e voc\u00ea imaginam em 3 mil pessoas trabalhando no estaleiro. Que n\u00e3o for, vamos supor, pra gente estar imaginando aqui 50% seja da regi\u00e3o os outros 50% v\u00e3o precisar arrumar um lugar para morar. Ent\u00e3o esse \u00e9 movimento que precisa ser feito, eu acho que pelas atividades privadas e governamentais pra poder aumentar a moradia na regi\u00e3o inclusive eu tive uma boa not\u00edcia, encontrei com o representante da SUANDE da UFPel, e eles mostraram aqui no estande a maquete do hotel que eles est\u00e3o construindo em S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte inclusive a unidade j\u00e1 iniciou a constru\u00e7\u00e3o dois anos ele est\u00e1 pronto. \u00c9 uma cidade tamb\u00e9m com baixa estrutura de sa\u00fade, alguns pontos foram resolvidos j\u00e1 no final do ano passado, o governo federal liberou verbas para aumento rede p\u00fablica, a gente tamb\u00e9m est\u00e1 implementando um sistema para o nossos trabalhadores, um estaleiro que acaba se estendendo para a fam\u00edlia atrav\u00e9s do SESI, de apoios com a FIERGS e tem tamb\u00e9m a quest\u00e3o de entretenimento que n\u00f3s estamos nos\nmovimentando j\u00e1 nessa quest\u00e3o, estamos pra fechar um acordo com o SESI pra implementar algumas atividades j\u00e1 na cidade pra que, tanto a comunidade como os nossos trabalhadores e as fam\u00edlias deles, tenham acesso pra que tenham entretenimento no tempo em que eles n\u00e3o estiverem trabalhando no estaleiro.\nPara Sandro Garcia (2011), o importante \u00e9 olhar para a ind\u00fastria naval atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre agentes produtivos e a sua capacidade de inova\u00e7\u00e3o, sempre defendendo a ideia de um desenvolvimento articulado a uma rede mundial e globalizada. As hierarquias e rela\u00e7\u00f5es de poder que existem dentro destas redes n\u00e3o chegam a ser preocupa\u00e7\u00e3o para o autor, que coloca neste novo paradigma de crescimento a oportunidade de fortalecimento do pa\u00eds no mercado internacional. O Brasil, para Sandro, \u00e9 um pa\u00eds emergente (que vai de encontro \u00e0 necessidade criada pelos \u201csubdesenvolvidos\u201d, como fala Escobar) que tem na descoberta do Pr\u00e9-Sal uma oportunidade \u00fanica. Experimentamos, a um s\u00f3 tempo,\numa impressionante expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o conjugada com enorme esfor\u00e7o do pais em criar conhecimentos espec\u00edficos, tecnologias e inova\u00e7\u00f5es que permitam atender aos requisitos de explora\u00e7\u00e3o das riquezas da camada pr\u00e9-sal, no contexto do novo paradigma de desenvolvimento econ\u00f4mico e social (2001:11)\nTrago aqui o relato de Sandro Garcia, entre outros, para criar essa rela\u00e7\u00e3o dentro de uma teia de discursos de sucesso em um tempo que nos mostra, no presente, uma s\u00e9rie de incoer\u00eancias e promessas de sucesso n\u00e3o-concretizadas. Se para Deborah as empresas envolvidas em licita\u00e7\u00f5es ambientais dizem que o estado n\u00e3o \u00e9 elas, nas duas edi\u00e7\u00f5es da Feira do Polo naval a impress\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o que tive foi de que os representantes das empresas tentavam sempre dizer \u201co desenvolvimento at\u00e9 somos n\u00f3s, mas quem precisa investir \u00e9 o estado\u201d. Indo de encontro, os especialistas das universidades, conhecendo a realidade de empresas e da ind\u00fastria naval em outros grandes players mundiais, tentam a todo momento refor\u00e7ar a ideia de que \u00e9 preciso um esfor\u00e7o conjunto que n\u00e3o vise, somente, os anos previstos de encomendas da Petrobr\u00e1s.\nCertamente, n\u00e3o h\u00e1 um consenso quanto ao que \u00e9 necess\u00e1rio fazer para que a ind\u00fastria naval solucione seus gargalos e alcance sustentabilidade e competitividade.\nInforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o contraditas e colocadas em diferentes perspectivas quando se compara a ind\u00fastria naval do Brasil com o resto do mundo, mas todos agentes envolvidos nestes discursos parecem saber que a peculiaridade da pol\u00edtica nacional com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esta ind\u00fastria, de maneira espec\u00edfica, \u00e9 ao mesmo tempo a vantagem e desvantagem para o Brasil. H\u00e1, de certa forma, uma vis\u00e3o clara de cada agente envolvido nestas redes do que eles n\u00e3o s\u00e3o capazes de fazer.\nConclus\u00e3o - Saindo para alto mar (ainda incompleta)\nDurante o tempo em que escrevi essa tese (deveras demorado para o per\u00edodo exigido e esperado para tal), a condi\u00e7\u00e3o do que tomo aqui por campo, dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o universo sofreu uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es. Assim como uma plataforma que sai, atrasada e incompleta, essa tese leva consigo um pouco de cada pequeno esfor\u00e7o de trabalho envolvido na pesquisa levada a cabo por quase 3 anos.\n\u00c9 poss\u00edvel ver que essa etnografia suprimiu-se em um tempo que poder\u00edamos denominar aqui como o futuro do pret\u00e9rito. O presente da escrita etnogr\u00e1fica narra sobre eventos do passado. Estes eventos previam, em suas narrativas, a\u00e7\u00f5es que nem sempre foram levadas a cabo em sua totalidade. Assim tamb\u00e9m ocorreu com parte do aporte te\u00f3rico em que eu sustentava esta fr\u00e1gil plataforma. Em grande parte, considero esta etnografia como uma etnografia do emergente. Pela \u00f3tica de Bill Maurer (2005), estas etnografias estariam relacionadas a pr\u00e1ticas que se desenrolam na mesma temporalidade da escrita etnogr\u00e1fica. Por isso, acabam possuindo caracter\u00edsticas em comum com as pr\u00e1ticas de conhecimento da pr\u00f3pria antropologia. Categorias se transbordam, h\u00edbridos aparecem, bem como a auto-documenta\u00e7\u00e3o e a reflexividade, em uma mudan\u00e7a cont\u00ednua de perspectiva entre o que se toma por geral e aquilo que comumente \u00e9 chamado de particular para produzir o conhecimento.\nNo entanto, a escrita ainda possui essa capacidade aglutinadora de um tempo s\u00f3, mesmo que se utilizando de um estilo e formato fragmentado, e pode aqui ajudar-\nnos a finalizar uma pequena linha de racioc\u00ednio com rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno que se prop\u00f4s estudar.\nParafraseando Telles (2010: 25), fazer uma descri\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica n\u00e3o passa simplesmente pela tarefa de transcrever a realidade ou fazer um invent\u00e1rio de casos interessantes, mas antes de tudo \u00e9\num trabalho de constru\u00e7\u00e3o que passa pelo modo como se estabelecem ou se fazem ver conex\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es que, antes, sob um outro jogo de perspectivas, n\u00e3o faziam parte da cartografia social ou, ent\u00e3o, dos crit\u00e9rios de pertin\u00eancia e relev\u00e2ncia postos pelas perguntas que se endere\u00e7avam ao mundo (ibdem, 2010:25)\nAcima de tudo, estamos aqui falando de escalas e de n\u00edveis em que um grande projeto de desenvolvimento \u00e9 agenciado entre atores que tamb\u00e9m circulam atrav\u00e9s destas escalas. Se o grande gap da literatura j\u00e1 \"cl\u00e1ssica\" p\u00f3s-estruturalista era lidar com as rela\u00e7\u00f5es entre o global e local, o projeto desenvolvimentista voltado para a ind\u00fastria naval nos coloca diante de um desafio anal\u00edtico tremendo. Mesmo partindo de uma ideia de na\u00e7\u00e3o de um partido espec\u00edfico em um tempo espec\u00edfico dentro de um momento da economia global espec\u00edfico, a ind\u00fastria naval (especificamente a instalada de Rio Grande) traz uma nova rela\u00e7\u00e3o para com as pr\u00e1ticas e fei\u00e7\u00f5es de trabalho bem como para com a bibliografia que trata destes grandes projetos de desenvolvimento.\nSe h\u00e1 uma hist\u00f3ria de migra\u00e7\u00e3o e trabalho que orgulha a cidade de Rio Grande, \u00e9 esse mesmo passado que diz, quase que concomitantemente, que \u00e9 necess\u00e1rio e imprescind\u00edvel um ressurgimento da metade Sul pela ind\u00fastria naval. \u00c9 esse mesmo passado e essa honra dos ciclos que tamb\u00e9m alimenta uma s\u00e9rie de conflitos e impactos ligados \u00e0 essa nova etapa migrat\u00f3ria sob a maquiagem de \"choque cultural\".\nSe n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para todos dentro deste projeto, os sujeitos e suas potencias criativas criam formas de lidar com essas novas realidades. Lutam para agenciar suas ast\u00facias e responder \u00e0s estrat\u00e9gias de grandes empresas. Ao mesmo tempo em que se investe na tentativa de tornar p\u00fablico um discurso de sucesso e faz-se planos jamais alcan\u00e7ados para investimento em tecnologia e conhecimento, as pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es de\noutros atores parece gritar para tentar dizer que \u00e9 preciso mais que um sem n\u00famero de engenheiros e especialistas para resolver os problemas advindos dessa nova ind\u00fastria.\nComo vimos, na maioria dos cap\u00edtulos aqui a tens\u00e3o anal\u00edtica principal era muito mais o trabalho que o desenvolvimento, mas nem por isso os dois elementos podem ser considerados como separados. A peculiaridade do trabalho e das novas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas tamb\u00e9m poderiam aqui ser mais um dos muitos elementos para pensar nesse projeto de desenvolvimento espec\u00edfico.\nAposto, assim, que a ind\u00fastria naval deste momento no pa\u00eds desenha um projeto de desenvolvimento \u00fanico (\u00e0 brasileira, talvez) mas que mesmo assim n\u00e3o est\u00e1 separado e nem \u00e9 completamente diferente de projetos j\u00e1 analisados de forma exaustiva quando os principais personagens s\u00e3o as ag\u00eancias de fomento internacional e pa\u00edses pobres da \u00c1sia e da \u00c1frica. O que nos coloca em uma condi\u00e7\u00e3o \u00fanica \u00e9 exatamente a indefini\u00e7\u00e3o dos regimes de rela\u00e7\u00f5es. S\u00e3o ao mesmo tempo sim\u00e9tricas e assim\u00e9tricas, com nuances de discursos e uma incerteza sem fim sobre o pr\u00f3ximo passo a ser dado.\nUma das caracter\u00edsticas do processo aqui analisado \u00e9 que na maioria das vezes o que est\u00e1 mediando sua legitimidade, seus sucesso ou insucesso, s\u00e3o elementos que n\u00e3o s\u00e3o efetivamente ou diretamente ligados ao que se pensa quando se fala em um projeto de desenvolvimento. Nos meandros da pol\u00edtica da vida cotidiana, \u00e9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 uma s\u00e9rie de eventos e atores que articulam-se em redes e estrat\u00e9gias diversas para dar conta daquilo que a pol\u00edtica nacional da ind\u00fastria naval n\u00e3o consegue dar conta, ou at\u00e9 mesmo daquilo que seria sua principal caracter\u00edstica mas, por n\u00e3o estar de acordo com as expectativas dos que est\u00e3o sob seu prisma, acaba sendo re-significada constantemente\nTalvez o exemplo mais concreto dessa necessidade de lidar com as contradi\u00e7\u00f5es seja atrav\u00e9s do pr\u00f3prio sindicato, envolto em um momento hist\u00f3rico que exige mudan\u00e7as, mas atingindo suas maiores conquistas por uma maleabilidade que vai das velhas pr\u00e1ticas \"piqueteiras\" \u00e0 for\u00e7a que aparece das novas formas de contrata\u00e7\u00e3o por curtos per\u00edodos.\nNesse sentido, a indefini\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aparece de forma inevit\u00e1vel na escrita. Se a rede conecta e liga estes agentes atrav\u00e9s de suas diferentes escalas e n\u00edveis, \u00e9 na teia que o toque em um encontro tem um destino \u00fanico de reverbera\u00e7\u00e3o e vibra\u00e7\u00e3o. E \u00e9 por isso, talvez, que a escolha de seguir quase que cegamente a ideia de conex\u00f5es parciais de Strathern e todo seu aparto do pensamento fractal me pareceu frut\u00edfero aqui. Assim como as tubula\u00e7\u00f5es de uma plataforma, os enormes blocos constru\u00eddos sob o esfor\u00e7o quase que desmedido de soldadores aguentando altas temperaturas e caldeireiros ensinando engenheiros a lerem desenhos t\u00e9cnicos e afiarem suas ferramentas, essa tese \u00e9 formada por micro esfor\u00e7os que versam sobre diferentes escalas e n\u00edveis que se conectam parcialmente atrav\u00e9s de elementos como trabalho, narrativa, literatura e um tantinho de criatividade.\nEm grande parte da tese, \u00e9 poss\u00edvel ver conex\u00f5es parciais que ligam a etnografia de um projeto de desenvolvimento nacional de desenvolvimento \u00e0 uma nova fei\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o de ser trabalhador em um momento e local \u00fanico como os estaleiros na cidade de Rio Grande. Se formos adentrando ainda mais, continuaremos vendo mais lacunas que, nem por isso, desmancham a unidade imagin\u00e1ria daquilo que veio anteriormente.\nNos \u00faltimos momentos cr\u00edticos e derradeiros de finaliza\u00e7\u00e3o desta pequena e humilde obra, a opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato deflagrou uma s\u00e9rie de outras reverbera\u00e7\u00f5es nestas teias e conex\u00f5es parciais que, infelizmente, n\u00e3o pude contemplar aqui. Fruto de uma profunda investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal, desacobertaram-se no meio de contratos e licita\u00e7\u00f5es uma rede enorme de benef\u00edcios pol\u00edticos e escusos que favoreceram partidos de toda base aliada ligados aos projetos demandados pela Petrobr\u00e1s.\nAtualmente a cidade, os trabalhadores, sindicatos, especialistas, professores, vendedores ambulantes, vivem seus dias de incerteza e indefini\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo (e ao mesmo tempo completamente diferente) daquele experimentado por um doutorando que rec\u00e9m finaliza sua tese.\nRefer\u00eancias\nACSELRAD, Henri (org.). Conflitos ambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1: Funda\u00e7\u00e3o Heinrich Boll, 2004.\n________. O que \u00e9 justica ambiental. Rio de Janeiro: Garamond, 2009.\nACSELRAD, Henri &amp; BEZERRA, Gustavo. Inser\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica Internacional e \"Resolu\u00e7\u00e3o Negociada\" de Conflitos Ambientais na Am\u00e9rica Latina. Consejo Latinoamericano de Ci\u00eancias Sociales \u201cTerrit\u00f3rios, Recursos Naturales y Ecologismo Popular\u201d, Quito, 2007.\nADOMILLI, Gianpaolo Knoller. Terra e mar, do viver e do trabalhar na pesca mar\u00edtima : tempo, espa\u00e7o e ambiente junto a pescadores de S\u00e3o Jos\u00e9 do Norte-RS. Porto Alegre: Tese de Doutorado em Antropologia Social, 2007.\nALTMAYER, Fl\u00e1via de Lima. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Porto do Rio Grande. In: ALTMAYER, Fl\u00e1via de Lima; CARNEIRO, Oscar D\u00e9cio. Caderno de hist\u00f3ria n\u00b0. 33. Memorial do Rio Grande do Sul, 2007, p. 7-31.\nANTONAZ, Diana. Na Escola dos Grandes Projetos: a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador industrial na Amaz\u00f4nia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Rio de Janeiro: Museu Nacional, Rj, 1995.\nARCE, Albert &amp; LONG, Norman. Reconfiguring modernity and development from a anthropological perspective in Anthropology, Development and Modernities: exploring discourses, conter-tendencies and violence. Routledge, Taylor &amp; Francis: London and New York, 2005.\nBARRETO FILHO, Henyo. Os predicados do desenvolvimento e a no\u00e7\u00e3o de autoctonia. Revista Tellus, Campo Grande, vol. 6, n. 10, p. 11-21, abr. 2006.\nBECKER, Howard. Falando de sociedade: ensaios sobre as diferentes maneiras de representar o social. Rio de Janeiro, Jorge Zahar, 2010.\nBITTENCOURT, Ezio. Da rua ao teatro. Os prazeres de uma cidade. Rio Grande: FURG, 2001.\nBOTH, Elizabeth. Familia e rede social. Rio de Janeiro, Francisco Alves, 1976.\nBRASIL. Apresenta\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento do PAC em 22/01/2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planejamento.gov.br/secretarias/upload/Arquivos/noticias/pac/070122_P AC_medidas_institucionais.pdf>. Acesso em: 19 dez. 2013.(2007b)\nBRASIL. Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento 2007-2010: material para a imprensa. Dispon\u00edvel em:\t<http://www.fazenda.gov.br/portugues/releases/2007/r220107-\nPACintegra.pdf>. Acesso em: 19 dez. de 2013. (2007a).\nBROGNOLI, Felipe. \u2014Com a cara no mundo: seguindo os rastros de n\u00f4mades urbanos in Marques, Ana Claudia et al. Andarilhos e Cangaceiros: A Arte de Produzir Territ\u00f3rios em Movimento. Itaja\u00ed: Ed. Da Univali, 1999.\nBRONZ, Deborah. \u201cO Estado n\u00e3o sou eu\u201d: estrat\u00e9gias empresariais no licenciamento ambiental de grandes projetos industriais. Campos (UFPR) , v. 14, p. 1-19, 2015\nCARDOSO DE OLIVEIRA, Eduardo. Ensaios antropol\u00f3gicos sobre moral e \u00e9tica. Rio de Janeiro, RJ. Tempo Brasileiro, 1996.\nCARDOSO, F; FALETTO, Enzo. Depend\u00eancia e desenvolvimento na Am\u00e9rica Latina. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1970.\nCARDOSO, Ruth Correa Leite. Estrutura familiar e mobilidade social: estudo dos japoneses no estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Primus Comunica\u00e7\u00e3o, 1995.\nCARVALHO, Andr\u00e9a Bento. Polo Naval do Rio Grande: desafio a estrutura\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-produtiva do territ\u00f3rio. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia: Rio Grande, 2011.\nCESARINO, Let\u00edcia. Antropologia Multissituada e a Quest\u00e3o da Escala: Reflex\u00f5es com Base no Estudo da Coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul Brasileira in Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 20, n. 41, p. 19-50, jan./jun. 2014.\nCOOPER, Frederick. What Is the Concept of Globalization Good For? An African Historian's Perspective, in African Affairs 100: 189-213, 2001.\nCOOPER, FRrederick &amp; PACKARD, Randall. International Development and the Social Sciences: Essays on the History and Politicsof Knowledg. Berkeley: University of California Press, 1997.\nCREA. Dique Seco do Rio Grande: grande, n\u00e3o, o maior da Am\u00e9rica Latina in Conselho em Revista, Ano VI, n\u00b0 70, Porto Alegre: junho/2012.\nDAMATTA, Roberto. Relativizando: Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Antropologia Social. Petr\u00f3polis: Vozes, 1983.\nDEBERT, Guita Grin. \"A Antropologia e os Novos Desafios no Estudo da Cultura e da Pol\u00edtica\". In: Revista Pol\u00edtica e Trabalho. N\u00b0 13. PPGS/UFBP, Ed. A Uni\u00e3o, 1997.\nDEVRIES, Peter. Don't compromise your desire for development! A Lacanian/Deleuzian rethinking of the anti-politics machine in Third World Quarterly, 28 (1): 25-43, 2007.\nDIAS DUARTE, Luiz Fernando. Da vida nervosa nas classes trabalhadoras urbanas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1986.\nDIAS, Sabrina de Oliveira Moura. Do paradigma da terceiriza\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da desterceiriza\u00e7\u00e3o nas empresas. In: OLIVEIRA, Roberto V\u00e9ras de; SANTANA, Marco Aur\u00e9lio. (Org.). Trabalho em territ\u00f3rios produtivos reconfigurados no Brasil. 1ed. Jo\u00e3o Pessoa: Editora da UFPB, 2013, p. 75-106.\nDOMINGUES, Marcelo de la Rocha. SuperPorto de Rio Grande: plano e realidade. Elementos para uma discuss\u00e3o. Rio de Janeiro, 1995. Disserta\u00e7\u00e3o, PPGEO, UFRJ: Rio de Janeiro, 1995.\nDURHAM, Eunice. A caminho da cidade. S\u00e3o Paulo, Perspectiva. 1978.\nEDELMAN, Marc &amp; HAUGERUD, Angelique. Anthropology of development and globalization. From Classical Political Economy to Contemporary Neoliberalism. Oxford, Blackwell Publishing, 2005\nESCOBAR, Arturo. Imagining a Post-Development Era? Critical Thought, Development and Social Movement in Social Text, No. 31/32, Third World and Post-Colonial Issues (1992), pp. 20-56. Duke University Press, 1992.\n________. La invenci\u00f3n del Tercer Mundo: construcci\u00f3n y desconstrucci\u00f3n del desarollo. Caracas: Fundacion Editorial El Perro y Lana, 2007.\n________. Territorios de diferencia: lugar, movimientos, vida, redes. Popayan, Envi\u00f3n Editores, 2010.\n________. El \"postdesarrollo\" como concepto y pr\u00e1ctica social. in Daniel Mato (coord.), Pol\u00edticas de econom\u00eda, ambiente y sociedad en tiempos de globalizaci\u00f3n. Caracas: Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, Universidad Central de Venezuela, pp. 1731,2005.\nESTERCI, N. Conflito no Araguaia: pe\u00f5es e posseiros contra a grande empresa [online]. Rio de Janeiro: Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2008. 149 p. ISBN: 978-85-9966251-9. Available from SciELO Books&lt;http://books.scielo.org>.\nESTEVA, Gustavo. \"Development\", in W. Sachs(ed.), The development dictionary: a guide to knowledge as power, Londres, Zed Books, pp. 6-25, 1992.\nFERGUSON, James. The anti-politics machine: \"development\", depoliticization, and bureaucratic power in Lesotho. Cambridge/Nova York, Cambridge University Press, 1990.\n________. Anthropology and Its Evil Twin: \"Development'' in the Constitution of a Discipline In International Development and the Social Sciences: Essays on the History and Politicsof Knowledge, Frederick Cooper and Randall Packard, Berkeley: University of California Press. 1997.\nFERREIRA, Maria Leticia Mazzucchi. Os fios da mem\u00f3ria: f\u00e1brica Rheingartz entre passado, presente e futuro in Horizontes Antropo\u00f3gicos, vol.19, no.39, Porto Alegre Jan./Jun., 2013.\nFISCHER, Roger (org.) Como chegar ao sim: negocia\u00e7\u00e3o de acordos sem concess\u00f5es. Rio de Janeiro: Imago, 2005.\nFOOTE-WHITE, Willian. Sociedade de Esquina. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005.\nFRIEDMAN, John T. On text and con-text: towards an anthropology in development in Differentiating Development: Beyond and Anthropology of Critique. Soumhya Venkatesan &amp; Thomas Yarrow (org). Berghahn Books: New York / Oxford, 2012.\nGAILLARD, Gerald. The Routledge Dictionary of Anthropologists. Londres: Routledge,\n2004.\nGARC\u00cdA CANCLINI, Nestor. La globalizaci\u00f3n imaginada. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 1999.\nGARCIA, Marcos Roberto Vieira. Prostitui\u00e7\u00e3o e atividades il\u00edcitas entre travestis de baixa renda in Cadernos de Psicologia Social do Trabalho, vol. 11, n. 2, 2008.\nGERHARDT, Cleyton; MAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia; ALMEIDA, Jalcione. Contextos Rurais e Agenda Ambiental no Brasil: conflitos, interfaces, contradi\u00e7\u00f5es. In.: ALMEIDA, Jalcione; GERHARDT, Cleyton; MAGALH\u00c3ES, S\u00f4nia. Contextos Rurais e Agenda Ambiental no Brasil: pr\u00e1ticas, pol\u00edticas, conflitos, interpreta\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Rede de Estudos Rurais, 2012.\nGUEDES, Andr\u00e9 Dumans. O Trecho, as M\u00e3es e os Pap\u00e9is Movimentos e Dura\u00e7\u00f5es no Norte de Goi\u00e1s. Tese de doutorado, PPGAS/Museu Nacional. Rio De janeiro, 2011.\nGOODENOUGH. Cooperation in Change. New York: Sage, 1963.\nGRAEBER, David. Toward an Anthropological Theory of Value: The False Coin of Our Own Dreams. New York: PALGRAVE. 2001.\nGUPTA, Akhil. Postcolonial Developments: Agriculture in the Making of Modern India. Durham, NC: Duke University Press, 1998.\nHARVEY, David. Espa\u00e7os de Esperan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2001.\nHOBBEN, Alan. Antropologists and development in Annual Review of Anthropology, Vol. 11 (1982), pp. 349-375.\nINGOLD, Timothy. When ANT meets SPIDER: social theory for arthropods. in C Knappett &amp; L Malafouris (eds), Material Agency: Towards a Non-Anthropocentric Approach. New York: Springer Science+Business Media, 2008, pp. 209-215.\nKOPPER, Moises. Dos mercados informais \u00e0s pol\u00edticas n\u00e3o hegem\u00f4nicas de valor: olhares cruzados entre Porto Alegre e Buenos Aires na produ\u00e7\u00e3o de objetos e sujeitos camel\u00f4s in Revista de Antropologia. 58(2), 2015.\nKUPPER, Adam. Antrop\u00f3logos e Antropologia. Rio de Janeiro, Francisco Alves, 1973.\nLANDER, E. (coord.). A colonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais -perspectivas latino-americanas . Buenos Aires: Clacso, 2005.\nLATOUR, Bruno. 'On Technical Mediation - Philosophy, Sociology, Genealogy', Common Knowledge, 34: 29-64.\n________. Reagregando o social: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria do ator-rede. Salvador / Bauru: EDUFBA/EDUSC, 2012\nLAW, John. Aircraft Stories: Decentering the Object in Technoscience. Duke University Press: Durham and London, 2002.\nLEITE LOPES, Jos\u00e9 Sergio. A tecelagem dos conflitos de classe na \"cidade das chamin\u00e9s\". S\u00e3o Paulo: Marco Zero, 1988.\n________. Ambientaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos sociais e o dilema da participa\u00e7\u00e3o in Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto Alegre, ano 12, n. 25, p. 31-64, jan./jun. 2006.\n________. O vapor do diabo: o trabalho dos oper\u00e1rios do a\u00e7\u00facar. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1976.\nLINS RIBEIRO, Gustavo. Ambientalismo e desenvolvimento sustent\u00e1vel: ideologia e utopia no final do s\u00e9culo XX in Revista Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, vol. 21, n. 1, 1992.\n________. Bichos-de-obra: Fragmenta\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o de identidades in Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, n.18, 1992.\n________. Empresas Transnacionais: um grande projeto por dentro. S\u00e3o Paulo: Ed. Marco Zero e ANPOCS, 1991.\n________. Poder, redes e ideologia no campo do desenvolvimento. Novos estudos. S\u00e3o Paulo: CEBRAP 2008, n.80 pp. 109-125.\nLOMNITZ, Larissa. Redes sociales cultura y poder: ensayos de antropologia latinoamericana. Mexico: Flacso. 1994.\nLONG, Norman. Development Sociology: Actor perspectives. Routleged, Taylor &amp; Francis: London and New York, 2004.\nLOPO, Rafael Martins. Do IAPI a Saavedra, entre moradas, mem\u00f3rias e est\u00f3rias : um estudo etnogr\u00e1fico sobre dura\u00e7\u00e3o e sociabilidade em bairros oper\u00e1rios de Porto Alegre e Buenos Aires. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Porto Alegre: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, 2012.\n________. \u00c9 o fim da v\u00e1rzea: um ensaio etnogr\u00e1fico sobre narrativas e sociabilidade em um time de futebol de v\u00e1rzea na cidade de Porto Alegre. TCC. Porto Alegre: IFCH, 2007.\n________. Etnografia da dura\u00e7\u00e3o e as camadas de tempo no escopo da etnografia: aproxima\u00e7\u00f5es entre habita\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria oper\u00e1ria em Porto Alegre e Buenos Aires. In Cornelia Eckert; Ana Luiza Carvalho da Rocha. (Org.). Etnografias do trabalho: narrativas do tempo. 1ed. Porto Alegre: Marcavisual, 2015, v. 1, p. 144-177\nMACHILLOT, Didier. Pour une anthropologie des st\u00e9r\u00e9otypes: quelques propositions th\u00e9oriques. Horizontes Antropol\u00f3gico. Porto Alegre, v. 18, n. 37, June 2012 . Available from\t<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n71832012000100004&amp;lng=en&amp;nrm=iso>. access on 22 Nov. 2013. http://dx.doi.org/10.1590/S0104-71832012000100004.\nMAISONNAVE. Perfil do p\u00f3lo petroqu\u00edmico do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Interm\u00e9dio, 1978.\nMARCELINO, Paula; CAVALCANTI, S\u00e1vio. Por uma defini\u00e7\u00e3o de terceiriza\u00e7\u00e3o in CADERNO CRH, Salvador, v. 25, n. 65, p. 331-346, Maio/Ago. 2012.\nMARCUS, George E. Anthropology as cultural critique: an experimental moment in the human sciences. Chicago: The University of Chicago Press, 1986.\nMARTINS, Solismar Fraga; PIMENTA, Margareth Afeche .A constitui\u00e7\u00e3o espacial de uma cidade portu\u00e1ria atrav\u00e9s dos ciclos produtivos industriais - O caso do munic\u00edpio de Rio Grande. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais, v. 6, n. 1, mai., p. 85-100, 2004.\nMAURER, Bill. Introduction to \u201cethnographic emergences\". American Anthropologist, v. 107, n. 1, p. 1-4, 2005.\nMEAD, Margareth. Cultural Patterns and Technical Change. New York: New Am. Librarie, 1995.\nMENDES, Mariana Villas Boas. Os moradores de rua e suas trajet\u00f3rias. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Sociologia. UFMG, 2007.\nMIYAZAKI, Hirokazu. Arbitraging Japan: Dreams of Capitalism at the End of Finance. Berkeley: University of California Press, 2013.\nMOORE, Jerry. Visions of culture: an introduction to anthropological theories and theorists. Altamira: Plymounth, UK, 2009.\nMOSSE, David &amp; Lewis, David. The Aid Effect: Giving and Governing in International Development. London / Ann Arbor, MI. Pluto Press, 2005.\nMOSSE, David. Cultivating development: an ethnography of aid policy and practice. London / Ann Arbor, MI. Pluto Press, 2005.\nNADER, Laura. Up the Anthropologist - Perspectives Gained from Studying Up\" in HYMES, Dell. (Ed.). Reinventing Anthropology. New York: Vintage Books, 1969.\nNASCIMENTO, Eur\u00edpedes Costa do. Nomadismos Contempor\u00e2neos: um estudo sobre errantes trecheiros. S\u00e3o Paulo, 2008.\nNUNES, Margarete Fagundes. O negro no mundo alem\u00e3o: cidade, mem\u00f3ria e a\u00e7\u00f5es afirmativas no tempo da globaliza\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado: PPGAS/UFSC, 2009.\nOLIVEIRA, F. A economia da depend\u00eancia imperfeita. 5.ed. Rio de Janeiro: Graal, 1989\nOLIVEIRA, Francisco de . A economia brasileira: cr\u00edtica \u00e0 raz\u00e3o dualista. 2. ed. S\u00e3o Paulo: CEBRAP , [1972] 1976. p.7-78.\nORTNER, Sherry. Acces: Reflections on studyng up in Hollywood in Ethnography, June, vol. 11 no. 2. p 211-233. SAGRE Publications, 2010.\nPACHECO DE OLIVEIRA, Jo\u00e3o. \u201cPluralizando tradi\u00e7\u00f5es etnogr\u00e1ficas: sobre certo mal estar na antropologia\". In: LANGDON, Esther Jean e GARNELO, Luiza (Org.). Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas. Reflex\u00f5es sobre a Antropologia Participativa. RJ, Contra-capa Livraria: ABA, 2004.\nPAOLI, Maria C. &amp; SADER, Eder. Sobre \u201cclasses populares\" no pensamento sociol\u00f3gico brasileiro (Notas de leitura sobre acontecimentos recentes) in CARDOSO, Ruth (org.) A Aventura Antropol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2004.\nPEIRANO, Mariza G.S. A favor da etnografia. In: Serie Antropologia. Brasilia N. 130, 1992, p. 1-30.\nPEREIRA, Jo\u00e3o M\u00e1rcio. Banco Mundial como ator pol\u00edtico, intelectual e financeiro. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o, 2010.\nPERROT, Dominique. Les emp\u00eacheurs de d\u00e9velopper em rond in Ethnies, n.13, p.4-11, 1991.\nPIMENTEL, F. Aspectos gerais do munic\u00edpio do Rio Grande. Rio de Janeiro: IBGE, 1944.\nPINHEIRO MACHADO, Denise B. A ind\u00fastria petroqu\u00edmica no Brasil e seu espa\u00e7o:os p\u00f3los da Bahia e do Rio Grande do Sul. Tese de livre doc\u00eancia, UFRJ, 1989\nPINHEIRO, Andr\u00e9 Ricardo Mendon\u00e7a. Ciclos da constru\u00e7\u00e3o naval no Brasil: an\u00e1lise cr\u00edtico comparativa das pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas ao setor. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o. UFF: Niter\u00f3i, 2008.\nPOCHMANN, M\u00e1rcio. Sindeepres 15 anos: a superterceiriza\u00e7\u00e3o dos contratos de trabalho. Dispon\u00edvel em:\twww.sindeepres.org.br/v01/index/Pesquisa%20\nMarcio%20Pochman. pdf. 2007.\nRADOMSKY, Guilherme. Desenvolvimento, p\u00f3s-estruturalismo e desenvolvimento. RBCS Vol. 26 n\u00b0 75 fevereiro/2011.\nRAMOS, Alcida. \u201cDo Engajamento ao Despreendimento\". S\u00e9rie Antropologia da UnB, n.414. Bras\u00edlia, Departamento de Antropologia da UnB, 2007.\nRESTREPO, Eduardo. \u201cTeor\u00eda social, antropolog\u00eda y desarrollo: a prop\u00f3sito de narrativas y gr\u00e1ficas de Arturo Escobar\" in Bolet\u00edn de Antropolog\u00eda Universidad de Antioquia, Vol. 20 N.37, pp. 307-326, 2006.\nRICOEUR, Paul. Tempo e Narrativa, Tomo I. Campinas, SP: Papirus, 1994.\nRIST, gilbert. (2008), The history of development: from western origins to global faith. 3 ed., Londres, Zed books, 2008.\nROCHE, J. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e o Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Globo, 1969.\nROSTOW, W.W. The Stages of Economic Growth: A Non-Communist Manifesto. Cambridge: Cambridge University Press, 1960\nRUDUIT GARCIA, S. Agentes produtivos e desenvolvimento: polo naval e capacidade de inova\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul in Pol\u00edtica &amp; Sociedade (Online), v. 12, p. 89-114, 2013.\nRUMSTAIN, Ariana. Pe\u00f5es no Trecho: Estrat\u00e9gias de Trabalho e Deslocamento no Mato Grosso. Rio de Janeiro: Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Antropologia Social, PPGAS/MN/UFRJ, 2009.\nSADER, Eder. Quando novos personagens entraram em cena: experi\u00eancias, falas e lutas dos trabalhadores da Grande S\u00e3o Paulo, 1970-1980. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988.\nSAID, Edward. Orientalism. Nova York, Vintage Books, 1978.\nSANTOS, Caio Floriano; MACHADO, Carlos RS. Conflitos Socioambientais no Extremo Sul do Brasil - debate a partir dos reflexos do polo naval de Rio Grande/RS.In: XVI Congresso Brasileiro de Sociologia. 2013. p. 1-21\nSANTOS, Caio Floriano; MASCARELLO, Marcela de Avellar. Megaempreendimentos e conflitos socioambientais: o caso da habita\u00e7\u00e3o popular em Rio Grande/RS. Revista Panor\u00e2mica On-Line. Barra do Gar\u00e7as-MT, vol. 18, p. 58-71, jan/jul. 2015.\nSCHUCH, Patrice. \u201cAntropologia em campos up, \u00e9tica e pesquisa. In: SCHUCH, Patrice; VIEIRA, Miriam S. e PETERS, Roberta. Experi\u00eancias, Dilemas e Desafios do Fazer Etnogr\u00e1fico Contempor\u00e2neo. POA, Editora da UFRGS, 2010, p. 29-48.\nSCHWARTZMAN, S e MALONE, M. Os Bancos Multilaterais de desenvolvimento e o Setor Energ\u00e9tico. In SANTOS, L.A.O. e ANDRADE, L.M.M. de, org. As Hidrel\u00e9tricas do Xing\u00fa e os Povos Ind\u00edgenas .S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, 1988.\nSEV\u00c1 FILHO, A.O. (ed.) \u201cTenot\u00e3-m\u00f5: Alertas sobre as consequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu, Par\u00e1, Brasil\", International Rivers Network: S\u00e3o Paulo, Brazil,\n2005.\nSILVA, Glaucia Oliveira da. Angra I e a melancolia de uma era : um estudo sobre a constru\u00e7\u00e3o social do risco. Rio de Janeiro : Ed. da UFF, 1999.\nSOUZA, Itamar. Migra\u00e7\u00f5es Internas no Brasil. Petr\u00f3polis: Vozes, 1980.\nSOUZA, Renato Santos de. Fatores de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das estrat\u00e9gias ambientais nas empresas. Tese de doutorado. PPGA, UFRGS, 2004.\nSTANGERS, Isabelle; PIGNARRE, Philippe. La sorcellerie capitaliste: pratiques de d\u00e9sanvoutement. Paris: La D\u00e9couverte, 2005\nSTOCKING, George W., Jr. The Ethnographer's Magic and Other Essays in the History of Anthropology. Madison: University of Wisconsin Press, 1992.\nSTRATHERN, M. (1991). Partial connections. Savage: Rowman and Littlefield.\nSTRATHERN, Marilyn. O efeito etnogr\u00e1fico e outros ensaios. S\u00e3o Paulo: Cosac Naify,\n2014.\nSTRATHERN, Marilyn. Out of Context: The Persuasive Fictions in Anthropology in Current Anthropology, Vol. 28, No. 3, 1987 (p.251-281)\nTELLES, Vera da Silva. A cidade nas fronteiras do legal e ilegal. Argvmentvm Ed.: Belo Horizonte, 2010\nTORRES, L. H. \u201cOs primeiros pr\u00e9dios da Alf\u00e2ndega do Rio Grande\u201d. Jornal Agora. Encarte: O Peixeiro, Mem\u00f3ria e Hist\u00f3ria, Rio Grande, 06/08/04, 2004.\nTSING, Anna. The Global Situation in Cultural Anthropology 15(3): 327-360, 2000.\nVAINER, C. B. Conceito de \"Atingido\": uma revis\u00e3o do debate. In: ROTHMAN, Franklin Daniel. (Org.). Vidas Alagadas - conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. 1 ed. Vi\u00e7osa: UFV, p. 39-63, 2008.\nVAN DE PORT, M. &amp; MOL, Annemarie (2015). Chupar frutas in Salvador da Bahia: a case of practice-specific alterities. Journal of the Royal Anthropological Institute (N.S.) 21, 165-180.\nVELHO, Gilberto. Individualismo e Cultura: Notas para uma Antropologia das Sociedades Complexas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora. 2004\n________. Observando o familiar. In: Edson Nunes. (Org.). Aventura Sociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1978, p. 36-46\n________. Projeto e metamorfose. Antropologia das sociedades complexas. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1994.\nV\u00c9RAS DE OLIVEIRA, R.; Santana, Marco Aur\u00e9lio (Org.) . Trabalho em territ\u00f3rios produtivos reconfigurados no Brasil. 1. ed. Jo\u00e3o Pessoa: Editora Universit\u00e1ria da UFPB, 2013\n________. Sindicalismo e democracia no Brasil: do novo sindicalismo ao sindicato cidad\u00e3o. 1\u00bf. ed. S\u00e3o Paulo: Annablume Editora, 2011.\n________. Suape em Constru\u00e7\u00e3o, pe\u00f5es em luta: o novo desenvolvimento e os conflitos do trabalho in Caderno CRH, Salvador, v. 26, p. 233-252, Maio / Agosto. 2013\nVIVEIROS DE CASTRO, E. &amp; ANDRADE, L. M. M. de. \"Hidrel\u00e9tricas do Xingu: o estado contra as sociedades ind\u00edgenas\", in SANTOS, L. A. O. &amp; ANDRADE, L. M. M. de. (orgs.), As hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos ind\u00edgenas, S\u00e3o Paulo, Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o Paulo, pp. 7-23, 1998.\nWAGNER, Roy. (2001) A pessoa fractal. Ponto Urbe\t[Online],\t8.\nhttp://pontourbe.revues.org/173; DOI: 10.4000/pontourbe.173.\nZHOURI, Andrea &amp; LACHEFSKI, Klemens. Desenvolvimento e Conflitos Ambientais: um novo campo de investiga\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora da UFMG, 2010."}]}}}