{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22452"}, {"@name": "filename", "#text": "6414_TESE%20Edilon%20Mendes%20Nunes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESENVOLVIMENTO E \n\nMEIO AMBIENTE \u2013 DOUTORADO \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: GEST\u00c3O E POL\u00cdTICAS AMBIENTAIS \n\n \n\n \n \n \n \n\nEDILON MENDES NUNES \n\n \n \n \n \n \n \n\nPERSPECTIVAS DE GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NA \n\nBACIA DO RIO GRAMAME, PARA\u00cdBA \n\n  \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE \n2017 \n\n\n\n \n \n\nEDILON MENDES NUNES \n\n \n\n \n \n \n\n \nPERSPECTIVAS DE GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NA \n\nBACIA DO RIO GRAMAME, PARA\u00cdBA \n\n \n \n\n \n \n \n \nTese submetida \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente \u2013 PRODEMA, da Universidade \nFederal de Pernambuco como requisito para \na obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. \n \n \nOrientador: Dr. Cl\u00e1udio Jorge Moura de \nCastilho \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nRECIFE \n2017 \n\n\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria: Maria Janeide Pereira da Silva, CRB4-1262 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   N972p    Nunes, Edilon Mendes. \n              Perspectivas de governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos na Bacia do \n\nRio Gramame, Para\u00edba / Edilon Mendes Nunes. \u2013 2017. \n     147 f. : il. ; 30 cm. \n \n     Orientador : Prof. Dr. Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho. \n     Tese (doutorado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente, Recife, 2017. \n     Inclui Refer\u00eancias, ap\u00eandices e anexos. \n \n\n                            \n      1. Meio ambiente. 2. Desenvolvimento de recursos h\u00eddricos. 3. \n\nBacia hidrogr\u00e1fica. 4. Nascente. 5. Gest\u00e3o ambiental. 6. Comit\u00ea. I. \nCastilho, Cl\u00e1udio Jorge Moura de (Orientador). II. T\u00edtulo. \n\n   \n \n \n\n363.7 CDD (22. ed.)                                    UFPE (BCFCH2017-206) \n\n\n\n \n \n\nEDILON MENDES NUNES \n\n \n\n \n\nPERSPECTIVAS DE GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS NA \n\nBACIA DO RIO GRAMAME, PARA\u00cdBA \n\n \n \n\nTese submetida \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o do Curso de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio \nAmbiente \u2013 PRODEMA, da Universidade \nFederal de Pernambuco como requisito para \na obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. \n\n \n\nAprovado em: 10/07/2017. \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n__________________________________________________ \nProf. Dr. Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \u2013 PRODEMA-UFPE  \n\n1\u00ba Examinador/Presidente \n \n\n__________________________________________________ \nProf\u00aa Dra. Al\u00edcia Ferreira Gon\u00e7alves \u2013 PRODEMA-UFPB  \n\n2\u00ba Examinador/ Interno   \n \n\n__________________________________________________ \nProf\u00aa Dra. Wer\u00f4nica Meira de Souza \u2013 UAG/UFRPE \u2013 PRODEMA/UFPE  \n\n3\u00ba Examinador/ Interno \n \n\n__________________________________________________ \nProf.\u00aa Dra. Maria do Socorro Bezerra Ara\u00fajo \u2013 PRODEMA-UFPE   \n\n 4\u00baExaminador Interno \n \n\n__________________________________________________ \nProf. Dr\u00ba. Adauto Barbosa \u2013 IFPE  \n\n5\u00ba Examinador Externo \n \n\n__________________________________________________ \nProf\u00aa Dra. Cristina Crispim \u2013 PRODEMA-UFPB  \n\nSuplente Externo \n \n\n__________________________________________________ \nProf\u00aa. Dra. Josicl\u00eada Domiciano Galv\u00edncio \u2013 PRODEMA-UFPE  \n\nSuplente Interno \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSe for poss\u00edvel dedicar, dedico \u00e0 Gaia, a todos aqueles que lutam por \n\nigualdade entre os seres, por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, por um \n\necossistema equilibrado e por uma humanidade menos ego\u00edsta.  \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEsta n\u00e3o \u00e9 a parte mais f\u00e1cil de uma Tese de Doutorado. Gratid\u00e3o me define! \n\nChegar at\u00e9 aqui em um per\u00edodo em que sua vida vira de ponta \u00e0 cabe\u00e7a n\u00e3o \u00e9 nada \n\nf\u00e1cil. Tudo implicou em Mudan\u00e7a. Mudan\u00e7a de estilo de vida, mudan\u00e7as de \n\nendere\u00e7o, mudan\u00e7as de pensamento, mudan\u00e7as de vis\u00e3o, mudan\u00e7a de condi\u00e7\u00e3o de \n\nsa\u00fade. Mudan\u00e7a \u00e9 a \u00fanica certeza nessa vida!  \n\nN\u00e3o tenho como deixar de agradecer primeiramente \u00e0 pessoa do meu \n\norientador, o professo Dr. Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho, por toda insist\u00eancia, \n\npaci\u00eancia, comprometimento e compreens\u00e3o. Nada que eu venha a escrever aqui \n\nvai expressar tamanha gratid\u00e3o e admira\u00e7\u00e3o pela pessoa e pelo exemplo de \n\nprofissional que ele \u00e9 para mim. Sem mais palavras! \n\nAgradecimentos sinceros \u00e0 professora Maria do Socorro, ex-coordenadora do \n\nPRODEMA UFPE pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es a este trabalho. Agradecimentos \u00e0 \n\nProfessora Dr\u00aa Josicl\u00eada Galv\u00edncio pela compreens\u00e3o e pela nova forma de \n\ncondu\u00e7\u00e3o do Programa. Tamb\u00e9m sou muito grato \u00e0 professora Cristina Crispim por \n\ntoda contribui\u00e7\u00e3o a este trabalho, no semin\u00e1rio de tese. \n\nMuito obrigado a todos os professores do PRODEMA, em especial \u00e0s \n\nprofessoras Al\u00edcia Ferreira e Wer\u00f4nica Meira, pelas valiosas colabora\u00e7\u00f5es. Muita \n\nsorte eu tive em receber tamanhas contribui\u00e7\u00f5es! \n\nN\u00e3o posso deixar de agradecer \u00e0 querida Solange de Paula, que mesmo \n\nsempre muito atarefada, consegue nos auxiliar e ajudar em tudo que necessitamos. \n\nMeus sinceros agradecimentos! Agradecimentos aos colegas de turma, em especial \n\na Rodrigo, Anderson, \u00c9rika, Jo\u00e3o Paulo e Elton com quem tive mais proximidade \n\ndurante o curso. \n\nMuito obrigado aos amigos. N\u00e3o citarei nomes para n\u00e3o incorrer no erro de \n\nesquecer algum deles. Obrigado aos meus familiares por acreditarem que, mesmo \n\npassando por um grande problema, eu poderia ultrapassar o obst\u00e1culo e me tornar o \n\nprimeiro Doutor de uma fam\u00edlia enorme. \n\nObrigado aos meus m\u00e9dicos, Assis, Josilda, Camila, Diana e outros que me \n\nt\u00eam auxiliado em todo este longo percurso. \n\nObrigado a Cristiana Accioly pelas palavras amigas sempre em boa hora e por \n\ntodo apoio dispensado! Obrigado a Nicole Lagazzi, a Netto e aos meus familiares. \n\n\n\n \n \n\nObrigado a todos que contribu\u00edram de forma direta para o andamento deste \n\ntrabalho, os membros do comit\u00ea, os agricultores, a EVOT, as secretarias das \n\nprefeituras e demais atores. N\u00e3o posso deixar de agradecer a Pedro Jos\u00e9, Jean \n\nCarlos e Michael Cabral, de Pedras de Fogo, por serem atores-chave na introdu\u00e7\u00e3o \n\nao campo e na intermedia\u00e7\u00e3o. \n\nObrigado a Dale Andrew pela oportunidade que me proporcionou ao me inserir \n\nno ambiente da OCDE, convidando-me para proferir uma palestra sobre Governan\u00e7a \n\nAmbiental no Brasil e na Bacia do Rio Gramame para os diretores daquela \n\nimportante institui\u00e7\u00e3o internacional, em Janeiro de 2016, em Paris, Fran\u00e7a. Obrigado \n\npor todo cuidado, dedica\u00e7\u00e3o, presteza e orienta\u00e7\u00e3o. \n\nObrigado a Aziza Akhmouch, diretora de Governan\u00e7a Ambiental da OCDE \n\npelos v\u00e1rios relat\u00f3rios cedidos e que serviram muito na constru\u00e7\u00e3o deste trabalho e \n\npara a reflex\u00e3o em torno da Governan\u00e7a de Recursos H\u00eddricos no mundo, no Brasil \n\ne na Para\u00edba. Obrigado pelo apoio e pelas parcerias que possam surgir. \n\nOs agradecimentos transbordam estas poucas palavras. N\u00e3o h\u00e1 como me \n\naproximar com palavras do que eu sinto em emo\u00e7\u00e3o. Muito obrigado a todos! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cViver \u00e9 reinventar-se\u201d \n\n(Autor desconhecido) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste \u00e9 um estudo de um dos arranjos institucionais mais discutidos atualmente em \n\nse tratando de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Recursos H\u00eddricos: Governan\u00e7a. J\u00e1 foram \n\nvencidas as discuss\u00f5es que tratam da aus\u00eancia de mecanismos de gest\u00e3o para os \n\nrecursos h\u00eddricos. S\u00e3o muitas as falhas na governan\u00e7a e \u00e9 preciso super\u00e1-las para o \n\nalcance da sustentabilidade h\u00eddrica e da justi\u00e7a social e, portanto, ambiental. O \n\nobjetivo desta tese \u00e9 verificar em que medida h\u00e1 perspectivas de Governan\u00e7a para \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das nascentes da Bacia do Rio Gramame que vem sendo degradadas \n\nao longo do tempo. Inicialmente foram catalogadas pela EMATER cerca de 71 \n\nnascentes, mas de acordo com o mapa da Secretaria de Meio Ambiente de Jo\u00e3o \n\nPessoa, a quantidade de nascentes chega a 67 em toda extens\u00e3o da bacia. A partir \n\nde uma metodologia qualitativa os dados foram coletados de forma triangular, a \n\npartir de question\u00e1rios, entrevistas, consultas a relat\u00f3rios, referenciais e documentos \n\nfornecidos pelos atores. Al\u00e9m disso, houve participa\u00e7\u00e3o direta em reuni\u00f5es do \n\ncomit\u00ea e de agricultores. Foram realizadas pelo menos 25 visitas de campo \u00e0s \n\nsecretarias, \u00e0s nascentes e \u00e0s comunidades, onde as 4 primeiras foram \n\nexplorat\u00f3rias. Para a sistematiza\u00e7\u00e3o, utilizaram-se ferramentas da gest\u00e3o como o \n\nDiagrama de Ishikawa e a Hierarquiza\u00e7\u00e3o da planilha GUT. Existem lacunas, \n\nconforme aquelas apresentadas pela OCDE no modelo de governan\u00e7a praticado no \n\nEstado da Para\u00edba. O papel do Comit\u00ea e dos demais atores \u00e9 fundamental e \n\nleg\u00edtimo, mas tem sido pouco expressivo, por diversos fatores. Por\u00e9m, a articula\u00e7\u00e3o \n\ncom outros atores tem crescido e as nascentes j\u00e1 fazem parte da pauta de \n\ndiscuss\u00e3o n\u00e3o apenas do comit\u00ea de bacia que representa duas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ne cobre uma \u00e1rea de 1.038,6 km\u00b2, mas fazem parte da pauta de discuss\u00e3o da EVOT \n\nque tem tentado se inserir cada vez mais nesse processo. Al\u00e9m disso, existem as \n\niniciativas locais da prefeitura municipal de Jo\u00e3o Pessoa que realizou o mapeamento \n\ndas nascentes para criar e implementar planos de preserva\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o \n\ndaquelas que se localizem no munic\u00edpio e a\u00e7\u00f5es da prefeitura de Pedras de Fogo, \n\npor meio da secretaria de Agricultura que fornece apoio aos agricultores das \n\ncomunidades e atualmente, por meio do secret\u00e1rio tem realizado um relat\u00f3rio de \n\nimpacto nas nascentes da zona rural do munic\u00edpio, a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nem parceria com o Comit\u00ea de Bacia. Este, por sua vez, se apresenta bem mais \n\n\n\n \n \n\natuante do que em anos anteriores, e por isso, ganhou mais notoriedade a partir da \n\nnova alian\u00e7a com o Minist\u00e9rio P\u00fablico.   \n\n   \n\nPalavras-chave: Comit\u00ea de bacia. GUT. Nascentes. Gest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUMMARY \n\nThis is a study of one of the most frequently discussed institutional arrangements of \n\nPublic Policies for water resources: Governance. Even discussions dealing with the \n\nabsence of water management mechanisms are no longer current. Numerous are the \n\ngaps in governance which must be overcome in order to reach sustainability of water \n\nresources as well as social and environmental justice. The objective of this thesis is \n\nto verify the extent to which governance can be expected to maintain which have \n\nbeen degrading over time. Originally some 71 springs were catalogued by EMATER, \n\nbut in accordance with the map of the Jo\u00e3o Pessoa secretariat of the environment, \n\nthe number of 67 has been retained for the entire basin. Using a qualitative \n\nmethodology, data were collected in triangular fashion from questionnaires, \n\ninterviews, consultations, reports, references and other documents furnished by the \n\nauthors. In addition, direct interaction in committee meetings and with farmers took \n\nplace. At least 25 visits were undertaken in the field to the secretariats, the springs \n\nand the communities, the first four being exploratory in nature. To present the results \n\nsystematically, management tools such as Ishikawa diagrams and GUT hierarchical \n\nspreadsheet were used. Gaps exist, as was pointed out by OECD, in the governance \n\nmodel used the state of Paraiba. The role of the committee and of other stakeholders \n\nis fundamental and legitimate, but has been understated for various reasons. \n\nNonetheless, interactions with other stakeholders have grown and the springs are \n\nalready part of the ongoing discussions not only of the basin committee which \n\nrepresents two water basins that cover an area of 1.038,6 km\u00b2, but also have been \n\nincluded increasingly on the agenda of EVOT discussions. In addition, there are local \n\ninitiatives by the municipality of Jo\u00e3o Pessoa to undertake mapping of the springs in \n\norder to create and implement plans for their preservation and conservation, those \n\nthat are located in the municipality as well as actions taken by the government of \n\nPedras de Fogo, through the secretariat of agriculture which provides support to \n\nfarmers in the communities and currently, from the secretariat having undertaken an \n\nimpact assessment on the springs of the rural area of the municipality at the request \n\nof the Public Ministry in partnership with the basin committee. This has, in turn, been \n\nmore effective than in previous years, having led to increased awareness since the \n\nnew alliance with the Public Ministry. \n\n  \nKeywords: Basin Committee. GUT. Springs. Management. \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 13 \n\n1.1 A PROBLEM\u00c1TICA EM ESTUDO........................................................................17 \n\n1.2 OBJETIVOS.........................................................................................................20 \n\n1.2.1 Objetivo Geral...................................................................................................20 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos........................................................................................20 \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA.................................................................................21 \n\n2.1 GOVERNAN\u00c7A AMBIENTAL...............................................................................21 \n\n2.2 JUSTI\u00c7A AMBIENTAL.........................................................................................23 \n\n2.3 GOVERNAN\u00c7A E GOVERNABILIDADE.............................................................27 \n\n2.4 GEST\u00c3O E GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS...................................28 \n\n2.5 GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS: EXPERI\u00caNCIAS \n\nINTERNACIONAIS.....................................................................................................34 \n\n2.5.1 Governan\u00e7a de Recursos H\u00eddricos: Experi\u00eancias na Am\u00e9rica Latina e \n\nCaribe.........................................................................................................................34 \n\n2.5.2 Governan\u00e7a de Recursos H\u00eddricos: a experi\u00eancia brasileira e paraibana........37 \n\n2.6 GOVERNAN\u00c7A E OS DILEMAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O: A DISPUTA PELOS \n\nRECURSOS COMUNS..............................................................................................38 \n\n2.7 COMIT\u00ca DE BACIA E ALTERNATIVAS ORGANIZACIONAIS...........................51 \n\n2.8 GOVERNAN\u00c7A DE NASCENTES E O NOVO C\u00d3DIGO FLORESTAL...............54 \n\n3 METODOLOGIA .................................................................................................... 57 \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO .....................................................57 \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS.............................................................65 \n\n3.2.1M\u00e9todo................................................................................................................66 \n\n3.2.2 T\u00e9cnicas de Coleta de dados............................................................................67 \n\n3.2.3 Sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados.................................................................................68 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O.............................................................................71 \n\n4.1 O COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO LITORAL SUL \u2013 CBH-LS ............. 71 \n\n4.2 AS NASCENTES DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO GRMAME .................... 83 \n\n4.3 A\u00c7\u00d5ES QUE V\u00caM SENDO REALIZADAS EM TERMOS DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O E \n\nGEST\u00c3O. .................................................................................................................. 95 \n\n4.4 PERCEP\u00c7\u00c3O DOS ATORES..............................................................................97 \n\n\n\n \n \n\n4.5 PRINCIPAIS CONFLITOS QUE COMPROMETEM A SUSTENTABILIDADE DAS \n\nNASCENTES.............................................................................................................99 \n\n4.6 PR\u00c1TICAS SOCIOAMBIENTAIS CAPAZES DE PROMOVER A \n\nSENSIBILIZA\u00c7\u00c3O E GOVERNAN\u00c7A AMBIENTAL ................................................ 109 \n\n5 CONCLUS\u00d5ES.....................................................................................................114 \n\nREFER\u00caNCIAS ....................................................................................................... 117 \n\nAP\u00caNDICE A -  TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO ......... 125 \n\nAP\u00caNDICE B -  ROTEIRO DE ENTREVISTA: AGRICULTORES..........................126 \n\nAP\u00caNDICE C - QUESTION\u00c1RIO: AGRICULTORES.............................................127 \n\nAP\u00caNDICE D.- ROTEIRO DE ENTREVISTA: COMIT\u00ca..........................................129 \n\nAP\u00caNDICE E - ROTEIRO DE ENTREVISTA: MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO..................130 \n\nAP\u00caNDICE F- ROTEIRO DE ENTREVISTA: MEMBROS DOS F\u00d3RUNS E DEMAIS \n\nSTAKEHOLDERS....................................................................................................131 \n\nAP\u00caNDICE G - ARRANJOS INTERNACIONAIS DE GOVERNAN\u00c7A NA \n\nREGULA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA.........................................................................................132 \n\nANEXO A - EDITAL DE CONVOCA\u00c7\u00c3O DE CONSULTA P\u00daBLICA ................... 142 \n\nANEXO B - AGROT\u00d3XICOS IDENTIFICADOS NA BACIA DO RIO GRAMAME . 146 \n\n  \n\n \n \n \n\n\n\n13 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n \n\n \n\nA Governan\u00e7a refere-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de poder e responsabilidade entre \n\natores e institui\u00e7\u00f5es. \u00c9 um conceito de grande aplica\u00e7\u00e3o, amplo e sem defini\u00e7\u00e3o \n\nprecisa que se originou no mundo das corpora\u00e7\u00f5es nos Estados Unidos, na d\u00e9cada \n\nde 1970, mas apenas nos anos 1990 o termo foi englobado pela agenda das \n\npol\u00edticas ambientais de recursos h\u00eddricos. Um dos conceitos mais conhecidos foi \n\napresentado pelo Global Water Partnership (2002), que definiu Governan\u00e7a como o \n\nconjunto de sistemas pol\u00edticos, sociais, econ\u00f4micos e administrativos poss\u00edveis para \n\naproveitar e gerenciar os recursos h\u00eddricos e distribu\u00ed-los nos distintos n\u00edveis da \n\nsociedade. Quando o assunto relacionado versa sobre pol\u00edticas ambientais ou \n\nsustentabilidade, utiliza-se o termo Governan\u00e7a ambiental. Desta forma, governan\u00e7a \n\nambiental refere-se aos processos que envolvem atores, participa\u00e7\u00e3o, tomada de \n\ndecis\u00e3o, processos regulat\u00f3rios, mecanismos e organiza\u00e7\u00f5es, voltados para o \n\nencaminhamento das quest\u00f5es ambientais. \n\nSobre a participa\u00e7\u00e3o, o governo multin\u00edvel deve levar em considera\u00e7\u00e3o os \n\nseguintes princ\u00edpios-chave:  \n\n1. Inclus\u00e3o e equidade (mapear quem faz o qu\u00ea, principais motiva\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es entre todos aqueles que tem interesse no resultado ou \n\npoder\u00e3o ser afetados);  \n\n2. Clareza, transpar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o (definir a linha final de \n\ntomada de decis\u00e3o, os objetivos do engajamento das partes interessadas \n\ne o uso esperado dos insumos);  \n\n3. Capacidade e informa\u00e7\u00f5es (alocar recursos humanos e financeiros \n\nadequados e divulgar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o engajamento \n\nvoltado a resultados dos atores interessados);  \n\n4. Efici\u00eancia e efetividade (avaliar regularmente o processo e os resultados \n\ndo engajamento das partes interessadas para aprender, adequar e \n\naperfei\u00e7oar conforme o necess\u00e1rio);  \n\n5. Institucionaliza\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o (incorporar processos \n\nparticipativos em arcabou\u00e7os legais e pol\u00edticos, estruturas/princ\u00edpios \n\norganizacionais e autoridades respons\u00e1veis claros) e;  \n\n\n\n14 \n \n\n6. Adaptabilidade (personalizar o tipo e o n\u00edvel de compromisso com as \n\nnecessidades e manter o processo flex\u00edvel \u00e0s novas circunst\u00e2ncias) \n\n(OCDE, 2015). \n\nNo campo dos Recursos H\u00eddricos, o que se tem visto \u00e9 que este tamb\u00e9m \n\nconstitui um conceito aplic\u00e1vel e que vem sendo cada vez mais utilizado, inclusive \n\npor organiza\u00e7\u00f5es internacionais como a Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE).  \n\nO Brasil ocupa uma situa\u00e7\u00e3o peculiar no que tange \u00e0 Governan\u00e7a de \n\nRecursos H\u00eddricos: \u00e9 um pa\u00eds em que os fatores culturais e pol\u00edticos aliados \u00e0 sua \n\ngrande extens\u00e3o territorial dificultam a unifica\u00e7\u00e3o de um processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o, sendo necess\u00e1rio o exerc\u00edcio e a pr\u00e1tica da descentraliza\u00e7\u00e3o, quest\u00f5es \n\nestas que passaram a ser evidenciadas com a redemocratiza\u00e7\u00e3o, principalmente \n\nporque houve aumento da demanda h\u00eddrica, assim como maior n\u00famero de conflitos \n\npelo uso do recurso. Embora seja clarividente que a gest\u00e3o de \u00e1gua foi aprimorada \n\nno Brasil nos \u00faltimos 25 anos, ainda h\u00e1 muito que avan\u00e7ar. As pol\u00edticas existem, \n\nmas ainda n\u00e3o h\u00e1 efetividade na implementa\u00e7\u00e3o, ainda que tenham sido criadas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es para tal finalidade. Segundo a OCDE (2015, p.89), a \u00e1gua gera milit\u00e2ncia \n\nsocial por estar diretamente ligada \u00e0s necessidades sociais, redu\u00e7\u00e3o da pobreza e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. Essa mobiliza\u00e7\u00e3o pode gerar solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis e \n\ntecnicamente robustas. Caso contr\u00e1rio, apenas espalha ilus\u00f5es que acabam em \n\nfrustra\u00e7\u00e3o. \n\nA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), por exemplo, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o criada \n\nem 2000 com o intuito de alinhar as perspectivas pol\u00edticas e a efetiva\u00e7\u00e3o das \n\npr\u00e1ticas de recursos h\u00eddricos. Em 2011, a ag\u00eancia criou o Pacto Nacional pela \n\nGest\u00e3o das \u00c1guas, assim como outros programas1, como uma resposta \u00e0s lacunas \n\nde governan\u00e7a no Brasil. O pacto constitui uma ferramenta para que a ANA \n\naumentasse a capacidade das institui\u00e7\u00f5es estaduais, que aderem de forma \n\nvolunt\u00e1ria, de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos. O pacto \u00e9 uma tentativa de \n\n                                                 \n1 Programa de Desenvolvimento do setor de \u00e1guas (INTER\u00c1GUAS): cria incentivos para os usu\u00e1rios \nde \u00e1gua articularem e planejarem suas a\u00e7\u00f5es de forma racional e integrada, a fim de contribuir para o \nfortalecimento do planejamento e da governan\u00e7a, especialmente nos estados menos desenvolvidos. \nPrograma de Despolui\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas (PRODES): estimula os prestadores de servi\u00e7os \np\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico a investir na implanta\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de \ntratamento de esgoto, por meio de contrato. Programa Produtor de \u00c1gua: formulado para garantir a \nregenera\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas por meio do pagamento por servi\u00e7os ambientais. Programa \nNacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade da \u00c1gua (PNQA): orientar as pol\u00edticas p\u00fablicas para a \nrecupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental em corpos d\u2019\u00e1gua, como rios e reservat\u00f3rios (ANA, 2015). \n\n\n\n15 \n \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre o Sistema Nacional e os Sistemas Estaduais de Gest\u00e3o dos \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nA forma brasileira de lidar com os recursos h\u00eddricos inspira-se no modelo \n\nfranc\u00eas, quando em 1964 foi sancionada a Lei 64.1245, naquele pa\u00eds. A lei foi uma \n\nresposta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual de desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o, assim como da polui\u00e7\u00e3o \n\nexistente. A partir de ent\u00e3o, adotou-se a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de \n\nplanejamento e gest\u00e3o. Al\u00e9m disso, a lei previa: \n\n \nA execu\u00e7\u00e3o de um programa plurianual de a\u00e7\u00e3o na bacia, visando o \naproveitamento racional integrado e a recupera\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \nquantidade e qualidade das \u00e1guas; e a cobran\u00e7a direta dos usu\u00e1rios das \n\u00e1guas, visando autonomia financeira ao sistema. Tamb\u00e9m foram \nestabelecidos os organismos respons\u00e1veis pelo modelo em n\u00edvel nacional e \nlocal: em \u00e2mbito nacional, atua o estado franc\u00eas e o Comit\u00ea Nacional das \n\u00c1guas \u2013 \u00f3rg\u00e3o consultivo, composto por representantes da Assembleia \nNacional, do Senado, das diferentes categorias de usu\u00e1rios, dos conselhos \ngerais e dos conselhos municipais; em \u00e2mbito local, operam as \ncoletividades locais, os Comit\u00eas e as Ag\u00eancias de Bacia (CAMPOS &amp; \nFRACALANZA, 2010. p.371-372). \n\n \n\nEm 1992 houve a aprova\u00e7\u00e3o de uma nova lei de \u00e1guas na Fran\u00e7a e esta \n\nconferiu aos comit\u00eas a fun\u00e7\u00e3o de planejamento, dando maior import\u00e2ncia \u00e0s sub-\n\nbacias e \u00e0s novas formas de a\u00e7\u00f5es coletivas participativas. Atualmente, tanto a \n\nFran\u00e7a como os demais pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia est\u00e3o engajados para a pr\u00e1tica \n\ndos princ\u00edpios da Diretiva Quadro sobre a \u00c1gua que refor\u00e7a estes princ\u00edpios de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o. \n\nEm termos internacionais, a experi\u00eancia que mais se aproxima do Pacto feito \n\npelos estados brasileiros \u00e9 a do Canad\u00e1, assinado em 1970 que teve como objetivo \n\no fortalecimento da governan\u00e7a multin\u00edvel sobre a conserva\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento \n\ne a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no pa\u00eds. Na Holanda (1970) e na It\u00e1lia (1999), \n\ntamb\u00e9m foram feitos acordos semelhantes. \n\nO Brasil possui grande diversidade de condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e \n\nambientais tornando a governan\u00e7a um processo complexo e, mesmo assim, como j\u00e1 \n\nmencionado, a ades\u00e3o ao pacto foi de forma volunt\u00e1ria. Aqui, h\u00e1 diverg\u00eancia na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do real tipo de problema que o pa\u00eds enfrenta: enquanto gest\u00e3o \n\nbasicamente tem sido relacionada \u00e0 tomada de decis\u00e3o, governan\u00e7a se relaciona ao \n\nprocesso que envolve diversos atores, evidenciando a participa\u00e7\u00e3o e a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Deste modo, os marcos regulat\u00f3rios no Brasil a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 promulgaram, em todos os setores, as ideias de \n\n\n\n16 \n \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, evidenciando \n\nque elas tamb\u00e9m devem ser formuladas de forma bottom-up (de baixo para cima). \n\nPor\u00e9m, acredita-se que o problema envolve tanto gest\u00e3o como governan\u00e7a, visto \n\nque \u00e9 preciso participar de forma efetiva para que haja, de fato, a boa governan\u00e7a.  \n\n Observando a realidade dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE) tamb\u00e9m com \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e ambientais diversas, observa-se que a grande \n\ndiferen\u00e7a \u00e9 a forma pela qual os pa\u00edses s\u00e3o levados a realizarem suas pr\u00e1ticas de \n\ngest\u00e3o. Enquanto no Brasil a ades\u00e3o foi volunt\u00e1ria, na Uni\u00e3o Europeia todos os \n\npa\u00edses foram obrigados a implementar a Diretiva Quadro da \u00c1gua da UE, mediante \n\nmecanismos de recompensa e san\u00e7\u00e3o. \n\nA Austr\u00e1lia possui a Iniciativa Nacional da \u00c1gua, um acordo \n\nintergovernamental de compromissos para a garantia da gest\u00e3o eficiente e \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos. As avalia\u00e7\u00f5es do acordo s\u00e3o bienais. A \u00faltima \n\navalia\u00e7\u00e3o incluiu 28 indicadores de desempenho para atestar se houve a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma governan\u00e7a h\u00eddrica forte e efetiva, se melhorou a efici\u00eancia e a produtividade \n\ndo uso da \u00e1gua, se houve melhorias na gest\u00e3o e se impactou as comunidades \n\nregionais rurais e urbanas. \n\nDesta forma, a experi\u00eancia internacional serve para apontar caminhos \n\nprov\u00e1veis para governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos no Brasil e, mais especificamente \n\nna Para\u00edba, onde se encontra o campo de estudo deste trabalho: A Bacia do Rio \n\nGramame. Esta bacia sofre com os mesmos problemas encontrados em outras \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, sendo impactada pela polui\u00e7\u00e3o, por agrot\u00f3xicos, pela \n\nneglig\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es e pelos usos inadequados ou n\u00e3o regulados da \n\npopula\u00e7\u00e3o e das empresas.  \n\nO grande prop\u00f3sito desta pesquisa, cujos esfor\u00e7os v\u00eam sendo realizados \n\ndesde 2008, atrav\u00e9s de estudos no baixo e m\u00e9dio curso do rio Gramame, \u00e9 chegar \n\nao alto curso, o que proporcionar\u00e1 uma vis\u00e3o mais pr\u00f3xima da complexidade desta \n\nunidade de planejamento, recanto e fonte de vida, que \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nGramame. \n\nPara tal, de nada, ou pouco adiantam quaisquer tentativas de recupera\u00e7\u00e3o \n\nou restaura\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas de um ecossistema se a popula\u00e7\u00e3o que ali \n\nvive n\u00e3o estiver integrada, engajada e sensibilizada para com a causa. Costa (2011, \n\np. 59), por exemplo, em seu estudo sobre cinco nascentes do Gramame, afirmou \n\nque h\u00e1 uma necessidade urgente em realizar uma campanha de educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n \n\nambiental junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria da nascente da Fazendinha, tendo em vista os \n\nimpactos que a popula\u00e7\u00e3o tem produzido na nascente.  \n\n\u00c9 preciso participar do processo, enxergar a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es, assim \n\ncomo tornar-se correspons\u00e1vel pelo processo de manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema, \n\nprotegendo-o. Por isso, este trabalho discute justamente a governan\u00e7a, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva neste processo. Afinal, a sa\u00fade ambiental da bacia do rio \n\nGramame depende de todas as nascentes de seus rios.  \n\nNeste sentido, esta discuss\u00e3o torna-se relevante n\u00e3o apenas para aqueles \n\nque est\u00e3o diretamente envolvidos com a situa\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o de nascentes do \n\nGramame, mas de diversas outras nascentes, pois estas garantem a pereniza\u00e7\u00e3o \n\ndos rios que, por sua vez, sustentam o ecossistema como um todo, incluindo-se a\u00ed a \n\npopula\u00e7\u00e3o local. Al\u00e9m disso, o trabalho aprofunda a discuss\u00e3o te\u00f3rica em torno da \n\nnecessidade efetiva de participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas simb\u00f3lica (BORDENAVE, 1994), \n\naquela que consta dos planos de bacia, nos regimentos dos comit\u00eas, mas \n\nconcomitantemente uma participa\u00e7\u00e3o real, transformadora, dos diversos atores \n\npromovendo e sendo promovida pela governan\u00e7a ambiental. \n\nA bacia do rio Gramame s\u00f3 em 2009 recebeu aten\u00e7\u00e3o para a realidade de \n\nsuas nascentes. No entanto, esta aten\u00e7\u00e3o voltou-se para a restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica2 \n\nassim como para a constru\u00e7\u00e3o de uma rede de colabora\u00e7\u00e3o para a restaura\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse sentido, fez-se jus e necess\u00e1rio realizar um trabalho pioneiro sobre a \n\nimport\u00e2ncia da governan\u00e7a ambiental para as nascentes do Gramame, onde s\u00e3o \n\npraticadas a agricultura tradicional com uso de agrot\u00f3xicos e a devasta\u00e7\u00e3o das \n\nmatas e outras atividades extrativistas. \n\n \n\n1.1 A PROBLEM\u00c1TICA EM ESTUDO  \n\n \n\nA Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (EMATER-PB) \n\ncatalogou 71 nascentes inseridas na bacia do Rio Gramame. Dentre elas, apenas \n\ncinco (difusas e pontuais) foram alvo de estudos realizados entre 2009 e 2012, \n\n                                                 \n2 Pesquisa financiada pelo CNPq \u2013 Edital 14 /2009, coordenada pela por Maria Limeira, teve como \nobjetivo principal desenvolver conhecimentos voltados para a cria\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de uma rede de \ntrabalho destinada \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o do Alto Rio Gramame. Essa id\u00e9ia parte da constata\u00e7\u00e3o de que, \nembora existam v\u00e1rios conselhos, associa\u00e7\u00f5es, propriet\u00e1rios rurais, institui\u00e7\u00f5es governamentais na \nregi\u00e3o, dispostos a trabalhar pela restaura\u00e7\u00e3o dos rios, \u00e9 imprescind\u00edvel fortalecer os relacionamentos \ninstitucionais e cultivar a identidade coletiva em fun\u00e7\u00e3o do trabalho de interesse comum. Dispon\u00edvel \nem: http://www.ct.ufpb.br/programas/nascentesdogramame/nascentes.php.  \n\n\n\n18 \n \n\nselecionadas pelos t\u00e9cnicos da EMATER, do Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e \n\nReforma Agr\u00e1ria (INCRA) e por pesquisadores da Universidade Federal da Para\u00edba \n\n(UFPB). As cinco nascentes est\u00e3o localizadas no alto curso do rio Gramame, em \n\nPedras de Fogo: Fazendinha, Cacimba da Rosa, Cabel\u00e3o, Bela Rosa e Nova \n\nAurora. \n\nO Projeto de Restaura\u00e7\u00e3o das Nascentes do Rio Gramame (2009-2012) teve \n\ncomo objetivo principal desenvolver conhecimentos voltados para a cria\u00e7\u00e3o e \n\natua\u00e7\u00e3o de uma rede de trabalho destinada \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o do alto Rio Gramame, \n\nassim como verificar, por meio de um trabalho interinstitucional, as oportunidades e \n\ndificuldades em restaurar as fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas das \u00e1reas de nascentes do rio no \n\nmunic\u00edpio de Pedras de Fogo. Tratou-se, portanto, de uma tentativa de \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o aproximada da situa\u00e7\u00e3o original do ecossistema, com vistas \u00e0 sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto voltou-se para duas grandes a\u00e7\u00f5es: a constru\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\ntrabalho que, por meio de tr\u00eas grandes encontros com os atores, promoveu \n\ndiscuss\u00f5es das a\u00e7\u00f5es que poderiam ser realizadas (como reflorestamento de \u00e1reas \n\ndegradadas), assim como as a\u00e7\u00f5es iniciais sobre a possibilidade de pagamento de \n\nservi\u00e7os ambientais (que consiste em pagar para aqueles propriet\u00e1rios rurais \n\nmoradores das \u00e1reas das nascentes pelo fato de protegerem, por ades\u00e3o, o espa\u00e7o \n\ndas nascentes e adotarem, por exemplo, obras de conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e solo, \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal ou conserva\u00e7\u00e3o florestal). Esta \u00e9 uma iniciativa in\u00e9dita no \n\nEstado da Para\u00edba. \n\nNo desenvolvimento do projeto de restaura\u00e7\u00e3o das nascentes foi perguntado \n\naos agricultores e moradores da regi\u00e3o quais seriam os atores respons\u00e1veis por sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o e um dos entrevistados afirmou que \u201ctodos s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\npreserva\u00e7\u00e3o das nascentes\u201d (FILGUEIRA et al, 2012). \n\n \nEmbora o maior \u00f4nus pelas \u201cgrandes obras\u201d ainda incida, em boa parte, \nsobre os cofres p\u00fablicos, sabe-se, hoje, que as solu\u00e7\u00f5es para o \nenfrentamento do uso perdul\u00e1rio das \u00e1guas brasileiras deveriam ir muito \nal\u00e9m das obras de engenharia. Na verdade, bem mais essencial que a \nexecu\u00e7\u00e3o de grandes projetos s\u00e3o outros pap\u00e9is do Estado, nos quais a \ndupla e secular rela\u00e7\u00e3o de paternalismo estatal e passividade clientelista \u00e9 \nsubstitu\u00edda pela corresponsabilidade e implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o integrada \ndos recursos h\u00eddricos. (BARRETO et al, 2010. p.101). \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\n\u00c9 fato que podem existir muitos recursos humanos, materiais, financeiros, \n\nmas se n\u00e3o houver a gest\u00e3o desses recursos em prol de uma coletividade, partindo \n\ndessa coletividade, n\u00e3o h\u00e1 empreendimento que se sustente. Da mesma forma \n\nocorre com as nascentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Gramame: mesmo que diversas \n\na\u00e7\u00f5es de restaura\u00e7\u00e3o, reflorestamento e outras sejam realizadas, se os usu\u00e1rios e a \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral n\u00e3o participarem e se n\u00e3o se reconhecerem como agentes de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, gestores das nascentes da bacia, nenhuma a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sustent\u00e1vel a \n\nlongo prazo. Por\u00e9m, se existe uma culpa pela situa\u00e7\u00e3o atual esta n\u00e3o pode ser \n\natribu\u00edda aos agricultores, mas ao sistema como um todo que produz desigualdades. \n\nO que est\u00e1 por tr\u00e1s dos agricultores \u00e9 a ind\u00fastria de agrot\u00f3xicos que, no Brasil, \u00e9 \n\nmuito forte. Portanto, longe de enxergar os agricultores como v\u00edtimas ou como \n\nculpados, \u00e9 preciso enxergar o sistema no qual, historicamente eles est\u00e3o \n\nenvolvidos.  \n\nCordeiro (2014) aponta dois cen\u00e1rios poss\u00edveis para a bacia nos pr\u00f3ximos \n\nanos: um deles \u00e9 o \u201csempre foi assim\u201d, ent\u00e3o \u201cdeixa como est\u00e1\u201d. A outra alternativa \n\nalia uma mudan\u00e7a substancial na gest\u00e3o da bacia aliada a uma mudan\u00e7a cultural da \n\nsociedade e das institui\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m destas quest\u00f5es, apresentam-se problemas de polui\u00e7\u00e3o na bacia, j\u00e1 \n\napresentadas em estudos anteriores. \n\nSendo assim, esta tese trata de suscitar a import\u00e2ncia n\u00e3o apenas dos \n\naspectos biol\u00f3gicos, mas dos aspectos e pr\u00e1ticas humanas relacionadas \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Neste caso, tratamos da manuten\u00e7\u00e3o da bacia do \n\nRio Gramame por meio da sustentabilidade de suas nascentes, localizadas na \n\nregi\u00e3o rural e periurbana da cidade de Pedras de Fogo e ao longo da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\nQuando se vive em um sistema desigual torna-se dif\u00edcil buscar alternativas. \n\n\u00c9 nesse sentido que \u00e9 importante refletir sobre se h\u00e1 alternativas para os pequenos \n\nagricultores quando, por exemplo, se eles deixarem de utilizar os agrot\u00f3xicos, se \n\nencontrar\u00e3o alguma alternativa. \u00c9 por isso que se faz necess\u00e1rio ressaltar que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de apoio ao pequeno agricultor no Brasil s\u00e3o incipientes e isso, \n\nsem d\u00favida, tamb\u00e9m leva-os a posi\u00e7\u00f5es de degradadores do meio ambiente. Logo, \n\npercebe-se que o papel do Estado brasileiro em fornecer condi\u00e7\u00f5es dignas de \n\nsobreviv\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo desempenhado com efetividade. \n\n\n\n20 \n \n\nDiante do exposto, constitui-se a quest\u00e3o problema deste estudo: Em que \n\nmedida h\u00e1 perspectivas de governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos (nascentes) na bacia do \n\nRio Gramame? \n\nComo hip\u00f3tese, tem-se que, embora o Projeto de restaura\u00e7\u00e3o das nascentes \n\ndo Gramame tenha empreendido entre 2009 e 2012 um esfor\u00e7o para a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, a participa\u00e7\u00e3o dos atores ainda \u00e9 incipiente e n\u00e3o integrada, o que nos faz \n\ncompreender que a gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 compartilhada como preconiza os marcos \n\nregulat\u00f3rios (a exemplo da LEI 9.433/97) e que, al\u00e9m disso, n\u00e3o existem pr\u00e1ticas \n\nsustent\u00e1veis de agricultura assim como programas de educa\u00e7\u00e3o/sensibiliza\u00e7\u00e3o \n\nambiental sendo desenvolvidas continuamente com/pelos/para os agricultores, \n\ncomprometendo ainda mais a garantia da exist\u00eancia das nascentes e, \n\nconsequentemente, da bacia, para as gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS \n\n1.2.1 Geral \n\n \n\nVerificar em que medida h\u00e1 perspectivas de governan\u00e7a ambiental em torno \n\ndas nascentes da Bacia do Rio Gramame-PB.  \n\n \n\n1.2.2 Espec\u00edficos  \n\n \n\nCaracterizar a situa\u00e7\u00e3o das nascentes da Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nGramame;  \n\nAnalisar as a\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo realizadas em termos de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, sensibiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o/governan\u00e7a;  \n\nAnalisar as percep\u00e7\u00f5es dos atores para entender seu envolvimento com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual das nascentes;  \n\nAnalisar os principais conflitos que comprometem a sustentabilidade das \n\nnascentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n2.1 GOVERNAN\u00c7A AMBIENTAL \n\n \n\nDiscutir Governan\u00e7a ainda \u00e9 um desafio, sobretudo devido \u00e0 \n\nheterogeneidade de conceitos existentes, desde conceitos gen\u00e9ricos a conceitos \n\nmais espec\u00edficos como Governan\u00e7a Ambiental e Governan\u00e7a Corporativa. \n\nA Governan\u00e7a, a partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990, relaciona-se com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do controle do Estado ou compartilhamento do controle e implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas com a participa\u00e7\u00e3o de outros atores. O Estado passaria de \u00fanico \n\ncontrolador da agenda p\u00fablica para o agente formulador, recebendo influ\u00eancia de \n\noutros atores, no processo de implementa\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o e monitoramento das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nGovernan\u00e7a Ambiental, desta forma, seria um processo complexo e \n\nmultidimensional de envolvimento de atores ou grupos de interesse e situa\u00e7\u00f5es, em \n\nque cada qual e n\u00e3o apenas o Estado, teria seu papel em um processo \n\nsocioambiental din\u00e2mico ou, segundo C\u00e2mara (2011), estaria relacionado \u00e0 \n\ncapacidade de o Estado formular e implementar pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas.  \n\nNa medida em que se restringe a governan\u00e7a a esta capacidade, pode-se \n\ninferir que ela sempre existiu, enquanto ideia, no Brasil. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, n\u00e3o \n\nhouve governan\u00e7a na medida em que n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o real no uso e controle \n\nde recursos comuns ou de bens comuns.  \n\nUma defini\u00e7\u00e3o amplamente aceita do conceito deu-se na d\u00e9cada de 1990 \n\npelo banco Mundial, o qual, segundo C\u00e2mara (2011), definiu governan\u00e7a como a \n\nmaneira pela qual o poder \u00e9 exercido na administra\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f4micos e \n\nsociais do pa\u00eds, com vistas ao desenvolvimento. \n\n \n(...) a governan\u00e7a promotora do desenvolvimento sustent\u00e1vel deve ser vista \ncomo a capacidade de inser\u00e7\u00e3o da ideia de sustentabilidade no conjunto \ndas pol\u00edticas p\u00fablicas e em suas inter-rela\u00e7\u00f5es. A vis\u00e3o setorial que tem \ndominado o ambientalismo no Brasil levou a um apartamento e, \u00e0s vezes, a \num conflito entre a implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos instrumentos da pol\u00edtica \nambiental e as demais pol\u00edticas p\u00fablicas (MOURA, 2016. p.91). \n\n \n\nO desejo e a luta pela participa\u00e7\u00e3o iniciaram-se, fortemente, na d\u00e9cada de \n\n1960 com os movimentos sociais, quando passaram a questionar as estruturas \n\nr\u00edgidas do Estado. Para C\u00e2mara (2011, p.126), a press\u00e3o exercida pela sociedade \n\nsobre os modelos pol\u00edticos, econ\u00f4micos e de desenvolvimento que n\u00e3o estavam \n\n\n\n22 \n \n\nconseguindo responder aos anseios da popula\u00e7\u00e3o fizeram com que houvesse a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o lenta e gradual na forma com que as pol\u00edticas p\u00fablicas fossem \n\npensadas e implementadas no Brasil, seguindo par\u00e2metros internacionais: ado\u00e7\u00e3o \n\ndos princ\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o, desestatiza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o social e \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de processos gerenciais integrados e din\u00e2micos. A partir de \n\nent\u00e3o, estes par\u00e2metros tornaram-se pressupostos para a governan\u00e7a ambiental, \n\nque \u00e9 um processo de gest\u00e3o integrada de recursos naturais, entendendo-os como \n\numa totalidade complexa. \n\nPara Mota (et al, 19-), o surgimento da governan\u00e7a ambiental est\u00e1 \n\nrelacionado \u00e0 discuss\u00e3o e ao surgimento dos acordos, conv\u00eanios e normas \n\ninternacionais que foram firmados ao longo do tempo, desde a confer\u00eancia mundial \n\nde Estocolmo em 1972. Atualmente, as preocupa\u00e7\u00f5es em torno da governan\u00e7a \n\nambiental global est\u00e3o voltadas para a necessidade de um posicionamento ativo, \n\nprincipalmente frente \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (CASTRO, et al, 2011).  \n\nNa Am\u00e9rica Latina, a discuss\u00e3o ambiental \u00e9 rica e envolve quest\u00f5es \n\natinentes ao sistema de produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 gest\u00e3o e ao contexto, mas esta discuss\u00e3o ainda \n\nn\u00e3o atingiu a maturidade. A complexidade das quest\u00f5es ambientais remete-nos ao \n\nfato de que a governan\u00e7a integra uma diversidade de sistemas de gest\u00e3o, incluindo \n\nos diversos atores e os sistemas ecol\u00f3gicos. Desta forma, a governan\u00e7a, antes vista \n\nsob uma perspectiva de \u201cantiEstado\u201d devido \u00e0 pr\u00f3pria configura\u00e7\u00e3o autorit\u00e1ria e \n\ncentralizadora desta institui\u00e7\u00e3o, tem sido reformulada para uma perspectiva de \n\ngest\u00e3o de recursos em que as capacidades coletivas de diferentes atores sejam \n\nlevadas em considera\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos conflitos e das \n\ndesigualdades socioambientais. Conforme C\u00e2mara (2011, p.129): \n\n \n\n[...] do Descobrimento at\u00e9 os anos 1930 a governan\u00e7a ambiental pautou-se \nem normas nacionais emanadas pelo governo central que tinham cunho \npunitivo, com a\u00e7\u00f5es de comando e controle voltadas para assegurar a \nprodutividade e o desenvolvimento econ\u00f4mico, e com pouca aten\u00e7\u00e3o ao uso \nsustent\u00e1vel ou de longo prazo dos recursos naturais. \n\n \nCastro et al (2011) definiram as fases da governan\u00e7a ambiental: forma\u00e7\u00e3o \n\ndo discurso e do conhecimento e a formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoramento/avalia\u00e7\u00e3o do processo de governan\u00e7a. Estas fases referem-se \n\ntamb\u00e9m ao ciclo de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\n\n23 \n \n\nEm se tratando de recursos h\u00eddricos, Turatti e Mazzarino (2013) afirmam que \n\nn\u00e3o h\u00e1 crise de \u00e1gua no Brasil, mas crise de governan\u00e7a h\u00eddrica, sendo necess\u00e1rios \n\n\u00e9tica, solidariedade e sustentabilidade para que se possa criar um novo modelo de \n\ngovernan\u00e7a que, de fato, seja transparente, aberto, respons\u00e1vel, participativo, \n\nequitativo, eficiente etc. \n\n Muito embora a literatura aponte a governan\u00e7a ambiental como um processo \n\nresultante da reuni\u00e3o de agentes sociais n\u00e3o governamentais, governo e mercado, \n\nacredita-se que este conjunto de agentes atua na maioria das vezes de modo \n\ndissociado e conflitante. Negar este quadro de conflito \u00e9, pois, contradizer a hist\u00f3ria \n\nrecente do que se define por governan\u00e7a ambiental, especialmente, quando se \n\nconsidera o contexto de surgimento, e posterior direcionamento, da Pol\u00edtica Nacional \n\nde Meio Ambiente. \n\nAnalisar os pressupostos da governan\u00e7a ambiental no Brasil constitui uma \n\ntarefa de dif\u00edcil elabora\u00e7\u00e3o, haja vista as diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre governan\u00e7a, \n\nsobretudo ambiental, entre te\u00f3ricos e estudiosos neste pa\u00eds (CARRION e \n\nLORENZETTI, 2012). Desta forma, considera-se que os pressupostos da \n\ngovernan\u00e7a ambiental s\u00e3o: participa\u00e7\u00e3o, efic\u00e1cia, colabora\u00e7\u00e3o e resultados \n\n(CARRION e LORENZETTI, 2012; JACOBI e SINISGALLI, 2012; SILVA, 2012). \n\nC\u00e2mara (2011, p.141) vai al\u00e9m, apontando como pressupostos da \n\ngovernan\u00e7a: descentraliza\u00e7\u00e3o, democracia, participa\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00f5es e \n\npadroniza\u00e7\u00f5es, transpar\u00eancia, equidade, presta\u00e7\u00e3o de contas, matriz de \n\nresponsabilidades, estabelecimento de fluxos de trabalho interinstitucionais na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es e c\u00f3digos de conduta e suporte. \n\nBaseados nos pressupostos definidos por C\u00e2mara (2011), importa ainda \n\nsalientar que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 o eixo de sustenta\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia do processo \n\nde governan\u00e7a e que esta \u00e9 quem pode garantir aquilo que legitimado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, o amplo direito a um meio ambiente equilibrado. Este amplo \n\ndireito remonta \u00e0 ideia de Justi\u00e7a Ambiental, igualdade de condi\u00e7\u00f5es de acesso aos \n\nbens e servi\u00e7os ambientais. \n\n \n\n2.2 JUSTI\u00c7A AMBIENTAL \n\n \n\n\u201cVivemos uma crise global\u201d ou a \u201cHumanidade vai sentir em breve os efeitos \n\nde sua utiliza\u00e7\u00e3o sem limites dos recursos naturais\u201d s\u00e3o duas das muitas \n\n\n\n24 \n \n\nmetateorias criticadas por Acselrad, Melo e Bezerra (2009, p.11), porque elas s\u00e3o \n\nsimplistas e escondem, camuflam a forma como os impactos s\u00e3o distribu\u00eddos entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o. Para os autores, aos pobres, por exemplo, recai a maior parte dos riscos \n\nambientais socialmente induzidos, seja quando se trata de extra\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais, seja na disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos no ambiente. Beck (1986), discordando dos \n\nautores acima, afirma que a mis\u00e9ria \u00e9 hier\u00e1rquica, atinge a todos diferentemente, \n\nenquanto que a polui\u00e7\u00e3o \u00e9 democr\u00e1tica. \n\nNos Estados Unidos (1980) surgiram movimentos populares contra a \n\npolui\u00e7\u00e3o, sobretudo, porque, dentre outros motivos, percebeu-se que os negros, \n\nnaquele pa\u00eds, eram submetidos a condi\u00e7\u00f5es desiguais. O lixo t\u00f3xico e os rejeitos das \n\nind\u00fastrias eram lan\u00e7ados nos considerados \u201cbairros negros\u201d. Al\u00e9m disso, o \n\nmovimento (racismo ambiental) surgiu com o intuito de criticar as solu\u00e7\u00f5es \n\ntecnicistas aos problemas que deveriam ser tratados por todos. Da\u00ed surgiu a ideia de \n\nJusti\u00e7a Ambiental como conceito norteador da luta pela igualdade na qualidade do \n\nuso dos recursos, do meio ambiente em geral. Nesse sentido, Justi\u00e7a ambiental \u00e9 \n\ndefinida como: \n\n \nA condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia social configurada atrav\u00e9s do tratamento justo e \ndo envolvimento significativo de todas as pessoas, independentemente de \nsua ra\u00e7a, cor ou renda no que diz respeito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, \nimplementa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, leis e regula\u00e7\u00f5es ambientais. Por \ntratamento justo, entenda-se que nenhum grupo de pessoas, incluindo-se a\u00ed \ngrupos \u00e9tnicos, raciais ou de classe, deva suportar uma parcela \ndesproporcional das consequ\u00eancias ambientais negativas resultantes da \nopera\u00e7\u00e3o de empreendimentos industriais, comerciais e municipais, da \nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas federais, estaduais, ou municipais, bem \ncomo das consequ\u00eancias resultantes da aus\u00eancia ou omiss\u00e3o destas \npol\u00edticas (ACSELRAD, MELO &amp; BEZERRA, 2009. p. 16). \n\n \n\nDentre os princ\u00edpios da Justi\u00e7a Ambiental, constam \u201cPolui\u00e7\u00e3o t\u00f3xica para \n\nningu\u00e9m\u201d, \u201cPor uma transi\u00e7\u00e3o justa\u201d (a luta contra a polui\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode destruir o \n\nemprego dos trabalhadores das ind\u00fastrias ou penalizar as popula\u00e7\u00f5es mais pobres, \n\natrav\u00e9s da transfer\u00eancia do problema de um lugar para o outro). Nesse sentido, o \n\nmovimento de justi\u00e7a ambiental n\u00e3o deseja que o beneficiamento dos ricos se \n\nrealize em detrimento da expropria\u00e7\u00e3o do uso dos recursos pelos pobres. \n\n \nA desigualdade social e de poder est\u00e1 na raiz da degrada\u00e7\u00e3o ambiental: \nquando os benef\u00edcios de uso do meio ambiente est\u00e3o concentrados em \npoucas m\u00e3os, assim como a capacidade de transferir \u2018custos ambientais\u2019 \npara os mais fracos, o n\u00edvel geral de \u2018press\u00e3o\u2019 sobre ele n\u00e3o se reduz. \nDonde a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente depende do combate \u00e0 desigualdade \n\n\n\n25 \n \n\nambiental. N\u00e3o se pode enfrentar a crise ambiental sem promover a justi\u00e7a \nsocial (ACSELRAD, MELO &amp; BEZERRA, 2009. p. 16). \n\n \n\nEsses autores ainda apresentaram um invent\u00e1rio das rea\u00e7\u00f5es de empresas, \n\nquanto a casos de acidentes ou risco de acidentes com contamina\u00e7\u00e3o por res\u00edduos \n\nt\u00f3xicos no Rio de Janeiro. S\u00e3o t\u00e1ticas que, ao que nos parece, s\u00e3o muito comuns \u00e0s \n\nempresas/ind\u00fastrias. Estas t\u00e1ticas, segundo os autores, s\u00e3o acompanhadas \n\ngeralmente de esfor\u00e7os de desqualifica\u00e7\u00e3o daqueles que denunciam as injusti\u00e7as \n\nambientais como tamb\u00e9m podem atingir os t\u00e9cnicos, sobretudo de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, \n\nque realizam vistorias, inspe\u00e7\u00f5es, monitoramento, elaboram pareceres, al\u00e9m de se \n\nbeneficiarem (as empresas) de uma estrat\u00e9gia que aposta na morosidade das a\u00e7\u00f5es \n\ndo Estado e na possibilidade de burlar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nPor outro lado, Alier (2007, apud WALDMAN, 2006) lembra muito bem que \n\nn\u00e3o existe civiliza\u00e7\u00e3o ecologicamente inocente. A popula\u00e7\u00e3o local contribui para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio no qual est\u00e1 inserida, embora em n\u00edvel, intensidade e forma \n\ndiferentes. \n\n \nSegundo a coordenadora de medi\u00e7\u00f5es ambientais da Superintend\u00eancia de \nDesenvolvimento do Meio Ambiente (Sudema), [...] o Rio Jaguaribe \u00e9 o mais \npolu\u00eddo da Capital e a causa maior dessa polui\u00e7\u00e3o, [...] \u00e9 o lixo e o esgoto \nque sai da casa dos pr\u00f3prios moradores. \u2018[...] A popula\u00e7\u00e3o ribeirinha se \naloca numa regi\u00e3o impr\u00f3pria que n\u00e3o tem rede coletora e acaba jogando \ntodo o esgoto da sua casa no rio\u2019, afirmou [...] (CORREIO DA PARA\u00cdBA, \n2008). \n\n \n\nO problema de saneamento b\u00e1sico enfatizado pelo Correio da Para\u00edba \u00e9 \n\nmais um agravante na Para\u00edba. Em 2008, apenas 15 dos 223 munic\u00edpios possu\u00edam \n\nsistemas de tratamento de esgoto e apenas 50% da popula\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Pessoa \n\nabastecida com \u00e1gua tinha acesso a algum tipo de servi\u00e7o de esgoto (CORREIO DA \n\nPARA\u00cdBA, 2008). Este aspecto apenas comprova que, para que exista um ambiente \n\njusto e equilibrado, a governan\u00e7a \u00e9 um pressuposto e que ela seja intersetorial, \n\nintegrando pol\u00edticas e engajando pessoas. \n\nPara o fil\u00f3sofo americano Rawls (1971), em a Teoria da Justi\u00e7a, uma \n\nindaga\u00e7\u00e3o deveria nortear a ideia de justi\u00e7a em sociedade: como conciliar direitos \n\niguais em uma sociedade desigual? O autor defendia que o direito de cada um fosse \n\no mais amplamente estendido para todos. Para tal, os detentores de recursos devem \n\nabrir espa\u00e7o para que os outros tamb\u00e9m o adquiram, tenham acesso, ou seja, que \n\n\n\n26 \n \n\ntenham sua participa\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio ampliada. Por\u00e9m, a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o depende \n\napenas da abertura de espa\u00e7o: \n\n \nA implementa\u00e7\u00e3o de um modelo descentralizado e participativo de decis\u00e3o \n\u00e9 sempre um processo de adapta\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica, muitos stakeholders ficam \n\u00e0 margem, esperando ver o que acontece, at\u00e9 chegarem \u00e0 conclus\u00e3o de \nque vale a pena investir no processo. O que impulsiona os indiv\u00edduos a \ninvestirem o seu tempo e energia para que novas institui\u00e7\u00f5es de \ngovernan\u00e7a funcionem \u00e9 a cren\u00e7a do seu poder de influ\u00eancia sobre \ndecis\u00f5es que eles consideram relevantes. O paradoxo inerente representa o \ncl\u00e1ssico dilema do prisioneiro: nenhum grupo de atores se comprometer\u00e1 \ncom o novo sistema antes que outros o fa\u00e7am, o que leva todos eles a \nmanterem a mesma posi\u00e7\u00e3o (ABERS &amp; KECK, 2004. p. 58). \n\n \n\nDesta forma, os menos favorecidos ganhariam espa\u00e7o, teriam suas \n\noportunidades de acesso aos recursos e bens enquanto que os mais favorecidos, \n\npor se tornarem mais altru\u00edstas, reduziriam suas expectativas materiais em favor dos \n\nmenos favorecidos, com vistas a reparar as injusti\u00e7as passadas. \n\nPara Sen (2011), deve-se questionar o comportamento social. Para ele, a \n\njusti\u00e7a n\u00e3o apenas depende da forma em que as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o definidas (muito \n\nembora elas sejam fundamentais para a justi\u00e7a) e da forma em que elas operam. \n\nDepende muito mais ou t\u00e3o quanto do comportamento dos indiv\u00edduos e a justi\u00e7a \n\ndeve ser buscada a partir do desejo de uma redu\u00e7\u00e3o da injusti\u00e7a e n\u00e3o pela mera \n\nbusca de uma sociedade perfeita, pois, segundo o autor, a injusti\u00e7a pode estar mais \n\nligada a uma transgress\u00e3o de comportamento do que a um defeito institucional. \n\nNeste caso, consegue-se enxergar uma clara e direta rela\u00e7\u00e3o com o contexto desta \n\npesquisa: ainda que existam problemas institucionais de governan\u00e7a e gest\u00e3o no \n\nBrasil e na Para\u00edba, o comportamento transgressor frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e aos acordos \n\nde conviv\u00eancia em sociedade tem sido marcantes, pois parece \u00f3bvio que um recurso \n\nou bem ambiental n\u00e3o pode ser apropriado de maneira indevida e, muito menos, \n\ndegradado comprometendo o uso dos demais. \n\nJusti\u00e7a, na bacia do Rio Gramame, \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de uso e acesso \u00e0 \u00e1gua \n\ndas nascentes que, por um lado est\u00e3o sendo protegidas e conservadas (algumas \n\npor serem de dif\u00edcil acesso) e, por outro, sendo degradadas pela a\u00e7\u00e3o do homem e \n\nde empresas que lan\u00e7am poluentes ou que utilizam determinados qu\u00edmicos na \n\nagricultura e que, de certa forma, chegam at\u00e9 elas. Ainda existem os casos em que \n\nas margens das nascentes foram totalmente degradadas, desflorestadas, \n\ncomprometendo a igualdade e, portanto, a justi\u00e7a ambiental no acesso amplo a este \n\nrecurso. Apenas com a Governan\u00e7a, al\u00e9m da gest\u00e3o \u00e9 que se pode alcan\u00e7ar o \n\n\n\n27 \n \n\nequil\u00edbrio. Por\u00e9m, isso requer uma reestrutura\u00e7\u00e3o em termos de processos e \n\npr\u00e1ticas que v\u00eam sendo estabelecidas ao longo de anos no sentido de buscar a \n\ncomplementariedade entre governabilidade e governan\u00e7a. \n\n \n\n2.3 GOVERNAN\u00c7A E GOVERNABILIDADE \n\n \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas cada vez mais surgem como constru\u00e7\u00f5es sociais \n\nresultantes de processos de a\u00e7\u00e3o coletiva associados a diferentes categorias de \n\natores p\u00fablicos e privados. A discuss\u00e3o em torno do papel do Estado constitui-se em \n\num elemento central nas formula\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas das ag\u00eancias multilaterais. Os \n\nconceitos de governabilidade e governan\u00e7a incorporam essas preocupa\u00e7\u00f5es, sendo \n\ntratados de forma diferenciada pela literatura recente. Dessa forma, governan\u00e7a e \n\ngovernabilidade devem ser usados como conceitos complementares, por \n\napresentarem aspectos distintos, mas interligados pela a\u00e7\u00e3o estatal. \n\nA governabilidade surgiu enquanto categoria sociol\u00f3gica nos anos 1970 e \u00e9 \n\num fen\u00f4meno, em desenvolvimento, de rela\u00e7\u00f5es complexas entre componentes de \n\num sistema pol\u00edtico, funcionando como instrumento anal\u00edtico de diagn\u00f3stico \n\nconservador que continha tr\u00eas ideias principais: a de explos\u00e3o de demandas, de \n\nsatura\u00e7\u00e3o da agenda p\u00fablica e de prolifera\u00e7\u00e3o de coaliz\u00f5es distributivas. Por meio \n\ndesses mecanismos se deu a eros\u00e3o crescente da capacidade governativa dos \n\nsistemas pol\u00edticos dos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, atrav\u00e9s do fortalecimento da \n\nautoridade pol\u00edtica e na conten\u00e7\u00e3o de demandas.  \n\nA governan\u00e7a se refere ao exerc\u00edcio da autoridade, ao controle, \u00e0 gest\u00e3o e \n\nao poder de governo, ou seja:  \n\n \nEnquanto a governabilidade se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do exerc\u00edcio da \nautoridade pol\u00edtica, governance qualifica o modo de uso dessa autoridade. \nEla ultrapassa o marco do modus operandi das pol\u00edticas, e engloba \nquest\u00f5es relativas a padr\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre atores \nsociais (CAVALHEIRO, 2009. p.5).  \n\n \n\nEm outras palavras, \u201c(...) enquanto a governabilidade tem uma dimens\u00e3o \n\nessencialmente estatal, vinculada ao sistema pol\u00edtico-institucional, a governan\u00e7a \n\nopera em um plano mais amplo, englobando toda a sociedade\u201d (PAGNOCCHESCHI, \n\n2016. p.175). \u00c9 tamb\u00e9m a forma como a autoridade \u00e9 exercida no gerenciamento \n\ndos recursos do pa\u00eds, em dire\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e ao modus operandi das \n\n\n\n28 \n \n\npol\u00edticas p\u00fablicas governamentais. Para os capitalistas econ\u00f4micos a governan\u00e7a \u00e9 \n\ndefinida como a totalidade da organiza\u00e7\u00e3o institucional, incluindo regras e agentes \n\nregradores.  \n\nDe toda forma, a diferen\u00e7a entre Governabilidade e Governan\u00e7a \n\nestabelecida por Weiss (2016, p.329) refere-se ao fato de que: \n\n \n\nA governabilidade se define pelas regras e condi\u00e7\u00f5es sob as quais se d\u00e1 o \nexerc\u00edcio do poder; depende do equil\u00edbrio din\u00e2mico entre o n\u00edvel das \ndemandas da sociedade e a capacidade do sistema institucional p\u00fablico e \nprivado de process\u00e1-las. Consiste na rela\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas componentes: \nproblemas, capacidade para enfrent\u00e1-los, e realiza\u00e7\u00f5es. A governan\u00e7a \u00e9 a \ncapacidade de transformar o ato governamental em a\u00e7\u00e3o p\u00fablica; resulta da \nsoma das diversas formas com as quais pessoas e institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas e \nprivadas, gerenciam seus assuntos em comum, por meio de processos \ncontinuados que acomodam interesses conflitantes. \n\n \nPode-se afirmar ent\u00e3o que governabilidade pode ser entendida como a \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a boa a\u00e7\u00e3o; e a governan\u00e7a como o exerc\u00edcio desta boa a\u00e7\u00e3o, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o todo o aparato institucionalizado, os processos e os atores \n\nem sua totalidade. \n\n \n\n \n\n2.4 GEST\u00c3O E GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS  \n\n \n\nA gest\u00e3o deve ser descentralizada, com participa\u00e7\u00e3o, inclusive da sociedade \n\ncivil de modo a equilibrar as for\u00e7as e os interesses de uso, conserva\u00e7\u00e3o e \n\npreserva\u00e7\u00e3o da unidade territorial. No entanto, as bacias hidrogr\u00e1ficas s\u00e3o sistemas \n\nabertos muito extensos e, muitas vezes, transfronteiri\u00e7os, o que dificulta seu \n\nplanejamento e gest\u00e3o. Da\u00ed a import\u00e2ncia das parcerias, da descentraliza\u00e7\u00e3o, da \n\ndelega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es e atividades e do cumprimento das responsabilidades \n\nestabelecidas, por todas as partes envolvidas, conforme observamos na figura 1. \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n                    Figura 1- Intera\u00e7\u00e3o dos atores no processo de gest\u00e3o da bacia. \n                    Fonte: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas, 2011. \n\n \n\n \n\nAs pol\u00edticas h\u00eddricas s\u00e3o fundamentadas por meio dos princ\u00edpios da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Dublin, redigida em 1992 durante a Confer\u00eancia Internacional sobre \n\n\u00c1gua e Ambiente, e que provocaram uma mudan\u00e7a significativa na forma de gerir as \n\n\u00e1guas nos \u00e2mbitos local, nacional e internacional. Os quatro princ\u00edpios s\u00e3o: Princ\u00edpio \n\n1: A \u00e1gua doce \u00e9 um recurso finito e vulner\u00e1vel, essencial para sustentar a vida, o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente; Princ\u00edpio 2: O aproveitamento e gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua deve inspirar-se em uma abordagem baseada na participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, \n\ndos gestores e dos respons\u00e1veis pelas decis\u00f5es em todos os n\u00edveis; Princ\u00edpio 3: A \n\nmulher desempenha um papel fundamental no abastecimento, na gest\u00e3o e na \n\nprote\u00e7\u00e3o das \u00e1guas; e Princ\u00edpio 4: A \u00e1gua tem um valor econ\u00f4mico em todos os \n\nseus usos competitivos e deve ser reconhecida como um bem econ\u00f4mico. \n\nPor meio desses princ\u00edpios foram constitu\u00eddas as bases do modelo de \n\n\u201cGest\u00e3o Integrativa dos Recursos H\u00eddricos (GIRH)\u201d, que \u00e9 apontado como a principal \n\nferramenta para atingir a seguran\u00e7a h\u00eddrica, garantir as necessidades b\u00e1sicas das \n\npopula\u00e7\u00f5es, a seguran\u00e7a alimentar, a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, a boa gest\u00e3o e a \n\npartilha equitativa dos recursos h\u00eddricos por meio de um processo que promove o \n\naproveitamento e gest\u00e3o coordenados da \u00e1gua, solo e recursos relacionados, com o \n\nobjetivo de maximizar o bem-estar econ\u00f4mico e social de forma equitativa e sem \n\ncomprometimento da sustentabilidade dos ecossistemas vitais. \n\n\n\n30 \n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o Integrada dos Recursos H\u00eddricos \n\nest\u00e3o ligadas a uma situa\u00e7\u00e3o de boa governan\u00e7a, que \u00e9 pautada pelos valores de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, transpar\u00eancia, equidade, efetividade e efici\u00eancia, Estado de direito, \n\naccountability, coer\u00eancia, responsabilidade, integra\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas. Para \n\na aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \u00e9 necess\u00e1ria uma estrutura apoiada em tr\u00eas pilares: \n\nambiente prop\u00edcio; pap\u00e9is institucionais; e instrumentos de gest\u00e3o. \n\nPara a exist\u00eancia de um ambiente prop\u00edcio \u00e9 necess\u00e1rio a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas para que se trace metas para o uso, prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ncom o intuito de definir os objetivos nacionais da gest\u00e3o das \u00e1guas e presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os h\u00eddricos, com base na integra\u00e7\u00e3o, descentraliza\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e \n\nsustentabilidade. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1ria uma legisla\u00e7\u00e3o que transforme as \n\npol\u00edticas em leis, definindo a propriedade da \u00e1gua, as condi\u00e7\u00f5es de uso e o estatuto \n\njur\u00eddico dos grupos de usu\u00e1rios, bem como a necessidade de recursos e incentivos \n\nfinanceiros de apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos projetos h\u00eddricos, de expans\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nh\u00eddricos e obras de controle de enchentes e suporte em per\u00edodos de secas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es institucionais, visa-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura \n\norganizacional para desenvolver as institui\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao gerenciamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos, com direitos e responsabilidades que devem ser claramente \n\nestabelecidos e com mecanismos de integra\u00e7\u00e3o. Deve-se ter uma capacita\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional para o desenvolvimento de recursos humanos em todos os n\u00edveis e para \n\ntodos os participantes do processo. \n\nQuanto aos Instrumentos de Gest\u00e3o, \u00e9 de suma import\u00e2ncia a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos por meio de diagn\u00f3sticos sobre as caracter\u00edsticas do recurso \n\nh\u00eddrico e as necessidades, produ\u00e7\u00e3o de dados e monitoramento para uma \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es e fornecimento de um panorama detalhado da situa\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de planos de GIRH para buscar analisar as op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, \n\nimpactos ambientais e intera\u00e7\u00f5es humanas com recurso. \u00c9 assegurada a efici\u00eancia \n\nno uso da \u00e1gua por meio da gest\u00e3o da demanda versus oferta, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologia, aprimoramento da medi\u00e7\u00e3o, conscientiza\u00e7\u00e3o e reuso de \u00e1gua. Deve \n\nocorrer ainda a inclus\u00e3o social para promo\u00e7\u00e3o de conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica por meio \n\nda participa\u00e7\u00e3o dos atores no processo de gest\u00e3o e transpar\u00eancia das decis\u00f5es e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Outros pontos importantes s\u00e3o a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, para se \n\nassegurar o compartilhamento dos benef\u00edcios da \u00e1gua; os instrumentos regulat\u00f3rios \n\n\n\n31 \n \n\ne econ\u00f4micos para alocar a \u00e1gua; e a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o para se ampliar a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00f5es. \n\nNo caso da Bacia do Rio Gramame, como visto, suas nascentes s\u00e3o em \n\nPedras de Fogo e sua foz na barra de Gramame, em Jo\u00e3o Pessoa, divisa com o \n\nmunic\u00edpio do Conde. Ent\u00e3o, s\u00f3 em termos dessa bacia, a gest\u00e3o deve no m\u00ednimo, \n\nenvolver atores desses v\u00e1rios munic\u00edpios do territ\u00f3rio em que a bacia est\u00e1 inserida, \n\nvisto que cada um usa de alguma forma os recursos, o que tem comprometido a \n\nsustentabilidade h\u00eddrica (Rosa, 2001 e Tundisi; Matsumara-Tundisi, 2011). \n\nO conceito de governan\u00e7a ent\u00e3o deixa de referir-se apenas ao Estado, \n\nsendo incorporado por outros atores ou entidades diretamente interessadas em um \n\ndeterminado trecho ou recurso que seja pertencente \u00e0 bacia, sejam as \u00e1guas, sejam \n\nas \u00e1rvores, os peixes, a areia como recurso extrativista e seja o meio como lugar de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, lazer etc. Por outro lado, nos lembram Pereira e Formiga-Johnsson \n\n(2004), as tens\u00f5es entre conflito/consenso, igualdade/diferen\u00e7a existem em todos os \n\nacordos ou arranjos institucionais que sejam capazes de garantir, ou que tentem \n\ngarantir, o exerc\u00edcio de cidadania, a participa\u00e7\u00e3o, a descentraliza\u00e7\u00e3o, a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nUm dos principais instrumentos para a Governan\u00e7a Global \u00e9 aquele que \n\nresultou da Confer\u00eancia Eco-92, ocorrida no Rio de Janeiro, Brasil: A Agenda 21, \n\nvista por Fonseca e Burstyn (2009) como o Manual da Boa Governan\u00e7a (MBG). No \n\ndocumento, foi fixada a import\u00e2ncia de cada pa\u00eds, de seus governos, empresas, \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais e todos os setores da sociedade no sentido de \n\npromoverem solu\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis de forma global e local. Esse instrumento refor\u00e7a \n\na necessidade de planejamento, participa\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o social, \u00e9tica, \n\ndesenvolvimento hol\u00edstico e qualidade no crescimento econ\u00f4mico, trazendo \n\nquest\u00f5es importantes para a governan\u00e7a, refor\u00e7ando-a e estimulando-a como \n\ntamb\u00e9m para a gest\u00e3o local do ambiente e dos recursos h\u00eddricos. \n\nNo Brasil, o estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 pioneiro na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\ncomo tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica (ABERS, 2010). \n\nSegundo a OCDE (2015), existem mais de 200 comit\u00eas de bacia no Brasil. No \n\nEstado da Para\u00edba, seguindo os princ\u00edpios da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos foi regulamentada pela Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos (Lei \n\nN\u00ba 6.308, de 02/07/1996) que estabelece:  \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n\u2022 O acesso aos recursos h\u00eddricos \u00e9 direito de todos e objetiva a atender \u00e0s \n\nnecessidades essenciais da sobreviv\u00eancia humana; \n\n\u2022 Os recursos h\u00eddricos s\u00e3o um bem p\u00fablico, de valor econ\u00f4mico, cuja utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndeve ser tarifada; \n\n\u2022 A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade b\u00e1sica f\u00edsico-territorial de planejamento e \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos; \n\n\u2022 O gerenciamento dos recursos h\u00eddricos far-se-\u00e1 de forma participativa e \n\nintegrada, considerando os aspectos quantitativos e qualitativos desses \n\nrecursos e as diferentes fases do ciclo hidrol\u00f3gico; \n\n\u2022 O aproveitamento dos recursos h\u00eddricos dever\u00e1 ser feito racionalmente, de \n\nforma a garantir o desenvolvimento e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\n\u2022 O aproveitamento e o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos ser\u00e3o utilizados \n\ncomo instrumentos de combate aos efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o, da seca e \n\ndo assoreamento. \n\n \n\nO principal \u00f3rg\u00e3o gestor de \u00e1guas do Estado \u00e9 a AESA (Ag\u00eancia Executiva \n\nde Gest\u00e3o de \u00c1guas do Estado da Para\u00edba), que coordena os s\u00edmbolos de maior \n\nexpress\u00e3o de gest\u00e3o participativa e descentralizada que existe at\u00e9 ent\u00e3o: os \n\nComit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica.  \n\nNa Para\u00edba existem onze bacias hidrogr\u00e1ficas (AESA e SECTMA, 2006), s\u00e3o \n\nelas: Abia\u00ed, Gramame, Para\u00edba, Miriri, Mamanguape, Camaratuba, Guaju, \n\nCurimata\u00fa, Jacu, Trairi e Piranhas. No entanto, existem apenas tr\u00eas comit\u00eas de \n\nbacia3, o que nos mostra o quanto ainda s\u00e3o deficit\u00e1rias as a\u00e7\u00f5es em termos de \n\ngest\u00e3o participativa no nosso estado. Al\u00e9m disso, por exemplo, o comit\u00ea de bacia ao \n\nqual est\u00e1 relacionado este trabalho, o CBH-LS, al\u00e9m de envolver duas bacias, o que \n\nn\u00e3o consideramos como algo negativo, ainda est\u00e1 em fase de reorganiza\u00e7\u00e3o \n\n(porque uma nova gest\u00e3o assumiu), de estrutura\u00e7\u00e3o de plano de trabalho, de in\u00edcio \n\nde mapeamento e de formula\u00e7\u00e3o de propostas de atua\u00e7\u00e3o na bacia. O comit\u00ea, assim \n\n                                                 \n3 A gest\u00e3o integrada, democr\u00e1tica e participativa somente ser\u00e1 atingida com o funcionamento pleno \ndos Comit\u00eas de Bacias e associa\u00e7\u00f5es semelhantes, onde seus componentes discutam o \ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos num ambiente democr\u00e1tico que convide \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. \nAtualmente, a Para\u00edba conta com tr\u00eas comit\u00eas de bacias estaduais constitu\u00eddos: o Comit\u00ea da Bacia do \nRio Para\u00edba, o Comit\u00ea das Bacias do Litoral Sul (Bacias do Abia\u00ed e do Gramame), e o Comit\u00ea das \nBacias do Litoral Norte (Bacias do Miriri, Mamanguape e Camaratuba). Encontra-se ainda em fase de \nforma\u00e7\u00e3o, o Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Piranhas, que \u00e9 de dom\u00ednio federal. In: Prote\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o de Mananciais, AESA, 2011. \n\n\n\n33 \n \n\ncomo a ag\u00eancia de bacia s\u00e3o fundamentais para a regula\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas e conflitos de uso (por meio da arbitragem), de polui\u00e7\u00e3o \n\ndentre outros, pois, em tese, \u00e9 formado por um colegiado com diversas \n\nespecificidades, desde usu\u00e1rios agricultores, a ONGs e especialistas, fun\u00e7\u00e3o \n\nadministrativa regulamentada pela Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos.  \n\nJacobi (2005) concorda com isso e afirma que a efetiva\u00e7\u00e3o do processo \n\nparticipativo ainda \u00e9 embrion\u00e1ria e que as rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o desaparecem, mas \n\npassam a ser trabalhadas e negociadas entre leigos e peritos. Os comit\u00eas, segundo \n\no autor, reduzem a possibilidade de que o aparato p\u00fablico seja apropriado por \n\ninteresses imediatistas, ampliando as possibilidades de uma pr\u00e1tica orientada pela \n\nnegocia\u00e7\u00e3o sociot\u00e9cnica. Observamos que as possibilidades s\u00e3o apenas ampliadas, \n\nmas isso n\u00e3o significa dizer que a participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetiva e igualit\u00e1ria.  \n\nTratando sobre governan\u00e7a para a revitaliza\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos Jacobi \n\net al (2015) afirmam que a a\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos atores \u00e9 premissa b\u00e1sica, assim como \n\na presen\u00e7a do Estado que, para os autores, \u00e9 o mais importante na defini\u00e7\u00e3o de \n\ngovernan\u00e7a. \n\nNesse sentido, Abers (2010) defende que a pol\u00edtica pode ser compreendida \n\ncomo aquele campo social no qual seres humanos lidam com a necessidade de \n\nconviver. Isso envolve lidar com conflitos, tomar decis\u00f5es sobre a vida coletiva e agir \n\nsobre as decis\u00f5es que afetam a distribui\u00e7\u00e3o de recursos entre pessoas, \n\nprincipalmente em um cen\u00e1rio em que se prev\u00ea que, em 2050, 240 milh\u00f5es de \n\npessoas continuar\u00e3o sem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e 1.400 milh\u00f5es permanecer\u00e3o \n\nsem acesso ao saneamento b\u00e1sico (OCDE, 2015). \n\nImporta alertar que este trabalho n\u00e3o tem como inten\u00e7\u00e3o exaurir todo o \n\nconte\u00fado sobre Governan\u00e7a Ambiental, sobre Governan\u00e7a de Recursos H\u00eddricos e \n\ngest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, mas continuar suscitando o debate, a reflex\u00e3o em \n\ntorno de quest\u00f5es, conflitos cotidianos que est\u00e3o na sociedade e que, na maior parte \n\ndos casos, n\u00e3o s\u00e3o questionados e levados a cabo nas discuss\u00f5es pol\u00edticas, \n\nadministrativas e jur\u00eddicas da forma em que deveriam. N\u00e3o trata de uma discuss\u00e3o \n\nao longo do tempo, nem de casos hipot\u00e9ticos. Trata de um caso real que, se n\u00e3o \n\nhouver provid\u00eancias vai comprometer a sa\u00fade ambiental de toda a Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica, do ecossistema e da popula\u00e7\u00e3o que dele depende. \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n2.5 GOVERNAN\u00c7A DE RECURSOS H\u00cdDRICOS: EXPERI\u00caNCIAS \n\nINTERNACIONAIS \n\n \n\nA governan\u00e7a, como j\u00e1 se colocou anteriormente, n\u00e3o \u00e9 um fim em si \n\nmesmo. \u00c9 um meio para se chegar a determinado fim, utilizando-se de pol\u00edticas, \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, aparato t\u00e9cnico, pr\u00e1ticas e processos, atrav\u00e9s dos quais as decis\u00f5es s\u00e3o \n\ntomadas (gest\u00e3o) e implementadas, cujas partes interessadas exp\u00f5em seus \n\ninteresses, os quais s\u00e3o levados \u00e0 discuss\u00e3o e os decisores s\u00e3o responsabilizados \n\npelos resultados de sua gest\u00e3o (OCDE, 2015). \n\nA experi\u00eancia internacional \u00e9 interessante na medida em que mostra que, \n\nenquanto uns pa\u00edses, como o Brasil, descentralizaram a regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, outros \n\ncomo Arm\u00eania, Chile, Hungria, Irlanda, Kosovo e Reino Unido centralizaram seus \n\narranjos institucionais no Governo Federal, Nacional ou Central, contrariando a \n\ngovernan\u00e7a multin\u00edvel e a orienta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas do tipo bottom up.  \n\nA B\u00e9lgica e os Estados Unidos (estados da Pensilv\u00e2nia, Virg\u00ednia, Ohio e \n\nTennesse) apresentam os arranjos institucionais que mais se aproximam do modelo \n\nde escala multin\u00edvel tamb\u00e9m adotado no Brasil, em que h\u00e1 maior descentraliza\u00e7\u00e3o \n\nna regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, ainda que apenas tenha sido demonstrado o modelo do \n\nEstado do Rio Grande do Sul, tendo em vista a grande diversidade de regula\u00e7\u00e3o nos \n\nEstados Brasileiros.  \n\n \n\n2.5.1 Governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos: experi\u00eancias na Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\n \nMuitos pa\u00edses latino-americanos t\u00eam experimentado maiores reformas no \n\nsetor de \u00e1gua nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas para aumentar a efici\u00eancia em seu \n\ncontrole/gerenciamento. Por\u00e9m, v\u00e1rios desafios de governan\u00e7a de \u00e1gua t\u00eam \n\ncrescido seguindo a descentraliza\u00e7\u00e3o das responsabilidades da \u00e1gua para n\u00edveis \n\nmais baixos de governo (regi\u00f5es e prov\u00edncias) em um per\u00edodo de recess\u00e3o \n\necon\u00f4mica (1980).  \n\nA fim de propiciar resultados concretos e mensur\u00e1veis, as pol\u00edticas de \u00e1gua \n\nprecisam ser concebidas com uma abordagem compreensiva que considere os \n\ndesafios holisticamente. Alcan\u00e7ar as metas de desenvolvimento do Mil\u00eanio no setor \n\nde \u00e1gua \u00e9 uma responsabilidade compartilhada entre m\u00faltiplos colaboradores de \n\nv\u00e1rios setores e fundos institucionais \u2013 minist\u00e9rios, ag\u00eancias p\u00fablicas, autoridades \n\n\n\n35 \n \n\nsubnacionais e atores privados (incluindo cidad\u00e3os e organiza\u00e7\u00f5es sem fins \n\nlucrativos) \u2013 que s\u00e3o mutuamente dependentes. Em alguns casos, esses diferentes \n\natores t\u00eam prioridades em termos de conflitos e de interesse, que podem criar \n\nobst\u00e1culos por adotar objetivos convergentes. Portanto, identificar incentivos e \n\ngargalos para pol\u00edticas sustent\u00e1veis de \u00e1gua implica ouvir esta grande variedade de \n\ncolaboradores, aumentar o respeito para a participa\u00e7\u00e3o da comunidade local, \n\ntrabalhando atrav\u00e9s de setores governamentais e n\u00edveis de governo. \n\nRegras imprecisas, sobrepostas, fragmentadas e responsabilidades atrav\u00e9s \n\nde \u00e1reas pol\u00edticas e entre n\u00edveis de governo s\u00e3o frequentemente consideradas como \n\num grande obst\u00e1culo \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \u00e1gua. O setor de \n\n\u00e1gua \u00e9 afetado por in\u00fameras unidades externas e gera importantes externalidades \n\nem v\u00e1rios dom\u00ednios pol\u00edticos. Consequentemente, a multiplicidade de atores \n\nmutuamente dependentes e os riscos inerentes de confus\u00e3o, custo de efici\u00eancia e \n\nconflitos em ambas as gest\u00f5es de recursos h\u00eddricos e os servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua. Nesse contexto, \u00e9 crucial entender como as regras e responsabilidades s\u00e3o \n\ndivididas em termos de plano de estrat\u00e9gia, defini\u00e7\u00e3o de prioridades, aloca\u00e7\u00f5es de \n\nuso, regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ambiental, informa\u00e7\u00e3o, monitoramento e n\u00edveis de \n\ngoverno (nacional, regional, local); e como as responsabilidades s\u00e3o definidas (por \n\numa lei espec\u00edfica de \u00e1gua, pela constitui\u00e7\u00e3o, etc). \n\n H\u00e1 um reconhecimento global de que as institui\u00e7\u00f5es importam no setor da \n\n\u00e1gua e que a boa governan\u00e7a \u00e9 a chave para o sucesso, por\u00e9m h\u00e1 pequenas \n\npesquisas que mensuram o n\u00edvel de fragmenta\u00e7\u00e3o e relataram experi\u00eancias de \n\ndesafios de governan\u00e7a experimentados por pa\u00edses quando concebem e \n\nimplementam pol\u00edticas da \u00e1gua de uma forma n\u00e3o prescritiva. Fazendo um balan\u00e7o \n\ndos princ\u00edpios existentes, diretrizes, indicadores, indexes e checklists para boa \n\ngovernan\u00e7a no setor da \u00e1gua, a OCDE concebeu um quadro que identifica sete \n\nlacunas multin\u00edvel de governan\u00e7a. Estes foram usados para acessar, baseado em \n\nprocura\u00e7\u00f5es selecionadas, a relativa import\u00e2ncia dos diferentes desafios de \n\ngovernan\u00e7a multin\u00edvel no setor da \u00e1gua de 17 organiza\u00e7\u00f5es para coopera\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico de pa\u00edses. Este cap\u00edtulo usa o mesmo quadro para \n\navaliar o n\u00edvel de fragmenta\u00e7\u00e3o territorial e institucional nos 13 pa\u00edses latino \n\namericanos e caribe abrangidos (Peru, Chile, Nicar\u00e1gua, Honduras, Costa Rica, \n\nBrasil, Guatemala, Cuba, Argentina, Panam\u00e1, El Salvador, Rep\u00fablica Dominicana, \n\nM\u00e9xico). O Peru lidera o ranking de quantidade de autoridades do governo central \n\n\n\n36 \n \n\nenvolvidas na pol\u00edtica da \u00e1gua, seguido pelo Chile, Nicar\u00e1gua, Honduras, Costa \n\nRica. O Brasil ocupa a sexta posi\u00e7\u00e3o no ranking.  \n\nO mais importante n\u00e3o \u00e9 classificar pa\u00edses e nem determinar um modelo \n\nideal de governan\u00e7a, mas de prefer\u00eancia identificar categorias de pa\u00edses \n\nconfrontando desafios similares de forma a facilitar di\u00e1logos cr\u00edticos iguais e \n\naprender com experi\u00eancias dentro da regi\u00e3o latino-americana e Caribe buscando \n\nrespostas pol\u00edticas apropriadas. \n\nO grau para que a coordena\u00e7\u00e3o efetiva e a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\nintegrada h\u00eddrica possa ser prejudicada por lacunas de governan\u00e7a multin\u00edveis varia \n\nbastante atrav\u00e9s e dentro dos pa\u00edses latino-americanos e Caribe. Por\u00e9m, desafios \n\ncomuns t\u00eam que ser identificados. O obst\u00e1culo inicial apontado por quase todos os \n\npa\u00edses latino-americanos e Caribe analisados \u00e9 a lacuna pol\u00edtica (12 de 13), seguida \n\npela lacuna de responsabilidade (11 de 12) e a lacuna financeira (10 de 12). \n\nLacunas de informa\u00e7\u00e3o e de capacita\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m cruciais em 2/3 dos pa\u00edses \n\nlatino-americanos e Caribe analisados (9 de 12), seguida pela lacuna administrativa \n\n(6 de 12) e a lacuna de objetivo (4 de 12). \n\nEntender os desafios de governan\u00e7a multin\u00edvel na pol\u00edtica de \u00e1gua requer \n\numa abordagem hol\u00edstica para lacunas coordenadas porque elas s\u00e3o interligadas e \n\npodem agravar uma a outra. Por enquanto, alguns pa\u00edses enfrentam uma \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o setorial de regras da \u00e1gua e responsabilidades por meio de \n\nminist\u00e9rios e agentes p\u00fablicos (lacuna pol\u00edtica) e tamb\u00e9m pode experimentar/sofrer \n\nde metas conflitantes de atores p\u00fablicos (lacuna de objetivo). Por causa de \n\n\u201cabordagens de silo\u201d, legisladores podem n\u00e3o voluntariamente compartilhar \n\ninforma\u00e7\u00f5es (lacuna de informa\u00e7\u00e3o). Isto por sua vez enfraquece a capacidade \n\nconstru\u00edda no n\u00edvel subnacional (lacuna de capacita\u00e7\u00e3o) porque os atores locais, \n\nusu\u00e1rios e atores privados t\u00eam que multiplicar seus esfor\u00e7os para identificar o \n\ninterlocutor correto na administra\u00e7\u00e3o central. Consequentemente, h\u00e1 necessidade de \n\nidentificar as interdepend\u00eancias m\u00fatuas entre diferentes institui\u00e7\u00f5es envolvidas na \n\npol\u00edtica da \u00e1gua em n\u00edvel local, regional e central. Isto implica reconhecer o \n\nimpedimento \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o efetiva dos atores p\u00fablicos dos n\u00edveis administrativo, \n\nfinanceiro, de conhecimento, de infraestrutura e de pol\u00edtica para visar informa\u00e7\u00f5es \n\nda \u00e1gua e lacunas de dados e promover estrat\u00e9gias compartilhadas por mais \n\npol\u00edticas efetivas da \u00e1gua. \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n \n\n2.5.2 Governan\u00e7a de recursos h\u00eddricos: a experi\u00eancia brasileira e paraibana \n\n \n\nNo relat\u00f3rio sobre Recursos H\u00eddricos do Brasil, realizado pela OCDE, \n\nconstatou-se que a governan\u00e7a multin\u00edvel, entendida como o compartilhamento, de \n\nforma impl\u00edcita ou expl\u00edcita, da responsabilidade pela atribui\u00e7\u00e3o de formular e \n\nimplementar pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos pelos diversos n\u00edveis administrativos e \n\nterritoriais, \u00e9 uma quest\u00e3o cr\u00edtica tendo em vista o fato de que a gest\u00e3o \u00e9 \n\ndescentralizada e est\u00e1 sob responsabilidade dos 27 estados e do Distrito Federal.  \n\nPara a OCDE (2015), muito j\u00e1 se avan\u00e7ou em gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nno Brasil, mas ainda existem lacunas importantes a serem preenchidas, como: os \n\nplanos de recursos h\u00eddricos s\u00e3o mal coordenados e n\u00e3o s\u00e3o colocados em pr\u00e1tica; a \n\nincompatibilidade entre as fronteiras administrativas e os limites hidrol\u00f3gicos; o \n\nisolamento setorial dos \u00f3rg\u00e3os; quando existe, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua que \u00e9 \n\nbaixa e raramente se baseia em estudos de acessibilidade ou avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos; a quantidade de informa\u00e7\u00f5es sobre os recursos h\u00eddricos varia de acordo \n\ncom o estado e isso dificulta o processo de gest\u00e3o e; os comit\u00eas de bacia possuem \n\nfortes poderes deliberativos, mas pouca capacidade de implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nLogo, a governan\u00e7a da \u00e1gua no Brasil \u00e9 refletida pela sua cultura, regime \n\njur\u00eddico, sistema pol\u00edtico e organiza\u00e7\u00e3o territorial do pa\u00eds. \u201cIsso quer dizer que \n\nqualquer avalia\u00e7\u00e3o da efetividade da governan\u00e7a da \u00e1gua deve levar em conta \n\nproblemas estruturais, que precisam ser compreendidos e mitigados\u201d (OCDE, 2015. \n\nP.40). Por exemplo, \u00e9 not\u00f3ria a descontinuidade das pol\u00edticas p\u00fablicas, tornando-se \n\num grande desafio para a governan\u00e7a efetiva da \u00e1gua no Brasil. Abaixo apresenta-\n\nse o quadro 2 que apresenta o modelo de governan\u00e7a multin\u00edvel da OCDE. \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n \n                    Figura 2- Quadro de Governan\u00e7a Multin\u00edvel da OCDE, 2011. \n                    Fonte: OCDE, 2015. \n\n \n\nEste modelo de Governan\u00e7a foi constru\u00eddo com base na experi\u00eancia de 17 \n\npa\u00edses membros da OCDE e em 13 pa\u00edses latino-americanos, bem como para \n\ncontribuir com as reformas necess\u00e1rias no setor de \u00e1gua em pa\u00edses como o M\u00e9xico, \n\nHolanda, Jord\u00e2nia, Tun\u00edsia e Brasil. \n\nPara enfatizar as falhas na governan\u00e7a multin\u00edvel de recursos h\u00eddricos, a \n\nOCDE (2015) afirma que, em um pa\u00eds de grande diversidade como o Brasil n\u00e3o se \n\npode procurar uma solu\u00e7\u00e3o apenas. \u00c9 imprescind\u00edvel ficar atendo \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ndas localidades. Por isso, h\u00e1 exemplos de um quadro institucional formulado, mas \n\nn\u00e3o implementado, por v\u00e1rios motivos, como \u00e9 o caso da Para\u00edba. \n\nSendo assim, existem tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais em se tratando de \n\ngovernan\u00e7a de \u00e1gua, s\u00e3o elas: efic\u00e1cia, defini\u00e7\u00e3o e atingimento dos objetivos \n\npropostos; efici\u00eancia, maximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios de uma boa gest\u00e3o ao menor \n\ncusto poss\u00edvel; confian\u00e7a e compromisso, refor\u00e7o da confian\u00e7a da sociedade e \n\nbusca pelo engajamento cada vez mais democr\u00e1tico. Tais princ\u00edpios gerais s\u00e3o \n\ndesdobrados, conforme figura 3: \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nFigura 3- Princ\u00edpios da OCDE para a Governan\u00e7a da \u00c1gua. \nFonte: OCDE, 2015. \n\n \n\nA partir destes princ\u00edpios, relativos ao ciclo da Governan\u00e7a da \u00e1gua (figura \n\n4), \u00e9 poss\u00edvel compreender a governan\u00e7a desde o seu princ\u00edpio, passando pela \n\nconcep\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, at\u00e9 sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nFigura 4- Ciclo de Governan\u00e7a da \u00c1gua. \nFonte: OCDE, 2015. \n\n \n\n \n\nPara uma melhor governan\u00e7a \u00e9 crucial n\u00e3o somente o papel dos estados \n\nnesse ciclo, mas ao mesmo tempo, o engajamento das partes interessadas, o \n\nconhecimento t\u00e9cnico e o exerc\u00edcio da autoridade p\u00fablica, al\u00e9m do cumprimento de \n\ndiretrizes de \u201ccima para baixo\u201d e de \u201cbaixo para cima\u201d. \n\nA import\u00e2ncia do papel do Estado na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos surge at\u00e9 \n\no in\u00edcio do s\u00e9culo XX (OCDE, 2015), quando o uso da \u00e1gua passou a ser disputado, \n\nhouve aumento da polui\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de grandes obras de infraestrutura \n\nh\u00eddrica. Na d\u00e9cada de 1930 o papel do Estado torna-se mais claro na gest\u00e3o de \n\n\u00e1gua no Brasil, com a aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto Federal N\u00ba 24.643, \n\nde 10 de julho de 1934), uma quest\u00e3o institucionalizada. \n\nEm 1970, em meio a um per\u00edodo de centraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ocorreram os \n\nprimeiros grandes conflitos h\u00eddricos no pa\u00eds, fazendo surgir a discuss\u00e3o sobre a \n\nprov\u00e1vel necessidade de uma gest\u00e3o integrada com vistas a evitar a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas estaduais. Ainda nesta d\u00e9cada, durante o processo lento de transi\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica, foram criados os primeiros comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1fica em rios \n\nfederais. \n\nA d\u00e9cada de 1980 trouxe consigo o questionamento do modelo centralizador \n\ne autorit\u00e1rio com que estavam sendo tratadas as pol\u00edticas, incluindo a gest\u00e3o de \n\n\n\n41 \n \n\n\u00e1gua no Brasil. Os comit\u00eas suspenderam suas atividades, passando a dar \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 sociedade civil, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o tinha representa\u00e7\u00e3o nestes. \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no \u00e2mbito da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da redemocratiza\u00e7\u00e3o foi conferido maior poder aos estados e \n\nmunic\u00edpios, assim como os comit\u00eas foram reativados e a participa\u00e7\u00e3o de outros \n\natores como dos usu\u00e1rios e da sociedade civil tornou-se preponderante. \n\nOs anos 1990 e 2000 marcaram profundamente a gest\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos no pa\u00eds, pois \u00e9 quando o estado de S\u00e3o Paulo aprovou uma lei de recursos \n\nh\u00eddricos, que serviu como exemplo para as demais unidades da federa\u00e7\u00e3o, seguido \n\npelo estado do Cear\u00e1 (1992) e pelo Distrito Federal (1993). A legisla\u00e7\u00e3o estadual da \n\nPara\u00edba foi criada apenas em 1996 e a do Estado de Pernambuco em 2005. O \n\n\u00faltimo estado a criar sua legisla\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos foi Roraima, em 2006. \n\nConcomitante \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o paulista, tamb\u00e9m foi criada a primeira \n\nvers\u00e3o da Lei Federal de Recursos H\u00eddricos (1991) e o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\ncom uma secretaria de Recursos H\u00eddricos (1995). Com a cria\u00e7\u00e3o da Lei Federal e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \u00e1gua nos estados, tornou-se evidente a necessidade de \n\ngest\u00e3o institucionalizada pelo Estado. \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (1997) foi sancionada e estruturou \n\na gest\u00e3o de \u00e1gua no Brasil, dando espa\u00e7o claro e evidente \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social dos atores, tanto vertical como horizontalmente.  \n\nNos anos 2000, a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) foi criada com o \n\nobjetivo de implementar a PNRH. Em 2011, a ANA formulou o Pacto Nacional pela \n\nGest\u00e3o das \u00c1guas. Trata-se de um instrumento, aceito por todos os estados, que \n\ntem como um dos benef\u00edcios a tentativa de integra\u00e7\u00e3o, de autonomia dos estados e \n\nredu\u00e7\u00e3o de assimetria de informa\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es. Sobre este pacto, a \n\nOCDE sugere, com base em experi\u00eancias internacionais, que a governan\u00e7a de bacia \n\nseja orientada para resultados, engajando os comit\u00eas e definindo com clareza seus \n\npap\u00e9is e contribui\u00e7\u00f5es esperadas.  \n\nEmbora nos \u00faltimos 18 anos se perceba um avan\u00e7o na agenda de recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil, \u201c(...) a coer\u00eancia pol\u00edtica, a integra\u00e7\u00e3o e o gerenciamento das \n\ninterdepend\u00eancias em v\u00e1rios n\u00edveis, planos e partes interessadas geram grandes \n\ndesafios de implementa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds\u201d (OCDE, 2015. p.45). Um dos desafios \u00e9 a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre pap\u00e9is dos estados e dos comit\u00eas, por exemplo. O papel do comit\u00ea \n\n\n\n42 \n \n\nn\u00e3o deve entrar em conflito com o fortalecimento do \u00f3rg\u00e3o gestor estadual, tendo \n\ncomo objetivo a promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o direta.  \n\n \nA formula\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos s\u00e3o, por \nnatureza, altamente fragmentadas e envolvem uma infinidade de partes \ninteressadas e autoridades dos diferentes n\u00edveis de governo e \u00e1reas de \npol\u00edtica. Do ponto de capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para qualquer tipo de uso at\u00e9 as \nextremidades da bacia hidrogr\u00e1fica (e al\u00e9m), existe um espa\u00e7o cheio de \nfronteiras pol\u00edticas e administrativas que correspondem \u00e0s institui\u00e7\u00f5es que \ns\u00e3o relevantes e que tem voz no processo de gest\u00e3o (OCDE, 2015. p.47). \n\n  \n\nComo se viu, a Governan\u00e7a \u00e9 um processo que, na Am\u00e9rica Latina, tem \n\npartido do Estado. Sendo assim, tendo como foco a sustentabilidade h\u00eddrica, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas t\u00eam criado projetos e programas de gest\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nO Minist\u00e9rio do Meio Ambiente possui um programa de \u201cRevitaliza\u00e7\u00e3o de \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d que visa a recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de bacias \n\nambientalmente vulner\u00e1veis. Por\u00e9m, este \u00e9 um programa desenvolvido apenas nas \n\nbacias dos rios S\u00e3o Francisco, Tocantins-Araguaia, Para\u00edba do Sul e Alto Paraguai \n\n(Pantanal). \n\nO Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional tamb\u00e9m possui um programa de \n\n\u201cRevitaliza\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d que atua em todos os estados brasileiros, se \n\nnecess\u00e1rio, inclusive no Estado da Para\u00edba. \n\n A Para\u00edba \u00e9 um estado localizado na regi\u00e3o Nordeste do Brasil, possuindo \n\n223 mun\u00edcipios e tendo Jo\u00e3o Pessoa como capital. Sua popula\u00e7\u00e3o de 3.9 milh\u00f5es de \n\nhabitantes (IBGE, 2015), lan\u00e7a m\u00e3o de atividades econ\u00f4micas como a agricultura, \n\nind\u00fastria, pecu\u00e1ria e turismo, que pressionam as condi\u00e7\u00f5es das 11 bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, das quais 5 s\u00e3o de dom\u00ednio Federal. \n\nDevido \u00e0 grande parte de sua localiza\u00e7\u00e3o estar situada em \u00e1rea semi\u00e1rida \n\ndo nordeste brasileiro, a Para\u00edba sofre com secas, onde a frequ\u00eancia vem \n\naumentando desde a d\u00e9cada de 1970, e intensos conflitos sobre o uso da \u00e1gua, com \n\nimportantes consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas. O estado \u00e9 um dos mais pobres \n\ndo pa\u00eds em termos de PIB. Al\u00e9m disso, sofre com as graves press\u00f5es dos principais \n\nusos (irriga\u00e7\u00e3o e abastecimento urbano), d\u00e9ficits na coleta e tratamento de esgoto, \n\nfalta de gest\u00e3o integrada de recursos h\u00eddricos e um longo processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de instrumentos operacionais e institucionais efetivos para a gest\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos. \n\n\n\n43 \n \n\nO estado tem priorizado formula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas voltadas \u00e0 agua, como a \n\nLei Estadual n\u00ba 6.308/1996 que forneceu a estrutura para combater os efeitos \n\nnocivos da polui\u00e7\u00e3o, da seca e do assoreamento; criou o Sistema Integrado de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos com o objetivo de formular, atualizar e \n\nimplementar o Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos; e promoveu uma abordagem \n\nparticipativa e integrada, concebendo a \u00e1gua como um direito, um bem econ\u00f4mico e \n\num recurso limitado. \n\nA Para\u00edba desenvolveu ainda uma estrutura institucional para a gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua em n\u00edvel estadual, embora ainda n\u00e3o totalmente consolidada. O quadro \n\ninstitucional est\u00e1 em fase de expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o, mas foram dados passos \n\nimportantes rumo a uma gest\u00e3o integrada da \u00e1gua. \n\nDentre as estruturas institucionais de suma import\u00e2ncia para o cen\u00e1rio \n\nh\u00eddrico do estado, t\u00eam-se a AESA, cujo papel \u00e9 ser o interlocutor da ANA e outras \n\nautoridades estaduais para a gest\u00e3o das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas.  \n\nPara alcan\u00e7ar seus objetivos, a AESA possui alguns instrumentos de gest\u00e3o \n\nda \u00e1gua: instrumentos legais, institucionais e de coordena\u00e7\u00e3o; instrumentos de \n\nplanejamento; sistema de informa\u00e7\u00f5es; e instrumentos operacionais.  \n\nOutra institui\u00e7\u00e3o importante criada \u00e9 o Conselho Estadual de Recursos \n\nH\u00eddricos (CERH), que \u00e9 respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos e promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o entre o estado, as \n\nag\u00eancias federais, os mun\u00edcipios e a sociedade civil.  \n\nO Estado da Para\u00edba promoveu um di\u00e1logo construtivo com o Estado do Rio \n\nGrande do Norte para gerenciar conflitos importantes sobre a aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por \n\nmeio de solu\u00e7\u00f5es conjuntas.  \n\nA Para\u00edba conta tamb\u00e9m com o Fundo Estadual de Recursos H\u00eddricos, \n\ncriado em 2010 para prestar apoio financeiro \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Estadual \n\nde Recursos H\u00eddricos, descentralizar a gest\u00e3o da \u00e1gua, promover a viabilidade \n\necon\u00f4mica da aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de gest\u00e3o, desenvolver a\u00e7\u00f5es, programas \n\ne projetos do Plano Estadual de Recursos H\u00eddricos e o Plano de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, implementar programas governamentais para mitigar os usos \n\nconflitantes dos recursos h\u00eddricos e financiar estudos, pesquisas, a\u00e7\u00f5es de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, remedia\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA AESA tem sido fundamental para impulsionar o progresso da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no estado, que ainda n\u00e3o se \n\n\n\n44 \n \n\nmaterializou totalmente. A maioria dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas ainda n\u00e3o \u00e9 \n\ntotalmente aut\u00f4noma, devido \u00e0 falta de recursos financeiros e humanos. \n\nA Para\u00edba foi um estado pioneiro na aprova\u00e7\u00e3o de uma lei de recursos \n\nh\u00eddricos, na elabora\u00e7\u00e3o do plano estadual de recursos h\u00eddricos e na cria\u00e7\u00e3o de \n\ncomit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. Esse processo, no entanto, n\u00e3o se desenvolveu \n\nnem se aprofundou o suficiente. O plano estadual est\u00e1 desatualizado; a ag\u00eancia \n\nestadual perdeu pessoal qualificado e luta para promover reformas na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos; a legisla\u00e7\u00e3o para a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua foi aprovada, mas \n\nainda n\u00e3o foi implementada devido a dificuldades administrativas e causadas pela \n\nseca; os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas perderam a conex\u00e3o com o CERH; alguns \n\nsegmentos da sociedade civil ainda n\u00e3o est\u00e3o mobilizados, mas os usu\u00e1rios da \u00e1gua \n\nn\u00e3o est\u00e3o plenamente ativos. O quadro institucional, portanto, est\u00e1 funcionando, \n\nmas a implementa\u00e7\u00e3o ficou para tr\u00e1s, apesar da percep\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da \u00e1gua \n\ne da necessidade de ir al\u00e9m da l\u00f3gica da infraestrutura (OCDE, 2015).  \n\nA cobran\u00e7a, seja com base no princ\u00edpio poluidor-pagador (instrumento \n\necon\u00f4mico da pol\u00edtica ambiental), seja por meio dos usu\u00e1rios, seria o instrumento \n\nmais poderoso para os comit\u00eas. Mas, por estarem na base da estrutura decis\u00f3ria, \n\neles s\u00e3o efetivos apenas se os \u00f3rg\u00e3os estaduais e federais reconhecerem sua \n\nautoridade e implementarem suas decis\u00f5es (ABERS &amp; KECK, 2004).  \n\nImporta ainda ressaltar que, com a cobran\u00e7a, forma-se um c\u00edrculo virtuoso, \n\npelo qual o pessoal t\u00e9cnico \u00e9 fortalecido, os parceiros participam de forma mais \n\nefetiva e o comit\u00ea, mais fortalecido, assiste \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es pelas \n\nag\u00eancias de bacia. Sem a cobran\u00e7a, h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo vicioso, pelo qual, \n\nao contr\u00e1rio, o pessoal t\u00e9cnico v\u00ea o comit\u00ea como um concorrente na disputa por \n\nrecursos e or\u00e7amento, os parceiros duvidam da capacidade do comit\u00ea de conseguir \n\nfazer com que suas decis\u00f5es sejam implementadas e o pr\u00f3prio comit\u00ea se torna fraco \n\nfinanceiramente e com pouca capacidade de a\u00e7\u00e3o (ABERS &amp; KECK, 2004). Nesses \n\n\u00faltimos casos ou onde a arrecada\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da cobran\u00e7a for insuficiente, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o criativa de redes, f\u00f3runs podem ser estrat\u00e9gias importantes para o \n\nfortalecimento dos comit\u00eas.  \n\nComo recomenda\u00e7\u00f5es a essa problem\u00e1tica das lacunas, a OCDE (2015) \n\naponta que \u00e9 necess\u00e1rio: refor\u00e7o \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o intersetorial; fortalecimento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em n\u00edvel de Bacia (Comit\u00eas); sensibiliza\u00e7\u00e3o das partes interessadas; \n\ncompartilhamento de experi\u00eancias entre estados e bacias. \n\n\n\n45 \n \n\nAinda que exista um quadro institucional formado, a OCDE (2015) enxerga \n\nlacunas na governan\u00e7a do Estado: No que tange \u00e0 lacuna pol\u00edtica, as institui\u00e7\u00f5es e \n\ninstrumentos de recursos h\u00eddricos come\u00e7aram a se tornar operacionais uma d\u00e9cada \n\nap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da lei estadual de recursos h\u00eddricos. J\u00e1 foram criados tr\u00eas comit\u00eas \n\ncobrindo todas as bacias hidrogr\u00e1ficas do Estado. Apenas um dos cinco comit\u00eas de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas de dom\u00ednio federal previstos foi instalado. Estas lacunas t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo para conflitos e objetivos contradit\u00f3rios na jurisdi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, por falta de estruturas espec\u00edficas e atribui\u00e7\u00f5es claras dos \n\npapeis e responsabilidades. \u201cA cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua foi aprovada em 2009, \n\nrevisada em 2011 e regulamentada por decreto em 2012. No entanto, at\u00e9 agora \n\nainda n\u00e3o foi concretamente implementada\u201d (OCDE, p. 150).  \n\nAlguns dispositivos institucionais tamb\u00e9m n\u00e3o foram implantados, embora a \n\nAESA atue como secretaria dos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas. Estes comit\u00eas n\u00e3o \n\npodem custear as suas pr\u00f3prias ag\u00eancias de \u00e1gua, mas ao mesmo tempo, eles \n\nsentem a press\u00e3o de estarem muito dependentes da AESA; Sobre a lacuna de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o, a quantidade de \u00e1gua \u00e9 a principal preocupa\u00e7\u00e3o, com tens\u00f5es entre os \n\nusos da \u00e1gua da irriga\u00e7\u00e3o e de abastecimento urbano. Outra problem\u00e1tica \n\nencontrada \u00e9 a da qualidade das bacias hidrogr\u00e1ficas do litoral norte, ocasionada \n\npela degrada\u00e7\u00e3o ambiental causada pelas atividades extrativas, agravada pela falta \n\nde monitoramento efetivo, alta taxa de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos nos principais rios e \n\npresen\u00e7a de olarias nas margens dos cursos d\u2019agua.  \n\nOs comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas possuem capacidade limitada para lidar \n\ncom tais situa\u00e7\u00f5es, mesmo com voz para arbitrar, ainda n\u00e3o est\u00e3o maduros ou \n\nsuficientemente estabilizados para tomar parte nesse processo. H\u00e1, ainda, \n\ndificuldades na produ\u00e7\u00e3o de dados confi\u00e1veis, de qualidade e atualizados sobre a \n\ndisponibilidade de \u00e1gua, para orientar a tomada de decis\u00f5es. A sustentabilidade \n\nfinanceira do setor est\u00e1 em risco pela falta de cobran\u00e7a pela \u00e1gua. H\u00e1 ainda um \n\nn\u00famero pequeno e insuficiente de especialistas e equipe treinada como profissionais \n\nde recursos h\u00eddricos; quanto \u00e0s lacunas administrativas, os comit\u00eas de bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas est\u00e3o mais bem preparados para atuar como \u201cparlamento da \u00e1gua\u201d, \n\npor\u00e9m precisam de planos atualizados e de ferramentas para realizar a\u00e7\u00f5es mais \n\nconcretas na bacia, mas a maioria dos planos de bacia hidrogr\u00e1ficas do estado est\u00e1 \n\ndesatualizada ou est\u00e1 em revis\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio maior integra\u00e7\u00e3o entre os planos \n\nestaduais e os planos de bacias hidrogr\u00e1ficas. Atualmente, os planos estaduais \n\n\n\n46 \n \n\nfornecem uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos estadual e \n\nnacional, mas t\u00eam poucas disposi\u00e7\u00f5es ou considera\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; no que se refere \u00e0s lacunas de responsabiliza\u00e7\u00e3o: vozes \n\ndesequilibradas s\u00e3o representadas nos comit\u00eas, onde os maiores usu\u00e1rios s\u00e3o \n\nmuito ativos, enquanto os munic\u00edpios est\u00e3o quase sempre ausentes, demonstrando \n\npouca disponibilidade para participar das consultas nos \u00f3rg\u00e3os de recursos h\u00eddricos. \n\nO fraco compromisso dos munic\u00edpios \u00e9 um problema, dada a sua forte influ\u00eancia \n\nsobre a qualidade da \u00e1gua e a necessidade de integra\u00e7\u00e3o entre os recursos h\u00eddricos \n\ne outros setores. \u00c9 necess\u00e1rio um apoio aos munic\u00edpios que n\u00e3o est\u00e3o devidamente \n\nequipadas em termos de pessoal e secretarias para tomar parte nas discuss\u00f5es \n\nsobre recursos h\u00eddricos.  \n\nQuanto \u00e0s lacunas financeiras e de informa\u00e7\u00e3o: a falta de fontes \n\nsustent\u00e1veis em termos de receita tem consequ\u00eancias como o baixo investimento \n\nem infraestrutura e inefici\u00eancia da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Por causa da \n\nescassez de \u00e1gua (condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas), as cobran\u00e7as pelo seu uso, previstas na \n\nlei, acabam sendo dificultadas pela aceita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social e ainda n\u00e3o entraram \n\nem vigor. O estado est\u00e1 enfrentando tamb\u00e9m importantes lacunas de informa\u00e7\u00e3o em \n\ntermos de licenciamento, outorgas, cadastros abrangentes e atualizados dos \n\nusu\u00e1rios da \u00e1gua, classifica\u00e7\u00e3o atualizada dos corpos de \u00e1gua, sistemas de \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o, etc. Quanto \u00e0s lacunas de objetivo: A tend\u00eancia \n\npredominante de construir obras de infraestrutura para o abastecimento de \u00e1gua \n\ngera depend\u00eancia, que leva o gestor a desprezar estrat\u00e9gias de gest\u00e3o da demanda, \n\nal\u00e9m de poss\u00edveis sinergias entre as pol\u00edticas setoriais como deve ocorrer no \n\nexemplo abaixo:  \n\n \nO grande desafio \u00e9 projeto de transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, que exige \ngrandes esfor\u00e7os em termos de manuten\u00e7\u00e3o dos a\u00e7udes e adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n(...). Por\u00e9m, al\u00e9m das quest\u00f5es de acesso, a qualidade da \u00e1gua \u00e9 afetada \npela gest\u00e3o dos res\u00edduos. Dessa forma, para melhorar a qualidade da \u00e1gua, \n\u00e9 preciso integrar as pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, de res\u00edduos s\u00f3lidos, de \nsaneamento e de drenagem (OCDE, 2015. p. 154). \n \n\nA Para\u00edba tamb\u00e9m foi o primeiro estado a assinar um acordo nacional em \n\nprol da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, e isso representou uma oportunidade para o \n\ngoverno do estado reunir recursos adicionais para melhorar seu sistema de gest\u00e3o e \n\ninfraestrutura para o abastecimento de \u00e1gua. As expectativas em rela\u00e7\u00e3o a esse \n\nacordo foram: fortalecer a capacita\u00e7\u00e3o; compartilhar informa\u00e7\u00f5es, sensibilizar; \n\n\n\n47 \n \n\nconstruir a aceita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a f\u00e9 e a confian\u00e7a; alocar os recursos h\u00eddricos aos \n\nusu\u00e1rios de forma eficiente; buscar o consenso; evitar conflitos; buscar solu\u00e7\u00f5es \n\ninovadoras; e ter acesso \u00e0 \u00e1gua de qualidade. Um sistema de pesos foi atribu\u00eddo \u00e0s \n\nmetas e vari\u00e1veis estaduais, para embasar o n\u00edvel de consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos, \n\npara fins de aprova\u00e7\u00e3o e repasses dos recursos.  \n\nA assinatura do acordo ocorreu ao mesmo tempo que os CBH se reuniam \n\npara renovar seus membros, o que contribuiu para o car\u00e1ter inclusivo do processo e \n\npara o amplo consenso sobre as metas a serem alcan\u00e7adas futuramente. \n\nO Progest\u00e3o, acordo ou pacto nacional em prol dos recursos h\u00eddricos, \n\npromove a intera\u00e7\u00e3o dentro dos estados e com os estados vizinhos, mas h\u00e1 \n\npotencial para maior envolvimento dos CBH em toda a implementa\u00e7\u00e3o. Esse acordo \n\ntamb\u00e9m facilitou a troca de informa\u00e7\u00f5es sobre o processo, e das a\u00e7\u00f5es operativas. A \n\nPara\u00edba por ter sido o primeiro estado a assinar o Pacto, tornou-se um modelo para \n\nos outros estados e acabou se beneficiando com isso. Por\u00e9m, o estado est\u00e1 \n\nenfrentando lacunas tamb\u00e9m relativas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, situa\u00e7\u00e3o dos \n\na\u00e7udes e reservat\u00f3rios, bem como quanto ao cadastro dos usu\u00e1rios. Essa medida \n\ncertamente fortalecer\u00e1 os instrumentos de gest\u00e3o dos CBH e a sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nag\u00eancia estadual, a curto e m\u00e9dio prazos. \n\n \n\nCada estado que adere ao Pacto apresenta desafios diferentes e \ncapacidades distintas, em termos de recursos humanos e financeiros, \ninstrumentos de gest\u00e3o e quadro institucional. Para seguir a metodologia da \nANA, baseada no agrupamento dos estados em tipologias diferentes, \u00e9 \nrecomend\u00e1vel uma abordagem progressiva na ado\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Isto implica na ado\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo que \nresponda \u00e1s diferen\u00e7as no n\u00edvel de complexidade da gest\u00e3o da \u00e1gua entre \nos estados, que podem ser monitorados por um conjunto de indicadores \n(OCDE, 2015. p.156). \n\n \n\nNo entanto, algumas outras especificidades, de ordem cultural, decorrentes \n\ndas caracter\u00edsticas do estado e que influem no seu grau de maturidade institucional, \n\nmerecem destaques. \n\nAqueles que \u2018pagam\u2019 t\u00eam mais direito a ter \u2018voz\u2019 e esse \u00e9 um motivo \n\nadicional pelo qual a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua contribui para a maturidade dos \n\nsistemas de governan\u00e7a da \u00e1gua. S\u00e3o necess\u00e1rios estudos de viabilidade e an\u00e1lises \n\necon\u00f4micas, para avaliar a capacidade de pagamento dos usu\u00e1rios, com base em \n\ndados e proje\u00e7\u00f5es concretos e com metodologias. Outro ponto a destacar \u00e9 que \n\nnem todos os CBH t\u00eam potencial de arrecadar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, e \n\n\n\n48 \n \n\nnesse sentido, a AESA provavelmente ir\u00e1 atuar como secretaria executiva para \n\ntodas as bacias, exceto a do Piranhas-A\u00e7u. \n\nUm passo importante para manter a ades\u00e3o de todos e refor\u00e7ar a \n\ntranspar\u00eancia do processo de informa\u00e7\u00e3o seria por meio de atualiza\u00e7\u00f5es regulares e \n\nvolunt\u00e1rias, e informa\u00e7\u00f5es da AESA sobre a forma pela qual os recursos alocados \u00e0 \n\nPara\u00edba s\u00e3o realmente gastos (ou pretender ser gastos). \n\nDeve haver ainda o incentivo a oportunidades para o aprofundamento dos \n\ndi\u00e1logos pol\u00edticos sobre os gargalos e as formas de seguir adiante, entre os atores \n\np\u00fablicos, privados e da sociedade civil, em n\u00edvel estadual. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ainda identificar as necessidades futuras e os recursos \n\ncomplementares, com base em uma avalia\u00e7\u00e3o transparente da implementa\u00e7\u00e3o do \n\nPacto. \n\nDiante do exposto, fica evidente que n\u00e3o basta apenas que a legisla\u00e7\u00e3o \n\ntenha apresentado grande avan\u00e7o em termos de gest\u00e3o de \u00e1guas no Brasil e na \n\nPara\u00edba. De fato, \u00e9 preciso que os processos funcionem, que exista articula\u00e7\u00e3o de \n\natores que tenham interesses comuns. \n\n \n\n \n\n2.6 GOVERNAN\u00c7A E OS DILEMAS DE PARTICIPA\u00c7\u00c3O: A DISPUTA PELOS \n\nRECURSOS COMUNS \n\n \n\n \nConsiderando que o manejo dos recursos \u00e9 um importante aliado da \n\ngovernan\u00e7a, cabe lembrar que seus resultados dependem da forma pela qual ele \u00e9 \n\nrealizado e de quais atores est\u00e3o envolvidos neste processo, pois apesar de existir a \n\ndefesa de um manejo comunit\u00e1rio como grande possibilidade de sucesso, a \n\n\u201ctrag\u00e9dia dos comuns4\u201d \u00e9 potencial na maior parte dos casos, provando que o uso \n\ncoletivo de um recurso pode n\u00e3o garantir sua sustentabilidade, levando \u00e0 trag\u00e9dia \n\nelucidada por Hardin (1968). \n\nIsso ocorre, conforme Cunha (2004), porque os indiv\u00edduos possuem rela\u00e7\u00f5es \n\ndistintas com seu meio, ou seja, os indiv\u00edduos possuem interesses que n\u00e3o s\u00e3o \n\n                                                 \n4 Na obra de Hardin (1968), a trag\u00e9dia dos comuns refere-se, em geral, aos espa\u00e7os de uso coletivo \nem que o uso sem regras leva \u00e0 exaust\u00e3o do ambiente, fazendo com que haja desigualdade entre os  \nbenef\u00edcios provenientes do uso, entre os indiv\u00edduos. Por isso, pensamos que a exist\u00eancia de uma boa \nlegisla\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 algo bastante positivo. Tem que haver press\u00e3o social para ativ\u00e1-la continuamente. \n\n\n\n49 \n \n\ncomuns. Logo, n\u00e3o haver\u00e1 uni\u00e3o destes para o atingimento de um fim comum a \n\ntodos.  \n\nA trag\u00e9dia pode ser uma das possibilidades, resultantes do uso comum dos \n\nrecursos. Disso depender\u00e1 n\u00e3o apenas a exist\u00eancia e a forma de manejo em si, mas \n\ndepende ainda das caracter\u00edsticas do recurso, do regime de propriedade, de outros \n\narranjos institucionais e das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, culturais, econ\u00f4micas (CUNHA, \n\n2004). Os arranjos institucionais, sendo relacionados ao Estado, poderiam evitar a \n\ntrag\u00e9dia dos comuns, segundo Hardin (1968). \n\nA necessidade do manejo com vistas \u00e0 sustentabilidade, desta forma, gera \n\num dilema de a\u00e7\u00e3o coletiva: cooperar com todos e com cada um para manter o \n\necossistema ou agir individualmente de modo a tentar garantir o seu uso. \u00c0 medida \n\nque h\u00e1 uma coopera\u00e7\u00e3o entre todos os atores, pode-se dizer que h\u00e1 uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o com a governan\u00e7a.  \n\nOutro elemento fundamental no processo de gest\u00e3o e manejo de recursos \n\ncom vistas \u00e0 governan\u00e7a \u00e9 o capital social. Para Bourdieu (1980), este capital \u00e9 um \n\nelemento de poder, mas que n\u00e3o garante, necessariamente, o \u00eaxito na resolu\u00e7\u00e3o do \n\nproblema em quest\u00e3o. Isso porque, apesar de o capital social funcionar como um \n\nelemento que facilita a possibilidade de acesso e manuten\u00e7\u00e3o da qualidade dos \n\nbens por se pertencer justamente a um grupo, a uma rede social, o dilema de a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva versus a\u00e7\u00e3o individual pode persistir se os esfor\u00e7os n\u00e3o forem conjuntos. \n\nEste dilema, n\u00e3o tratado como tal, vem sendo discutido na legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, a exemplo da PNRH (Lei 9433/97), que promulgou o conceito de gest\u00e3o \n\nparticipativa, em detrimento de uma a\u00e7\u00e3o racional individual que pode amea\u00e7ar os \n\ninteresses da coletividade. Por\u00e9m, a din\u00e2mica e o dilema da a\u00e7\u00e3o racional ainda \n\nprevalecem, mesmo contra o movimento coletivo que se instaurou, visto que alguns \n\nindiv\u00edduos, por meio de suas escolhas, s\u00e3o beneficiados em curto prazo, \n\ncomprometendo o uso de todos os outros indiv\u00edduos, como, por exemplo, os \n\nagricultores rurais que vivem e trabalham com o recurso das nascentes.  \n\nNo caso das nascentes do Rio Gramame, esta a\u00e7\u00e3o racional individual tem \n\nperdido espa\u00e7o para a a\u00e7\u00e3o coletiva, ainda que n\u00e3o se configure como manejo \n\nintegrado. Mas, como o in\u00edcio de um processo longo e desafiador. Desafiador \n\nporque, como demonstra Cunha (2004), s\u00e3o necess\u00e1rios arranjos institucionais \n\nfavor\u00e1veis, presentes e atuantes bem como institui\u00e7\u00f5es presentes na luta pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das nascentes. O comit\u00ea de bacia, rec\u00e9m-criado, deveria ser, por \n\n\n\n50 \n \n\nexcel\u00eancia, a institui\u00e7\u00e3o representativa da luta pelo manejo, mas n\u00e3o tem atuado de \n\nmodo satisfat\u00f3rio porque ainda est\u00e1 se estruturando, se fortalecendo.  \n\nUma das cr\u00edticas que se faz a Hardin (1968) \u00e9 que, \u00e0 medida que os \n\nindiv\u00edduos percebem que a situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 se tornar uma trag\u00e9dia, eles podem \n\nmudar o comportamento e as regras de uso e acesso evitando a exaust\u00e3o do \n\nrecurso. O que Fenny et al (1990 apud CUNHA, 2004. p.12) n\u00e3o discutem \u00e9 que \n\nesta mudan\u00e7a de comportamento, quando ocorre, se d\u00e1 quando as possibilidades \n\nde revers\u00e3o s\u00e3o m\u00ednimas, e que esta mudan\u00e7a acaba n\u00e3o atingindo a todos os \n\nindiv\u00edduos. A mudan\u00e7a de comportamento, majoritariamente, se d\u00e1 com aqueles que \n\ns\u00e3o os mais e diretamente afetados.  \n\nA coopera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos pressup\u00f5e sua participa\u00e7\u00e3o no manejo \n\nracional coletivo. Por\u00e9m, para Olson (1995 apud CUNHA, 2004. p.13), ainda que os \n\nindiv\u00edduos adiram \u00e0 l\u00f3gica da a\u00e7\u00e3o coletiva, nunca v\u00e3o lutar da mesma forma que \n\nlutariam pelo recurso, de forma individual. Desta maneira, o autor defende que a \n\nl\u00f3gica da manuten\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio individual ainda \u00e9 mais forte do que a l\u00f3gica \n\ncoletiva.  \n\nEsta l\u00f3gica tamb\u00e9m acontece de forma diferente quando os grupos \n\nenvolvidos s\u00e3o grandes ou pequenos. N\u00e3o havendo, portanto, a participa\u00e7\u00e3o \n\nigualit\u00e1ria, aqui entendida como pressuposto da coopera\u00e7\u00e3o, alguns indiv\u00edduos \n\nser\u00e3o beneficiados, enquanto os demais sofrer\u00e3o com o \u00f4nus da a\u00e7\u00e3o racional \n\ndaqueles que exploraram o recurso.  \n\nContrariando os estudos no campo dos recursos comuns citados por Cunha \n\n(2004), ainda que tenham sido criados arranjos institucionais como a SUDEMA, a \n\nAESA e CBH, os dilemas de a\u00e7\u00e3o coletiva n\u00e3o foram superados. Isso porque, na \n\nverdade, n\u00e3o existe, no \u00e2mbito das nascentes do Gramame, a\u00e7\u00e3o coletiva, ou seja, \n\nos atores n\u00e3o agem em conjunto, mas de forma individual. Da mesma forma, foi \n\nconstatado em estudo anterior sobre o conflito de polui\u00e7\u00e3o da Bacia do Rio \n\nGramame (NUNES, 2012), onde os atores, agiram de forma desintegrada, separada \n\ne, no m\u00e1ximo, estabeleceram algum tipo de rela\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea a curto prazo. \n\n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es operam sem integra\u00e7\u00e3o, coer\u00eancia e coordena\u00e7\u00e3o. O MMA, \npor sua vez, n\u00e3o tem conseguido integrar a pol\u00edtica ambiental, isto \u00e9, levar \nadiante a coordena\u00e7\u00e3o entre os setores (coordena\u00e7\u00e3o horizontal) e os \nn\u00edveis de governo (coordena\u00e7\u00e3o vertical), apesar de possuir o discurso da \ntransversalidade como um dos seus objetivos. Como verificado, isto se deve \nmenos a uma falta de entendimento sobre o caminho a seguir que devido \u00e0 \n\n\n\n51 \n \n\naus\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o institucional e pol\u00edtica do governo federal (MOURA, \n2016. p.107). \n \n\n \n\nTratando de capital social e corroborando com a discuss\u00e3o acima, Milani \n\n(2002) introduziu a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local, quando afirma que o capital \n\nsocial pode funcionar como um agente de desenvolvimento que, de forma alguma, \n\nest\u00e1 alheio ao contexto externo \u00e0s comunidades, mas articulado e em uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde interdepend\u00eancia com este contexto. \n\nPara uma gest\u00e3o ambiental eficiente e eficaz, Theodoro et al (2006) afirmam \n\nque \u00e9 primordial a exist\u00eancia de um conjunto de fatores: legisla\u00e7\u00e3o ambiental s\u00f3lida, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es fortalecidas e legitimidade ou apoio social. No entanto, n\u00e3o \u00e9 este o \n\nmodelo de gest\u00e3o comumente adotado. O que geralmente se encontra, por exemplo, \n\n\u00e9 interesse apenas de algumas partes, o desinteresse ou a inoper\u00e2ncia de algumas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es por parte da fiscaliza\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m de outras atribui\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o \n\nconferidas, mas que n\u00e3o s\u00e3o postas em pr\u00e1tica. O que \u00e9 mais real \u00e9 o rompimento \n\ndos acordos de uso comum, levando \u00e0 trag\u00e9dia que, neste caso, refere-se \u00e0 \n\nexaust\u00e3o dos recursos da bacia, desde suas nascentes at\u00e9 a foz.  \n\n \n\n \n\n2.7 COMIT\u00ca DE BACIA E ALTERNATIVAS ORGANIZACIONAIS \n\n \n\nOs comit\u00eas e as ag\u00eancias de bacia, criados pela Lei Federal de Recursos \n\nH\u00eddricos, em 1997, mesmo n\u00e3o sendo \u00f3rg\u00e3os obrigat\u00f3rios, mas deliberativos e \n\nconsultivos, foram institu\u00eddos na maior parte das bacias hidrogr\u00e1ficas brasileiras, \n\nsendo os estados do Rio Grande do Sul e de S\u00e3o Paulo os que mais possuem \n\ncomit\u00eas atualmente, respectivamente 24 e 21. \n\nA cria\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas, que podem ser estaduais, interestaduais ou federais \n\nfoi impulsionada por problemas de polui\u00e7\u00e3o, no caso do Sudeste do pa\u00eds e, de \n\nsecas, no caso do Nordeste.  \n\nPor se trataram de estruturas que visam cobrir a totalidade de uma bacia (a \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea pode variar de 2000 km\u00b2 a 900.000 km\u00b2), a sub-bacia ou \n\no grupo de bacias e de sub-bacias, os comit\u00eas devem promover debates e \n\ncoordenar temas pertinentes, al\u00e9m de aprovar e acompanhar os planos de bacia, \n\npropor medidas, estabelecer mecanismos de cobran\u00e7a entre outros.  \n\n\n\n52 \n \n\nA Lei das \u00c1guas prev\u00ea que a abrang\u00eancia territorial de um comit\u00ea \u00e9 a \ntotalidade de uma bacia hidrogr\u00e1fica, sub-bacia de tribut\u00e1rio do curso de \n\u00e1gua principal da bacia, ou de tribut\u00e1rios desse tribut\u00e1rio, ou, ainda, um \ngrupo de bacias ou sub-bacias cont\u00edguas. Ou seja, a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o de um \nComit\u00ea obedece a uma l\u00f3gica que, na maioria dos casos, n\u00e3o coincide com \na l\u00f3gica de planejamento e gest\u00e3o das unidades pol\u00edtico administrativas, tais \ncomo os munic\u00edpios; tampouco com outras poss\u00edveis formas de identidade e \nreconhecimento da popula\u00e7\u00e3o com o territ\u00f3rio. Al\u00e9m disso, a Lei prev\u00ea que \nsejam criados comit\u00eas somente em bacias de rios at\u00e9 a 3\u00aa ordem, o que traz \ncomo consequ\u00eancia, em muitas situa\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os territoriais de grande \nextens\u00e3o, dificultando a cria\u00e7\u00e3o de identidade para uma efetiva participa\u00e7\u00e3o \nsocial (ANA, 2012. p.21). \n\n \n\nTodas as decis\u00f5es dos comit\u00eas s\u00e3o pass\u00edveis de recurso junto ao conselho \n\nnacional e aos conselhos estaduais de recursos h\u00eddricos. \n\nA composi\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas segue um esquema geral, com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nestados de S\u00e3o Paulo e Paran\u00e1, tendo uma composi\u00e7\u00e3o tripartite, com um ter\u00e7o dos \n\nmembros representantes do poder p\u00fablico (nunca deve ultrapassar 40%), um ter\u00e7o \n\ndos usu\u00e1rios de \u00e1gua e um ter\u00e7o da sociedade civil organizada (nunca estar abaixo \n\nde 20%).  \n\nUm dos desafios evidentes dos comit\u00eas \u00e9 a representatividade e a \n\ncontinuidade, devido aos ciclos pol\u00edticos, que mudam os membros representantes do \n\npoder p\u00fablico. Considera-se est\u00e1vel a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e da sociedade civil. \n\n  \n\nOs comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas deveriam atuar como mecanismos de \ncoordena\u00e7\u00e3o, para preencher \u2018a lacuna administrativa\u2019 e ajustar as pol\u00edticas \nde recursos h\u00eddricos aos locais. Na pr\u00e1tica, entretanto, esses \u00f3rg\u00e3os \nenfrentam desafios. Os comit\u00eas de bacia hidrogr\u00e1ficas tem fun\u00e7\u00f5es \ndeliberativas que lhes d\u00e3o poderes significativos com meios limitados de \nimplementa\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do poder p\u00fablico. (...). Os planos de recursos \nh\u00eddricos estabelecem o que precisa ser feito, mas nem sempre s\u00e3o \nimplementados, o que desanima os usu\u00e1rios da \u00e1gua e restringe o papel \ndos comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas ao papel de defensores da quest\u00e3o \n(OCDE, 2015. p.65). \n \n \n\nEmbora tenha sido a forma universal de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos em uma \n\nescala de bacia hidrogr\u00e1fica, os comit\u00eas n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas formas vi\u00e1veis para uma \n\nefetiva gest\u00e3o, capaz de implementar os planos de bacia, obedecer aos marcos \n\nlegais e orientar a (re) defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos. \n\n \n \nConcomitantemente com a cria\u00e7\u00e3o de comit\u00eas, outras formas de institui\u00e7\u00f5es \nparticipativas se consolidaram, com finalidades mais espec\u00edficas, com \nnormas legais diferenciadas, muitas de car\u00e1ter executivo ou para a \nmedia\u00e7\u00e3o da aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, outras de car\u00e1ter consultivo. Seu territ\u00f3rio \nvaria conforme a sua finalidade, podendo ter como base: a bacia ou sub-\nbacia hidrogr\u00e1fica, o entorno de reservat\u00f3rios, bacias transfronteiri\u00e7as, \n\n\n\n53 \n \n\naqu\u00edferos e bacias urbanas, entre outros recortes territoriais. O SINGREH \nprev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o de alguns desses arranjos no \u00e2mbito do Comit\u00ea de \nBacia, tais como organiza\u00e7\u00f5es de recursos h\u00eddricos, associa\u00e7\u00f5es de \nusu\u00e1rios, cons\u00f3rcios intermunicipais, al\u00e9m de outras categorias. Mas as \ncaracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada arranjo definem seu desenho, sua \ncompet\u00eancia institucional e sua poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com os comit\u00eas de bacia \n(ANA, 2012. p.18). \n\n \n\n \n\nComo a l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea n\u00e3o coincide com as de planejamento e \n\ngest\u00e3o das unidades pol\u00edtico-administrativas, estas alternativas organizacionais t\u00eam \n\nse tornado possibilidades locais de melhoria na gest\u00e3o. Al\u00e9m de a unidade da bacia \n\ngerar d\u00favida quanto \u00e0 \u00e1rea de compet\u00eancia das partes, existe realidade que exige \n\nque a negocia\u00e7\u00e3o seja feita de forma diferenciada, como o di\u00e1logo local com outras \n\npol\u00edticas setoriais. \n\nAs comiss\u00f5es gestoras de reservat\u00f3rio no Semi\u00e1rido, por exemplo, t\u00eam sido \n\nalternativas estimuladas para as negocia\u00e7\u00f5es da aloca\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para resolver a \n\nproblemas do abastecimento humano. Com o fim da esta\u00e7\u00e3o chuvosa, estas \n\ncomiss\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e outras formas se re\u00fanem para a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos a\u00e7udes no per\u00edodo de estiagem, o que contribui para a \n\ngest\u00e3o do recurso, para a redu\u00e7\u00e3o de conflitos e a participa\u00e7\u00e3o com base no \n\ncomportamento hidrol\u00f3gico. Por\u00e9m, existem dificuldades para o sucesso das \n\ncomiss\u00f5es gestoras, tais como: o car\u00e1ter n\u00e3o formal com que geralmente s\u00e3o \n\ncriadas, o interesse restrito apenas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, a rotatividade dos \n\nmembros, a descontinuidade das reuni\u00f5es, pouca participa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico nas \n\nreuni\u00f5es entre outras. \n\nO Departamento Nacional de Obras Contra a Seca (DNOCS) tem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva no est\u00edmulo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es. No estado da Para\u00edba se \n\ndestacam as comiss\u00f5es gestoras criadas em a\u00e7udes do Sert\u00e3o, Engenheiro \u00c1vidos, \n\nLagoa do Arroz e S\u00e3o Gon\u00e7alo. \n\nAl\u00e9m das comiss\u00f5es gestoras, outra alternativa refere-se \u00e0 comiss\u00e3o de \n\nacompanhamento de marco regulat\u00f3rio que tem como fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica garantir, por \n\nmeio da outorga, o acesso \u00e0 \u00e1gua compat\u00edvel com seu uso. O papel desta comiss\u00e3o \n\nbasicamente \u00e9 acompanhar e fiscalizar os usos e usu\u00e1rios de modo a garantir que o \n\nordenamento jur\u00eddico esteja sendo aplicado. \n\nPara o sistema da Bacia do Rio Piranhas-A\u00e7u, dos Estados da Para\u00edba e Rio \n\nGrande do Norte, foi criada uma comiss\u00e3o de acompanhamento. Por envolver dois \n\n\n\n54 \n \n\nestados, a negocia\u00e7\u00e3o se tornou mais complexa, mas a etapa regulat\u00f3ria foi \n\nconclu\u00edda em 2004 pela Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 687, da ANA, e em 2006 foi institu\u00edda a \n\ncomiss\u00e3o de acompanhamento, o GAMAR: Grupo de Acompanhamento do Marco \n\nRegulat\u00f3rio do Sistema Coremas-A\u00e7u. Neste caso espec\u00edfico, o GAMAR foi anterior \n\n\u00e0 cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea e, quando este foi criado, as suas fun\u00e7\u00f5es foram incorporadas \n\nao comit\u00ea, em 2009. \n\nOs Subcomit\u00eas de bacia s\u00e3o estruturas criadas no \u00e2mbito da estrutura do \n\nComit\u00ea de Bacia, sendo apenas consultivo e propositivo, enquanto que os Comit\u00eas \n\nde Sub-bacia t\u00eam poder deliberativo sobre a gest\u00e3o da \u00e1gua, sendo criado atrav\u00e9s \n\nde Decreto do poder executivo. \n\nOutras alternativas organizacionais na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos s\u00e3o os \n\nCons\u00f3rcios intermunicipais (organiza\u00e7\u00f5es civis de recursos h\u00eddricos, Art. 47 da Lei \n\nFederal de Recursos H\u00eddricos), Cons\u00f3rcios p\u00fablicos, Conselhos Municipais de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas, Comit\u00eas gestores municipais e Confer\u00eancias de Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nLocais. \n\n \n \n\n2.8 GOVERNAN\u00c7A DE NASCENTES E O C\u00d3DIGO FLORESTAL \n\n \n\n \nAs nascentes s\u00e3o aflora\u00e7\u00f5es do len\u00e7ol fre\u00e1tico que podem ser perenes, \n\ntempor\u00e1rias ou ef\u00eameras. Ainda podem ser classificadas em difusas (quando s\u00e3o \n\nv\u00e1rios os pontos de surg\u00eancia) e pontuais (quando os pontos de surg\u00eancia s\u00e3o \n\nconcentrados). Embora elas tenham grande import\u00e2ncia em toda a hist\u00f3ria da \n\nhumanidade, pouco se tem dado aten\u00e7\u00e3o e cuidados, potencializando a exist\u00eancia \n\nde estresse h\u00eddrico.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio um novo comportamento frente aos recursos h\u00eddricos, pois as \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, juntamente com a cultura do desperd\u00edcio, a m\u00e1 gest\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio e a inadequa\u00e7\u00e3o nos sistemas de abastecimento fazem com que a quest\u00e3o \n\nh\u00eddrica tenha se tornado um problema.  \n\nSegundo o WWF Brasil (2010), os principais problemas que afetam os \n\nmananciais e as nascentes no Brasil s\u00e3o: saliniza\u00e7\u00e3o do solo, decorrente de um \n\nmanejo inadequado da irriga\u00e7\u00e3o, rebaixamento do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico, polui\u00e7\u00e3o \n\ndos corpos h\u00eddricos, crescimento desordenado das cidades e desmatamento das \n\nnascentes e das margens dos cursos de \u00e1gua. \n\n\n\n55 \n \n\nAs nascentes s\u00e3o estrat\u00e9gicas para o abastecimento humano e existe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o direta entre preserva\u00e7\u00e3o e disponibilidade de \u00e1gua, tanto que as maiores \n\ncidades do mundo extraem a maior parte da \u00e1gua de suas \u00e1reas protegidas. \n\n \n\nManter as florestas e matas constitui o melhor \u201cuso da terra\u201d para garantir \nboa \u00e1gua, mesmo porque todos os outros usos (industriais, agr\u00edcolas e para \nassentamento humano) tendem a injetar e aumentar volumes de poluentes \nnessas fontes e nascentes. Al\u00e9m disso, como as matas reduzem a eros\u00e3o \ndo terreno, a carga de sedimentos que vai para a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 reduzida, \nretardando o assoreamento. Assim, na maioria dos casos, a preserva\u00e7\u00e3o do \nambiente resulta em menores necessidades de tratamento para a \u00e1gua \n(WWF BRASIL, 2010. p. 36). \n\n \n \n\nMesmo com v\u00e1rios instrumentos legais de prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes no Brasil, n\u00e3o raro \u00e9 poss\u00edvel encontr\u00e1-las com v\u00e1rios problemas e, em \n\nmuitos casos, acabam desaparecendo. \n\nO C\u00f3digo Florestal de 1965 (Lei Federal 4.771) estabeleceu que toda \u00e1rea \n\nao redor da nascente, em um raio de 50 metros, deve ser considerada uma \u00e1rea de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente. Esta mesma determina\u00e7\u00e3o serve para cursos de \u00e1gua e \n\nao longo dos rios (variando de 30 a 500 metros, a depender do leito dos rios). A \n\nprote\u00e7\u00e3o das APP est\u00e1 amea\u00e7ada com a aprova\u00e7\u00e3o do Novo C\u00f3digo Florestal, de \n\n20125. \n\nO C\u00f3digo ainda afirmava que qualquer uso das nascentes n\u00e3o poderia \n\nprejudicar a vegeta\u00e7\u00e3o existente em seu entorno, mesmo por animais, e que a sua \n\nretirada, se configura em crime ambiental. \n\nAs leis complementares determinam que as \u00e1reas devastadas sejam \n\nreflorestadas com esp\u00e9cies nativas ao redor das nascentes. A Lei das \u00c1guas e a \n\nPNRH corroboram com a ideia de prote\u00e7\u00e3o das nascentes. Outro importante aspecto \n\n\u00e9 a outorga, pela qual s\u00f3 \u00e9 permitida a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de nascentes se houver \n\npermiss\u00e3o do poder p\u00fablico, com exce\u00e7\u00e3o da capta\u00e7\u00e3o para pequenos usos de \n\n                                                 \n5 30 metros para matas ciliares em rios de at\u00e9 10 metros de largura; quando houver \u00e1rea consolidada \nem APP de rio de at\u00e9 10 metros de largura, reduz-se a largura m\u00ednima da mata para 15 metros. 50 \nmetros nas margens de rios entre 10 e 50 metros de largura, e ao redor de nascentes de qualquer \ndimens\u00e3o. 100 metros nas margens de rios entre 50 e 200 metros de largura. 200 metros para rios \nentre 200 e 600 metros de largura. 500 metros nas margens de rios com largura superior a 600 \nmetros. 100 metros nas bordas de chapadas.  \n \n \n\n\n\n56 \n \n\ncomunidades locais. Nesse sentido, a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua das nascentes \u00e9 \n\numa ferramenta imprescind\u00edvel \u00e0 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 369 do Conama (2006) disp\u00f5e sobre a excepcionalidade \n\npara a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode haver qualquer interven\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \n\nnascentes, exceto com permiss\u00e3o do poder p\u00fablico. Na realidade, pode existir \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o desde que seja de pequeno impacto para sistemas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e abastecimento, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, irrigar lavouras e projetos de \n\naquicultura. \n\nEm 2005, o Conama aprovou um documento que estimulava os \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais a integrarem suas pol\u00edticas p\u00fablicas, e em 2006 foi aprovado o \n\nPlano Nacional de Recursos H\u00eddricos, pioneiro na Am\u00e9rica Latina e um dos pioneiros \n\ndo mundo. \n\nA partir do exposto, ainda que existam alternativas organizacionais que se \n\naliam ao grande legado jur\u00eddico, n\u00e3o se pode afirmar que h\u00e1 governan\u00e7a ambiental \n\nplena na Para\u00edba, mas h\u00e1 um processo de amadurecimento de atores e institui\u00e7\u00f5es \n\nque, voltados a interesses comuns, tem conferido novos significados \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais. \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n\n3 METODOLOGIA  \n\n3.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\nOs estudos que originaram este trabalho na Bacia do Rio Gramame \n\niniciaram-se em 2008, quando o Minist\u00e9rio P\u00fablico convocou uma equipe de \n\nprofessores e alunos para realizarem um monitoramento, por um ano, de polui\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia, envolvendo tr\u00eas territ\u00f3rios vividos, quais sejam: Engenho Velho, Gramame \n\ne Mitua\u00e7u.  \n\nO monitoramento foi definido por um Termo de Ajustamento de Conduta \n\n(TAC) firmado entre o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual e Federal, os territ\u00f3rios vividos, \n\nque foram os respons\u00e1veis pela den\u00fancia p\u00fablica que fez surgir o TAC, \n\nrepresentados pela Associa\u00e7\u00e3o Paraibana de Amigos da Natureza (APAN), \n\njuntamente com a Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental Escola Viva Olho do Tempo \n\n(EVOT) e tr\u00eas ind\u00fastrias do Distrito de Jo\u00e3o Pessoa, apontadas como respons\u00e1veis \n\npela polui\u00e7\u00e3o do Rio Gramame. \n\nO monitoramento dividiu-se em tr\u00eas partes: an\u00e1lise toxicol\u00f3gica, dos \n\npar\u00e2metros de \u00e1gua e solo e, socioambiental. Desta \u00faltima, participamos como \n\npesquisadores de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Os resultados apontaram que, quase n\u00e3o \n\nhavia mais peixes no rio, o qual se encontrava polu\u00eddo reduzindo as fontes de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e renda da popula\u00e7\u00e3o ao longo dos anos. \n\nFinalizado o monitoramento, o Minist\u00e9rio P\u00fablico realizou as audi\u00eancias \n\np\u00fablicas e previu a continua\u00e7\u00e3o do monitoramento, a adequa\u00e7\u00e3o do lan\u00e7amento de \n\nres\u00edduos e efluentes destas empresas, bem como a mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos desta \n\npolui\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios vividos.  \n\nNas proximidades destes territ\u00f3rios vividos h\u00e1 outro territ\u00f3rio chamado S\u00edtio \n\nMumbaba, o qual, apesar de sua import\u00e2ncia para o entendimento da totalidade da \n\nbacia do Rio Gramame, n\u00e3o foi envolvido no monitoramento ocorrido em 2008. \n\nTendo isso em vista, a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado6, para ampliar a discuss\u00e3o em torno \n\nda bacia, voltou-se para o estudo do territ\u00f3rio vivido S\u00edtio Mumbaba. N\u00e3o podia ter \n\nsido diferente, pois neste territ\u00f3rio, al\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o industrial e dom\u00e9stica, h\u00e1 \n\nproblemas em torno do terreno onde os moradores est\u00e3o instalados h\u00e1 anos e foi ali \n\n                                                 \n6 Defendida e aprovada em 29.02.2012, no PRODEMA \u2013 Universidade Federal da Para\u00edba, sob \norienta\u00e7\u00e3o da prof\u00aa Dr\u00aa Loreley G. Garcia.  \n\n\n\n58 \n \n\nonde ocorreu o acidente com uma lavadeira que veio a \u00f3bito ap\u00f3s cair em um \n\nc\u00f3rrego por onde escoavam os efluentes com \u00e1cido.  \n\nSendo assim, a situa\u00e7\u00e3o foi tratada como um conflito socioambiental, \n\nenvolvendo outros conceitos como injusti\u00e7a ambiental e ecologia pol\u00edtica, dando \n\naten\u00e7\u00e3o aos micropoderes, for\u00e7as e influ\u00eancias existentes nas rela\u00e7\u00f5es com o meio \n\ne entre os indiv\u00edduos. Constatou-se que a popula\u00e7\u00e3o quase n\u00e3o participava mais das \n\na\u00e7\u00f5es porque n\u00e3o acreditava na resolu\u00e7\u00e3o do problema, tornando-se atores que \n\npouco influenciavam na situa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm 2014 a procuradoria regional dos direitos do cidad\u00e3o foi assumida por \n\num novo procurador. Desta forma, no dia 16 de mar\u00e7o de 2015 o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal em parceira com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual realizou uma consulta \n\np\u00fablica7 na OSCIP (Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico) localizada \n\nem Gramame, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de diversos atores, al\u00e9m do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico: Comit\u00ea de Bacia, representado pela atual presidente, a senhora Maria \n\nEdelcides Gondim de Vasconcelos, o INCRA, a APAN, representada pela senhora \n\nPaula Francinete, a SUDEMA, a Secretaria de Meio Ambiente de Jo\u00e3o Pessoa \u2013 \n\nSEMAM e a representante da Universidade Federal da Para\u00edba, a prof\u00aa Dr\u00aa Cristina \n\nCrispim que, na ocasi\u00e3o, foi representada pela pesquisadora Maria Turnel.  \n\nA consulta p\u00fablica foi sobre o inqu\u00e9rito 257/2007 que originou o TAC. Na \n\nocasi\u00e3o ainda estavam presentes na plateia os representantes de ind\u00fastrias como a \n\nCONPEL. O promotor do Meio Ambiente da Para\u00edba, o senhor Jos\u00e9 Farias falou \n\nsobre os resultados do monitoramento e apresentou os desdobramentos. Um \n\ndesdobramento foi a realiza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as-tarefa nas ind\u00fastrias para fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cada uma. Na ocasi\u00e3o, tr\u00eas f\u00e1bricas foram fechadas. Al\u00e9m disso, est\u00e1 \n\nprevisto um novo monitoramento, mais abrangente. \n\nAinda no rol de a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo realizadas, a EVOT encabe\u00e7ou a \n\nCampanha Permanente \u201cRio Gramame quer viver em \u00e1guas limpas\u201d e tem \n\npretendido, por meio de um projeto de requalifica\u00e7\u00e3o do Vale do Rio Gramame \n\narregimentar e fortalecer parcerias, al\u00e9m de desenvolver v\u00e1rios atos, desde mostras \n\nculturais, fotogr\u00e1ficas, shows culturais at\u00e9 mesas redondas e mostras cient\u00edficas e \n\npublica\u00e7\u00e3o de livro. Nesse projeto, a EVOT tem contado com o apoio do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico no que tange \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das fontes financiadoras. Al\u00e9m disso, \n\n                                                 \n7 Ver documento Convocat\u00f3rio (Anexo A).  \n\n\n\n59 \n \n\ntanto o Minist\u00e9rio P\u00fablico como a EVOT tem se destacado na busca pela melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es que envolvem a popula\u00e7\u00e3o do Vale do Rio Gramame. Inclusive, a \n\narticula\u00e7\u00e3o tem sido expandida e, atrav\u00e9s da aproxima\u00e7\u00e3o com o comit\u00ea de bacia, o \n\nMP (Minist\u00e9rio P\u00fablico) e a EVOT tem ganhado espa\u00e7o, por exemplo, demonstrando \n\no que tem sido feito nas reuni\u00f5es do comit\u00ea. \n\nCom base no fundamento de que a \u00e1gua constitui um bem valioso e \n\nimprescind\u00edvel \u00e0 vida e \u00e0 sa\u00fade das esp\u00e9cies e que, por isso, deve-se debater, \n\nprovocar a pol\u00edtica, a justi\u00e7a e as esferas que possam se envolver e lutar por \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de acesso e de manuten\u00e7\u00e3o da qualidade deste bem \n\ninalien\u00e1vel, decidimos dar continuidade aos estudos na bacia do Rio Gramame. Ao \n\nacompanhar a situa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios vividos j\u00e1 citados, percebeu-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo encaminhar solu\u00e7\u00f5es eficazes e efetivas ao longo da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\n(Figura 5) do Rio Gramame se suas nascentes tamb\u00e9m est\u00e3o sendo degradadas \n\npela a\u00e7\u00e3o humana e, al\u00e9m disso, as a\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico, do \n\nComit\u00ea de bacia e da EVOT n\u00e3o t\u00eam atingido os atores do entorno das nascentes, \n\nda maior parte da popula\u00e7\u00e3o, principalmente dos tr\u00eas principais rios da bacia \n\n(Gramame, Mumbaba e Mamoaba). \n\n \n\n \n\nFigura 5- Bacia do Rio Gramame, no Estado da Para\u00edba. \nFonte: Para\u00edba, 2000. \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nA bacia localiza-se entre as latitudes 7\u00ba 11\u2019 e 7\u00ba 23\u2019 Sul e as longitudes 34\u00ba \n\n48\u2019 e 35\u00ba 10\u2019 Oeste, na regi\u00e3o litor\u00e2nea, em Jo\u00e3o Pessoa. Abrange os munic\u00edpios de \n\nAlhandra, Conde, Cruz do Esp\u00edrito Santo, Jo\u00e3o Pessoa, Pedras de Fogo, Santa Rita \n\ne S\u00e3o Miguel de Taipu (MACHADO, 2003). \u00c9 respons\u00e1vel por 70% do \n\nabastecimento da grande Jo\u00e3o Pessoa, atrav\u00e9s da barragem Gramame-Mamoaba, \n\ncom capacidade para 56,4 milh\u00f5es m\u00b3 e \u00e1rea de 589,1 km\u00b2. Al\u00e9m disso, a bacia \n\napresenta 97% de sua \u00e1rea caracterizada por atividades antr\u00f3picas (agropecu\u00e1rias e \n\nflorestais), alcan\u00e7ando todos os munic\u00edpios nela inseridos, dispondo assim de cerca \n\nde, aproximadamente, 1,5% de cobertura vegetal, (0,72% de Mata Atl\u00e2ntica e 0,74% \n\nde tabuleiros costeiros abertos), somando aproximadamente 8,64 km\u00b2 de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, dos quais 96,6% representam \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente8 (AESA, \n\n2004).  \n\nA bacia estende-se at\u00e9 a praia de Barra de Gramame, limite entre os \n\nmunic\u00edpios de Jo\u00e3o Pessoa e Conde. Sua rede hidrogr\u00e1fica \u00e9 formada pelo Rio \n\nGramame (54,3 km de extens\u00e3o) e seus afluentes: na margem direita os rios Utinga, \n\nPau Brasil, \u00c1gua Boa; e os riachos: Pitanga, Ibura, Piabu\u00e7u; Na margem esquerda \n\nos riachos: Santa Cruz, Quizada, Bezerra, Angelim, Botamonte, Mamuaba, Cama\u00e7o \n\ne o rio Mumbaba. \n\nNa regi\u00e3o rural de Pedras de Fogo (Figura 9) nascem os tr\u00eas principais rios \n\nda bacia, Gramame, Mamoaba e Mumbaba. Inicialmente, a \u00e1rea de estudo localiza-\n\nse entre as latitudes 9.204.728m e 9.210.728m N, longitudes 280.619m e 290.619m \n\nE, no munic\u00edpio de Pedras de Fogo, Litoral Sul do Estado da Para\u00edba (COSTA, 2011, \n\np.38). A figura 9 apresenta todas as comunidades e a rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio \n\nde Pedras de Fogo, Para\u00edba. \n\nO uso de agrot\u00f3xicos em toda a bacia \u00e9 evidente conforme apresenta figura \n\n4. Al\u00e9m disso, Gadelha et al (2001) afirmam que a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 era preocupante em \n\n2001, pois a estrutura de apoio ao agricultor era prec\u00e1ria, por parte dos \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes, o que acentua o uso inadequado de agrot\u00f3xicos, pois, segundo os \n\n                                                 \n8 Conforme o Novo C\u00f3digo Florestal, a APP \u00e9 uma \u00e1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o \nnativa, com a fun\u00e7\u00e3o de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a \nbiodiversidade, o fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \npopula\u00e7\u00f5es humanas. A lei ainda considera como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, em seu art. 2\u00ba, \nal\u00ednea C, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o que estejam nas nascentes, ainda que \nintermitentes e nos chamados olhos d\u2019\u00e1gua, qualquer que seja sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, em um raio \nm\u00ednimo de 50 metros de largura. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/processos/E72A2846/DispositivosLegaisAPP.pdf. Acesso em: \n19.mai.2015. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/processos/E72A2846/DispositivosLegaisAPP.pdf\n\n\n61 \n \n\nautores, os agricultores escolhiam os agrot\u00f3xicos de acordo com crit\u00e9rios pr\u00f3prios, \n\nprevalecendo a escolha com base nos pre\u00e7os dos defensivos. \n\nNa sub-bacia de Mumbaba foram identificados 32 tipos de agrot\u00f3xicos9, dos \n\nquais 34,4% pertencem \u00e0 classe \u201cextremamente t\u00f3xico\u201d, 25% altamente t\u00f3xico, 15% \n\nmedianamente t\u00f3xico e 15,6% pouco t\u00f3xico. \n\nNa sub-bacia de Gramame foram identificados 43 tipos de agrot\u00f3xicos (ver a \n\nlista em anexo): 27,9% s\u00e3o extremamente t\u00f3xicos; 30,2% altamente t\u00f3xicos; 32,6% \n\nmedianamente t\u00f3xicos; 6,9% pouco t\u00f3xicos e 2,3% indefinidos. \n\nSendo assim, a exist\u00eancia de maneira sustent\u00e1vel da bacia dar-se-\u00e1 a partir \n\nda garantia de continuidade da vida de suas nascentes, o que passa por uma \n\nurgente (SILVA et al, 2002, p.121) gest\u00e3o compartilhada das responsabilidades. Do \n\ncontr\u00e1rio, as nascentes tendem a desaparecer paulatinamente, sobretudo porque, \n\ncomo se pode observar na figura 6, a atividade agr\u00edcola tamb\u00e9m localiza-se na \u00e1rea \n\ndas nascentes. \n\n \n\n \nFigura 6- Mapa de uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do solo da Bacia do Rio Gramame.  \nFonte: Fonte: Vulnerabilidade, risco e contamina\u00e7\u00e3o. Adaptado de Linhares, Almeida et al (2014). \n\n                                                 \n9 Ver Anexo B.  \n\n\n\n62 \n \n\nS\u00e3o 305,89 km\u00b2 de uso do solo com a agricultura, o que equivale a 51,74% \n\nde todo o territ\u00f3rio da bacia do rio Gramame (LINHARES, et al, 2014). Este uso pela \n\nagricultura consome 36% da \u00e1gua de toda a bacia, 63% \u00e9 destinado para o \n\nabastecimento humano atrav\u00e9s da barragem, que n\u00e3o possui mata ciliar, mas cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar em seu entorno, e 1% para consumo da pr\u00f3pria bacia (CORDEIRO, \n\n2014). \n\nEm seu livro sobre \u201cA \u00e1gua de Jo\u00e3o Pessoa\u201d, Cordeiro (2014) chama \n\naten\u00e7\u00e3o, de forma bem peculiar, para o que est\u00e1 ocorrendo nas \u00e1guas da bacia do \n\nRio Gramame, destacando desde a polui\u00e7\u00e3o industrial e urbana at\u00e9 o uso \n\nexacerbado de agrot\u00f3xicos nas \u00e1reas de agricultura, destacando e ratificando o que \n\nj\u00e1 vem sendo discutido: que os problemas da bacia n\u00e3o s\u00e3o locais, mas regionais e \n\nque \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o e o envolvimento de mais indiv\u00edduos, visto que \n\ntodos consomem, de alguma forma, a \u00e1gua da Barragem Gramame-Mamoaba. \n\nAliando-se a atividade agr\u00edcola com os fatores naturais tem-se a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos riscos de contamina\u00e7\u00e3o da bacia, apresentados na figura 7: \n\n \n\nFigura 7- Mapa das classes de risco da Bacia do Rio Gramame.  \nFonte: Vulnerabilidade, risco e contamina\u00e7\u00e3o. Adaptado de Linhares, Almeida et al (2014). \n\n\n\n63 \n \n\n \n \nA \u00e1rea de baixo risco possui 50,23 km\u00b2, o que equivale a 8,5% da bacia. O \n\nrisco moderado est\u00e1 presente em 209,08 km\u00b2, equivalendo-se a 35,59%. O risco alto \n\nfoi detectado em 288,36 km\u00b2, equivalendo a 49,09% da bacia. O risco muito alto est\u00e1 \n\npresente em 39,48 km\u00b2 ou 6,72% da bacia e o risco extremo consta, segundo os \n\nautores, em 0,11 km\u00b2 ou 0,02% da \u00e1rea da bacia. \n\nCordeiro (2014) questiona as tabelas de valor m\u00e1ximo permitido (VMP), cita \n\no estudo de Gadelha e colaboradores (2001) que identificou grande quantidade de \n\nagrot\u00f3xicos utilizados na bacia e faz uma cr\u00edtica ao afirmar que estas s\u00e3o criadas \n\npara legalizarem a polui\u00e7\u00e3o, assim como alerta para a incapacidade de mensura\u00e7\u00e3o \n\nda toxidade resultante da combina\u00e7\u00e3o dos pesticidas utilizados na agricultura. \n\nEsta regi\u00e3o vem sofrendo transforma\u00e7\u00f5es causadas por atividades como a \n\nagricultura tradicional, assim como atividades decorrentes do crescimento urbano, \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o de rodovias (an\u00e9is vi\u00e1rios) \u00e0s margens das nascentes. Em \n\nmuitos casos, a popula\u00e7\u00e3o prende animais pr\u00f3ximos \u00e0s nascentes ou at\u00e9 mesmo as \n\nutiliza para tomar banho ou lavar roupas, deixando lixo acumulado, poluindo-as. \n\nDurante visitas t\u00e9cnicas realizadas nos anos de 2010 e 2011, percebeu-se a \n\npresen\u00e7a de lixo em torno das cinco nascentes estudas pelo projeto de restaura\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Lacerda (2003, p.19), s\u00e3o quadros como estes que nos fazem perceber \n\na necessidade de considerar o car\u00e1ter participativo dos grupos humanos e o papel \n\nintegrador dos elementos que comp\u00f5em a ambi\u00eancia. \n\nO crescimento urbano n\u00e3o planejado aproxima-se cada vez mais do espa\u00e7o \n\ndas nascentes, comprometendo a sua exist\u00eancia futura. Al\u00e9m disso, pode-se \n\nperceber que, apesar de grande parte dos agricultores familiares e assentados \n\nreconhecerem a import\u00e2ncia das nascentes, n\u00e3o agem da maneira adequada no que \n\ntange, por exemplo, ao uso sustentado das \u00e1guas para a irriga\u00e7\u00e3o, assim como para \n\no consumo dom\u00e9stico e dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Al\u00e9m disso, o cultivo da cana de \n\na\u00e7\u00facar tem acelerado o processo de eros\u00e3o do solo. \n\n \nMetade das nascentes da Bacia do Rio Gramame est\u00e1 com \u00e1guas \nimpr\u00f3prias para o consumo humano. O elevado n\u00edvel de agrot\u00f3xicos usados \nnas agriculturas cultivadas ao longo das margens dos rios Gramame, \nMamoaba e Mumbaba \u2013 as tr\u00eas sub-bacias que a comp\u00f5em \u2013 tornaram o \nambiente altamente polu\u00eddo. Al\u00e9m disso, as matas ciliares est\u00e3o sendo \ndestru\u00eddas, o que contribui ainda mais para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. (...) em \nduas delas \u2013 das 5 estudadas pelo projeto - j\u00e1 est\u00e1 comprovado que a \u00e1gua \n\n\n\n64 \n \n\nest\u00e1 impr\u00f3pria para consumo. A \u00fanica destina\u00e7\u00e3o \u00e9 irriga\u00e7\u00e3o das lavouras \nou utilidades dom\u00e9sticas (JORNAL DA PARA\u00cdBA, 2010). \n\n \n \nAlgumas iniciativas como a planta\u00e7\u00e3o de mudas na regi\u00e3o das nascentes, \n\ndos estudantes da Escola Municipal Ant\u00f4nio C\u00e9sar de Carvalho, s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis, por\u00e9m pontuais (PARA\u00cdBA COOPERATIVO, 2011). \n\nAliado \u00e0 falta de educa\u00e7\u00e3o ambiental, n\u00e3o se percebe a presen\u00e7a de \u00f3rg\u00e3os \n\ncomo o comit\u00ea de bacia atuando na regi\u00e3o, nem a presen\u00e7a real de agricultores \n\nfamiliares neste \u00f3rg\u00e3o colegiado. Cabe ressaltar que a \u00e1rea de nascentes, al\u00e9m de \n\nintegrar a regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, j\u00e1 \u00e9 alvo natural de prote\u00e7\u00e3o por se constituir \n\numa \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o permanente (APP). Sendo assim, n\u00e3o h\u00e1 como negar a \n\nurg\u00eancia de uma gest\u00e3o compartilhada efetiva, pela qual os atores, desde os \n\nagricultores at\u00e9 o comit\u00ea de bacia e as demais institui\u00e7\u00f5es, possam colaborar com a \n\ncontinuidade das nascentes e da bacia. Esta gest\u00e3o d\u00e1-se como consequ\u00eancia de \n\num despertar para a participa\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, \u00e9 o passo seguinte \u00e0 \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o ou emancipa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Vale destacar que, segundo Filgueiras et al \n\n(2010), quase 20% da popula\u00e7\u00e3o entrevistada utiliza \u00e1gua das nascentes para \n\nconsumo dom\u00e9stico, devido \u00e0 aus\u00eancia do fornecimento de \u00e1gua pela empresa que \n\npossui a concess\u00e3o; quase 14% utiliza para irriga\u00e7\u00e3o; pouco mais de 8% para \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o de animais, e cerca de 6% utilizam as \u00e1guas das nascentes para \n\nbeber. \n\nA participa\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o envolvem consci\u00eancia, discernimento. Atributos \n\nque a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode despertar e aprimorar nos indiv\u00edduos. \u00c9 a chamada \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental Cr\u00edtica ou emancipat\u00f3ria, que visa \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da ordem \n\nsocial (JACOBI, 2003) e a renova\u00e7\u00e3o da sociedade e de sua rela\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente (LIMA, 2002, p.128). \u00c9 preciso problematizar a realidade e transformar \n\nintegralmente os sujeitos e a sociedade (LOUREIRO, 2004, p.32).   \n\nSegundo Costa (2011, p. 56), muitos dos problemas ocorridos na regi\u00e3o da \n\nnascente Nova Aurora s\u00e3o decorrentes da falta de conhecimento dos agricultores \n\nque ali foram fixados pelo INCRA, em assentamentos, tamb\u00e9m visto como \n\nrespons\u00e1vel pela situa\u00e7\u00e3o, segundo a autora.  \n\nBotelho e David (2002 apud Costa, 2011, p.33) afirmam que apenas a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar n\u00e3o \u00e9 suficiente para recuperar a capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de uma bacia. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso proteger as zonas de recarga \n\n\n\n65 \n \n\nacima das nascentes. No entanto, de nada adiantar\u00e1 o trabalho de restaura\u00e7\u00e3o se \n\nn\u00e3o houver prepara\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para lidar com este cen\u00e1rio em transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 preciso torn\u00e1-los correspons\u00e1veis do processo, coparticipantes, despertando-lhes \n\no senso ambiental, por meio de a\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de educa\u00e7\u00e3o ambiental, assim \n\ncomo despertando-lhes para a efetiva\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o, pondo em pr\u00e1tica \n\naquilo que preconiza a legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Gest\u00e3o, nesse sentido, \u00e9 estrat\u00e9gia de \n\nprote\u00e7\u00e3o e garantia para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.2 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nEsta pesquisa \u00e9 de natureza qualitativa (TRIVI\u00d1OS, 2012). Para este autor \n\neste tipo de pesquisa surgiu na Am\u00e9rica Latina quando houve interesse em \n\nconhecer a realidade educacional sob outro aspecto que n\u00e3o fosse o positivista. \n\nAs perspectivas de an\u00e1lise da realidade para este tipo de pesquisa s\u00e3o \n\nduas: subjetivista-compreensivista, que privilegia os aspectos conscienciais, \n\nsubjetivos dos atores (percep\u00e7\u00f5es etc) e; cr\u00edtico-participativos, que enfoca a dial\u00e9tica \n\nda realidade social partindo da necessidade de conhecer (atrav\u00e9s de percep\u00e7\u00f5es, \n\nreflex\u00e3o, intui\u00e7\u00e3o) a realidade para transform\u00e1-la em processos contextuais e \n\ndin\u00e2micos complexos. Esta pesquisa tende a ser mais subjetivista-compreensivista, \n\nmuito embora apresente elementos evidentes do tipo de pesquisa qualitativa cr\u00edtico-\n\nparticipativa \u00e0 medida em que parte das percep\u00e7\u00f5es dos atores \u00e9 de uma realidade \n\ncontradit\u00f3ria. \n\nBogdan (1982) aponta caracter\u00edsticas importantes deste tipo de pesquisa. \n\nS\u00e3o elas: a pesquisa qualitativa tem o ambiente natural como fonte direta dos dados \n\ne o pesquisador como instrumento-chave; a pesquisa qualitativa \u00e9 descritiva; os \n\npesquisadores qualitativos est\u00e3o preocupados com o processo e n\u00e3o simplesmente \n\ncom os resultados e o produto; os pesquisadores qualitativos tendem a analisar seus \n\ndados indutivamente; e o significado \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o essencial na abordagem \n\nqualitativa. \n\nPara Trivi\u00f1os (2012), o pesquisador, orientado por este enfoque, deve ter \n\nampla liberdade te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para realizar seu estudo e que, portanto, n\u00e3o \n\ndeve ter uma vis\u00e3o isolada das partes do estudo, devendo ter uma vis\u00e3o da \n\ntotalidade complexa do seu objeto de pesquisa.  \n\n\n\n66 \n \n\nApoiado no referido autor e em sua contundente diferencia\u00e7\u00e3o entre os \n\naspectos de uma pesquisa qualitativa e uma pesquisa quantitativa-positivista, \n\nimporta esclarecer que n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o neste estudo com a quantifica\u00e7\u00e3o da \n\namostragem, mas a amostra foi determinada de forma intencional, obedecendo a \n\ncondi\u00e7\u00f5es como \u201csujeitos essenciais \u00e0 pesquisa\u201d, \u201cfacilidade para encontrar com as \n\npessoas\u201d, \u201ctempo dos indiv\u00edduos para a entrevista ou para responder aos \n\nquestion\u00e1rios\u201d. Os atores desta pesquisa incialmente foram: Coordenadores do \n\nprojeto de restaura\u00e7\u00e3o das nascentes do rio Gramame, EMATER, IBAMA, Prefeitura \n\nMunicipal de Pedras de Fogo, INCRA, SENAR-PB (Servi\u00e7o Nacional de \n\nAprendizagem Rural), LDC Bioenergia SA, Comit\u00ea de Bacia, FAEPA \u2013 Federa\u00e7\u00e3o de \n\nAgricultura e Pecu\u00e1ria da Para\u00edba, agricultores10 e comunit\u00e1rios da regi\u00e3o das \n\nnascentes, al\u00e9m de representantes das escolas que fazem atos em defesa ou em \n\nprol da conserva\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\nO tipo adotado de pesquisa Qualitativa foi o um \u201ccaso estudado\u201d, uma \n\ncategoria de pesquisa cujo objeto \u00e9 uma unidade que se analisa profundamente \n\n(TRIVI\u00d1OS, 20012) visando promover uma discuss\u00e3o em torno de Governan\u00e7a. Este \n\ncaso estudado teve natureza hist\u00f3rico-organizacional porque h\u00e1 interesse em \n\n\u201cinstitui\u00e7\u00f5es\u201d, assim como \u00e9 observacional, onde a coleta de informa\u00e7\u00f5es se d\u00e1 por \n\nmeio de uma observa\u00e7\u00e3o participante. \n\n \n\n3.2.1 M\u00e9todo \n\n \n\nO m\u00e9todo de abordagem deste estudo baseia-se na proposta de Morin \n\n(2000), isto \u00e9, na abordagem da Complexidade, visto que \u00e9 necess\u00e1rio compreender \n\na realidade a partir de diversas vis\u00f5es, n\u00e3o por meio de uma vis\u00e3o dualista e \n\nsimplista, que estabelece uma rela\u00e7\u00e3o direta entre causa e efeito. \u00c9 necess\u00e1ria a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da multicausalidade dos fen\u00f4menos, pois o ambiente \u00e9 de incertezas e \n\nde diversos atores, percep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias diferentes. Al\u00e9m disso, a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos e pr\u00e1ticas resulta e \u00e9 influenciada por uma conjuntura social, pol\u00edtica, \n\nadministrativa e jur\u00eddica.  \n\nO paradigma da Complexidade reconhece que a realidade \u00e9 um todo e que \n\neste todo possui partes interdependentes e interconectadas, semelhante \u00e0 ideia de \n\n                                                 \n10 Segundo a Secretaria de Agricultura de Pedras de Fogo, existem cerca de 13 ou 14 mil agricultores \ncadastrados. \n\n\n\n67 \n \n\nsistema. Logo, compreender uma bacia hidrogr\u00e1fica como um sistema e a \n\ngovernan\u00e7a ambiental como um processo em constru\u00e7\u00e3o para o aprimoramento \n\ndesse sistema faz com que a compreens\u00e3o do sistema exija antes a compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de poder, autoridade e coopera\u00e7\u00e3o. \n\nPara Jacobi (2005), refletir sobre a Complexidade Ambiental abre um \n\nestimulante espa\u00e7o para compreender a gesta\u00e7\u00e3o de novos atores sociais que se \n\nmobilizam para a apropria\u00e7\u00e3o da natureza, ainda que esta apropria\u00e7\u00e3o se d\u00ea de \n\nforma desigual, pois por exemplo, apenas aqueles que dependem diretamente de \n\num ecossistema s\u00e3o mais propensos \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o da causa.  \n\nDa mesma forma, Leff (2008) sustenta a ideia de complexidade e afirma \n\nque, para a constru\u00e7\u00e3o de um saber ambiental \u00e9 necess\u00e1rio o desenvolvimento de \n\numa nova racionalidade, a racionalidade ambiental que passa por novas formas de \n\nagir perante o ambiente. A Governan\u00e7a, desta forma, apresenta-se como uma nova \n\nforma de agir que pressup\u00f5e igualdade real de condi\u00e7\u00f5es e de atua\u00e7\u00e3o no campo da \n\nhidropol\u00edtica. \n\n \n\n3.2.2 T\u00e9cnicas de coleta de dados \n\n \n\nUtilizou-se da t\u00e9cnica da Triangula\u00e7\u00e3o - processo, sujeito e meio \u2013 \n\n(TRIVI\u00d1OS, 2012) de dados, a qual consiste no entrela\u00e7amento dos dados \n\nproduzidos pelo sujeito e pelo pesquisador juntamente com o material coletado por \n\nfonte secund\u00e1ria e os aspectos relacionados \u00e0 estrutura social, econ\u00f4mica e cultural \n\nna qual est\u00e1 mergulhado o contexto da pesquisa. \n\nA coleta de dados prim\u00e1rios foi realizada atrav\u00e9s de question\u00e1rios \n\nsemiestruturados (50) e roteiros (10) de entrevista (MARCONI &amp; LAKATOS, 2006, p. \n\n203), para compreender a rela\u00e7\u00e3o do ator com o meio ao longo do tempo, qual o \n\nsignificado do meio (TUAN, 1980), o que ele tem feito com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nascentes e \n\nse usa, de alguma forma, a \u00e1gua da nascente.  Durante as visitas, realizadas em \n\n2015 e 2016 foram feitos registros audiovisuais e relat\u00f3rios resultantes de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica (GIL, 2006). Al\u00e9m disso, foram realizadas (5) entrevistas \n\nsemiestruturadas (LODI, 1986) com os atores representantes que foram \n\nidentificados por meio da \u201cbola de neve\u201d (BIERNACK &amp; WALDORF, 1981), que \n\nconsiste na abordagem de atores-chave que v\u00e3o indicando os outros atores a serem \n\nentrevistados. \n\n\n\n68 \n \n\nOs dados secund\u00e1rios, documentais, foram coletados junto ao Comit\u00ea de \n\nBacia, junto \u00e0 Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas do Estado da Para\u00edba, \u00e0 \n\nSecretaria de Meio Ambiente da Prefeitura Municipal de Jo\u00e3o Pessoa e \u00e0 Secretaria \n\nde Agricultura da Prefeitura Municipal de Pedras de Fogo.  \n\nForam realizadas pelo menos 25 visitas de campo, entre 2014 e 2016. Estas \n\nse dividiram entre as nascentes (13), na AESA (2), nas secretarias (5) e nas \n\nreuni\u00f5es (5) do comit\u00ea de bacia. As 2 primeiras visitas \u00e0s nascentes e comunidades \n\nforam explorat\u00f3rias e as demais foram para coleta de dados. As visitas \u00e0s reuni\u00f5es \n\ndo Comit\u00ea tiveram como objetivo a coleta de dados e \u00e0s secretarias e AESA o \n\nobjetivo de estabelecer contatos e coletar dados.   \n\nAl\u00e9m disso, utilizou-se da pesquisa bibliogr\u00e1fica para o embasamento te\u00f3rico \n\ndo estudo. \n\n \n\n3.2.3 Sistematiza\u00e7\u00e3o e Tratamento dos Dados \n\n \n\nUtilizou-se do Diagrama de Ishikawa ou Espinha de Peixe ou, ainda, \n\nDiagrama de Causa e efeito (Figura 8) para a identifica\u00e7\u00e3o da multicausalidade dos \n\nproblemas das nascentes. O diagrama consiste em apontar as causas e sub-causas \n\nque levam a um determinado fator, problema ou fen\u00f4meno. Trata-se de uma \n\nferramenta de gest\u00e3o da qualidade (MAXIMIANO, 2007).  \n\n \n\nFigura 8- Diagrama de Ishikawa. \nFonte: Maximiano, 2007. \n\n\n\n69 \n \n\nO diagrama permite o mapeamento dos fatores que influenciam, \n\nnegativamente ou positivamente, em um resultado, demonstrando a \n\nmulticausalidade existente na determina\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos e realidades. \n\nAs causas dividem-se em: materiais (toda causa que envolve o material que \n\nest\u00e1 sendo usado no trabalho), m\u00e9todos (todo m\u00e9todo que est\u00e1 sendo executado no \n\ntrabalho), m\u00e3o-de-obra (toda causa que envolve uma atitude do colaborador), \n\nm\u00e1quinas e equipamentos (toda causa que envolve a m\u00e1quina que est\u00e1 sendo \n\noperada) e medida (Toda causa que envolve os instrumentos de medida, a \n\nefetividade dos indicadores em mostrar as varia\u00e7\u00f5es de resultado, se o \n\nacompanhamento est\u00e1 sendo realizado, se ocorre na frequ\u00eancia necess\u00e1ria etc). \n\nNeste caso, foi poss\u00edvel sinalizar quais as causas que levam ao \n\ncomprometimento das nascentes da bacia do Rio Gramame:  \n\n\u2022 Materiais (tudo que implicasse em uma consequ\u00eancia real para as nascentes, \n\ncomo a falta de informa\u00e7\u00f5es, de financiamento para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o das nascentes);  \n\n\u2022 M\u00e9todos: todos os processos de trabalho realizados ou n\u00e3o realizados, como: \n\na aus\u00eancia e/ou assimetria de participa\u00e7\u00e3o, a pouca discuss\u00e3o em torno das \n\nnascentes, o n\u00e3o-pagamento pelo uso da \u00e1gua, a subutiliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es \n\ndo comit\u00ea;  \n\n\u2022 M\u00e3o-de-obra: lacuna de capacita\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e a invisibilidade da \n\natua\u00e7\u00e3o dos membros;  \n\n\u2022 M\u00e1quinas e equipamentos: tudo que estivesse relacionado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nequipamentos e uso das nascentes: barramentos, fertilizantes, obras urbanas;  \n\n\u2022 Meio ambiente: as causas relacionadas aos impactos ambientais: \n\nassoreamento, degrada\u00e7\u00e3o do solo, invas\u00e3o de APP, destrui\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar, polui\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2022 Medida: causas relacionadas \u00e0 aus\u00eancia de medidas: lacuna de objetivo, n\u00e3o \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do pagamento por servi\u00e7os ambientais e degrada\u00e7\u00e3o causada \n\npor obras urbanas.     \n\nA todas as causas, ap\u00f3s sua classifica\u00e7\u00e3o em \u201cmateriais, m\u00e9todos, m\u00e3o-de-\n\nobra, m\u00e1quinas e equipamentos, meio ambiente e medida\u201d foram atribu\u00eddos valores \n\nde 1 a 10: estes valores representam o peso que cada uma das causas possui para \n\na causa maior e foram classificadas conforme percep\u00e7\u00e3o dos atores.   \n\n\n\n70 \n \n\nA partir da identifica\u00e7\u00e3o do problema, das causas e subcausas foi poss\u00edvel \n\nconstruir uma hierarquiza\u00e7\u00e3o/prioriza\u00e7\u00e3o de problemas atrav\u00e9s da ferramenta de \n\nqualidade de hierarquiza\u00e7\u00e3o de problemas (KEPNER &amp; TREGOE, 1991) que utiliza \n\ntr\u00eas vari\u00e1veis (Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia) e uma escala num\u00e9rica que varia \n\nde 1 a 5 (Quadro 1).  A Gravidade \u00e9 o impacto do problema sobre coisas, pessoas, \n\nresultados, processos e efeitos que surgir\u00e3o a longo prazo, caso o problema n\u00e3o \n\nseja resolvido; A Urg\u00eancia \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com o tempo dispon\u00edvel ou necess\u00e1rio para \n\nresolver o problema; A Tend\u00eancia \u00e9 o potencial de crescimento do problema, \n\navalia\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de crescimento, redu\u00e7\u00e3o ou desaparecimento do problema.  \n\n \n \n\nQuadro 1- Escala de Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia. \nFonte: Kepner &amp; Tregoe, 1991. \n\n \n\nAs causas foram classificadas a partir da percep\u00e7\u00e3o dos atores, obedecendo \n\n\u00e0 escala de 1 a 5. Ap\u00f3s esta classifica\u00e7\u00e3o, os valores foram multiplicados (G X U X \n\nT) e o resultado final apontou o valor final, que indica o grau de prioriza\u00e7\u00e3o do \n\nproblema. \n\nAo final da atribui\u00e7\u00e3o de valores, a matriz GUT estar\u00e1 completa e, \n\nautomaticamente, ser\u00e1 poss\u00edvel enxergar qual a prioridade, o que poder\u00e1 refletir nas \n\na\u00e7\u00f5es do grupo, assim como de todos os demais atores, sobretudo dos gestores \n\np\u00fablicos e das nascentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Gramame. \n\nDesta forma, o diagrama de Causa e Efeito foi utilizado para identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas causas que podem levar (ou que est\u00e3o levando) \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o das nascentes e \n\na planilha GUT, por ser uma ferramenta que prioriza problemas, foi utilizada para a \n\natribui\u00e7\u00e3o de pesos aos problemas identificadas, estabelecendo uma prioridade para \n\na tomada de decis\u00e3o visando solucionar/mitigar/corrigir tais problemas. \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n\n \n\nSe a gest\u00e3o \u00e9 o que d\u00e1 suporte ou base para a exist\u00eancia da governan\u00e7a e, \n\nse esta \u00faltima \u00e9 um processo que se d\u00e1 a partir da abertura do Estado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\ne de sua atua\u00e7\u00e3o de forma transparente, podemos constatar que, em se tratando \n\ndeste estudo, a Ag\u00eancia de Gest\u00e3o Estadual de \u00c1guas do Estado da Para\u00edba \n\n(AESA) deu suporte e legitimou a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia do Litoral Sul, que \n\ncompreende duas bacias, Gramame e Abia\u00ed.  \n\nA AESA foi criada pela Lei n\u00b0 7.779, de 07/07/2005, sob a forma jur\u00eddica de \n\numa autarquia a qual possui, dentre outras atribui\u00e7\u00f5es, a de fiscalizar com poder de \n\npol\u00edcia a constru\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es operacionais de po\u00e7os, barragens e outras \n\nobras de aproveitamento h\u00eddrico, os usos de recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos e da infraestrutura h\u00eddrica p\u00fablica nos corpos de \u00e1gua de dom\u00ednio \n\nestadual e, mediante delega\u00e7\u00e3o expressa, nos de dom\u00ednio da Uni\u00e3o que ocorrem em \n\nterrit\u00f3rio paraibano. \n\nDesta forma, as atividades de car\u00e1ter fiscalizador compreendem: aquelas \n\nrelacionadas com a capta\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos em geral; as potencialmente \n\npass\u00edveis de provocar a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e/ou a eros\u00e3o e \n\nassoreamento dos corpos de \u00e1gua; as de implanta\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es e/ou explora\u00e7\u00e3o \n\nde reservat\u00f3rios; as de perfura\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de po\u00e7os em geral; as ligadas a \n\nempreendimentos relacionados com a aquicultura; obras e servi\u00e7os de dragagem, \n\nretifica\u00e7\u00e3o, desvio, deriva\u00e7\u00e3o ou barramento de corpos de \u00e1gua; e \u00e0s atividades \n\nrelacionadas com a prote\u00e7\u00e3o de mananciais; atividades e empreendimentos que \n\nusem os corpos de \u00e1gua como receptores de seus efluentes, como sistemas de \n\nesgotos dom\u00e9sticos e industriais, escoamento de \u00e1guas pluviais, etc (AESA, 2011).  \n\n \n\n4.1 COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO LITORAL SUL \u2013 CBH-LS  \n\n \n\nO Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Litoral Sul \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o colegiado de \n\ncar\u00e1ter normativo, deliberativo e consultivo, que comp\u00f5e o Sistema Integrado de \n\nPlanejamento e Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o em toda \n\na extens\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Litoral Sul. \n\n\n\n72 \n \n\n\u00c9 composto por 25 membros, distribu\u00eddos da seguinte forma: 40% (quarenta \n\npor cento) de representantes de usu\u00e1rios de \u00e1gua com atua\u00e7\u00e3o na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, correspondendo a 10 (dez) membros titulares e respectivos suplentes; \n\n32% (trinta e dois por cento) de representantes de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil \n\ncom atua\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica, correspondendo a 08 (oito) membros titulares e \n\nrespectivos suplentes; 28% (vinte e oito por cento) de representantes do poder \n\np\u00fablico, assim distribu\u00eddos: 8% (oito por cento) de representantes de \u00f3rg\u00e3os do \n\npoder p\u00fablico estadual com investimentos ou compet\u00eancia na \u00e1rea da bacia, \n\ncorrespondendo a 02 (dois) membros titulares e respectivos suplentes; 4% (quatro \n\npor cento) de representantes de \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico federal com investimentos \n\nou compet\u00eancia na \u00e1rea da bacia, correspondendo a 1 (um) membro titular e \n\nrespectivo suplente; 16% (dezesseis por cento) de representantes dos poderes \n\np\u00fablicos municipais sediados na bacia, correspondendo a 04 (quatro) membros \n\ntitulares e respectivos suplentes. A membros est\u00e3o apresentados no quadro abaixo. \n\nNo quadro 2 foram apresentados os membros do comit\u00ea de bacia, conforme \n\na ata da 3\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria:  \n\n \n \n \nMembros do Poder P\u00fablico \nFederal \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FUNASA).  \n \n\nMembros do Poder P\u00fablico \nEstadual \n\n \n1. Titular: Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \nda Para\u00edba (EMATER), 1. Suplente: Defesa Civil; 2. Titular: \nSuperintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n(SUDEMA), 2. Suplente: Secretaria de Estado do \nDesenvolvimento da Agropecu\u00e1ria e da Pesca (SEDAP). \n \n\nMembros do Poder P\u00fablico \nMunicipal \n\n \n1. Titular: C\u00e2mara Municipal de Alhandra; 2. Titular: \nPrefeitura Municipal de Caapora, 2. Suplente: Prefeitura \nMunicipal de S\u00e3o Miguel de Taipu, 3. Titular: Prefeitura \nMunicipal de Jo\u00e3o Pessoa; 4. Titular: Prefeitura Municipal de \nSanta Rita, 4. Suplente: Prefeitura Municipal de Cruz do \nEsp\u00edrito Santo.  \n \n\nMembros da Sociedade Civil  \n1. Titular: Associa\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Litoral Sul da \nPara\u00edba; 2. Titular: Associa\u00e7\u00e3o Comercial Industrial e de \nServi\u00e7os de Conde-PB, 2. Suplente: Escola Estadual de \nEnsino Fundamental e M\u00e9dio Professor Jo\u00e3o da Cunha \nVinagre Reis; 3. Titular: Conselho Regional de Engenharia e \nAgronomia \u2013 CREA-PB, 3. Suplente: Associa\u00e7\u00e3o de \nPlantadores 38 de Cana da Para\u00edba \u2013 ASPLAN; 4. Titular: \nFedera\u00e7\u00e3o da Agricultura e Pecu\u00e1ria da Para\u00edba (FAEPA); 5. \nTitular: Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia e Tecnologia \nda Para\u00edba (IFPB); 6. Titular: Sindicato dos Trabalhadores \n\n\n\n73 \n \n\nRurais de Caapora; 7. Titular: Sindicato Trabalhadores na \nAgricultura Familiar de Alhandra, Caapor\u00e3 e Pitimbu \n(SINTRAF); 8. Titular: Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \nCruz do Esp\u00edrito Santo.  \n\nMembros dos Usu\u00e1rios de \u00c1gua  \n1 Titular: Agro Industria S.A. Tabu; 2. Titular: Alpargatas S/A; \n3. Titular: Cog\u00e9zio de Jesus do Nascimento; 4. Titular: \nCompanhia de \u00c1gua e Esgotos da Para\u00edba (CAGEPA); 5. \nTitular: Companhia de Bebidas das Am\u00e9ricas (AMBEV); 6. \nTitular: Coteminas S.A.; 7. Titular: Edv\u00e2nia da Silva Pessoa, \n7. Suplente: Val\u00e9ria de C\u00e1ssia Morais Silva; 8. Titular: \nElizabeth Porcelanato; 9. Titular: Refresco Guararapes; 10. \nTitular: Severino Pereira da Silva. \n\n  \n\nDiretoria Colegiada do CBH-LS   \nPresidenta: Maria Edelcides Gondim de Vasconcelos \n(representante do IFPB); Vice-Presidente: Cog\u00e9zio de Jesus \nNascimento (representante dos Usu\u00e1rios de \u00c1gua), 1\u00aa \nSecretaria: J\u00falia Naz\u00e1rio de Abreu Cavalcanti (representante \nda Prefeitura Municipal de Caapora) e 2\u00b0 Secret\u00e1rio: Allyson \nde Ara\u00fajo Vasconcelos (representante da AMBEV). \n \n\nQuadro 2- Composi\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia do Litoral Sul (CBHLS). \nFonte: Ata de reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do Comit\u00ea de Bacia. \n\n \n \n\nO CBH-LITORAL SUL abrange 09 munic\u00edpios, distribu\u00eddos na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Gramame e na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Abia\u00ed-Popocas, \n\ncompreendendo: Alhandra, Caapor\u00e3, Conde, Cruz do Esp\u00edrito Santo, Jo\u00e3o Pessoa, \n\nPedras de Fogo, Pitimbu, Santa Rita e S\u00e3o Miguel de Taipu (Art. 2, Regimento \n\nInterno, 2010). De acordo com o IBGE (2009), a Para\u00edba, juntamente com Sergipe e \n\nPiau\u00ed s\u00e3o os estados brasileiros que possuem o maior percentual de munic\u00edpios que \n\nn\u00e3o apresentam nenhum tipo de estrutura\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o ambiental local. \n\nDentre as finalidades e compet\u00eancias definidas pelo seu regimento interno, \n\ndestacamos: promover o gerenciamento descentralizado, participativo e integrado \n\ndos recursos h\u00eddricos, sem dissocia\u00e7\u00e3o dos aspectos quantitativos e qualitativos, em \n\nsua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; adequar a gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \u00e0s diversidades f\u00edsicas, \n\nbi\u00f3ticas, demogr\u00e1ficas, econ\u00f4micas, sociais e culturais de sua \u00e1rea de abrang\u00eancia; \n\npromover a utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla dos recursos h\u00eddricos, superficiais e subterr\u00e2neos, \n\nassegurando o uso priorit\u00e1rio para o abastecimento das popula\u00e7\u00f5es humanas; \n\nestimular e propor a prote\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e do meio \n\nambiente contra a\u00e7\u00f5es que possam comprometer o uso m\u00faltiplo atual e futuro; \n\npromover a integra\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas educativas e culturais das comunidades no \n\nmanejo sustent\u00e1vel da \u00e1gua aos planos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas e arbitrar os conflitos existentes.         \n\n\n\n74 \n \n\nHouve acompanhamento das reuni\u00f5es do comit\u00ea entre o per\u00edodo de 2011 a \n\n2016. Em 2011 foram realizadas duas, no audit\u00f3rio da FAEPA (Federa\u00e7\u00e3o da \n\nAgricultura e Pecu\u00e1ria da Para\u00edba), em Jo\u00e3o Pessoa.  \u201cO Comit\u00ea ainda n\u00e3o tem \n\nestudos atuais dos rios que comp\u00f5em o CBH - Litoral Sul. Os estudos existentes \n\nforam os realizados pela equipe do professor Tarciso Cabral da UFPB e n\u00e3o est\u00e3o \n\natualizados. (Membro do Comit\u00ea, 2011). A entrevistada, que ocupava uma posi\u00e7\u00e3o \n\ntitular no comit\u00ea, nos fez entender que n\u00e3o h\u00e1 conhecimento do monitoramento de \n\n2008, demonstrando desarticula\u00e7\u00e3o do comit\u00ea com a situa\u00e7\u00e3o e com os demais \n\natores.  \n\nEm 2015 foi registrado um dos primeiros momentos em que as nascentes \n\nforam pauta da reuni\u00e3o do comit\u00ea (figura 9). \n\nCompreende-se que o comit\u00ea \u00e9 um dos espa\u00e7os cruciais para a concretude \n\nda governan\u00e7a da \u00e1gua. \u00c9 o espa\u00e7o \u201ccedido\u201d pelo estado e, ao mesmo tempo, \n\nconquistado pela sociedade civil para a participa\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, esta participa\u00e7\u00e3o pode ser assim\u00e9trica e este arranjo \n\ninstitucional n\u00e3o tem garantido o exerc\u00edcio da plena governan\u00e7a.  \n\n \n\n \n\nFigura 9- Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria. (A) Espa\u00e7o para a plen\u00e1ria perguntar aos componentes da \nmesa: Da esquerda para a direita: a presidente do comit\u00ea, a senhora Edelcides; o promotor \ndo Cidad\u00e3o, o senhor Jos\u00e9 Godoy e; a professora da UFPB, Ilda Toscano. (B) D\u2019oci, da \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n75 \n \n\nEVOT come\u00e7ando a apresentar a Campanha \u201cRio Gramame quer viver em \u00e1guas limpas\u201d. \n(C) Detalhe da assembleia. (D) O promotor respondendo \u00e0s perguntas da assembleia. \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\n \n\nA assimetria11 pode se dar pelo que se tem observado nas reuni\u00f5es do \n\ncomit\u00ea, por dois motivos: aus\u00eancia de vontade pol\u00edtica para a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade ou, por outro lado, constrangimento ou timidez para expressar as opini\u00f5es \n\ndiante dos demais que, em alguns casos, s\u00e3o professores universit\u00e1rios, \n\npromotores, representantes das empresas entre outros, dificultando o di\u00e1logo entre \n\nos saberes. Contraditoriamente, os mesmos que est\u00e3o na assembleia s\u00e3o os que \n\nocupam os cargos no Comit\u00ea. Por\u00e9m, \u00e9 percept\u00edvel que h\u00e1 espa\u00e7o para que todos \n\npossam expressar sua opini\u00e3o e este j\u00e1 constitui um aspecto inicial para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dessa assimetria. \n\nAl\u00e9m disso, a partir da an\u00e1lise das atas, percebeu-se que, geralmente, a \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral n\u00e3o se faz presente nas reuni\u00f5es, nem as organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil organizada. Isso pode deslegitimar o discurso da assimetria entre os \n\natores, pois ainda que representem institui\u00e7\u00f5es, empresas, sociedade civil, todos \n\npossuem cargo no comit\u00ea de bacia que atualmente conta com uma nova gest\u00e3o. \n\nEsta nova gest\u00e3o, inclusive, deixa claro que o comit\u00ea \u00e9 aberto a todos e que todos \n\ndevem participar, que o espa\u00e7o \u00e9 aberto e a participa\u00e7\u00e3o, livre. \n\nEm se tratando das nascentes da bacia, tanto a EVOT como a presidente de \n\ncomit\u00ea de bacia, em momentos diferentes, afirmaram que o que impede a a\u00e7\u00e3o nas \n\nnascentes da bacia, no alto Gramame, \u00e9 a falta de recursos financeiros, sobretudo. \n\nNo que tange ao comit\u00ea, arranjo institucional, a presidente do comit\u00ea relatou \n\nque, enquanto n\u00e3o for institu\u00edda concretamente a cobran\u00e7a e o recebimento de \n\nrecursos pelo uso da \u00e1gua, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel uma a\u00e7\u00e3o em toda a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \n\nque deve ser abrangida pelo comit\u00ea de bacia, justamente devido \u00e0 falta de recursos. \n\nPor\u00e9m, esta quest\u00e3o tem tido grande avan\u00e7o, notadamente porque na \u00faltima reuni\u00e3o \n\nocorrida em dezembro de 2016 foi apresentada a proposta de aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos provenientes da cobran\u00e7a, regulamentada na Para\u00edba desde 2015. Por \n\n                                                 \n11 Dessa forma, o grande desafio \u00e9 buscar a prioriza\u00e7\u00e3o do interesse coletivo em detrimento do \nparticular (MACHADO, 2003) em um contexto de assimetria entre os atores sociais. Os grupos sociais \n(poder p\u00fablico, usu\u00e1rios, comunidades) n\u00e3o participam e contribuem em condi\u00e7\u00f5es de igualdade, pois \n\u201cuns possuem mais recursos econ\u00f4micos, conhecimentos e habilidades t\u00e9cnico-cient\u00edficas do que \noutros\u201d (MACHADO, 2003, p. 128). \n \n\n\n\n76 \n \n\noutro lado, entende-se que o fato de o comit\u00ea do Litoral Sul ser o arranjo institucional \n\nrespons\u00e1vel por duas bacias hidrogr\u00e1ficas isso acaba dificultando sua gest\u00e3o que \n\ndeve atuar em uma \u00e1rea de 1.038,6 Km\u00b2, abrangendo um contingente populacional \n\nde 821.081 mil pessoas, distribu\u00eddos na \u00e1rea rural (36.529 mil pessoas) e urbana \n\n(756.725 mil pessoas) (AESA, 2012).  \n\nO mesmo argumento, da falta de recursos, fez com que o projeto de \n\nrestaura\u00e7\u00e3o das nascentes delimitasse, como \u00e1rea de estudo, apenas cinco \n\nnascentes do rio Gramame (SIN\u00c9SIO, 2012). \n\nO regimento interno do comit\u00ea (AESA, 2010), no cap\u00edtulo que trata das \n\ncompet\u00eancias estabeleceu que cabe a este, implementar os mecanismos de \n\ncobran\u00e7a e a sugest\u00f5es dos valores, assim como discutir, propor e aprovar \n\nquaisquer a\u00e7\u00f5es que sejam executadas com os recursos provenientes da cobran\u00e7a. \n\nEmbora compreenda-se que o processo de Governan\u00e7a pode se materializar no \n\ncomit\u00ea de bacia existem outros atores que n\u00e3o comp\u00f5em o referido comit\u00ea, mas que \n\npossuem algum tipo de atua\u00e7\u00e3o nas bacias: \n\nO universo de atores desse estudo est\u00e1 apresentado no quadro 3: \n\n \n \n\nATORES GOVERNAMENTAIS, SEGUNDO A \u00c1REA DE ATUA\u00c7\u00c3O DO CBHLS \n\nAlhandra Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n \n\nConde Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n \n\nCruz do Esp\u00edrito Santo Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n \n\nJo\u00e3o Pessoa Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \nSEMARH \u2013 Secretaria Extraordin\u00e1ria do Meio Ambiente, Recursos \nH\u00eddricos e Minerais \nSAIA \u2013 Secretaria de Agricultura, Irriga\u00e7\u00e3o e Abastecimento \nEMATER \u2013 Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \nINTERPA \u2013 Instituto de Terras e Planejamento Agr\u00edcola da Para\u00edba \nIBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \nAAGISA \u2013 Ag\u00eancia de \u00c1guas, Irriga\u00e7\u00e3o, Saneamento do Estado da \nPara\u00edba \nSUDEMA- Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n \n\nSanta Rita Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n \n\nS\u00e3o Miguel de Taipu Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n\nPedras de Fogo Prefeitura Municipal \n\n\n\n77 \n \n\nC\u00e2mara de Vereadores \n\nCaapor\u00e3 Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n\nPitimbu Prefeitura Municipal \nC\u00e2mara de Vereadores \n\nATORES N\u00c3O GOVERNAMENTAIS \n\nAlhandra Associa\u00e7\u00e3o Mucatu \nAssocia\u00e7\u00e3o Salgadinho \nAssocia\u00e7\u00e3o Pindobal \nAssocia\u00e7\u00e3o Santa Rosa \nAssocia\u00e7\u00e3o Litoral Sul \nAssocia\u00e7\u00e3o Mata de Garapu \nAssocia\u00e7\u00e3o Estivas \nSTR de Alhandra \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nConde * No quadro o \u201cSTR de Alhandra\u201d se repete neste espa\u00e7o) \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nCruz do Esp\u00edrito Santo Sindicato dos Trabalhadores Rurais \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nJo\u00e3o Pessoa CAGEPA \nFETAG \nGerminar \nGuajir\u00fa \nASPLAN \nFAEPA \nUNIVERSIDADE FEDERAL DA PARA\u00cdBA (UFPB) \nSindicatos \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nSanta Rita Sindicato dos Trabalhadores Rurais \nUni\u00e3o Santaritense de Associa\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias (USAC) \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de \u00c1guas Turvas (ATRAT) \nCooperativa dos Plantadores de Abacaxi (COOPAGRO) \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nS\u00e3o Miguel de Taipu Sindicato dos Trabalhadores Rurais \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nPedras de Fogo Associa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Engenho Novo I \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Engenho Novo II \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Fazendinha \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Nova Aurora \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Campo Verde \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Carvoada II \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Nova Tatiane \n\n\n\n78 \n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Itabatinga \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Santa Terezinha \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Riacho D\u2019\u00c1gua e Utinga \nAssocia\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais de Bela Rosa \nSindicato dos Trabalhadores Rurais \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nCaapor\u00e3 Sindicato dos Trabalhadores Rurais \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n \n\nPitimbu Sindicato dos Trabalhadores Rurais \nFUMAC \nConselho Comunit\u00e1rio do Projeto Cooperar \nFarol do Desenvolvimento do Banco do Nordeste \n\nQuadro 3- Atores que desenvolvem a\u00e7\u00f5es relacionadas aos Recursos H\u00eddricos nas Bacias do Litoral \nSul. \nFonte: AESA, 2004. \n\n \n \nTra\u00e7ando um hist\u00f3rico da discuss\u00e3o das reuni\u00f5es do CBH (quadro 4) \n\npercebeu-se que as discuss\u00f5es em torno das nascentes da bacia, tem-se \n\nintensificado ao longo do tempo. \n\n \n \n \nData Reuni\u00e3o Conte\u00fado de relev\u00e2ncia para \n\neste estudo \n\n20 de julho de 2010 Elei\u00e7\u00e3o dos membros usu\u00e1rios N\u00c3O \n\n22 de julho de 2010 Elei\u00e7\u00e3o dos membros titulares e \nsuplentes da sociedade civil \n\nN\u00c3O \n\n22 de julho de 2010 Elei\u00e7\u00f5es dos membros titulares \ne suplentes do poder p\u00fablico \nmunicipal \n\nN\u00c3O \n\n29 de outubro de 2013 Elei\u00e7\u00f5es dos membros usu\u00e1rios N\u00c3O \n\n30 de outubro de 2013 elei\u00e7\u00e3o dos membros \nrepresentantes do poder \np\u00fablico municipal \n\nN\u00c3O \n\n10 de dezembro de 2013 1\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria de 2013 - \nposse dos membros eleitos e \nelei\u00e7\u00e3o da diretoria colegiada \n(gest\u00e3o 2013-2016) \n\nN\u00c3O \n\n23 de fevereiro de 2014 1\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria de 2014 A presidente informou que, \npara o comit\u00ea fazer qualquer \na\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o os \nrecursos da cobran\u00e7a s\u00e3o \nnecess\u00e1rios. Eles devem ser \nrevertidos em melhorias para a \nbacia. \n\n29 de abril de 2014 2\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria Como houve a posse da nova \n\n\n\n79 \n \n\ngest\u00e3o a presidente prop\u00f4s a \nutiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo ZOOP12, \num m\u00e9todo participativo, para o \ndiagn\u00f3stico dos problemas, a \nidentifica\u00e7\u00e3o dos atores e seus \npotenciais para a resolu\u00e7\u00e3o \ndesses problemas. \n\n19 de agosto de 2014 3\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria N\u00c3O \n\n31 de maio de 2016 1\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria Discuss\u00e3o do PSA. Discuss\u00e3o \nde indicadores de Governan\u00e7a \n\nda WWF. Discuss\u00e3o sobre \npolui\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\nCobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua \n\n20 de setembro de 2016 2\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria Relat\u00f3rio de impacto das \nnascentes. Cobran\u00e7a do uso da \n\n\u00e1gua  \n\n06 de dezembro de 2016 3\u00aa reuni\u00e3o ordin\u00e1ria Cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua \n\nQuadro 5- Atas das reuni\u00f5es do CBHLS. \nFonte: AESA, 2015. \n\n \n\n \n\nPara o CBH-LS, \u00e9 necess\u00e1ria uma maior visibilidade do \u00f3rg\u00e3o colegiado e a \n\nclareza dos pap\u00e9is de seus participantes.  \n\nO Comit\u00ea de Bacia tem se mostrado muito mais presente e atuante em toda \n\nbacia do rio Gramame, ao contr\u00e1rio do que foi constatado em anos anteriores. Isso \n\nse deve, em parte, ao fato de os membros terem sido renovados como tamb\u00e9m pelo \n\nfato de que h\u00e1 um processo evidente de amadurecimento, pelo qual os membros \n\nt\u00eam demonstrado capacidade t\u00e9cnica para ocuparem tais posi\u00e7\u00f5es. O comit\u00ea possui \n\nc\u00e2maras tem\u00e1ticas de discuss\u00e3o em torno das suas compet\u00eancias nas duas bacias \n\ncobertas por este \u00f3rg\u00e3o colegiado. \n\nFica ainda evidente a articula\u00e7\u00e3o cada vez mais crescente entre o comit\u00ea e a \n\nEVOT, antes trabalhando isoladamente. A EVOT, paralelamente e de forma \n\npioneira, j\u00e1 desenvolvia um movimento que vem ganhando for\u00e7a e que tem uma \n\nagenda de a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e de discuss\u00e3o em torno do Rio Gramame. \n\nNo que tange \u00e0s nascentes, o processo de identifica\u00e7\u00e3o ocorreu in loco, \n\nhouve diverg\u00eancia entre informa\u00e7\u00f5es: segundo a Emater, s\u00e3o 71 nascentes, mas \n\npara Sin\u00e9sio (2012) s\u00e3o 72 nascentes catalogadas pela empresa de extens\u00e3o rural. \n\nDurante a reuni\u00e3o ordin\u00e1ria do comit\u00ea, de 26 de maio, foi apresentado que haveriam \n\n63 nascentes. Segundo Lorenzo (2007 apud Limeira et al, s.d), 11 das 71 nascentes \n\ncatalogadas encontram-se no assentamento do INCRA, na comunidade Nova \n\nAurora, em Pedras de Fogo. Percebeu-se, desta forma, que as nascentes ainda s\u00e3o \n\n                                                 \n12 Segundo a presidente do Comit\u00ea os principais problemas j\u00e1 foram levantados.  \n\n\n\n80 \n \n\n\u201cum territ\u00f3rio desconhecido\u201d e, por isso, este trabalho se torna t\u00e3o relevante, tendo \n\nem vista que nos propomos a identificar e analisar as nascentes da bacia, com foco \n\nnaquelas localizadas no munic\u00edpio de Pedras de Fogo. \n\nA articula\u00e7\u00e3o entre os atores fez surgir mais um espa\u00e7o de discuss\u00e3o e \n\npossibilidade de exerc\u00edcio da governan\u00e7a, o F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao Rio \n\nGramame (Figura 10) que tem como objetivo mobilizar a popula\u00e7\u00e3o assentada no \n\nLitoral Sul da Para\u00edba e contribuir para uma rede de controle do uso dos recursos \n\nambientais das bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nO lan\u00e7amento oficial ocorreu em 24 de novembro de 2015, no Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico da Para\u00edba. Neste dia tamb\u00e9m foi assinado um termo de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\nentre os parceiros13, assinado um apoio ao desenvolvimento do projeto da \n\nSeirhmact-PB14, bem como um novo TAC: Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB), \n\nMPF/PB, MPPB, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT), Secretaria de Meio Ambiente \n\ndo Munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa (Semam), Superintend\u00eancia de Administra\u00e7\u00e3o do Meio \n\nAmbiente (Sudema), Instituto Brasileiro do Meio Ambiente (Ibama), Companhia de \n\n\u00c1gua e Esgotos da Para\u00edba (Cagepa), Associa\u00e7\u00e3o dos Plantadores de Cana da \n\nPara\u00edba (Asplan), Rumos Empreendimentos Ambientais, Funda\u00e7\u00e3o Parque \n\nTecnol\u00f3gico, Agro Industrial, Coteminas e Cotel. \n\nIsso demonstra que existe um movimento positivo como uma perspectiva de \n\ngovernan\u00e7a ambiental a partir da disponibilidade de participa\u00e7\u00e3o destes atores, \n\ninstitucionais ou n\u00e3o, em torno deste f\u00f3rum, da ONG, das reuni\u00f5es do comit\u00ea. \n\n \n\n                                                 \n13 O projeto de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para diagn\u00f3stico e revitaliza\u00e7\u00e3o do Rio Gramame custar\u00e1 cerca de \nR$ 654 mil e come\u00e7ou a ser executado em janeiro de 2016, tendo \u00e0 frente pesquisadores da UFPB \n(CAGEPA, 2015). \n14 A elabora\u00e7\u00e3o do projeto pela SEIRHMACT-PB leva em conta o Edital n. 01/2015, do Fundo \nNacional do Meio Ambiente (FNMA), que promove a sele\u00e7\u00e3o de propostas que receber\u00e3o recursos \nfinanceiros, para realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o florestal em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nlocalizadas em bacias hidrogr\u00e1ficas cujos mananciais contribuem para o abastecimento urbano. O \nedital lista Jo\u00e3o Pessoa como uma das 18 regi\u00f5es metropolitanas, com mais de um milh\u00e3o de \nhabitantes, que apresentam d\u00e9ficit na garantia h\u00eddrica (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, MPF, 2016).  \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nFigura 10- Lan\u00e7amento do F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao Rio Gramame. \n               Fonte: UFPB, 24.nov.2015. \n\n \n\nEste f\u00f3rum tem realizado reuni\u00f5es (Figura 11) sistematicamente e tem \n\navan\u00e7ado nas discuss\u00f5es. As tem\u00e1ticas tamb\u00e9m foram divididas em c\u00e2maras \n\nt\u00e9cnicas, e uma delas trata da quest\u00e3o das nascentes. A partir da demanda do \n\nComit\u00ea e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, esta C\u00e2mara tem\u00e1tica, tem desenvolvido um trabalho \n\nde pesquisa nas nascentes da bacia localizadas na zona rural de Pedras de Fogo, \n\nonde Pedro Jos\u00e9, secret\u00e1rio de Agricultura da cidade, juntamente com t\u00e9cnicos da \n\nEmater daquela localidade produziram um relat\u00f3rio parcial que tem como objetivo \nconscientizar os agricultores da necessidade de recupera\u00e7\u00e3o desse importante \n\npatrim\u00f4nio natural para que venham a contribuir no desenvolvimento de atividades \n\nde preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das nascentes localizadas em suas propriedades. \n\nOutro objetivo \u00e9 formular efeitos mitigadores dos problemas identificados e planejar \n\na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos para o presente e para o futuro, aumentando com \n\nisso a disponibilidade desse recurso essencial para o desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\nsocial do munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n \n  \n \n\nFigura 11- Reuni\u00e3o do F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao Rio Gramame \n                          Fonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico. Agosto de 2016. \n\n \n \n\nAinda sobre o F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao Gramame, nasceu a partir \n\ndestas discuss\u00f5es a ideia da cria\u00e7\u00e3o de um selo, O Selo Gramame, de qualidade \n\nsocial e ambiental, pelo que as empresas, p\u00fablicas ou privadas, podem ser \n\ncandidatas a portarem o selo, desde que n\u00e3o tenham nenhum hist\u00f3rico de agress\u00e3o \n\n\u00e0 bacia do Rio Gramame e estejam ambientalmente adequadas. Trata-se de mais \n\numa iniciativa para tentar engajar pessoas neste processo.  \n\nOs atores que t\u00eam participado da discuss\u00e3o no f\u00f3rum: representantes do \n\nIbama; do Laborat\u00f3rio de Estudos Ambientais da Universidade Federal da Para\u00edba; \n\nrepresentantes da Secretaria do Meio Ambiente de Jo\u00e3o Pessoa; dos estudos do \n\nParque de Restaura\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, representantes dos agricultores da \n\nregi\u00e3o; da Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto da Cagepa; Secretaria de Meio \n\nAmbiente de Pedras de Fogo; representantes da diretoria t\u00e9cnica da Sudema; \n\nrepresentantes do Comit\u00ea Nacional do Litoral Sul, entre outras entidades ligadas \u00e0s \n\nquest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico tem sido um ator-chave em todo o processo de \n\ndiscuss\u00e3o da bacia do Rio Gramame e tem participado em todos os espa\u00e7os, al\u00e9m \n\nde convocar outros atores para a causa. Como parte das comemora\u00e7\u00f5es do meio \n\nambiente, o \u00f3rg\u00e3o foi convidado pela prefeitura municipal de Pedras de Fogo para \n\numa reuni\u00e3o a fim de discutir a problem\u00e1tica das nascentes. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, o \n\nprocurador foi levado \u00e0s nascentes. A\u00e7\u00f5es como estas trazem perspectivas de \n\ngest\u00e3o ambiental integrada e intersetorial, com vistas ao bem comum e \n\nsustentabilidade das nascentes.  \n\n  \n\n\n\n83 \n \n\n \n4.2 AS NASCENTES DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO GRAMAME \n \n\nEmbora as nascentes estejam presentes ao longo de toda bacia, para \n\nefeitos desde estudo, e por quest\u00f5es operacionais, apenas aquelas que se localizam \n\nno munic\u00edpio de Pedras de Fogo foram mapeadas, em um total de 41, conforme \n\nfigura 12:   \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12- Nascentes da Bacia (os pontos em destaque representam as nascentes visitadas durante \na coleta de dados). \nFonte: Prefeitura Municipal de Pedras de Fogo, Para\u00edba. \n\n\n\n84 \n \n\nAs nascentes localizam-se em \u00e1reas rurais e, em alguns casos, em \n\npropriedades privadas. O fato de serem de dif\u00edcil acesso faz com que algumas delas \n\nsejam preservadas. \u00c9 necess\u00e1rio percorrer mais de 100 km para se deslocar por \n\ntodas as nascentes. \n\nO quadro 5 caracteriza a situa\u00e7\u00e3o das cinco nascentes mais estudadas at\u00e9 \n\nent\u00e3o por se localizarem mais pr\u00f3ximas \u00e0 cidade de Pedras de Fogo. \n\n \n\nNascente Situa\u00e7\u00e3o \n\nCabel\u00e3o - Sub-bacia do Rio Gramame  \nLocalizada \u00e0s margens da cidade de Pedras \nde Fogo e foi utilizada para abastecimento \nlocal. Com o desenvolvimento da cidade toda \n\u00e1rea em volta da nascente foi degradada, \nassim como a fauna e vegeta\u00e7\u00e3o local. \nA polui\u00e7\u00e3o \u00e9 decorrente tanto da lavagem de \nroupa como da casa de farinha que fica \npr\u00f3xima \u00e0 nascente.  \n \nConstru\u00e7\u00e3o do anel vi\u00e1rio na \u00e1rea de \ninflu\u00eancia da nascente, o que comprometeu a \nsua produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n \nA visita em 02 de junho de 2015 constatou \nque a casa de farinha est\u00e1 em plena \natividade. \n \n\nCacimba da Rosa (pontual) \u2013 Sub-bacia do \nRio Gramame \n\n \nFoi utilizada para abastecimento local e \nlocaliza-se pr\u00f3xima \u00e0 nascente Cabel\u00e3o. Com \no crescimento da popula\u00e7\u00e3o muitos res\u00edduos \npassaram a comprometer a \u00e1gua e o solo. \n  \nA nascente foi cercada num raio de 25 \nmetros. Mesmo com isso, a cerca foi rompida \ne a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixou de fazer mau uso \nda nascente. \n \nSegundo um agricultor, Seu Pedro, existe \numa casa de Farinha que lan\u00e7a seus rejeitos \ne res\u00edduos no ambiente, que escorrem para a \nnascente (Di\u00e1rio de Campo, 2015). \nFoi constatado que a cerca que havia foi \nretirada, assim como quebraram o cano e \nrebaixaram uma parede que existia, segundo \num ex-agricultor (Seu Pedro) que cria gado e \ncavalo pr\u00f3ximo \u00e0 nascente. \u201cEu que preciso \nn\u00e3o posso quebrar isso aqui\u201d. (Seu Pedro). \nAl\u00e9m disso, segundo o senhor, as mudas que \nforam plantadas ao redor da nascente foram \narrancadas pela popula\u00e7\u00e3o. O uso mais \nrecente da nascente \u00e9 para lazer: alguns \nhomens v\u00e3o para tomar bebida alc\u00f3olica \npr\u00f3ximo \u00e0 nascente. Di\u00e1rio de Campo (2015). \n \n\nNova Aurora (difusa) - Sub-bacia do Rio Pertencia a uma fazendo que, posteriormente \n\n\n\n85 \n \n\nGramame foi vendida ao INCRA para a transforma\u00e7\u00e3o \nem assentamento. Nas margens desta \nnascente existem 24 lotes do assentamento.  \nEsta \u00e9 a nascente propriamente dita do Rio \nGramame (COSTA, 2011). \n \nEm visita \u00e0 nascente, em 02 de junho de \n2015, constatou-se que a mesma se mant\u00e9m \ncercada e bastante preservada. Segundo \nPedro, a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 se recompondo, pois \nantes era um descampado. Ainda segundo o \ndiretor de agricultura, \u00e9 comum o agricultor \ninvadir o espa\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o da nascente, \napontando para o cultivo de cana de a\u00e7\u00facar e \nabacaxi, localizados logo ap\u00f3s a cerca de \nprote\u00e7\u00e3o da nascente. Pedro ainda ressaltou \na presen\u00e7a de Emba\u00faba, que, segundo ele, \u00e9 \nsinal de degrada\u00e7\u00e3o. \n \n\nFazendinha (pontual) \u2013 Sub-bacia do rio \nMumbaba \n\n \n\u00c9 a mais protegida das nascentes. Localiza-\nse nas terras de um antigo engenho cujo \ndono fazia a conserva\u00e7\u00e3o. O terreno foi \nvendido ao INCRA ap\u00f3s a desativa\u00e7\u00e3o do \nengenho. Ainda que existam agricultores no \nassentamento a vegeta\u00e7\u00e3o do entorno foi \nmantida, mas existe lavagem de roupa e \ndescarte de res\u00edduos na nascente. \n \nEm visita, em 02 de junho de 2015, \nconstatou-se que realmente trata-se de uma \nnascente bastante protegida, pois o acesso \nse d\u00e1 atravessando uma mata densa. Na \nentrada da mata, no in\u00edcio da trilha foi \nregistrada uma grande quantidade de lixo dos \nmoradores da regi\u00e3o. Pedro, diretor de \nagricultura, afirmou que existe coleta rural, \npelo menos duas vezes por semana. Ao \nchegar na nascente constatou-se que a \npopula\u00e7\u00e3o ainda utiliza a \u00e1gua para lavagem \nde roupas, pois foi feito o registro fotogr\u00e1fico \nde \u201csab\u00e3o em pedra\u201d e embalagens de sab\u00e3o, \namaciante, shampoo e outros. \nEsta nascente alimenta o a\u00e7ude Pequeno, \nlocalizado em uma \u00e1rea comum do \nassentamento do INCRA, Fazendinha. S\u00e3o \n40 hectares de terra. \n \n\nBela Rosa \u2013 Sub-bacia do Rio Uma  \nLocalizada em uma propriedade particular. \nNascente bastante degradada, pela pr\u00e1tica de \ncria\u00e7\u00e3o bovina e lavoura. Pr\u00f3ximo \u00e0 nascente \nh\u00e1 uma \u00e1rea de remanescente de floresta, \nmantida pelos herdeiros das terras. \n \n\nQuadro 5- Caracteriza\u00e7\u00e3o de cinco nascentes da Bacia do Rio Gramame. \nFonte: Adaptado de Costa (2011) e Bomfim (2013). \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nOs principais problemas (Figura 13) detectados na nascente do rio principal \n\nda bacia, o Rio Gramame, foram: desmatamento, sendo necess\u00e1ria imediata \n\nrestaura\u00e7\u00e3o florestal; APP ocupada ao longo do curso por agricultores dos \n\nassentamentos do INCRA; limite de vegeta\u00e7\u00e3o da APP violado; amea\u00e7as de \n\naterramento da nascente devido \u00e0s obras de pavimenta\u00e7\u00e3o da PB030. Al\u00e9m destes, \n\nno local h\u00e1 muito material de aterro sendo transportado por meio de fluxo hidr\u00e1ulico \n\nresultante das \u00faltimas chuvas. Esse material remobilizado foi encontrado a quase \n\n100 m da fonte de origem, pr\u00f3ximo \u00e0 nascente do Gramame. \n\n \n\n \n\nFigura 13- Material carreado do aterro e depositado pr\u00f3ximo \u00e0 nascente do Gramame, provocando \nsoterramento. \nFonte: Relat\u00f3rio de Impacto, 2016. \n \n \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nFigura 14- Sedimentos das obras de pavimenta\u00e7\u00e3o da rodovia pr\u00f3ximos \u00e0 nascente. \nFonte: Relat\u00f3rio de Impacto, 2016. \n\n \n\n \n\nA partir do estudo de campo constatou-se que a participa\u00e7\u00e3o associativa \u00e9 \n\nsustent\u00e1vel, enquanto que o monitoramento das \u00e1reas, a capacita\u00e7\u00e3o e os projetos \n\nainda s\u00e3o considerados insustent\u00e1veis. Isso significa dizer que, apesar de existir \n\ninteresse em colaborar, principalmente por parte daqueles que moram nos \n\nassentamentos, com a manuten\u00e7\u00e3o das nascentes, faltam elementos fundamentais \n\nque, por exemplo, s\u00f3 podem existir com a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos atores e institui\u00e7\u00f5es. \n\nEstes elementos s\u00e3o encarados como as perspectivas que temos discutido nesta \n\ntese, a exemplo do Selo Gramame, da consolida\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a e consequente \n\natua\u00e7\u00e3o do comit\u00ea, envolvendo de fato, os agricultores e moradores das \u00e1reas das \n\nnascentes. \n\nAl\u00e9m das nascentes cinco nascentes anteriormente catalogadas, \n\napresentamos as nascentes (Quadro 6) que possuem acesso pela PB030. O que se \n\npercebe \u00e9 o quanto a regi\u00e3o rural de Pedras de Fogo possui \u00e1gua em abund\u00e2ncia, \n\nn\u00e3o sendo \u00e0 toa que existem ind\u00fastrias sucroalcooleiras ali instaladas. Por\u00e9m, a \n\ngrande discuss\u00e3o que se tem suscitado \u00e9 n\u00e3o apenas sobre a quantidade de \u00e1gua \n\ndispon\u00edvel, mas a qualidade deste recurso, tendo em vista o fato de que tanto as \n\n\n\n88 \n \n\nind\u00fastrias como a popula\u00e7\u00e3o em geral e os agricultores n\u00e3o tem empreendido \n\ngrandes esfor\u00e7os no sentido de conservar estas nascentes. \n\n \n\nNascente Situa\u00e7\u00e3o \n\nO Jorge \u2013 localizada no assentamento \nCorvoada \n\n- \n\nFlexeira \u2013 localizada no assentamento \nCorvoada \n\n- \n\nNascente S\u00e3o Bento / Nascente Cacimba da \nRosa \n\nSegundo um agricultor, a popula\u00e7\u00e3o destr\u00f3i \nas nascentes. Reclamou ainda que sobre o \nfato de n\u00e3o existir rede de esgotos na cidade. \n\nNascente Avenca \u2013 localizada \u00e0s margens da \ncidade \n\n- \n\nNascente Venc\u00e3o - localizada \u00e0s margens da \ncidade \n\n- \n\nNascente Cacimba do Soldado - localizada \u00e0s \nmargens da cidade \n\n- \n\nNascente Cacimba 1 \u2013 Localizada no S\u00edtio \nSanto Antonio, no assentamento Fazendinha, \ndo lado direito do barramento \n\nSegundo o agricultor, a nascente est\u00e1 \npraticamente aterrada. H\u00e1 25 anos a \u00e1gua era \nutilizada, mas atualmente n\u00e3o \u00e9, afirmou. \nPor\u00e9m, percebeu-se que a \u00e1gua ainda \u00e9 \nutilizada. Foi constru\u00eddo um barramento \n(Figura 15) que foi feito para armazenagem \nde \u00e1gua para o per\u00edodo de estiagem. \nPerguntado sobre quais culturas cultivava: \nbatata, macaxeira, e 10.200 p\u00e9s de inhame.  \n\nNascente Cacimba 2 \u2013 Localizada no S\u00edtio \nSanto Antonio, no assentamento Fazendinha \n\nUsada para irriga\u00e7\u00e3o. Fica do lado esquerdo \ndo barramento. Perguntado sobre o uso de \nagrot\u00f3xico, defensivo ou veneno para as \npragas, a agricultor respondeu que utiliza \n\u201cuns rem\u00e9dios para as pragas.\u201d \n\nVizinho ao lote da nascente da Cacimba 2, \nexiste outro s\u00edtio e outra nascente a ser \nidentificada \n\n- \n\nNascente de Irm\u00e3o Toin \n \n\n- \n\nNascente do S\u00edtio Terezinha, localizado no \nassentamento Fazendinha \n\nOutro entrevistado afirmou que h\u00e1 20 anos se \ntomava \u00e1gua da nascente, mas atualmente \nela serve apenas para irriga\u00e7\u00e3o de seu plantio \nde coco, abacaxi, macaxeira, inhame, feij\u00e3o. \nAfirmou que tem que preservar e plantou um \np\u00e9 de jaca e outras \u00e1rvores pr\u00f3ximas \u00e1 \nnascente, mas algumas n\u00e3o sobreviveram. \nSolicitou um barramento ao diretor de \nagricultura, em seu s\u00edtio. \n\nNascente do S\u00edtio Terezinha, localizado no \nassentamento Fazendinha \n\nSegundo o entrevistado, a nascente n\u00e3o tem \nmuita vaz\u00e3o e, portanto, n\u00e3o \u00e9 utilizada para \nirriga\u00e7\u00e3o. \n\nVizinho ao lote de um agricultor existe um \n\u201colho d\u201d\u00e1gua\u201d que, segundo ele, ser\u00e1 \nidentificado posteriormente \n\n- \n\nNascente Ronca \u00c1gua, do Rio Mamoaba \u2013 \nlocalizado na Fazenda Mamoaba \n\nNascente muito preservada e de dif\u00edcil \nacesso. Cercada por vegeta\u00e7\u00e3o. Possui uma \ndas maiores vaz\u00f5es se comparada \u00e0s demais \nvisitadas. Para os agricultores, a \u00fanica forma \nde utiliza\u00e7\u00e3o da nascente \u00e9 pelos moradores \nda fazenda Mamoaba. Ainda segundo o \n\n\n\n89 \n \n\nagricultor, alguns \u201ccaras\u201d queriam \u201ctirar a \nmata\u201d para plantar bambu, mas o IBAMA n\u00e3o \npermitiu. Encontramos trilhas e, segundo o \ndiretor de agricultura, elas foram feitas por \nca\u00e7adores de Tatu, cuja atividade foi proibida \nnaquela \u00e1rea. \n\nQuadro 6- Caracteriza\u00e7\u00e3o de nascentes da Bacia do Rio Gramame. \nFonte: Adaptado de Costa (2011) e Bomfim (2013). \n \n \n \n\n \n\nFigura 15- Constru\u00e7\u00e3o do barramento no assentamento Fazendinha, pr\u00f3ximo \u00e0 nascente Cacimba 1. \nFonte: Arquivo pessoal, 2016. \n \n \n \n\nConciliar os interesses \u00e9 um dos grandes desafios para o exerc\u00edcio pleno da \n\ngovernan\u00e7a. Enquanto \u00e9 de interesse dos agricultores e, em alguns casos, \n\nfinanciados pela prefeitura, a constru\u00e7\u00e3o de barramentos, para as nascentes s\u00e3o \n\namea\u00e7as. Assim como tem sido amea\u00e7a a presen\u00e7a, devido \u00e0 fertilidade do solo, do \n\nplantio de cana-de-a\u00e7\u00facar que, como visto, utiliza defensivos, agrot\u00f3xicos, pesticidas \n\ne que, provocam assoreamento nas nascentes, tendo em vista o fato de que o limite \n\nda APP n\u00e3o \u00e9, nem de longe, obedecido, conforme figura 16. \n\n \n \n\n\n\n90 \n \n\n \n                   Figura 16- Nascente no Engenho Fazendinha. Cercada por cana-de-a\u00e7\u00facar. \n                   Fonte: Relat\u00f3rio de Impacto, 2016. \n\n \n\nAliado a isso, a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o colabora para a sustentabilidade das \n\nnascentes, poluindo-as, usando de forma indiscriminada, conforme figura 17 da \n\nnascente Fazendinha: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n91 \n \n\nFigura 17- Nascente Fazendinha: (A) Lixo na entrada da mata. (B) Trilha para a nascente. (C) \nNascente protegida. (D) Sab\u00e3o das lavadeiras. (E) Amaciante das lavadeiras. \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n \nNa nascente Cabel\u00e3o, apresentada na figura 18, um agricultor que planta \n\nbanana h\u00e1, pelo menos, 10 anos afirmou que hoje em dia, se sente muito \n\nprejudicado. Al\u00e9m disso, afirmou que deveria ser indenizado pelas perdas, pois as \n\nbananeiras s\u00e3o levadas pela enxurrada, visto que as altera\u00e7\u00f5es no ambiente fizeram \n\ncom que a eros\u00e3o aumentasse e as plantas n\u00e3o se sustentam no solo. Isso foi \n\npotencializado com a rede de drenagem (que os agricultores chamam de esgotos) \n\nque foram constru\u00eddas de um lado e de outro da nascente. A constru\u00e7\u00e3o da estrada \n\naterrou a nascente e sua din\u00e2mica foi modificada. Perguntados sobre o comit\u00ea de \n\nbacia, os agricultores geralmente n\u00e3o se sentem representados e, em muitos casos, \n\nn\u00e3o sabem nem da exist\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o. \n\n \n\n \n\nA B \n\nC \nD E \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nFigura 18- Nascente Cabel\u00e3o. \nFonte: (B) Filgueira et al, 2012. (A) Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n\n \n\nOutro problema recorrente \u00e9 a exist\u00eancia de pocilgas (Figura 19). Entre as \n\nnascentes Cabel\u00e3o, S\u00e3o Bento e Cacimba da Rosa foram identificadas, pelo menos \n\n5 delas, onde porcos s\u00e3o criados sem que exista qualquer tipo de tratamento de \n\nseus excrementos. \n\n \n\n \n\n             Figura 19- Pocilga \u00e0s margens do anel vi\u00e1rio, entre Cabel\u00e3o e Cacimba da Rosa. \n             Fonte: Arquivo pessoal, 2015. \n \n\n \n\nA figura 20 apresenta a realidade de grande parte das nascentes visitadas \n\nneste estudo: desprotegidas ou protegidas apenas parcialmente e amea\u00e7adas por \n\ndiversos fatores, citados anteriormente, a exemplo da exist\u00eancia da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nem suas margens, do assoreamento, da retirada de material para a constru\u00e7\u00e3o civil \n\n(areia) ou outros.  \n\n \n\n(B)  Nascente durante o projeto de restaura\u00e7\u00e3o (A)  Nascente atualmente \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nFigura 20- Nascente \u201cPrata\u201d parcialmente protegida, com risco de ser soterrada devido a \nconstru\u00e7\u00e3o de um barreiro irregular. Cana em APP. \nFonte: Relat\u00f3rio de Impacto, 2016. \n\n \n\nBuscando compreender o papel a atua\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Pedras de Fogo, \n\na C\u00e2mara dos vereadores foi procurada e nos foi informado que n\u00e3o existem \n\nprojetos para a \u00e1rea das nascentes. A \u00fanica forma de envolvimento foi a presen\u00e7a \n\ndos vereadores em uma explana\u00e7\u00e3o feita pelo projeto de restaura\u00e7\u00e3o, sobre \n\npreserva\u00e7\u00e3o e o diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o. Os \u00fanicos registros na c\u00e2mara s\u00e3o \n\ndocumentos de solicita\u00e7\u00e3o de limpeza das margens do rio ou de den\u00fancias contra a \n\npolui\u00e7\u00e3o do Rio Gramame. \n\nOutros agricultores ainda contribu\u00edram com informa\u00e7\u00f5es. Em conversa com \n\num entrevistado, o agricultor falou sobre o sofrimento de seu plantio com o ataque \n\ndas pragas e que, por isso, tem que usar \u201crem\u00e9dio\u201d (figura 21). Por\u00e9m, segundo ele, \n\nnem isso tem resolvido, pois as graviolas continuam sendo atacadas. \n\n\n\n94 \n \n\n \nFigura 21-  Uso dos \u201crem\u00e9dios\u201d  na agricultura. Pr\u00f3ximo \u00e0 nascente S\u00e3o Bento, em Pedras de Fogo. \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n \n \n\nEmbora haja vest\u00edgios de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas pret\u00e9ritas, a nascente Mamoaba \n\n(figuras 22 e 23) est\u00e1 isolada em uma propriedade privada, em situa\u00e7\u00e3o quase \n\ninacess\u00edvel, e protegida por vegeta\u00e7\u00e3o nativa.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura \nFigura 22- Nascente do Rio Mamoaba. \nFonte: Arquivo pessoal, 2015. \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nFigura 23- Acesso \u00e0 nascente do Mamoaba. \nFonte: Relat\u00f3rio de Impacto, 2016. \n\n \n\nA prefeitura municipal de Jo\u00e3o Pessoa tamb\u00e9m vem desenvolvendo um \n\ntrabalho de cataloga\u00e7\u00e3o das nascentes localizadas no territ\u00f3rio do munic\u00edpio e das \n\n\u00e1reas protegidas.  \n\n \n\n \n4.3 A\u00c7\u00d5ES QUE V\u00caM SENDO REALIZADAS EM TERMOS DE MOBILIZA\u00c7\u00c3O \nSOCIAL E GEST\u00c3O \n \n\n \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo realizadas em prol das nascentes e, a \n\nprefeitura municipal de Jo\u00e3o Pessoa est\u00e1 desenvolvendo um projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos rios urbanos e o mapeamento est\u00e1 sendo finalizado (Di\u00e1rio de Campo, 2015). \n\nAl\u00e9m deste, outras a\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas no quadro 7: \n\n \n\nA\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo realizadas \n\n2008: \u201cMobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\u201d em prol das nascentes estimulada pelo trabalho de Tese de Maria \n\nLimeira.  \n\nFevereiro de 2009: Iniciado o projeto financiado pelo CNPq Edital 27/2008 \u2013 Projeto de Restaura\u00e7\u00e3o \ndas Nascentes do Rio Gramame. Dentre os resultados do projeto Bomfim (2012, p.99-100) elencou: \nesclarecimento da import\u00e2ncia das nascentes para a comunidade e para a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nGramame; sensibiliza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios das \u00e1reas para o cercamento para prote\u00e7\u00e3o das \nnascentes; conhecimento da produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; monitoramento da qualidade da \u00e1gua; propostas de \nreflorestamento; al\u00e9m de diversos trabalhos cient\u00edficos, como disserta\u00e7\u00e3o de mestrado e artigos, \ndesenvolvidos com os dados do projeto. \n \n\n12 de Novembro de 2009: I Semin\u00e1rio de Nascentes do Rio Gramame, com 45 participantes, \n\n \n\n\n\n96 \n \n\ndistribu\u00eddos entre Institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas (36), institui\u00e7\u00f5es privadas (8) e Terceiro setor (1) participante. \n\n2010: A atividade de reflorestamento de nascente vem sendo realizada numa \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente - APP em nascente do Rio Gramame no munic\u00edpio de Pedras de Fogo-PB, tendo como \nparcerias a Prefeitura Municipal e diversas Secretarias Municipais, CMDRS, STR, EMATER-PB, \nEscolas do Campo, GIASA, UFPB, IBAMA e constou do plantio de esp\u00e9cies nativas a fim reverter o \nquadro atual de devasta\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o ambiental (DI LORENZO, 2010). \n \n\n25 de novembro de 2010: Realiza\u00e7\u00e3o do II Semin\u00e1rio Restaura\u00e7\u00e3o de Nascentes do Rio Gramame \nno audit\u00f3rio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Pedras de Fogo, com 46 participantes: institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas (35), institui\u00e7\u00f5es privadas (9) e Terceiro setor (2) participantes.  \n \n\n17 de setembro: abertura da Semana de Sustentabilidade promovida pela FAEPA/SENAR-PB, em \nPedras de Fogo: a prof\u00aa Dr\u00aa Maria Limeira Apresentou os resultados do projeto de restaura\u00e7\u00e3o e \nenfatizou que a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que vive pr\u00f3ximo \u00e0s nascentes \u00e9 importante e que \ns\u00e3o necess\u00e1rias pol\u00edticas p\u00fablicas para a preserva\u00e7\u00e3o (UOL, 2012). \n \n\nDe 17 a 21 de setembro de 2012: Semana da Sustentabilidade promovida pela FAEPA/SENAR-PB, \nem Pedras de Fogo e Jo\u00e3o Pessoa (UOL, 2012). \n \n\n20 de setembro de 2012: a equipe do Sistema FAEPA/SENAR-PB foi a Pedras de Fogo, para a \nrealiza\u00e7\u00e3o da palestra \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Consumo Consciente\u201d nas Escolas Municipais \nDulcinete N. de Medeiros, na zona urbana, e Antonio C\u00e9sar de Carvalho, na zona rural. O evento, \nque envolveu cerca de 200 crian\u00e7as, teve como objetivo principal conscientizar a popula\u00e7\u00e3o da \nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da bacia do Rio Gramame, importante fonte de abastecimento de \u00e1gua \nna Para\u00edba, e mostrar como cada um pode contribuir para proteger o meio ambiente (UOL, 2012). \nForam plantadas cerca de 80 mudas de diferentes esp\u00e9cies de \u00e1rvores nas nascentes Cacimba da \nRosa e Nova Aurora (CANAL DO PRODUTOR, 2012). \n \n\n2015: Projeto de Revitaliza\u00e7\u00e3o dos rios e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o da cidade de Jo\u00e3o Pessoa, \ndesenvolvimento pela Prefeitura, o que j\u00e1 estava previsto no Plano Municipal de Conserva\u00e7\u00e3o e \nRecupera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica (2010). \n \n\n2015: Cria\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao Rio Gramame. \n          Cria\u00e7\u00e3o da F\u00f3rum Permanente O Rio Gramame quer viver em \u00c1guas Limpas \n \n\n2015: Planos municipais de saneamento \u2013 o Comit\u00ea est\u00e1 realizando um levantamento para \nidentificar qual a situa\u00e7\u00e3o dos planos dos munic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia. A presidente informou \nque o comit\u00ea est\u00e1 participando da elabora\u00e7\u00e3o do plano da cidade de Jo\u00e3o Pessoa e afirmou que a \napresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no dia 18 de Junho na Esta\u00e7\u00e3o Cabo Branco, em Jo\u00e3o Pessoa. \n  \n\n2015: Levantamento pela Secretaria de Meio Ambiente de Jo\u00e3o pessoa, das APPs, avalia\u00e7\u00e3o dos \nest\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e dos corpos h\u00eddricos da bacia do rio Gramame (Mussur\u00e9 \u2013 \nGramame), de acordo Inqu\u00e9rito Civil N\u00ba 1.24.000.000257/2007-59, solicitado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \nFederal.  \n \n\n2015: Reuni\u00f5es do Comit\u00ea. Reuni\u00f5es das c\u00e2maras t\u00e9cnicas. Reuni\u00f5es do F\u00f3rum com proposta para \nelabora\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica do projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o das Bacias do Litoral Sul. \n \n\n2016: Assinatura do acordo de coopera\u00e7\u00e3o, do projeto e do novo TAC para a revitaliza\u00e7\u00e3o da Bacia \ndo Rio Gramame \n \n\n2016: Articula\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o do \u201cSelo Gramame\u201d de qualidade \n \n\n2016: Encontro Estadual de Comit\u00eas de Bacia  \n \n\nQuadro 8- A\u00e7\u00f5es que vem sendo realizadas em prol das nascentes da bacia do Rio Gramame. \n\n \n \n\n\n\n97 \n \n\nSendo assim, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito pontuais quando se restringem \u00e0s datas \n\ncomemorativas. Aquelas que mais se aproximam do ideal s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es \n\nestruturantes como a constru\u00e7\u00e3o dos planos de saneamento, o projeto de \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o das nascentes e o plantio de mudas na tentativa de reflorestamento \n\ndas nascentes e matas ciliares, pois muitas destas mudas n\u00e3o sobreviveram por \n\nfalta de irriga\u00e7\u00e3o e acompanhamento (BOMFIM, 2013). Dentre as a\u00e7\u00f5es, \n\ndestacamos uma, em meio \u00e0quelas realizadas pelo projeto de restaura\u00e7\u00e3o de \n\nnascentes: a forma\u00e7\u00e3o de rede de trabalho em prol da restaura\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\nTais a\u00e7\u00f5es preenchem, mas n\u00e3o totalmente, as lacunas existentes porque \n\nn\u00e3o apresentam continuidade ao longo do tempo, sendo este um fator central para a \n\ngovernan\u00e7a, sendo um projeto que excede as iniciativas individuais, mas que pode \n\npartir delas para atingir a complexidade. \n\n \n\n4.4 PERCEP\u00c7\u00c3O DOS ATORES  \n\n \nAinda que se reconhe\u00e7a as nascentes como de fundamental import\u00e2ncia \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da agricultura, os agricultores continuam utilizando fertilizantes e \n\nagrot\u00f3xicos. Esta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido exposta por Machado (2003). \n\nPara o comit\u00ea, as nascentes s\u00e3o fundamentais e, segundo a atual \n\npresidente, \u201ctudo que for de mobiliza\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 apoio do CBHLS\u201d. \n\nPara a prefeitura de Jo\u00e3o Pessoa, a import\u00e2ncia \u00e9 evidente, muito embora \n\nprovavelmente a cataloga\u00e7\u00e3o das nascentes da bacia na \u00e1rea urbana, seja \n\ndecorrente de uma recomenda\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \n\nSegundo a procuradoria do MP, \u201cEstamos falando de um rio que abastece \n\nmilh\u00f5es de pessoas, e sem ele temos poucas condi\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis, do ponto de vista \n\nh\u00eddrico. Precisamos juntar a sociedade organizada para correr aos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e buscar solu\u00e7\u00f5es conjuntas\u201d (MP, 2016). \n\nAlgumas quest\u00f5es foram colocadas para os membros do Comit\u00ea de Bacia, \n\npor exemplo, sobre como tem atuado aquele \u00f3rg\u00e3o: \n\n \nBem, durante o per\u00edodo dessa gest\u00e3o, buscamos informa\u00e7\u00f5es sobre as \ncondi\u00e7\u00f5es das nascentes e levantamos as prioridades de a\u00e7\u00f5es. Houve, \ninclusive, visita, se n\u00e3o me engano, em Alhandra. Entretanto, n\u00e3o temos \nrecursos para desenvolver nenhuma a\u00e7\u00e3o. Ficamos na depend\u00eancia das \npotencialidades e negocia\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es que fazem parte, como \nrepresentantes, do Comit\u00ea. O que, muitas vezes, torna-se invi\u00e1vel e ou \ndif\u00edcil. Outrossim, estamos com uma excelente parceria com o Minist\u00e9rio \n\n\n\n98 \n \n\nP\u00fablico Federal para busca de solu\u00e7\u00f5es de agress\u00f5es ao Gramame e meios \nde preserva\u00e7\u00e3o desse Rio (Membro do CBH, 2016). \n \n\nOs membros da atual gest\u00e3o do Comit\u00ea conseguiram, depois de longo \n\nper\u00edodo de discuss\u00e3o, implementar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua, muito embora, \n\nsegundo a informante, j\u00e1 exista inadimpl\u00eancia. Este pagamento preenche uma das \n\nlacunas apresentas pela OCDE. Como ainda est\u00e1 em um processo inicial, ainda n\u00e3o \n\nhouve total ades\u00e3o, mas a cobran\u00e7a j\u00e1 representa um avan\u00e7o para a governan\u00e7a na \n\nbacia. \n\n \nBuscamos, com \u00eaxito, implementar a cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Em face \ndo arrecadado, ser\u00e1 poss\u00edvel desenvolver a\u00e7\u00f5es em toda a Bacia. Por\u00e9m, \nestamos aguardando averigua\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, por parte da AESA, para uso \ndo or\u00e7amento. Al\u00e9m disso, durante esse per\u00edodo, tra\u00e7amos meios de \nidentificar problemas e planejar a\u00e7\u00f5es, em conjunto com a AESA e os \nProgramas de Gest\u00e3o j\u00e1 em curso com a ANA (Progest\u00e3o). Acompanhamos \nessas a\u00e7\u00f5es e participamos de eventos que envolviam a Bacia, inclusive da \nelabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Saneamento B\u00e1sico de Jo\u00e3o Pessoa. \nComo dito acima, a cobran\u00e7a foi implementada e j\u00e1 temos pagamentos \n(apesar de alguns devedores, tamb\u00e9m). Al\u00e9m disso, j\u00e1 estamos nos \nmobilizando para revisar, junto com o F\u00f3rum dos Comit\u00eas de Bacias da \nPara\u00edba, os valores de cobran\u00e7a (Membro do CBH, 2016). \n\n \n\nPara a compreens\u00e3o de como vem sendo pensada a articula\u00e7\u00e3o entre o \n\ncomit\u00ea e os demais atores, perguntou-se o que os membros entendem por \n\ngovernan\u00e7a ambiental, como se d\u00e1 a parceria com outras institui\u00e7\u00f5es e como o \n\ntrabalho do Comit\u00ea se divide entre as duas bacias por ele assistidas: \n\n \n\nAo meu ver, Governan\u00e7a tem liga\u00e7\u00e3o com poder de planejar e executar \na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o confundindo com Governabilidade, mas, sim, sobre quem est\u00e1 \u00e0 \nfrente da tomada de decis\u00f5es. Em se tratando de meio ambiente, podemos \nvisualizar que as novas legisla\u00e7\u00f5es, desde a nossa Constitui\u00e7\u00e3o de 88, tem \numa mudan\u00e7a na condu\u00e7\u00e3o da governan\u00e7a passando a ser mais \nparticipativa, a exemplo da Governan\u00e7a da \u00c1gua bem estruturada na Lei \n9433. Como dito acima, busca-se sempre parcerias envolvendo os \nmembros participantes do Comit\u00ea, al\u00e9m da importante parceria com o \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Posso dizer que pelos dois motivos. Entretanto, \nos \u00faltimos trabalhos t\u00eam envolvido mais a Bacia do Gramame (Membro do \nCBH, 2016). \n\n \n\nComo visto, a parceria com o Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 ressaltada e, portanto, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que o peso maior do Estado \u00e9 representado por aquele \u00f3rg\u00e3o que \n\ntem conseguido arregimentar parcerias, fechar acordos, mobilizar pessoas em torno \n\ndas quest\u00f5es ambientais, sociais e pol\u00edticas da Bacia do Rio Gramame. \n\nPara a Secretaria de Agricultura de Pedras de Fogo, a maior dificuldade tem \n\nsido observar que os agricultores, mesmo sendo orientados por aquela secretaria e \n\n\n\n99 \n \n\npor t\u00e9cnicos da Emater, usam defensivos que causam danos ao ambiente e \u00e0s \n\nnascentes, sobretudo porque constantemente eles t\u00eam tido problemas para manter a \n\nlavoura protegida das pragas.  \n\nPara os agricultores, as nascentes s\u00e3o importantes, muito embora eles n\u00e3o \n\nconsigam enxergar uma alternativa para a produ\u00e7\u00e3o: \n\nA gente mora aqui h\u00e1 bastante tempo. A gente planta de tudo e usa os \nrem\u00e9dios para as pragas porque quando d\u00e1 acabam com tudo. \u00c9 uma peste \nque acaba com tudo. \u00c9 complicado viver sem esses rem\u00e9dios porque a \nplanta\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio de vida da gente. \u00c9 muita gente que vive da agricultura \naqui (Agricultor \u201cA\u201d, 2016) \n \n \nEu planto na vazante e pego \u00e1gua das nascentes. Elas s\u00e3o muito \nimportante pra gente. A gente sabe que sem a \u00e1gua n\u00e3o tem como plantar, \nn\u00e3o como a gente sobreviver (Agricultor \u201cB\u201d, 2015). \n\n \n\n \n\n4.5 PRINCIPAIS CONFLITOS QUE COMPROMETEM A SUSTENTABILIDADE DAS \n\nNASCENTES  \n\n \n \n\nSoares et al (2014) constru\u00edram uma matriz de cadeia causal das nascentes \n\nCacimba da Rosa e Nova Aurora (Ver anexo F), tendo definido como problema \n\ncentral a gera\u00e7\u00e3o de conflitos pelo uso da \u00e1gua. As causas identificadas foram \n\ndivididas em t\u00e9cnicas (degrada\u00e7\u00e3o em torno da nascente, qualidade da \u00e1gua, \n\nincerteza sobre o volume ofertado de \u00e1gua, varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e falta de \n\nconhecimento sistem\u00e1tico das demandas atuais e futuras), gerenciais (falta de \n\naplica\u00e7\u00e3o do zoneamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, monitoramento quali-\n\nquantitativo inexistente, inexist\u00eancia de uma associa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios de \u00e1gua, falta \n\nde controle do uso da \u00e1gua, indefini\u00e7\u00e3o \u201cde quem manda\u201d nas nascentes, falta de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios), pol\u00edtico-sociais (falta de diretrizes pol\u00edticas para \n\naproveitamento m\u00faltiplo da \u00e1gua como fator propulsor do desenvolvimento, falta de \n\num plano diretor de uso da \u00e1gua, falta da aplica\u00e7\u00e3o do plano diretor municipal, falta \n\nde um instrumento regulador) e econ\u00f4mico-culturais (falta de valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nnascentes como propulsora do desenvolvimento, desvaloriza\u00e7\u00e3o das nascentes \n\ncomo formadora dos cursos d\u2019\u00e1gua, desconhecimento do valor econ\u00f4mico da \u00e1gua, \n\nfalta de consci\u00eancia coletiva no trato do recurso natural).  \n\nDestarte, os principais problemas do Comit\u00ea de Bacia e os problemas da \n\nBacia, s\u00e3o eles:  \n\n\n\n100 \n \n\nProblemas do Comit\u00ea: 1. Baixa participa\u00e7\u00e3o dos membros do comit\u00ea; 2. \n\nAtua\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais (educa\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o, autua\u00e7\u00e3o); 3. Atua\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os competentes (universidades/governamentais) nas bases; 4. Acesso ao \n\nlicenciamento ambiental pelos usu\u00e1rios; 5. Aus\u00eancia do plano de saneamento dos \n\nmunic\u00edpios; 6. N\u00e3o h\u00e1 plano de recursos h\u00eddricos do Abia\u00ed; 7. Plano do Gramame \n\ndesatualizado; 8. Cobran\u00e7a da \u00e1gua n\u00e3o efetivada; 9. Enquadramento dos corpos \n\nh\u00eddricos desatualizado; 10. Baixo conhecimento dos usu\u00e1rios sobre a bacia; 11. \n\nFalta de conhecimento da capacidade h\u00eddrica da bacia; 12. Uso de \u00e1gua sem \n\noutorga. \n\nDe fato, os problemas acima apontados foram confirmados, uns em maior \n\ngrau que outros. Por\u00e9m, avan\u00e7os t\u00eam sido realizados: a universidade tem se \n\nmostrado atuante, o comit\u00ea tem solicitado os planos de saneamento dos munic\u00edpios \n\nque integram a bacia, a cobran\u00e7a tem avan\u00e7ado em termos em implementa\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso e como consequ\u00eancia da desarticula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 pouco conhecimento sobre \n\no potencial h\u00eddrico da bacia, assim como pouco conhecimento dos atores, sejam \n\nagricultores ou usu\u00e1rios em geral.  \n\nProblemas da Bacia: supress\u00e3o da mata ciliar (1); assoreamento dos rios (2); \n\nextra\u00e7\u00e3o de areia na calha do rio (3) perda e desperd\u00edcio da agua tratada (4); \n\nLan\u00e7amento de efluentes sem tratamento (5); uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos (6). \n\nEstes problemas da bacia confundem-se ou s\u00e3o os mesmos problemas em \n\nse tratando das nascentes na regi\u00e3o de Pedras de Fogo, tendo em vista o fato de \n\nque mais de 80% das nascentes visitadas est\u00e3o com supress\u00e3o de mata ciliar. O \n\nassoreamento e o uso indiscriminado de agrot\u00f3xicos foram impactos tamb\u00e9m \n\nidentificados nas nascentes. \n\nConsidera-se que a l\u00f3gica da governan\u00e7a \u00e9 capaz de amenizar os efeitos \n\ndestes problemas at\u00e9 chegar a reverter, no caso dos impactos revers\u00edveis como a \n\nsupress\u00e3o da mata ciliar. Apenas com uma a\u00e7\u00e3o conjunta eficiente, eficaz e efetiva \n\nem torno da bacia e n\u00e3o apenas do ambiente f\u00edsico, mas em torno dos indiv\u00edduos \n\nque integram esta que se pode imaginar uma mudan\u00e7a na realidade existente. \n\nEstes problemas ou efeitos, inerentes a uma racionalidade economicista e \n\ncontrariando a racionalidade ambiental de Leff, foram organizados em um diagrama \n\nde forma a demonstrar suas causas, tendo como problemas centrais \u201co baixo \n\ndesempenho do Comit\u00ea de Bacia\u201d e \u201co uso inadequado dos recursos da bacia\u201d, \n\n\n\n101 \n \n\nconforme figuras abaixo das p\u00e1ginas seguintes. Al\u00e9m disso, fez-se uma proje\u00e7\u00e3o de \n\ncomo seria \u201co uso adequado dos recursos das bacias\u201d (Figura 24). \n\n\n\n102 \n \n\n \n\n \nFigura 24- Uso adequado dos recursos das bacias. \nFonte: Comit\u00ea de Bacia, 2014. \n \n \n\n\n\n103 \n \n\nOs problemas apresentados e identificados anteriormente foram \n\nsistematizados na planilha de Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia em dois grandes \n\ntipos, estruturais e locais, e obtiveram-se os seguintes resultados: \n\n \n\nMatriz de Problemas Estruturais: \n\n \n\nGravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia \n  \n\n  \n  \n\n \n\n  \n \n\n  \n\nDados \n\n  \nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nProblema \n\nGravidade Urg\u00eancia Tend\u00eancia Resultado Total Grau de \nPrioridade G U T G x U x T \n\n1 \nParticipa\u00e7\u00e3o \nassim\u00e9trica no comit\u00ea \nde bacia \n\n4 3 3 \n\n36 5% \n\n2 \nFun\u00e7\u00f5es do comit\u00ea \nsubutilizadas \n\n5 5 4 \n\n100 13% \n\n3 \n\nLacuna de \nfinanciamento: Falta de \nrecursos financeiros \npara o Comit\u00ea  \n\n3 3 5 \n\n45 6% \n\n4 \n\nN\u00e3o efetividade na \nimplementa\u00e7\u00e3o da \ncobran\u00e7a da \u00e1gua - \nUsu\u00e1rios n\u00e3o \nrealizando o pagamento \ndo uso da \u00e1gua \n\n4 5 5 \n\n100 13% \n\n5 \nPouca discuss\u00e3o em \ntorno das nascentes da \nbacia \n\n3 3 4 \n\n36 5% \n\n6 \nFalta de informa\u00e7\u00f5es: \nquantidade e qualidade \ndas nascentes \n\n3 4 4 \n\n48 6% \n\n7 Invisibilidade do comit\u00ea 5 5 4 \n\n100 13% \n\n8 \nFalta de participa\u00e7\u00e3o \ndos membros do \ncomit\u00ea \n\n4 3 3 \n\n36 5% \n\n9 \n\nAtividades de \nidentifica\u00e7\u00e3o das \nnascentes paradas \ndevido ao momento \npol\u00edtica atual \u2013 elei\u00e7\u00f5es \n\n3 3 3 \n\n27 3% \n\n10 \n\nLacuna de \nresponsabilidade \u2013 falta \nde conscientiza\u00e7\u00e3o e de \na\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o \nambiental efetivas \n\n4 5 5 \n\n100 13% \n\nAplicado ao estudo da tese de \ndoutoramento de Edilon \n\nMendes Nunes - PRODEMA/ \n\nUFPE \n\n\n\n104 \n \n\n11 \n\nLacuna de capacita\u00e7\u00e3o \n\n3 4 4 \n\n48 6% \n\n12 \nLacuna de objetivo \u2013 \ndescontinuidade da \npol\u00edtica \n\n4 3 3 \n\n36 5% \n\n13 \n\nPlano do rio Gramame \ndesatualizado \u2013 lacuna \nde informa\u00e7\u00e3o e \ninstitucional \n\n4 5 3 \n\n60 8% \n\n14 N\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o do \nPSA \n\n3 2 3 \n\n18 2% \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nA partir da sistematiza\u00e7\u00e3o dos problemas estruturais e da atribui\u00e7\u00e3o de score \n\nbaseado nos discursos dos entrevistados, tem-se a seguinte hierarquiza\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas (Gr\u00e1fico 1: Grau de Prioridade \u2013 problemas estruturais). \n\nO gr\u00e1fico demonstra que os principais problemas s\u00e3o: fun\u00e7\u00e3o subutilizada do \n\ncomit\u00ea de bacia, n\u00e3o efetividade da cobran\u00e7a, invisibilidade do comit\u00ea, lacuna de \n\nresponsabilidade \u2013 falta de conscientiza\u00e7\u00e3o (13%). Em segundo lugar, o plano \n\ndesatualizado da bacia (8%). \n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o demonstra que a\u00e7\u00f5es imediatas de gest\u00e3o devem ser \n\ntomadas visando \u00e0 governan\u00e7a. Interessa observar que todos os problemas de \n\nprimeira ordem est\u00e3o vinculados ao comit\u00ea de bacia: por n\u00e3o ter conseguido efetivar \n\na cobran\u00e7a, tem suas fun\u00e7\u00f5es subutilizadas porque n\u00e3o tem poder decis\u00f3rio o \n\nsuficiente e, portanto, torna-se pouco vis\u00edvel e tem suas fun\u00e7\u00f5es subutilizadas. O \n\npr\u00f3ximo problema priorit\u00e1rio trata da sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental: n\u00e3o h\u00e1 como existir \n\ngovernan\u00e7a se os atores n\u00e3o estiverem engajados e, para se engajarem \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a sensibiliza\u00e7\u00e3o com a causa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n \nGrafico 1- Grau de Prioridade \u2013 problemas estruturais. \n\nFonte: Resultado da  aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta GUT. \n\n\n\n106 \n \n\nAl\u00e9m da matriz de problemas estruturais, constru\u00edmos a matriz de problemas \n\nlocais, que s\u00e3o aqueles que est\u00e3o mais diretamente relacionados \u00e0 qualidade, \n\nexist\u00eancia e sustentabilidade das nascentes. \n\nA partir da sistematiza\u00e7\u00e3o dos problemas locais, tem-se a seguinte \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o de problemas (Gr\u00e1fico 2: Grau de Prioridade \u2013 problemas locais). \n\nGravidade Urg\u00eancia Ted\u00eancia Resultado Total\n\nG U T GxUxT\n\n1 Polui\u00e7\u00e3o das nascentes 5 4 4\n80 12%\n\n2 Destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar - desprotegida 5 4 5\n100 15%\n\n3 Nascentes cercadas por cana de a\u00e7\u00facar 4 3 3\n36 5%\n\n4 Mau uso das nascentes \u2013 lavagem de roupas, lazer 3 3 3\n27 4%\n\n5 Degrada\u00e7\u00e3o causada por obra urbana 3 4 3\n36 5%\n\n6 Retirada da cerca de isolamento da nascente 3 3 3\n27 4%\n\n7 Invas\u00e3o da \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental 5 5 4\n100 15%\n\n8 Constru\u00e7\u00e3o de barramento pr\u00f3ximo \u00e0 nascente 3 3 2\n18 3%\n\n9 Uso de fertilizantes e defensivos na agricultura 4 5 4\n80 12%\n\n10 Degrada\u00e7\u00e3o do solo 4 5 3\n60 9%\n\n11\nAterramento pr\u00f3ximo \u00e0 nascente\n\n3 3 3\n27 4%\n\n12\nVaz\u00e3o reduzida da nascente devido obra de infraestrutura \n\n3 3 2\n18 3%\n\n13\nExist\u00eancia de pocilgas\n\n2 3 2\n12 2%\n\n14\nAssoreamento\n\n4 3 3\n36 5%\n\n                  Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia\n\nDados\n\nDescri\u00e7\u00e3o do Problema\nGrau de \n\nPrioridade\n\nAplicado ao estudo da \ntese de doutoramento \n\nde Edilon Mendes \nNunes - PRODEMA/ \n\nUFPE\n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n\n\n107 \n \n\nO gr\u00e1fico 2 demonstra que os principais problemas s\u00e3o: destrui\u00e7\u00e3o das \n\nmatas ciliares e invas\u00e3o da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental (15%), seguido de uso \n\nde fertilizantes e defensivos agr\u00edcolas juntamente com polui\u00e7\u00e3o (12%) e degrada\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (9%).  \n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o demonstra que a\u00e7\u00f5es imediatas de gest\u00e3o devem ser \n\ntomadas visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das nascentes e, portanto, dos rios que comp\u00f5em a \n\nbacia. Por se tratarem de rios rasos, as matas ciliares das nascentes t\u00eam sua \n\nimport\u00e2ncia multiplicada, pois tornam-se uma das \u00fanicas garantias para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da continuidade da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Esta destrui\u00e7\u00e3o das matas \n\nciliares est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 invas\u00e3o da APP tanto pela cana de a\u00e7\u00facar \n\ncomo por outras atividades antr\u00f3picas. Consequentemente, tem sido considerado \n\nnecess\u00e1rio, para manter a produ\u00e7\u00e3o, o uso de produtos qu\u00edmicos e isso degrada n\u00e3o \n\napenas as nascentes, mas o solo, tanto pelo uso dos qu\u00edmicos como pela falta de \n\nmanejo integrado e pelas formas inadequadas de plantio. \n\n \n\n \n\n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \nGrafico 2- Grau de Prioridade \u2013 problemas locais. \nFonte: Resultado da  aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta GUT. \n\n\n\n109 \n \n\n4.6 PR\u00c1TICAS SOCIOAMBIENTAIS CAPAZES DE PROMOVER A \nSENSIBILIZA\u00c7\u00c3O E GOVERNAN\u00c7A AMBIENTAL \n\n \n \n\nPelo que se tem visto, no que concerne ao comit\u00ea de bacia, arranjo \n\ninstitucional para a governan\u00e7a, h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o, assim como transpar\u00eancia na \n\natua\u00e7\u00e3o, sobretudo na nova gest\u00e3o. Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o nas nascentes, h\u00e1 \n\num movimento para a gest\u00e3o e a governan\u00e7a, pois existem preocupa\u00e7\u00f5es pontuais \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o, sobretudo, das nascentes do rio principal, o Rio \n\nGramame. \n\nAl\u00e9m disso, as a\u00e7\u00f5es da EVOT t\u00eam envolvido cada vez mais atores e t\u00eam \n\nestimulado a sensibiliza\u00e7\u00e3o e verdadeiro esp\u00edrito da sustentabilidade \u00e0 medida em \n\nque tem promovido atividades com as crian\u00e7as do Vale do Gramame, promovendo \n\ntrilhas, aulas, oficinas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, al\u00e9m de terem criado o hino do Rio \n\nGramame e estarem, constantemente se apresentando com uma banda marcial \n\nformada por crian\u00e7as e jovens daquelas comunidades. \n\nNa esteira das a\u00e7\u00f5es para a Governan\u00e7a, a EVOT criou um grupo de \n\ndiscuss\u00e3o on line, por email e tamb\u00e9m atrav\u00e9s de um aplicativo de comunica\u00e7\u00e3o \n\ninstant\u00e2nea para que houvesse den\u00fancias, avisos, convoca\u00e7\u00f5es, repasse e \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre os membros. Ainda que existam estas \n\npr\u00e1ticas que podem promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a governan\u00e7a, observa-se que se \n\ntrata al\u00e9m de tudo, de um processo cultural, educativo e que este processo obedece \n\na uma nova l\u00f3gica, a da sustentabilidade, \u201cdo socialmente justo, economicamente \n\nvi\u00e1vel e ambientalmente correto\u201d.   \n\nAp\u00f3s a prioriza\u00e7\u00e3o cabe localizar e classificar as causas. Para tal, utilizou-se \n\no Diagrama de Ishikawa: em uma escala de 1 a 10 definiu-se a prioridade para \n\nsolu\u00e7\u00e3o da causa que leva ao problema maior. Ao final cada um dos quadrantes \n\napresenta uma m\u00e9dia, conforme Figura 25. \n\nA prioriza\u00e7\u00e3o demonstra que as causas mais relevantes para o \n\nacontecimento do problema est\u00e3o relacionadas aos m\u00e9todos, \u00e0 m\u00e3o-de-obra, e \u00e0s \n\nmedidas. \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 25-  Classifica\u00e7\u00e3o dos problemas de acordo com \u201cas causas do diagrama de Ishikawa\u201d. \nFonte: Resultado da pesquisa. \n\n\n\n111 \n \n  \n\n \nFigura 26- Diagrama de Ishikawa da situa\u00e7\u00e3o das nascentes estudadas. \nFonte: Resultados da pesquisa. \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n112 \n \n\nQuanto ao Diagrama de Ishikawa (Figura 26), que demonstra a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ncausas e o efeito, as causas relativas aos m\u00e9todos, \u00e0 m\u00e3o-de-obra e \u00e0s medidas \n\nforam aquelas que apresentaram as maiores m\u00e9dias. Isto \u00e9, s\u00e3o aquelas que mais \n\ncontribuem para o comprometimento das nascentes da bacia. Cabe destacar que de \n\ntodas as sub-causas apontadas nestes tr\u00eas tipos, apenas uma delas n\u00e3o est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada ao Comit\u00ea de Bacia (degrada\u00e7\u00e3o causada por obra urbana). \n\nTodas as demais, direta ou indiretamente se ligam \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia, o \n\nque s\u00f3 refor\u00e7a a tese de que o papel do comit\u00ea \u00e9 fundamental para o alcance da \n\nefetiva governan\u00e7a na bacia. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es subutilizadas do comit\u00ea juntamente com sua invisibilidade e o \n\nn\u00e3o-pagamento pelo uso da \u00e1gua possuem peso decisivo para o agravamento \n\ndestas causas. \n\nAs demais causas est\u00e3o mais diretamente relacionadas \u00e0s nascentes, \n\ndestacando-se como agravantes a invas\u00e3o da \u00e1rea de APP e o mau uso das \n\nnascentes e a consequente redu\u00e7\u00e3o da sua vaz\u00e3o. Acrescenta-se ainda a lacuna de \n\ninforma\u00e7\u00e3o porque \u00e9 preciso levantar mais informa\u00e7\u00f5es sobre a bacia e sobre as \n\nnascentes e a lacuna institucional, porque as institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam exercido o papel \n\npara o qual foram criadas. \n\nSendo assim, percebeu-se que, embora as lacunas sejam grandes h\u00e1 \n\nperspectivas, a m\u00e9dio e longo prazo, de preenchimento ou de suprimento das \n\nmesmas. Por um lado, a movimento em prol da articula\u00e7\u00e3o entre os atores (arranjo \n\ninstitucional) tem se fortalecido e, por outro, as a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o decorrentes do \n\nfortalecimento do arranjo tendem a se tornarem mais efetivas a partir do resultado \n\ndo concurso do selo de prote\u00e7\u00e3o do Gramame, selo este que ser\u00e1 concedido aos \n\nparceiros do projeto de revitaliza\u00e7\u00e3o, pactuado no Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica.  \n\nA cobran\u00e7a pelo uso do recurso tamb\u00e9m constitui um preenchimento de \n\nlacuna e aponta para mais uma perspectiva no atingimento da governan\u00e7a, tendo \n\nem vista que este fator faz com que as receitas possam ser revertidas, atrav\u00e9s da \n\ngest\u00e3o do comit\u00ea, em a\u00e7\u00f5es em toda extens\u00e3o da bacia, incluindo nas nascentes. \n\nNotadamente, a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico tem conseguido angariar, ainda que \n\npela via legal, esfor\u00e7os ou fazer valer as obriga\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios atores. Com a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do trabalho do Minist\u00e9rio P\u00fablico fica evidente o avan\u00e7o rumo \u00e0 \n\nsustentabilidade. Por\u00e9m, todos estes esfor\u00e7os ainda esbarram em pr\u00e1ticas de \n\npequenos, m\u00e9dios e grandes produtores que, de forma consciente ou inconsciente, \n\n\n\n113 \n \n\npermanecem na contram\u00e3o desse processo. Como perspectiva para mitigar ou, \n\npaulatinamente reduzir os efeitos dessas a\u00e7\u00f5es, a atua\u00e7\u00e3o das prefeituras tem sido \n\nfundamental, cada uma seguindo um ritmo e uma agenda de interesses  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n114 \n \n\n5 CONCLUS\u00d5ES \n\n \n \n\nO projeto de restaura\u00e7\u00e3o das nascentes empreendeu esfor\u00e7os para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o integrada e, para que, al\u00e9m disso, houvesse sensibiliza\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7a de pr\u00e1ticas em prol das nascentes. Por\u00e9m, o que se tem constatado \u00e9 que \n\na sensibiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu o que \u00e9 comprovado quando se percebeu que as \n\nmudas de plantas nativas que haviam sido plantadas nas nascentes assim como a \n\ncerca para sua prote\u00e7\u00e3o foram retiradas (roubadas) pela popula\u00e7\u00e3o.  \n\nH\u00e1 v\u00e1rias vis\u00f5es de mundo dentro da bacia do Rio Gramame: o mundo dos \n\nagricultores, o mundo das institui\u00e7\u00f5es como a AESA, o mundo do Comit\u00ea, o mundo \n\nda EVOT e do Rio Gramame, o mundo da promotoria de meio ambiente, o mundo \n\nescolar e o mundo da popula\u00e7\u00e3o em geral que desconsidera ou, pelo menos, \n\ndesconhece a realidade desta bacia que \u00e9 fundamental para muito mais de 1 milh\u00e3o \n\nde pessoas, pois envolve n\u00e3o apenas a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o metropolitana de Jo\u00e3o \n\nPessoa, mas a popula\u00e7\u00e3o rural de todos os munic\u00edpios que comp\u00f5em a bacia. \n\nPor\u00e9m, \u00e9 importante considerar que desde 2015 \u00e9 poss\u00edvel enxergar o in\u00edcio \n\nda transforma\u00e7\u00e3o desta realidade, onde o isolamento de cada ator tem sido reduzido \n\ne dado espa\u00e7o para a articula\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo, principalmente depois da cria\u00e7\u00e3o do \n\nF\u00f3rum Permanente e da assinatura da Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. \n\nQuanto \u00e0 lacuna pol\u00edtica, ainda persiste a abordagem isolada, n\u00e3o vinculada \n\ndas pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, do solo e de saneamento. A quest\u00e3o de uma \n\ndiscuss\u00e3o integrada, intersetorial ainda consta como um desafio a ser superado. \n\nQuanto \u00e0 lacuna de financiamento: esta tamb\u00e9m continua a existir, \n\nprincipalmente quando se fala da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Embora tenha sido \n\nimplementada h\u00e1 falha no processo porque, apesar da ades\u00e3o existem usu\u00e1rios que \n\nn\u00e3o est\u00e3o cumprindo com o pagamento, a exemplo da Companhia de \n\nAbastecimento P\u00fablico de \u00c1gua. S\u00e3o quest\u00f5es como esta que impedem que este \n\ninstrumento, a cobran\u00e7a, seja um instrumento de pol\u00edtica, pois os valores e o modo \n\ncomo tem funcionado s\u00e3o insuficientes para provocar uma mudan\u00e7a de \n\ncomportamento ou constituir uma fonte significativa para financiar a Pol\u00edtica de \n\nRecursos H\u00eddricos. \n\nA lacuna de capacita\u00e7\u00e3o \u00e9 a menos expressiva, pois al\u00e9m dos investimentos \n\ne apoio da ANA, os membros do comit\u00ea, por exemplo, apresentam know-how para o \n\n\n\n115 \n \n\nexerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. Ainda assim, constantemente entra na pauta da \n\ndiscuss\u00e3o a necessidade de estudos aprofundados, compartilhamento de \n\nexperi\u00eancias ou at\u00e9 mesmo estabelecimento de parcerias como a que existiu com a \n\nag\u00eancia de gest\u00e3o de \u00e1guas do Estado do Cear\u00e1 que enviou t\u00e9cnicos para \n\ncompartilhar a experi\u00eancia deles com os membros do CBH-LS. \n\nObserva-se a presen\u00e7a marcante da lacuna de objetivo, pois h\u00e1 d\u00favida \n\nquanto ao interesse do munic\u00edpio de Pedras de Fogo em continuar, a longo prazo, \n\ninvestindo em a\u00e7\u00f5es em prol das nascentes localizadas em seu territ\u00f3rio. Isso \n\nrefor\u00e7a o car\u00e1ter de descontinuidade das pol\u00edticas p\u00fablicas, em geral e de recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil. \n\nA lacuna de responsabilidade \u00e9 uma das mais marcantes no caso das \n\nnascentes da bacia do Rio Gramame. Embora exista transpar\u00eancia e abrang\u00eancia \n\nna elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de recursos h\u00eddricos, h\u00e1 falta de \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d dos \n\ncidad\u00e3os em geral acerca dos riscos e dos custos da \u00e1gua e, muitos n\u00e3o \n\ndespertaram para a import\u00e2ncia da sustentabilidade das nascentes por um lado ou, \n\npor outro, despertaram, mas ainda n\u00e3o se mobilizam para transformar a realidade \n\nvigente, como \u00e9 o caso de grande parte dos agricultores e assentados da zona rural \n\nde Pedras de Fogo. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 lacuna de responsabilidade o poder \n\nlimitado das institui\u00e7\u00f5es, dentre elas o comit\u00ea de bacia, que n\u00e3o consegue resolver \n\ntodos os problemas, em todas as esferas, da bacia. \n\nAcredita-se que a lacuna de informa\u00e7\u00e3o tem sido reduzida com a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre os atores e o in\u00edcio de um processo de \n\ngovernan\u00e7a, onde ainda aqueles que permanecem nas pontas t\u00eam tido informa\u00e7\u00f5es \n\nacerca da situa\u00e7\u00e3o do ecossistema em geral e das nascentes. \n\nEstas lacunas, conforme observado, permanecem em fun\u00e7\u00e3o da natureza do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e hist\u00f3rico-territorial que sempre se resguardou da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social na gest\u00e3o p\u00fablica, imprimindo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o programas e a\u00e7\u00f5es de \n\ncima para baixo sem que houvesse qualquer tipo de identifica\u00e7\u00e3o dos atores mais \n\ninteressados na causa. N\u00e3o obstante, para que se efetive o engajamento na gest\u00e3o \n\ndas nascentes s\u00e3o imprescind\u00edveis: a inclus\u00e3o e equidade, a clareza, transpar\u00eancia \n\ne responsabiliza\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o, a efici\u00eancia e a efetividade dos processos, a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, estrutura\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de processos cada vez mais \n\nparticipativos e a adaptabilidade \u00e0 realidade local. \n\n\n\n116 \n \n\nA forma\u00e7\u00e3o da rede criativa representada pelos f\u00f3runs permanentes tem \n\nsido alternativa importante para o fortalecimento do comit\u00ea e das discuss\u00f5es em \n\ntorno da bacia e das nascentes, sobretudo porque a cobran\u00e7a ainda est\u00e1 em seu \n\nin\u00edcio. Estas redes s\u00e3o \u00fanicas estrat\u00e9gias em favor da mudan\u00e7a de comportamento \n\nfrente aos recursos das bacias, pois sem mobiliza\u00e7\u00e3o as chances de se conseguir \n\nrecursos materiais e financeiros s\u00e3o quase inexistentes. \n\nAo Estado cabe n\u00e3o apenas exercer seu papel espec\u00edfico, mas o papel de \n\ndirecionar estrat\u00e9gias, arregimentar parcerias, orientar capacidades, viabilizar \n\npr\u00e1ticas mais sustent\u00e1veis de agricultura, promover e estimular a participa\u00e7\u00e3o dos \n\natores para a Governan\u00e7a. Este papel, neste caso, tem sido desenvolvido pelo \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico que tem imergido cada vez mais e de forma integrada, \n\nobservando e tentando fechar todos os \u201cpontos soltos\u201d no que tange \u00e0 \n\nsustentabilidade das nascentes da Bacia e do Rio Gramame. Por outro lado, embora \n\nseja considerado o \u00f3rg\u00e3o de Governan\u00e7a, o Comit\u00ea de Bacia n\u00e3o pode ser visto \n\ncomo substituto nas fun\u00e7\u00f5es do Estado. \n\nGovernan\u00e7a, portanto, requer um processo de sensibiliza\u00e7\u00e3o. A governan\u00e7a, \n\nna esfera p\u00fablica, se deu em decorr\u00eancia de uma sensibiliza\u00e7\u00e3o, pois percebeu-se \n\nque, com a abertura da cena para novos atores, a gest\u00e3o seria melhor realizada. \n\nPor\u00e9m, ao partir para a pr\u00e1tica pouco ou quase n\u00e3o se enxerga a gest\u00e3o integrada \n\nou, tampouco, a governan\u00e7a. Al\u00e9m do que, inevitavelmente, existe assimetria de \n\nacesso a informa\u00e7\u00f5es, por exemplo, no sistema que sustenta a estrutura. A gest\u00e3o, \n\ngarantida pelos marcos regulat\u00f3rios, sustenta a possibilidade de existir a \n\ngovernan\u00e7a, mas n\u00e3o garante que ela ocorra, n\u00e3o consiste em uma rela\u00e7\u00e3o direta de \n\ncausa e efeito. A governan\u00e7a por stakeholders se separa de um processo que \n\npoderia ser apenas pol\u00edtico e pode produzir decis\u00f5es mais justas e mais eficientes \u00e0 \n\nmedida em que deve contemplar o consenso dos interesses em quest\u00e3o. Logo, a \n\nGovernan\u00e7a efetiva pode come\u00e7ar com o preenchimento da lacuna pol\u00edtica, pois \u00e9 \n\nquem d\u00e1 base de sustenta\u00e7\u00e3o para o sistema e quem diferencia uma eficiente e \n\nefetiva gest\u00e3o das demais. \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n117 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n \n \nABERS, Rebecca Neaera (Org.). \u00c1gua e Pol\u00edtica: atores, institui\u00e7\u00f5es e poder nos \norganismos colegiados de bacia hidrogr\u00e1fica no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, \n2010. \n \nABERS, Rebecca. KECK, Margaret. Comit\u00eas de Bacia no Brasil: uma abordagem \npol\u00edtica no estudo da participa\u00e7\u00e3o. IN Revista Brasileira de Estudos Urbanos e \nRegionais. V.6. N.1. Maio, 2014. \n \nACSELRAD, Henri; MELLO, Cec\u00edlia C. do Amaral; BEZERRA, Gustavo das Neves. \nO que \u00e9 Justi\u00e7a Ambiental. Rio de Janeiro: Garamond, 2009. \n \nAESA. Proposta de Institui\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral \nSul, conforme Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1, de 31 de agosto de 2003, do Conselho Estadual de \nRecursos H\u00eddricos do Estado da Para\u00edba. Dezembro de 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cIJ5y>. Acesso em: 12. Jun. 2010. \n \n_______. Regimento interno do Comit\u00ea das Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Litoral Sul \ndo Estado da Para\u00edba. CBH-LS. Dispon\u00edvel em: http://www.aesa.pb.gov.br/. Acesso \nem: 20. Mai. 2015. \n \nALIER, Juan Mart\u00ednez. O Ecologismo dos Pobres: conflitos ambientais e \nlinguagens de valora\u00e7\u00e3o. Maur\u00edcio Waldman (Trad.). S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007.  \n \nANA. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Alternativas Organizacionais para a gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos. In Cadernos de Capacita\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. V.3. \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Bras\u00edlia: ANA, 2012. \n \n_______. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Alternativas Organizacionais para a gest\u00e3o de \nRecursos H\u00eddricos. In Cadernos de Capacita\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos. V.3. \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. Bras\u00edlia: ANA, 2013. \n \nBARRETO, Samuel Roiphe; et al (coord.). Nascentes do Brasil: estrat\u00e9gias para a \nprote\u00e7\u00e3o de cabeceiras em bacias hidrogr\u00e1ficas. S\u00e3o Paulo: WWF Brasil; Imprensa \nOficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2012. 140 p.  \n \nBIERNACK, P. &amp; WALDORF, D. Snowball Sampling. Sociological Methods and. \nResearch, 141-163, 1981. \n \nBOGDAN, Robert C. BIRTEN, S. K. Qualitative research for education: \nintroduction for to theory and methods. Boston, Allyn and Bacon, 1982. \n \nBOMFIM, Eudes de Oliveira. Sustentabilidade hidroambiental de \u00e1reas de capta\u00e7\u00f5es \ne nascentes na bacia do Rio Gramame-PB. Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Urbana e Ambiental. Universidade Federal da Para\u00edba. \n2013. 127f. Dispon\u00edvel em: \nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:HYzusCsiqsMJ:www.ct.ufp\n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:HYzusCsiqsMJ:www.ct.ufpb.br/pos/ppgecam/images/arquivos/dissertacoes/2011/Disserta%25C3%25A7%25C3%25A3o_Eudes.pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\n\n\n118 \n \n\nb.br/pos/ppgecam/images/arquivos/dissertacoes/2011/Disserta%25C3%25A7%25C3\n%25A3o_Eudes.pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br. Acesso em: 20. Fev.2015. \n  \nBORDENAVE, Juan E. D. O que \u00e9 participa\u00e7\u00e3o. Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, \nBrasiliense, S\u00e3o Paulo, 1994, 88p. \n \nBOURDIEU, P. O capital Social: notas provis\u00f3rias. Actes Rech. Sci. Soc., 31, \n1980.  \n \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Art. 225. Do Meio Ambiente. Brasil: 1988. \n \nC\u00c2MARA, Jos\u00e9 Batista Drummond. Governan\u00e7a Ambiental no Brasil: Ecos do \npassado. Revista de Sociologia e Pol\u00edtica. V.21, N. 46:125-146. Jun. 2013. \nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/rsocp/v21n46/08.pdf. Acesso em: 19 Mai. \n2014. \n \nCAMPOS, Val\u00e9ria Nagy de Oliveira. FRACALANZA, Ana Paula. Governan\u00e7a das \n\u00e1guas no Brasil: conflitos pela apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a busca da integra\u00e7\u00e3o como \nconsenso. IN: Ambiente &amp; Sociedade. Campinas v. XIII, n. 2. p. 365-382. jul.-dez. \n2010. \n \nCANAL DO PRODUTOR. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.canaldoprodutor.com.br/comunicacao/noticias/educacao-ambiental-e-\ndesenvolvimento-sustentavel. Acesso em: 20. Mar.2015. \n \nCASTRO, F\u00e1bio; HOGENBOOM, B\u00e1rbara; BAUD, Michel. Governan\u00e7a Ambiental \nna Am\u00e9rica Latina: para uma agenda de pesquisas mais integrada. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/asoc/v14n2/02.pdf. Acesso em: 17. Mai 2014. \n \nCARRION, R. M.; LORENZETTI, R. V. Governan\u00e7a ambiental global: atores e \ncen\u00e1rios. Cad. EBAPE.BR, v. 10, n\u00ba 3, opini\u00e3o 2, Rio de Janeiro, Set. 2012. \n \nCAVALHEIRO, Maria Eloisa; JUCHEM, Dionise Magna. Pol\u00edticas P\u00fablicas: Uma \nan\u00e1lise mais apurada sobre Governan\u00e7a e Governabilidade. Revista Brasileira de \nHist\u00f3ria &amp; Ci\u00eancias Sociais, Ano I, N\u00famero I, Julho de 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.rbhcs.com/rbhcs/article/view/3/3. Acesso em:15. Jun.2016. \n \nCORDEIRO, Tarc\u00edsio Alves. O que voc\u00ea precisa saber sobre a \u00e1gua de Jo\u00e3o \nPessoa. Jo\u00e3o Pessoa: Idea, 2014. \n \n_______. Esgotos na Para\u00edba. 22.09.2008. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://www.espacoecologiconoar.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;\nid=7907&amp;Itemid=65. Acesso em: 12. Set. 2011. \n \nCOSTA, Fabliciane Finizola. Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental em \u00e1reas de nascentes na \nBacia Hidrogr\u00e1fica do Alto Rio Gramame-PB. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2011. 98p. \nDisserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Urbana e Ambiental. \nPPGEUA, Jo\u00e3o Pessoa. 2011. \n \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:HYzusCsiqsMJ:www.ct.ufpb.br/pos/ppgecam/images/arquivos/dissertacoes/2011/Disserta%25C3%25A7%25C3%25A3o_Eudes.pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:HYzusCsiqsMJ:www.ct.ufpb.br/pos/ppgecam/images/arquivos/dissertacoes/2011/Disserta%25C3%25A7%25C3%25A3o_Eudes.pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\nhttp://www.scielo.br/pdf/rsocp/v21n46/08.pdf\nhttp://www.canaldoprodutor.com.br/comunicacao/noticias/educacao-ambiental-e-desenvolvimento-sustentavel\nhttp://www.canaldoprodutor.com.br/comunicacao/noticias/educacao-ambiental-e-desenvolvimento-sustentavel\nhttp://www.scielo.br/pdf/asoc/v14n2/02.pdf\nhttps://www.rbhcs.com/rbhcs/article/view/3/3\nhttp://www.espacoecologiconoar.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=7907&amp;Itemid=65\nhttp://www.espacoecologiconoar.com.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=7907&amp;Itemid=65\n\n\n119 \n \n\nCUNHA, Lu\u00eds Henrique. Da \u201ctrag\u00e9dia dos comuns\u201d \u00e0 ecologia pol\u00edtica: perspectivas \nanal\u00edticas para o manejo comunit\u00e1rio dos recursos naturais. Ra\u00edzes. Campina \nGrande. V. 23. N 01 e 02. P.10-26.jan./dez. 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ufcg.edu.br/~raizes/artigos/Artigo_1.pdf. Acesso em: 14.mar.2014.  \n \nDI LORENZO, Ivanalda Dantas. Florestamento da nascente do Rio Gramame \u2013 \nPedras de Fogo \u2013 PB. 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agroecologiaemrede.org.br/experiencias.php?experiencia=928. Acesso \nem: 20.abr.2015. \n \nDOUGLAS, Mary. WILDASKY, Aaron. Risk and Culture: An essay on the selection \nof technical and environmental dangers. Berkeley, CA: University of California Press, \n1982. \n \nFILGUEIRA, Hamilcar Jos\u00e9 Almeida; SILVA, Tarciso Cabral et al. Usos e usu\u00e1rios de \n\u00e1gua de nascentes do alto curso da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Gramame, Para\u00edba. \nIN: X Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste, Fortaleza, CE. 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://migre.me/cI4ab>. Acesso em: 10. Dez. 2012. \n\nFONSECA, I.; BURSZTYN, M. A banaliza\u00e7\u00e3o da sustentabilidade: reflex\u00f5es sobre \ngovernan\u00e7a ambiental em escala local. Sociedade &amp; Estado. V. 24, N. 1,  \n p. 17-46, 2009. \n \nGADELHA, Carmem L\u00facia Moreira. Et al. O uso de agrot\u00f3xicos nas \u00e1reas irrigadas \nda Bacia do Rio Gramame no Estado da Para\u00edba. IN: Congresso Brasileiro de \nEngenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental, 21, Jo\u00e3o Pessoa, 16-21 Setembro 2001. Anais \neletr\u00f4nicos. \n \nGIL, Antonio Carlos. T\u00e9cnicas de Pesquisa em Economia e Elabora\u00e7\u00e3o de \nMonografia. 4. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Atlas, 2002. \n \nGLOBAL WATER PARTNERSHIP. Dialogue on Effective Water Governance: \nlearning from the dialogues. GWP. Stockholm, Sweden, 2002. Dispon\u00edvel online: \nhttp://www.waterinfo.gr/pages/GWPfolderGovernance.pdf. Acesso em: 8. Mai. 2016. \n \nHARDIN, G. The tragedy of the commons. Science, 162: 1243-1248, 1968. \n \nHOCHSTETLER, Kathryn. (Pref\u00e1cio). IN: ABERS, Rebecca Neara (Org). \u00c1gua e \nPol\u00edtica: atores, institui\u00e7\u00f5es e poder nos organismos colegiados de bacia \nhidrogr\u00e1fica no Brasil. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2010. \n\nIBGE. Pesquisa de Informa\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas Municipais. Perfil dos Munic\u00edpios \nBrasileiros: meio ambiente. Rio de Janeiro: IBGE, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://goo.gl/2VEdYu>. Acesso em: 4 Mai. 2016. \n \nJACOBI, P. R.; SINISGALLI, P. A. de A. Governan\u00e7a ambiental e economia verde. \nCi\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva. 17(6):1469-1478, Rio de Janeiro, 2012. \n \n_______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Cidadania e Sustentabilidade. IN Cadernos de \nPesquisa, n. 118, mar\u00e7o/ 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://migre.me/cIRJA>.Acesso em: \n5. Jan. 2013.  \n\nhttp://www.ufcg.edu.br/~raizes/artigos/Artigo_1.pdf\nhttp://www.agroecologiaemrede.org.br/experiencias.php?experiencia=928\nhttp://migre.me/cIRJA\n\n\n120 \n \n\n \n_______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: o desafio da constru\u00e7\u00e3o de um pensamento cr\u00edtico, \ncomplexo e reflexivo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa. S\u00e3o Paulo, v. 31, n. 2, p. 233-250, \nmaio/ago. 2005. \n \n________. FRACALANZA, Ana Paula. SILVA-SACH\u00c8Z, Solange. Governan\u00e7a da \n\u00e1gua e inova\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos na cidade de S\u00e3o \nPaulo. IN: Cad. Metrop., S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 33, pp. 61-81, maio. 2015.  \n \nJATOB\u00c1, S\u00e9rgio Ulisses; CIDADE, L\u00facia Cony Faria; VARGAS, Gl\u00f3ria Maria (2009).  \nSociedade e Estado. Bras\u00edlia, v. 24, n. 1, p. 47-87, JAN/ABR 2009. \n \nJO\u00c3O PESSOA. Plano Municipal de Conserva\u00e7\u00e3o e Recupera\u00e7\u00e3o da Mata \nAtl\u00e2ntica. 2010.  \n \nJORNAL DA PARA\u00cdBA. Nascentes de \u00e1guas polu\u00eddas. 18.07.2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cI46M>. Acesso em: 12. Dez. 2012. \n \n_______. \u00c1gua com agrot\u00f3xicos: MP investiga qualidade da \u00e1gua em Jo\u00e3o \nPessoa. 2015. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.jornaldaparaiba.com.br/cidades/noticia/152032_agua-com-agrotoxicos--\nmp-investiga-qualidade-da-agua-em-joao-pessoa \n. Acesso em: 24. Mai.2015. \n  \nKEPNER, C; TREGOE, B. Metodologia GUT. Gravidade, Urg\u00eancia e Tend\u00eancia. IN: \nO Novo administrador Social. S\u00e3o paulo: Makron Books, 1991. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cI3ZO>. Acesso em: 4. Dez. 2012. \n \nLACERDA, Alecksandra Vieira. A semiaridez e a gest\u00e3o em Bacias Hidrogr\u00e1ficas: \nvis\u00f5es e trilhas de um divisor de ideias. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2003. \n \nLAYRARGUES, Philippe Pomier. Educa\u00e7\u00e3o para a Gest\u00e3o Ambiental: a cidadania \nno enfrentamento pol\u00edtico dos conflitos socioambientais. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cII95>. Acesso em: 20. Jan. 2013. \n \nLEFF, Henrique. Saber Ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade e \npoder. 6.ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2008. \n \nLIMA, G. F. C. Crise ambiental, educa\u00e7\u00e3o e cidadania: os desafios da \nsustentabilidade emancipat\u00f3ria. IN: LOUREIRO, C. F. B. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: \nrepensando o espa\u00e7o da cidadania. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nLIMEIRA, Maria Camerina Maroja. Capacita\u00e7\u00e3o social como estrat\u00e9gia para \nrestaura\u00e7\u00e3o de rios: Gest\u00e3o adaptativa e sustent\u00e1vel. 2008. Tese do Programa de \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Naturais da Universidade Federal de Campina \nGrande, UFCG. 2008. 297p. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.recursosnaturais.ufcg.edu.br/downloads/mariacamerinamarojalimeira.pdf. \nAcesso em: 10. abr. 2015. \n \n\nhttp://www.jornaldaparaiba.com.br/cidades/noticia/152032_agua-com-agrotoxicos--mp-investiga-qualidade-da-agua-em-joao-pessoa\nhttp://www.jornaldaparaiba.com.br/cidades/noticia/152032_agua-com-agrotoxicos--mp-investiga-qualidade-da-agua-em-joao-pessoa\nhttp://migre.me/cII95\nhttp://www.recursosnaturais.ufcg.edu.br/downloads/mariacamerinamarojalimeira.pdf\n\n\n121 \n \n\n_______. Et al. Estudo Comparativo de m\u00e9todos de pagamentos de servi\u00e7os \necossist\u00eamicos e proposta para restaura\u00e7\u00e3o de nascentes do Rio Gramame no \nEstado da Para\u00edba. UFPB. Dispon\u00edvel em: \nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:g_7UHqyegbkJ:www.acqu\nacon.com.br/xsrhn/palestras/09.45hrs_pap004433(marialimeira).pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-\nPT&amp;ct=clnk&amp;gl=br. Acesso em: 10. Dez. 2014. \n \nLINHARES, et al. Avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e do risco \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nsubterr\u00e2neas da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Gramame (PB).  IN: Sociedade &amp; \nNatureza, Uberl\u00e2ndia, 26 (1): 139-157, jan/abr/2014. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.seer.ufu.br/index.php/sociedadenatureza/article/view/22851/pdf_79. \nAcesso em: 10. Fev.2015.  \n \nLODI, Jo\u00e3o Bosco. A entrevista: teoria e pr\u00e1tica. 5. Ed. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1986. \n \nLOUREIRO, C. F. B. Trajet\u00f3ria e Fundamentos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2004. \n \nMACHADO, Taysa T\u00e2mara Viana. Investiga\u00e7\u00e3o da Presen\u00e7a de Chumbo (Plumbum) \nna Bacia do Rio Gramame e suas Poss\u00edveis Implica\u00e7\u00f5es na Sa\u00fade P\u00fablica da \nRegi\u00e3o. Jo\u00e3o Pessoa: UFPB, 2003. 118 p. Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente, Jo\u00e3o Pessoa, 2003. \n \nMACHADO, L. O. Rosa. DESFLORESTAMENTO NA AMAZ\u00d4NIA BRASILEIRA: \na\u00e7\u00e3o coletiva, governan\u00e7a e governabilidade em \u00e1rea de fronteira. Sociedade e \nEstado, Bras\u00edlia, v. 24, n. 1, p. 115-147, jan./abr. 2009. \n \nMARCONI, Maria de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Fundamentos de \nmetodologia cient\u00edfica. 6. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Atlas, 2006. \n \nMARTINS, G.A. Manual para elabora\u00e7\u00e3o de monografias e disserta\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nPaulo, SP: Editora Atlas, 1994. \n \nMAXIMIANO, Antonio C\u00e9sar Amaru. Teoria geral da administra\u00e7\u00e3o: da escola \ncient\u00edfica e competitividade. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007.  \n \nMORIN, E. Complexidade e transdisciplinaridade: a reforma da universidade e do \nensino fundamental. Natal: Editora da UFRN, 2000. \n \nMOTA, Jos\u00e9 Aroudo. Et al. Trajet\u00f3ria Da Governan\u00e7a Ambiental. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.amda.org.br/imgs/up/Artigo_26.pdf. Acessado em: 18. Mai. 2014. \n \nMOURA, Adriana Maria Magalh\u00e3es (org.). Governan\u00e7a Ambiental no Brasil: \ninstitui\u00e7\u00f5es, atores e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: Ipea, 2016. \n \nOCDE. Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvovimento \nEcon\u00f4mico.Governan\u00e7a dos Recursos H\u00eddricos no Brasil. Paris, Fran\u00e7a. 2015. \n \n_______. Organization for Economic Cooperation and Development. The \nGovernance of water regulators. Studies on Water. Paris, France. 2015. \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:g_7UHqyegbkJ:www.acquacon.com.br/xsrhn/palestras/09.45hrs_pap004433(marialimeira).pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:g_7UHqyegbkJ:www.acquacon.com.br/xsrhn/palestras/09.45hrs_pap004433(marialimeira).pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:g_7UHqyegbkJ:www.acquacon.com.br/xsrhn/palestras/09.45hrs_pap004433(marialimeira).pdf+&amp;cd=1&amp;hl=pt-PT&amp;ct=clnk&amp;gl=br\nhttp://www.amda.org.br/imgs/up/Artigo_26.pdf\n\n\n122 \n \n\n \n_______. Organization for Economic Cooperation and Development. A multi-level \napproach. Water Governance in OCDE Countries. Studies on Water. Paris, \nFrance. 2011. \n \n_______. Organization for Economic Cooperation and Development. A multi-level \napproach. Water Governance in Latin America and the Caribbean. A multi-level \napproach.  Studies on Water. Paris, France. 2012. \n \n_______. Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvovimento Econ\u00f4mico. \nPrinc\u00edpios da OCDE para a Governan\u00e7a da \u00c1gua. Dire\u00e7\u00e3o de Governan\u00e7a P\u00fablica \ne Desenvolvimento Territorial. Paris, Fran\u00e7a. 2015. \n \n_______. Organization for Economic Cooperation and Development. Costa Rica: \ngood governance, from process to results. OCDE Public Governance Reviews. \nStudies on Water. Paris, France. 2015 \n \n_______. Organization for Economic Cooperation and Development. Stakeholder \nEngagement for inclusive water governance. Studies on Water. Paris, France. \n2015. \n \n________. Organization for Economic Cooperation and Development. Water \nGovernance in Tunisia: Overcoming the challenges to private sector participation. \nStudies on Water. Paris, France. 2014. \n \n________. Organization for Economic Cooperation and Development. Water \nGovernance in Jordan: overcoming the challenges to private sector participation. \nStudies on Water. Paris, France. 2014. \n \nOLIVEIRA, S\u00edlvio Luiz. Tratado de Metodologia Cient\u00edfica. S\u00e3o Paulo, SP: \nPioneira, 1999. \n \nONU. A declara\u00e7\u00e3o de Dublin sobre a \u00e1gua e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.un-documents.net/h2o-dub.htm>. Acesso em: 12. \nJan. 2013. \n \nPAGNOCCHESCHI, Bruno. Governabilidade e Governan\u00e7a das \u00e1guas no Brasil. IN \nMOURA, Adriana Maria Magalh\u00e3es (org.). Governan\u00e7a Ambiental no Brasil: \ninstitui\u00e7\u00f5es, atores e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: Ipea, 2016. \n \nPARA\u00cdBA. Ag\u00eancia Executiva de Gest\u00e3o das \u00c1guas do Estado da Para\u00edba. \nAESA. Dispon\u00edvel em: http://www.aesa.pb.gov.br/. Acesso em: 02. Set. 2011. \n \nPARA\u00cdBA COOPERATIVO. Estudantes do Cooperjovem realizam projeto \nambiental em Pedras de Fogo. 25.10.2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cIHIW>. Acesso em: 15. Dez. 2012. \n \nPROJETO CNPq/UFPB. Dispon\u00edvel em:&lt;http://migre.me/cI4g3>. Acesso em: 12. \nDez. 2012.  \n \n\nhttp://www.un-documents.net/h2o-dub.htm\nhttp://migre.me/cIHIW\nhttp://migre.me/cI4g3\n\n\n123 \n \n\nPARA\u00cdBA. Pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos. Lei n\u00ba 6.308, de 2 de Julho de \n1996. Dispon\u00edvel em:&lt;http://migre.me/cIIqU>. Acesso em: 17. Mai. 2011. \n \nPARA\u00cdBA. Plano diretor de recursos h\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nGramame. V. 1. Jo\u00e3o Pessoa, PB: Secretaria Extraordin\u00e1ria do Meio Ambiente, dos \nRecursos H\u00eddricos e Minerais, 2000. 247p. (Relat\u00f3rio Final). \n \nPARA\u00cdBA COOPERATIVO. Estudantes do Cooperjovem realizam projeto \nambiental em Pedras de Fogo. 25.10.2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cI42T>. Acesso em: 05. Jan. 2013. \n \nPARCERIA GLOBAL DA \u00c1GUA (GWP). Manual para a Gest\u00e3o Integrada de \nRecursos H\u00eddricos em Bacias.  Global Water Partnership e da Rede Internacional \nde Organiza\u00e7\u00f5es de Bacia (RIOB). Dispon\u00edvel em: http://www.gwpforum.org. Acesso \nem: 12. Dez. 2012. \n \nPEREIRA, Dilma Seli Pena; FORMIGA-JOHNSSON, Rosa Maria. Descentraliza\u00e7\u00e3o \nda gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos em bacias nacionais no Brasil. Brasil. Out. \n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://migre.me/cIIxF>.  Acesso em: 01. Out. 2011. \n \nROSA, Maria do Socorro Mendes. Gest\u00e3o participativa e descentralizada dos \nrecursos h\u00eddricos: uma contribui\u00e7\u00e3o para a Bacia do Rio Gramame, PB. Jo\u00e3o \nPessoa: UFPB, 2001. 100p. Disserta\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nDesenvolvimento e Meio Ambiente. PRODEMA UFPB, Jo\u00e3o Pessoa. 2001. \n \nRAWLS, John. A Theory of Justice.1971. Dispon\u00edvel em: \nhttp://neposlusnost.fpn.bg.ac.rs/literatura/A%20Theory%20of%20Justice.pdf. Acesso \nem: 20. Ago. 2015. \n \nSEN, Amartya. A ideia de justi\u00e7a. Companhia das Letras. S\u00e3o Paulo, 2011. \n \nSILVA, Tarciso Cabral et al. Planejamentos dos Recursos H\u00eddricos na Bacia do Rio \nGramame, uma bacia litor\u00e2nea do Nordeste Brasileiro. IN: Revista Brasileira de \nRecursos H\u00eddricos. V.7 n. 4 Out/Dez 2002, 121-134. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cIT6G>. Acesso em: 12. Dez. 2012. \n \n_______. FILGUEIRA, H.J. A.; TORRES, T.G. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o de capta\u00e7\u00f5es de \n\u00e1guas de nascentes na Bacia do Rio Gramame: avalia\u00e7\u00e3o quantitativa preliminar.  \nIN: Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos do Nordeste. 10. Fortaleza, CE. Novembro de \n2010. Anais. Fortaleza, CE. ABRH, 2010. 13p. \n \nSIN\u00c9SIO, Val\u00e9ria. Meio Ambiente da Para\u00edba: Nascentes do Rio Gramame est\u00e3o \npolu\u00eddas. 2012. Dispon\u00edvel em: http://pmapb.blogspot.com.br/2012/06/nascentes-\ndo-rio-gramame-estao-poluidas.html. Acesso em: 13. Mar.2015. \n \nSOARES, G.C.S. GADELHA, C.L.M. FILGUEIRAS, H.J.A SILVA, E.S. Uso de Matriz \nCausal na an\u00e1lise ambiental e de gest\u00e3o em \u00e1reas de nascentes na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Gramame PB/Brasil. IN: XIII Simp\u00f3sio de Recursos H\u00eddricos \ndo Nordeste. Natal, RN. Nov. 2014. \n \n\nhttp://migre.me/cIIqU\nhttp://www.gwpforum.org/\nhttp://migre.me/cIIxF\nhttp://neposlusnost.fpn.bg.ac.rs/literatura/A%20Theory%20of%20Justice.pdf\nhttp://migre.me/cIT6G\nhttp://pmapb.blogspot.com.br/2012/06/nascentes-do-rio-gramame-estao-poluidas.html\nhttp://pmapb.blogspot.com.br/2012/06/nascentes-do-rio-gramame-estao-poluidas.html\n\n\n124 \n \n\nTHEODORO, Suzy Huff; CORDEIRO, Pamora Figueiredo; BEKE, Zeke. Gest\u00e3o \nAmbiental: uma pr\u00e1tica para mediar conflitos socioambientais. 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://migre.me/cIIGR>. Acesso em: 10. Out. 2011. \n \nTRIVI\u00d1OS, Augusto Nibaldo Silva.  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em Ci\u00eancias Sociais: a \npesquisa qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2012. \n \nTUAN, Y Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio \nambiente. DIFEL. Difus\u00e3o Editorial S.A. S\u00e3o Paulo/Rio de Janeiro, 1980. \n \nTURATTI, Luciana. MAZZARINO, Jane M\u00e1rcia. Governan\u00e7a H\u00eddrica P\u00f3s-neoliberal: \npressupostos para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo participativo. II CONINTER. Belo \nHorizonte, out. 2013. Dispon\u00edvel em: http://migre.me/nixtG. Acesso em: 20. \nNov.2014. \n \nTUNDISI, Jos\u00e9 Galizia. MATSUMARA-TUNDISI, Takako. Usos m\u00faltiplos das \u00e1guas \nsuperficiais e subterr\u00e2neas. IN: Recursos H\u00eddricos no s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2011. P.53-62. \n \nUOL. Sistema FAEPA/SENAR-PB promove semana de Sustentabilidade. 2012. \nDispon\u00edvel em: http://ruralcentro.uol.com.br/noticias/sistema-faepasenar-pb-\npromove-semana-da-sustentabilidade-61245. Acesso em: 20. Mar.2015. \n \nVERDEJO, Miguel Exp\u00f3sito. Diagn\u00f3stico Rural Participativo: Guia Pr\u00e1tico. \nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio. MDA. Bras\u00edlia, mar\u00e7o de 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://migre.me/cI3Wt>. Acesso em: Jan, 2012. \n \nYIN, Roberto K. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. 2. ed. Porto Alegre, RS: \nBookman, 2001.  \n \n\nWEISS, Joseph S. O papel da Sociedade na efetividade da governan\u00e7a ambiental. \n2016. IN: MOURA, Adriana Maria Magalh\u00e3es (org.). Governan\u00e7a Ambiental no \nBrasil: institui\u00e7\u00f5es, atores e pol\u00edticas p\u00fablicas. Bras\u00edlia: Ipea, 2016. \n \nWWF BRASIL. Nascentes do Brasil: estrat\u00e9gias para prote\u00e7\u00e3o de cabeceiras em \nbacias hidrogr\u00e1ficas. (Coord.) Samuel Roiphe Barreto; S\u00e9rgio Augusto Ribeiro; \nM\u00f4nica Pilz Borba. S\u00e3o Paulo: WWF Brasil: Imprensa oficial do Estado de S\u00e3o \nPaulo, 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.institutohomempantaneiro.org.br/arquivos/Cartilha_Nascentes_do_BRA_\nWWF.pdf. Acesso em: 20. Jul.2016.  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nhttp://migre.me/cIIGR\nhttp://migre.me/nixtG\nhttp://ruralcentro.uol.com.br/noticias/sistema-faepasenar-pb-promove-semana-da-sustentabilidade-61245\nhttp://ruralcentro.uol.com.br/noticias/sistema-faepasenar-pb-promove-semana-da-sustentabilidade-61245\nhttp://www.institutohomempantaneiro.org.br/arquivos/Cartilha_Nascentes_do_BRA_WWF.pdf\nhttp://www.institutohomempantaneiro.org.br/arquivos/Cartilha_Nascentes_do_BRA_WWF.pdf\n\n\n125 \n \n\n \nAP\u00caNDICE A - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n            \n \nPrezado (a) Senhor (a), \n\n \nEsta pesquisa \u00e9 sobre Governan\u00e7a Ambiental nas nascentes da Bacia do Rio \n\nGramame e est\u00e1 sendo desenvolvida por Edilon Mendes Nunes, aluno do Curso de \nDoutorado do Programa Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \n(PRODEMA) da Universidade Federal de Pernambuco, sob a orienta\u00e7\u00e3o do Pro\u00ba Dr\u00ba Cl\u00e1udio \nJorge Moura de Castilho. \n\nOs objetivos do estudo s\u00e3o: Assegurar que governan\u00e7a e a sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental podem se constituir em instrumentos para pr\u00e1ticas socioambientais integradas na \nBacia do Rio Gramame-PB. Caracterizar a situa\u00e7\u00e3o das nascentes da Bacia hidrogr\u00e1fica o \nRio Gramame; Identificar as a\u00e7\u00f5es que vem sendo realizadas em termos de mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial e gest\u00e3o; Analisar as percep\u00e7\u00f5es dos atores para entender seu envolvimento com a \nsitua\u00e7\u00e3o atual das nascentes; Identificar e priorizar os principais conflitos que comprometem \na sustentabilidade das nascentes e; Verificar se existem pr\u00e1ticas socioambientais capazes \nde promover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a ambiental.  \n\nA finalidade deste trabalho \u00e9 contribuir para a Governan\u00e7a e a sensibiliza\u00e7\u00e3o \nambiental no que concerna \u00e0s quest\u00f5es h\u00eddricas, sobretudo em se tratando das unidades de \nplanejamento, as bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nSolicitamos a sua colabora\u00e7\u00e3o para responder a um question\u00e1rio e/ou entrevista, \ncomo tamb\u00e9m sua autoriza\u00e7\u00e3o para apresentar os resultados deste estudo na academia e \nem eventos, al\u00e9m de publicar em revista cient\u00edfica. Por ocasi\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o dos \nresultados, seu nome ser\u00e1 mantido em sigilo.  Informamos que essa pesquisa n\u00e3o oferece \nriscos para a sua sa\u00fade. Esclarecemos que sua participa\u00e7\u00e3o no estudo \u00e9 volunt\u00e1ria e, \nportanto, o(a) senhor(a) n\u00e3o \u00e9 obrigado(a) a fornecer as informa\u00e7\u00f5es e/ou colaborar com as \natividades solicitadas pelo Pesquisador. Caso decida n\u00e3o participar do estudo, ou resolver a \nqualquer momento desistir do mesmo, n\u00e3o sofrer\u00e1 nenhum dano. \n\nO pesquisador est\u00e1 a sua disposi\u00e7\u00e3o para qualquer esclarecimento que considere \nnecess\u00e1rio em qualquer etapa da pesquisa. \n\nDiante do exposto, declaro que fui devidamente esclarecido (a) e dou o meu \nconsentimento para participar da pesquisa e para publica\u00e7\u00e3o dos resultados. Estou ciente \nque receberei uma c\u00f3pia desse documento. \n \n\n \n \n \n\nAssinatura do Participante da Pesquisa \n \n \n\n \nContato com o Pesquisador Respons\u00e1vel:  \n\nE-mail: edilonmendes@yahoo.com.br;  \n\nmailto:edilonmendes@yahoo.com.br\n\n\n126 \n \n\nAP\u00caNCIDE B - ROTEIRO DE ENTREVISTA: AGRICULTORES \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPrograma Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \u2013 \n\nPRODEMA \n \n\nDoutorando: Edilon Mendes Nunes \nOrientador: Dr Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n \n\n \n\nROTEIRO_Agricultores \n \n\n1. Qual o tamanho da sua propriedade? Ou a propriedade \u00e9 arrendada? \n2. Que produtos s\u00e3o cultivados? \n3. Qual \u00e9 a produtividade de sua planta\u00e7\u00e3o (aproximada)? \n4. De que forma voc\u00ea trata o solo, com vistas a melhorar sua fertilidade? \n5. Existe ou j\u00e1 existiu algum tipo de praga na lavoura? O que \u00e9 feito para \n\ncontrolar as pragas? \n6. Voc\u00ea precisou desmatar alguma parte de suas terras para ampliar a \u00e1rea de \n\ncultivo ou pastagem (no caso da pecu\u00e1ria estar associada \u00e0 agricultura)? \n7. Sua propriedade possui um recurso h\u00eddrico natural? Qual?  \n8. Como \u00e9 feita a irriga\u00e7\u00e3o da lavoura?  \n9. Tem algum tipo de nascente ou olho d\u2019\u00e1gua na propriedade? \n10. Existe algum incentivo financeiro por parte do governo que privilegie os \n\nagricultores? Que tipo? \n11. Existe algum apoio governamental no sentido de orientar os propriet\u00e1rios na \n\nmelhor forma de explora\u00e7\u00e3o de suas terras? \n12. Atualmente, qual a maior dificuldade enfrentada pelos agricultores locais? \n\n \n\n \n\n \n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es descritas neste question\u00e1rio ser\u00e3o utilizadas apenas para fins de pesquisa. \nMuito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\nAP\u00caNDICE C - QUESTION\u00c1RIO: AGRICULTORES \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPrograma Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \u2013 \n\nPRODEMA \n \n\n \n \n \nDoutorando: Edilon Mendes Nunes \nOrientador: Dr Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n \n\n \n\nQuestion\u00e1rio_Agricultores \n \n \n\n1. Voc\u00ea mora pr\u00f3ximo a alguma nascente? \n(   ) Pouco   (   ) Nem um pouco (   ) N\u00e3o sei o que \u00e9 isso \n\n \n2. Voc\u00ea v\u00ea algum problema em rela\u00e7\u00e3o ao plantio de culturas pr\u00f3ximo \u00e0s \n\nnascentes? \n(   ) Sim   (   ) Nenhum problema  \n(   ) Depende de como \u00e9 feito o plantio \n \n\n3. J\u00e1 participou de alguma discuss\u00e3o ou a\u00e7\u00e3o em torno das nascentes? \n(   )Sim, uma vez    (   ) Nunca                 (   ) Sempre me envolvo       \n(   ) N\u00e3o tive oportunidade de participar  (   ) N\u00e3o conhe\u00e7o nenhuma \n\n \n\n4. Voc\u00ea conhece/sabe de algum grupo de pessoas que tem realizado a\u00e7\u00f5es \npara proteger/preservar as nascentes? Qual?____________________ \n\n       (   ) Sim  (   ) N\u00e3o \n(   ) De jeito nenhum   (   ) N\u00e3o sei responder \n\n \n5. H\u00e1 algum problema encontrado na nascente do rio Gramame? \n\n(   ) Sim, certeza  (   ) Talvez (   ) Acho que n\u00e3o \n(   ) De jeito nenhum   (   ) N\u00e3o sei responder \n\n6. Voc\u00ea se considera uma pessoa que, de alguma forma, prejudica as \nnascentes do rio? \n\n(   ) N\u00e3o, de jeito nenhum \n(   ) Sim, as vezes contribuo na degrada\u00e7\u00e3o \n(   ) N\u00e3o sei \n(   ) J\u00e1 me flagrei em atitudes de degrada\u00e7\u00e3o \n \n\n7. Voc\u00ea identifica a exist\u00eancia de pessoas que prejudicam ou degradam de \nalguma os rios? \n(   ) Sim, h\u00e1 muitas    (   ) Sim, h\u00e1 algumas    (   ) N\u00e3o conhe\u00e7o  \n(   ) Nunca observei isso \n \n\n8. Voc\u00ea teria interesse em promover a\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis no desenvolvimento \nde propostas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das nascentes? \n(   ) Sim, com certeza    (   ) Sim, mas precisaria de apoio \n\n\n\n128 \n \n\n(   ) Teria dificuldades  (   ) N\u00e3o sei \n(   ) N\u00e3o, n\u00e3o me sinto preparado(a) para isso \n \n\n \n \n\nPERFIL DO PARTICIPANTE \n\nIdade: ______anos \n \nSexo: (   ) M     (   ) F \n\n \nComunidade/assentamento que reside: \n \n\n \nPer\u00edodo em que mora (quanto tempo): \n \n\n \n\nTipo de cultura que pratica: \n \n\n \n\nTamanho da \u00e1rea de plantio: \n\n______ hectare(s) \n\n \n\n \n \n \n\n \nAs informa\u00e7\u00f5es descritas neste question\u00e1rio ser\u00e3o utilizadas apenas para fins de pesquisa. \n\nMuito obrigado! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n129 \n \n\nAP\u00caNCIDE D - ROTEIRO DE ENTREVISTA: COMIT\u00ca \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPrograma Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \u2013 \n\nPRODEMA \n \n\nDoutorando: Edilon Mendes Nunes \nOrientador: Dr Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n \n\n \n\nROTEIRO_Membros do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n \n\n1. Qual tem sido a atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea junto \u00e0s nascentes da Bacia do Rio \nGramame? \n\n2. O que voc\u00ea entende por Governan\u00e7a Ambiental? \n3. O Comit\u00ea tem trabalhado em parceria com outros \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es no \n\nsentido de preservar ou conservar as Nascentes da Bacia e do Rio Gramame, \nem especial? \n\n4. Qual tem sido a pauta de trabalho do Comit\u00ea de Bacia? \n5. A Bacia do Rio Gramame \u00e9 assistida por um comit\u00ea que possui grande \u00e1rea \n\nde atua\u00e7\u00e3o territorial, inclusive envolvendo outra Bacia Hidrogr\u00e1fica. Desta \nforma, como \u00e9 distribu\u00eddo o tempo de trabalho entre as bacias? \u00c9 por \ndemanda ou urg\u00eancia? \n\n6. O que se pode falar acerca da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua da Bacia do Rio \nGramame? Qual o est\u00e1gio atual? Quais as implica\u00e7\u00f5es desta cobran\u00e7a para a \ngest\u00e3o da bacia e a influ\u00eancia do Comit\u00ea? \n\n7. Quais os principais problemas enfrentados pelo Comit\u00ea atualmente?  \n8. Quais os problemas que j\u00e1 foram superados? \n\n \n\n \n\n \n\n \nAs informa\u00e7\u00f5es descritas neste question\u00e1rio ser\u00e3o utilizadas apenas para fins de pesquisa. \n\nMuito obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\nAP\u00caNDICE E - ROTEIRO: MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nPrograma Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \u2013 \n\nPRODEMA \n \n\nDoutorando: Edilon Mendes Nunes \nOrientador: Dr Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n \n\n \n\nROTEIRO_Membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n \n\n \n\n \nEntrevistado (a):  \nCargo/fun\u00e7\u00e3o:  \n \n \n\n1. Existe alguma a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico na regi\u00e3o das nascentes da Bacia \ndo Rio Gramame? Quais? \n\n2. H\u00e1 um acompanhamento da situa\u00e7\u00e3o por parte do MP? \n3. Quais os principais problemas nas nascentes? \n4. Como o Minist\u00e9rio P\u00fablico entrou na causa? \n5. Os problemas da \u00e1rea despertam interesse da comunidade local? Existe \n\nalgum f\u00f3rum participativo voltado para o planejamento e a implementa\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o da \u00e1rea? \n\n6. O que o senhor entende por Governan\u00e7a Ambiental? \n7. Qual a rela\u00e7\u00e3o entre o MP e os outros atores sociais envolvidos na causa das \n\nnascentes da bacia do Rio Gramame? \n8. A institui\u00e7\u00e3o tem sido procurada para tratar do assunto? \n9. Como est\u00e1 a discuss\u00e3o das nascentes no F\u00f3rum Permanente de Prote\u00e7\u00e3o ao \n\nRio Gramame?  \n10. Qual o papel de Minist\u00e9rio P\u00fablico na problem\u00e1tica ambiental da Bacia do Rio \n\nGramame? \n11. Quais os encaminhamentos poss\u00edveis para resolu\u00e7\u00e3o dos problemas das \n\nnascentes da bacia? \n \n\n \n \n\n \nAs informa\u00e7\u00f5es descritas neste question\u00e1rio ser\u00e3o utilizadas \n\napenas para fins de pesquisa. Os nomes dos entrevistados n\u00e3o ser\u00e3o expostos no trabalho final. \nMuito obrigado! \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n131 \n \n\nAP\u00caNDICE F - ROTEIRO DE ENTREVISTA: MEMBROS DOS F\u00d3RUM E DEMAIS \nSTAKEHOLDERS \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nPrograma Regional de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento e Meio Ambiente \u2013 \nPRODEMA \n\n \nDoutorando: Edilon Mendes Nunes \nOrientador: Dr Cl\u00e1udio Jorge Moura de Castilho \n \n\n \nROTEIRO_Membros dos F\u00f3runs e Institui\u00e7\u00f5es em geral \n\n \n\n1. Qual tem sido a atua\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum/Institui\u00e7\u00e3o do qual faz parte junto \u00e0s \nnascentes da Bacia do Rio Gramame? \n\n2. O que voc\u00ea entende por Governan\u00e7a Ambiental? \n3. O F\u00f3rum/Institui\u00e7\u00e3o tem trabalhado em parceria com outros \u00f3rg\u00e3os e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es no sentido de preservar ou conservar as Nascentes da Bacia e do \nRio Gramame, em especial? \n\n4. Qual tem sido a pauta de trabalho do F\u00f3rum/Institui\u00e7\u00e3o? \n5. Quais os pontos que podem ser melhorados e os pontos fortes na atua\u00e7\u00e3o \n\ndeste f\u00f3rum/desta institui\u00e7\u00e3o junto \u00e0s nascentes da Bacia? \n6. Como voc\u00ea enxerga o papel do Comit\u00ea na gest\u00e3o da bacia e na governan\u00e7a \n\ndas nascentes da bacia? \n7. Quais os poss\u00edveis efeitos da cobran\u00e7a do uso da \u00e1gua da bacia? \n8. Como o f\u00f3rum/institui\u00e7\u00e3o tem se organizado estruturalmente? Existem \n\nc\u00e2maras t\u00e9cnicas? \n9. Quais os principais problemas enfrentados pelo F\u00f3rum/institui\u00e7\u00e3o atualmente?  \n10. Quais os problemas que j\u00e1 foram superados? \n11. Quais os problemas enxergados nas nascentes da bacia do Rio Gramame? \n12. Existe articula\u00e7\u00e3o entre o f\u00f3rum/esta institui\u00e7\u00e3o e os demais atores? Como?  \n13. Quais as a\u00e7\u00f5es (desta institui\u00e7\u00e3o ou f\u00f3rum e de outros) que vem sendo \n\nrealizadas em torno da bacia e das nascentes da bacia? \n14. Quais os cen\u00e1rios poss\u00edveis para a bacia e para as nascentes, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a conjuntura do que vem ocorrendo? \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n132 \n \n\nAP\u00caNDICE G - apresenta a grande variedade de arranjos institucionais em diversos \n\npa\u00edses do mundo, conforme a OCDE (2014). \n\n \n\n \nPa\u00eds/Localidade N\u00edvel \n\nNacional/Federal/Central \nN\u00edvel estadual Regional e \n\nLocal \nN\u00edvel Local \n\nAlb\u00e2nia Governo \nMinist\u00e9rio dos Transportes e \nInfraestrutura \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento \nEcon\u00f4mico, com\u00e9rcio e \nempreendedorismo \n \nAg\u00eancia P\u00fablica Autoridade \nreguladora de \u00e1gua \n\n  Munic\u00edpios e \nautoridades \nlocais \n\nArm\u00eania Governo \nMinist\u00e9rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \nnatureza \nMinist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o \nTerritorial da Rep\u00fablica da \nArm\u00eania \nMinist\u00e9rio da Economia \n \nAg\u00eancia P\u00fablica Comiss\u00e3o de \nregulamenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \np\u00fablicos da rep\u00fablica da \nArm\u00eania \n\n   \n\nAustr\u00e1lia \n(territ\u00f3rio da \ncapital) \n\nGoverno \nDepartamento de meio \nambiente, \u00e1gua, patrim\u00f4nio e \nartes \nConselho Nacional de Sa\u00fade e \nPesquisa M\u00e9dica \n \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas/Associa\u00e7\u00f5es \nConselho Nacional de \nConcorr\u00eancia, Associa\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os de \u00e1gua da Austr\u00e1lia, \nComiss\u00e3o de consumo e \nconcorr\u00eancia da Austr\u00e1lia, \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \n\u00e1gua, Autoridade da Bacia \nMurray-Darling \n\nGoverno \nDiretoria de \nDesenvolvimento\n, ambiente e \nsustentabilidade \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \n(Ag\u00eancia \nIndependente de \nRegula\u00e7\u00e3o e \nConcorr\u00eancia) \nOutros \nparceiros \nOuvidoria de \nEnergia e \u00c1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o de \nclientes  \n \n\n  \n\nAustr\u00e1lia (New \nSouth Wales) \n\nGoverno \nDepartamento de meio \nambiente, \u00e1gua, patrim\u00f4nio e \nartes \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas/ \nAssocia\u00e7\u00f5es \nConselho Nacional de Sa\u00fade e \nPesquisa M\u00e9dica \nConselho Nacional de \nConcorr\u00eancia \n\nGoverno \nEscrit\u00f3rio de \nambiente e \npatrim\u00f4nio \nDepartamento e \nambiente e \nind\u00fastria prim\u00e1ria \nDepartamento de \nfinan\u00e7as e \ntesouraria \nDepartamento de \n\n  \n\n\n\n133 \n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \nservi\u00e7os de \u00e1gua \nComiss\u00e3o australiana de \nconcorr\u00eancia e consumo \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \n\u00e1gua \nAutoridade da Bacia Murray-\nDarling \n \n\nsa\u00fade \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas \nDiretoria \nMetropolitana de \n\u00e1gua \nTribunal \nindependente de \nregula\u00e7\u00e3o de \npre\u00e7os \n \nOutros \nparceiros \nOuvidoria de \nenergia e \u00e1gua \n\nAustr\u00e1lia \n(Victoria) \n\nGoverno \nDepartamento de meio \nambiente, \u00e1gua, patrim\u00f4nio e \nartes \n \nAg\u00eancias \np\u00fablicas/associa\u00e7\u00f5es \nConselho Nacional de Sa\u00fade \nConselho Nacional de \nconcorr\u00eancia \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \nservi\u00e7os de \u00e1gua \nComiss\u00e3o australiana de \nconcorr\u00eancia e consumo \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \n\u00e1gua \nAutoridade da Bacia Murray-\nDarling \n \n\nGoverno \nDepartamento de \nambiente e \nind\u00fastria prim\u00e1ria \nEscrit\u00f3rio geral \nde auditoria \nDepartamento de \nfinan\u00e7as e \ntesouraria \nDepartamento de \nsa\u00fade \n \nAg\u00eancias \np\u00fablicas \nAutoridade de \nprote\u00e7\u00e3o \nambiental \nComiss\u00e3o de \nservi\u00e7os \nessenciais \n \nOutros \nparceiros \nOuvidoria de \nenergia e \u00e1gua \n\n  \n\nAustr\u00e1lia \n(Ocidental) \n\nGoverno \nDepartamento de meio \nambiente, \u00e1gua, patrim\u00f4nio e \nartes \n \nAg\u00eancias \np\u00fablicas/associa\u00e7\u00f5es \nConselho nacional de sa\u00fade e \npesquisa m\u00e9dica \nConselho de concorr\u00eancia \nnacional \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \nservi\u00e7os de \u00e1gua \nComiss\u00e3o australiana de \nconcorr\u00eancia e consumo \nAssocia\u00e7\u00e3o australiana de \n\u00e1gua \nAutoridade da Bacia Murray-\nDarling \n\nGoverno \nDepartamento de \nmeio ambiente \nDepartamento de \n\u00e1gua \nDepartamento de \nsa\u00fade \n \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas \nAutoridade de \nregula\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica \nOutros \nparceiros \nOuvidoria de \nenergia e \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o de \nconsumo \n\n  \n\nB\u00e9lgica Governo  Flemish Autoridades \n\n\n\n134 \n \n\n(Flanders) Minist\u00e9rio da sa\u00fade p\u00fablica \nMinist\u00e9rio do Trabalho p\u00fablico \n \nOutros parceiros \nAssocia\u00e7\u00e3o Aquaflanders \n\nGovernment \nMinist\u00e9rio do \nmeio ambiente \nAg\u00eancias \ngovernamentai\ns \nAg\u00eancia \nambiental \nflemish \n\nmunicipais e \nlocais \n\nBrasil (Rio \nGrande do Sul) \n\nGoverno \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \nNacional \nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade \nMinist\u00e9rio das Cidades \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas \nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de \nempresas estatais \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional dos \nservi\u00e7os de \u00e1gua e de \u00e1guas \nresiduais municipais \nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de \nregula\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias \nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de \nrecursos h\u00eddricos \nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de \nconcession\u00e1rias \nAssocia\u00e7\u00e3o brasileira de \nabastecimento de \u00e1gua, \u00e1guas \nresiduais e desperd\u00edcio \n \n\nAg\u00eancia P\u00fablica \nAg\u00eancia \nreguladora e \ndelegacia de \nservi\u00e7os p\u00fablicos \n\n Autoridades \nmunicipais e \nlocais \n\nBulg\u00e1ria Governo \nConselho de Ministros \nMinist\u00e9rio do Meio ambiente e \n\u00e1gua \nMinist\u00e9rio da agricultura e \ncomida \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio do desenvolvimento \nregional e do trabalho \nMinist\u00e9rio da economia, \nenergia e turismo \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nComiss\u00e3o reguladora do \nestado da energia e \u00e1gua \nComiss\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o da \nconcorr\u00eancia \nComiss\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o do \nconsumo \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nUni\u00e3o dos operadores de \u00e1gua \nda Bulg\u00e1ria \nAssocia\u00e7\u00e3o Bulgariana de \n\u00c1gua \nNGOs ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \n\n Regional de \nabastecimento \nde \u00e1gua e \nassocia\u00e7\u00e3o \nsanit\u00e1ria: \nGovernos \nRegionais \nOperadores \nMunicipalidades \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nmunicipalidades \n\nChile Governo \nMinist\u00e9rio do meio ambiente \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio da economia \nMinist\u00e9rio do trabalho \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nSuperintend\u00eancia de servi\u00e7os \nsanit\u00e1rios \nSuperintend\u00eancia de meio \nambiente \n\n   \n \n\nCol\u00f4mbia Governo \nMinist\u00e9rio do Meio ambiente e \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \nMinist\u00e9rio da habita\u00e7\u00e3o, cidade \ne territ\u00f3rio \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nComiss\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua e do saneamento \nInstitui\u00e7\u00e3o financeira para o \ndesenvolvimento \nDepartamento de \nplanejamento nacional \n\n  Governo \nMunicipalidades e \nautoridades \nlocais \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nCorpora\u00e7\u00f5es \naut\u00f4nomas \nregionais \n\nEst\u00f4nia Governo \nMinist\u00e9rio do meio ambiente \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAutoridade de concorr\u00eancia da \nEst\u00f4nia \n\n  Municipalidades e \nautoridades \nlocais \n\nHungria Governo \nMinist\u00e9rio do Interior \nMinist\u00e9rios do \ndesenvolvimento nacional \nMinist\u00e9rio dos recursos \nhumanos \nMinist\u00e9rio da agricultura \n \nAg\u00eancia p\u00fablica \nAutoridade Hungariana \nReguladora da energia e \nutilidade p\u00fablica \n\n   \n\nIndon\u00e9sia Governo \nMinist\u00e9rio do trabalho \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio da pol\u00edtica interna \nMinist\u00e9rio da habita\u00e7\u00e3o \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nAg\u00eancia de desenvolvimento e \nplanejamento nacional \n \nOutros parceiros \nAssocia\u00e7\u00e3o de operadores \nOuvidoria \n\n  Governo \nAutoridades \nlocais \nPlaca \ncontroladora de \nJacarta \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nCompanhia de \nabastecimento de \n\u00e1gua e regula\u00e7\u00e3o \ndo corpo de \nJacarta \nOutros \nparceiros \nCompanhia de \nabastecimento de \n\n\n\n136 \n \n\n\u00e1gua \nComit\u00ea dos \nclientes do \nabastecimento de \n\u00e1gua \n\nIrlanda Governo \nDepartamento de ambiente, \ncomunidades e governo local \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nComiss\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o da \nenergia \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nOperadores de \u00e1gua \n\u00c1gua Irlandesa  \n\n   \n\nIt\u00e1lia Governo \nDepartamento de ambiente, \nterra e mar \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio de infraestrutura e \ntransportes \nMinist\u00e9rio de agricultura, \ncomida e pol\u00edticas de \nsilvicultura \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAutoridade de energia el\u00e9trica \ne sistema de g\u00e1s \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nAssocia\u00e7\u00e3o Nacional ATO \nFedera\u00e7\u00e3o dos operadores de \n\u00e1gua e energia \n\n Prov\u00edncias e \nregi\u00f5es \nAutoridades de \n\u00e1reas territoriais \nideais \nAg\u00eancia regional \npara prote\u00e7\u00e3o \nambiental \nComunidades \nlocais \n\n \n\nKosovo Governo \nMinist\u00e9rio do desenvolvimento \necon\u00f4mico \nMinist\u00e9rio do ambiente e \nplanejamento espacial \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nEscrit\u00f3rio regulador de \u00e1guas e \n\u00e1guas residuais de Kosovo \nAutoridade de concorr\u00eancia \n \nOutros Parceiros \nAssocia\u00e7\u00e3o de operadores \n\n   \n\nLet\u00f4nia Governo \nMinist\u00e9rio da economia \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio de prote\u00e7\u00e3o \nambiental e do \ndesenvolvimento regional \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nComiss\u00e3o de utilidades \np\u00fablicas \n \nOutros parceiros \n\n  Municipalidades \n\n\n\n137 \n \n\nCentro letoniano de ambiente, \ngeologia e meteorologia \n\nMal\u00e1sia Governo \nDepartamento de ambiente \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio da energia, \ntecnologia verde e \u00e1gua \n \nAg\u00eancia p\u00fablica \nComiss\u00e3o nacional de servi\u00e7os \nde \u00e1gua \n\n  Municipalidades \n\nMo\u00e7ambique Governo \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio do trabalho e \nhabita\u00e7\u00e3o \nConselho nacional de \u00e1gua \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nConselho de regula\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas \n\n  Administra\u00e7\u00f5es \nregionais de \u00e1gua \nMunicipalidades \n\nPeru Governo \nMinist\u00e9rio da habita\u00e7\u00e3o, \nconstru\u00e7\u00e3o e \u00e1gua \nMinist\u00e9rio da economia e \nfinan\u00e7as \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \nMinist\u00e9rio do ambiente \nMinist\u00e9rio da agricultura \n \nAg\u00eancias aut\u00f4nomas \nSUNASS \nOTASS \nCOLFONAVI \n\n Governo \nregional \nGoverno local \n \nAg\u00eancias \naut\u00f4nomas \nAssocia\u00e7\u00f5es \nprofissionais \nC\u00e2mara de \ncom\u00e9rcio \n\n \n\nPortugal Governo \nMinist\u00e9rio do ambiente e \nenergia \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nAutoridade de regula\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua e servi\u00e7os de res\u00edduos \nAg\u00eancia ambiental portuguesa \nAutoridade de concorr\u00eancia \nAssocia\u00e7\u00e3o de operadores \n\n  Municipalidades \n\nRom\u00eania Governo \nMinist\u00e9rio do desenvolvimento \nregional e administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica \nMinist\u00e9rio do ambiente e \u00e1gua \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade p\u00fablica \n \nAg\u00eancias p\u00fablicas \nAutoridade nacional de \nregula\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \nmunicipais \nAutoridade de concorr\u00eancia \n \nOutros parceiros \nAutoridade de prote\u00e7\u00e3o dos \nclientes \nAssocia\u00e7\u00e3o romena de \u00e1gua \n\n  Municipalidades \nInspetoria \nregional de \nambiente e \u00e1gua \n\n\n\n138 \n \n\nUcr\u00e2nia Governo \nMinist\u00e9rio do desenvolvimento \ne com\u00e9rcio \nMinist\u00e9rio do desenvolvimento \nregional, pr\u00e9dios e habita\u00e7\u00e3o \nMinist\u00e9rio da ecologia e \nrecursos naturais \nMinist\u00e9rio da sa\u00fade \n \nAg\u00eancias p\u00fablicas \nComiss\u00e3o nacional das \nutilidades p\u00fablicas do estado e \nregula\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia \nComit\u00ea anti-monop\u00f3lio \n \n\n  Autoridades \nlocais \nGovernos \naut\u00f4nomos locais \n\nReino Unido/ \nInglaterra e \nGales \n\nGoverno da Inglaterra \nDepartamento de ambiente, \ncomida e assuntos rurais \nSecretaria de estado de \nambiente, comida e assuntos \nrurais \n \nGoverno de Gales \nGoverno Gal\u00eas \nRecursos Naturais Gal\u00eas \nAssembleia natural Gal\u00eas \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas (E&amp;W) \nComiss\u00e3o reguladora da \u00e1gua \ne saneamento \nAg\u00eancia ambiental \nAutoridade de concorr\u00eancia e \nmercado \nDepartamento de \u00e1gua pot\u00e1vel \n \nOutros parceiros \nConselho de consumo de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o de operadores \n\n   \n\nReino Unido/ \nNorte da Irlanda \n\nGoverno \nAssembleia executiva do norte \nda Irlanda \nDepartamento de \ndesenvolvimento regional \n \nAg\u00eancias P\u00fablicas \nAutoridade para regula\u00e7\u00e3o das \nutilidades do norte da Irlanda \nAg\u00eancia do norte da Irlanda de \nambiente \nInspetoria de \u00e1gua pot\u00e1vel \nAutoridade de concorr\u00eancia e \nmercado \n \nOutros parceiros \nConselho de consumidores do \nnorte da Irlanda \n\u00c1gua do Norte da Irlanda \nAssocia\u00e7\u00e3o de Operadores \n\n   \n\nReino Unido/ \nEsc\u00f3cia \n\nGoverno \nGoverno escoc\u00eas \n\n  Autoridades \nlocais \n\n\n\n139 \n \n\n \nAg\u00eancias p\u00fablicas \nComiss\u00e3o da Esc\u00f3cia de \nind\u00fastria da \u00e1gua \nRegula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel da \nEsc\u00f3cia \nAg\u00eancia escocesa de prote\u00e7\u00e3o \nambiental \n \nOutros parceiros \nConselhos cidad\u00e3os \nescoceses \n\nEstados Unidos/ \nHawa\u00ed \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o americana dos \ntrabalhadores da \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nmetropolitana \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\nGoverno \nDepartamento de \nsa\u00fade \nDepartamento do \nespa\u00e7o e \nrecursos naturais \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nComiss\u00e3o de \nutilidades \np\u00fablicas do \nHawa\u00ed \nAssocia\u00e7\u00f5es \nV\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es de \nn\u00edvel estadual  \n\n Autoridades \nlocais/condados \n\nEstados Unidos/ \nMaine \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia p\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o americana de \ntrabalhadores da \u00e1gua \nFunda\u00e7\u00e3o americana de \npesquisa de \u00e1gua \nAg\u00eancia metropolitana de \u00e1gua \nComiss\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nCompanhia nacional de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\nGoverno \nDepartamento de \nMaine de \nprote\u00e7\u00e3o \nambiental \nDepartamento de \nMaine de sa\u00fade \ne recursos \nhumanos \n \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas \nComiss\u00e3o de \nutilidades \np\u00fablicas de \nMaine \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nV\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es de \nn\u00edvel estadual \n\n Autoridades \nlocais/condados \n\nEstados Unidos/ \nOhio \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia p\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o americana de \ntrabalhadores da \u00e1gua \nFunda\u00e7\u00e3o americana de \n\nGoverno \nDepartamento de \nsa\u00fade de Ohio \nDepartamento de \nrecursos naturais \nde Ohio \n \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas \nComiss\u00e3o de \nutilidades \n\n Autoridades \nlocais/condados \n\n\n\n140 \n \n\npesquisa de \u00e1gua \nAg\u00eancia metropolitana de \u00e1gua \nComiss\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nCompanhia nacional de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\np\u00fablicas de Ohio \nAg\u00eancia de \nprote\u00e7\u00e3o \nambiental de \nOhio \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nConselho de \nconsumidores de \nOhio \nV\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es de \nn\u00edvel estadual \n\nEstados Unidos/ \nPensilv\u00e2nia \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o americana de \ntrabalhadores da \u00e1gua \nFunda\u00e7\u00e3o americana de \npesquisa de \u00e1gua \nAg\u00eancia metropolitana de \u00e1gua \nComiss\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nCompanhia nacional de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\nGoverno \nDepartamento de \nprote\u00e7\u00e3o \nambiental da \nPensilv\u00e2nia \n \nAg\u00eancias \nP\u00fablicas \nComiss\u00e3o de \nutilidades \np\u00fablicas da \nPensilv\u00e2nia \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nV\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es de \nn\u00edvel estadual \n\n Autoridades \nlocais/condados \n\nEstados Unidos/ \nTennessee \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o americana de \ntrabalhadores da \u00e1gua \nFunda\u00e7\u00e3o americana de \npesquisa de \u00e1gua \nAg\u00eancia metropolitana de \u00e1gua \nComiss\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nCompanhia nacional de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\nGoverno \nDepartamento de \nambiente do \nTennesse \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAutoridade de \nregula\u00e7\u00e3o do \nTennesse \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nV\u00e1rias \nassocia\u00e7\u00f5es de \nn\u00edvel estadual \n\n \n \n\nAutoridades \nlocais/condados \n\nEstados Unidos/ \nOeste da \nVirg\u00ednia \n\nGoverno \nDepartamento de agricultura \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nAg\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n \nAssocia\u00e7\u00f5es \nFedera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ambiental \nAssocia\u00e7\u00e3o americana de \ntrabalhadores da \u00e1gua \nFunda\u00e7\u00e3o americana de \n\nGoverno \nDepartamento de \nprote\u00e7\u00e3o \nambiental da \nVirg\u00ednia \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nComiss\u00e3o de \nservi\u00e7os p\u00fablicos \nda Virg\u00ednia \n \n\n Autoridades \nlocais/condados \n\n\n\n141 \n \n\npesquisa de \u00e1gua \nAg\u00eancia metropolitana de \u00e1gua \nComiss\u00e3o nacional de \nregula\u00e7\u00e3o de utilidades \nCompanhia nacional de \u00e1gua \nAssocia\u00e7\u00e3o nacional de \u00e1gua \nrural \n\nAssocia\u00e7\u00f5es \nV\u00e1rias de n\u00edvel \nestadual \n\nUruguai Governo \nMinist\u00e9rio da economia e \nfinan\u00e7as \nMinist\u00e9rio da habita\u00e7\u00e3o e \nambiente \nEscrit\u00f3rio de or\u00e7amento e \nplanejamento \n \nAg\u00eancia P\u00fablica \nUnidade reguladora de \nservi\u00e7os de energia e \u00e1gua \n \nOperadores de \u00e1gua \nOSE \n\n  Intend\u00eancia de \nMontevideo \nMunicipalidades \n\nAp\u00eandice G. Arranjos internacionais de Governan\u00e7a na regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \nFonte: Adaptado de OCDE (2015). Tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n142 \n \n\nANEXO A - EDITAL DE CONVOCA\u00c7\u00c3O DE CONSULTA P\u00daBLICA \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n143 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n144 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n145 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n146 \n \n\nANEXO B - AGROT\u00d3XICOS IDENTIFICADOS NA BACIA DO RIO GRAMAME \n \n\n \n \n\n\n\n147 \n \n\n \nFonte: Gadelha e colaboradores, 2001."}]}}}