{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14219"}, {"@name": "filename", "#text": "20506_Adriana%20Nickel.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS \n\nESCOLA BRASILEIRA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA E DE EMPRESAS \n\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O ACAD\u00caMICA E PESQUISA \n\nCURSO DE MESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O P\u00daBLICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREGENDO A ATIVIDADE REGULAT\u00d3RIA: A NOVA LEGISLA\u00c7\u00c3O DAS \nAG\u00caNCIAS REGULADORAS FEDERAIS NO BRASIL  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPor \nAdriana Nickel Louren\u00e7o \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Escola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e de Empresas da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica \n\n \n \nProfessora: Profa.  Deborah Zouain, Dra. \n\n \n\n \n\n \n\nRio de Janeiro, Novembro de 2010 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 dedicada a \nminha amada vov\u00f3 Adele. A quem \namarei por toda a vida.  \n\n \n\n\n\n  \n\nAgradecimentos \n \nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus e aos meus pais que sempre me incentivaram a continuar \nestudando, e me apresentaram \u00e0 paix\u00e3o do saber. Sem eles nada disso seria poss\u00edvel. \n \n\u00c0 Jesus, por todas as vezes que acalmou o meu cora\u00e7\u00e3o e me concedeu perseveran\u00e7a.  \n \n\u00c0 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis por ter autorizado a minha \nparticipa\u00e7\u00e3o no mestrado acad\u00eamico. \n \n\u00c0 minha orientadora e eterna professora, Doutora Deborah Zouain: meus agradecimentos e \nadmira\u00e7\u00e3o. \n \nA todos os professores e aos integrantes do corpo docente e discente da FGV que \ncontribu\u00edram para o desenvolvimento do meu conhecimento.  \n \nAo meu amor: obrigada pelo companheirismo e compreens\u00e3o.  \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\nOs processos e as institui\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias s\u00e3o assuntos priorit\u00e1rios da agenda governamental, \n\npor tratarem-se de assunto din\u00e2mico que envolve uma mudan\u00e7a na cultura administrativa do \n\npa\u00eds. \n\nUm dos grandes desafios das ag\u00eancias reguladoras brasileiras tem sido desempenhar suas \n\nfun\u00e7\u00f5es de forma aut\u00f4noma e imparcial com o objetivo de promover confian\u00e7a e \n\ntranspar\u00eancia ao mercado e \u00e0 sociedade. \n\nEste estudo buscou realizar uma an\u00e1lise do conte\u00fado e das repercuss\u00f5es das mudan\u00e7as ora em \n\ncurso no Brasil, em especial daquelas contidas na proposta enviada pelo governo federal \n\nbrasileiro ao Congresso Nacional dispondo sobre a nova Lei Geral das Ag\u00eancias reguladoras \n\n(Projeto de Lei 3337/2004), com o fito de promover mudan\u00e7as no modelo de organiza\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e funcionamento desses entes regulat\u00f3rios. \n\nCom esse fim, de in\u00edcio, foram descritos os fundamentos te\u00f3ricos da regula\u00e7\u00e3o, com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do processo de cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais brasileiras e suas \n\ncaracter\u00edsticas determinantes.  \n\nAp\u00f3s a fundamenta\u00e7\u00e3o, foram detalhados os pontos principais do Projeto de Lei 3337/2004, e \n\nseu substitutivo, elaborado pelo Deputado Leonardo Picciani.  \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, Governan\u00e7a Regulat\u00f3ria, apresentou as pol\u00edticas de reforma regulat\u00f3ria, \n\nseus desafios no Brasil, e delineou o Programa de Fortalecimento da Capacidade Institucional \n\npara Gest\u00e3o em Regula\u00e7\u00e3o (PRO-REG). \n\nO estudo deu prosseguimento \u00e0 an\u00e1lise por meio da apresenta\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas \u00e0 \n\nqualidade regulat\u00f3ria, enfatizando a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o social no processo \n\nregulat\u00f3rio, e tamb\u00e9m da abordagem da experi\u00eancia internacional. \n\nItem complementar para a compreens\u00e3o e vis\u00e3o geral do estudo, a supervis\u00e3o regulat\u00f3ria foi \n\ntamb\u00e9m conceituada e justificada, seguida pela abordagem da cria\u00e7\u00e3o da Unidade de \n\nSupervis\u00e3o Central e da experi\u00eancia internacional.  \n\nPor \u00faltimo, em an\u00e1lise final do tema, apoiada por grande pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, \n\ne por entrevistas concedidas pelos ocupantes dos dois maiores cargos da Superintend\u00eancia de \n\n\n\n  \n\nAbastecimento da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis, procurou-se \n\nmostrar a imprescindibilidade do desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de \n\nqualidade regulat\u00f3ria que permita uma abordagem consistente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe trials and regulatory institutions are part of the government agenda, since it is a dynamic \n\nsubject that involves change in the administrative culture of the country.  \n\n \n\nOne of the major challenges of Brazilian regulatory agencies has been to carry out their duties \n\nindependently and impartially with the aim of promoting confidence and transparency to the \n\nmarket and society.  \n\n \n\nThis study tried to do an analysis of the contents and implications of the changes ongoing in \n\nBrazil, especially those occured in the proposal sent by the Brazilian Federal Government to \n\nthe national congress providing for the new General Law of Regulatory Agencies (Bill \n\n3337/2004) with the aim of promoting changes in the model of institutional organization and \n\nfunctioning of the Brazilian Federal Regulators and its defining characteristics.  \n\n \n\nIn chapter 03 the Bill 3337/2004, and its substitutes, prepared by Mr Leonardo Picciani, were \n\ndetailed in its main points.  \n\n \n\nThe next chapter, Regulatory Governance, presented the policies of regulatory reform, their \n\nchallenges in Brazil, and outlined the Programme for Strengthening Institutional Capacity for \n\nRegulatory Management (PRO-REG)  \n\n \n\nChapter 05 presented the best practices for regulatory quality, emphasizing the importance of \n\nsocial participation in the regulatory process. International experience for quality was also \n\nexposed.  \n\n \n\nIn chapter 06, the regulatory oversight was conceived and justified.  \n\n \n\nThrough analysis of the topic, with great literature and documentary research, and interviews \n\ndesigned by the occupants of the two highest positions of the Superintendent of Supply of the \n\nNational Petroleum, Natural Gas and Biofuels, sought to demonstrate the indispensability of \n\nthe development and implementation of a regulatory quality strategy that enables a consistent \n\napproach. \n\n\n\n  \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 METODOLOGIA......................................................................................................................................... 10 \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................... 11 \n\n1.2 OBJETIVO FINAL E OBJETIVOS INTERMEDI\u00c1RIOS ................................................................. 15 \n\n1.3 SUPOSI\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................................... 16 \n\n1.4 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO .......................................................................................................... 16 \n\n1.5 RELEV\u00c2NCIA DO ESTUDO............................................................................................................. 17 \n\n1.6 TIPO DE PESQUISA .......................................................................................................................... 18 \n\n1.7 UNIVERSO, AMOSTRA E SELE\u00c7\u00c3O DOS SUJEITOS.................................................................. 19 \n\n1.8 COLETA E TRATAMENTO DOS DADOS ...................................................................................... 20 \n\n1.9 LIMITA\u00c7OES DO M\u00c9TODO............................................................................................................. 20 \n\n2 ESTADO E REGULA\u00c7\u00c3O: FUNDAMENTOS T\u00c9ORICOS ..................................................................... 22 \n\n2.1 AS AG\u00caNCIAS REGULADORAS FEDERAIS................................................................................. 23 \n\n2.1.1 G\u00eanese das Ag\u00eancias reguladoras no Brasil .................................................................................... 23 \n\n2.1.2 O Processo de Cria\u00e7\u00e3o .................................................................................................................... 23 \n\n2.1.3 Linha do Tempo da Cria\u00e7\u00e3o das Agencias Reguladoras Federais ................................................... 25 \n\n2.1.4 Breve Compara\u00e7\u00e3o entre o Modelo de Cria\u00e7\u00e3o das Agencias Reguladoras Brasileiras e Norte \n\nAmericanas ................................................................................................................................................... 26 \n\n2.2 A ESTRUTURA INSTITUCIONAL DA REGULA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: AS CARACTER\u00cdSTICAS \nDETERMINANTES DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS............................................................................. 27 \n\n2.2.1 Estrutura Legal ................................................................................................................................ 27 \n\n2.2.2 Legalidade e Constitucionalidade .................................................................................................... 29 \n\n2.2.3 A imprescindibilidade da Forma\u00e7\u00e3o de um Quadro T\u00e9cnico........................................................... 30 \n\n2.2.4 A quest\u00e3o dos Conselhos ................................................................................................................. 30 \n\n2.2.5 O equil\u00edbrio entre Independ\u00eancia e Presta\u00e7\u00e3o de Contas ................................................................. 31 \n\n2.2.6 Autonomia versus Controle: Implementa\u00e7\u00e3o do Modelo ................................................................ 33 \n\n2.3 OS OBST\u00c1CULOS DA REGULA\u00c7\u00c3O NO BRASIL ....................................................................... 35 \n\n2.4 A PROPOSTA DE EMENDA CONSTITUCIONAL 81/2003 ........................................................... 37 \n\n3 O PROJETO DE LEI N\u00ba 3337, DE 2004 \u2013 UMA NOVA LEI GERAL PARA AS AG\u00caNCIAS \nREGULADORAS DO GOVERNO FEDERAL BRASILEIRO ........................................................................... 39 \n\n\n\n  \n\n3.1 O TR\u00c2MITE DA CRIA\u00c7\u00c3O DO PROJETO DE LEI 3337 ............................................................... 39 \n\n3.2 A FORMA\u00c7\u00c3O DO GRUPO INTERMINISTERIAL DE TRABALHO ........................................... 40 \n\n3.3 O CONTE\u00daDO DA NOVA LEI ......................................................................................................... 42 \n\n3.3.1 A Compet\u00eancia Quanto a Formula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas ......................................................... 43 \n\n3.3.2 Delega\u00e7\u00e3o dos contratos de concess\u00e3o ............................................................................................ 44 \n\n3.3.3 O Papel das Ouvidorias ................................................................................................................... 45 \n\n3.3.4 A Coordena\u00e7\u00e3o entre as Ag\u00eancias reguladoras e os \u00d3rg\u00e3os de Defesa da Concorr\u00eancia ................ 45 \n\n3.3.5 A composi\u00e7\u00e3o da Diretoria Colegiada ............................................................................................. 46 \n\n3.4    O CONTROLE SOCIAL COMO MECANISMO DE LEGITIMIDADE E EFICI\u00caNCIA DA \n\nFUN\u00c7\u00c3O REGULAT\u00d3RIA......................................................................................................................... 47 \n\n3.5   A CELEBRA\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE GEST\u00c3O........................................................................... 50 \n\n3.6 COMENT\u00c1RIOS E SUGEST\u00d5ES \u00c0 LEI GERAL............................................................................. 52 \n\n3.6.1 A Pol\u00eamica sobre os Contratos de Gest\u00e3o e sua interfer\u00eancia na Autonomia das Ag\u00eancias \n\nreguladoras.................................................................................................................................................... 52 \n\n3.6.2 A Transfer\u00eancia do Poder Concedente para os Minist\u00e9rios ............................................................. 56 \n\n3.6.3 A Diretoria Colegiada...................................................................................................................... 56 \n\n3.6.4 Quanto ao Processo Decis\u00f3rio ......................................................................................................... 57 \n\n3.6.5 O Incremento da Transpar\u00eancia e Participa\u00e7\u00e3o Popular .................................................................. 58 \n\n3.7 SUBSTITUTIVO AO PROJETO DE LEI........................................................................................... 59 \n\n3.7.1  O Substitutivo ao Projeto de Lei 3337/2004 do Deputado Leonardo Picciani ................................ 61 \n\n4 GOVERNAN\u00c7A REGULAT\u00d3RIA ............................................................................................................. 67 \n\n4.1 REFORMA REGULAT\u00d3RIA ............................................................................................................. 68 \n\n4.2 POL\u00cdTICAS DE REFORMA REGULAT\u00d3RIA ................................................................................. 68 \n\n4.3 A COORDENA\u00c7\u00c3O DO GOVERNO FEDERAL PARA A PROMO\u00c7\u00c3O DA GOVERNAN\u00c7A \nREGULAT\u00d3RIA: O PROGRAMA DE FORTALECIMENTO DA CAPACIDADE INSTITUCIONAL \nPARA GEST\u00c3O EM REGULA\u00c7\u00c3O - PRO-REG .......................................................................................... 70 \n\n4.4 DESAFIOS DA REFORMA REGULAT\u00d3RIA NO BRASIL ............................................................ 72 \n\n5 QUALIDADE REGULAT\u00d3RIA ................................................................................................................. 74 \n\n5.1 MELHORIA DA CAPACIDADE REGULAT\u00d3RIA .......................................................................... 74 \n\n5.2 BOAS PR\u00c1TICAS............................................................................................................................... 75 \n\n5.2.1 A An\u00e1lise de Impacto Regulat\u00f3rio como Ferramenta de Gest\u00e3o ..................................................... 75 \n\n\n\n  \n\n5.2.2 A Institui\u00e7\u00e3o da Agenda Regulat\u00f3ria............................................................................................... 75 \n\n5.3 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL NO PROCESSO REGULAT\u00d3RIO ........................................................ 76 \n\n5.3.1 Produzindo Novas Regulamenta\u00e7\u00f5es............................................................................................... 76 \n\n5.3.2 A Transpar\u00eancia de Procedimentos para a Elabora\u00e7\u00e3o de Regula\u00e7\u00f5es ............................................ 77 \n\n5.4 O PODER JUDICI\u00c1RIO E A QUALIDADE REGULAT\u00d3RIA ........................................................ 79 \n\n5.5 EXPERI\u00caNCIA INTERNACIONAL PARA A QUALIDADE .......................................................... 80 \n\n5.5.1 Troca Internacional: OCDE ............................................................................................................. 80 \n\n6 A SUPERVIS\u00c3O DA ATIVIDADE REGULAT\u00d3RIA ............................................................................... 82 \n\n6.1 POR QUE SUPERVISIONAR ............................................................................................................ 82 \n\n6.2 CONTROLE VERSUS ACCOUNTABILITY DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS ....................... 82 \n\n6.3 A CRIA\u00c7\u00c3O DE UMA UNIDADE DE SUPERVIS\u00c3O CENTRAL ................................................. 85 \n\n6.4 A EXEPRI\u00caNCIA INTERNACIONAL DA OCDE PARA A SUPERVIS\u00c3O REGULAT\u00d3RIA ..... 87 \n\n7 CONCLUS\u00c3O .............................................................................................................................................. 88 \n\nREFER\u00caNCIAS .................................................................................................................................................... 91 \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n    10\n\n   \n\n1 METODOLOGIA \n\n \n\n\u201c- O aperfei\u00e7oamento das ag\u00eancias reguladoras brasileiras \u00e9 \n\ntarefa que jamais se dar\u00e1 por conclu\u00edda, pois sua evolu\u00e7\u00e3o deve \n\nacompanhar o desenvolvimento econ\u00f4mico, pol\u00edtico e social do \n\npa\u00eds\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 Superintendente de Abastecimento - \n\nANP). \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo informa o problema motivador da pesquisa, os objetivos da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, a delimita\u00e7\u00e3o do estudo, bem como sua relev\u00e2ncia.  \n\nA economia brasileira passou por profundas mudan\u00e7as na d\u00e9cada de 90 por meio de \n\num intenso movimento em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 desregulamenta\u00e7\u00e3o. A crise fiscal do \n\nsetor p\u00fablico limitava a expans\u00e3o econ\u00f4mica liderada pelo Estado. O governo enfrentava \n\ns\u00e9rios limites sobre sua capacidade de investimento, levando \u00e0 busca de capital privado para \n\nos setores de infraestrutura, o que, por sua vez, exigia uma nova estrutura regulat\u00f3ria.  \n\nContudo, n\u00e3o existia preocupa\u00e7\u00e3o governamental para a cria\u00e7\u00e3o de um consenso ou \n\ncomunica\u00e7\u00e3o acerca da nova ordem econ\u00f4mica que se iniciava. A participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\npermanecia em n\u00edveis \u00ednfimos. As novas ag\u00eancias reguladoras foram institu\u00eddas em meio \u00e0 \n\ndesconfian\u00e7a, pois eram vistas como uma amea\u00e7a ao poder tradicional dos minist\u00e9rios.  \n\nNesse cen\u00e1rio, um dos grandes desafios das ag\u00eancias reguladoras tem sido \n\ndesempenhar suas fun\u00e7\u00f5es como entes dotados de autonomia, no entanto, inseridos num \n\nambiente pol\u00edtico e partid\u00e1rio, para prover confian\u00e7a e transpar\u00eancia ao mercado, e \n\nprincipalmente, aos investidores. \n\n\u201cA reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica iniciada na d\u00e9cada de 90 no Brasil promoveu \n\numa transforma\u00e7\u00e3o em ritmo fugaz ainda n\u00e3o absorvida em sua totalidade \n\nnem pelo pr\u00f3prio Estado nem pela sociedade. N\u00e3o houve tempo suficiente \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia regulat\u00f3ria que permita, sem reservas, a \n\naceita\u00e7\u00e3o do modelo institucional das ag\u00eancias reguladoras\u201d (SANTOS, \n\n2009, p. 19). \n\n\n\n    11\n\n   \n\nNo entanto, as ag\u00eancias reguladoras se constituem hoje em uma realidade f\u00e1tica e \n\njur\u00eddica. \n\n \n\n1.1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 marcou a mudan\u00e7a da inser\u00e7\u00e3o do setor p\u00fablico no espa\u00e7o \n\necon\u00f4mico brasileiro, ao definir a livre-iniciativa e a livre-concorr\u00eancia como fundamentos da \n\nordem econ\u00f4mica, com grandes implica\u00e7\u00f5es geradas pelo afastamento do Estado da gest\u00e3o \n\ndireta da atividade produtiva, principalmente a partir das emendas constitucionais de 1995, \n\nque abriram os mercados dos servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e0 iniciativa estrangeira. \n\nNo entanto, a adequa\u00e7\u00e3o do Estado n\u00e3o se deu de forma satisfat\u00f3ria.  \n\nO processo de liberaliza\u00e7\u00e3o de mercados e de privatiza\u00e7\u00e3o de empresas \n\nestatais requer a contrapartida de um aparato estatal capaz de planejar a \n\nlongo prazo, coordenar decis\u00f5es privadas e zelar para que sejam cumpridas \n\nas regras que garantam o bom funcionamento dos mercados. Pol\u00edticas \n\nregulat\u00f3rias pr\u00f3-competitivas e de defesa da concorr\u00eancia s\u00e3o ferramentas \n\nindispens\u00e1veis na constru\u00e7\u00e3o de mercados saud\u00e1veis (SALGADO, 2003, p. \n\n03). \n\nCada \u00e1rea espec\u00edfica discutia a privatiza\u00e7\u00e3o e a regula\u00e7\u00e3o separadamente. N\u00e3o existiu \n\numa concep\u00e7\u00e3o expl\u00edcita da natureza e da operacionaliza\u00e7\u00e3o do Estado regulador, tornando o \n\nprocesso fragmentado, conduzido pelas concep\u00e7\u00f5es dos minist\u00e9rios e pela burocracia de cada \n\nsetor (ABRANCHES, 1999). \n\nAssim, setores antes de exclusiva atua\u00e7\u00e3o do ente p\u00fablico come\u00e7aram a contar com \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o do setor privado. Com o estabelecimento dessas novas rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nsetor p\u00fablico e privado, verificou-se a necessidade de estabelecer regula\u00e7\u00f5es e \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es, a fim de eliminar o risco de convers\u00e3o dos monop\u00f3lios estatais em \n\nmonop\u00f3lios privados, incentivando a livre concorr\u00eancia e protegendo os benefici\u00e1rios desses \n\nservi\u00e7os. \n\n\n\n    12\n\n   \n\nFazia-se indispens\u00e1vel estruturar um aparelho institucional capaz de assegurar o que \n\nprev\u00ea o art. 174 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, segundo o qual \u201ccomo agente normativo e regulador \n\nda atividade econ\u00f4mica, o Estado exercer\u00e1 as fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, incentivo e \n\nplanejamento\u201d, al\u00e9m do pr\u00f3prio poder regulamentar.  \n\nCumpre ressaltar, no entanto, que a regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o produz benef\u00edcios ao interesse \n\np\u00fablico per se. Depende da forma como \u00e9 dirigida. Quando excessiva, impede a inova\u00e7\u00e3o e \n\ncria barreiras desnecess\u00e1rias \u00e0 concorr\u00eancia, ao investimento e \u00e0 efici\u00eancia econ\u00f4mica.  \n\nSegundo Neto (2003), a interven\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria deve ser pautada n\u00e3o pela imposi\u00e7\u00e3o \n\nde objetivos e comportamentos ditados pelo Estado, mas pela media\u00e7\u00e3o, arbitrando interesses, \n\no que envolve maior transpar\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o social. \n\nEm 1995, o governo federal prop\u00f4s um amplo programa de reformas, elaborado pelo \n\nent\u00e3o ministro Luiz Carlos Bresser-Pereira, que dentre outros aspectos, visava \u00e0 \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e ao fortalecimento do n\u00facleo estrat\u00e9gico \n\ndo Estado - respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e pelas novas fun\u00e7\u00f5es de \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nA reforma do Estado deve ser entendida dentro do contexto da redefini\u00e7\u00e3o \n\ndo papel do Estado, que deixa de ser o respons\u00e1vel direto pelo \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social pela via da produ\u00e7\u00e3o de bens e \n\nservi\u00e7os, para fortalecer-se na fun\u00e7\u00e3o de promotor e regulador desse \n\ndesenvolvimento. (...) Busca-se o fortalecimento das fun\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o do Estado, particularmente ao n\u00edvel federal, e a progressiva \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o vertical, para os n\u00edveis estadual e municipal, das fun\u00e7\u00f5es \n\nexecutivas no campo da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais e infra-estrutura. \n\n(BRASIL, 1995) \n\nApesar da refer\u00eancia \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o, o Plano Diretor da Reforma do Aparelho \n\ndo Estado n\u00e3o apresentava proposta espec\u00edfica para a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras. O \n\nfoco era, sobretudo, a supera\u00e7\u00e3o da rigidez burocr\u00e1tica. \n\nEm linhas gerais, a orienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do governo foi definir marcos regulat\u00f3rios \n\ninaugurados pela Lei de Concess\u00f5es e seguidos por leis setoriais espec\u00edficas. \n\n\n\n    13\n\n   \n\nPedro C\u00e9sar Lima de Farias (2002) afirma que a princ\u00edpio, na reforma do aparelho do \n\nEstado executada pelo governo do presidente Fernando Henrique Cardoso, as \u201cag\u00eancias \n\nreguladoras\u201d n\u00e3o foram merecedoras de maior elabora\u00e7\u00e3o, no entanto, ao longo do ano de \n\n1995, com o desdobramento das privatiza\u00e7\u00f5es das concession\u00e1rias de energia e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, tornou-se mais evidente a rela\u00e7\u00e3o entre a \u201creforma do Aparelho do Estado\u201d \n\ne a \u201creforma regulat\u00f3ria\u201d. \n\nAinda que devesse ser ao contr\u00e1rio, antes de se transferir para a iniciativa \n\nprivada a explora\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas de setores considerados \n\nsens\u00edveis, deveriam ser institu\u00eddos os \u00f3rg\u00e3os reguladores, assim n\u00e3o ocorreu. \n\nIsso porque, primeiro desestatizou, privatizou e quebraram-se monop\u00f3lios, e \n\ns\u00f3 depois \u00e9 que as ag\u00eancias foram criadas. Assim, a necessidade de regular \u00e9 \n\npreexistente \u00e0s ag\u00eancias reguladoras (SANTOS, 2009, p. 16). \n\nAs ag\u00eancias reguladoras federais criadas a partir de 1996 e inspiradas pela experi\u00eancia \n\ninternacional n\u00e3o significaram o resultado de uma discuss\u00e3o do modelo de regula\u00e7\u00e3o em si. O \n\ngoverno identificou como prioridade a promulga\u00e7\u00e3o de leis, para s\u00f3 ent\u00e3o come\u00e7ar a discutir \n\nos conceitos b\u00e1sicos do modelo a ser adotado.   \n\nPara Pires &amp; Piccinini (1999), a constitui\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras independentes \n\nadquiriu um grau de essencialidade, sobretudo pelo aumento da complexidade setorial com a \n\neleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de agentes e a necessidade crescente de arbitragem de conflitos. \n\n\u00c0 luz dessas observa\u00e7\u00f5es, constata-se que no contexto das reestrutura\u00e7\u00f5es setoriais no \n\nBrasil, a regulamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 com freq\u00fc\u00eancia inacabada e o modelo de organiza\u00e7\u00e3o industrial \n\nn\u00e3o foi automaticamente substitu\u00eddo por outro o que acaba por demandar dos \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores uma elevada capacidade de suplantar lacunas regulamentares e institucionais. \n\nA diversidade e heterogeneidade do marco legal das ag\u00eancias reguladoras, a \n\nprecariedade de seus instrumentos, as possibilidades de captura e o baixo n\u00edvel de qualidade \n\nda regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores que determinam a necessidade da reformula\u00e7\u00e3o do papel e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o institucional das Ag\u00eancias. \n\nOs desafios da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no Brasil ainda v\u00e3o exigir grande esfor\u00e7o \n\ninstitucional, t\u00e9cnico e jur\u00eddico. A compreens\u00e3o dos princ\u00edpios da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 uma \n\ndas bases para que esses objetivos possam ser atingidos. \n\n\n\n    14\n\n   \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel, no entanto, que o processo de melhoria regulat\u00f3ria seja cont\u00ednuo, \n\ncom elevado grau de adapta\u00e7\u00e3o, visto que a maioria dos setores objeto de regula\u00e7\u00e3o \u00e9 palco de \n\num intenso dinamismo tecnol\u00f3gico, com cont\u00ednuas reorganiza\u00e7\u00f5es de mercado. \n\nQuando as decis\u00f5es em assuntos regulat\u00f3rios s\u00e3o tomadas com base na transpar\u00eancia a \n\nmelhoria da capacidade institucional mostra-se capaz de sustentar um crescimento econ\u00f4mico \n\nde longo prazo. \n\nMesmo ap\u00f3s 14 anos da cria\u00e7\u00e3o da primeira ag\u00eancia reguladora, as cr\u00edticas ao modelo \n\ns\u00e3o em grande parte ainda motivadas principalmente pela resist\u00eancia em aceitar o fim da fase \n\nde centraliza\u00e7\u00e3o do poder estatal.  \n\nPor outro lado, considerar qualquer movimenta\u00e7\u00e3o pouco maior do Estado numa \n\ninterven\u00e7\u00e3o sempre nociva e contr\u00e1ria \u00e0 boa regula\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00e3o apenas uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nideologicamente exagerada, como tamb\u00e9m se configura numa valoriza\u00e7\u00e3o extremada do \n\nmercado, cujas falhas n\u00e3o s\u00e3o menos reconhecidas. \n\nO pa\u00eds ainda n\u00e3o conta com um programa articulado de melhoria regulat\u00f3ria (better \n\nregulation). No entanto, j\u00e1 existe um consenso sobre a crescente import\u00e2ncia e necessidade de \n\nse aprimorar o sistema regulat\u00f3rio brasileiro. \n\nA inclus\u00e3o no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u2013 PAC, do Projeto de Lei n\u00ba \n\n3337/2004 que disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e controle social das ag\u00eancias reguladoras, \n\nassim como a institui\u00e7\u00e3o, pelo Decreto n\u00ba 6.062 de 2007, do Programa de Fortalecimento da \n\nCapacidade Institucional para Gest\u00e3o em Regula\u00e7\u00e3o \u2013 PRO-REG, comprovam as medidas do \n\ngoverno brasileiro na promo\u00e7\u00e3o de incentivos \u00e0 qualidade da regula\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, as propostas do Projeto de Lei 3337/2204 receberam muitas cr\u00edticas. \n\nAcreditava-se que, na verdade, era inten\u00e7\u00e3o do governo, acima de tudo, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos de tutela sobre as ag\u00eancias reguladoras. \n\nAssim, os \u00faltimos anos marcaram uma crise de governan\u00e7a nas ag\u00eancias reguladoras. \n\nEm primeiro lugar, indica\u00e7\u00f5es pouco transparentes para os cargos de diretoria, com a \n\nconseq\u00fcente disputa pol\u00edtico-partid\u00e1ria da sua aprova\u00e7\u00e3o no Senado, assim como a \n\nindefini\u00e7\u00e3o quanto ao tr\u00e2mite do projeto de lei no Congresso dificultam o efetivo \n\nfuncionamento das ag\u00eancias reguladoras e alimentam as discuss\u00f5es acerca do tema. \n\n\n\n    15\n\n   \n\n \n\n1.2 OBJETIVO FINAL E OBJETIVOS INTERMEDI\u00c1RIOS \n\n \n\nO objetivo final deste estudo consiste em: \n\nRealizar uma an\u00e1lise do conte\u00fado e das repercuss\u00f5es das mudan\u00e7as ora em curso no \n\nBrasil, em especial daquelas contidas na proposta enviada pelo governo federal brasileiro ao \n\nCongresso Nacional dispondo sobre a nova Lei Geral das Ag\u00eancias Reguladoras (Projeto de \n\nLei 3337/2004), com o fito de promover mudan\u00e7as no modelo de organiza\u00e7\u00e3o institucional e \n\nfuncionamento das ag\u00eancias reguladoras do Governo Federal brasileiro.  \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, este estudo tra\u00e7ou os seguintes objetivos \n\nintermedi\u00e1rios: \n\n1. Analisar a adequa\u00e7\u00e3o do grau de autonomia das ag\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nminist\u00e9rios; \n\n2. Identificar a esfera de compet\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras federais; \n\n3. Explicar a necessidade de fortalecimento dos minist\u00e9rios e a responsabilidade \n\ndestes \u00f3rg\u00e3os com respeito ao planejamento e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas; \n\n4. Analisar a efic\u00e1cia das ag\u00eancias na defesa dos interesses dos consumidores e no \n\ncumprimento de suas compet\u00eancias legais; \n\n5. Identificar a adequa\u00e7\u00e3o dos meios para que as ag\u00eancias possam cumprir seu \n\npapel, inclusive com prerrogativas compat\u00edveis ao exerc\u00edcio de seu papel de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\nregula\u00e7\u00e3o;  \n\n6. Analisar os mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas por parte das ag\u00eancias ao \n\nCongresso Nacional; \n\n7. Identificar a interfer\u00eancia dos contratos de gest\u00e3o na autonomia das ag\u00eancias \n\nreguladoras; \n\n8. Conceituar Supervis\u00e3o Regulat\u00f3ria; \n\n9. Levantar as caracter\u00edsticas determinantes das ag\u00eancias reguladoras federais; \n\n10. Avaliar o conceito de Governan\u00e7a Regulat\u00f3ria e sua abordagem nos processos \n\nde Reforma Regulat\u00f3ria; \n\n11. Levantar os princ\u00edpios de melhoria da qualidade regulat\u00f3ria. \n\n\n\n    16\n\n   \n\n \n\n1.3  SUPOSI\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, ocorrida em meio ao processo de privatiza\u00e7\u00e3o e de \n\nredefini\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, vem sendo objeto de intensa discuss\u00e3o, \n\nprincipalmente quanto ao fato de que essas ag\u00eancias n\u00e3o partiram de um movimento \n\ncoordenado no sentido de se caminhar na dire\u00e7\u00e3o de um Estado Regulador, o que reflete a \n\nfalta de consenso que persiste dentro do aparelho estatal. \n\nEmbora tenham sido institu\u00eddas para regular importantes setores econ\u00f4micos e de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, as ag\u00eancias ainda apresentam certas dificuldades em adotar as solu\u00e7\u00f5es que \n\nse fazem necess\u00e1rias frente aos problemas surgidos.  \n\nSup\u00f5e-se que existam fatores que incrementam a morosidade na capacidade de rea\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas. Dessa forma, presume-se que o grau de autonomia concedido \u00e0s ag\u00eancias, assim \n\ncomo a defini\u00e7\u00e3o clara das suas compet\u00eancias e responsabilidades interferem \n\nsubstancialmente no seu posicionamento e atua\u00e7\u00e3o, tendo importantes conseq\u00fc\u00eancias sobre o \n\nfortalecimento institucional e o incremento da credibilidade do sistema regulat\u00f3rio. \n\n \n\n1.4 DELIMITA\u00c7\u00c3O DO ESTUDO \n\n \n\nTorna-se dif\u00edcil para uma pesquisa englobar a totalidade de aspectos e elementos \n\nabrangentes da an\u00e1lise de determinado tema.  \n\nO estudo pretende realizar uma an\u00e1lise do conte\u00fado e das repercuss\u00f5es das mudan\u00e7as \n\nna execu\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria ora em curso no Brasil, em especial daquelas contidas na proposta \n\nenviada pelo governo federal brasileiro ao Congresso Nacional dispondo sobre a nova Lei \n\nGeral das ag\u00eancias, com o fito de promover mudan\u00e7as no modelo de organiza\u00e7\u00e3o institucional \n\ne funcionamento das ag\u00eancias reguladoras do Governo Federal, e assim refletir sobre a \n\nnecessidade de se aprimorarem os mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas e controle social das \n\n\n\n    17\n\n   \n\nag\u00eancias, para que a regula\u00e7\u00e3o se d\u00ea em conson\u00e2ncia ao desenvolvimento da atividade \n\necon\u00f4mica e do bem estar social. \n\nN\u00e3o foi objetivo desta pesquisa a conceitua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das justificativas e objeto \n\ndas teorias de regula\u00e7\u00e3o, da mesma forma, que tamb\u00e9m n\u00e3o condicionou sua an\u00e1lise a \n\naspectos somente do \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis (ANP).  \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o teve a inten\u00e7\u00e3o de adentrar na discuss\u00e3o pol\u00edtica partid\u00e1ria sobre o \n\nProjeto de Lei 3337/2004, desenvolvendo sua an\u00e1lise em crit\u00e9rios unicamente t\u00e9cnicos e \n\nconceituais. \n\nA ferramenta de An\u00e1lise de Impacto Regulat\u00f3rio, apesar de citada, n\u00e3o \u00e9 o cerne de \n\ndesenvolvimento deste estudo. \n\n \n\n1.5 RELEV\u00c2NCIA DO ESTUDO \n\n \n\nA regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode estar dissociada do acompanhamento evolutivo e de \n\norganiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria sobre a qual atua, visto que ao passo que desenvolve as novas regras \n\ndo setor e fiscaliza seu cumprimento, dentre outros aspectos, exerce grande influ\u00eancia sobre \n\nas estrat\u00e9gias de funcionamento das empresas. \n\nO modelo regulat\u00f3rio brasileiro ainda se encontra em fase de consolida\u00e7\u00e3o. \n\nQuestionamentos sobre a legitimidade das ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o freq\u00fcentes. \n\nNessa perspectiva, tem-se por objetivo a produ\u00e7\u00e3o de uma regula\u00e7\u00e3o mais inteligente \n\nque conduza a resultados econ\u00f4micos e sociais superiores, resultando dentre outros pontos: \n\n\u2022 na redu\u00e7\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o e funcionamento; \n\n\u2022 no est\u00edmulo aos investimentos, a partir da redu\u00e7\u00e3o das barreiras institucionais e \n\nburocr\u00e1ticas \u00e0 entrada de novas empresas; \n\n\u2022 no aumento do fluxo de receitas fiscais dada a entrada de novas empresas no \n\nmercado. \n\n\n\n    18\n\n   \n\n\u2022 na melhoria do desempenho, custo/efetividade e qualidade da regula\u00e7\u00e3o e das \n\nformalidades burocr\u00e1ticas associadas. \n\n\u00c9 de se esperar que as mudan\u00e7as na estrutura de organiza\u00e7\u00e3o do mercado n\u00e3o \n\nagradaram aos segmentos que viram perder suas confort\u00e1veis posi\u00e7\u00f5es monopolistas. Este \n\nfato engrandece ainda mais a necessidade das ag\u00eancia reguladoras em desenvolver uma forte \n\ncapacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e financeira que permita proceder a uma an\u00e1lise permanente \n\ndas estrat\u00e9gias empresariais e da evolu\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o da atividade. \n\nA promo\u00e7\u00e3o da qualidade regulat\u00f3ria e o desenvolvimento da governan\u00e7a encontram-\n\nse em sintonia ao Programa de Fortalecimento da Capacidade Institucional para Gest\u00e3o em \n\nRegula\u00e7\u00e3o - PRO-REG, com vistas a melhorar a qualidade da regula\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e \n\nentidades federais.     \n\nApesar da exist\u00eancia de estudos sobre a relev\u00e2ncia das ag\u00eancias reguladoras federais \n\nbrasileiras, esse tema ainda \u00e9 muito recente, o que torna esse estudo relevante. As mudan\u00e7as \n\nintroduzidas pelo Projeto de Lei 3337/2004 est\u00e3o longe de representar um consenso dentro \n\ndas ag\u00eancias. A sua lenta tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional e o n\u00e3o detalhamento de certos \n\npontos do seu texto contribuem para o aumento da incerteza e inseguran\u00e7a n\u00e3o s\u00f3 para as \n\nag\u00eancias, como para as empresas reguladas por esses entes. \n\nO presente estudo reveste-se de ainda maior relev\u00e2ncia sobretudo ao admitir a grande \n\ninflu\u00eancia que as ag\u00eancias reguladoras exercem sobre o desempenho da economia brasileira, \n\natuando como importante catalisador da entrada de capitais estrangeiros e gera\u00e7\u00e3o de emprego \n\ne renda. \n\n \n\n1.6 TIPO DE PESQUISA \n\n \n\nDurante o desenvolvimento deste trabalho, ser\u00e1 utilizado o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o de \n\npesquisa proposto por Vergara (1990): \n\na. quanto aos fins; e  \n\nb. quanto aos meios. \n\n\n\n    19\n\n   \n\nQuanto aos fins, trata-se de uma pesquisa descritiva e explicativa, pois visa identificar \n\nqual a contribui\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as propostas pelo governo federal no Projeto de Lei n\u00b0 \n\n3337/2004 e sua import\u00e2ncia para que o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria se d\u00ea com menor \n\nvulnerabilidade e com vistas ao atendimento do postulado democr\u00e1tico da legitimidade do \n\nexerc\u00edcio do poder e da governan\u00e7a regulat\u00f3ria. \n\nQuanto aos meios, trata-se de pesquisa, ao mesmo tempo: \n\n\u2022 Bibliogr\u00e1fica: visto que, para a fundamenta\u00e7\u00e3o do trabalho, ser\u00e1 realizada a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre regula\u00e7\u00e3o em material acess\u00edvel ao p\u00fablico em geral, como livros, artigos, \n\nteses e disserta\u00e7\u00f5es.  \n\n\u2022 Documental: porque a pesquisa teve acesso a instru\u00e7\u00f5es normativas, \n\nregulamentos e outros documentos internos de ag\u00eancias reguladoras federais sobre o assunto \n\nestudado, n\u00e3o dispon\u00edveis para consulta p\u00fablica.  \n\n\u2022 Campo: j\u00e1 que coletou dados prim\u00e1rios com servidores p\u00fablicos da ANP. \n\n \n\n1.7 UNIVERSO, AMOSTRA E SELE\u00c7\u00c3O DOS SUJEITOS \n\n \n\nApesar do tema a ser estudado possuir uma grande quantidade de assuntos e aspectos a \n\nserem analisados, neste estudo ser\u00e1 apenas elaborada uma an\u00e1lise da contribui\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as propostas pelo governo federal no Projeto de Lei 3337/2004 e sua influ\u00eancia no \n\nexerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria. \n\nDesse modo, o universo desta pesquisa compreendeu o arsenal de regulamenta\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras federais e consulta ao corpo administrativo da ANP.  \n\nA amostra da pesquisa foi selecionada pelo crit\u00e9rio de acessibilidade, compreendendo \n\nservidores que ocupam posi\u00e7\u00e3o de chefia da ANP. \n\nAlguns funcion\u00e1rios n\u00e3o quiseram participar do estudo por falta de interesse ou em \n\nfun\u00e7\u00e3o da pol\u00eamica existente a respeito do tema. \n\n \n\n\n\n    20\n\n   \n\n1.8 COLETA E TRATAMENTO DOS DADOS \n\n \n\nA coleta dos dados e a metodologia devem estar relacionadas com o objetivo principal \n\nda pesquisa.  \n\nDessa forma, os dados foram coletados por meio de: \n\nPesquisa bibliogr\u00e1fica em livros, artigos, teses e disserta\u00e7\u00f5es com dados pertinentes ao \n\nassunto para consolidar o referencial do trabalho. Foram tamb\u00e9m consultados s\u00edtios \n\neletr\u00f4nicos especializados no assunto. \n\nPesquisa documental nos arquivos da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis com consultas a regulamentos internos, pareceres, portarias, despachos em \n\nprocessos, relat\u00f3rios e outros documentos n\u00e3o publicados; \n\nPesquisa de campo, com entrevistas n\u00e3o estruturadas com os servidores da ANP \n\nocupantes de cargos de chefia.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da natureza do problema, para o tratamento e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, ser\u00e1 \n\nutilizado o m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico. \n\n \n\n1.9 LIMITA\u00c7OES DO M\u00c9TODO \n \n\nO m\u00e9todo escolhido para o estudo possui algumas limita\u00e7\u00f5es.  \n\nPrimeiramente, a falta de uma vis\u00e3o hol\u00edstica das Ag\u00eancias as faz operar como um \n\nconjunto de ilhas de gest\u00e3o, que ao adotar determinados procedimentos pr\u00f3prios, dificulta a \n\nan\u00e1lise. \n\nEm segundo lugar, como o assunto estudado \u00e9 recente, e o Projeto de Lei ainda \n\nencontra-se em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso, as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas entrevistas podem n\u00e3o \n\nser as mais completas.  \n\nAlguns entrevistados se sentiram constrangidos em responder a certas quest\u00f5es ou \n\nexpor suas verdadeiras opini\u00f5es com vias a serem repreendidos por seus superiores. \n\n\n\n    21\n\n   \n\nTemendo cr\u00edticas \u00e0 gest\u00e3o da sua rotina de trabalho, funcion\u00e1rios tendem a classificar \n\no modelo vigente como ideal, ou o melhor poss\u00edvel dentre as oportunidades presentes, \n\ndesvirtuando os resultados da pesquisa. \n\nFinalmente, o m\u00e9todo utilizado tem duas limita\u00e7\u00f5es principais: \n\na) a abordagem fenomenol\u00f3gica n\u00e3o considera como relevante as influ\u00eancias externas, \n\na hist\u00f3ria e suas conex\u00f5es, ao selecionar no resultado das entrevistas, somente os aspectos que \n\npretende admitir.  \n\nb) a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados cabe ao pesquisador, e este pode realizar a an\u00e1lise das \n\ninforma\u00e7\u00f5es colhidas com a sua compreens\u00e3o dos fatos, prejudicando a qualidade da \n\npesquisa, ao considerar que tamb\u00e9m exerce cargo de chefia dentro da ANP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    22\n\n   \n\n2 ESTADO E REGULA\u00c7\u00c3O: FUNDAMENTOS T\u00c9ORICOS \n\n \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \u2013 OCDE (1999 apud \n\nCRUZ, 2009) apresenta tr\u00eas categorias para a atividade regulat\u00f3ria. S\u00e3o elas: \n\n\u2022 Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica \u2013 caracterizada pela interven\u00e7\u00e3o direta do Estado nas \n\ndecis\u00f5es do mercado. Nessa categoria o governo deve oferecer incentivos ao aumento da \n\nefici\u00eancia econ\u00f4mica atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o dos entraves \u00e0 competi\u00e7\u00e3o e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o, concorrendo \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura de mercado eficiente. \n\n\u2022 Regula\u00e7\u00e3o Social \u2013 defesa do interesse coletivo nas \u00e1reas de sa\u00fade, seguran\u00e7a, \n\nmeio ambiente e assuntos nacionais. Neste item compete analisar a real necessidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o estatal nas quest\u00f5es relativas \u00e0 provis\u00e3o de bens p\u00fablicos e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social, com \n\nvistas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das externalidades negativas. \n\n\u2022 Regula\u00e7\u00e3o Administrativa \u2013 determina\u00e7\u00e3o dos procedimentos administrativos. \n\nOs governos devem buscar eliminar as formalidades desnecess\u00e1rias, simplificando os \n\nprocessos a fim de aperfei\u00e7oar sua transpar\u00eancia e execu\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, cumpre ressaltar que a interven\u00e7\u00e3o do governo na economia n\u00e3o se d\u00e1 \n\nnecessariamente de forma neutra.  \n\nQuando h\u00e1 a interfer\u00eancia de interesses particulares nas decis\u00f5es p\u00fablicas, \n\nprejudicando a imparcialidade e a qualidade da regula\u00e7\u00e3o, ou quando o pr\u00f3prio governo faz \n\ncom que a ag\u00eancia assuma posi\u00e7\u00f5es conforme sua pol\u00edtica, interferindo na sua autonomia, \n\nacontece a chamada captura do \u00f3rg\u00e3o regulador.  \n\nConclui-se assim, pela exposi\u00e7\u00e3o desse ponto que a simples exist\u00eancia de uma ag\u00eancia \n\nreguladora atuando em um determinado setor n\u00e3o \u00e9 garantia de estabilidade e seguran\u00e7a das \n\nregras, pois o pr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o pode ser alvo de manipula\u00e7\u00e3o tanto por parte do mercado, quanto \n\npelo pr\u00f3prio governo.  \n\nSegundo Neto (2003), o risco da captura \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria regula\u00e7\u00e3o, no entanto, \n\nquanto mais institucionalizada for a rela\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o regulador com a sociedade, maior o \n\ncontrole para restringi-la. O problema em si n\u00e3o \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o do modelo, mas a maneira \n\npela qual o mesmo \u00e9 conduzido. \n\n\n\n    23\n\n   \n\n2.1 AS AG\u00caNCIAS REGULADORAS FEDERAIS \n \n\n2.1.1 G\u00eanese das Ag\u00eancias reguladoras no Brasil \n\n \n\n\u201cAs Ag\u00eancias reguladoras surgem, na ordem jur\u00eddica e administrativa brasileira, como \n\numa conseq\u00fc\u00eancia direta do processo de privatiza\u00e7\u00e3o de empresas estatais, aprofundado ap\u00f3s \n\na promulga\u00e7\u00e3o das Emendas Constitucionais n\u00ba 5, 8 e 9, de 1995\u201d (SANTOS, 2004, p. 03). \n\nA constru\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais brasileiras de cada \u00e1rea ocorreu \n\nsegundo din\u00e2mica e motiva\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. Os problemas do setor, seu grau de representa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, assim como a exist\u00eancia de grupos de interesse organizados afetaram diretamente a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o institucional das ag\u00eancias setoriais. \n\n \n\n2.1.2 O Processo de Cria\u00e7\u00e3o \n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras surgiram no Brasil na esteira da reforma do Estado da d\u00e9cada \n\nde 90, estando intimamente associadas \u00e0 nova forma de atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro para a \n\nregula\u00e7\u00e3o de determinados mercados, especificamente aos processos de privatiza\u00e7\u00e3o ent\u00e3o \n\ncorrentes. Sua cria\u00e7\u00e3o teve a Casa Civil como l\u00f3cus de elabora\u00e7\u00e3o (COSTA, 2000).  \n\nA abertura dos mercados e as privatiza\u00e7\u00f5es estampavam a necessidade de um aparato \n\nestatal que tornasse poss\u00edvel o planejamento de longo prazo, a coordena\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es \n\nprivadas e o zelo ao cumprimento das regras, a fim de proporcionar o aumento da confian\u00e7a \n\nno ambiente regulat\u00f3rio. \n\nSegundo Santos (2009), n\u00e3o se pode entender as ag\u00eancias reguladoras apenas como \n\nsendo mais uma forma de descentraliza\u00e7\u00e3o estatal introduzida pela Reforma Gerencial do \n\nEstado, iniciada em 1995, no Governo Fernando Henrique Cardoso.  Precisam ser vistas como \n\nresultado da transforma\u00e7\u00e3o pela qual o Estado sofreu, ao assumir a via da interven\u00e7\u00e3o indireta \n\nno dom\u00ednio econ\u00f4mico. \n\nS\u00e3o tr\u00eas os pilares sobre os quais se fundamentou teoricamente a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras aut\u00f4nomas: delega\u00e7\u00e3o, credibilidade e especializa\u00e7\u00e3o dos agentes. Adicionam-se \n\n\n\n    24\n\n   \n\na esses fatores a incapacidade dos agentes governamentais de responsabilizar-se por toda a \n\ncomplexidade administrativa regulat\u00f3ria que nascia no pa\u00eds. \n\nN\u00e3o havia um consenso sobre como esse aparato estatal deveria ser organizado.  \n\nMuitos dos mecanismos institucionais projetados para proteger a autonomia \n\ne independ\u00eancia das ag\u00eancias se tornaram sujeitos \u00e0 controv\u00e9rsia, \n\nespecialmente sua opera\u00e7\u00e3o, financiamento e nomea\u00e7\u00f5es para a diretoria. \n\nCaracter\u00edsticas que deveriam equilibrar a independ\u00eancia para garantir a \n\ndelega\u00e7\u00e3o de responsabilidades, de forma procedural e apol\u00edtica, n\u00e3o foram \n\ndevidamente asseguradas e compreendidas: transpar\u00eancia, presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas, isolamento t\u00e9cnico, e estabilidade de regras. Isso foi, portanto, um \n\ntema inacabado e muito problem\u00e1tico da agenda pol\u00edtica geral (OCDE, 2008, \n\nP. 223). \n\nEntre as raz\u00f5es apontadas para a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais no setor de \n\ninfra-estrutura, diversos autores apontam argumentos que privilegiam a busca pela \n\ncredibilidade regulat\u00f3ria, al\u00e9m da especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (Melo, 2000, 2001 e 2002). Para \n\nexplicar as ag\u00eancias reguladoras na \u00e1rea social, a cria\u00e7\u00e3o de tais ag\u00eancias representaria uma \n\ntentativa, por parte do governo, de delegar para esses entes a tomada de decis\u00f5es impopulares \n\n(Melo, 2002). \n\nA delega\u00e7\u00e3o de poderes \u00e0s ag\u00eancias reguladoras aut\u00f4nomas deveu-se em grande parte \n\na autoridade e confiabilidade atribu\u00edda \u00e0s mesmas, o que em primeira an\u00e1lise atrairia novos \n\ninvestimentos ao pa\u00eds. No entanto, num segundo momento, pode se observar que tamb\u00e9m \u00e9 de \n\ngrande interesse dos pol\u00edticos que tais ag\u00eancias responsabilizem-se pelas decis\u00f5es ditas \n\nimpopulares, de elevado custo pol\u00edtico.  \n\nNunes (2001) considera que o Poder Legislativo concedeu \u00e0s ag\u00eancias reguladoras um \n\nmandato sem a defini\u00e7\u00e3o precisa das suas compet\u00eancias, deixando indefinido, principalmente, \n\naspectos relativos \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es, objetivos e seu grau de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Poder \n\nP\u00fablico. \u201cAs ag\u00eancias reguladoras, prescindiu, at\u00e9 o momento, de um verdadeiro marco \n\nregulat\u00f3rio amplo, que desse sentido global \u00e0 nova inst\u00e2ncia regulat\u00f3ria\u201d (P.05). \n\nCom a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras foram desenhados novos espa\u00e7os de media\u00e7\u00e3o \n\nentre a defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica governamental e sua implementa\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nnacional continua a ser prerrogativa dos governantes eleitos, que possuem legitimidade \n\n\n\n    25\n\n   \n\ndemocr\u00e1tica para tal. Os \u00f3rg\u00e3os reguladores n\u00e3o s\u00e3o inst\u00e2ncia institucional de defini\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, s\u00e3o instrumentos para efetiva\u00e7\u00e3o destas (NETO, 2003). \n\nDi Pietro (2004), por outro lado, argumenta que a delega\u00e7\u00e3o de parcela de poder \n\nimp\u00f5e \u00e0s ag\u00eancias reguladoras uma sombra de d\u00favida sobre a constitucionalidade do \n\nexerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o regulamentar, de cria\u00e7\u00e3o de direito, dado que esses entes n\u00e3o s\u00e3o \n\neleitos pela vontade p\u00fablica. \n\n \n\n2.1.3 Linha do Tempo da Cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias Reguladoras Federais \n \n\nSegundo P\u00f3 e Ab\u00facio (2006), a cria\u00e7\u00e3o do modelo regulador no governo do Presidente \n\nFernando Henrique Cardoso pode ser dividida em tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es. \n\nNa primeira, ocorrida entre 1996 e 1997, encontram-se as ag\u00eancias reguladoras \n\nrelacionadas com a privatiza\u00e7\u00e3o e o fim do monop\u00f3lio estatal, englobando a Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), a Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n(ANATEL) e a Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o maior, nesses casos estava relacionada \u00e0 insufici\u00eancia de recursos \n\np\u00fablicos para investimentos nesses setores. \n\nA segunda, surgindo no per\u00edodo 1999/2000, se traduz na busca de maior efici\u00eancia e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o do aparelho do Estado, resguardando o interesse dos cidad\u00e3os. Duas ag\u00eancias \n\nfazem parte dessa gera\u00e7\u00e3o: a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (ANVISA) e a \n\nAg\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS), ambas ligadas ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  \n\nJ\u00e1 a terceira gera\u00e7\u00e3o (2001/02) apresenta uma grande mistura de finalidades \n\ne \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Aqui, apenas a Ag\u00eancia Nacional dos Transportes \n\nTerrestres (ANTT) e a Ag\u00eancia Nacional dos Transportes Aquavi\u00e1rios \n\n(ANTAQ) podem ser consideradas de natureza reguladora. Outros casos, \n\ncomo a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) e a Ag\u00eancia Nacional do Cinema \n\n(Ancine), mostram a perda do referencial de regula\u00e7\u00e3o de mercados (P\u00d3; \n\nABR\u00daCIO, 2006, p. 683). \n\n\n\n    26\n\n   \n\nA \u00faltima ag\u00eancia reguladora federal criada foi a Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil \n\n(ANAC), em setembro de 2005.  \n\nPor sua vez, a an\u00e1lise feita por L\u00facia Helena Salgado (2003), exp\u00f5e que a reforma do \n\naparelho do Estado empreendida pelo Governo Fernando Henrique Cardoso criou, na verdade, \n\ndois tipos distintos de ag\u00eancias reguladoras: \u201cde Estado\u201d e \u201cde governo\u201d. Num primeiro \n\nmomento foram criadas as ag\u00eancias voltadas para a regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no setor de infra-\n\nestrutura, atuando na regula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos concedidos (\u201cag\u00eancias de Estado\u201d), como \n\na ANEEL, ANATEL, ANP, ANTAQ e ANTT e a ANAC; posteriormente foram criadas as \n\nag\u00eancias que efetuam aquilo que \u00e9 apontado pelo governo, respons\u00e1veis, em sua maior parte, \n\npela regula\u00e7\u00e3o social (\u201cag\u00eancias de governo\u201d), como a ANS, a ANVISA e a ANA.  \n\nQuadro1. Ag\u00eancias reguladoras, os minist\u00e9rios de vincula\u00e7\u00e3o e os respectivos atos de \n\ncria\u00e7\u00e3o \n\nAg\u00eancia Minist\u00e9rio de Vincula\u00e7\u00e3o Ato de Cria\u00e7\u00e3o \n\nAg\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica - ANEEL \nMinist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia \nLei n\u00b0 9.427/96 \n\nAg\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es - ANATEL \nMinist\u00e9rio das \nComunica\u00e7\u00f5es \n\nLei n\u00b09.472/97 \n\nAg\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis - ANP \nMinist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia \nLei n\u00b09.478/97 \n\nAg\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria - ANVISA Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Lei n\u00b09.782/99 \nAg\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar \u2013 ANS Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Lei n\u00b09.961/00 \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA \nMinist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente \nLei n\u00b09.984/00 \n\nAg\u00eancia Nacional de Transportes Aquavi\u00e1rios - ANTAQ Minist\u00e9rio dos Transportes Lei n\u00b010.233/01 \nAg\u00eancia Nacional de Transportes Terrestres - ANTT Minist\u00e9rio dos Transportes Lei n\u00b010.233/01 \n\nAg\u00eancia Nacional de Cinema - ANCINE \nMinist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento, Ind\u00fastria \ne Com\u00e9rcio Exterior \n\nMP n\u00b02.228-1/01 \n\nAg\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil - ANAC Minist\u00e9rio da Defesa Lei n\u00b011.182/05 \n\nFonte: BOUDON, 2009. \n\n \n\n2.1.4 Breve Compara\u00e7\u00e3o entre o Modelo de Cria\u00e7\u00e3o das Ag\u00eancias Reguladoras \nBrasileiras e Norte Americanas \n\n \n\nMurilo Ramos (2003) afirma que o modelo de regula\u00e7\u00e3o adotado no Brasil n\u00e3o se \n\nmostra sequer pr\u00f3ximo daquele adotado nos Estados Unidos.  \n\n\n\n    27\n\n   \n\nNos EUA, a cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras foi impulsionada pelos reformadores do \n\nNew Deal entre os anos 1930 e 1960, que defendiam a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias aut\u00f4nomas, com \n\nvistas a aumentar a compet\u00eancia regulat\u00f3ria do Poder Executivo Federal, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada de procedimentos a serem seguidos por todas as ag\u00eancias. \n\nSegundo o autor acima citado, o modelo americano surgiu como fruto do processo de \n\nfortalecimento da a\u00e7\u00e3o estatal sobre a economia contra empresas privadas que tinham se \n\ntornado excessivamente fortes. A autonomia das ag\u00eancias refor\u00e7ava o poder do Estado. \n\nJ\u00e1 no Brasil o que ocorreu foi a imposi\u00e7\u00e3o de interesses externos, capitaneados pelo \n\nBanco Mundial, em meio a apressados processos de privatiza\u00e7\u00e3o de setores estatizados de \n\ninfra-estrutura (RAMOS,2003). \n\n \n\n2.2 A ESTRUTURA INSTITUCIONAL DA REGULA\u00c7\u00c3O NO BRASIL: AS \nCARACTER\u00cdSTICAS DETERMINANTES DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS \n\n \n\nNo sistema institucional brasileiro, as ag\u00eancias reguladoras federais s\u00e3o autarquias sob \n\nregime especial, portanto, integrantes da administra\u00e7\u00e3o indireta, vinculadas, sem subordina\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica aos minist\u00e9rios. \n\nSobre a formata\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais, Santos (2008) afirma que \u201cn\u00e3o \n\nse pode dizer que o modelo brasileiro seja a c\u00f3pia exata de um ou outro pa\u00eds, mas caracteriza-\n\nse por ser o resultado de influ\u00eancias diversas, nem todas perfeitamente adaptadas \u00e0s \n\npeculiaridades do regime pol\u00edtico e \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal\u201d (p.01). \n\n \n\n2.2.1 Estrutura Legal \n\n \n\nSegundo Salgado (2003), as ag\u00eancias reguladoras brasileiras desempenham fun\u00e7\u00f5es \n\nt\u00edpicas dos tr\u00eas poderes: Executivo, quando da concess\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos e fiscaliza\u00e7\u00e3o; \n\nLegislativo, na cria\u00e7\u00e3o das normas de atua\u00e7\u00e3o nos seus respectivos setores de atua\u00e7\u00e3o, \n\ndeterminando inclusive os requisitos para o ingresso dos agentes no mercado regulado; e \n\nJudici\u00e1rio, quando da imposi\u00e7\u00e3o de penalidades, interpreta\u00e7\u00e3o dos contratos e obriga\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n    28\n\n   \n\nNo Brasil, ocorreu o que \u00e9 chamado de \u201cespecializa\u00e7\u00e3o\u201d das ag\u00eancias reguladoras, \n\nvisto que atuam em setores econ\u00f4micos diferentes, regulando mercados setoriais, como pode \n\nser demonstrado no quadro abaixo,  pela defini\u00e7\u00e3o da finalidade institucional de cada ag\u00eancia \n\nreguladora federal. \n\nQuadro 2. Finalidade Institucional das Ag\u00eancias reguladoras Federais Brasileiras \n\nAg\u00eancia Finalidade Institucional das Ag\u00eancias reguladoras Federais Brasileiras \n\n \nANEEL \n \n \n \nANATEL \n \nANP \n \n \n \nANVISA \n \n \n \n \n \nANS \n\n \nRegular e fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em \n\nconformidade com as pol\u00edticas e diretrizes do governo federal (art. 2\u00b0da Lei n\u00b09.427/1996). \n \n \n\nRegular as telecomunica\u00e7\u00f5es (art. 8\u00b0da Lei n\u00b09.472/1997). \n \n\nPromover a regula\u00e7\u00e3o, a contrata\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas integrantes da \nind\u00fastria do petr\u00f3leo, do g\u00e1s natural e dos biocombust\u00edveis (art. 8\u00b0da Lei n\u00b09.478/1997, com \n\nreda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00b011.097/2005). \n \n \n\nPromover a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, por interm\u00e9dio do controle sanit\u00e1rio da produ\u00e7\u00e3o e \nda comercializa\u00e7\u00e3o de produtos e servi\u00e7os submetidos \u00e0 vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria, inclusive dos \n\nambientes, dos processos, dos insumos e das tecnologias a eles relacionados, bem como o \ncontrole de portos, aeroportos e de fronteiras (art. 6\u00b0da Lei n\u00b09.782/1999). \n\n \nPromover a defesa do interesse p\u00fablico na assist\u00eancia suplementar \u00e0 sa\u00fade, \n\nregulando as operadoras setoriais, inclusive quanto \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es com \nprestadores e consumidores, contribuindo para o desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade no pa\u00eds \n\n(art. 3\u00b0da Lei n\u00b09.961/2000). \n \n\nANA Implementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, integrando o \nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (art. 3\u00b0da Lei n\u00b09.984/2000). \n\n \n\nANTAQ e \nANTT  \n\nImplementar, em suas respectivas esferas de atua\u00e7\u00e3o, as pol\u00edticas formuladas pelo Conselho \nNacional de Integra\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de Transporte e pelo Minist\u00e9rio dos Transportes, segundo os \n\nprinc\u00edpios e diretrizes estabelecidos nesta Lei. \n \n\nRegular ou supervisionar, em suas respectivas esferas e atribui\u00e7\u00f5es, as atividades de presta\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os e de explora\u00e7\u00e3o da infraestrutura de transportes, exercidas por terceiros (incisos I e II do \n\nart. 20 da Lei n\u00b010.233/2001). \n \n\nANCINE Fomentar, regular e fiscalizar a ind\u00fastria cinematogr\u00e1fica e videofonogr\u00e1fica (art. 5\u00b0da Lei \nn\u00b02.228/2000). \n\n \n\nANAC Regular e fiscalizar as atividades de avia\u00e7\u00e3o civil e de infraestrutura aeron\u00e1utica e aeroportu\u00e1ria \n(art. 2\u00b0da Lei n\u00b011.182/2005). \n\nFonte: BOUDON, 2009. \n\nIndepend\u00eancia administrativa, autonomia financeira e estabilidade com mandato fixo \n\naos dirigentes s\u00e3o algumas das caracter\u00edsticas marcantes das ag\u00eancias reguladoras. A \n\n\n\n    29\n\n   \n\nnomea\u00e7\u00e3o dos seus diretores pelo Presidente da Rep\u00fablica, acompanhada de sabatina no \n\nSenado, s\u00e3o algumas das novidades institucionais introduzidas por esses entes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado brasileiro. \n\nA quest\u00e3o da delega\u00e7\u00e3o de poderes \u00e0s ag\u00eancias reguladoras foi muito questionada \n\nespecialmente quando da elei\u00e7\u00e3o do Presidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva. O fortalecimento \n\ndas ag\u00eancias n\u00e3o fazia parte das metas de pol\u00edtica da nova coaliz\u00e3o conduzida pelo Partido \n\ndos Trabalhadores. \n\nProgressivamente, entretanto, a partir de uma vis\u00e3o pragm\u00e1tica, as \n\nautoridades p\u00fablicas concordaram com o fato de que elas n\u00e3o tinham escolha \n\na n\u00e3o ser ratificar o contexto institucional existente. A decis\u00e3o foi tomada no \n\nsentido de se manter as institui\u00e7\u00f5es sob lideran\u00e7a da Casa Civil da \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica (OCDE, 2008, P.223). \n\nApesar dessa aparente concord\u00e2ncia com a presen\u00e7a das ag\u00eancias reguladoras, as \n\ncr\u00edticas persistiam. \n\n   \n\n2.2.2 Legalidade e Constitucionalidade \n \n\nPara Neto (2003), a nomea\u00e7\u00e3o dos ocupantes dos cargos de dire\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias \n\nreguladoras confere legitimidade \u00e0 atua\u00e7\u00e3o desses \u00f3rg\u00e3os, na medida em que envolve uma \n\ndecis\u00e3o de quem tem legitimidade conferida pelo voto popular (o Chefe do Executivo), \n\nconfirmada por quem tamb\u00e9m tem representatividade popular (os membros do Senado que \n\naprovam a indica\u00e7\u00e3o). \n\nA fun\u00e7\u00e3o reguladora tem previs\u00e3o expressa no art. 174 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que \n\nprev\u00ea ao Estado \u201ccomo agente normativo e regulador da atividade econ\u00f4mica\u201d exercer \u201cna \n\nforma da lei, as fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, incentivo e planejamento\u201d (Constitui\u00e7\u00e3o Federal da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil, 1988). \n\nSegundo Majone (1999) a especificidade t\u00e9cnica \u00e9 uma fonte importante de \n\nlegitimidade para as ag\u00eancias, e instrumento de autonomia frente ao poder pol\u00edtico. \n\n \n\n\n\n    30\n\n   \n\n2.2.3 A Imprescindibilidade da Forma\u00e7\u00e3o de um Quadro T\u00e9cnico \n \n\nComo condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o exerc\u00edcio de suas atividades, as ag\u00eancias \n\nreguladoras requerem um quadro profissional bem qualificado tecnicamente e protegido de \n\ninterfer\u00eancias do governo e do mercado. \n\nPrincipalmente no in\u00edcio de suas atividades, as ag\u00eancias reguladoras, na aus\u00eancia de \n\nquadros t\u00e9cnicos pr\u00f3prios, valeram-se de servidores requisitados de outros \u00f3rg\u00e3os, assim \n\ncomo de cargos em comiss\u00e3o, de livre nomea\u00e7\u00e3o e exonera\u00e7\u00e3o. E, ainda hoje, fazem uso, da \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos nas \u00e1reas t\u00e9cnica, \n\necon\u00f4mica e jur\u00eddica. \n\nSegundo Santos (2008), o primeiro passo visando ao fortalecimento das ag\u00eancias \n\nreguladoras e dos minist\u00e9rios setoriais, foi dado em 2003, atrav\u00e9s da Medida Provis\u00f3ria n\u00ba \n\n155, de 23 de dezembro de 2003, convertida na Lei n\u00ba 10.871, de 20 de maio de 2004, que \n\nversa sobre a cria\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de cargos efetivos das ag\u00eancias reguladoras e dos \n\nminist\u00e9rios supervisores. \n\nOs reguladores devem operar num ambiente onde o papel dos minist\u00e9rios, as quais se \n\nencontram vinculados, esteja bem definido, e que estes disponham de meios apropriados. \n\nQuando as ag\u00eancias reguladoras e os minist\u00e9rios setoriais s\u00e3o dotados de pessoal \n\nadministrativo de elevado n\u00edvel t\u00e9cnico, o debate passa a acontecer num n\u00edvel mais elevado, \n\nreduzindo assim, as controv\u00e9rsias meramente ideol\u00f3gicas. \n\n \n\n2.2.4 A Quest\u00e3o dos Conselhos \n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras brasileiras possuem diretorias colegiadas, com um Diretor \n\nGeral e um certo n\u00famero de diretores. Os membros do conselho s\u00e3o nomeados pelo \n\nPresidente, confirmados pelo Senado, para mandatos alternados.  \n\nA decis\u00e3o tomada a n\u00edvel colegiado ajuda a resolver conflitos de interesse e fortalece a \n\nlegitimidade do regulador, pois reflete a vontade de um grupo e n\u00e3o de uma pessoa em \n\nparticular.   \n\n\n\n    31\n\n   \n\nNo entanto, h\u00e1 algumas dificuldades procedimentais no Brasil. O processo \n\nde nomea\u00e7\u00e3o de novos dirigentes pode ser muito longo. A aprova\u00e7\u00e3o do \n\nSenado, que \u00e9 composto de um grande n\u00famero de partidos, freq\u00fcentemente \n\nse depara com impasses pol\u00edticos sobre os candidatos (OCDE, p. 228, 2008). \n\n\u201c- Quando existe a vac\u00e2ncia dos cargos de diretoria por um longo per\u00edodo de tempo, o \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o \u00e9 comprometido, pois se necessita de um quorum m\u00ednimo de \n\nvota\u00e7\u00e3o para delibera\u00e7\u00e3o\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 ANP).  \n\nA dimens\u00e3o pol\u00edtica das nomea\u00e7\u00f5es dos diretores das ag\u00eancias reguladoras \u00e9 um \n\nelemento que deve ser analisado. \n\n\u201c- Os ocupantes dos conselhos de diretoria devem gozar de amplo \n\nrespaldo t\u00e9cnico, pois ocupar\u00e3o cadeiras com fun\u00e7\u00e3o deliberativa, com \n\nafeta\u00e7\u00e3o direta aos agentes que atuam no mercado. No entanto, ignorar a \n\ndimens\u00e3o pol\u00edtica da atividade regulat\u00f3ria tamb\u00e9m \u00e9 um erro. Mostra-se \n\nclaro que deve existir um equil\u00edbrio entre a dimens\u00e3o t\u00e9cnica e pol\u00edtica na \n\nqualifica\u00e7\u00e3o da diretoria das ag\u00eancias\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 ANP). \n\n \n\n2.2.5 O Equil\u00edbrio entre Independ\u00eancia e Presta\u00e7\u00e3o de Contas \n \n\nAs ag\u00eancias reguladoras representam importante inova\u00e7\u00e3o institucional no que tange \u00e0 \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00e3o.  \n\nO ponto central dessa modalidade de reforma \u00e9 uma doutrina ou um conjunto de \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es administrativas chamadas New Public Management, que incorpora a introdu\u00e7\u00e3o \n\nde novos conceitos como o de \u201ccidad\u00e3o consumidor\u201d e \u201cboa governan\u00e7a\u201d.  \n\nAl\u00e9m disso, essa ideologia incorpora a presun\u00e7\u00e3o da necessidade do predom\u00ednio da \n\nraz\u00e3o sobre a pol\u00edtica, a superioridade da especializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica em detrimento da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de interesses.  \n\nO equil\u00edbrio entre independ\u00eancia e presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e9 o objetivo a ser alcan\u00e7ado ao \n\nse conceder transpar\u00eancia e responsabilidade \u00e0s ag\u00eancias reguladoras.  \n\nSouto (2004) esclarece: \n\n\n\n    32\n\n   \n\nH\u00e1 uma diferen\u00e7a entre autonomia e independ\u00eancia. A autonomia diz \n\nrespeito ao auto-governo da entidade; a independ\u00eancia vai mais al\u00e9m, a \n\nindepend\u00eancia afasta a incid\u00eancia da autoridade sobre a fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria. \n\nPor que independ\u00eancia? Exatamente para separar o t\u00e9cnico do pol\u00edtico, para \n\nn\u00e3o permitir a interfer\u00eancia pol\u00edtica numa decis\u00e3o regulat\u00f3ria, que tem \n\nnatureza t\u00e9cnica. \u00c9 a\u00ed que est\u00e1 a caracter\u00edstica da ag\u00eancia reguladora. A \n\nespecialidade do regime \u00e9 que distingue esse regime dos demais regimes das \n\nentidades da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Indireta (P.1366). \n\nSegundo an\u00e1lise do Professor Floriano Azevedo Marques Neto (2003) existem duas \n\nesp\u00e9cies de independ\u00eancia, com dimens\u00f5es distintas, mas que se complementam: a org\u00e2nica e \n\na administrativa.  \n\nA independ\u00eancia org\u00e2nica atua no sentido de impedir que as ag\u00eancias reguladoras \n\nfiquem subordinadas exclusivamente \u00e0 vontade pol\u00edtica do poder central, deixando de \n\nconsiderar os aspectos t\u00e9cnicos inerentes \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nJ\u00e1 a independ\u00eancia administrativa, ou de gest\u00e3o, busca dotar o agente regulador de \n\nrecursos e instrumentos compat\u00edveis com o efetivo exerc\u00edcio de suas atividades, o que requer \n\ncerto n\u00edvel de autonomia gerencial e financeira. \n\nA garantia da independ\u00eancia implica em processo de sele\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciadas para os quadros dirigentes, a garantia e dura\u00e7\u00e3o dos mandatos, \n\nfixa\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de recondu\u00e7\u00e3o e exonera\u00e7\u00e3o de dirigentes, provis\u00e3o de \n\nrecursos suficientes para a miss\u00e3o e restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio de atividades de \n\ninteresse pessoal (SANTOS, 2003, p. 06). \n\nArag\u00e3o argumenta que a melhor qualifica\u00e7\u00e3o para as ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o seria \n\n\u201cindependentes\u201d, faz-se mais adequado falar em autonomia. No entanto, mesmo que mais \n\naut\u00f4nomas, as ag\u00eancias reguladoras, como pessoas jur\u00eddicas de direito p\u00fablico, s\u00e3o \n\nsubmetidas \u00e0 supervis\u00e3o e tutela do Poder Executivo, mesmo que o termo supervis\u00e3o n\u00e3o \n\nagrade aos dirigentes das ag\u00eancias em geral, pois o identificam com a id\u00e9ia de controle. A \n\nsupervis\u00e3o ministerial est\u00e1 prevista, e em vigor, desde a edi\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n\u00famero 200, \n\nde 25 de fevereiro de 1967. \n\nNunca \u00e9 demais lembrar, toda autonomia \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, limitada: \n\nautonomia \u00e9 a liberdade de agir dentro de limites fixados por uma inst\u00e2ncia \n\n\n\n    33\n\n   \n\nnormativa superior. N\u00e3o h\u00e1 um conceito un\u00edvoco de autonomia, conceito que \n\ns\u00f3 pode ser formulado em rela\u00e7\u00e3o a cada autonomia concretamente \n\nconsiderada, uma vez que os mencionados limites podem variar \n\nimensamente. (ARAG\u00c3O,  2004. p. 10-11). \n\n  \n\n2.2.6 Autonomia versus Controle: Implementa\u00e7\u00e3o do Modelo \n \n\nSegundo Santos (2003), a autonomia das ag\u00eancias reguladoras reside: \n\n\u2022 na estabilidade no cargo daqueles que comp\u00f5em sua diretoria colegiada, \n\nnecess\u00e1ria para que executem, sem a inger\u00eancia indevida do Poder Executivo, a pol\u00edtica \n\nestabelecida pelo Poder Legislativo para o setor; \n\n\u2022 no emprego da t\u00e9cnica na sua atua\u00e7\u00e3o e poder de decis\u00e3o; \n\n\u2022 na independ\u00eancia normativa; \n\n\u2022 na independ\u00eancia gerencial, financeira e or\u00e7ament\u00e1ria, capaz de garantir a  \n\nplena atua\u00e7\u00e3o da entidade. \n\nPara Nunes (2001), as ag\u00eancias assumem uma posi\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica de Quarto Poder, \n\ntendo em vista que n\u00e3o possuem legitimidade pol\u00edtica em face do eleitor e podem constituir \n\nformas de insulamento burocr\u00e1tico.  \n\nMello (2001), por sua vez, justifica a autonomia dos novos entes argumentando que \n\ndelega\u00e7\u00e3o e insulamento s\u00e3o fen\u00f4menos compar\u00e1veis e decorrentes da necessidade de \n\ndelega\u00e7\u00e3o do poder. Embora admitindo que freq\u00fcentemente se produz um d\u00e9ficit de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o na delega\u00e7\u00e3o, o autor postula que este \u00e9 um conflito peculiar ao \n\nfuncionamento das sociedades democr\u00e1ticas. Seguindo essa l\u00f3gica, mostra-se favor\u00e1vel \u00e0 \n\nautonomia, justificando-a atrav\u00e9s do conhecimento t\u00e9cnico. \n\nDallari (2001), para quem a dificuldade principal no tocante ao controle das ag\u00eancias \u00e9 \n\na verifica\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de desvio de poder e o controle do m\u00e9rito das suas decis\u00f5es, \n\ntamb\u00e9m afirma que a autonomia concedida \u00e9 maior do que o grau de responsabiliza\u00e7\u00e3o que \n\nlhes \u00e9 cobrado. \n\n\n\n    34\n\n   \n\nAs decis\u00f5es das ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a revis\u00e3o pelos minist\u00e9rios, \n\ndado que n\u00e3o existe subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. O controle administrativo exercido sobre as \n\nmesmas restringe-se \u00e0 escolha dos seus dirigentes que tamb\u00e9m s\u00e3o sabatinados pelo Senado. \n\nDessa forma, estruturas de governan\u00e7a devem ser organizadas e um eficiente sistema \n\nde apela\u00e7\u00e3o estruturado para que exista um adequado entendimento entre as ag\u00eancias \n\nreguladoras, Congresso Nacional e cidad\u00e3os. \n\nSegundo a OCDE (2008), as ferramentas dispon\u00edveis para garantir a presta\u00e7\u00e3o de \n\ncontas das ag\u00eancias s\u00e3o qualificadas em duas linhas. A primeira delas est\u00e1 ligada \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas democr\u00e1ticas e que j\u00e1 est\u00e3o inclusive dispostas na Constitui\u00e7\u00e3o, como o \n\ndi\u00e1logo pol\u00edtico com o Congresso, sociedade civil e a possibilidade de recursos judiciais. A \n\noutra linha tem natureza processual, com a utiliza\u00e7\u00e3o de medidas que garantam transpar\u00eancia, \n\ncomo as consultas p\u00fablicas e o correto acesso a informa\u00e7\u00f5es.  \n\nNo Brasil o desenho dos mecanismos de controle e presta\u00e7\u00e3o de contas das ag\u00eancias \n\nreguladoras precisa considerar a intera\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas poderes com a sociedade civil. Estabelecer \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sob a responsabilidade do Poder Executivo, mas n\u00e3o necessariamente sob a \n\nsupervis\u00e3o hier\u00e1rquica direta dos ministros, \u00e9 ponto ainda sens\u00edvel. \n\nPara o Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o (MPOG), a autonomia das \n\nag\u00eancias deve ser percebida pela gest\u00e3o administrativo-financeira e ao processo regulat\u00f3rio, \n\npropriamente dito, n\u00e3o se estendendo \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos objetivos da pol\u00edtica e nem \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\ndos seus benefici\u00e1rios, a cargo das inst\u00e2ncias decis\u00f3rias do governo. \n\nA autonomia funcional, decis\u00f3ria, administrativa e financeira das ag\u00eancias reguladoras \n\nprecisam ser garantidas para que, mantendo-se isentas das muta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, e fortalecidas, \n\natuem como o elo de desenvolvimento entre o governo, iniciativa privada e sociedade. Vale \n\nlembrar, no entanto, que quando excessiva, a autonomia pode ocasionar problemas e \n\ndistor\u00e7\u00f5es ao modelo. \n\n\u201cO distanciamento em rela\u00e7\u00e3o ao Poder Executivo pode dar origem \u00e0 neglig\u00eancia da \n\nautoridade do regulador para com outros fortes atores reduzindo a confian\u00e7a na for\u00e7a da \n\nentidade e na signific\u00e2ncia do seu trabalho\u201d (SANTOS, 2003, p. 07).  \n\nH\u00e1 ainda a possibilidade de uma ag\u00eancia reguladora tornar-se t\u00e3o independente que \n\nvenha a se comportar como um poder independente dentro do Estado. \n\n\n\n    35\n\n   \n\nSantos (2003), ainda argumenta que independ\u00eancia em excesso \u00e9 incoerente com o \n\nconceito de responsabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cO desafio para os arquitetos de institui\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias tem sido fazer com que o \n\nsistema regulat\u00f3rio seja simultaneamente responsivo a cada um dos grupos sociais de \n\ninteresse, sem comprometer a independ\u00eancia operacional dos reguladores\u201d (SANTOS, 2003, \n\np. 07). \n\nAtualmente, os \u00f3rg\u00e3os e entidades do Poder Executivo Federal s\u00e3o obrigados a \n\nelaborar e apresentar relat\u00f3rio de gest\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \u2013 TCU, com um \n\ncomprovante de auditoria e declara\u00e7\u00e3o do Ministro de Estado supervisor da \u00e1rea.  \n\nAs auditorias realizadas pelo TCU avaliam a capacidade do governo de alcan\u00e7ar os \n\nresultados pretendidos por meio das pol\u00edticas p\u00fablicas, quando da sua formula\u00e7\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o. \n\nPor sua vez, a Controladoria-Geral da Uni\u00e3o \u2013 CGU tem realizado avalia\u00e7\u00f5es das \n\nag\u00eancias reguladoras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia do alcance de seus objetivos. \n\n \n\n2.3 OS OBST\u00c1CULOS DA REGULA\u00c7\u00c3O NO BRASIL \n \n\nUm dos mais evidentes problemas das ag\u00eancias reguladoras no Brasil \u00e9 o seu baixo \n\ngrau de accountability, pela insufici\u00eancia dos instrumentos de controle social e de gest\u00e3o \n\nexercidos pelo Poder Legislativo, como, por parte dos cidad\u00e3os e usu\u00e1rios dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos regulados.  \n\nAs ag\u00eancias podem confundir sua autonomia financeira e administrativa com o \n\nconceito de soberania, n\u00e3o devendo satisfa\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade, tampouco subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas governamentais.  \n\nDa\u00ed a necessidade, ressaltada por Pedro C\u00e9sar Lima de Farias (2002), para quem, as \n\nag\u00eancias devem ter garantida a sua autonomia, mas subordinada a mecanismos de controle:  \n\nQuando se estabelece um mecanismo que possa balancear autonomia com \n\ncontrole, o que se quer \u00e9 que as ag\u00eancias possam funcionar preservando seus \n\n\n\n    36\n\n   \n\nprocessos decis\u00f3rios de interfer\u00eancias indevidas, mas sem recair no modelo \n\nque se transforma num enclave burocr\u00e1tico, muito menos num modelo em \n\nque sejam capturadas pela l\u00f3gica do setor privado (FARIAS apud SANTOS, \n\n2004, p. 10). \n\nDestaca-se assim, mais uma vez, a accountability para minimizar os problemas de \n\ncaptura. \n\nO modelo institucional adotado no Brasil em 1997 demanda por corre\u00e7\u00f5es e \n\naperfei\u00e7oamentos que permitam conferir a legitimidade necess\u00e1ria para que essas institui\u00e7\u00f5es \n\npossam exercer a sua fun\u00e7\u00e3o de forma eficiente.  \n\nAs pr\u00f3prias ag\u00eancias reguladoras ainda apresentam um elevado n\u00edvel de disparidade \n\ninstitucional, visto que o modelo adotado foi copiado, mas n\u00e3o adequadamente adaptado \u00e0 \n\nrealidade brasileira, al\u00e9m de ter sido conduzido de forma diferenciada, entre as pr\u00f3prias \n\nag\u00eancias, levando \u00e0 necessidade de alguns ajustes.  \n\nPara Santos (2004), a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e o poder de outorgar e \n\nconceder servi\u00e7os p\u00fablicos deve ser de compet\u00eancia exclusiva de governo, e quando exercido \n\npor ag\u00eancias reguladoras, gera distor\u00e7\u00f5es ao modelo. \n\nAs ag\u00eancias foram constitu\u00eddas de forma tal que, substituindo a atua\u00e7\u00e3o dos \n\nminist\u00e9rios, foram bem al\u00e9m do que emanava das suas leis de cria\u00e7\u00e3o. As \n\nag\u00eancias passaram a ser elas mesmas o poder concedente, tarefa que cabe, \n\nefetivamente, \u00e0 Uni\u00e3o, e que deve ser exercida segundo as diretrizes e \n\nprioridades emanadas do chefe do Poder Executivo (SANTOS, 2004, P. 25).  \n\nEm resumo, para Barbosa Gomes, faltam \u00e0s ag\u00eancias reguladoras brasileiras: \n\nUm maior rigor na delimita\u00e7\u00e3o de seus poderes e na compatibiliza\u00e7\u00e3o destes \n\ncom os princ\u00edpios constitucionais; um controle efetivo pelo Senado do \n\nprocesso de designa\u00e7\u00e3o dos seus dirigentes; um controle mais eficaz de suas \n\natua\u00e7\u00f5es pelo Judici\u00e1rio e pelos \u00f3rg\u00e3os especializados do Congresso; e, por \n\nfim, uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com o estabelecimento, em seu benef\u00edcio, de \n\num m\u00ednimo lastro democr\u00e1tico, de sorte a evitar que elas se convertam em \n\ninstrumento de domina\u00e7\u00e3o de uma determinada tend\u00eancia pol\u00edtico-ideol\u00f3gica \n\n(BARBOSA GOMES, 2010). \n\n\n\n    37\n\n   \n\n \n\n2.4 A PROPOSTA DE EMENDA CONSTITUCIONAL 81/2003 \n \n\nA Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o n\u00ba 81, de 2003, introduz na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, o art. 175-A, a fim de colocar no \u00e2mbito constitucional a previs\u00e3o da exist\u00eancia de \n\nag\u00eancias reguladoras como autarquias especiais, destinadas ao exerc\u00edcio das atividades de \n\nregula\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e de san\u00e7\u00f5es, para o adequado funcionamento dos mercados. \n\nA referida proposta, de autoria do Senador Tasso Jereisatti, em tramita\u00e7\u00e3o no \n\nCongresso, constitucionaliza as principais caracter\u00edsticas das ag\u00eancias, a fim de aumentar sua \n\nestabilidade e legitimidade na estrutura institucional brasileira.  \n\nA Emenda prop\u00f5e a constitucionaliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de orienta\u00e7\u00e3o da \n\natividade das ag\u00eancias reguladoras, como forma de inspirar e guiar o \n\ntratamento institucional das ag\u00eancias e atuam como a pedra fundamental na \n\nvalida\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional prim\u00e1ria e secund\u00e1ria a elas \n\nrelativas (OCDE, P. 230, 2008).  \n\nO projeto que constitui emenda ao Artigo 174 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, por meio da \n\nadi\u00e7\u00e3o do Artigo 174-A, constitucionaliza os princ\u00edpios de orienta\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias em: \n\nI. prote\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico; \n\nII. defesa do consumidor e da concorr\u00eancia; \n\nIII. promo\u00e7\u00e3o da livre iniciativa; \n\nIV. presta\u00e7\u00e3o de contas; \n\nV. universaliza\u00e7\u00e3o, continuidade e qualidade dos servi\u00e7os; \n\nVI. imparcialidade, transpar\u00eancia e publicidade; \n\nVII. independ\u00eancia funcional, decis\u00f3ria, administrativa e financeira; \n\nVIII. mandatos fixos e estabilidade de cargo para os diretores; \n\nIX. decis\u00f5es colegiadas nas ag\u00eancias reguladoras; \n\n\n\n    38\n\n   \n\nX. decis\u00e3o monocr\u00e1tica recorr\u00edvel a colegiado em ag\u00eancias executivas. \n\nDessa forma, converge para a redu\u00e7\u00e3o das incertezas e na cria\u00e7\u00e3o de um ambiente \n\natrativo para os investidores e para as pr\u00f3prias ag\u00eancias que passariam a ter seus pap\u00e9is mais \n\nbem demarcados. \n\nNo entanto, a emenda constitucional proposta n\u00e3o considera a quest\u00e3o da transfer\u00eancia \n\ndo poder de outorga, que \u00e9 o ponto de maior pol\u00eamica no sistema existente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    39\n\n   \n\n3 O PROJETO DE LEI N\u00ba 3337, DE 2004 \u2013 UMA NOVA LEI GERAL PARA AS \nAG\u00caNCIAS REGULADORAS DO GOVERNO FEDERAL BRASILEIRO \n\n \n\n3.1 O TR\u00c2MITE DA CRIA\u00c7\u00c3O DO PROJETO DE LEI 3337/2004 \n \n\nNo in\u00edcio de 2003, o governo do Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva anunciou sua \n\ninten\u00e7\u00e3o de promover ajustes no modelo regulat\u00f3rio brasileiro dado a constata\u00e7\u00e3o de que as \n\nag\u00eancias gozavam de autonomia excessiva, assumindo a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ndificultando o seu controle pelo Poder Executivo. \n\nA oposi\u00e7\u00e3o do Presidente Luis In\u00e1cio Lula da Silva \u00e0s ag\u00eancias reguladoras federais \n\nbrasileiras, quando do in\u00edcio do seu mandato, \u00e9 observado da seguinte forma por Vital \n\nMoreira (2003, p.228): \u201ca animosidade do governo federal contra as ag\u00eancias reguladoras \u00e9 \n\nf\u00e1cil de explicar, baseando-se, por um lado, na vontade de remover as personalidades \n\ndeixadas pelo governo precedente e de substitu\u00ed-las por outras pr\u00f3ximas do novo poder \n\npol\u00edtico, e por outro lado, numa concep\u00e7\u00e3o mais marcadamente \u2018pol\u00edtica\u2019 e voluntarista da \n\nregula\u00e7\u00e3o, sobretudo no que se refere \u00e0s tarifas dos servi\u00e7os p\u00fablicos, que o governo gostaria \n\nde controlar, dado que a sua subida afeta a sua base social de apoio\u201d. \n\nO pr\u00f3prio Presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva externava a sua indigna\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\ninterfer\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas setoriais, invadindo \u00e1rea \n\nque deveria ser de compet\u00eancia exclusiva dos minist\u00e9rios, ao declarar que haviam terceirizado \n\no poder pol\u00edtico no Brasil. \n\nSegundo Santos (2009), para o governo federal existia independ\u00eancia demais na \n\natua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras. Precisava-se de controle, ainda que indiretamente. \u201cA elas \n\nforam impostos contingenciamentos, longas demoras em indicar novos dirigentes, \n\nprovocando descontinuidade nos trabalhos; esvaziamento do quadro t\u00e9cnico, em raz\u00e3o de \n\npol\u00edticas salariais externas mais atrativas; e, o mais preocupante, inger\u00eancias pol\u00edticas em suas \n\ndecis\u00f5es\u201d (SANTOS, 2009, p. 17). \n\nAssim, em mar\u00e7o de 2003, o Presidente solicitou \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica a forma\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho com o prop\u00f3sito de diagnosticar a situa\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras federais no Brasil e elaborar um relat\u00f3rio com as necessidades de \n\nadequa\u00e7\u00e3o do marco legal regulat\u00f3rio nacional.  \n\n\n\n    40\n\n   \n\n \n\n3.2 A FORMA\u00c7\u00c3O DO GRUPO INTERMINISTERIAL DE TRABALHO \n \n\nO Grupo de Trabalho foi coordenado pela Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \n\nContou com representantes de todos os minist\u00e9rios detentores de ag\u00eancias reguladoras \n\nvinculadas, e com representantes dos Minist\u00e9rios da Fazenda, da Defesa, do Planejamento, \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o, da Justi\u00e7a e da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o.  \n\nA adequa\u00e7\u00e3o do grau de autonomia das ag\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos minist\u00e9rios setoriais; \n\no \u00e2mbito de atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras; a necessidade de fortalecimento dos \n\nminist\u00e9rios quanto ao planejamento e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas; a efic\u00e1cia das ag\u00eancias \n\nna defesa dos interesses dos consumidores e no cumprimento das suas compet\u00eancias legais; e, \n\na insufici\u00eancia de mecanismo de presta\u00e7\u00e3o de contas por parte das ag\u00eancias, foram alguns dos \n\npontos colocados para aprecia\u00e7\u00e3o do Grupo de Trabalho. \n\nO ent\u00e3o Ministro de Estado Chefe da Casa Civil, Jos\u00e9 Dirceu, apontou que o grupo de \n\ntrabalho evidenciou uma s\u00e9rie de ambig\u00fcidades sobre o papel e as condi\u00e7\u00f5es de \n\nfuncionamento das ag\u00eancias reguladoras na atual configura\u00e7\u00e3o institucional dos \u00f3rg\u00e3os \n\nregulat\u00f3rios de infraestrutura. No entanto, a insufici\u00eancia do controle social foi a fonte maior \n\nde preocupa\u00e7\u00e3o. \n\nO relat\u00f3rio do Grupo Interministerial de Trabalho deu origem a um documento \n\ndivulgado pelo Governo Federal, que mostrou que o modelo de ag\u00eancias reguladoras, n\u00e3o \n\nexcluindo a necessidade de mudan\u00e7as do cen\u00e1rio atual, \u00e9 imprescind\u00edvel para o \n\nfuncionamento dos setores de provis\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, com externalidades positivas \n\npara a economia. \n\n\u201cO papel exercido pelas ag\u00eancias revelou-se fundamental para que os consumidores \n\nobtenham servi\u00e7os com qualidade, diversidade, quantidade, e modicidade tarif\u00e1ria, mantendo \n\na viabilidade econ\u00f4mica do neg\u00f3cio e o retorno do investimento\u201d (SANTOS, 2004, p. 02). \n\nO relat\u00f3rio apontou que \u201cuma das principais distor\u00e7\u00f5es do papel das ag\u00eancias \n\ndetectadas era o exerc\u00edcio de compet\u00eancias de governo, com a absor\u00e7\u00e3o da atividade de \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e do poder de outorgar e conceder servi\u00e7os p\u00fablicos\u201d \n\n(BRASIL, 2003, P.24). \n\n\n\n    41\n\n   \n\nEstava claro que a absor\u00e7\u00e3o da atividade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas se deu, sobretudo, \n\npor falta de estrutura satisfat\u00f3ria dos minist\u00e9rios setoriais, para o exerc\u00edcio de suas \n\ncompet\u00eancias legais. Dessa forma, um dos objetivos das mudan\u00e7as a serem propostas \u00e9 o \n\nestabelecimento da fronteira entre formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica setorial e regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nFrente \u00e0 lacuna existente, em que os minist\u00e9rios n\u00e3o possu\u00edam capacidade de exercer \n\nsuas compet\u00eancias legais, as ag\u00eancias passaram n\u00e3o s\u00f3 a regular e fiscalizar o setor, como a \n\natuar na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, tornando-se o minist\u00e9rio mero homologador da \n\npol\u00edtica ora determinada pelas ag\u00eancias.  \n\nNo governo n\u00e3o existiam d\u00favidas de que o modelo at\u00e9 ent\u00e3o adotado precisava ser \n\naperfei\u00e7oado, alterando as disfun\u00e7\u00f5es e lacunas que haviam sido criadas pelo imediatismo \n\ncom que as ag\u00eancias foram inseridas no arcabou\u00e7o do Estado brasileiro, dado que foram \n\ninstitu\u00eddas sob um vazio de defini\u00e7\u00f5es legais e institucionais (ROUSSEFF, 2003). \n\nAssim, depois que as diretrizes e os princ\u00edpios do relat\u00f3rio do referido grupo de \n\ntrabalho foram aprovados pelo Presidente da Rep\u00fablica, foi iniciada, sob a coordena\u00e7\u00e3o da \n\nCasa Civil, a elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos legislativos necess\u00e1rios.  \n\nAs primeiras vers\u00f5es do projeto de lei foram conclu\u00eddas no final de agosto de 2003. \n\nNo entanto, a Casa Civil, em articula\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Fazenda, optou por submeter \u00e0 \n\nconsulta p\u00fablica as minutas elaboradas. \n\nA equipe t\u00e9cnica da Subchefia de Coordena\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Governamental da Casa Civil \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica promoveu uma an\u00e1lise detalhada das propostas obtidas junto \u00e0 \n\nconsulta p\u00fablica, elaborando uma nova vers\u00e3o do texto a ser apresentado aos Ministros de \n\nEstado para aprova\u00e7\u00e3o e posterior encaminhamento ao Presidente da Rep\u00fablica.  \n\n\u00c0 \u00e9poca, o ent\u00e3o Ministro da Fazenda, Antonio Palocci Filho, prop\u00f4s para sinalizar ao \n\nmercado a inten\u00e7\u00e3o do governo de respeitar os mandatos dos dirigentes das ag\u00eancias explicitar \n\nno texto das propostas que seriam mantidos os mandatos dos diretores das ag\u00eancias em \n\nexerc\u00edcio. \n\nOs dois projetos inicialmente formulados foram consolidados numa \u00fanica proposi\u00e7\u00e3o \n\ncom o fim de permitir que a sua discuss\u00e3o se desse mediante a constitui\u00e7\u00e3o, na C\u00e2mara dos \n\nDeputados, de uma \u00fanica comiss\u00e3o especial.  \n\n\n\n    42\n\n   \n\nAssim, em abril de 2004 foi enviada uma proposta ao Congresso Nacional, com o \n\nobjetivo de estabelecer uma Lei Geral das ag\u00eancias reguladoras, harmonizando o seu \n\nfuncionamento, estendendo as melhores pr\u00e1ticas j\u00e1 adotadas em algumas ag\u00eancias e \n\nincorporando ao modelo novas pr\u00e1ticas inspiradas na experi\u00eancia internacional, assim como, \n\nmecanismos de supervis\u00e3o e controle, defini\u00e7\u00e3o do grau de responsabiliza\u00e7\u00e3o perante o poder \n\np\u00fablico e a sociedade, e a qualidade da regula\u00e7\u00e3o. \n\nO Projeto de Lei gerou grande movimenta\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, com intensa \n\natividade de lobby pelos representantes de empresas reguladas, e pelas pr\u00f3prias ag\u00eancias. \n\nDesde ent\u00e3o, a tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional do projeto de lei n\u00famero 3337/2004, \n\ncom o objetivo de uniformizar e orientar a fun\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, tem encontrado \n\nin\u00fameras obst\u00e2ncias principalmente quanto a defini\u00e7\u00e3o do grau de autonomia que deve ser \n\nconcedido a tais entes.  \n\n \n\n3.3 O CONTE\u00daDO DA NOVA LEI \n \n\nA diversidade do marco legal das ag\u00eancias reguladoras, a precariedade dos seus \n\ninstrumentos de atua\u00e7\u00e3o, os riscos de captura e o insuficiente n\u00edvel de qualidade da regula\u00e7\u00e3o \n\nforam considerados para que o Governo Federal propusesse ao Congresso Nacional a cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u201cLei Geral\u201d das ag\u00eancias reguladoras para a consolida\u00e7\u00e3o de um aparelho regulat\u00f3rio \n\ne de fiscaliza\u00e7\u00e3o, e que permita tamb\u00e9m conceder maior legitimidade \u00e0s ag\u00eancias, tornando-as \n\nsocialmente controladas, transparentes, eficientes e comprometidas com o interesse p\u00fablico. \n\nSegundo o Governo Federal com a proposi\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei: \n\nObjetiva-se estabelecer um conjunto homog\u00eaneo e est\u00e1vel de regras para \n\norientar a gest\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras a fim de superar as \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es entre elas que n\u00e3o se justificam e tornar mais transparente, \n\neficiente, socialmente controlado e leg\u00edtimo o exerc\u00edcio da regula\u00e7\u00e3o \n\n(BRASIL, 2004). \n\nPara Santos (2004), um dos objetivos do Projeto de Lei 3334 de 2004 \u00e9 que o \n\nexerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria se d\u00ea com menor vulnerabilidade \u00e0s press\u00f5es e riscos de \n\n\n\n    43\n\n   \n\ncaptura e que seja conforme aos princ\u00edpios constitucionais que regem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nno Brasil e \u00e0 legitimidade do exerc\u00edcio do poder. \n\n \n\n3.3.1 A Compet\u00eancia Quanto \u00e0 Formula\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas P\u00fablicas \n \n\nA absor\u00e7\u00e3o da atividade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas pelas ag\u00eancias \n\nreguladoras se deu por omiss\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios, dado o esvaziamento dos \n\nseus quadros e falta de capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nConforme relata a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos que acompanha o Projeto de Lei 3337/2004:  \n\nA absor\u00e7\u00e3o da atividade de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, [...] se deu, geralmente, \n\npor falta de estrutura dos minist\u00e9rios setoriais respons\u00e1veis pela formula\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas, no exerc\u00edcio de suas compet\u00eancias legais. Desse modo, em \n\nalguns casos, as ag\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 regulavam e fiscalizavam o setor como \n\natuavam de forma ampla na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas setoriais (BRASIL, \n\n2004). \n\nO Projeto de Lei prop\u00f5e definir a fronteira entre a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica setorial e \n\nregula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Assim as ag\u00eancias reguladoras e os minist\u00e9rios devem atuar de forma \n\nharmoniosa e de modo cooperativo.  \n\nAs ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o organismos eminentemente t\u00e9cnicos, que pela \n\nsua pr\u00f3pria natureza e voca\u00e7\u00e3o tendem a privilegiar a a\u00e7\u00e3o pautada por \n\nregras, custos e benef\u00edcios e s\u00e3o mais avessas a interven\u00e7\u00f5es meramente \n\ndiscricion\u00e1rias nas regras do jogo. Por outro lado, se uma parcela maior da \n\nfun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria for conferida aos minist\u00e9rios, haver\u00e1 um canal mais \n\nr\u00e1pido e potente para que as prefer\u00eancias do eleitorado a cada momento \n\ninfluenciem a pol\u00edtica p\u00fablica de cada setor (IBRE, 2007, p.08). \n\nO planejamento e a formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas setoriais s\u00e3o de responsabilidade da \n\nadministra\u00e7\u00e3o direta. \u00c0s ag\u00eancias reguladoras cabe regulamentar e fiscalizar as atividades \n\nreguladas. \n\nA proposta enviada ao Congresso tem como objetivo principal restabelecer a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o clara entre as decis\u00f5es pol\u00edticas, de natureza estrat\u00e9gica, e as decis\u00f5es de \n\n\n\n    44\n\n   \n\nnatureza t\u00e9cnica, segundo o papel regulador do Estado, com a defini\u00e7\u00e3o de que as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas devem permanecer sob a al\u00e7ada dos agentes pol\u00edticos que tem sua legitimidade \n\nancorada no voto. \n\nAs Ag\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o \u201ccorpos legislativos\u201d, n\u00e3o tem status de Poder, mas \n\nexercem fun\u00e7\u00f5es que os Poderes constitu\u00eddos lhes delegam, nos termos da \n\nlei. Seus dirigentes n\u00e3o s\u00e3o eleitos, n\u00e3o t\u00eam a legitimidade do voto, mas uma \n\nlegitimidade derivada do conhecimento t\u00e9cnico (SANTOS, 2004, p. 28).  \n\n \n\n3.3.2 Delega\u00e7\u00e3o dos contratos de concess\u00e3o \n \n\nConforme aponta Luis Roberto Barroso (2003), ao Estado compete outorgar ou n\u00e3o a \n\nterceiros o direito de explorar e prestar servi\u00e7os p\u00fablicos, ou de exercer atividades \n\necon\u00f4micas, mediante concess\u00e3o ou permiss\u00e3o.  \n\nO exerc\u00edcio do direito de celebrar os contratos de concess\u00e3o atribu\u00eddo \u00e0s ag\u00eancias, \n\nmesmo que prescrito nas leis gerais e espec\u00edficas dos setores de energia (Lei n\u00ba 9.427, art 3\u00ba, \n\nIV), telecomunica\u00e7\u00f5es (Lei n\u00ba 9.472, art 19, V, VI, IX e XI), petr\u00f3leo (Lei n\u00ba 9.478, art 8\u00ba, IV) \n\ne transportes (Lei n\u00ba 10.233, art. 24, V e art. 27, V), n\u00e3o tem amparo na Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\nPara definir o papel dessas entidades, com \u00eanfase nos mecanismos de accountability e \n\ntranspar\u00eancia em sua gest\u00e3o, o governo, atrav\u00e9s do Projeto de Lei 3337/2004, optou por \n\nrestituir aos minist\u00e9rios a compet\u00eancia para adotar decis\u00f5es pol\u00edticas no que se refere \u00e0 \n\nconcess\u00e3o e permiss\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, conforme premissa de que, nos \n\ntermos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Estado \u00e9 o titular do direito de explorar, diretamente ou \n\nmediante concess\u00e3o ou permiss\u00e3o, os servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nDessa forma, o poder concedente deve ser conferido aos minist\u00e9rios, garantindo \u00e0s \n\nag\u00eancias as atividades de regula\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, assim como, quando delegado, a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o dos procedimentos licitat\u00f3rios de concess\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nSegundo Santos (2004), a promo\u00e7\u00e3o dos procedimentos licitat\u00f3rios pelas ag\u00eancias \n\nreguladoras supera as cr\u00edticas de que a realiza\u00e7\u00e3o das licita\u00e7\u00f5es diretamente pelo Estado que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 acionista ou controlador de empresas que podem estar participando das licita\u00e7\u00f5es, \n\nfere o princ\u00edpio da igualdade entre os licitantes. \n\n\n\n    45\n\n   \n\n \n\n3.3.3 O Papel das Ouvidorias \n \n\nConforme o Projeto de Lei 3337/2004, caber\u00e1 ao Ouvidor zelar pela qualidade dos \n\nservi\u00e7os prestados pela ag\u00eancia, acompanhando o processo de apura\u00e7\u00e3o de den\u00fancias e \n\nreclama\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, tendo acesso, ent\u00e3o, a todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, e \n\nproduzindo, semestralmente, ou quando julgar necess\u00e1rio, relat\u00f3rios sobre a atua\u00e7\u00e3o da \n\nag\u00eancia, que dever\u00e3o ser encaminhados n\u00e3o apenas ao seu conselho diretor, mas tamb\u00e9m ao \n\nMinist\u00e9rio supervisor, aos Minist\u00e9rios do Planejamento e Fazenda, \u00e0 Casa Civil, ao Congresso \n\nNacional e \u00e0s comiss\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle da C\u00e2mara e do Senado, dando-lhes ampla \n\npublicidade.  \n\nAs Ouvidorias n\u00e3o s\u00e3o inova\u00e7\u00e3o do referido Projeto de Lei.  Sem vincula\u00e7\u00e3o formal \u00e0 \n\ndire\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias, e formuladas para permitir a vocaliza\u00e7\u00e3o dos direitos dos usu\u00e1rios, e \n\nconceder as informa\u00e7\u00f5es solicitadas, j\u00e1 s\u00e3o presentes em algumas ag\u00eancias reguladoras \n\nfederais, como a ANATEL, ANVISA, ANTT, ANTAQ, ANS e ANCINE.  \n\n \n\n3.3.4 A Coordena\u00e7\u00e3o entre as Ag\u00eancias reguladoras e os \u00d3rg\u00e3os de Defesa da \nConcorr\u00eancia \n\n \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre as ag\u00eancias reguladoras federais e os \u00f3rg\u00e3os de defesa da \n\nconcorr\u00eancia, assim como, com os \u00f3rg\u00e3os reguladores estaduais, \u00e9 outro ponto que mereceu \n\ndestaque no Projeto de Lei.  \n\nSegundo a Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos: \n\n A pr\u00e1tica internacional tem demonstrado a necessidade de intensa troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias entre setores encarregados da regula\u00e7\u00e3o setorial e \n\n\u00f3rg\u00e3os de defesa da concorr\u00eancia - Secretaria de Direito Econ\u00f4mico do \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Secretaria de Acompanhamento Econ\u00f4mico do \n\nMinist\u00e9rio da Fazenda e Conselho Administrativo de Defesa Econ\u00f4mica \n\n(CADE) - com o prop\u00f3sito de encorajar a\u00e7\u00f5es que fortale\u00e7am a concorr\u00eancia \n\nonde esta seja poss\u00edvel (BRASIL, 2004). \n\n\n\n    46\n\n   \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o operacional entre as ag\u00eancias reguladoras e os \u00f3rg\u00e3os de \n\ndefesa da concorr\u00eancia est\u00e1 prevista nos artigos 15-18 do Projeto de Lei. No exerc\u00edcio de suas \n\ncompet\u00eancias, as ag\u00eancias dever\u00e3o acompanhar as pr\u00e1ticas de mercado para auxiliar os \u00f3rg\u00e3os \n\nde defesa da concorr\u00eancia. \n\nAs ag\u00eancias reguladoras tamb\u00e9m solicitar\u00e3o parecer do \u00f3rg\u00e3o de defesa da \n\nconcorr\u00eancia do Minist\u00e9rio da Fazenda sobre as minutas de regulamenta\u00e7\u00e3o, antes da sua \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 consulta p\u00fablica, e quando tomarem conhecimento de pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem \n\necon\u00f4mica nos mercados regulados, dever\u00e3o comunic\u00e1-la aos \u00f3rg\u00e3os de defesa da \n\nconcorr\u00eancia. \n\nTal conduta \u00e9 incentivada por Salgado (2003), para quem a articula\u00e7\u00e3o operacional \n\ndeve ser incentivada como forma de garantir a compatibilidade dos incentivos e obriga\u00e7\u00f5es \n\nem todos os n\u00edveis de governo.  \n\n \n\n3.3.5 A composi\u00e7\u00e3o da Diretoria Colegiada \n \n\nO mandato fixo dos dirigentes \u00e9 a prerrogativa representativa da autonomia das \n\nag\u00eancias reguladoras. Assim, com o Projeto de Lei 3337/2004, optou-se por conservar o atual \n\nsistema de mandatos escalonados da diretoria. Mantiveram-se tamb\u00e9m as atuais condi\u00e7\u00f5es \n\npara a demiss\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o desses dirigentes (somente poder\u00e3o perder o mandato em caso \n\nde ren\u00fancia, condena\u00e7\u00e3o judicial transitada em julgado ou de processo administrativo \n\ndisciplinar), afastada a possibilidade de demiss\u00e3o ad nutum. Dessa forma, o Projeto de Lei \n\ncuida t\u00e3o somente de uniformizar a dura\u00e7\u00e3o dos mandatos para todas as ag\u00eancias, em quatro \n\nanos, permitida uma \u00fanica recondu\u00e7\u00e3o. \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade no cargo aos dirigentes das ag\u00eancias reguladoras e a \n\nuniformidade de quatro anos, n\u00e3o coincidentes entre si, dos seus mandatos, trabalham no \n\nsentido de conferir seguran\u00e7a ao exerc\u00edcio das compet\u00eancias das ag\u00eancias, reduzindo a \n\nincerteza decorrente da altern\u00e2ncia de poder. \n\nQuanto ao processo de escolha dos seus dirigentes, o projeto de lei ratifica a nomea\u00e7\u00e3o \n\npelo Presidente da Rep\u00fablica para mandatos fixos, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal. \n\n\n\n    47\n\n   \n\nConforme explica Smith (1997), as pessoas nomeadas para essas posi\u00e7\u00f5es devem \n\nsaber resistir a press\u00f5es e incentivos inadequados, para que exer\u00e7am sua autoridade e \n\nconquistem o respeito dos agentes. Nomear ocupantes aos cargos de diretoria das ag\u00eancias \n\nreguladoras baseados em sua compatibilidade pol\u00edtica, ignorando sua capacidade t\u00e9cnica e \n\ngerencial, leva a perdas de efici\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o. \n\nDa mesma forma, a demora na indica\u00e7\u00e3o dos diretores das ag\u00eancias reguladoras pelo \n\ngoverno pode ser interpretada como estrat\u00e9gia para enfraquec\u00ea-las, dado o enfraquecimento \n\ndo seu poder deliberativo, que somente se efetiva com um quorum m\u00ednimo de diretores. \n\n \n\n3.4 O CONTROLE SOCIAL COMO MECANISMO DE LEGITIMIDADE E \nEFICI\u00caNCIA DA FUN\u00c7\u00c3O REGULAT\u00d3RIA \n\n \n\nO desenvolvimento de reguladores independentes deve ter como contrapartida \n\neficientes mecanismos de controle social e presta\u00e7\u00e3o de contas, a fim de fazer com que o \n\nsistema regulat\u00f3rio seja simultaneamente sens\u00edvel aos interesses sociais, sem comprometer a \n\nautonomia operacional dos reguladores. \n\nA experi\u00eancia internacional indica que o desenvolvimento de reguladores \n\nindependentes deve ser balanceado por mecanismos mais eficientes de \n\ncontrole social e de presta\u00e7\u00e3o de contas. \u00c9 na amplia\u00e7\u00e3o desses instrumentos \n\nque se concentra a maior inova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei (BRASIL, 2004). \n\nA primeira linha de controle social \u00e9 a transpar\u00eancia e o acesso, da\u00ed a import\u00e2ncia da \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos que efetivem o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o pelos agentes regulados \n\ne sociedade em geral. \n\nO Projeto de Lei 3337/2004 lista como prioridades para fomentar a participa\u00e7\u00e3o social \n\nnos setores objetos de regula\u00e7\u00e3o:  \n\na) aperfei\u00e7oar os mecanismos de consulta p\u00fablica, tornando-os obrigat\u00f3rios para todas \n\nas ag\u00eancias, al\u00e9m da ampla divulga\u00e7\u00e3o dos resultados (arts. 4\u00ba e 7\u00ba);  \n\n\n\n    48\n\n   \n\nb) as entidades de defesa do consumidor e da ordem econ\u00f4mica devem ter o direito de \n\nindicar representantes para acompanhar os processos de consulta p\u00fablica, custeados \u2013 dentro \n\ndas disponibilidades or\u00e7ament\u00e1rias \u2013 pela pr\u00f3pria ag\u00eancia reguladora (art. 4\u00ba, \u00a7 5\u00ba);  \n\nc) ouvidorias devem ser criadas no \u00e2mbito de todas as ag\u00eancias, sem subordina\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e sem acumula\u00e7\u00e3o com outras fun\u00e7\u00f5es;  \n\nd) aumento da transpar\u00eancia;  \n\ne) institui\u00e7\u00e3o de mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas ao Poder Legislativo.  \n\nNa tentativa de dirimir o d\u00e9ficit de legitimidade das ag\u00eancias, e o risco de captura, o \n\nProjeto de Lei concedeu import\u00e2ncia especial \u00e0 quest\u00e3o do controle e da presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\nestendendo o contrato de gest\u00e3o e desempenho, e a figura das ouvidorias, a todas as ag\u00eancias, \n\nal\u00e9m de promover a maior aproxima\u00e7\u00e3o entre elas, e o Congresso Nacional. \n\nSegundo o governo, o Projeto de Lei, objetiva ampliar:  \n\n[...] a legitimidade do exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria pelas Ag\u00eancias \n\nreguladoras, de sorte a evitar que elas, pelo excessivo grau de insulamento, \n\npossam tornar-se facilmente captur\u00e1veis, ou que se distanciem do objetivo \n\nmaior de atender ao interesse p\u00fablico e dos consumidores e usu\u00e1rios \n\n(BRASIL, 2004). \n\nQuanto ao controle pelo Poder Legislativo, vale lembrar que as ag\u00eancias reguladoras \n\nforam criadas justamente com a fun\u00e7\u00e3o de neutralizar uma poss\u00edvel inger\u00eancia pol\u00edtica na \n\ngest\u00e3o dos contratos de concess\u00e3o, com o fito de \u201cmelhorar a governan\u00e7a regulat\u00f3ria, \n\nsinalizando o compromisso dos legisladores de n\u00e3o interferir no processo regulat\u00f3rio e \n\ntranq\u00fcilizando os investidores potenciais e efetivos quanto ao risco, por parte do Poder \n\nConcedente, de n\u00e3o-cumprimento dos contratos administrativos\u201d, como afirmam Pires e \n\nGoldstein (2001, p. 6).  \n\nPara ser eficiente, o controle legislativo, deve ser institucionalizado e, seguindo a \n\nexperi\u00eancia internacional, se concentrar na exig\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de contas. Al\u00e9m disso, n\u00e3o \n\nse pode afastar, a previsibilidade de revis\u00e3o judicial das decis\u00f5es das ag\u00eancias reguladoras, em \n\nvista do disposto no art. 5\u00ba, inciso XXXV da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  \n\n\n\n    49\n\n   \n\nNo que se refere ao desenvolvimento de instrumentos de controle social, a \n\nproposta enfatiza o uso de consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas, o papel das \n\nOuvidorias e a utiliza\u00e7\u00e3o de contratos de gest\u00e3o nas ag\u00eancias reguladoras, \n\nal\u00e9m da maior articula\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias com os \u00f3rg\u00e3os do sistema brasileiro \n\nde defesa da concorr\u00eancia, mediante a defini\u00e7\u00e3o mais precisa das \n\ncompet\u00eancias na \u00e1rea e a institui\u00e7\u00e3o de mecanismos de consulta e notifica\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca sobre a\u00e7\u00f5es que tenham efeitos em cada campo de atividade \n\n(SANTOS, 2004, P. 16).  \n\nO projeto visa, ainda, uniformizar as regras referentes aos processos de consulta e \n\naudi\u00eancia p\u00fablicas, dando-lhes um car\u00e1ter universal, mas tamb\u00e9m assegurando a isonomia de \n\nmeios entre os agentes econ\u00f4micos e as entidades de defesa dos consumidores e usu\u00e1rios, ou \n\nque atuam em defesa da ordem econ\u00f4mica, garantindo que essas institui\u00e7\u00f5es possam ter \n\nacesso a informa\u00e7\u00f5es e, assim, produzir informa\u00e7\u00f5es e posicionamentos consistentes em \n\ndefesa dos interesses coletivos ou difusos. \n\nSegundo o art. 4 do Projeto de Lei 3337/2004, ser\u00e3o objeto de consulta p\u00fablica com \n\ndura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de trinta dias, as minutas e propostas de altera\u00e7\u00f5es de normas legais, atos \n\nnormativos e decis\u00f5es da Diretoria Colegiada que gerem afeta\u00e7\u00e3o de direito dos agentes \n\necon\u00f4micos. \n\nAs ag\u00eancias reguladoras dever\u00e3o disponibilizar em seu s\u00edtio na internet o material que \n\nfoi utilizado como embasamento para as propostas colocadas em consulta.  \n\nO Par\u00e1grafo 4 do referido Projeto de Lei  assegura \u00e0s associa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas h\u00e1 pelo \n\nmenos tr\u00eas anos, nos termos da lei civil, e que incluam, entre suas finalidades, a prote\u00e7\u00e3o ao \n\nconsumidor, \u00e0 ordem econ\u00f4mica ou \u00e0 livre concorr\u00eancia, o direito de indicar \u00e0 ag\u00eancia \n\nreguladora at\u00e9 tr\u00eas representantes com not\u00f3ria especializa\u00e7\u00e3o para acompanhar o processo de \n\nconsulta p\u00fablica cabendo \u00e0 ag\u00eancia arcar com as despesas decorrentes. \n\nOs resultados da consulta e audi\u00eancia p\u00fablica dever\u00e3o ser disponibilizados no s\u00edtio da \n\nag\u00eancia na internet, enfatizando que o envio de sugest\u00f5es confere o direito de obter do \u00f3rg\u00e3o \n\nregulador resposta fundamentada. \n\nCabe ressaltar que algumas ag\u00eancias reguladoras j\u00e1 oferecem assento para \n\nrepresentantes da sociedade, em inst\u00e2ncias de consulta e delibera\u00e7\u00e3o, como forma de garantir \n\n\n\n    50\n\n   \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da sociedade na formula\u00e7\u00e3o de medidas que afetem os direitos dos agentes \n\necon\u00f4micos. \n\nAo que concerne a promo\u00e7\u00e3o do controle social e transpar\u00eancia, as notas t\u00e9cnicas \n\nelaboradas pelo corpo t\u00e9cnico das ag\u00eancias, instrumentos que antecipam as suas decis\u00f5es, \n\nmostram-se como ferramentas eficientes para o aumento da transpar\u00eancia e da mitiga\u00e7\u00e3o da \n\nassimetria de informa\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise peri\u00f3dica do impacto das atividades que s\u00e3o \n\nempenhadas pelas ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o tamb\u00e9m imprescind\u00edveis para o controle e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da qualidade das a\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias. \n\n \n\n3.5   A CELEBRA\u00c7\u00c3O DO CONTRATO DE GEST\u00c3O \n \n\nSeguramente o aspecto mais pol\u00eamico da proposta apresentada pelo governo se refere \n\n\u00e0 obriga\u00e7\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o de contratos de gest\u00e3o e de desempenho pelas ag\u00eancias. \n\nNos termos do \u00a7 8\u00ba do art. 37 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Projeto de Lei 3337/2004 \n\nestende para todas as ag\u00eancias a obriga\u00e7\u00e3o da celebra\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o e de \n\ndesempenho com o minist\u00e9rio a que estiver vinculada.  \n\nTrata-se de medida voltada a valorizar e ampliar o emprego de instrumento \n\nque permite melhor ajustar meios e fins no exerc\u00edcio das atividades \n\nadministrativas e final\u00edsticas dos \u00f3rg\u00e3os e entidades da Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica, associando ao maior grau de autonomia que \u00e9 conferido pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o a necessidade de um planejamento administrativo que atenda \u00e0 \n\nnecessidade de maior efici\u00eancia, transpar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o no seio da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (BRASIL, 2004). \n\nConforme exposto no Projeto de Lei, o objetivo desse mecanismo \u00e9 fazer com que as \n\npol\u00edticas das ag\u00eancias se tornem congruentes com os programas de governo, o que a princ\u00edpio \n\nn\u00e3o caberia nenhuma cr\u00edtica, dado que, em \u00faltima an\u00e1lise, as ag\u00eancias reguladoras s\u00e3o \n\nentidades estatais.  \n\nAlgumas ag\u00eancias reguladoras inclusive j\u00e1 contam com a figura do contrato de gest\u00e3o \n\ncomo contrapartida \u00e0 autonomia. No entanto tal ferramenta, quando implementada, n\u00e3o segue \n\nos termos do que \u00e9 descrito no Projeto de Lei. \n\n\n\n    51\n\n   \n\n\u201cParte da responsabilidade por esse quadro pode ser creditada \u00e0 forma como tais \n\ncontratos de gest\u00e3o s\u00e3o referidos, n\u00e3o incorrendo as entidades em nenhuma penalidade em \n\ndecorr\u00eancia de sua inexist\u00eancia ou mesmo de seu descumprimento\u201d (SANTOS, 2004, p. 09). \n\n  Cada ag\u00eancia adota uma metodologia mais apropriada \u00e0 sua gest\u00e3o, conforme \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa, v\u00e1lida somente para aquele ente regulat\u00f3rio. \n\nSegundo o Projeto de Lei 3337/2004, o contrato de gest\u00e3o e de desempenho ser\u00e1 \n\nnegociado e celebrado entre a Diretoria Colegiada e o titular da Pasta a que estiver vinculada \n\na ag\u00eancia, ouvidos previamente os Ministros de Estado da Fazenda e do Planejamento, \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o, no prazo m\u00e1ximo de cento e vinte dias ap\u00f3s a nomea\u00e7\u00e3o do Diretor-\n\nGeral.  \n\nCada contrato dever\u00e1 ser submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do conselho de pol\u00edtica setorial da \n\n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia reguladora ou a uma das C\u00e2maras do Conselho de Governo, \n\nsegundo o regulamento.  \n\nSer\u00e1 o instrumento de acompanhamento da atua\u00e7\u00e3o administrativa da \n\nautarquia e da avalia\u00e7\u00e3o do seu desempenho, tendo como objetivos \n\naperfei\u00e7oar o acompanhamento da gest\u00e3o, promovendo maior transpar\u00eancia \n\ne controle social e aperfei\u00e7oando as rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia com \n\no Poder P\u00fablico, em particular no cumprimento das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ndefinidas em lei (SANTOS, 2004, P. 17).  \n\nDever\u00e1 explicitar as metas de desempenho administrativo e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, os prazos \n\ne os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o para a proje\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios. A fixa\u00e7\u00e3o das \n\nobriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas definidas e o acompanhamento e \n\navalia\u00e7\u00e3o, bem como as medidas a serem adotadas em caso de descumprimento injustificado \n\ndas metas pactuadas tamb\u00e9m dever\u00e3o estar claros.  \n\nCom dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de um ano, cada ag\u00eancia reguladora dever\u00e1 apresentar, \n\nsemestralmente, os relat\u00f3rios, com ampla divulga\u00e7\u00e3o, para serem enviados ao Minist\u00e9rio de \n\nvincula\u00e7\u00e3o, ao Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o e ao Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o.  \n\n\n\n    52\n\n   \n\nO contrato de gest\u00e3o e de desempenho, bem como seus aditamentos, dever\u00e3o ser \n\npublicados na imprensa oficial, e ter ampla e permanente divulga\u00e7\u00e3o por meio eletr\u00f4nico, \n\ndevendo uma c\u00f3pia ser encaminhada ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. \n\nA proposta gerou controv\u00e9rsia ao ser classificada como uma medida de subordina\u00e7\u00e3o \n\ndas ag\u00eancias ao controle pol\u00edtico do governo. O papel do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n\ntamb\u00e9m vem sendo questionado como intromiss\u00e3o na autonomia das ag\u00eancias.  \n\n \n\n3.6 COMENT\u00c1RIOS E SUGEST\u00d5ES \u00c0 LEI GERAL \n \n\nUma lei geral que discipline as ag\u00eancias reguladoras n\u00e3o deve engessar \n\ndemasiadamente o seu funcionamento e n\u00e3o deve eliminar os incentivos para \n\nque as ag\u00eancias reguladoras criem mecanismos adicionais de participa\u00e7\u00e3o \n\nsocial e transpar\u00eancia (OLIVEIRA; WERNECK; MACHADO, 2004, p. 63). \n\n \n\n3.6.1  A Pol\u00eamica sobre os Contratos de Gest\u00e3o e sua interfer\u00eancia na Autonomia das \nAg\u00eancias reguladoras \n\n \n\nA figura do contrato de gest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nenhuma inova\u00e7\u00e3o. A sua figura j\u00e1 consta do \n\ntexto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, resultante da Emenda Constitucional n\u00ba 19/98, que inseriu o \n\nnovo \u00a7 8\u00ba do art. 37 da CF, para o qual, a autonomia gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira dos \n\n\u00f3rg\u00e3os e entidades da administra\u00e7\u00e3o direta e indireta poder\u00e1 ser expandida mediante contrato \n\nde gest\u00e3o, com a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desempenho. \n\nNo entanto, o ponto central da discuss\u00e3o \u00e9 a forma como tal instrumento ser\u00e1 utilizado, \n\npossibilitando a ocorr\u00eancia de uma tutela sobre a a\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias e controle dos seus atos \n\nadministrativos.  \n\nConforme Floriano de Azevedo Marques Neto:  \n\nA submiss\u00e3o das ag\u00eancias aos contratos de gest\u00e3o (agora rebatizados como \n\ncontratos de gest\u00e3o e desempenho) \u00e9 inconveniente, contradit\u00f3ria e \n\ninconstitucional, pois introduz um perigoso instrumento que pode servir para \n\nmanietar as ag\u00eancias. O exerc\u00edcio das compet\u00eancias do regulador, como \n\n\n\n    53\n\n   \n\nfun\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \u00e9, n\u00e3o pode ser medido como a performance de um \n\natleta, por \u00edndices e resultados. A previs\u00e3o de que o desempenho das \n\nag\u00eancias deveria ser avaliado por \u201cindicadores que permitam quantificar, de \n\nforma objetiva, o seu alcance\u201d trai uma vis\u00e3o reducionista e singela do que \n\nseja a atividade de regular complexos setores da economia (NETO, 2004 \n\napud SANTOS, 2004). \n\n\u00c9 ainda contradit\u00f3rio porque, ao mesmo tempo em que se quer \u2013 segundo alega-se na \n\nexposi\u00e7\u00e3o de motivos \u2013 aclarar a fronteira entre a pol\u00edtica setorial e a regula\u00e7\u00e3o, prev\u00ea que um \n\ncontrato dever\u00e1 especificar \u201cas obriga\u00e7\u00f5es e responsabilidades\u201d do governo e da ag\u00eancia em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas de regula\u00e7\u00e3o. Por fim, \u00e9 inconstitucional, pois o artigo 37, \u00a7 8\u00ba da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00f3 admite contrato de gest\u00e3o para ampliar, por seu interm\u00e9dio, a \n\nautonomia de entes da administra\u00e7\u00e3o. A autonomia das ag\u00eancias decorre de lei e n\u00e3o de um \n\ncontrato. Tal como consta do projeto, o contrato de gest\u00e3o serviria para reduzir esta \n\nautonomia, ferindo assim a previs\u00e3o constitucional (NETO, 2004).  \n\nSegundo Jos\u00e9 Roberto Mendon\u00e7a de Barros, ex-Secret\u00e1rio de Pol\u00edtica Econ\u00f4mica do \n\nGoverno Fernando Henrique Cardoso:  \n\n\u201cA transpar\u00eancia das ag\u00eancias \u00e9 absolutamente desej\u00e1vel. No entanto, sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de contratos de gest\u00e3o, amarrados em termos de presta\u00e7\u00e3o de contas, \n\ntraz risco de limitar a independ\u00eancia de atua\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia\u201d (BARROS, 2003). \n\nAlexandre Santos de Arag\u00e3o, jurista estudioso do tema, afirma que: \n\nA obriga\u00e7\u00e3o de a ag\u00eancia reguladora, sob o pretexto da fixa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas pelo Executivo central, celebrar contratos de gest\u00e3o constitui uma \n\ns\u00e9ria amea\u00e7a ao modelo contempor\u00e2neo de regula\u00e7\u00e3o da economia \u2013 de \n\nrelativa imunidade \u00e0 arena pol\u00edtico-partid\u00e1ria \u2013, perpetrando ainda uma s\u00e9rie \n\nde afrontas ao art. 37, \u00a7 8\u00ba, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que integrou a figura do \n\ncontrato de gest\u00e3o em nosso ordenamento jur\u00eddico-constitucional \n\n(ARAG\u00c3O, 2004. p. 25-26). \n\nO jurista conclui que a figura per se do contrato n\u00e3o \u00e9 inconstitucional. A sua \n\naplica\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o pode, \u201cao contr\u00e1rio do que determina o art. 37, \u00a7 8\u00ba, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, restringir, n\u00e3o ampliar, a autonomia dessas entidades\u201d (ARAG\u00c3O, \n\n2004. p. 26). \n\n\n\n    54\n\n   \n\nAn\u00e1lise do Instituto Brasileiro de Economia (2007) exp\u00f5e que dado que as ag\u00eancias \n\nreguladoras federais brasileiras s\u00e3o autarquias especiais, dotadas de certo n\u00edvel de \n\nindepend\u00eancia e autonomia, n\u00e3o h\u00e1 sentido na utiliza\u00e7\u00e3o de uma ferramenta que lhe \n\nproporcionem uma liberdade de a\u00e7\u00e3o que elas j\u00e1 possuem. E caso, o objetivo do referido \n\ncontrato seja, por outro lado, a redu\u00e7\u00e3o da sua autonomia, viola o sentido do que \u00e9 proposto \n\nna Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nA imposi\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es aplicadas aos dirigentes das ag\u00eancias pelo n\u00e3o cumprimento \n\ndo disposto nos contratos sup\u00f5e uma subordina\u00e7\u00e3o entre agentes que se contrap\u00f5e com a \n\naus\u00eancia de subordina\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre os minist\u00e9rios e as ag\u00eancias reguladoras. Sugere-\n\nse assim a substitui\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o por mecanismo mais eficaz de fiscaliza\u00e7\u00e3o da \n\natua\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras, atrav\u00e9s de comiss\u00e3o do Senado Federal, podendo ser \n\nutilizada a Comiss\u00e3o de Infra-Estrutura. Dessa forma, o risco de inger\u00eancia pol\u00edtica sob o \n\ntrabalho t\u00e9cnico das ag\u00eancias seria menor (OLIVEIRA; WERNECK; MACHADO, 2004). \n\nPor outro lado, Santos (2004) sustenta uma opini\u00e3o bem distinta. Conforme esse autor, \n\na proposta apresentada ao Congresso n\u00e3o abranda a autonomia que \u00e9 essencial \u00e0s ag\u00eancias. Ao \n\ncontr\u00e1rio. Ela al\u00e9m de mantida \u00e9 tamb\u00e9m fortalecida. As ag\u00eancias reguladoras, mesmo que \n\nautarquias dotadas de autonomia, n\u00e3o podem estar livres do v\u00ednculo da tutela administrativa \n\ndo Estado. \n\nAl\u00e9m disso,  \n\n\u00e9 exagero dizer que o Executivo poder\u00e1 usar os contratos para manipular as \n\nAg\u00eancias. A apresenta\u00e7\u00e3o, a cada seis meses, dos relat\u00f3rios de gest\u00e3o e \n\ndesempenho, que dever\u00e3o ser amplamente divulgados e enviados ao \n\nTribunal de Contas da Uni\u00e3o, garantir\u00e1 transpar\u00eancia plena, inibindo \n\nquaisquer desvios que poderiam advir do uso desse instrumento (SANTOS, \n\n2004, P. 23). \n\nPara o autor acima citado, o contrato de gest\u00e3o, como instrumento de controle social e \n\nde melhoria da gest\u00e3o das ag\u00eancias, visa em \u00faltima an\u00e1lise assegurar melhores condi\u00e7\u00f5es \n\noperacionais \u00e0s pr\u00f3prias ag\u00eancias reguladoras, ao permitir a exig\u00eancia dos recursos que as leis \n\nde cria\u00e7\u00e3o j\u00e1 estabelecem para o seu custeio e financiamento, al\u00e9m de permitir uma melhor \n\navalia\u00e7\u00e3o da sua atua\u00e7\u00e3o, apontando para a necessidade de medidas corretivas, quando \n\nnecess\u00e1rias.  \n\n\n\n    55\n\n   \n\nNo entanto, a simples exist\u00eancia do contrato de gest\u00e3o n\u00e3o assegura o bom \n\ndesempenho das ag\u00eancias. \u00c9 necess\u00e1rio o compromisso por parte da dire\u00e7\u00e3o e do seu corpo \n\nfuncional para as mudan\u00e7as propostas, a oferta de programas de treinamento e capacita\u00e7\u00e3o, \n\nassim como a revis\u00e3o dos processos de trabalho e, quando necess\u00e1rio, a  revis\u00e3o da estrutura \n\norganizacional (SANTOS, 2004). \n\n\u201cSem o efetivo fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es, sem que o planejamento estrat\u00e9gico \n\nseja estruturado e implementado, n\u00e3o se obter\u00e1 qualquer resultado duradouro que justifique a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos contratos de gest\u00e3o\u201d (SANTOS, 2004, p.24).  \n\n\u201c- O contrato de gest\u00e3o para se tornar uma op\u00e7\u00e3o concreta para o aperfei\u00e7oamento da \n\ngest\u00e3o p\u00fablica, precisa ultrapassar a tend\u00eancia ao formalismo reinante na Administra\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablica brasileira\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 ANP).  \n\nOutro ponto de discord\u00e2ncia se concentra no apontamento de quem dever\u00e1 realizar o \n\nexame do relat\u00f3rio. Alguns autores ratificam a id\u00e9ia do Projeto de Lei, e acreditam que o \n\nmesmo deva ser submetido \u00e0 Comiss\u00e3o Interministerial, outros, no entanto, argumentam que \n\no exame deve ser empreendido pela Comiss\u00e3o de Infraestrutura do Senado. \n\nPara Arag\u00e3o (2004), as san\u00e7\u00f5es relacionadas com as conclus\u00f5es adquiridas atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dos contratos de gest\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o adequadas ao exerc\u00edcio da autonomia, n\u00e3o cabem \n\nser aplicadas pelos minist\u00e9rios. \n\nO caminho para dirimir os supostos d\u00e9ficits de legitimidade e de presta\u00e7\u00e3o de contas \n\n\u201cn\u00e3o \u00e9 a sua governamentaliza\u00e7\u00e3o, sujeitando-as \u00e0 superintend\u00eancia ministerial, mas sim \n\natrav\u00e9s de mecanismos de \u2018democracia procedimental\u2019 (transpar\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ndos interessados, regulados e consumidores) e, sobretudo, atrav\u00e9s de um estreitamento das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as mesmas e as comiss\u00f5es parlamentares competentes\u201d (MOREIRA, 2003, \n\np.228/9). \n\n A obrigatoriedade de transpar\u00eancia deve ser complementada pela obriga\u00e7\u00e3o \n\nde as ag\u00eancias reguladoras motivarem todos os seus atos, o que tamb\u00e9m \n\ncorrobora a possibilidade de uma melhor fiscaliza\u00e7\u00e3o pela sociedade. \u00c9 \n\nnatural que os diversos grupos de interesse tentem influenciar as regula\u00e7\u00f5es \n\nadotadas pelas ag\u00eancias. O que deve ser evitado \u00e9 que a influ\u00eancia dos \n\ndiferentes grupos de press\u00e3o ocorra de maneira n\u00e3o-transparente, \n\n\n\n    56\n\n   \n\ncomprometendo a imprescind\u00edvel imparcialidade das ag\u00eancias reguladoras \n\n(OLIVEIRA; WERNECK; MACHADO, 2004, p. 69). \n\nCumpre ressaltar que a figura do contrato de gest\u00e3o e desempenho j\u00e1 \u00e9 utilizado por \n\noutros pa\u00edses. Nos Estados Unidos as ag\u00eancias reguladoras firmam acordos de desempenho \n\ncom base no General Performance and Results Act, ou estabelecem metas de desempenho \n\nanuais em seus planos de gest\u00e3o, como \u00e9 o caso da Security and Exchanges Commission, da \n\nEnvironmental Protection Agency, da Federal Aviation Agency, da Food and Drug \n\nAdministration e da Federal Communications Commission. \n\n \n\n3.6.2 A Transfer\u00eancia do Poder Concedente para os Minist\u00e9rios \n\n \n\nA transfer\u00eancia do poder concedente para os minist\u00e9rios setoriais gera especial \n\nconflito de interesse, principalmente no Minist\u00e9rio de Minas e Energia, que tem assento no \n\nconselho administrativo de empresas vinculadas, o que pode, aos olhos dos investidores, \n\naumentar o risco regulat\u00f3rio nacional.  \n\n\u201cEssa medida inibe o investimento uma vez que permite maior influ\u00eancia pol\u00edtica em \n\ndecis\u00f5es que devem seguir crit\u00e9rios estritamente t\u00e9cnicos\u201d (OLIVEIRA; WERNECK; \n\nMACHADO, 2004, p. 84). \n\n \n\n3.6.3 A Diretoria Colegiada \n\n \n\nA autonomia das decis\u00f5es das ag\u00eancias reguladoras encontra no estabelecimento dos \n\nmandatos fixos dos dirigentes sua principal garantia.  \n\nSegundo o Superintendente de Abastecimento da ANP, Dirceu Amorelli:  \n\n\u201c- Para que seja poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente est\u00e1vel e prop\u00edcio ao \n\ninvestimento, as altera\u00e7\u00f5es nas diretorias das ag\u00eancias devem ocorrer de \n\nforma gradativa, a fim de evitar mudan\u00e7as inesperadas na condu\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica regulat\u00f3ria. Tratando-se especificamente da ANP, os investimentos \n\nna \u00e1rea petrol\u00edfera s\u00e3o muito elevados, com um longo tempo de matura\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n    57\n\n   \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o das regras do jogo pode levar a preju\u00edzos incalcul\u00e1veis, \n\ndesestimulando novas invers\u00f5es\u201d.   \n\nA n\u00e3o-coincid\u00eancia de mandato entre os diretores gerais das ag\u00eancias e o Presidente da \n\nRep\u00fablica tamb\u00e9m refor\u00e7a a autonomia. \n\nAs ag\u00eancias precisam contar com diretorias compostas por membros de perfil t\u00e9cnico, \n\ncom not\u00f3ria especialidade no setor, o que sugere a imposi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros mais rigorosos \n\npara a indica\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis candidatos.  \n\nFaz-se necess\u00e1rio que o Legislativo se envolva mais no processo de arg\u00fci\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o dos diretores das ag\u00eancias reguladoras, para que seja realizada verdadeiramente \n\numa avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es subjetivas e objetivas condizentes com o exerc\u00edcio do cargo. \n\nPara o Gerente de Autoriza\u00e7\u00f5es da ANP, Rubens Freitas: \n\n\u201c- No momento da sabatina pelas comiss\u00f5es do Senado Federal, os mesmos deveriam \n\nj\u00e1 expor os seus planos de atua\u00e7\u00e3o, com as metas para cumprimento, que seriam submetidos \n\nao controle social\u201d. \n\n \n\n3.6.4 Quanto ao Processo Decis\u00f3rio \n\n \n\nO caput do art. 6\u00ba diz que as ag\u00eancias reguladoras \u201cadotar\u00e3o processo de decis\u00e3o \n\ncolegiada\u201d, presumindo-se que todas as decis\u00f5es ser\u00e3o tomadas pelo colegiado diretor, mas o \n\n\u00a7 2\u00ba estabelece que o colegiado ser\u00e1 a inst\u00e2ncia recursal, o que presume a exist\u00eancia de \n\ndecis\u00f5es monocr\u00e1ticas anteriores. \n\nPortanto, para Arag\u00e3o (2004), mister se faz, que seja fixado o princ\u00edpio da decis\u00e3o \n\ncolegiada, mas deixando aos regimentos internos a previs\u00e3o da exist\u00eancia de decis\u00f5es \n\nmonocr\u00e1ticas, sujeitas a reexame pelo colegiado. \n\n\u201c- Caso fosse adotado o princ\u00edpio de que todas as decis\u00f5es devessem ser \n\nsubmetidas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da diretoria colegiada, o poder decis\u00f3rio das \n\nag\u00eancias ficaria muito engessado e lento. A Superintend\u00eancia de \n\nAbastecimento da ANP \u00e9 aquela que possui maior grau de delega\u00e7\u00e3o para \n\nfins de delibera\u00e7\u00e3o depois da Diretoria\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 ANP). \n\n\n\n    58\n\n   \n\nPara a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Ag\u00eancias de Regula\u00e7\u00e3o, as reuni\u00f5es da diretoria \n\ncolegiada das ag\u00eancias devem ser abertas e seguidas da publica\u00e7\u00e3o dos votos e documentos \n\nque embasaram as decis\u00f5es tomadas. Tamb\u00e9m deveria ser criada uma comiss\u00e3o, com \n\nrepresentantes de entidades de defesa do consumidor, para examinar as decis\u00f5es tomadas. \n\nArag\u00e3o (2004) explicita a necessidade de cautela quanto \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es \n\npara apoio t\u00e9cnico \u00e0s ag\u00eancias reguladoras, para que recursos p\u00fablicos n\u00e3o venham a ser \n\ndespendidos com profissionais que tenham pouca condi\u00e7\u00e3o de contribuir com efici\u00eancia. \n\nO autor exp\u00f5e que a pr\u00e1tica da contrata\u00e7\u00e3o para apoio t\u00e9cnico \u00e9 bastante usual nos \n\nEstados Unidos, havendo, no entanto, previs\u00e3o legislativa expressa, e rigorosos tr\u00e2mites \n\nprocessuais. \n\n \n\n3.6.5 O Incremento da Transpar\u00eancia e Participa\u00e7\u00e3o Popular \n \n\nO incremento da transpar\u00eancia e da participa\u00e7\u00e3o da sociedade na atividade das \n\nag\u00eancias pode ser obtido por mecanismos procedimentais, atrav\u00e9s da obriga\u00e7\u00e3o de que todas \n\nas sess\u00f5es ou reuni\u00f5es deliberativas das ag\u00eancias sejam abertas ao p\u00fablico, assim como pelo \n\nincentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos grupos interessados na regula\u00e7\u00e3o, nos processos de consulta e \n\naudi\u00eancia p\u00fablicas (NETO, 2003). \n\nA lei deve tornar obrigat\u00f3rio que a ado\u00e7\u00e3o de novas normas pelas ag\u00eancias reguladoras \n\nseja precedida uma an\u00e1lise quantitativa que contenha os custos estim\u00e1veis referentes ao \n\ncumprimento da norma proposta, e que tamb\u00e9m explicite os seus benef\u00edcios.  \n\n\u201cA impermeabilidade do regulador em face dos interesses regulados pode p\u00f4r em risco \n\na legitimidade da regula\u00e7\u00e3o, pois far\u00e1 com que a aceita\u00e7\u00e3o das pautas regulat\u00f3rias repouse \n\nexclusivamente na imposi\u00e7\u00e3o por for\u00e7a da autoridade, cuja capacidade e efic\u00e1cia \u00e9 limitada\u201d \n\n(NETO, 2003, p. 59). \n\nA descentraliza\u00e7\u00e3o territorial das ag\u00eancias tamb\u00e9m deve ser incentivada. O aumento \n\nda capilaridade dos \u00f3rg\u00e3os favorece a percep\u00e7\u00e3o pela sociedade das suas atividades, da \n\nmesma forma, que torna mais eficiente a regula\u00e7\u00e3o, principalmente quanto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n    59\n\n   \n\nA complexidade dos assuntos regulat\u00f3rios faz com que muitos temas envolvam \n\nsimultaneamente \u00e1reas de compet\u00eancia de diferentes ag\u00eancias reguladoras e outros \u00f3rg\u00e3os do \n\ngoverno. Para enfrentar essa quest\u00e3o, \u00e9 preciso estimular a articula\u00e7\u00e3o e a coopera\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os reguladores, com vistas a facilitar a atua\u00e7\u00e3o dos agentes econ\u00f4micos, principalmente \n\nquanto ao cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente.  \n\nEm resumo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos pontos apresentados pelo Projeto de Lei 3337/2004, \n\nNeto (2003) exp\u00f5e algumas sugest\u00f5es para o aperfei\u00e7oamento do modelo de ag\u00eancias federais \n\nbrasileiras:  \n\n (i) aprimorar os mecanismos de controle das atividades das ag\u00eancias;  \n\n(ii) incentivar uma maior articula\u00e7\u00e3o entre os \u00f3rg\u00e3os reguladores setoriais e os \u00f3rg\u00e3os \n\nde defesa dos interesses gerais da sociedade;  \n\n(iii) a efetiva utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos no processo de indica\u00e7\u00e3o dos dirigentes \n\ndas ag\u00eancias;  \n\n(iv) maior pluralismo;  \n\n(v) o incremento da transpar\u00eancia e participa\u00e7\u00e3o popular;  \n\n(vi) a descentraliza\u00e7\u00e3o territorial da atividade das ag\u00eancias; \n\n(vii) a introdu\u00e7\u00e3o de mecanismos de institucionaliza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores na atividade regulada; \n\n (viii) a explicita\u00e7\u00e3o das fronteiras entre pol\u00edticas; \n\n (iv) a imprescindibilidade da garantia de meios e recursos para o funcionamento das \n\nag\u00eancias. \n\n \n\n3.7 SUBSTITUTIVO AO PROJETO DE LEI \n \n\nCom um grande n\u00famero de emendas, o Deputado Leonardo Picciani elaborou dois \n\nprojetos Substitutivos ao Projeto de Lei, apresentando um deles em 2004 \u00e0 Comiss\u00e3o Especial \n\n\n\n    60\n\n   \n\ndestinada a analisar a proposta, e outro em 2007, sem apresenta\u00e7\u00e3o formal, e destinado a \n\nconsultas de setores da sociedade. \n\nEm agosto de 2007, a C\u00e2mara realizou uma Comiss\u00e3o Geral para discutir o tema das \n\nag\u00eancias reguladoras. Cabe ressaltar que as ag\u00eancias tamb\u00e9m se mobilizaram para \n\nacompanhar e apresentar suas an\u00e1lises e sugest\u00f5es de mudan\u00e7a.  \n\nRepresentantes das ag\u00eancias reguladoras formaram um grupo para analisar e propor \n\naltera\u00e7\u00f5es ao texto do Substitutivo, o que resultou em aperfei\u00e7oamentos na proposta, a partir \n\nda apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e0 Subchefia de An\u00e1lise e Acompanhamento de Pol\u00edticas \n\nGovernamentais, \u00e1rea da Casa Civil, respons\u00e1vel pelo Projeto de Lei.  \n\nOs diretores gerais das ag\u00eancias reguladoras federais elaboraram um documento para \n\napresentar as propostas de aperfei\u00e7oamento, conforme mostra o quadro a seguir: \n\nQuadro 3. Propostas dos diretores gerais das ag\u00eancias reguladoras para o \n\naperfei\u00e7oamento do Projeto de Lei n 3337/2004 \n\n Garantia de efetividade da autonomia das ag\u00eancias; \n\n Melhor defini\u00e7\u00e3o da forma de realiza\u00e7\u00e3o das consultas p\u00fablicas; \n\n Necessidade de simplifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de planejamento propostos para a presta\u00e7\u00e3o \n\nde contas; \n\n Conceder maior clareza para o papel do ouvidor, garantindo a sua independ\u00eancia e \n\nproporcionando a melhoria de gest\u00e3o da ag\u00eancia; \n\n Necessidade de se considerar que a defini\u00e7\u00e3o dos mecanismos de intera\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os de \n\ndefesa da concorr\u00eancia se d\u00ea conforme leis espec\u00edficas; \n\n Cria\u00e7\u00e3o da possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o de termos de ajustamento de conduta pelas ag\u00eancias; \n\n Flexibiliza\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios com \u00f3rg\u00e3os de defesa do consumidor \n\n\n\n    61\n\n   \n\ne do meio ambiente; \n\n Adequa\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o dos membros do conselho diretor das \n\nag\u00eancias; \n\n Necessidade de cria\u00e7\u00e3o de varas especializadas em mat\u00e9ria regulat\u00f3ria no judici\u00e1rio. \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nCabe destacar que o documento elaborado pelos diretores das ag\u00eancias reguladoras, em \n\ngeral, concorda, sob muitos aspectos, com as diretrizes propostas pelo governo.  \n\n \n\n3.7.1  O Substitutivo ao Projeto de Lei 3337/2004 do Deputado Leonardo Picciani \n \n\nO Deputado Leonardo Picciani come\u00e7a o seu relat\u00f3rio tecendo algumas considera\u00e7\u00f5es \n\nacerca da controv\u00e9rsia em torno da constitucionalidade das ag\u00eancias reguladoras, advinda do \n\nfato de que det\u00eam, em raz\u00e3o de sua natureza, exacerbado poder normativo, que pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, caberia somente ao Congresso Nacional, e ao Presidente da \n\nRep\u00fablica. \n\nTodavia, esclarece que apenas uma proposta de emenda constitucional poderia dirimir \n\nas d\u00favidas existentes sobre o tema.  \n\nNegocia\u00e7\u00f5es mantidas pelo Relator do Substitutivo ao Projeto de Lei, Deputado \n\nLeonardo Picciani, com v\u00e1rios segmentos da sociedade e do pr\u00f3prio governo, permitiram que \n\no Substitutivo apresentado dispusesse de avan\u00e7os e aperfei\u00e7oamentos. \n\nFoi introduzido, atrav\u00e9s do art. 3 \u00ba, uma caracteriza\u00e7\u00e3o mais precisa sobre a natureza \n\nespecial das ag\u00eancias reguladoras, ressaltando sua autonomia administrativa, decis\u00f3ria, \n\nfuncional e financeira. \n\nOutra novidade do Substitutivo em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto de Lei 3337/2004 \u00e9 a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima de que a atividade regulat\u00f3ria deve ser exercida nos limites \n\n\n\n    62\n\n   \n\nexigidos ao atendimento do interesse p\u00fablico, para n\u00e3o impor um \u00f4nus desnecess\u00e1rio \u00e0 \n\nsociedade. \n\nAs ag\u00eancias tamb\u00e9m dever\u00e3o esclarecer as motiva\u00e7\u00f5es de suas decis\u00f5es (art. 5\u00ba), com \n\nas raz\u00f5es que justificam suas escolhas. \n\nPara fomentar a transpar\u00eancia das decis\u00f5es regulat\u00f3rias, as reuni\u00f5es deliberativas das \n\nag\u00eancias dever\u00e3o ser p\u00fablicas e seus registros disponibilizados. \n\nQuanto aos procedimentos de consulta e audi\u00eancia p\u00fablica, importantes mudan\u00e7as \n\nforam propostas. O papel desses procedimentos quanto \u00e0 garantia e promo\u00e7\u00e3o da \n\ntranspar\u00eancia das atividades das ag\u00eancias foi reafirmado, no entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas \n\nde altera\u00e7\u00e3o das normas legais, o Relator do Substitutivo ao Projeto de Lei afirma que devem \n\nser encaminhadas ao Poder Executivo e, se somente se acatada a recomenda\u00e7\u00e3o, dado o \n\nprosseguimento da consulta p\u00fablica no \u00e2mbito das ag\u00eancias reguladoras. \n\nSegundo o Substitutivo ao Projeto de Lei os pedidos de revis\u00e3o de tarifas dever\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ser objeto de consulta p\u00fablica. \n\nO cap\u00edtulo II, que trata da presta\u00e7\u00e3o de contas e do controle social, o Substitutivo ao \n\nProjeto de Lei considera fundamental o papel a ser exercido pelo Poder Legislativo quanto ao \n\nexerc\u00edcio do controle externo, com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. \n\nPara esse fim, o relat\u00f3rio anual de atividades das ag\u00eancias reguladoras dever\u00e1 ser \n\nencaminhado ao titular do Minist\u00e9rio a que estiver vinculado, ao Senado Federal, \u00e0 C\u00e2mara \n\ndos Deputados e ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.    \n\nDa mesma forma, dever\u00e1 ser disponibilizado no s\u00edtio da ag\u00eancia na internet, pelo prazo \n\nm\u00ednimo de um ano.  \n\nCumpre ressaltar que o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, no exerc\u00edcio do controle externo, \n\nn\u00e3o se pronunciar\u00e1 acerca do m\u00e9rito das delibera\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias nas quest\u00f5es de natureza \n\nregulat\u00f3ria.  \n\nO \u00a7 2\u00ba do art. 13 do Substitutivo prev\u00ea que cada ag\u00eancia reguladora dever\u00e1 apresentar, \n\nem reuni\u00e3o conjunta das comiss\u00f5es tem\u00e1ticas pertinentes das duas casas do Congresso \n\n\n\n    63\n\n   \n\nNacional, para fins de delibera\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o do cumprimento dos objetivos e metas \n\nestabelecidos.  \n\nA figura do contrato gest\u00e3o, que representava um dos pontos mais controversos do \n\nProjeto de Lei n\u00ba 3337/2004, no Substitutivo, foi removido. Em seu lugar, foram introduzidos \n\no Plano Estrat\u00e9gico de Trabalho (art. 14) e o Plano de Gest\u00e3o e Desempenho (art. 15). \n\nO Plano Estrat\u00e9gico de Trabalho (PET) compreende o planejamento de longo prazo \n\ndas ag\u00eancias, tendo dura\u00e7\u00e3o coincidente com o plano plurianual (quatro anos). Dever\u00e1 \n\ncontemplar os objetivos esperados, a qualifica\u00e7\u00e3o dos meios a serem empregados para que \n\ntais fins sejam atendidos e o cronograma de implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nO Plano Estrat\u00e9gico de Trabalho dever\u00e1 ser revisto anualmente, conforme o \u00a7 1\u00ba do \n\nart. 14, no prazo de noventa dias ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria anual - LOA, pelos \n\nmembros do Conselho Diretor.  \n\nAssociar o Plano Estrat\u00e9gico de Trabalho \u00e0 LOA ocorre como forma de se garantir a \n\ncompatibilidade da implementa\u00e7\u00e3o do conjunto de pol\u00edticas setoriais aprovadas pelo \n\nCongresso Nacional com as disponibilidades or\u00e7ament\u00e1rias projetadas.  \n\nJ\u00e1 o Plano de Gest\u00e3o e Desempenho (PGD) ser\u00e1 o instrumento de acompanhamento \n\nanual do Plano Estrat\u00e9gico de Trabalho, representando o planejamento de curto prazo das \n\nag\u00eancias. \n\nO Substitutivo fixa como objetivos do Plano de Gest\u00e3o e Desempenho (PGD): \n\na) aperfei\u00e7oar os mecanismos de acompanhamento das a\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia, com o intuito \n\nde promover maior transpar\u00eancia e controle social; \n\nb) melhorar a coopera\u00e7\u00e3o entre ag\u00eancia e o Poder P\u00fablico; \n\nc) promover o aumento da efici\u00eancia e da qualidade dos servi\u00e7os da ag\u00eancia, com foco \n\nem resultados; \n\nO Plano de Gest\u00e3o e Desempenho (PGD) dever\u00e1 contemplar as metas do Plano \n\nEstrat\u00e9gico de Trabalho (PET), assim como as de desempenho administrativo, operacional e \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n    64\n\n   \n\nPrecisar\u00e1 estimar os recursos or\u00e7ament\u00e1rios, o respectivo cronograma de desembolso e \n\na disponibilidade dos recursos humanos e tecnol\u00f3gicos vi\u00e1veis para o cumprimento das metas \n\nestabelecidas. \n\nA sistem\u00e1tica a ser adotada para o acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras tamb\u00e9m dever\u00e1 estar descrita no Plano de Gest\u00e3o e Desempenho. \n\nEntre as metas de desempenho administrativo e operacional do Plano de Gest\u00e3o e \n\nDesempenho ser\u00e3o inseridas as a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da qualidade da atua\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias, fomento \u00e0 pesquisa e promo\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de defesa da \n\nconcorr\u00eancia. \n\nO Plano de Gest\u00e3o e Desempenho ser\u00e1 aprovado pelo Conselho Diretor da Ag\u00eancia. \n\nPara maior transpar\u00eancia e controle social, a ag\u00eancia dever\u00e1 encaminhar c\u00f3pias do \n\nPlano de Gest\u00e3o e Desempenho para o Senado Federal, para a C\u00e2mara dos Deputados e para o \n\nTribunal de Contas. Tamb\u00e9m se prev\u00ea a sua disponibiliza\u00e7\u00e3o na sede e no s\u00edtio da ag\u00eancia na \n\nInternet. \n\nO Substitutivo ao Projeto de Lei explicita a exposi\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias ao controle \n\nexterno, apesar do tema j\u00e1 estar previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, da mesma forma, mant\u00e9m a \n\nprevis\u00e3o da exist\u00eancia de Ouvidoria com mandato fixo de 4 (quatro) anos ao inv\u00e9s de 2 (dois) \n\nanos, e aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo Senado Federal.  \n\nEstabelece como atribui\u00e7\u00f5es do Ouvidor o zelo pela qualidade dos servi\u00e7os prestados \n\npelas ag\u00eancias, assim como o acompanhamento da averigua\u00e7\u00e3o interna das den\u00fancias e \n\nreclama\u00e7\u00f5es realizadas pelos agentes de mercado. Foi assegurada a participa\u00e7\u00e3o do Ouvidor \n\nem todas as audi\u00eancias e consultas p\u00fablicas realizadas pela ag\u00eancia, tendo o direito de intervir \n\ne indagar os servidores a qualquer tempo. \n\nO ocupante do cargo ter\u00e1 a obriga\u00e7\u00e3o de emitir relat\u00f3rios semestrais ou quando julgar \n\ncab\u00edvel, sobre o desempenho da ag\u00eancia, a ser enviados ao Ministro da Pasta, e aos Ministros \n\nda Fazenda, Casa Civil e Planejamento, assim como \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, ao Senado \n\nFederal e ao TCU, desde que antes ouvido, o Conselho da Ag\u00eancia.  \n\n\n\n    65\n\n   \n\nO Substitutivo tamb\u00e9m permite que as ag\u00eancias constituam comit\u00eas de interc\u00e2mbio de \n\nexperi\u00eancias e informa\u00e7\u00f5es entre si e com o Minist\u00e9rio da Fazenda para o exerc\u00edcio da \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nDa mesma forma prev\u00ea que as ag\u00eancias dever\u00e3o se articular com os \u00f3rg\u00e3os e entidades \n\nde defesa do consumidor e de defesa do meio ambiente, em particular, visando ao aumento da \n\nefic\u00e1cia em suas esferas de atua\u00e7\u00e3o.  \n\nO aumento da interface das ag\u00eancias com o Sistema Nacional de Defesa do \n\nConsumidor (SNDC), al\u00e9m de desej\u00e1vel, \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nregulat\u00f3ria.  \n\nPonto bem recorrente \u00e0 rotina das ag\u00eancias reguladoras, o Substitutivo regulamenta a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia no caso de a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica que redundar em um Termo de \n\nAjustamento de Conduta (TAC), quando este envolver agente econ\u00f4mico sujeito \u00e0 \n\ncompet\u00eancia regulat\u00f3ria. \n\nNo cap\u00edtulo pertinente \u00e0 intera\u00e7\u00e3o operacional entre as ag\u00eancias reguladoras e os \n\n\u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o estaduais e municipais, as modifica\u00e7\u00f5es propostas destinam-se a \n\nexplicitar que somente as atividades de fiscaliza\u00e7\u00e3o podem ser delegadas (\u00a7 3\u00ba a 5\u00ba do art. 30 \n\ndo Substitutivo).  \n\nPonto de destaque no referido Substitutivo \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da proposta de restitui\u00e7\u00e3o \n\ndo poder concedente da ag\u00eancia para o Poder Executivo. Caber\u00e1, contudo, \u00e0s ag\u00eancias a \n\npromo\u00e7\u00e3o dos procedimentos licitat\u00f3rios. \n\nComo o Projeto de Lei n\u00ba 3337, de 2004, pretende instituir uma lei geral das ag\u00eancias \n\nreguladoras, este prop\u00f5e a uniformiza\u00e7\u00e3o da nomenclatura pertinente aos cargos de diretoria \n\npassando a ser denominados, respectivamente, Conselho Diretor, Presidente e Diretor. \n\nO referido Substitutivo fixa em 4 (quatro) anos o mandato dos membros dos conselhos \n\ndas ag\u00eancias, vedando a recondu\u00e7\u00e3o. Assim, a cada ano, em cada ag\u00eancia, ocorrer\u00e1 o \n\nvencimento de um mandato e conseq\u00fcente nova indica\u00e7\u00e3o, fazendo com que ocorra renova\u00e7\u00e3o \n\ntotal dos seus membros ao longo do mandato do Presidente da Rep\u00fablica. \n\nInstitui como requisitos necess\u00e1rios para o exerc\u00edcio do cargo de diretor e Presidente \n\nde Ag\u00eancias, a experi\u00eancia comprovada, al\u00e9m da nacionalidade e reputa\u00e7\u00e3o ilibada. Veda a \n\n\n\n    66\n\n   \n\nvincula\u00e7\u00e3o sindical e pol\u00edtico-partid\u00e1ria dos membros da diretoria, assim como que exer\u00e7am \n\noutras atividades profissionais, exceto magist\u00e9rio universit\u00e1rio. \n\nO desrespeito ao impedimento no per\u00edodo de quarentena passa a ser qualificado como \n\ncrime de advocacia administrativa. \n\nA fim de atenuar um recorrente problema que afeta o poder decis\u00f3rio das ag\u00eancias \n\nreguladoras federais brasileiras, em caso de vac\u00e2ncia de cargo da dire\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia, o \n\nrespectivo Substitutivo, prop\u00f5e que at\u00e9 que seja escolhido e empossado o novo dirigente, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de lista uma s\u00eaxtupla pelo conselho formada por servidores da ag\u00eancia ocupantes \n\nde cargos de chefia, que dever\u00e1 ser encaminhada ao Presidente da Rep\u00fablica at\u00e9 10 de \n\ndezembro de cada ano, para escolha do interino. Caso o decreto n\u00e3o seja publicado at\u00e9 31 de \n\njaneiro de cada ano, exercer\u00e1 a interinidade o Superintendente mais antigo. \n\nSegundo Santos (2008), as inova\u00e7\u00f5es constantes do Substitutivo ao Projeto de Lei \n\nelaborado pelo relator, o Deputado Leonardo Picciani, s\u00e3o importantes para o \n\naperfei\u00e7oamento da governan\u00e7a regulat\u00f3ria no pa\u00eds, e ainda v\u00e3o de encontro com as demandas \n\ndas pr\u00f3prias ag\u00eancias, como tamb\u00e9m, acham-se em conson\u00e2ncia com as propostas defendidas \n\npela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). \n\nInfelizmente a agenda legislativa brasileira ainda n\u00e3o permitiu a vota\u00e7\u00e3o da proposta \n\npelo Plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, mesmo que sua vota\u00e7\u00e3o tenha o apoio dos partidos \n\nda base de sustenta\u00e7\u00e3o do governo e dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m reconhecem a \n\nnecessidade de sua aprova\u00e7\u00e3o, ainda que com alguns ajustes. \n\nNo \u00e2mbito espec\u00edfico das ag\u00eancias reguladoras, o Projeto de Lei n\u00ba 3337, de 2004 n\u00e3o \n\nresponde, como n\u00e3o poderia responder, pela totalidade das solu\u00e7\u00f5es dos problemas da agenda \n\nregulat\u00f3ria brasileira.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    67\n\n   \n\n4  GOVERNAN\u00c7A REGULAT\u00d3RIA \n \n\nA governan\u00e7a regulat\u00f3ria n\u00e3o se resume ao enfrentamento de temas \n\nrelacionados apenas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento das ag\u00eancias \n\nreguladoras e \u00f3rg\u00e3os supervisores ou formuladores das pol\u00edticas setoriais. \n\nEla se insere num contexto maior que diz respeito ao funcionamento do \n\ngoverno como um todo, no exerc\u00edcio de suas capacidades e em suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a sociedade e agentes econ\u00f4micos (SANTOS, 2008, p. 11). \n\nA estrutura de governan\u00e7a de um pa\u00eds \u00e9 o que define a sua capacidade de rea\u00e7\u00e3o a \n\na\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias do governo. Essa id\u00e9ia \u00e9 defendida pelos autores Melo (2002) e Muller \n\n(2001) pra quem a credibilidade proporcionada pelas ag\u00eancias reguladoras est\u00e1 fortemente \n\ncondicionada pela estrutura de governan\u00e7a de cada pa\u00eds. \n\nGovernan\u00e7a regulat\u00f3ria: \u201c[...] \u00e9 o desenvolvimento sistem\u00e1tico e a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas gerais sobre como o governo utiliza seus poderes regulat\u00f3rios\u201d (OCDE, 2004). \n\nA governan\u00e7a regulat\u00f3ria ser\u00e1 t\u00e3o mais efetiva quanto menor for a assimetria de \n\ninforma\u00e7\u00e3o entre o ente regulador e os agentes por ele regulados. A necessidade de isen\u00e7\u00e3o \n\nrequer autonomia de decis\u00e3o para evitar a sua captura pelo mercado ou mesmo pelo pr\u00f3prio \n\ngoverno, com a\u00e7\u00f5es oportunistas e imediatistas. \n\nUm dos aspectos centrais \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o e melhoria do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o em todos \n\nos setores da Administra\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o para a preven\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o da \n\naccountability. \u201cH\u00e1 uma tens\u00e3o natural, interna \u00e0 burocracia, que reside, ainda, na cultura do \n\nsegredo no \u00e2mbito da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de tratar todas as informa\u00e7\u00f5es como sigilosas e, \n\ncom isso, preservar espa\u00e7os de poder e estabelecer uma hierarquia entre agentes p\u00fablicos e \n\ncidad\u00e3os que, no contexto da governan\u00e7a n\u00e3o se sustenta\u201d (SANTOS, 2008, p.11). \n\nA transpar\u00eancia e a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 um elemento cada vez mais central, o \n\nque requer a abertura de espa\u00e7os e o estabelecimento de instrumentos institucionais que a \n\nviabilizem, com a redu\u00e7\u00e3o dos custos de participa\u00e7\u00e3o.  \n\nA previsibilidade de regras para garantir a estabilidade do mercado \u00e9 tamb\u00e9m um dos \n\ntemas centrais da chamada \u201cgovernan\u00e7a regulat\u00f3ria\u201d. E essa previsibilidade pressup\u00f5e uma \n\n\u201cgovernan\u00e7a regulat\u00f3ria com autonomia e sem inger\u00eancia pol\u00edtica ou corporativa\u201d. \n\n(SALGADO; MOTTA, 2005, p.5). \n\n\n\n    68\n\n   \n\n4.1 REFORMA REGULAT\u00d3RIA \n \n\nA efetividade de uma pol\u00edtica regulat\u00f3ria depende de alguns componentes, que devem \n\nse refor\u00e7ar mutuamente: precisa ter apoio no n\u00edvel pol\u00edtico mais elevado; possuir padr\u00f5es de \n\nqualidade da regula\u00e7\u00e3o definidos e tang\u00edveis, e oferecer capacita\u00e7\u00e3o de forma permanente \n\npara gest\u00e3o em regula\u00e7\u00e3o (OCDE, 2005). \n\nPara Pires e Goldstein (2001, p. 7), \u201ca tend\u00eancia mundial de reforma regulat\u00f3ria tem \n\nsido a designa\u00e7\u00e3o de autoridades regulat\u00f3rias independentes com poderes bem definidos e \n\ncujo exerc\u00edcio de sua miss\u00e3o seja baseado em marcos regulat\u00f3rios previamente definidos\u201d. \n\nNo Brasil, algumas dessas iniciativas j\u00e1 s\u00e3o consideradas, contudo, \u201cest\u00e3o dispersas \n\nem toda a administra\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o foram integradas em uma abordagem do governo como um \n\ntodo para promover a pol\u00edtica regulat\u00f3ria\u201d (OCDE, 2008, p. 36). O pr\u00f3prio papel do Estado na \n\neconomia ainda \u00e9 alvo de intenso debate, principalmente em per\u00edodos de crise.  \n\nO aumento da qualidade regulat\u00f3ria e do grau de transpar\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o, \n\ncom vista a uma efetiva governan\u00e7a p\u00fablica, requer uma escolha correta do equil\u00edbrio entre \n\nindepend\u00eancia e responsabiliza\u00e7\u00e3o, dado que, a defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias regulat\u00f3rias, em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, reflete as escolhas estrat\u00e9gicas das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n \n\n4.2 POL\u00cdTICAS DE REFORMA REGULAT\u00d3RIA \n \n\nA partir dos anos 1980, culminando na d\u00e9cada de 1990, com o desenvolvimento das \n\nconcep\u00e7\u00f5es liberais e a conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o direta do Estado na economia, \n\nhouve o advento do chamado Estado Regulador. \n\nEsperava-se que o setor privado, atuando tamb\u00e9m na \u00e1rea de infraestrutura, fosse \n\ncapaz de injetar dinamismo, alavancando os investimentos, e facilitando o acesso a esses \n\nservi\u00e7os em um contexto de mercado. No entanto, essa mudan\u00e7a n\u00e3o se deu de forma t\u00e3o \n\ndireta quanto desejada. \n\n\n\n    69\n\n   \n\nRapidamente mostrou-se indiscut\u00edvel, que o Estado Regulador era muito mais \n\ncomplexo que o Estado M\u00ednimo. Tornava-se necess\u00e1rio desenvolver formas de reger este \n\nnovo papel a ser desempenhado pelo Estado. \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que o projeto das ag\u00eancias reguladoras merece especial aten\u00e7\u00e3o, mas o \n\npa\u00eds n\u00e3o pode deixar de considerar outros pontos de grande import\u00e2ncia que tamb\u00e9m fazem \n\nparte do processo regulat\u00f3rio, quais sejam: o aperfei\u00e7oamento da qualidade da legisla\u00e7\u00e3o que \n\n\u00e9 produzida, sua consolida\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o e o n\u00edvel de transpar\u00eancia do modelo.  \n\n\u201c- A reforma regulat\u00f3ria tamb\u00e9m se refere a melhorar a regula\u00e7\u00e3o, bem como torn\u00e1-la \n\nmelhor estruturada. Simplificar o processo e fazer com que se mostre mais transparente, \n\neficaz e com maior responsabiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o desafios\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 Superintendente de \n\nAbastecimento \u2013 ANP). \n\nSegundo Mello; Ramalho (2009) \u201cquanto mais clara e consistente for a defini\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica regulat\u00f3ria pelos governos, maior a chance de que as ag\u00eancias reguladoras possam ser \n\nefetivamente responsabilizadas pelo poder pol\u00edtico e pelos cidad\u00e3os. Isso terminar\u00e1 por \n\naumentar a transpar\u00eancia e a credibilidade do sistema regulat\u00f3rio e do governo junto \u00e0 \n\nsociedade, retroalimentando a pol\u00edtica regulat\u00f3ria e ampliando sua efici\u00eancia\u201d (P. 237). \n\nA efici\u00eancia das pol\u00edticas regulat\u00f3rias requer apoio expl\u00edcito dos governos. O \n\nacompanhamento da reforma regulat\u00f3ria dentro da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica faz-se necess\u00e1rio \n\npara que as diretrizes sejam respeitadas e seguidas. \u201cManter uma abordagem sistem\u00e1tica e \n\nconsistente, que perpasse toda a administra\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se ter uma reforma \n\nbem fundamentada\u201d (OCDE, 2008, P. 38). \n\nSeguem abaixo, as recomenda\u00e7\u00f5es da OCDE (OCDE apud RAMALHO, 2007) para a \n\nreforma regulat\u00f3ria: \n\n\u2022 Desenvolver a pol\u00edtica regulat\u00f3ria dentro do marco conceitual da \u201cgovernan\u00e7a    \n\nregulat\u00f3ria\u201d;  \n\n\u2022 Ampliar o alcance da pol\u00edtica regulat\u00f3ria atrav\u00e9s de melhorias no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de regulamentos ressalvando a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o intergovernamental nas \n\natividades regulat\u00f3rias; \n\n\u2022 Fomentar a sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia econ\u00f4mica em que se reverte a \n\nregula\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n    70\n\n   \n\n\u2022 Realizar avalia\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas das pol\u00edticas regulat\u00f3rias e dos seus \n\ninstrumentos; \n\n\u2022 Melhor definir as fun\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas das institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis pela  \n\nreforma regulat\u00f3ria; \n\n\u2022 Simplificar a produ\u00e7\u00e3o normativa a fim de conceder maior clareza. \n\n \n\n\u00c9 um erro acreditar que a reforma regulat\u00f3ria no Brasil teve fim com a cria\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias reguladoras. Na verdade, o advento desses entes na estrutura da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica nacional foi o in\u00edcio de um processo, que precisa encontrar-se em constante evolu\u00e7\u00e3o \n\ne adapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.3 A COORDENA\u00c7\u00c3O DO GOVERNO FEDERAL PARA A PROMO\u00c7\u00c3O DA \nGOVERNAN\u00c7A REGULAT\u00d3RIA: O PROGRAMA DE FORTALECIMENTO \nDA CAPACIDADE INSTITUCIONAL PARA GEST\u00c3O EM REGULA\u00c7\u00c3O - \nPRO-REG \n\n \n\nEm 2007, a Casa Civil, em trabalho conjunto com os Minist\u00e9rios da Fazenda e do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, elaborou e prop\u00f4s o Programa de Fortalecimento da  \n\nCapacidade Institucional para Gest\u00e3o em Regula\u00e7\u00e3o (PRO-REG).  \n\nO Brasil ainda n\u00e3o conta com um \u00f3rg\u00e3o ligado ao centro do governo com a \n\ncompet\u00eancia exclusiva de supervisionar, promover, coordenar e monitorar a qualidade da \n\natividade regulat\u00f3ria produzida no pa\u00eds. A Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica tem \n\nacumulado dentre suas compet\u00eancias, a dire\u00e7\u00e3o na discuss\u00e3o da reforma regulat\u00f3ria. \n\nAssim, no exerc\u00edcio dessa fun\u00e7\u00e3o, a Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nem articula\u00e7\u00e3o com os Minist\u00e9rios da Fazenda e do Planejamento, \n\nOr\u00e7amento e Gest\u00e3o prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o do PRO-REG, institu\u00eddo pelo Decreto \n\nn\u00ba 6.062, de 16 de mar\u00e7o de 2007, com a finalidade de contribuir para a \n\nmelhoria do sistema regulat\u00f3rio, da coordena\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es que \n\nparticipam do processo regulat\u00f3rio exercido no \u00e2mbito do Governo Federal, \n\ndos mecanismos de presta\u00e7\u00e3o de contas e de participa\u00e7\u00e3o e monitoramento \n\npor parte da sociedade civil e da qualidade da regula\u00e7\u00e3o de mercados \n\n(Santos, 2008, p. 09). \n\n\n\n    71\n\n   \n\nO referido programa, iniciado efetivamente em 2008, e financiado junto ao Banco \n\nInteramericano do Desenvolvimento \u2013 BID, com autoriza\u00e7\u00e3o do Senado Federal, busca o \n\nfortalecimento do sistema regulat\u00f3rio brasileiro, atrav\u00e9s do aperfei\u00e7oamento da capacidade de \n\nformula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas nos setores regulados e de uma  melhor \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e alinhamento entre as pol\u00edticas setoriais e o processo regulat\u00f3rio. \n\nA finalidade do PRO-REG pode ser assim determinada:  \n\n\u2022 Fortalecer o sistema regulat\u00f3rio, e as capacidades de formula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, para proporcionar ganhos de efici\u00eancia;  \n\n\u2022 Incentivar a coordena\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Aumentar a autonomia, transpar\u00eancia e o desempenho das ag\u00eancias \n\nreguladoras; \n\n\u2022 Aperfei\u00e7oar os mecanismos de responsabiliza\u00e7\u00e3o social e transpar\u00eancia. \n\nO PRO-REG promover\u00e1 o suporte t\u00e9cnico e o desenvolvimento de an\u00e1lises e pesquisas \n\ncom a oferta de propostas concretas, para a formata\u00e7\u00e3o de um modelo de excel\u00eancia para a \n\ngest\u00e3o regulat\u00f3ria. \n\nUm Comit\u00ea Gestor \u2013 CGP e um Comit\u00ea Consultivo \u2013 CCP, ambos coordenados pela \n\nCasa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, foram criados para fins de execu\u00e7\u00e3o do PRO-REG. \n\nO Comit\u00ea Gestor \u00e9 aquele respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o das diretrizes estrat\u00e9gicas do \n\nPrograma, suas prioridades e pela estreita coordena\u00e7\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es envolvidas. \n\nTamb\u00e9m tem como uma de suas principais tarefas a apresenta\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\ncomposto por representantes da Casa Civil, do Minist\u00e9rio da Fazenda, e do Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e da Gest\u00e3o. \n\nO Comit\u00ea Consultivo \u00e9 formado por representantes das ag\u00eancias reguladoras, dos \n\nminist\u00e9rios supervisores dessas ag\u00eancias, do Minist\u00e9rio de Justi\u00e7a e do Conselho \n\nAdministrativo para Defesa Econ\u00f4mica (CADE). Uma das suas principais tarefas \u00e9 aprimorar \n\no que vem sendo feito dentro PRO-REG, assessorando o Comit\u00ea Gestor. \n\nA Subchefia de An\u00e1lise e Acompanhamento de Pol\u00edticas Governamentais da Casa \n\nCivil ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo apoio t\u00e9cnico e administrativo, acompanhando o cumprimento do \n\ntrabalho. \n\n\n\n    72\n\n   \n\nDentre seus componentes, o PRO-REG visa implementar um programa de capacita\u00e7\u00e3o \n\nem an\u00e1lise de impacto regulat\u00f3rio, o desenvolvimento de uma sistem\u00e1tica de sele\u00e7\u00e3o de \n\ndiretores das ag\u00eancias reguladoras, assim como a formula\u00e7\u00e3o de um programa de capacita\u00e7\u00e3o, \n\ncom foco na gest\u00e3o por resultados. \n\nExiste tamb\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Coordena\u00e7\u00e3o, \n\nMonitoramento e Avalia\u00e7\u00e3o de Assuntos Regulat\u00f3rios, no \u00e2mbito do Poder Executivo, com a \n\nfinalidade de identificar, na experi\u00eancia internacional, modelos aplic\u00e1veis ao contexto \n\nbrasileiro.  \n\nA partir da implementa\u00e7\u00e3o do PRO-REG, existe a expectativa de \n\ndesenvolvimento de mecanismos de coopera\u00e7\u00e3o intergovernamental para \n\nmonitorar e avaliar a qualidade da regula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nunidade no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o central, dotado de capacidade t\u00e9cnica e \n\nbase de dados, para cumprir a fun\u00e7\u00e3o de coordenar, avaliar e monitorar \n\ntemas de regula\u00e7\u00e3o (SANTOS, p.11, 2008). \n\n \n\n4.4 DESAFIOS DA REFORMA REGULAT\u00d3RIA NO BRASIL \n \n\nO desenho do Estado no Brasil \u00e9 de fato, muito complexo. Temos um Poder Executivo \n\nbastante fragmentado com elevado n\u00famero de minist\u00e9rios e secretarias. Nesse contexto, a \n\ndiscuss\u00e3o sobre regula\u00e7\u00e3o no Brasil desenvolve-se cada vez mais crescentemente no campo \n\nda governan\u00e7a p\u00fablica, em respeito \u00e0 pr\u00f3pria quest\u00e3o da efici\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\nMurilo Ramos (2002a) afirma que as ag\u00eancias reguladoras existentes precisam \n\naperfei\u00e7oar os mecanismos de rela\u00e7\u00e3o com a sociedade. Quanto \u00e0s consultas e audi\u00eancias \n\np\u00fablicas, exp\u00f5e que atualmente esses processos est\u00e3o mais focados na formaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos do que na efetiva troca de conhecimento da \u00e1rea regulada. A participa\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade no processo de tomada de decis\u00e3o imputa legitimidade ao processo e aumenta a sua \n\nefetividade, visto que s\u00e3o identificados pontos e quest\u00f5es que podem n\u00e3o ter sido \n\nconsiderados quando da formata\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o.  \n\nO aumento da legitimidade, capacidade e transpar\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias, \n\nde modo que a sociedade possa dispor de instrumentos mais efetivos quanto ao atendimento \n\n\n\n    73\n\n   \n\ndos seus interesses, configura-se como um dos principais desafios que precisam ser \n\nenfrentados para que se possa melhorar a governan\u00e7a regulat\u00f3ria no Brasil. \n\nA clareza de fun\u00e7\u00f5es, os limites de compet\u00eancia e os n\u00edveis de responsabilidade das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es reguladoras, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, tamb\u00e9m devem ser \n\naperfei\u00e7oados, evitando-se, assim, os conflitos que freq\u00fcentemente ocorrem. \n\n\u00c9 fundamental a defini\u00e7\u00e3o precisa da extens\u00e3o e dos limites da autonomia das ag\u00eancias \n\nreguladoras. Necess\u00e1rio buscar, ainda, o aperfei\u00e7oamento dos mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o, que somente podem ser viabilizados atrav\u00e9s da parceria entre o governo e a \n\nsociedade. \n\nAprimorar o sistema jur\u00eddico do pa\u00eds e seus instrumentos de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 outro ponto \n\nfundamental para assegurar um crescimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel e fornecer transpar\u00eancia. \n\nPor fim, \u00e9 preciso buscar o aperfei\u00e7oamento e a consolida\u00e7\u00e3o normativa, de modo a \n\nfomentar a padroniza\u00e7\u00e3o do conjunto normativo, assim como, a simplifica\u00e7\u00e3o administrativa e \n\na redu\u00e7\u00e3o dos excessos da burocracia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    74\n\n   \n\n5 QUALIDADE REGULAT\u00d3RIA \n\n \n\n5.1 MELHORIA DA CAPACIDADE REGULAT\u00d3RIA \n \n\nNos \u00faltimos anos tem crescido o interesse na busca por uma regula\u00e7\u00e3o mais eficiente \n\ndo dom\u00ednio econ\u00f4mico, dada a constata\u00e7\u00e3o de que a excessiva regula\u00e7\u00e3o pode causar custos \n\nonerosos ao ambiente econ\u00f4mico. \n\nO aperfei\u00e7oamento do arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio brasileiro j\u00e1 faz parte da estrat\u00e9gia para a \n\nacelera\u00e7\u00e3o do crescimento do pa\u00eds. Com esse objetivo, inclusive, o Projeto de Lei no \n\n3337/2004, que disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e o controle social das ag\u00eancias \n\nreguladoras, foi inclu\u00eddo no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento ? PAC, lan\u00e7ado pelo \n\ngoverno no in\u00edcio de 2007. \n\n\u201c- No novo ciclo de desenvolvimento no qual o Brasil est\u00e1 inserido, onde \n\ndepois de alcan\u00e7ada a estabilidade macroecon\u00f4mica, busca-se, sobretudo, o \n\ncrescimento econ\u00f4mico sustentado, a melhoria da qualidade regulat\u00f3ria \u00e9 \n\nabsolutamente relevante, dada a rela\u00e7\u00e3o muito intensa entre ambiente \n\ninstitucional-legal e investimento\u201d (Rubens Freitas \u2013 ANP).  \n\nIncentivar o crescimento econ\u00f4mico requer a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de investimento \n\nest\u00e1vel e atrativo, o \u201cque significa fortalecer o aparelho de gest\u00e3o da capacidade reguladora e \n\napostar no seu desenvolvimento, bem como na melhoria da qualidade das pol\u00edticas \n\nregulat\u00f3rias setoriais e sist\u00eamicas, no fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es e na confec\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas adequadas e inovadoras\u201d (GAETANI; ALBUQUERQUE, 2009, p. 194). \n\nUma determina\u00e7\u00e3o exata das compet\u00eancias dentro do processo regulat\u00f3rio, a fim de \n\nevitar sobreposi\u00e7\u00e3o de tarefas e distor\u00e7\u00f5es do modelo, \u00e9 um desafio para o Brasil. Quando n\u00e3o \n\nexiste uma coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, as responsabilidades tornam-se imprecisas. \n\nMostra-se claro, enfim, que independente das ferramentas a serem utilizadas pelos \n\npa\u00edses nos processos de reforma, a pol\u00edtica regulat\u00f3ria para a qualidade requer a ado\u00e7\u00e3o de \n\numa abordagem din\u00e2mica ao longo do tempo, e seu respectivo acompanhamento, a fim de \n\nverificar se as mudan\u00e7as est\u00e3o sendo implementadas de forma apropriada. \n\n \n\n\n\n    75\n\n   \n\n5.2 BOAS PR\u00c1TICAS \n \n\n5.2.1 A An\u00e1lise de Impacto Regulat\u00f3rio como Ferramenta de Gest\u00e3o \n\n \n\nOs par\u00e2metros fundamentais de uma boa pr\u00e1tica regulat\u00f3ria contemplam o que os \n\norganismos internacionais acordaram chamar de Regulatory Impact Analysis \u2013 RIA, ou seja, \n\nAn\u00e1lise de Impacto Regulat\u00f3rio \u2013 AIR (RAMOS, 2009). \n\nA an\u00e1lise de impacto regulat\u00f3rio permite o apontamento dos problemas, as alternativas \n\ndispon\u00edveis de pol\u00edtica e os efeitos das decis\u00f5es, conferindo estrutura, coer\u00eancia, exatid\u00e3o e \n\ntranspar\u00eancia \u00e0 revis\u00e3o. \n\nBusca-se com a utiliza\u00e7\u00e3o de tal instrumento que a produ\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria seja de \n\nqualidade, que n\u00e3o prejudique a concorr\u00eancia, trazendo \u00f4nus desnecess\u00e1rios aos agentes \n\nregulados e que atenda os objetivos da pol\u00edtica de governo, com o menor custo poss\u00edvel para a \n\nsociedade. \n\nInstitucionalmente, a melhoria regulat\u00f3ria \u00e9, ainda, pertinente ao Minist\u00e9rio do \n\nPlanejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o ? Mpog, dada a miss\u00e3o da Secretaria de Gest\u00e3o ? Seges \n\ndo Minist\u00e9rio, que \u00e9 ampliar as pol\u00edticas de gest\u00e3o para aumentar a efici\u00eancia do governo, \n\natrav\u00e9s da interlocu\u00e7\u00e3o com os atores envolvidos no processo a n\u00edvel federal. \n\nSegundo Ramos (2009), mais do que um ferramenta, a AIR \u00e9 um processo para a \n\ntomada de decis\u00f5es regulat\u00f3rias, via avalia\u00e7\u00e3o dos impactos potenciais advindos da regula\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas comparativas.  \n\n \n\n5.2.2  A Institui\u00e7\u00e3o da Agenda Regulat\u00f3ria \n\n \n\nA Agenda \u00e9 o conjunto de temas priorit\u00e1rios que dever\u00e3o ser objeto de regulamenta\u00e7\u00e3o \n\npara um determinado per\u00edodo, geralmente de um ano, contemplando as prioridades, e assim \n\nconcedendo \u00e0 sociedade a oportunidade de contribuir na defini\u00e7\u00e3o da pauta. \n\n\n\n    76\n\n   \n\nComo tal, torna-se um eficiente instrumento de controle social das ag\u00eancias, pois \n\nquanto mais clara e definida forem suas prioridades, mais f\u00e1cil ser\u00e1 o acompanhamento e a \n\nsua avalia\u00e7\u00e3o por parte do governo e da sociedade, aumentando assim a transpar\u00eancia e a \n\ncredibilidade do sistema regulat\u00f3rio. \n\nA participa\u00e7\u00e3o da sociedade e de agentes do mercado na defini\u00e7\u00e3o da Agenda, tamb\u00e9m \n\nafere maior legitimidade ao processo. \n\nA coordena\u00e7\u00e3o entre os minist\u00e9rios setoriais, nos pa\u00edses da OCDE, na forma de \n\nreuni\u00f5es com a apresenta\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias adotadas com vistas \u00e0 qualidade regulat\u00f3ria, tem \n\nsido uma medida utilizada para intensificar a agenda regulat\u00f3ria. \n\n \n\n5.3 PARTICIPA\u00c7\u00c3O SOCIAL NO PROCESSO REGULAT\u00d3RIO \n \n\nAs consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas n\u00e3o devem ser os \u00fanicos canais de promo\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade, tampouco de coleta de informa\u00e7\u00f5es do mercado. A exemplo do que \n\nocorre na ANVISA, as c\u00e2maras setoriais tem\u00e1ticas podem atuar reunindo institui\u00e7\u00f5es de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o nacional para a discuss\u00e3o e o posterior canaliza\u00e7\u00e3o das propostas \u00e0 Diretoria \n\nColegiada das Ag\u00eancias. \n\nDentre outros aspectos, a transpar\u00eancia requer a ado\u00e7\u00e3o de procedimentos \n\npadronizados na formata\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es, fazendo uso de uma linguagem \n\nclara, e sup\u00f5e consulta \u00e0s partes interessadas. \n\n \n\n5.3.1 Produzindo Novas Regulamenta\u00e7\u00f5es \n \n\nUm tema adicional na discuss\u00e3o de um eficaz modelo de ag\u00eancias reguladoras \u00e9 que \n\nele deve contribuir para reduzir o excesso normativo desnecess\u00e1rio. Quando a produ\u00e7\u00e3o da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds se d\u00e1 de forma excessiva e n\u00e3o coordenada, torna-se muito \n\ncustoso para os agentes cumpri-las na sua totalidade e se adaptar perfeitamente ao arcabou\u00e7o \n\ninstitucional vigente. \n\n\n\n    77\n\n   \n\nInfelizmente, quanto ao atual arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio brasileiro, existem muitas normas \n\ncontradit\u00f3rias e sobrepostas, o que onera a produ\u00e7\u00e3o e incentiva a informalidade, dado que os \n\nganhos por seu n\u00e3o cumprimento concedem uma elevada vantagem competitiva. \n\nA falta de efetividade das normas regulat\u00f3rias \u00e9 fruto principalmente da falta de \n\nclareza na formula\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es que s\u00e3o produzidas, levando a interpreta\u00e7\u00f5es \n\nerradas.  \n\nO Brasil conta com estruturas organizadas para a prepara\u00e7\u00e3o dos atos regulat\u00f3rios, \n\ncom mecanismos de consulta, no entanto, ainda necessita fazer o uso sistem\u00e1tico de outras \n\nferramentas de qualidade regulat\u00f3ria. A pr\u00f3pria consulta p\u00fablica deve ser aproveitada de \n\nforma mais plena.  \n\nUm dos grandes desafios \u00e9 o baixo n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o social, com a conseq\u00fcente \n\ndificuldade de representa\u00e7\u00e3o da sociedade civil. Outras quest\u00f5es incluem os procedimentos de \n\nrela\u00e7\u00e3o com o judici\u00e1rio, e os esfor\u00e7os de simplifica\u00e7\u00e3o administrativa.  \n\nFaz-se necess\u00e1rio a exist\u00eancia de uma sistem\u00e1tica de an\u00e1lise da regula\u00e7\u00e3o que assegure \n\ntranspar\u00eancia, participa\u00e7\u00e3o social e efici\u00eancia econ\u00f4mica, com responsabilidades expl\u00edcitas. A \n\ndiscuss\u00e3o sobre um processo padronizado de prepara\u00e7\u00e3o de novas normas regulat\u00f3rias \n\ntamb\u00e9m \u00e9 singular, o que requer a forma\u00e7\u00e3o de um corpo t\u00e9cnico capacitado em assuntos \n\nregulat\u00f3rios. \n\n \n\n5.3.2 A Transpar\u00eancia de Procedimentos para a Elabora\u00e7\u00e3o de Regula\u00e7\u00f5es \n \n\nQuando a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no processo de formula\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de \n\nforma efetiva, o alcance de a\u00e7\u00f5es alternativas \u00e9 facilitado. \n\nProcedimentos transparentes para elaborar e implementar a legisla\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nfundamentais para assegurar a confian\u00e7a no processo. \n\nO controle da discricionariedade das ag\u00eancias reguladoras \u00e9 alcan\u00e7ado por \n\nmeio da padroniza\u00e7\u00e3o e da transpar\u00eancia de seus procedimentos de \n\nformula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o das regula\u00e7\u00f5es, o que tamb\u00e9m resulta \n\n\n\n    78\n\n   \n\nem maior participa\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a do p\u00fablico (OCDE apud OLIVEIRA; \n\nWERNECK; MACHADO, 2004, p. 32). \n\nA regula\u00e7\u00e3o deve ser suficientemente flex\u00edvel para ser capaz de se adaptar as \n\nmudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e respeitar as altera\u00e7\u00f5es de comportamento dos agentes regulados e da \n\nsociedade. \n\nA OCDE recomenda que as ag\u00eancias reguladoras reduzam o excesso de licen\u00e7as e \n\nautoriza\u00e7\u00f5es exigidas dos agentes econ\u00f4micos para que exer\u00e7am uma determinada atividade. \n\nQuando as exig\u00eancias s\u00e3o muito onerosas, as micro e pequenas empresas, grandes \n\nempregadoras e pe\u00e7as-chave para o desenvolvimento econ\u00f4mico, s\u00e3o as mais prejudicadas. \n\nO planejamento na gest\u00e3o p\u00fablica atua no sentido de aumentar a transpar\u00eancia, ao \n\nconceder maior previsibilidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es do governo. No processo regulat\u00f3rio, o planejamento \n\npode reduzir os custos de transa\u00e7\u00e3o ao fornecer uma divulga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das futuras regula\u00e7\u00f5es \n\n(OCDE, 2008).  \n\nO Brasil ainda n\u00e3o conta com um processo consolidado de indica\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es de \n\na\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria do Poder Executivo, tampouco uma autoridade federal respons\u00e1vel pela \n\ngarantia da transpar\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.   \n\nNo Brasil, as pr\u00e1ticas concernentes \u00e0 transpar\u00eancia e acesso a regula\u00e7\u00f5es encontram-se \n\nmenos desenvolvidas do que na maioria dos pa\u00edses da OCDE. \u201cPor exemplo, a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde todas as regula\u00e7\u00f5es infralegais permanece inacabada. De igual modo, n\u00e3o existem \n\ngarantias de que somente as regula\u00e7\u00f5es oficiais, mencionadas em registros p\u00fablicos, s\u00e3o \n\nexecut\u00e1veis, e, ainda, ressente-se a falta de uma codifica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica e atualizada das \n\nmesmas\u201d (OCDE, 2008, P.51). \n\nO planejamento e a comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o medidas necess\u00e1rias, por\u00e9m n\u00e3o suficientes para \n\ngarantir um ambiente regulat\u00f3rio sadio e transparente. N\u00e3o adianta informar \u00e0 sociedade a \n\nexist\u00eancia das normas, se na pr\u00e1tica, as mesmas n\u00e3o s\u00e3o executadas e cumpridas.  \n\nRessalta-se, que n\u00e3o \u00e9 o objetivo fazer com que as regulamenta\u00e7\u00f5es vigentes sejam \n\nvistas como verdades absolutas, que n\u00e3o merecem atualiza\u00e7\u00f5es e/ou contesta\u00e7\u00f5es. Elas s\u00e3o \n\ncriadas refletindo um cen\u00e1rio de mercado que est\u00e1 em constante transforma\u00e7\u00e3o. Da\u00ed adv\u00e9m \u00e0 \n\nnecessidade da exist\u00eancia de um mecanismo de apela\u00e7\u00e3o para que possa tamb\u00e9m funcionar \n\ncomo um mecanismo de feedback para aprimorar as regula\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n    79\n\n   \n\n \n\n5.4 O PODER JUDICI\u00c1RIO E A QUALIDADE REGULAT\u00d3RIA \n \n\nA fun\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio \u00e9 essencial para o controle da qualidade regulat\u00f3ria e \n\npara um melhor desempenho econ\u00f4mico. A efetividade do processo decorre \n\nda capacidade de o Judici\u00e1rio considerar a consist\u00eancia da regula\u00e7\u00e3o com os \n\nprinc\u00edpios de constitucionalidade, incluindo, particularmente, a \n\nproporcionalidade e o direito de ser ouvido (OCDE, 2008, P.57). \n\nNo Brasil, a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas antes de propriedade do Estado trouxe novas \n\nresponsabilidades ao Poder Judici\u00e1rio, principalmente na garantia dos direitos de propriedade, \n\ne no cumprimento dos contratos.  \n\n\u201c- O Judici\u00e1rio precisa acompanhar a din\u00e2mica do mercado, funcionando numa \n\nvelocidade compat\u00edvel com aquela nova configura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \u00c9 evidente a \n\nnecessidade de reformar o sistema judici\u00e1rio, a fim de torn\u00e1-lo mais eficiente e \n\ndiligente\u201d (Dirceu Amorelli \u2013 ANP). \n\nNo Brasil, h\u00e1 o fen\u00f4meno da \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d do conflito pol\u00edtico, compreendido \n\ncomo a tend\u00eancia das for\u00e7as pol\u00edticas em transferir para o Poder Judici\u00e1rio as \n\ndisputas de natureza essencialmente pol\u00edtica, que n\u00e3o s\u00e3o solucionadas dentro do \n\n\u00e2mbito apropriado, conduzindo a \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d do Judici\u00e1rio. Um exemplo disso \u00e9 o \n\nprocesso legislativo, no qual, a incapacidade de construir uma clara maioria pol\u00edtica \n\npara aprovar leis inequ\u00edvocas e bem definidas, conduz, \u00e0s vezes, a textos amb\u00edguos, \n\no que vai exigir acordos pol\u00edticos. Isso deixa os assuntos mais dif\u00edceis, e vantagens e \n\ndesvantagens para o Judici\u00e1rio lidar em um est\u00e1gio posterior (OCDE, 2008, P. 58). \n\nA falta de uma defini\u00e7\u00e3o clara das compet\u00eancias e responsabilidades dos diferentes \n\nagentes que participam do processo decis\u00f3rio no pa\u00eds faz com que a observ\u00e2ncia das normas \n\nse torne mais dif\u00edcil. Falta coordena\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es e n\u00edveis de governo e a \n\nsupervis\u00e3o efetiva da aplica\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 sistematicamente aplicada. \n\nAinda, a forte presen\u00e7a da economia informal tamb\u00e9m imp\u00f5e dificuldades \u00e0 \n\nobserv\u00e2ncia e a execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do governo. \n\nA observ\u00e2ncia das normas se d\u00e1 atrav\u00e9s da supervis\u00e3o e do controle. A Advocacia-\n\nGeral da Uni\u00e3o \u2013 AGU exerce um controle legal dos projetos de lei ex ante e coopera, como \n\nrepresentante do Poder Executivo, para a concilia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n    80\n\n   \n\n \n\n5.5 EXPERI\u00caNCIA INTERNACIONAL PARA A QUALIDADE \n \n\n5.5.1 Troca Internacional: OCDE \n\n \n\nA formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas regulat\u00f3rias transformou-se em uma das principais \u00e1reas de \n\ninterc\u00e2mbio de experi\u00eancias entre os pa\u00edses.  \n\nBanco Mundial, o Banco Europeu de Investimento, o Banco Interamericano \n\nde Desenvolvimento, o Banco Asi\u00e1tico de Desenvolvimento e outras \n\nag\u00eancias de fomento passaram tamb\u00e9m a funcionar como cadeias de \n\ntransmiss\u00e3o da difus\u00e3o de pol\u00edticas regulat\u00f3rias junto a pa\u00edses pobres e em \n\ndesenvolvimento (GAETANI; ALBUQUERQUE, P. 190). \n\nO debate internacional em torno da necessidade de se buscar continuados avan\u00e7os nos \n\narranjos regulat\u00f3rios conclui que parte dos problemas s\u00e3o esclarecidos, em boa medida, pela \n\nforma como foram se constituindo os marcos regulat\u00f3rios na maioria dos pa\u00edses: subprodutos \n\nde processos de privatiza\u00e7\u00e3o (GAETANI; ALBUQUERQUE, 2009). \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam desempenhado importante papel na circula\u00e7\u00e3o das \n\nboas pr\u00e1ticas de regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. A Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico \u2013 OCDE vem se transformando no mais respeitado celeiro de boas pr\u00e1ticas e \n\niniciativas na \u00e1rea de pol\u00edticas comparadas.  \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio serviram de base para o lan\u00e7amento oficial \n\ndo Programa de Melhoria Regulat\u00f3ria da organiza\u00e7\u00e3o que tinha como \n\nobjetivo a melhoria da qualidade das pol\u00edticas regulat\u00f3rias dos governos \n\nassociados, isto \u00e9, a revis\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o que implicasse obst\u00e1culos \n\ndesnecess\u00e1rios \u00e0 concorr\u00eancia, \u00e0 inova\u00e7\u00e3o e ao crescimento e, ao mesmo \n\ntempo, a aten\u00e7\u00e3o para que a regula\u00e7\u00e3o servisse eficientemente a importantes \n\nobjetivos sociais (GAETANI; ALBUQUERQUE, 2009, p.193) \n\nOs Princ\u00edpios Orientadores da Qualidade da Regula\u00e7\u00e3o e da Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDesempenho, de 2005, da OCDE, declaram que os governos devem: \n\n\n\n    81\n\n   \n\nQuadro 4 Princ\u00edpios Orientadores da Qualidade da Regula\u00e7\u00e3o e da Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDesempenho \n\nAvaliar os impactos das regula\u00e7\u00f5es de forma sistem\u00e1tica a fim de que cumpram com \n\nseus objetivos de modo eficiente e efetivo; \n\nPromover a transpar\u00eancia; \n\nFortalecer a efetividade e o cumprimento da pol\u00edtica de concorr\u00eancia; \n\nFormular regula\u00e7\u00f5es que sejam capazes de estimular a concorr\u00eancia; \n\nEliminar as barreiras regulat\u00f3rias desnecess\u00e1rias a fim de fortalecer a efici\u00eancia e a \n\ncompetitividade econ\u00f4mica; \n\nDesenvolver pol\u00edticas que mesmo que n\u00e3o diretamente ligadas \u00e0 reforma regulat\u00f3ria, \n\npossuem alguma conex\u00e3o, e que a longo prazo, tamb\u00e9m servir\u00e3o de apoio \u00e0 reforma. \n\nFonte: OCDE (2005) apud OCDE (2008) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    82\n\n   \n\n6  A SUPERVIS\u00c3O DA ATIVIDADE REGULAT\u00d3RIA \n\n \n\n6.1 POR QUE SUPERVISIONAR \n \n\n\u201cA fiscaliza\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria se justifica porque corrige e inibe falhas de regula\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(PROEN\u00c7A, 2009, p. 06).  \n\nQuando o \u00f3rg\u00e3o regulador eleva o custo de entrada e perman\u00eancia num determinado \n\nmercado, restringindo a concorr\u00eancia e inibindo a inova\u00e7\u00e3o, da mesma forma quando adota \n\numa regulamenta\u00e7\u00e3o mal formulada, ignorando os objetivos sociais e considerando \n\nsobremaneira os interesses de grupos espec\u00edficos, ocorre o que se convencionou chamar de \n\n\u201cfalhas da regula\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nMostra-se claro que a supervis\u00e3o regulat\u00f3ria pode melhorar os resultados sociais \n\nglobais por meio da avalia\u00e7\u00e3o das conseq\u00fc\u00eancias de cada op\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria, incluindo os \n\ndanos e benef\u00edcios secund\u00e1rios, assim como auxiliar no aumento da qualidade regulat\u00f3ria ao \n\npermitir a troca de experi\u00eancias a respeito dos melhores m\u00e9todos, e instrumentos de pol\u00edtica \n\n(Proen\u00e7a, 2009). \n\nPor outro lado, t\u00e3o ou mais importante que a exist\u00eancia pura e simples da supervis\u00e3o \n\nregulat\u00f3ria, \u00e9 que a mesma seja eficiente e efetiva, pois, quando excessiva, imp\u00f5e uma carga \n\ndesnecess\u00e1ria sobre o regulador, gerando atrasos e imobilismo. \n\n \n\n6.2 CONTROLE VERSUS ACCOUNTABILITY DAS AG\u00caNCIAS REGULADORAS \n \n\nA necessidade de supervis\u00e3o do sistema regulat\u00f3rio adv\u00e9m da busca pela redu\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos e efeitos negativos da regula\u00e7\u00e3o, objetivando a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia no exerc\u00edcio do \n\npoder normativo das ag\u00eancias reguladoras, principalmente quanto \u00e0 escolha do melhor \n\ninstrumental regulat\u00f3rio. \n\nPara tanto, faz-se necess\u00e1rio melhor definir as formas como a supervis\u00e3o da atividade \n\nregulat\u00f3ria pode ser exercida. \n\n\n\n    83\n\n   \n\nO controle, segundo Dahl e Lindblom (1971), sup\u00f5e a imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es, \n\npenalidades e incentivos, para que um determinado ator fa\u00e7a aquilo que outro ator espera que \n\nele o fa\u00e7a.  \n\nJ\u00e1 a accountability, conforme Clad (2000) inclui a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na \n\ndefini\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, o que requer a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a atua\u00e7\u00e3o dos governos, bem como a exist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es que possibilitam a \n\ncontesta\u00e7\u00e3o.  \n\nA necess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o entre controle hier\u00e1rquico e controle pol\u00edtico pode \n\najudar a definir os termos do debate. O controle hier\u00e1rquico baseia-se na \n\nrela\u00e7\u00e3o de autoridade que se estabelece entre o nomeador e o nomeado; \u00e9 \n\nfortemente sustentado no paradigma cl\u00e1ssico da burocracia, que pressup\u00f5e \n\nautoridade \u00fanica e rela\u00e7\u00f5es verticais de comando e controle. \n\nTradicionalmente, o controle hier\u00e1rquico \u00e9 exercido pelo chefe do Poder \n\nExecutivo, por meio do instituto da nomea\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o ad nutum. Mas o \n\nsignificado de controle pol\u00edtico \u00e9 distinto, e decorre da exig\u00eancia de \n\naccountability desses entes reguladores. O controle pol\u00edtico implica a \n\nsupervis\u00e3o permanente exercida por m\u00faltiplos atores \u2014 e n\u00e3o apenas pelo \n\nExecutivo (PACHECO, 2006, p. 540). \n\nA operacionaliza\u00e7\u00e3o da accountability e da transpar\u00eancia exige a ruptura com os \n\nfatores institucionais e culturais para que o seu real estabelecimento efetive-se (Cruz, 2006; \n\nLodge, 2004). Quest\u00f5es com quem deve ser accountable, para quem e sob quais termos \n\nrepresentam ainda hoje dimens\u00f5es importantes para o regime regulat\u00f3rio. \n\nLodge (2004) estabelece cinco dimens\u00f5es que devem ser consideradas numa discuss\u00e3o \n\nde accountability e transpar\u00eancia: \n\n1) Accountability e transpar\u00eancia dos processos decis\u00f3rios envolvidos na fixa\u00e7\u00e3o \n\ndas regras e normas; \n\n2) Transpar\u00eancias das regras a serem seguidas; \n\n3) Accountability e transpar\u00eancia das atividades dos atores regulados; \n\n4) Accountability e transpar\u00eancia dos reguladores; \n\n5) Accountability e transpar\u00eancia dos processos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n    84\n\n   \n\nA an\u00e1lise de Lodge amplia a discuss\u00e3o sobre as responsabilidades na regula\u00e7\u00e3o ao \n\nconsiderar a amplia\u00e7\u00e3o dos controles al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es do Estado. Os atores n\u00e3o estatais que \n\noperam neste ambiente regulat\u00f3rio devem tamb\u00e9m estar submetidos a um processo de \n\ncontrole e presta\u00e7\u00e3o de contas, pois a a\u00e7\u00e3o do mercado n\u00e3o \u00e9 neutra.  \n\nO desafio consiste em fazer com que esses diversos atores funcionem de forma \n\ncoordenada.  \n\nAinda que haja alguns mecanismos formais nas ag\u00eancias reguladoras de accountability \n\nsobre suas burocracias, \u00e9 comum a exist\u00eancia de cr\u00edticas quanto \u00e0 inexist\u00eancia de instrumentos \n\nefetivos de responsabiliza\u00e7\u00e3o e controle dos reguladores. \n\nA pr\u00f3pria especializa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es exercidas pelas ag\u00eancias dificulta o \n\nacompanhamento e controle dos atos de regula\u00e7\u00e3o, aumentando, o que Melo (2000) \n\nconvencionou chamar de d\u00e9ficit democr\u00e1tico. \n\nSegundo este autor, o d\u00e9ficit democr\u00e1tico poderia ser reduzido com o desenvolvimento \n\nde uma governan\u00e7a que contemple a responsabiliza\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es, atrav\u00e9s da revis\u00e3o \n\njudicial e pela participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nAs consultas e audi\u00eancias p\u00fablicas s\u00e3o ferramentas de accountability que t\u00eam ganhado \n\ncada vez mais participa\u00e7\u00e3o.  \n\nOutros exemplos de mecanismos e instrumentos de accountability j\u00e1 utilizados pelas \n\nag\u00eancias, em maior ou menor grau, e contendo caracter\u00edsticas diversas, conforme o desenho \n\ninstitucional das mesmas, s\u00e3o o contrato de gest\u00e3o, a figura da ouvidoria, os conselhos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social, as reuni\u00f5es p\u00fablicas da diretoria, o acesso a informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no \n\ns\u00edtio eletr\u00f4nico e a disponibilidade de relat\u00f3rios de gest\u00e3o. \n\n\u201c- Assim, a accountability das ag\u00eancias funciona como um contrafluxo para o \n\ninsulamento burocr\u00e1tico, ao mesmo tempo em que faz aumentar o seu reconhecimento pela \n\nsociedade e governo\u201d (Rubens Freitas, Gerente de Autoriza\u00e7\u00f5es - ANP). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    85\n\n   \n\n6.3 A CRIA\u00c7\u00c3O DE UMA UNIDADE DE SUPERVIS\u00c3O CENTRAL \n \n\nNos \u00faltimos anos, apesar de observado uma significativa melhora, o di\u00e1logo entre o \n\nn\u00facleo do governo federal e as ag\u00eancias reguladoras permanece ainda num n\u00edvel muito abaixo \n\ndo desejado. \n\nQuando da cria\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras setoriais n\u00e3o houve por parte do governo \n\ncentral a edi\u00e7\u00e3o de uma diretriz geral a ser seguida por todas as ag\u00eancias, independente do \n\nsetor que atuariam. O que foi observado, no entanto, \u00e9 que cada ag\u00eancia foi moldada \n\nconforme as necessidades do setor espec\u00edfico que passaria a regular, e do minist\u00e9rio ao qual \n\nestaria subordinada, resultando no atual grau de heterogeneidade desses entes. \n\nPara a OCDE (2008), a fragmenta\u00e7\u00e3o da reforma regulat\u00f3ria no Brasil aliado ao baixo \n\nn\u00edvel de coer\u00eancia pol\u00edtica vem apresentando baixos resultados ao projeto. \u201cA maioria dos \n\ndebates foi concentrada no projeto das ag\u00eancias reguladoras, dando menor aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnecessidade de integrar uma abordagem de qualidade regulat\u00f3ria do governo como um todo, e \n\nque poderia dar suporte ao estabelecimento de uma unidade respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o da \n\nreforma regulat\u00f3ria\u201d (P. 42, 2008). \n\nNo pa\u00eds, as responsabilidades pela reforma regulat\u00f3ria e acompanhamento da \n\nqualidade quando da elabora\u00e7\u00e3o de leis s\u00e3o divididas entre os minist\u00e9rios e as ag\u00eancias. O \n\npa\u00eds n\u00e3o possui uma unidade central de coordena\u00e7\u00e3o e controle da qualidade regulat\u00f3ria. \n\nO pa\u00eds necessita dessa unidade, ligada diretamente ao n\u00facleo central de \n\ngoverno, e que seja dedicada, prioritariamente, para a supervis\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o, \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e monitoramento da qualidade das atividades regulat\u00f3rias \n\nexercidas pelos departamentos ministeriais e ag\u00eancias reguladoras (OCDE, \n\n2008, P.38). \n\nO \u00f3rg\u00e3o de supervis\u00e3o deve ter a capacidade de atuar como um \u00f3rg\u00e3o independente \n\navaliando a qualidade t\u00e9cnica e legal da nova regula\u00e7\u00e3o e trabalhar no sentindo de que \n\ntamb\u00e9m os minist\u00e9rios, e n\u00e3o somente as ag\u00eancias reguladoras, cumpram com os princ\u00edpios de \n\nqualidade. \n\n\n\n    86\n\n   \n\n\u201cEste \u00f3rg\u00e3o deve agir como \u201cmotor para a reforma\u201d com clara presta\u00e7\u00e3o de contas \n\npelos resultados. Ele deve garantir que os princ\u00edpios da qualidade regulat\u00f3ria sejam aplicados \n\ncom \u00eaxito\u201d (OCDE, P. 339, 2008). \n\nNo Brasil, o Decreto n\u00ba 6.062, de 16 de mar\u00e7o de 2007, que cria o Programa de \n\nFortalecimento da Capacidade Institucional para Gest\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o (PRO-REG) abre uma \n\njanela para esta oportunidade ao contemplar o poss\u00edvel estabelecimento de uma unidade de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es regulat\u00f3rias no \u00e2mbito do Poder \n\nExecutivo. Tal unidade contaria com o apoio e assessoria de um \u00f3rg\u00e3o colegiado \n\nindependente, composto por representantes do governo, do mercado, do meio acad\u00eamico, de \n\n\u00f3rg\u00e3os de defesa dos consumidores e de outros membros que interagem com o tema \n\nregula\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o PRO-REG, essa unidade ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo desenvolvimento de uma \n\nrede de qualidade regulat\u00f3ria e dever\u00e1 administrar um banco de dados com informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nassuntos regulat\u00f3rios. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de impacto regulat\u00f3rio (AIR) no pa\u00eds, assim como a promo\u00e7\u00e3o \n\nde ferramentas de gest\u00e3o para apoiar a a\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras e garantir sua autonomia \n\nfinanceira, ser\u00e3o tamb\u00e9m algumas de suas fun\u00e7\u00f5es. Da mesma forma, o treinamento para os \n\nservidores dos minist\u00e9rios e das ag\u00eancias ficaria igualmente sob sua responsabilidade. \n\nO governo brasileiro deveria considerar tamb\u00e9m a implementa\u00e7\u00e3o de um programa \n\nanual para a qualidade regulat\u00f3ria, onde os objetivos pudessem ser claramente definidos, o \n\nque poderia gerar compet\u00eancias para a regula\u00e7\u00e3o de forma cont\u00ednua. O Comit\u00ea Consultivo \n\ncriado dentro da estrutura do PRO-REG deveria ser refor\u00e7ado para que a m\u00e9dio prazo possa \n\nexercer  o papel como \u00f3rg\u00e3o consultivo externo (OCDE, 2008). \n\nO pa\u00eds tamb\u00e9m poderia seguir o exemplo dado por outros pa\u00edses, e designar um corpo \n\nt\u00e9cnico dentro de cada \u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 regula\u00e7\u00e3o, para dedicar-se exclusivamente \u00e0 qualidade \n\nregulat\u00f3ria. Isso ajudaria a disseminar o conhecimento de diferentes ferramentas para serem \n\nintegradas ao processo de tomada de decis\u00e3o.  \n\nOs minist\u00e9rios setoriais ainda precisam refor\u00e7ar sua capacidade de gest\u00e3o e \n\nconhecimento t\u00e9cnico para que esteja em posi\u00e7\u00e3o de desenvolver pol\u00edticas setoriais com fortes \n\nbases t\u00e9cnicas. \n\n\n\n    87\n\n   \n\n \n\n6.4 A EXEPRI\u00caNCIA INTERNACIONAL DA OCDE PARA A SUPERVIS\u00c3O \nREGULAT\u00d3RIA \n\n \n\nA experi\u00eancia internacional mostra que os pa\u00edses da OCDE adotaram o modelo que \n\ncontempla uma unidade central de supervis\u00e3o da qualidade da regula\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os \n\nindependentes, ou seja, perpassam todo o sistema regulat\u00f3rio, sem estarem atrelados \n\nunicamente a uma \u00e1rea de governo ou setor espec\u00edfico da economia. Disp\u00f5em de uma equipe \n\nde t\u00e9cnicos com elevado grau de conhecimento em regula\u00e7\u00e3o, e s\u00e3o dotados, de elevado grau \n\nde imparcialidade. \n\nOs mecanismos e \u00f3rg\u00e3os de coordena\u00e7\u00e3o s\u00e3o permanentes, com compromissos \n\nestrat\u00e9gicos de longo prazo.  \n\nConstatou-se tamb\u00e9m que as unidades de supervis\u00e3o central s\u00e3o mais efetivas quando \n\nconferidas de determinado n\u00edvel de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos reguladores e ao pr\u00f3prio \n\ngoverno, e t\u00eam sua miss\u00e3o baseada numa pol\u00edtica regulat\u00f3ria clara. \n\nPara Proen\u00e7a (2009), a sustentabilidade de uma Unidade de Supervis\u00e3o Regulat\u00f3ria \n\nest\u00e1 na sua capacidade de demonstrar que exerce suas fun\u00e7\u00f5es com efic\u00e1cia e imparcialidade, \n\no que n\u00e3o as permite prescindir de apoio pol\u00edtico, da alta dire\u00e7\u00e3o governamental, bem como \n\nda percep\u00e7\u00e3o de legitimidade por parte dos setores regulados e da sociedade. \n\nOs \u00f3rg\u00e3os de supervis\u00e3o em pa\u00edses da OCDE (2008) apresentam como fun\u00e7\u00f5es chave, \n\ndentre outros aspectos, o incremento da capacidade regulat\u00f3ria por meio da publica\u00e7\u00e3o e \n\ndissemina\u00e7\u00e3o das diretrizes; a promo\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica regulat\u00f3ria a longo prazo, incluindo o \n\ndesenvolvimento de novas ferramentas de ajuste; e, ainda, o exerc\u00edcio do papel de contesta\u00e7\u00e3o \n\ndas novas propostas de regula\u00e7\u00e3o, com vistas a melhorar o desempenho dos \u00f3rg\u00e3os \n\nreguladores.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    88\n\n   \n\n7 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nDepois de um longo per\u00edodo de interven\u00e7\u00e3o direta do Estado na economia, e em \n\nconjunto com os esfor\u00e7os de liberaliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o, o Plano Real criou um ambiente \n\necon\u00f4mico com maiores incentivos \u00e0 reforma regulat\u00f3ria no Brasil, dado principalmente \u00e0 \n\nabertura da economia, e o alcance da estabilidade dos pre\u00e7os.  \n\nO objetivo maior da regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 encontrar o ponto \u00f3timo que viabilize a \n\nlucratividade dos investimentos e o bem-estar dos consumidores, na forma de acesso a bens e \n\nservi\u00e7os de qualidade a pre\u00e7os razo\u00e1veis, visto que, na presen\u00e7a de falhas, os mercados n\u00e3o \n\nfornecem sinais suficientes para garantir escolhas adequadas que levem ao equil\u00edbrio.  \n\nNo entanto, mesmo ap\u00f3s 14 anos da cria\u00e7\u00e3o da primeira ag\u00eancia reguladora no Brasil, \n\nos desafios regulat\u00f3rios para o pa\u00eds ainda s\u00e3o grandes. \n\nO fortalecimento dos alicerces regulat\u00f3rios da economia \u00e9 ponto fundamental. N\u00e3o se \n\ntrata de regular mais, e sim de produzir uma regula\u00e7\u00e3o mais efetiva e inteligente. \n\nO n\u00edvel de profissionaliza\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais  \u00e9 um obst\u00e1culo. Ainda \n\nque seja evidente o aumento significativo do n\u00famero de servidores de carreira, contrata\u00e7\u00f5es \n\nsem concurso p\u00fablico s\u00e3o ainda comuns. A multiplicidade de v\u00ednculos e a incerteza quanto a \n\nperman\u00eancia desses funcion\u00e1rios nas ag\u00eancias, dificultam o planejamento e as possibilidades \n\nde investimento em qualifica\u00e7\u00e3o, prejudicando assim, o desempenho do ente regulador. \n\nPara fortalecer a estrutura de governan\u00e7a das ag\u00eancias \u00e9 imprescind\u00edvel eliminar a \n\nnomea\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios exclusivamente por crit\u00e9rios pol\u00edticos, desconsiderando sua \n\ncapacidade t\u00e9cnica. Os acordos de natureza clientelista tendem a ocorrer em ambientes onde o \n\ngrau de comprometimento e formaliza\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios com o \u00f3rg\u00e3os em que atuam s\u00e3o \n\nmenores.  \n\nResistir a press\u00f5es pol\u00edticas \u00e9 um dos grandes desafios das ag\u00eancias reguladoras. A \n\nredu\u00e7\u00e3o da discricionariedade do Poder Executivo na nomea\u00e7\u00e3o dos cargos de dire\u00e7\u00e3o das \n\nag\u00eancias, por meio de previs\u00f5es legais que exijam qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de seus candidatos, \n\ndeve atuar tamb\u00e9m para esse fim. \n\n\n\n    89\n\n   \n\nCabe ressaltar, no entanto, que a independ\u00eancia das ag\u00eancias reguladoras e a sua n\u00e3o-\n\nsubmiss\u00e3o a press\u00f5es pol\u00edticas, n\u00e3o pode resultar em ruptura em rela\u00e7\u00e3o ao interesse p\u00fablico, \n\nraz\u00e3o maior que devem defender.  \n\nA clareza e a transpar\u00eancia do processo de decis\u00e3o \u00e9 um requerimento b\u00e1sico em \n\ntermos de qualidade da regula\u00e7\u00e3o e concorre a fortalecer a independ\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o regulador. \n\nA oferta de material para consulta por meio da internet, al\u00e9m de conceder oportunidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, principalmente aos grupos menos organizados, dando-lhes acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para contribuir de maneira eficaz com o processo de consulta, tamb\u00e9m atua no \n\nsentido de reduzir os custos do processo. \n\nPor\u00e9m, dada a baixa participa\u00e7\u00e3o social do pa\u00eds, a constitui\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias p\u00fablicas \n\n\u00e9 necess\u00e1ria, por\u00e9m n\u00e3o suficiente. O aumento da transpar\u00eancia necessita de uma estrat\u00e9gia de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o mais ampla, onde os prop\u00f3sitos da regula\u00e7\u00e3o e suas conseq\u00fc\u00eancias para a \n\nsociedade sejam expostos. \n\nConsist\u00eancia e previsibilidade s\u00e3o outros componentes que as autoridades reguladoras \n\ndevem respeitar quando da formata\u00e7\u00e3o das regula\u00e7\u00f5es. A consist\u00eancia d\u00e1 base s\u00f3lida para a \n\nseguran\u00e7a regulat\u00f3ria, da mesma forma que a previsibilidade auxilia para a garantia da \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da sua autoridade. O respeito aos direitos procedimentais \u00e9 parte essencial para se \n\nobter confian\u00e7a do mercado. \n\nExplicar como as decis\u00f5es foram tomadas, citando a legisla\u00e7\u00e3o, as \n\nregula\u00e7\u00f5es e os crit\u00e9rios legais espec\u00edficos, referindo-se a decis\u00f5es anteriores \n\ne explicando as bases sobre as quais novas decis\u00f5es est\u00e3o ancoradas, \n\nmelhora a previsibilidade das decis\u00f5es feitas pela ag\u00eancia reguladora \n\n(OCDE, 2008, P. 304). \n\nNo entanto, para que o exerc\u00edcio da democracia participativa seja efetivamente capaz \n\nde contribuir para a maior efici\u00eancia e efic\u00e1cia das pol\u00edticas p\u00fablicas faz-se necess\u00e1rio muito \n\nmais do que a exist\u00eancia em legisla\u00e7\u00e3o, dos instrumentos de participa\u00e7\u00e3o e controle social. \u00c9 \n\nimprescind\u00edvel que eles sejam efetivamente postos em pr\u00e1tica. \n\nQuanto ao Projeto de Lei 3337/2004, a sua lenta tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional \n\ngera instabilidade para os reguladores e para os agentes regulados. Mesmos ap\u00f3s tendo sido \n\ncontemplado no Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento, os avan\u00e7os quanto a sua aprova\u00e7\u00e3o \n\nna C\u00e2mara Legislativa s\u00e3o pequenos. \n\n\n\n    90\n\n   \n\nAinda hoje n\u00e3o existe consenso sobre a viabilidade de um \u00fanico marco regulat\u00f3rio \n\npara as quest\u00f5es concernentes \u00e0s ag\u00eancias, principalmente quanto ao alcance das suas \n\ncompet\u00eancias, ou se isso deveria ser deixado para cada uma das legisla\u00e7\u00f5es setoriais.  \n\nEmbora o Projeto de Lei seja particularmente favor\u00e1vel quanto \u00e0 ratifica\u00e7\u00e3o da \n\nlegitimidade democr\u00e1tica, regula\u00e7\u00e3o de qualidade e participa\u00e7\u00e3o social, melhorando os \n\nprocessos regulat\u00f3rios e fortalecendo cl\u00e1usulas para a independ\u00eancia, ele pode n\u00e3o resultar \n\nnos benef\u00edcios sociais e econ\u00f4micos esperados, se alterar expressivamente o atualmente \n\ndelicado equil\u00edbrio de poder estabelecido nessas \u00e1reas.  \n\nT\u00e3o importante quanto as mudan\u00e7as que o referido Projeto pretende implementar, \u00e9 a \n\nforma como ser\u00e1 conduzido o processo de mudan\u00e7a. Altera\u00e7\u00f5es nas regras do jogo trazem \n\ninstabilidade ao pa\u00eds e desestimulam os investidores potenciais. \n\nIndiscut\u00edvel \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o de que os reguladores precisam operar em um ambiente \n\ninstitucional onde os minist\u00e9rios tamb\u00e9m possam desempenhar seu papel de maneira \n\neficiente, o que ajudar\u00e1 a proporcionar um debate em n\u00edvel t\u00e9cnico, reduzindo o espa\u00e7o para \n\nas disputas meramente pol\u00edtico-partid\u00e1rias. \n\n\u00c9 preciso, ainda, estabelecer vincula\u00e7\u00e3o mais clara entre o or\u00e7amento que \u00e9 destinado \n\n\u00e0s ag\u00eancias e o seu desempenho, para que gozem de meios compat\u00edveis com as fun\u00e7\u00f5es que \n\nexecutam.  \n\nConsiderar as ag\u00eancias como solu\u00e7\u00e3o para todas as dificuldades de governan\u00e7a \u00e9 um \n\nerro. Em particular, o sucesso das ag\u00eancias reguladoras decorre da defini\u00e7\u00e3o clara dos seus \n\nobjetivos, com o conseq\u00fcente respeito \u00e0 sua autoridade e autonomia, e pauta-se, sobretudo na \n\ntranspar\u00eancia da sua atua\u00e7\u00e3o. \n\nAs experi\u00eancias oferecidas pelos pa\u00edses da OCDE fornecem um conjunto de poss\u00edveis \n\nsolu\u00e7\u00f5es que poderiam ser adaptadas ao contexto brasileiro.  \n\nA necessidade de aumentar a transpar\u00eancia e a presta\u00e7\u00e3o de contas no sistema \n\nregulat\u00f3rio brasileiro, a introdu\u00e7\u00e3o de novas ferramentas para a execu\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria, os \n\najustes necess\u00e1rios no Poder Judici\u00e1rio, assim como a diminui\u00e7\u00e3o das defasagens sociais s\u00e3o \n\ndesafios que ainda precisam ser enfrentados. \n\n  \n\n\n\n    91\n\n   \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nABRANCHES, S. Reforma regulat\u00f3ria: conceitos, experi\u00eancias e recomenda\u00e7\u00f5es. Revista do \nServi\u00e7o P\u00fablico, Rio de Janeiro, v. 50, n. 2, p. 19-49, abr./jun. 1999. \n\nALBUQUERQUE, K\u00e9lvia; GAETANI, Francisco. An\u00e1lise de Impacto Regulat\u00f3rio e melhoria \nregulat\u00f3ria. In: BOUDON, Pedro Ivo Sebba. (Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: \nGovernan\u00e7a e Impacto de An\u00e1lise Regulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n\nARAG\u00c3O, Alexandre Santos de. As Ag\u00eancias reguladoras Independentes e a Separa\u00e7\u00e3o \ndos Poderes. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.mundojuridico.adv.br/html/artigos/documentos/texto091.htm. Acesso em junho \nde 2010.  \n \n_________ A organiza\u00e7\u00e3o e o controle social das Ag\u00eancias reguladoras Parecer. Porto \nAlegre: ABAR, 2004. \n \n_________ Ag\u00eancias reguladoras e a evolu\u00e7\u00e3o do direito administrativo econ\u00f4mico. 2. ed. \nRio de Janeiro: Forense, 2005a. \n \n\nARAG\u00c3O, Alexandre Santos. Interpreta\u00e7\u00e3o consequencialista e an\u00e1lise econ\u00f4mica do Direito \nP\u00fablico \u00e0 luz dos princ\u00edpios constitucionais da efici\u00eancia e da economicidade. In: BOUDON, \nPedro Ivo Sebba. (Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e Impacto de \nAn\u00e1lise Regulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n\nARA\u00daJO, Helena; PIRES, Jos\u00e9 Cl\u00e1udio. Regula\u00e7\u00e3o e arbitragem nos setores de servi\u00e7os \np\u00fablicos no Brasil: problemas e possibilidades. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de \nJaneiro, v. 34, n.5, p. 09-28, set./out. 2000. \n \nAZEVEDO, Eurico de Andrade. Ag\u00eancias reguladoras. Revista de direito administrativo, \nRio de Janeiro, v. 213, n.1, p. 523-43, jul./ago. 2006. \n \nBAGATIN, Andreia Cristina. A utiliza\u00e7\u00e3o do contrato de gest\u00e3o como instrumento de \ncontrole das ag\u00eancias reguladoras. In: PECI, Alketa (Org.). Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: desenho, \ngovernan\u00e7a, avalia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2007, p. 121-46. \n \nBARBOSA GOMES, Joaquim Benedito. Ag\u00eancias reguladoras: A \"metamorfose\" do Estado \ne da Democracia. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.mundojuridico.adv.br/documentos/artigos/texto027.doc. Acesso em junho de \n2010. \n \nBARROSO, Luis Roberto. Agencia n\u00e3o \u00e9 poder. M\u00edmeo, 2003. \n \nBAUER, Martins W. An\u00e1lise de conte\u00fado cl\u00e1ssica: uma revis\u00e3o. In: Bauer, Martin W.; \nGeorge (Ed). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual pr\u00e1tico. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n \n________ \n \n\n\n\n    92\n\n   \n\n \nBRASIL. Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, C\u00e2mara de Infra-estrutura e C\u00e2mara de \nPol\u00edtica Econ\u00f4mica. An\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do papel das ag\u00eancias reguladoras no atual \narranjo institucional brasileiro. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, 2003. \n \n_____. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Emenda Constitucional n\u00ba 09, de 9 de novembro de 1995. D\u00e1 \nnova reda\u00e7\u00e3o ao art. 177 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, alterando e inserindo par\u00e1grafos. Lex: \nlegisla\u00e7\u00e3o federal e marginalia, S\u00e3o Paulo, v.59, p.1966, out/dez. 1995. \n \n _______ Decreto no 6.062, 16 de mar\u00e7o de 2007. Institui o Programa de Fortalecimento da \nCapacidade Institucional para Gest\u00e3o em Regula\u00e7\u00e3o \u2013 PRO-REG, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 19 mar. 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br>. Acesso em: 30 abril. 2010. \n \n________ Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos n\u00ba 12, de 12 de abril de 2004. \nDispon\u00edvel em<http://www.presidencia.gov.br/ccivil_03/Projetos/EXPMOTIV/EMI/2004/28-\nMCTMDICMFCCIVIL.htm>. Acesso em 30 abril 2010. \n\n \n________. Projeto de Lei no 3337/2004. Disp\u00f5e sobre a gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e o controle \nsocial das Ag\u00eancias reguladoras. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados, 2004. \n \n________. Lei n\u00ba 9.478, de 06 de agosto de 1997. Disp\u00f5e sobre a pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, \nas atividades relativas ao monop\u00f3lio do petr\u00f3leo, institui o conselho nacional de pol\u00edtica \nenerg\u00e9tica e a Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 07 ago.. Se\u00e7\u00e3o 1, p.01. 1997 \n \n\nBOUDON, Pedro Ivo Sebba. (Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e \nImpacto de An\u00e1lise Regulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n\nCAMPOS, Anna Maria; AVILA, Jorge Paula Costa; SILVA JUNIOR, D\u00e9rcio Santiago da. \nAvalia\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias reguladoras: uma agenda de desafios para a sociedade brasileira. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 34, n. 5, p. 29-46, set.-out. 2000. \n \nCONSIDERA, Cl\u00e1udio Monteiro. O in\u00edcio da recente experi\u00eancia brasileira em regula\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica. In: SALGADO, Lucia Helena; MOTTA, Ronaldo Seroa da (Ed.). Marcos \nregulat\u00f3rios no Brasil: o que foi feito e o que falta fazer. Rio de Janeiro: Ipea, 2005, p.29-40. \n \nCOSTA, Frederico. Reforma do Estado: restri\u00e7\u00f5es e escapismos no funcionamento das \nag\u00eancias aut\u00f4nomas. S\u00e3o Paulo: Mimeo, 2000. \n \n\nCRUZ, Ver\u00f4nica. Estado e regula\u00e7\u00e3o: fundamentos te\u00f3ricos. In: BOUDON, Pedro Ivo Sebba. \n(Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e Impacto de An\u00e1lise \nRegulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n\n \nDI PIETRO, Maria Sylvia Zanella. Limites da fun\u00e7\u00e3o reguladora das ag\u00eancias diante do \nprinc\u00edpio da legalidade. In: DI PIETRO, Maria Sylvia Zanella (Org.). Direito Regulat\u00f3rio: \ntemas pol\u00eamicos. 2. ed. rev. ampl. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2004, 659 p. \n \n\n\n\n    93\n\n   \n\nFARIAS, P. C. L. de. Regula\u00e7\u00e3o e modelo de gest\u00e3o. In: SEGES-MP. Balan\u00e7o da Reforma \ndo Estado no Brasil: a nova gest\u00e3o p\u00fablica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Planejamento, 2002. p. \n95-101. \n \nFILHO, Antonio. An\u00e1lise comparativa do desenho normativo de institui\u00e7\u00f5es reguladoras do \npresente e do passado. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 40, n.4, p. 589-\n613, jul./ago. 2006. \n \nGIAMBIAGI, F\u00e1bio; AL\u00c9M, Ana Cl\u00e1udia. Finan\u00e7as P\u00fablicas. 2. ed. Rio de Janeiro: \nCampus, 2000. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE ECONOMIA. E as ag\u00eancias reguladoras? Conjuntura \nEcon\u00f4mica, Rio de Janeiro, jun. 2007. \n \nKELLE, Udo. An\u00e1lise com o aux\u00edlio do computador: codifica\u00e7\u00e3o e indexa\u00e7\u00e3o. In: Bauer, \nMartin W.; George (Ed). Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um manual \npr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n \nLODGE, Martin. Accountability and transparency in regulation: critiques, doctrines and \ninstruments. In: JORDANA, Jacint; LEVI-FAUR, David. The politics of regulation: \ninstitutions and regulatory reforms for the age of governance. Northampton, MA: Edward \nElgar, 2004. \n \nMAJONE, Giandomenico. Do Estado positivo ao Estado regulador: causas e conseq\u00fc\u00eancias \ndas mudan\u00e7as no modo de governan\u00e7a. Revista do Servi\u00e7o P\u00fablico, Rio de Janeiro, v. 50, \nn.1, p. 5-36, jan/mar 1999. \n \n\nMARQUES NETO, Floriano de Azevedo Marques. Ag\u00eancias reguladoras \u2013 instrumentos \nde fortalecimento do Estado. Porto Alegre: Abar. 2003. \n\nMATTOS, C. C. A.; MUELLER, B. Regulando o regulador: a proposta do governo e a \nAnatel. Revista de Economia Contempor\u00e2nea, Rio de Janeiro, v. 10, n. 3, p. 517-546, 2006. \n \nMEIRELLES, Fernanda; OLIVA, Rafael. Delega\u00e7\u00e3o e controle pol\u00edtico das ag\u00eancias \nreguladoras no Brasil. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 40, n.4, p. 545-\n65, jul./ago. 2006. \n \nMELO, M. A. B. C. Pol\u00edtica regulat\u00f3ria: uma revis\u00e3o da literatura. Revista Brasileira de \nInforma\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, n. 50, p. 7-56, 2000. \n \n\u2014\u2014\u2014. A pol\u00edtica da a\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria: responsabiliza\u00e7\u00e3o, credibilidade e delega\u00e7\u00e3o. Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 116, n. 46, p. 55-68, 2001. \n \n\u2014\u2014\u2014. As ag\u00eancias regulat\u00f3rias: g\u00eanese, desenho institucional e governan\u00e7a. In: ABRUCIO, \nF.; LOUREIRO, M. R. (Orgs.). O Estado numa era de reformas: os anos FHC. Bras\u00edlia: \nSeges-MP, 2002. \n \nMOTA, Ronaldo Seroa. Princ\u00edpios de Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica. In: BOUDON, Pedro Ivo \nSebba. (Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e Impacto de An\u00e1lise \nRegulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n\n\n\n    94\n\n   \n\n \nMUELLER, Bernardo. Institui\u00e7\u00f5es e salvaguardas no sistema regulat\u00f3rio brasileiro. In: \nBOUDON, Pedro Ivo Sebba. (Org.). Regula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e \nImpacto de An\u00e1lise Regulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: ANVISA, 2009. \n \nNETO, Floriano de Azevedo Marques. Ag\u00eancias reguladoras: Instrumentos de Fortalecimento \ndo Estado Parecer. Porto Alegre: ABAR, 2003. \n \nNUNES, Edson. O quarto poder: g\u00eanese, contexto, perspectiva e controle das ag\u00eancias \nreguladoras. In: Semin\u00e1rio Internacional sobre Ag\u00eancias reguladoras de Servi\u00e7os P\u00fablicos, \n2001, Bras\u00edlia: Instituto H\u00e9lio Beltr\u00e3o, 2001. Mimeo. \n \n\nOLIVEIRA, Gesner; WERNECK, Bruno; MACHADO, Eduardo Luiz. Ag\u00eancias \nreguladoras: a experi\u00eancia internacional e a avalia\u00e7\u00e3o da proposta de lei geral \nbrasileira. Parecer. Bras\u00edlia: CNI, 2004. \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O PARA COOPERA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO \u2013 \nOCDE. Relat\u00f3rio sobre a Reforma Regulat\u00f3ria no Brasil. Bras\u00edlia, 2008.  \n \nORGANIZA\u00c7\u00c3O PARA COOPERA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO \u2013 \nOCDE. Brasil \u2013 Fortalecendo a governan\u00e7a para o crescimento. Bras\u00edlia, 2008. \n \nORGANIZATION for Economic Co-operation and Development ? OECD. Guiding \nprinciples for regulatory quality and performance. OCDE, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.oecd.org>. Acesso em: 21 maio 2010. \n \n______. Regulatory policies in OECD countries: from interventionism to regulatory \ngovernance. OCDE, 2002. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.oecd.org>. Acesso em: 21 maio. \n2007. \n \n______. The OECD report on regulatory reform. OCDE, 1997. Dispon\u00edvel em: \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.oecd.org>. Acesso em: 21 mar. 2010. \n \nPACHECO, Regina Silva. Regula\u00e7\u00e3o no Brasil: desenho das ag\u00eancias e formas de controle. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 40, n.4, p. 523-543, jul./ago 2006. \n \nPECI, A.; CAVALCANTI, B. S. Reflex\u00f5es sobre a autonomia do \u00f3rg\u00e3o regulador: an\u00e1lise das \nag\u00eancias reguladoras estaduais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 34, \nn.5, p. 99-118, set./out. 2000. \n \nPEREIRA, Luiz Carlos Bresser. Reforma do Estado para cidadania: a reforma gerencial \nbrasileira na perspectiva internacional. Bras\u00edlia: Enap, 1998. \n \n______. Uma nova gest\u00e3o para um novo Estado: liberal, social e republicano. Revista do \nServi\u00e7o P\u00fablico, ano 52, n. 1, jun.-mar. 2001. \n \nPINHEIRO, Armando Castelar. Reforma regulat\u00f3ria na infra-estrutura brasileira: em \nque p\u00e9 estamos? In: SALGADO, Lucia Helena; MOTTA, Ronaldo Seroa da (Ed.). Marcos \nregulat\u00f3rios no Brasil: o que foi feito e o que falta fazer. Rio de Janeiro: Ipea, 2005, p.41-90. \n \n\n\n\n    95\n\n   \n\nPINTO, Helder; SILVEIRA, Joyce. Elementos da regula\u00e7\u00e3o Setorial e de Defesa da \nConcorr\u00eancia: Uma Agenda de Quest\u00f5es para o setor de energia. Rio de Janeiro: Nota \nT\u00e9cnica ANP n\u00ba 06, 1999. \n \nPIRES, J. C. L.; PICCINI, M. S. A regula\u00e7\u00e3o dos setores de infra-estrutura no Brasil. In: \nGIAMBIAGI, F.; MOREIRA, M. M. (Orgs.). A economia brasileira nos anos 90. Rio de \nJaneiro: BNDES, 1999. p. 217-260. \n \nPIRES, J. C. L.; GOLDSTEIN A., Ag\u00eancias reguladoras Brasileiras: Avalia\u00e7\u00e3o e Desafios. \nRevista do BNDES, Rio de Janeiro: Dez 2001. \n \nP\u00d3, Marcos Vinicius; ABR\u00daCIO, Fernando Luiz. Desenho e funcionamento dos mecanismos \nde controle e accountability das ag\u00eancias reguladoras brasileiras: semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica v. 40 n. 4 Rio de Janeiro jul./ago. 2006. \n \nPROEN\u00c7A, Jadir Dias. Supervis\u00e3o Regulat\u00f3ria e articula\u00e7\u00e3o da Regula\u00e7\u00e3o com as \nPol\u00edticas p\u00fablicas: experi\u00eancias latino-americanas. XVI Congresso Internacional del \nCLAD sobre a Reforma Del Estado y de La Administraci\u00f3n P\u00fablica, Madrid, Espa\u00f1a, 2 \u2013 5 \nOut. de 2009. \n \nRAMALHO, Pedro Ivo Sebba. A gram\u00e1tica pol\u00edtica das ag\u00eancias reguladoras: \ncompara\u00e7\u00e3o entre Brasil e EUA. Bras\u00edlia, 2007. Tese (Doutorado). Centro de Pesquisa e \nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o sobre as Am\u00e9ricas, Universidade de Bras\u00edlia. \n \n\n___________ Regula\u00e7\u00e3o e ag\u00eancias reguladoras: reforma regulat\u00f3ria da d\u00e9cada de 1990 \ne desenho institucional das ag\u00eancias no Brasil. In: BOUDON, Pedro Ivo Sebba. (Org.). \nRegula\u00e7\u00e3o e Ag\u00eancias reguladoras: Governan\u00e7a e Impacto de An\u00e1lise Regulat\u00f3rio. Bras\u00edlia: \nANVISA, 2009. \n\nROUSSEFF, Dilma. Ag\u00eancias reguladoras: avalia\u00e7\u00e3o de performance e perspectivas. \nC\u00e2mara dos Deputados. Bras\u00edlia: Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2003. \n \nSALGADO, Lucia Helena. Ag\u00eancias Regulat\u00f3rias na Experi\u00eancia Brasileira: Um Panorama \ndo Atual Desenho Institucional (Texto para discuss\u00e3o n\u00ba 941). Rio de Janeiro: BNDES, 2003.  \n \nSALGADO, Lucia Helena; MOTTA, Ronaldo Seroa da. Introdu\u00e7\u00e3o. In: SALGADO, Lucia \nHelena; MOTTA, Ronaldo Seroa da (Ed.). Marcos regulat\u00f3rios no Brasil: o que foi feito e \no que falta fazer. Rio de Janeiro: Ipea, 2005, p. 1-27. \n \n_______________. Regula\u00e7\u00e3o e concorr\u00eancia no Brasil: governan\u00e7a, incentivos e \nefici\u00eancia. Rio de Janeiro: Ipea, 2007. \n \n_______________. Marcos regulat\u00f3rios no Brasil: incentivos ao investimento e \ngovernan\u00e7a regulat\u00f3ria. Rio de Janeiro: Ipea, 2008. \n \n \nSANTOS, Luiz Alberto dos Agencifica\u00e7\u00e3o, Publiciza\u00e7\u00e3o, Contratualiza\u00e7\u00e3o e Controle \nSocial: possibilidades no \u00e2mbito da Reforma do Aparelho do Estado. Bras\u00edlia: DIAP, \n2000, 244 p. \n \n\n\n\n    96\n\n   \n\n________. Desafios da Governan\u00e7a Regulat\u00f3ria no Brasil. Brasilia: DIAP, 2009, 18 p. \n \n \n________. Estado, governo e ag\u00eancias reguladoras. Folha de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 01 out \n2008. \n \n________. Regulando a regula\u00e7\u00e3o: a nova legisla\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias reguladoras federais \nno Brasil. IX Congresso Internacional del CLAD sobre a Reforma Del Estado y de La \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica, Madrid, Espa\u00f1a, 2 \u2013 5 Nov. 2004. \n \n_______. Pol\u00edticas e experi\u00eancias de gest\u00e3o e fortalecimento da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica: a \nexperi\u00eancia brasileira com a regula\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es na fun\u00e7\u00e3o regulat\u00f3ria do \nEstado. VII Congresso Internacional del CLAD sobre a Reforma Del Estado y de La \nAdministraci\u00f3n P\u00fablica, Panam\u00e1, 28 \u2013 31 Out. 2003. \n \n_______. Controle social e a transpar\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira. IX \nCongresso Internacional del CLAD sobre a Reforma Del Estado y de La Administraci\u00f3n \nP\u00fablica, Madrid, Espa\u00f1a, 2 \u2013 5 Nov. 2004. \n  \n \nVERGARA, Sylvia Constant. M\u00e9todos de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2006. \n \n__________. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. 9. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2007."}]}}}