{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09276"}, {"@name": "filename", "#text": "14247_Sandra%20Cristina%20de%20Ascen%c3%a7%c3%a3o%20Oliveira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nSandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores\n\u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nSandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nAo abrigo do Despacho RT-38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nTrabalho efetuado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Lu\u00eds Miguel Barros Gon\u00e7alves\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nNome\nSandra Cristina de Ascens\u00e3o Oliveira\nEndere\u00e7o electr\u00f3nico: sacrasol@gmail.com\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 11865718\nT\u00edtulo: Relat\u00f3rio da Atividade Profissional\nOrientador: Professor Lu\u00eds Miguel Barros Gon\u00e7alves\nAno de conclus\u00e3o: 2015\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: Mestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTE RELAT\u00d3RIO APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE;\nUniversidade do Minho, ______/____/_________\nAssinatura:___________________________________________________________________\nDEDICAT\u00d3RIA\nprofessores.\niii\nRESUMO\nO relat\u00f3rio da atividade profissional que se apresenta foi realizado no \u00e2mbito do Mestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, na \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o de Biologia e Geologia, ao abrigo do despacho RT-38/2011. Encontra-se dividido em tr\u00eas partes fundamentais: percurso profissional, aprofundamento de um tema cient\u00edfico e forma\u00e7\u00e3o frequentada.\nNa primeira parte consta uma an\u00e1lise do percurso profissional, que descreve as escolas de coloca\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis e modalidades de ensino confiados, as disciplinas e cargos atribu\u00eddos. Evidenciam-se algumas atividades e pr\u00e1ticas cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas que envolveram ativamente os alunos e que promoveram a sua motiva\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. O discurso \u00e9 acompanhado por registos fotogr\u00e1ficos e documentos elucidativos.\nEnquadrado no programa de 8.\u00b0 ano de ci\u00eancias naturais, \u201cGest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos Geol\u00f3gicos\u201d foi o tema cient\u00edfico aprofundado na segunda parte deste relat\u00f3rio. A abordagem \u00e9 direcionada para os recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos, suas carater\u00edsticas, aplica\u00e7\u00f5es, formas de explora\u00e7\u00e3o e sustentabilidade associada, e ainda a sua import\u00e2ncia para o pa\u00eds. A pesquisa bibliogr\u00e1fica efetuada e a reda\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o do texto, suscitaram algumas estrat\u00e9gias de aula, descritas ao longo do texto, que t\u00eam como objetivo potenciar a descoberta do conhecimento e a consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos.\niv\nABSTRACT\nThe current report on the professional activity was written under the scope of the Master degree in Sciences - Further Education for Teachers, regarding to Biology and Geology especialization, and according to section 3 of Dispatch RT-38/2011. It is divided into three parts: professional career, thorough examination of a scientific topic and attended training.\nThe first part contains a detailed analysis of the professional route, describing the schools, levels and trusted teaching modalities, subjects and assigned positions. Some activities as well as scientific and pedagogical practices, which actively involved students and promoted their motivation and training, stand out. The speech is accompanied by photographic records and explanatory documents.\nFramed in the Natural Sciences program of the 8th grade, \"Sustainable Management of Geological Resources\" is the in-depth scientific theme analyzed in the second part of this report. The approach is guided to the non-metallic mineral resources, their characteristics, applications, ways of exploitation and associated sustainability, as well as to its importance to the country. The bibliographical research and the writing and editing of the text raised some class strategies described in the text, which aim to enhance the knowledge discovery and consolidation of the students' learning.\nFinally, the third part explains the training undertaken during the teaching activity and its contribution in updating continuous education, in the pedagogical area as well as in the field of Biology and Geology.\nv\n\u00cdNDICE GERAL\nB - AN\u00c1LISE DESCRITIVA DA ATIVIDADE DESENVOLVIDA NO EXERC\u00cdCIO EFETIVO DE\nFUN\u00c7\u00d5ES DOCENTES AO LONGO DA CARREIRA............................ 15\nB1. ANO LETIVO 2003/ 2004 ......................................... 15\nB2. ANO LETIVO 2005/2006 E 2006/2007 .............................. 15\nB3. ANO LETIVO 2007/2008 .......................................... 16\nB4. ANO LETIVO 2008/2009 .......................................... 18\nB5. ANO LETIVO 2009/2010 E 2010/2011 .............................. 20\nB6. ANO LETIVO 2011/2012 .......................................... 22\nB7. ANO LETIVO 2012/2013 .......................................... 24\nB8. ANO LETIVO 2014/2015 .......................................... 24\nB9. BREVES CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE A ATIVIDADE REALIZADA............... 27\nC - EXPLORA\u00c7\u00c3O DE UM TEMA CIENT\u00cdFICO ENQUADRADO NA ATIVIDADE\nDESENVOLVIDA ENQUANTO DOCENTE.................................... 30\nC1. GEST\u00c3O SUSTENT\u00c1VEL DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS..................... 30\n1.\tOS RECURSOS NATURAIS......................................... 30\n1.1.\tCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS...................... 31\n2.\tOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS....................................... 33\nvi\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n2.1.\tRECURSOS GEOL\u00d3GICOS MINERAIS............................ 34\n2.1.1.\tRECURSOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS....................... 35\n3.\tA IND\u00daSTRIA EXTRATIVA....................................... 45\n3.1.\tA EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS...... 47\n3.1.1.\tT\u00c9CNICAS DE EXPLORA\u00c7\u00c3O............................. 48\n4.\tA SUSTENTABILIDADE ASSOCIADA \u00c0 EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS MINERAIS ...\t52\n5.\tRECURSOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS: RETRATO EUROPEU E NACIONAL.\t62\nD - FORMA\u00c7\u00c3O RELEVANTE NA MELHORIA DO DESEMPENHO DOCENTE............ 66\nD1. FORMA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA......................................... 67\nD2. FORMA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA......................................... 69\nE - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................ 73\nF - BIBLIOGRAFIA E WEBGRAFIA........................................ 75\nG - HIPERLIGA\u00c7\u00d5ES DAS FIGURAS....................................... 81\nH - ANEXOS.......................................................... 83\nvii\nao p\u00f3ster da semana anterior..................................................... 17\nFigura 2 - Relat\u00f3rio descritivo da visita de estudo.............................. 17\nFigura 3 - Cartazes alusivos \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o de dias tem\u00e1ticos..................... 18\nFigura 4 - Luciana e Giuseppe Jord\u00e3o, os irm\u00e3os que representaram Portugal no\n\u00e2mbito da tem\u00e1tica \u201cA Compostagem\u201d............................................... 19\nFigura 5 - P\u00f3ster alusivo \u00e0s atividades do Dia Mundial\tdo Ambiente............... 20\nFigura 6 - Cartaz vencedor do concurso \u201cArtistas do Cora\u00e7\u00e3o\u201d..................... 20\nFigura 7 - Praia do Salgado, estratifica\u00e7\u00e3o Jur\u00e1ssica............................ 21\nFigura 8 - Forte de S. Miguel Arcanjo............................................ 21\nFigura 9 - Festa dos Anos 20..................................................... 21\nFigura 10 - \u201cLaborat\u00f3rio Aberto\u201d................................................. 22\nFigura 11 - Guia informativo e formativo sobre a Serra da Estrela................ 23\nFigura 12 - Dois exemplos de p\u00f3steres elaborados pelos alunos e apresentados \u00e0\nturma............................................................................ 23\nFigura 13 - Turma S31 no final da pe\u00e7a de teatro................................. 25\nFigura 14 - Atividades no Centro de Ci\u00eancia Viva de Sintra....................... 26\nFigura 15 - Palestra desenvolvida por Andr\u00e9 Levy................................. 26\nFigura 16 - Simula\u00e7\u00e3o de dois ambientes aqu\u00e1ticos: um com areia (\u00e0 esquerda) e outro com p\u00f3 de pedra (\u00e0 direita). Pretende observar-se que, o p\u00f3 de pedra, simulando a vasa carbonatada original onde se encontram as pegadas, \u00e9 o ideal para mimetizar o ambiente natural prop\u00edcio para a ocorr\u00eancia deste tipo de impress\u00f5es, facto que resulta da baixa granularidade do sedimento e ao seu comportamento\npl\u00e1stico............................................................................. 27\nFigura 17 - Areia da Praia Grande de Sintra contendo ilmenite. Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o\nde imanes, os alunos puderam comprovar o car\u00e1ter magn\u00e9tico deste mineral............. 27\nFigura 18 - Lupas binoculares para observa\u00e7\u00e3o de bolores no p\u00eassego e de espinhos\nde urtiga............................................................................ 27\nFigura 19 - Espir\u00f3metro artesanal.................................................... 27\nviii\nFigura 21 - Modelo que pretende evidenciar a diferen\u00e7a entre materiais fluidos e viscosos (da esquerda para a direita: \u00e1gua, farinha com \u00e1gua, \u00f3leo, mel, pasta dent\u00edfrica).......................................................................... 28\nFigura 22 - Metas curriculares relacionadas com o tema desenvolvido.................. 30\nFigura 23 - Ficha de trabalho que cada aluno deveria preencher para fazer a sua apresenta\u00e7\u00e3o oral. A ficha tamb\u00e9m servia para o professor avaliar a presta\u00e7\u00e3o escrita e oral do aluno...................................................................... 33\nFigura 24 - Ficha de registo da evolu\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo e da avalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o oral.................................................................... 34\nFigura 25 - Tungst\u00e9nio: usado por exemplo no fabrico de ligas met\u00e1licas, em filamentos de l\u00e2mpadas ou joalharia.................................................. 35\nFigura 26 - L\u00edtio: usado por exemplo em pilhas e baterias de computadores port\u00e1teis ou telem\u00f3veis........................................................................ 35\nFigura 27 - Pedreira de explora\u00e7\u00e3o de granito, na Madalena, em Vila Nova de Gaia. ...\t37\nFigura 28 - Pormenor do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho................................... 38\nFigura 29 - Marinhas de sal de Rio Maior. A \u00e1gua salgada prov\u00e9m de uma extensa e profunda mina de sal-gema, que \u00e9 atravessada por uma corrente subterr\u00e2nea de \u00e1gua doce, que se torna depois salgada. O trabalho nas salinas ocorre somente durante a \u00e9poca estival, quando os habitantes das redondezas descem a encosta da Serra dos Candeeiros, para a milenar labuta do \u00absal sem mar\u00bb................................... 40\nFigura 30 - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Lusit\u00e2nica em Portugal. Pedreira de Avarela, em \u00d3bidos, vocacionada para a extra\u00e7\u00e3o de gesso e derivados............................. 40\nFigura 31 - Diatomito................................................................ 40\nFigura 32 - O quartzo \u00e9 um mineral alocrom\u00e1tico por\tse encontrar em v\u00e1rias cores. ...\t41\nFigura 33 - Museu do quartzo......................................................... 41\nFigura 34 - Amostra de min\u00e9rio feldspato pot\u00e1ssico................................... 42\nFigura 35 - Jazigo de talco em Bragan\u00e7a.............................................. 43\nFigura 36 - Cristal de barite. Ocorr\u00eancias de barite em Portugal Continental......... 43\nFigura 37 - Grafite.................................................................. 44\nix\nFigura 39 - Mina da Panasqueira, situada na vertente sul da cordilheira montanhosa da Serra da Estrela................................................................ 46\nFigura 40 - \u00c1rea da mina de Jales e barragem. A atividade mineira em Jales \u00e9 conhecida desde a ocupa\u00e7\u00e3o romana. O encerramento desta mina, por motivos de ordem t\u00e9cnica e econ\u00f3mica, ocorreu na d\u00e9cada de 90, tendo sido produzidos cerca de 25 toneladas de ouro e 100 toneladas de prata...................................... 47\nFigura 41 - Modelo de explora\u00e7\u00e3o de rochas em Flanco de Encosta. Pedreira de calc\u00e1rio industrial na regi\u00e3o do Algarve........................................... 49\nFigura 42 - Modelo de explora\u00e7\u00e3o de rochas em Po\u00e7o. Pedreira de rocha ornamental no anticlinal de Estremoz.......................................................... 49\nFigura 43 - Pormenor da opera\u00e7\u00e3o de derrube de uma fatia numa explora\u00e7\u00e3o de rochas ornamentais................................................................. 50\nFigura 44 - Opera\u00e7\u00f5es de uma explora\u00e7\u00e3o de rocha industrial........................ 50\nFigura 45 - Fotos da vista geral de uma pedreira utilizando o m\u00e9todo de explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea........................................................................ 51\nFigura 46 - Excerto de um folheto sobre Recursos Minerais realizado pelo Instituto Nacional de Engenharia Tecnol\u00f3gica e Inova\u00e7\u00e3o (INETI) em maio de 2007.............. 53\nFigura 47 - Duas posi\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es face \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do ouro.\nEm 2012, \u00e0 esquerda e em 2013, \u00e0 direita........................................... 54\nFigura 48 - A concess\u00e3o mineira de Aljustrel foi concedida pelo Estado Portugu\u00eas e \u00e0 data, colaboram cerca de 500 pessoas nas atividades da extra\u00e7\u00e3o de Min\u00e9rio e na produ\u00e7\u00e3o de concentrados de cobre (Cu) e zinco (Zn) tendo, como tal, um papel relevante na economia da regi\u00e3o. O couto mineiro tem uma \u00e1rea de 4.7Km2............ 54\nFigura 49 - Impacto paisag\u00edstico das pedreiras de caulino em Pombal................ 56\nFigura 50 - Plantas usadas na mina de Jales para fitorremedia\u00e7\u00e3o. Typha domingensis \u00e0 esquerda e Juncus acutus \u00e0 direita............................................... 57\nFigura 51 - A - Pedreira abandonada em Pero Pinheiro. B - Calc\u00e1rio lioz. C - Campo de \"l\u00e1pias\" da Pedra Furada. Exemplo de um local classificado como patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. D - Pegadas de um b\u00edpede conservadas numa camada de calc\u00e1rio argiloso muito fr\u00e1gil....................................................................... 61\nFigura 52 - Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos em Portugal Continental. 63\nx\nFigura 54 - Esquema representativo do com\u00e9rcio internacional da ind\u00fastria extrativa\nportuguesa de recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos....................................... 64\nFigura 55 - Gr\u00e1ficos representativos da percentagem de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos\nrecursos geol\u00f3gicos em Portugal..................................................... 65\nxi\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQUADRO II - Carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es dos calc\u00e1rios e dolomitos.......................... 38\nQUADRO III - Carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es do sal-gema e do gesso............................ 39\nxii\nA - INTRODU\u00c7\u00c3O\n-\tuma an\u00e1lise e reflex\u00e3o das pr\u00e1ticas cient\u00edficas e pedag\u00f3gicas que tenho vindo a implementar ao longo dos anos;\n-\to enriquecimento cient\u00edfico baseado numa pesquisa bibliogr\u00e1fica, com vista \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o do rigor cient\u00edfico na leciona\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias naturais;\n-\to est\u00edmulo ao gosto pela geologia, ao evidenci\u00e1-la como \u00e1rea preponderante no nosso quotidiano;\n-\ta elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias ponderadas e enquadradas que visam o aluno como construtor ativo do seu conhecimento;\n-\ta demonstra\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o no crescimento pedag\u00f3gico e cient\u00edfico.\nSou professora h\u00e1 10 anos, j\u00e1 passei por nove escolas diferentes de norte a sul do pa\u00eds. Distribu\u00eddos por 45 turmas, dei aulas a cerca de 915 alunos, o mais novo com 13 anos e o mais velho com 56. Lecionei v\u00e1rias disciplinas, desde ci\u00eancias naturais com que iniciei a minha vida profissional a unidades de forma\u00e7\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o ao curso de T\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade, com que me encontro neste momento. Contactei com v\u00e1rias modalidades de ensino, entre elas os cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o, cursos profissionais, vocacionais e cursos de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de adultos. Fui diretora de turma cinco vezes, coordenadora da disciplina de \u00e1rea de projeto e da educa\u00e7\u00e3o sexual, entre outros cargos. Neste momento conto com dez forma\u00e7\u00f5es acreditadas pelo CCFPC espec\u00edficas para o meu grupo de recrutamento e a oportunidade de fazer mestrado surgiu como mais uma forma de me formar e de crescer.\nAo longo deste trabalho pretendo dar a conhecer o meu percurso profissional que sempre teve, e tem, como meta principal o sucesso dos alunos nas aprendizagens e o seu desenvolvimento enquanto cidad\u00e3os ativos e orgulhosos das suas escolhas e progressos. Ter esta meta em mente, sabendo que posso ter um papel relevante na vida dos meus alunos, contribui para o meu esfor\u00e7o di\u00e1rio e consequentemente para a minha realiza\u00e7\u00e3o pessoal e profissional. Neste sentido, a vontade de ensinar e de melhorar a pr\u00e1tica letiva no contexto em que estava inserida, levaram-me a querer aprender um pouco mais e atualizar os meus\nOs recursos naturais representam todos os materiais e fontes de energia que a natureza disponibiliza e que o Homem utiliza para a sua sobreviv\u00eancia, no desenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o e conforto da sociedade em geral. Atendendo \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, habitualmente considerados de acordo com tr\u00eas crit\u00e9rios: conte\u00fado, capacidade de produzir energia e disponibilidade, os recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos s\u00e3o caraterizados como recursos geol\u00f3gicos, n\u00e3o energ\u00e9ticos e n\u00e3o renov\u00e1veis.\nOs recursos minerais s\u00e3o explorados pelo ser humano e transformados em materiais capazes de satisfazer as suas necessidades: desde as habita\u00e7\u00f5es ao l\u00e1pis, passando pelos meios de transporte, tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o, eletrodom\u00e9sticos, monumentos, entre outros.\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds rico em recursos minerais, com algum destaque a n\u00edvel europeu. Um dos principais desafios com que a humanidade atualmente se confronta \u00e9 a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Para que se promova o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 urgente a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de gest\u00e3o sustent\u00e1veis dos recursos naturais, nomeadamente dos n\u00e3o renov\u00e1veis.\nO aprofundamento cient\u00edfico do tema confere uma maior seguran\u00e7a aquando da partilha da informa\u00e7\u00e3o, o que permite espa\u00e7o e confian\u00e7a para implementar estrat\u00e9gias motivadoras e eficazes. Pretende-se ao longo do desenvolvimento do tema, enquadrar atividades letivas que introduzam um dinamismo diferente e estimulante no processo de ensino-aprendizagem e que potenciem o desenvolvimento das compet\u00eancias essenciais.\nPara levar os alunos a alcan\u00e7arem com \u00eaxito as metas curriculares definidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o professor deve procurar ter presente a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e manter-se atualizado face aos avan\u00e7os da Ci\u00eancia e da Tecnologia e \u00e0s suas repercuss\u00f5es no ambiente e na sociedade. Este \u00e9 um caminho que tenho procurado percorrer e que neste relat\u00f3rio se pretende comprovar pela apresenta\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es frequentadas.\nB1. Ano Letivo 2003/2004\nA minha atividade profissional iniciou-se no ano letivo 2003/2004, altura em que decorreu o meu est\u00e1gio profissional, na Escola B\u00e1sica 2/3 Teixeira Lopes em Vila Nova de Gaia, como docente de ci\u00eancias naturais de duas turmas: s\u00e9timo e oitavo ano. Foi um ano extremamente trabalhoso para mim e para as duas colegas com quem tive o prazer de partilhar ideias, tarefas, ang\u00fastias, receios, sucessos mas, acima de tudo, crescer profissionalmente. Infelizmente, n\u00e3o tivemos a experi\u00eancia de sermos orientadas numa turma de ensino secund\u00e1rio para complementar a forma\u00e7\u00e3o inicial. Contudo, a realidade \u00e9 que, desde ent\u00e3o, apenas uma vez me foi atribu\u00edda a oportunidade desse contacto em contexto escolar, ainda assim curta - maio a junho de 2007 -, na Escola Secund\u00e1ria de Silves, onde lecionei Biologia-Geologia a uma turma de d\u00e9cimo ano.\nAssim, justifica-se que o tema da \u00e1rea cient\u00edfica que decidi aprofundar seja uma abordagem enquadrado no terceiro ciclo, mais propriamente ao n\u00edvel do oitavo ano pois, desde outubro de 2005 - altura em que fui pela primeira vez colocada atrav\u00e9s do concurso conduzido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - que tenho lecionado essencialmente ci\u00eancias naturais no ensino regular ao n\u00edvel do terceiro ciclo, como se comprova atrav\u00e9s do Curriculum Vitae que junto se anexa (Anexo I).\nSegue-se uma descri\u00e7\u00e3o do meu percurso profissional e das fun\u00e7\u00f5es que desempenhei nas escolas por onde fui passando, acompanhada de figuras que ilustram, comprovam e elucidam acerca do trabalho realizado.\nB2. Ano Letivo 2005/2006 e 2006/2007\nAp\u00f3s o ano de est\u00e1gio, fiquei colocada com treze horas na Escola B\u00e1sica 2/3 Maria Manuela S\u00e1, em S. Mamede de Infesta. Lecionei ci\u00eancias naturais ao s\u00e9timo, oitavo e nono ano, de outubro at\u00e9 final do ano letivo. Integrei-me bem, trabalhei com colegas que me acolheram de bra\u00e7os abertos e a dire\u00e7\u00e3o da escola foi perfeitamente imparcial relativamente ao facto de ser a minha primeira experi\u00eancia profissional \u201cn\u00e3o supervisionada\u201d, pelo que o\nB3. Ano Letivo 2007/2008\nSeguiu-se uma coloca\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de catorze horas entre setembro e novembro de 2007, bem mais pr\u00f3ximo de casa, na Escola 2/3 da Arrifana pertencente ao Agrupamento Vertical de Escolas de Arrifana e Escap\u00e3es em Santa Maria da Feira. Durante dois meses complementei o meu hor\u00e1rio na escola com o de formadora de STC (Sociedade, Tecnologia e Ci\u00eancia) no Sistema RVCC (Reconhecimento, Valida\u00e7\u00e3o e Certifica\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias), no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional da Ind\u00fastria da Corti\u00e7a (Cincork), em Santa Maria de Lamas. A experi\u00eancia de trabalhar com adultos no Sistema RVCC, a ter de produzir todos os materiais de raiz e a validar compet\u00eancias com base nos seus percursos de vida, constituiu uma valorativa aprendizagem.\nDe janeiro a junho de 2008, fiquei colocada na Escola 2,3 de Aveiras de Cima. Para al\u00e9m de lecionar ci\u00eancias naturais ao oitavo e nono ano, fui diretora de turma de um CEF (Curso de Educa\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o) de Assistente Familiar e de Apoio \u00e0 Comunidade e docente das disciplinas espec\u00edficas de Cuidados Humanos e de Sa\u00fade B\u00e1sicos, Higieniza\u00e7\u00e3o e Conforto, Gest\u00e3o do Comportamento e Tecnologias do Comportamento. Enquanto novidade, a dire\u00e7\u00e3o de turma e as disciplinas espec\u00edficas, solicitaram um empenho mais aprofundado ao n\u00edvel de pesquisa e contactos, o que veio a constituir um acrescento nas minhas compet\u00eancias profissionais e pessoais. Pela primeira vez o meu hor\u00e1rio foi completo, vinte e duas horas Este facto, confesso, acentuou a minha motiva\u00e7\u00e3o e o contacto com a comunidade escolar. Destaco algumas atividades que real\u00e7am o dinamismo impresso nos meses em que estive presente:\n- organizei o concurso \u201cEsp\u00e9cie da Semana\u201d (Figura 1) aberto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos e que teve grande aceita\u00e7\u00e3o;\nFigura 1 - No polivalente, foi colocado o regulamento do concurso \u201cConheces os animais da tua regi\u00e3o?\u201d, o p\u00f3ster com a esp\u00e9cie da semana e uma quest\u00e3o referente ao p\u00f3ster da semana anterior.\n- organizei, juntamente com a professora de f\u00edsico-qu\u00edmica, uma visita de estudo ao Aterro\nSanit\u00e1rio de Vilar, no Cadaval, e \u00e0 Serra do Montejunto (Figura 2), enquadrada na tem\u00e1tica do\noitavo ano \u201cGest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos\u201d;\n-\texpus cartazes alusivos ao Dia Mundial da Sa\u00fade com informa\u00e7\u00f5es pertinentes e curiosidades;\n-\tcolaborei na organiza\u00e7\u00e3o da Semana da Ci\u00eancia, com a montagem de atividades experimentais no laborat\u00f3rio;\n-\tno \u00e2mbito da minha dire\u00e7\u00e3o de turma, organizei uma visita de estudo ao Centro Social e Paroquial de Aveiras de Cima, uma outra \u00e0 Cruz Vermelha, e uma palestra na escola, levada a cabo por um enfermeiro sobre \u201cPresta\u00e7\u00e3o de Cuidados\nRelat\u00f3rio sobre a sa\u00edda de 29 de Janeiro\nEntre as nove horas e as dezasseis horas os alunos das turmas A e B do oitavo ano ausentaram-se da escola, acompanhados pelas professoras Madalena Ordens, Sandra Oliveira e pela funcion\u00e1ria Dalila Carvalho.\nA desloca\u00e7\u00e3o foi efectuada no autocarro do Munic\u00edpio da Azambuja com destino ao Aterro Sanit\u00e1no de Vilar (Cadaval), da parte da manh\u00e3 e, da parte de tarde \u00e0 Serra do Montejunto.\nO motivo da visita de estudo relaaona-se com os conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Ci\u00eanaas Naturais e Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas.\nNo Aterro Sanit\u00e1no, os alunos, docentes e funcion\u00e1na assistiram a uma palestra sobre as vantagens dos aterros rdabvamente \u00e3s lixeiras e sobre a com postagem como forma de tratar a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Seguiu-se a visita ao espa\u00e7o do aterro e ao centro de triagem dos res\u00edduos provenientes dos ecopontos.\nO almo\u00e7o decorreu no paique de merendas da Serra de Montejunto onde os\nalunos puderam contactar com a paisagem natural e com os motivos do local ser considerado uma paisagem protegida. Seguiu-se a subida \u00e0 Serra com, consequente explora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envolvente.\nA visita decorreu conforme o previsto, tendo os objectivos sido atmgidos.\nA partir desta actividade, os alunos ter\u00e3o de responder a um question\u00e1rio acerca dos aterros\nsanit\u00e1rios e das paisagens protegidas e ter\u00e3o de fazer um trabalho de grupo sobre as v\u00e1rias \u00e1reas protegidas do pais, salientando a fauna e a flora caracter\u00edstica.\nOs organizadores\nFigura 2 - Relat\u00f3rio descritivo da visita de estudo.\na Idosos\u201d. Destaco o trabalho realizado no sentido de proporcionar est\u00e1gio aos alunos, o\nestabelecimento de protocolos com as diversas institui\u00e7\u00f5es que os acolheram e o acompanhamento atrav\u00e9s de visita semanal.\nB4. Ano Letivo 2008/2009\nA coloca\u00e7\u00e3o seguinte conduziu-me \u00e0 Escola 2/3 Amadeu Gaud\u00eancio, do Agrupamento de Escolas de Nazar\u00e9, novamente com um hor\u00e1rio completo, mas tamb\u00e9m tempor\u00e1rio. Lecionei ci\u00eancias naturais de setembro a dezembro, a uma turma do s\u00e9timo ano e a outras tr\u00eas do nono ano, sendo que numa destas fui diretora de turma. Colaborei com o Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (PES), ajudando a concretizar a comemora\u00e7\u00e3o do \u201cDia da Alimenta\u00e7\u00e3o\u201d e o \u201cDia do Mar\u201d (Figura 3), o qual contou com a ades\u00e3o empenhada dos alunos, verdadeiramente apaixonados pelo tema, numa terra de pescadores.\nActividades\nExposi\u00e7\u00e3o de Trabalhos\nNutr\u00ed-papper (6.2 anos)\nPalestra com uma Diet\u00e9tica (dia 20,17h) Constru\u00e7\u00e3o de uma Roda dos \"Alimentos Vivos'\nDia Mundial da\nEscola B\u00e1sica dos 2.S e 3.? ciclos Amadeu Gaud\u00eancio\n16 de Outubro\nActividades:\n^Leitura de Poemas (be/cre)\nConcurso da Melhor Frase (sala de conv\u00edvio)\nCol\u00f3quio \"Eu e O Mar\" (sala de grandes grupos)\n25 de Setembroi^\nDia do Mar -- i\n\u2019 \u00bffas\nExposi\u00e7\u00e3o de Fotografias (sala de conv\u00edvio)\nEscola B\u00e1sica dos 2S e 3.s ciclos Amadeu Gaud\u00eancio\nFigura 3 - Cartazes alusivos \u00e0 comemora\u00e7\u00e3o de dias tem\u00e1ticos.\nEntre dezembro de 2008 e junho de 2009, regressei para perto da minha terra natal onde, curiosidade improv\u00e1vel, partilhei o grupo disciplinar com uma colega de faculdade que estagiou comigo. Na Escola 2,3 de Valadares, com hor\u00e1rio completo, lecionei ci\u00eancias naturais a tr\u00eas s\u00e9timos anos, um oitavo e um nono. Fui secret\u00e1ria das reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o de uma das turmas, colaboradora do PES e do \u201cProjeto Comenius\u201d. Foi uma das escolas mais din\u00e2micas que tive o prazer de integrar.\nNo \u00e2mbito do PES:\n- acompanhei alunos do segundo ciclo na participa\u00e7\u00e3o nos \u201cJogos Sem Fumo\u201d, promovidos pelo \u201cDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade da Liga Portuguesa Contra o Cancro\u201d, que decorreu no ecomuseu de \u00cdlhavo e incluiu uma visita \u00e0 F\u00e1brica da Vista Alegre;\n-\tparticipei na dinamiza\u00e7\u00e3o do \u201cDia dos Namorados\u201d que compreendeu rastreio \u00f3tico, medi\u00e7\u00e3o da glicemia, tens\u00e3o arterial e concurso de frases e postais;\n-\tacompanhei os Jovens Promotores de Sa\u00fade (JPS) da escola na venda de salada de fruta a toda a comunidade escolar (incluindo os encarregados de educa\u00e7\u00e3o), acompanhada de mostra de cartazes alusivos \u00e0 import\u00e2ncia da fruta na alimenta\u00e7\u00e3o,\nAo n\u00edvel do \u201cProjeto Comenius\u201d tive o maior orgulho em preparar dois alunos do nono ano para uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre \u201cA Compostagem\u201d na Litu\u00e2nia, com a qual representaram a escola e o pa\u00eds (Figura 4). Neste \u00e2mbito, envolvemos a comunidade escolar conseguindo a sua contribui\u00e7\u00e3o com res\u00edduos org\u00e2nicos e pusemos a uso o compostor da escola. O composto produzido foi utilizado como adubo num canteiro onde foram plantadas flores.\nFigura 4 - Luciana e Giuseppe Jord\u00e3o, os irm\u00e3os que representaram Portugal no \u00e2mbito da tem\u00e1tica \u201cA Compostagem\u201d.\nPara al\u00e9m do exposto, participei na dinamiza\u00e7\u00e3o das \u201cOlimp\u00edadas do Ambiente\u201d para alunos do terceiro ciclo e nas atividades de comemora\u00e7\u00e3o do \u201cDia Mundial do Ambiente\u201d (Figura 5); acompanhei os alunos do s\u00e9timo ano na atividade \u201cPlanet\u00e1rio vem \u00e0 escola\u201d e os do nono ano numa visita de estudo \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u201c\u00c1gua no Corpo Humano - Sangue\u201d, no Centro de Ci\u00eancia Viva, em Vila do Conde; colaborei no concurso intitulado \u201cArtistas do Cora\u00e7\u00e3o\u201d, promovido pelo hospital Santos Silva, em Vila Nova de Gaia, que permitiu a interdisciplinaridade entre os professores da disciplina de ci\u00eancias naturais e os professores de educa\u00e7\u00e3o visual das turmas do oitavo e nono ano. Dessa simbiose nasceu o cartaz premiado (Figura 6). A turma que o criou foi convidada a visitar a \u00e1rea de Cardiologia do hospital e viu o seu trabalho utilizado nos panfletos da institui\u00e7\u00e3o no m\u00eas de maio - m\u00eas do cora\u00e7\u00e3o.\nEscola EB 2,3 de Valadares\nDia Mundial do Ambiente\nJogos\n5 de Junho\nPeddy - paper\nBanca de venda\nExposi\u00e7\u00e3o de trabalhos\nFigura 6 - Cartaz vencedor do concurso \u201cArtistas do Cora\u00e7\u00e3o\u201d.\nCantinho da Reciclagem\nActividades experimentais Painel de escrita e desenho livre Banca de material reciclado e reutilizado Trabalho do Projecto Comenius: Compostagem Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPointde trabalhos dos alunos\nFigura 5 - P\u00f3ster alusivo \u00e0s atividades do Dia Mundial do Ambiente.\nB5. Ano Letivo 2009/2010 e 2010/2011\nNo ano letivo seguinte fui contemplada com o meu primeiro hor\u00e1rio anual e consegui permanecer dois anos consecutivos na mesma escola, com hor\u00e1rio completo - de setembro de 2009 a agosto de 2011. Na Escola 2,3 P\u00earo de Alenquer, pertencente agora ao Agrupamento de Escolas Dami\u00e3o de Goes, lecionei ci\u00eancias naturais ao s\u00e9timo, oitavo e nono ano; fui docente e coordenadora da disciplina de \u00e1rea de projeto e diretora de turma. Pertenci \u00e0 \u201cEquipa da Oficina de Bem-Estar\u201d como respons\u00e1vel pela Coordena\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Sexual do s\u00e9timo ano.\nNesta escola contribu\u00ed, tal como nas outras, mas agora de uma forma mais abrangente e com um sentido de continuidade, dinamizando e participando nos projetos e atividades, ajudando a cumprir o Plano Anual de Atividades (PAA), promovendo o gosto pelas disciplinas que lecionei e enriquecendo a vida escolar. Organizei:\n-\tno \u00e2mbito da disciplina de \u00e1rea de projeto, cujo tema era \u201cSa\u00fade e Bem-Estar\u201d, uma visita de estudo \u00e0 Cl\u00ednica Universit\u00e1ria de Doen\u00e7as Infeciosas e Parasit\u00e1rias, em Lisboa;\n-\tem parceria com a disciplina de hist\u00f3ria, uma visita de estudo \u00e0 Nazar\u00e9 (Figuras 7 e 8), inserida no tema organizador do s\u00e9timo ano de ci\u00eancias naturais - \u201cTerra em Transforma\u00e7\u00e3o\u201d;\nFigura 7 - Praia do Salgado, estratifica\u00e7\u00e3o Figura 8 - Forte de S. Miguel Arcanjo. Jur\u00e1ssica.\nFigura 9 - Festa dos Anos 20.\n-\tjuntamente com o professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de segundo ciclo, uma mega aula de aer\u00f3bica, aberta a todo o Agrupamento, na Semana da Sa\u00fade. Tamb\u00e9m inclu\u00eddo nas atividades da semana, acompanhei as turmas do sexto ano \u00e0 sess\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o, subordinada ao tema \"Sexualidade e Afetos\u201d (Projeto Mundo Brilhante), promovida pela \"Oficina de Bem-Estar\u201d;\n-\ta festa \"Os Anos 20\u201d (Figura 9) para a comunidade escolar, integrada no tema \"Mem\u00f3rias do S\u00e9culo XX\u201d sugerido pela BECRE (Biblioteca Escolar e Centro de Recursos Educativos);\nParticipei nas sess\u00f5es de esclarecimento a\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o sobre a Gripe A, na comemora\u00e7\u00e3o do \"Dia Mundial da Diabetes\u201d e na atividade \"Limpar a Escola\u201d. Cooperei no projeto \"Eco Escolas\u201d que incluiu: recolha de tampas de pl\u00e1stico para uma cadeira de rodas, participa\u00e7\u00e3o nas Olimp\u00edadas do Ambiente e recolha e troca de l\u00e2mpadas. Participei ainda no encontro das \"Multiatividades de Aventura\u201d, na Serra do Montejunto, no \u00e2mbito do Desporto Escolar e na divulga\u00e7\u00e3o do projeto \"Contentor de Sorrisos\u201d, que tinha como objetivo o envio de um contentor de bens essenciais para Mo\u00e7ambique. No contexto da Semana Cultural, juntamente com o grupo disciplinar, dinamizei a atividade \"Laborat\u00f3rio Aberto\u201d (Figura 10) e a comemora\u00e7\u00e3o do \"Ano Internacional das Florestas\u201d. Esta \u00faltima contou com a exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos dos alunos do s\u00e9timo ano e com os alunos do oitavo constru\u00ed placas identificativas para as \u00e1rvores do recinto escolar.\nCom a minha dire\u00e7\u00e3o de turma, na disciplina de forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica, elaborei um projeto intitulado \"Como mudar o mundo?\u201d, integrado numa proposta de trabalho do Conselho Executivo, subordinado ao tema \"Ser Fixe \u00e9 Ser Civilizado\u201d. Este projeto teve como base de trabalho o filme \"Pay it Forward\u201d (Favores em Cadeia) ao qual se seguiu discuss\u00e3o e\nB6. Ano Letivo 2011/2012\nDe Alenquer, regressei a Aveiras de Cima, \u00e0 mesma escola onde j\u00e1 havia lecionado. Assim, de setembro de 2011 a agosto de 2012 lecionei, no agora designado Agrupamento de Escolas Vale Aveiras, a disciplina de ci\u00eancias naturais aos s\u00e9timos e oitavos anos, fui professora de um percurso curricular alternativo (PCA) e diretora de turma de uma das turmas mencionadas.\nDas atividades realizadas, destaco:\nFigura 11 - Guia informativo e formativo sobre a Serra da Estrela\n-\ta organiza\u00e7\u00e3o, juntamente com o professor de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e coordenador do projeto \u201cEco Escolas\u201d, da visita ao \u201cEnergy bus\u201d, na Azambuja, com o objetivo de estimular a ado\u00e7\u00e3o de novos comportamentos mais eficientes e amigos do ambiente. Atrav\u00e9s de suportes de comunica\u00e7\u00e3o interativos e experienciais foi abordada a produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de energia, a efici\u00eancia energ\u00e9tica e as energias renov\u00e1veis.\n-\ta promo\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade com educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que estava a desenvolver um canteiro de plantas arom\u00e1ticas com os alunos de oitavo ano. Pedi a cada um que elaborasse um p\u00f3ster sobre uma planta arom\u00e1tica que, semanalmente era apresentado \u00e0 turma (Figura 12), no \u00e2mbito do tema \u201cEcossistemas\u201d.\n\u00e9 utilizado n\u00a1\nO anise uma planta que se adapta bem a qualquer ambiente. Como a sua hist\u00f3ria nos indica foi adaptando-se a ambientes muito distintos.\nAnis\nPimpinela an\u00edsum L.\nAtinge cerca de 18cm de altura e as suas flores s\u00e3o brancas amareladas de tamanho pequeno. As suas folhqs s\u00e3o verdes e pequenas. O seu fruto \u00e9 plano, as suas Sementes s\u00e3o ovais e de cor castanho acinzentado.\tt\nEsta-*-.,\nplanta foP inicialmente W cultivada no m\u00e9dio oriente.\nChegou \u00e0\nEuropa atrav\u00e9s\t'\ndos romanos. culin\u00e1ria e na n\nAs suas partes\n-islen\u00edb\nFigura 12 - Dois exemplos de p\u00f3steres elaborados pelos alunos e apresentados \u00e0 turma.\nB7. Ano Letivo 2012/2013\nContra tudo o que seria expect\u00e1vel, uma vez que o meu percurso me levava a sentir maior seguran\u00e7a na expectativa de emprego, s\u00f3 voltei a ficar colocada no segundo per\u00edodo do ano letivo seguinte (2012/2013), com um hor\u00e1rio tempor\u00e1rio de doze horas, na Escola Secund\u00e1ria da Ramada, em Odivelas. Lecionei ci\u00eancias naturais ao s\u00e9timo ano.\nNo ano letivo seguinte o panorama ainda foi pior: n\u00e3o fiquei colocada! Contudo, tentei sempre conciliar as coloca\u00e7\u00f5es incompletas ou aus\u00eancias de coloca\u00e7\u00e3o com explica\u00e7\u00f5es e/ou apoio ao estudo.\nB8. Ano Letivo 2014/2015\nDepois de um ano letivo sem emprego, em outubro de 2014, fui chamada pela Escola Secund\u00e1ria de Seomara da Costa Primo, pertencente ao Agrupamento de Escolas da Amadora Oeste, integrado no programa TEIP (Territ\u00f3rio Escolar de Interven\u00e7\u00e3o Priorit\u00e1ria). O meu hor\u00e1rio foi completo e incluiu uma grande variedade de disciplinas e formatos de ensino. Lecionei ci\u00eancias naturais ao oitavo ano do ensino regular e a uma turma do Curso Vocacional de um ano de Secretariado, Com\u00e9rcio e Assist\u00eancia \u00e0 Fam\u00edlia e \u00e0 Comunidade. Lecionei a disciplina de Higiene Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho do CEF de Operador de Inform\u00e1tica e a disciplina de Organiza\u00e7\u00e3o Industrial do Curso Profissional de T\u00e9cnico de Frio e Climatiza\u00e7\u00e3o.\nCom o objetivo de despoletar um maior interesse dadas as carater\u00edsticas particulares dos alunos, garantir a cont\u00ednua motiva\u00e7\u00e3o e proporcionar experi\u00eancias pedag\u00f3gicas exteriores \u00e0 sala de aula, desenvolvi as seguintes atividades:\n- Levei profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade \u00e0 escola - duas enfermeiras do hospital S. Francisco Xavier ligadas \u00e0 \u00e1rea de neonatologia, um enfermeiro do Hospital da Luz ligado \u00e0 \u00e1rea dos Cuidados Paliativos e um fisioterapeuta - os quais estiveram presentes em sala de aula partilhando o seu conhecimento com os alunos do curso de T\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade. Tamb\u00e9m com esta turma, organizei uma visita de estudo ao Centro de Apoio Social dos Anjos e possibilitei a presen\u00e7a dos alunos numa confer\u00eancia no Pavilh\u00e3o do Conhecimento, integrada nas comemora\u00e7\u00f5es da \u201cSemana Internacional do C\u00e9rebro\u201d, dinamizada pela jornalista Fernanda Freitas subordinada ao tema \u201cA Mem\u00f3ria\u201d: casos reais de pessoas que sofrem de Alzheimer e lutam no seu dia-a-dia para recordar o passado e pessoas com uma mem\u00f3ria t\u00e3o prodigiosa que dificilmente esquecem um pormenor. Como forma de assinalar o t\u00e9rmino do curso, supervisionei a elabora\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a de teatro \u201cDi\u00e1rio de um Utente\u201d, apresentada \u00e0 comunidade escolar pela turma (Figura 13), e a partir da qual elaborei uma not\u00edcia para a newsletter da escola.\nFigura 13 - Turma S31 no final da pe\u00e7a de teatro.\n-\tEstabeleci contacto com a Cruz Vermelha local, institui\u00e7\u00e3o que se prontificou a desenvolver uma sess\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica sobre \u201cSuporte B\u00e1sico de Vida\u201d para as turmas pretendidas.\n-\tOrganizei uma visita de estudo ao MacDonald's, integrada no m\u00f3dulo \u201cHigiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a do Trabalho\u201d para o CEF e para o Curso Profissional. Com esta \u00faltima turma fui ainda visitar o supermercado Lidl e a cozinha da escola com o intuito de analisar e interpretar o funcionamento dos equipamentos de frio.\n- Organizei, para a turma do Curso Vocacional, uma visita de estudo \u00e0 Feira de Educa\u00e7\u00e3o, Forma\u00e7\u00e3o e Orienta\u00e7\u00e3o Educativa - Futur\u00e1lia, na FIL e outra ao Centro de Ci\u00eancia Viva de Sintra, para consolidar alguns dos conhecimentos adquiridos nas aulas de ci\u00eancias naturais, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de algumas atividades experimentais num contexto diferente do da sala de aula e da intera\u00e7\u00e3o com a exposi\u00e7\u00e3o em exibi\u00e7\u00e3o sobre \u201cA forma como a ci\u00eancia mudou o mundo\u201d (Figura 14).\nFigura 14 - Atividades no Centro de Ci\u00eancia Viva de Sintra.\n- No \u00e2mbito da Comemora\u00e7\u00e3o do Dia de Darwin organizei, juntamente com o palestrante\nAndr\u00e9 Levy - professor e investigador do ISPA (Instituto Superior de Psicologia Aplicada) a\npalestra \"Biodiversidade e Extin\u00e7\u00f5es: da origem da vida \u00e0 atual crise\u201d (Figura 15). E como forma de assinalar o Dia Mundial da Biodiversidade, expus os trabalhos desenvolvidos por alguns alunos do oitavo ano sobre o tema proposto em aula: \"Esp\u00e9cie da Semana\u201d.\nAcresce-se o meu contributo nas\nFigura 15 - Palestra desenvolvida por Andr\u00e9 Levy.\nseguintes atividades do Plano Anual de Atividades: realiza\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o das atividades do \"Laborat\u00f3rio Aberto\u201d do grupo 520, integrado na III Feira de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o da escola; presen\u00e7a, juntamente com a turma 3CV6, no desfile de Carnaval, no concurso Miss Seomara,\nNo final do ano letivo, a escola abriu portas \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de um campo de f\u00e9rias para crian\u00e7as com idades compreendidas entre os oito e os doze anos. Neste \u00e2mbito, juntamente com uma colega do grupo, organiz\u00e1mos um workshop com atividades na \u00e1rea da geologia e da biologia, nomeadamente: constru\u00e7\u00e3o de moldes de conchas e b\u00fazios com gesso, compara\u00e7\u00e3o do processo de preserva\u00e7\u00e3o de pegadas em areia e em p\u00f3 de pedra (Figura 16), observa\u00e7\u00e3o de areia contendo ilmenite da Praia Grande de Sintra (Figura 17), observa\u00e7\u00e3o de bolores e espinhos de urtiga \u00e0 lupa binocular (Figura 18), medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o arterial e do teor em oxig\u00e9nio no sangue com recurso a um ox\u00edmetro, determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de massa corporal e da capacidade respirat\u00f3ria normal e for\u00e7ada atrav\u00e9s de um espir\u00f3metro artesanal\n(Figura 19).\nFigura 16 - Simula\u00e7\u00e3o de dois ambientes aqu\u00e1ticos: um com areia (\u00e0 esquerda) e outro com p\u00f3 de pedra (\u00e0 direita). Pretende observar-se que, o p\u00f3 de pedra, simulando a vasa carbonatada original onde se encontram as pegadas, \u00e9 o ideal para mimetizar o ambiente natural prop\u00edcio para a ocorr\u00eancia deste tipo de impress\u00f5es, facto que resulta da baixa granularidade do sedimento e do seu comportamento pl\u00e1stico.\nFigura 17 - Areia da Praia Grande de Sintra contendo ilmenite. Atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edmanes, os alunos puderam comprovar o car\u00e1ter magn\u00e9tico deste mineral.\nFigura 18 - Lupas binoculares para observa\u00e7\u00e3o de bolores no p\u00eassego e dos espinhos da urtiga.\nFigura 19 - Espir\u00f3metro artesanal.\nB9. Breves Considera\u00e7\u00f5es sobre a Atividade Realizada\nComo \u00e9 evidente nesta an\u00e1lise reflexiva acima descrita, procuro sempre que os alunos tenham contacto com m\u00faltiplas experi\u00eancias fora da sala de aula pelo que valorizo visitas de estudo, palestras, comemora\u00e7\u00f5es de dias simb\u00f3licos, concursos, entre outras atividades. Considero-os contextos de aprendizagem que encerram em si uma grande riqueza. Como referem Pereira e Burity (2011) \"as atividades educativas fora do espa\u00e7o formal da sala de aula s\u00e3o um recurso que pode ser utilizado para enriquecer a transmiss\u00e3o de conhecimentos do conte\u00fado do ensino de ci\u00eancias.\" Estas atividades fora do espa\u00e7o formal da sala de aula, como muitas das referidas ao longo deste trabalho, t\u00eam como objetivo, e continuo a citar, \u201c...associar o conte\u00fado ministrado em sala com a realidade do meio e dos acontecimentos di\u00e1rios, auxiliando na melhoria do rendimento escolar dos alunos e proporcionando uma transmiss\u00e3o de conhecimentos de maneira descontra\u00edda e momentos de socializa\u00e7\u00e3o.\"\nNas escolas por onde fui passando foi, e continua a ser, com empenho e dedica\u00e7\u00e3o que cumpri com o servi\u00e7o letivo distribu\u00eddo, preparando as atividades letivas de forma a estarem adaptadas aos alunos para que se obtenha o m\u00e1ximo de sucesso na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. Procuro que o ambiente em sala de aula seja agrad\u00e1vel e motivador, favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem, incutindo a comunica\u00e7\u00e3o, o respeito m\u00fatuo e a intera\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento cognitivo e a criatividade. As estrat\u00e9gias de ensino que utilizo s\u00e3o diversificadas e sempre com o objetivo de promover e melhorar o sucesso escolar, nomeadamente:\n-\texplora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es em PowerPoint acerca dos temas abordados;\n-\tvisionamento de filmes;\n-\tconstru\u00e7\u00e3o de modelos did\u00e1ticos (Figuras 20 e 21) e realiza\u00e7\u00e3o de atividades experimentais como forma de despertar a curiosidade, a aten\u00e7\u00e3o, o interesse e, consequentemente, afinidade para a disciplina;\nFigura 20\t- Modelos em plasticina\nrepresentativos da estrutura interna da Terra de acordo com a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (esquerda) e com as propriedades f\u00edsicas (direita).\nFigura 21 - Modelo que pretende evidenciar a diferen\u00e7a entre materiais fluidos e viscosos (da esquerda para a direita: \u00e1gua, farinha com \u00e1gua, \u00f3leo, mel, pasta dent\u00edfrica).\n-\texplora\u00e7\u00e3o de documentos do manual e fichas informativas para desenvolver a interpreta\u00e7\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico e o gosto pela leitura;\n-\ttrabalhos de grupo para promover a entreajuda, a partilha de tarefas e a criatividade;\n-\tdebates que proporcionem a troca de opini\u00f5es e o respeito pelos pares;\n-\tjogos did\u00e1ticos, pois concordo com Rodrigues et al. (2011) \u201co l\u00fadico ajuda o aluno a ser competitivo, a ser participativo, estimulando o racioc\u00ednio, e contribuindo para um melhor conv\u00edvio social. ... \u00c9 poss\u00edvel ensinar e divulgar a ci\u00eancia e certos conte\u00fados de forma mais envolvente, interativa eprazerosa.\"\nFichas de trabalho e exerc\u00edcios do manual s\u00e3o indispens\u00e1veis e aplico-os como pr\u00e1tica comum para que os alunos testem os seus conhecimentos e, ao serem confrontados com as suas d\u00favidas, as esclare\u00e7am, desenvolvendo autonomia e responsabilidade pelo processo de aprendizagem, potenciando resultados positivos nas fichas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 cont\u00ednua, respeitando sempre os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o definidos para a disciplina.\nC1. GEST\u00c3O SUSTENT\u00c1VEL DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS\nO tema \u201cGest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos\u201d enquadra-se nas metas curriculares de ci\u00eancias naturais para o oitavo ano, definidas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o em 2013 (Figura 22). Assim, ao longo do trabalho que a seguir se apresenta, sempre que pertinente, ir\u00e3o ser referidas estrat\u00e9gias j\u00e1 utilizadas ou idealizadas, e que considero potenciadoras de aprendizagens.\n13.\tCompreender a classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\n13.1.\tApresentar uma defini\u00e7\u00e3o de recurso natural.\n13.2.\tEnunciar os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, apresentando exemplos.\n13.3.\tDistinguir recursos energ\u00e9ticos de recursos n\u00e3o energ\u00e9ticos, com exemplos.\n13.4.\tDefinir recursos renov\u00e1veis e recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, apresentando exemplos.\n13.5.\tJustificar a import\u00e2ncia da classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n14.\tCompreender o modo como s\u00e3o explorados e transformados os recursos naturais\n14.1.Identificar tr\u00eas formas de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n14.2.Descrever as principais transforma\u00e7\u00f5es dos recursos naturais.\n14.3.Inferir os impactes da explora\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a curto, a m\u00e9dio e a longo prazo, com base em documentos fornecidos.\n14.4.\tPropor medidas que visem diminuir os impactes da explora\u00e7\u00e3o e da transforma\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.\n14.5.\tReferir medidas que est\u00e3o a ser implementadas em Portugal para promover a sustentabilidade dos recursos naturais.\nFigura 22 - Metas curriculares, na disciplina de ci\u00eancias naturais do 8.\u00b0 ano, relacionadas com o tema desenvolvido.\n1.\tOS RECURSOS NATURAIS\nA disponibilidade e consumo de recursos naturais s\u00e3o fundamentais para o equil\u00edbrio e desenvolvimento de qualquer ecossistema. A evolu\u00e7\u00e3o das sociedades humanas tem como base os recursos naturais e o seu futuro depende da utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel destes recursos.\nOs recursos naturais representam tudo o que \u00e9 livremente oferecido pela natureza e que se encontra dispon\u00edvel para uso/consumo humano. Podem ser classificados de acordo com v\u00e1rios crit\u00e9rios, contudo tal classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada r\u00edgida, uma vez que o mesmo recurso pode ter diferentes classifica\u00e7\u00f5es. Tome-se como exemplo a \u00e1gua: a \u00e1gua dos\n1.1.\tCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS NATURAIS\nOs recursos naturais podem ser classificados de acordo com o seu conte\u00fado, com a capacidade que t\u00eam de produzir energia e/ou segundo a sua velocidade de renova\u00e7\u00e3o.\n> Classifica\u00e7\u00e3o de acordo com o conte\u00fado\n\tExemplos\nGeol\u00f3gicos\tRochas, min\u00e9rios e dep\u00f3sitos minerais, \u00e1guas minerais naturais e de nascente.\nPedol\u00f3gicos\tSolos, incluindo elementos minerais e mat\u00e9ria org\u00e2nica.\nBiol\u00f3gicos\tSeres vivos.\nH\u00eddricos\t\u00c1gua nos seus diferentes estados.\nClim\u00e1ticos\tRadia\u00e7\u00e3o solar, vento, precipita\u00e7\u00e3o, temperatura.\nOs recursos geol\u00f3gicos abrangem as rochas, min\u00e9rios e dep\u00f3sitos minerais, \u00e1guas minerais naturais e de nascente. Pela sua import\u00e2ncia na aplica\u00e7\u00e3o em processos industriais revestem-se de grande valor para a economia, como se aprofundar\u00e1 mais \u00e0 frente neste trabalho.\nOs recursos pedol\u00f3gicos constituem o conjunto de solos que, pelas suas caracter\u00edsticas naturais ou modificadas, se revestem de interesse agro-florestal.\nOs recursos biol\u00f3gicos englobam os organismos, popula\u00e7\u00f5es ou qualquer outro tipo de componente bi\u00f3tico dos ecossistemas de valor ou utilidade atual ou potencial para a humanidade. Podem ser explorados atrav\u00e9s da pesca, da ca\u00e7a e da agricultura e utilizados na medicina e na produ\u00e7\u00e3o de energia (biomassa).\nOs recursos h\u00eddricos incluem a \u00e1gua nos seus diferentes estados e reservat\u00f3rios (incluindo os aqu\u00edferos), dispon\u00edveis ou potencialmente dispon\u00edveis, suscet\u00edveis de satisfazer, em quantidade e em qualidade, uma dada procura num local e per\u00edodo de tempo determinados. S\u00e3o utilizados para produ\u00e7\u00e3o de energia (hidroel\u00e9trica), como via de transporte fluvial, suporte dos ecossistemas e abastecimento p\u00fablico e privado.\nOs recursos clim\u00e1ticos correspondem a elementos do clima ou combina\u00e7\u00e3o de elementos do clima (nomeadamente, radia\u00e7\u00e3o solar, vento, precipita\u00e7\u00e3o e temperatura) que, pela sua\n> Classifica\u00e7\u00e3o atendendo \u00e0 capacidade de produ\u00e7\u00e3o energia\n\tExemplos\nEnerg\u00e9ticos\tCombust\u00edveis f\u00f3sseis, ur\u00e2nio, biomassa (subprodutos da pecu\u00e1ria, da agricultura, da floresta ou da ind\u00fastria da madeira)\nN\u00e3o energ\u00e9ticos\tA maior parte dos recursos minerais, h\u00eddricos e biol\u00f3gicos.\n> Classifica\u00e7\u00e3o segundo a rapidez de renova\u00e7\u00e3o face ao consumo\n\tExemplos\nRenov\u00e1veis\tSol, geotermia, ventos, mar\u00e9s e correntes de \u00e1gua, ar, \u00e1gua, solo, biodiversidade.\nN\u00e3o Renov\u00e1veis\tCombust\u00edveis f\u00f3sseis, minerais met\u00e1licos e minerais n\u00e3o met\u00e1licos.\nOs recursos renov\u00e1veis definem-se como aqueles cuja capacidade de renova\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente r\u00e1pida face a um consumo sustent\u00e1vel. J\u00e1 os n\u00e3o renov\u00e1veis s\u00e3o aqueles cuja velocidade de consumo \u00e9 superior \u00e0 sua velocidade de forma\u00e7\u00e3o em tempo \u00fatil (\u00e0 escala do tempo de vida humana), uma vez que resultam de processos geol\u00f3gicos que ocorrem muito lentamente.\nUm consumo n\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos naturais tem como consequ\u00eancia impactes ambientais diversos que perturbam o equil\u00edbrio que se estabelece entre os subsistemas terrestres. Partindo deste pressuposto, \u00e9 inquietante a no\u00e7\u00e3o de que a comunidade humana edificou uma civiliza\u00e7\u00e3o que concorre para consumos a uma escala sem precedentes, cen\u00e1rio perturbador quando se verifica que a maioria dos recursos naturais consumidos, e dos quais atualmente depende, n\u00e3o \u00e9 de facto renov\u00e1vel.\n/&lt;\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o aos recursos naturais e sua classifica\u00e7\u00e3o, foi pedido a cada ' i\t]\naluno que escolhesse um recurso natural diferente dos j\u00e1 escolhidos, e ao qual tivesse\nj\t!\nf\u00e1cil acesso. Na aula seguinte fizeram-se acompanhar do mesmo, apresentando-o \u00e0 turma, de acordo com os itens da ficha entregue (Figura 23). O resultado foi proveitoso e interessante, com os discentes a terem a oportunidade de manipular os recursos e de conhecer algumas das suas aplica\u00e7\u00f5es, bem como perceber a sua classifica\u00e7\u00e3o.\n\u00ed\nFigura 23 - Ficha de trabalho que cada aluno preencheu para fazer a sua apresenta\u00e7\u00e3o oral.\nA ficha tamb\u00e9m serviu para o professor avaliar a presta\u00e7\u00e3o escrita e oral do aluno.\nItems de avalia\u00e7\u00e3o\t\tParte escrita\t(C/NC)*\tAvalia\u00e7\u00e3o\t\n\t\t\t\t(C/NCJ*\tTOTAL\nnaturalzobjeto/produto\t*\t\t\t\t\n2. Classifica o recurso\t-\t\t\t\t\n3_ Define o grupo de\t\t\t\t\t\n4. classifica o recurso em renov\u00e1vel ou n\u00e3o\t\t\t\t\t\n5. indica pelo menos duas aplica\u00e7\u00f5es no dia-a-dia.\t\t\t\t\t\ncuriosidade.\t\t\t\t\t\n7. Apresenta rigor e criatividade.\t\t\t\t\t\n\t-\t\tClassifica\u00e7\u00e3o Final:\t\t\n2.\tOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS\nDe entre os recursos naturais, como j\u00e1 foi apresentado, encontram-se os geol\u00f3gicos. Os recursos geol\u00f3gicos s\u00e3o recursos dos quais a humanidade, ao longo da sua hist\u00f3ria, sempre dependeu. Frequentemente encarados como inesgot\u00e1veis, eles s\u00e3o os mais explorados, transformados e utilizados, revelando-se indispens\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida atual e ao desenvolvimento da sociedade.\nTendo em conta o padr\u00e3o de crescimento manifestado pela popula\u00e7\u00e3o humana desde h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas, assim como a sua enorme depend\u00eancia dos recursos geol\u00f3gicos, fica claro que um dos maiores desafios consiste na avalia\u00e7\u00e3o dos recursos indispens\u00e1veis \u00e0 supress\u00e3o sustent\u00e1vel (balan\u00e7o din\u00e2mico entre imperativos econ\u00f3micos, sociais e ambientais) das necessidades de mais de sete mil milh\u00f5es de seres humanos que, de acordo com o relat\u00f3rio \"Perspetivas da Popula\u00e7\u00e3o Mundial: Revis\u00e3o de 2012\u201d da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) ultrapassar\u00e1 os nove mil milh\u00f5es em 2050.\nDe entre os recursos geol\u00f3gicos, os recursos minerais influenciam quase todos os aspetos do nosso quotidiano.\n1.\" turno\t2.\u00b0 turno\nFigura 24 - Ficha de registo da evolu\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo e da avalia\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o oral.\n2.1.\tRECURSOS GEOL\u00d3GICOS MINERAIS\nOs recursos minerais s\u00e3o subst\u00e2ncias naturais formadas por processos geol\u00f3gicos que, ocorrendo na crusta terrestre com uma concentra\u00e7\u00e3o superior \u00e0 m\u00e9dia, podem ser economicamente explor\u00e1veis. Subdividem-se em duas categorias: os met\u00e1licos e os n\u00e3o met\u00e1licos.\nOs recursos minerais met\u00e1licos s\u00e3o aqueles que s\u00e3o explorados para a obten\u00e7\u00e3o de um determinado elemento met\u00e1lico que faz parte da sua constitui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o materiais de elevado valor unit\u00e1rio. Exemplos de metais: ouro, prata, cobre, alum\u00ednio, ferro, tungst\u00e9nio (Figura 25), l\u00edtio (Figura 26), etc.\nFigura 25 (1) - Tungst\u00e9nio: usado por exemplo no fabrico\tFigura 26 (2) - Litio: usado por exemplo em pilhas e\nde ligas met\u00e1licas, em filamentos de l\u00e2mpadas ou joalharia. baterias de computadores port\u00e1teis ou telem\u00f3veis.\nOs recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos agrupam todos aqueles que, como a designa\u00e7\u00e3o sugere, n\u00e3o t\u00eam elementos met\u00e1licos na sua constitui\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o s\u00e3o explorados por outras propriedades e n\u00e3o pelos elementos met\u00e1licos que possam conter (ex: basaltos). Constituem um grupo muito diversificado de materiais (minerais e rochas) com diversas aplica\u00e7\u00f5es, nomeadamente na constru\u00e7\u00e3o civil (ex: inertes), como materiais ornamentais e em processos industriais de natureza muito diversa. Ocupam, portanto, um papel central na sociedade e s\u00e3o decididamente imprescind\u00edveis no acompanhamento e desenvolvimento da era tecnol\u00f3gica que hoje se vive.\nNeste trabalho vai ser dado destaque a esta categoria, a dos recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos.\n2.1.1.\tRECURSOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS\nDada a lista exaustiva de recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos existentes, optou-se por destacar alguns exemplos que ocorrem em Portugal, suas carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es. Argilas, agregados, rochas carbonatadas, evaporitos, diatomitos, quartzo, feldspato, talco, barite e grafite s\u00e3o as rochas e minerais n\u00e3o met\u00e1licos industriais que a seguir se apresentam.\n-I- ARGILAS\nAs argilas s\u00e3o rochas sedimentares detr\u00edticas n\u00e3o coerentes que resultam da altera\u00e7\u00e3o mete\u00f3rica e/ou hidrotermal das rochas existentes \u00e0 superf\u00edcie. Assumem um comportamento pl\u00e1stico, quando misturadas com \u00e1gua, podendo ser moldadas. S\u00e3o constitu\u00eddas por minerais de reduzidas dimens\u00f5es (inferiores a 0,002 mm) que formam v\u00e1rias fam\u00edlias com propriedades distintas. Segundo a predomin\u00e2ncia numa rocha argilosa dos minerais de uma dada fam\u00edlia assim se obt\u00e9m uma mat\u00e9ria-prima com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. As argilas podem subdividir-se em argilas especiais e argilas comuns. Como o nome indica, as primeiras\nEm 2010 laboravam em Portugal 343 empresas na ind\u00fastria cer\u00e2mica, distribu\u00eddas pelos setores de constru\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria, decorativa e t\u00e9cnica. Relativamente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o das empresas, o tecido empresarial encontra-se dividido por todo o pa\u00eds, identificando-se uma maior concentra\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es Norte, Lisboa e Vale do Tejo, com forte tradi\u00e7\u00e3o e destaque no distrito de Aveiro (43%) e Leiria (26%) (INE 2010).\nArgil\tas\tCarater\u00edsticas\tAplica\u00e7\u00f5es\nArgilas\tCaulinos\tResultam da altera\u00e7\u00e3o, em climas quentes e h\u00famidos, de rochas do tipo dos granitos ricas em feldspatos. Apresentam geralmente cor branca ap\u00f3s\tcozimento.\tExplorados essencialmente no litoral norte.\t-\tMat\u00e9ria-prima nas ind\u00fastrias cer\u00e2micas que produzem faian\u00e7a e porcelana; -\tNa ind\u00fastria do papel (carga e pigmenta\u00e7\u00e3o).\nespeciais\tBentonites\tT\u00eam a sua g\u00e9nese na altera\u00e7\u00e3o de cinzas e tufos vulc\u00e2nicos (basaltos). S\u00e3o argilas expansivas, muito pl\u00e1sticas e tixotr\u00f3picas*1 quando em suspens\u00e3o num l\u00edquido.\t-\tLamas de sondagem*2; -\tLigante nos moldes de areia utilizados na ind\u00fastria da fundi\u00e7\u00e3o; -\tAglomerante na areia para gatos.\nArgilas comuns\tBarro vermelho\tArgilas\tcomuns,\tque\tcozem vermelho.\t- Produ\u00e7\u00e3o de tijolo e telha, materiais de grande import\u00e2ncia nas ind\u00fastrias da constru\u00e7\u00e3o civil e obras p\u00fablicas.\nQuadro I - Carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es das argilas especiais e comuns.\n** Tixotr\u00f3picas - subst\u00e2ncias que t\u00eam a capacidade de passar de um estado gelatinoso para l\u00edquido.\n*2 Lamas de sondagem - Fluido de circula\u00e7\u00e3o usado em alguns m\u00e9todos de perfura\u00e7\u00e3o por rota\u00e7\u00e3o.\n-I- AGREGADOS\nOs agregados s\u00e3o constitu\u00eddos por rochas fragmentadas naturalmente (cascalhos, are\u00f5es, areias) ou artificialmente (britas), utilizados na constru\u00e7\u00e3o de estradas, pontes, caminhos de ferro, barragens, aeroportos, etc. Dos agregados produzidos em Portugal, cerca de 80% s\u00e3o britas.\nEm termos das dimens\u00f5es das part\u00edculas individuais que os constituem, v\u00e3o desde a areia fina aplicada nos estuques e bet\u00f5es at\u00e9 aos blocos de grandes dimens\u00f5es de rochas\nA maior parte dos agregados prov\u00e9m de pedreiras (Figura 27). \u00c9 nestas pedreiras que a rocha em bruto \u00e9 desagregada e lavada, originando cascalhos e areias, ou fragmentada e crivada originando brita. O valor unit\u00e1rio destes materiais \u00e9 muito baixo, mas os volumes extra\u00eddos s\u00e3o muit\u00edssimo elevados. Estima-se que cada quil\u00f3metro de autoestrada consuma cerca de 30 000 toneladas de agregados.\nFigura 27 (3) - Pedreira de explora\u00e7\u00e3o de granito, na Madalena, em Vila Nova de Gaia.\nDe entre os materiais que constituem os agregados, importa destacar as areias por serem de vital import\u00e2ncia para a ind\u00fastria do vidro, da cer\u00e2mica e da metalurgia. D\u00e1-se o nome de areia \u00e0s part\u00edculas granulares de di\u00e2metro compreendido entre 0,05 mm e 2 mm que s\u00e3o o resultado da desagrega\u00e7\u00e3o de rochas pr\u00e9-existentes, seguida de transporte e deposi\u00e7\u00e3o. Para que as areias sejam utilizadas no fabrico de vidro t\u00eam de ter uma percentagem de quartzo superior a 90% e um teor em ferro abaixo de 0,04%.\n-I- ROCHAS CARBONATADAS\nAs rochas carbonatadas s\u00e3o rochas sedimentares quimiog\u00e9nicas e/ou biog\u00e9nicas, constitu\u00eddas principalmente por calcite e, por vezes, dolomite. Conforme a predomin\u00e2ncia de cada um destes minerais t\u00eam-se os calc\u00e1rios ou os dolomitos. Tradicionalmente, estas rochas s\u00e3o exploradas para a fabrica\u00e7\u00e3o de cal (\u00f3xido de c\u00e1lcio), s\u00e3o utilizadas em argamassas (cimentos) como ligante e na produ\u00e7\u00e3o de brita, de v\u00e1rias granulometrias, para v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es com destaque para os bet\u00f5es, onde interv\u00eam como inertes.\nRochas carbonatadas\tCarater\u00edsticas\tAplica\u00e7\u00f5es\nCalc\u00e1rios\tS\u00e3o rochas pouco duras formadas\tessencialmente por calcite (carbonato de c\u00e1lcio).\t-\tNa siderurgia como fundente no fabrico do a\u00e7o; -\tNa ind\u00fastria qu\u00edmica no fabrico do carbonato de s\u00f3dio (soda) usado na produ\u00e7\u00e3o do vidro; -\tCarga nas ind\u00fastrias do papel, das tintas, da borracha, etc.; -\tNa agricultura e pecu\u00e1ria, respetivamente, na calagem dos solos para corrigir a acidez e promover o crescimento das plantas e na alimenta\u00e7\u00e3o animal, como fonte de c\u00e1lcio.\nDolomitos\tRochas em que a dolomite predomina sobre a calcite. S\u00e3o mais densos e mais duros do que os calc\u00e1rios. Exibem v\u00e1rias tonalidades (branco,\tcinzento, acastanhado, rosado), por vezes com aspeto sacaroide.\t-\tFundente na ind\u00fastria metal\u00fargica; -\tCalcina\u00e7\u00e3o no fabrico de cimento e na produ\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de alum\u00ednio; -\tNa agricultura, no tratamento de solos pobres em magn\u00e9sio; -\tNo fabrico de l\u00e3 mineral (isolante t\u00e9rmico); -\tEncorpante na produ\u00e7\u00e3o de fertilizantes, tintas, borracha, asfalto.\nQuadro II - Carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es dos calc\u00e1rios e dolomitos.\nEm Portugal assumem especial relev\u00e2ncia os dolomitos e calc\u00e1rios da regi\u00e3o do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho (Figura 28), utilizados para fins industriais e ornamentais. Incluem-se nestes os explorados para o fabrico de Cal\u00e7ada \u00e0 Portuguesa e de lajes para revestimentos r\u00fasticos.\nFigura 28 (4) - Pormenor do Maci\u00e7o Calc\u00e1rio Estremenho.\nEvaporitos\nCarater\u00edsticas\nAplica\u00e7\u00e3o\nSal-gema\nGesso\nForma-se pela precipita\u00e7\u00e3o de sais de cloreto de s\u00f3dio, com forma\u00e7\u00e3o do mineral halite. \u00c9 pouco denso e muito pl\u00e1stico. Na natureza, os dep\u00f3sitos profundos de sal-gema, sob press\u00e3o, podem ascender atrav\u00e9s de zonas fr\u00e1geis da crusta e formar grandes massas de sal, chamadas di\u00e1piros ou domas salinos.\nResulta da deposi\u00e7\u00e3o de sulfato de c\u00e1lcio a partir de \u00e1guas salgadas pouco profundas provocada por evapora\u00e7\u00e3o intensa. O gesso \u00e9 extra\u00eddo de mina no subsolo ou pedreira a c\u00e9u aberto.\nComercialmente distinguem-se duas variedades de gesso, o gesso pardo e o branco. Em Portugal os dep\u00f3sitos s\u00e3o fundamentalmente de gesso pardo.\nEssencial na dieta humana e, no passado, na conserva\u00e7\u00e3o de alimentos. Abastece uma extensa e important\u00edssima ind\u00fastria qu\u00edmica.\n\u00c9 um elemento importante na ind\u00fastria do cimento. Na ind\u00fastria cer\u00e2mica utiliza-se no fabrico de moldes.\nAplica-se tamb\u00e9m como fertilizante na corre\u00e7\u00e3o de solos \u00e1cidos, aumento do pH por adi\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio.\nQuadro III - Carater\u00edsticas e aplica\u00e7\u00f5es do sal-gema e do gesso.\nOs \u00fanicos locais de extra\u00e7\u00e3o de sal-gema em Portugal localizam-se em Loul\u00e9 e Rio Maior. Em Rio Maior o sal \u00e9 explorado em salinas por m\u00e9todos tradicionais (Figura 29). Desde 2004, que o sal extra\u00eddo na mina de Loul\u00e9 serve apenas para a utiliza\u00e7\u00e3o nas estradas para evitar a forma\u00e7\u00e3o de gelo e para a ind\u00fastria de ra\u00e7\u00f5es.\nPor seu lado, o gesso encontra-se principalmente na bacia Lusit\u00e2nica (Figura 30). Segundo Galopim de Carvalho (2002), Soure, Monte Redondo, \u00d3bidos, Caldas da Rainha, Sesimbra e Loul\u00e9 s\u00e3o os locais principais onde ocorrem afloramentos de gesso.\nFigura 29 (5) - Marinhas de sal de Rio Maior. A \u00e1gua salgada prov\u00e9m de uma extensa e profunda mina de sal-gema, que \u00e9 atravessada por uma corrente subterr\u00e2nea de \u00e1gua doce, que se torna depois salgada. O trabalho nas salinas ocorre somente durante a \u00e9poca estival, quando os habitantes das redondezas descem a encosta da Serra dos Candeeiros, para a milenar labuta do \u00absal sem mar\u00bb.\nFigura 30 (6) - Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Lusit\u00e2nica em Portugal. Pedreira de Avarela, em \u00d3bidos, vocacionada para a extra\u00e7\u00e3o de gesso e derivados.\n-I- DIATOMITOS\nOs diatomitos s\u00e3o rochas sedimentares biog\u00e9nicas constitu\u00eddas por mais de 50% de\nFigura 31 (7) - Diatomito.\nfr\u00fastulas siliciosas de diatom\u00e1ceas (algas de \u00e1gua doce, salobra ou salgada), de cor branca, quando puras, creme (Figura 31), cinza ou castanho-esverdeada, raramente preta, dependendo da presen\u00e7a de impurezas. Essas impurezas podem ser mat\u00e9ria org\u00e2nica, argilas, areia, cinzas vulc\u00e2nicas e quantidades menores de outros materiais. Os diatomitos resultam de dep\u00f3sitos\noriginados em bacias l\u00edmnicas, formando uma rocha leve e muito porosa com elevada\nEm Portugal encontra-se diatomito a Norte do Tejo, sobretudo nas regi\u00f5es de Rio Maior e \u00d3bidos. Na regi\u00e3o de Sesimbra algum diatomito foi objeto de explora\u00e7\u00e3o mineira, abandonada desde 1984 (Caetano e Rodrigues, 2006).\n-I- QUARTZO\nO quartzo \u00e9 muito abundante na natureza e extra\u00eddo principalmente em fil\u00f5es hidrotermais e em pegmatitos (rochas plut\u00f3nicas silicatadas de gr\u00e3o muito grosseiro) e a partir de areias siliciosas e bem calibradas. \u00c9 um mineral muito est\u00e1vel, constituindo a mat\u00e9ria-prima de v\u00e1rias ind\u00fastrias. As suas principais aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o nas ind\u00fastrias do vidro, da cer\u00e2mica, da metalurgia, e na eletr\u00f3nica.\nQuimicamente \u00e9 s\u00edlica (SiO2), apresentando-se em formas cristalinas distintas (polimorfismo). As suas variedades macrocristalinas (Figura 32) e criptocristalinas (\u00e1gata, \u00f3nix, jaspe, etc.) podem tamb\u00e9m ser empregues em joalharia.\nFigura 32 (8) - O quartzo \u00e9 um mineral alocrom\u00e1tico por se encontrar dispon\u00edvel na natureza em v\u00e1rias cores.\nEm Portugal, este mineral pode ser encontrado, por exemplo, na zona da Guarda e Viseu. Ali\u00e1s, a cidade de Viseu inaugurou em 2012 o \u201cMuseu do Quartzo\u201d (Figura 33), concebido pelo Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural da Universidade de Lisboa. Tem como coordenador cient\u00edfico do projeto, o professor Galopim de Carvalho, pelo que o local \u00e9 tamb\u00e9m chamado\nFigura 33 (9) - Museu do Quartzo.\nSe a \u00e1rea da escola for pr\u00f3xima do Museu do Quartzo uma visita ao local pode \\\n\u00ed\t\\\nconstituir uma mais-valia pedag\u00f3gico-did\u00e1tica, visando os seguintes objetivos:\n!\ti\n-\tSuscitar interesse pelo patrim\u00f3nio geol\u00f3gico como parte integrante do patrim\u00f3nio natural;\ni\n-\tConhecer a geologia regional e o quartzo no contexto geol\u00f3gico e mineral\u00f3gico;\n-\tPerceber que a requalifica\u00e7\u00e3o de uma antiga pedreira \u00e9 uma forma de promover, preservar e valorizar um espa\u00e7o condenado ao abandono;\nPara al\u00e9m da visita \u00e0 \u00e1rea envolvente, os alunos poderiam usufruir da exposi\u00e7\u00e3o permanente dedicada ao quartzo, com uma forte componente interativa onde o mineral \u00e9 explorado em toda a sua import\u00e2ncia mineral\u00f3gica, geol\u00f3gica e econ\u00f3mica, das\n! ; exposi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e do espa\u00e7o de experimenta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com observa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da lupa binocular e jogos de computador sobre rochas, minerais e geologia em geral.\n-I- FELDSPATOS\nOs feldspatos s\u00e3o aluminossilicatos (Al2SiO5), constituindo o grupo de minerais mais abundantes da crosta continental. Entram na constitui\u00e7\u00e3o da maior parte das rochas \u00edgneas, mas tamb\u00e9m de muitas rochas metam\u00f3rficas e sedimentares. Contudo a sua extra\u00e7\u00e3o para fins industriais realiza-se, principalmente, a partir de pegmatitos. Estes minerais s\u00e3o extremamente importantes nas ind\u00fastrias da cer\u00e2mica e do vidro. Na\nFigura 34 (10) - Amostra de min\u00e9rio feldspato pot\u00e1ssico.\nind\u00fastria cer\u00e2mica os feldspatos pot\u00e1ssicos (Figura 34) s\u00e3o utilizados nas pastas da faian\u00e7a, porcelana, sanit\u00e1rios, vidros cer\u00e2micos e esmaltes e na ind\u00fastria do vidro s\u00e3o utilizados os\nfeldspatos s\u00f3dicos.\n-I- TALCO\nO talco \u00e9 um silicato de magn\u00e9sio, untuoso ao tato, de baixa dureza, elevada resistividade el\u00e9trica e resist\u00eancia ao choque t\u00e9rmico. Sofre baixa retra\u00e7\u00e3o por cozedura.\nAplica-se na confe\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios produtos na ind\u00fastria farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica, tamb\u00e9m como carga nas ind\u00fastrias das tintas, papel, borracha e no fabrico de cer\u00e2mica branca.\nEm Portugal, o talco \u00e9 explorado em Tr\u00e1s-os-Montes, no distrito de Bragan\u00e7a (Figura 35).\nFigura 35 (11) - Jazigo de talco em Bragan\u00e7a.\n-I- BARITE\nA barite (Figura 36) \u00e9, quimicamente, sulfato de b\u00e1rio. Tem densidade elevada, in\u00e9rcia qu\u00edmica e baixa dureza. \u00c9 um mineral incolor ou de cor branca, tons claros de amarelo, azul\nou vermelho. Ocorre em fil\u00f5es associada, por vezes, com minerais met\u00e1licos ou em dep\u00f3sitos\nresiduais resultantes da meteoriza\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos pr\u00e9-existentes. \u00c9 utilizada no fabrico de papel, trav\u00f5es, pl\u00e1sticos e tintas. Cerca de 90% da produ\u00e7\u00e3o \u00e9 usada para aumentar a densidade das lamas de perfura\u00e7\u00e3o utilizadas na ind\u00fastria petrol\u00edfera.\nFigura 36 (12) - Ocorr\u00eancias de barite em Portugal Continental. Cristal de barite.\n-I- GRAFITE\nde temperatura e press\u00e3o a que esteve sujeita.\nA aplica\u00e7\u00e3o mais vulgar da grafite \u00e9 nas minas dos l\u00e1pis. Contudo, tem boas propriedades lubrificantes a seco, o que combinado com a sua grande condutividade el\u00e9trica, faz com que seja bastante usado em motores e geradores \u00c9 usada para fornecer carbono ao a\u00e7o, aumentando a sua dureza. A grafite \u00e9 inigual\u00e1vel no uso de muitos refrat\u00e1rios, incluindo cadinhos, devido \u00e0 alta condutividade t\u00e9rmica, \u00e0\nFigura 37 (13) - Grafite.\nlenta combust\u00e3o e \u00e0 capacidade de manter a resist\u00eancia a altas\ntemperaturas.\nEm Portugal podem encontrar-se pequenas explora\u00e7\u00f5es de grafite por exemplo nas\nzonas da P\u00f3voa do Varzim, Vila Nova de Famalic\u00e3o e Esposende.\nO que \u00e9 comum a todos os minerais aqui analisados \u00e9 que a sua explora\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ser vi\u00e1vel devido, por exemplo, ao facto de as jazidas se encontrarem cobertas por uma camada demasiado espessa de minerais de valor econ\u00f3mico baixo ou nulo, ou de os potenciais clientes estarem demasiado longe. Este paradoxo \u00e9 um fator importante dentro da ind\u00fastria extrativa: a mera exist\u00eancia de um mineral num local particular pode n\u00e3o constituir, por si s\u00f3, crit\u00e9rio suficiente para a sua extra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 preciso tomar em considera\u00e7\u00e3o uma s\u00e9rie de par\u00e2metros n\u00e3o geol\u00f3gicos (por exemplo a viabilidade t\u00e9cnica e proximidade dos mercados). Na pr\u00e1tica, a converg\u00eancia de todos estes par\u00e2metros raramente ocorre, dando origem, de facto, a um n\u00famero inesperadamente limitado de locais poss\u00edveis de extra\u00e7\u00e3o.\n\u2713\tx\n/ \\\nUma atividade que permitiu aos alunos compreender e memorizar melhor as\ncarater\u00edsticas de rochas e minerais foi a observa\u00e7\u00e3o de algumas amostras de m\u00e3o e\nI\tI\ndiscuss\u00e3o sobre a sua classifica\u00e7\u00e3o.\nI\tI\n\\\tz\n___________________________________________________________________________________________________x\n3.\tA IND\u00daSTRIA EXTRATIVA\nA explora\u00e7\u00e3o mineira em Portugal remonta aos tempos pr\u00e9-Romanos, com registos de atividade extrativa por parte de Fen\u00edcios e Cartagineses, sem d\u00favida impulsionada pela riqueza da Faixa Piritosa Ib\u00e9rica (Figura 38). Tamb\u00e9m os Romanos possu\u00edram em Portugal diversas minas, encontrando-se entre as mais famosas a de Valongo, na Serra da Santa Justa e a de Aljustrel, localidade ainda rica em pirites.\nFigura 38 (14) - Faixa Piritosa Ib\u00e9rica.\nChegados ao s\u00e9c. XIX, a explora\u00e7\u00e3o mineira ainda\nera pouco desenvolvida. Praticamente n\u00e3o existiam minas em territ\u00f3rio portugu\u00eas e as oficinas para fundir e moldar os minerais eram poucas. Importavam-se bastantes utens\u00edlios de\ncobre, v\u00e1rios objetos e ferramentas de ferro e muitas m\u00e1quinas que eram necess\u00e1rias \u00e0\nmoderniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. A urg\u00eancia de um melhor aproveitamento dos recursos mineiros levou a que, entre 1851 e 1890, os governos dessem cerca de 600 licen\u00e7as para a explora\u00e7\u00e3o de\nminas a empresas particulares, nacionais e estrangeiras. Destas, merece especial refer\u00eancia a mina de S. Domingos (Figura 38), situada no concelho de M\u00e9rtola, cuja \u201cgrandiosidade\u201d do projeto de explora\u00e7\u00e3o de pirite, \u00e0 \u00e9poca, implicou a constru\u00e7\u00e3o de grandes infraestruturas,\ninteriores e exteriores ao espa\u00e7o mineiro.\nJ\u00e1 na primeira metade do s\u00e9culo XX \u00e9 de assinalar o elevado n\u00famero de minas de volfr\u00e2mio que operaram em Portugal entre a primeira Grande Guerra e os anos 70, sendo de real\u00e7ar o per\u00edodo da Segunda Guerra Mundial, em que a atividade mineira legal e ilegal atingiu uma dimens\u00e3o nunca anteriormente alcan\u00e7ada e que, na \u00e9poca, foi um dos principais pilares da economia do Pa\u00eds. Dessa grande atividade restam ainda hoje as minas da Panasqueira (Figura 39) que, por si s\u00f3, s\u00e3o respons\u00e1veis por Portugal se manter como o segundo produtor europeu de tungst\u00e9nio.\nFigura 39 (15) - Mina da Panasqueira, situada na vertente sul da cordilheira montanhosa da Serra da Estrela.\nNo in\u00edcio dos anos 90, Portugal possu\u00eda j\u00e1 um parque mineiro moderno, constitu\u00eddo por diversos empreendimentos recentes. Por\u00e9m, as normas europeias de acesso aos recursos minerais, as baixas cota\u00e7\u00f5es que se mantiveram at\u00e9 fins de 2004 e a imagem negativa da explora\u00e7\u00e3o mineira junto da sociedade em geral - pelos impactes no ambiente, na sa\u00fade p\u00fablica e ocorr\u00eancia de acidentes - levaram a um decr\u00e9scimo da atividade extrativa, gerando n\u00e3o s\u00f3 um subaproveitamento dos recursos, como o abandono de muitas minas.\nA segunda d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI parece, todavia, marcar um ponto de viragem, com o crescimento dos pedidos de extra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio chegados \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Energia e Geologia (DGEG). A elevada procura de mat\u00e9rias-primas resultante do crescimento das economias asi\u00e1ticas, em especial da China e da \u00cdndia, provocou uma subida r\u00e1pida das cota\u00e7\u00f5es no mercado mundial que teve como reflexo imediato um aumento da atividade de prospe\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o em todo o Mundo. Com o ouro em grande destaque, as minas de Jales/Gralheira (Figura 40) no concelho de Vila Pouca de Aguiar (distrito de Vila Real) encontram-se em fase de prospe\u00e7\u00e3o para reabrirem ap\u00f3s 20 anos de inatividade, e na Boa-F\u00e9 (complexo mineiro de Aljustrel - distrito de Beja) a explora\u00e7\u00e3o deve come\u00e7ar ainda em 2015.\nFigura 40 (16) - \u00c1rea da mina de Jales e barragem. A atividade mineira em Jales \u00e9 conhecida desde a ocupa\u00e7\u00e3o romana. O encerramento desta mina, por motivos de ordem t\u00e9cnica e econ\u00f3mica, ocorreu na d\u00e9cada de 90, tendo sido produzidos cerca de 25 toneladas de ouro e 100 toneladas de prata.\nDo esfor\u00e7o realizado em prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa t\u00eam resultado muitos pedidos de concess\u00e3o, maioritariamente requeridos por empresas portuguesas, no subsetor dos min\u00e9rios n\u00e3o-met\u00e1licos (caulino, feldspato, quartzo), at\u00e9 mais do que no setor dos min\u00e9rios met\u00e1licos por este implicar um maior investimento e risco.\n3.1.\tA EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS MINERAIS N\u00c3O MET\u00c1LICOS\nA explora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos n\u00e3o met\u00e1licos em qualquer territ\u00f3rio, pressupondo a sua exist\u00eancia, depende da tecnologia dispon\u00edvel, das facilidades de transporte, das possibilidades financeiras e da vis\u00e3o de desenvolvimento prevalecente. Fatores como o impacte ecol\u00f3gico provocado pela sua extra\u00e7\u00e3o, a concorr\u00eancia de outros locais com jazidas mais ricas e/ou de maior facilidade de opera\u00e7\u00e3o e a instabilidade das cota\u00e7\u00f5es nos mercados internacionais, constituem obst\u00e1culos temporais \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos recursos mineral\u00f3gicos n\u00e3o met\u00e1licos.\nPartindo do princ\u00edpio que se investe e avan\u00e7a na explora\u00e7\u00e3o, existem muitas etapas a percorrer desde a jazida ao destino final. Os recursos minerais podem ser rochas maci\u00e7as situadas em regi\u00f5es montanhosas ou areias em plan\u00edcies aluvionares, podem estar \u00e0 superf\u00edcie ou bastante profundos e podem ser homog\u00e9neos ou compostos, entre outras\nIniciar e dirigir uma pedreira \u00e9 um processo exigente e dispendioso que requer obviamente uma gest\u00e3o competente. Antes de se iniciar a extra\u00e7\u00e3o, a jazida \u00e9 estudada ao pormenor por ge\u00f3logos (composi\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o dos veios, tamanho, quantidade de material est\u00e9ril, etc.). Se uma pedreira passar neste primeiro teste, s\u00e3o ent\u00e3o elaborados estudos de viabilidade e por fim preparados os pedidos de licenciamento. A fase de produ\u00e7\u00e3o e de encerramento t\u00eam que constar do plano, incluindo a recupera\u00e7\u00e3o e a sua posterior manuten\u00e7\u00e3o. Conclus\u00e3o, os trabalhos preparat\u00f3rios exigem no m\u00ednimo v\u00e1rios anos.\n3.1.1.\tT\u00c9CNICAS DE EXPLORA\u00c7\u00c3O\nExplora\u00e7\u00e3o \u00e9 a atividade posterior \u00e0 prospe\u00e7\u00e3o e pesquisa, abrangendo o reconhecimento, a prepara\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio bruto, do solo ou subsolo, bem como o seu tratamento e transforma\u00e7\u00e3o, quando processados em anexos mineiros. Esta pode ser de quatro tipos: a c\u00e9u aberto, subterr\u00e2nea, a partir de perfura\u00e7\u00f5es e hidr\u00e1ulica.\nA explora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto resulta de escava\u00e7\u00f5es em contacto com o ar livre. \u00c9 o caso das pedreiras e minas a c\u00e9u aberto. A explora\u00e7\u00e3o diz-se subterr\u00e2nea quando as escava\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o em contacto com o ar livre, encontrando-se rodeadas pelos terrenos do subsolo. A explora\u00e7\u00e3o por perfura\u00e7\u00e3o acontece quando o jazigo, embora subterr\u00e2neo, \u00e9 explorado sem necessidade de se abandonar a superf\u00edcie, por exemplo a partir de sondagens (caso de algumas explora\u00e7\u00f5es de minerais uran\u00edferos, sal gema, petr\u00f3leo, etc.). A explora\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica pode ser tanto subterr\u00e2nea como a c\u00e9u aberto e consiste em utilizar a for\u00e7a hidr\u00e1ulica (essencialmente \u00e1gua) nas frentes de trabalho para o desmonte do min\u00e9rio. Neste trabalho ir\u00e3o destacar-se os dois primeiros tipos de explora\u00e7\u00e3o.\nImporta nesta altura distinguir o m\u00e9todo de lavra do m\u00e9todo de desmonte. O primeiro pode definir-se como o conjunto de processos utilizados e de solu\u00e7\u00f5es adotadas para a remo\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia \u00fatil contida numa fra\u00e7\u00e3o de jazigo, englobando opera\u00e7\u00f5es de desmonte, dom\u00ednio de terrenos, posi\u00e7\u00e3o das vias de transporte, prepara\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o, desenvolvimento na horizontal e na vertical, etc. J\u00e1 o segundo engloba apenas o conjunto de opera\u00e7\u00f5es utilizadas para proceder ao arranque do min\u00e9rio do maci\u00e7o.\n-I- T\u00e9cnicas de Desmonte a C\u00e9u Aberto\nNas explora\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto em Portugal, s\u00e3o utilizadas, essencialmente, duas t\u00e9cnicas ou a mistura de ambas: a explora\u00e7\u00e3o em Flanco de Encosta e a explora\u00e7\u00e3o em Po\u00e7o ou em Profundidade. As explora\u00e7\u00f5es em Flanco de Encosta s\u00e3o explora\u00e7\u00f5es onde se privilegia o aproveitamento do recurso, condicionado pela topografia onde est\u00e1 inserida a massa a explorar (Figura 41). Nas explora\u00e7\u00f5es por Po\u00e7o ou em Profundidade, a topografia do terreno \u00e9 mais ou menos plana e o recurso mineral a explorar desenvolve-se em profundidade (Figura 42).\nFigura 41 - Modelo de explora\u00e7\u00e3o de rochas em Flanco de Encosta. Pedreira de calc\u00e1rio industrial na regi\u00e3o do Algarve. (adaptado de Nunes, 2010).\nFigura 42 - Modelo de explora\u00e7\u00e3o de rochas em Po\u00e7o. Pedreira de rocha ornamental no anticlinal de Estremoz. (adaptado de Nunes, 2010).\nNas explora\u00e7\u00f5es de rocha ornamental programa-se o desmonte de blocos prim\u00e1rios, os quais s\u00e3o definidos consoante as caracter\u00edsticas do maci\u00e7o, as produ\u00e7\u00f5es requeridas, m\u00e3o-de-obra e equipamentos dispon\u00edveis (Figura 43).\nFigura 43 - Pormenor da opera\u00e7\u00e3o de derrube de uma fatia numa explora\u00e7\u00e3o de rochas ornamentais (adaptado de Nunes, 2010).\nA explora\u00e7\u00e3o de rocha industrial realiza o desmonte do min\u00e9rio com arranque por explosivos no caso de massa mineral consistente, por arranque direto ou hidr\u00e1ulico em massas incoerentes (Figura 44).\nFigura 44 - Opera\u00e7\u00f5es de uma explora\u00e7\u00e3o de rocha industrial (adaptado de Nunes, 2010).\n-I- T\u00e9cnicas de Desmonte em Subterr\u00e2neo\nOs m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea (Figura 45) est\u00e3o inseridos em tr\u00eas grandes grupos, designadamente:\n-\tDesmonte com entulhamento, sendo que a estabilidade do maci\u00e7o ap\u00f3s o desmonte \u00e9 assegurada pelo entulhamento das cavidades;\n-\tDesmonte com desabamento, o material \u00e9 desmontado atrav\u00e9s da rotura controlada dos terrenos \u00e0 medida que se aumentam os vazios;\n-\tDesmonte com abandono de pilares, s\u00e3o deixados pilares de rocha abandonados que garantem a estabilidade do maci\u00e7o.\nFigura 45 - Fotos da vista geral de uma pedreira utilizando o m\u00e9todo de explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea (adaptado de Nunes, 2010).\nComo foi referido, as rochas s\u00e3o fragmentadas de diversos modos e afastadas do local da extra\u00e7\u00e3o. A fase seguinte de tratamento da rocha varia consoante as ind\u00fastrias extrativas. Em certos casos, como por exemplo no caso dos inertes, a rocha passa por uma fragmenta\u00e7\u00e3o preliminar no local da extra\u00e7\u00e3o. Os blocos podem tamb\u00e9m ser transportados diretamente para uma oficina de tratamento sem escolha pr\u00e9via. Em casos excecionais, como no do talco, as rochas s\u00e3o selecionadas manualmente na pedreira para se poderem separar os blocos de acordo com a sua qualidade.\nA menos que o mineral seja usado na sua forma maci\u00e7a, como as rochas ornamentais e os inertes de v\u00e1rios metros c\u00fabicos destinados, por exemplo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de molhes ou pont\u00f5es, ele \u00e9 normalmente fragmentado e separado por calibra\u00e7\u00e3o. A ind\u00fastria extrativa adquiriu um elevado n\u00edvel de capacidade t\u00e9cnica para produzir inertes com diferentes caracter\u00edsticas (tamanho, forma, pureza, etc.), o que se torna muito importante mesmo para os usos mais simples.\nPara ser bem sucedida, a explora\u00e7\u00e3o mineira deve procurar encontrar o ponto de equil\u00edbrio ideal entre quatro princ\u00edpios fundamentais: seguran\u00e7a, economia, aproveitamento do jazigo e prote\u00e7\u00e3o ambiental:\n\u25a0\tSeguran\u00e7a - os trabalhadores dever\u00e3o sentir-se seguros e ter condi\u00e7\u00f5es que lhes permitam desempenhar os trabalhos adequadamente. Caso tal n\u00e3o aconte\u00e7a, o rendimento no trabalho n\u00e3o ser\u00e1 maximizado provocando um aumento dos custos de explora\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tEconomia - a economia \u00e9 um princ\u00edpio fundamental j\u00e1 que um jazigo s\u00f3 ser\u00e1 explor\u00e1vel se tal for lucrativo. Deste modo, h\u00e1 que dedicar particular aten\u00e7\u00e3o a todos os fatores\n\u25a0\tAproveitamento do jazigo - uma vez que a riqueza mineral \u00e9 um recurso n\u00e3o renov\u00e1vel e portanto n\u00e3o se regenera em tempo \u00fatil, h\u00e1 que rentabilizar ao m\u00e1ximo toda a jazida.\n\u25a0\tProte\u00e7\u00e3o ambiental - a prote\u00e7\u00e3o ambiental reveste-se de grande import\u00e2ncia em qualquer projeto de explora\u00e7\u00e3o, na medida em que \u00e9 necess\u00e1rio preservar o meio ambiente para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. Por conseguinte qualquer plano de lavra dever\u00e1 adotar medidas e sistemas de prote\u00e7\u00e3o do ambiente, bem como um plano de recupera\u00e7\u00e3o ambiental e paisag\u00edstica, ap\u00f3s o seu encerramento.\nO aperfei\u00e7oamento permanente \u00e9 sem d\u00favida uma regra que condiciona todo o processo t\u00e9cnico e/ou humano, aspeto que deve merecer a maior aten\u00e7\u00e3o no ramo mineiro e n\u00e3o ser descurado.\n4.\tA SUSTENTABILIDADE ASSOCIADA \u00c0 EXPLORA\u00c7\u00c3O DOS RECURSOS\nComo atividade industrial, a extra\u00e7\u00e3o mineira \u00e9 indispens\u00e1vel para a manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida e avan\u00e7o das sociedades modernas. Desde os metais \u00e0s cer\u00e2micas, passando pelo, bet\u00e3o, combust\u00edveis, pl\u00e1sticos, equipamentos el\u00e9tricos e eletr\u00f3nicos, cablagens, computadores, cosm\u00e9ticos, passando pelas estradas e outras vias de comunica\u00e7\u00e3o e muitos outros produtos e materiais que utilizamos ou de que desfrutamos todos os dias, todos eles t\u00eam origem na ind\u00fastria extrativa. Pode dizer-se com toda a certeza que, sem ela, a civiliza\u00e7\u00e3o atual, tal como a conhecemos, pura e simplesmente n\u00e3o existiria. Contudo, esta atividade n\u00e3o s\u00f3 tem consequ\u00eancias ambientais danosas, como a sua capacidade de fornecer \u00e0 sociedade os materiais que esta necessita n\u00e3o \u00e9 infinita, pois muitos dos recursos minerais explorados s\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, bastante finitos. Assim, \u00e9 imperioso pens\u00e1-la de forma sustent\u00e1vel.\nmateriais que s\u00e3o usados em casa, na escola e em objetos do quotidiano (Figura 46).\n[\ti\nDesta an\u00e1lise, levar os alunos a concluir que uma explora\u00e7\u00e3o regrada dos recursos \u00e9\n1\t!\nfundamental para a sustentabilidade da sociedade que conhecemos.\nOs Recursos Minerais., no interior da nossa casa!\n, AT\u00c3miA\tquartzo, areia, ferro, cr\u00f4mio,\nierro, cromo,\t. , /T ... .\nn\u00edquel, alum\u00ednio, \u00edt\u00e1nio ^no\tT'\ncaraono\tderivados do petr\u00f3leo, gas natural\ncalc\u00e1rio, gesso\nalum\u00ednio\naluminio alum\u00ednio\ng\u00e1s natural\nargia. quartzo, feldspatos.\nquartzo, calc\u00e1rio, vdjr\u00e0n110 alum\u00ednio\t/\ncobre, zinco, aluminio,\nargila, quartzo, feldspato, areia\nFerro, aluminio, cobre, derivados do petr\u00f3leo, g\u00e1s natural\nferro, n\u00edquel ^cr\u00f3mio\ncalc\u00e1rio.\nquartzo.\n\u20144cobre. estanho, chumbo, alum\u00ednio, ferro, denv\u00e2dos do petr\u00f3leo cr\u00f3mio, n\u00edquel, quartzo, area derivados g\u00e1snatural\tdo petr\u00f3leo, g\u00e1s natural\nferro, alum\u00ednio, cobre, derivados alumino, platina, n\u00edquel, derivados do petr\u00f3leo, g\u00e1s natiral &amp; petr\u00f3leo, g\u00e1s natural\nEnergias Renov\u00e1veis\nargilas especiais\nareias siliciosas, calc\u00e1rio, dolomito\nareias siliciosas, argilas especiais, ferro, mangan\u00eas\nsal, calc\u00e1rio, s\u00edlica, dolomito, fluorite, areia\ncalc\u00e1rio, dolomito, areia, sal, potassa\nMinerais Industriais\nsilicio, indio estanho, cobre,\nInd\u00fastria das pr\u00f3teses \u00ab\nargilas, caulinos, areias siliciosas, dolomito\nInd\u00fastria metal\u00fargica e\nFigura 46 (17) - Excerto de um folheto sobre Recursos Minerais realizado pelo Instituto Nacional de Engenharia Tecnol\u00f3gica e Inova\u00e7\u00e3o (INETI) em maio de 2007.\nA ind\u00fastria extrativa \u00e9 uma atividade que disponibiliza mat\u00e9rias-primas n\u00e3o renov\u00e1veis que, inevitavelmente, s\u00f3 pode desenvolver-se onde os recursos existem. Como referido, as atividades extrativas dependem da geologia e da localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos minerais. Isto obriga a que o explorador trabalhe os minerais em condi\u00e7\u00f5es longe das ideais (por exemplo, pr\u00f3ximo de \u00e1reas residenciais ou em zonas de impacto ambiental negativo), simplesmente porque n\u00e3o existe outra alternativa econ\u00f3mica para produzir estes recursos de import\u00e2ncia fundamental na nossa sociedade. Este facto gera opini\u00f5es contradit\u00f3rias nas popula\u00e7\u00f5es que vivem nas imedia\u00e7\u00f5es de um local de extra\u00e7\u00e3o. (Figura 47).\nEXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA\nHabitantes de Boa-F\u00e9 ouvem falar de ouro h\u00e1 d\u00e9cadas\npor Lusa 03 junho 2012\t9 Comentar\n4\nNOT\u00cdCIAS \u00c0 ESCALA\nMAPA JORNAL OE INF0RMA\u00c710 CR\u00cdTICA / SETEMBRO-OUTUBRO ! J\nNem tudo o que brilha \u00e9 ouro\nProtestos contra a mina de ouro da Boa F\u00e9\nAs hist\u00f3rias do ouro numa pequena aldeia do Alentejo t\u00eam d\u00e9eadas. Os moradores ainda t\u00eam f\u00e9 em ver extrair da terra tal riqueza, mas receiam que n\u00e3o passe de \"miragem'' e a crise \u00e9 a sua preocupa\u00e7\u00e3o real.\nEm cima: A extensa vegeta\u00e7Ao da Serra do Monfurado que poder\u00e1 ver-se afectada pelos planos da Colt Resources.\nEsquerda: Aguas das minas de Aljustrel\nNum cen\u00e1rio id\u00eantico a outros pontos do pais e da pen\u00ednsula ib\u00e9rica, nomeadamente na Galiza, est\u00e3o em causa os enormes danos ambientais que a industrializa\u00e7\u00e3o mineira suscita em nome do desenvolvimento e do progresso\nFigura 47 (18)- Duas posi\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rios das popula\u00e7\u00f5es face \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do ouro. Em 2012, \u00e0 esquerda e em 2013, \u00e0 direita.\nSe por um lado se criticam os impactos ambientais negativos, por outro enaltece-se a possibilidade de aumentar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, pelo emprego e desenvolvimento econ\u00f3mico que esta atividade pode criar na regi\u00e3o. De facto, a atividade mineira contribuiu decisivamente para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social de regi\u00f5es particularmente desfavorecidas, situadas muitas vezes no interior profundo do Pa\u00eds, onde as alternativas de emprego eram escassas ou nulas, proporcionando mais-valias econ\u00f3micas tamb\u00e9m para o pa\u00eds. De acordo com o LNEG - Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia -s\u00e3o v\u00e1rios os exemplos positivos de desenvolvimento que podem ser referidos, por exemplo na melhoria do n\u00edvel de vida das popula\u00e7\u00f5es envolventes \u00e0s minas da Panasqueira na Beira Baixa e das de Aljustrel (Figura 48) e Neves Corvo no Alentejo.\nFigura 48 (19) - A concess\u00e3o mineira de Aljustrel foi concedida pelo Estado Portugu\u00eas e \u00e0 data, colaboram cerca de 500 pessoas nas atividades da extra\u00e7\u00e3o de Min\u00e9rio e na produ\u00e7\u00e3o de concentrados de cobre (Cu) e zinco (Zn) tendo, como tal, um papel relevante na economia da regi\u00e3o. O couto mineiro tem uma \u00e1rea de 4.7Km2.\nIndependentemente das mais-valias associadas, tem que se admitir que a extra\u00e7\u00e3o mineral se inclui nas atividades humanas que t\u00eam contribu\u00eddo para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, quer do local onde \u00e9 feita, quer da regi\u00e3o envolvente. Embora se possa considerar que a ind\u00fastria extrativa tem procurado reduzir o mais poss\u00edvel o impacto da atividade no ambiente e os inc\u00f3modos da\u00ed resultantes para as popula\u00e7\u00f5es locais, \u00e9 um facto que a atividade mineira at\u00e9 h\u00e1 bem pouco tempo, norteou-se quase exclusivamente para um aproveitamento econ\u00f3mico das jazidas, sem qualquer tipo de preocupa\u00e7\u00e3o de cariz ambiental, o que causou e continua a causar s\u00e9rios problemas ambientais associados ao encerramento de minas (Gon\u00e7alves, 2011).\nEm Portugal foram detetadas 175 minas abandonadas, 114 de sulfuretos polimet\u00e1licos e 61 de min\u00e9rios radioativos, como por exemplo ur\u00e2nio. Pelo menos 60 exigem interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria. Atualmente a lei obriga as empresas de explora\u00e7\u00e3o mineira a elaborarem planos formais de encerramento, muitas vezes como condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para obten\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a, algo que n\u00e3o era exigido at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 80. A verdade \u00e9 que o fecho de uma mina, muitas vezes, significa o fim de uma comunidade, uma contra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e um local polu\u00eddo.\nNum local de explora\u00e7\u00e3o mineira, os riscos a que os trabalhadores e comunidades envolventes est\u00e3o sujeitos diariamente s\u00e3o muitos e diversos:\n-\to ru\u00eddo da maquinaria e as vibra\u00e7\u00f5es associadas aos rebentamentos necess\u00e1rios para fragmentar o mineral ou as rochas em redor;\n-\tas poeiras resultantes de qualquer opera\u00e7\u00e3o em que o mineral \u00e9 movimentado (rebentamento, carregamento, transporte, fragmenta\u00e7\u00e3o, etc.) interferem na qualidade do ar respir\u00e1vel;\n-\to enorme volume de res\u00edduos da extra\u00e7\u00e3o acumulados em escombreiras contaminam os sistemas ambientais envolventes, alterando a qualidade do solo e da \u00e1gua (metais pesados, subst\u00e2ncias utilizadas no tratamento do min\u00e9rio, etc.);\n-\tmodifica\u00e7\u00f5es na morfologia dos terrenos, perda de solo e a inevit\u00e1vel perda de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0 qual se associa um aumento do risco de deslizamento dos taludes;\n-\to impacte visual de qualquer extra\u00e7\u00e3o mineral a c\u00e9u aberto \u00e9 negativo e desagrad\u00e1vel (Figura 49). Os locais de explora\u00e7\u00e3o t\u00eam uma superf\u00edcie total que normalmente est\u00e1 compreendida entre os 10 e os 150 hectares, sendo por isso inconfund\u00edveis na paisagem.\nFigura 49 (20) - Impacto paisag\u00edstico das pedreiras de caulino em Pombal.\nAo n\u00edvel de sa\u00fade direta dos trabalhadores, ao fim de algum tempo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades operacionais, os mineiros podem apresentar d\u00e9fice auditivo que ao longo da vida ativa pode levar \u00e0 surdez. \u00c9 comum queixarem-se de fortes dores de cabe\u00e7a, fadiga, dist\u00farbios cardiovasculares, altera\u00e7\u00f5es hormonais, gastrites, disfun\u00e7\u00e3o digestiva e alergias. Psicologicamente registam-se dificuldades de concentra\u00e7\u00e3o e de reflexos, irrita\u00e7\u00e3o permanente, inseguran\u00e7a quanto \u00e0 efici\u00eancia dos atos e perda da inteligibilidade das palavras. Todos estes fatores potenciam acidentes de trabalho e doen\u00e7as profissionais.\nUm dos grandes problemas ambientais associados \u00e0 atividade mineira prende-se com o fecho da mina e o seu abandono pela empresa concession\u00e1ria. Este desleixo ilegal potencia a dispers\u00e3o dos materiais da escombreira pela \u00e1gua e pelo vento, com as inerentes consequ\u00eancias associadas. Um destes casos foi o sucedido com a mina de Jales. Encerrada desde 1992, incluiu-se no conjunto de minas abandonadas ou at\u00e9 ativas que se desfazem dos rejeitos mineiros sem qualquer cuidado. Expostos aos agentes atmosf\u00e9ricos os minerais prim\u00e1rios s\u00e3o alterados e os elementos contaminantes dispersos. Felizmente, as tecnologias ao servi\u00e7o da sustentabilidade ambiental para o tratamento e recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas tem vindo a evoluir.\nA escombreira da mina de Jales constituiu o primeiro projeto de recupera\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas minerais do pa\u00eds, levada a cabo pela EDM. Nesta escombreira estavam depositados cerca de cinco milh\u00f5es de toneladas de materiais.\nO projeto, em linhas gerais, consistiu no isolamento e confinamento da escombreira, sua cobertura com solo, revegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea recuperada e constru\u00e7\u00e3o de uma unidade de tratamento de efluentes, que incluiu fitorremedia\u00e7\u00e3o - utiliza\u00e7\u00e3o de plantas capazes de absorverem os contaminantes (Figura 50). Neste momento, as estruturas f\u00edsicas constru\u00eddas\nFigura 50 (21) - Plantas usadas na mina de Jales para fitorremedia\u00e7\u00e3o. Typha domingensis \u00e0 esquerda e Juncus acutus \u00e0 direita.\nSendo o desenvolvimento sustent\u00e1vel, um desenvolvimento que visa a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes, sem comprometer as necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras, projetos como o referido s\u00e3o de enaltecer e implementar com vista a minimizar os efeitos adversos de uma atividade necess\u00e1ria ao pa\u00eds. Um bom planeamento e um eficaz acompanhamento, assegurando o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o vigente, s\u00e3o importantes para reduzir o impacto ambiental e promover a sa\u00fade dos trabalhadores e a da popula\u00e7\u00e3o envolvente.\nMinas e pedreiras t\u00eam vindo a ser objeto de aten\u00e7\u00e3o dos muse\u00f3logos pela riqueza que representam em termos de patrim\u00f3nio cient\u00edfico, hist\u00f3rico, etnogr\u00e1fico e arqueol\u00f3gico industrial. O intuito est\u00e1 na promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de natureza museol\u00f3gica focalizadas nas t\u00e9cnicas e instrumentos de trabalho pr\u00f3prios da extra\u00e7\u00e3o, nas carater\u00edsticas dos recursos minerais explorados e sua utiliza\u00e7\u00e3o e nas comunidades que se estabeleceram e viveram em torno desta ind\u00fastria. Refira-se como exemplo a proposta para a cria\u00e7\u00e3o de um \u201cMuseu de Pedra\u201d na regi\u00e3o de Montelavar-Pero Pinheiro no concelho de Sintra, \u201csonho h\u00e1 muito acalentado por v\u00e1rios naturais da regi\u00e3o\u201d (Brand\u00e3o, 1996).\nGalopim de Carvalho (2009) lan\u00e7ou a ideia, j\u00e1 em 1988, de um tipo de musealiza\u00e7\u00e3o que designou de \u201cExomuseu da Natureza\u201d. Dentro deste conceito cabem os geoss\u00edtios e os geomonumentos localizados em pontos diversos de um dado territ\u00f3rio. \u201cSendo evidente que tais ocorr\u00eancias n\u00e3o cabem, fisicamente, dentro do edif\u00edcio de um museu convencional e tendo em aten\u00e7\u00e3o que o seu enquadramento natural, no local onde se encontram, \u00e9 essencial \u00e0 sua compreens\u00e3o, elas t\u00eam, for\u00e7osamente, de permanecer fora das paredes da referida\nUma forma de sustentabilidade ligada \u00e0s pedreiras abandonadas \u00e9, portanto, a sua revitaliza\u00e7\u00e3o. Tal como declarou \u00e0 ag\u00eancia Lusa, em 2011, Helena Henriques professora no Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, algumas \u201cpedreiras portuguesas, j\u00e1 abandonadas, podem ser transformadas em salas de aula\u201d. Os espa\u00e7os resultantes da reconvers\u00e3o das pedreiras abandonadas podem ser utilizados na forma\u00e7\u00e3o c\u00edvica dos jovens, servindo para se \u201cindignarem um pouco com o abandono das pedreiras\u201d e como incentivo ao estudo das rochas.\ninterioriza\u00e7\u00e3o do conceito de sustentabilidade, uma visita a uma pedreira abandonada,\nI\nseria uma estrat\u00e9gia a considerar. Descreve-se um exemplo de uma zona interessante a visitar, caso a escola estivesse inserida na \u00e1rea de Lisboa: as pedreiras abandonadas de\nI\nMontelavar e Pero Pinheiro no concelho de Sintra (Figura 51 - A).\nPreviamente, os alunos poderiam fazer um pequeno trabalho de pesquisa sobre as I\ncarater\u00edsticas dos recursos minerais extra\u00eddos da regi\u00e3o e algumas das suas aplica\u00e7\u00f5es, bem como acerca da hist\u00f3ria da regi\u00e3o ao n\u00edvel da influ\u00eancia da ind\u00fastria extrativa na\nI economia da regi\u00e3o. No fundo, adquirirem um pouco do conhecimento que em seguida se exp\u00f5e:\ni\nOs extensos afloramentos rochosos de idade cret\u00e1cica da regi\u00e3o de Montelavar-Pero Pinheiro deram lugar \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria extrativa nesta \u00e1rea que se i\ntransformou e especializou na lavra da pedra, sobretudo na segunda metade do s\u00e9culo\ni\nXIX, rejeitando a atividade agr\u00edcola para simples complemento econ\u00f3mico. Do ponto de\ni\nvista petrogr\u00e1fico, os recursos minerais aqui existentes s\u00e3o calc\u00e1rios microcristalinos com i\numa colora\u00e7\u00e3o que vai do branco ao avermelhado, passando pelos tons amarelos. A sua\ni\ngrande beleza \u00e9 em parte devida \u00e0 presen\u00e7a de in\u00fameros f\u00f3sseis de rudistas, naquele que se designou calc\u00e1rio lioz (Figura 51 - B). O lioz encontra-se em Lisboa e nos seus arredores, especialmente em Sintra. Sem este, Lisboa n\u00e3o se teria constru\u00eddo da mesma\nI\nforma e teria certamente outro aspeto.\nO calc\u00e1rio explorado nesta regi\u00e3o foi, no s\u00e9culo XVIII, intensamente utilizado na cantaria*3 de muitos edif\u00edcios na \u00e1rea da grande Lisboa (sobretudo na reconstru\u00e7\u00e3o da cidade ap\u00f3s o terramoto de 1755) e na constru\u00e7\u00e3o do convento de Mafra. Tamb\u00e9m o\nI\nMosteiro dos Jer\u00f3nimos e Torre de Bel\u00e9m, que datam do s\u00e9culo XVI, foram edificados com este tipo de rocha. Numa constru\u00e7\u00e3o mais moderna, destaca-se o Pavilh\u00e3o do Conhecimento Ci\u00eancia Viva, arquitetado para integrar a Expo 98, entre v\u00e1rias outras na \u00e1rea metropolitana de Lisboa.\nI\nA partir de meados dos anos 50 do s\u00e9culo XX, a ind\u00fastria extrativa desta regi\u00e3o entrou em decl\u00ednio face \u00e0 forte competi\u00e7\u00e3o dos calc\u00e1rios cristalinos do Alto Alentejo, mais \\\nprocurados pelos mercados interno e externo. Tal facto ocasionou al\u00e9m de um flagrante\ndesinvestimento em termos de renova\u00e7\u00e3o e melhoria dos equipamentos, o progressivo\n\\ I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI I I\nI\nI\nI\nabandono das pedreiras, passando as ind\u00fastrias de transforma\u00e7\u00e3o locais a laborar pedras vindas de outras zonas do pa\u00eds e do estrangeiro. O reconhecimento de\nI\t'\nqualidade do trabalho de cantaria da zona a n\u00edvel internacional trouxe a Montelavar a\ni\t1\nmoderniza\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas e a especializa\u00e7\u00e3o dos seus oper\u00e1rios, criando uma din\u00e2mica\nI\nlaboral que se mant\u00e9m at\u00e9 aos dias de hoje.\n* Cantaria \u00e9 o of\u00edcio ou arte de talhar blocos de rocha bruta de forma a constituir s\u00f3lidos\nI\ngeom\u00e9tricos, normalmente paralelep\u00edpedos, de vari\u00e1vel complexidade, para utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios ou de muros. O profissional desse oficio chama-se canteiro.\ni\ti\ni\tj\nA sa\u00edda de campo poderia ser complementada com uma visita ao Campo de\ni\ti\nLapi\u00e1s da Pedra Furada em Pero Pinheiro (Figura 51 - C) e \u00e0 grande jazida com pegadas\ni\t1\nde dinossauros de Carenque, em Pego Longo, Sintra (Figura 51 - D). Apresentam-se em seguida as motiva\u00e7\u00f5es da estrat\u00e9gia lan\u00e7ada:\nI\nUma vez que o recurso mineral em foco \u00e9 o calc\u00e1rio, observar in loco a paisagem\n!\t1\nc\u00e1rsica resultante da dissolu\u00e7\u00e3o desta rocha por \u00e1guas acidificadas reveste-se de grande\nI\t1\ninteresse. Seria at\u00e9 uma forma de rever a tem\u00e1tica das Paisagens Geol\u00f3gicas j\u00e1 abordada\nj\tI\nno 7.\u00b0 ano.\nI\t1\nPor outro lado, quando se fala de rudistas, fala-se de f\u00f3sseis e, falando de f\u00f3sseis\nI os mais famosos e medi\u00e1ticos s\u00e3o os dinossauros, por que n\u00e3o aproveitar para observar\n1 !\numa das maiores pistas cont\u00ednuas de pegadas do mundo e a maior conhecida na Europa?\nOs rudistas s\u00e3o um grupo extinto de bivalves, com aspeto muito diferente dos que existem atualmente. A presen\u00e7a de f\u00f3sseis destes animais nas rochas carbonatadas da regi\u00e3o de Lisboa \u00e9 um testemunho da exist\u00eancia neste local de um antigo mar tropical costeiro, pouco profundo, de \u00e1guas quentes e l\u00edmpidas, com fundos formados por vaza (lama) carbonatada. Este ambiente favoreceu a fossiliza\u00e7\u00e3o dos rudistas e as pegadas\ni\ti\ndos dinossauros. Ambos os grupos se extinguiram no fim do per\u00edodo Cret\u00e1cico.\nPelo exposto, pode considerar-se esta estrat\u00e9gia, uma viagem por um Exomuseu\ni\t1\n\\\t/\nalargado que, com certeza despertaria nos alunos esp\u00edrito cr\u00edtico, consci\u00eancia acerca da natureza e da import\u00e2ncia de a preservar e valorizar.\n/ x\nAp\u00f3s ter sido classificado em 1997 como Monumento Nacional, esta pista com cerca de i\n120 metros descoberta em 1986 numa pedreira desativada, encontra-se, infelizmente, num\nI\ndesastroso estado de abandono e degrada\u00e7\u00e3o. Saliente-se que, para a preserva\u00e7\u00e3o desta jazida, foi necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis na CREL, custando aos contribuintes a quantia de oito milh\u00f5es de euros. \u00c9, portanto com tristeza que se assiste \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o numa lixeira e num dep\u00f3sito de entulhos.\n\\ /\nFigura 51 (22): A - Pedreira abandonada em Pero Pinheiro. B - Calc\u00e1rio lioz. C - Campo de \"lapi\u00e1s\" da Pedra Furada. Exemplo de um local classificado como patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. D - Pegadas de um b\u00edpede conservadas numa camada de calc\u00e1rio argiloso muito fr\u00e1gil.\nOs recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos s\u00e3o importantes fatores de desenvolvimento industrial e comercial pelo que determinam que a ind\u00fastria extrativa ocupe uma posi\u00e7\u00e3o vital na estrutura socioecon\u00f3mica europeia.\nDe acordo com os dados estat\u00edsticos fornecidos pela DGEG em 2000, a ind\u00fastria extrativa, ao n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia, teve uma produ\u00e7\u00e3o de cerca de 3 bili\u00f5es de toneladas, com um valor de cerca de 50 bili\u00f5es de euros, empregando \u00e0 volta de 500 mil pessoas. As principais ind\u00fastrias que dependem destes materiais d\u00e3o trabalho a mais de 4 milh\u00f5es de pessoas e produzem bens com um valor de cerca de 700 bili\u00f5es de euros. Calcula-se que mais de 20% do PIB da Uni\u00e3o Europeia esteja dependente de uma ou outra forma, da ind\u00fastria extrativa. Este setor da economia, e a sua contribui\u00e7\u00e3o para a prosperidade e bem-estar dos europeus, assenta claramente num fornecimento sustentado destes minerais.\nO setor dos minerais n\u00e3o met\u00e1licos, intimamente associada ao setor da constru\u00e7\u00e3o civil pelos produtos que produz, como cimento, vidro e cal, tem vindo a registar algumas dificuldades, em virtude da atual crise e da concorr\u00eancia de pa\u00edses como a China e a India, onde a m\u00e3o de obra \u00e9 mais competitiva. Consumidor de grandes quantidades de energia, este setor \u00e9 incapaz de competir pelo baixo custo, sendo essencial inovar, como forma de acrescentar valor ao produto final, e internacionalizar, como meio de adquirir novos clientes e assim alargar o seu mercado.\nIt\u00e1lia, Alemanha, Espanha, Fran\u00e7a e Reino Unido s\u00e3o os cinco maiores produtores da Uni\u00e3o Europeia de produtos derivados de minerais n\u00e3o met\u00e1licos. Para al\u00e9m de produtores, It\u00e1lia, Fran\u00e7a, Alemanha e Reino Unido s\u00e3o tamb\u00e9m os maiores exportadores e importadores da Uni\u00e3o Europeia.\nApesar das suas pequenas dimens\u00f5es, Portugal, como foi sendo referido ao longo deste trabalho, possui ampla riqueza e diversidade de recursos minerais. A produ\u00e7\u00e3o assenta dominantemente nas mat\u00e9rias-primas para constru\u00e7\u00e3o, rochas ornamentais e min\u00e9rios met\u00e1licos. O primeiro destes componentes \u00e9 usual em quase todos os pa\u00edses, visto que inclui produtos de baixo valor unit\u00e1rio e de produ\u00e7\u00e3o local, uma vez que os custos de transporte inviabilizam o respetivo com\u00e9rcio para longe dos locais de produ\u00e7\u00e3o. Os dois restantes incluem produ\u00e7\u00f5es not\u00e1veis, nalguns casos justificando que Portugal figure entre os principais produtores/detentores de reservas \u00e0 escala mundial.\nA distribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais em Portugal \u00e9\nprofundamente influenciada pela grande diversidade geol\u00f3gica do territ\u00f3rio (Figura 52).\nFigura 52 (23) - Distribui\u00e7\u00e3o dos recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos em Portugal Continental.\nConstitu\u00eddo por pequenas e m\u00e9dias empresas, o setor dos minerais n\u00e3o met\u00e1licos encontra-se fortemente presente na regi\u00e3o Centro do pa\u00eds (Figura 53). Na realidade, 36% das empresas pertencentes a este setor localizam-se nesta regi\u00e3o. Deslocado dos grandes distritos, este setor \u00e9 um dos principais dinamizadores do tecido econ\u00f3mico regional. Fazendo parte da ind\u00fastria transformadora, este setor \u00e9 respons\u00e1vel por produzir e comercializar, junto do cliente, uma quantidade variada de produtos - produtos, esses, que v\u00e3o do vidro aos produtos cer\u00e2micos e refrat\u00e1rios, muito utilizados na ind\u00fastria dos transportes e na decora\u00e7\u00e3o, passando pelo cimento e por outros produtos abrasivos utilizados na constru\u00e7\u00e3o civil.\nPrincipais N\u00facleos de Explora\u00e7\u00e3o\nAreias Comuns\nArgilas comuns\nBasaltos\nCalc\u00e1rios Dolo m\u00edticos\nCalc\u00e1rios Industriais\nCalc\u00e1rios Ornamentais\nCalc\u00e1rios Ornamentais (cal\u00e7ada)\nCalc\u00e1rios Ornamentas (laje) Caulinos\nDlatomltos\nGesso\nGranitos Industriais\nGranitos Ornamentais\nQuartzo e Feldspato\nSalgema\nL\u00edlECj\nFigura 53 (24) - Principais n\u00facleos de explora\u00e7\u00e3o de minerais n\u00e3o met\u00e1licos na regi\u00e3o centro do pa\u00eds.\nEm Portugal, as mat\u00e9rias-primas minerais n\u00e3o met\u00e1licas representaram, at\u00e9 1988, a principal fonte de receita em termos de recursos geol\u00f3gicos - cerca de 90%. Ali\u00e1s, alguns dos minerais n\u00e3o met\u00e1licos s\u00e3o considerados estrat\u00e9gicos para o Pa\u00eds pelo que a sua explora\u00e7\u00e3o est\u00e1 pendente da obten\u00e7\u00e3o de uma licen\u00e7a (concess\u00e3o) a atribuir pelo Estado.\nEm 2008, de acordo com o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), a ind\u00fastria dos produtos minerais n\u00e3o met\u00e1licos representou 3% do PIB nacional, com um volume de neg\u00f3cios igual a 5.236 milh\u00f5es de euros. Com 5.083 empresas espalhadas por todo o territ\u00f3rio, a ind\u00fastria dos produtos minerais n\u00e3o met\u00e1licos empregava 67.300 pessoas, o correspondente a 1,4% da popula\u00e7\u00e3o ativa (NERSANT - Associa\u00e7\u00e3o Empresarial, s/d).\nOs dados preliminares disponibilizados pelo INE correspondentes ao per\u00edodo de Janeiro a Dezembro de 2014, baseados em igual per\u00edodo de anos anteriores, indicam uma percentagem de produ\u00e7\u00e3o de 40% de recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos, no conjunto dos\nrecursos geol\u00f3gicos nacionais. No que se refere aos\nvalores da importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, a balan\u00e7a comercial internacional da ind\u00fastria extrativa\nFigura 54 - Esquema representativo do com\u00e9rcio\ninternacional da ind\u00fastria extrativa portuguesa de recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos.\nportuguesa ao n\u00edvel dos recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos pode representar-se como mostra a\nFigura 54.\nEmbora Portugal s\u00f3 tenha hoje tr\u00eas minas met\u00e1licas em produ\u00e7\u00e3o (Neves-Corvo, Aljustrel e Panasqueira), importa registar que estas foram respons\u00e1veis por 56% (460 M\u20ac) do valor das exporta\u00e7\u00f5es portuguesas em recursos minerais, atingindo os 807 M\u20ac. Os minerais para a constru\u00e7\u00e3o, onde se incluem as rochas ornamentais, foram respons\u00e1veis por 37% (303 M\u20ac), enquanto os minerais industriais s\u00f3 representaram 5% (42 M\u20ac) (Figura 55).\nESTRUTURA DO VALOR DAS IMPORTA\u00c7\u00d5ES\nMinerais para constru\u00e7\u00e3o Min\u00e9rios 10% met\u00e1licos\n2%\nNota: petr\u00f3leo n\u00e3o inclu\u00eddo.\nMinerais! industriais 22%\nF Minerais energ\u00e9ticos 66%\nESTRUTURA DO VALOR DAS EXPORTA\u00c7\u00d5ES\n\u00c1guas\n2%\nMinerais para constru\u00e7\u00e3o 4 37%\nMinerais industriais 5%\n^Min\u00e9rios met\u00e1licos 56%\nFigura 55 (25) - Gr\u00e1ficos representativos da percentagem de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o dos recursos geol\u00f3gicos em\nPortugal (adaptado de Informa\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica n.\u00b0 14 - 2012 http://www.dgeg.pt).\nPelo exposto salienta-se o grande potencial de crescimento das exporta\u00e7\u00f5es em rochas ornamentais e minerais industriais.\nEstima-se que at\u00e9 2025, a extra\u00e7\u00e3o de recursos minerais em Portugal atinja os 2,5 mil milh\u00f5es de euros, cerca de 1% do Produto Interno Bruto (PIB). Com a Europa no estatuto de importadora e a Am\u00e9rica Latina a dominar o mercado mundial, a mineralogia diversificada de Portugal \u00e9 um investimento apetec\u00edvel com amplas hip\u00f3teses de sucesso, ainda que com s\u00e9rias defici\u00eancias. Como referiu o diretor-geral das minas de Aljustrel, em abril de 2014 ao Correio Alentejo, Portugal n\u00e3o possui fundi\u00e7\u00f5es para transformar concentrado de cobre em cobre final. Como resultado, \u00e9 primeiro necess\u00e1rio exportar o concentrado para voltarmos a importar o produto final, diluindo-se a\u00ed uma boa parte do lucro potencial.\nD - FORMA\u00c7\u00c3O RELEVANTE NA MELHORIA DO DESEMPENHO DOCENTE\nO Decreto-Lei n.\u00b0 22/2014 de 11 de fevereiro estabelece \u201cum novo paradigma para o sistema de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, orientado para a melhoria da qualidade de desempenho dos professores, com vista a centrar o sistema de forma\u00e7\u00e3o nas prioridades identificadas nas escolas e no desenvolvimento profissional dos docentes, de modo a que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua possibilite a melhoria da qualidade do ensino e se articule com os objetivos de pol\u00edtica educativa local e nacional. Nesta perspetiva, a an\u00e1lise das necessidades de forma\u00e7\u00e3o, visando a identifica\u00e7\u00e3o das prioridades de curto prazo, constitui-se como eixo central da conce\u00e7\u00e3o dos planos anuais ou plurianuais de forma\u00e7\u00e3o, e tem por base os resultados da avalia\u00e7\u00e3o das escolas e as necessidades de desenvolvimento profissional dos seus docentes.\"\nEnquanto docente, considero fundamental dar continuidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o inicial, manter-me atualizada relativamente aos novos conhecimentos e novos estudos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e na \u00e1rea da minha licenciatura. Assim, e numa altura em que se colocam tantos desafios \u00e0 profiss\u00e3o, frequentar forma\u00e7\u00e3o que contribua para uma melhoria da minha pr\u00e1tica letiva, \u00e9 uma indispens\u00e1vel mais-valia.\nSempre que poss\u00edvel, dou prioridade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o promovida pelos Centros de Forma\u00e7\u00e3o a que pertencem as escolas onde trabalho. Contudo, quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, procuro entidades reconhecidas que me garantam forma\u00e7\u00e3o de qualidade. Para al\u00e9m das forma\u00e7\u00f5es acreditadas, sou ass\u00eddua nas apresenta\u00e7\u00f5es de manuais e encontros de professores de ci\u00eancias experimentais promovidos pelas editoras, workshops desenvolvidos pelo Pavilh\u00e3o do Conhecimento e noutras que me suscitem interesse e novas aprendizagens.\nA autora L. M. A. Gon\u00e7alves (2011) conclui no seu estudo que \u201cas raz\u00f5es que levam os professores a selecionar a frequ\u00eancia em a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua est\u00e3o relacionadas com as dimens\u00f5es t\u00e9cnicas e did\u00e1ticas, associadas, diretamente com o trabalho a desenvolver com os alunos ao n\u00edvel de sala de aula. As tr\u00eas op\u00e7\u00f5es mais referenciadas foram: \u00abmelhoria do trabalho a realizar com os alunos\u00bb; \u00abatualizar-se pedagogicamente\u00bb e \u00abaprofundar a sua forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de doc\u00eancia que leciona\u00bb.\"\nD1. FORMA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA\nNos tempos que vivemos s\u00e3o cada vez mais frequentes os debates sobre educa\u00e7\u00e3o. Os jovens que hoje chegam \u00e0 escola chegam com uma educa\u00e7\u00e3o diferente da que muitos dos seus professores e pais tiveram. Muitos prov\u00eam de contextos familiares e econ\u00f3micos complicados, apresentam poucas ou nenhumas expectativas relativas ao seu futuro profissional e, consequentemente, uma grande apatia e aus\u00eancia de motiva\u00e7\u00e3o. Refugiam-se na m\u00fasica, no telem\u00f3vel, nas redes sociais, na internet atrav\u00e9s da qual tem acesso a imensa quantidade de informa\u00e7\u00e3o a todo o momento e praticamente em todo o lugar. Os jovens est\u00e3o diferentes... e a escola tem de ser capaz de lhes oferecer um ensino diferente, um ensino adequado \u00e0 sua nova estrutura mental, que os desperte e que v\u00e1 de encontro aos seus interesses.\nMais do que nunca \u00e9 urgente ensinar os alunos a fazer a triagem da informa\u00e7\u00e3o, a interpretar, a interessar-se pelas problem\u00e1ticas que os rodeiam, a tornarem-se cidad\u00e3os ativos e empenhados na constru\u00e7\u00e3o do seu futuro. Esta urg\u00eancia exige do professor outra postura na sala de aula, distante da de um mero emissor de conhecimentos, conceitos e defini\u00e7\u00f5es. Exige que se possuam compet\u00eancias pedag\u00f3gicas para al\u00e9m das compet\u00eancias cient\u00edficas, exige que se desenvolvam reflex\u00f5es, pesquisas e experi\u00eancias did\u00e1ticas que envolvam m\u00e9todos de ensino adequados aos contextos educativos.\nNo sentido de me atualizar nos processos pedag\u00f3gicos e potenciar melhores aprendizagens nos meus alunos, realizei as seguintes forma\u00e7\u00f5es:\n> A 20 de dezembro de 2014 participei no workshop \"Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica nas novas metas curriculares do 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico\" (Anexo II) no Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural e da Ci\u00eancia em Lisboa, promovido pelo N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o de Evolu\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bi\u00f3logos Evolutivos (NEDE-APBE), destinado a professores de biologia e ci\u00eancias da natureza, tendo como ponto de partida as novas metas curriculares dos oitavo e nono anos, que abrem agora espa\u00e7o para um enquadramento evolutivo de temas como a conserva\u00e7\u00e3o da natureza ou a diversidade humana.\nO workshop foi organizado em dois m\u00f3dulos:\n- M\u00f3dulo I (3h) - Mecanismos evolutivos. Neste m\u00f3dulo foram apresentadas e discutidas algumas das aplica\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es da teoria evolutiva no nosso dia-a-dia. Tendo por base as novas metas para o oitavo ano, foram apresentadas atividades pr\u00e1ticas que visam\n- M\u00f3dulo II (3h) - Evolu\u00e7\u00e3o da cor da pele. Neste m\u00f3dulo foi apresentada uma atividade, enquadrada nas novas metas do nono ano, de explora\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da cor da pele. Esta, por ser uma caracter\u00edstica vis\u00edvel e com varia\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica acentuada, associada a v\u00e1rios tipos de preconceitos e de discrimina\u00e7\u00e3o ao longo da Hist\u00f3ria e em diversas sociedades \u00e9, em geral pouco abordado em sala de aula. Sendo a cor da pele uma caracter\u00edstica que evoluiu sob a influ\u00eancia da sele\u00e7\u00e3o natural e que tem importantes implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade das pessoas, pode e deve ser explorada em contexto de sala de aula.\nNa \u00faltima escola onde lecionei, na Amadora, as diferen\u00e7as na cor da pele s\u00e3o evidentes, pelo que planifiquei a atividade apreendida neste m\u00f3dulo para a concretizar com a minha turma do curso vocacional.\nEste workshop foi \u00fatil e enriquecedor pois, para al\u00e9m de me ter permitido conhecer as emblem\u00e1ticas instala\u00e7\u00f5es da antiga Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa, abriu-me os horizontes para novas formas de explorar a tem\u00e1tica da evolu\u00e7\u00e3o, conceito central da Biologia, fundamental para compreender o meio que nos rodeia e as origens da esp\u00e9cie humana.\n> Em julho de 2014 frequentei, em Espinho, a oficina de forma\u00e7\u00e3o de 30 horas intitulada \u201cEnsino das Ci\u00eancias orientado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas: rumo \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\" (Anexo III) promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Gaia Nascente, e acreditada pelo CCFPC (Conselho Cient\u00edfico - Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua).\nA forma\u00e7\u00e3o focou pontos cruciais ligados \u00e0 escola e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: s\u00f3cio construtivismo, literacia cient\u00edfica, abordagem CTSA (Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente) aprendizagem baseada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e a metodologia PEST (Problematizar, Explorar, Sintetizar, Tarefa). A aprendizagem revelou-se proveitosa ao provocar uma reflex\u00e3o sobre a minha pr\u00e1tica docente e ao fornecer ideias de mudan\u00e7a e melhoria na componente pedag\u00f3gica, em termos de prepara\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de aulas perante os alunos que se nos deparam hoje em dia. Foi importante analisar, conjuntamente, o facto de que j\u00e1 n\u00e3o deve ser enaltecida a pura transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, mas sim estrat\u00e9gias que permitam aos alunos interpretar e ter esp\u00edrito cr\u00edtico face \u00e0 pan\u00f3plia de informa\u00e7\u00e3o a que t\u00eam acesso. Como trabalho final, apresentei uma ficha de trabalho subordinada aos pressupostos apreendidos, baseada numa not\u00edcia de abril de 2014, intitulada \u201cFraldas feitas de medusas - Cientistas\ndizem ser a melhor op\u00e7\u00e3o\u201d e um texto comparativo entre pr\u00e1ticas quotidianas antigas e atuais. Este texto pressup\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre a influ\u00eancia da atual qualidade de vida no ambiente. Os materiais produzidos v\u00e3o de encontro \u00e0s metas definidas para o oitavo ano ao n\u00edvel do tema Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel dos Recursos, nomeadamente os que se apresentam: 13. Compreender a classifica\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (pontos 13.1 e 13.4); 17. Relacionar a gest\u00e3o de res\u00edduos e da \u00e1gua com o desenvolvimento sustent\u00e1vel (pontos 17.1 e 17.2); 18. Relacionar o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico com a melhoria da qualida de de vida das popula\u00e7\u00f5es humanas (pontos 18.1,18.2 e 18.4) (Bonito et al., 2013).\n>\tNo final de 2013, realizei a forma\u00e7\u00e3o \u201cBullying e viol\u00eancia na escola\u201d (Anexo IV) certificada pela APC (Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Criminologia) de 25 horas, em formato elearning.\nSendo o bullying uma realidade bem presente nos dias que correm, nomeadamente nas escolas, a forma\u00e7\u00e3o serviu para conhecer melhor este tipo de comportamento e definir os elementos essenciais para preparar uma interven\u00e7\u00e3o.\nO curso compreendeu quatro m\u00f3dulos, avaliados faseadamente. Foram abordados os fatores que podem ser explicativos da agressividade, as carater\u00edsticas das v\u00edtimas e dos agressores, os locais da escola onde esta pr\u00e1tica \u00e9 mais perpetrada e a diferen\u00e7a entre indisciplina e bullying. Consideraram-se ainda estudos nacionais e internacionais sobre o tema, bem como algumas abordagens na sua resolu\u00e7\u00e3o.\nO n\u00famero de programas TEIP implementados nas escolas em Portugal tem vindo a crescer. Estas escolas, integradas em contextos particularmente desafiantes, t\u00eam a sua autonomia refor\u00e7ada, inclusivamente na sele\u00e7\u00e3o dos professores. Esta sele\u00e7\u00e3o contempla v\u00e1rios subcrit\u00e9rios, entre eles a forma\u00e7\u00e3o em media\u00e7\u00e3o/gest\u00e3o de conflitos, pelo que um maior conhecimento na \u00e1rea \u00e9 vantajoso para integrar escolas com determinadas caracter\u00edsticas.\nD2. FORMA\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA\nAo n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o na vertente cient\u00edfica relacionada com a minha \u00e1rea de especialidade, saliento as seguintes:\n>\tEm janeiro do corrente ano frequentei, no Porto, as 12 horas do curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cSuporte B\u00e1sico de Vida no Adulto e Crian\u00e7a\u201d (Anexo V) acreditado pelo CCFPC e promovido\nTendo em conta que as novas metas curriculares de nono ano de ci\u00eancias naturais incluem, a partir do ano letivo 2015/2016, esta tem\u00e1tica - 10. Aplicar medidas de suporte b\u00e1sico de vida (Bonito et al., 2013) -, que n\u00e3o foi contemplada na minha forma\u00e7\u00e3o inicial, o curso foi essencial para aprender os conte\u00fados associados, formas de os desenvolver e superar as dificuldades log\u00edsticas que eventualmente ser\u00e3o encontradas nas escolas.\nA abordagem te\u00f3rica e pr\u00e1tica foi levada a cabo por profissionais experientes da \u00e1rea -enfermeiros do INEM - e a avalia\u00e7\u00e3o consistiu numa simula\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de uma situa\u00e7\u00e3o descrita pelo formador \u00e0 qual t\u00ednhamos de dar resposta.\n> Em 2014 frequentei a forma\u00e7\u00e3o de 15 horas \u201cPlantas Invasoras e Mapas de Avistamentos\" (Anexo VI) em Espinho e em 2009 a forma\u00e7\u00e3o de 25 horas subordinada \u00e0 mesma tem\u00e1tica \"Invas\u00f5es Biol\u00f3gicas - Problem\u00e1tica e Situa\u00e7\u00e3o em Portugal\" (Anexo VII) em Valadares, ambas promovidas pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Aur\u00e9lio da Paz dos Reis e acreditadas pelo CCFPC.\nAs a\u00e7\u00f5es foram sensivelmente semelhantes, tendo a mais recente servido para recordar a tem\u00e1tica e conhecer os avan\u00e7os que desde 2009 se conseguiram. Aprendi conceitos relacionados com as esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e nativas e fiquei mais sensibilizada para a problem\u00e1tica das esp\u00e9cies invasoras. Para al\u00e9m de termos identificado as principais que ocorrem em Portugal Continental, foram-nos sugeridas formas de contribuir, quer na divulga\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica junto dos alunos, quer no mapeamento interativo online de plantas invasoras. A forma\u00e7\u00e3o de 2014 incluiu uma visita guiada ao trilho das invasoras na Mata do Bu\u00e7aco. Esta foi, sem d\u00favida, uma mais-valia n\u00e3o s\u00f3 pelo conv\u00edvio e a troca de experi\u00eancias, mas por permitir visualizar in loco a capacidade invasora de algumas plantas, assistir ao que est\u00e1 a ser feito para controlar a situa\u00e7\u00e3o e p\u00f4r em pr\u00e1tica algumas das formas de erradica\u00e7\u00e3o.\nA apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos desenvolvidos nas duas a\u00e7\u00f5es foi interessante na medida em que houve partilha de ideias e metodologias a implementar na comunidade escolar. O meu grupo desenvolveu um jogo de tabuleiro em que nativas e invasoras competiam e na forma\u00e7\u00e3o mais recente, propus o desenvolvimento de um herb\u00e1rio, devidamente caraterizado, com esp\u00e9cies nativas e invasoras recolhidas na \u00e1rea da escola. Estas seriam duas formas de abordar o tema das invasoras que se enquadra na planifica\u00e7\u00e3o\nde ci\u00eancias naturais do oitavo ano, adequando-se nas seguintes metas: 5. Analisar as din\u00e2micas de intera\u00e7\u00e3o existentes entre os seres vivos e o ambiente (ponto 5.6); 6. Explorar as din\u00e2micas de intera\u00e7\u00e3o existentes entre os seres vivos (pontos 6.4 e 6.5); 7. Compreender a import\u00e2ncia dos fluxos de energia na din\u00e2mica dos ecossistemas (pontos 7.4 e 7.5) e 11. Compreender a influ\u00eancia das cat\u00e1strofes no equil\u00edbrio dos ecossistemas (pontos 11.3 e 11.4) (Bonito et al., 2013).\n>\tEm 2010 frequentei a oficina de forma\u00e7\u00e3o \u201cEtologia, Sociobiologia e mecanismos de aprendizagem\" promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o P\u00earo de Alenquer, que teve uma dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais e 25 n\u00e3o presenciais (Anexo VIII). Esta forma\u00e7\u00e3o teve como formador um comunicador nato com vasto conhecimento na \u00e1rea da sele\u00e7\u00e3o natural e comportamento animal. Foi extremamente enriquecedora e completa na abordagem, como se confirma pelo certificado em anexo, oferecendo uma aprendizagem vasta sobre o tema.\nOs cursos de forma\u00e7\u00e3o que em seguida se apresentam foram realizados na Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, institui\u00e7\u00e3o onde me licenciei, de grande prest\u00edgio nacional e internacional. Todos eles foram acreditados pelo CCFPC e cada um teve uma dura\u00e7\u00e3o de 25 horas.\n>\tEm 2013, frequentei o curso de forma\u00e7\u00e3o \u201cQu\u00edmica, Sa\u00fade e Ambiente\" (Anexo IX). Este curso compreendeu uma abordagem te\u00f3rica sobre as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, seus impactos no ambiente e nos seres vivos. A abordagem pr\u00e1tica decorreu no laborat\u00f3rio onde foram realizadas v\u00e1rias atividades experimentais relacionadas com a tem\u00e1tica, interessantes para desenvolver com o oitavo, ao n\u00edvel dos perigos ambientais, com o nono ano ao n\u00edvel do efeito de determinadas subst\u00e2ncias na sa\u00fade humana ou mesmo ao n\u00edvel de secund\u00e1rio.\n>\tEm 2012 frequentei os cursos de forma\u00e7\u00e3o: \u201cA Terra sob os nossos p\u00e9s\" (Anexo X) e \u201cCultura de c\u00e9lulas e tecidos vegetais in vitro\" (Anexo XI).\nNo primeiro - \u00e1rea da geologia - foram abordados aspetos relativos aos diferentes tipos de rochas, \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineira e \u00e0s sondagens como exemplos de m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o direta para o conhecimento da estrutura interna da Terra, e a sismologia e o magnetismo terrestre como exemplos de m\u00e9todos indiretos. A teoria foi complementada com uma sa\u00edda de campo \u00e0 Serra da Freita e uma visita \u00e0 esta\u00e7\u00e3o sismol\u00f3gica da Serra do Pilar, em Vila Nova de Gaia. A forma\u00e7\u00e3o foi proveitosa por aprofundar temas abordados ao\nn\u00edvel do s\u00e9timo ano e secund\u00e1rio, e munir os professores de um maior saber acerca dos locais visitados. J\u00e1 a segunda forma\u00e7\u00e3o - \u00e1rea da biologia - permitiu uma aprendizagem mais especializada sobre cultura in vitro, tem\u00e1tica desenvolvida na biologia de 12.\u00b0 ano. O facto de a forma\u00e7\u00e3o se ter desenvolvido sempre no laborat\u00f3rio possibilitou adquirir, recordar e aperfei\u00e7oar algumas t\u00e9cnicas, aprendizagens que se traduzem na melhoria no desempenho cient\u00edfico em sala de aula.\n> Em 2011 frequentei os cursos de forma\u00e7\u00e3o \u201cGeologia na Sociedade\" (Anexo XII) e \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\" (Anexo XIII).\nO primeiro foi muito interessante ao abordar extens\u00f5es da geologia que desconhecia, nomeadamente a geologia m\u00e9dica, que estuda a influ\u00eancia dos fatores geol\u00f3gicos sobre a sa\u00fade humana, e a geologia forense, que utiliza m\u00e9todos geol\u00f3gicos em investiga\u00e7\u00f5es de casos apresentados em tribunal. Tamb\u00e9m foi instrutiva a visita pela cidade do Porto, nomeadamente, hospital de Santo Ant\u00f3nio, Cl\u00e9rigos, esta\u00e7\u00e3o de S. Bento e S\u00e9, locais onde foram analisados aspetos geol\u00f3gicos pertinentes ao n\u00edvel de patrim\u00f3nio e riscos. Foi ainda enfatizada a import\u00e2ncia de uma explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos geol\u00f3gicos, bem como a import\u00e2ncia de aplicar medidas preventivas ou mitigadoras de riscos geol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o de grandes obras - geologia de engenharia, tem\u00e1ticas mais uma vez abordadas ao n\u00edvel de oitavo ano de escolaridade. Para al\u00e9m do aprofundamento de conhecimentos, \u00fateis numa abordagem ao n\u00edvel de oitavo ano e ensino secund\u00e1rio, foi salutar o conv\u00edvio estabelecido e o ambiente descontra\u00eddo de partilha de experi\u00eancias.\nRelativamente ao segundo curso de forma\u00e7\u00e3o, atendendo ao t\u00edtulo, rapidamente se intuem os aspetos abordados. Foi uma oportunidade de interioriza\u00e7\u00e3o de conhecimentos ligados \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que culminou numa aula de campo em Esposende, onde se pode observar a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de sedimentos na foz do rio C\u00e1vado devido \u00e0s muitas barragens implantadas na sua bacia hidrogr\u00e1fica, as consequ\u00eancias do avan\u00e7o do mar, o erro da constru\u00e7\u00e3o das torres de Ofir, entre outros aspetos. A forma\u00e7\u00e3o foi, portanto, rica em aprendizagens de grande utilidade \u00e0 pr\u00e1tica letiva, pass\u00edvel de ser aplicada no oitavo ano. Ali\u00e1s, na altura em que frequentei a forma\u00e7\u00e3o, tive oportunidade de aplicar os conhecimentos adquiridos na turma de oitavo ano que lecionava: promovi um debate entre os dois turnos, envolvendo o filme do Al Gore \u201cUma Verdade Inconveniente\u201d. A estrat\u00e9gia resultou muito positivamente.\nE - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO presente relat\u00f3rio descreve parte do meu universo profissional que j\u00e1 conta com dez anos. Excetuando um ano letivo, em que fui reconduzida, a maior parte das coloca\u00e7\u00f5es foram tempor\u00e1rias e/ou com hor\u00e1rio incompleto, facto que influencia a conduta enquanto docente, prejudicando o sentido de continuidade. H\u00e1 toda uma adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escola, aos colegas, aos alunos, aos procedimentos caracter\u00edsticos de cada institui\u00e7\u00e3o, processo que se torna mais complicado quando o ano letivo j\u00e1 arrancou e j\u00e1 leva um ritmo estabelecido.\nMas tamb\u00e9m decorre o reverso da medalha e h\u00e1 que manter um esp\u00edrito otimista! Ao debru\u00e7ar-me aprofundadamente sobre toda a minha vida profissional para a realiza\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio, apercebi-me da quantidade de atividades que organizei, com as quais colaborei e ofereci o meu contributo empenhado na promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o. Recordei escolas, alunos dedicados, turmas complicadas, colegas com quem trabalhei e cuja articula\u00e7\u00e3o enriqueceu o processo educativo. Experi\u00eancias em cargos como diretora de turma e em modalidades de ensino cujas \u00e1reas n\u00e3o s\u00e3o da minha especializa\u00e7\u00e3o evidenciam o meu car\u00e1ter flex\u00edvel, polivalente e a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es. Foram in\u00fameras as compet\u00eancias adquiridas \u00e0 medida que contactei com diferentes realidades socioecon\u00f3micas, diferentes condi\u00e7\u00f5es de trabalho e diferentes formas de trabalhar.\nConsidero que a minha pr\u00e1tica letiva tem sido pautada pelo trabalho colaborativo, pela implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias diversas e empreendedoras na sala de aula e para al\u00e9m dela, demarcando-me do ensino tradicional e fomentando no aluno um papel ativo no processo de aprendizagem.\nA \u00e1rea cient\u00edfica que aprofundei neste relat\u00f3rio revelou-se uma mais-valia, pois a pesquisa permitiu-me aumentar o conhecimento sobre a Sustentabilidade e os Recursos Minerais N\u00e3o Met\u00e1licos e, assim, pensar de forma mais documentada e integrada, estrat\u00e9gias a implementar para a promo\u00e7\u00e3o desta aprendizagem aliada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o integral do aluno.\nOs recursos minerais s\u00e3o um patrim\u00f3nio natural do pa\u00eds e devem ser devidamente estudados, caraterizados e valorizados. Deve procurar-se reconhecer as suas carater\u00edsticas mineral\u00f3gicas, qu\u00edmicas e tecnol\u00f3gicas e aplicar este saber de forma ponderada para que o seu uso n\u00e3o seja desadequado ou excessivo, pois s\u00e3o recursos n\u00e3o renov\u00e1veis. Todo o processo que envolve a sua extra\u00e7\u00e3o deve ser seguro, racional, economicamente rent\u00e1vel,\nPortugal \u00e9 um pa\u00eds rico em recursos minerais, sendo que os n\u00e3o met\u00e1licos assumem uma fatia relevante no total dos recursos geol\u00f3gicos exportados.\nAs estrat\u00e9gias descritas ao longo da abordagem ao tema foram idealizadas numa perspetiva de possibilitar aos alunos conhecer, e reconhecer, de forma aut\u00f3noma e orientada, as carater\u00edsticas destes recursos, as suas in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es e presen\u00e7a em praticamente todos os bens materiais do dia a dia, a sua import\u00e2ncia para a qualidade de vida que hoje alcan\u00e7amos, conhecer a realidade nacional e o que est\u00e1 a ser feito em nome da sustentabilidade.\nO desejo de saber mais e melhor tem estado sempre ligado ao meu percurso profissional, pelo que a forma\u00e7\u00e3o tem sido uma forte aliada, orientando as minhas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, a minha criatividade e o meu rigor cient\u00edfico.\nF - BIBLIOGRAFIA E WEBGRAFIA\nBobos, I., \u00c1vila, P. F., Ferreira da Silva, E. &amp; Dur\u00e3es, N. (2010). Visita ao Campo Mineiro de Jales. X Congresso de Geoqu\u00edmica dos Pa\u00eds de L\u00edngua Portuguesa - XVI Semana da Geoqu\u00edmica. [dispon\u00edvel em http://repositorio.lneg.pt/bitstream/10400.9/1255/1/IBobos P%C3%81vila 34266.pdf]\nBonito, J., Morgado, M., Silva, M., Figueira, D., Serrano, M., Mesquita, J. &amp; Rebelo, H. (2013).\nMetas Curriculares Ensino B\u00e1sico Ci\u00eancias Naturais 5.\u00b0, 6.\u00b0, 7.\u00b0 e 8.\u00b0 anos. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia.\nBrand\u00e3o, J. M. (1996). Proposta para a cria\u00e7\u00e3o de um \"Museu de Pedra\" na regi\u00e3o de Montelavar-Pero Pinheiro. Cadernos de Sociomuseologia n.\u00b0 8.\nBrodkom, F. (2000). As Boas Pr\u00e1ticas Ambientais na Ind\u00fastria Extractiva: Um Guia de\nRefer\u00eancia. Divis\u00e3o de Minas e Pedreiras do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro.\nCaetano, P. S. &amp; Rodrigues, P. (2006). Explora\u00e7\u00e3o de diatomito em Amieira (Sesimbra): um interessante exemplo de patrim\u00f3nio geol\u00f3gico-mineiro. VII Congresso Nacional de Geologia. Universidade de \u00c9vora.\nCarvalho, Jorge M. F. (2009). Recursos Minerais do Centro de Portugal.\n[dispon\u00edvel em http://www.lneg.pt/download/2065]\nCarvalho, J. M. F., Mid\u00f5es, C., Machado, S., Sampaio, J., Costa, A. &amp; Lisboa, V. (2011). Maci\u00e7o\nCalc\u00e1rio Estremenho - Carateriza\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia - Relat\u00f3rio Interno.\n[dispon\u00edvel em http://onlinebiblio.lneg.pt/multimedia/associa/base%20mono/35027.pdf]\nGalopim de Carvalho, A.M. (2010). Geodiversidade e Geoconserva\u00e7\u00e3o. Pavilh\u00e3o do Conhecimento Ci\u00eancia Viva [dispon\u00edvel em http://www.pavconhecimento.pt/media/media/1975 geodiversidade-e-geoconservacao.pdf]\nGalopim de Carvalho, A.M. (2009). Exomuseu da Natureza.\n[dispon\u00edvel em http://sopasdepedra.blogspot.pt/2009/09/exomuseu-da-natureza.html]\nGalopim de Carvalho, A.M. (2002). Introdu\u00e7\u00e3o ao estudo dos minerais, \u00c2ncora Editora, Lisboa.\nGalopim de Carvalho, A.M. e Santos, V. F. (s/d). Sesimbra, um p\u00f3lo importante para o conhecimento da hist\u00f3ria dos dinoss\u00e1urios em Portugal. [dispon\u00edvel em http://www.mnhn.ul.pt/pls/portal/docs/1/358700.PDF]\nGalopim de Carvalho, A.M. (s/d). Museu do Quartzo: a hist\u00f3ria do projecto. Ci\u00eancia na Imprensa Regional - Ci\u00eancia Viva.\nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro (1999). Regras de Boa Pr\u00e1tica no Desmonte a C\u00e9u Aberto.\nLisboa, Jos\u00e9 V. V. (2014). Argilas comuns em Portugal Continental: ocorr\u00eancia e carater\u00edsticas. In: Proveni\u00eancia de materiais geol\u00f3gicos: abordagens sobre o Quatern\u00e1rio de Portugal. Edi\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o Pedro Dinis, Alberto Gomes, S\u00e9rgio Monteiro-Rodrigues. Coimbra : APEQ, 2014,\tp.\t135-164\t[dispon\u00edvel\tem\nhttp://repositorio.lneg.pt/handle/10400.9/2746]\nGon\u00e7alves, A. C. R. (2010). Impactes Ambientais Em \u00c1reas Mineiras Activas - O Caso da Ribeira do Bodelh\u00e3o Minas da Panasqueira.\n[dispon\u00edvel em http://www.uc.pt/fluc/cegot/VISLAGF/actas/tema4/anselmo]\nGon\u00e7alves, A. C. R.. Riscos associados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o mineira. O caso das minas da Panasqueira. Cadernos de Geografia n\u00b0 30/31 pp. 131-142. (2011). Coimbra. [dispon\u00edvel em http://www.uc.pt/fluc/depgeo/Cadernos Geografia/Numeros publicados/CadGeo30 31/Eix o1 9]\nGon\u00e7alves, L., Alves, M. I. C. &amp; Pereira, D. I. Dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos do Planalto Mirand\u00eas (Tr\u00e1s-os-Montes). Potencialidades dos recursos minerais n\u00e3o met\u00e1licos. Ci\u00eancias da Terra (UNL), Lisboa, n\u00b0 esp. V, CD-ROM, pp. F34-F37.\nGon\u00e7alves, L. M. A. (2011). Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores em Contexto. Universidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias. Lisboa.\nManuppella, G., Moreira, J. C. B. &amp; Rom\u00e3o, M. L. (1981). Calc\u00e1rios Portugueses Sua Utiliza\u00e7\u00e3o Industrial.\n[dispon\u00edvel em http://repositorio.lneg.pt/bitstream/10400.9/616/1/BM18 4 p277.pdf]\nMartins, L. M. P., Carvalho, J. M. F. Passado, presente e futuro da ind\u00fastria extractiva em Portugal. In press nas Actas do Col\u00f3quio \u201cA Ind\u00fastria Mineira: Passado e Futuro\u201d. Audit\u00f3rio da Reitoria da Universidade de Coimbra. 12 a 14 de Mar\u00e7o, 2007.\nMendes, A. C. E Cardoso, S. T. (2008). Explora\u00e7\u00f5es de Recursos Geol\u00f3gicos na Regi\u00e3o Centro. Coimbra. [dispon\u00edvel em\nhttps://www.ccdrc.pt/index.php?option=com docman&amp;task=doc download&amp;gid=67&amp;Itemid =91&amp;lang=pt]\nNERSANT - Associa\u00e7\u00e3o Empresarial. (s/d). Estudos Sectoriais para o Ribatejo (Sector dos Minerais n\u00e3o Met\u00e1licos).\nNunes, P. J. (2010). Recursos Geol\u00f3gicos n\u00e3o met\u00e1licos: Prospec\u00e7\u00e3o, Pesquisa, Explora\u00e7\u00e3o ('rochas industriais, argilas, areias, ornamentais') - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. [dispon\u00edvel em https://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/395142236111/tese%20portugues.pdf]\n[dispon\u00edvel em http://www.lneg.pt/download/1446/folheto minerais.pdf]\nPereira, M. L. E Burity, C. H. F. (2011). A import\u00e2ncia de atividades educativas fora do espa\u00e7o formal da sala de aula para ensino de ci\u00eancias. Sa\u00fade &amp; Ambiente em Revista. Vol. 6. N\u00b02 [dispon\u00edvel em http://publicacoes.unigranrio.br/index.php/sare/article/view/1544]\nRevista da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos. (1991). Recursos Minerais N\u00e3o Met\u00e1licos em Portugal. Geonovas. N\u00famero especial 2.\nRODRIGUES, E. P. J, LIMA, L. A. e BURITY, C. H. F. (2011). Qualificar e Quantificar diferen\u00e7a de rendimento escolar na presen\u00e7a de um jogo did\u00e1tico. Sa\u00fade &amp; Ambiente em Revista. Vol. 6. N\u00b02\n[dispon\u00edvel em http://publicacoes.unigranrio.br/index.php/sare/article/view/1560]\nPereira, G., Deus, H. A. &amp; Fonseca, P. E. (s/d). Modela\u00e7\u00e3o anal\u00f3gica nos processos estratigr\u00e1ficos, incluindo a preserva\u00e7\u00e3o de pegadas de dinoss\u00e1urio. [dispon\u00edvel em https://www.academia.edu/6094617/Modela%C3%A7%C3%A3o anal%C3%B3gica nos proc essos estratigr%C3%A1ficos incluindo a preserva%C3%A7%C3%A3o de pegadas de dinos s%C3%A1urio].\nRamos, Jo\u00e3o M. F. (s/d). Recursos Minerais do Norte de Portugal. [dispon\u00edvel em http://www.pavconhecimento.pt/media/media/1975 geodiversidade-e-geoconservacao.pdf]\nVISA - Consultores de geologia aplicada e engenharia do ambiente, S.A. (2014). Estudo de Impacte Ambiental do Projeto de Explora\u00e7\u00e3o Mineira de Feldspato para Ind\u00fastria Cer\u00e2mica em Dornelas-Covas do Barroso \"Mina do Barroso\". [dispon\u00edvel em http://siaia.apambiente.pt/AIADOC/AIA1258/RNT1258.pdf].\nhttp://www.ccpfc.uminho.pt/Uploads/RegJuridico/2014/DL%2022.2014.pdf\nhttp://slideplayer.com.br/slide/1716619/ (Porto Editora. Os Recursos do subsolo. A ind\u00fastria Extrativa em Portugal. 2011)\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/12/antigas-pedreiras-podem-ser-transformadas-em-espacos-de-aula/ (Jornal di\u00e1rio As Beiras em 12/12/2011)\nhttp://www.if-apm.pt/pt/articles/historia/historia-montelavartf.VhPp MaFNjo (Uni\u00e3o das\nFreguesias de Almargem do Bispo, Pero Pinheiro e Montelavar)\nhttp://www.mineralex.net/recursos-minerais-dos-oceanos-tesouro-inestimavel/\n(Ind\u00fastrias Extractivas, Blog Mineralex)\nhttp://www.correioalentejo.com/?tipo=1&amp;page id=36&amp;diaria=11479\n(Correio Alentejo em 22/04/2014)\nhttps://repositorio.utad.pt/bitstream/.../Recursos%20n\u00e3o%20Met\u00e1licos.pdf\n(Recursos n\u00e3o Met\u00e1licos: Geologia, Propriedades, Aplica\u00e7\u00f5es e Ocorr\u00eancias em Portugal.\nAc\u00e7\u00f5es Integradas de Base Territorial. Setembro de 2004)\nhttps://www.fc.ul.pt/sites/default/files/fcul/dep/dgeo/doc/06 rec.pdf (Recursos - A caminho de um uso sustent\u00e1vel. 2008)\nhttp://www.dgeg.pt/ (Com\u00e9rcio Internacional da Ind\u00fastria Extrativa. Dados 2014)\nhttp://www.isa.utl.pt/ceap/index files/tfcmartinspp.pdf (Pedreiras, Degrada\u00e7\u00e3o e\nRecupera\u00e7\u00e3o da Paisagem. Aplica\u00e7\u00e3o a uma pedreira no concelho de Sintra)\nhttp://visaconsultores.com/pdf/ANIET 2006 MBIS artigo.pdf (Restaura\u00e7\u00e3o, Reabilita\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Paisag\u00edstica das Minas e Pedreiras)\nhttp://geo-espaco.blogspot.pt/2009/01/exploracao-dos-recursos-do-subsolo-em.html\n(Explora\u00e7\u00e3o dos Recursos do subsolo em Portugal. 2009)\nhttp://www.sondagensbatalha.com/tecnologia/metodo-de-circulacao-directa\n(M\u00e9todo de circula\u00e7\u00e3o direta)\nhttp://nacoesunidas.org/populacao-mundial-deve-atingir-96-bilhoes-em-2050-diz-novo-relatorio-da-onu/ (Popula\u00e7\u00e3o mundial deve atingir 9,6 bilh\u00f5es em 2050. 2013)\nhttp://www.dn.pt/especiais/interior.aspx7content id=2321280&amp;especial=Os%20pontos%20n egros%20do%20ambiente%20-%20Grande%20Investiga%E7%E3o&amp;seccao=SOCIEDADE (Di\u00e1rio de Not\u00edcias - As consequ\u00eancias do fecho de uma explora\u00e7\u00e3o mineira. 23/02/2012)\nG. HIPERLIGA\u00c7\u00d5ES DAS FIGURAS\n(1) Figura 25\thttp://www.manutencaoesuprimentos.com.br/conteudo/6526-usos-do-tungst\u00e9nio/\n(2) Figura 26\thttp://www.lookfordiagnosis.com/mesh info.php?term=L%C3%ADtio&amp;lang =3\n(3) Figura 27\thttp://tovisitportugal.blogspot.pt/2011/05/visit-pedreira-madalena-vila-nova-de.html\n(4) Figura 28\thttp://www.nec-espeleo.org/grutas/aire cand.gif\n(5) Figura 29\thttp://www.guiadacidade.pt/pt/poi-marinhas-de-sal-de-rio-maior-16489\n(6) Figura 30\thttp://www.publico.pt/ciencia/noticia/tartaruga-do-jurassico-portugues-evoca-criaturas-aquaticas-de-lendas-japonesas-1619412 http://bancadadirecta.blogspot.pt/2010/02/portugal-obidos-casal-da-avarelaseria.html\n(7) Figura 31\thttp://grupojjbsesimbra.blogspot.pt/2011/06/diatomito.html\n(8) Figura 32\thttp://www.colegiovascodagama.pt/ciencias3c/onze/geologia2.1.html\n(9) Figura 33\thttp://www.skvscrapercitv.com/showthread.php?t=1556204\n(10) Figura 34\thttp://www.alunosonline.com.br/quimica/potassio.html\n(11) Figura 35\thttp://www.lneg.pt/download/2058\n(12) Figura 36\thttp://www.gemstonebuzz.com/barite http://e-escola.tecnico.ulisboa.pt/topico.asp?id=567&amp;ordem=6\n(13) Figura 37\thttps://pt.wikipedia.org/wiki/Grafite#/media/File:GraphiteUSGOV.jpg\n(14) Figura 38\thttp://pt.slideshare.net/andrealmeidapaiva/a-explorao-mineira-em-portugal-no-tempo-dos-romanos\n(15) Figura 39\thttp://www.quintadocirco.pt/?page id=2167\n(16) Figura 40\thttp://www.panoramio.com/photo/54533171\n(17) Figura 46\thttp://www.lneg.pt/download/1446/folheto minerais.pdf\n(18) Figura 47\thttp://www.dn.pt/inicio/portugal/interior.aspx7content id=2582683 https://proiectomineirodaboafe.wordpress.com/\n(19) Figura 48\thttp://www.cimbal.pt/2827/aljustrel.aspx\n(20) Figura 49\thttp://farpaspombalinas.blogspot.pt/2014 02 01 archive.html\n(21) Figura 50\thttps://tudosobreplantas.wordpress.com/2015/03/05/sistsp-taboa-typha-domingensis/ http://www.floravascular.com/index.php?spp=Juncus%20acutus\n(22) Figura 51\thttp://www.remax.pt/Terrenos-Venda-Almargem-do-Bispo-Pero-Pinheiro-e-Montelavar-Sintra 122621020-155 http://rop.lneg.pt/rop/FormProduto.php http://www.lneg.pt/CienciaParaTodos/edicoes online/diversos/cartas/text o http://sopasdepedra.blogspot.pt/2013/08/ha-95-milhoes-de-anos-na-regiao-de.html\n(23) Figura 52\thttp://pt.slideshare.net/trinete50/recursos-do-subsolo-6092930\n(24) Figura 53\thttp://www.lneg.pt/CienciaParaTodos/edicoes online/diversos/ind extract iva/texto\n(25) Figura 55\thttp://slideplayer.com.br/slide/1716619/\nH- ANEXOS\nAnexo I - Curriculum Vitae.\nAnexo III - Certificado de Frequ\u00eancia na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEnsino das Ci\u00eancias Orientado para a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas: Rumo \u00e0 Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d.\nAnexo IV - Certificado de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u201cBullying e Viol\u00eancia na Escola\u201d.\nAnexo V - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cSuporte B\u00e1sico de Vida no Adulto e na Crian\u00e7a\u201d.\nAnexo VI - Certificado de Frequ\u00eancia na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cPlantas Invasoras e Mapas de Avistamento\u201d.\nAnexo VII - Certificado de Frequ\u00eancia na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cInvas\u00f5es Biol\u00f3gicas -Problem\u00e1tica e Situa\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d.\nAnexo VIII - Certificado de Participa\u00e7\u00e3o na Oficina de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEtologia, Sociobiologia e Mecanismos de Aprendizagem\u201d.\nAnexo IX - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cQu\u00edmica, Sa\u00fade e Ambiente\u201d.\nAnexo X - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cA Terra sob os nossos p\u00e9s\u201d.\nAnexo XI - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cCultura de c\u00e9lulas e tecidos vegetais in vitro \u201d.\nAnexo XII - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cGeologia na Sociedade\u201d.\nAnexo XIII - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar o passado e prever o futuro\u201d.\nAnexo I - Curriculum Vitae\nM O D E LO E U R O P E U D E CURRICULUM VITAE\nInforma\u00e7\u00e3o pessoal\nNome\nMorada\nTelem\u00f3vel\nCorreio electr\u00f3nico\nNacionalidade\nData de nascimento\nSexo\nCarta de Condu\u00e7\u00e3o\nSandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nRua Nova da Guimbra n.\u00b0 265, 4500-081 ANTA\n+351 96 414 33 51\nscaoliveira@portugalmail.pt\nPortuguesa\n03/08/1981\nFeminino\nCarta de Ligeiros\nExperi\u00eancia profissional\n\u2022 Datas (de - at\u00e9) Nome do empregador Principais atividades e responsabilidades\tsetembro, 2014 at\u00e9 agosto 2015 Agrupamento de Escolas Amadora Oeste - Escola Secund\u00e1ria Seomara da Costa Primo Professora de: -\tCi\u00eancias Naturais a alunos do oitavo ano -\tCi\u00eancias Naturais ao Curso Vocacional de Secretariado, Com\u00e9rcio e Assist\u00eancia \u00e0 Fam\u00edlia e \u00e0 Comunidade um ano com equival\u00eancia ao 9.\u00b0 ano -\tHigiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho ao CEF (Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o) tipo III de \u201cOperador de Inform\u00e1tica\u201d -\tOrganiza\u00e7\u00e3o Industrial ao 10.\u00b0 ano do Curso Profissional de \u201cT\u00e9cnico de Frio e Climatiza\u00e7\u00e3o\u201d Formadora do Curso EFA (Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o de Adultos) de \u201cT\u00e9cnico Auxiliar de Sa\u00fade\u201d, n\u00edvel 4 (UFCD 6563, 6564, 6582, 6583, 6584, 6585) e Secret\u00e1ria.\n\u2022 Datas (de - at\u00e9) Nome do empregador Principais atividades e responsabilidades\tsetembro a outubro, 2014 Centro de Explica\u00e7\u00f5es \u201cGrilos Traquinas\u201d - Espinho Apoio ao estudo do 1.\u00b0 ao 3.\u00b0 ciclo.\n\u2022 Datas (de - at\u00e9) Nome do empregador\toutubro, 2013 at\u00e9 setembro, 2014 Centro L\u00fadico-Pedag\u00f3gico - \u201cO Francisquinho\u201d - Associa\u00e7\u00e3o de Socorros M\u00fatuos de S. Francisco de Assis de Anta - Espinho\nPrincipais atividades e responsabilidades\tExplica\u00e7\u00f5es individuais a alunos do ensino b\u00e1sico. Apoio ao estudo at\u00e9 ao 9.\u00b0 ano de escolaridade. Monitora de col\u00f3nia de f\u00e9rias.\n\u2022 Datas (de - at\u00e9) Nome do empregador Principais atividades e responsabilidades\tmaio, 2012 at\u00e9 \u00e0 atualidade Centro de Explica\u00e7\u00f5es \u201cMentes Brilhantes\u201d - Espinho Explica\u00e7\u00f5es a alunos do b\u00e1sico e prepara\u00e7\u00e3o de alunos de secund\u00e1rio para exame nacional\n\u2022 Datas (de - at\u00e9) Nome do empregador Principais atividades e responsabilidades\tabril a junho, 2013 Nota \u00caxito - Lisboa Centro de Ensino (Aulas Particulares de Apoio ao Domic\u00edlio)\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\nfevereiro a agosto 2013\nEscola Secund\u00e1ria da Ramada\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0 ano.\nsetembro, 2011 a agosto 2012\nAgrupamento de Escolas Vale Aveiras\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0 ano, incluindo um PCA (Percurso Curricular Alternativo), 8.\u00b0 ano e Diretora de Turma.\nsetembro, 2010 a agosto 2011\nAgrupamento de Escolas Dami\u00e3o de Goes\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0 e 8.\u00b0 anos, Diretora de Turma.\nElemento da Equipa da Oficina de Bem-Estar, respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Sexual (7.\u00b0 ano)\nMembro do Secretariado de Exames respons\u00e1vel pelos alunos NEE (Necessidades Educativas Especiais).\nsetembro, 2009 a agosto, 2010\nEscola 2,3 P\u00earo de Alenquer\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0 e 9.\u00b0 anos, Diretora de Turma.\nCoordenadora da \u00e1rea curricular n\u00e3o disciplinar de \u00c1rea de Projeto (2.\u00b0 e 3.\u00b0 ciclo)\ndezembro, 2008 a junho, 2009\nEscola 2,3 Valadares\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0, 8.\u00b0 e 9.\u00b0 anos. Secret\u00e1ria, Colaboradora do PES (Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade) e do Projeto Comenius.\nsetembro a dezembro, 2008\nAgrupamento de Escolas de Nazar\u00e9\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 7.\u00b0 e 9.\u00b0 anos. Diretora de Turma.\njaneiro a junho, 2008\nEscola 2,3 Aveiras de Cima\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais 8.\u00b0 e 9.\u00b0 anos; Diretora de Turma do CEF de Assistente Familiar e de Apoio \u00e0 Comunidade (Cuidados Humanos e de Sa\u00fade B\u00e1sicos, Higieniza\u00e7\u00e3o e Conforto, Gest\u00e3o do Comportamento, Tecnologias do Comportamento)\nsetembro 2007 at\u00e9 dezembro 2007\nCincork - Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional da Ind\u00fastria da Corti\u00e7a - Santa Maria de Lamas Formadora de RVCC - Forma\u00e7\u00e3o a adultos, na \u00e1rea da Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade.\nsetembro a novembro, 2007\nEscola 2,3 Arrifana\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais de 7.\u00b0 e 8.\u00b0 anos e de Higiene, Sa\u00fade e Seguran\u00e7a no Trabalho a alunos do CEF.\nmar\u00e7o a abril, 2007\nQuidNovi - QN - Edi\u00e7\u00e3o e Conte\u00fados, S.A.\nTradutora (espanhol para portugu\u00eas) - Tradu\u00e7\u00e3o dos volumes 11 (\u201cAstronomia\u201d) e 15 (\u201cAuto-Avalia\u00e7\u00e3o II) da colec\u00e7\u00e3o \u201cManual de Apoio ao Estudante\u201d com 16 volumes, emitida juntamente com o jornal \u201cDi\u00e1rio de Not\u00edcias\u201d.\n\u2022 Datas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\n\u2022 Datas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome do empregador\n\u2022\tPrincipais atividades e\nresponsabilidades\noutubro, 2005 a agosto, 2006\nEscola EB 2/3 Maria Manuela S\u00e1, S. Mamede de Infesta\nProfessora de Ci\u00eancias Naturais ao 7\u00b0, 8\u00b0 e 9\u00b0 anos.\nsetembro 2004 at\u00e9 2008\nCentro de Explica\u00e7\u00f5es \u201cExperto\u201d - Espinho\nExplica\u00e7\u00f5es a alunos do b\u00e1sico e secund\u00e1rio e apoio escolar at\u00e9 ao 3.\u00b0 ciclo. Organiza\u00e7\u00e3o de dias comemorativos. Ocupa\u00e7\u00e3o de tempos livres.\nsetembro, 2003 a agosto, 2004\nEscola EB 2/3 Teixeira Lopes, Vila Nova de Gaia\nProfessora estagi\u00e1ria de Ci\u00eancias Naturais ao 7\u00b0 e 8\u00b0 anos\nForma\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica e Profissional\n\u2022\tDatas (de - at\u00e9)\n\u2022\tNome e tipo da organiza\u00e7\u00e3o de ensino\nou forma\u00e7\u00e3o \u2022 Habilita\u00e7\u00f5es \u2022 Classifica\u00e7\u00e3o obtida\n1999 - 2004\nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto\nLicenciatura em Ensino da Biologia e Geologia, incluindo est\u00e1gio pedag\u00f3gico\nM\u00e9dia Final do Curso: 16 valores (Classifica\u00e7\u00e3o Final do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico: 19 valores)\nParticipa\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o, Confer\u00eancias e Cursos\n\u2022\t''Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica nas novas metas curriculares do 3\u00b0 ciclo do ensino b\u00e1sico\u201d (2014), N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o de Evolu\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Bi\u00f3logos Evolutivos (NEDE-APBE), 6 horas, 20 de dezembro.\n\u2022\t\u201cSuporte B\u00e1sico de Vida no Adulto e Crian\u00e7a\u201d (2015), Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas dos Concelhos de P\u00f3voa do Varzim e Vila do Conde, 12 horas, 17 a 24 de Janeiro - 9,7 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cEnsino das Ci\u00eancias orientado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas: rumo \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o cientifica\u201d (2014), Centro de Forma\u00e7\u00e3o Gaia Nascente, 30 horas, 21 e 25 de julho - 9,2 valores (numa escala de 0 a 10)\n\u2022\t\u201cPlantas Invasoras e Mapas de Avistamentos\u201d (2014), Centro de Forma\u00e7\u00e3o Aur\u00e9lio da Paz dos Reis, 15horas, 8 de mar\u00e7o a 3 de maio - 8 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cKit de atividades laboratoriais - CN 3.\u00b0 ciclo\u201d (2014), Porto Editora, 105 minutos, 11 de janeiro.\n\u2022\t\u201cQu\u00edmica, Sa\u00fade e Ambiente\u201d (2013), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, 25 horas, 28 de setembro a 26 de outubro - 10 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cBullying e viol\u00eancia na escola\u201d (2013), Cognos - Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Pessoal, 25 horas, 25 de setembro a 21 de outubro - 17 valores (numa escala de 0 a 20 valores).\n\u2022\t\u201c3.\u00b0 Encontro de Professores de Ci\u00eancias Experimentais\u201d (2013), Areal Editores, 9 Mar\u00e7o.\n\u2022\t\u201cWorkshop de L\u00edngua Gestual Portuguesa\u201d (2012), Centro de Estudos Desafios ao Quadrado, 6 horas, 1 de dezembro.\n\u2022\t\u201cWorkshop de Dificuldades de Aprendizagem\u201d (2012), Centro de Estudos Desafios ao Quadrado, 6 horas, 17 de novembro.\n\u2022\t\u201cAgricultura Biol\u00f3gica\u201d (2012), Quercus - associa\u00e7\u00e3o nacional da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, 7 horas, 3 de novembro.\n\u2022\t\u201cPlanos de Gest\u00e3o Florestal\u201d (2012), forma\u00e7\u00e3o especializada no \u00e2mbito do PRODER, 25 horas, 28 de Setembro a 18 de Outubro - 18 valores (numa escala de 0 a 20)\n\u2022\t\u201cA Terra sob os nossos p\u00e9s\u201d (2012), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, 25 horas, 7 a 22 de Setembro - 10 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cCultura de c\u00e9lulas e tecidos vegetais in vitro\u201d (2012), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, 25 horas, 3 de mar\u00e7o a 21 de abril - 9,8 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cGeologia na Sociedade\u201d (2011), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, 25 horas, 9 a 24 de Setembro -10 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o futuro\u201d (2011), Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, 25 horas, 18 de fevereiro a 18 de mar\u00e7o - 10 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cEtologia, Sociobiologia e mecanismos de aprendizagem\u201d (2010), Centro de Forma\u00e7\u00e3o P\u00earo de Alenquer, 25 horas presenciais+25 horas n\u00e3o presenciais, 24 fevereiro a 21 de abril - 9,1 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cInvas\u00f5es Biol\u00f3gicas - Problem\u00e1tica e Situa\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d (2009), Centro de Forma\u00e7\u00e3o Aur\u00e9lio Pais, 25 horas presenciais, 29 junho a 07 julho - 8 valores (numa escala de 0 a 10).\n\u2022\t\u201cCurso de Socorrismo\u201d (2007), Cruz Vermelha de Espinho, dezembro.\n\u2022\t\u201cCurso de Anima\u00e7\u00e3o Infantil e Atividades Recreativas\u201d (2005), Manz em Parceria com o CLIP, dura\u00e7\u00e3o de 20 horas, 25-28 de junho.\n\u2022\t\u201cCurso Livre de Medicina Legal para estudantes universit\u00e1rios\u201d (2000), Instituto de Medicina Legal, Porto, dura\u00e7\u00e3o de 30 horas, 17-19 de Maio.\nAptid\u00f5es e compet\u00eancias pessoais\nL\u00edngua materna Outras l\u00ednguas Aptid\u00f5es e compet\u00eancias sociais e organizacionais\tPortugu\u00eas Ingl\u00eas - N\u00edvel m\u00e9dio falado e escrito; Franc\u00eas - N\u00edvel b\u00e1sico; Espanhol - N\u00edvel b\u00e1sico Facilidade de relacionamento interpessoal. Experi\u00eancia ao n\u00edvel de voluntariado: -\tParticipa\u00e7\u00e3o no Diagn\u00f3stico de Envelhecimento e Depend\u00eancia, desenvolvido pela C\u00e2mara Municipal de Espinho, no \u00e2mbito da identifica\u00e7\u00e3o dos idosos da freguesia de Anta entre novembro de 2013 e janeiro de 2014; -\tParticipa\u00e7\u00e3o no projeto de empreendedorismo, desenvolvido pela Junior Achievment Portugal, na dinamiza\u00e7\u00e3o do tema \u201cA Comunidade\u201d, junto de uma turma de 3.\u00b0 ano do ensino b\u00e1sico, na escola EB1 de Guetim, entre mar\u00e7o e abril de 2014; -\tVencedora no escal\u00e3o feminino do Corta Mato \u201cFor\u00e7as Vivas\u201d Cidade de Espinho, organizado pelo Regimento de Engenharia n.\u00b0 3, em representa\u00e7\u00e3o da Cruz Vermelha, no dia 30 de abril de 2014. Compet\u00eancias organizacionais desenvolvidas ao longo da experi\u00eancia profissional e pessoal.\nAptid\u00f5es e compet\u00eancias inform\u00e1ticas\tExperi\u00eancia do ponto de vista do utilizador em Ambiente Windows e programas do MS Office (Word, Excel e PowerPoint).\nAptid\u00f5es e compet\u00eancias desportivas\tForma\u00e7\u00e3o em Fitness e Atividades de grupo pelo CEFAD, pr\u00e1tica de zumba e atividades ao ar livre: corrida, trail e bicicleta.\nAnexo II - Certificado de Participa\u00e7\u00e3o no workshop \u201cEvolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica nas novas metas\ncurriculares do 3.\u00b0 Ciclo do Ensino B\u00e1sico\u201d.\nPel'a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Biologia Evolutiva\nAnexo III - Certificado de Frequ\u00eancia na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEnsino das Ci\u00eancias Orientado\npara a Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas: Rumo \u00e0 Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\u201d\n\t\t\u00e7\u00bb\n\ts\t\nUh\tz\tH t\u00ed Z\n\tH\tQ M\n\tZ\tQ\no\tO\tO\n\tQ\tQ\nAnexo VI - Certificado de Frequ\u00eancia na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cPlantas Invasoras e Mapas de\nAvistamento\u201d\n(Olinto Ant\u00f3nio Santos Silva)\nDesigna\u00e7\u00e3o El4.14 - \u201cPlantas Invasoras e Mapas de Avistamentos\u201d\nModalidade: Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nObjectivos Gerais:\n-- Criar grupos de professores especializados em invasoras na \u00c1rea Metropolitana do Porto, para que possam colaborar no mapeamento e controlo das esp\u00e9cies invasoras\n-\tFormar a comunidade escolar no \u00e2mbito da tem\u00e1tica\n-\tDar a conhecer recursos educativos\n-\tParticipar em debates tendo por base debater temas no \u00e2mbito da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, da Biodiversidade e da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n-\tDesenvolver uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica e de cidadania. Educar para a cidadania ativa\n-\tDesenvolver compet\u00eancias de Educador em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\n-\tConhecer estrat\u00e9gias para a preserva\u00e7\u00e3o da floresta aut\u00f3ctone\n-\tConhecer a problem\u00e1tica das esp\u00e9cies invasoras\n-\tCompreender as principais quest\u00f5es relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade urbana\n-\tUtilizar mapa interativo on-line e aplica\u00e7\u00e3o Android para mapeamento de invasoras.\n- Analisar trabalhos, projectos e iniciativas do dom\u00ednio da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para que haja um efeito multiplicador\nConte\u00fados:\nDar a conhecer o plano de forma\u00e7\u00e3o\n-\tIntrodu\u00e7\u00e3o e breve contextualiza\u00e7\u00e3o do problema das esp\u00e9cies invasoras\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o das principais esp\u00e9cies de plantas invasoras que ocorrem em Portugal Continental\n-\tUtiliza\u00e7\u00e3o do mapa interativo on-line e aplica\u00e7\u00e3o Android para mapeamento de plantas invasoras\n-\tRecursos educativos para o ensino das ex\u00f3ticas invasoras\n-\tVisita guiada ao trilho das invasoras na Mata do Bussaco\n-\tApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos\n-\tAvalia\u00e7\u00e3o\nEscala de Avalia\u00e7\u00e3o: Excelente \u2014 de 9 a 10 valores; Muito Bom - de 8 a 8,9 valores; Bom - de 6,5 a 7,9 valores; Regular - de 5 a 6,4 valores; Insuficiente - de 1 a 4,9 valores.\nProblem\u00e1tica e Situa\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d\nOlinto Ant\u00f3nio Santos Silva\nDesigna\u00e7\u00e3o: Invas\u00f5es Biol\u00f3gicas - problem\u00e1tica e situa\u00e7\u00e3o em Portugal\nC\u00f3digo de Identifica\u00e7\u00e3o: D62.09\nDocentes destinat\u00e1rios\nGrau / Ciclo / Grupo\nEnsino B\u00e1sico 3o Ciclo e Secund\u00e1rio\n(Grupo 520)\nModalidade: Curso de Forma\u00e7\u00e3o\n\u00c1rea: Pr\u00e1tica e investiga\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e did\u00e1ctica\nDura\u00e7\u00e3o: 25 horas presenciais\nN\u00b0 M\u00e1ximo de Formandos: 30\nReg. de Acredita\u00e7\u00e3o: CCPFC/ACC-50022/08\nUnidades de Cr\u00e9dito: 1\nFormador:\nH\u00e9lia Sofia Duarte Canas Marchante, Licenciada em Biologia, Mestre em Ecologia e Doutorada em Biologia, especialidade em Ecologia, pela Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra\nElizabete Maria Duarte Canas Marchante, Licenciada em Biologia, Mestre em Ecologia e Doutorada em Biologia, especialidade em Ecologia, pela Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra\nObjectivos Gerais:\n\u2022C Explicar a problem\u00e1tica das invas\u00f5es biol\u00f3gicas e fundamentar a sua gravidade;\n\u25a0S Reconhecer os impactos das esp\u00e9cies invasoras;\n\u25a0S Sensibilizar para a import\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o;\nImplementar actividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental sobre o tema, como componente da preven\u00e7\u00e3o das invas\u00f5es biol\u00f3gicas;\n\u2022S Caracterizar e reconhecer as principais esp\u00e9cies invasoras em Portugal;\nS Interpretar casos de estudo.\nConte\u00fados Tem\u00e1ticos:\nJ Introdu\u00e7\u00e3o ao tema das invas\u00f5es biol\u00f3gicas: terminologia e processo;\nJ Impactos e principais atributos das esp\u00e9cies invasoras;\n\u25a0S Invasibilidade dos ecossistemas e principais intervenientes no processo;\n\u25a0S Enquadramento do problema no Mundo: Regi\u00f5es Mediterr\u00e2nicas, Europa e Portugal.\nS No\u00e7\u00f5es gerais sobre a gest\u00e3o das esp\u00e9cies invasoras;\n\u25a0S Metodologias de controlo: alguns exemplos aplic\u00e1veis em ac\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental, selec\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o;\nv' Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: um investimento que vale mil rem\u00e9dios;\nv\" Avalia\u00e7\u00e3o do potencial invasor e alternativas \u00e0s esp\u00e9cies invasoras;\n\u2022C Identifica\u00e7\u00e3o das principais esp\u00e9cies invasoras em Portugal;\nS Observa\u00e7\u00e3o in situ de uma \u00e1rea com problemas de invas\u00e3o; visita a \u00e1reas recentemente controladas;\nAvalia\u00e7\u00e3o dos formandos e da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o.\nModalidade de Avalia\u00e7\u00e3o: Excelente - de 9 a 10 valores; Muito Bom - de 8 a 8,9 valores; Bom - de 6,5 a 7,9 valores; Regular - de 5 a 6,4 valores; Insuficiente - de 1 a 4,9 valores.\nAnexo VIII - Certificado de Participa\u00e7\u00e3o na Oficina de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEtologia, Sociobiologia e\nMecanismos de Aprendizagem\u201d\nFORMA\u00c7AO PERO\nMif.'Xka - MAM iXM VtfiHC\u00ed iovtAic'tiomieuio\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o P\u00earo de Aienquer\nAlenquer-Arruda dos Vinhos-Sobral de Monte Agra\u00e7o [CCPFC/ENT-AE-1071/09)\nCERTIFICADO\nEm conformidade com as disposi\u00e7\u00f5es legais em vigor certifica-se que Sandra Cristina de\nAscen\u00e7\u00e3o Oliveira portador(a) do Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o n\u00b0 11865718 v\u00e1lido at\u00e9\n06/10/2013 concluiu com aproveitamento a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua seguinte:\nDesigna\u00e7\u00e3o: Etologia, Sociobiologia e mecanismos de aprendizagem\nModalidade: Oficina\nClassifica\u00e7\u00e3o final: Excelente - 9,1 valores\nDura\u00e7\u00e3o: 25 horas presenciais + 25 horas n\u00e3o presenciais\nCredita\u00e7\u00e3o: 2 unidades de cr\u00e9dito\nLocal de realiza\u00e7\u00e3o: Escola secund\u00e1ria Dami\u00e3o de Goes\nData de in\u00edcio: 24/02/2010\nData conclus\u00e3o: 21 / 04 / 2010\nFormador(es): Jos\u00e9 Lu\u00eds Gorj\u00e3o Henriques Cyrillo Machado\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no art. 5o do RJFCP, a presente ac\u00e7\u00e3o\nreleva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores dos Grupos 230 e 520.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n\u00b0 3 do art. 14\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua\nde Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o relevo para a progress\u00e3o em carreira de Professores\ndos Grupos 230 e 520.\nnn \u00ed Si\u00bb urino<isopf\u00f1\tCFPA, 19 de Maio d\u00e9 2Q10\n. ---gggg a Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o\n(Joaquina Co^&amp;t^artins L\u00f5uren\u00e7o)\nffrec\u00e7toGefal da Reuno; Hurons co cdxa\u00e7\u00f5c\nCONTE\u00daDOS DA AC\u00c7\u00c3O\n-\tIa Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o\nI - Perspectivas do estudo do comportamento animal\n\u2022\tEnquadramento hist\u00f3rico\n\u2022\tEtologia cl\u00e1ssica\n\u2022\tPsicologia comparada\n\u2022\tA controv\u00e9rsia \u201cNature/Nature\u201d e a s\u00edntese moderna\n\u2022\tSociobiologia\n-\t2a Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tGen\u00e9rica e comportamento\n\u2022\tA rela\u00e7\u00e3o genes - comportamento\n\u2022\tM\u00e9todos experimentais \u2014 demonstra\u00e7\u00e3o da base gen\u00e9tica do comportamento\n\u2022\tSelec\u00e7\u00e3o natural e an\u00e1lise ecol\u00f3gica do comportamento\n\nVaria\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica\nSelec\u00e7\u00e3o natural e adapta\u00e7\u00e3o\nManuten\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas n\u00e3o adaptativas\nOptimiza\u00e7\u00e3o dos comportamentos\nEstrat\u00e9gias e evolutivamente est\u00e1veis\nTeoria dos jogos\n-\t3a Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tAprendizagem\n\u2022\tAprendizagem e adapta\u00e7\u00e3o\n\u2022\tDefini\u00e7\u00e3o de aprendizagem\n\u2022\tCategorias de aprendizagem\n\u2022\tCogni\u00e7\u00e3o animal e aprendizagem\n-\t4a Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tDesenvolvimento do comportamento\n\u2022\tCausas de altera\u00e7\u00e3o do comportamento durante o desenvolvimento\n\u2022\tO papel dos gens e do ambiente no desenvolvimento comportamental\n\u2022\tO conceito de per\u00edodos cr\u00edticos\n\u2022\tHomeostase comportamental\nII - Comportamento individual e ambiente\n\u2022\tRel\u00f3gios biol\u00f3gicos\n\u2022\tComportamentos c\u00edclicos\n\u2022\tVantagens de um rel\u00f3gio biol\u00f3gico\n-\t5a Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tObten\u00e7\u00e3o de alimentos\n\u2022\tTipos de alimenta\u00e7\u00e3o\n\u2022\tOptimiza\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o de alimentos\n\u2022\tComportamentos anti-predat\u00f3rios\n\u2022\tCripticidade\n\u2022\tPolimorfismo como defesa\nColora\u00e7\u00f5es de aviso\nMimetismo Batesiano\nDiverting colora\u00e7\u00e3o, estruturas e comportamento\nMecanismos de surpresa\nMecanismos de intima\u00e7\u00e3o e luta\nDefesa em grupo\n\n\u2022\n\u2022\tCuidados parentais e sistemas de acasalamento\n\u2022\tCuidados parentais\n\u2022\tSistemas de acasalamento\n-\t6a Sess\u00e3o (3 horas)\nIII - Comportamento de grupos: Comportamento Social\n\u2022\tSocialidade e dispers\u00e3o\n\u2022\tCustos/benef\u00edcios de viver em grupo\n\u2022\tTerritorialidade\n-\t7* Sess\u00e3o (3 horas)\n\u2022\tMantendo a coes\u00e3o do grupo\n\u2022\tO que \u00e9 a comunica\u00e7\u00e3o?\n\u2022\tMotivos para comunicar Ritualiza\u00e7\u00e3o Canais de comunica\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00f5es da comunica\u00e7\u00e3o\n-\t8a Sess\u00e3o (4 horas)\n\u2022\tApresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos\n\u2022\tDiscuss\u00e3o dos trabalhos\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o\n\nAnexo IX - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cQu\u00edmica, Sa\u00fade e Ambiente\u201d\nO H cc o PLh\n5\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Sandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nPortador do C.C. n\u00b0. 11865718 6ZZ7,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores Qu\u00edmica, Sa\u00fade e Ambiente,\nrealizado no Departamento de Qu\u00edmica e Bioqu\u00edmica da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-73327/13, conforme o certificado datado de 14 de maio de 2013,\nque decorreu de 28 de setembro a 26 de outubro de 2013,\ntendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 10 valores\nnuma escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores dos Grupos 510 e 520.\nO curso foi leccionado pelo Formador: Prof. Doutor Joaquim Carlos Gomes Esteves da Silva (registo CCPFC/RFO-01901/97).\nPorto, 4 de novembro de 2013\nO Director da FCUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\nDescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados/ tem\u00e1ticas\nAulas Te\u00f3ricas (13 horas):\n\u25a0\tSubst\u00e2ncias Qu\u00edmicas e sociedade\n\u25a0\tOs qu\u00edmicos da vida e da natureza\n\u2022\tEntrada, distribui\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas no homem\n\u25a0\tMetabolismo de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas ex\u00f3genas nos mam\u00edferos\n\u25a0\tOs efeitos t\u00f3xicos das subst\u00e2ncias qu\u00edmicas\n\u25a0\tAs bases moleculares para a toxicidade gen\u00e9tica\n\u2022\tCarcinog\u00e9nese\n\u25a0\tQu\u00edmicos perigosos\n\u2022\tEfeitos ambientais de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas\nAulas Pr\u00e1ticas (10 horas):\n\u25a0\tExtra\u00e7\u00e3o de biomateriais (ADN, cafe\u00edna, colesterol, licopeno, iodo)\n\u25a0\tIdentifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias com interesse biol\u00f3gico\n\u2022\tS\u00edntese de f\u00e1rmacos (\u00e1cido acetilsalic\u00edlico)\n\u25a0\tDetermina\u00e7\u00e3o da dose letal (DL50)\n\u25a0\tAvalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o microbiol\u00f3gica e da desinfe\u00e7\u00e3o\n\u25a0\tObserva\u00e7\u00e3o da intemaliza\u00e7\u00e3o celular\n\u25a0\tObserva\u00e7\u00f5es ao microsc\u00f3pio (D\u00e1fhias, microrganismos, tecidos vegetais e animais)\nO\nH\nO\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Sandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nportador do B.I. n\u00b0. 11865718,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores A Terra sob os nossos p\u00e9s,\nrealizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto,\ncom a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-69581/12, conforme o certificado datado de 17 de fevereiro de 2012, que decorreu de 7 a 22 de setembro de 2012, tendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 10 valores\nnuma escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n? 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores do Grupo 520.\nO curso foi leccionado pelos Formadores: Prof. Doutora Helena Maria SanfOvaia Mendes da Silva (registo CCPFC/RFO-1802/97), Prof. Doutora Maria dos Anjos Marques Ribeiro (registo CCPFC/RFO-21808/07), Prof. Doutor Fernando Manuel Pereira de Noronha (registo CCPFC/RFO-19150/05), Prof. Doutora Helena Cristina Brites Martins (registo CCPFC/RFO-21811/07) e o Prof. Doutor Rui Miguel Marques Moura (registo CCPFC/RFO-21899/07).\nPorto, 2 de outubro de 2012\nO Director da FCUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\n(Professor Catedr\u00e1tico)\nO Respons\u00e1vel pelo Curso de Forma\u00e7\u00e3o Helena Maria Sant\u2018Ova\u00eda Mendes da Silva (Professor Auxiliar)\nDescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados/ tem\u00e1ticas\nRochas\nS\u00e3o abordados aspetos relativos aos diferentes tipos de rochas end\u00f3genas e ex\u00f3genas (\u00edgneas, metam\u00f3rficas e sedimentares), nomeadamente as suas caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas, texturais e estruturais, os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o e nomenclatura e as respetivas condi\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese. Ser\u00e1 dada particular enfase \u00e0 rela\u00e7\u00e3o espacial e cronol\u00f3gica das rochas \u00edgneas e metam\u00f3rficas, com exemplos da geologia do or\u00f3geno varisco do nosso territorio. Neste m\u00f3dulo est\u00e1 inclu\u00eddo trabalho de campo na Serra da Freita.\nExplora\u00e7\u00e3o mineira e sondagens\nNesta componente ser\u00e3o abordadas a explora\u00e7\u00e3o mineira e as sondagens como m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o direta dos materiais que constituem a crusta. Ser\u00e3o referidos os exemplos da perfura\u00e7\u00e3o mais profunda que se realizou (pen\u00ednsula de Kola) e das explora\u00e7\u00f5es a c\u00e9u aberto e subterr\u00e2neas mais profundas do mundo (R\u00fassia, Chile e \u00c1frica do Sul).\nSismologia\nS\u00e3o abordados conte\u00fados relativos \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de ondas s\u00edsmicas. Muitas das propriedades e a composi\u00e7\u00e3o do interior da Terra foram deduzidas atrav\u00e9s do comportamento das ondas s\u00edsmicas que se originam durante a ocorr\u00eancia de um sismo. A dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas s\u00edsmicas \u00e9 influenciada pela heterogeneidade e pelo tipo de materiais que as ondas atravessam. Tamb\u00e9m, a velocidade das ondas varia com o tipo de rochas e com a rigidez destas. Neste m\u00f3dulo est\u00e1 inclu\u00eddo trabalho pr\u00e1tico e uma vista \u00e0 est\u00e3o sismol\u00f3gica da Serra do Pilar.\nMagnetismo terrestre\nA Terra possui um campo magn\u00e9tico e os geof\u00edsicos usaram as caracter\u00edsticas desse campo, para compreender melhor o interior da Terra, particularmente o n\u00facleo e a litosfera.\nAnexo XI - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cCultura de c\u00e9lulas e tecidos\nvegetais in vitro \u201d\nO H cc\u00a1\nO CL|\nB\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Sandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nPortador doB.I. n\u00b0. 11865718,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores Cultura de c\u00e9lulas e tecidos vegetais in vitro, realizado no Departamento de Biologia da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-68508/11, conforme o certificado datado de 14 de novembro de 2011,\nque decorreu de 3 de mar\u00e7o a 21 de abril de 2012,\ntendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 9,8 valores\nnuma escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores do Grupo 520.\nO curso foi lecionado pelo Formador: Mestre Cec\u00edlia Manuela Ant\u00e3o da Silva (registo CCPFC/RFO-23118/08).\nPorto, 31 de maio de 2012\nODiredor da FCUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\n(Professor Catedr\u00e1tico)\nO Respons\u00e1vel pelo Curso de Fomia\u00e7\u00edo Maria Susana Jorge Pereira (Professor Associado) .\nArea de Especializa\u00e7\u00e3o:\n\u00c1rea de Forma\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Especialidade\nDescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados/ tem\u00e1ticas\n\u25a0\tIntrodu\u00e7\u00e3o sobre as t\u00e9cnicas de cultura de tecidos in vitro para a obten\u00e7\u00e3o de pl\u00e1ntulas, com destaque para a organog\u00e9nese e a embriog\u00e9nese som\u00e1tica.\n\u2022\tPiinc\u00edpios b\u00e1sicos da manipula\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es ass\u00e9pticas. Constitui\u00e7\u00e3o dos meios de cultura e sua prepara\u00e7\u00e3o.\n\u25a0\tRegenera\u00e7\u00e3o de plantas de cenoura (Daucus carota) a partir de tecido caloso em meio s\u00f3lido e de embri\u00f5es som\u00e1ticos por cultura em meio l\u00edquido.\n\u201c\tObten\u00e7\u00e3o de pl\u00e1ntulas a partir de infloresc\u00eancias de couve-flor (Brassica oler\u00e1cea var. botrytis).\n\u2022\tMicropropaga\u00e7\u00e3o por forma\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de \u00edebentos adventicios de violeta africana (Saintpaulia ionanth\u00e1).\nObserva\u00e7\u00e3o ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico uas caracter\u00edsticas de citodiferencia\u00e7\u00e3o e registo fotogr\u00e1fico dos resultados.\nO\nH Q\u00ed\nO\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Sandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nportador do B.I. n\u00b0. 11865718,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores GEOLOGIA NA SOCIEDADE,\nrealizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto,\ncom a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-63213/10, conforme o certificado datado de 20 de Maio de 2010, que decorreu de 9 a 24 de Setembro de 2011, tendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final de 10 valores numa escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores do Grupo 520.\nO curso foi leccionado pelos Formadores: Prof. Doutora Helena Maria SantOvaia Mendes da Silva (registo CCPFC/RFO-1802/97), Prof. Doutora Maria dos Anjos Marques Ribeiro (registo CCPFC/RFO-21808/07), Prof. Doutora Maria Angela de Carvalho Fernandes Almeida (registo CCPFC/RFO-3254/97), Prof. Doutor Fernando Manuel Pereira de Noronha (registo CCPFC/RFO-19150/05), Prof. Doutora Deolinda Maria dos Santos Flores Marcelo da Fonseca (registo CCPFC/RFO-21896/07), Prof. Doutora Maria Isabel Gon\u00e7alves Fernandes (registo CCPFC/RFO-21807/07), Prof. Doutora Maria Alexandra de Mascarenhas Guedes (registo CCPFC/RFO-27490/10) e a Prof. Doutora Helena Cristina Brites Martins (registo CCPFC/RFO-21811/07).\nPorto, 3 de Outubro de 2011\nO Director da FCUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva\n(Professor Catedr\u00e1tico)\nO Respons\u00e1vel pelo Curso de Forma\u00e7\u00e3o Helena Maria SanfOvaia Mendes da Silva (Professor Auxiliar)\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o:\nForma\u00e7\u00e3o de Professores de \u00e1reas disciplinares espec\u00edficas\nDescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados/ tem\u00e1ticas\nRiscos Geol\u00f3gicos: conhecer para prevenir\nConte\u00fados fundamentais sobre a tem\u00e1tica dos riscos geol\u00f3gicos. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise de riscos geol\u00f3gicos. Especial destaque \u00e9 dado aos riscos geol\u00f3gicos da cidade do Porto.\nRecursos geol\u00f3gicos e Sociedade Sustent\u00e1vel\nConte\u00fados relativos aos recursos geol\u00f3gicos, enfatizando a sua import\u00e2ncia na Sociedade e sua explora\u00e7\u00e3o num contexto sustent\u00e1vel.\nGeologia Medica\nA influ\u00eancia de factores geol\u00f3gicos ambientais sobre a sa\u00fade humana.\nGeologia e Patrimonio construido\nRela\u00e7\u00e3o entre a Geologia e o patrimonio edificado. Especial destaque \u00e9 dado ao patrim\u00f3nio edificado da cidade do Porto.\nGeologia de Engenharia: Engenharia na constru\u00e7\u00e3o\nEstudo e solu\u00e7\u00e3o dos problemas de engenharia na constru\u00e7\u00e3o de grandes obras, assim como ao desenvolvimento de medidas preventivas ou mitigadoras de riscos geol\u00f3gicos.\nGeologia Forense\nPrinc\u00edpios de aplica\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e m\u00e9todos geol\u00f3gicos a investiga\u00e7\u00f5es que s\u00e3o apresentadas em tribunal. Estudos de caso.\nAnexo XIII - Certificado de Frequ\u00eancia no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \"Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar\no passado e prever o futuro\u201d\nCERTIFICADO DE FORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA\nCertifica-se que Sandra Cristina de Ascen\u00e7\u00e3o Oliveira\nportador do B.I. n\u00b0. 11865718,\nconcluiu o Curso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas: analisar o passado para prever o faturo, realizado no Departamento de Geoci\u00eancias, Ambiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto,\ncom a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas totais, acreditado pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua com 1 cr\u00e9dito, correspondendo-lhe o registo CCPFC/ACC-53262/08, conforme o certificado datado de 2 de Julho de 2008, que decorreu de 18 de Fevereiro a 18 de Mar\u00e7o de 2011,\ntendo obtido a classifica\u00e7\u00e3o final dc 10 valores\nnuma escala num\u00e9rica de 0 a 10.\nPara efeitos dc aplica\u00e7\u00e3o do n.\u00b0 3 do artigo 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, o presente curso releva para a progress\u00e3o na carreira de Professores dos Grupos 230, 420 e 520.\nO curso foi leccionado pelos Formadores; Prof, Doutor Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Guerner Dias (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-01324/97), Prof. Doutor Nuno Eduardo Malheiro Magalh\u00e3es Esteves Formigo (registo n.\u00bb CCPFC/RFO-22490/07), Prof. Doutor Pauto Jos\u00e9 Talhadas dos Santos (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-03378/97), Prof. Doutor Jorge Manuel Espinha Marques (registo n.\u00b0 CCPFC/RFO-21809/07), Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 Pradinho Honrado (registo n.\u00bb CCPFC/RFO-24298/08) e Prof. .Doutora Deolinda Maria dos Santos Flores Marcelo da Fonseca (registo nCCPFC/RFO-21896/07).\nO Respons\u00e1vel pelo Curso de Forma\u00e7\u00e3o Ant\u00f3nio Jos\u00e9 Guerner Dias\n( Pr o fessor Au x i 1 i ar)\nPorto, 8 de Junho dc 201 I\nO Director da FCUP\nAnt\u00f3nio Fernando Sousa da Silva (Professor Catedr\u00e1tico)\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o:\n\u00c1rea de Forma\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Especialidade\nDescri\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados/ tem\u00e1ticas\n\u25a0\tCausas geol\u00f3gicas das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u2022\tAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao longo da Hist\u00f3ria da Terra;\n\u25a0\tOutras causas para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u2022\tAs marcas geol\u00f3gicas das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u25a0\tAs marcas ecol\u00f3gicas das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u25a0\tMarcas temporais das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\u25a0\tMedidas de adapta\u00e7\u00e3o e de mitiga\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas;\n\" Cen\u00e1rios para o s\u00e9culo XXI.\n\u25a0\tAulas de campo - visitas de estudo a locais onde possam ser vis\u00edveis marcas (geol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas) das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas."}]}}}