{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14829"}, {"@name": "filename", "#text": "21209_msc_massousa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Un\nE\n\nMe\n\nBiod\numa i\n\n \n \n \n\nniversida\nEscola d\n\nestrado e\n\ndivers\ninterve\n\nMa\n\nade de Tr\ne Ci\u00eanci\n\nem Biolo\n\nsidade \nen\u00e7\u00e3o c\n\nesc\n\narta Augu\n\nde\n\nr\u00e1s-os-M\nas da Vid\n\n \n\nogia e Ge\n\ne Din\ncom al\n\ncolarida\n\nusta da S\n \n \n \n\nezembro, 20\n\nMontes e \nda e do A\n\neologia (\n\n\u00e2mica\nunos d\n\nade \n\nSilva Sou\n\n012 \n\nAlto Dou\nAmbient\n\n(ensino d\n\na da Te\ndo 7\u00ba a\n\nusa \n\nuro \nte \n\nde) \n\nerra:  \nno de  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nii \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \nEscola de Ci\u00eancias da Vida e do Ambiente \n\n \n \n\nMestrado em Biologia e Geologia (ensino de) \n \n \n \n \n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra:  \numa interven\u00e7\u00e3o com alunos do 7\u00ba ano de  \n\nescolaridade \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMarta Augusta da Silva Sousa \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro para \ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Bio-\nlogia e Geologia (ensino de), realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Doutor \nArtur Agostinho de Abreu e S\u00e1, Professor Auxiliar do Departamento de Geologia \nda Escola de Ci\u00eancias da Vida e do Ambiente da Universidade de Tr\u00e1s-os-\nMontes e Alto Douro e co-orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Doutora Maria Helena Paiva \nHenriques, Professora Auxiliar com Agrega\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias e Tec-\nnologia da Universidade de Coimbra. \n \n \n \n\ndezembro, 2012 \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\niii \n \n\nResumo \nAtualmente defende-se a import\u00e2ncia da promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens \n\nque envolvam interven\u00e7\u00f5es educativas em que se articulam diferentes contex-\ntos de educa\u00e7\u00e3o, formais e n\u00e3o formais. A crescente investiga\u00e7\u00e3o neste \u00e2mbito \naponta para o valor que recursos educativos como centros de ci\u00eancia, museus, \nplanet\u00e1rios, exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas e outros, podem ter quando adequadamente \nutilizados no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es educativas formais, \nnomeadamente em educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nO presente estudo refere-se \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de \numa interven\u00e7\u00e3o educativa, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais, \nenvolvendo uma turma de alunos do 7\u00ba ano de escolaridade (12 a 15 anos), de \numa Escola dos Segundo e Terceiro Ciclos, no distrito do Porto. \n\nA interven\u00e7\u00e3o foi implementada em dois contextos complementares; \nformal (sala de aula/laborat\u00f3rio) e n\u00e3o formal (exposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, concebida \npara o efeito, e que esteve aberta ao p\u00fablico durante uma semana), e envolveu \na realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico, em pequenos grupos. Decorreu durante o 2\u00ba \nper\u00edodo letivo, e centrou-se nas tem\u00e1ticas \u201cGrandes etapas da Hist\u00f3ria da Ter-\nra\u201d e \u201cDeriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas\u201d, integradas nos subtemas \n\u201cA Terra conta a sua hist\u00f3ria\u201d e \u201cDin\u00e2mica Interna da Terra\u201d do tema \u201cTerra em \nTransforma\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, o estudo delineado apresenta uma \nnatureza essencialmente qualitativa, do tipo estudo de caso, em que a recolha \nde dados foi realizada atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o direta, di\u00e1rio do professor, ques-\ntion\u00e1rio de diagn\u00f3stico, an\u00e1lise ao conte\u00fado das fichas de trabalho realizadas \npelos alunos e question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, foram \ntamb\u00e9m integrados dados de natureza quantitativa, sob a forma de estat\u00edstica \ndescritiva. \n\nOs resultados do estudo mostram que estudar problem\u00e1ticas atuais, \nnomeadamente as que se prendem com a perda da biodiversidade, utilizando \nestrat\u00e9gias e recursos que estimulem intera\u00e7\u00f5es sociais, motiva os alunos, \ndespertando-lhes interesse e curiosidade por aprender ci\u00eancias. O trabalho \ncooperativo foi particularmente valorizado pelos alunos, designadamente \nenquanto estrat\u00e9gia apropriada para a promo\u00e7\u00e3o de aprendizagem e partilha \nde ideias, bem como na entreajuda dos pares. \n\n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o para Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; Biodi-\n\nversidade; Exposi\u00e7\u00e3o Tem\u00e1tica; Trabalho Cooperativo. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\niv \n \n\nAbstract \nThe importance of promoting learning processes involving educational in-\n\nterventions developed in different educational contexts, formal and non-formal, \n\nis presently strongly defended.  The increasing research about this issue em-\n\nphasizes the relevance of educational resources such as science centers, mu-\n\nseums, planetariums, thematic exhibitions and others, when they are properly \n\nused under the aim of formal educational interventions, particularly in science \n\neducation. \n\nThis study refers to the conception, implementation and evaluation of an \n\neducational intervention, within the discipline of Natural Sciences, involving a \n\ngroup of students from the 7th grade (ages between 12 and 15) of a Basic \n\nSchool (Second and Third Cycles) from the district of Oporto. \n\nThe intervention was implemented in two complementary contexts: for-\n\nmal (classroom / lab) and non-formal (a thematic exhibition expressly designed \n\nfor the intervention, which was open to the public during a week), and involved \n\npractical work developed in small groups. It took place during the 2nd term of the \n\nacademic year and it was focused on the issues \u201cGreat historical stages of the \n\nEarth\u201d and \u201cContinental drift and plate tectonics\u201d, integrated in the subthemes \n\n\u201cEarth tells its history\u201d and \u201cInternal dynamics of the Earth\u201d of the theme \u201cThe \n\nEarth\u2019s transformation\u201d. \n\nFrom a methodological point of view this study is essentially qualitative, a \n\ncase study type, in which data collection was conducted through direct observa-\n\ntion, teacher\u2019s diary, diagnostic questionnaire, content analysis of the students\u2019 \n\nworksheets and assessment questionnaire of the intervention. Furthermore, \n\nquantitative data were also integrated, in the form of descriptive statistics. \n\nThe study results show that study current issues, particularly those re-\n\nlated to biodiversity loss, using strategies and resources that encourage social \n\ninteraction, motivates students, arousing their curiosity and interest in learning \n\nscience. Cooperative work was particularly valued by students, namely while \n\nappropriate strategy for promoting learning and sharing ideas, as well as help-\n\ning each other. \n\n \n\nKeywords: Education for Sustainable Development; Biodiversity; The-\nmatic Exhibition; Cooperative work. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nv \n \n\nAgradecimentos \n\nAo Professor Doutor Artur Agostinho de Abreu de S\u00e1, que me orientou e incen-\n\ntivou at\u00e9 ao final da consecu\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n\u00c0 Professora Doutora Maria Helena Paiva Henriques, pela sua orienta\u00e7\u00e3o e \n\ncr\u00edticas, e cujo contributo foi imprescind\u00edvel para a concretiza\u00e7\u00e3o do trabalho.   \n\n\u00c0 Presidente da Junta de Freguesia de Baltar, a Sr.\u00aa Professora Concei\u00e7\u00e3o \n\nRosendo, pela disponibilidade e ced\u00eancia das instala\u00e7\u00f5es da Junta de Fregue-\n\nsia para a elabora\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d. \n\nAo Diretor do Agrupamento de Escolas de Baltar, o Sr. Professor Ant\u00f3nio \n\nAguiar, pela sua compreens\u00e3o e disponibilidade, fundamentais para a imple-\n\nmenta\u00e7\u00e3o da presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAos colegas da Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos de Baltar, pelo apoio prestado, \n\nentusiasmo e acompanhamento dos alunos \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desapareci-\n\ndos\u201d. \n\nAos alunos que participaram neste estudo, pelo entusiasmo e coopera\u00e7\u00e3o fun-\n\ndamentais para a consecu\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAos meus amigos pela paci\u00eancia e carinho demonstrado. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, especialmente \u00e0 minha m\u00e3e e minha irm\u00e3 Isabel, pelo carinho, \n\npaci\u00eancia, apoio e est\u00edmulo para a elabora\u00e7\u00e3o do presente estudo. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nvi \n \n\n\u00cdndice \nResumo iii \n\nAbstract iv \n\nAgradecimentos v \n\n\u00cdndice de Figuras viii \n\n\u00cdndice de Tabelas ix \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos x \n\nLista de Abreviaturas xi \n\n1 Apresenta\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o 1 \n\n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o 1 \n\n1.2 Enquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o 1 \n\n1.3 Problemas e Objetivos da Investiga\u00e7\u00e3o 2 \n\n1.4 Plano Geral da Disserta\u00e7\u00e3o 4 \n\n2 Fundamentos Te\u00f3ricos da Investiga\u00e7\u00e3o 6 \n\n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o 6 \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 6 \n\n2.3 O papel da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal e n\u00e3o-formal na promo\u00e7\u00e3o de \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel 9 \n\n2.3.1 A import\u00e2ncia dos museus e das exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas na \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contempor\u00e2nea 11 \n\n2.3.2 A perda de biodiversidade enquanto problema ambiental atual 17 \n\n2.4 Trabalho pr\u00e1tico 18 \n\n2.5 Trabalho cooperativo 21 \n\n3 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o 25 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o 25 \n\n3.2 Conce\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o 25 \n\n3.3 Organiza\u00e7\u00e3o das atividades, elabora\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o 29 \n\n3.3.1 Atividades desenvolvidas em contexto formal 30 \n\n3.3.2 Atividades desenvolvidas em contexto n\u00e3o formal 34 \n\n3.4 Recolha de Dados e Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o 38 \n\n3.4.1 Observa\u00e7\u00e3o Direta e Di\u00e1rio do professor 38 \n\n3.4.2 Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico 39 \n\n3.4.3 An\u00e1lise do conte\u00fado das Fichas de Trabalho realizadas pelos \nalunos em pequenos grupos 41 \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nvii \n \n\n3.4.4 Question\u00e1rio da Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o 42 \n\n4 Apresenta\u00e7\u00e3o e tratamento de dados e discuss\u00e3o de resultados 44 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o 44 \n\n4.2 Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o 44 \n\n4.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos 44 \n\n4.2.2 Conce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de biodiversidade antes e \ndepois da interven\u00e7\u00e3o 45 \n\n4.2.3 Perce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca das inter-rela\u00e7\u00f5es entre \nvaria\u00e7\u00f5es da biodiversidade e din\u00e2mica da Terra antes e depois da \ninterven\u00e7\u00e3o 50 \n\n4.2.4 Comportamentos e atitudes relacionados com a preserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade antes e depois da interven\u00e7\u00e3o 55 \n\n4.2.5 Perce\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es dos alunos acerca de exposi\u00e7\u00f5es antes e \ndepois da interven\u00e7\u00e3o 58 \n\n4.2.6 Conce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de trabalho cooperativo \nantes e depois da interven\u00e7\u00e3o 63 \n\n4.3 Fichas de trabalho 65 \n\n4.4 Opini\u00e3o dos alunos acerca das atividades realizadas 68 \n\n5 Conclus\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo 72 \n\n5.1 Conclus\u00f5es 72 \n\n5.2 Limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo 75 \n\n5.3 Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es 76 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas              78 \n\nAnexos 88 \nAnexo I \u2013 Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico  LXXXIX \nAnexo II \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o Multim\u00e9dia   XCIV \nAnexo III \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 1    XCVII \nAnexo IV \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 2   CII \nAnexo V \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 3   CIV \nAnexo VI \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 4A   CVI \nAnexo VII \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 4B   CVIII \nAnexo VIII \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 4C   CX \nAnexo IX \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 4D   CXII \nAnexo X \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 5   CXIV \nAnexo XI \u2013 Ficha de trabalho n\u00ba 6   CXVI \nAnexo XII \u2013 Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o  CXVIII \nAnexo XIII \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o relativa ao trabalho cooperativo  CXXIV \nListagem de anexos que constam apenas no CD  CXXV \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nviii \n \n\n\u00cdndice de Figuras \nFig. 1: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das tr\u00eas dimens\u00f5es que devem integrar educa-\n\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a sustentabilidade, mobilizando o conhecimento inerente \u00e0s \nCi\u00eancias da Terra (retirado de Henriques, 2008). \n\n8\n\nFig. 2: Diferentes fases de desenvolvimento de uma exposi\u00e7\u00e3o (adaptado de Dean, \n1999). \n\n16\n\nFig. 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, \nExperimental e de Campo (Hodson, 1988; Leite, 2001). \n\n19\n\nFig. 4: Fases da implementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem cooperativa na sala de aula \n(adaptado de Lopes &amp; Silva, 2009). \n\n23\n\nFig. 5: Esquema sobre a influ\u00eancia da tect\u00f3nica de placas na biodiversidade (adap-\ntado de Jim\u00e9nez-S\u00e1nchez, 2010). \n\n26\n\nFig. 6: Planta da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 escala 1:95, que foi montada numa sala da Junta de \nFreguesia de Baltar, e que esteve aberta ao p\u00fablico de 12 a 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n35\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nix \n \n\n\u00cdndice de Tabelas \nTabela 1: Fases do projeto de investiga\u00e7\u00e3o, atividades desenvolvidas e respetiva \ncalendariza\u00e7\u00e3o. \n\n5\n\nTabela 2: Objetivos do trabalho pr\u00e1tico de acordo com Migu\u00e9ns (1999). 20\nTabela 3: Planifica\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o. 28\nTabela 4: Composi\u00e7\u00e3o dos pg com base no g\u00e9nero e tem\u00e1tica a abordar. 30\nTabela 5: Atividades realizadas e recursos utilizados em contexto formal. 33\nTabela 6: Diferentes fases da conce\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o tendo em conta o \nmodelo adaptado de Dean (1999). \n\n37\n\nTabela 7: Estrutura do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico, objetivos e tipologia das ques-\nt\u00f5es que o integram. \n\n41\n\nTabela 8: Estrutura do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o, objetivos e tipologia das quest\u00f5es \nque o integram. \n\n43\n\nTabela 9: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca do conceito de biodiversidade. 46\nTabela 10: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca de habitats com maior ou \nmenor biodiversidade. \n\n46\n\nTabela 11: Respostas dos alunos para justificarem as op\u00e7\u00f5es de resposta \u00e0 quest\u00e3o \n14 do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico /7 do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o. \n\n51\n\nTabela 12: Respostas dos alunos nos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o \nrelativamente \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o, numa sequ\u00eancia l\u00f3gica, de diferentes representa\u00e7\u00f5es da \nTerra ao longo do tempo geol\u00f3gico. \n\n52\n\nTabela 13: Resultados da an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas dos alunos nos Ques-\ntion\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es entre varia-\n\u00e7\u00f5es na biodiversidade e din\u00e2mica da Terra. \n\n55\n\nTabela 14: Transcri\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos nos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e \nde Avalia\u00e7\u00e3o sobre as raz\u00f5es de escolha de uma das reportagens para apresentar \nnum programa televisivo. \n\n57\n\nTabela 15: Resultados da an\u00e1lise do conte\u00fado das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es \ndos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o sobre comportamentos que adotam \nno dia a dia que consideram que contribuem para promover a preserva\u00e7\u00e3o da biodi-\nversidade. \n\n58\n\nTabela 16: Opini\u00e3o dos alunos sobre a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es \nantes e ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o. \n\n60\n\nTabela 17: Resultados da an\u00e1lise do conte\u00fado das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es \ndos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o sobre conce\u00e7\u00f5es e ideias acerca de \ntrabalho cooperativo. \n\n65\n\nTabela 18: Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0s diferentes atividades realizadas \ndurante a interven\u00e7\u00e3o. \n\n69\n\nTabela 19: Opini\u00f5es dos alunos acerca da atividade que mais apreciaram no \u00e2mbito \nda interven\u00e7\u00e3o. \n\n70\n\nTabela 20: Opini\u00f5es dos alunos acerca da atividade que menos apreciaram no \u00e2mbi-\nto da interven\u00e7\u00e3o. \n\n70\n\nTabela 21: Opini\u00f5es dos alunos acerca de atitudes a tomar face a situa\u00e7\u00f5es dos seus \nquotidianos escolares que poder\u00e3o ser nocivas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e \nque consideram dever ser necess\u00e1rio alterar. \n\n71\n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nx \n \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \nGr\u00e1fico 1 \u2013 Frequ\u00eancia de idades dos inquiridos envolvidos na interven\u00e7\u00e3o. 44\n\nGr\u00e1fico 2: Frequ\u00eancia de justifica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos \u00e0 quest\u00e3o \u201cA biodi-\nversidade \u00e9 importante? Porqu\u00ea?\u201d \n\n47\n\nGr\u00e1fico 3: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos que, nos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3sti-\nco e de Avalia\u00e7\u00e3o, afirmaram ou negaram haver varia\u00e7\u00e3o da biodiversidade ao longo \ndo tempo. \n\n48\n\nGr\u00e1fico 4: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca da identifica\u00e7\u00e3o de seres \nvivos que existiram no passado, e que hoje est\u00e3o extintos. \n\n49\n\nGr\u00e1fico 5: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca de seres vivos em vias de \nextin\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica no Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico. \n\n50\n\nGr\u00e1fico 6: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca de seres vivos em vias de \nextin\u00e7\u00e3o da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica no Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o. \n\n50\n\nGr\u00e1fico 7: Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas \ndos alunos \u00e0 quest\u00e3o 14 do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico /7 do Question\u00e1rio de Ava-\nlia\u00e7\u00e3o. \n\n50\n\nGr\u00e1fico 8: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos nos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e \nde Avalia\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 quest\u00e3o \u201cQual o motor que gera os movimentos da litos-\nfera?\u201d. \n\n52\n\nGr\u00e1fico 9: Frequ\u00eancia de respostas nos Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o \nrelativamente \u00e0 quest\u00e3o \u201cQuais as causas poss\u00edveis para a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies?\u201d. \n\n53\n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o do n\u00famero de inquiridos que afirmou j\u00e1 ter visitado uma \nexposi\u00e7\u00e3o acerca de Ci\u00eancias Naturais. \n\n59\n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das respostas relativas a exposi\u00e7\u00f5es que os alunos \nafirmaram j\u00e1 ter visitado. \n\n59\n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos relativamente a quem os \nacompanhou nas visitas a exposi\u00e7\u00f5es. \n\n59\n\nGr\u00e1fico 13: Representa\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca do valor \neducativo que atribuem \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es. \n\n60\n\nGr\u00e1fico 14: Frequ\u00eancia de respostas dos alunos acerca do seu interesse em visitar \nmais exposi\u00e7\u00f5es. \n\n62\n\nGr\u00e1fico 15: Representa\u00e7\u00e3o das opini\u00f5es dos alunos sobre os temas que gostariam \nde ver abordados numa exposi\u00e7\u00e3o. \n\n62\n\nGr\u00e1fico 16: Representa\u00e7\u00e3o das respostas dos alunos sobre o momento mais ade-\nquado para visitar uma exposi\u00e7\u00e3o no quadro das suas atividades escolares. \n\n62\n\nGr\u00e1fico 17: Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas \ndos alunos acerca de trabalho cooperativo. \n\n63\n\nGr\u00e1fico 18: Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas \ndos alunos acerca da avalia\u00e7\u00e3o global da interven\u00e7\u00e3o. \n\n68\n\nGr\u00e1fico 19: Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas \ndos alunos relativamente \u00e0 influ\u00eancia que as atividades realizadas no \u00e2mbito da inter-\nven\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ter relativamente a comportamentos e atitudes dos seus quotidianos. \n\n70\n\nGr\u00e1fico 20: Representa\u00e7\u00e3o dos resultados da an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas \ndos alunos relativamente a situa\u00e7\u00f5es dos seus quotidianos escolares que poder\u00e3o \nser nocivas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e que consideram dever ser necess\u00e1rio \nalterar. \n\n71\n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nxi \n \n\nLista de Abreviaturas \n \n\nAbreviatura  Denomina\u00e7\u00e3o \nAIPT   Ano Internacional do Planeta Terra \nCNEB   Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \nDA   Documento de Apoio \nDEB   Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nDEDS   D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nEDS   Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \nFT   Ficha de Trabalho \nICN   Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \nICOM   International Council of Museums \nME   Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nPG   Pequenos Grupos \nPCT   Projeto Curricular de Turma \nQA   Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o \nQD   Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico \nTC   Trabalho de Campo \nTE   Trabalho Experimental \nTL   Trabalho Laboratorial \nTP   Trabalho Pr\u00e1tico \nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a \n\nCultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n1 \n \n\n1 Apresenta\u00e7\u00e3o da Investiga\u00e7\u00e3o \n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNo presente cap\u00edtulo procede-se \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nestudo realizado. Assim, para al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o (1.1), apresenta-se o enqua-\n\ndramento da investiga\u00e7\u00e3o (1.2), tal como os problemas e objetivos da investi-\n\nga\u00e7\u00e3o (1.3), e descreve-se o plano geral da disserta\u00e7\u00e3o (1.4). \n\n \n\n1.2 Enquadramento da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nNum mundo onde cada aspecto do quotidiano est\u00e1 extraordinariamente \n\ndependente de desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, torna-se fundamental \n\ne necess\u00e1rio fomentar a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e tecnologia, n\u00e3o s\u00f3 para criar \n\ncidad\u00e3os cientificamente literados, mas tamb\u00e9m para atingir um desenvolvi-\n\nmento sustent\u00e1vel. \n\nNeste contexto, as ci\u00eancias constituem-se como um poderoso instru-\n\nmento para compreender fen\u00f3menos naturais e a Paleontologia, como discipli-\n\nna fundamental das Geoci\u00eancias, tamb\u00e9m \u00e9 chamada a dar o seu contributo \n\npara a compreens\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es na diversidade biol\u00f3gica durante longos \n\nper\u00edodos de tempo, bem como na previs\u00e3o do futuro da biosfera (AIPT, 2007).  \n\nOs espa\u00e7os promotores de um ensino-aprendizagem de ci\u00eancias ade-\n\nquadas \u00e0s exig\u00eancias atuais e os contextos de aprendizagem n\u00e3o formais ou \n\ninformais t\u00eam adquirido uma import\u00e2ncia crescente enquanto potenciadores de \n\natividades que contribuem para uma aprendizagem ao longo da vida (Vascon-\n\ncelos &amp; Praia, 2005). S\u00e3o v\u00e1rios os autores que defendem que abordagens \n\neducativas que envolvam intera\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal con-\n\ntribuem para o enriquecimento das experi\u00eancias dos alunos e para aumenta-\n\nrem o seu gosto pelas ci\u00eancias (Chagas, 1993; Bamberger &amp; Tal, 2007). Nos \n\nmuseus e em espa\u00e7os an\u00e1logos, a comunidade educativa pode encontrar \n\nexcelentes oportunidades de promo\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o formal e \n\nn\u00e3o formal (Wagensberg, 2000), nomeadamente no \u00e2mbito de visitas a exposi-\n\n\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas adequadamente planeadas e integradas nas atividades escola-\n\nres correntes, e que se refiram a problemas relevantes para os alunos.  \n\nAs exposi\u00e7\u00f5es, independentemente de serem tempor\u00e1rias ou permanen-\n\ntes, podem, pois, representar um recurso educativo eficaz na promo\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n2 \n \n\naprendizagens, nomeadamente no \u00e2mbito das ci\u00eancias. Mas, para tal, torna-se \n\nnecess\u00e1rio rever os objetivos e conte\u00fados dos curr\u00edculos no sentido de desen-\n\nvolver a compreens\u00e3o interdisciplinar, social, econ\u00f3mica, ambiental e cultural \n\nde sustentabilidade, bem como as metodologias, adotadas nos estabelecimen-\n\ntos de ensino, para fomentar compet\u00eancias de aprendizagem.  \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o, centrada em educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, realizou-se no \n\n\u00e2mbito do Mestrado Integrado em Biologia e Geologia (ensino de), do Depar-\n\ntamento de Geologia da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, e refe-\n\nre-se \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o \n\neducativa, envolvendo uma turma de alunos do 7\u00ba ano de escolaridade de uma \n\nescola b\u00e1sica do distrito do Porto, no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\nBaseada nas tem\u00e1ticas \u201cGrandes etapas da Hist\u00f3ria da Terra\u201d e \u201cDeriva dos \n\ncontinentes e tect\u00f3nica de placas\u201d, integradas nos subtemas \u201cA Terra conta a \n\nsua hist\u00f3ria\u201d e \u201cDin\u00e2mica Interna da Terra\u201d do tema \u201cTerra em Transforma\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(DEB, 2001; ME, 2010), com esta atividade pretendeu-se que os alunos, atra-\n\nv\u00e9s do reconhecimento de que a distribui\u00e7\u00e3o dos seres vivos na Terra ao longo \n\ndo tempo Geol\u00f3gico apresenta um car\u00e1cter din\u00e2mico, estabelecessem inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es entre varia\u00e7\u00f5es na biodiversidade e tect\u00f3nica de placas. Por outro \n\nlado, foram estimulados e incentivados a tomarem consci\u00eancia da fragilidade \n\ndos sistemas naturais face \u00e0s atividades antr\u00f3picas que p\u00f5em em perigo a bio-\n\ndiversidade atual da Terra, contribuindo para lhes estimular a ado\u00e7\u00e3o compor-\n\ntamentos e atitudes quotidianas promotoras de sustentabilidade. \n\n \n\n1.3 Problemas e Objetivos da Investiga\u00e7\u00e3o \n\nCom a presente investiga\u00e7\u00e3o pretendeu-se avaliar uma interven\u00e7\u00e3o edu-\n\ncativa onde se procurou articular os conte\u00fados inclu\u00eddos nas orienta\u00e7\u00f5es curri-\n\nculares emanadas do Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e relacionadas com as problem\u00e1-\n\nticas ambientais atuais. Neste sentido, mereceram particular aten\u00e7\u00e3o as rela-\n\ncionadas com a perda da biodiversidade, tendo-se procurado estimar at\u00e9 que \n\nponto ela contribuiu para que os alunos envolvidos se consciencializem de que \n\ndevem ser cidad\u00e3os intervenientes, respons\u00e1veis e comprometidos na conser-\n\nva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e, consequentemente, na promo\u00e7\u00e3o de desenvolvi-\n\nmento sustent\u00e1vel. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n3 \n \n\nPara que tais atitudes e comportamentos ocorram, torna-se indispens\u00e1-\n\nvel dotar os alunos de uma literacia cient\u00edfica s\u00f3lida, que os auxilie a com-\n\npreender o mundo em que vivemos, permitindo-lhes identificar os seus proble-\n\nmas e conceber e implementar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es, de forma fundamentada. \n\nTendo em conta o papel que as Ci\u00eancias da Terra podem desempenhar \n\nna forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os mais aptos a enfrentarem os problemas ambientais \n\natuais, como aqueles que decorrem da diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra, \n\ne atendendo ao programa da disciplina de Ci\u00eancias Naturais do 7\u00ba ano de \n\nescolaridade, a presente investiga\u00e7\u00e3o foi orientada e desenvolvida para dar \n\nresposta ao seguinte problema: \n\n \n\nComo estimular aprendizagens significativas e relevantes acerca da \nbiodiversidade e da din\u00e2mica da Terra, no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais? \n\n \n\nPara a prossecu\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, definiram-se os seguintes objeti-\n\nvos: \n\nDiagnosticar conce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de biodiversidade; \n\nDiagnosticar perce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de din\u00e2mica da Ter-\n\nra; \n\nDiagnosticar ideias dos alunos acerca das inter-rela\u00e7\u00f5es entre as varia-\n\n\u00e7\u00f5es da biodiversidade ao longo do tempo e a din\u00e2mica da Terra; \n\nDiagnosticar perce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca de comportamentos e atitu-\n\ndes relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade; \n\nDiagnosticar conce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de exposi\u00e7\u00f5es e de \n\ntrabalho cooperativo;  \n\nFomentar o trabalho pr\u00e1tico no ensino das Ci\u00eancias, atrav\u00e9s do desen-\n\nvolvimento de atividades em pequeno grupo conducentes \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, \n\nplanifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de posters, e sua apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, esti-\n\nmuladoras da ado\u00e7\u00e3o de atitudes investigativas e promotoras do desen-\n\nvolvimento de compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o; \n\nConceber e elaborar recursos did\u00e1ticos pertinentes para a interven\u00e7\u00e3o \n\nsubjacente \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o; \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n4 \n \n\nArticular conceitos e ideias atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o e controlo de diver-\n\nsos materiais e instrumentos, de modo a tornar as aprendizagens signifi-\n\ncativas e relevantes; \n\nDesenvolver atitudes e valores essenciais ao trabalho cooperativo; \n\nEstimular e promover a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes de con-\n\nserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade; \n\nDesenvolver o pensamento cr\u00edtico e reflexivo acerca do trabalho desen-\n\nvolvido. \n\n \n\n1.4 Plano Geral da Disserta\u00e7\u00e3o \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por cinco cap\u00edtulos. O primeiro \u2013 Apresen-\n\nta\u00e7\u00e3o do estudo - inclui um breve enquadramento da investiga\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o \n\ndefinidos o problema e objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, bem como a estrutura de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do estudo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u2013 Fundamentos te\u00f3ricos da investiga\u00e7\u00e3o - apresen-\n\nta-se o suporte te\u00f3rico da investiga\u00e7\u00e3o, com uma revis\u00e3o da literatura relacio-\n\nnada com o tema da investiga\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o abordadas as seguintes tem\u00e1ti-\n\ncas: Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS); O papel da educa-\n\n\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal e n\u00e3o formal na promo\u00e7\u00e3o de EDS; Trabalho pr\u00e1tico e \n\nTrabalho cooperativo. \n\nO terceiro cap\u00edtulo \u2013 Metodologia e Desenvolvimento da Investiga\u00e7\u00e3o - \n\ninclui a introdu\u00e7\u00e3o, conce\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o das \n\natividades desenvolvidas em contexto formal e n\u00e3o formal e os recursos did\u00e1ti-\n\ncos produzidos para a sua implementa\u00e7\u00e3o, assim como as t\u00e9cnicas e instru-\n\nmentos de recolha de dados utilizados para avaliar a interven\u00e7\u00e3o. \n\nNo quarto cap\u00edtulo \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de resultados - s\u00e3o \n\napresentados, analisados e discutidos os resultados obtidos na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNo quinto cap\u00edtulo \u2013 Conclus\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo - \n\nregistam-se as principais conclus\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o, bem como as suas limi-\n\nta\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es, e s\u00e3o apresentadas algumas sugest\u00f5es para futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n5 \n \n\nNa parte final deste documento apresenta-se a listagem das refer\u00eancias \n\nbibliogr\u00e1ficas utilizadas, assim como os materiais e recursos produzidos no \n\n\u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o, que constam como anexos. \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o desenvolveu-se ao longo de 6 fases, cuja plani-\n\nfica\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e calendariza\u00e7\u00e3o se representam na tabela 1. \n\nFases  Descri\u00e7\u00e3o Calendariza\u00e7\u00e3o \n\nI \nFundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3ri-\n\nca da investiga\u00e7\u00e3o \n\nRevis\u00e3o de literatura acerca de: \n- Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n- Educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal \n- Trabalho pr\u00e1tico \n- Trabalho cooperativo \n\nsetembro a \nnovembro de 2011 \n\nII \nConce\u00e7\u00e3o e planifica-\n\n\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\n- Sele\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica \n- Organiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \n- Sele\u00e7\u00e3o do local para a Exposi\u00e7\u00e3o \n- Planifica\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nnovembro de 2011 \n\nIII \n\nConce\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o \ne valida\u00e7\u00e3o de recur-\n\nsos e de instrumentos \nde avalia\u00e7\u00e3o \n\n- Conce\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de recursos educativos \n(Fichas de trabalho, documentos multim\u00e9dia) \n- Elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n(Question\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o da \ninterven\u00e7\u00e3o) \n- Valida\u00e7\u00e3o dos recursos educativos e dos ins-\ntrumentos de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\ndezembro de 2011 \ne janeiro de 2012 \n\nIV \nImplementa\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o \n\n- Implementa\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o numa turma de \n7\u00ba ano de escolaridade na disciplina de Ci\u00eancias \nNaturais, durante 6 blocos de 90 minutos e 1 \nbloco para realiza\u00e7\u00e3o da visita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o. \n\njaneiro a mar\u00e7o de \n2012 \n\nV \nRecolha e tratamento \nde dados para avalia-\n\n\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\n- Recolha de dados relativos aos conte\u00fados das \nrespostas dos alunos a: Question\u00e1rios de Diag-\nn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o; fichas de trabalho e pos-\nters. \n- Recolha de dados relativos \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da \ndin\u00e2mica dos trabalhos de grupo realizada atra-\nv\u00e9s do preenchimento de grelha de observa\u00e7\u00e3o \ndireta. \n- Elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos/tabelas que represen-\ntam os dados recolhidos. \n\nfevereiro a maio de \n2012 \n\nVI \nDiscuss\u00e3o dos resul-\ntados e elabora\u00e7\u00e3o de \n\nconclus\u00f5es \n\n- Reflex\u00e3o acerca dos resultados obtidos; \n- Elabora\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es sobre a investiga\u00e7\u00e3o; \n- Identifica\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es e das implica\u00e7\u00f5es \ndo estudo realizado; \n- Identifica\u00e7\u00e3o de novos problemas de investiga-\n\u00e7\u00e3o. \n\njunho a setembro \nde 2012 \n\n \n\nTabela 1: Fases do projeto de investiga\u00e7\u00e3o, atividades desenvolvidas e respetiva calenda-\nriza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n \n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n6 \n \n\n2 Fundamentos Te\u00f3ricos da Investiga\u00e7\u00e3o \n2.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se uma revis\u00e3o da literatura relativamente: a \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (EDS) (2.2), enfatizando-se o \n\npapel da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal e n\u00e3o-formal na promo\u00e7\u00e3o de EDS (2.3), \n\nmais concretamente no papel que os museus, ao exibirem exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ti-\n\ncas (2.3.1.) centradas em problemas ambientais atuais, tais como a perda de \n\nbiodiversidade (2.3.2.), podem desempenhar na promo\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o cient\u00ed-\n\nfica contempor\u00e2nea. Refere-se, igualmente, o valor educativo de estrat\u00e9gias de \n\nensino assentes em trabalho pr\u00e1tico (2.4) e em trabalho cooperativo (2.5). \n\n \n\n2.2 Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nAtualmente as sociedades reconhecem que a esp\u00e9cie humana tem con-\n\ntribu\u00eddo para por em perigo o equil\u00edbrio do Planeta, e defende-se a mudan\u00e7a de \n\ncomportamentos e de atitudes dos cidad\u00e3os face ao ambiente. \n\nNeste contexto, no dia 1 de mar\u00e7o de 2005, as Na\u00e7\u00f5es Unidas lan\u00e7aram \n\na D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (DEDS), promovi-\n\nda pela UNESCO, que se estende at\u00e9 2014. A iniciativa baseia-se no pressu-\n\nposto de que desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um conceito din\u00e2mico, sujeito a \n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, que convergem na ideia de que \u00e9 poss\u00ed-\n\nvel, e desej\u00e1vel, melhorar a qualidade de vida de todos, sem comprometer as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, conciliando crescimento econ\u00f3mico, desenvolvimento social \n\ne prote\u00e7\u00e3o ambiental. Assenta num conjunto de parcerias, que envolvem \n\ngovernos, organiza\u00e7\u00f5es internacionais, sociedade civil, setor privado e comuni-\n\ndades locais que, atrav\u00e9s do trabalho em rede enquanto instrumento de mobili-\n\nza\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, procuram afirmar o seu compromisso pr\u00e1tico de \n\naprender a viver de forma sustent\u00e1vel na Terra (UNESCO, 2005). \n\nA DEDS fundamenta-se na vis\u00e3o de um mundo onde todos tenham a \n\noportunidade de beneficiar da educa\u00e7\u00e3o e de aprender acerca de valores, \n\ncomportamentos e modos de vida exigidos para a promo\u00e7\u00e3o de um futuro sus-\n\ntent\u00e1vel e para uma transforma\u00e7\u00e3o positiva da sociedade (Wals, 2009). De \n\nacordo com a UNESCO (2006), para tal torna-se necess\u00e1rio atingir os seguin-\n\ntes objetivos: \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n7 \n \n\n- Valorizar a fun\u00e7\u00e3o fundamental que a educa\u00e7\u00e3o e a aprendizagem \n\ndesempenham na procura comum de desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n- Facilitar as rela\u00e7\u00f5es e o estabelecimento de redes, o interc\u00e2mbio e a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as partes interessadas na EDS; \n\n- Proporcionar um espa\u00e7o e oportunidades para melhorar e promover o \n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e a transi\u00e7\u00e3o para esse desenvolvi-\n\nmento mediante todos os tipos de sensibiliza\u00e7\u00e3o e aprendizagem dos cidad\u00e3os; \n\n- Participar na melhoria da qualidade do ensino e da aprendizagem no \n\ndom\u00ednio da EDS; \n\n- Elaborar estrat\u00e9gias, a todos os n\u00edveis, para refor\u00e7ar as capacidades \n\nem mat\u00e9ria de EDS. \n\nA EDS assenta, assim, numa perspetiva hol\u00edstica de educa\u00e7\u00e3o, formal e \n\nn\u00e3o-formal, em que se procura promover a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capazes de \n\ncontribu\u00edrem para o estabelecimento de equil\u00edbrios entre o bem-estar humano e \n\necon\u00f3mico, as tradi\u00e7\u00f5es culturais e o respeito pelos recursos naturais do plane-\n\nta.  \n\nNa verdade, os promotores da DEDS recomendam que se reformulem \n\nas pol\u00edticas educativas, no sentido de as orientar, desde a inf\u00e2ncia at\u00e9 idade \n\nadulta, para a constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos e para o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias, perspetivas e valores relacionados com sustentabilidade \n\n(UNESCO, 2005).  \n\nPara tal, torna-se necess\u00e1rio rever os objetivos e conte\u00fados dos curr\u00edcu-\n\nlos no sentido de desenvolver a compreens\u00e3o interdisciplinar, social, econ\u00f3mi-\n\nca, ambiental e cultural de sustentabilidade, bem como as metodologias, ado-\n\ntadas nos estabelecimentos de ensino, para fomentar compet\u00eancias de apren-\n\ndizagem. Por fim, segundo Martins et al. (2006), torna-se fundamental tamb\u00e9m \n\na reformula\u00e7\u00e3o do sistema de avalia\u00e7\u00e3o para que este tipo de aprendizagem \n\nseja validado. \n\nAl\u00e9m disso, requerem-se esfor\u00e7os concertados de coopera\u00e7\u00e3o entre pro-\n\nfessores e especialistas de diversas \u00e1reas de conhecimento, designadamente \n\nde ci\u00eancias, que superem as abordagens disciplinares tradicionais e desarticu-\n\nladas, em prol da promo\u00e7\u00e3o de outras, inter e transdisciplinares, potenciadoras \n\ndo desenvolvimento de compet\u00eancias, incluindo as de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n8 \n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o c\u00edvicas, perspetivadas para as tomadas de \n\ndecis\u00e3o e aprendizagem ao longo da vida (UNESCO, 2004). \n\nA educa\u00e7\u00e3o, designadamente a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, entendida na pers-\n\npetiva da forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os intervenientes, respons\u00e1veis e comprometidos \n\ncom a sua quota-parte de responsabilidade na promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, ter\u00e1 de contribuir para estimular indispens\u00e1veis mudan\u00e7as de \n\ncomportamentos e atitudes nas sociedades atuais (Henriques et al., 2006; Hen-\n\nriques, 2008). \n\nA UNESCO (2005) refere ainda que este tipo de aprendizagem pode \n\nver-se enfraquecido, se n\u00e3o for partilhado de forma igual por toda a popula\u00e7\u00e3o \n\ne se n\u00e3o existir continuidade de pr\u00e1ticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f3micas e ambientais, ou quando as pessoas entra-\n\nrem no mercado do trabalho. \n\nNos dias de hoje a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica passou a ter um papel fundamen-\n\ntal nas sociedades atuais (Pujol, 2002), que enfrentam problemas cuja resolu-\n\n\u00e7\u00e3o reclama conhecimentos de \u00edndole cient\u00edfica, nomeadamente aqueles que \n\ns\u00e3o inerentes \u00e0s Ci\u00eancias da Terra. Entre estes \u00e9 exemplo a perda de biodiver-\n\nsidade, analisada \u00e0 luz das varia\u00e7\u00f5es da diversidade biol\u00f3gica ao longo do \n\ntempo geol\u00f3gico e reconhecida atrav\u00e9s do registo f\u00f3ssil. Neste sentido, Henri-\n\nques (2006) considera que as abordagens educativas tradicionais em Geoci\u00ean-\n\ncias dever\u00e3o incorporar outras estrat\u00e9gias, visando interven\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nsejam circunscritas essencialmente a conhecimento substantivo, mas que inte-\n\ngrem outras dimens\u00f5es, desde as de car\u00e1ter epistemol\u00f3gico (Educa\u00e7\u00e3o sobre \n\nGeoci\u00eancias) at\u00e9 aquelas vocacionadas para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os respon-\n\ns\u00e1veis e mais aptos a assumirem atitudes adequadas a uma gest\u00e3o sustent\u00e1-\n\nvel do nosso planeta e seus \n\nrecursos (Educa\u00e7\u00e3o pelas \n\nGeoci\u00eancias), tal como se ilus-\n\ntra na figura 1. \n \n\nFig. 1: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica \ndas tr\u00eas dimens\u00f5es que devem inte-\ngrar educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a sus-\ntentabilidade, mobilizando o conhe-\ncimento inerente \u00e0s Ci\u00eancias da Ter-\nra (retirado de Henriques, 2008). \n\nGeoci\u00eancias na \nEduca\u00e7\u00e3o para \n\nDesenvolvimento \nSustent\u00e1vel \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n9 \n \n\nConv\u00e9m contudo notar, tal como referem Martins et al. (2006), que os \n\nsistemas de educa\u00e7\u00e3o formal s\u00e3o de mudan\u00e7a lenta e a sua reorienta\u00e7\u00e3o pode \n\ndemorar muito tempo at\u00e9 atingir resultados. A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \u00e9 capaz de \n\nfornecer informa\u00e7\u00e3o, abordagens e m\u00e9todos novos para ensinar e aprender \n\nmais facilmente e num mais curto espa\u00e7o temporal. Contudo, real\u00e7am que tan-\n\nto a educa\u00e7\u00e3o formal como a n\u00e3o formal s\u00e3o essenciais para assegurar um \n\nfuturo sustent\u00e1vel. \n\n \n\n2.3 O papel da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal e n\u00e3o-formal na promo\u00e7\u00e3o de \nEduca\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel \n\nNum mundo onde cada aspecto do dia-a-dia est\u00e1 incrivelmente depen-\n\ndente do desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, torna-se imprescind\u00edvel \n\nfomentar a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias e tecnologia, n\u00e3o para criar cidad\u00e3os cientifi-\n\ncamente literados, mas tamb\u00e9m para atingir um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n\u00c9 neste enquadramento que Pujol (2002) considera que as ci\u00eancias \n\nconstituem um importante elemento dinamizador das sociedades, estando \n\nestreitamente vinculadas ao modelo social de cada uma delas. Sendo parte \n\nconstituinte da bagagem cultural da humanidade, as novas gera\u00e7\u00f5es t\u00eam o \n\ndireito de as conhecer, para descobrir o prazer de ver o mundo na perspetiva \n\ncient\u00edfica que, ao oferecer um quadro de pensamento que permite sentir, pen-\n\nsar e atuar em par\u00e2metros distintos dos impostos, possibilita a constru\u00e7\u00e3o de \n\num mundo mais justo e sustent\u00e1vel.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deve, pois, potenciar a formula\u00e7\u00e3o de perguntas \n\nsobre os fen\u00f3menos naturais e a busca de respostas mediante o conjunto de \n\npensamento e a\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticos da atividade cient\u00edfica. Neste sentido, Vas-\n\nconcelos e Praia (2005) e Wamba et al. (2006) concordam que a alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica surge como uma necessidade para a prepara\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os com \n\ncapacidade de interven\u00e7\u00e3o social.  \n\nOs espa\u00e7os promotores de um ensino-aprendizagem de ci\u00eancias ade-\n\nquadas \u00e0s exig\u00eancias atuais e os diferentes contextos de aprendizagem n\u00e3o \n\nformais ou informais t\u00eam adquirido uma import\u00e2ncia crescente, enquanto \n\npotenciadores de atividades que contribuem para uma aprendizagem ao longo \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n10 \n \n\nda vida, o que releva a necessidade de distinguir entre ensino formal, n\u00e3o for-\n\nmal e informal (Vasconcelos &amp; Praia, 2005). \n\nA aprendizagem formal \u00e9, porventura, a mais bem definida pela literatura \n\ne, por isso, apresenta maior consenso entre os especialistas. Neste sentido, \n\nMaarschalk (1988, citado por Chagas, 1993 e Vasconcelos &amp; Praia, 2005) con-\n\nsidera que a educa\u00e7\u00e3o formal apresenta-se estruturada, com curr\u00edculo bem \n\ndefinido, e desenvolve-se em contextos pr\u00f3prios (escolas, universidades, etc.).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal \u00e9 aquela que se processa fora do ambiente \n\nescolar (Guisasola &amp; Morentin, 2007), de forma planeada e amplamente adap-\n\ntada \u00e0s institui\u00e7\u00f5es (Vasconcelos &amp; Praia, 2005), organiza\u00e7\u00f5es e outro tipo de \n\nentidades que se encontram no campo da aprendizagem formal, veiculada \n\npelos museus, meios de comunica\u00e7\u00e3o e outras institui\u00e7\u00f5es que organizam \n\neventos de diversa ordem (Maarschalk, 1988, citado por Chagas, 1993). A \n\naprendizagem n\u00e3o formal desenvolve-se, assim, de acordo com os desejos do \n\nindiv\u00edduo, num clima especialmente concebido para se tornar agrad\u00e1vel em \n\nque, com recursos pouco usuais no contexto escolar, se podem ativar meca-\n\nnismos para impulsionar a motiva\u00e7\u00e3o e curiosidade para aprender ci\u00eancias, \n\nrecorrendo a espa\u00e7os de aprendizagem que complementam cada vez mais o \n\nensino formal das ci\u00eancias na escola (Oliva et al., 2008).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o informal, tamb\u00e9m designada por paralela, ocasional, espon-\n\nt\u00e2nea, abarca atividades de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o programadas, nem t\u00e3o-pouco estru-\n\nturadas e dependentes do meio que as rodeia, dado que \u00e9 um tipo de aprendi-\n\nzagem que ocorre no dia a dia de cada indiv\u00edduo (fam\u00edlia, trabalho, meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, igreja, etc.) (Chagas, 1993; Dhingra, 2003). Esta educa\u00e7\u00e3o reali-\n\nza-se, em grande parte, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o, da imita\u00e7\u00e3o e do contexto \n\nsociocultural do indiv\u00edduo. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os autores que defendem que abordagens educativas que \n\nenvolvam intera\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal contribuem para o \n\nenriquecimento das experi\u00eancias dos alunos e para aumentarem o seu gosto \n\npelas ci\u00eancias (Chagas, 1993; Bamberger &amp; Tal, 2007). Nos museus e em \n\nespa\u00e7os an\u00e1logos, a comunidade educativa pode encontrar excelentes oportu-\n\nnidades de promo\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal \n\n(Wagensberg, 2000), nomeadamente no \u00e2mbito de visitas a exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ti-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n11 \n \n\ncas adequadamente planeadas e integradas nas atividades escolares corren-\n\ntes, e que se refiram a problemas relevantes para os alunos.  \n\n \n\n2.3.1 A import\u00e2ncia dos museus e das exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas na educa-\n\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contempor\u00e2nea \n\nDesde h\u00e1 muito tempo que o ensino formal se tem assumido como o \n\nprimeiro mecanismo de ensino das ci\u00eancias, mas recentemente tem vindo a \n\ncrescer o interesse sobre o papel importante do ensino n\u00e3o formal de ci\u00eancias \n\nque se pode realizar atrav\u00e9s de outras institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o a escola (Falk &amp; \n\nNeedham, 2011). Temos assim que centros de ci\u00eancia (Botelho &amp; Morais, \n\n2006; Falk &amp; Needham, 2011), aqu\u00e1rios (Falk &amp; Adelman, 2003), jardins zool\u00f3-\n\ngicos e museus (Cox-Petersen et al., 2003; Calvo &amp; Stengler, 2004; Tal &amp; \n\nMorag, 2007) desempenham importantes e respeitados contextos educativos e \n\nculturais, onde a educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias tem vindo a ser investigada, frequen-\n\ntemente no contexto de visitas por parte de grupos escolares.  \n\nRelativamente aos museus, nas \u00faltimas d\u00e9cadas estes t\u00eam despertado \n\ninteresse crescente, n\u00e3o s\u00f3 por parte de institui\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m por parte do p\u00fablico em geral, o que levou ao seu ressurgimento em \n\nPortugal. Este traduzido n\u00e3o s\u00f3 em algumas reestrutura\u00e7\u00f5es de estruturas \n\nantigas e a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os, como tamb\u00e9m na discuss\u00e3o do seu \n\npapel como \u00f3rg\u00e3os difusores da cultura junto do grande p\u00fablico (Chagas, \n\n1993). \n\nO conceito de museu foi-se modificando ao longo do tempo. Os de ci\u00ean-\n\ncias apresentavam-se inicialmente como locais de acondicionamento de obje-\n\ntos nos quais era \u201cproibido tocar\u201d (Gruzman &amp; Siqueira, 2007), de car\u00e1cter m\u00edti-\n\nco e elitista, \u00e0 luz do paradigma de que o conhecimento cient\u00edfico estava ape-\n\nnas ao alcance de pessoas intelectualmente dotadas (Ram\u00f3n et al., 2005). \n\nContudo, com o passar do tempo, a sua articula\u00e7\u00e3o com a sociedade come\u00e7ou \n\na intensificar-se, decorrente da preocupa\u00e7\u00e3o crescente com a educa\u00e7\u00e3o e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e do compromisso que os museus come\u00e7aram a assumir \n\ncom a necessidade de ser incrementada a compreens\u00e3o p\u00fablica de ci\u00eancias, \n\nocupando hoje um lugar de destaque pela aceita\u00e7\u00e3o crescente pelas camadas \n\nmais jovens. Tal aceita\u00e7\u00e3o deve-se, em grande parte, ao modo como as expo-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n12 \n \n\nsi\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas, de forma simultaneamente rigorosa e apelativa, crian-\n\ndo um ambiente agrad\u00e1vel, no qual o jovem \u00e9 convidado a experimentar os \n\nobjetos expostos, ao contr\u00e1rio da museologia tradicional (Chagas, 1993).  \n\nAl\u00e9m das fun\u00e7\u00f5es de preservar, conservar, pesquisar, comunicar e expor \n\n(Gruzman &amp; Siqueira, 2007), hoje os museus s\u00e3o vistos como institui\u00e7\u00f5es com \n\nfins educativos - voltadas para o estudo e para o desenvolvimento da curiosi-\n\ndade e do gosto pela investiga\u00e7\u00e3o pessoal do visitante (Chagas, 1993) - e cul-\n\nturais - servindo de ferramenta para a inclus\u00e3o social e a socializa\u00e7\u00e3o (Guisa-\n\nsola &amp; Morentin, 2007). De acordo com ICOM \u2013 Portugal, \u201cO museu \u00e9 uma ins-\n\ntitui\u00e7\u00e3o permanente sem fins lucrativos, ao servi\u00e7o da sociedade e do seu \n\ndesenvolvimento, aberta ao p\u00fablico, que adquire, conserva, investiga, comuni-\n\nca e exp\u00f5e o patrim\u00f3nio material e imaterial da humanidade e do seu meio \n\nenvolvente com fins de educa\u00e7\u00e3o, estudo e deleite.\u201d \n\nEnquanto institui\u00e7\u00f5es com prop\u00f3sitos educativos, os museus t\u00eam diante \n\nde si importantes desafios, em termos do papel que cumprem na sociedade. Ao \n\nir ao museu, a escola proporciona aos seus alunos o contacto com objetos e a \n\nviv\u00eancia de experi\u00eancias que, em geral, n\u00e3o fazem parte do universo da escola \n\n(Chagas, 1993), pois os museus disp\u00f5em de recursos f\u00edsicos e humanos que \n\npermitem a constru\u00e7\u00e3o de ambientes em que o aluno experimenta, in loco, \n\naspectos concretos de conceitos cient\u00edficos (Oliva et al., 2008). Segundo Cha-\n\ngas (1993), os alunos passam, assim, a viver experi\u00eancias que extravasam as \n\nparedes da escola, alargando-as a toda a comunidade, tendo acesso a um \n\nmaior n\u00famero e a uma gama mais variada de recursos, n\u00e3o s\u00f3 materiais como \n\nhumanos, diversificando e enriquecendo os contextos em que a aprendizagem \n\nse processa. \n\nS\u00e3o in\u00fameras as investiga\u00e7\u00f5es efetuadas neste \u00e2mbito, nomeadamente, \n\nsobre os fatores que influenciam as aprendizagens realizadas no contexto de \n\nvisitas a museus, que se centram no estudo das vari\u00e1veis que podem influen-\n\nciar a qualidade do que se aprende e a forma como se aprende (caracter\u00edsticas \n\ndos visitantes, conceitos pr\u00e9vios, uso de guia durante as visitas, etc.), no tipo \n\nde experi\u00eancias vividas pelos visitantes e no impacto da visita no processo de \n\nensino-aprendizagem dos v\u00e1rios n\u00edveis escolares (Chagas, 1993). \n\nNeste contexto, Guisasola e Morentin (2007) defendem que, para que os \n\nalunos aprendam numa visita a um museu, eles dever\u00e3o ter ideias pr\u00e9vias \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n13 \n \n\n\"adequadas\" acerca do que v\u00e3o ver, o que ajudar\u00e1 a estabelecer conex\u00f5es e a \n\nrefor\u00e7ar a compreens\u00e3o daquelas, tendo em conta que a visita n\u00e3o pode ensi-\n\nnar conceitos \"n\u00e3o familiares\" e totalmente desconhecidos. Assim, para que \n\nhajam grandes benef\u00edcios na visita, o professor dever\u00e1 incorporar a mesma nos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos da aula e, previamente, tornar familiares os conceitos \n\nque nela ir\u00e3o ser abordados. N\u00e3o se deve, pois, esperar que numa \u00fanica visita \n\nocorra uma mudan\u00e7a estrutural espetacular na aprendizagem dos visitantes, \n\nraz\u00e3o pela qual \u00e9 fundamental integr\u00e1-la na programa\u00e7\u00e3o da aula para que se \n\nobtenham resultados da aprendizagem que v\u00e3o al\u00e9m dos conte\u00fados atitudi-\n\nnais. \n\n\u00c9 neste enquadramento que Wamba et al. (2006) consideram que os \n\nmuseus e centros de interpreta\u00e7\u00e3o configuram um recurso educativo nos pro-\n\ncessos de ensino-aprendizagem, sendo fundamental, aquando da visita a \n\nexposi\u00e7\u00f5es naquelas institui\u00e7\u00f5es, a determina\u00e7\u00e3o dos objetivos a alcan\u00e7ar com \n\na mesma, bem como a sele\u00e7\u00e3o e sequencia\u00e7\u00e3o de atividades adequadas para \n\nesses fins, que devem integrar conte\u00fados conceptuais, procedimentais e atitu-\n\ndinais.  \n\nNa verdade, as aprendizagens que se podem promover no contexto de \n\nvisitas a museus apresentam caracter\u00edsticas espec\u00edficas diferentes daquelas \n\nque se processam em contextos escolares, pois realizam-se de forma volunt\u00e1-\n\nria e espont\u00e2nea, n\u00e3o solicitando a continuidade, e dependem do interesse e \n\nda necessidade que cada um sente para aprender, bem como da motiva\u00e7\u00e3o \n\npara o fazer (Dierking et al., 2003). Trata-se, pois, de um processo complexo, \n\norg\u00e2nico, din\u00e2mico, cumulativo, emergindo ao longo do tempo atrav\u00e9s de uma \n\nmir\u00edade de experi\u00eancias, nomeadamente a partir das vivenciadas nos museus e \n\nexposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas, fortemente influenciado pelo conhecimento pr\u00e9vio, em \n\nque os visitantes constroem ativamente o seu pr\u00f3prio conhecimento (Falk &amp; \n\nAdelman, 2003; Rennie et al., 2003; Anderson et al., 2003; Guisasola &amp; More-\n\ntin, 2007). \n\nDe acordo com Guisasola e Morentin (2007), as visitas escolares a \n\nmuseus de ci\u00eancias, porque as suas exposi\u00e7\u00f5es criam ambientes que estimu-\n\nlam a aprendizagem e motivam os estudantes, parecem gerar atitudes positi-\n\nvas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias, fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capa-\n\nzes de lidarem com problemas ambientais atuais, cuja mitiga\u00e7\u00e3o depende de \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n14 \n \n\nconhecimento de \u00edndole cient\u00edfica. Neste sentido, Melo et al. (2006) defendem \n\nque a visita a exposi\u00e7\u00f5es, se adequadamente preparadas e planeadas, contri-\n\nbuem para a promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a de atitudes e comportamentos em rela\u00e7\u00e3o \n\na problemas ambientais atuais, de que s\u00e3o exemplo os que decorrem do \n\naumento do efeito de estufa e da deple\u00e7\u00e3o da camada de ozono. N\u00e3o obstante, \n\nsegundo aquelas autoras, tal requer o envolvimento dos professores em pr\u00e1ti-\n\ncas inovadoras \u2013 ajudando os seus alunos a interligarem curr\u00edculos escolares \n\nde ci\u00eancias com mundos que importam aos cidad\u00e3os e condicionam o seu pre-\n\nsente e futuro \u2013, que estimulem comportamentos consent\u00e2neos com o desen-\n\nvolvimento sustent\u00e1vel, podendo tais pr\u00e1ticas traduzir-se, igualmente, em \n\nganhos importantes tamb\u00e9m para os pr\u00f3prios docentes, e para as suas rela-\n\n\u00e7\u00f5es com os pares e com os discentes. \n\nNeste \u00e2mbito, Oliva et al. (2008), num estudo em que analisaram a con-\n\ntribui\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento profissional \n\ndocente, procederam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de 6 dimens\u00f5es diferentes, tendo conclu\u00eddo \n\nque:  \n\n- no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia entre professores e alunos, o \n\ntrabalho realizado melhorou a empatia entre aluno e professor, apesar da falta \n\nde empenho por parte de alguns alunos;  \n\n- no quadro do trabalho em equipa dos professores e interc\u00e2mbio de \n\nexperi\u00eancias, destacou-se a partilha de opini\u00f5es e o enriquecimento educativo, \n\nque fomentou a colabora\u00e7\u00e3o entre professores e o esp\u00edrito de coordena\u00e7\u00e3o e \n\ntrabalho em equipa, apesar de terem constatado alguma desigualdade na exe-\n\ncu\u00e7\u00e3o do trabalho, ou seja, uns trabalharam/empenharam-se mais que outros;  \n\n- a interdisciplinaridade e a integra\u00e7\u00e3o de abordagens envolvendo inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es Ci\u00eancias-Tecnologia-Sociedade contribuiu para promover uma vis\u00e3o \n\nintegrada das ci\u00eancias, pr\u00f3xima do quotidiano dos alunos, e a alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gica; \n\n- os professores envolvidos adotaram metodologias pr\u00f3ximas das cons-\n\ntrutivistas e mostraram-se motivados a continuar a implement\u00e1-las nas suas \n\npr\u00e1ticas letivas, mas a limita\u00e7\u00e3o de tempo, aliada \u00e0 necessidade de cumprir o \n\nprograma estabelecido pelo Minist\u00e9rio, revelou-se um fator negativo para a \n\nprossecu\u00e7\u00e3o de tais prop\u00f3sitos; \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n15 \n \n\n- relativamente ao aproveitamento e otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos, destaca-\n\nse como aspecto amplamente positivo o emprego de materiais casuais e de \n\nbaixo custo, rompendo o formalismo habitual das pr\u00e1ticas de laborat\u00f3rio \n\nbaseadas em materiais sofisticados e a possibilidade de reutiliza\u00e7\u00e3o dos mate-\n\nriais; \n\n- quanto \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o pessoal dos professores relativamente \u00e0s suas pr\u00e1-\n\nticas docentes, detetaram um elevado n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o pessoal e profissional \n\ndos professores envolvidos, que melhorou a sua autoestima, fazendo-os sentir-\n\nse capazes de motivarem e atra\u00edrem a aten\u00e7\u00e3o e interesse dos alunos, embora \n\ntenham identificado, como aspecto negativo, o elevado n\u00famero de horas des-\n\npendido e a falta de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNo que respeita \u00e0s visitas de estudo a exposi\u00e7\u00f5es, Ram\u00f3n et al. (2005) \n\nconsideram que, para que essas sejam frut\u00edferas, dever-se-\u00e1 ter em conta os \n\nseguintes aspectos: \n\n- planificar a visita, ou seja, \u00e9 necess\u00e1rio que os professores concebam \n\ne elaborem materiais did\u00e1ticos para preparar a visita, orientando a aprendiza-\n\ngem dos estudantes para aspectos relevantes que sejam abordados na exposi-\n\n\u00e7\u00e3o; \n\n- considerar a visita como uma oportunidade diferente de aprendizagem \n\nem contexto escolar, preparando-a tendo em conta o item anterior, nomeada-\n\nmente atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es-problemas, com base no curr\u00edculo \n\nescolar, prevendo que estas sejam trabalhadas aquando da visita; \n\n- dar \u00eanfase \u00e0 possibilidade de verificar e experimentar fen\u00f3menos que \n\nusualmente n\u00e3o ocorrem no contexto escolar, dada a sua dificuldade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o em sala de aula; \n\n- controlar o tempo e espa\u00e7o durante a realiza\u00e7\u00e3o da visita, pois diversos \n\nestudos indicam que, para evitar distra\u00e7\u00e3o, as atividades a desenvolver com os \n\nestudantes nas diferentes \u00e1reas de um museu ou exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem exce-\n\nder mais do que uma hora. \n\nAl\u00e9m disso, os professores devem avaliar as aprendizagens realizadas \n\npelos seus alunos no \u00e2mbito de uma visita a uma exposi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da admi-\n\nnistra\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios antes, durante e ap\u00f3s a visita, tal como referem \n\nAnderson et al. (2003). Num estudo realizado por Botelho e Morais (2006) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n16 \n \n\nsobre as aprendizagens de alunos durante a sua intera\u00e7\u00e3o com exposi\u00e7\u00f5es \n\npatentes num Centro de Ci\u00eancia, conclui-se que existem, fundamentalmente, \n\ntr\u00eas caracter\u00edsticas nas exposi\u00e7\u00f5es que influenciam a aprendizagem dos alu-\n\nnos: o design, os mecanismos inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios \n\nde avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nAs exposi\u00e7\u00f5es, independentemente de serem tempor\u00e1rias ou permanen-\n\ntes, podem, pois, representar um recurso educativo eficaz, dispon\u00edvel funda-\n\nmentalmente em museus onde, em geral, se apresentam atrativas e com maior \n\nproje\u00e7\u00e3o social, devido \u00e0 contemporaneidade das tem\u00e1ticas tratadas. Contudo, \n\npara que estas sejam realmente compreendidas t\u00eam de ser adequadamente \n\nplanificadas, o que, segundo Edson e Dean (1994), envolve as seguintes fases: \n\n- sele\u00e7\u00e3o do tema (\u201cConceptual phase\u201d), tendo em conta o p\u00fablico-alvo e \n\nos objetivos; \n\n- planifica\u00e7\u00e3o do trabalho (\u201cDevelopment phase\u201d), fase na qual se defi-\n\nnem os conte\u00fados, o local onde ocorrer\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o, a dura\u00e7\u00e3o da conce\u00e7\u00e3o \n\ne realiza\u00e7\u00e3o da mesma e se elabora a lista de materiais e o or\u00e7amento, entre \n\noutros; \n\n- quando a exposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 aberta ao p\u00fablico (\u201cFunctional phase\u201d), fase \n\nque engloba a sua manuten\u00e7\u00e3o, a admiss\u00e3o dos visitantes e o t\u00e9rmino atrav\u00e9s \n\nda desmontagem; \n\n- na \u00faltima fase (figura 2) \u201cAssessment phase\u201d, avaliam-se as estrat\u00e9gias \n\ne recursos utilizados, bem como as aprendizagens dos visitantes, o que permi-\n\ntir\u00e1 compreender o impacto que a exposi\u00e7\u00e3o provocou no p\u00fablico e melhorar a \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o em exposi\u00e7\u00f5es futuras. \n\n \n      \n\nR\nec\n\nol\nha\n\n d\ne \n\nid\nei\n\nas\n \n\nP\nla\n\nni\nfic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \n\nE\nta\n\npa\n d\n\ne \npr\n\nod\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n \n\nE\nta\n\npa\n o\n\npe\nra\n\nci\non\n\nal\n \n\nE\nta\n\npa\n fi\n\nna\nl \n\nA\nva\n\nlia\n\u00e7\u00e3\n\no \n\n   \n\nR\nec\n\nol\nha\n\n d\ne \n\nid\nei\n\nas\n \n\n      \n \n\nFase \nConceptual \n\n \nFase de \n\nDesenvolvimento \n\n \nFase \n\nFuncional \n\n \nFase \n\nAvaliativa \n\n \n\n \n\nFig. 2: Diferentes fases de desenvolvimento de uma exposi\u00e7\u00e3o (adaptado de Dean, \n1999). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n17 \n \n\nEm termos gerais, pode afirmar-se, portanto, que as visitas de estudo a \n\nmuseus e centros de ci\u00eancia e/ou exposi\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas envolvendo conheci-\n\nmento de cariz cient\u00edfico, se adequadamente planeadas, podem contribuir para \n\naumentar o interesse, a motiva\u00e7\u00e3o e prazer dos alunos pelas atividades ligadas \n\n\u00e0s ci\u00eancias, conduzindo assim a resultados positivos na suas aprendizagem \n\n(Anderson et al., 2003). Se a tem\u00e1tica abordada na exposi\u00e7\u00e3o se relacionar \n\ncom problemas ambientais atuais, de relev\u00e2ncia social, designadamente sobre \n\nos que decorrem de interrela\u00e7\u00f5es entre varia\u00e7\u00f5es do clima e perdas de biodi-\n\nversidade (AIPT, 2007), a visita, bem como as atividades desenvolvidas no seu \n\n\u00e2mbito, podem representar momentos de aprendizagem de grande significado, \n\nestimuladores da ado\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes consent\u00e2neas com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra, essencial na promo\u00e7\u00e3o de um planeta \n\nmais seguro, saud\u00e1vel e pr\u00f3spero (Mulder et al., 2006). \n \n2.3.2 A perda de biodiversidade enquanto problema ambiental atual \n\nSegundo a Conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica, adotada pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas em 1992, a biodiversidade \u201crepresenta a variabilidade entre todos os \n\norganismos vivos, o que implica as diferen\u00e7as entre uma esp\u00e9cie e outra, as \n\nvaria\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas entre indiv\u00edduos de uma mesma esp\u00e9cie e tamb\u00e9m as dis-\n\ntin\u00e7\u00f5es entre ecossistemas\u201d (Garcia, 2006). \n\nSegundo Grotzinger et al. (2007. p. 575), a biodiversidade est\u00e1 em \n\ndecl\u00ednio, estimando-se que 1/5 das esp\u00e9cies desaparecer\u00e3o nos pr\u00f3ximos 30 \n\nanos, e at\u00e9 mesmo metade poder\u00e1 extinguir-se durante este s\u00e9culo, o que \n\ncoloca a humanidade perante um \u201cepisode of species extinction greater than \n\nanything the world has experienced for the past 65 million years\u201d. \n\nAtividades humanas como a constru\u00e7\u00e3o de barragens, a destrui\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas e da agricultura, a urbaniza\u00e7\u00e3o e a polui\u00e7\u00e3o parecem estar a provocar \n\no desaparecimento de muitas esp\u00e9cies num espa\u00e7o curto de tempo, o que \n\npoder\u00e1 conduzir, no futuro, a um mundo com menor diversidade biol\u00f3gica \n\n(Garcia, 2006. p. 132). Em termos \u00e9ticos, o Homem, como esp\u00e9cie dominante \n\ndo planeta, tem o dever moral de proteger outras formas de vida ou de n\u00e3o as \n\nextinguir pois, em termos funcionais, reduzir a biodiversidade resulta em perda \n\ndos chamados \u201cservi\u00e7os gratuitos do ecossistema\u201d, j\u00e1 que as esp\u00e9cies est\u00e3o \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n18 \n \n\narticuladas em mecanismos naturais com importantes fun\u00e7\u00f5es, como regular o \n\nclima, proteger os solos contra a eros\u00e3o, controlar pragas, entre outros (ibid.). \n\nNeste sentido, preservar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \u00e0 escala global \u00e9 um dos \n\nmaiores problemas da sociedade, pois se a biosfera deixar de poder suprir as \n\nnecessidades nutricionais e econ\u00f3micas da humanidade, podem ocorrer situa-\n\n\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas no planeta, tal como advogam inst\u00e2ncias internacionais \n\ncomo a UNESCO e outras, ao promoverem iniciativas como o Ano Internacio-\n\nnal do Planeta Terra, que decorreu ao longo do tri\u00e9nio 2007-2009, o Ano Inter-\n\nnacional da Biodiversidade, que decorreu em 2010, ou a D\u00e9cada da Biodiversi-\n\ndade, que decorre entre 2011 a 2020, e que convergem na ideia de que \n\naumentar a consci\u00eancia sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n\u00e9 fundamental na promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais pr\u00f3spera, segura e sau-\n\nd\u00e1vel (AIPT, 2007; UNESCO, 2009). \n\nMas compreender as varia\u00e7\u00f5es da biodiversidade implica estudar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do registo f\u00f3ssil ao longo do tempo geol\u00f3gico (Melo et al., 2006). Nes-\n\nte contexto, a Paleontologia como disciplina fundamental das Geoci\u00eancias, \u00e9 \n\nchamada a dar o seu contributo na compreens\u00e3o dos padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade biol\u00f3gica durante longos per\u00edodos de tempo e na previs\u00e3o do futuro \n\nda biosfera (AIPT, 2007). Os objetivos desta ci\u00eancia geol\u00f3gica enquadram \n\npreocupa\u00e7\u00f5es curriculares, nomeadamente na disciplina de Ci\u00eancias Naturais, \n\nno 7\u00ba ano de escolaridade, atrav\u00e9s da tem\u00e1tica \u201cA Terra conta a sua hist\u00f3ria\u201d \n\n(DEB, 2001; ME, 2010). Defende-se, assim, que a Paleontologia, tal como \n\noutras ci\u00eancias, pode ter um papel bastante relevante na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ncomprometidos com a sustentabilidade na Terra, tornando-os mais aptos a par-\n\nticiparem em debates acerca de problemas ambientais relacionados com alte-\n\nra\u00e7\u00f5es do clima e da biodiversidade, bem como a tomarem decis\u00f5es quotidia-\n\nnas fundamentadas e respons\u00e1veis que visem \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o de tais problemas \n\n(Henriques, 2010).  \n\n \n\n2.4 Trabalho pr\u00e1tico \n\nO trabalho pr\u00e1tico, em termos gerais, e o trabalho laboratorial em parti-\n\ncular, constitui, segundo diversos autores, uma importante componente no \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n19 \n \n\nRECURSOS DID\u00c1TICOS \n\nTRABALHO PR\u00c1TICO\n\nTRABALHO LABORATORIAL TRABALHO DE CAMPO \n\nTRABALHO EXPERIMENTAL\n\nensino das ci\u00eancias (e.g., Hodson, 1988; Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996; Dourado &amp; \n\nSequeira, 2004; Baldaia, 2006). \n\nSegundo Hodson (1988), o trabalho pr\u00e1tico (TP) apresenta-se como \n\nrecurso did\u00e1tico \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos docentes e inclui todas as atividades em que \n\no aluno esteja ativamente envolvido (nos dom\u00ednios psicomotor, cognitivo e afe-\n\ntivo), devendo ser encarado como uma forma de promover aprendizagens sig-\n\nnificativas. Seguindo esse fio condutor, podemos incluir no TP o trabalho labo-\n\nratorial (TL), o trabalho de campo (TC) e o trabalho experimental (TE). Contu-\n\ndo, Leite (2001) e Dourado (2001) consideram que o TL inclui todas as ativida-\n\ndes que requerem o uso de materiais de laborat\u00f3rio, mais ou menos conven-\n\ncionais, e que podem ser realizadas num laborat\u00f3rio ou mesmo numa sala de \n\naula normal (desde que n\u00e3o existam problemas de seguran\u00e7a), enquanto o TC \n\nser\u00e1 aquele que \u00e9 realizado ao ar livre, onde os fen\u00f3menos acontecem natu-\n\nralmente. J\u00e1 o TE inclui atividades que envolvem o controlo e manipula\u00e7\u00e3o de \n\nvari\u00e1veis. Para aqueles autores, o crit\u00e9rio utilizado na distin\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nconceitos n\u00e3o \u00e9 da mesma natureza, conduzindo a que entre eles n\u00e3o ocorram \n\nsitua\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o. Assim, existem atividades de TC e TL que podem n\u00e3o \n\nser TE e outras que o podem ser. A figura 3 apresenta as rela\u00e7\u00f5es referidas \n\nentre os termos mencionados (trabalho pr\u00e1tico, laboratorial, de campo e expe-\n\nrimental). \n\n \n\nFig. 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre Trabalho Pr\u00e1tico, Laboratorial, Experi-\nmental e de Campo (Hodson, 1988; Leite, 2001). \n\n \n\nEm Portugal o TP, enquanto atividade pr\u00f3pria do ensino das ci\u00eancias \n\n(Barber\u00e1 &amp; Vald\u00e9s, 1996), \u00e9 recomendado no curr\u00edculo de ci\u00eancias em todos os \n\nn\u00edveis de ensino, tal como nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o 3\u00ba Ciclo do Ensi-\n\nno B\u00e1sico (DEB, 2001), bem como, atualmente nas Metas de Aprendizagens \n\npreconizadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME, 2010). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n20 \n \n\nReconhece-se que o TP desempenha um papel muito importante e s\u00e3o \n\nv\u00e1rios os seus objetivos considerados por diferentes investigadores. Hodson \n\n(2000) refere que o TP tem a potencialidade de permitir atingir objetivos como: \n\na) promover o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos; b) desenvolver compet\u00ean-\n\ncias pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas laboratoriais; c) possibilitar a aprendizagem de conhe-\n\ncimentos cient\u00edficos; d) permitir a aprendizagem de metodologias cient\u00edficas; e) \n\ndesenvolver atitudes cient\u00edficas, nomeadamente, rigor, persist\u00eancia e racioc\u00ed-\n\nnio.  \n\nPor seu lado, Migu\u00e9ns (1999) divide os objetivos do TP em tr\u00eas dom\u00ed-\n\nnios, tal como indicado na tabela 2. \n\nDom\u00ednio Objetivos do TP \n\nCognitivo \n\n? Ilustrar a rela\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis, importante na interpreta\u00e7\u00e3o \ndo fen\u00f3meno. \n\n? Ajudar a compreens\u00e3o de conceitos. \n? Realizar experi\u00eancias para testar hip\u00f3teses. \n? Promover o racioc\u00ednio l\u00f3gico. \n\nAfetivo \n? Motivar os alunos. \n? Estabelecer rela\u00e7\u00f5es/comunica\u00e7\u00e3o com outros. \n? Desenvolver atitudes cr\u00edticas no trabalho de equipa. \n\nProcessual \n\n? Proporcionar o contacto direto com os fen\u00f3menos. \n? Manipular instrumentos de medida. \n? Conhecer t\u00e9cnicas laboratoriais e de campo. \n? Contactar com metodologia cient\u00edfica. \n? Fomentar a observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o. \n? Resolver problemas pr\u00e1ticos. \n\n \n\nTabela 2: Objetivos do trabalho pr\u00e1tico de acordo com Migu\u00e9ns (1999). \n \n\nNo entanto, colocam-se d\u00favidas sobre o potencial das atividades de TP \n\n(Dourado, 2006), considerando a pobreza e limita\u00e7\u00e3o dos seus contributos para \n\na aprendizagem dos alunos (Pedrosa, 2001). Autores como Freitas (2001), \n\nAlmeida (2001) e Dourado (2006), s\u00e3o da opini\u00e3o que a maioria das atividades \n\nde TP realizadas nas escolas s\u00e3o de car\u00e1cter ilustrativo, resumindo-se a expe-\n\nri\u00eancias do tipo receitas, cujo prop\u00f3sito os alunos desconhecem. Para alterar \n\neste estado de situa\u00e7\u00f5es, Freitas (2001) considera que os docentes dever\u00e3o, \n\npor exemplo:  \n\n- apresentar situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas abertas, com um n\u00edvel de dificulda-\n\nde adequado; \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n21 \n \n\n- favorecer a reflex\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia e poss\u00edvel interesse das situa-\n\n\u00e7\u00f5es propostas; \n\n- valorizar as an\u00e1lises qualitativas significativas, que ajudem a com-\n\npreender e delimitar as situa\u00e7\u00f5es apresentadas e formular perguntas operati-\n\nvas sobre o que se procura; \n\n- suscitar a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses como atividade central da investiga-\n\n\u00e7\u00e3o, suscet\u00edvel de orientar a abordagem das situa\u00e7\u00f5es e tornar expl\u00edcitas as \n\nconce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos; \n\n- suscitar a an\u00e1lise detalhada dos resultados de acordo com o corpo de \n\nconhecimentos dispon\u00edvel, das hip\u00f3teses e resultados de outros grupos de alu-\n\nnos; \n\n- potenciar a dimens\u00e3o coletiva do trabalho cient\u00edfico organizando equi-\n\npas de trabalho e facilitando a intera\u00e7\u00e3o entre equipas, funcionando o professor \n\ncomo um \"investigador s\u00e9nior\".  \n\nEm s\u00edntese, apesar da opini\u00e3o contr\u00e1ria de alguns autores, em geral \n\nreconhece-se que, como recurso did\u00e1tico, o TP desempenha um papel funda-\n\nmental na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias, considerando-se que \u00e9 tanto mais vantajoso \n\nno processo educativo quanto mais adequada e fundamentada for a sua utili-\n\nza\u00e7\u00e3o (Leite, 2000). \n\n \n\n2.5 Trabalho cooperativo \n\nDe acordo com Vygotsky (2009), a aprendizagem \u00e9 um processo social \n\ncomplexo, culturalmente organizado, humano, universal e necess\u00e1rio ao pro-\n\ncesso de desenvolvimento. Ainda segundo este autor, \u00e0 aprendizagem segue-\n\nse o desenvolvimento, convertendo-se naturalmente um processo no outro, ou \n\nseja, a aprendizagem deixa de ser individualista e passa a ser social e facilita-\n\ndora da aprendizagem dos outros. Emerge, desta forma, o conceito de apren-\n\ndizagem cooperativa, configurando uma metodologia educativa capaz de ultra-\n\npassar as limita\u00e7\u00f5es da metodologia tradicional (Lopes &amp; Silva, 2009), que pri-\n\nvilegia as aprendizagens conceptuais, que conduzem ao individualismo e \u00e0 \n\ncompeti\u00e7\u00e3o entre alunos, n\u00e3o preparando os jovens para os desafios e exig\u00ean-\n\ncias atuais da sociedade. De acordo com aqueles autores, a aprendizagem \n\ncooperativa \u00e9 uma metodologia com a qual os alunos se ajudam no processo \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n22 \n \n\n_____________________________________________ \n(*)\n\n Diz-se interdepend\u00eancia positiva quando o grupo n\u00e3o pode ser bem-sucedido na sua realiza\u00e7\u00e3o sem a coopera-\n\u00e7\u00e3o de todos (Bessa e Fontaine, 2002, p.32). \n\nde aprendizagem, atuando como parceiros entre si e com o professor, visando \n\nadquirir conhecimentos sobre um dado objeto. Corroborando esta defini\u00e7\u00e3o, \n\nFontes e Freixo (2004) assinalam que na aprendizagem cooperativa h\u00e1 primei-\n\nro partilha entre todos os elementos do grupo e depois, com toda a turma, pro-\n\ncurando-se diminuir a competi\u00e7\u00e3o que atualmente a escola fomenta e desen-\n\nvolve, e que tem conduzido a um enfraquecimento de valores sociais coletivos. \n\nMas promover trabalho cooperativo n\u00e3o se restringe a colocar os alunos \n\nsentados \u00e0 volta da mesa, a falarem uns com os outros enquanto fazem os \n\nseus trabalhos individuais (Johnson &amp; Johnson, 1997), p\u00f4r os alunos a fazer \n\numa tarefa individualmente com indica\u00e7\u00f5es para que os primeiros a terminar \n\najudem os colegas mais atrasados, nem atribuir uma tarefa a um grupo em que \n\num aluno faz todo o trabalho e os outros simplesmente assinam o nome (Lopes \n\n&amp; Silva, 2009). Trabalhar cooperativamente implica que se aprenda a trabalhar \n\nem grupo, com respeito por princ\u00edpios e regras, o que significa que existem \n\ncomponentes b\u00e1sicos que ajudam a estruturar a aprendizagem cooperativa \n\n(Freitas &amp; Freitas, 2003). Assim, para que se estabele\u00e7a um processo coopera-\n\ntivo de aprendizagem \u00e9 fundamental que se verifique um conjunto de condi-\n\n\u00e7\u00f5es, nomeadamente: a responsabilidade individual por informa\u00e7\u00f5es reunidas \n\npelo esfor\u00e7o do grupo, a interdepend\u00eancia positiva (*) e o desenvolvimento da \n\ncapacidade de analisar a din\u00e2mica do grupo e de trabalhar a partir de proble-\n\nmas. \n\nSegundo Johnson e Johnson (1989, citado por Fontes &amp; Freixo, 2004 e \n\nLopes &amp; Silva, 2009), para que numa aula se desenvolva trabalho cooperativo, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio que estejam presentes cinco elementos essenciais ou b\u00e1sicos, a \n\nsaber: a interdepend\u00eancia positiva, a responsabilidade individual e de grupo; a \n\nintera\u00e7\u00e3o estimuladora, preferencialmente face a face, as compet\u00eancias sociais \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o do processo do trabalho de grupo. \n\nSalienta-se que a interdepend\u00eancia positiva cria situa\u00e7\u00f5es em que os \n\nalunos trabalham em conjunto, em pequenos grupos, para maximizar a apren-\n\ndizagem de todos os membros, partilhando os recursos, dando apoio m\u00fatuo e \n\ncelebrando juntos o sucesso. O contr\u00e1rio acontece se existir interdepend\u00eancia \n\nnegativa (ou competi\u00e7\u00e3o), em que o sucesso de um aluno reduz as possibilida-\n\ndes de sucesso de outro, e independ\u00eancia (ou individualismo) quando o suces-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n23 \n \n\nso do aluno n\u00e3o est\u00e1 ligado ao dos colegas (Freitas &amp; Freitas, 2003).  \n\nNo que concerne \u00e0 responsabilidade individual e de grupo, esta consiste \n\nna assun\u00e7\u00e3o de responsabilidade para alcan\u00e7ar os seus objetivos e cada \n\nmembro ser\u00e1 respons\u00e1vel por cumprir com a sua parte, para o trabalho \n\ncomum, ou seja, ningu\u00e9m pode aproveitar-se do trabalho dos outros (Lopes &amp; \n\nSilva, 2009). \n\nA intera\u00e7\u00e3o face a face permite aumentar a responsabilidade em rela\u00e7\u00e3o \n\naos colegas, a capacidade de se influenciarem uns aos outros, o apoio social \n\nbem como chegar a conclus\u00f5es, e \u00e9 tanto mais eficaz se o tamanho do grupo \n\nfor pequeno (entre 2 a 4 elementos) (Lopes &amp; Silva, 2009). \n\nO quarto componente da aprendizagem cooperativa consiste em estimu-\n\nlar nos alunos o desenvolvimento de algumas compet\u00eancias interpessoais e \n\ngrupais imprescind\u00edveis ao trabalho em grupo. \n\nPor fim, de acordo com Lopes e Silva (2009), o processo de grupo ou \n\navalia\u00e7\u00e3o do grupo tem lugar quando os membros do grupo analisam em que \n\nmedida est\u00e3o a alcan\u00e7ar as metas estipuladas e mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es de trabalho \n\neficazes. Este item \u00e9 fundamental, pois s\u00f3 assim \u00e9 que o processo de aprendi-\n\nzagem melhora de forma sustentada, permitindo o aumento da efic\u00e1cia do gru-\n\npo. \n\nDe acordo com Johnson et al. (1991), citados por Johnson e Johnson \n\n(1997), e Lopes e Silva (2009), a implementa\u00e7\u00e3o de trabalho cooperativo em \n\nsala de aula obedece a um conjunto de fases, tal como se demonstra na figura \n\n4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- Especificar os objetivos de ensino; \n- Determinar o tamanho do grupo e \ndistribuir os alunos pelos grupos; \n\n- Atribuir pap\u00e9is aos elementos do \ngrupo; \n\n- Arranjar a sala; \n- Planificar materiais de ensino para \n\npromover a interdepend\u00eancia; \n- Distribuir tarefas; \n\n- Estabelecer os crit\u00e9rios de sucesso; \n- Estruturar a interdepend\u00eancia positiva \n\ne a responsabilidade; \n- Estabelecer os comportamentos \n\ndesejados. \n\n- Controlar o comporta-\nmento;  \n\n- Intervir se necess\u00e1rio;  \n- Prestar ajuda; \n\n- Elogiar \n\n- Promover o encerramento \nsintetizando os pontos mais \n\nimportantes; \n- Avaliar a aprendizagem ; \n\n- Refletir sobre o trabalho desen-\nvolvido. \n\nImplementa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-implementa\u00e7\u00e3o P\u00f3s-implementa\u00e7\u00e3o \n\nAprendizagem cooperativa na sala de aula \n\nFig. 4: Fases da implementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem \ncooperativa na sala de aula (adaptado de Lopes &amp; \nSilva, 2009). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n24 \n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de trabalho cooperativo na educa\u00e7\u00e3o \n\nformal \u00e9 importante n\u00e3o s\u00f3 para a obten\u00e7\u00e3o de ganhos em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, mas tamb\u00e9m na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvi-\n\nmento de compet\u00eancias sociais, preparando os alunos para situa\u00e7\u00f5es futuras \n\nno ambiente de trabalho, onde cada vez mais atividades exigem pessoas aptas \n\npara trabalhar em grupo, e fornecendo assim uma resposta clara e adequada \n\naos desafios p\u00f3s-modernos (Bessa &amp; Fontaine, 2002; Fontes &amp; Silva, 2009). \n\nJohnson e Johnson (2007) t\u00eam-se debru\u00e7ado particularmente sobre este tema \n\ne conclu\u00edram, ap\u00f3s an\u00e1lise de cerca de 600 trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o, que \n\ncomparando as metodologias competitiva e individualista, a aprendizagem \n\ncooperativa \u00e9 mais vantajosa. Freitas e Freitas (2003) enunciam algumas des-\n\nsas vantagens: melhoria nas aprendizagens, maior motiva\u00e7\u00e3o para aprender, \n\natitudes mais positivas para com as disciplinas estudadas, a escola, os profes-\n\nsores e os colegas, desenvolvimento de compet\u00eancias de intera\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o \n\nda diferen\u00e7a, melhoria das compet\u00eancias ao n\u00edvel do pensamento cr\u00edtico, \n\naumento da autoestima, diminui\u00e7\u00e3o dos problemas disciplinares e menor ten-\n\nd\u00eancia para o absentismo. No seu todo, permitem defender que o trabalho \n\ncooperativo se tem revelado como a melhor estrutura social para aquisi\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias necess\u00e1rias para a \u201cforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os comprometidos com \n\na sustentabilidade na Terra, tornando-os mais aptos a participarem em debates \n\nacerca de problemas ambientais relacionados com altera\u00e7\u00f5es do clima e da \n\nbiodiversidade, bem como a tomarem decis\u00f5es quotidianas fundamentadas e \n\nrespons\u00e1veis que visem \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o de tais problemas\u201d (Henriques, 2010, p. \n\n578). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n25 \n \n\n3 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\nNeste cap\u00edtulo descrevem-se os procedimentos metodol\u00f3gicos utilizados \n\nneste estudo para concretizar os objetivos propostos no primeiro cap\u00edtulo. Est\u00e1 \n\norganizado em quatro subcap\u00edtulos: introdu\u00e7\u00e3o (3.1), conce\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o \n\nda interven\u00e7\u00e3o (3.2), organiza\u00e7\u00e3o das atividades, elabora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ndid\u00e1ticos e sua implementa\u00e7\u00e3o (3.3), quer em contexto formal (3.3.1), quer em \n\ncontexto n\u00e3o formal (3.3.2). Por fim, apresenta-se o subcap\u00edtulo relativo \u00e0 reco-\n\nlha de dados e avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o (3.4), resultantes de observa\u00e7\u00e3o direta \n\ne di\u00e1rio do professor (3.4.1) e da an\u00e1lise do conte\u00fado das respostas presentes \n\nno question\u00e1rio de diagn\u00f3stico (3.4.2), nas fichas de trabalho (3.4.3) e no ques-\n\ntion\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o (3.4.4). \n\n \n\n3.2 Conce\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o \n\nA vida \u00e9 a caracter\u00edstica mais not\u00e1vel do nosso planeta, que o torna \u00fani-\n\nco no Sistema Solar. A evolu\u00e7\u00e3o da vida e da biosfera come\u00e7ou h\u00e1 cerca de 4 \n\nmil milh\u00f5es de anos e, at\u00e9 aos dias de hoje, sofreu modifica\u00e7\u00f5es significativas \n\n(AIPT, 2007). Dado que hoje se vive numa \u00e9poca de preocupa\u00e7\u00f5es crescentes \n\ncom os problemas ambientais que est\u00e3o a afetar a humanidade e a vida no \n\nplaneta, a proclama\u00e7\u00e3o pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel (2005-2014) e da D\u00e9cada da Biodiversidade \n\n(2011-2020), representam o reconhecimento da urg\u00eancia de perspetivar a edu-\n\nca\u00e7\u00e3o como instrumento para estimular as mudan\u00e7as necess\u00e1rias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nNeste sentido, para que os cidad\u00e3os sejam capazes de preservar a Ter-\n\nra, \u00e9 necess\u00e1rio que construam um conjunto de conhecimentos cient\u00edficos e \n\nque desenvolvam um conjunto de compet\u00eancias necess\u00e1rios para estimular a \n\nado\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes consent\u00e2neos com a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nPlaneta e dos seus recursos, mormente dos recursos naturais, entre os quais \n\nse incluem os bi\u00f3ticos. Sabe-se que, ao longo da hist\u00f3ria da Terra, ocorreram \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas da biodiversidade, e que, em v\u00e1rios per\u00edodos dessa \n\nmesma hist\u00f3ria, se registaram extin\u00e7\u00f5es em massa, que provocaram redu\u00e7\u00f5es \n\ndr\u00e1sticas no n\u00famero de t\u00e1xones do planeta (Henriques, 2010). Para a com-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n26 \n \n\npreens\u00e3o dos padr\u00f5es da diversidade biol\u00f3gica ao longo do passado, surgem \n\ncomo relevantes os conhecimentos inerentes \u00e0 Paleontologia, uma vez que \n\n\u201cpaleontology has keys for the present and for many problems that peoccupy \n\nmankind\u201d (De Renzi, 2001, p. 12) e na previs\u00e3o do futuro (AIPT, 2007). Muitas \n\ndas varia\u00e7\u00f5es da biodiversidade no passado geol\u00f3gico da Terra foram influen-\n\nciadas pelas constantes modifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das mas-\n\nsas continentais e oce\u00e2nicas no planeta, decorrentes dos mecanismos geodi-\n\nn\u00e2micos inerentes \u00e0 tect\u00f3nica de placas. Jim\u00e9nez-S\u00e1nchez (2010) considera \n\nque existe uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre a tect\u00f3nica de placas e a biodiversidade, \n\nou seja, a deriva continental, decorrente da tect\u00f3nica de placas, afeta a geome-\n\ntria e distribui\u00e7\u00e3o das massas emersas e dos oceanos. Essa distribui\u00e7\u00e3o tem \n\num papel importante na regula\u00e7\u00e3o da temperatura e nos padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o \n\noce\u00e2nica, refor\u00e7ando a interdepend\u00eancia entre a tect\u00f3nica de placas e varia-\n\n\u00e7\u00f5es no clima e, por sua vez, na biodiversidade (ibid. p. 85), tal como se evi-\n\ndencia na figura 5.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig. 5: Esquema sobre a influ\u00eancia da tect\u00f3nica de placas na biodiversidade (adaptado \n\nde Jim\u00e9nez-S\u00e1nchez, 2010). \n\nTendo em conta estes aspectos, a interven\u00e7\u00e3o a que se refere a presen-\n\nte investiga\u00e7\u00e3o centrou-se nas tem\u00e1ticas \u201cGrandes etapas da Hist\u00f3ria da Terra\u201d \n\ne \u201cDeriva dos continentes e tect\u00f3nica de placas\u201d, integradas nos subtemas \u201cA \n\nTerra conta a sua hist\u00f3ria\u201d e \u201cDin\u00e2mica Interna da Terra\u201d do tema \u201cTerra em \n\nTransforma\u00e7\u00e3o\u201d (DEB, 2001; ME, 2010), envolvendo os alunos da turma A do \n\nBIODIVERSIDADE Clima\n\nEspecia\u00e7\u00e3o alop\u00e1trica  Transgress\u00f5es e \nRegress\u00f5es  \n\nDeriva continental \n\nFatores astron\u00f3micos \n\nGeometria da \u00f3rbita \nTerrestre\n\nEnergia emitida pelo \nsol \n\nImpacto de \nmeteoritos  \n\nPoeira  \ninterestelar  \n\nAumento e diminui\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas colonizadas\n\nEmiss\u00f5es  \nvulc\u00e2nicas  \n\nTect\u00f3nica de placas  \n\nForma\u00e7\u00e3o de montanhas\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n27 \n \n\n7\u00ba ano de escolaridade, da Escola B\u00e1sica dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos de Baltar, cuja pr\u00e1-\n\ntica pedag\u00f3gica \u00e9 da responsabilidade da professora-investigadora. \n\nO estudo realizado recorreu a m\u00e9todos de natureza descritiva, do tipo \n\nestudo de caso que, segundo Freixo (2011), n\u00e3o tem como finalidade manipu-\n\nlar vari\u00e1veis ou estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre elas; com este procedimento o sujei-\n\nto \u00e9 o centro da aten\u00e7\u00e3o do investigador. Na recolha e an\u00e1lise dos dados, para \n\nal\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de natureza qualitativa, foram integrados outros, \n\nde natureza quantitativa, sob a forma de estat\u00edstica descritiva.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o considerou de forma distinta, mas complementar, dois \n\ncontextos educativos: formal (escola - sala de aula/laborat\u00f3rio) e outro n\u00e3o-\n\nformal (Exposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica). A sua conce\u00e7\u00e3o compreendeu v\u00e1rias fases: sele-\n\n\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica, defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem, conce-\n\n\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1ticos, nomeadamente uma expo-\n\nsi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, e de instrumentos e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o.  \n\nNa tabela 3 apresenta-se a planifica\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o referente \u00e0 pre-\n\nsente investiga\u00e7\u00e3o. Nela refere-se o enquadramento curricular da interven\u00e7\u00e3o \n\nde acordo com o CNEB (DEB, 2001; ME, 2010), as atividades e as estrat\u00e9gias \n\nde ensino/aprendizagem implementadas, que privilegiaram o trabalho coopera-\n\ntivo em pequenos grupos (pg) e o trabalho pr\u00e1tico (TP), bem como os recursos \n\ne a calendariza\u00e7\u00e3o envolvidos na sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n28\n \n\n \n\nTa\nbe\n\nla\n 3\n\n: P\nla\n\nni\nfic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nIn\nte\n\nrv\nen\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nC\non\n\nte\n\u00fad\n\nos\n \n\nP\nro\n\ngr\nam\n\n\u00e1t\nic\n\nos\n \n\nC\non\n\nce\nito\n\ns \nC\n\nom\npe\n\nt\u00ea\nnc\n\nia\ns\n\nE\nst\n\nra\nt\u00e9\n\ngi\nas\n\n \nA\n\ntiv\nid\n\nad\nes\n\n \nR\n\nec\nur\n\nso\ns \n\nN\n\u00ba \n\nde\n \n\nA\nul\n\nas\n \n\n(4\n5 \n\nm\nin\n\n) \nP\n\nro\nce\n\ndi\nm\n\nen\nta\n\nis\n \n\nA\ntit\n\nud\nin\n\nai\ns \n\nE\nsp\n\nec\nifi\n\nca\ns\n\n(d\na \n\nin\nte\n\nrv\nen\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n \n\nD\nom\n\n\u00edn\nio\n\n: T\ner\n\nra\n \n\nno\n E\n\nsp\na\u00e7\n\no \n \n\nS\nub\n\ndo\nm\n\n\u00edn\nio\n\n: \nT\n\ner\nra\n\n u\nm\n\n p\nla\n\nne\nta\n\n \nco\n\nm\n V\n\nid\na \n\n \n- \n\nB\nio\n\ndi\nve\n\nrs\nid\n\nad\ne \n\n \nD\n\nom\n\u00edn\n\nio\n: T\n\ner\nra\n\n \nem\n\n T\nra\n\nns\nfo\n\nrm\na-\n\n\u00e7\u00e3\no  \n\nS\nub\n\ndo\nm\n\n\u00edn\nio\n\n: \nH\n\nis\nt\u00f3\n\nria\n d\n\na \nT\n\ner\nra\n\n \n \n\n- \nG\n\nra\nnd\n\nes\n e\n\nta\npa\n\ns \nda\n\n H\nis\n\nt\u00f3\nria\n\n d\na \n\nT\ner\n\nra\n \n\n \nS\n\nub\ndo\n\nm\n\u00edn\n\nio\n: \n\nD\nin\n\n\u00e2m\nic\n\na \nIn\n\nte\nrn\n\na \nda\n\n T\ner\n\nra\n \n\n \n- \n\nT\neo\n\nria\n d\n\na \nD\n\ner\ni-\n\nva\n C\n\non\ntin\n\nen\nta\n\nl \n- \n\nT\neo\n\nria\n d\n\na \nT\n\nec\n-\n\nt\u00f3\nni\n\nca\n d\n\ne \nP\n\nla\nca\n\ns \n- \n\nC\non\n\nse\nqu\n\n\u00ean\nci\n\nas\n \n\nda\n m\n\nob\nili\n\nda\nde\n\n \nda\n\ns \npl\n\nac\nas\n\n \n\n- \nB\n\nio\ndi\n\nve\nrs\n\nid\nad\n\ne \n \n\n- \nE\n\nra\ns \n\nG\neo\n\nl\u00f3\ngi\n\nca\ns \n\n \n- \n\nT\neo\n\nria\n d\n\na \nD\n\ner\ni-\n\nva\n c\n\non\ntin\n\nen\nta\n\nl \n \n\n- \nT\n\neo\nria\n\n d\na \n\nT\nec\n\n-\nt\u00f3\n\nni\nca\n\n d\ne \n\npl\nac\n\nas\n \n\n \n- \n\nD\nes\n\nen\nvo\n\nlv\nim\n\nen\n-\n\nto\n s\n\nus\nte\n\nnt\n\u00e1v\n\nel\n \n\n- \nId\n\nen\ntif\n\nic\nar\n\n e\nle\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nes\nse\n\nnc\nia\n\nis\n d\n\na \nsi\n\ntu\na-\n\n\u00e7\u00e3\no-\n\npr\nob\n\nle\nm\n\na;\n \n\n \n- \n\nT\nes\n\nta\nr \n\ne \nva\n\nlid\nar\n\n \nid\n\nei\nas\n\n; \n \n\n- \nP\n\nla\nne\n\nar\n e\n\n r\nea\n\nliz\nar\n\n \npe\n\nqu\nen\n\nas\n in\n\nve\nst\n\nig\na-\n\n\u00e7\u00f5\nes\n\n te\nor\n\nic\nam\n\nen\nte\n\n \nen\n\nqu\nad\n\nra\nda\n\ns;\n \n\n \n- \n\nM\nan\n\nus\nea\n\nm\nen\n\nto\n d\n\ne \nin\n\nst\nru\n\nm\nen\n\nto\ns \n\nco\nm\n\n \nse\n\ngu\nra\n\nn\u00e7\na \n\ne \nse\n\ngu\nin\n\ndo\n \n\nas\n n\n\nor\nm\n\nas\n d\n\ne \nhi\n\ngi\nen\n\ne \nad\n\neq\nua\n\nda\n d\n\nur\nan\n\nte\n a\n\n \nex\n\nec\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \ntr\n\nab\nal\n\nho\ns \n\nla\nbo\n\nra\nto\n\nria\nis\n\n; \n \n\n- \nE\n\nxe\nrc\n\nita\nr \n\nha\nbi\n\nlid\na-\n\nde\ns;\n\n \n \n\n- \nO\n\nbs\ner\n\nva\nr \n\ne \nin\n\nte\nrp\n\nre\n-\n\nta\nr \n\nda\ndo\n\ns;\n \n\n \n- \n\nU\nsa\n\nr \nfo\n\nnt\nes\n\n b\nib\n\nlio\ngr\n\n\u00e1-\nfic\n\nas\n d\n\ne \nfo\n\nrm\na \n\nau\nt\u00f3\n\n-\nno\n\nm\na \n\n- \npe\n\nsq\nui\n\nsa\nnd\n\no,\n \n\nor\nga\n\nni\nza\n\nnd\no \n\ne \ntr\n\nat\nan\n\n-\ndo\n\n in\nfo\n\nrm\na\u00e7\n\n\u00e3o\n; \n\n \n- \n\nU\ntil\n\niz\nar\n\n d\nife\n\nre\nnt\n\nes\n \n\nfo\nrm\n\nas\n d\n\ne \nco\n\nm\nun\n\nic\na-\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nor\nal\n\n e\n e\n\nsc\nrit\n\na.\n \n\n- \nM\n\not\niv\n\nar\n/e\n\nst\nim\n\nul\nar\n\n o\n \n\nin\nte\n\nre\nss\n\ne \ne \n\npr\naz\n\ner\n; \n\n \n- \n\nA\ndm\n\niti\nr \n\na \nvi\n\na \nci\n\nen\nt\u00ed-\n\nfic\na \n\nco\nm\n\no \nvi\n\na \nle\n\ngi\ntim\n\na \nde\n\n r\nes\n\nol\nu\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \npr\n\nob\nle\n\nm\nas\n\n; \n \n\n- \nD\n\nes\nen\n\nvo\nlv\n\ner\n a\n\ntit\nu-\n\nde\ns \n\ne \nva\n\nlo\nre\n\ns \nin\n\ner\nen\n\n-\nte\n\ns \nao\n\n tr\nab\n\nal\nho\n\n c\noo\n\n-\npe\n\nra\ntiv\n\no;\n \n\n \n- \n\nA\nss\n\num\nir \n\num\na \n\nat\nitu\n\n-\nde\n\n r\nes\n\npo\nns\n\n\u00e1v\nel\n\n n\na \n\nre\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nta\n\nre\nfa\n\ns,\n \n\nm\nan\n\nife\nst\n\nan\ndo\n\n a\ntit\n\nu-\nde\n\ns \ne \n\nh\u00e1\nbi\n\nto\ns \n\nde\n \n\ntr\nab\n\nal\nho\n\n; \n \n\n- \nS\n\ner\n c\n\nap\naz\n\n d\ne \n\ndi\nal\n\no-\nga\n\nr \nco\n\nm\n o\n\ns \nse\n\nus\n \n\nco\nle\n\nga\ns \n\nno\n tr\n\nab\nal\n\nho\n \n\nde\n g\n\nru\npo\n\n r\nes\n\npe\nita\n\nnd\no \n\na \nop\n\nin\ni\u00e3\n\no \ndo\n\ns \nou\n\ntr\nos\n\n; \n \n\n- \nA\n\nce\nita\n\nr \no \n\ner\nro\n\n e\n a\n\n \nin\n\nce\nrt\n\nez\na.\n\n \n \n\n- \nM\n\not\niv\n\nar\n o\n\ns \nal\n\nun\nos\n\n p\nar\n\na \na \n\nim\npl\n\nem\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n \nin\n\nte\nrv\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no.\n \n\n- \nD\n\nes\npe\n\nrt\nar\n\n c\nur\n\nio\nsi\n\nda\nde\n\n \ne \n\nin\nte\n\nre\nss\n\ne \npa\n\nra\n a\n\npr\nen\n\n-\nde\n\nr \nC\n\ni\u00ea\nnc\n\nia\ns \n\nN\nat\n\nur\nai\n\ns.\n \n\nIndividual \n\n- \nA\n\ndm\nin\n\nis\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nQ\nD\n\n; \n- \n\nP\nre\n\nen\nch\n\nim\nen\n\nto\n d\n\no \nQ\n\nD\n. \n\n- \nQ\n\nue\nst\n\nio\nn\u00e1\n\nrio\n d\n\ne \nD\n\nia\ngn\n\n\u00f3s\ntic\n\no \n(Q\n\nD\n); \n\n1 \nau\n\nla\n \n\n(2\n3/\n\n25\n d\n\ne \nja\n\nne\niro\n\n) \n\nPlen\u00e1rio \n\n- \nC\n\non\nte\n\nxt\nua\n\nliz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\na \nin\n\nte\nrv\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no;\n \n\n- \nE\n\nxp\nlic\n\nita\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\n te\nm\n\na;\n \n\n- \nO\n\nrg\nan\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \ngr\n\nup\nos\n\n d\ne \n\ntr\nab\n\na-\nlh\n\no;\n \n\n- \nA\n\npr\nes\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n D\n\nos\nsi\n\ner\n d\n\ne \nm\n\nat\ner\n\nia\nis\n\n d\ne \n\nA\npo\n\nio\n \u00e0\n\n r\nea\n\nliz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n \n\nat\niv\n\nid\nad\n\nes\n. \n\n- \nE\n\nxp\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n a\npr\n\nes\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nem\n\n P\now\n\ner\nP\n\noi\nnt\n\n \n- \n\nA\npr\n\nes\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nP\n\now\ner\n\nP\noi\n\nnt\n \n\n- \nP\n\nro\nm\n\nov\ner\n\n a\n c\n\nom\n-\n\npr\nee\n\nns\n\u00e3o\n\n d\na \n\nT\neo\n\nria\n d\n\na \nD\n\ner\niv\n\na \nC\n\non\ntin\n\nen\nta\n\nl \n\nTrabalho Cooperativo em pequenos grupos. \n\n- \nT\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nem\n s\n\nal\na \n\nde\n a\n\nul\na \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n \n\nin\ncl\n\nu\u00ed\nda\n\ns \nna\n\n ft\n n\n\n\u00ba \n1 \n\n \n- \n\nF\nic\n\nha\n d\n\ne \ntr\n\nab\nal\n\nho\n \n\n(f\nt) \n\nn\u00ba\n 1\n\n \n \n\n1 \nau\n\nla\n \n\n(2\n3/\n\n25\n d\n\ne \nja\n\nne\niro\n\n) \n\n- \nP\n\nro\nm\n\nov\ner\n\n a\n c\n\nom\n-\n\npr\nee\n\nns\n\u00e3o\n\n d\na \n\nT\neo\n\nria\n d\n\na \nT\n\nec\nt\u00f3\n\nni\nca\n\n; \n- \n\nE\nst\n\nim\nul\n\nar\n a\n\n c\nur\n\nio\nsi\n\nda\n-\n\nde\n a\n\nce\nrc\n\na \nda\n\n D\nin\n\n\u00e2m\nic\n\na \nda\n\n T\ner\n\nra\n; \n\n- \nT\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nP\nr\u00e1\n\ntic\no \n\nLa\nbo\n\nra\nto\n\nria\nl. \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n \n\nin\ncl\n\nu\u00ed\nda\n\ns \nna\n\n ft\n n\n\n\u00ba \n2.\n\n \n\n \n- \n\nF\nic\n\nha\n d\n\ne \ntr\n\nab\nal\n\nho\n \n\nn\u00ba\n 2\n\n \n \n\n2 \nau\n\nla\ns \n\n(3\n0 \n\nde\n \n\nja\nne\n\niro\n/1\n\n \nde\n\n fe\nve\n\n-\nre\n\niro\n) \n\n- \nR\n\nec\non\n\nhe\nce\n\nr \nm\n\nud\nan\n\n-\n\u00e7a\n\ns \nna\n\n b\nio\n\ndi\nve\n\nrs\nid\n\nad\ne \n\nao\n lo\n\nng\no \n\nda\n H\n\nis\nt\u00f3\n\nria\n d\n\na \nT\n\ner\nra\n\n e\n s\n\nua\n r\n\nel\na\u00e7\n\n\u00e3o\n c\n\nom\n \n\na \nD\n\nin\n\u00e2m\n\nic\na \n\nda\n T\n\ner\nra\n\n. \n\n- \nT\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nem\n s\n\nal\na \n\nde\n a\n\nul\na \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n \n\nin\ncl\n\nu\u00ed\nda\n\ns \nna\n\n ft\n n\n\n\u00ba \n3 \n\n \n- \n\nF\nic\n\nha\n d\n\ne \ntr\n\nab\nal\n\nho\n \n\nn\u00ba\n 3\n\n \n- \n\nD\noc\n\num\nen\n\nto\n d\n\ne \nA\n\npo\nio\n\n (\nD\n\nA\n) 1\n\n, 2\n e\n\n \n3.\n\n \n\n2 \nau\n\nla\ns \n\n(6\n/8\n\n d\ne \n\nfe\nve\n\nre\niro\n\n) \n\n- \nE\n\nst\nim\n\nul\nar\n\n a\n fo\n\nrm\nul\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n \ne \n\nfu\nnd\n\nam\nen\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n \nop\n\nin\ni\u00f5\n\nes\n. \n\n- \nD\n\nes\nen\n\nvo\nlv\n\ner\n a\n\ntit\nud\n\nes\n \n\nin\nve\n\nst\nig\n\nat\niv\n\nas\n. \n\n- \nT\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nem\n s\n\nal\na \n\nde\n a\n\nul\na \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n \n\nin\ncl\n\nu\u00ed\nda\n\ns \nna\n\n ft\n n\n\n\u00ba \n4 \n\n- \nF\n\nic\nha\n\n d\ne \n\ntr\nab\n\nal\nho\n\n \nn\u00ba\n\n 4\n\u00aa,\n\n 4\nB\n\n, 4\nC\n\n e\n 4\n\n D\n \n\n- \nD\n\nA\n 1\n\n, 2\n, 5\n\n, 6\n, 7\n\n e\n \n\n8 \n\n1 \nau\n\nla\n \n\n(1\n3/\n\n15\n d\n\ne \nfe\n\nve\nre\n\niro\n) \n\n- \nP\n\nro\nm\n\nov\ner\n\n a\n c\n\non\nst\n\nru\n-\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n u\n\nm\n r\n\nec\nur\n\nso\n \n\ned\nuc\n\nat\niv\n\no \n\u2013 \n\nP\nos\n\nte\nr.\n\n \n\n- \nC\n\non\nce\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ne \nel\n\nab\nor\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\num\n \n\npo\nst\n\ner\n d\n\ne \nac\n\nor\ndo\n\n c\nom\n\n o\ns \n\nte\nm\n\nas\n d\n\nos\n \n\ngr\nup\n\nos\n d\n\ne \ntra\n\nba\nlh\n\no,\n e\n\nm\n s\n\nal\na \n\nde\n a\n\nul\na.\n\n \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n \n\nin\ncl\n\nu\u00ed\nda\n\ns \nna\n\n ft\n n\n\n\u00ba \n5 \n\n(E\nla\n\nbo\nra\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n u\n\nm\n p\n\nos\nte\n\nr)\n \n\n- \nF\n\nic\nha\n\n d\ne \n\ntr\nab\n\nal\nho\n\n \nn\u00ba\n\n 5\n \n\n4 \nau\n\nla\ns \n\n(1\n3/\n\n15\n d\n\ne \nfe\n\nve\nre\n\niro\n \n\na \n5/\n\n7 \nde\n\n \nm\n\nar\n\u00e7o\n\n) \n\n- \nS\n\nen\nsi\n\nbi\nliz\n\nar\n p\n\nar\na \n\na \npr\n\nes\ner\n\nva\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n b\nio\n\ndi\n-\n\nve\nrs\n\nid\nad\n\ne.\n \n\n- \nT\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nem\n s\n\nal\na \n\nde\n a\n\nul\na \n\n- \nR\n\nea\nliz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n a\ntiv\n\nid\nad\n\nes\n n\n\na \nft \n\nn\u00ba\n 6\n\n \n- \n\nF\nic\n\nha\n d\n\ne \ntr\n\nab\nal\n\nho\n \n\nn\u00ba\n 6\n\n \n\n1 \nau\n\nla\n \n\n(5\n/7\n\n d\ne \n\nm\nar\n\n\u00e7o\n) \n\n- \nS\n\nen\nsi\n\nbi\nliz\n\nar\n p\n\nar\na \n\na \npr\n\nes\ner\n\nva\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n b\nio\n\ndi\n-\n\nve\nrs\n\nid\nad\n\ne.\n \n\n- \nA\n\npr\nes\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n tr\n\nab\nal\n\nho\n n\n\num\na \n\nex\npo\n\nsi\n\u00e7\u00e3\n\no \nco\n\nnc\neb\n\nid\na \n\npa\nra\n\n o\n e\n\nfe\nito\n\n. \nA\n\npr\nes\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n p\n\nos\nte\n\nr \ne \n\nvi\nsi\n\nta\n \n\n\u00e0 \nex\n\npo\nsi\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n- \nP\n\nos\nte\n\nrs\n \n\n1 \nta\n\nrd\ne \n\n(9\n d\n\ne \nm\n\nar\n\u00e7o\n\n) \n\n- \nA\n\nva\nlia\n\nr \na \n\nIn\nve\n\nst\nig\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n. \n\nIndivi-\ndual \n\n- \nA\n\ndm\nin\n\nis\ntr\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\no \n\nQ\nA\n\n \n- \n\nP\nre\n\nen\nch\n\nim\nen\n\nto\n d\n\no \nQ\n\nue\nst\n\nio\nn\u00e1\n\n-\nrio\n\n d\ne \n\nA\nva\n\nlia\n\u00e7\u00e3\n\no \n(Q\n\nA\n).\n\n \n- \n\nQ\nA\n\n \n1 \n\nau\nla\n\n \n(1\n\n9/\n21\n\n d\ne \n\nm\nar\n\n\u00e7o\n) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n29 \n \n\n3.3 Organiza\u00e7\u00e3o das atividades, elabora\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos e sua \nimplementa\u00e7\u00e3o \n\nA presente interven\u00e7\u00e3o desenvolveu-se numa turma do 7\u00ba ano de esco-\n\nlaridade numa Escola dos 2\u00ba e 3\u00ba Ciclos, no distrito do Porto, pertencente ao \n\nconcelho de Paredes, freguesia de Baltar.  \n\nA amostra \u00e9 constitu\u00edda por um total 20 alunos, sendo 11 do g\u00e9nero \n\nmasculino e 9 do g\u00e9nero feminino, que apresentam idades compreendidas \n\nentre os 12 e 15 anos (m\u00e9dia de idades de 12,6).  \n\nDe acordo com a avalia\u00e7\u00e3o do primeiro per\u00edodo, o aproveitamento da \n\nturma foi considerado, em Conselho de Turma, pouco satisfat\u00f3rio, dado que 13 \n\nalunos apresentaram tr\u00eas ou mais disciplinas com notas inferiores a tr\u00eas. Rela-\n\ntivamente ao comportamento, este foi considerado satisfat\u00f3rio, destacando-se \n\nnegativamente algumas situa\u00e7\u00f5es pontuais.  \n\nPor imposi\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica organizacional da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica das \n\ndisciplinas de Ci\u00eancias Naturais e F\u00edsico-Qu\u00edmicas, definidas pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, o grupo-turma foi dividido em dois turnos, com dez alunos em cada, \n\ncom uma carga hor\u00e1ria semanal de 90 minutos. Assim, quando o primeiro turno \n\nestava a ter aulas de Ci\u00eancias Naturais, o segundo estava na aula de F\u00edsico-\n\nQu\u00edmicas, e vice-versa. O estudo foi realizado nas aulas de Ci\u00eancias Naturais, \n\ntendo a professora-investigadora utilizado a mesma metodologia em ambos os \n\nturnos. \n\nSegundo Freitas e Freitas (2003), quando j\u00e1 existe um conhecimento \n\ndos elementos caracterizadores dos alunos, a escolha dos elementos para \n\nintegrar grupos de trabalho por parte do professor \u00e9 a mais indicada. Assim, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos pg de trabalho foi determinada pela professora-investigadora, \n\ntendo em vista garantir a obten\u00e7\u00e3o de grupos heterog\u00e9neos a n\u00edvel acad\u00e9mico \n\n(tabela 4). Desta forma, procedeu-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos 20 alunos que consti-\n\ntuem a turma em 8 pg - 4 grupos com 2 elementos e 4 com 3 elementos, tendo \n\nem conta o postulado por Bonals (2000) e Freitas e Freitas (2003), que defen-\n\ndem que uma adequada organiza\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho permite estimular \n\nalunos menos aptos, n\u00e3o prejudicando os melhores. A organiza\u00e7\u00e3o dos pg teve \n\nainda por base os seguintes par\u00e2metros: a) g\u00e9nero; b) idade; c) classifica\u00e7\u00e3o \n\nobtida na disciplina de Ci\u00eancias Naturais no primeiro per\u00edodo (aproveitamento \n\nescolar) e d) comportamento (atitudes e valores).  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n30 \n \n\nA interven\u00e7\u00e3o foi estruturada de modo a contemplar a abordagem de 4 \n\ntem\u00e1ticas, de acordo com os conte\u00fados program\u00e1ticos previstos no curr\u00edculo, \n\nque foram distribu\u00eddas aleatoriamente pelos 8 grupos. Na tabela 4 apresenta-se \n\na constitui\u00e7\u00e3o dos pg com base no g\u00e9nero e tem\u00e1tica a abordar em cada um \n\ndeles. \n\n \nGrupos \n\n(pg) \nAlunas \n\n(?) \nAlunos \n\n(?) Tema \n\n1\u00ba\n T\n\nur\nno\n\n \n\nA 0 2 Paleozoico: dos oceanos rumo a terra firme \n\nB 2 1 Mesozoico: ascens\u00e3o e queda de gigantes \n\nC 0 3 Cenozoico: a caminho do Homem \n\nD 1 1 Holoc\u00e9nico: Biodiversidade \u00e9 a nossa vida \n\n2\u00ba\n T\n\nur\nno\n\n \n\nA 2 0 Paleozoico: dos oceanos rumo a terra firme \n\nB 1 1 Mesozoico: ascens\u00e3o e queda de gigantes \n\nC 1 2 Cenozoico: a caminho do Homem \n\nD 2 1 Holoc\u00e9nico: Biodiversidade \u00e9 a nossa vida \n\nTotal 9 11  \n \n\nTabela 4: Composi\u00e7\u00e3o dos pg com base no g\u00e9nero e tem\u00e1tica a abordar. \n \n\nA interven\u00e7\u00e3o foi implementada em dois contextos complementares: \n\nformal, com a realiza\u00e7\u00e3o de diversas atividades em sala de aula/laborat\u00f3rio, e \n\nn\u00e3o formal, que envolveu a conce\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi-\n\n\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, que foi montada numa sala da Junta de Freguesia de Baltar, e \n\nque esteve aberta ao p\u00fablico de 12 a 16 de mar\u00e7o de 2012. \n \n\n3.3.1 Atividades desenvolvidas em contexto formal \n\nEm contexto formal, a organiza\u00e7\u00e3o das atividades e elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, al\u00e9m de terem em conta o problema e os objetivos propostos para \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o, obedeceu a v\u00e1rios aspectos, a enunciar: \n\n- as orienta\u00e7\u00f5es curriculares para o 3\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico definidas \n\npelo DEB (2001) e as metas de aprendizagem para Ci\u00eancias Naturais do 3\u00ba \n\nciclo do Ensino B\u00e1sico emanadas pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME, 2010); \n\n- a planifica\u00e7\u00e3o anual/m\u00e9dio prazo estabelecida na escola onde a pro-\n\nfessora-investigadora leciona; \n\n- a calendariza\u00e7\u00e3o aprovada em Departamento e posteriormente em \n\nConselho Pedag\u00f3gico; \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n31 \n \n\n- a preocupa\u00e7\u00e3o em contribuir para o desenvolvimento da literacia cient\u00ed-\n\nfica dos alunos; \n\n- o cuidado em adequar as atividades e recursos did\u00e1ticos de acordo \n\ncom o ritmo de aprendizagem dos alunos; \n\n- a elabora\u00e7\u00e3o de recursos distintos mas sequenciais, apresentando \n\ncomo nota conclusiva, em cada um, uma quest\u00e3o-problema a ser traba-\n\nlhada pelos alunos; \n\n- a necessidade de motivar os discentes para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\npropostas nas fichas de trabalho (ft). \n\nNa conce\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, procurou-se selecionar atividades que, no \n\nseu conjunto, fossem motivadoras e mobilizadoras de compet\u00eancias em dife-\n\nrentes dom\u00ednios, a saber: conhecimento (substantivo, processual e epistemol\u00f3-\n\ngico), comunica\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednio e atitudes (DEB, 2001). \n\nTendo em conta o enunciado anteriormente apresentam-se a seguir os \n\ndiferentes recursos elaborados, validados pelos professores-orientadores, de \n\nforma ordenada e sequencial. \n\nIniciou-se a interven\u00e7\u00e3o com a implementa\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Diag-\n\nn\u00f3stico (Anexo I). Posteriormente, foi dado a conhecer, por interm\u00e9dio de uma \n\napresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia, em Microsoft PowerPoint\u00ae (Anexo II), os objetivos, \n\n\u00e2mbito e dura\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos grupos e os \n\nm\u00e9todos de trabalho a implementar. Pretendeu-se, assim, elucidar os alunos \n\nacerca do que iriam abordar, orientando-os para encontrar o sentido do que se \n\nia fazer e, consequentemente, imprimir rentabilidade \u00e0s tarefas propostas \n\n(Bonals, 2000). \n\nForam elaboradas 6 fichas de trabalho (ft) (Anexos III a XI), das quais \n\numa era espec\u00edfica para cada grupo, devidamente estruturadas, para serem \n\nrealizadas em pg. Para apoiar a realiza\u00e7\u00e3o das diferentes ft foi elaborado um \n\nDossier de Apoio (DA), contendo diferentes documentos, relacionados com as \n\ntem\u00e1ticas selecionadas: DA n\u00ba1 - Como evoluiu a biodiversidade na Terra?; DA \n\nn\u00ba 2 - Configura\u00e7\u00e3o do Globo Terrestre ao longo da sua Hist\u00f3ria; DA n\u00ba 3 - Car-\n\nta Geol\u00f3gica de Portugal; DA n\u00ba 4 - Biodiversidade do Paleozoico; DA n\u00ba 5 - \n\nBiodiversidade do Mesozoico; DA n\u00ba 6 - Biodiversidade do Cenozoico; DA n\u00ba 7 - \n\nBiodiversidade do Holoc\u00e9nico e DA n\u00ba 8 \u2013 Biodiversidade. Estes DA foram \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n32 \n \n\nimpressos e disponibilizados sequencialmente aos pg, no decurso das diferen-\n\ntes atividades (conforme se descreve na tabela 5). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o das respostas \u00e0s quest\u00f5es inclu\u00eddas nas ft pressup\u00f5e a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de textos, imagens e gr\u00e1ficos, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, \n\na pesquisa de informa\u00e7\u00f5es contidas nos DA, em livros e na internet, bem como \n\na discuss\u00e3o das respostas apresentadas, quer em intragrupo quer em plen\u00e1rio. \n\nAo contr\u00e1rio das restantes fichas, cujas folhas foram distribu\u00eddas pela \n\nprofessora-investigadora todas juntas, a ft n\u00ba1 foi distribu\u00edda p\u00e1gina por p\u00e1gina \n\na cada grupo, sendo que a passagem \u00e0 p\u00e1gina seguinte s\u00f3 era poss\u00edvel com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas na anterior, estimulando assim, atrav\u00e9s da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de discuss\u00e3o intragrupo, a constru\u00e7\u00e3o de conhe-\n\ncimentos e de ideias acerca da Teoria da Deriva Continental (DEB, 2001; ME, \n\n2010).  \n\nNa tabela 5 apresentam-se as diversas atividades e os recursos espec\u00ed-\n\nficos que foram preparados para serem implementados em contexto formal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n33 \n \n\n \n\nTabela 5: Atividades realizadas e recursos utilizados em contexto formal. \n\nAtividades ao longo da interven\u00e7\u00e3o Recursos \nDura\u00e7\u00e3o \n\n(Data) \n \n\nS\nal\n\na \nde\n\n a\nul\n\na/\nLa\n\nbo\nra\n\nt\u00f3\nri\n\no \n\n - Apresenta\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio de um PowerPoint  \n- Administra\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico (QD) \n\nApresenta\u00e7\u00e3o multi-\nm\u00e9dia (Anexo II) \n\n45 min \n(23/25 de janeiro) \n\nC\non\n\nte\nxt\n\no \nFo\n\nrm\nal\n\n \n\nTr\nab\n\nal\nho\n\n c\noo\n\npe\nra\n\ntiv\no \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ficha de trabalho (ft) n\u00ba 1 - \nComo os continentes estavam dispostos no passado?  \n- Compreender a Teoria da Deriva Continental. \n\nFt n\u00ba1 (Anexo III) 45 min (23/25 de janeiro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 2 - Qual o motor da \nDeriva dos Continentes?  \n- Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial (simula\u00e7\u00e3o das correntes de con-\nvec\u00e7\u00e3o); \n- Promover a compreens\u00e3o da Teoria da Tect\u00f3nica de Placas; \n- Estimular a curiosidade acerca da Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 2 (Anexo IV) \n90 min \n\n(30 de janeiro/1 \nde fevereiro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 3 - O movimento das \nplacas litosf\u00e9ricas influenciaram a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies?  \n- Reconhecer mudan\u00e7as na biodiversidade ao longo da Hist\u00f3ria da \nTerra e sua rela\u00e7\u00e3o com a Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 3 (Anexo V) \nDoc. de apoio (DA) n\u00ba \n1, 2 e 3 (Anexos I, II e \n\nIII, no CD) \n\n90 min \n(6/8 de fevereiro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 4A - A biodiversida-\nde varia ao longo do tempo?  \n- Estimular a formula\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es; \n- Desenvolver atitudes investigativas; \n- Reconhecer mudan\u00e7as na biodiversidade ao longo do Paleozoico e \nsua rela\u00e7\u00e3o com a Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 4A (Anexo VI) \nDA n\u00ba 2, 3 e 4 \n\n(Anexos II, III e IV, no \nCD) \n\n90 min \n(13/15 de feverei-\n\nro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 4B - A biodiversida-\nde varia ao longo do tempo?  \n- Estimular a formula\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es; \n- Desenvolver atitudes investigativas; \n- Reconhecer mudan\u00e7as na biodiversidade ao longo do Mesozoico e \nsua rela\u00e7\u00e3o com a Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 4B (Anexo VII) \nDA n\u00ba 2, 3 e 5 \n\n(Anexos II, III e V \u2013 \nCD) \n\n90 min \n(13/15 de feverei-\n\nro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 4C - A biodiversida-\nde varia ao longo do tempo?  \n- Estimular a formula\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es; \n- Desenvolver atitudes investigativas; \n- Reconhecer mudan\u00e7as na biodiversidade ao longo do Cenozoico sua \nrela\u00e7\u00e3o com a Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 4C (Anexo VIII) \nDA n\u00ba 2, 3 e 6 \n\n(Anexos II, III e VI, no \nCD) \n\nAmostras f\u00f3sseis \n\n90 min \n(13/15 de feverei-\n\nro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 4D - A biodiversida-\nde varia ao longo do tempo?  \n- Estimular a formula\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es; \n- Desenvolver atitudes investigativas; \n- Reconhecer mudan\u00e7as na biodiversidade ao longo do Holoc\u00e9nico e \nsua rela\u00e7\u00e3o com a Din\u00e2mica da Terra. \n\nFt n\u00ba 4D (Anexo IX) \nDA n\u00ba 2, 3 e 7 \n\n(Anexos II, III e VII, no \nCD) \n\n90 min \n(13/15 de feverei-\n\nro) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 5 - Como elaborar \num poster?  \n- Interpreta\u00e7\u00e3o das fichas de trabalho efetuadas; \n- Pesquisa bibliogr\u00e1fica utilizando os DA, livros cedidos pela professo-\nra-Investigadora e internet (P\u00e1gina de internet. Paleomap Project (Sco-\ntese, 2002); \n- Elabora\u00e7\u00e3o de um poster. \n\nFt n\u00ba 5 (Anexo X) \nCartolina, Tesoura, \n\nCola, R\u00e9gua \nComputador \nImpressora \n\nMaterial de escrita \n \n\n180 min \n(13/15 de Feve-\n\nreiro a 5/7 de \nmar\u00e7o) \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das atividades que constam na ft n\u00ba 6 - Qual o papel que \npoder\u00e3o desempenhar para preservar a biodiversidade?  \n- Sensibilizar os discentes para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\nFt n\u00ba 6 (Anexo XI) \nDA n\u00ba 8 (Anexo VIII, no \n\nCD) \n\n45 min \n(5/7 de mar\u00e7o) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n34 \n \n\n3.3.2 Atividades desenvolvidas em contexto n\u00e3o formal \n\nNo quadro das atividades a desenvolver com os alunos em contexto n\u00e3o \n\nformal, foi concebida, planificada e elaborada, especificamente para esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o intitulada \u2013 \u201cMundos Desaparecidos\u201d, cujos \n\nconte\u00fados resultaram do trabalho realizado em pg orientado pela ft n\u00ba 5. Na \n\nexposi\u00e7\u00e3o, que esteve aberta ao p\u00fablico, abordam-se inter-rela\u00e7\u00f5es entre \n\nbiodiversidade e din\u00e2mica da Terra, na perspetiva de contribuir para que, quer \n\nos alunos envolvidos na sua execu\u00e7\u00e3o, quer os seus visitantes, adquirissem \n\nperce\u00e7\u00f5es mais adequadas sobre o seu papel como intervenientes na \n\npreserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra, capazes de \n\ncontribu\u00edrem para estimular a ado\u00e7\u00e3o, nos seus quotidianos, de \n\ncomportamentos sustent\u00e1veis, indo ao encontro de preocupa\u00e7\u00f5es subjacentes \n\n\u00e0 DEDS, atualmente em curso. \n\nA execu\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o assentou num conjunto de pressupostos:\n\n \n\n- a constru\u00e7\u00e3o de cartazes expositivos e placards interativos; \n\n- a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de baixo custo, seguindo o estilo dos cl\u00e1ssicos \n\nmanuais da UNESCO, e reutiliz\u00e1veis atrav\u00e9s da sua f\u00e1cil montagem e \n\ndesmontagem, tendo como base t\u00e9cnicas escutistas (Oliva et al., 2008); \n\n- a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de car\u00e1ter interdisciplinar, que envolveram \n\ndocentes e tempos letivos das disciplinas de Ci\u00eancias Naturais e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Visual. \n\nUm dos primeiros passos para a elabora\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o foi a com-\n\npreens\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico em que esta seria montada \u2013 sala da Junta de Fre-\n\nguesia de Baltar - no que se refere \u00e0 dimens\u00e3o, disposi\u00e7\u00e3o, arquitetura e lumi-\n\nnosidade, o que permitiu conceber a utiliza\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o de acordo com a \n\nplanta \u00e0 escala 1:95, que est\u00e1 representada na figura 6.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n35 \n \n\nZona 2B \nPosters Turno 2 \n\nZona 2A \nPosters Turno 1 \n\nZona 1 \nPoster representa-\ntivo Pr\u00e9-C\u00e2mbrico \n\nZona 4 \nApresenta\u00e7\u00e3o \n\nMultim\u00e9dia \n\nEntrada\n\n \n\nZona 3 \nBiodiversidade \natual em risco \n\nZona 6 \nLivro de Honra \n\n\u201cBioWeb\u201d \n\n \n\nZona 5 \u2013 Amostras de f\u00f3sseis\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFig. 6: Planta da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 escala 1:95, que foi montada numa sala da Junta de Freguesia \n\nde Baltar, e que esteve aberta ao p\u00fablico de 12 a 16 de mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nOs recursos produzidos para a conce\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \n\nforam precedentemente submetidos \u00e0 an\u00e1lise dos professores-orientadores \n\ndesta investiga\u00e7\u00e3o, para dete\u00e7\u00e3o de eventuais erros e/ou car\u00eancias. A sele\u00e7\u00e3o \n\ne organiza\u00e7\u00e3o das diversas imagens, ilustra\u00e7\u00f5es e textos a inserir nos posters, \n\nassim como a orienta\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o dos diferentes materiais na exposi\u00e7\u00e3o \n\ntiveram por objetivo estimular os visitantes a partilharem pontos de vista e a \n\ndiscutirem entre si comportamentos quotidianos adequados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade na Terra ou ao agravamento da sua diminui\u00e7\u00e3o. Procurou ainda \n\ndespertar ou desenvolver consci\u00eancias cr\u00edticas acerca do tema, em particular \n\nacerca dos fatores causais relacionados com aquele problema. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n36 \n \n\nAssim, no \u00e2mbito da visita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, os visitantes inicialmente teriam \n\noportunidade de assistir a uma apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia (anexo IX, no CD), em \n\nque se abordava o conceito de biodiversidade, o grau de biodiversidade em \n\ndiferentes zonas do pa\u00eds e a varia\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra desde o Pr\u00e9-\n\nC\u00e2mbrico at\u00e9 ao Holoc\u00e9nico, e em que se procurava sensibiliz\u00e1-los para as \n\namea\u00e7as \u00e0 sua conserva\u00e7\u00e3o, referindo algumas esp\u00e9cies da atualidade que \n\nconstam do livro vermelho do ICN em Portugal e o motivo pelo qual isto acon-\n\ntece; por fim, inclu\u00edam-se imagens que apelavam \u00e0 tomada de consci\u00eancia e \u00e0 \n\nado\u00e7\u00e3o de atitudes adequadas face \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Zona 4; \n\nfig. 6). \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia, os visitantes poderiam visitar a exposi-\n\n\u00e7\u00e3o que continha, para al\u00e9m de exemplares de f\u00f3sseis-\u00edndice da Hist\u00f3ria da \n\nTerra (Zona 5; fig. 6), o conjunto dos posters elaborados pelos pg (Zonas 1, 2A \n\ne 2B; fig. 6). Estes foram afixados uns ao lado dos outros, divididos pelos tur-\n\nnos, numa \u00e1rea da sala, tendo os respetivos autores ficado nas suas imedia-\n\n\u00e7\u00f5es, dispon\u00edveis para responder a perguntas e/ou para discutir quest\u00f5es sus-\n\ncitadas pelos visitantes, tal como \u00e9 usual fazer em contextos do mesmo cariz \n\n(Lorenzoni et al., 2007). \n\nNo final da visita \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, na zona 6 (ver fig. 6), expunha-se um pla-\n\ncard interativo, intitulado \u201cBioWeb\u201d (ver fotos do anexo XII no CD), onde os visi-\n\ntantes tinham a oportunidade de registar num \u201cpost-it\u201d exemplos de comporta-\n\nmentos que adotam no dia a dia que contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o da biodi-\n\nversidade na Terra, bem como um Livro de Honra, onde poderiam deixar os \n\nseus coment\u00e1rios/sugest\u00f5es acerca da exposi\u00e7\u00e3o, relevantes para averiguar o \n\nseu impacto junto do p\u00fablico e ajudar os intervenientes na sua realiza\u00e7\u00e3o (pro-\n\nfessora investigadora e seus alunos) a avaliarem at\u00e9 que ponto o seu trabalho \n\n\u2013 uma exposi\u00e7\u00e3o escolar - teria contribu\u00eddo para diminuir a dist\u00e2ncia entre as \n\nescolas e os cidad\u00e3os, ajudando a promover literacia cient\u00edfica junto da comu-\n\nnidade (Henriques &amp; Pedrosa, 2002; Pedrosa &amp; Henriques, 2005). \n\nAs diferentes fases de conce\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o encontram-\n\nse detalhadamente descritas na tabela 6, e contemplam uma fase particular-\n\nmente importante para a avalia\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o em que assentou a presen-\n\nte investiga\u00e7\u00e3o, relativa ao conte\u00fado das respostas ao Question\u00e1rio de Avalia-\n\n\u00e7\u00e3o, e que foram objeto de an\u00e1lise (cap\u00edtulo 4). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n37 \n \n\nRecolha de \nideias \n\nRecolha de \nideias Fa\n\nse\n  \n\nco\nnc\n\nep\ntu\n\nal\n  \n\nnovem-\nbro de \n2011 a   \njaneiro \n\nde 2012 \n\nFontes para recolha de ideias/informa\u00e7\u00f5es acerca de exposi\u00e7\u00f5es: \nArtigos cient\u00edficos, visita a museus, discuss\u00e3o com peritos, Internet, etc. \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o \n\nFa\nse\n\n d\ne \n\nD\nes\n\nen\nvo\n\nlv\nim\n\nen\nto\n\n \n\njaneiro \nde 2012 \n\nObjetivos \n\n- Compreender o conceito de biodiversidade, reconhe-\ncendo o seu car\u00e1ter din\u00e2mico o longo do tempo geol\u00f3gi-\nco; \n- reconhecer a relev\u00e2ncia do registo geol\u00f3gico como \ntestemunhos da Hist\u00f3ria da Terra; \n- desenvolver atitudes e comportamentos que visem a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Geol\u00f3gico de Portugal; \n- estimular e promover a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos e \natitudes de conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n- Aproximar os alunos dos processos de divulga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica; \n- Desenvolver capacidades de observa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \ndo trabalho; \n- Criar condi\u00e7\u00f5es motivadoras de aprendizagem com o \nintuito de despertar a curiosidade intelectual o esp\u00edrito \ncr\u00edtico e o gosto pela ci\u00eancia. \n\nEspa\u00e7o  Sala de Plen\u00e1rio da Junta de Freguesia de Baltar \n\nT\u00edtulo e Conte\u00fados \n\u201cMundos Desaparecidos\u201d \n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nMateriais \n\nMateriais reutiliz\u00e1veis e de baixo custo (madeira, cordas, \ncordel, sarapilheira, l\u00e1pis de cera, papel de cen\u00e1rio, tinta, \n\ntecido verde) \nProjetor Multim\u00e9dia, computador, colunas de som. \n\nF\u00f3sseis e material biol\u00f3gico. \nOr\u00e7amento Custo estimado de 200 \u20ac \n\nEtapa de \nprodu\u00e7\u00e3o \n\n11 de \nfevereiro \na 12 de \nmar\u00e7o \n\nde 2012 \n\nPrepara\u00e7\u00e3o do Material \nElabora\u00e7\u00e3o dos posters, placards, peanhas, vitrinas e \n\ncen\u00e1rios. \n\nDivulga\u00e7\u00e3o \n\nConvite \u00e0 comunidade educativa, entidades, professores-\norientadores e escolas envolventes (Anexo X no CD).  \n\nNot\u00edcia no site da Junta de Freguesia de Baltar (Anexo XI \nno CD) \n\nMontagem \n(De acordo com a fig. 6 e fotografias que constam do \n\nanexo XII no CD) \n\nAbertura \nSess\u00e3o de abertura com a presen\u00e7a de convidados e \n\nPorto de Honra.  \n\nEtapa ope-\nracional \n\nFa\nse\n\n fu\nnc\n\nio\nna\n\nl \n\n12 a 16 \nde \n\nmar\u00e7o \nde 2012 \n\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o, nomeadamente no que respeita a quest\u00f5es de seguran-\n\u00e7a, limpeza, design e acondicionamento dos materiais.  \n\nAcolhimento dos visitantes.  \n\nEtapa final \n19 a 24 \n\nde \nmar\u00e7o \n\nde 2012 \n\nFecho \nDesmontagem \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de repara\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \n\nAvalia\u00e7\u00e3o \n\nFa\nse\n\n a\nva\n\nlia\n-\n\ntiv\na Ap\u00f3s 16 \n\nde \nmar\u00e7o \n\nAn\u00e1lise de conte\u00fado das respostas ao Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o e dos coment\u00e1rios \ninclu\u00eddos no Livro de Honra \n\n \n\n \n\n \nTabela 6: Diferentes fases da conce\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o tendo em conta o \n\nmodelo adaptado de Dean (1999). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n38 \n \n\n3.4 Recolha de Dados e Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o recorreu \u00e0s seguintes t\u00e9cnicas e instrumen-\n\ntos de recolha de dados: \n\n- Observa\u00e7\u00e3o direta (3.4.1); \n\n- Di\u00e1rio do professor (3.4.1); \n\n- An\u00e1lise do conte\u00fado das respostas do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico \n\n(QD) (3.4.2); \n\n- An\u00e1lise do conte\u00fado das respostas \u00e0s quest\u00f5es inclu\u00eddas nas Fichas \n\nde Trabalho realizadas pelos alunos em pequenos grupos (3.4.3); \n\n- An\u00e1lise do conte\u00fado das respostas do Question\u00e1rio da Avalia\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o (QA) (3.4.4). \n\n \n\n3.4.1 Observa\u00e7\u00e3o Direta e Di\u00e1rio do professor \n\nDe acordo com Lakatos e Marconi (2003), a observa\u00e7\u00e3o direta \u00e9 um \n\nelemento b\u00e1sico de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, na qual se procede \u00e0 recolha de \n\ndados, envolvendo todos os sentidos, para conseguir informa\u00e7\u00f5es. Do ponto de \n\nvista cient\u00edfico, este m\u00e9todo oferece um conjunto de vantagens, permitindo cap-\n\ntar os comportamentos no momento em que s\u00e3o produzidos, n\u00e3o exigindo mui-\n\nto do professor investigador em rela\u00e7\u00e3o a outras t\u00e9cnicas, e garante a autenti-\n\ncidade dos dados. Todavia, este m\u00e9todo apresenta limita\u00e7\u00f5es, designadamente \n\nno que se refere ao registo dos dados, pois nem sempre \u00e9 poss\u00edvel ou desej\u00e1-\n\nvel que o professor-investigador tome notas acerca de um facto no pr\u00f3prio \n\nmomento em que ele o observa (ibid.). Tendo em conta estes fatores, a profes-\n\nsora-investigadora procurou realizar o registo das observa\u00e7\u00f5es imediatamente \n\nap\u00f3s cada aula. \n\nPara efetuar o registo dos eventos observados, relativamente ao traba-\n\nlho cooperativo dos discentes durante toda a interven\u00e7\u00e3o, concebeu-se e ela-\n\nborou-se uma grelha de observa\u00e7\u00e3o (anexo XIII). Foram considerados par\u00e2me-\n\ntros que indicam o grau de motiva\u00e7\u00e3o, autonomia, gest\u00e3o do tempo, organiza-\n\n\u00e7\u00e3o do trabalho e intera\u00e7\u00f5es pessoais. Esta grelha contempla, ainda, um espa-\n\n\u00e7o destinado \u00e0s observa\u00e7\u00f5es. A professora-investigadora teve o cuidado de \n\ninformar os alunos que esses registos seriam utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o do \n\nfinal do 2\u00ba per\u00edodo.  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n39 \n \n\nAl\u00e9m do preenchimento da grelha de observa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s cada aula foi \n\nrealizado um registo acerca das mesmas no Di\u00e1rio do Professor. Trata-se de \n\num registo escrito, n\u00e3o estruturado, dos acontecimentos observados pela \n\ninvestigadora, durante a interven\u00e7\u00e3o, contribuindo assim para a reflex\u00e3o sobre \n\no que sucedeu nas aulas, dias ou semana, tais como: sentimentos, afetos, \n\npreocupa\u00e7\u00f5es, ambiente na sala de aula, o que se fez, atitudes dos alunos, \n\nentre outros (Alves, 2004).   \n\nEstes registos, bem como os que constam da grelha de observa\u00e7\u00e3o, \n\nserviram de suporte aos dados recolhidos da observa\u00e7\u00e3o direta, permitindo \u00e0 \n\nprofessora-investigadora fazer uma an\u00e1lise acerca do modo como se desen-\n\nvolveu o trabalho efetuado pelos pg e refletir sobre as estrat\u00e9gias implementa-\n\ndas na presente investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4.2 Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico \n\nO question\u00e1rio escrito, segundo Freixo (2011), \u00e9 o instrumento mais \n\nusado para recolha de informa\u00e7\u00e3o, sendo constitu\u00eddo por um conjunto de ques-\n\nt\u00f5es que permitem avaliar atitudes e opini\u00f5es ou recolher outra informa\u00e7\u00e3o jun-\n\nto dos inquiridos.  \n\nTendo em conta os constrangimentos temporais subjacentes \u00e0 presente \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 a t\u00e9cnica que mais se lhe adequa, pois atrav\u00e9s dela \n\nobt\u00eam-se respostas mais r\u00e1pidas e precisas, estando garantida a exist\u00eancia de \n\nmaior controlo dos enviesamentos pela n\u00e3o influ\u00eancia do investigador (Lakatos \n\n&amp; Marconi, 2003). No entanto, como desvantagens, os autores citados ante-\n\nriormente destacam a complexidade de tratamento estat\u00edstico das quest\u00f5es \n\nabertas e a superficialidade nas respostas, defendendo que, para que se evite \n\nm\u00e1 compreens\u00e3o, as quest\u00f5es dever\u00e3o ser o mais claras poss\u00edvel. Sendo \n\nassim, a professora investigadora teve a preocupa\u00e7\u00e3o de incluir um cabe\u00e7alho \n\nno QD apresentando os seus principais objetivos e evocando \u00e0 reflex\u00e3o, pon-\n\ndera\u00e7\u00e3o e sinceridade das respostas, e procurou, na sua elabora\u00e7\u00e3o, utilizar \n\num estilo de escrita simples, adequado \u00e0 faixa et\u00e1ria dos inquiridos. Esteve \n\nigualmente presente durante a sua administra\u00e7\u00e3o, para clarificar qualquer d\u00favi-\n\nda que surgisse da parte dos inquiridos. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n40 \n \n\nRelativamente ao tipo de quest\u00f5es, o QD \u00e9 composto por quest\u00f5es aber-\n\ntas e fechadas (Freixo, 2011), tal como se evidencia na tabela 7.  \n\nAs quest\u00f5es de resposta aberta permitem que os inquiridos respondam \n\ncomo querem, utilizando o seu pr\u00f3prio vocabul\u00e1rio, o que confere maior liber-\n\ndade; contudo, a sua an\u00e1lise apresenta-se como inconveniente, pois \u00e9 \u201cdif\u00edcil, \n\ncomplexa, cansativa e demorada\u201d (ibid., p. 200). As quest\u00f5es fechadas s\u00e3o \n\naquelas que os inquiridos escolhem como suas, respostas entre duas ou mais \n\nop\u00e7\u00f5es. Designam-se por quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla fechadas aquelas em \n\nque se apresenta um conjunto de alternativas de resposta sem espa\u00e7o para \n\nmanifestar a opini\u00e3o dos inquiridos, e por quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla abertas \n\naquelas em que os inquiridos, perante a situa\u00e7\u00e3o, podem escolher uma ou \n\nmais alternativas colocadas, ou acrescentar outra (Lakatos &amp; Marconi, 2003). \n\nNa tabela 7 consta a estrutura, objetivos e tipologia das quest\u00f5es que \n\nintegram o QD. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n41 \n \n\nPartes constituintes Objetivos das quest\u00f5es Quest\u00f5es Tipo \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \ninquiridos ? Caracterizar os alunos \n\n1. Aberta \n\n2. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca de \nexposi\u00e7\u00f5es \n\n? Diagnosticar perce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca \nde exposi\u00e7\u00f5es \n\n3. Escolha m\u00faltipla, aberta \n\n4. Fechada \n\n5. Fechada \n\n5.1. Aberta \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca do \ntrabalho de grupo \n\n? Diagnosticar perce\u00e7\u00f5es dos alunos acerca \ndo trabalho cooperativo em pequenos \ngrupos \n\n6. Fechada \n\n7. Escolha m\u00faltipla, aberta \n\nConce\u00e7\u00f5es e ideias \nacerca de biodiver-\n\nsidade \n\n? Diagnosticar conce\u00e7\u00f5es e ideias dos \nalunos acerca do conceito de biodiversi-\ndade \n\n? Diagnosticar se os alunos identificam, \natrav\u00e9s de imagens, \u00e1reas com maior ou \nmenor biodiversidade \n\n? Diagnosticar conce\u00e7\u00f5es sobre a impor-\nt\u00e2ncia da biodiversidade e sua modifica-\n\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \n\n? Determinar se os alunos conhecem seres \nvivos do passado, extintos e do presente, \nem vias de extin\u00e7\u00e3o. \n\n8. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n9. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n10. Fechada \n\n10.1. Escolha m\u00faltipla, aberta \n\n11. Fechada \n\n12. Aberta \n\n13. Aberta \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca \ndas inter-rela\u00e7\u00f5es \n\nentre as varia\u00e7\u00f5es da \nbiodiversidade e \n\ndin\u00e2mica da Terra \n\n? Diagnosticar perce\u00e7\u00f5es acerca da din\u00e2mi-\nca da Terra \n\n? Diagnosticar perce\u00e7\u00f5es acerca das inter-\nrela\u00e7\u00f5es entre as varia\u00e7\u00f5es da biodiversi-\ndade e din\u00e2mica da Terra \n\n \n\n14. Fechada \n\n14.1. Aberta \n\n15. Fechada \n\n16. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n17. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n18. Fechada \n\n18.1. Aberta \nPerce\u00e7\u00f5es acerca de \ncomportamentos e \natitudes relaciona-\n\ndas com a preserva-\n\u00e7\u00e3o da biodiversida-\n\nde \n\n? Diagnosticar perce\u00e7\u00f5es acerca de com-\nportamentos e atitudes que os alunos \npodem tomar relacionadas com a preser-\nva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Desenvolvimen-\nto sustent\u00e1vel). \n\n19.1. Fechada \n\n19.2. Aberta \n\n20. Aberta \n\n \nTabela 7: Estrutura do Question\u00e1rio de Diagn\u00f3stico, objetivos e tipologia das quest\u00f5es que o \n\nintegram. \n\nAp\u00f3s a sua elabora\u00e7\u00e3o, o QD foi submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o dos professo-\n\nres-orientadores, que se pronunciaram relativamente \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o das ques-\n\nt\u00f5es aos objetivos da investiga\u00e7\u00e3o, bem como relativamente \u00e0 sua formula\u00e7\u00e3o, \n\napresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o. A vers\u00e3o final do QD \u00e9 apresentada no Anexo I. \n\n \n\n3.4.3 An\u00e1lise do conte\u00fado das Fichas de Trabalho realizadas pelos alu-\nnos em pequenos grupos \n\nAp\u00f3s a administra\u00e7\u00e3o do QD, os alunos realizaram as v\u00e1rias atividades \n\nem pequenos grupos (pg), seguindo as orienta\u00e7\u00f5es das ft. O conte\u00fado destes \n\ndocumentos foi analisado e avaliado qualitativamente, o que permitiu monitori-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n42 \n \n\nzar o trabalho desenvolvido pelos discentes ao longo das v\u00e1rias aulas que inte-\n\ngraram a interven\u00e7\u00e3o. \n\n3.4.4 Question\u00e1rio da Avalia\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o \n\nNo final da interven\u00e7\u00e3o foi administrado o Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o (QA) (Anexo XII), no qual foram inclu\u00eddas algumas quest\u00f5es, de \n\ntipologia id\u00eantica \u00e0s do QD, j\u00e1 descrita na sec\u00e7\u00e3o 3.4.2, \u00e0s quais se acrescen-\n\ntou um tipo de quest\u00e3o fechada, recorrendo \u00e0 escala de Likert. Esta contempla \n\ncinco n\u00edveis, e permite ao inquirido exprimir em que medida est\u00e1 de acordo ou \n\nem desacordo com cada um dos enunciados propostos (Freixo, 2011). Na \n\ntabela 8 \u00e9 apresentada a estrutura, objetivos e tipologia das quest\u00f5es que inte-\n\ngram o QA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n43 \n \n\nPartes constituintes Objetivos das quest\u00f5es Quest\u00f5es Tipo \n\nP\nar\n\nte\n I \n\nConhecimentos e \nideias acerca de \nbiodiversidade \n\n? Avaliar conhecimentos dos alunos \nacerca do conceito de biodiversidade \n\n? Avaliar se os alunos sabem identificar \n\u00e1reas com maior ou menor biodiversi-\ndade \n\n? Avaliar conhecimentos sobre a impor-\nt\u00e2ncia da biodiversidade e sua modifi-\nca\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \n\n? Avaliar se os alunos conhecem seres \nvivos do passado, extintos e do pre-\nsente, em vias de extin\u00e7\u00e3o \n\n1. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n2. Escolha m\u00faltipla, fechada \n3. Fechada \n\n3.1. Escolha m\u00faltipla, aberta \n\n4. Fechada \n\n5. Aberta \n\n6. Aberta \n\nConhecimentos \nacerca das inter-\nrela\u00e7\u00f5es entre as \n\nvaria\u00e7\u00f5es da \nbiodiversidade e \n\ndin\u00e2mica da Terra \n\n? Avaliar conhecimentos acerca da \ndin\u00e2mica da Terra \n\n? Avaliar conhecimentos acerca das \ninter-rela\u00e7\u00f5es entre as varia\u00e7\u00f5es da \nbiodiversidade e din\u00e2mica da Terra \n \n\n7. Fechada \n7.1. Aberta \n8. Fechada \n9. Escolha m\u00faltipla, fechada \n\n10. Escolha m\u00faltipla, fechada \n11. Fechada \n\n11.1. Aberta \n\nComportamentos \ne atitudes relacio-\n\nnadas com a \npreserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade \n\n? Avaliar os comportamentos e atitu-\ndes dos alunos relacionados com \npreserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \n\n12.1. Fechada \n\n12.2. Aberta \n\n13. Aberta \n\n \n\nP\nar\n\nte\n II\n\n \n\nOpini\u00e3o acerca de \nexposi\u00e7\u00f5es \n\n? Conhecer a opini\u00e3o dos alunos sobre \na elabora\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es \n\n1. Fechada \n1.1. Aberta \n2. Fechada \n\n2.1 Aberta \n3. Fechada \n\n3.1 Aberta \n4. Fechada \n\nOpini\u00e3o acerca de \ntrabalho de grupo \n\n? Conhecer a opini\u00e3o dos alunos \nacerca do trabalho cooperativo em \npequenos grupos \n\n5. Fechada \n\n6. Escolha m\u00faltipla, aberta \n\nOpini\u00e3o acerca do \ntrabalho realizado \n\n? Avaliar as estrat\u00e9gias utilizadas na \ninterven\u00e7\u00e3o \n\n? Obter dados sobre as atividades \ndesenvolvidas e fundamentar as \nop\u00e7\u00f5es dos alunos \n\n7. Fechada \n\n8. Fechada envolvendo Escala de Likert \n8.1. Aberta \n\n8.1.1. Aberta \n8.2. Aberta \n\n8.2.1 Aberta \n9. Fechada \n\n9.1. Aberta \n9.2. Aberta \n9.3. Aberta \n\n \nTabela 8: Estrutura do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o, objetivos e tipologia das quest\u00f5es que o \n\nintegram. \nTanto o QD como o QA da interven\u00e7\u00e3o produziram um conjunto de \n\ndados, que foram tratados sob a forma de estat\u00edstica elementar, recorrendo ao \n\nprograma Microsoft Excel\u00ae, que foram posteriormente analisados e interpreta-\n\ndos.  \n\nA an\u00e1lise de todos os dados recolhidos e a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de \n\nresultados est\u00e3o inseridos no cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n\n\n \n\n5\n\n4 A\nt\n\n4.1 I\n\ntir d\n\ndiag\n\nsegu\n\n\u00e7\u00f5es\n\ninter\n\ncom\n\n(4.2.\n\nacer\n\ninter\n\ninteg\n\n4.2 Q\n\n(QD\n\nprev\n\nap\u00f3s\n\ncont\n\ntem\u00e1\n\n4.2.1\n\nse d\n\nGr\u00e1\ninq\n\n2 1\nQuest\u00e3o \n\nApresent\ntados \nIntrodu\u00e7\u00e3\n\nNeste c\n\na an\u00e1lise \n\nn\u00f3stico (Q\n\nuintes dime\n\ns e ideias \n\nr-rela\u00e7\u00e3o e\n\nportament\n\n.4); perce\u00e7\n\nrca de trab\n\nrven\u00e7\u00e3o (4\n\ngradas na \n\n \nQuestion\u00e1\n\nDe acor\n\n) foi admin\n\nvistas na in\n\ns a realiza\n\ntexto forma\n\n\u00e1tica intitul\n\n \n\n1 Caracte\n\nA prime\n\ndo conte\u00fad\n\n\u00e1fico 1 \u2013 Fre\nquiridos envo\n\n12\n\n(Q) 1. QD: Ida\n\nta\u00e7\u00e3o e \n\no \n\nap\u00edtulo apr\n\ndos conte\n\nQD) e de av\n\nens\u00f5es de\n\nacerca de\n\nentre as va\n\ntos e atitud\n\n\u00e7\u00f5es e opin\n\nbalho coo\n\n.3) e \u00e0s qu\n\nparte II do\n\n\u00e1rio de Dia\n\nrdo com a\n\nnistrado a \n\nnterven\u00e7\u00e3o\n\na\u00e7\u00e3o daque\n\nal (sala de\n\nada \u201cMund\n\neriza\u00e7\u00e3o d\n\neira parte d\n\no das resp\n\nequ\u00eancia de i\nolvidos na int\n\nBiodiversid\n\nade\n\n12\n13\n14\n15\n\ntratamen\n\nresentam-s\n\ne\u00fados das \n\nvalia\u00e7\u00e3o (Q\n\ne an\u00e1lise: \n\ne biodivers\n\naria\u00e7\u00f5es d\n\ndes relacio\n\nni\u00f5es acerc\n\nperativo (4\n\nuest\u00f5es re\n\n QA (4.4). \n\nagn\u00f3stico\n\na planifica\u00e7\n\ntodos os \n\no e o Que\n\nelas, que \n\n aula/labor\n\ndos Desap\n\ndos inquiri\n\ndo QD refe\n\npostas obt\n\ndades dos \nerven\u00e7\u00e3o. \n\nade e Din\u00e2m\n\n44 \n\nnto de d\n\nse e discut\n\nrespostas\n\nQA) da inte\n\ncaracteriza\n\nsidade (4.2\n\na biodiver\n\nonadas com\n\nca de expo\n\n4.2.6) -, \u00e0\n\nlativas \u00e0 a\n\n \n\no e de Ava\n\n\u00e7\u00e3o adotad\n\nalunos (20\n\nstion\u00e1rio d\n\nse desenv\n\nrat\u00f3rio) e e\n\nparecidos\u201d)\n\nidos  \n\nere-se \u00e0 ca\n\nidas verific\n\ntuem a\n\ndo sex\n\ncompre\n\n(gr\u00e1fico\n\n12,6, s\n\nnuma \n\nmica da Terra\n\ndados e \n\ntem-se os \n\ns dos alun\n\nerven\u00e7\u00e3o (\n\na\u00e7\u00e3o dos i\n\n2.2) e da d\n\nrsidade ao\n\nm a preser\n\nosi\u00e7\u00f5es (4\n\n\u00e0s fichas d\n\navalia\u00e7\u00e3o d\n\nlia\u00e7\u00e3o \n\nda, o Que\n\n0) antes de\n\nde Avalia\u00e7\u00e3\n\nvolveram e\n\nem contex\n\n). \n\naracteriza\u00e7\n\nca-se que \n\na amostra (\n\nxo mascul\n\neendidas e\n\no 1), com \n\nsendo que\n\nzona rura\n\n \n\ndiscuss\u00e3\n\nresultados\n\nnos aos qu\n\n(4.2) - no q\n\ninquiridos \n\ndin\u00e2mica d\n\n longo do \n\nrva\u00e7\u00e3o da \n\n.2.5); conc\n\nde trabalho\n\ndas atividad\n\nestion\u00e1rio d\n\ne iniciarem\n\n\u00e3o (QA) fo\n\nem pequen\n\nxto n\u00e3o-form\n\n\u00e7\u00e3o da amo\n\nos 20 alun\n\n(9 do sexo\n\nlino) apres\n\nentre os 12\n\numa m\u00e9di\n\ne 19 (95%)\n\nl, enquant\n\n\u00e3o de re\n\ns obtidos a\n\nuestion\u00e1rio\n\nque respei\n\n(4.2.1); co\n\nda Terra e\n\ntempo (4\n\nbiodiversi\n\nce\u00e7\u00f5es e id\n\no utilizada\n\ndes realiza\n\nde Diagn\u00f3\n\nm as ativid\n\noi administ\n\nnos grupos\n\nmal (expos\n\nostra. Da a\n\nnos que co\n\no feminino \n\nsentam id\n\n2 e os 15 \n\na de idade\n\n) alunos v\n\nto 1 (5%) \n\nesul-\n\na par-\n\nos de \n\nta \u00e0s \n\nonce-\n\ne sua \n\n.2.3); \n\ndade \n\ndeias \n\nas na \n\nadas, \n\n\u00f3stico \n\nades \n\ntrado \n\ns em \n\nsi\u00e7\u00e3o \n\nan\u00e1li-\n\nonsti-\n\ne 11 \n\nades \n\nanos \n\nes de \n\nvivem \n\nvive \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n45 \n \n\nnuma zona urbana do Concelho de Paredes.  \n\nDe acordo com os dados recolhidos no Projeto Curricular de Turma \n\n(PCT), considera-se a amostra heterog\u00e9nea dado que 17 alunos prov\u00eam de 4 \n\nturmas diferentes do 6\u00ba ano, 3 alunos frequentam o 7\u00ba ano pela segunda vez e \n\numa aluna carece de medidas educativas especiais, ao abrigo do Decreto-Lei \n\n3/2008, de 7 de janeiro. De acordo com o registo biogr\u00e1fico dos alunos, consta-\n\nta-se que 40% da amostra apresenta uma ou mais reten\u00e7\u00f5es no 1\u00ba, 2\u00ba e/ou 3\u00ba \n\nciclo de escolaridade b\u00e1sica, 3,35 valores de classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de Ci\u00eancias \n\nda Natureza/Ci\u00eancias Naturais no ano letivo anterior ao da implementa\u00e7\u00e3o da \n\ninterven\u00e7\u00e3o a que se refere a presente investiga\u00e7\u00e3o (2010/2011) e 2,65 valores \n\nde nota m\u00e9dia a Ci\u00eancias Naturais no primeiro per\u00edodo do ano letivo a que \n\naquela se refere (2011/2012). Tendo em conta este desempenho escolar, o \n\nconselho de turma considerou-o de n\u00e3o satisfat\u00f3rio, dado que 65% da amostra \n\nobteve 2 ou mais n\u00edveis inferiores a tr\u00eas.  \n\nAinda de acordo com o PCT, os alunos prov\u00eam de agregados familiares \n\ncom n\u00edvel socioecon\u00f3mico m\u00e9dio/baixo; 40% destes alunos beneficiam de sub-\n\ns\u00eddio escolar, 3 encarregados de educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o desempregados, 1 est\u00e1 \n\nreformado e 3 s\u00e3o dom\u00e9sticas. \n\n \n\n4.2.2 Conce\u00e7\u00f5es e ideias dos alunos acerca de biodiversidade antes e \ndepois da interven\u00e7\u00e3o \n\nAs tabelas 9 e 10 e os gr\u00e1ficos 3 a 6 representam o conjunto de respos-\n\ntas dadas pelos inquiridos a quest\u00f5es acerca de biodiversidade, presentes no \n\nQD (quest\u00f5es 8 a 13; Anexo I) e no QA (quest\u00f5es 1 a 6; Anexo XII). As ques-\n\nt\u00f5es e respetivas respostas, comuns a ambos os question\u00e1rios (QD e QA), s\u00e3o \n\napresentadas em simult\u00e2neo, de forma a facilitar a an\u00e1lise dos dados obtidos e \n\npermitir uma melhor interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nDa an\u00e1lise dos dados representados na tabela 9 verifica-se que, na res-\n\nposta \u00e0 quest\u00e3o 8 do QD e \u00e0 quest\u00e3o 1 do QA - \u201cO que \u00e9 a biodiversidade?\u201d -, \n\n18 dos inquiridos no QD e a totalidade da amostra no QA selecionaram a \n\nop\u00e7\u00e3o \u201cConjunto de seres vivos que vivem num determinado ambiente\u201d, o que \n\nilustra que, relativamente \u00e0quele conceito, os alunos o identificaram adequa-\n\ndamente, tendo mobilizado, de forma pertinente, conhecimentos constru\u00eddos \n\n\n\n \n\nprev\n\nde e\n\n(ME\n\nQ8.\n\nCo\nCo\nCo\nCo\n\npost\n\nprete\n\nma a\n\nTabe\n\nQD, \n\ncom\n\nenco\n\n(201\n\naos \n\nadvi\n\nideia\n\nem \n\neste\n\naten\n\n(tam\n\nIm\n\nIm\n\nviamente, d\n\nescolaridad\n\n, 2010). \n\n QD/ Q1. QA \n\nnjunto de a\nnjunto de p\nnjunto de s\nnjunto de s\nTabela 9: F\n\nOs dado\n\ntas aprese\n\nendia diag\n\nadequada,\n\nela 10: Frequ\n\nDa an\u00e1\n\nos alunos\n\no imagens\n\nontro de d\n\n0), que re\n\nalunos o \n\nnda do se\n\na simplifica\n\nn\u00fameros d\n\ns resultad\n\nndendo ao \n\nmanho, def\n\nQ9. \n\n  \n \n \n \n \n \n \n\nmagem 1 \n\n+ \n\n- \n\n \n \n \n \n \n \n\nmagem 2 \n\n+ \n\n- \n\ndesignada\n\nde, em qu\n\n- O que \u00e9 bio\n\nnimais \nlantas \neres vivos q\neres vivos q\nrequ\u00eancia de\n\nos aprese\n\nentadas pe\n\ngnosticar s\n\n habitats c\n\nu\u00eancia de re\n\nlise dos d\n\ns n\u00e3o cons\n\ns represent\n\ndificuldade\n\neferem que\n\nconceito \n\nenso comu\n\nada de que\n\nde esp\u00e9cie\n\ndos decorr\n\ncontexto \n\nini\u00e7\u00e3o, enq\n\nQD/ Q1. QA: In\ne com\n\nQD QA\n\n19 20 \n\n1 0 \n\n18 20 \n\n2 0 \n\nBiodiversid\n\nmente no \n\ne \u00e9 abord\n\nodiversidade?\n\nque vivem n\nque vivem n\ne respostas d\n\nntados na\n\nelos alunos\n\ne os aluno\n\ncom maior \n\nspostas dos\n\nados obtid\n\neguiram se\n\ntativas de \n\nes j\u00e1 ident\n\ne, dado o \n\nde biodiv\n\num, em qu\n\ne a divers\n\nes (Garcia\n\nram da d\n\nparticular \n\nquadramen\n\nndica com o si\nm um - habitats\nA  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nImagem \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nImagem \n\nade e Din\u00e2m\n\n46 \n\n\u00e2mbito do\n\nado o con\n\n? \n\nnum determ\nno mar \ndos alunos a\n\n tabela 10\n\ns \u00e0 quest\u00e3\n\nos identific\n\nou menor \n\n alunos acer\n\nversidade.\n\ndos verifica\n\nelecionar a\n\n\u00e1reas de m\n\ntificadas p\n\nseu car\u00e1te\n\nversidade, \n\nue aquele\n\nidade da v\n\na, 2006). \u00c9\n\nificuldade \n\nem que aq\n\nnto, profun\n\ninal + habitats \n em que a biod\n\n Q\n\n3\n\n+ 1\n\n- \n\n \n\n4 \n\n+\n\n- 1\n\nmica da Terra\n\nos conte\u00fad\n\nnceito de b\n\nminado amb\n\nacerca do co\n\n0 referem-s\n\n\u00e3o 9 do QD\n\ncavam, atra\n\nbiodiversid\n\nrca de habita\n\na-se que, \n\nadequadam\n\nmenor biod\n\npor autores\n\ner abstrato\n\npredomin\n\n conceito \n\nvida na Te\n\n\u00c9 igualme\n\nde interp\n\nquelas fora\n\nndidade, il\n\nem que a biod\ndiversidade \u00e9 b\nQD QA \n\n19 1 \n\n1 19 \n\n1 0 \n\n19 20 \n\n \n\ndos leciona\n\nbiosfera e \n\nQ\n\niente 1\n\nnceito de bio\n\nse ao con\n\nD e 2 do Q\n\nav\u00e9s de im\n\ndade (ver t\n\nats com maio\n\nde uma fo\n\nmente as o\n\ndiversidad\n\ns como L\n\no, se torna\n\nando nele\n\nest\u00e1 relac\n\nerra se con\n\nnte poss\u00edv\n\npreta\u00e7\u00e3o d\n\nam aprese\n\numina\u00e7\u00e3o\u2026\n\ndiversidade \u00e9 a\nbaixa. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nImagem 5 \n\n \n \n \n \n \n \n\nImagem 6 \n\nados no 5\u00ba\n\nbiodiversi\n\nQD QA\n\n1 0\n1 0\n\n18 20\n0 0\n\nodiversidade\n\nte\u00fado das\n\nQA, na qu\n\nmagens, de\n\ntabela 7). \n\nor ou menor b\n\norma gera\n\nop\u00e7\u00f5es 3, 5\n\ne, o que v\n\nambrix e \n\na dif\u00edcil exp\n\nes a conc\n\ncionado co\n\nnta, sobret\n\nvel admitir\n\ndas fotogra\n\nentadas no\n\n\u2026), n\u00e3o a\n\nlta,  \n\n QD \n\n+ 17 \n\n- 3 \n\n+ 12 \n\n- 6 \n\n\u00ba ano \n\ndade \n\nA \n\n0 \n0 \n0 \n\n0 \n. \n\ns res-\n\nal se \n\ne for-\n\nbiodi-\n\nal, no \n\n5 e 6 \n\nai ao \n\nDiris \n\nplicar \n\nce\u00e7\u00e3o \n\nom a \n\ntudo, \n\nr que \n\nafias, \n\no QD \n\ncom-\n\nQA \n\n3 \n\n17 \n\n4 \n\n16 \n\n\n\n \n\npanh\n\ncont\n\nhum\n\nconv\n\np.35\n\nquad\n\ntra q\n\ndos,\n\n10 d\n\nresp\n\ndos \n\ncativ\n\nbu\u00edd\n\nTerr\n\n(gr\u00e1f\n\npara\n\nde, \n\namp\n\nculad\n\nclima\n\n2006\n\nGr\u00e1f\n\nContribui para o\n\n\u00c9 a \nagr\u00edcolas, flor\n\nContribui para o\n\n\u00c9 a fonte par\nutilizados\n\nPerm\n\nhadas de u\n\nte\u00fado, uma\n\nmana, mas \n\nvencional, \n\n5). No enta\n\ndamente, c\n\nque a inter\n\n conce\u00e7\u00f5e\n\nQuando\n\ndo QD/3 do\n\npondeu afir\n\nobtidos ilu\n\nvamente o \n\ndo maior n\u00fa\n\na, increme\n\nfico 2). \n\nDa an\u00e1\n\na alterar, no\n\nanteriorme\n\npliando-as \n\ndas em m\n\na, protege\n\n6). \n\nfico 2: Frequ\n\no equil\u00edbrio e est\necossistemas\n\nbase das ativida\nrestais, pecu\u00e1rias\n\n desenvolviment\numa regi\u00e3o\n\nra a descoberta d\ns na ind\u00fastria far\n\nmite moderar o cl\ntemperaturas ex\n\nOutra: Par\n\numa legen\n\na vez que \n\numa repre\n\ne que por\n\nanto, no QA\n\ncom o sina\n\nrven\u00e7\u00e3o pa\n\nes e ideias \n\no questiona\n\no QA, anex\n\nrmativame\n\nustram que\n\nn\u00famero d\n\n\u00famero de r\n\nentando a \n\nlise deste\n\nos alunos \n\nente circu\n\ne diversific\n\nmecanismo\n\nr os solos \n\nu\u00eancia de jus\n\nBiodiversid\n\n0\n\ntabilidade dos \n\ndes \ns e pesqueiras\n\nto tur\u00edstico de \n\nde compostos \nrmac\u00eautica\n\nima, evitando \nxtremas\n\nra a economia\n\nQ10.1.Q\n\nnda que pe\n\numa fotog\n\nesenta\u00e7\u00e3o \n\nrtanto, nec\n\nA, verifica-\n\nal \u2013 e +, as\n\narece ter \n\ninadequad\n\nados acerc\n\nxos I e XII\n\nnte em am\n\ne, ap\u00f3s a i\n\nde decis\u00f5e\n\nraz\u00f5es \u00e0 n\n\nsua pr\u00f3pr\n\ns dados i\n\nenvolvidos\n\nunscritas \u00e0\n\ncando-as, \n\nos naturais\n\ncontra a e\n\nstifica\u00e7\u00f5es ap\n\n\u00e9 imp\n\nade e Din\u00e2m\n\n47 \n\n0 2 4\nn\n\nQD/Q3.1: Por\n\nermitisse u\n\nrafia \u201cn\u00e3o \n\niconogr\u00e1fic\n\ncessita de \n\n-se que a \n\ns diversas \n\ncontribu\u00eddo\n\ndas acerca\n\nca da impo\n\n, respetiva\n\nmbos os qu\n\ninterven\u00e7\u00e3\n\nes acerca d\n\nnecessidad\n\nria consci\u00ea\n\nnfere-se q\n\ns, conce\u00e7\u00f5\n\n\u00e0 sua co\n\ncompreen\n\ns com imp\n\neros\u00e3o, con\n\npresentadas \n\nportante? Por\n\nmica da Terra\n\n6 8 10\nn\u00ba de alunos\n\nqu\u00ea?\n\numa melho\n\n\u00e9 uma rep\n\nca que n\u00e3o\n\nser desco\n\nmaioria do\n\nimagens a\n\no para alte\n\na de biodiv\n\nort\u00e2ncia da\n\namente), a \n\nuestion\u00e1rio\n\no, os alun\n\ndas op\u00e7\u00f5e\n\nde de prese\n\n\u00eancia acer\n\nque a inte\n\n\u00f5es e ideia\n\nnce\u00e7\u00e3o de\n\nndendo que\n\nportantes f\n\nntrolar prag\n\npelos alunos\n\nrqu\u00ea?\u201d \n\n \n\n12 14 16\n\nQA\n\nor descodi\n\nprodu\u00e7\u00e3o fi\n\no est\u00e1 livre\n\nodificada\u201d (\n\nos alunos a\n\napresentad\n\nerar, nos a\n\nersidade. \n\na biodivers\n\ntotalidade\n\ns, mas no \n\nos, ao am\n\nes dispon\u00edv\n\nervar a bio\n\nrca daquel\n\nrven\u00e7\u00e3o te\n\ns acerca d\n\ne Biosfera\n\ne as esp\u00e9\n\nfun\u00e7\u00f5es, c\n\ngas, entre \n\ns \u00e0 quest\u00e3o \n\n6 18 20\n\nQD\n\nfica\u00e7\u00e3o do\n\niel da perc\n\ne de uma c\n\nAmador, 1\n\nassinalou, \n\ndas, o que\n\nalunos env\n\nidade (que\n\ne dos inqui\n\nQA os res\n\nmpliarem si\n\nveis, ter\u00e3o\n\nodiversidad\n\nla necessi\n\ner\u00e1 contrib\n\nde biodiver\n\na (ME, 20\n\ncies est\u00e3o\n\ncomo regu\n\noutros (Ga\n\n\u201cA biodiversi\n\no seu \n\nce\u00e7\u00e3o \n\ncarga \n\n1998, \n\nade-\n\ne ilus-\n\nvolvi-\n\nest\u00e3o \n\nridos \n\nsulta-\n\ngnifi-\n\no atri-\n\nde na \n\ndade \n\nbu\u00eddo \n\nrsida-\n\n010), \n\no arti-\n\nlar o \n\narcia, \n\nidade \n\n\n\n \n\nt\nd\n\nlong\n\nmuit\n\ndos \n\n2005\n\nvivos\n\nQA),\n\nno Q\n\nindic\n\nacon\n\nalun\n\nMac\n\nmen\n\nmais\n\ndeve\n\ncidad\n\n2010\n\n \n\nGr\u00e1fico 3\ntas dos aluno\nde Diagn\u00f3stic\n\nram ou neg\nbiodiversid\n\nQD; 17\n\nQD; 3\n\nQA\n\nQ11.QD/Q4.Q\nao l\n\nRelativa\n\ngo do temp\n\ntos casos\n\npar\u00e1metro\n\n5, p. 20). \n\nRelativa\n\ns que exis\n\n, registara\n\nQD e no Q\n\ncou adequa\n\nnteceu no \n\nos (14 alu\n\ncacos, entr\n\nnte ao fact\n\ns significat\n\ner-se \u00e0 for\n\nd\u00e3o comu\n\n0), configu\n\n3: Frequ\u00eanc\nos que, nos Q\nco e de Aval\n\ngaram haver \ndade ao longo\n\nQA; 20\n\nA; 0\n\nQA: A biodivers\nlongo do tempo\n\namente \u00e0 q\n\npo?\u201d -, tam\n\ns s\u00e3o \u201cla\n\nos, como \n\namente \u00e0 s\n\nstiram no p\n\nm-se mud\n\nQA (gr\u00e1fico\n\nadamente \n\nQD, em q\n\nnos), junta\n\nre outros, \n\nto dos inq\n\ntiva, tanto \n\nrte mediati\n\num e s\u00e3o \n\nrando um \n\nBiodiversid\n\nia de respos\nQuestion\u00e1rio\nia\u00e7\u00e3o, afirma\nvaria\u00e7\u00e3o da \no do tempo.\n\n0\n\nsidade varia \no?\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nquest\u00e3o 11\n\nmb\u00e9m se \n\nas \u00fanicas\n\nla temper\n\nsolicita\u00e7\u00e3o\n\npassado, e\n\nan\u00e7as bas\n\no 4). Assim\n\nas Amonit\n\nque os Din\n\namente com\n\nque j\u00e1 n\u00e3o\n\nquiridos ap\n\nno QD (14\n\niza\u00e7\u00e3o daq\n\nobjeto de \n\ntema com \n\nade e Din\u00e2m\n\n48 \n\ns-\nos \na-\n\nm\n\no\n\n1 do QD/4 \n\nregistaram\n\nresp\n\nco 3\n\ndade\n\nbiod\n\npo, r\n\ndo re\n\nvaria\n\ndo te\n\nHenriq\n\nt\u00eam v\n\nno \u00e2\n\nra\u00e7\u00f5e\n\ns herrami\n\nratura, sali\n\no para que\n\ne que hoje\n\nstante sign\n\nm, ap\u00f3s a \n\ntes, os Din\n\nnossauros\n\nm op\u00e7\u00f5es \n\no constara\n\npresentare\n\n4 alunos) \n\nquele grup\n\nnot\u00edcias f\n\n\u201cvalor-not\n\nmica da Terra\n\ndo QA - \u201cA\n\nm mudan\u00e7a\n\nostas dada\n\n3) pois, \n\ne dos alu\n\niversidade\n\nrelevando\n\negisto f\u00f3ss\n\na\u00e7\u00f5es da \n\nempo geol\n\nques, 201\n\nvindo a ga\n\nmbito de \n\ns clim\u00e1tic\n\nientas pa\n\ninidad, etc\n\ne os aluno\n\ne est\u00e3o ext\n\nificativas e\n\ninterven\u00e7\u00e3\n\nnossauros e\n\nforam ind\n\ninadequad\n\nam nas res\n\nem os Din\n\ncomo no Q\n\npo f\u00f3ssil, q\n\nfrequentes\n\n\u00edcia\u201d (Henr\n\n \n\nA biodivers\n\nas significa\n\nas no QD \n\nap\u00f3s a i\n\nunos recon\n\n varia ao \n\na import\u00e2\n\nsil para co\n\nbiodiversid\n\nl\u00f3gico (Me\n\n0). De fac\n\nnhar cresc\n\ndiscuss\u00f5\n\ncas, uma \n\nara tener \n\nc., en el p\n\nos indicass\n\ntintos (n\u00ba 1\n\nentre as re\n\n\u00e3o, a maio\n\ne as Trilob\n\ndicados pe\n\ndas como F\n\nspostas do\n\nnossauros \n\nQA (10 alu\n\nque despe\n\ns nos med\n\nriques, 200\n\nsidade var\n\nativas entr\n\ne no QA (g\n\ninterven\u00e7\u00e3\n\nnheceu qu\n\nlongo do \n\nncia do es\n\nompreende\n\ndade ao l\n\nelo et al., 2\n\ncto, os f\u00f3s\n\ncente inter\n\nes acerca\n\nvez que,\n\ndatos s\n\npasado\u201d (\u00c1\n\nsem dois s\n\n12 do QD/\n\nespostas d\n\noria dos al\n\nbites, o que\n\nela maioria\n\nFetos, Pan\n\no QA. Rela\n\ncomo esc\n\nunos), tal \n\nerta fasc\u00edni\n\ndia (Henriq\n\n01). \n\nria ao \n\nre as \n\ngr\u00e1fi-\n\no, a \n\nue a \n\ntem-\n\nstudo \n\ner as \n\nongo \n\n2006; \n\nsseis \n\nresse \n\na de \n\n em \n\nsobre \n\n\u00c1rias, \n\nseres \n\n/5 do \n\nadas \n\nunos \n\ne n\u00e3o \n\na dos \n\nndas, \n\nativa-\n\ncolha \n\npode \n\nio no \n\nques, \n\n\n\n \n\nGr\n\nconh\n\ndo Q\n\nAnte\n\nsua \n\ndequ\n\nmud\n\nna s\n\nem v\n\n\u00e7\u00e3o,\n\nde e\n\nbrad\n\n6 res\n\nram,\n\nesp\u00e9\n\ntal\u201d (\n\nN\u00e3o res\nD\n\nAv\n\nQ12.QD\n\nr\u00e1fico 4: Fre\n\n \n\nRelativa\n\nheciam ser\n\nQA), os re\n\nes da interv\n\nopini\u00e3o, e\n\nuadas ace\n\ndan\u00e7a sign\n\nsua maioria\n\nvias de ex\n\n a quest\u00e3o\n\nextin\u00e7\u00e3o, n\n\ndos do ICN\n\nssalta o fa\n\n, quer no Q\n\n\u00e9cie, que a\n\n(Garcia, 20\n\n \n\n \n\n \n\n0\n\nsponderam\ninossauros\n\nMamutes\nAmonite\n\nTigre\nAves raras\n\nPanda\nLe\u00e3o\n\nTrilobites\nFetos\n\nMacacos\ne do terror\n\nD/Q5.QA: Ind\n\nqu\u00eancia de r\nexistir\n\namente \u00e0 q\n\nres vivos a\n\nesultados \n\nven\u00e7\u00e3o, 7 \n\nsteja em v\n\nerca dessa\n\nificativa na\n\na, ideias ad\n\nxtin\u00e7\u00e3o, a q\n\no das difer\n\na Pen\u00ednsu\n\nN (Palmeirim\n\nacto de o li\n\nQD quer no\n\na torna um\n\n006). \n\nBiodiversid\n\ndica 2 seres viv\nest\u00e3\n\nrespostas do\nram no pass\n\nquest\u00e3o em\n\natuais que \n\nobtidos fo\n\nalunos n\u00e3\n\nvias de ext\n\na tem\u00e1tica\n\nas resposta\n\ndequadas \n\nque n\u00e3o se\n\nrentes esp\n\nula Ib\u00e9rica,\n\nm et al., 20\n\nnce ib\u00e9rico\n\no QA, a qu\n\nm \u201ccandidat\n\nade e Din\u00e2m\n\n49 \n\n5\nn\u00ba de aluno\n\nvos que existi\n\u00e3o extintos.\n\nos alunos ace\nado, e que h\n\nm que se \n\nestejam e\n\noram organ\n\n\u00e3o referem\n\ntin\u00e7\u00e3o e 6 \n\na, mas ap\n\nas dos alu\n\nacerca de\n\ner\u00e1 alheio \n\np\u00e9cies que \n\n de acordo\n\n005), ter si\n\no ser um d\n\nue n\u00e3o ser\n\nto s\u00e9rio a \n\nmica da Terra\n\n10\nos\n\niram no passa\n\nerca da ident\nhoje est\u00e3o ex\n\npretendia \n\nem vias de\n\nnizados em\n\n qualquer \n\ndos aluno\n\n\u00f3s a inter\n\nunos. No Q\n\n esp\u00e9cies \n\no facto de\n\natualment\n\no com o Li\n\ndo aborda\n\ndos animai\n\nr\u00e1 alheio a \n\npersonage\n\n \n\n15\n\nado, e que ho\n\ntifica\u00e7\u00e3o de s\nxtintos. \n\ndetermina\n\n extin\u00e7\u00e3o (\n\nm dois gr\u00e1\n\ntipo de se\n\nos apresen\n\nrven\u00e7\u00e3o, v\n\nQA as resp\n\natuais que\n\ne, no \u00e2mbi\n\nte se enco\n\nivro Verme\n\nada. Da an\u00e1\n\ns que mai\n\nforte med\n\nens do not\n\n20\n\noje \n\nQA QD\n\nseres vivos q\n\nar se os al\n\n(n\u00ba 13 do Q\n\n\u00e1ficos (5 \n\ner vivo que\n\ntam ideias\n\nverifica-se \n\npostas reve\n\ne se encon\n\nito da inter\n\nontram em\n\nelho dos V\n\n\u00e1lise do gr\n\ns alunos re\n\niatiza\u00e7\u00e3o d\n\ntici\u00e1rio am\n\nD\n\nque \n\nunos \n\nQD/6 \n\ne 6). \n\ne, em \n\ns ina-\n\numa \n\nelam, \n\nntram \n\nrven-\n\nm vias \n\nVerte-\n\nr\u00e1fico \n\neferi-\n\ndesta \n\nbien-\n\n\n\n \n\nGr\nno\n\u00e7\u00e3\n\n \n\n4.2.3\nvaria\nven\u00e7\n\ndin\u00e2\n\nlong\n\ndas \n\nven\u00e7\n\nmud\n\nque \n\nda d\n\ndos \n\nN\n\nr\u00e1fico 5: Fre\nos acerca de\n\u00e3o da Pen\u00edns\n\nQD;\n\nQ14.QD/Q\nj\u00e1 estiveram\n\nSim\nN\u00e3o\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Perce\u00e7\u00f5\na\u00e7\u00f5es da \n\u00e7\u00e3o \n\nCom o \n\nmica da T\n\no do temp\n\neventuais \n\n\u00e7\u00e3o. \n\nNo gr\u00e1f\n\ndan\u00e7a de o\n\na interven\n\ndin\u00e2mica d\n\nno passad\n\n\u00e3o respondera\nLince Ib\u00e9ric\n\nPand\n\u00c1gu\n\nGaivota\nMacac\n\nPantera Neg\nLob\n\nTartaruga\n\nQ13. QD\nPen\u00ednsul\n\nequ\u00eancia de r\ne seres vivos\nsula Ib\u00e9rica n\n\nDiagn\u00f3stic\n\nQD; 1\n 9\n\nQA; 20\n\nQA; 0\n\nQ7.QA: Os con\nm unidos no p\n\n\u00f5es e ide\nbiodivers\n\nintuito de \n\nTerra e su\n\npo foram co\n\nmudan\u00e7as\n\nico 7 est\u00e3o\n\nopini\u00e3o do\n\nn\u00e7\u00e3o ter\u00e1 c\n\na Terra, se\n\ndo, opini\u00e3o\n\n0 2\n\nm\nco\nda\n\nuia\nas\nco\nra\nbo\nas\n\nn\u00ba\n\nD: Refere 2 se\nla Ib\u00e9rica, que\nrisco de extin\n\nBiodiversid\n\nrespostas do\n em vias de \n\nno Question\u00e1\nco. \n\n11\n\nntinentes \npassado?\n\neias dos \nsidade e d\n\nconhecer \n\nas inter-re\n\nolocadas 7\n\ns conceptu\n\no represen\n\ns inquirido\n\ncontribu\u00eddo\n\negundo as\n\n defendida\n\n4 6 8\n\u00ba de alunos\n\neres vivos, da \ne estejam em\nn\u00e7\u00e3o.\n\nade e Din\u00e2m\n\n50 \n\nos alu-\nextin-\n\n\u00e1rio de \n\nG\n\n\u00e7\n\nalunos a\ndin\u00e2mica d\n\nas perce\u00e7\n\nela\u00e7\u00f5es co\n\n7 quest\u00f5es\n\nuais decor\n\nntados os r\n\nos do QD \n\no para alter\n\ns quais os \n\na por 9 dos\n\nGr\u00e1fico \nlise do\n\nquest\u00e3o\n\n10\n\n \n\nQD\n\nL\n\nL\n\nCa\n\nmica da Terra\n\nGr\u00e1fico 6: F\nnos acerca d\n\u00e7\u00e3o da Pen\u00edn\n\nacerca da\nda Terra a\n\n\u00f5es e idei\n\nom varia\u00e7\u00f5\n\ns iguais no\n\nrrentes da \n\nresultados\n\npara o QA\n\nrar conce\u00e7\n\ncontinente\n\ns 20 alunos\n\n7: Represen\ns conte\u00fados\no 14 do Ques\n\nQuestion\n\n0\n\nLobo Ib\u00e9rico\n\nLince Ib\u00e9rico\n\n\u00c1guia\n\nabra-Mont\u00eas\n\nAbutre\n\nSalamandra\n\nQ6. QA\nPen\u00ednsul\n\n \n\nrequ\u00eancia de\nde seres vivo\nnsula Ib\u00e9rica\n\nAvalia\u00e7\u00e3\n\nas inter-re\nantes e de\n\nas dos alu\n\n\u00f5es da bio\n\no QD e no \n\nimplemen\n\n obtidos, s\n\nA, o que p\n\n\u00e7\u00f5es inade\n\nes n\u00e3o teria\n\ns no QD.  \n\nnta\u00e7\u00e3o dos re\ns das respost\nstion\u00e1rio de \n\nn\u00e1rio de Aval\n \n\n0 2 4 6\nn\u00ba d\n\nA: Refere 2 ser\nla Ib\u00e9rica, que\nrisco de extin\n\ne respostas d\nos em vias d\na no Question\n\u00e3o. \n\nela\u00e7\u00f5es e\nepois da i\n\nunos acerc\n\ndiversidad\n\nQA, e ana\n\nnta\u00e7\u00e3o da \n\nsendo not\u00f3\n\npermite afi\n\nequadas ac\n\nam estado\n\nesultados da\ntas dos aluno\nDiagn\u00f3stico/\nia\u00e7\u00e3o. \n\n6 8 10 1\nde alunos\n\nres vivos, da \ne estejam em\nn\u00e7\u00e3o.\n\ndos alu-\ne extin-\nn\u00e1rio de \n\nentre \nnter-\n\nca de \n\nde ao \n\nalisa-\n\ninter-\n\n\u00f3ria a \n\nirmar \n\ncerca \n\no uni-\n\na an\u00e1-\nos \u00e0 \n/7 do \n\n12 14\n\n \n\nQA\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n51 \n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o 14.1 do QD/7.1 do QA - \u201cEm que te baseaste \n\npara responder \u00e0 quest\u00e3o anterior\u201d -, os resultados obtidos est\u00e3o representa-\n\ndos na tabela 11, e revelam mudan\u00e7as significativas na quantidade e qualidade \n\ndos argumentos apontados pelos alunos para justificar as op\u00e7\u00f5es seguidas na \n\npergunta anterior (14.QD/7.QA). Assim, no QA, surgem novos argumentos que \n\nfazem refer\u00eancia clara a conceitos abordados e ideias debatidas pelos alunos \n\ndurante a interven\u00e7\u00e3o, nomeadamente no decurso das atividades inclu\u00eddas na \n\nft n\u00ba1, realizadas em pg, o que permite defender que a interven\u00e7\u00e3o ter\u00e1 contri-\n\nbu\u00eddo para alterar nos alunos envolvidos, perce\u00e7\u00f5es e ideias adequadas acerca \n\ndo car\u00e1ter din\u00e2mico da Terra, e ter\u00e1 neles estimulado o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias espec\u00edficas - Promover a compreens\u00e3o da Teoria da Deriva Con-\n\ntinental e analisar os argumentos usados a favor (paleontol\u00f3gicos, paleoclim\u00e1-\n\nticos, litol\u00f3gicos e morfol\u00f3gicos) \u2013 e compet\u00eancias que se revelam em diferen-\n\ntes dom\u00ednios, tais como conhecimento (substantivo, processual e epistemol\u00f3gi-\n\nco), o racioc\u00ednio, a comunica\u00e7\u00e3o e as atitudes, essenciais para a literacia cient\u00ed-\n\nfica. (DEB, 2001; ME, 2010). \n\n \nQD 14.1: Em que te baseaste para responder \u00e0 ques-\n\nt\u00e3o anterior? \nQA 7.1: Em que te baseaste para responder \u00e0 ques-\n\nt\u00e3o anterior? \nN\u00e3o: N\u00ba Alunos N\u00e3o: N\u00ba Alunos \n\n\u201cNos mapas antigos.\u201d 1   \n\nOutros 3 - - \n\nN\u00e3o responderam 5   \n\nSim: N\u00ba Alunos Sim: N\u00ba Alunos \n\n\u201cNo que j\u00e1 aprendi.\u201d 1 \u201cContinentes encaixam como um puzzle\u201d 12 \n\n\u201cNa forma\u00e7\u00e3o da Pangeia.\u201d 1 \u201cArgumentos Paleoclim\u00e1ticos\u201d 2 \n\n\u201cNos livros/net/imagens.\u201d 3 \u201cExist\u00eancia de Marcas de Glaciares\u201d 8 \n\u201cPorque os antigos passavam da \n\nEuropa para a Am\u00e9rica\u201d 1 \u201cArgumentos Morfol\u00f3gicos\u201d 5 \n\n\u201cFoi numa exposi\u00e7\u00e3o\u201d 1 \u201cArgumentos Paleontol\u00f3gicos\u201d 6 \n\nOutros 3 \u201cF\u00f3sseis em v\u00e1rios s\u00edtios do planeta\u201d 2 \n\nN\u00e3o responderam 1 \u201cArgumentos geol\u00f3gicos (Rochas) \u201d 3 \n\n  N\u00e3o responderam 2 \n\nTabela 11: Respostas dos alunos para justificarem as op\u00e7\u00f5es de resposta \u00e0 quest\u00e3o 14 do \nQuestion\u00e1rio de Diagn\u00f3stico/7 do Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\ntos p\n\n8), v\n\nquad\n\ntifica\n\ndo 1\n\ndade\n\nalun\n\nGr\u00e1f\n\nQ15. \n\u00e7\u00f5es\n\n \n\n1\u00ba \n4\u00ba \n5\u00ba \n6\u00ba \n\n2\u00ba \n3\u00ba \n4\u00ba \n5\u00ba \n\nTabe\nrios d\n\u00e0 ord\n\nCorrentes de\n\nQ1\n\n Quanto\n\npara a tab\n\nRelativa\n\nverifica-se \n\ndas acerca\n\nar tendo em\n\n\u00ba e 2\u00ba ciclo\n\ne (DEB, 20\n\nos. \n\nfico 8: Frequ\n\u00e7\u00e3o relativa\n\nQD/Q8.QA: Or\n da Terra que, \n\nQD QA \n \n\n14 17 \n1 1 \n1 - \n4 2 \n\n \n \n\n9 16 \n2 1 \n5 2 \n4 1 \n\nela 12: Respo\nde Diagn\u00f3sti\ndena\u00e7\u00e3o, num\n\ntes rep\n\n0\n\ne convec\u00e7\u00e3o\n\nMar\n\nVento\n\nTerramotos\n\n16.QD/Q9.QA\n\no \u00e0 quest\u00e3o\n\nbela 12, ind\n\namente \u00e0 q\n\nque 16 alu\n\na dos proce\n\nm conta qu\n\no do ensin\n\n001; ME, 2\n\nu\u00eancia de res\namente \u00e0 qu\n\nrdena adequad\na seguir, se ap\npela mais anti\n\n QD \n \n \n\n1\u00ba 3 \n2\u00ba 6 \n3\u00ba 5 \n4\u00ba 5 \n5\u00ba - \n6\u00ba 1 \n\n \n \n\n1\u00ba 1 \n2\u00ba 4 \n3\u00ba 8 \n4\u00ba 5 \n5\u00ba 2 \n\n \n\nostas dos alu\nico e de Ava\nma sequ\u00eanci\n\npresenta\u00e7\u00f5es\n\nBiodiversid\n\n0 2 4\nn\u00ba de alunos\n\nA: Qual o moto\n\no 15 do QD\n\ndicam que\n\nquest\u00e3o re\n\nunos, ante\n\nessos que\n\nue esta tem\n\nno b\u00e1sico, \n\n2010), e qu\n\nspostas dos \nuest\u00e3o \u201cQual \n\ndamente as rep\npresentam, com\niga: \nQA  Q\n\n1 1\u00ba 1\n1 2\u00ba 1\n\n14 3\u00ba 2\n3 4\u00ba 3\n1 5\u00ba 9\n- 6\u00ba 4\n\n1 1\u00ba 1\n1 2\u00ba -\n4 3\u00ba 2\n\n14 4\u00ba 1\n- 5\u00ba 5\n\n6\u00ba 11\n\nunos nos Qu\nlia\u00e7\u00e3o relativ\nia l\u00f3gica, de \ns da Terra. \n\nade e Din\u00e2m\n\n52 \n\n6 8\n\nor que gera o\n\nD/8 do QA\n\ne os alunos\n\n\u00e7\n\nr\n\ns\n\nf\n\nr\n\na\n\nt\n\nt\n\np\n\nn\n\n1\n\nt\n\nn\n\n\u00e0\n\neferente ao\n\ns da interv\n\n os geram\n\nm\u00e1tica n\u00e3o \n\nmas sim d\n\nue, em co\n\nalunos nos Q\no motor que\n\npresenta-\nme\u00e7ando \n\nQD QA \n \n \n\n 1 \n 1 \n\n2 - \n3 - \n9 17 \n4 1 \n\n \n \n\n - \n1 \n\n2 1 \n - \n\n5 1 \n1 17 \n\nuestion\u00e1-\nvamente \ndiferen-\n\nmica da Terra\n\n10 12\n\nos movimento\n\nA, os result\n\ns manifest\n\n\u00e7\u00e3o, dific\n\nrepresenta\n\nsequ\u00eancia \n\nficada em \n\nreferem qu\n\nassociadas\n\nta\u00e7\u00f5es da \n\ntecimentos\n\npo da exis\n\nn\u00e3o lhes \n\n1998). Ap\u00f3\n\ntou-se uma\n\nn\u00famero de\n\n\u00e0 quest\u00e3o. \n\n \n \n\nos movime\n\nven\u00e7\u00e3o, ma\n\n. Estes res\n\nfaz parte d\n\ndo program\n\nnsequ\u00eanci\n\nQuestion\u00e1rio\ne gera os mo\n\n \n\n14 16 1\n\nos da litosfera\n\nQA\n\ntados obtid\n\ntaram, ante\n\nculdades \n\na\u00e7\u00f5es da \n\nl\u00f3gica, situ\n\nestudos \n\nue tais dific\n\ns ao facto \n\nTerra enu\n\ns que ultra\n\nst\u00eancia do\n\ns\u00e3o fam\n\n\u00f3s a interv\n\na redu\u00e7\u00e3o \n\ne resposta\n\n \n\nentos da lit\n\nanifestaram\n\nsultados po\n\nda organiz\n\nma do 7\u00ba a\n\na, era des\n\nos de Diagn\u00f3\novimentos da\n\n8 20\n\na?\n\nQD\n\ndos e trans\n\nes da inter\n\nem ord\n\nTerra n\n\nua\u00e7\u00e3o j\u00e1 id\n\nan\u00e1logos, \n\nculdades e\n\ndas repre\n\nunciarem a\n\npassam o \n\no aluno e \n\niliares (Tr\n\nven\u00e7\u00e3o, co\n\nsignificativ\n\ns inadequ\n\ntosfera (gr\n\nm ideias in\n\noder-se-\u00e3o\n\nza\u00e7\u00e3o curri\n\nno de esc\n\nsconhecida\n\n\u00f3stico e de Av\na litosfera?\u201d. \n\nspos-\n\nrven-\n\ndenar \n\nnuma \n\ndenti-\n\nque \n\nest\u00e3o \n\nesen-\n\nacon-\n\ntem-\n\nque \n\nrend, \n\nnsta-\n\nva no \n\nadas \n\nr\u00e1fico \n\nnade-\n\no jus-\n\ncular \n\nolari-\n\na dos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nvalia-\n\n\n\n \n\ndos \n\ntos d\n\nreali\n\nmoto\n\nenvo\n\nfacto\n\npois \n\nzage\n\n1999\n\nveis \n\nco 9\n\ndo Q\n\nativid\n\ncont\n\nque \n\nmen\n\nextin\n\nas c\n\nvers\n\ntame\n\n(Hen\n\nGr\u00e1f\n\nDa an\u00e1\n\nalunos ap\n\nda litosfera\n\nza\u00e7\u00e3o das\n\nor da Der\n\nolvidos, pe\n\no refor\u00e7a a\n\no mesmo\n\nem de con\n\n9; Hodson,\n\nRelativa\n\npara a ex\n\n) verificam\n\nQA. Assim,\n\ndades hum\n\ntinental com\n\nemerge d\n\nnto de rota\n\nn\u00e7\u00e3o de es\n\ncausas e c\n\nidade \u2013, c\n\nentos e at\n\nnriques, 20\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nfico 9: Frequ\n\nmente \u00e0\n \n\nDeriva \n\nMovimento de\n\nAtividad\n\nMudan\u00e7a\n\nMovimento\n\nQ1\n\nlise do gr\u00e1\n\nresentou id\n\na, o que pe\n\ns atividade\n\nriva dos c\n\nerce\u00e7\u00f5es e\n\na ideia do v\n\no permitiu a\n\nnhecimento\n\n, 2000).   \n\namente \u00e0 q\n\nxtin\u00e7\u00e3o das\n\nm-se mudan\n\n, ap\u00f3s a in\n\nmanas, as \n\nmo causas\n\na an\u00e1lise \n\na\u00e7\u00e3o e mo\n\nsp\u00e9cies. P\n\nonsequ\u00eanc\n\nconhecime\n\nitudes nec\n\n008). \n\nu\u00eancia de res\n\u00e0 quest\u00e3o \u201cQ\n\n0\n\ncontinental\n\nVulc\u00f5es\n\nSismos\n\ne transla\u00e7\u00e3o\n\nes humanas\n\nas clim\u00e1ticas\n\no de rota\u00e7\u00e3o\n\n17.QD/Q10. Q\n\nBiodiversid\n\n\u00e1fico verifi\n\ndeias adeq\n\nermite con\n\ns inclu\u00eddas\n\ncontinentes\n\ne ideias ad\n\nvalor do tra\n\natingir obje\n\nos cient\u00edfic\n\nquest\u00e3o 17\n\ns esp\u00e9cies\n\nn\u00e7as basta\n\nnterven\u00e7\u00e3o\n\nmudan\u00e7as\n\ns poss\u00edveis\n\ndos dados\n\novimento \n\nPoder-se-\u00e1 \n\ncias de um\n\nnto fundam\n\ncess\u00e1rias \u00e0\n\nspostas nos\nQuais as caus\n\n0 2 4\n\nQA: Quais as c\n\nade e Din\u00e2m\n\n53 \n\nca-se que\n\nquadas so\n\nnsiderar qu\n\ns na ft n\u00ba 2\n\ns?\u201d -, con\n\nequadas a\n\nabalho lab\n\netivos, des\n\ncos e com\n\n7 do QD/10\n\n?\u201d -, da an\n\nante signifi\n\no, a grande\n\ns clim\u00e1ticas\n\ns para a ex\n\ns do QA \u00e9\n\nde transla\n\nconcluir q\n\nm problema\n\nmental par\n\n\u00e0 promo\u00e7\u00e3\n\nQuestion\u00e1rio\nsas poss\u00edvei\n\n4 6 8\n\nausas poss\u00edve\n\nmica da Terra\n\ne, ap\u00f3s a \n\nbre o moto\n\nue a interve\n\n2 \u2013 \u201cAtivida\n\ntribuiu par\n\nacerca da \n\noratorial e\n\nsignadame\n\nmpreens\u00e3o\n\n0 do QA -\n\nn\u00e1lise dos \n\ncativas en\n\ne maioria d\n\ns, os sism\n\nxtin\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e9 a n\u00e3o se\n\na\u00e7\u00e3o como\n\nque os alu\n\na ambienta\n\nra estimula\n\n\u00e3o do dese\n\nos de Diagn\u00f3\nis para a exti\n\n8 10 12\nn\u00ba de alunos\n\neis  para a ext\n\n \n\ninterven\u00e7\u00e3\n\nor que ger\n\nen\u00e7\u00e3o, no\n\nade laborat\n\nra constru\n\nDin\u00e2mica \n\nnquanto tr\n\nente, estim\n\n de conce\n\n\u201cQuais as\n\nresultados\n\ntre as resp\n\ndos alunos\n\nos, os vulc\n\nesp\u00e9cies.\n\nele\u00e7\u00e3o da \n\no causa p\n\nunos ter\u00e3o \n\nal atual \u2013 p\n\nar mudan\u00e7\n\nenvolvimen\n\n\u00f3stico e de A\nin\u00e7\u00e3o de esp\n\n2 14 16\n\ntin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9\n\nQA\n\n\u00e3o, a totali\n\nra os movim\n\nmeadamen\n\ntorial \u2013 \u201cQ\n\nuir, nos al\n\nda Terra. \n\nrabalho pr\u00e1\n\nular a apr\n\neitos (Migu\n\ns causas p\n\ns obtidos (g\n\npostas do Q\n\ns seleciono\n\nc\u00f5es e a d\n\n Outro asp\n\nresposta m\n\noss\u00edvel pa\n\ncompreen\n\nperda de b\n\n\u00e7as de com\n\nnto susten\n\nAvalia\u00e7\u00e3o rela\np\u00e9cies?\u201d. \n\n6 18 20\n\n\u00e9cies?\n\nQD\n\ndade \n\nmen-\n\nnte a \n\nual o \n\nunos \n\nEste \n\n\u00e1tico, \n\nendi-\n\nu\u00e9ns, \n\nposs\u00ed-\n\ngr\u00e1fi-\n\nQD e \n\nou as \n\nderiva \n\npecto \n\nmovi-\n\nara a \n\nndido \n\nbiodi-\n\nmpor-\n\nnt\u00e1vel \n\nativa-\n\n0\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n54 \n \n\nQuanto \u00e0s quest\u00f5es 18 e 18.1 do QD/11 e 11.1 do QA (\u201cAchas que o \n\nmovimento dos continentes poder\u00e1 ter afetado a Biodiversidade da Terra ao \n\nlongo da sua hist\u00f3ria? Porqu\u00ea?\u201d), a an\u00e1lise dos conte\u00fados das respostas dos \n\nalunos (tabela 13) revela que, antes da interven\u00e7\u00e3o, 11 alunos n\u00e3o concorda-\n\nvam que o movimento dos continentes poderia ter afetado a biodiversidade na \n\nTerra, e dos 9 alunos que responderam afirmativamente, apenas um relacionou \n\no movimento dos continentes com mudan\u00e7as ambientais. Estes resultados \n\nindicam que os alunos, na sua maioria, tinham ideias pr\u00e9vias inadequadas e/ou \n\nn\u00e3o conseguiram exprimir as suas ideias sobre o tema. Contudo, ap\u00f3s a inter-\n\nven\u00e7\u00e3o, regista-se uma altera\u00e7\u00e3o significativa nas respostas, dado que todos \n\nos alunos concordaram que o movimento dos continentes afetou a biodiversi-\n\ndade. Al\u00e9m disso, quando se lhes solicitou para justificarem as op\u00e7\u00f5es selecio-\n\nnadas (quest\u00e3o 11.1 do QA), constata-se que a maioria deles apresenta justifi-\n\nca\u00e7\u00f5es em que associam adequadamente o movimento dos continentes \u00e0s \n\natividades s\u00edsmica e vulc\u00e2nica e, por conseguinte, a mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\n(Jim\u00e9nez-S\u00e1nchez, 2010). No entanto, verifica-se que alguns alunos eviden-\n\nciam dificuldades em termos de desenvolvimento de compet\u00eancias de leitura e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, pois 8 dos inquiridos confundiram a quest\u00e3o, utilizando a infor-\n\nma\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o da resposta ou n\u00e3o a sabem justificar. Uma \n\nmelhor caracteriza\u00e7\u00e3o destas dificuldades, que embora importantes n\u00e3o s\u00e3o \n\nobjeto desta investiga\u00e7\u00e3o, requereria a utiliza\u00e7\u00e3o de outras t\u00e9cnicas e instru-\n\nmentos de investiga\u00e7\u00e3o, designadamente entrevistas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n55 \n \n\n \n\n4.2.4 Comportamentos e atitudes relacionados com a preserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade antes e depois da interven\u00e7\u00e3o \n\nAs tabelas 14 e 15 representam o conjunto de respostas dadas pelos \n\ninquiridos a perguntas acerca de comportamentos e atitudes relacionados com \n\na preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, e que se referem, no QD, \u00e0s quest\u00f5es 19 e \n\n20 (Anexo I), e no QA \u00e0s quest\u00f5es 12 e 13 (Anexo XII). \n\nNa tabela 14 transcrevem-se respostas codificadas dos alunos no QD e \n\nno QA sobre as raz\u00f5es de escolha de uma das reportagens para apresentar \n\nnum programa televisivo, verificando-se que, no QD, 12 alunos escolheram a \n\nreportagem 2, 6 alunos escolheram a reportagem 1 e 2 n\u00e3o responderam. No \n\nQA, 11 alunos escolheram a reportagem 2 e 9 a reportagem 1, o que significa \n\nque, no QA, 5 alunos mudaram de opini\u00e3o e apenas 1 n\u00e3o referiu o motivo da \n\nsua escolha. Relativamente aos argumentos apresentados, consta-se que os \n\nalunos que escolheram a reportagem 2, n\u00e3o escolheriam a 1 argumentando \n\nque aquela \u00e9 mais violenta e incentiva a ca\u00e7a furtiva, e considerando que a \n\nreportagem 2 permitiria dar a conhecer animais em vias de extin\u00e7\u00e3o. Os alunos \n\nque escolheram a reportagem 1 argumentaram que aquela era uma forma de \n\nQ18.QD/Q11.QA: Achas que o movimento dos continentes poder\u00e1 ter afetado a biodiversidade da Terra ao \nlongo da sua hist\u00f3ria?  \n\nQ18.1.QD/Q11.1.QA: Porqu\u00ea? \nQD QA \n\nSim 9 \n\nJustificam s\u00f3 com o movimento dos conti-\nnentes 2 \n\n20 \n\nJustificam com a mudan\u00e7a de habitats 3 \n\nJustificam com a extin\u00e7\u00e3o de seres vivos 3 Justificam com o intenso vulcanismo 1 \nJustificam tendo em conta a mudan\u00e7a do \n\nclima 1 \nJustificam tendo em conta a mudan\u00e7a do \n\nclima 6 \n\nN\u00e3o justificam 3 Justificam com a intensa atividade s\u00edsmica 2 \n\n  Justificam atrav\u00e9s de dados paleontol\u00f3gi-cos  2 \n\n  \nConfundem a quest\u00e3o com o porqu\u00ea dos \ncontinentes se moverem (correntes de \n\nconvec\u00e7\u00e3o) \n1 \n\n  N\u00e3o conseguem justificar (utilizam infor-ma\u00e7\u00e3o veiculada na pr\u00f3pria quest\u00e3o) 6 \n\n  N\u00e3o justificam 1 \n\nN\u00e3o 11 \n\nJustificam indicando que biodiversidade \nn\u00e3o est\u00e1 relacionada com o movimento \n\ndos continentes \n2 \n\n0 - - Justificam indicando que os humanos \u00e9 \nque ca\u00e7am os animais 1 \n\nN\u00e3o justificam 8 \n\nTabela 13: Resultados da an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas dos alunos nos Question\u00e1rios de \nDiagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0s inter-rela\u00e7\u00f5es entre varia\u00e7\u00f5es na biodiversidade e \n\ndin\u00e2mica da Terra. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n56 \n \n\nsensibilizar os ca\u00e7adores furtivos para n\u00e3o ca\u00e7arem. Apesar de pouco elabora-\n\ndas, as respostas revelam sensibiliza\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 necessidade de pre-\n\nservar a biodiversidade, o que permite concluir que, ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o o \n\nn\u00famero de respostas que representam afirma\u00e7\u00f5es e argumentos adequados \n\nrelacionados com a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade aumentou, corroborando \n\nideias defendidas por v\u00e1rios autores que consideram que a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00ed-\n\nfica surge como uma necessidade para a prepara\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os com capaci-\n\ndade de interven\u00e7\u00e3o social (e.g., Vasconcelos &amp; Praia, 2005; Wamba et al., \n\n2006) e que uma adequada integra\u00e7\u00e3o de conceitos e ideias promotoras de \n\naprendizagens contribui decisivamente para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informa-\n\ndos, participativos e comprometidos com a sua quota parte de responsabilidade \n\nna promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel (UNESCO, 2005; Henriques et \n\nal., 2006; Henriques, 2008).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57\n \n\n \n\n \n\nTa\nbe\n\nla\n 1\n\n4:\n T\n\nra\nns\n\ncr\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n r\n\nes\npo\n\nst\nas\n\n d\nos\n\n a\nlu\n\nno\ns \n\nno\ns \n\nQ\nue\n\nst\nio\n\nn\u00e1\nrio\n\ns \nde\n\n D\nia\n\ngn\n\u00f3s\n\ntic\no \n\ne \nde\n\n A\nva\n\nlia\n\u00e7\u00e3\n\no \nso\n\nbr\ne \n\nas\n r\n\naz\n\u00f5e\n\ns \nde\n\n e\nsc\n\nol\nha\n\n d\ne \n\num\na \n\nda\ns \n\nre\npo\n\nrt\na-\n\nge\nns\n\n p\nar\n\na \nap\n\nre\nse\n\nnt\nar\n\n n\num\n\n p\nro\n\ngr\nam\n\na \nte\n\nle\nvi\n\nsi\nvo\n\n.\n\nQ\n19\n\n.Q\nD\n\n/Q\n12\n\n.Q\nA\n\n: I\nm\n\nag\nin\n\na \nqu\n\ne \n\u00e9s\n\n o\n(a\n\n) P\nro\n\ndu\nto\n\nr(\na)\n\n d\ne \n\num\n P\n\nro\ngr\n\nam\na \n\nTe\nle\n\nvi\nsi\n\nvo\n q\n\nue\n te\n\nm\n c\n\nom\no \n\nob\nje\n\ntiv\no \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nl s\nen\n\nsi\nbi\n\nliz\nar\n\n o\n p\n\n\u00fab\nlic\n\no \npa\n\nra\n a\n\n p\nre\n\nse\nrv\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nbi\nod\n\niv\ner\n\nsi\nda\n\nde\n. \n\nP\nar\n\na \na \n\nem\nis\n\ns\u00e3\no \n\nde\n D\n\nom\nin\n\ngo\n e\n\nxi\nst\n\nem\n \u00e0\n\n tu\na \n\ndi\nsp\n\nos\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n 2\n\n r\nep\n\nor\nta\n\nge\nns\n\n e\n te\n\nri\nas\n\n d\ne \n\nde\nci\n\ndi\nr \n\nqu\nal\n\n a\n q\n\nue\n tr\n\nan\nsm\n\niti\nri\n\nas\n. \n\nR\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n 1\n: R\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n s\n\nob\nre\n\n c\na\u00e7\n\nad\nor\n\nes\n fu\n\nrt\niv\n\nos\n. \n\nR\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n 2\n: F\n\nilm\ne \n\nal\nus\n\niv\no \n\n\u00e0s\n e\n\nsp\n\u00e9c\n\nie\ns \n\nem\n v\n\nia\ns \n\nde\n e\n\nxt\nin\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(n\nom\n\nea\nda\n\nm\nen\n\nte\n: L\n\nin\nce\n\n ib\n\u00e9r\n\nic\no)\n\n. \nQ\n\n19\n.1\n\n.Q\nD\n\n/Q\n12\n\n.Q\nA\n\n: Q\nua\n\nl a\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n q\n\nue\n e\n\nsc\nol\n\nhe\nri\n\nas\n p\n\nar\na \n\nap\nre\n\nse\nnt\n\nar\n n\n\no \npr\n\nog\nra\n\nm\na?\n\n \nC\n\n\u00f3d\nig\n\no \ndo\n\n a\nlu\n\nno\n \n\nQ\n19\n\n.1\n \n\nQ\n19\n\n.2\n: I\n\nnd\nic\n\na \no \n\nm\not\n\niv\no \n\npe\nlo\n\n q\nua\n\nl n\n\u00e3o\n\n e\nsc\n\nol\nhe\n\nri\nas\n\n a\n o\n\nut\nra\n\n r\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n. \nQ\n\n12\n.1\n\n \nQ\n\n12\n.2\n\n: I\nnd\n\nic\na \n\no \nm\n\not\niv\n\no \npe\n\nlo\n q\n\nua\nl n\n\n\u00e3o\n e\n\nsc\nol\n\nhe\nri\n\nas\n a\n\n o\nut\n\nra\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n. \n\nQ\nD\n\n \nQ\n\nA\n \n\nA\n1 \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \nfa\n\nla\n d\n\ne \nca\n\n\u00e7a\ndo\n\nre\ns \n\ne \nes\n\nte\ns \n\nes\nt\u00e3\n\no \nse\n\nm\npr\n\ne \na \n\nm\nat\n\nar\n a\n\nni\nm\n\nai\ns.\n\n\u201d \n1 \n\n\u201cA\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n 2\n\n ta\nm\n\nb\u00e9\nm\n\n \u00e9\n in\n\nte\nre\n\nss\nan\n\nte\n m\n\nas\n a\n\n 1\n c\n\nha\nm\n\na \nm\n\nai\ns \n\nat\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\npo\nrq\n\nue\n \n\nao\n m\n\nat\nar\n\n a\nni\n\nm\nai\n\ns \nes\n\nta\nm\n\nos\n a\n\n m\nat\n\nar\n v\n\nid\nas\n\n\u201d \n\nA\n2 \n\n1 \n- \n\n1 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \nac\n\nho\n m\n\nai\ns \n\nim\npo\n\nrt\nan\n\nte\n a\n\nle\nrt\n\nar\n o\n\ns \nca\n\n\u00e7a\ndo\n\nre\ns \n\npa\nra\n\n n\n\u00e3o\n\n c\na\u00e7\n\nar\nem\n\n a\nni\n\n-\nm\n\nai\ns,\n\n p\nrin\n\nci\npa\n\nlm\nen\n\nte\n o\n\ns \nse\n\nlv\nag\n\nen\ns,\n\n s\nem\n\npr\ne \n\nqu\ne \n\nos\n o\n\nbs\ner\n\nva\nre\n\nm\n.\u201d\n\n \n\nA\n3 \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \nn\u00e3\n\no \nse\n\nns\nib\n\nili\nza\n\nria\n a\n\ns \npe\n\nss\noa\n\ns \n\u00e0 \n\npr\nes\n\ner\nva\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\n b\n\nio\ndi\n\nve\nrs\n\nid\nad\n\ne \npe\n\nlo\n \n\nco\nnt\n\nr\u00e1\nrio\n\n e\nns\n\nin\nav\n\na \nas\n\n p\nes\n\nso\nas\n\n a\n c\n\na\u00e7\nar\n\n.\u201d\n \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \nn\u00e3\n\no \nqu\n\ner\nia\n\n s\nen\n\nsi\nbi\n\nliz\nar\n\n a\ns \n\npe\nss\n\noa\ns \n\na \nm\n\nat\nar\n\n a\nni\n\nm\nai\n\ns\u201d\n \n\nA\n4 \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \nn\u00e3\n\no \nin\n\nte\nre\n\nss\na \n\nve\nr \n\nca\n\u00e7a\n\ndo\nre\n\ns \nfu\n\nrt\niv\n\nos\n a\n\n m\nat\n\nar\n a\n\nni\nm\n\nai\ns,\n\n o\n q\n\nue\n in\n\nte\nre\n\ns-\nsa\n\n \u00e9\n s\n\nab\ner\n\n a\ns \n\nes\np\u00e9\n\nci\nes\n\n q\nue\n\n e\nst\n\n\u00e3o\n e\n\nm\n v\n\nia\ns \n\nde\n e\n\nxt\nin\n\n\u00e7\u00e3\no.\n\n\u201d \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nh\u00e1\n a\n\nni\nm\n\nai\ns \n\nem\n v\n\nia\ns \n\nde\n e\n\nxt\nin\n\n\u00e7\u00e3\no,\n\n c\nom\n\no \nLi\n\nnc\ne-\n\nIb\n\u00e9r\n\nic\no \n\ne \nta\n\nm\nb\u00e9\n\nm\n e\n\nsc\no-\n\nlh\ni e\n\nst\na \n\npa\nra\n\n a\ns \n\npe\nss\n\noa\ns,\n\n te\nre\n\nm\n m\n\nai\ns \n\nco\nns\n\nci\n\u00ean\n\nci\na,\n\n n\n\u00e3o\n\n p\nol\n\nu\u00ed\nre\n\nm\n p\n\nor\nqu\n\ne \nde\n\npo\nis\n\n h\n\u00e1 \n\nan\nim\n\nai\ns \n\na \nde\n\nsa\npa\n\nre\nce\n\nr.\n\u201d \n\nA\n5 \n\n2 \n\u201cN\n\na \nm\n\nin\nha\n\n o\npi\n\nni\n\u00e3o\n\n d\nev\n\n\u00eda\nm\n\nos\n d\n\nar\n m\n\nai\ns \n\nat\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nao\ns \n\nan\nim\n\nai\ns \n\ndo\n q\n\nue\n a\n\nos\n \n\nca\n\u00e7a\n\ndo\nre\n\ns \nfu\n\nrt\niv\n\nos\n.\u201d\n\n \n2 \n\n\u201cN\n\u00e3o\n\n u\ntil\n\niz\nav\n\na \na \n\nou\ntr\n\na \npo\n\nrq\nue\n\n n\na \n\nm\nin\n\nha\n o\n\npi\nni\n\n\u00e3o\n o\n\n fi\nlm\n\ne \n2 \n\n\u00e9 \nm\n\nai\ns \n\nim\npo\n\nrt\nan\n\nte\n.\u201d\n\n \n\nA\n6 \n\n2 \n\u201cN\n\n\u00e3o\n e\n\nsc\nol\n\nhe\nria\n\n a\n o\n\nut\nra\n\n r\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n p\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n q\nue\n\n te\nm\n\n m\nai\n\ns \nin\n\nte\nre\n\nss\ne \n\nfa\nla\n\nr \nde\n\n a\nni\n\nm\nai\n\ns \nem\n\n v\nia\n\ns \nde\n\n e\nxt\n\nin\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\n q\nue\n\n d\nos\n\n c\na\u00e7\n\nad\nor\n\nes\n fu\n\nrt\niv\n\nos\n.\u201d\n\n \n1 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n m\nai\n\ns \nim\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n a\nle\n\nrt\nar\n\n o\ns \n\nca\n\u00e7a\n\ndo\nre\n\ns \npa\n\nra\n n\n\n\u00e3o\n m\n\nat\nar\n\n q\nua\n\nlq\nue\n\nr \nan\n\nim\nal\n\n s\nel\n\nva\nge\n\nm\n.\u201d\n\n \nA\n\n7 \n- \n\n- \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nn\u00e3\no \n\nse\n d\n\nev\ne \n\nca\n\u00e7a\n\nr \nto\n\ndo\ns \n\nos\n a\n\nni\nm\n\nai\ns.\n\n\u201d \n\nA\n8 \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \na \n\nre\npo\n\nrt\nag\n\nem\n 1\n\n n\n\u00e3o\n\n \u00e9\n m\n\nui\nto\n\n in\nte\n\nre\nss\n\nan\nte\n\n.\u201d\n \n\n2 \n\u201cP\n\nar\na \n\nas\n p\n\nes\nso\n\nas\n s\n\nab\ner\n\nem\n m\n\nai\ns \n\nso\nbr\n\ne \nes\n\np\u00e9\nci\n\nes\n d\n\ne \nex\n\ntin\n\u00e7\u00e3\n\no \ne \n\nn\u00e3\no \n\nes\nco\n\nlh\ni a\n\n \nou\n\ntr\na \n\npa\nra\n\n a\ns \n\npe\nss\n\noa\ns \n\nn\u00e3\no \n\nca\n\u00e7a\n\nre\nm\n\n.\u201d\n \n\nA\n9 \n\n2 \n\u201cA\n\nch\no \n\nqu\ne \n\nn\u00e3\no \n\n\u00e9 \na \n\nca\n\u00e7a\n\nr \nqu\n\ne \nse\n\n p\nre\n\nse\nrv\n\na \na \n\nbi\nod\n\niv\ner\n\nsi\nda\n\nde\n.\u201d\n\n \n1 \n\n\u201cE\nu \n\nn\u00e3\no \n\nes\nco\n\nlh\ner\n\nia\n a\n\n o\nut\n\nra\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n p\n\nor\nqu\n\ne \nco\n\nm\n a\n\n r\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n 1\n d\n\nar\nia\n\n p\nar\n\na \nse\n\nns\nib\n\nili\nza\n\nr \nas\n\n p\nes\n\nso\nas\n\n p\nar\n\na \nn\u00e3\n\no \nca\n\n\u00e7a\nre\n\nm\n e\n\n p\nar\n\na \npr\n\nes\ner\n\nva\nr \n\na \nbi\n\nod\niv\n\ner\nsi\n\nda\nde\n\n. \nA\n\nch\no \n\nqu\ne \n\nse\nria\n\n m\nai\n\ns \nim\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n.\u201d\n \n\nA\n10\n\n \n1 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n a\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n 1\n\n m\nai\n\ns \nim\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n.\u201d\n \n\n2 \n\u201cP\n\nor\nqu\n\ne \na \n\nre\npo\n\nrt\nag\n\nem\n 2\n\n s\ner\n\nve\n p\n\nar\na \n\nas\n p\n\nes\nso\n\nas\n s\n\nab\ner\n\nem\n a\n\ns \nes\n\np\u00e9\nci\n\nes\n q\n\nue\n \n\nes\nt\u00e3\n\no \nem\n\n e\nxt\n\nin\n\u00e7\u00e3\n\no.\n\u201d \n\nA\n11\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\na \n2 \n\npo\nde\n\n m\nos\n\ntr\nar\n\n a\nos\n\n c\na\u00e7\n\nad\nor\n\nes\n fu\n\nrt\niv\n\nos\n o\n\n q\nue\n\n e\nst\n\n\u00e3o\n a\n\n fa\nze\n\nr.\n\u201d \n\n1 \n\u201cQ\n\nue\nro\n\n q\nue\n\n o\ns \n\nca\n\u00e7a\n\ndo\nre\n\ns \npa\n\nre\nm\n\n d\ne \n\nca\n\u00e7a\n\nr.\n\u201d \n\nA\n12\n\n \n1 \n\n- \n1 \n\n\u201cN\n\u00e3o\n\n e\nsc\n\nol\nhi\n\n a\n 2\n\n p\nor\n\nqu\ne \n\nca\nda\n\n v\nez\n\n h\n\u00e1 \n\nm\nai\n\ns \nca\n\n\u00e7a\ndo\n\nre\ns \n\nfu\nrt\n\niv\nos\n\n e\n te\n\nm\nos\n\n d\ne \n\nos\n \n\nin\nfo\n\nrm\nar\n\n q\nue\n\n n\n\u00e3o\n\n p\nod\n\nem\n c\n\non\ntin\n\nua\nr \n\na \nca\n\n\u00e7a\nr \n\nas\nsi\n\nm\n.\u201d\n\n \nA\n\n13\n \n\n1 \n\u201cE\n\nsc\nol\n\nho\n e\n\nst\na \n\npo\nrq\n\nue\n a\n\nss\nim\n\n m\nos\n\ntr\na \n\nqu\ne \n\nn\u00e3\no \n\nse\n d\n\nev\nia\n\n c\na\u00e7\n\nar\n a\n\nni\nm\n\nai\ns.\n\n\u201d \n1 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\npa\nra\n\n s\nen\n\nsi\nbi\n\nliz\nar\n\n a\ns \n\npe\nss\n\noa\ns \n\na \nn\u00e3\n\no \nse\n\nre\nm\n\n c\na\u00e7\n\nad\nor\n\nes\n fu\n\nrt\niv\n\nos\n.\u201d\n\n \n\nA\n14\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nn\u00e3\no \n\ngo\nst\n\no \nde\n\n fa\nla\n\nr \nde\n\n c\na\u00e7\n\nad\nor\n\nes\n fu\n\nrt\niv\n\nos\n.\u201d\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\neu\n a\n\nch\no \n\nqu\ne \n\nes\nta\n\n s\nen\n\nsi\nbi\n\nliz\na \n\nm\nai\n\ns \no \n\np\u00fa\nbl\n\nic\no.\n\n\u201d \n\nA\n15\n\n \n1 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n a\n 1\n\n m\nai\n\ns \nin\n\nte\nre\n\nss\nan\n\nte\n.\u201d\n\n \n2 \n\n\u201cP\nar\n\na \nn\u00e3\n\no \nle\n\nva\nr \n\nas\n p\n\nes\nso\n\nas\n a\n\n c\na\u00e7\n\nar\n.\u201d\n\n \n\nA\n16\n\n \n- \n\n- \n2 \n\n- \n\nA\n17\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n q\nue\n\n a\ns \n\npe\nss\n\noa\ns \n\nqu\ne \n\nia\nm\n\n v\ner\n\n a\nch\n\nav\nam\n\n e\nst\n\na \nm\n\nai\ns \n\nin\nte\n\nre\nss\n\nan\nte\n\n\u201d \n2 \n\n\u201cN\n\u00e3o\n\n e\nsc\n\nol\nhi\n\n a\n o\n\nut\nra\n\n r\nep\n\nor\nta\n\nge\nm\n\n p\nor\n\nqu\ne \n\nac\nho\n\n q\nue\n\n o\n fi\n\nlm\ne \n\n\u00e9 \nm\n\nai\ns \n\nin\nte\n\nre\nss\n\nan\nte\n\n \ne \n\nm\nai\n\ns \nim\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n.\u201d\n \n\nA\n18\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\n\u00e9 \nim\n\npo\nrt\n\nan\nte\n\n s\nab\n\ner\n q\n\nua\nis\n\n o\ns \n\nan\nim\n\nai\ns \n\nem\n v\n\nia\ns \n\nde\n e\n\nxt\nin\n\n\u00e7\u00e3\no.\n\n\u201d \n1 \n\n\u201cC\nom\n\n a\n r\n\nep\nor\n\nta\nge\n\nm\n 1\n\n d\nar\n\nia\n u\n\nm\na \n\nno\n\u00e7\u00e3\n\no \nqu\n\ne \nn\u00e3\n\no \nde\n\nve\nm\n\nos\n c\n\na\u00e7\nar\n\n a\ns \n\nes\np\u00e9\n\nci\nes\n\n \nem\n\n e\nxt\n\nin\n\u00e7\u00e3\n\no.\n\u201d \n\nA\n19\n\n \n1 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\npe\nrc\n\neb\ni a\n\n o\nut\n\nra\n.\u201d\n\n \n1 \n\n\u201cE\nsc\n\nol\nhi\n\n e\nst\n\na \npo\n\nrq\nue\n\n a\nss\n\nim\n p\n\nod\n\u00eda\n\nm\nos\n\n fa\nla\n\nr \nso\n\nbr\ne \n\nas\n e\n\nsp\n\u00e9c\n\nie\ns \n\nqu\ne \n\nm\nor\n\nria\nm\n\n d\ne \n\nm\nin\n\nut\no \n\na \nm\n\nin\nut\n\no \npo\n\nr \nca\n\nus\na \n\ndo\ns \n\nca\n\u00e7a\n\ndo\nre\n\ns.\n\u201d \n\nA\n20\n\n \n2 \n\n\u201cP\nor\n\nqu\ne \n\na \nou\n\ntr\na \n\n\u00e9 \nm\n\nai\ns \n\nvi\nol\n\nen\nta\n\n.\u201d\n \n\n2 \n\u201cP\n\nar\na \n\nas\n p\n\nes\nso\n\nas\n n\n\n\u00e3o\n s\n\ne \nle\n\nm\nbr\n\nar\nem\n\n d\ne \n\nad\not\n\nar\n o\n\ns \nco\n\nm\npo\n\nrt\nam\n\nen\nto\n\ns \ndo\n\ns \nca\n\n\u00e7a\n-\n\ndo\nre\n\ns \nfu\n\nrt\niv\n\nos\n.\u201d\n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n58 \n \n\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o 20.QD/13 e 9.1.QA (\u201cRefere dois comporta-\n\nmentos que adotas no teu dia a dia e que consideras que contribuem para \n\npromover a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d), no QD 9 alunos n\u00e3o responde-\n\nram, enquanto no QA todos reconheceram nas op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis comporta-\n\nmentos que consideram contribuir para a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade - reci-\n\nclar, n\u00e3o deitar lixo para o ch\u00e3o, n\u00e3o poluir, usar o ecoponto, reutilizar, econo-\n\nmizar \u00e1gua, entre outros (tabela 15) \u2013, o que sugere que a interven\u00e7\u00e3o parece \n\nter contribu\u00eddo para alterar comportamentos e atitudes nos alunos envolvidos, \n\najudando a estabelecer rela\u00e7\u00f5es pertinentes entre comportamentos quotidianos \n\ne preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\n \nQ20.QD/Q13.QA: Refere dois comportamentos que adotas no teu dia a dia e que \n\nconsideras que contribuem para promover a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\n QD QA \n\n N\u00e3o desperdi\u00e7o \u00e1gua 1 4 \n\n N\u00e3o deito lixo para o ch\u00e3o 5 9 \n\n N\u00e3o mato animais 3 - \n\n Ando menos de autom\u00f3vel 1 - \n\n Coloco o lixo no lixo 1 - \n\n Reciclo 1 12 \n\n Ando a p\u00e9 1 - \n\n Ajudo o meio ambiente 1 - \n\n Cultivo campos - 1 \n\n N\u00e3o poluo - 5 \n\n N\u00e3o corto desnecessariamente \u00e1rvores - 1 \n\n Uso o ecoponto - 4 \n\n Reutilizo - 3 \n\n Plantar \u00e1rvores - 1 \n\n Dou brinquedos a institui\u00e7\u00f5es em vez de os deitar ao lixo - 1 \n\n N\u00e3o desperdi\u00e7o papel - 1 \n\n Reduzo - 1 \n\n N\u00e3o responderam 9 - \n\nTabela 15: Resultados da an\u00e1lise do conte\u00fado das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es dos \nQuestion\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o sobre comportamentos que adotam no dia a \n\ndia que consideram que contribuem para promover a preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n \n\n4.2.5 Perce\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es dos alunos acerca de exposi\u00e7\u00f5es antes e \ndepois da interven\u00e7\u00e3o \n\nO QD contemplava 3 quest\u00f5es que visavam identificar perce\u00e7\u00f5es dos \n\nalunos acerca de exposi\u00e7\u00f5es relacionadas com Ci\u00eancias Naturais (quest\u00e3o 3 \u00e0 \n\n5, Anexo I), cujas respostas permitiram constatar que, dos 20 alunos inquiridos, \n\n\n\n \n\nQ3.\n\nS\n\nN\n\n19 a\n\ndesig\n\npor a\n\nano \n\ninicia\n\nalun\n\nrio n\n\nalun\n\nn\u00e3o \n\nseu \n\nalun\n\ncom\n\num e\n\nprom\n\nde p\n\ndo e\n\nreali\n\nGr\u00e1fico\nn\u00famer\nmou j\u00e1 \n\n\u00e7\u00e3o \n\n1\n\n. QD: J\u00e1 algum\numa expos\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nafirmam te\n\ngnadamen\n\namigos e p\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 de sa\n\nletivo 201\n\nativa do D\n\nos que fre\n\nno ano letiv\n\nos indicou\n\nsendo obj\n\nregisto par\n\nNo que \n\nos (10%) a\n\n o objetivo\n\nenvolvime\n\nmo\u00e7\u00e3o de a\n\nproblemas \n\nefeito de es\n\nRelativa\n\nza\u00e7\u00e3o de \n\no 10 \u2013 Repre\nro de inquirid\nter visitado \nde Ci\u00eancias \n\n19\n\nma vez foste v\nsi\u00e7\u00e3o de CN?\n\ner visitado \n\nnte no Visio\n\nprofessores\n\nlientar que\n\n1/2012, in\n\nDepartame\n\nquentam o\n\nvo anterior\n\nu familiares\n\njeto de inte\n\nra an\u00e1lise \n\nconcerne \n\nafirmaram \n\no de elabor\n\nnto ativo d\n\naprendizag\n\nambientai\n\nstufa e a de\n\namente \u00e0 o\n\nexposi\u00e7\u00f5e\n\nesenta\u00e7\u00e3o do\ndos que afir-\numa exposi-\nNaturais. \n\nBiodiversid\n\n9\n\nvisitar \n\numa expo\n\nonarium, n\n\ns (gr\u00e1ficos\n\ne 17 dos 20\n\nntegrada n\n\nnto de Ma\n\no 7\u00ba ano pe\n\nr, tamb\u00e9m \n\ns como aco\n\neresse no \n\nem futuras\n\n\u00e0 participa\n\nt\u00ea-lo feito\n\nrar exposi\u00e7\n\nde profess\n\ngens signif\n\ns globais d\n\neple\u00e7\u00e3o da\n\nopini\u00e3o dos\n\nes verifica-\n\no \n\nG\n\nade e Din\u00e2m\n\n59 \n\nQ3.\n\nVisio\nPlane\nOcea\n\nosi\u00e7\u00e3o sob\n\nno Planet\u00e1r\n\ns 11 e 12).\n\n0 alunos e\n\nno Plano A\n\natem\u00e1tica \n\nela segund\n\npor iniciat\n\nompanhan\n\npresente \n\ns investiga\n\na\u00e7\u00e3o na el\n\n, traduzind\n\n\u00e7\u00f5es escol\n\nsores e alu\n\nficativas e \n\nde relev\u00e2n\n\na camada d\n\ns alunos s\n\n-se uma m\n\nGr\u00e1fico 11 \u2013\ndas respos\nexposi\u00e7\u00f5es \nafirmaram j\n\nmica da Terra\n\n17\n4\n2\n\n. QD: Qual?\n\nonarium\net\u00e1rio\nan\u00e1rio\n\nbre Ci\u00eancia\n\nrio e no Oc\n\n \n\nfetuaram a\n\nAnual de A\n\ne Ci\u00eancia\n\nda vez j\u00e1 h\n\niva do corp\n\nntes dessa\n\nestudo, co\n\na\u00e7\u00f5es. \n\nabora\u00e7\u00e3o \n\ndo a escas\n\nares, pr\u00e1ti\n\nunos, e qu\n\nrelevantes\n\nncia social,\n\nde ozono (\n\nsobre a imp\n\nmudan\u00e7a s\n\n\u2013 Representa\nstas relativas\n\nque os alun\nj\u00e1 ter visitad\n\n \n\n19\n\nQ\n\nFam\nAmi\nProf\nOutr\n\nas Natura\n\ncean\u00e1rio, a\n\na visita ao \n\nAtividades \n\ns Experim\n\naviam visit\n\npo docente\n\nas visitas, p\n\nonsideramo\n\nde exposi\u00e7\n\nssez de ati\n\nca inovado\n\nue pode co\n\ns, nomead\n\n, como sej\n\n(Melo et al\n\nport\u00e2ncia q\n\nsignificativa\n\na\u00e7\u00e3o \n a \nos \no. \n\nGr\u00e1fico 12\nrespostas d\na quem os a\n\na\n\n0\n\n9\n0\n\nQ3. QD Com q\n\nm\u00edlia\ngos\n\nfessores\nros\n\nis (gr\u00e1fico\n\nacompanh\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVisionariu\n\nda escola\n\nmentais, e \n\ntado o Plan\n\ne. Nenhum\n\npar\u00e2metro \n\nos pertinen\n\n\u00e7\u00f5es, apen\n\nividades le\n\nora que im\n\nontribuir pa\n\namente ac\n\njam o aum\n\nl., 2006). \n\nque atribue\n\na no cont\n\n2 \u2013 Represen\ndos alunos re\nacompanhou\na exposi\u00e7\u00f5es\n\n9\n\n0\n\nuem?\n\n 10), \n\nados \n\nm no \n\na, por \n\nos 3 \n\nnet\u00e1-\n\nm dos \n\nque, \n\nnte o \n\nnas 2 \n\netivas \n\nmplica \n\nara a \n\ncerca \n\nmento \n\nem \u00e0 \n\ne\u00fado \n\nnta\u00e7\u00e3o das \nelativamente \nu nas visitas \ns. \n\n\n\n \n\ndas \n\nque \n\nques\n\n\u00e7\u00f5es\n\nnova\n\n(\u201cD\u00e1\n\ne co\n\ncom\nQ5. Q\n\nAchas\na rea\nexp\n\nN\u00e3o \n\neduc\n\nGr\u00e1fic\nrespost\n\nque \n\nQ2.QA:  Ac\ntua aprendiz\n\nvisita\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nrespostas \n\nnegam a \n\nst\u00e3o, no QA\n\ns, relevand\n\nas\u201d na opin\n\n\u00e1 a conhec\n\nomo instru\n\n 3 dos inqu\nQD/ Q1. QA: \ns importante \naliza\u00e7\u00e3o de \nposi\u00e7\u00f5es? \n\nSim \n\nN\u00e3o \n\nrespondeu \n\nTabela 1\n\nNa part\n\ncativo que\n\nco 13: Repre\ntas dos aluno\natribuem \u00e0 r\n\n20\n\nchas vantajoso\nzagem a reali\ns a exposi\u00e7\u00f5e\n\nno QD em\n\nimport\u00e2nc\n\nA todos os\n\ndo o seu \n\nni\u00e3o de 6 \n\ner o trabal\n\numento de\n\nuiridos). \nFrequ\u00eanc\n\nQD Q\n\n17 2\n\n2 \n\n1 \n\n16: Opini\u00e3o d\n\nte II do Q\n\n atribu\u00edam\n\nesenta\u00e7\u00e3o da\nos acerca do\nealiza\u00e7\u00e3o de\n\nBiodiversid\n\n0\n\no para a \nza\u00e7\u00e3o de \n\nes?\n\nm rela\u00e7\u00e3o a\n\ncia da real\n\ns alunos co\n\nvalor co\n\ndos inquir\n\nlho feito po\n\n sensibiliz\n\nia \n\nQA \n\n20 \n\n\u201cPara e\n\n\u201cD\u00e1 a c\n\n\u201cUm\n\n- \n\n- \n\ndos alunos s\n\ne ap\n\nA solicitav\n\nm \u00e0s expos\n\na frequ\u00eancia \no valor educa\ne exposi\u00e7\u00f5es\n\nade e Din\u00e2m\n\n60 \n\nao QA (tab\n\nliza\u00e7\u00e3o de\n\nonsideram\n\nmo recurs\n\nridos), com\n\nor algu\u00e9m a\n\nza\u00e7\u00e3o p\u00fabl\n\nQ5.1. \n\n\u201cPermite conhe\n\n\u201cAprende\n\n\u201cPara pres\n\nexpor ao p\u00fablic\nlu\u00e7\u00e3\n\nconhecer o trab\n\n\u201cPara perceb\n\nma maneira dive\n\n\u201cFicamos\n\n\u201cMelhor que e\n\n\u201cPara\n\n\u201cPorque n\u00e3o\n\nobre a impor\n\np\u00f3s a interven\n \n\nva-se a op\n\nsi\u00e7\u00f5es para\n\ntotalida\n\nvantajo\n\nque pr\n\nsentido\n\ntivamen\n\nza\u00e7\nde \n\nativo \ns. \n\nmica da Terra\n\nela 16). En\n\ne exposi\u00e7\u00f5\n\nimportant\n\nso educat\n\nmo meio d\n\na outros\u201d s\n\nlica (\u201cPara\n\nQD/ Q1.1. QA:\n\nPorqu\u00ea? \n\necer o que est\u00e1 \n\ne-se coisas nova\n\nervar v\u00e1rias coi\n\no o trabalho rea\n\u00e3o da ci\u00eancia\u201d \n\nalho feito por al\n\ner as nossas d\u00fa\n\nertida de ver as \n\ns mais motivado\n\nestar em sala de\n\na sensibilizar\u201d \n\no \u00e9 nada import\n\n- \n\nrt\u00e2ncia da re\n\nn\u00e7\u00e3o. \n\npini\u00e3o dos\n\na as suas\n\nade dos \n\noso a sua \n\nressup\u00f5e q\n\no envolvid\n\nnte \u00e0s ativ\n\n\u00e3o da expo\n\n \n\nnquanto no\n\nes ou n\u00e3o\n\ne a realiza\n\nivo (\u201cApre\n\nde reconhe\n\nsegundo 4 \n\na sensibiliz\n\nexposto\u201d \n\nas\u201d \n\nisas\u201d \n\nalizado e a evo-\n\nlgu\u00e9m a outros\u201d\n\n\u00favidas\u201d \n\nrealidades\u201d \n\nos\u201d \n\ne aula\u201d \n\ntante\u201d \n\nealiza\u00e7\u00e3o de \n\ns alunos a\n\n aprendiza\n\ninquiridos\n\nrealiza\u00e7\u00e3o\n\nque os al\n\ndos e m\n\nvidades ine\n\nosi\u00e7\u00e3o \u201cMu\n\no QD h\u00e1 al\n\no responde\n\na\u00e7\u00e3o de ex\n\nende-se co\n\necimento s\n\ndos inquir\n\nzar\u201d de ac\n\nFrequ\u00ean\n\nQD \n\n5 \n\n6 \n\n1 \n\n- 1 \n\n\u201d 3 \n\n1 \n\n1 \n\n- \n\n- \n\n- \n\n1 \n\n2 \n\nexposi\u00e7\u00f5es a\n\ncerca do \n\nagens, ten\n\ns conside\n\no (gr\u00e1fico 1\n\nunos se t\n\notivados \n\nerentes \u00e0 \n\nundos Des\n\nunos \n\nem \u00e0 \n\nxposi-\n\noisas \n\nsocial \n\nridos) \n\ncordo \n\nncia \n\nQA \n\n- \n\n11 \n\n- \n\n- \n\n4 \n\n- \n\n- \n\n1 \n\n1 \n\n3 \n\n- \n\n- \n\nantes \n\nvalor \n\nndo a \n\nerado \n\n3), o \n\nter\u00e3o \n\nrela-\n\nreali-\n\nsapa-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n61 \n \n\nrecidos\u201d. As principais raz\u00f5es apresentadas por 19 dos 20 alunos (Quest\u00e3o 2.1 \n\ndo QA) relacionam-se com dimens\u00f5es de ordem motivacional - de que s\u00e3o \n\nexemplo justifica\u00e7\u00f5es como \u201c\u00e9 interessante\u201d, \u201caprendemos de uma forma dife-\n\nrente\u201d e \u201c\u00e9 mais divertida\u201d - ou de natureza cognitiva - de que s\u00e3o exemplo jus-\n\ntifica\u00e7\u00f5es como \u201cagora sei as esp\u00e9cies do passado\u201d, \u201caprendo mais\u201d, \u201ca minha \n\naprendizagem pode melhorar\u201d, \u201c\u00e9 importante para aprender\u201d, \u201ccontribui para a \n\naprendizagem\u201d. Tais raz\u00f5es s\u00e3o reiteradas nos coment\u00e1rios expressos pelos \n\nalunos, de forma espont\u00e2nea, no livro de honra da exposi\u00e7\u00e3o, de que s\u00e3o \n\nexemplo frases como: \n\n\u201cAjudou-nos a perceber melhor a biodiversidade\u201d \n\n\u201cajudou-me a perceber o quanto a biodiversidade \u00e9 importante\u201d \n\n\u201cvou seguir os conselhos para preservar as esp\u00e9cies\u201d \n\n\u201cfiquei a saber mais sobre as esp\u00e9cies do passado e porque morreram\u201d \n\n\u201cvaleu a pena o trabalho\u201d \n\n\u201cfoi divertido aprender assim\u201d \n\n\u201cEst\u00e1 muito bonito\u201d \n\n\u201cimpressionante um lugar t\u00e3o pequeno ter algo t\u00e3o fant\u00e1stico\u201d \n \n\nAlguns alunos ainda escreveram no livro de honra que gostaram de tra-\n\nbalhar com os colegas de turma e professora, relevando a import\u00e2ncia das inte-\n\nra\u00e7\u00f5es sociais nos processos de ensino/aprendizagem, nomeadamente na ela-\n\nbora\u00e7\u00e3o (Oliva et al., 2008) e visita a exposi\u00e7\u00f5es (Cox-Petersen et al., 2003). \n\nParece, pois, que as atividades inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \n\n\u201cMundos Desaparecidos\u201d ter\u00e3o criado ambientes estimuladores de aprendiza-\n\ngens e motivadores para os alunos, contribuindo para gerar atitudes positivas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias, fundamentais para a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os capazes de \n\nlidarem com problemas ambientais atuais (Anderson et al., 2003; Melo et al., \n\n2006; Guisasola &amp; Morentin, 2007), tais como os que se relacionam com a per-\n\nda de biodiversidade na Terra. \n\nQuando questionados se ficaram interessados em visitar mais exposi-\n\n\u00e7\u00f5es, 19 alunos responderam afirmativamente (gr\u00e1fico 14), o que parece indi-\n\nciar que a interven\u00e7\u00e3o estimulou a visita a mais exposi\u00e7\u00f5es por parte dos alu-\n\nnos, atividade que, se devidamente articulada com as atividades desenvolvidas \n\nem contexto formal, parece contribuir para promover a constru\u00e7\u00e3o de conheci-\n\n\n\n \n\nQ3\nem\n\nSim\nN\u00e3o\n\nQ\n\nmen\n\nestu\n\nnum\n\nda a\n\nobje\n\napel\n\nGr\nrespo\n\nseu \n\nexpo\n\nJarv\n\nnas \n\nGr\u00e1\nalunos\ntar um\n\n1\n\n3.QA: Fiquei in\nm visitar mais\n\nQ4.QA: Achas \ndeve ser  fe\n\naula, uma\n\nSim N\u00e3o\n\nnto, designa\n\ndo. \n\nQuando\n\nma exposi\u00e7\u00e3\n\nan\u00e1lise do g\n\ntos geol\u00f3g\n\nativos (Pe\n\nr\u00e1fico 14: Fre\nostas dos alu\n interesse em\n\nexposi\u00e7\n \n\n \n\nFoi aind\n\nosi\u00e7\u00e3o tem\n\nvis e Pell (\n\nvisitas a m\n\n\u00e1fico 16: Rep\ns sobre o mo\nma exposi\u00e7\u00e3o\n\n19\n\nnteressado(a)\ns exposi\u00e7\u00f5es?\n\nque a visita a\nita antes de s\n\na determinada\n\nadamente \n\no question\n\n\u00e3o, obtiver\n\ngr\u00e1fico 15,\n\ngicos com e\n\nna dos Re\n\nequ\u00eancia de \nunos acerca \nm visitar mai\n\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\nda solicita\n\nm\u00e1tica deve\n\n(2005), qu\n\nmuseus, o \n\npresenta\u00e7\u00e3o \nomento mais\no no quadro \n\nescolares\n\nBiodiversid\n\n) \n\nExtin\nDespo\nComo \n\nQ\n\n15\n\na uma exposi\u00e7\nse abordar, na\na tem\u00e1tica?\n\ncient\u00edfico, \n\nados sobr\n\nram-se res\n\n, sendo de\n\nelevado co\n\neis &amp; Henriq\n\n \ndo \ns \n\nGr\u00e1fico\ntem\n\nda a opin\n\ne ser efetu\n\ne conside\n\nprofessor d\n\ndas resposta\ns adequado p\ndas suas ati\n. \n\nade e Din\u00e2m\n\n62 \n\nVu\n\nC\nS\n\nFu\nJur\u00e1\n\nPl\n\u00e7\u00e3o de alguns an\n\norto e sua import\npreservar o amb\n\nQ3.1.QA: Se re\ngostarias de v\n\n5\n\n\u00e7\u00e3o \na \n\ntal como s\n\nre o tema\n\nspostas mu\n\n destacar o\n\nonte\u00fado c\u00e9\n\nques, 2009\n\no 15: Repres\nmas que gos\n\ni\u00e3o aos a\n\nuada antes\n\nram que, \n\ndever\u00e1 inc\n\nas dos \npara visi-\nividades \n\nmica da Terra\n\n0 1\n\nulc\u00f5es\nTudo\n\nCarros\nismos\n\nutebol\n\u00e1ssico\nlantas\nnimais\nt\u00e2ncia \u2026\nbiente\n\nespondeste si\nver abordado\n\nse tem vind\n\na que gos\n\nuito variad\n\no interesse\n\n\u00e9nico e, po\n\n9). \n\nsenta\u00e7\u00e3o das\nstariam de ve\n\nlunos sob\n\ns ou ap\u00f3s \n\ntem\u00e1tica \n\nda an\u00e1lis\n\nse que 1\n\nvisita dev\n\nabordar u\n\nca na au\n\nram o con\n\nEst\n\nencontro \n\nGuisasola\n\npara que \n\ncorporar a \n\n \n\n2 3 4 5n\u00ba de alunos\n\nm, qual o tem\no numa expos\n\ndo a mostr\n\ntariam de \n\nas, tal com\n\ne dos aluno\n\nor isso, soc\n\ns opini\u00f5es do\ner abordados\n\nbre se uma\n\na abordag\n\nem sala de\n\nse do gr\u00e1fi\n\n5 alunos \n\nve ser feita\n\numa deter\n\nla enquan\n\nntr\u00e1rio.  \n\ntes result\n\nde opini\u00f5e\n\na e More\n\nse verifiqu\n\nvisita nos \n\n6 7 8s\n\nma que \nsi\u00e7\u00e3o?\n\nrar no pres\n\nver abor\n\nmo se con\n\nos por vulc\n\ncialmente m\n\nos alunos sob\ns numa expo\n\na visita a \n\ngem da ref\n\ne aula. Atr\n\nco 16, ver\n\nafirmam q\n\na depois d\n\nminada te\n\nto 5 respo\n\nados v\u00e3o\n\nes como a\n\nentin (200\n\nuem benef\n\nconte\u00fados\n\n9\n\nsente \n\ndado \n\nstata \n\nc\u00f5es, \n\nmuito \n\nbre os \nosi\u00e7\u00e3o. \n\numa \n\nferida \n\nrav\u00e9s \n\nrifica-\n\nque a \n\nde se \n\nm\u00e1ti-\n\nonde-\n\no ao \n\nas de \n\n7) e \n\nf\u00edcios \n\ns pro-\n\n\n\n \n\nGr\nresu\ndas \n\ngram\n\nnela\n\nfess\n\npelo\n\n\u00e7\u00e3o,\n\ncom\n\ncom\n\n(Wa\n\n4.2.6\nante\n\nacer\n\npeito\n\natrav\n\ngrup\n\nfacto\n\ndos \n\ndos \n\nQD; \n\nQD; \n\nQA; 1\n\nQ6.QD/Q5.Q\ntrabalha\n\nr\u00e1fico 17: Re\nltados da an\nrespostas do\n\ntrabalho \n\nm\u00e1ticos da\n\n se ir\u00e3o ab\n\nTamb\u00e9m\n\nora-investi\n\ns alunos p\n\n o que ref\n\no por exem\n\no espa\u00e7os\n\ngensberg, \n \n\n6 Conce\u00e7\nes e depoi\n\nTendo c\n\nrca de trab\n\no. Atrav\u00e9s \n\nVerifica-\n\nv\u00e9s do tra\n\npo, n\u00famero\n\no poder\u00e1 s\n\ngrupos era\n\nmembros \n\n19\n\n1\n\nQA; 19\n\nQA: Gostas(te)\nar em grupo?\n\nepresenta\u00e7\u00e3\n\u00e1lise dos co\nos alunos ac\ncooperativo.\n\n aula e, an\n\nbordar.  \n\nm os dado\n\nigadora co\n\npela partici\n\nfor\u00e7a a ide\n\nmplo, cent\n\ns e recurso\n\n2000). \n\n\u00e7\u00f5es e id\ns da inter\n\ncomo objet\n\nbalho coop\n\nda an\u00e1lise\n\n-se ainda \n\nabalho coo\n\no que dimi\n\nser devido \n\nam compo\n\ndo grupo f\n\nBiodiversid\n\n9\n\n) de \n\nSim \n\nN\u00e3o\n\no dos \nnte\u00fados \n\ncerca de \n \n\nntes da su\n\nos de obse\n\nonfirmam \n\npa\u00e7\u00e3o nas\n\neia de que\n\ntros de ci\u00ea\n\nos estimula\n\ndeias dos \nrven\u00e7\u00e3o \n\ntivo identif\n\nerativo, inc\n\ne do conte\n\nt\n\nd\n\ns\n\nque 17 a\n\noperativo, a\n\ninui ligeira\n\nao n\u00famer\n\nostos apen\n\nfaltou, e/ou\n\nade e Din\u00e2m\n\n63 \n\nua realiza\u00e7\n\nerva\u00e7\u00e3o dir\n\no interess\n\ns atividade\n\ne, para al\u00e9\n\n\u00eancia e mu\n\nantes de cu\n\nalunos a\n\nicar eventu\n\nclu\u00edram-se\n\ne\u00fado das r\n\nque, dos 2\n\ngostar de \n\ntendo a m\n\nbalho coo\n\nzagens (1\n\nao encont\n\nFontes &amp;\n\nTomaz, 20\n\ngens reali\n\ntrabalho c\n\ndo que as \n\nsitivas (10 \n\n17). \n\nalunos ma\n\naprendem \n\nmente (15\n\nro reduzido\n\nnas por 2 e\n\nu devido a\n\nmica da Terra\n\n\u00e7\u00e3o, tornar \n\nreta e reg\n\nse e o e\n\ns inerentes\n\n\u00e9m das es\n\nuseus, pod\n\nuriosidade \n\nacerca de\n\nuais conce\n\ne 2 quest\u00f5e\n\nrespostas \n\n20 alunos \n\ntrabalhar \n\nmaioria reco\n\noperativo n\n\n7 alunos n\n\ntro de est\n\n&amp; Freixo, \n\n011), que \n\nzadas rec\n\ncooperativo\n\nrealizadas\n\nalunos no\n\nnifestaram\n\ncoisas no\n\n5 alunos) a\n\no de aluno\n\nelementos \n\nao facto de\n\n \n\nfamiliares\n\nistados no\n\nentusiasmo\n\ns \u00e0 realiza\n\ncolas, outr\n\ndem e dev\n\ne interess\n\ne trabalho\n\ne\u00e7\u00f5es e ide\n\nes no QD/Q\n\ndas mesm\n\ninquiridos\n\nr em grup\n\nonhecido o\n\nna melhoria\n\nno QD e 1\n\ntudos sem\n\n2004; R\n\nreferem q\n\norrendo a \n\no s\u00e3o mai\n\ns atrav\u00e9s d\n\no QD e 13 \n\nm concorda\n\novas com \n\nap\u00f3s a inte\n\nos por grup\n\ne nalguma\n\ne alguns do\n\ns conceitos\n\no di\u00e1rio da\n\no demonst\n\na\u00e7\u00e3o da ex\n\nras institui\n\nvem assum\n\nse por apre\n\no coopera\n\neias dos al\n\nQA a esse\n\nmas, verific\n\n, 19 afirma\n\no (gr\u00e1fico \n\no papel do\n\na das apr\n\n9 no QA), \n\nmelhantes \n\nRamos, 2\n\nque apren\n\nestrat\u00e9gia\n\ns significa\n\nde aulas e\n\nno QA) (ta\n\nar no QD \n\nos colega\n\nerven\u00e7\u00e3o. \n\npo, pois al\n\nas sess\u00f5e\n\nos membro\n\ns que \n\n pro-\n\ntrado \n\nxposi-\n\ni\u00e7\u00f5es \n\nmir-se \n\nender \n\nativo \n\nunos \n\ne res-\n\nca-se \n\naram \n\n17), \n\no tra-\n\nendi-\n\nindo \n\n(e.g. \n\n2008; \n\ndiza-\n\nas de \n\nativas \n\nexpo-\n\nabela \n\nque, \n\nas de \n\nEste \n\nguns \n\ns um \n\nos do \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n64 \n \n\ngrupo terem compet\u00eancias e conhecimentos diferenciados face aos outros. \n\nNum estudo de caso realizado por Ramos (2008) detetou-se que a falta de \n\nempenho, a desorganiza\u00e7\u00e3o/conflitos e o medo de falhar foram as desvanta-\n\ngens mais enunciadas pelos alunos, comprometendo a sua aprendizagem. \n\nEstas desvantagens tamb\u00e9m poderiam ser invocadas para a interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados do presente estudo mas, para as identificar e melhor compreender \n\nos resultados obtidos, seria necess\u00e1rio aprofundar esta quest\u00e3o junto dos alu-\n\nnos, procurando apurar o motivo das suas op\u00e7\u00f5es, por exemplo, atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. \n\nDa an\u00e1lise da tabela verifica-se que a maior parte dos alunos (18 alunos \n\nno QD e 19 no QA) considera que, atrav\u00e9s do trabalho em grupo, os elementos \n\nmais capazes podem ajudar os que t\u00eam mais dificuldades, o que pode contri-\n\nbuir para estimular o desenvolvimento do exerc\u00edcio de uma interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica, \n\nconsciente e construtiva (17 alunos no QD e QA), indo ao encontro do que \u00e9 \n\ndefendido por Vygotsky (2009) acerca de trabalho cooperativo, que preconiza \n\nque a colabora\u00e7\u00e3o entre pares ajuda a desenvolver estrat\u00e9gias e compet\u00eancias \n\ngerais de solu\u00e7\u00e3o de problemas pelo processo cognitivo impl\u00edcito na intera\u00e7\u00e3o \n\ne na comunica\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto ao contributo do trabalho cooperativo como promotor de um bom \n\nrelacionamento entre colegas, tal \u00e9 assinalado por 14 alunos no QD e 16 alu-\n\nnos no QA. Este facto vem de encontro ao que \u00e9 defendido por Fontes e Freixo \n\n(2004), que consideram o trabalho cooperativo uma estrat\u00e9gia que garante o \n\nsucesso dos alunos tanto a n\u00edvel cognitivo como a n\u00edvel de aquisi\u00e7\u00e3o e desen-\n\nvolvimento de compet\u00eancias sociais. \n\nDa an\u00e1lise da tabela 17, relativamente \u00e0s opini\u00f5es dos alunos no QD e \n\nno QA acerca da afirma\u00e7\u00e3o \u201cGosto, se for realizado apenas durante as aulas, \n\npara que o professor possa coordenar e avaliar mais facilmente a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas\u201d, destaca-se o aumento de 4 inquiridos que concordaram com afirma-\n\n\u00e7\u00e3o e a diminui\u00e7\u00e3o de respostas manifestando a n\u00e3o concord\u00e2ncia ou indife-\n\nren\u00e7a. A falta de autonomia revelada pelos alunos, aquando da realiza\u00e7\u00e3o das \n\ntarefas em pg, requereu a media\u00e7\u00e3o da professora-investigadora, o que poder\u00e1 \n\njustificar estes resultados, que corroboram a ideia de que o professor tem um \n\npapel relevante na orienta\u00e7\u00e3o das atividades realizadas em pg enquanto espe-\n\ncialista da metodologia adotada (Vilches &amp; P\u00e9rez, 2011), Por outro lado, estes \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n65 \n \n\nresultados podem ser um reflexo de viv\u00eancias escolares pr\u00e9vias, em que n\u00e3o \n\nhouve qualquer interven\u00e7\u00e3o por parte do professor aquando da realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades em grupo, at\u00e9 porque, muitas vezes, aquelas s\u00e3o desenvolvidas no \n\n\u00e2mbito de tarefas destinadas a serem realizadas em casa. Mas, para melhor \n\ncompreender os resultados obtidos, seria necess\u00e1rio aprofundar esta quest\u00e3o \n\njunto dos alunos, procurando apurar o motivo das suas op\u00e7\u00f5es, por exemplo, \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. \n\nQ7.QD/Q6.QA: Indica a tua opini\u00e3o relativamente ao \ntrabalho de grupo: \n\nN\u00e3o \nconcordo Concordo \n\n\u00c9-me \nindiferente \n\nQD QA QD QA QD QA \n\nGosto, porque o trabalho de grupo contribui para a minha \naprendizagem. - - 17 19 3 1 \n\nN\u00e3o gosto, pois aprendo mais atrav\u00e9s de uma aula exposi-\ntiva do que atrav\u00e9s de trabalho de grupo. 10 13 1 3 9 4 \n\nGosto, pois aprendo coisas novas com os meus colegas de \ngrupo. - 3 17 15 3 2 \n\nDesagrada-me porque normalmente s\u00f3 alguns elementos \ndo grupo \u00e9 que trabalham. 5 6 13 10 2 4 \n\nGosto, porque os elementos mais capazes do grupo podem \najudar os que t\u00eam mais dificuldades. 1 1 18 19 1 - \n\nGosto, porque facilita o meu relacionamento com os cole-\ngas. 1 2 14 16 5 2 \n\nGosto, porque trabalhar em grupo permite-me desenvolver \no exerc\u00edcio de uma interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica, consciente e cons-\ntrutiva. \n\n- 1 17 17 3 2 \n\nN\u00e3o gosto, porque se um elemento do grupo falhar, isso \nreflete-se no trabalho final. 8 11 6 6 6 3 \n\nGosto, se for realizado apenas durante as aulas, para que \no professor possa coordenar e avaliar mais facilmente a \nrealiza\u00e7\u00e3o de tarefas. \n\n3 - 11 15 6 5 \n\nOutra raz\u00e3o: \n__________________________________________ - - - - - - \n\nTabela 17: Resultados da an\u00e1lise do conte\u00fado das respostas dos alunos \u00e0s quest\u00f5es dos \nQuestion\u00e1rios de Diagn\u00f3stico e de Avalia\u00e7\u00e3o sobre conce\u00e7\u00f5es e ideias acerca de trabalho \n\ncooperativo. \n4.3 Fichas de trabalho \n\nNesta sec\u00e7\u00e3o apresenta-se, em s\u00edntese, uma an\u00e1lise dos conte\u00fados das \n\nrespostas dadas pelos alunos \u00e0s quest\u00f5es contidas nas fichas de trabalho \n\norientadoras das atividades realizadas na sala de aula/laborat\u00f3rio, bem como \n\numa reflex\u00e3o acerca do trabalho cooperativo que envolveu a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas. \n\nA reflex\u00e3o elaborada baseia-se em dados obtidos pelo m\u00e9todo de obser-\n\nva\u00e7\u00e3o direta e registados pela professora-investigadora, imediatamente ap\u00f3s o \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n66 \n \n\nt\u00e9rmino de cada sess\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, que resultaram da avalia\u00e7\u00e3o qualitativa \n\ndos documentos produzidos pelos discentes e registados na grelha de obser-\n\nva\u00e7\u00e3o da professora (Anexo XIII), assim como nas notas do di\u00e1rio da professo-\n\nra referente \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es dos posters pelos diferentes grupos durante a \n\nexposi\u00e7\u00e3o. \n\nFicha de trabalho n\u00ba 1 - \u201cComo os continentes estavam dispostos no \npassado?\u201d (Anexo III). \n\nRelativamente \u00e0s tarefas inclu\u00eddas nesta ficha de trabalho, a maioria dos \n\ngrupos mostrou empenho e participou ativamente na sua realiza\u00e7\u00e3o. Apenas \n\num grupo demonstrou alguma dificuldade na an\u00e1lise das figuras nos 2 e 3, o que \n\ntraduz dificuldades na interpreta\u00e7\u00e3o da imagem, situa\u00e7\u00e3o que foi ultrapassada \n\ncom a ajuda da professora-investigadora, e um dos grupos n\u00e3o conseguiu gerir \n\ncom efic\u00e1cia o tempo dispon\u00edvel, s\u00f3 terminando a ft na sess\u00e3o seguinte. \n\nFicha de trabalho n\u00ba 2 - \u201cAtividade laboratorial \u2013 Qual o motor da Deriva \ndos continentes?\u201d (Anexo IV). \n\nA atividade laboratorial foi adequadamente realizada pela maioria dos \n\ngrupos; todavia num grupo tal n\u00e3o sucedeu, pois o gobel\u00e9 talvez j\u00e1 n\u00e3o esti-\n\nvesse em boas condi\u00e7\u00f5es ou, devido ao aquecimento, estalou durante a ativi-\n\ndade e libertou \u00f3leo, n\u00e3o permitindo a observa\u00e7\u00e3o do movimento das purpuri-\n\nnas. Ap\u00f3s troca do material, a atividade foi conclu\u00edda sem mais incidentes e \n\ntodos os grupos conseguiram gerir com efic\u00e1cia o tempo previsto para as tare-\n\nfas. A realiza\u00e7\u00e3o das atividades relativas \u00e0 3\u00aa quest\u00e3o desta ft revelou-se mais \n\nproblem\u00e1tica, devido a dificuldades detetadas nos alunos relativamente ao \n\nconceito de corrente de convec\u00e7\u00e3o, pelo que foi necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o da \n\nprofessora na explica\u00e7\u00e3o do mesmo, tendo as atividades sido posteriormente \n\nrealizadas sem problemas.  \n\nFicha de trabalho n\u00ba 3 - \u201cO movimento das placas litosf\u00e9ricas influencia \na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.\u201d (Anexo V). \n\nTodos grupos mostraram empenho e participaram ativamente na reali-\n\nza\u00e7\u00e3o das atividades orientadas pela ft, e conseguiram gerir o tempo com efi-\n\nc\u00e1cia, sem conflitos ou diverg\u00eancias. Os grupos demonstraram dificuldades \n\napenas relativamente ao conceito de estromat\u00f3lito, a qual foi colmatada com a \n\nexplica\u00e7\u00e3o da professora-investigadora. Das observa\u00e7\u00f5es realizadas pela pro-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n67 \n \n\nfessora-investigadora ressalta ainda o facto de os alunos n\u00e3o estabelecerem \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o entre o movimento das placas litosf\u00e9ricas e a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies na Terra. \n\nFicha de trabalho n\u00ba 4 - \u201cA biodiversidade varia ao longo do tempo?\u201d \n(Anexos VI a IX). \n\nOs alunos, durante a realiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas nesta ft, obser-\n\nvaram e analisaram amostras de f\u00f3sseis. Todos grupos mostraram empenho e \n\nparticiparam ativamente na realiza\u00e7\u00e3o das atividades e conseguiram gerir o \n\ntempo com efic\u00e1cia, sem que tenham ocorrido quaisquer conflitos ou diverg\u00ean-\n\ncias. Na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas inclu\u00eddas na ft, dois grupos demonstraram \n\nalguma dificuldade na interpreta\u00e7\u00e3o do texto nela inclu\u00eddo, tendo solicitado a \n\najuda da professora-investigadora. \n\nFicha de trabalho n\u00ba 5 - Elabora\u00e7\u00e3o de um Poster (Anexo X). \n\nNo decurso da realiza\u00e7\u00e3o das atividades previstas nesta ft - a que pro-\n\nvocou mais dificuldades aos v\u00e1rios grupos de trabalho -, todos os pg mostra-\n\nram grande entusiasmo e participaram ativamente na realiza\u00e7\u00e3o das diferentes \n\ntarefas, desempenhando-as de acordo com os pap\u00e9is definidos entre eles, \n\napesar de terem ocorrido algumas diverg\u00eancias dentro dos grupos aquando da \n\nelabora\u00e7\u00e3o de textos e de sele\u00e7\u00e3o de imagens a incluir nos posters. Tr\u00eas dos \n\ngrupos manifestaram algumas dificuldades na gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas \n\nnos Documentos de Apoio entregues pela professora-investigadora durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da ft, e todos os grupos revelaram inefic\u00e1cia na gest\u00e3o do tempo \n\npara a elabora\u00e7\u00e3o do poster, o que levou a um reajustamento da planifica\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de dois blocos de 90 minutos, nos dias 29 de \n\nfevereiro e 2 de mar\u00e7o, fora do hor\u00e1rio letivo, com o acordo pr\u00e9vio dos alunos e \n\nrespetivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o (ver planifica\u00e7\u00e3o \u2013 sec\u00e7\u00e3o 3 tabela 3). \n\nTendo em conta o n\u00edvel socioecon\u00f3mico dos alunos (caracterizado no \n\nProjeto Curricular de Turma), a professora-investigadora decidiu colocar uma \n\nimpressora na sala onde decorriam as atividades, para a impress\u00e3o dos textos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 montagem dos posters. \n\nDa an\u00e1lise dos posters elaborados pelos alunos (Anexo XIII, no CD), \n\nverifica-se adequa\u00e7\u00e3o dos respetivos conte\u00fados, no que respeita \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e \n\nprocessamento dos dados recolhidos durante as atividades anteriores, bem \n\n\n\n \n\nSi\nN\n\ncom\n\nreco\n\natrat\n\npara\n\ninves\n\nDura\n\nalun\n\na ex\n\nta\u00e7\u00e3\n\ncom\n\n\u00e7\u00f5es\n\nnica\n\nde id\n\nde s\n\nrais \n\npres\n\nman\n\nparti\n\ncom\n\n4.4 O\n\npost\n\n\u00e0s a\n\nques\n\nfesto\n\n\u00e7\u00e3o \n\n20\n\nQ7.QA: : Gos\natividades re\n\nim\n\u00e3o\n\no das info\n\nomendada \n\ntivos e est\u00e3\n\nA apres\n\na o efeito (\n\nstigadora \n\nante a prim\n\nos se mos\n\nxporem-se \n\no de form\n\nunica\u00e7\u00e3o. \n\ns educativa\n\n\u00e7\u00e3o, funda\n\ndeias, defe\n\ns\u00edntese, tal\n\n(DEB, 200\n\nFicha d\nservar a bio\n\nA totalid\n\nnifestando \n\niciparam a\n\n efic\u00e1cia, s\n \n\nOpini\u00e3o d\n\nOs gr\u00e1fi\n\ntas dadas \n\natividades r\n\nst\u00f5es 7 a 9\n\nRelativa\n\nou o seu a\n\n(gr\u00e1fico 18\n\n0\n\nstaste das \nealizadas?\n\norma\u00e7\u00f5es \n\ne disponib\n\n\u00e3o bem org\n\nsenta\u00e7\u00e3o o\n\n(10 minuto\n\ne restante\n\nmeira apre\n\nstraram ne\n\nem situa\u00e7\u00f5\n\nma desinib\n\nEstes dad\n\nas que est\n\namentais p\n\nesa e argu\n\n como pre\n\n01; ME, 20\n\nde trabalho\nodiversidad\n\ndade dos \n\ndificuldade\n\nativamente\n\nsem conflit\n\nos alunos\n\nicos 18 a e\n\npelos disc\n\nrealizadas \n\n9 (Anexo X\n\namente \u00e0 q\n\ngrado na r\n\n8). \n\nBiodiversid\n\ninclu\u00eddas \n\nbilizada pe\n\nganizados\n\noral dos p\n\nos para cad\n\n turma e, \n\nsenta\u00e7\u00e3o \n\nervosos ou\n\n\u00f5es do g\u00e9n\n\nida, aprop\n\ndos refor\u00e7a\n\ntimulem o \n\npara o des\n\numenta\u00e7\u00e3o\n\neconizado \n\n10), \n\no n\u00ba 6 - \u201cQ\nde?\u201d (Anex\n\ngrupos re\n\nes em o fa\n\ne na sua r\n\ntos ou dive\n\ns acerca d\n\ne as tabela\n\nentes a pe\n\ne que se \n\nXII). \n\nquest\u00e3o 7, \n\nrealiza\u00e7\u00e3o \n\n \nGr\u00e1fico 1\nte\u00fados da\ninterven\u00e7\u00e3\n\nade e Din\u00e2m\n\n68 \n\nnos docum\n\nela profess\n\n, exprimind\n\nosters rea\n\nda grupo), \n\nposteriorm\n\noral, regist\n\nu inibidos, \n\nnero, enqu\n\npriada, rev\n\nam a impo\n\ndesenvolv\n\nenvolvime\n\no de ideias\n\nno program\n\nQual o pap\n\nxo XI). \n\nealizou as \n\nazer, e tod\n\nrealiza\u00e7\u00e3o,\n\nerg\u00eancias.\n\ndas ativida\n\nas 18 a 20 \n\nerguntas a\n\nreferem \u00e0s\n\nverifica-se\n\ndas ativid\n\n8: Represen\nas respostas \n\u00e3o. \n\nmica da Terra\n\nmentos de\n\nsora-invest\n\ndo mensag\n\nalizou-se d\n\nnuma prim\n\nmente, aos\n\ntaram-se s\n\ntalvez por \n\nuanto outro\n\nvelando au\n\nort\u00e2ncia da\n\nvimento de\n\nnto das ca\n\n, bem com\n\nma da disc\n\npel que pod\n\natividades\n\ndos grupos\n\n, tendo co\n\nades realiz\n\nrepresent\n\ncerca da s\n\ns quest\u00f5es\n\ne que a tot\n\nades efetu\n\nnta\u00e7\u00e3o dos r\ndos alunos \n\n \n\ne apoio e \n\ntigadora. O\n\ngens claras\n\ndentro do t\n\nmeira fase\n\n visitantes\n\nsitua\u00e7\u00f5es e\n\nn\u00e3o estar\n\nos conduzir\n\nutonomia e\n\na realiza\u00e7\u00e3\n\ne compet\u00ean\n\napacidades\n\nmo do pode\n\nciplina de \n\nder\u00e3o dese\n\ns orientada\n\ns mostrara\n\nonseguido \n\nzadas \n\ntam as cate\n\nsua opini\u00e3o\n\ns 7 a 9 da \n\nalidade do\n\nuadas dura\n\nesultados da\nacerca da av\n\nda bibliog\n\nOs posters\n\ns e percet\u00ed\n\ntempo pre\n\ne, \u00e0 profess\n\ns da expos\n\nem que al\n\nrem habitu\n\nram a apre\n\ne facilidad\n\n\u00e3o de inter\n\nncias de co\n\ns de expos\n\ner de an\u00e1l\n\nCi\u00eancias N\n\nempenhar \n\nas pela ft,\n\nam empen\n\ngerir o te\n\negorias de\n\no relativam\n\nII parte do\n\nos alunos m\n\nante a inter\n\na an\u00e1lise dos\nvalia\u00e7\u00e3o glob\n\ngrafia \n\ns s\u00e3o \n\n\u00edveis. \n\nevisto \n\nsora-\n\nsi\u00e7\u00e3o. \n\nguns \n\nados \n\nesen-\n\ne de \n\nrven-\n\nomu-\n\nsi\u00e7\u00e3o \n\nise e \n\nNatu-\n\npara \n\n n\u00e3o \n\nnho e \n\nempo \n\ne res-\n\nmente \n\no QA, \n\nmani-\n\nrven-\n\ns con-\nbal da \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n69 \n \n\nMediante a an\u00e1lise das respostas dadas pelos alunos (tabelas 18 e 19), \n\nverifica-se que mais de metade dos alunos n\u00e3o apontaram uma atividade de \n\nque gostassem menos, pois consideraram que todas foram \u201cmuito importan-\n\ntes\u201d. As atividades que mais lhes agradaram foram as da ft n\u00ba 5 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um poster (Anexo X) - e as da ft n\u00ba 2 \u2013 \u201cAtividade laboratorial \u2013 Qual o motor \n\nda deriva dos continentes?\u201d (Anexo IV). Os alunos argumentaram a sua esco-\n\nlha utilizando express\u00f5es como \u201cachei mais interessante\u201d, \u201cgosto mais de ativi-\n\ndades pr\u00e1ticas\u201d, \u201cfoi divertido\u201d, indo ao encontro de ideias preconizadas por \n\nv\u00e1rios autores que consideram que o TP representa uma forma de promo\u00e7\u00e3o \n\ndo interesse e da motiva\u00e7\u00e3o dos alunos (Migu\u00e9ns, 1999; Hodson, 2000). Quan-\n\nto \u00e0s atividades menos apreciadas, as opini\u00f5es dos alunos est\u00e3o dispersas \n\npelas diferentes op\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se identificando nenhuma tend\u00eancia coletiva \n\n(tabela 20).  \n\nQ8.QA: Manifesta a tua opini\u00e3o acerca dos diferentes tipos de trabalho realizado nas \u00faltimas aulas: \n\nTipo de Atividade N\u00e3o gostei \nGostei \npouco Gostei \n\nGostei \nmuito \n\n\u00c9-me indi-\nferente \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de \ntrabalho n\u00ba 1 \u2013 \u201cComo os continentes estavam dis-\npostos no passado?\u201d \n\n0 0 12 8 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de \ntrabalho n\u00ba 2 \u2013 \u201cAtividade laboratorial \u2013 Qual o motor \nda Deriva dos continentes?\u201d \n\n0 1 5 13 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de \ntrabalho n\u00ba 3 \u2013 \u201cO movimento das placas litosf\u00e9ricas \ninfluencia a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.\u201d \n\n0 1 14 5 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de \ntrabalho n\u00ba 4 \u2013 \u201cA biodiversidade varia ao longo do \ntempo?\u201d \n\n0 0 13 7 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de \ntrabalho n\u00ba 5 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o de um Poster 0 0 6 14 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha n\u00ba 6 \u2013 \n\u201cQual o papel que poder\u00e3o desempenhar para pre-\nservar a biodiversidade?\u201d \n\n0 1 17 2 0 \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do poster no \u00e2mbito da \nexposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d 0 1 8 11 0 \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades de montagem da exposi-\n\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d 0 2 8 10 0 \n\nTabela 18: Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos relativamente \u00e0s diferentes atividades realizadas durante a \ninterven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDa an\u00e1lise da tabela verifica-se que um inquirido n\u00e3o realizou a ft n\u00ba 2 \n\nda\u00ed o facto de n\u00e3o ter respondido a esse item. \n\n \n\n\n\n \n\nQ\n\nQ8.1\nde\n\n3 \n\n5 F\n\n3 \n\n1 \n\n4 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\nTab\n\nalter\n\nQ8\n\n1 \n\n12 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\n1 \n\nTa\n\nQ9.QA: Achas \nalterou as \n\ncomporta\nrelativame\n\nbiodive\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n.QA: De tudo\ne de que mai\n\nRealizar \n\nFicha n\u00ba 2 (Ati\nr\n\nT\n\nF\u00f3\n\nFicha n\u00ba 5 (El\n\nFic\n\nFich\n\nEstudar a b\n\nbela 19: Opin\n\n \n\nOs inqu\n\nrou as sua\n\n8.2.QA: De tud\nque men\n\nApres\n\nAnimais\n\nMonta\n\nb\n\nN\n\nabela 20: Op\n\n20\n\nque o trabalh\ntuas opini\u00f5es\n\namento no di\nente \u00e0 preserv\nersidade na Te\n\no isto, a ativid\ns gostei foi: \n\nExposi\u00e7\u00e3o \n\nividade labora\nrial) \n\nTudo \n\n\u00f3sseis \n\naborar o poste\n\nchas \n\nha n\u00ba 1 \n\nbiodiversidade\n\nni\u00f5es dos alu\n\nuiridos fora\n\nas opini\u00f5es\n\ndo isto, a ativ\nnos gostei fo\n\nFicha n\u00ba 3 \n\nNenhuma \n\nFicha n\u00ba 1 \n\nsenta\u00e7\u00e3o do p\n\nEscrever \n\ns em vias de e\n\nagem da expo\n\nbiodiversidade\n\nN\u00e3o respondeu\n\npini\u00f5es dos a\n\nBiodiversid\n\n0\n\nho realizado \ns e o teu \na-a-dia \nva\u00e7\u00e3o da \nerra?\n\nda-\n\n \u201cPo\n\n \u201cG\n\n \u201cAdma\n\nato- 4 \u201cG\n\n1 \u201c\u00c9 \n \u201cFo\n \u201cPo\n\n \u201cPo\n\n \u201cAp\n\ner) \n\n2 \u201cAc\n\n \u201cG\n\n \u201cAp\n\n \u201cEr\n\n \u201cAc\n\n \u201cPoes\n\ne  \u201cAcqu\n\nunos acerca \n\nam un\u00e2nim\n\ns e compo\n\nvidade de \noi: \n\noster \n\nextin\u00e7\u00e3o \n\nsi\u00e7\u00e3o \n\ne \n\nu \n\nalunos acerca\n\nade e Din\u00e2m\n\n70 \n\norque foi diver\n\nGostei de ver o\ndorei elaborar\na\u201d \n\nGosto de exper\n\numa maneira\noram todas in\norque foi diver\n\nois tudo \u00e9 imp\n\nprendi coisas \n\nchei mais inte\n\nGosto mais de \n\npesar de dar m\n\nra f\u00e1cil\u201d \n\nchei a mais in\nois antes de a\ntado juntos\u201d \ncho a mais im\n\nue poder\u00e3o aco\n \n\nda atividade \nven\u00e7\u00e3o. \n\nmes ao co\n\nortamentos\n\nserv\n\n(gr\u00e1f\n \n\nGr\u00e1fi\nan\u00e1lis\nnos r\ndes r\nr\u00e3o te\ntudes\n\n\u201cN\u00e3o\n\n\u201cPor\n\n\u201cAche\n\n\u201cN\n\n\u201c\u00c9 \n\n \n\na da atividad\ninterven\u00e7\u00e3o\n\nmica da Terra\n\nQ8.1.1.QA\n\nrtido e assim a\n\nos animais do p\nr a exposi\u00e7\u00e3o \n\nri\u00eancias\u201d \n\na mais divertid\nteressantes\u201d\nrtido\u201d \n\nportante para a\n\nque n\u00e3o sabia\n\neressante\u201d \n\natividades pr\u00e1\n\nmuito trabalho\n\nnteressante\u201d \na realizar n\u00e3o \n\nmportante pois \nontecer\u201d \n\nque mais ap\n\nonsiderar q\n\ns quotidian\n\nva\u00e7\u00e3o da \n\nfico 19). \n\nico 19: Rep\nse dos conte\nrelativamente\nrealizadas no\ner relativame\ns dos seus q\n\nQ8.2.1.Q\n\no refleti muito n\n\nrque foram tod\n\nei-a aborrecid\n\n\u201cPois tiv\n\n\u201cN\u00e3o gost\n\n\u201cPois esti\n\nN\u00e3o gosto muit\n\numa mat\u00e9ria q\n\nde que meno\n. \n\n \n\nA: Porqu\u00ea: \n\naprendemos m\n\npassado\u201d \ncom os trabal\n\nda de aprender\n\na nossa apren\n\na\u201d \n\n\u00e1ticas\u201d \n\no ficou muito b\n\nsabia que os \n\nalerta as pess\n\npreciaram no\n\nque o trab\n\nnos relativ\n\nbiodiversid\n\nresenta\u00e7\u00e3o d\ne\u00fados das re\ne \u00e0 influ\u00eanc\no \u00e2mbito da \nente a comp\nuotidianos. \n\nQA: Porqu\u00ea: \n\nnessa parte do\n\ndas muito impo\n\nda, apesar de i\n\nve vergonha\u201d \n\nto de escrever\n\nive desatento\u201d\n\nto de montar c\n\nque n\u00e3o gosto\n\n- \n\nos apreciaram\n\nmelhor\u201d \n\nlhos da minha\n\nr mais\u201d \n\nndizagem\u201d \n\nbem\u201d \n\ncontinentes tin\n\nsoas para os \n\no \u00e2mbito da i\n\nbalho reali\n\nvamente \u00e0 \n\ndade na T\n\ndos resultad\nespostas do\nia que as at\ninterven\u00e7\u00e3o \n\nportamentos \n\no projeto\u201d \n\nortantes\u201d \n\ninstrutiva\u201d \n\nr\u201d \n\n\u201d \n\ncoisas\u201d \n\no muito\u201d \n\nm no \u00e2mbito \n\na tur-\n\nnham \n\nmales \n\nnter-\n\nzado \n\npre-\n\nTerra \n\ndos da \nos alu-\ntivida-\npode-\ne ati-\n\nda \n\n\n\n \n\nalun\n\necop\n\nforam\n\nGr\u00e1f\nrelati\n\nques\n\ndeve\n\ncont\n\ncom\n\necop\n\nsens\n\n21), \n\nalun\n\nbiod\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o exis\n\nRelativa\n\nos, n\u00e3o co\n\npontos, o n\n\nm as op\u00e7\u00f5\n\nico 20: Repr\nivamente a s\n\n\u00e7\u00e3o \n \n\nPor fim,\n\nst\u00e3o 9.2, n\n\neriam toma\n\ntribu\u00edam p\n\no atitudes\n\npontos\u201d e \u201c\n\nsibiliza\u00e7\u00e3o \n\no que pod\n\nos envolvi\n\niversidade\n\n Q9.3.QA: A\n\n2 \n\n18 \n\nTabela \ndos se\n\nb\n\nLixo no ch\u00e3o\n\nFalta de jardins\n\nN\u00e3o reciclam\n\nstem ecopontos\n\nQ9.2.QA: In\ncontribuem\n\namente \u00e0 o\n\nontribuem p\n\nn\u00e3o recicla\n\nes mais de\n\nresenta\u00e7\u00e3o d\nsitua\u00e7\u00f5es dos\nda biodivers\n\n tendo em\n\nna seguinte\n\nar relativam\n\nara a pre\n\ns a tomar \n\n\u201cpromover \n\nalertando \n\nde indicar \n\nidos, a ado\n\ne na Terra. \n\nAchas que dev\n\nN\u00e3o 2 \n\nSim \n\n4 \n\n8 \n\n4 \n\n2 \n\n1 \n\n21: Opini\u00f5es\nus quotidian\nbiodiversidad\n\nBiodiversid\n\n0\n\no\n\ns\n\nm\n\ns\n\nndica situa\u00e7\u00f5\nm para a prese\n\nconsideras \n\nobserva\u00e7\u00e3o\n\npara a pres\n\nar, o facto\n\nestacadas \n\ndos resultado\ns seus quotid\n\nsidade e que \n\nm conta o q\n\ne (9.3) pre\n\nmente a s\n\neserva\u00e7\u00e3o \n\n\u201cfalar com\n\nr a reciclag\n\nos colega\n\nque a inte\n\no\u00e7\u00e3o de a\n\nverias tomar al\nrespo\n\n\u201cAlertar pa\n\n\u201cFalar \n\ns dos alunos\nos escolares\nde e que con\n\nade e Din\u00e2m\n\n71 \n\n2\n\nes da tua esco\nerva\u00e7\u00e3o da bio\nque deveriam\n\no de situa\u00e7\n\nserva\u00e7\u00e3o d\n\n de deitare\n\n(gr\u00e1fico 20\n\n \n\nos da an\u00e1lise\ndianos escol\nconsideram\n\nque foi exp\n\netendia-se \n\nsitua\u00e7\u00f5es q\n\nda biodiv\n\nm professo\n\ngem\u201d atrav\n\nas para n\u00e3o\n\nerven\u00e7\u00e3o te\n\ntitudes con\n\nguma atitude e\nosta anterior? \n\nN\u00e3\n\nara n\u00e3o deitar lix\n\ncom professore\n\n\u201cProm\n\n\u201cDev\u00edamos plan\n\n\u201cPromove\n \n\ns acerca de a\ns que poder\u00e3\nnsideram dev\n\nmica da Terra\n\n4n\u00ba de alunos\n\nola que, na tu\nodiversidade \n\nm ser alterada\n\n\u00e7\u00f5es, na es\n\nda biodiver\n\nem lixo no\n\n0). \n\ne dos conte\u00fa\nlares que po\n dever ser ne\n\npresso pelo\n\nque eles \n\nque conhe\n\nversidade, \n\nres e dire\n\nv\u00e9s de divu\n\no deitarem\n\ner\u00e1 contrib\n\nnsent\u00e2nea\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nQual? \n\no responderam\n\nxo para o ch\u00e3o (\n\nes/diretor para c\n\nover a reciclage\n\nntar plantas e fa\n\ner a separa\u00e7\u00e3o d\n\natitudes a tom\n\u00e3o ser nociva\nver ser neces\n\n \n\n6\n\nua opini\u00e3o, n\u00e3\nna Terra, e qu\n\nas.\n\nscola que, \n\nrsidade, a \n\no ch\u00e3o, a f\n\ndos das resp\nder\u00e3o ser no\necess\u00e1rio alt\n\nos alunos r\n\nindicassem\n\neciam na e\n\ntendo ma\n\ntor para a\n\nulga\u00e7\u00e3o e \n\nm lixo para \n\nbu\u00eddo para\n\nas com a p\n\nsitua\u00e7\u00f5es enu\n\n(com divulga\u00e7\u00e3o\n\ncolocar ecopont\n\nem\u201d \n\nazer jardins\u201d \n\nde lixo\u201d \n\nmar face a s\nas \u00e0 preserva\nss\u00e1rio altera\n\n8\n\n\u00e3o \nue \n\nna opini\u00e3o\n\ninexist\u00eanc\n\nfalta de ja\n\npostas dos a\nocivas \u00e0 pres\nterar. \n\nrelativame\n\nm atitudes\n\nescola que\n\naioria indi\n\na coloca\u00e7\u00e3\n\ncampanha\n\no ch\u00e3o (ta\n\n estimular\n\npreserva\u00e7\u00e3\n\nnciadas na \n\no, etc.)\u201d \n\ntos\u201d \n\nitua\u00e7\u00f5es \na\u00e7\u00e3o da \nr. \n\no dos \n\ncia de \n\nrdins \n\nalunos \nserva-\n\nnte \u00e0 \n\ns que \n\ne n\u00e3o \n\ncado \n\n\u00e3o de \n\nas de \n\nabela \n\n, nos \n\n\u00e3o da \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n72 \n \n\n5 Conclus\u00f5es, limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo \n \n\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em tr\u00eas subcap\u00edtulos, e nele apresentam-se \n\nas conclus\u00f5es do estudo realizado (5.1), as suas limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es (5.2) \n\ne, por \u00faltimo, sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es (5.3). \n \n\n5.1 Conclus\u00f5es \n\nTendo em conta os objetivos que se pretendiam atingir com o presente \n\nestudo (referidos no subcap\u00edtulo 1.3) e os resultados com ele alcan\u00e7ados \n\n(apresentados no cap\u00edtulo 4), formulam-se conclus\u00f5es acerca das aprendiza-\n\ngens realizadas pelos alunos, organizados em pequenos grupos, decorrentes \n\ndas atividades em que estiveram envolvidos, e que se desenvolveram quer em \n\ncontexto formal (na sala de aula/laborat\u00f3rio), quer em contexto n\u00e3o formal (no \n\n\u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica \u201cMundos Desaparecidos\u201d). \n\nDurante o presente estudo, e tendo por base as respostas dadas pelos \n\nalunos no QD, diagnosticaram-se conce\u00e7\u00f5es inadequadas no \u00e2mbito da biodi-\n\nversidade, nomeadamente no reconhecimento de \u00e1reas com maior ou menor \n\nbiodiversidade, sua fun\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia e na identifica\u00e7\u00e3o de seres vivos \n\nextintos e atualmente em risco. \n\nForam igualmente diagnosticadas dificuldades no reconhecimento de \n\nque a biodiversidade na Terra, ao longo do tempo geol\u00f3gico, assume um \n\ncar\u00e1cter din\u00e2mico, bem como das inter-rela\u00e7\u00f5es entre varia\u00e7\u00f5es da biodiversi-\n\ndade e varia\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de massas continentais e oce\u00e2nicas, decor-\n\nrentes dos movimentos da litosfera no quadro da tect\u00f3nica de placas. \n\nAl\u00e9m disso, as opini\u00f5es manifestadas pelos alunos no QD relativamente \n\n\u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra traduzem atitudes e comportamentos \n\nquotidianos pouco ajustados \u00e0 necessidade de preserva\u00e7\u00e3o dos recursos natu-\n\nrais, e ainda distante de uma cidadania informada, participativa e comprometi-\n\nda com uma gest\u00e3o respons\u00e1vel do planeta, numa perspetiva de desenvolvi-\n\nmento sustent\u00e1vel (Henriques, 2008). \n\nNo que concerne \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, os resultados obtidos, que \n\nconjugaram a aplica\u00e7\u00e3o de diversos instrumentos e estrat\u00e9gias, parecem apon-\n\ntar para que a sua implementa\u00e7\u00e3o tenha contribu\u00eddo para incentivar o desen-\n\nvolvimento de compet\u00eancias nos alunos, ao n\u00edvel do conhecimento, do racioc\u00ed-\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n73 \n \n\nnio, das atitudes e da comunica\u00e7\u00e3o. Assim, constituem evid\u00eancias desses fac-\n\ntos as situa\u00e7\u00f5es de seguida elencadas: \n\n? Uma adequada realiza\u00e7\u00e3o, pela maioria dos pequenos grupos, das \n\ndiversas atividades que foram propostas durante a interven\u00e7\u00e3o, e que \n\nenvolveram a interpreta\u00e7\u00e3o de textos, diagramas, gr\u00e1ficos e imagens. \n\nConstatou-se, ainda, que a maioria dos alunos manifestou gosto pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das diversas atividades, quer em contexto formal quer em \n\ncontexto n\u00e3o formal, o que leva a crer que os recursos did\u00e1ticos utiliza-\n\ndos se revelaram eficazes para a interven\u00e7\u00e3o e do agrado dos discen-\n\ntes. \n\n? O acr\u00e9scimo no n\u00famero de opini\u00f5es fundamentadas, apresentadas \n\npelos alunos, acerca da necessidade de se preservar a biodiversidade \n\nconstitui ind\u00edcio de uma adequada integra\u00e7\u00e3o de um conjunto de conhe-\n\ncimentos cient\u00edficos e do desenvolvimento de compet\u00eancias necess\u00e1rias \n\npara neles estimular a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes consent\u00e2-\n\nneas com a preserva\u00e7\u00e3o do planeta e dos seus recursos, sobretudo dos \n\nrecursos naturais, entre os quais se incluem os bi\u00f3ticos. Este incremento \n\nna consciencializa\u00e7\u00e3o acerca da import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o da biodi-\n\nversidade, que os resultados obtidos parecem indicar, \u00e9 fundamental \n\npara a promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais pr\u00f3spera, segura e saud\u00e1vel, \n\ndes\u00edgnio preconizado pelo Ano Internacional do Planeta Terra, iniciativa \n\ncentrada na necessidade de aproximar as Ci\u00eancias da Terra de todos os \n\ncidad\u00e3os (AIPT, 2007). \n\nA exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d, cuja conce\u00e7\u00e3o, planifica\u00e7\u00e3o e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o integrou atividades em que se abordaram inter-rela\u00e7\u00f5es entre biodi-\n\nversidade e din\u00e2mica da Terra, contribuiu para que, quer os alunos envolvidos \n\nna sua execu\u00e7\u00e3o, quer os seus visitantes, adquirissem perce\u00e7\u00f5es mais ade-\n\nquadas e maior consci\u00eancia sobre o seu papel como intervenientes na preser-\n\nva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade na Terra e como agentes de mudan\u00e7a, \n\ncapazes de contribu\u00edrem para estimular a ado\u00e7\u00e3o de comportamentos quotidia-\n\nnos sustent\u00e1veis, indo ao encontro de preocupa\u00e7\u00f5es subjacentes \u00e0 DEDS \n\n(2005-2014) e \u00e0 D\u00e9cada da Biodiversidade (2011-2020), atualmente em curso \n\n(UNESCO, 2009). \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n74 \n \n\nTendo estado aberta ao p\u00fablico em geral, e n\u00e3o apenas circunscrita ao \n\nuniverso escolar, a exposi\u00e7\u00e3o visou contribuir para diminuir a dist\u00e2ncia entre a \n\nescola e os cidad\u00e3os, ajudando a promover a literacia cient\u00edfica junto da comu-\n\nnidade em que a escola se insere, tal como defendido por Henriques e Pedrosa \n\n(2002), Pedrosa e Henriques (2005) e Guisasola e Morentin (2007). \n\n? A grande parte dos alunos manifestou um elevado grau de satisfa\u00e7\u00e3o, \n\ndesignadamente no que concerne ao contributo do trabalho cooperativo \n\npara a aprendizagem, partilha de ideias, d\u00favidas e conhecimentos, bem \n\ncomo para o estabelecimento de entreajuda dos pares.  \n\n? Constatou-se, mediante observa\u00e7\u00e3o direta e atrav\u00e9s do di\u00e1rio da profes-\n\nsora investigadora, que as extin\u00e7\u00f5es em massa s\u00e3o acontecimentos \n\nextremamente atrativos para serem abordadas em contexto escolar, tal \n\ncomo enunciado por Fern\u00e1ndez-Mart\u00ednez (2010). \n\n? A paleontologia permite desenvolver um interesse crescente pelas \n\nmetodologias cient\u00edficas, configurando-se como ve\u00edculo para introduzir \n\ntanto conceitos pouco intuitivos como para fornecer dados e conheci-\n\nmentos sobre a hist\u00f3ria da vida e da Terra e sua rela\u00e7\u00e3o com o presente \n\ne com n\u00f3s mesmos (Alcal\u00e1 et al., 2010). A utiliza\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es de \n\nobjetos naturais (amostras de f\u00f3sseis-\u00edndice da Hist\u00f3ria da Terra) como \n\nrecursos educativos \u2013 enquanto elementos reais que normalmente s\u00e3o \n\nreferidos nas aulas de forma te\u00f3rica (Santano, 2011) \u2013 parece ter contri-\n\nbu\u00eddo para estimular nos alunos a constru\u00e7\u00e3o de ideias adequadas \n\nacerca de t\u00e9cnicas de trabalho, procedimentos e atitudes pr\u00f3prias das \n\nci\u00eancias, mostrando assim o seu elevado valor para despertar a motiva-\n\n\u00e7\u00e3o e a curiosidade por aprender mais.  \n\n? Registos escritos apresentados pelos alunos no livro de honra conver-\n\ngem com a ideia de que a aprendizagem n\u00e3o formal se desenvolve, de \n\nacordo com os desejos do indiv\u00edduo, num clima especialmente concebi-\n\ndo para se tornar agrad\u00e1vel, em que, com recursos pouco usuais no \n\ncontexto escolar, se podem ativar mecanismos para impulsionar a moti-\n\nva\u00e7\u00e3o e curiosidade para aprender ci\u00eancias, recorrendo a espa\u00e7os de \n\naprendizagem que complementam cada vez mais o ensino formal das \n\nci\u00eancias na escola (Oliva et al., 2008).  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n75 \n \n\n? Analisando as respostas do QA verifica-se que estudar problem\u00e1ticas \n\natuais, nomeadamente as que se prendem com a perda da biodiversida-\n\nde, utilizando estrat\u00e9gias e recursos que estimulem intera\u00e7\u00f5es sociais, \n\nmotiva os alunos, despertando-lhes interesse e curiosidade por aprender \n\nci\u00eancias, tal como \u00e9 defendido por v\u00e1rios autores (e.g., Anderson et al., \n\n2003 e Melo et al., 2006. \n \n\n5.2 Limita\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es do estudo \n\nApresentam-se, de seguida, limita\u00e7\u00f5es do presente estudo, que importa \n\nsalientar: \n\n? Os resultados obtidos na presente investiga\u00e7\u00e3o referem-se a um estudo \n\nde caso, que envolveu uma turma de 20 alunos, n\u00e3o sendo, por isso, \n\ngeneraliz\u00e1veis a outras turmas e/ou outros contextos. \n\n? No decurso da presente investiga\u00e7\u00e3o verificaram-se dificuldades no \n\nregisto de dados de observa\u00e7\u00e3o direta e de como faz\u00ea-lo de forma isen-\n\nta, devido ao facto da autora desta investiga\u00e7\u00e3o ser simultaneamente \n\nprofessora e investigadora. \n\n? Reconheceram-se alguns constrangimentos, ao n\u00edvel da gest\u00e3o tempo, \n\nsobretudo na concretiza\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias planificadas e na aplica\u00e7\u00e3o \n\ne produ\u00e7\u00e3o dos recursos envolvidos. \n\n? O esfor\u00e7o por parte da professora-investigadora na adequa\u00e7\u00e3o e articu-\n\nla\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo para cumprir a planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Ci\u00eancias \n\nNaturais definida em departamento curricular. \n\n? A n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de um estudo-piloto, o que seria importante para testar \n\ne aprimorar estrat\u00e9gias e a sua planifica\u00e7\u00e3o, bem como a conce\u00e7\u00e3o e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de recursos. \n\n? A n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas aos alunos envolvidos no presente estu-\n\ndo, para clarificar algumas respostas dadas pelos mesmos no QD e no \n\nQA. \n\n \n\nTendo em conta as conclus\u00f5es resultantes do estudo realizado, apre-\n\nsentam-se, de seguida, algumas implica\u00e7\u00f5es: \n\n? A import\u00e2ncia dos docentes utilizarem pr\u00e1ticas inovadoras, na sua ativi-\n\ndade letiva, como meio de promo\u00e7\u00e3o de aprendizagens relevantes e \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n76 \n \n\nsignificativas, que estimulem comportamentos consent\u00e2neos com a \n\npromo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel (Melo et al., 2006). \n\n? A necessidade de romper o formalismo habitual das pr\u00e1ticas de labora-\n\nt\u00f3rio convencionais baseadas em materiais sofisticados, pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde materiais casuais e de baixo custo, permitindo a otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos e a sua reutiliza\u00e7\u00e3o, tal como preconizado por Oliva et al. \n\n(2008). \n\n? A necessidade dos docentes reconhecerem a import\u00e2ncia de estrat\u00e9gias \n\nde trabalho cooperativo, comparativamente \u00e0s estrat\u00e9gias tradicionais, \n\nque privilegiam aprendizagens conceptuais, prop\u00edcias ao individualismo \n\ne \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre alunos, n\u00e3o preparando os jovens para os desafios \n\ne exig\u00eancias atuais da sociedade (Lopes &amp; Silva, 2009). \n\n? A necessidade de promover abordagens educativas que envolvam a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal, contribuindo para o enri-\n\nquecimento das experi\u00eancias dos alunos e para incrementar o seu gosto \n\npelas ci\u00eancias (Chagas, 1993; Bamberger &amp; Tal, 2007). \n\n? A necessidade de coopera\u00e7\u00e3o entre professores e especialistas de \n\ndiversas \u00e1reas de conhecimento, designadamente de ci\u00eancias, que rom-\n\npam com as abordagens disciplinares tradicionais e desarticuladas, em \n\nprol da promo\u00e7\u00e3o de outras, inter e transdisciplinares, potenciadoras do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, incluindo as de resolu\u00e7\u00e3o de pro-\n\nblemas, comunica\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o c\u00edvicas, perspetivadas para \n\nas tomadas de decis\u00e3o e aprendizagem ao longo da vida (UNESCO, \n\n2004). \n \n\n5.3 Sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es \n\nApresentam-se, de seguida, algumas ideias que poder\u00e3o englobar futu-\n\nras investiga\u00e7\u00f5es: \n\n- Ampliar a presente investiga\u00e7\u00e3o a turmas do 8\u00ba ano de escolaridade, \n\ndado que o curr\u00edculo abrange tem\u00e1ticas inerentes \u00e0 D\u00e9cada da Biodiversidade; \n\n- Estudar as raz\u00f5es da baixa participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia dos discentes na \n\nvisita a exposi\u00e7\u00f5es sobre Ci\u00eancias e apresentar propostas para incrementar o \n\nseu envolvimento; \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n77 \n \n\n- Avaliar aprendizagens dos alunos que resultem de interven\u00e7\u00f5es assen-\n\ntes em atividades de interdisciplinaridade entre Educa\u00e7\u00e3o Visual ou Tecnol\u00f3gi-\n\nca e as Ci\u00eancias, promovendo o trabalho cooperativo e abordagem de novas \n\nestrat\u00e9gias de ensino (em contexto formal e n\u00e3o formal) que perspetivem a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de trabalhos art\u00edsticos como um meio criativo e din\u00e2mico de estimu-\n\nlar o espirito cr\u00edtico, comportamentos sustent\u00e1veis e o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n78 \n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAIPT (2007). Ano Internacional do Planeta Terra. 12. Terra e Vida \u2013 as origens \nda diversidade. (coord. Edi\u00e7\u00e3o portuguesa. J. Brilha &amp; A. S\u00e1). Comiss\u00e3o Nacio-\n\nnal da UNESCO. Dispon\u00edvel em: http://www.progeo.pt/aipt/   \n\nAlcal\u00e1, L., Gonz\u00e1lez, A. &amp; Luque, L. (2010). Los talleres paleontol\u00f3gicos como \nrecurso did\u00e1ctico interactivo. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 18.1. pp. \n\n119-124. \n\nAlmeida, A. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: Emer-\ng\u00eancia de uma nova concep\u00e7\u00e3o. In A. Ver\u00edssimo; M. A. Pedrosa; Arminda, P. e \n\nR. Ribeiro (coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 (Re)pensar o Ensino \n\ndas Ci\u00eancias Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. pp.51-73. \n\nAlves, F. C. (2004). Di\u00e1rio \u2013 um contributo para o desenvolvimento profissional \ndos professores e estudo dos seus dilemas. Revista do ISPV Millenium online, \n\n29. pp. 222-239. Dispon\u00edvel em: http://www.ipv.pt/millenium/Millenium29/30.pdf \n\n(Acedido em: 20/08/2012) \n\nAmador, F. (1998). As imagens no Ensino da Geologia. Forma\u00e7\u00e3o de Profes-\nsores, Cadernos Did\u00e1ticos, S\u00e9rie Ci\u00eancias n\u00ba 2. Aveiro: Universidade de Aveiro. \n\n74p. \n\nAnderson, D., Lucas, K. B. &amp; Ginns I. S. (2003). Theoretical Perspectives on \nLearning in an Informal Setting. Journal of Research in Science Teaching. 40(2) \n\npp 177-199. \n\n\u00c1rias, C. (2005). Aportaciones de los f\u00f3siles al cambio clim\u00e1tico. In: Calonge, \nA.; Gozalo, R.; L\u00f3pez Carrillo, M. D.; M\u00e1rquez, B. &amp; Pardo Alonso, M. V. (eds.) \n\nJornadas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Paleontolog\u00eda, 20, Alcal\u00e1 de Henares, \n\n2004, Actas, pp. 11-22. \n\nBaldaia, L. (2006). El cambio de las concepciones did\u00e1cticas sobre las pr\u00e1cti-\ncas, en la ense\u00f1anza de la biolog\u00eda. Alambique: Did\u00e1ctica de las ci\u00eancias expe-\n\nrimentales. 47, pp. 23-29. \n\nBamberger, Y. &amp; Tal, T. (2007). Learning in a Personal Context: Levels of \nChoice in a Free Environment in Science and Natural History Museums. Scien-\n\nce Education, 91 (1). pp. 75-95.  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n79 \n \n\nBarber\u00e1, O. &amp; Vald\u00e9s, P. (1996). El trabajo pr\u00e1ctico en al ense\u00f1anza de las \nciencias: una revisi\u00f3n. Ense\u00f1anza de las Ciencias. vol. 14, n. 3, pp. 365-379. \n\nBessa, N. &amp; Fontaine, A.M. (2002). Cooperar para aprender. Uma introdu\u00e7\u00e3o \n\u00e0 aprendizagem cooperativa. Cole\u00e7\u00e3o Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n176p. \n\nBonals, J. (2000). El trabajo en peque\u00f1os grupos en el aula. Barcelona. Edito-\nrial Gra\u00f3. 145p. \n\nBotelho, A. &amp; Morais, A. M. (2006). Students-Exhibits at a Science Center. \nJournal of Research in Science Teaching. 43(10). pp. 987-1018. \n\nCalvo, C. V. &amp; Stengler, E. (2004). Los museos interactivos como recurso \ndid\u00e1ctico: El Museo de las Ciencias y el Cosmos. Revista Electr\u00f3nica de Ense-\n\n\u00f1anza de las Ciencias, Vol. 3, N\u00ba 1, pp 32-47. \n\nChagas, I. (1993). Aprendizagem N\u00e3o Formal/Formal das Ci\u00eancias. Rela\u00e7\u00f5es \nentre os Museus de Ci\u00eancia e as Escolas. Revista da Educa\u00e7\u00e3o. vol III.n\u00ba1 \n\nJunho. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da F.C. da U.L. pp 51-59. \n\nCox-Petersen, A. M., Marsh, D. D., Kisiel, K. &amp; Melber, L. M. (2003). Investi-\ngation of Guided School Tours, Student Learning, and Science Reform Rec-\n\nommendations at a Museum of Natural History. Journal of Research in Science \n\nTeaching. 40(2). pp 200-218. \n\nDe Renzi, M. (2001). Has Paleontology answers for some current environmen-\ntal problems? In: Castillo Ru\u00edz., C., Mart\u00edn Gonz\u00e1lez., E e Mart\u00ednez Chac\u00f3n, M. \n\nL. (eds.) XIV Jornadas de Paleontologia. Paleontologia y Medioambiente. Tene-\n\nrife, 1988. Revista Espa\u00f1ola de Paleontologia, n extraordin\u00e1rio. pp 5-14. \n\nDean, D. (1999). The exhibition development process. In Hooper-Greenhill, E. \n(Ed) The Educational Role of the Museum. Routledge. London. Second Edition. \n\npp 191-200. \n\nDEB (2001). Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais. Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares para o 3\u00ba \nCiclo do Ensino B\u00e1sico. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Lisboa. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. \n\nDhingra, K. (2003). Thinking about Television Science: How Students Under-\nstand the Nature of Science from Different Program Genres. Journal of Re-\n\nsearch in Science Teaching. 40(2). pp 234-256. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n80 \n \n\nDierking, L. D., Falk, J. H., Rennie, L., Anderson, D. &amp; Ellenbogen, K. \n(2003). Policy Statement of the \u201cInformal Science Education\u201d Ad Hoc Commit-\ntee. Journal of Research in Science Teaching. 40 (2). pp 108-111. \n\nDourado, L. (2001). Trabalho pr\u00e1tico (TP), Trabalho Laboratorial (TL), Trabalho \nde Campo (TC) e Trabalho Experimental (TE) no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 contri-\n\nbuto para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In A. Ver\u00edssimo; M. A. Pedrosa; Arminda, \n\nP. e R. Ribeiro (coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 (Re)pensar o \n\nEnsino das Ci\u00eancias Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. pp 13-18. \n\nDourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Natu-\nrais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o integrada do trabalho laboratorial e do trabalho \n\nde campo. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. 5 (1), pp 192-\n\n212. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.saum.uvigo.es/reec/volumenes/volumen8/ART16_Vol8_N2.pdf \n\n(Acedido em 1/08/2012)  \n\nDourado, L &amp; Sequeira, M. (2004). Trabalho Laboratorial e Trabalho de Cam-\npo e o Ensino das Ci\u00eancias Naturais: An\u00e1lise de um percurso de forma\u00e7\u00e3o. In \n\nLeite, L., org - Metodologia do Ensino das Ci\u00eancias. Evolu\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias nos \n\n\u00faltimos 25 anos. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia. Universidade do Minho. pp \n\n213-226. \n\nEdson, G. &amp; Dean, D. (1994). The handbook for Museums. Routledge. London. \n320p. \n\nFalk, J. H. &amp; Adelman, L. M. (2003). Investigating the Impact of Prior Know-\nledge and Interest on Aquarium Visitor Learning. Journal of Research in \n\nScience Teaching. 40(2) pp 163-176. \n\nFalk, J. H. &amp; Needham, M. D. (2011). Measuring the Impact of a Science Cen-\nter on Its Commmunity. Journal of Research in Science Teaching. 48(1). pp 1-\n\n12.  \n\nFern\u00e1ndez-Mart\u00ednez, E. (2010). Construyendo una nueva visi\u00f3n de la historia \nde la Vida. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra. (18.1). pp 60-73. \n\nFontes, A. &amp; Freixo, O. (2004) Vygotsky e a Aprendizagem Cooperativa. Lis-\nboa: Livros Horizonte.136p. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n81 \n \n\nFreitas, M. (2001). O Trabalho Pr\u00e1tico (Laboratorial e de Campo) na promo\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas transversais do curr\u00edculo (\u00c1rea Projecto/Projecto Tecnol\u00f3gico). In A. \n\nVer\u00edssimo; M. A. Pedrosa; Arminda, P. e R. Ribeiro (coord.). Ensino Experimen-\n\ntal das Ci\u00eancias \u2013 (Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias Lisboa: Minist\u00e9rio da Edu-\n\nca\u00e7\u00e3o. DES. pp 75-87. \n\nFreitas, L. &amp; Freitas, C. (2003). Aprendizagem Cooperativa. Porto. Edi\u00e7\u00f5es \nAsa. \n\nFreixo, M. J. V. (2011). Metodologia Cient\u00edfica. Fundamentos, M\u00e9todos e T\u00e9c-\nnicas (3\u00aa ed.).Lisboa: Instituto Piaget. 296p. \n\nGarcia, R. (2006). Sobre a Terra. Um Guia para quem l\u00ea e escreve sobre \nambiente. (2\u00aa ed.) P\u00fablico. 431p. \n\nGrotzinger, J., Jordan, T. H., Press, F. &amp; Siever, R. (2007). Understandig \nEarth. (5\u00aa Ed.) New York: W. H. Freeman and Company. 579p. \n\nGruzman, C &amp; Siqueira, V. H. (2007). O papel educacional do Museu de Ci\u00ean-\ncias: desafios e transforma\u00e7\u00f5es conceituais. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza \n\nde las Ciencias. Vol, 6 (2). pp 402-423. \n\nGuisasola, J. &amp; Morentin, M. (2007). ?Qu\u00e9 papel tienen las visitas escolares a \nlos museos de ci\u00eancias en el aprendizaje de las ci\u00eancias? Una revisi\u00f3n de las \n\ninvestigaciones. Investigaci\u00f3n did\u00e1ctica. Ense\u00f1anza de las Ciencias.  Vol 25 \n\n(3), pp 401-414. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ddd.uab.cat/pub/edlc/02124521v25n3p401.pdf  \n\nHenriques, M. H. (2001). \u201cA Ci\u00eancia e os Media: a Geologia e o \"P\u00fablico\" de \nJaneiro de 1998\u201d. In P. Dias &amp; C. V. Freitas (Org.): Actas da II Conf. Intern. \n\nChallenges \u00b42001/Desafios\u00b42001, pp. 177-198, Braga, Centro de Compet\u00eancia \n\nN\u00f3nio S\u00e9culo XXI da Universidade do Minho.  \n\nHenriques, M. H., (2008). Ano Internacional do Planeta Terra e Educa\u00e7\u00e3o para \na Sustentabilidade. In R. M., Vieira, M. A., Pedrosa, F., Paix\u00e3o, I., Martins, A., \n\nCaama\u00f1o, A. Vilches, &amp; M. J., Mart\u00edn (Coords.), Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade \n\nno Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, \n\nV Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico / I Semin\u00e1rio Ibero-americano. Aveiro: Universidade de \n\nAveiro. pp 110-116. \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n82 \n \n\nHenriques, M. H. P. (2010). Paleontologia e Educa\u00e7\u00e3o para a Sustentabilida-\nde. In Carvalho, I. S. (Ed.), Paleontologia, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Interci\u00eancia, Rio \n\nde Janeiro, Cap. 35, pp 577-588. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://woc.uc.pt/dct/getFile.do?tipo=6&amp;id=384 (Acedido em: 17/11/2011) \n\nHenriques, M. H. &amp; Pedrosa, M. A. (2002) \u201cExposi\u00e7\u00f5es Escolares e Comuni-\nca\u00e7\u00e3o P\u00fablica de Ci\u00eancias\u201d, In Quintanilla, M. A. &amp; Vega Encabo, J. (Direc.), \n\nActas Congreso Internacional \u201cLa Ciencia ante el Publico. Cultura humanista y \n\ndesarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico\u201d, pp 285-308, Univ. Salamanca (Espanha) (edi-\n\n\u00e7\u00e3o em CD-ROM). \n\nHenriques, M. H., Pedrosa, M. A. &amp; Melo, A. (2006). Utiliza\u00e7\u00f5es Energ\u00e9ticas \nsustent\u00e1veis via extin\u00e7\u00f5es em massa \u2013 Um recurso de interliga\u00e7\u00e3o entre edu-\n\nca\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o-formal. In J. Mendonza Rodriguez. e M. A. Fern\u00e1ndez \n\nDom\u00ednguez (Coord.). Educaci\u00f3n, Enerx\u00eda e Desenvolvemento Sostible [1\u00ba Con-\n\ngresso Internacional sobre Educaci\u00f3n, Enerxia e Desenvolvemento Sostible, \n\nSantiago de Compostela, Xu\u00f1o de 2005], Santiago de Compostela, Universida-\n\nde, Servizo de Publicaci\u00f3ns e Intercambio Cient\u00edfico \u2013 (Informes e Propos-\n\ntas/Instituto de Ciencias da Educaci\u00f3n; 18), pp 267-285. \n\nHodson, D. (1988). Experiments in science and science teaching. Educational \nphilosophy and theory, 20 (2), pp.53-66. \n\nHodson, D. (2000). The place of practical work in Science Education. In \nSequeira, M.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, L.; Silva M.; Jos\u00e9, A.; Afonso A. &amp; Baptista J, \n\nOrg. - Trabalho Pr\u00e1tico e Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Braga: Uni-\n\nversidade do Minho. pp 91-107. \n\nICOM \u2013 Portugal \u2013 Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.icom-portugal.org/documentos_def,129,161,lista.aspx (Acedido em \n1/08/2012) \n\nJarvis, T. &amp; Pell, A. (2005). Factors Influencing Elementary School Children\u2019s \nAttitudes toward Science before, during and after a Visit to the UK National \n\nSpace Centre. Journal of Research Science Teaching. Vol. 41 n\u00ba 1. pp 53-83. \n\nJim\u00e9nez-S\u00e1nchez, A. (2010). Biodiversidad y Tect\u00f3nica de Placas. Ense\u00f1anza \nde las Ciencias de la Tierra. (18.1). pp. 85-96. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.raco.cat/index.php/ECT/article/view/200087/267546  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n83 \n \n\nJohnson, D.W. &amp; Johnson, R. T. (1989). Cooperation and competition: Theory \nand research. Edina, MN: Interaction Book Company. \n\nJohnson, D.W. &amp; Johnson, R. T. (1997). Cooperative Learning. Two heads \nlearn better than one. Context Institute\u2019s. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.context.org/iclib/ic18/johnson/ (Acedido em: 21/10/2011) \n\nJohnson, D.W. &amp; Johnson, R. T. (2007). Research Matters \u2013 To Science \nTeacher \u2013 Encouraging Student/Student Interaction. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.narst.org/publications/research/encourage2.cfm (Acedido em: \n\n21/10/2011) \n\nJohnson, D.W., Johnson, R. T. &amp; Smith, K. A. (1991). Active Learning: Coop-\neration in the college classroom. Edina, MN: Interaction Book Company. \n\nLakatos, E. M. &amp; Marconi, M. A. (2003). Fundamentos de Metodologia Cient\u00ed-\nfica. (5\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S. A. 311p. \n\nLambrix, J &amp; Diris, S. (2010). Biodiversity education in and outside the class-\nrooms in Limburg (Belgium). In Karin Ulbrich, Josef Settele &amp; Faye F. Benedict \n\n(Ed.) Biodiversity in Education for Sustainable Development \u2013 Reflection on \n\nSchool-Research Cooperation, Pensoft Publishers, Sofia\u2013Moscow. pp. 91-98 \n\n(Dispon\u00edvel em: http://www.sinas.ufz.de/data/Pronas-Book13114.pdf)  \n\nLeite, L. (2000). As actividades laboratoriais e a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens \ndos alunos. In Sequeira, M.; Dourado, L.; Vila\u00e7a, L.; Silva M.; Jos\u00e9, A.; Afonso \n\nA. e Baptista J, Org. -Trabalho Pr\u00e1tico e Experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00ean-\n\ncias. Braga: Universidade do Minho. (pp. 91-107). \n\nLeite, L. (2001). Contributo para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \nlaboratorial no ensino das Ci\u00eancias. Cadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias. 1, Lis-\n\nboa: ME-DES, pp 79-97. \n\nLopes, J. &amp; Silva, H. (2009). A aprendizagem cooperativa na sala de aula: um \nguia pr\u00e1tico para o professor. Lidel \u2013 edi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, Lda. 305p. \n\nLorenzoni, P. J., Souza R. C. A., Kohara, S. K., Fran\u00e7a, J. C. B., Rodrigues, \nG. A. &amp; Carvalho, J. G. R. (2007). O p\u00f4ster los Encontros Cient\u00edficos. Rer. \nBas. Educ. Med. On-line, 31 (3), pp 304-309. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rbem/v31n3/14.pdf  (Acedido em: 27/08/2012) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n84 \n \n\nMartins, A., Mata, T. &amp; Costa, C. (2006). Education for sustainability: chal-\nlenges and trends. Clean Techn Environ Policy. 8: pp 31-37. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://repositorio-aberto.up.pt/bitstream/10216/7111/2/17012.pdf (Acedido em: \n\n8/08/2012) \n\nME (2010). Metas de Aprendizagem. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.metasdeaprendizagem.min-edu.pt/ensino-basico/metas-de-\n\naprendizagem/metas/?area=30&amp;level=6 (Acedido em: 17/11/2011) \n\nMelo, A., Pedrosa, M. A. &amp; Henriques, M. H. (2006). Problemas Globais e \nTempo Geol\u00f3gico \u2013 Interrela\u00e7\u00f5es e Impacto em Alunos do Ensino B\u00e1sico. In \n\nLopez, \u00c1. B.; Peinado, V. B.; Lopez, M. \u00c1. J. e Ruz, M. T. P. (Coords.). Las Re-\n\nlaciones CTS en la Educaci\u00f3n Cient\u00edfica, IV Semin\u00e1rio Ib\u00e9rico de Ci\u00eancia, Tec-\n\nnologia y Sociedad en la Educaci\u00f3n Cient\u00edfica, \u00c1rea de Conocimiento de Did\u00e1c-\n\ntica de Las Ci\u00eancias Experimentales, Faculdad de Ci\u00eancias de La Educaci\u00f3n, \n\nUniversidad de M\u00e1laga, 6 p\u00e1g. \n\nMigu\u00e9ns, M. I. (1999). O Trabalho Pr\u00e1tico e o Ensino das Investiga\u00e7\u00f5es na \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Actas do Semin\u00e1rio Ensino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de \n\nSaberes, Lisboa: Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o, \n\npp.77-95. In Martins, I., Veiga, M. L., Teixeira, M. F., Tenreiro-Vieira, C., Vieira, \n\nR., Rodrigues, A.; Couceiro, F. (2007). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Ensino Expe-\n\nrimental \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Direc\u00e7\u00e3o-Geral \n\nde Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://sitio.dgidc.min-\n\nedu.pt/recursos/Lists/Repositrio%20Recursos2/Attachments/356/Livro_Expl_cie\n\nncias.pdf (Acedido em: 27/04/2012) \n\nMulder, E., Nield, T. &amp; Derbyshire, E. (2006). The International Year of Planet \nEarth (2007-2009): Earth Sciences for Society. Episodes, 29(2).pp 82-86. \n\nOliva, J. M., Matos, J. &amp; Acevedo, J.A. (2008). Contribuci\u00f3n de las exposicio-\nnes cient\u00edficas escolares al desarollo Profesional docente de los profesores par-\n\nticipantes. Revista Electr\u00f3nica de Ense\u00f1anza de las Ciencias. 7(1). pp 178-198. \n\nPalmeirim, J. M. Queiroz, A. I. Rogado L. &amp; Santos Reis M. (eds.) (2005). \nLivro Vermelho dos Vertebrados Portugueses. Lisboa. Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nda Natureza. Dispon\u00edvel em:  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n85 \n \n\nhttp://www.icnf.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Livro+Vermelho+dos+V\n\nertebrados/ (Acedido em: 22/12/2011) \n\nPedrosa, M. A. (2001). Ensino das Ci\u00eancias e Trabalhos Pr\u00e1ticos \u2013 \n(Re)Conceptualizar\u2026 In A. Ver\u00edssimo; M. A. Pedrosa; Arminda, P. e R. Ribeiro \n\n(coord.). Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 (Re)pensar o Ensino das Ci\u00ean-\n\ncias Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. DES. pp 19-33. \n\nPedrosa, M. A. &amp; Henriques, M. H. (2005). \u201cDiminuir dist\u00e2ncias entre escolas \ne cidad\u00e3os\u201d, In P. Membiela y Y. Padilla (Ed.), \"Retos y perspectivas de la en-\n\nse\u00f1anza de las ciencias desde el enfoque Ciencia-Tecnolog\u00eda-Sociedad en los \n\ninicio del siglo XXI\u201d, Educaci\u00f3n Editora, Cap. 9, pp. 64-73 (Dispon\u00edvel on-line \n\nem:http://webs.uvigo.es/educacion.editora/volumenes/Libro%201/C09.%20Pedr\n\nosa%20e%20Henriques.pdf).  \n\nPena dos Reis, R. &amp; Henriques, M. H. (2009). \u201cApproaching an integrated qu-\nalification and evaluation system of the geological heritage\u201d, Geoheritage, Vol. \n\n1, N\u00ba1, pp 1-10. \n\nPujol, R. M. (2002). Educaci\u00f3n cient\u00edfica para la ciudadan\u00eda en formaci\u00f3n. \nAlambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales. N\u00ba 32. pp 9-16 \n\nRam\u00f3n, F. A., Losada, C. M. &amp; Barros, S. G. (2005). Museos como Respues-\nta a las Necesidades de Formaci\u00f3n de la Ciudadan\u00eda. Alambique \u2013 Did\u00e1ctica de \n\nlas Ciencias Experimentales. 43 (1) pp 49-57. \n\nRamos, R. C. C. (2008). A aprendizagem cooperativa no ensino-aprendizagem \ndas Ci\u00eancias Naturais - o m\u00e9todo STAD. Tese de Mestrado elaborada com vis-\n\nta \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Biologia/Geologia para o ensino. 136p.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://repositorio.utad.pt/bitstream/10348/226/1/msc_rccramos.pdf  \n\nRennie, L. J., Feher, E., Dierking, L. D &amp; Falk, J. H. (2003). Toward an Agen-\nda for Advancing Research on Science Learning in Out-of-School Settings. \n\nJournal of Research in Science Teaching. 40(2) pp 112-120. \n\nSantano, P. (2011). Las colecciones como recurso para el aprendizaje de las \nCiencias. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra. (19.2). pp 204-209. \n\nScotese, C. R. (2002). Paleomap Project Website. Dept. Geol., Univ. Texas, \nArlington. Dispon\u00edvel em: http://www.scotese.com (Consultado em: 19/12/2011) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n86 \n \n\nTal, T &amp; Morag, O. (2007). School Visits to Natural History Museums: Teaching \nor Enriching? Journal of Research in Science Teaching. 44(5). pp 747-769. \n\nTomaz, C. M. F. S. (2011). O papel do Geoparque Arouca na Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00ed-\nfica \u2013 Uma investiga\u00e7\u00e3o com alunos do ensino secund\u00e1rio do \u00e2mbito da Geolo-\n\ngia. Diss. para obt. do grau de mestre na Universidade de Coimbra, Dep. de \n\nCi\u00eancias da Terra, Fac. de Ci\u00eancias e Tecnologia, Coimbra, 89p. \n\nTrend, R. (1998). An investigation into understanding of geological time among \n10 and 11 years old children. International Journal of Science Education. 20 (8). \n\npp 973-988.  \n\nUNESCO (2001). Greening Science Education. Neelima, J. e Saxena, S. K. \n(Eds). Paris: UNESCO e PSCST. \n\nUNESCO (2004). Education for Sustainable Development - A Transdisciplinary \nApproach to Education: An Instrument for Action. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.unesco.org/education/en/file_download.php/bbf62dcbe22c3c1c174\n\n2131c079419cebrief+Transdisciplinary+Nature+of+ESD.pdf (Acedido a: \n\n17/11/2011) \n\nUNESCO (2005). D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvol-\nvimento Sustent\u00e1vel 2005 \u2013 2014 \u2013 Documento final Plano Internacional de \n\nImplementa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a \n\nCi\u00eancia e a Cultura, Representa\u00e7\u00e3o no Brasil, 120p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://unesdoc.unesco.org/images/0013/001399/139937por.pdf (Acedido a: \n\n17/11/2011) \n\nUNESCO (2006). D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvol-\nvimento Sustent\u00e1vel (2005 a 2014) - Contributos para a sua dinamiza\u00e7\u00e3o em \n\nPortugal. Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO \u2013 Portugal. Lisboa. 36p. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.unesco.pt/pdfs/docs/LivroDEDS.doc (Acedido a: 7/08/2012) \n\nUNESCO (2009). O Ano Internacional da Biodiversidade \u2013 2010. Diretrizes \nGerais. Futerra Sustentability Communications (Coord.) Conven\u00e7\u00e3o sobre a \n\nDiversidade Biol\u00f3gica. 16p.  \n\nDispon\u00edvel em: http://www.peaunesco.com.br/BIO2010/Diretrizes_Gerais%20-\n\n%20Ano%20Internacional%20da%20Biodiversidade%20-%202010.pdf (Acedi-\n\ndo a: 18/11/2011) \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n87 \n \n\nVasconcelos, C. &amp; Praia, J. F. (2005). Aprendizaje en contextos no formales y \nalfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. Alambique: Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales. \n\nN\u00ba 43. pp 63-73. \n\nVilches, A. &amp; P\u00e9rez, D. G. (2011). El trabajo cooperativo en el aula: una estra-\ntegia considerada imprescindible pero infrautilizada. Alambique: Did\u00e1ctica de \n\nlas Ciencias Experimentales. N\u00ba 69. pp 73-79. \n\nVygotsky, L. S. (2009). A constru\u00e7\u00e3o do Pensamento e da Linguagem. Martins \ne Fontes (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo, 314p. \n\nWagensberg, J. (2000). Museos de Ciencias de Espa\u00f1a: Museo de la museo-\nlogia cient\u00edfica moderna. Alambique \u2013 Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimen-\n\ntales, 26. pp 29-30.  \n\nWals, A. (2009). United Nations Decade of Education for Sustainable Devel-\nopment (DESD, 2005-2014); Review of Contexts and Structures for Education \n\nfor Sustainable Development Learning for a Sustainable world 2009. UNESCO, \n\nParis. 81p.  \n\nDispon\u00edvel em: http://unesdoc.unesco.org/images/0018/001849/184944e.pdf  \n\n(Acedido em: 08/08/2012) \n\nWamba, A., Aguaded, S. &amp; Cuenca, J. (2006). Las actividades practicas em \nmuseos de ciencia y centros de interpretaci\u00f3n: c\u00f3mo orientarlas desde una \n\nperspectiva hol\u00edstica?. Alambique. Did\u00e1ctica das Ciencias Experimentales. N\u00ba \n\n47. Janeiro. pp 74-81. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\n88 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nLXXXIX \n \n\nCi\u00eancias Naturais  7\u00ba ano de escolaridade \n \n \n\nNome: ______________________________________________________   n\u00ba____  turma ____ \n\nQuestion\u00e1rio Diagn\u00f3stico \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos inquiridos \n\n \n1. Idade: _____ \n2. Vives numa zona:  Rural  Urbana  \n\n \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca de exposi\u00e7\u00f5es  \n \n\n3. J\u00e1 alguma vez foste visitar uma \nexposi\u00e7\u00e3o sobre Ci\u00eancias Naturais?  \n\n \n\n \n\n \n\n4. J\u00e1 alguma vez participaste na elabora\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o?  \n  \n\n \n\n5. Achas importante a realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es? \n \n\n5.1. Porqu\u00ea? \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________ \n \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca de trabalho de grupo  \n \n\n6. Gostas de trabalhar em grupo?  \n \n \n\nSim  Qual?  \n    \n  Com quem? Fam\u00edlia   \n   Amigos   \n   Professores   \n   Outros  ___________ \nN\u00e3o      \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nEste question\u00e1rio tem como principais objetivos: \n- Indagar a tua opini\u00e3o sobre exposi\u00e7\u00f5es; \n- Verificar se sabes o que \u00e9 Biodiversidade e se esta varia  ao longo do tempo; \n- Reconhecer o car\u00e1cter din\u00e2mico do planeta e sua influ\u00eancia na biodiversidade; \n- Conhecer a tua opini\u00e3o sobre a necessidade de preservar a Biodiversidade. \n\nAnexo I \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nXC \n \n\n \n7. Indica a tua opini\u00e3o relativamente ao trabalho de grupo: \n\n N\u00e3o con-cordo Concordo \n\u00c9-me indi-\nferente \n\nGosto, porque o trabalho de grupo contribui para a minha aprendiza-\ngem.  \n\n   \n\nN\u00e3o gosto, pois aprendo mais atrav\u00e9s de uma aula expositiva do que \natrav\u00e9s de trabalho de grupo. \n\n   \n\nGosto, pois aprendo coisas novas com os meus colegas de grupo.    \n\nDesagrada-me porque normalmente s\u00f3 alguns elementos do grupo \u00e9 \nque trabalham. \n\n   \n\nGosto, porque os elementos mais capazes do grupo podem ajudar os \nque t\u00eam mais dificuldades. \n\n   \n\nGosto, porque facilita o meu relacionamento com os colegas.    \n\nGosto, porque trabalhar em grupo permite-me desenvolver o exerc\u00edcio \nde uma interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica, consciente e construtiva. \n\n   \n\nN\u00e3o gosto, porque se um elemento do grupo falhar, isso reflete-se no \ntrabalho final. \n\n   \n\nGosto, se for realizado apenas durante as aulas, para que o professor \npossa coordenar e avaliar mais facilmente a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. \n\n   \n\n \n\nOutra raz\u00e3o: ________________________________________________ \n   \n\n \n \n \n \n \n \n\nConce\u00e7\u00f5es e ideias acerca de Biodiversidade \n \n\n8. O que \u00e9 Biodiversidade?  \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n Conjunto de animais \n\n Conjunto de plantas \n\n Conjunto de seres vivos que vivem num determinado ambiente \n\n Conjunto de seres vivos que vivem no mar \n\n\n\n \n\n9. A\ns\n\u2013\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://ma\n\n \n \n\nhttp://ww\n\n \n \n\nhttp://bli\n\n \n\nAs fotos que \nidades. Indic\n\n\u2013 (menos) aq\n\narinebio.org/oceans/co\n\nww.lovethesepics.com/\n\ntz.aeiou.pt/rock-in-rio\n\nabaixo se ap\nca, com o sin\n\nqueles em qu\n\nonservation/biodiversi\n\n/tag/forest/ \n\n-lisboa-2012-ja-tem-da\n\nBiodiversi\n\npresentam r\nnal + (mais) a\nue a Biodiver\n\nity.asp \n\natas-conheca-as-aqui=\n\nidade e Din\u00e2\n\nXCI \n\nreferem-se a\naqueles em \nrsidade \u00e9 ba\n\n \n\n \n \n\nhttp://\n\n \n\n \n \n \n\nwww.p\n\n \n\nf66967 \n\nmica da Terr\n\n habitats co\nque a Biodiv\n\naixa. \n\n/olhares.aeiou.pt/incen\n\npanoramio.com (Foto\n\nra \n\nm diferentes\nversidade \u00e9 a\n\nndio-geres-foto376296\n\no de Jos\u00e9 Carlos Ribeiro\n\ns n\u00edveis de b\nalta, e com u\n\n63.html (Foto de Rui M\n\no) \n\nblogdoeduambienta\n\nbiodiver-\num sinal \n\nMoura)\n\nal.blogspot.com \n\n\n\n \n\n10. A\n \n \n\n1\nC\n\u00c9\nC\n\u00c9\nP\nO\n\n \n\n11. A\n \n\n12. In\n_\n_\n \n\n13. R\n_\n_\n\n \n\n14. O\n \n1\n_\n_\n \n\n15. O\n\u00e7\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nPerce\n\nA Biodiversid\n\n10.1. P\nContribui par\n\u00c9 a base das a\nContribui par\n\u00c9 a fonte para\nPermite mod\nOutra: _____\n\nA Biodiversid\n\nndica 2 seres\n___________\n___________\n\nRefere 2 sere\n___________\n___________\n\nOs continent\n\n14.1. E\n___________\n___________\n\nOrdena adeq\nando pela m\n\ne\u00e7\u00f5es acerca\n\ndade \u00e9 impor\n\nPorqu\u00ea? (assi\nra o equil\u00edbri\natividades ag\nra o desenvo\na a descober\nerar o clima,\n\n___________\n\ndade modific\n\ns vivos que e\n___________\n___________\n\nes vivos, da P\n___________\n___________\n\nes j\u00e1 estiver\n\nm que te ba\n___________\n___________\n\nquadamente \nmais antiga:  \n\na das inter-re\n\nBiodiversi\n\nrtante? \n\ninala a(s) op\u00e7\no e estabilid\ngr\u00edcolas, flore\n\nolvimento tur\nrta de compo\n, evitando te\n\n___________\n\nca-se ao long\n\nexistiram no\n___________\n___________\n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9\n___________\n___________\n\nram juntos n\n\naseaste para \n___________\n___________\n\nas represen\n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\nela\u00e7\u00f5es entr\n\nidade e Din\u00e2\n\nXCII \n\n\u00e7\u00e3o(\u00f5es) que\nade dos eco\nestais, pecu\u00e1\nr\u00edstico de um\nostos utilizad\nemperaturas\n___________\n\ngo do tempo\n\no passado, e \n___________\n___________\n\n\u00e9rica, que es\n___________\n___________\n\nno passado?\n\nresponder \u00e0\n___________\n___________\n\nnta\u00e7\u00f5es da Te\n\nSim \nN\u00e3o \n\ne as varia\u00e7\u00f5e\n\nForma\u00e7\u00e3o d\nPangeia \n\nPangeia \nPantalas\n\nmica da Terr\n\ne consideras \nssistemas \n\u00e1rias e pesqu\n\nma regi\u00e3o \ndos na ind\u00fast\n\nextremas \n_________ \n\no? \n\nque hoje est\n_ \n_ \n\nstejam em ri\n_ \n_ \n\n\u00e0 quest\u00e3o an\n__________\n__________\n\nerra que, a s\n\n \n \n\nSim\nN\u00e3o\n\nes da Biodiv\n\nSim \nN\u00e3o \n\na \n\nssa \n\nra \n\ncorreta(s))  \n\nueiras \n\ntria farmac\u00ea\n\nt\u00e3o extintos\n\nisco de extin\n\nnterior? \n___________\n___________\n\nseguir, se ap\n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nversidade e D\n\n \n \n \n\nutica  \n \n \n\n. \n\nn\u00e7\u00e3o. \n\n___________\n_________  \n\nresentam, c\n\nDin\u00e2mica da \n\n_______\n\nome-\n\nTerra \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nXCIII \n \n\n \n\n16. Qual o motor que gera os movimentos da litosfera? \n\n \n\n \n\n17. Quais as causas poss\u00edveis para a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies?  Deriva continental \n  Vulc\u00f5es \n  Sismos \n  Movimento de transla\u00e7\u00e3o \n  Atividades humanas \n  Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n  Movimento de rota\u00e7\u00e3o \n \n\n18. Achas que o movimento dos continentes poder\u00e1 ter afetado a Biodiversidade da \nTerra ao longo da sua hist\u00f3ria? \n \n18.1. Porqu\u00ea: ____________________________________________________________ \n\n____________________________________________________________ \n \n\nPerce\u00e7\u00f5es acerca de comportamentos e atitudes relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiver-\nsidade \n \n\n19. Imagina que \u00e9s o(a) Produtor(a) de um Programa Televisivo que tem como objetivo princi-\npal sensibilizar o p\u00fablico para a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade.  \nPara a emiss\u00e3o de Domingo existem \u00e0 tua disposi\u00e7\u00e3o 2 reportagens e terias de decidir qual a \nque transmitirias. \nReportagem 1: Reportagem sobre ca\u00e7adores furtivos. \nReportagem 2: Filme alusivo \u00e0s esp\u00e9cies em vias de extin\u00e7\u00e3o (nomeadamente: Lince ib\u00e9ri-\nco). \n19.1. Qual a reportagem que escolherias para apresentar no programa? \n\n________________________________________________________________________ \n19.2. Indica o motivo pelo qual n\u00e3o escolherias a outra reportagem? \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________ \n\n \n20. Refere dois comportamentos que adotas no teu dia-a-dia e que consideras que contribuem \n\npara promover a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. \n____________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\nCorrentes de convec\u00e7\u00e3o  \nMar  \nVento  \nTerramotos  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\n\n\n \n\nBiodiversi\n\nApres\n\nidade e Din\u00e2\n\nXCIV \n\nsenta\u00e7\u00e3o M\n\n \n\nmica da Terr\n\nultim\u00e9dia \n\nra \nAnexo I\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI \n\n\n\n \n\nBiodiversiidade e Din\u00e2\n\nXCV \n\nmica da Terrra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nBiodiversiidade e Din\u00e2\n\nXCVI \n\nmica da Terrra \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\nCi\n\n \n\n \n\nda d\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A M\u00f3nic\n\nS\nsar-\nCi\u00ea\nsor\nl\u00ea-l\n\ni\u00eancias Natu\n\nComo os\n\nImagina \ndesenhada. P\n\n \n\nRepara n\nRefere o\nDescreve\n_____\n_____\n_____\n\nca juntou os \n\nSabes, a Marin\n-me um bilhe\nncias. Mas, c\na viu, rasgou-\no. Queres aju\n\nurais \n\ns continente\n\nque \u00e9s o det\nPreparado(a)\n\nna disposi\u00e7\u00e3o\no que te faz l\ne o que faria\n\n________\n________\n________\n\npeda\u00e7os que\n\nna estava a pa\nete na aula \ncomo a profe\n-o! N\u00e3o consi\ndar-me? \n\nes estavam d\n\ntetive Joca e\n? Boa sorte \n\no dos peda\u00e7o\nembrar.  \n\nas para ler o \n________\n________\n________\n\nBiodiv\n\ne restavam d\n\nas-\nde \nes-\ngo \n\n \n \n\nFicha \n\nG\n\ndispostos no \n\ne que tens po\npara a tua m\n\nos do bilhete\n\nbilhete. \n________\n________\n________\n\nversidade e D\n\nXCVII \n\ndo bilhete\u2026 p\n\nde Trabal\n\nGrupo: ___\n\npassado? \n\nor miss\u00e3o int\nmiss\u00e3o! \n\ne.  \n\n________\n________\n________\n\nDin\u00e2mica da \n\nparece um au\n\nlho n\u00ba 1 \n\n___ \n\nterpretar as \n\n________\n________\n________\n\nTerra \n\nut\u00eantico PUZ\n\nAgru\n\npistas deixad\n\n________\n________\n________\n\nZZLE! \n\nupamento de\n \n A\n\n7\u00ba ano \n\ndas pelas pe\n\n________\n________\n________\n\nAnexo \n\nOk! Va\nent\u00e3o v\n\nisso\u2026\n\ne Escolas de \nEB23 de \n\nAno letivo 20\nde escolarid\n\nersonagens d\n\n_______\n_______\n_______\n\nIII\n\namos \nver \n\n\u2026 \n\n \n\nBaltar \nBaltar \n\n011/12 \ndade \n\nda ban-\n\n____\n____\n__. \n\n\n\n \n\ncont\ncom\n\n \n\nA re\n \n \n\n \n \n \n \n\nnom\ncham\ntos \nideia\nal\u00e9m\nusad\nVeja\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCalm\nnente\nram \nminha\n\nParece m\ntinentes! Pa\n\nmo a figura ao\n\n \n\na\u00e7\u00e3o da M\u00f3n\n\nCo\nple\nco\n\nme de Pangei\nmado Pantal\nem que We\n\nas acerca da\nm deste argu\ndos para a fo\namos o que a\n\nObserva o e\n\nEncontraram\nmente muit\n__________\n__________\n\nma! A ideia \nes se movem\nunidos h\u00e1 2\na! \u00c9 do Sr. A\n\nIncr\u00edvel!\n\n \n\nmesmo o m\nra poderes \n\no lado. \n\nnica\u2026 \n\nomo verificas\nementaridad\nntinentes. O\nia, encontrav\nlassa. Este fa\negener se b\na \u201cTeoria d\n\numento  mor\normula\u00e7\u00e3o da\na M\u00f3nica des\n\nesquema ant\n\nm-se f\u00f3sseis\nto distantes \n___________\n___________\n\nFig.2 \n\nde que os c\nm e que es\n200 M.a. n\nlfred Wegen\n\n!! \n\napa-mundo,\nler o texto t\n\nste, existe u\nde entre os\nO supercontin\nva-se rodead\nacto represe\nbaseou para\n\nda Deriva Co\nrfol\u00f3gico, ou\naquela teoria\nscobriu\u2026 \n\nterior.  \n\ns como o Me\ne com condi\n__________\n__________\n\n \n\nBiodiv\n\nX\n\nconti-\nstive-\n\u00e3o \u00e9 \ner! \n\n, no qual os\nterias que ju\n\nma extraord\ns contornos \nnente, a que\ndo por um \u00fan\nentou um do\na fundamen\nontinental\u201d.\n\nutros argume\na. \n\n \n \n\nesosaurus, o\n\u00e7\u00f5es ambien\n\n___________\n___________\n\nFigura 3 \u2013 O r\n\nversidade e D\n\nXCVIII \n\n\u00c9\nca\n\ns peda\u00e7os do\nuntar as pe\u00e7\n\n \n \n \n\ndin\u00e1ria com-\nde certos \n\ne foi dado o \nnico oceano \n\nos argumen-\ntar as suas \n Mas, para \n\nentos foram \n\no Lystrosauru\nntais muito d\n___________\n___________\n\nregisto f\u00f3ssil com\n\nDin\u00e2mica da \n\n\u00c9s um g\u00e9nio!\na reparei? A \n\nplanet\n\no bilhete se \n\u00e7as e obteria\n\nus, o Cynogn\ndiferentes. Co\n___________\n___________\n\no argumento a fa\n\nFigura 1 \u2013 O\ncomo num p\n\nTerra \n\n Como \u00e9 que\nTerra \u00e9 mes\na fant\u00e1stico!\n\nassemelham\nas qualquer \n\nnathus e o G\nomo \u00e9 que is\n___________\n___________\n\navor da Teoria da\n\nOs contornos dos \npuzzle. \n\ne eu nun-\nsmo um \n! \n\nm aos \ncoisa \n\nGlossopteris \nsto \u00e9 poss\u00edve\n__________\n__________\n\na Deriva Continen\n\ncontinentes pare\n\n \n\nem regi\u00f5es \nel? \n___________\n___________\n\nntal (Dias et al., 2\n\necem que encaixa\n\natual-\n\n______\n____ \n\n005)\n\nam \n\n\n\n \n\neste\n\nnent\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nWegener ba\n\nes f\u00f3sseis tive\n\ntes onde ela\n\n \n\n \nQue e\n\u00e9 que\n_____\n_____\n\naseou-se no \n\neram uma o\n\ns hoje aflora\n\nestranha coin\ne isto \u00e9 poss\u00ed\n___________\n___________\n\nOlha o\n\nF\n\nPrinc\u00edpio da\n\nrigem comu\n\nam estiveram\n\nncid\u00eancia: ex\n\u00edvel? \n___________\n___________\n\no que eu enco\n\nFigura 5 \u2013 Rochas\n\nBiodiv\n\na Identidade\n\nm, o que co\n\nm juntos no p\n\nxistem rocha\n\n__________\n__________\n\nontrei tamb\u00e9\n\ns id\u00eanticas encon\n\nversidade e D\n\nXCIX \n\ne Paleontol\u00f3\n\nrresponde a\n\npassado, argu\n\nas id\u00eanticas e\n\n___________\n___________\n\n\u00e9m! \n\nntradas do lado d\n\nDin\u00e2mica da \n\ngica para co\n\n mais um ar\n\numento esse\n\ne com idade\n\n___________\n___________\n\na Am\u00e9rica do Sul\n\nTerra \n\noncluir que \n\nrgumento a f\n\ne que se desi\n\ns semelhant\n\n___________\n___________\n\n e \u00c1frica (Morais\n\nFigura 4 \u2013 Co\nLabrador (Ca\numa anterior\n\nas rochas o\n\nfavor da idei\n\ngna paleont\n\ntes em locais\n\n___________\n___________\n\n et al., 2004) \n\nordilheiras monta\nnad\u00e1) e H\u00e9bridas\nr uni\u00e3o (F\u00e9lix et a\n\nnde se enco\n\nia de que os\n\ntol\u00f3gico.  \n\ns diferentes! \n\n_____ \n_____ \n\nnhosas como a d\ns (Esc\u00f3cia) eviden\nl., 2006)\n\n \nontram \n\ns conti-\n\nComo \n\nde \nnciam \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nE\nAu\n\nAfinal, \nza, e atualm\ntanhas no C\n\nTal s\u00f3 p\nAtrav\u00e9\n\nE sabias da e\nustr\u00e1lia, \u00c1fric\n\nn\u00e3o \u00e9 coinci\nmente separ\nCanad\u00e1, Esc\u00f3\npode ser exp\ns destes argu\n\nFigura 6 \u2013 Rec\n\nBiodiv\n\nexist\u00eancia de\nca do Sul, Am\n\nAlt\nglac\na \u00cdnd\n\n____\n____\n____\n____\n\nid\u00eancia! Esta\nradas por oc\n\u00f3cia e Su\u00e9cia\nplicado se co\numentos geo\n\nonstitui\u00e7\u00e3o do Su\n\nversidade e D\n\nC \n\ne marcas de g\nm\u00e9rica do Su\n\nto a\u00ed! Como \niares em reg\ndia? \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nas montanha\neanos, deve\n\na, e por outro\nnsiderarmos\nol\u00f3gicos, We\n\nul da Pangea (Cam\n\nDin\u00e2mica da \n\nglaciares na \nl e \u00cdndia? \n\n\u00e9 que \u00e9 pos\ngi\u00f5es t\u00e3o que\n\n__________\n__________\n__________\n__________\n\nas distantes, \nm ter estado\no, as da Arge\ns que estes c\negener conse\n\nmpos et al., 2006\n\nTerra \n\nss\u00edvel encont\nentes quanto\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nconstitu\u00eddas\no unidas no \nentina e da \u00c1\ncontinentes e\neguiu defend\n\n6)\n\ntrar marcas \no a Austr\u00e1lia\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\ns por rochas \npassado. De\n\n\u00c1frica do Sul!\nestiveram un\nder que a Pa\n\nde \na e \n\n__\n__\n__\n_ \n\nda mesma n\ne um lado, as\n\n \nnidos no pass\nngeia existiu\n\n \n\nnature-\ns Mon-\n\nsado. \nu. \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMa\nne\nAc\nde\nde\nra,\n\nEn\n\ng\nc\n\nas, apesar d\nr, naquela \u00e9\neitava-se a \nslocar. Por u\n os mover e,\n, provar o se\n\nt\u00e3o\u2026 qual a \n\nWegener \nReconhec\nde \u00c1frica \npicais e te\nem posi\u00e7\u00f5\n\ngo do tempo\nclim\u00e1ticos a \n\ne todos este\n\u00e9poca a Teor\n\nideia que o\num lado, n\u00e3o\n, por outro, \nu moviment\n\nfor\u00e7a que te\n\ninterpretou,\neu a exist\u00ean\ne da Am\u00e9ric\nemperados. \n\u00f5es bastante\no, at\u00e9 \u00e0s pos\nfavor da \u201cTe\n\nBiodiv\n\nes dados pro\nria foi vista \n\nos continent\no se conheci\nn\u00e3o era pos\no! \n\ner\u00e1 movido o\n\n tamb\u00e9m, os\ncia de marca\n\nca do Sul, em\nEm tempos,\n\ne mais a sul, \nsi\u00e7\u00f5es que o\neoria da Deri\n\nversidade e D\n\nCI \n\nOs co\nh\u00e1 cer\nQue p\nat\u00e9 c\natual??\n\nopostos por \ncom descon\nes n\u00e3o se p\niam for\u00e7as c\ns\u00edvel, naque\n\nos continent\n\ns climas do p\nas deixadas p\n\nm continente\n, aqueles con\ne mais pr\u00f3xi\n\nocupam atua\nva Continen\n\nIsto sim\n\nDin\u00e2mica da \n\nontinentes j\u00e1\nrca de 200 \nosi\u00e7\u00f5es \u00e9 qu\nhegarem \u00e0\n? \n\nWege-\nfian\u00e7a! \n\npodiam \ncapazes \nla altu-\n\ntes? \n\npassado ou p\npelos glaciar\n\nes hoje locali\nntinentes te\nimas do P\u00f3lo\nalmente. Este\ntal\u201d. \n\nm, \u00e9 que foi u\nequipa\u2026 Pa\n\nVamos con\n\nTerra \n\n\u00e1 estiveram j\nmilh\u00f5es de \nue eles ocup\n sua dispo\n\npaleoclimas. \nres em rocha\nzados no He\nr\u00e3o estado s\n\no Sul do que \nes dados rep\n\num trabalho \nrab\u00e9ns!  \n\ntinuar? \n\njuntos \nanos. \n\nparam \nosi\u00e7\u00e3o \n\n \nas da \u00cdndia, d\nemisf\u00e9rio Sul\nsujeitos a cli\nagora, tend\n\npresentam a\n\n \n\nde \n\nda Austr\u00e1lia, \nl e com clim\nima polar, o\no migrado, a\n\nargumentos \n\ndo Sul \nas tro-\nu seja, \nao lon-\npaleo-\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nCi\u00eanc\n\n \n \n\n \n1. E\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n2. P\n_____\n_____\n_____\n_____\n \n\ncias Naturais\n\nTrabalho \n\n \nMaterial \n- Gobel\u00e9  \n- Purpurina\n- \u00d3leo \n- Trip\u00e9 \n- Rede esta\n- Lamparin\n- Esferovite\n \nProcedime\n1. Coloca\n2. Coloca\n\nmodo \n3. Coloca\n4. Aquec\n5. Observ\n\nEsquematiza,\n\nProcura expli\n__________\n__________\n__________\n__________\n\ns \n\npr\u00e1tico: Qu\n\nas \n\nanhada \nna \ne  \n\nento  \na purpurinas \na o gobel\u00e9 s\nque fique ao\n\na duas placas\ne o conjunto\nva o conjunt\n\n, atrav\u00e9s de \n\nicar o movim\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nual o motor\n\nno fundo do\nsobre o trip\no centro do g\ns de esferovi\no. \no durante o \n\nsetas, o mov\n\nmento das pu\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nidade e Din\u00e2\n\nCII \n\na de Traba\nGrupo: ___\n\n \nr da Deriva \n\no gobel\u00e9 e en\np\u00e9 e posicio\ngobel\u00e9, como\nte sob o \u00f3leo\n\naqueciment\n\nvimento das \n\nurpurinas. \n___________\n___________\n___________\n___________\n\nmica da Terr\n\nAg\n\nalho n\u00ba 2\n___ \n\ndos Conti\n\nnche-o com \u00f3\nona a lampa\no mostra a fi\no ao centro d\n\no e faz o reg\n\npurpurinas n\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nra \n\ngrupamento\n\n7\u00ba\n\nnentes? \n\n\u00f3leo; \narina de \nigura 1. \ndo gobel\u00e9.  \n\ngisto das tuas\n\nno seguinte g\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nFig. 1\n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\n ano de esco\n\ns observa\u00e7\u00f5e\n\ngobel\u00e9. \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nAnexo IV\n\n1 (Sales, 2006\n\n \nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \n\nolaridade\n\nes.  \n\n________\n________\n________\n________ \n\nV \n\n6)\n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCIII \n \n\n       A                                          B \n\n \n3. Observem a figura 2, que representa o que se passa no interior da Terra. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig.2  \n \n3.1. Compara o trabalho pr\u00e1tico realizado com o que observam na figura 2. \n\nExemplo: O Esferovite representa os Continentes.   \n____________________________________________________ \n____________________________________________________ \n____________________________________________________ \n \n\n3.2. Tendo em conta a exist\u00eancia de correntes de convec\u00e7\u00e3o no manto, prev\u00ea o que acontece \nna situa\u00e7\u00e3o A e B. \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________. \n\n4. Tendo em conta a experi\u00eancia e a figura 2, seleciona a op\u00e7\u00e3o adequada para a afirma\u00e7\u00e3o: \n \nO continente C1 e C2: \na. Afastam-se, aumentando assim a sua dist\u00e2ncia. \nb. Juntam-se, ficando mais pr\u00f3ximos. \nc. S\u00e3o destru\u00eddos. \n\n \n5. Indica uma poss\u00edvel consequ\u00eancia do \u201cafastamento\u201d dos continentes. \n\n____________________________________________________________________________ \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPlaca litosf\u00e9rica ou tect\u00f3nica \n\nContinente C1Continente C2\n\nCorrentes de convec\u00e7\u00e3o \n\nAlto a\u00ed\u2026 Afinal, n\u00e3o s\u00e3o os continentes que se movem, como afirmava Wege-\nner, mas sim as placas litosf\u00e9ricas devido \u00e0s correntes de convec\u00e7\u00e3o! Surge \nent\u00e3o a TEORIA DA TECT\u00d3NICA DE PLACAS.  \n\nEnt\u00e3o, ser\u00e1 que o afastamento ou jun\u00e7\u00e3o dos continentes poder\u00e1 afetar a \ndistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies na Terra?\n\n\n\n \n\nCi\u00ea\n\n \n \n\nDe \nmov\nAs p\noco\ndist\nOu \ndete\n\n \n \n\n \n1\n\n1\n\n1\n\nncias Natura\n\n \nO movim\n\n  \nacordo com \nvem.  \nplacas, ao m\n\norr\u00eancia de \ntribui\u00e7\u00e3o e d\nseja, com o \nerminado am\n\n \n1. Ao longo\n\nsidade (n\u00ba\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1.1. Indica o\n_______\n\n1.2. Indica o\n_______\n\nais \n\nmento das pla\n\na Teoria da \n\noverem-se, l\nvulc\u00f5es e s\niversifica\u00e7\u00e3o\ndecorrer do\n\nmbiente), foi\n\no da hist\u00f3ria\n\u00ba de fam\u00edlias\n\no que ocorre\n__________\n\no que acont\n__________\n\nGr\u00e1fico\n(adapt\n\n  A\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nacas litosf\u00e9ri\n\nTect\u00f3nica de\n\nlevaram \u00e0 se\nsismos e \u00e0 \no das esp\u00e9cie\no tempo, a B\n-se modifica\n\na da Terra, \ns de seres v\n\ne no final do\n__________\nece nas letr\n__________\n\no 1: Ilustra os res\ntado de Dias et al\n\nAh?? A Biodiv\n\nidade e Din\u00e2\n\nCIV \n\na de Traba\nGrupo ___\n\nicas influenc\n\ne Placas, a li\n\nepara\u00e7\u00e3o dos\nforma\u00e7\u00e3o d\n\nes de seres vi\nBiodiversidad\n\nndo. \n\nregistaram\nvivos). \n\no Pr\u00e9-C\u00e2mb\n__________\nras a, b, c, d\n__________\n\nsultados obtidos p\nl., 2005)\n\nversidade va\n\nmica da Terr\n\nAg\n\nalho n\u00ba 3\n__ \n\nciaram a dist\n\ntosfera est\u00e1 \n\ns continentes\nde ilhas e m\nivos. \nde (o conjun\n\n-se varia\u00e7\u00f5e\n\nbrico e in\u00edcio\n__________\n\nd e e do gr\u00e1f\n__________\n\npor Raup &amp; Sepko\n\nriou ao long\n\nra \n\ngrupamento\n\n7\u00ba a\n\ntribui\u00e7\u00e3o das\n\ndividida em\n\ns, ao apareci\nmontanhas, \n\nnto de seres \n\nes na comp\n\no da Era Pal\n__________\nfico. \n__________\n\noski \n\no do tempo?\n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\nno de escola\n\ns esp\u00e9cies? \n\n varias placa\n\nimento de oc\ncontribuindo\n\nvivos que viv\n\nposi\u00e7\u00e3o da B\n\nleoz\u00f3ica. \n__________\n\n__________\n\n?? Quero ver\n\nAnexo V\n \n\nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \naridade \n\nas, que se \n\nceanos, \u00e0 \no para a \n\nvem num \n\nBiodiver-\n\n______ \n\n______ \n\nr isso\u2026 \n\nV \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n\n \nTARE\nA- L\u00ea\nvivos\n\nB- Or\ninform\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nC \u2013 A\nD- As\ndesse\n \n2. D\n\ne\n_\n_\n_\n_\n\n \n Alt\n\nE s\n\n \nPara\n\nTerra no\n \n\nEFAS: \n\u00ea atentament\n que habitav\n\nrdena, do m\nma\u00e7\u00e3o conti\n\nssinala a con\nssinala na Ca\ne intervalo d\n\nDe acordo co\nexplica porqu\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nto a\u00ed! Ent\u00e3o, \n\nser\u00e1 que con\n\nSurge\n\nOrige\n\nAtivid\n\nSurge\n\nSurge \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na entender q\no Pr\u00e9-C\u00e2mbr\n\nte as inform\nvam a Terra n\n\nmais antigo p\nda no texto, \n\nnfigura\u00e7\u00e3o da\narta Geol\u00f3gic\ne tempo. \n\nom a leitura\nue a Biodiver\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nsempre exis\n\nntinuou a var\n\nem os organ\n\nem do Plane\n\ndade vulc\u00e2n\n\nem os seres \n\nem os seres \n\nBiodiversi\n\nque varia\u00e7\u00f5e\nrico (periodo\n\nma\u00e7\u00f5es contid\nnesse per\u00edod\n\n____\n____\n____\n____\n\npara o mais \ninclu\u00eddo no \n\na Terra no Pr\nca (Doc. de A\n\n do texto in\nrsidade se m\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nstiu varia\u00e7\u00e3o \n\nriar ao longo\n\nA\ne\nt\n\nismos proca\n\nta Terra \n\nica \n\nvivos eucari\n\nvivos multic\n\nidade e Din\u00e2\n\nCV \n\nes ocorreram\no de tempo e\n\ndas no Doc. \ndo de tempo\n___________\n___________\n___________\n___________\n\n \nrecente, os\n\nDoc. de Apo\n\nr\u00e9-C\u00e2mbrico\nApoio 3) loca\n\nnclu\u00eddo no D\nodificou ao l\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nda Biodivers\n\no do tempo?\n\nAjudam-me ne\nent\u00e3o, vamos \ntrabalho\u2026\n\nariontes (uni\n\niontes (unice\n\ncelulares \n\nmica da Terr\n\nm, o vosso gr\nntre ?4600 M\n\nde apoio (D\n: \n\n________ \n________ \n________ \n________ \n\ns seguintes a\noio 1. \n\n (Doc. de Ap\nis em Portug\n\nDoc. de Apoi\nlongo do tem\n__________\n__________\n__________\n__________\n\nsidade\u2026  \n\n? E hoje?? \n\nesta tarefa??\n\u00e0 segunda fas\n\ncelulares) \n\nelulares) \n\nra \n\nrupo ir\u00e1 reco\nM.a. e ?550 M\n\noc. de Apoio\n\nacontecimen\n\npoio 2). \ngal onde oco\n\no 1 e as tar\nmpo. \n___________\n___________\n___________\n___________\n\nOra \nse do \n\nonstituir a Hi\nM.a.) \n\no 1) e refere\n\nntos, de aco\n\norrem rochas\n\nrefas que re\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nist\u00f3ria da \n\ne os seres \n\nordo com \n\ns datadas \n\nalizaram, \n\n_______\n_______\n_______\n_______ \n\n \n\n\n\n \n\nFig. 2: Du\nras plant\n\nCi\u00ea\n\n \n\n542 \nbiodi\n\nesque\ndo es\nenco\nValon\n\nprime\nseme\n\naltera\n\nurante o Per\u00edodo\nas terrestres sem\n\nncias Natura\n\nA Biodive\n \nL\u00ea atentame\nNa Escala de\ne 251 milh\u00f5\nversidade aq\n\nNos mares\neleto, como \nsqueleto ter\nntrando-se \nngo), Arouca\n\nDurante es\neiros peixes,\nelhantes a m\n\naram o clima\n\no Sil\u00farico, da Era \nmelhantes a musg\n\nais \n\nersidade var\n\nente o segui\ne Tempo Geo\n\u00f5es de anos\nqu\u00e1tica, deno\n\ns quentes ev\nas trilobites\n\nr\u00e1 sido uma\nem Portuga\n (Geoparque\nsta Era, dese\n, anf\u00edbios e \nusgos (fig. 2)\n\na, que se torn\n\nBiodiversi\n\nPaleoz\u00f3ica, surgi\ngos (adapt: Motta\n\nFicha\n\nia ao longo d\n\nnte texto: \nol\u00f3gico, a Er\ns atr\u00e1s. O \u00ed\nominada por\n\nolu\u00edram num\ns, os corais e\na das causas\nal testemunh\ne de Arouca)\nenvolveu-se \nr\u00e9pteis. Inic\n).  \n\nnou muito se\n\nidade e Din\u00e2\n\nCVI \n\nram as primei-\na et al., 2006). \n\na de Traba\nGrupo A\n\ndo tempo?\n\na Paleozoica\n\u00ednicio desta \nr \u201cExplos\u00e3o C\n\nmerosos grup\ne os braqui\u00f3p\ns do abunda\nhos desse r\n, entre outro\numa grand\n\niou-se a colo\n\neco e quente\n\nmica da Terr\n\nAg\n\nalho n\u00ba 4\nA \n\na est\u00e1 compr\nEra \u00e9 carac\n\nC\u00e2mbrica\u201d (f\n\npos de anim\npodes (Doc.\nante e diver\nregisto em \nos (Doc. de A\ne diversidad\noniza\u00e7\u00e3o do\n\nCom\nposi\u00e7\u00e3o \ndiferente \ncompunha\nfundamen\ncomo ou\npequenas\nequador c\na B\u00e1ltica (\n\nAs \nEra levara\ntais, com\nPangeia. \nrelevo, qu\n\ne. \n\nra \n\nFig. 1: O re\npermite rec\n\u201cExplos\u00e3o C\u00e2\nvivos desenv\nrespectiva fo\nHallucigenia\n\ngrupamento\n\n7\u00ba a\n\neendida ent\ncterizado po\nig. 1).  \n\nmais aqu\u00e1tico\nde Apoio 4)\n\nrsificado reg\nValongo (Pa\n\nApoio 3). \nde de fauna \ns habitats te\n\nmo vimos n\ndos contin\nda atual. Ne\na um superc\nntalmente n\ntras massas\n\ns no hemisf\u00e9\ncomo, por ex\nDoc. de Apo\nfor\u00e7as tect\u00f3\n\nam \u00e0 jun\u00e7\u00e3o \nm a conseq\n\nAs modifica\nue ocorreram\n\negisto f\u00f3ssil de Bu\nconstituir a fauna \n\u00e2mbrica\u201d, altura em\nvolveram carapa\u00e7as\nossiliza\u00e7\u00e3o. O f\u00f3ssi\n\na fortis (adapt: Mott\n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\nno de escola\n\nre aproxima\nor uma exp\n\nos invertebra\n). O desenvo\nisto f\u00f3ssil d\narque Paleo\n\ne flora. Sur\nerrestres po\n\nna ficha an\nnentes era\n\nesta Era, o Go\ncontinente lo\no hemisf\u00e9rio\ns continent\nrio norte ou \nxemplo, a La\n\noio 2).  \n\u00f3nicas no fin\n\ndas placas c\nuente form\na\u00e7\u00f5es profu\nm no final d\n\nAnexo V\n\nrgess, no Canad\u00e1, \ncaracter\u00edstica da \n\nm que muitos seres \ns, o que facilitou a \nl da fotografia \u00e9 a \nta et al., 2006)  \n\n \nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \naridade \n\ndamente \nlos\u00e3o de \n\nados com \nolvimento \n\nesta Era, \nozoico de \n\nrgiram os \nr plantas \n\nterior, a \na muito \nondwana \nocalizado \no sul, tal \nais mais \nperto do \nurentia e \n\nnal desta \ncontinen-\n\nma\u00e7\u00e3o da \nundas no \n\nesta Era, \n\nVI \n\n\n\n \n\nesp\u00e9c\nrepre\nextin\nde at\nguira\nnante\nn\u00edvel \ndade \nr\u00eanci\nrocha\n\n \n \n\n \n1. C\n \n \n \n \n \n \n \n2. C\n\n_\n_\n_\n_\n\n \n3. Q\n\n_\n \n3\n_\n\n \n4. O\n\n_\n \n5. O\n\n_\n \n5\n_\n_\n\n \n\n \nEstas modi\n\ncies conheci\nesentantes d\n\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m\nt\u00e9 95% das e\nm-se por co\ne - as trilobit\ndo clima, di\ndo impacto\n\na de intenso\nas encontrad\n\n \n\n \nComo era a c\n\nCaracteriza a\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nQuais os grup\n___________\n\n3.1. Viviam e\n___________\n\nOnde poder\u00e3\n___________\n\nO que aconte\n___________\n\n5.1. Porqu\u00ea?\n___________\n___________\n\nifica\u00e7\u00f5es ter\nda no final d\neste grupo h\n\nm afetou os o\nesp\u00e9cies con\nmpleto, com\ntes (fig 3). P\niversos vest\u00ed\n de um mete\no vulcanism\n\ndas na atual S\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\na composi\u00e7\u00e3o\n___________\n___________\n___________\n___________\n\npos biol\u00f3gico\n___________\n\nem que habi\n___________\n\n\u00e3o existir reg\n___________\n\neceu no fina\n___________\n\n? \n___________\n___________\n\nAt\u00e9 a\na cau\n\nBiodiversi\n\nr\u00e3o sido resp\ndesta Era. O \nhabitavam lo\noceanos, com\nnhecidas. Mu\nm destaque p\nPara al\u00e9m da\n\u00edgios aponta\neorito, bem \no, conforme\nSib\u00e9ria. \n\no da Terra no\n\no da Biosfera\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nos mais impo\n___________\n\ntats? \n___________\n\ngistos desta \u00e9\n___________\n\nl da Era?  \n___________\n\n___________\n___________\n\ngora, consta\nsas naturais\n\nidade e Din\u00e2\n\nCVII \n\npons\u00e1veis, n\nn\u00famero de \n\nocais h\u00famido\nm desapareci\nuitos grupos\npara o grupo\nas modifica\u00e7\nm para a po\ncomo para a\n\ne testemunh\n\no Paleozoico\n\na no Paleozo\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nortantes?  \n_______ \n\n_______ \n\n\u00e9poca em Po\n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\nat\u00e1mos que a\ns. E na atuali\n\nmica da Terr\n\nFig.\n\no todo ou e\nesp\u00e9cies de\n\nos. Esta \nmento \n extin-\n\no domi-\n\u00f5es ao \n\nossibili-\na ocor-\nham as \n\n (Doc. de Ap\n\noico. \n__________\n__________\n__________\n__________\n\nortugal (Doc\n__________\n\n__________\n\n__________\n__________\n\na Biodiversid\ndade? \n\nra \n\n. 3: Trilobite Dalm\n\nm parte, pe\n anf\u00edbios red\n\npoio 2)? \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\n. de Apoio 3 \n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\ndade foi vari\n\nmanites socialis, O\n\nela maior ext\nduziu-se 75%\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\ne 4)? \n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\niando devido\n\nOrdov\u00edcico- Bu\u00e7ac\n\ntin\u00e7\u00e3o de \n%, pois os \n\n_______\n_______\n_______\n_______ \n\n_______ \n\n_______ \n\n_______\n_______ \n\n o \n\nco.\n\n\n\n \n\n \n\nmilh\u00f5\nPaleo\nregist\namon\nsubst\noutra\nsurgi\ndinos\n\nsenta\ndinos\nsaur\u00f3\nabun\nBacia\nque \nRefer\nAs zo\nLouri\nocorr\n\nCi\u00eancias \n\nA Biodiv\n \nL\u00ea atentam\nNa Escala d\n\n\u00f5es de anos \noz\u00f3ico, a Ter\nta-se uma e\nnites. Nos h\ntitu\u00eddas por \nas, como gin\nram as plant\nssauros, ictio\n\nO registo f\nantes de qua\nssauros (orni\n\u00f3podes) (Do\ndantes em \n\na Lusitana, so\nest\u00e3o bem \n\nr\u00eancia da AL\nonas de To\nnh\u00e3 t\u00eam reg\nr\u00eancias (http://w\n\nFig. 2: No M\nquer na \u00e1gua\nO f\u00f3ssil da fo\nna cabe\u00e7a e n\n\nNaturais \n\nversidade v\n\nmente o segu\nde Tempo G\natr\u00e1s. Ap\u00f3s \nrra voltou le\nenorme dive\nhabitats terr\n\nflorestas de\nnkgos (fig. 1\ntas com flor.\nossauros e pt\n\n\u00f3ssil portugu\nase todos o\nit\u00f3podes, tir\nc. de Apoio \nalguns n\u00edve\n\nobretudo no\nrepresenta\n\nLT-Sociedade\nrres Vedras,\ngistado, nos \n\nwww.alt-shn.org/dinoss\n\nMesoz\u00f3ico, a Terr\na, quer nos habita\notografia \u00e9 de Ar\nnas patas, e dent\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nvaria ao lon\n\ninte texto:\nGeol\u00f3gico, a\numa extin\u00e7\u00e3\n\nentamente a\nersifica\u00e7\u00e3o d\nrestres, as f\ne \u00e1rvores co\n) e palmeira\n. O Mesozoic\nterossauros d\n\nu\u00eas conta co\ns grandes g\n\nre\u00f3foros, ter\n5 e fig. 3),\n\neis sedimen\n Jur\u00e1ssico Su\n\nados na Co\ne de Hist\u00f3ria\n, Batalha, P\n\u00faltimos ano\n\nsauros-de-portugal.htm\n\nra tinha paisagen\nats terrestres. O \nrchaeopteryx. Est\ntes, caracter\u00edstica\n\nidade e Din\u00e2\n\nCVIII \n\na de Traba\nGrupo B\n\nngo do tem\n\n Era Mesoz\n\u00e3o em massa\na enriquecer\ndos molusco\nflorestas de\n\nom pinhas, c\nas primitivas\nco foi a Era d\ndominado a \n\nom repre-\nrupos de \n\u00f3podes e \n que s\u00e3o \n\nntares da \nuperior, e \nle\u00e7\u00e3o de \n\na Natural. \nPombal e \nos, v\u00e1rias \nml). \n\nns muito diferent\nclima era quente\ne animal tinha p\n\nas dos r\u00e9pteis (ad\n\nmica da Terr\n\nFig. 3: Pegada\n\nAg\n\nalho n\u00ba 4\nB \n\nmpo? \n\noica est\u00e1 co\na ocorrida no\nr de vida. No\ns, em partic\n\ne fetos fora\ncomo as seq\ns. No final d\ndos R\u00e9pteis, \nTerra (fig. 2)\n\ntes das atuais. Ev\ne e os r\u00e9pteis colo\nenas, caracter\u00edst\n\ndapt: Motta et al.,\n\nra \n\nas de Dinossaur\n\ngrupamento\n\n7\u00ba ano de \n\nompreendida\no final do \nos mares \ncular das \nm sendo \nqu\u00f3ias, e \n\ndesta Era, \ntendo os \n\n).  \n\nvolu\u00edram milhare\nonizaram os mais\nica das aves, e ap\n, 2006). \n\nos, Pedreira do\n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\nescolaridade\n\na entre os 2\n\nes de novas esp\u00e9\ns diversos ambien\npresentava escam\n\nAnexo VI\n\no Galinha, Our\u00e9\n\nFig. 1: Gi\n\n \nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \ne \n\n251 e 65 \n\n \n\n\u00e9cies \nntes. \nmas, \n\nII \n\nm.\n\nnkgo \n\n\n\n \n\nFig 4: Mu\n(http://www\n\nPang\nplant\n\neleva\ncama\nPor i\ngrand\nativid\naprox\n\nde ou\n \n1. C\n \n \n \n \n \n2. C\n\n_\n_\n_\n_\n\n3. Q\n_\n3\n\n \n4. O\n\n_\n \n5. O\n\n_\n5\n_\n_\n \n\n \n\nusaranho \nw.leszoosdanslemonde\n\n \nAo longo \n\neia (Doc. de\ntas nas massa\n\nadas concent\nada de argila\nsso, Alvarez\nde meteorito\ndade vulc\u00e2n\nximadament\n\nEstas extin\nutras esp\u00e9cie\n\nComo era a c\n\nCaracteriza a\n___________\n___________\n___________\n___________\nQuais os grup\n___________\n3.1. Viviam e\n\n_______\n\nOnde poder\u00e3\n___________\n\nO que aconte\n___________\n5.1. Porqu\u00ea?\n___________\n___________\n\ne.com)\n\ndesta Era, \ne Apoio 2), \nas continent\n\nap\nm\nam\nes\n\nm\ntra\u00e7\u00f5es de u\n que marca \n prop\u00f4s que\no. Outra hip\nnica ocorri\nte 75% das e\n\u00e7\u00f5es em ma\n\nes, e dando, \n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\na composi\u00e7\u00e3o\n___________\n___________\n___________\n___________\npos biol\u00f3gico\n___________\nem que habi\n___________\n\n\u00e3o existir reg\n___________\n\neceu no fina\n___________\n? \n___________\n___________\n\nAt\u00e9 ag\na caus\n\nBiodiversi\n\nas for\u00e7as te\ncausando d\n\ntais separada\nNesta \n\npareceram \nmusaranhos \n\nmonites, jun\nsp\u00e9cies. \n\nA caus\nmist\u00e9rio, at\u00e9\n\num element\na fronteira e\ne a grande \n\np\u00f3tese que s\nda \u00e0 ep\u00f3\nsp\u00e9cies, prin\n\nassa deixaram\nassim, in\u00edcio\n\no da Terra no\n\no da Biosfera\n___________\n___________\n___________\n___________\nos mais impo\n___________\ntats? \n\n___________\n\ngistos desta \u00e9\n___________\n\nl da Era?  \n___________\n\n___________\n___________\n\ngora, constat\nsas naturais.\n\nidade e Din\u00e2\n\nCIX \n\nect\u00f3nicas co\nderiva contin\nas por vastos\n\nEra, caract\nos primeir\n(fig. 4). O \n\nntamente co\n\na desta gra\n\u00e9 que, na d\nto qu\u00edmico (\nexata entre o\nextin\u00e7\u00e3o em\n\nse admite pa\nca, que t\n\nncipalmente \nm muitos nic\n a uma nova\n\no Mesozoico\n\na no Mesozo\n___________\n___________\n___________\n___________\nortantes?  \n_______ \n\n___________\n\n\u00e9poca em Po\n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\nt\u00e1mos que a\n E na atualid\n\nmica da Terr\n\nome\u00e7aram a\nnental e evo\ns mares. \nterizada po\nos mam\u00edfe\nfinal da Era\nm os grande\n\nnde extin\u00e7\u00e3o\nd\u00e9cada de \n(\u00cdridio), pres\nos sedimento\n\nm massa foi \nara esta ext\nteria provo\nde seres de \nchos ecol\u00f3gic\n Era. \n\n (Doc. de Ap\n\noico. \n__________\n__________\n__________\n__________\n\n_ \n\nortugal (Doc\n__________\n\n__________\n\n__________\n__________\n\na Biodiversid\ndade? \n\nra \n\n fragmentar\nolu\u00e7\u00e3o diver\n\nr um clim\nros, semelh\na \u00e9 marcado\nes r\u00e9pteis e \n\no foi, duran\n70, Walter\n\nsente em m\nos do Mesoz\nprovocada \nin\u00e7\u00e3o em m\n\nocado o d\ngrandes dim\ncos livres, pe\n\npoio 2)? \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\n. de Apoio 3 \n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\ndade foi varia\n\nr o Superco\nrgente de a\n\na quente, \nhantes a p\no pela extin\na maioria da\n\nnte muitos a\nr Alvarez e\neteoritos, n\n\nzoico e do Ce\npelo impact\n\nmassa, seria a\nesaparecime\n\nmens\u00f5es.  \nermitindo a \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\ne 5)? \n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n\nando devido\n\nontinente \nanimais e \n\ntamb\u00e9m \npequenos \nn\u00e7\u00e3o das \nas outras \n\nanos, um \nncontrou \numa fina \nenoz\u00f3ico. \no de um \na intensa \nento de \n\nevolu\u00e7\u00e3o \n\n_______\n_______\n_______\n_______ \n\n_______ \n\n_______ \n\n_______\n_______ \n\n \no \n\n\n\n \n\nFig 1: No\n(Motta e\n\nCi\u00ea\n\n \n\ndesap\ndime\nperm\nEra C\n\nplant\nram a\nplant\nenco\nrugas\nram \nesp\u00e9c\ndeu o\n\n\u00c1frica\nnente\nvertic\nao bi\nsavan\n\no Cenozoico, os m\net al., 2006) \n\nncias Natura\n\nA Biodiv\n \n\n \nL\u00ea atentam\nH\u00e1 65 M.\n\nparecimento\nns\u00f5es, fican\n\nmitiu a r\u00e1pida\nCenozoica. \n\nNo in\u00edcio d\ntas com flor,\nat\u00e9 \u00e0s forma\ntas herb\u00e1cea\nntram-se re\ns e serpentes\ncolonizar to\ncies de tigres\norigem aos c\n\nOs homin\u00edd\nOs vest\u00edgio\n\na, e datam d\ne (fig. 3). Fo\ncal, represen\npedismo (lo\n\nnas, quando \n\nmam\u00edferos e as av\n\nais \n\nversidade v\n\n \nmente o seg\n.a., o impac\no de aproxim\nndo muitos\na expans\u00e3o \n\ndesta Era oc\n, que ocupa\nas atuais. De\nas*, como \npresentados\ns. Nesta Era,\nodos os hab\ns (Doc. de Ap\navalos (fig. 2\n\ndeos tamb\u00e9m\nos f\u00f3sseis do\nde h\u00e1 aproxim\noram descob\nntando uma \ncomo\u00e7\u00e3o su\no clima se to\n\nBiodiversi\n\nves diversificaram\n\nFicha\n\nvaria ao lon\n\nguinte texto:\nto de um m\n\nmadamente \ns nichos e\ndos mam\u00edfe\n\ncorreu, ent\u00e3o\nram numero\nsenvolveram\nsavanas a \n\ns pelos lagar\n, as aves e o\nbitats (fig. 1\npoio 6) e inic\n2). \n\nm surgiram n\nos primeiros\nmadamente \n\nbertos f\u00f3ssei\ntransi\u00e7\u00e3o en\n\nuportada pel\nornou mais s\n\nidade e Din\u00e2\n\nCX \n\nm-se e ocuparam\n\na de Traba\nGrupo C\n\nngo do tem\n\n: \nmeteorito ou\n\n75% das es\ncol\u00f3gicos li\nros surgindo\n\no, a diversif\nosos habitats\nm-se ecossist\n\npradarias. O\nrtos, crocod\ns mam\u00edferos\n\n1). Aparecem\nciou-se a linh\n\nno Cenozoico\ns homin\u00eddeo\n6 M.a. Resu\ns com 3,8 M\n\nntre um mod\nos dois mem\n\nseco e quent\n\nmica da Terr\n\n v\u00e1rios habitats n\n\nAg\n\nalho n\u00ba 4\nC \n\nmpo? \n\nu a intensa \np\u00e9cies, princ\nvres. Isto \n\no, assim, a \n\nica\u00e7\u00e3o das \ns e evolu\u00ed-\ntemas com \nOs r\u00e9pteis \nilos, tarta-\n\ns consegui-\nm diversas \nhagem que \n\no, evoluindo \ns que se co\n\nultaram da e\nM.a. que ind\ndo de vida na\nmbros inferio\ne na \u00c1frica o\n\nra \n\nFig 2: Os ma\n\nna Terra. O f\u00f3ssil \n\ngrupamento\n\n7\u00ba a\n\natividade vu\ncipalmente \n\nat\u00e9 \u00e0s forma\nonhecem for\nvolu\u00e7\u00e3o de p\n\ndiciam a ado\nas \u00e1rvores e \nores). Esta t\noriental. \n\nm\u00edferos dominar\net al., 20\n\nda imagem \u00e9 de \n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\nno de escola\n\nulc\u00e2nica con\nde seres de\n\nas atuais.  \nram encontr\nprimatas des\n\no\u00e7\u00e3o de uma\no solo, que \nransi\u00e7\u00e3o oco\n\nAnexo VI\n\nam no Cenozoico\n011). \n\num antepassado\n\n \n \n\nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \naridade \n\nduziu ao \ne grandes \n\nrados em \nste conti-\na postura \nconduziu \n\norreu nas \n\nII \n\no (Oliveira \n\no de lebre \n\n\n\n \n\nFig 3: Os pr\n\u00c1frica (Olive\n\ngravo\nrocha\nPortu\n* \n \nesp\u00e9cie\n\n \n6. C\n \n \n \n7. C\n\n_\n_\n_\n_\n\n \n8. Q\n\n_\n8\n\n \n9. O\n\n_\n \n10. O\n\n_\n \n1\n_\n\n \n\nrimeiros homin\u00edde\neira, et al., 2011)\n\n \n\nou milhares \nas xistosas d\nugal (http://ww\n\nHerb\u00e1ceas - d\nHomin\u00eddeos \n\ne.  \n\nComo era a c\n\nCaracteriza a\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nQuais os grup\n___________\n8.1. Viviam e\n\n_______\n\nOnde poder\u00e3\n___________\n\nO que aconte\n___________\n\n10.1. H\n___________\n\n10.1.1. Ju\n___\n___\n\neos apareceram e\n). \n\nde desenho\no vale do C\u00f4\nw.ci.uc.pt/fozcoa\n\ndiz-se da planta d\ndiz-se dos prima\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\na composi\u00e7\u00e3o\n___________\n___________\n___________\n___________\n\npos biol\u00f3gico\n___________\nem que habi\n___________\n\n\u00e3o existir reg\n___________\n\neceu durante\n___________\n\nHaver\u00e1 algum\n___________\nustifica. \n___________\n___________\n\nAt\u00e9 a\na cau\n\nBiodiversi\n\nem \n\nfauna\nper\u00edod\nHomo\n\u00faltima\n\u00c1sia e\nNeand\ndimen\npode \n\nestes \ncom o\nde art\nlivre c\nde 20\n\nos representa\n\u00f4a, afluente d\na/) (Doc. de A\nde consist\u00eancia te\natas pertencentes\n\no da Terra ne\n\no da Biosfera\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nos mais impo\n___________\ntats? \n\n___________\n\ngistos desta \u00e9\n___________\n\ne esta Era re\n___________\n\nm risco, num\n___________\n\n___________\n___________\n\ngora, consta\nsas naturais\n\nidade e Din\u00e2\n\nCXI \n\n \nH\u00e1 1,8 M.a\n\n e na flora \ndo, existiam\no sapiens nea\na esp\u00e9cie, a \ne a Europa, \ndertal. Neste\nns\u00f5es, como\nestar relacio\nExistem v\u00e1r\nenriquecera\n\no achado do\nte rupestre \nconhecido at\n0 000 anos \nando cavalo\ndo rio Douro\n\nApoio 6). \nenra, n\u00e3o lenhosa\ns ao g\u00e9nero Hom\n\nesse per\u00edodo\n\na no Cenozo\n___________\n___________\n___________\n___________\n\nortantes?  \n_______ \n\n___________\n\n\u00e9poca em Po\n___________\n\nelativamente\n___________\n\n futuro pr\u00f3x\n__________\n\n___________\n___________\n\nat\u00e1mos que a\ns. E na atuali\n\nmica da Terr\n\na. (Quatern\u00e1\nem resultad\n\nm duas esp\u00e9\nanderthalens\nnossa, apar\ntendo subst\n\ne per\u00edodo, ex\no, por exem\nonada com a \nrios registos \nam-se em 1\n\no maior com\npaleol\u00edtico a\n\nt\u00e9 hoje. H\u00e1 \natr\u00e1s, o Ho\ns e bov\u00eddeo\n\no, no nordes\n\na. \nmo, e que inclui a\n\no (Doc. de Ap\n\nico. \n__________\n__________\n__________\n__________\n\n_ \n\nortugal (Doc\n__________\n\ne aos primat\n__________\n\nximo, de nov\n\n___________\n___________\n\na Biodiversid\ndade? \n\nra \n\nFig 4\ncabr\n (http\n\nrio), ocorrer\ndo de intens\n\u00e9cies princip\nsis e Homo s\nreceu em \u00c1f\ntitu\u00eddo total\nxistiram algu\n\nmplo os mam\nevolu\u00e7\u00e3o da\nde homin\u00edde\n\n1994, \nplexo \nao ar \ncerca \nmem \ns nas \nte de \n\na nossa \n\npoio 2)? \n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\n. de Apoio 3 \n___________\n\nas?  \n___________\n\nva extin\u00e7\u00e3o e\n\n__________\n__________\n\ndade foi vari\n\n4: Gravuras de c\nritos, no vale do C\np://www.ci.uc.pt/fozco\n\nram modific\nsas glacia\u00e7\u00f5e\npais de hom\nsapiens sapi\n\nfrica e migro\nmente o Ho\n\nuns seres de \nmutes, cuja \na nossa esp\u00e9\neos a n\u00edvel m\n\n___________\n___________\n___________\n___________\n\ne 6)? \n___________\n\n___________\n\nem massa? \n\n___________\n___________\n\niando devido\n\ncavalo associado \nC\u00f4a. \noa/) \n\na\u00e7\u00f5es na \nes. Neste \nmin\u00eddeos: \niens. Esta \nou para a \nomem de \n\nelevadas \nextin\u00e7\u00e3o \n\ncie. \nmundial e \n\n_______\n_______\n_______\n_______ \n\n_______ \n\n_______ \n\n________\n________ \n\n \n \n\no \n\na tr\u00eas \n\n\n\n \n\nFig 1 S\n\nCi\u00ea\n\n \n \n\nsudoe\nzona \narqui\nsoas.\n\nde ge\ngrand\n\nO jav\nabun\nzonas\n(fig. 2\nculus\nabun\nplena\ndenta\npeixe\nsardi\ncosta\n\nrapid\ncada \na velo\nza co\n \n\nSobreiro \n\nncias Natura\n\n \nA Biodiv\n\nL\u00ea ate\n\neste da Euro\ncosteira a o\n\nip\u00e9lagos da M\n \n\nApesar da\neogr\u00e1fica, q\nde diversidad\n\nA vegeta\n\nvali (Sus scr\ndam no inte\ns mais remo\n2). A raposa \n) e a lebre s\ndantes e var\n\na rota de mig\nal, que se dir\nes prosperam\nnha, o roba\n\nas rochosas d\nA n\u00edvel m\n\namente do \n10 000 esp\u00e9\nocidade de p\nnsegue efetu\n\nais \n\nversidade v\n\n  \nentamente o\n\n \nPortugal \n\nopa. Faz fron\neste e a sul. \nMadeira e do\n\na sua dimen\nue varia ent\nde biol\u00f3gica.\n\u00e7\u00e3o de Port\n\nrofa), o porc\nerior. Ainda \ntas da Serra\n(Vulpes vulp\n\u00e3o presen\u00e7a\nriadas, j\u00e1 que\ngra\u00e7\u00e3o de es\nrigem sobret\nm nas \u00e1guas\nalo e a dour\ndo norte do p\n\nmundial, estim\nque seria o \n\n\u00e9cies que se e\nperda de bio\nuar uma com\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nvaria ao lon\n\no seguinte te\n\nestende-se \nteira com a \nOcupando c\n\nos A\u00e7ores) c\n\ns\u00e3o relativam\ntre regi\u00f5es \n. \nugal \u00e9 comp\n\nco e o vead\nexistem lob\n da Estrela e\n\npes), o coelh\ns constantes\ne a Pen\u00ednsula\nsp\u00e9cies da Eu\ntudo para os\ns do Atl\u00e2ntic\nrada. Os cru\npa\u00eds. (Doc. de\nma-se que a\nnormal em \nextinguem, s\ndiversidade \n\nmpensa\u00e7\u00e3o e\n\nidade e Din\u00e2\n\nCXII \n\na de Traba\nGrupo D\n\nngo do tem\n\nexto: \n\nao longo d\nEspanha a le\ncerca de 16%\nonta com um\n\nmente pequ\nmontanhosa\n\nposta por um\npe\nve\nca\n(Q\n(f\naz\npa\nha\nos\nfr\nA \n\u00e7\u00e3\nca\n \n\ndo (Cervus e\nos (Canis lup\ne de Tr\u00e1s-os-\no (Oryctolag\ns. As aves s\u00e3\na Ib\u00e9rica se s\nuropa Centra\ns sapais algar\nco, especialm\nust\u00e1ceos s\u00e3o\ne Apoio 7) \ns esp\u00e9cies e\n\u00e9pocas ante\n\nsomente um\natual supera\n adaptar-se. \n\nmica da Terr\n\nAg\n\nalho n\u00ba 4\nD \n\nmpo? \n\nda costa atl\neste e a norte\n% da Pen\u00ednsu\nma popula\u00e7\u00e3\n\nena, o pa\u00eds a\nas e plan\u00edcie\n\nma diversida\neias, medite\negetal de Po\nando-se esp\u00e9\nQuercus rob\nig. 1), o m\nzevinho (Ilex\nartum tride\nalimifolia), a\ns martelinho\nreixo (Fraxinu\n\nfauna de Po\n\u00e3o de esp\u00e9ci\na.  \n\nelaphus) \npus) nas \n-Montes \ngus cuni-\n\u00e3o muito \nsitua em \nal e Oci-\nrvios. Os \nmente a \no comuns na\n\nstejam a des\neriores \u00e0 exis\na nova esp\u00e9c\na largamente\nAs altera\u00e7\u00f5e\n\nra \n\nFig 2 Lo\n\ngrupamento\n\n7\u00ba a\n\n\u00e2ntica na P\ne, enquanto \n\nula Ib\u00e9rica, P\n\u00e3o de mais d\n\napresenta um\nes, apresent\n\nade de esp\u00e9\nerr\u00e2nicas e a\nortugal \u00e9 m\n\u00e9cies como \nur), o sobre\n\nmedronheiro \nx aquifolium)\nentatum), a\na gilbardeira\nos (Narcissu\nus angustifol\nortugal resu\nies europeia\n\nas \n\nsaparecer 10\nst\u00eancia do H\ncie chega a e\ne a velocidad\nes clim\u00e1ticas\n\nobo Ib\u00e9rico (http:/\n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\nno de escola\n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9\no Atl\u00e2ntico d\nortugal (que\ne 10 milh\u00f5e\n\nma grande d\nando, por is\n\ncies atl\u00e2ntic\nafricanas. O\n\nmuito variado\no carvalho a\n\neiro (Quercu\n(Arbutus u\n\n), a carqueja\na murta (B\na (Ruscus ac\nus cyclamine\nlia), entre ou\nlta de uma c\ns e do Norte\n\n00 a 1000 ve\nHomem na T\nevoluir. Assim\nde com que \ns, a destrui\u00e7\u00e3\n\nAnexo IX\n\n//www.ecomuseu.org)\n\n \nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \naridade \n\n\u00e9rica, no \ndomina a \n\ne inclui os \ns de pes-\n\ndiversida-\nsso, uma \n\nas, euro-\nO coberto \n\no, desta-\nalvarinho \nus suber) \n\nunedo), o \na (Pteros-\nBaccharis \nculeatus), \neus) e o \nutras. \ncombina-\ne de \u00c1fri-\n\nezes mais \nTerra. Por \nm sendo,  \na nature-\n\n\u00e3o de  \n\nX \n\n) \n\n\n\n \n\nhabit\ns\u00e3o o\na\u00e7\u00e3o \n\nequil\ne flor\nca po\nciona\ndiver\n1. Q\n \n \n \n\n \n2. C\n\n_\n_\n_\n\n3. A\n \n\nG\n \n3\n_\n\n \n4. O\n\n_\n4\n\ntats, a sobre-\nos principais \n\nhumana. \nA Biodive\n\n\u00edbrio e estab\nrestais e, tam\nossui, al\u00e9m d\nal, cultural, r\nsidade. E iss\n\nQual a config\n\nCaracteriza a\n___________\n___________\n___________\nAnalisa o gr\u00e1\n\nGr\u00e1fico1: Compo\n\n3.1. Quais os\n___________\n\n3.1.1. V\n_______\n\nO que est\u00e1 a \n___________\n4.1. Porqu\u00ea?\n\n_______\n_______\n_______\n\n \n \n\n-explora\u00e7\u00e3o \nfatores que \n\nersidade \u00e9 u\nbilidade dos e\nmb\u00e9m, a base\nde valor intr\u00edn\necreativo e \no est\u00e1 nas no\n\ngura\u00e7\u00e3o atua\n\na composi\u00e7\u00e3o\n___________\n___________\n___________\nfico seguinte\n\nosi\u00e7\u00e3o da biosf\n\ns grupos biol\n___________\nVivem em qu\n___________\n\nacontecer \u00e0\n___________\n? \n___________\n___________\n___________\n\nAlto ai!! En\nO que pod\n\nBiodiversi\ndos recursos\nprovocam a\n\numa das pro\necossistemas\ne para a estr\nnseco, valor \nest\u00e9tico. Com\nossas m\u00e3os\u2026\nal da Terra (D\n\no da biosfera\n___________\n___________\n___________\ne: \n\nera actual (Silva\n\nl\u00f3gicos mais\n___________\nue habitats?\n___________\n\n biodiversid\n___________\n\n___________\n___________\n___________\n\nnt\u00e3o a Biodiv\ndemos fazer \n\nidade e Din\u00e2\n\nCXIII \n\ns naturais e a\na perda de b\n\nopriedades f\ns. \u00c9 a base d\nrat\u00e9gica ind\u00fa\necol\u00f3gico, g\n\nm tamanha \n\u2026 \nDoc. de apoio\n\na atual. \n___________\n___________\n___________\n\na et al., 2010).\n\ns importante\n___________\n\n___________\n\nade na Terra\n___________\n\n___________\n___________\n___________\n\nversidade at\npara alterar\n\nmica da Terr\na introdu\u00e7\u00e3o\niodiversidad\n\nundamentai\nas atividade\n\n\u00fastria da biot\ngen\u00e9tico, soc\nimport\u00e2ncia\n\no 2)? \n\n__________\n__________\n__________\n\nes? \n__________\n\n__________\n\na?  \n__________\n\n__________\n__________\n__________\n\nual est\u00e1 a pe\nr isso? \n\nra \no de esp\u00e9cies\nde na maioria\n\ns da nature\ns agr\u00edcolas, p\ntecnologia. A\n\ncial, econ\u00f3mi\n, \u00e9 preciso e\n\n___________\n___________\n___________\n\n___________\n\n___________\n\n___________\n\n___________\n___________\n___________\n\nerder-se\u2026  \n\ns ex\u00f3ticas e i\na dos casos, \n\nza, respons\u00e1\npecu\u00e1rias, pe\nA diversidade\nico, cient\u00edfico\n\nevitar a perd\n\n___________\n___________\n___________\n\n_____ \n\n______ \n\n___________\n\n___________\n___________\n___________\n\ninvasoras \ndevido \u00e0 \n\n\u00e1vel pelo \nesqueiras \ne biol\u00f3gi-\no, educa-\na da bio-\n\n_______\n_______\n_______ \n\n_______ \n\n_______\n_______\n_______ \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nCi\u00eanc\n\nTend\ntraba\nforam\nGrup\nGrup\nGrup\nGrup\n \n\nCom\nO tra\n1\u00aa Pe\n2\u00aa Co\nDesap\n \n\nRelat\n- Dev\nvos e\nque, \n- Sem\nfonte\n \n\nQuan\n1\u00ba O \nseja o\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nT\n\ncias Naturais\n\no em conta \nalho realizad\nm definidos a\no A \u2013 Paleoz\no B \u2013 Mesoz\no C \u2013 Cenozo\no D \u2013 Holoc\u00e9\n\nmo elabora\nbalho dever\n\nesquisa biblio\nonce\u00e7\u00e3o e ela\nparecidos\u201d. \n\ntivamente \u00e0 1\nvem efetuar \ne imagens re\na seguir, se i\n\nmpre que uti\nes, tal como a\nnto \u00e0 2\u00aa fase,\n\nposter deve\norganizado d\n\nT\u00edtulo \n\nTabela \nGeo\n\nConfig\nGlobo\n\nRefer\u00eancias\n\ns \n\nas tarefas d\no atrav\u00e9s da\n\nanteriorment\noico: dos oc\noico: ascens\noico a camin\n\u00e9nico: Biodiv\nar um pos\n\u00e1 realizar-se \n\nogr\u00e1fica; \nabora\u00e7\u00e3o de\n\n1\u00aa fase, deve\npesquisas u\n\nelativas ao vo\nindicam; \nlizarem info\nadiante se ex\n, dever\u00e3o ate\ner\u00e1 ser infor\nda seguinte f\n\nde Tempo \nol\u00f3gico \n\ngura\u00e7\u00e3o do \n Terrestre \n\n Bibliogr\u00e1fica\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nesenvolvidas\na elabora\u00e7\u00e3o\nte: \neanos rumo \n\u00e3o e queda d\nho do Home\n\nversidade \u00e9 a\nster?  \n\nem 2 fases d\n\ne um poster, \n\ner\u00e3o ter em a\ntilizando div\nosso tema, c\n\nrma\u00e7\u00e3o resu\nxplica.  \nender aos se\nmativo, atra\norma: \n\nas \n\nidade e Din\u00e2\n\nCXIV \n\n \n\na de Traba\nGrupo: __\n\ns, at\u00e9 agora,\no de um pos\n\na terra firme\nde gigantes\n\nem \na nossa vida\n\ndistintas: \n\npara poster\n\naten\u00e7\u00e3o os s\nversos recurs\ncom o objeti\n\nultante das v\n\neguintes iten\nativo e objet\n\nLe\n\nLe\n\nmica da Terr\n\nAg\n\nalho n\u00ba 5\n__ \n, cada grupo\nster, de acor\n\ne \n\nriormente se\n\neguintes asp\nsos (livros/a\nivo de criar \n\nvossas pesqu\n\ns: \ntivo. Para ta\n\nAfloram\nde Po\n\nTexto \n\nF\u00f3ssil\n\nF\u00f3ssil \n\nRecon\namb\n\ngenda \n\ngenda \n\nra \n\ngrupamento\n\n7\u00ba\n\no dever\u00e1 faze\nrdo com os \n\ner inclu\u00eddo na\n\npetos: \nrtigos/intern\num poster c\n\nuisas, devem\n\nl, sugere-se \n\nA\n\nmentos \nortugal \n\ninformativ\n\nnstitui\u00e7\u00e3o \nbiental \n\no de Escolas d\nEB23 d\n\nAno letivo\n ano de esco\n\ner a apresen\nv\u00e1rios subte\n\na exposi\u00e7\u00e3o \n\nnet) textos in\nom as carac\n\nm referir as re\n\nque o seu c\n\nAnexo X\n\nAutores (e-ma\nEscola \n\nvo \nF\u00f3ssi\n\n \n\nCarta Geol\nde Portu\n\nLegenda \n\n \nde Baltar \nde Baltar \n 2011/12 \n\nolaridade \n\nnta\u00e7\u00e3o do \nemas que \n\n\u201cMundos \n\nnformati-\ncter\u00edsticas \n\nespetivas \n\nconte\u00fado \n\nX \n\nail)\n\nl \n\nl\u00f3gica \nugal \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXV \n \n\n2\u00ba Dever\u00e1 incluir uma Escala de tempo Geol\u00f3gico, dando destaque ao intervalo de tempo (IT) \nproposto para o grupo. Deve ser redigida, ainda, uma breve explica\u00e7\u00e3o, com base em frases curtas \ne bem organizadas, tentando responder \u00e0s quest\u00f5es: O que \u00e9? E quando ocorreu?  \n \n\n3\u00ba No Texto informativo dever\u00e3o referir alguns dos organismos que habitavam a Terra no IT, que \nhoje se conhecem sob a forma de f\u00f3sseis, proposto para o grupo atrav\u00e9s, de frases curtas e ideias-\nchave, bem organizadas. \n \n\n4\u00ba As imagens dos f\u00f3sseis devem: complementar o texto informativo, ser apelativas e com boa \ndefini\u00e7\u00e3o. \n \n\n5\u00ba Dever\u00e3o incluir uma imagem elucidativa com a reconstitui\u00e7\u00e3o ambiental do IT proposto para o \ngrupo. \n \n\n6\u00ba Na Carta Geol\u00f3gica de Portugal v\u00e3o destacar alguns afloramentos de Portugal, onde se encon-\ntram f\u00f3sseis datados do IT proposto para o grupo. \n \n\n7\u00ba Devem incluir uma imagem com a configura\u00e7\u00e3o do globo terrestre (DA 1) permitindo dar a \nconhecer ao leitor como era essa configura\u00e7\u00e3o no IT trabalhado pelo grupo. \n \n\n8\u00ba As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas devem ser todas inclu\u00eddas, quer as que foram utilizadas para ela-\nbora\u00e7\u00e3o do texto, quer as das imagens. A forma de as apresentar deve seguir as normas que se \ndescrevem na nota seguinte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n9\u00ba Todas as imagens dever\u00e3o ter a respetiva legenda no estilo de letra \u2013 Calibri e tamanho - 12. \n \n\n10\u00ba Apresenta\u00e7\u00e3o oral (aproximadamente 5 minutos por poster): devem preparar a apresenta\u00e7\u00e3o \ndo poster para o turno respetivo, distribuindo tarefas por todos os elementos do grupo; devem \ntreinar antecipadamente a apresenta\u00e7\u00e3o oral, com vista a uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e dentro do \ntempo previsto. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nNOTA: \nA Bibliografia deve ser apresentada por ordem alfab\u00e9tica, estabelecida pelo \u00faltimo apelido do autor.  \nH\u00e1 um conjunto de informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 essencial constar na Refer\u00eancia de uma obra. Assim, ao referenciar um \nlivro devem constar \u2013 o(s) nome(s) do(s) autor(es), o ano de edi\u00e7\u00e3o, o t\u00edtulo do livro (em it\u00e1lico), o local de \nedi\u00e7\u00e3o, a editora e o n\u00famero de p\u00e1ginas. \nExemplificando atrav\u00e9s do vosso manual, este seria referido da seguinte forma: Silva, A.; Santos, M.; Mes-\nquita, A.; Baldaia, L e F\u00e9lix, J. 2006. Planeta Vivo. Terra no Espa\u00e7o. Terra em Transforma\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancias Natu-\nrais. 7\u00ba ano. Porto. Porto Editora, 192p. \n \nSe se tratar de um artigo numa revista, a refer\u00eancia deve conter - Autor(es). (ano). T\u00edtulo do artigo. Nome da \nrevista (em it\u00e1lico), volume, n\u00famero e o intervalo das p\u00e1ginas a que se refere o artigo.  \n \nA esta norma acrescenta-se a referencia\u00e7\u00e3o dos documentos eletr\u00f3nicos, que dever\u00e1 ser feita da seguinte \nforma: http://www.seniorresource.com/ageinpl.htm (consultado em DD/MM/2012) \n\nBom trabalho! \nLembrem-se que, assim, aprenderam qual a biodiversidade presente \nno Paleozoico, Mesozoico, Cenozoico e no Holoc\u00e9nico. \nJ\u00e1 viram como \u00e9 importante o registo geol\u00f3gico para conhecer a \nHist\u00f3ria da Terra? E como a biodiversidade foi variando ao longo do \ntempo? J\u00e1 pensaram no papel que poder\u00e3o desempenhar para pre-\nservar a Biodiversidade da Terra? \n\n\n\n \n\n \n\nCi\u00eanc\n\n \n\nQua\n \nDe ac\nlinha \n1. In\n\n_\n_\n_\n \n\n2. R\n_\n_\n \n\n3. C\n \u201c\n_\n_\n_\n \n\n4. In\n\n \n \n \n \n \n\n5. O\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA part\nE ago\n\nA \n\ncias Naturais\n\nal o papel q\n\ncordo com o\na solucionar\n\nndiquem a im\n___________\n___________\n___________\n\nRevelem o qu\n___________\n___________\n\nComentem a \n\u201cA Biodivers\n___________\n___________\n___________\n\nndiquem du\n__\n\nObserva as im\n\ntir do filme v\nra, cada um \n\nhttp://imageshack.\n\ns \n\nque poder\n\n que foi apre\nr as suas d\u00fav\nmport\u00e2ncia d\n___________\n___________\n___________\n\nue poder\u00e1 af\n___________\n___________\n\n seguinte afi\nsidade apres\n___________\n___________\n___________\n\nas esp\u00e9cies a\n___________\n\nmagens segu\n\nverificaram c\nde n\u00f3s deve\n\nus/photo/my-images/13/turmada\n\nBiodiversi\n\nFicha\n\nr\u00e3o desem\n\nesentado no\nvidas\u201d), respo\nda Biodivers\n___________\n___________\n___________\n\nfetar atualme\n___________\n___________\n\nrma\u00e7\u00e3o: \nenta um pap\n___________\n___________\n___________\n\namea\u00e7adas e\n___________\n\nuintes: \n\ncomo a Biod\n assumir um\n\n\u00a9amonica3.jpg/ \n\nidade e Din\u00e2\n\nCXVI \n\n \n\na de Traba\nGrupo: __\n\n \n\nmpenhar p\n\no PowerPoint\nondam \u00e0s se\nidade. \n___________\n___________\n___________\n\nente a Biodiv\n___________\n___________\n\npel essencial\n___________\n___________\n___________\n\nem Portugal.\n_   \n\niversidade \u00e9\nm papel impo\n\nB\n\nD\n\nmica da Terr\n\nalho n\u00ba 6\n__ \n\npara prese\n\nt inclu\u00eddo no\nguintes ques\n\n__________\n__________\n__________\n\nversidade. \n__________\n__________\n\nl para a hum\n__________\n__________\n__________\n\n \n______\n\n\u00e9 importante\nrtante para a\n\nwww.gcn.net.br \n\nibopedat\n\nra \n\nAgrup\n\nervar a Bio\n\n Doc. de Apo\nst\u00f5es: \n\n___________\n___________\n___________\n\n___________\n___________\n\nmanidade.\u201d \n___________\n___________\n___________\n\n__________\n\n e o que a a\na preservar!\n\ntv.spaceblog.com.br \n\npartilhando\n\u00a9\n\n\u00a9\n\npamento de \n\nAn\n7\u00ba ano\n\nodiversida\n\noio 8 (\u201cAjuda\n\n___________\n___________\n___________\n\n___________\n_______ \n\n___________\n_______ \n_________ \n\n_________ \n\nfeta! \n! \n\nosugestoesescolares.blogspot.\n\n\u00a9 \n\nAnexo X  \nEscolas de B\n\nEB23 de B\nno letivo 201\no de escolarid\n\nade?  \n\na o Cebo-\n\n_______\n_______\n_ \n\n_______\n\n_______\n\n\u00a9\n\ncom \nC\n\nXI \n\nBaltar \nBaltar \n11/12 \ndade \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXVII \n \n\n \n \n \n5.1. Ap\u00f3s a an\u00e1lise das imagens e os filmes \u00e9 caso para dizer\u2026 Pensa antes de agir!!  \n\nConcordam com as atitudes tomadas pela turma da M\u00f3nica, na figura: \nA \u2013 ___________________ \nB \u2013 ___________________ \nC \u2013 ___________________ \nD \u2013 ___________________ \n \n\n5.2.  Justifiquem. \n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n\n6. Como v\u00eam todos os nossos comportamentos se refletem de forma negativa e/ou positiva na \nBiodiversidade! E os negativos provocam a perda de Biodiversidade\u2026 \n \nSendo assim, para manter a Biodiversidade na Terra eu posso fazer o seguinte (completem): \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n_______________________________________________ \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nViram como a Biodiversidade \u00e9 importante? \nAgora cada um de n\u00f3s tem de ajudar a preserv\u00e1-la! \n\n\u00a9\n\n\n\n \n\n \n\nCi\u00eanc\n \n\nNom\n\nConh\n \n\n1. O\n\n \n \n \n \n\n \n\n2. A\ns\n\u2013\n\n \n\nhttp://ma\n\n \n \n\nEste qu\nmento\ntudes q\nopini\u00e3o\n\u00e7\u00e3o \u201cM\n\u00c9 impo\n\ncias Naturais\n\ne: ________\n\nhecimentos e\n\nO que \u00e9 Biod\n\nConjunto d\nConjunto d\nConjunto d\nConjunto d\n\nAs fotos que \nidades. Indic\n\n\u2013 (menos) aq\n\narinebio.org/oceans/co\n\nuestion\u00e1rio tem\ns e ideias acerc\nque, no teu ent\no acerca de tra\n\nMundos Desapa\nortante que leia\n\ns \n\n___________\n\nQ\n\ne ideias acer\n\niversidade? \n\ne animais \ne plantas \ne seres vivos\ne seres vivos\n\nabaixo se a\nca, com o sin\n\nqueles em qu\n\nonservation/biodiversi\n\nm fins acad\u00e9mic\nca da Biodivers\ntender, contrib\nbalho de grupo\nrecidos\u201d. \n\nas com aten\u00e7\u00e3o\n\nBiodiversi\n\n___________\n\nQuestion\u00e1rio\n\nca de Biodiv\n\n \n\ns que vivem \ns que vivem \n\npresentam r\nnal + (mais) \nue a Biodiver\n\nity.asp \n\ncos. Apresenta-\nsidade e Din\u00e2m\nbuem para a pre\no e das atividad\n\n as quest\u00f5es e \n\nidade e Din\u00e2\n\nCXVIII\n\n___________\n\n de Avalia\u00e7\u00e3\n\n \n\nParte I\n\nversidade \n\nnum determ\nno mar \n\nreferem-se a\naqueles em\nrsidade \u00e9 ba\n\n \n\n \n \n\nhttp://\n\n \n \n \n\n-se em duas pa\nmica da Terra, b\n\neserva\u00e7\u00e3o da B\nes que desenvo\n\nrespondas com\n\nmica da Terr\n\n___________\n\n\u00e3o da Interve\n\nminado ambie\n\na habitats co\n que a Biodi\n\naixa. \n\n/olhares.aeiou.pt/incen\n\nartes. Na prime\nbem como aver\nBiodiversidade. \nolveste na sala \n\nm pondera\u00e7\u00e3o e\n\nra \n\n7\u00ba\n\n______ \n\nen\u00e7\u00e3o \n\nente \n\nom diferente\nversidade \u00e9 \n\nndio-geres-foto376296\n\neira, pretende-s\nriguar quais os \nNa segunda, pr\nde aula e duran\n\n sinceridade. \n\n ano de esco\n\n n\u00ba____  tu\n\nes n\u00edveis de \nalta, e com \n\n63.html (Foto de Rui M\n\nAnexo XI\n\nse avaliar os te\ncomportament\nretende-se con\nnte a realiza\u00e7\u00e3o\n\nolaridade \n\nurma ____\n\nbiodiver-\num sinal \n\nMoura)\n\nII \n\nus conheci-\ntos e as ati-\nhecer a tua \n\no da exposi-\n\n\n\n \n\n \n\n3.  A\n \n \n\n3\nC\n\u00c9\nC\n\u00c9\nP\nO\n \n \n\n4. A\n \n\n5. In\n\n_\n_\n \n\n6. R\n\n_\n_\n  \n \n \n\nhttp://ww\n\n \n \n\nhttp://bli\n\n \n\nA Biodiversid\n\n3.1. Porqu\u00ea?\nContribui par\n\u00c9 a base das a\nContribui par\n\u00c9 a fonte para\nPermite mod\nOutra: _____\n\nA Biodiversid\n\nndica 2 seres\n\n___________\n___________\n\nRefere 2 sere\n\n___________\n___________\n\nww.lovethesepics.com/\n\ntz.aeiou.pt/rock-in-rio\n\ndade \u00e9 impo\n\n? (assinala a(\nra o equil\u00edbri\natividades ag\nra o desenvo\na a descober\nerar o clima,\n\n___________\n\ndade modific\n\ns vivos que e\n\n___________\n___________\n\nes vivos, da P\n\n___________\n___________\n\n/tag/forest/ \n\n-lisboa-2012-ja-tem-da\n\nBiodiversi\n\nortante? \n\ns) op\u00e7\u00e3o(\u00f5es\no e estabilid\ngr\u00edcolas, flore\n\nolvimento tur\nrta de compo\n, evitando te\n\n___________\n\nca-se ao long\n\nexistiram no\n\n___________\n___________\n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9\n\n___________\n___________\n\natas-conheca-as-aqui=\n\nidade e Din\u00e2\n\nCXIX \n\ns) que consid\nade dos eco\nestais, pecu\u00e1\nr\u00edstico de um\nostos utilizad\nemperaturas\n___________\n\ngo do tempo\n\no passado, e \n\n___________\n___________\n\n\u00e9rica, que es\n\n___________\n___________\n\n \nwww.p\n\n \n\nf66967 \n\nSim \nN\u00e3o \n\nmica da Terr\n\nderas correta\nssistemas \n\u00e1rias e pesqu\n\nma regi\u00e3o \ndos na ind\u00fast\n\nextremas \n_________ \n\no? \n\nque hoje est\n\n_ \n_ \n\nstejam em ri\n\n_ \n_ \n\npanoramio.com (Foto\n\n \n \n\nSim\nN\u00e3o\n\nra \n\na(s))  \n\nueiras \n\ntria farmac\u00ea\n\nt\u00e3o extintos\n\nisco de extin\n\no de Jos\u00e9 Carlos Ribeiro\n\n \n \n\n \n \n \n\nutica  \n \n \n\n. \n\nn\u00e7\u00e3o. \n\no) \n\nblogdoeduambientaal.blogspot.com \n\n\n\n \n\n \n7. O\n\n \n \n7\n\n8. O\n\u00e7\n\n \n\n9. Q\n\n \n\n \n\n10. Q\n \n \n \n \n \n \n \n\n11. A\nT\n1\n\nConh\nTerra\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nOs continent\n\n7.1. Em que \n_______\n_______\n\nOrdena adeq\nando pela m\n\nQual o motor\n\nQuais as caus\n\nAchas que o \nTerra ao long\n11.1. P\n\nhecimentos a\na \n\nes j\u00e1 estiver\n\nte baseaste \n___________\n___________\nquadamente \nmais antiga:  \n\nr que gera o\n\nsas poss\u00edveis\n\nmovimento \ngo da sua his\nPorqu\u00ea: ____\n\n_____\n \n \n \n\nacerca das in\n\nBiodiversi\n\nram juntos n\n\npara respon\n___________\n___________\n\nas represen\n\ns moviment\n\ns para a exti\n\ndos contine\nst\u00f3ria? \n___________\n___________\n\nnter-rela\u00e7\u00f5es\n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\nidade e Din\u00e2\n\nCXX \n\nno passado?\n\nnder \u00e0 quest\u00e3\n___________\n___________\n\nnta\u00e7\u00f5es da Te\n\nos da litosfe\n\nn\u00e7\u00e3o de esp\n\nntes poder\u00e1\n\n___________\n__________\n\ns entre as va\n\nForma\u00e7\u00e3o d\nPangeia \n\nPantalas\nPangeia \n\nmica da Terr\n\n\u00e3o anterior?\n__________\n__________\nerra que, a s\n\nera? \n\n\u00e9cies? \n\n\u00e1 ter afetado\n\n___________\n___________\n\naria\u00e7\u00f5es da B\n\nSim \nN\u00e3o\n\na \n\nssa \n\nra \n\n? \n___________\n___________\nseguir, se ap\n\nDeriva con\nVulc\u00f5es \nSismos \nMoviment\nAtividades\nMudan\u00e7as\nMoviment\n\no a biodivers\n\n___________\n___________\n\nBiodiversida\n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nCorrente\nMar \nVento \nTerramo\n\n___________\n___________\nresentam, c\n\nntinental \n\nto de transla\ns humanas \ns clim\u00e1ticas \nto de rota\u00e7\u00e3o\n\nidade da \n\n__________\n___________\n\nde e Din\u00e2mi\n\nes de convec\n\notos \n\n_______\n_______ \nome-\n\na\u00e7\u00e3o \n\no \n\n________ \n_______ \n\nca da \n\nc\u00e7\u00e3o  \n \n \n \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXXI \n \n\n \n\nComportamentos e atitudes relacionadas com a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \n \n\n12. Imagina que \u00e9s o(a) Produtor(a) de um Programa Televisivo que tem como objetivo princi-\npal sensibilizar o p\u00fablico para a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade.  \nPara a emiss\u00e3o de Domingo existem \u00e0 tua disposi\u00e7\u00e3o 2 reportagens e terias de decidir qual a \nque transmitirias. \nReportagem 1: Reportagem sobre ca\u00e7adores furtivos. \nReportagem 2: Filme alusivo \u00e0s esp\u00e9cies em vias de extin\u00e7\u00e3o (nomeadamente: Lince ib\u00e9ri-\nco). \n12.1. Qual a reportagem que escolherias para apresentar no programa? \n\n________________________________________________________________________ \n12.2. Indica o motivo pelo qual n\u00e3o escolherias a outra reportagem? \n\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________ \n\n \n13. Refere dois comportamentos que adotas no teu dia-a-dia e que consideras que contribuem \n\npara promover a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. \n____________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________ \n\nParte II \n\nOpini\u00e3o acerca de exposi\u00e7\u00f5es  \n \n\n1. Achas importante a realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es? \n1.1. Porqu\u00ea? \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________ \n \n\n2. Achas vantajoso para a tua aprendizagem a realiza\u00e7\u00e3o de visitas a exposi\u00e7\u00f5es? \n2.1. Justifica. \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________ \n \n\n3. Fiquei interessado(a) em visitar mais exposi\u00e7\u00f5es?  \n \n\n3.1. Se respondeste sim, qual o tema que gostarias de ver abordado numa exposi\u00e7\u00e3o? \n_______________________________________________________________________ \n \n\n4. Achas que a visita a uma exposi\u00e7\u00e3o deve ser feita antes de se abordar, na aula, uma deter-\nminada tem\u00e1tica?   \n\n \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXXII \n \n\n \n\nOpini\u00e3o acerca de trabalho de grupo  \n \n\n5. Gostaste de trabalhar em grupo?  \n \n \n\n6. Indica a tua opini\u00e3o relativamente ao trabalho de grupo: \n\n \nN\u00e3o con-\ncordo \n\nConcordo \n\u00c9-me indi-\nferente \n\nGosto, porque o trabalho de grupo contribui para a minha aprendizagem.    \nN\u00e3o gosto, pois aprendo mais atrav\u00e9s de uma aula expositiva do que \natrav\u00e9s de trabalho de grupo. \n\n   \n\nGosto, pois aprendo coisas novas com os meus colegas de grupo.    \nDesagrada-me porque normalmente s\u00f3 alguns elementos do grupo \u00e9 que \ntrabalham. \n\n   \n\nGosto, porque os elementos mais capazes do grupo podem ajudar os que \nt\u00eam mais dificuldades. \n\n   \n\nGosto, porque facilita o meu relacionamento com os colegas.    \nGosto, porque trabalhar em grupo permite-me desenvolver o exerc\u00edcio \nde uma interven\u00e7\u00e3o c\u00edvica, consciente e construtiva. \n\n   \n\nN\u00e3o gosto, porque se um elemento do grupo falhar, isso reflete-se no \ntrabalho final. \n\n   \n\nGosto, se for realizado apenas durante as aulas, para que o professor \npossa coordenar e avaliar mais facilmente a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas. \n\n   \n\n \nOutra raz\u00e3o: ________________________________________________ \n\n   \n\n \n\n7. Gostaste das atividades realizadas? \n \n \n\n8. Manifesta a tua opini\u00e3o acerca dos diferentes tipos de trabalho realizado nas \u00faltimas aulas: \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nOpini\u00e3o acerca do trabalho realizado \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\nTipo de Atividade \nN\u00e3o \n\ngostei \nGostei \npouco \n\nGostei \nGostei \nmuito \n\n\u00c9-me \nindiferente \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de trabalho n\u00ba 1 \u2013\n\u201cComo os continentes estavam dispostos no passado?\u201d \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de trabalho n\u00ba 2 \u2013\n\u201cAtividade laboratorial \u2013 Qual o motor da Deriva dos continen-\ntes?\u201d \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de trabalho n\u00ba 3 \u2013\n\u201cO movimento das placas litosf\u00e9ricas influencia a distribui\u00e7\u00e3o \ndas esp\u00e9cies.\u201d \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de trabalho n\u00ba 4 \u2013\n\u201cA Biodiversidade varia ao longo do tempo?\u201d \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha de trabalho n\u00ba 5 \u2013\nElabora\u00e7\u00e3o de um Poster \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades inclu\u00eddas na Ficha n\u00ba 6 \u2013 \u201cQual o papel \nque poder\u00e3o desempenhar para preservar a Biodiversidade?\u201d \n\n     \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados do poster no \u00e2mbito da exposi\u00e7\u00e3o \n\u201cMundos Desaparecidos\u201d \n\n     \n\nRealiza\u00e7\u00e3o das atividades de montagem da exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos \nDesaparecidos\u201d  \n\n     \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXXIII \n \n\n \n8.1. De tudo isto, a atividade de que mais gostei foi: \n\n___________________________________________________ \n8.1.1. Porque: \n\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n\n8.2. De tudo isto, a atividade de que menos gostei foi: \n__________________________________________________ \n\n8.2.1. Porque: \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n\n9. Achas que o trabalho realizado alterou as tuas opini\u00f5es e o teu comportamento \nno dia-a-dia relativamente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade na Terra?  \n \n9.1. Indica comportamentos que adotas no teu quotidiano e que, na tua opini\u00e3o, contri-\n\nbuem para a preserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade na Terra. \n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________ \n \n\n9.2. Indica situa\u00e7\u00f5es da tua escola que, na tua opini\u00e3o, n\u00e3o contribuem para a preserva\u00e7\u00e3o \nda Biodiversidade na Terra, e que consideras que deveriam ser alteradas. \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n\n9.3. Achas que deverias tomar alguma atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es enunciadas na res-\nposta anterior? Qual? \n\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n           \n\nObrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n \n \n \n \n \n\nSim  \nN\u00e3o  \n\n\n\n \n\nCi\n\u00ean\n\nci\nas\n\n N\na\n\nG\nre\n\nlh\na \n\nde\n O\n\nb\n                   \n\nPa\nr\u00e2\n\nm\n\nRe\nve\n\nla\nm\n\n in\nt\n\nTr\nab\n\nal\nha\n\nm\n \n\nRe\nve\n\nl\n\nG\ner\n\nem\n o\n\n t\ne\n\nG\ner\n\nem\n o\n\ns \nco\n\nnf fo\nr\n\nO\nb N\n\n\u00e3at\nur\n\nai\ns \n\n \n\nbs\ner\n\nva\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\n a\nu\n\nm\net\n\nro\ns\\\n\nA\nlu\n\nno\ns \n\nte\nre\n\nss\ne \n\nno\n t\n\nra\nba\n\nlh\no \n\nco\nop\n\ner\nat\n\niv\nam\n\nen\nte\n\n \n\nla\n a\n\nut\non\n\nom\nia\n\n \n\nem\npo\n\n c\nom\n\n e\nfic\n\n\u00e1c\nia\n\n \n\nfli\nto\n\ns \ne \n\ndi\nve\n\nrg\n\u00ean\n\nci\nas\n\n d\nrm\n\na \nef\n\nic\naz\n\n \n\nse\nrv\n\na\u00e7\n\u00f5e\n\ns:\n \n\nLe\nge\n\nnd\na \n\nRe\nve\n\nla\n \n\nR \nRe\n\nve\nla\n\n p\nou\n\nco\n \n\nRp\n \n\nN\n\u00e3o\n\n r\nev\n\nel\na \n\nN\nR \n\n\u00e3o\n o\n\nbs\ner\n\nv\u00e1\nve\n\nl \nN\n\no \n\n \n\nul\na \n\nn\u00ba\n: _\n\n__\n_ \n\nG\nru\n\npo\n A\n\n1 \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nde\n \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n\nBi\nod\n\niv\ner\n\nsi\n\n \n \n\nG\nre\n\nlh\na \n\nde\n O\n\n \nTu\n\nrn\no \n\n1\nG\n\nru\npo\n\n B\n1 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nid\nad\n\ne \ne \n\nD\nin\n\n\u00e2m\nic\n\na \n\nCX\nXI\n\nV \n\n \nbs\n\ner\nva\n\n\u00e7\u00e3\no \n\ndo\n T\n\nr\n \n\nD\nA\n\nTA\n \n\n__\n__\n\n__\n_\n\n \nG\n\nru\npo\n\n C\n1 \n\nG\nr\n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nda\n T\n\ner\nra\n\n \n\n \nra\n\nba\nlh\n\no \nCo\n\nop\ner\n\n \n\n \n__\n\n__\n__\n\n__\n_ \n\nru\npo\n\n D\n1 \n\nG\nru\n\npo\n A\n\n2\n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nA\ng\n\n \nra\n\nti\nvo\n\n \n \n\n \n\n  \n\nTu\n2 \n\nG\nru\n\npo\n B\n\n2 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\ngr\nup\n\nam\nen\n\nto\n d\n\ne \n \n\n \nA\n\nn\n \n\n7\u00ba\n a\n\nno\n\n \nPr\n\nof\n__\n\n__\n__\n\n__\n__\n\nur\nno\n\n 2\n \n\nG\nru\n\npo\n C\n\n2 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n\nA E\nsc\n\nol\nas\n\n d\ne \n\nBa\nlt\n\nEB\n23\n\n d\ne \n\nBa\nlt\n\nno\n le\n\nti\nvo\n\n 2\n01\n\n1/\n1\n\no \nde\n\n e\nsc\n\nol\nar\n\nid\nad\n\nfe\nss\n\nor\na \n\n__\n__\n\n__\n_ \n\nG\nru\n\npo\n D\n\n2 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\n  \n  \n\nA\nne\n\nxo\n X\n\nIII\n \n\nar\n \n\nar\n \n\n12\n \n\nde\n    \n\n\n\nBiodiversidade e Din\u00e2mica da Terra \n\nCXXV \n \n\nLISTAGEM DE ANEXOS QUE CONSTAM APENAS NO CD \n\nAnexo I   Documento de apoio n\u00ba 1 \n\nAnexo II  Documento de apoio n\u00ba 2 \n\nAnexo III  Documento de apoio n\u00ba 3 \n\nAnexo IV  Documento de apoio n\u00ba 4 \n\nAnexo V  Documento de apoio n\u00ba 5 \n\nAnexo VI  Documento de apoio n\u00ba 6 \n\nAnexo VII  Documento de apoio n\u00ba 7 \n\nAnexo VIII  Documento de apoio n\u00ba 8 \n\nAnexo IX Apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia da exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d \n\nAnexo X  Convite \u00e0 comunidade para visitar a exposi\u00e7\u00e3o \n\nAnexo XI Not\u00edcia sobre a exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d no site da Junta \n\nde Freguesia de Baltar \n\nAnexo XII Fotos da exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d \n\nAnexo XIII Fotos dos posters realizados de acordo com a ft n\u00ba 5 e expostos na \n\nexposi\u00e7\u00e3o \n\nAnexo XIV Fotos tiradas em contexto formal (sala de aula/laborat\u00f3rio) \n\nAnexo XV Poster de divulga\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o \u201cMundos Desaparecidos\u201d \n\nAnexo XVI Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas dos recursos"}]}}}