{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20033"}, {"@name": "filename", "#text": "3476_MestradoM%c3%a1rciaOrnelas.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "setembro | 2014\n\nREM\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nM\u00e1rcia Isabel Freitas Ornelas\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\n\n\nORIENTA\u00c7\u00c3O\nDora Aguin Pombo\n\nRelat\u00f3rio de Est\u00e1gio de Biologia e Geologia\nRealizado na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco\nRELAT\u00d3RIO DE EST\u00c1GIO DE MESTRADO\n\nCO-ORIENTA\u00c7\u00c3O\nDomingos Manuel Martins Rodrigues\n\nM\u00e1rcia Isabel Freitas Ornelas\nMESTRADO EM ENSINO DE BIOLOGIA E GEOLOGIA\nNO 3\u00ba CICLO DO ENSINO B\u00c1SICO E NO ENSINO SECUND\u00c1RIO\n\n\n\nRESUMO \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico (EP) \u00e9 uma etapa fundamental para a prepara\u00e7\u00e3o do estagi\u00e1rio, \n\nfuturo professor, e \u00e9 sobretudo, uma etapa reflexiva e de partilha a v\u00e1rios n\u00edveis: cient\u00edfico, \n\npessoal, pedag\u00f3gico e \u00e9tico-profissional. \n\nO presente relat\u00f3rio de est\u00e1gio visa apresentar, de forma contextualizada, as experi\u00eancias \n\nde ensino/aprendizagem desenvolvidas durante a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica realizada na Escola \n\nB\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), no \u00e2mbito do Mestrado em Ensino da \n\nBiologia e da Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio.  \n\nEste trabalho \u00e9 o resultado de um crescimento profissional reflexivo e prof\u00edcuo, \n\nfundamentado numa an\u00e1lise cr\u00edtico-construtiva do que foi realizado ao longo da Pr\u00e1tica de \n\nEnsino Supervisionada (PES). Esta reflex\u00e3o assentou essencialmente na an\u00e1lise dos \n\nconhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos adquiridos e numa atitude de questionamento sustentada \n\npor diferentes referenciais te\u00f3ricos e pela vontade de agir melhor. \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico pressup\u00f4s uma a\u00e7\u00e3o reflexiva do professor estagi\u00e1rio em seis \n\ndom\u00ednios funcionais: Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES), Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no \n\nMeio Escolar (AIME), Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE), Atividades \n\nComplementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva (ACPL), Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica \n\n(ANCP) e Outras Atividades de Enriquecimento Profissional. Cada um destes dom\u00ednios visou \n\ndotar o estagi\u00e1rio de v\u00e1rias compet\u00eancias, estrat\u00e9gias e recursos que lhe permitir\u00e3o exercer \n\nfuturamente uma profiss\u00e3o integradora e desafiante. \n\n \n\nPalavras-chave \n\nEst\u00e1gio pedag\u00f3gico; Pr\u00e1tica de ensino; Educa\u00e7\u00e3o; Aprendizagem. \n\n\n\nABSTRACT  \n\nThe Teaching Practice (TP) is an essential step for the preparation of the student, future \n\nteacher, and is mostly a reflexive and sharing step in a several levels: scientific, personal, \n\npedagogical and ethical-professional. \n\nThe present stage report aims to present in context way, the experience of \n\nteaching/learning developed during the pedagogic practice held at Primary and Secondary \n\nSchool Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) under the Master in Teaching of Biology and Geology in \n\nthe 3rd Cycle Basic Education and Secondary Education. \n\nThis work is the result of a reflective and fruitful professional growth, based on a critical-\n\nconstructive analysis of what was done along the Supervised Teaching Practice (STP). This \n\nreflection was based primarily on an analysis of theoretical and practical knowledge acquired \n\nand in a attitude of sustained questioning by different theoretical referential and the desire to \n\nact better.  \n\nThe teaching practice assumed a reflexive action of the trainee teacher in six functional \n\ndomains: Supervised Teaching Practice (STP), Integration Activities in the School \n\nEnvironment (IASE), Intervention in the Activities School Community (IASC), \n\nComplementary Activities to the Lective Practice (CALP), Activities of the Scientific-\n\nPedagogic Nature (ASPN) and Other Activities of Professional Enrichment (OAPE). Each of \n\nthese domains aimed to provide the future teacher with various skills, strategies and resources \n\nthat will enable him to perform in the future an integrative and challenging profession. \n\n \n\nKeywords \n\nTeaching practice; Teaching; Education; Ative learning \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o desta tese de mestrado envolveu ao longo dos \u00faltimos anos, muito para \n\nal\u00e9m do meu esfor\u00e7o pessoal, capacidade de trabalho e reflex\u00e3o. Quero por isso agradecer a \n\ntodos aqueles que direta ou indiretamente, colaboraram nesta minha caminhada formativa.  \n\nDe um modo mais particular quero agradecer: \n\n\u00c0 professora Maria do Carmo Martins da Silva Figueira Chaves, orientadora cooperante \n\nda Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), pela dedica\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, partilha de saberes, confian\u00e7a e compreens\u00e3o demonstrada ao longo deste \n\nest\u00e1gio. \n\nAos alunos da turma 1, de Biologia/Geologia de 10\u00ba ano e da turma 4, de Ci\u00eancias \n\nNaturais de 9\u00ba ano, pela oportunidade de aprender ensinando, pois sem eles este processo de \n\nensino/aprendizagem n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\n\u00c0 dire\u00e7\u00e3o executiva da EBSGZ, professores e respetivos funcion\u00e1rios, pelo acolhimento, \n\ndisponibilidade e apoio incondicional a n\u00edvel material e humano. \n\nAos orientadores de supervis\u00e3o cient\u00edfica, quer da componente de Biologia (Prof. Dr.\u00aa \n\nDora Aguin Pombo) quer da componente de Geologia (Prof. Dr. Domingos Manuel Martins \n\nRodrigues), pela orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, partilha de saberes e por despoletar um certo \n\ndesconforto intelectual que nos obrigou a vivenciar a profiss\u00e3o docente com base numa \n\nautonomia mais reflexiva.   \n\nA todos os professores do departamento de Biologia, que possibilitaram uma nova vis\u00e3o \n\ndo conceito de escola e ensino, nomeadamente a professora Maria Manuela C\u00e2mara de \n\nGouveia pelo apoio e orienta\u00e7\u00e3o na planifica\u00e7\u00e3o de algumas aulas de 10\u00ba ano, bem como na \n\norganiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos laborat\u00f3rios de Biologia e do herb\u00e1rio do departamento, \n\naquando da visita de estudo dos alunos do 10\u00ba ano da EBSGZ \u00e0 UMa. Um muito obrigado, \n\npela amizade e pelos conhecimentos transmitidos. \n\nAo professor Ant\u00f3nio Manuel Dias Brehm e \u00e0 sua equipa de investigadores do \n\nLaborat\u00f3rio de Gen\u00e9tica Humana, bem como ao professor Miguel \u00c2ngelo Almeida Pinheiro \n\nde Carvalho e ao seu investigador do Banco de Germoplasma ISOPlexis/Germobanco, \n\nHumberto Gil Moreira de N\u00f3brega, pela disponibilidade, acompanhamento e divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos destas unidades de investiga\u00e7\u00e3o, junto dos alunos e professores de Biologia/Geologia \n\ndo 10\u00ba1 da EBSGZ, aquando da visita de estudo ao departamento de Biologia.   \n\n\u00c0 professora Susana Lu\u00edsa Rodrigues Nascimento Prada do Centro de Ci\u00eancias Exatas e \n\nda Engenharia, pela disponibilidade demonstrada e pelo empr\u00e9stimo de alguns materiais do \n\nlaborat\u00f3rio de Geologia utilizados nas aulas pr\u00e1ticas de Geologia do 10\u00ba ano. \n\n\n\n\u00c0 professora Maria da Concei\u00e7\u00e3o Figueira de Sousa e M\u00e9cia Melo do departamento das \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da UMa, pela disponibilidade com que me receberam sempre, pela \n\norienta\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise e tratamento de dados do estudo de caso, pelas palavras de incentivo e \n\napoio e pelos ensinamentos que me transmitiram nos anos de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\npedag\u00f3gica deste mestrado. \n\nAo Centro de Sa\u00fade do Bom Jesus (CSBJ), na pessoa da Dr.\u00aa Marta Dora Freitas Ornelas \n\npela disponibilidade, interesse e ced\u00eancia de recursos t\u00e9cnico-profissionais e materiais \n\nutilizados durante os tr\u00eas dias em que decorreram as Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-\n\nEstar na Escola, organizadas pelo n\u00facleo de est\u00e1gio. \n\nAos palestrantes convidados a participar nas Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar \n\nna Escola, nomeadamente a Dr.\u00aa Catarina Pinto, a engenheira Guida Henriques e a Dr.\u00aa Marta \n\nDora Ornelas, pela disponibilidade, gratuidade e compet\u00eancia com que apresentaram e \n\nconduziram as confer\u00eancias que proferiram.  \n\nAos colegas de est\u00e1gio, Cristina Horta, Estela Cabe\u00e7o, N\u00e9lia Freitas, An\u00edsia Correia, \n\nR\u00faben Sousa e Celso Figueira, que partilharam comigo esta experi\u00eancia, pela amizade, apoio, \n\n\u00e2nimo e incentivo, e aos restantes colegas de mestrado, Liliana Ferreira, Carlos Diogo e \n\nSandra Caires que estiveram sempre presentes com uma palavra de \u00e2nimo e incentivo. \n\nA todos os amigos e familiares que n\u00e3o referi, pelo apoio demonstrado, pelas palavras de \n\n\u00e2nimo e incentivo e sobretudo por saberem respeitar, compreender e aceitar as minhas \n\naus\u00eancias em momentos cruciais das Vossas vidas. \n\nE por fim, \u00e0s pessoas mais importantes da minha vida, ao meu marido e filhos, que \n\nestiveram desde o primeiro dia diretamente implicados neste projeto e que foram sem sombra \n\nde d\u00favida, a for\u00e7a motriz que me orientou e incentivou a permanecer e a prosseguir.  \n\n \n\nUm muito obrigado a todos! \n\n\n\n\u00cdNDICE \n\nRESUMO .......................................................................................................................................................... II \n\nABSTRACT ....................................................................................................................................................... III \n\nAGRADECIMENTOS ......................................................................................................................................... IV \n\n\u00cdNDICE ............................................................................................................................................................. VI \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................................... 7 \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ..........................................................................10 \n\n1.A ESCOLA COMO INSTITUI\u00c7\u00c3O DE ACOLHIMENTO ...........................................................................................10 \n\n2.INTERVENIENTES DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ..................................................................................................13 \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO ...........................................................................16 \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA (PES) ......................................................................................16 \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva (PL) .........................................................................................................................16 \n\n2. Assist\u00eancia \u00e0s Aulas ......................................................................................................................41 \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR (AIME) ....................................................................54 \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma................................................................................................................54 \n\n2. Estudo de Caso .............................................................................................................................62 \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR (AICE) ......................................................92 \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA (ANCP) .............................................................99 \n\nE. ATIVIDADES COMPLEMENTARES \u00c0 PR\u00c1TICA LETIVA (ACPL) ............................................................... 132 \n\nF. OUTRAS ATIVIDADES DE ENRIQUECIMENTO PROFISSIONAL .............................................................. 140 \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL .................................................................................................................................. 144 \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................................................................ 149 \n\nVI. ANEXOS ............................................................................................................................................... 164 \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 7 de 189 \n\n \n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nH\u00e1 muitos anos atr\u00e1s quando terminei a licenciatura em Biologia (ramo cient\u00edfico), tentei \n\ntrabalhar em todos os laborat\u00f3rios poss\u00edveis da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (RAM), mas \n\nquis o acaso que acabasse por dar aulas numa Institui\u00e7\u00e3o de Solidariedade Social (IPSS), onde \n\naprendi mais do que ensinei. Conheci acima de tudo, o outro lado da sociedade que a maioria \n\nde n\u00f3s ignora ou, simplesmente, n\u00e3o quer saber. Compreendi o aluno que em condi\u00e7\u00f5es muito \n\nprec\u00e1rias, prefere deixar-se levar pela realidade que o rodeia, a acreditar que \u00e9 capaz de ser e \n\nfazer melhor e percebi que a escola, apesar das tentativas, n\u00e3o tem como fazer face a estas \n\nsitua\u00e7\u00f5es e reproduz socialmente os mais e menos favorecidos evidenciando apenas os \n\nmelhores. A\u00ed percebi a injusti\u00e7a do meio social, a for\u00e7a da discrimina\u00e7\u00e3o e o impacto que \n\nestas injusti\u00e7as sociais t\u00eam nos jovens e crian\u00e7as em idade escolar. Adquiri compet\u00eancias e \n\ndesenvolvi o gosto pelo ensino, percecionei o professor por outro prisma e achei que afinal \n\ntinha perfil de professora, apesar de n\u00e3o ter tal pretens\u00e3o quando conclu\u00ed a minha licenciatura \n\nem 2002 (Ornelas, 2012).  \n\nA profiss\u00e3o docente foi nos \u00faltimos cinquenta anos alvo de transforma\u00e7\u00f5es de natureza \n\ndiversa. Vivemos numa altura de redefini\u00e7\u00e3o e de mudan\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 da carreira docente, mas \n\nde todo o paradigma de ensino. Ao professor de hoje \u00e9-lhe exigido uma forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e \n\nqualificada para fazer face \u00e0s necessidades desta sociedade global (Estrela, 2010).  \n\nAfinal, o que \u00e9 ser hoje professor do ensino b\u00e1sico ou secund\u00e1rio? O que \u00e9 ser professor \n\nde Ci\u00eancias, de Biologia e Geologia? \n\nSer professor resulta \u201cdo saber, do fazer e principalmente do ser\u201d. Representa um \n\ncompromisso com o aluno, com o conhecimento, com a sociedade e consigo mesmo (Grilho, \n\n2001, p.78). Tornar-se professor \u00e9 um processo, longo e complexo, marcado pelas escolhas e \n\ncaminhos que cada um escolhe trilhar (Moreira, 2010, p. 23).  \n\nA identidade de cada professor \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que se faz, de forma gradual e em \n\nv\u00e1rios momentos que v\u00e3o desde a escolha da profiss\u00e3o, passando pela forma\u00e7\u00e3o inicial e pelos \n\ndiferentes contextos que esta forma\u00e7\u00e3o proporciona. N\u00e3o \u00e9, de todo, uma constru\u00e7\u00e3o imut\u00e1vel \n\nnem externa, que possa ser adquirida como um h\u00e1bito, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 \u201cum processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do sujeito (\u2026), que se constr\u00f3i na viv\u00eancia da profiss\u00e3o e num exerc\u00edcio \n\nsistem\u00e1tico e continuado de revis\u00e3o dos significados sociais\u201d. \u00c9 sobretudo, um processo \n\ndial\u00e9tico e interativo (Moreira, 2010, p.22). \n\nSegundo Rold\u00e3o (2001 cit. por Moreira, 2010), ensinar \u00e9 a capacidade de fazer aprender \n\nalguma coisa a algu\u00e9m, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es adequadas. Assim sendo, a forma\u00e7\u00e3o do professor \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 8 de 189 \n\n \n\nassume um papel crucial, como mecanismo gerador de mudan\u00e7a, propiciador de constru\u00e7\u00e3o e \n\nfomentador de projetos que visam os objetivos da atual educa\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nO Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico (EP) surge ent\u00e3o, como uma etapa fundamental na prepara\u00e7\u00e3o do \n\nestagi\u00e1rio, futuro professor e visa completar um ciclo de forma\u00e7\u00e3o profissional. \u00c9 um \n\nprocesso de ensino e de aprendizagem que permite ao futuro professor a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos adquiridos ao longo da sua forma\u00e7\u00e3o e possibilita a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens. \u00c9 sobretudo um processo cont\u00ednuo, complexo e din\u00e2mico, \n\nque implica a realiza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de v\u00e1rias atividades, complementares entre si, \n\ncom o objetivo de contribuir para uma forma\u00e7\u00e3o integral dos professores estagi\u00e1rios, num \n\ncontexto real de ensino (Caires, 2006; Formosinho, 2009).  \n\nEste relat\u00f3rio de est\u00e1gio reflete assim o culminar de um percurso que \u00e9 considerado por \n\nmuitos, como o per\u00edodo mais marcante na forma\u00e7\u00e3o inicial dos futuros professores (Coelho da \n\nSilva &amp; Vieira, 2012; Caires, 2006; Estrela, 2010; Formosinho, 2009; Freire, 2012; \n\nGon\u00e7alves, 2009; Marcelo, 2009; Mesquita, 2011). Visa apresentar de forma contextualizada, \n\nas experi\u00eancias de ensino/aprendizagem desenvolvidas ao longo do ano letivo 2012/2013 na \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), nos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino (9\u00ba e 10\u00ba \n\nano) e disciplinas lecionadas (Ci\u00eancias da Natureza e Biologia/Geologia). Consiste numa \n\nabordagem autocr\u00edtica e reflexiva, fundamentada na literatura cient\u00edfica, pedag\u00f3gica e em \n\ndados concretos da minha pr\u00e1tica letiva e atua\u00e7\u00e3o na escola, evidenciando tudo o que aprendi, \n\nensinei, os m\u00e9todos de ensino utilizados e os processos de avalia\u00e7\u00e3o adotados e a que se estive \n\nsujeita, ao longo deste per\u00edodo formativo. \n\nEste relat\u00f3rio est\u00e1 organizado em tr\u00eas partes: Enquadramento Geral do Est\u00e1gio \n\nPedag\u00f3gico, Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico e Reflex\u00e3o final.  \n\nNo \u00e2mbito do Enquadramento Geral do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico, \u00e9 dado a conhecer a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o de acolhimento e os intervenientes do est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\nNo \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico est\u00e3o apresentadas de forma \n\nreflexiva as v\u00e1rias componentes do est\u00e1gio:  \n\n1. A Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES) \u2013 onde foram abordados todos os aspetos \n\nrelativos \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva (PL) - planeamento, realiza\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, e \u00e0 \n\nAssist\u00eancia \u00e0s Aulas.  \n\n2. Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) \u2013 onde foram abordados todos os \n\naspetos relativos \u00e0 Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma e ao Estudo de Caso realizado no \u00e2mbito de \n\numa das turmas assumidas para leciona\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 9 de 189 \n\n \n\n3. Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE) \u2013 onde foram apresentados \n\ntodos os aspetos relativos \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o da atividade escolar \u2013 \n\n\u201cJornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na Escola\u201d. \n\n4. Atividades de Natureza Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gica (ANCP) \u2013 onde foram apresentados \n\ntodos os aspetos relativos \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvido em parceria com os professores estagi\u00e1rios de dois n\u00facleos de est\u00e1gio. \n\n5.  Atividades Complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva (ACPL) \u2013 onde foram apresentadas todas \n\nas atividades desenvolvidas, de cariz individual e coletivas. \n\n6.  Outras Atividades de Enriquecimento profissional \u2013 onde foram apresentadas todas as \n\noutras atividades desenvolvidas na escola no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\nnomeadamente a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, concursos e a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\nNa Reflex\u00e3o Final foi efetuada uma aprecia\u00e7\u00e3o global sobre o est\u00e1gio pedag\u00f3gico. Foram \n\nevidenciadas as principais dificuldades encontradas e suplantadas, as experiencias mais \n\nmarcantes e o que aprendi neste ano formativo.   \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 10 de 189 \n\n \n\nII. ENQUADRAMENTO GERAL DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\n1. A Escola como Institui\u00e7\u00e3o de Acolhimento \n\nA escola de acolhimento, por ser o espa\u00e7o f\u00edsico, material e humano onde o est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico tem lugar, representa um papel central em todo o processo de ensino e de \n\naprendizagem, pelo que, a reflex\u00e3o e a recolha de informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 escola, revelou-se \u00e0 \n\npartida, essencial para a adapta\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de ensino a implementar ao \n\nlongo do ano letivo 2012/2013.  \n\n\u00c9 essencial que todo o professor, estagi\u00e1rio ou n\u00e3o, reflita sobre o que \u00e9 a escola, qual a \n\nsua miss\u00e3o e de que modo a sua interven\u00e7\u00e3o enquanto \u201ceducador\u201d pode, ou n\u00e3o, influenciar \n\nos objetivos inerentes \u00e0 escola enquanto \u201ccomunidade reflexiva\u201d ou \u201cedif\u00edcio sem alma\u201d \n\n(Alarc\u00e3o, 2010, p.86). A ideia que o professor tem da escola determina, \u00e1 partida, toda a sua \n\natua\u00e7\u00e3o, nos diferentes pap\u00e9is que possa desempenhar, enquanto professor, diretor de turma, \n\nmembro do conselho de turma, do grupo disciplinar, do conselho executivo ou outro.  \n\nAp\u00f3s consultar alguns autores que se t\u00eam debru\u00e7ado sobre o conceito de escola (Alarc\u00e3o, \n\n2010; Macedo, 1995; Rold\u00e3o, 2000; Zabalza, 2001), identifico-me particularmente com as \n\nideologias de Alarc\u00e3o (2010). Segundo este autor,   \n\n(\u2026) a escola \u00e9 uma comunidade social, organizada para exercer a fun\u00e7\u00e3o de educar \n\ne instruir (\u2026) (p. 88).  \n\n\u00c9 como um organismo vivo, tamb\u00e9m ela em desenvolvimento e em aprendizagem, \n\nnorteada por uma finalidade (educar) (\u2026) (p. 86).  \n\nS\u00e3o lugares onde novas compet\u00eancias devem ser adquiridas ou reconhecidas e \n\ndesenvolvidas. Permite o desenvolvimento da capacidade de discernir entre a \n\ninforma\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e inv\u00e1lida, correta e incorreta, pertinente e sup\u00e9rflua. Tem a \n\ncompet\u00eancia para organizar o pensamento e a a\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, \n\nrecebida ou procurada (p. 13). \n\nAssim, t\u00e3o importante como conhecer previamente os alunos e o programa curricular a \n\nimplementar, ou ser detentor de bons conhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos na sua \u00e1rea de \n\nleciona\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m fundamental definir, um conceito de escola em que se acredita, e a \n\npartir da\u00ed, procurar conhecer a quantidade e diversidade de recursos que a escola disp\u00f5e. \n\nSegundo Zabalza (2001), este \u201c\u00e9 um passo fundamental para racionalizar o \n\ndesenvolvimento do curr\u00edculo e melhorar a sua efic\u00e1cia\u201d, uma vez que s\u00e3o v\u00e1rios os aspetos \n\nde uma escola que podem efetivamente ser, potenciadores da planifica\u00e7\u00e3o do professor e \n\nesclarecedores face \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, nomeadamente \u201cos professores \n\ndispon\u00edveis, os espa\u00e7os, os recursos materiais e t\u00e9cnicos, o modelo educativo, a din\u00e2mica \n\nrelacional existente e as inova\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas em curso\u201d (p. 71). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 11 de 189 \n\n \n\n1.1. Carateriza\u00e7\u00e3o Geral da Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco \n\nA Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ), tal como descreve Alarc\u00e3o \n\n(2010 cit in Rold\u00e3o, 2000), \u00e9 uma escola comunidade, dotada de pensamento e de vida \n\npr\u00f3pria, contextualizada na sua cultura local e integrada num contexto global mais \n\nabrangente. \u00c9 uma escola que concebe, projeta, atua e reflete. Tem uma ambi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \n\nvoltada para o futuro. \u00c9 uma escola que questiona os seus insucessos, reflete sobre as suas \n\ncausas e define planos de a\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma escola que sabe criar as suas pr\u00f3prias regras. Ciente da \n\nautonomia que possui, presta contas da sua atua\u00e7\u00e3o, justifica os seus resultados e autoavalia-\n\nse para definir o seu desenvolvimento. \u00c9 o que Alarc\u00e3o (2010) considera uma escola \n\nreflexiva, ou seja, uma \u201corganiza\u00e7\u00e3o que continuadamente se pensa a si pr\u00f3pria, na sua \n\nmiss\u00e3o social e na sua organiza\u00e7\u00e3o e se confronta com o desenrolar da sua atividade num \n\nprocesso heur\u00edstico simultaneamente avaliativo e formativo\u201d (p\u00e1g. 90). \n\nFoi fundada a 9 de Setembro de 1968, atrav\u00e9s da Portaria n.\u00ba 23600, sob a designa\u00e7\u00e3o de \n\nEscola Preparat\u00f3ria Gon\u00e7alves Zarco e foi a primeira escola da Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira \n\n(RAM), onde se ministrou o ciclo preparat\u00f3rio. J\u00e1 funcionou em v\u00e1rios anexos diferentes, \n\nnomeadamente na Escola Industrial e Comercial do Funchal, no Liceu Nacional, na Igreja do \n\nCol\u00e9gio e na Igreja da Quinta da Ribeira. Atualmente est\u00e1 localizada, desde 1989, no \n\nCaminho da F\u00e9, freguesia de S\u00e3o Martinho, Concelho do Funchal, pr\u00f3ximo ao est\u00e1dio dos \n\nBarreiros. \u00c9 um estabelecimento de ensino composto por 3 blocos (A, B e C) e por uma \u00e1rea \n\npolidesportiva. Possui instala\u00e7\u00f5es para portadores de defici\u00eancia, com elevadores, rampas de \n\nacesso e sanit\u00e1rios adaptados e, no exterior, \u00e1reas amplas que permitem a circula\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00f3vel e pedonal, com jardins tratados (PEE, 2010-2014). \n\nSegundo a informa\u00e7\u00e3o contida no Projeto Educativo de Escola (PEE, 2010-2014), s\u00e3o \n\nobjetivos desta escola contribuir para o sucesso dos seus alunos; para a redu\u00e7\u00e3o do abandono \n\nescolar, para a promo\u00e7\u00e3o da disciplina e para uma cultura de administra\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. Estes \n\nobjetivos visam sobretudo reduzir o insucesso, a indisciplina e a insufici\u00eancia de recursos \n\nf\u00edsicos e materiais na escola (RI, 2010-2014).  \n\nO n\u00famero de alunos desta escola tem diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos. No ano letivo 2010-\n\n2011 a escola apresentava um universo de mil seiscentos e noventa e um alunos (1691), com \n\nidades compreendidas entre os 10 anos e a idade adulta, distribu\u00eddos pelos v\u00e1rios n\u00edveis e \n\nmodalidades de ensino que a escola disp\u00f5e. Deste universo de alunos, 1526 frequentavam o \n\nensino diurno e 165, o noturno, sendo o 3\u00ba ciclo aquele em que predominou um maior n\u00famero \n\nde alunos (647). A maioria dos alunos era de nacionalidade portuguesa e pertencia a \n\nagregados familiares relativamente numerosos, provenientes da freguesia de S\u00e3o Martinho, \n\nonde est\u00e1 inserida a escola (PEE, 2010-2014). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 12 de 189 \n\n \n\nA escola disp\u00f5e de um corpo docente est\u00e1vel onde 70% dos 217 professores colocados \n\npertence ao quadro de nomea\u00e7\u00e3o definitiva. Possui tamb\u00e9m docentes ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial, psic\u00f3logos e uma educadora social, bem como 94 assistentes t\u00e9cnicos que garantem \n\no funcionamento da escola nas suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o (PEE, 2010-2014). \n\nSegundo uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, levada a cabo pelos v\u00e1rios agentes da comunidade \n\neducativa (alunos, professores, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicos n\u00e3o docentes), a escola \n\napresentou como pontos fortes \u201ca qualidade da oferta formativa e a gest\u00e3o pedag\u00f3gica da \n\nmesma; o profissionalismo do corpo docente e as caracter\u00edsticas estruturais\u201d e como aspetos \n\nmenos fortes \u201ca degrada\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es/equipamentos e materiais escolares e a falta de \n\nseguran\u00e7a no interior e exterior da escola\u201d (PEE, 2010-2014, p. 16-17). \n\nRelativamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es (f\u00edsicas e materiais) facultadas durante o per\u00edodo em que \n\ndecorreu o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, a EBSGZ disponibilizou desde o in\u00edcio do ano letivo \n\n(2012/2013), o gabinete do departamento das ci\u00eancias exatas, no piso 0 (bloco B), com v\u00e1rios \n\nrecursos materiais que o n\u00facleo de est\u00e1gio podia utilizar sempre que necess\u00e1rio. Durante \n\nmuito tempo, este gabinete foi para o n\u00facleo de est\u00e1gio extremamente importante, no entanto, \n\no fato de raramente ter acesso \u00e0 internet e de ser utilizado, com muita frequ\u00eancia, pelos \n\ncolegas da f\u00edsica e da qu\u00edmica para as suas aulas de apoio, dificultava a nossa concentra\u00e7\u00e3o e \n\nprivacidade, principalmente nos momentos de reflex\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Atendendo a estes \n\ninconvenientes e ciente da import\u00e2ncia de um espa\u00e7o mais reservado e com acesso \u00e0 internet, \n\no presidente do Conselho Executivo disponibilizou um gabinete no bloco C, com acesso \u00e0 \n\ninternet. Esse gabinete, por ser um espa\u00e7o reservado, permitiu ao n\u00facleo de est\u00e1gio reunir \n\nentre si e com as orientadoras, com a frequ\u00eancia desejada para os momentos de \n\nreflex\u00e3o/aprecia\u00e7\u00e3o e para produzir alguns dos materiais necess\u00e1rios para as aulas. \n\nA EBSGZ \u00e9 um estabelecimento de ensino com uma grande capacidade formativa, onde \n\nos docentes t\u00eam ao seu dispor recursos f\u00edsicos, materiais e humanos, que lhes permitem dar \n\nresposta \u00e0 maioria das necessidades e interesses da comunidade educativa. Confesso que, \n\nantes de iniciar o ano de est\u00e1gio pedag\u00f3gico, desconhecia por completo o espa\u00e7o f\u00edsico e \n\nhumano que caraterizava esta escola e que por desconhecimento, detinha algumas ideias \n\nerradas sobre o seu contexto socioeducativo. Hoje, \u00e9 com agrado que, depois de trabalhar \n\ndurante um ano letivo neste estabelecimento de ensino, verifico que o empenho, \n\nprofissionalismo, companheirismo, zelo e \u00e9tica dotaram esta escola de um espa\u00e7o com alma, \n\ncom hist\u00f3ria e com uma miss\u00e3o social: educar e instruir. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 13 de 189 \n\n \n\n2. Intervenientes do Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico  \n\n2.1. Professores Orientadores/Supervisores \n\nA Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES) realizou-se na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria \n\nGon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) sob orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da professora cooperante e delegada do \n\ngrupo disciplinar 520 do estabelecimento de ensino em ep\u00edgrafe, Maria do Carmo Martins \n\nSilva Figueira Chaves, e de forma integrada com os professores supervisores da Universidade \n\nda Madeira (UMa), a professora Dr.\u00aa Dora Aguin Pombo, respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e cient\u00edfica da componente de Biologia, e o professor Dr. Domingos Manuel \n\nMartins Rodrigues respons\u00e1vel pela supervis\u00e3o pedag\u00f3gica e cient\u00edfica da componente de \n\nGeologia. \n\nDurante a p\u00e1tica de ensino supervisionada (PES), cada professor supervisor da UMa \n\nefetuou a observa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas aulas da sua \u00e1rea disciplinar (Biologia ou Geologia) em cada um \n\ndos n\u00edveis de ensino lecionados (B\u00e1sico e Secund\u00e1rio). \n\nAs aulas assistidas pelos orientadores supervisores da UMa ocorreram sempre mediante \n\numa combina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via com a orientadora cooperante, mas sem aviso pr\u00e9vio aos professores \n\nestagi\u00e1rios e tiveram uma dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel. No final de cada aula assistida, as aprecia\u00e7\u00f5es \n\ncr\u00edticas efetuadas pelos mesmos tamb\u00e9m ocorreram de modo diferente consoante o orientador \n\nsupervisor, no entanto, considero que cada uma delas, independentemente da estrat\u00e9gia \n\nutilizada, foi muito produtiva, reveladora dos pontos fortes e fracos de cada aula assistida e do \n\nmodo de atua\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio. Foram sobretudo orientadoras no que diz respeito a \n\nnovas metodologias e estrat\u00e9gias a adotar em aulas futuras.  \n\nO acompanhamento di\u00e1rio e constante da professora cooperante foi uma mais-valia, em \n\ntodo este processo de ensino/aprendizagem, na planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da aula, no debate de \n\nideias e na avalia\u00e7\u00e3o de todos os aspetos relacionados com a pr\u00e1tica letiva (PL) e n\u00e3o letiva. \n\nAs suas aprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas e o curr\u00edculo oculto que nos transmitiu ao longo deste ano letivo, \n\ndentro e fora da sala de aula, contribu\u00edram de modo significativo para o meu desenvolvimento \n\npessoal e profissional. \n\n \n\n2.2. N\u00facleo de est\u00e1gio  \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio da EBSGZ no ano letivo 2012/2013 foi composto por mim, pelo \n\nprofessor estagi\u00e1rio R\u00faben Jo\u00e3o Afonso Sousa e pela professora cooperante Maria do Carmo \n\nMartins Silva Figueira Chaves. \n\nTer algu\u00e9m com quem trabalhar, dividir tarefas, debater ideias e partilhar opini\u00f5es \u00e9 \n\nfundamental em todo este processo de ensino que \u00e9 sobretudo de aprendizagem, pelo que o \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 14 de 189 \n\n \n\ncolega de est\u00e1gio se reveste de grande import\u00e2ncia, quer pela cumplicidade necess\u00e1ria, quer \n\npelo esp\u00edrito de trabalho, entreajuda e coopera\u00e7\u00e3o. \n\nApesar de n\u00e3o nos ter sido facultada a possibilidade de escolher o colega de est\u00e1gio com \n\nquem partilhar esta experiencia de ensino/aprendizagem, e de nunca ter trabalhado com o \n\ncolega R\u00faben Sousa no \u00e2mbito do mestrado, considero que constru\u00edmos uma boa rela\u00e7\u00e3o de \n\ntoler\u00e2ncia, respeito e apoio m\u00fatuo ao longo do est\u00e1gio supervisionado. \n\nA presen\u00e7a e o apoio do colega foi uma ajuda na supera\u00e7\u00e3o de algumas dificuldades e na \n\npartilha de experi\u00eancias, d\u00favidas e receios. Apesar de n\u00e3o podermos planificar em conjunto as \n\naulas que lecionamos no 9\u00ba e 10\u00ba ano, sinto que, em termos globais, prevaleceu um clima de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, de partilha de saberes e de experi\u00eancias, onde ambos ganhamos e aprendemos. \n\nSegundo Estanqueiro (2000, p. 21) a \u201ccoopera\u00e7\u00e3o \u00e9 um sinal de qualidade na educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\ne o est\u00e1gio pedag\u00f3gico, com todas as suas atividades inerentes, promoveu o trabalho de pares, \n\na coopera\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de compet\u00eancias para trabalhar em equipa e de forma \n\norganizada. Esta coopera\u00e7\u00e3o foi, sem d\u00favida, um fator de motiva\u00e7\u00e3o e um instrumento eficaz \n\nno combate ao des\u00e2nimo e \u00e0s dificuldades sentidas ao longo da pr\u00e1tica de ensino \n\nsupervisionada (PES). \n\n \n\n2.3. Os Alunos \n\nSegundo o dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa, um aluno \u00e9 \u201ctoda a pessoa que recebe \n\nforma\u00e7\u00e3o de um ou mais professores, geralmente num estabelecimento de ensino, de forma a \n\nadquirir e/ou aumentar os seus conhecimentos em diversas \u00e1reas\u201d (Infop\u00e9dia, 2013).  \n\nCada aluno contribui com a sua identidade, cultura, necessidades e interesses distintos \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da turma como um todo, e como tal, representa para o professor, um desafio \n\nacrescido. S\u00e3o eles que d\u00e3o verdadeiro significado ao ato de ensinar.  \n\nAo longo do ano letivo 2012/2013 foi-nos dada a oportunidade de trabalhar com duas \n\nturmas de alunos muito distintos, embora igualmente desafiantes, uma de 9\u00ba ano (turma 4) e \n\noutra de 10\u00ba ano (turma 1).  \n\nOs alunos de 9\u00ba ano faziam parte de uma turma com 25 alunos (13 rapazes e 12 \n\nraparigas). \u00c1 exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ou quatro alunos, a maioria n\u00e3o demonstrava interesse pela \n\nescola ou pelo estudo. Nas aulas comportavam-se de forma indisciplinada, pelo que em \n\ntermos de avalia\u00e7\u00e3o apresentavam resultados muito fracos. Apesar do comportamento \n\ndesinteressado e/ou indisciplinado, a maioria possu\u00eda compet\u00eancias para um desempenho \n\nmuito superior \u00e0quele que apresentava. Esta turma pelas carater\u00edsticas j\u00e1 supracitadas exigiu \n\nde todos os professores muita determina\u00e7\u00e3o, acompanhamento, autoridade e aten\u00e7\u00e3o. Em \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 15 de 189 \n\n \n\ntermos de exig\u00eancia pedag\u00f3gico-cient\u00edfica representou tamb\u00e9m aquela que maiores \n\ndificuldades senti e, curiosamente, aquela que mais dificuldades consegui superar.   \n\nOs alunos do 10\u00ba ano, ao contr\u00e1rio da turma de 9\u00ba, faziam parte de uma turma reduzida, \n\ncom 14 alunos (6 rapazes e 8 raparigas). Era uma turma maioritariamente disciplinada, dentro \n\ne fora da sala de aula e interessada nos conte\u00fados abordados, por\u00e9m muito pouco din\u00e2mica ou \n\nparticipativa. Nesta turma pudemos constatar o bom relacionamento que havia entre todos e a \n\nlideran\u00e7a de um aluno em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Este \u201caluno l\u00edder\u201d apesar das suas qualidades, \n\npela insol\u00eancia, postura e influ\u00eancia, por vezes negativa sobre os colegas, representou para \n\nmim, um desafio acrescido. Trabalhar com estes alunos do secund\u00e1rio, numa turma de \n\ndimens\u00f5es pequenas, foi um privil\u00e9gio e um desafio aliciante e motivador. Com estes alunos, \n\npude trabalhar a um ritmo diferente da turma de 9\u00ba ano e superar algumas das minhas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, no que diz respeito \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o de atividades, gest\u00e3o da turma e sequencia\u00e7\u00e3o \n\nde conte\u00fados. Foi um desafio e um longo percurso, com muitos avan\u00e7os e retrocessos, mas \n\nque no final se veio revelar compensador e sobretudo enriquecedor.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 16 de 189 \n\n \n\nIII. ORGANIZA\u00c7\u00c3O E GEST\u00c3O DO EST\u00c1GIO PEDAG\u00d3GICO \n\nA. PR\u00c1TICA DE ENSINO SUPERVISIONADA (PES)  \n\n1. Pr\u00e1tica Letiva (PL) \n\nEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas criar as possibilidades para a sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o ou constru\u00e7\u00e3o (Freire, 2012, p. 38). \n\nTodas as profiss\u00f5es t\u00eam os seus saberes, valores e autonomia, no entanto, nenhuma deve \n\nlimitar o seu ideal de profissionalidade \u00e0 dimens\u00e3o funcional e instrumental. Na profiss\u00e3o \n\ndocente n\u00e3o basta haver um c\u00f3digo deontol\u00f3gico. \u00c9 necess\u00e1rio que os valores, princ\u00edpios, \n\ndeveres e direitos que regem a conduta profissional de um professor entrem na sua forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Mais do que um funcion\u00e1rio do saber, um professor \u00e9 sobretudo um profissional \n\ndo ser, \u00e9 uma quest\u00e3o de consci\u00eancia e excel\u00eancia (Monteiro, 2005). \n\nA profiss\u00e3o docente \u00e9 por natureza delicada e complexa. \u00c9 dever do professor \u201cdespertar \n\na curiosidade, desenvolver a autonomia, estimular o rigor intelectual e criar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o sucesso da educa\u00e7\u00e3o\u201d (Delors et al., 1996: p. 152). Assim, o professor tem \n\num papel determinante na forma\u00e7\u00e3o de atitudes perante o estudo e a Ci\u00eancia. Segundo a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que aprova o Estatuto do Aluno e a \u00c9tica Escolar, os professores s\u00e3o os principais \n\nrespons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o do processo de ensino. A eles compete a miss\u00e3o de \u201cpromover \n\nmedidas de car\u00e1ter pedag\u00f3gico que estimulem o harmonioso desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o, \n\nem ambiente de ordem e disciplina, na sala de aula e na escola\u201d (Lei n.\u00ba 51/2012, artigo 41).  \n\nNo entanto, ensinar ci\u00eancias implica criar oportunidades para que os alunos se envolvam \n\nna pesquisa, na resolu\u00e7\u00e3o de problemas e no trabalho laboratorial de forma aut\u00f3noma,  \n\nreconstruindo o seu conhecimento e desenvolvendo capacidades de comunica\u00e7\u00e3o (Coelho da \n\nSilva &amp; Vieira, 2012). \n\nUm bom professor \u00e9 aquele cujo trabalho n\u00e3o deve consistir na simples transmiss\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e conhecimentos, deve sobretudo, ser um facilitador. \u00c9 algu\u00e9m que cria as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 condu\u00e7\u00e3o de uma aprendizagem eficiente e que aborda os conte\u00fados \n\nsob a forma de problemas a resolver, situando-os num dado contexto, de modo que o aluno \n\npossa estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre a sua solu\u00e7\u00e3o e outras solu\u00e7\u00f5es mais abrangentes. \n\nAlgu\u00e9m que ambiciona no futuro que os seus alunos sejam capazes de prever e adaptar-se \u00e0s \n\nmudan\u00e7as, continuando a aprender ao longo da vida (Delors et al., 1996; Estrela, 2010; \n\nFormosinho, 2009; Freire, 2012; Mesquita, 2011).  \n\nA for\u00e7a de um professor de Ci\u00eancias reside sobretudo no exemplo que d\u00e1, manifestando \n\ngosto pelo estudo e pelo conhecimento, demonstrando a sua curiosidade e abertura de esp\u00edrito \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 17 de 189 \n\n \n\ne mostrando a sua disponibilidade e humildade intelectual para reconhecer os seus pr\u00f3prios \n\nerros. Segundo Freire (2012) \u201co preparo cient\u00edfico do professor deve coincidir com a sua \n\nretid\u00e3o \u00e9tica\u201d (p. 33). Segundo este autor, \u201cn\u00e3o h\u00e1 doc\u00eancia sem disc\u00eancia\u201d porque \u201cquem \n\nensina aprende ao ensinar e quem aprende, ensina ao aprender\u201d (p. 39). Ensinar exige \n\ncompet\u00eancia profissional, rigor, pesquisa, respeito pelos saberes dos alunos, rejei\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica e bom senso. Exige liberdade e \n\nautoridade, uma tomada consciente de decis\u00f5es, disponibilidade para o di\u00e1logo, compromisso \n\ne a compreens\u00e3o de que a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de interven\u00e7\u00e3o no mundo (Freire, 2012). \n\n \n\n1.1. Disciplinas lecionadas  \n\nAo longo do ano letivo 2012/2013 tive a oportunidade de leccionar duas disciplinas \n\ndistintas, uma no 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico (9\u00ba ano) \u2013 Ci\u00eancias Naturais e outra no ensino \n\nsecund\u00e1rio (10\u00ba ano) \u2013 Biologia/Geologia.  \n\nSegundo as Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) para o 3\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico, a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, tem um papel fundamental na vida e \n\nevolu\u00e7\u00e3o dos alunos, uma vez que explora, atrav\u00e9s dos conte\u00fados que aborda, o \n\ndesenvolvimento de v\u00e1rias compet\u00eancias (geras e espec\u00edficas), e contribui para a literacia \n\ncient\u00edfica e para uma melhor compreens\u00e3o do mundo em que vivemos (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nO ensino das Ci\u00eancias a este n\u00edvel corresponde apenas, a uma fase de prepara\u00e7\u00e3o inicial \n\nque s\u00f3 ir\u00e1 ser aprofundada posteriormente no ensino secund\u00e1rio por alguns alunos, no entanto, \n\nvisa proporcionar ao aluno a possibilidade de despertar a curiosidade para o mundo natural \u00e0 \n\nsua volta, motivar e interessar pela Ci\u00eancia, compreender as ideias, estruturas e procedimentos \n\nda investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, abordar quest\u00f5es cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas com confian\u00e7a, \n\nquestionar o comportamento humano perante o mundo e o impacto da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nno nosso ambiente e cultura (Galv\u00e3o et al., 2001). \n\nEsta disciplina teve uma carga letiva semanal de 2 horas e 15 minutos, organizadas em 2 \n\naulas de 90 minutos, onde a turma estava dividida em dois turnos (\u00e0 segunda-feira), e uma \n\naula de 45 minutos, \u00e0 quinta-feira onde a turma estava toda presente. \n\n \n\nA disciplina de Biologia/Geologia, segundo o programa do ME \u00e9 uma disciplina bienal \n\n(10\u00ba e 11\u00ba ano), cujo principal objetivo \u201c\u00e9 expandir conhecimentos e compet\u00eancias relativas \n\n\u00e0s \u00e1reas cient\u00edficas da Biologia e da Geologia\u201d. Visa intervir na constru\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os \n\ninformados, respons\u00e1veis e intervenientes, promovendo a mudan\u00e7a de atitudes e a literacia \n\ncient\u00edfica do aluno, ajudando-o a compreender o mundo que o rodeia e a participar ativamente \n\nno seio de uma sociedade cada vez mais global (Amador et al., 2001, p. 3). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 18 de 189 \n\n \n\nPor indica\u00e7\u00e3o do ME, a componente de Geologia foi lecionada durante todo o primeiro \n\nper\u00edodo e parte do segundo e a componente de Biologia durante o resto do ano letivo. \n\nEsta disciplina teve uma carga letiva semanal de 5 horas e 25 minutos, organizadas em 2 \n\naulas de 90 minutos, onde a turma estava toda presente (\u00e0 segunda e \u00e0 quinta-feira), e 2 aulas \n\nde 135 minutos, onde a turma estava dividida em dois turnos (\u00e0 ter\u00e7a-feira).  \n\n \n\n1.2. Conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o  \n\nDurante o ano letivo 2012/2013, todas as atividades de planifica\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e avalia\u00e7\u00e3o desenvolvidas no \u00e2mbito da PL, decorreram de forma rotativa e \n\nalternada, nas duas turmas atribu\u00eddas \u00e0 orientadora cooperante da escola de acolhimento, na \n\nturma 4 do 9\u00ba ano de Ci\u00eancias Naturais e na turma 1 do 10\u00ba ano de Biologia e Geologia. \n\n \n\n1.3. Hor\u00e1rio  \n\nA cada professor estagi\u00e1rio foi atribu\u00eddo o hor\u00e1rio letivo da orientadora cooperante da \n\nescola de acolhimento. A este hor\u00e1rio foram acrescidos todos os tempos extralectivos \n\ndedicados \u00e0s reuni\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o de turma, do grupo disciplinar, da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\ndo apoio disciplinar aos alunos e \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das atividades letivas. Os tempos \n\nextralectivos nem sempre ocorreram nos hor\u00e1rios assinalados e tiveram uma dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel \n\nconsoante os assuntos abordados. As reuni\u00f5es do grupo disciplinar ou da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica tiveram sempre uma frequ\u00eancia mensal e o apoio disciplinar dado aos alunos \n\nocorreu ao longo do ano letivo, em datas previamente agendadas com os mesmos. Os tempos \n\nrelativos \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o das atividades letivas foram, regra geral, uma \n\ncontinua\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do n\u00facleo de est\u00e1gio onde eram debatidas algumas reflex\u00f5es p\u00f3s-\n\naula e preparados novos conte\u00fados e materiais para as aulas seguintes, sempre sob orienta\u00e7\u00e3o \n\nda professora cooperante.  \n\n \n\n1.4. Calendariza\u00e7\u00e3o anual  \n\nSegundo Domingos, Neves &amp; Galhardo (1984), a confronta\u00e7\u00e3o do n\u00famero de aulas \n\ndispon\u00edvel ao longo do ano letivo, com aquelas efetivamente consideradas necess\u00e1rias para a \n\nleciona\u00e7\u00e3o, determina a defini\u00e7\u00e3o de algumas prioridades de leciona\u00e7\u00e3o. Como tal, o \n\ncalend\u00e1rio escolar representa um \u201cum elemento indispens\u00e1vel \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o do ano escolar\u201d \n\ne ao \u201cdesenvolvimento dos planos anuais de atividades dos estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Despacho n.\u00ba 34/2012, 2-S).  \n\nTendo por base a informa\u00e7\u00e3o contida no Despacho n.\u00ba 34/2012, 2-S), iniciamos a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das disciplinas em conson\u00e2ncia com a calendariza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 19 de 189 \n\n \n\ndesenvolver. A partir desta calendariza\u00e7\u00e3o foi definido o n\u00famero total de aulas e de tempos \n\nletivos de 45 minutos dispon\u00edveis em cada per\u00edodo escolar para cada um dos n\u00edveis a lecionar. \n\nForam ainda previstas as aulas que se destinavam a atividades educativas e letivas, os \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o e outras atividades, descontando todos os feriados e interrup\u00e7\u00f5es de \n\naulas (Natal, Carnaval e P\u00e1scoa). Ainda com base nesta calendariza\u00e7\u00e3o foi definido, para cada \n\nprofessor estagi\u00e1rio, o n\u00famero total de aulas a lecionar por per\u00edodo letivo, nos diferentes \n\nn\u00edveis de ensino. \n\n \n\n1.5. Planifica\u00e7\u00e3o \n\nDepois de termos conhecimento do hor\u00e1rio escolar a cumprir e de definirmos a \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, passamos \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a abordar ao longo do  \n\nano letivo. Esta planifica\u00e7\u00e3o teve sempre em considera\u00e7\u00e3o a rota\u00e7\u00e3o dos professores \n\nestagi\u00e1rios entre as turmas de 9\u00ba e 10\u00ba ano. \n\nPlanificar segundo alguns autores (Escudero, Clark &amp; Peterson cit in Zabalza, 2001) \u201c\u00e9 \n\numa atividade mental interna do professor\u201d, representa um conjunto de processos atrav\u00e9s dos \n\nquais uma pessoa visualiza o futuro, faz um invent\u00e1rio de fins e meios e define um plano de \n\na\u00e7\u00e3o (p. 48). A planifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve, no entanto, ser considerada como um fim em si mesma, \n\nmas sim, como um meio auxiliar, realista e resumido da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Em termos \n\nglobais, qualquer planifica\u00e7\u00e3o deve ter em considera\u00e7\u00e3o o perfil geral dos alunos, o programa \n\ncurricular, o manual escolar adotado, os recursos dispon\u00edveis e necess\u00e1rios, os m\u00e9todos e \n\nestrat\u00e9gias de ensino a utilizar, os conhecimentos pr\u00e9vios do aluno e os resultados que se \n\npretende obter, ou seja, os objetivos (conceptuais, processuais e atitudinais) (Zabalza, 2001).  \n\nO ato de planificar serve sobretudo para ajudar o professor a tomar decis\u00f5es e a preparar \n\na sua pr\u00e1tica de ensino, atribuindo um sentido a todo o processo de ensino/aprendizagem, quer \n\nem termos de organiza\u00e7\u00e3o, objetivos ou metas a atingir. Permite ao professor ter um maior \n\ndom\u00ednio sobre todas as vari\u00e1veis que possam influenciar o processo.  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o pode apresentar designa\u00e7\u00f5es distintas consoante o referencial de tempo ou \n\nde conte\u00fados que assume. Em termos temporais podemos considerar as planifica\u00e7\u00f5es a longo, \n\nm\u00e9dio e curto prazo. Consoante os conte\u00fados os planos assumem a designa\u00e7\u00e3o de plano \n\nanual, plano de unidade e plano de aula (Arends, 1995).  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a longo prazo, tamb\u00e9m associada \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o anual, representa o \n\nsuporte organizador da planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo ou planifica\u00e7\u00e3o da unidade, que por sua \n\nvez, constitui o suporte da planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo ou do plano de aula (Zabalza, 2001). \n\nEnquanto professores estagi\u00e1rios, em todas as atividades de planifica\u00e7\u00e3o efetuadas, \n\ntentamos sempre seguir as decis\u00f5es do grupo disciplinar, atender \u00e0s sugest\u00f5es do programa \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 20 de 189 \n\n \n\ncurricular proposto pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e0s carater\u00edsticas de cada turma e \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es da professora cooperante. \n\n \n\n1.5.1. Planifica\u00e7\u00e3o a Longo Prazo: Plano Anual \n\nA planifica\u00e7\u00e3o anual permite estruturar as disciplinas a lecionar, tendo por base o \n\ncurr\u00edculo nacional, orientar o trabalho de todos os professores que lecionam a mesma \n\ndisciplina e ano de escolaridade e selecionar os conte\u00fados tendo em conta o melhor para a \n\nescola e para os alunos (Arends, 1995). Um plano anual \u00e9 um plano de perspetiva global e \n\nabrangente que procura situar e concretizar o programa atual de ensino, no local e nas pessoas \n\nenvolvidas. \u00c9 um plano sem grandes pormenores da atua\u00e7\u00e3o ao longo do ano, embora \n\nimplique um trabalho preparat\u00f3rio de an\u00e1lise, balan\u00e7o e reflex\u00e3o a longo prazo (Arends, \n\n1995). Possibilita a interpreta\u00e7\u00e3o dos programas curriculares e a delimita\u00e7\u00e3o das unidades de \n\nensino (Zabalza, 2001). \n\nRelativamente a esta planifica\u00e7\u00e3o, o n\u00facleo de est\u00e1gio da EBSGZ n\u00e3o elaborou nenhum \n\nplano anual, mas adotou os planos elaborados pelo grupo disciplinar 520 para a disciplina de \n\nCi\u00eancias Naturais \u2013 9\u00ba ano e de Biologia/Geologia \u2013 10\u00ba ano, aprovados em reuni\u00e3o de grupo, \n\npara o quadri\u00e9nio 2011/2014. \n\n  \n\n1.5.2. Planifica\u00e7\u00e3o a M\u00e9dio Prazo: Plano da Unidade/Cap\u00edtulo  \n\nDesigna-se por planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo todos os planos de uma unidade de ensino ou \n\nde um cap\u00edtulo tem\u00e1tico. Uma unidade de ensino \u201ccorresponde a um grupo de conte\u00fados e de \n\ncompet\u00eancias associadas que s\u00e3o percebidas como um conjunto l\u00f3gico\u201d, ou seja, s\u00e3o \n\ntem\u00e1ticas unificadas em cap\u00edtulos distintos (Arends, 1995, p. 59-60).  \n\nA planifica\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio prazo adequa a planifica\u00e7\u00e3o anual ao contexto em que se \n\ndesenvolve. Os planos da unidade ou cap\u00edtulo refletem a compreens\u00e3o que o professor tem \n\ndos conte\u00fados que vai ensinar, pois implica a conce\u00e7\u00e3o de materiais espec\u00edficos e a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o de objetivos, conte\u00fados e atividades. Implica definir a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de uma \n\ns\u00e9rie de aulas interligadas por um fio condutor l\u00f3gico. Este tipo de planifica\u00e7\u00e3o confere um \n\nsignificado ao todo e ajuda a agregar e a relacionar todos os conceitos entre si (Arends, 1995). \n\nO programa curricular de Ci\u00eancias Naturais (9\u00ba ano) e de Biologia/Geologia (10\u00ba ano) \n\nest\u00e1 organizado em unidades tem\u00e1ticas, pelo que, procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de mapas \n\nconceituais e \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das unidades e dos cap\u00edtulos que ir\u00edamos lecionar a partir do \n\nsegundo per\u00edodo. Segundo indica\u00e7\u00f5es da Dire\u00e7\u00e3o de Mestrado, cada plano de unidade devia \n\nconter: (1) a identifica\u00e7\u00e3o da escola, do n\u00facleo de est\u00e1gio, do(a) professor(a) estagi\u00e1rio(a), da \n\ndisciplina, da unidade e do cap\u00edtulo; (2) a calendariza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de aulas e datas previstas \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 21 de 189 \n\n \n\npara o in\u00edcio e t\u00e9rmino da leciona\u00e7\u00e3o; (3) os conte\u00fados a abordar; (4) os objetivos gerais; (5) a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de todos os conceitos prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios; (6) a identifica\u00e7\u00e3o de teorias, leis, \n\nprinc\u00edpios e fatos importantes; (7) a bibliografia consultada; (8) as conce\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos \n\nalunos e respetiva bibliografia e por fim (9), algumas observa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre a unidade \n\na abordar. Todos os planos e respetivos mapas de conceitos preparados para os diferentes \n\nn\u00edveis de ensino foram concebidos individualmente por cada professor estagi\u00e1rio, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o da professora cooperante.  \n\n \n\n1.5.3. Planifica\u00e7\u00e3o a curto prazo: Plano de aula \n\nOs planos de aula devem esquematizar os conte\u00fados a serem ensinados, as t\u00e9cnicas a \n\nserem exploradas, as atividades para os alunos, os materiais necess\u00e1rios e os processos de \n\navalia\u00e7\u00e3o a ser utilizados (Arends, 1995, p. 59). Deste modo, compete ao professor, identificar \n\ne ordenar os conte\u00fados, definir os objetivos correspondentes a esses mesmos conte\u00fados e as \n\ncompet\u00eancias que os alunos devem adquirir, identificar os conceitos j\u00e1 existentes e os novos \n\nconceitos a desenvolver, definir as estrat\u00e9gias a implementar, identificar os recursos e os \n\nmateriais necess\u00e1rios, criar estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o e definir o tempo necess\u00e1rio para cada \n\nestrat\u00e9gia a implementar.  \n\nNos primeiros meses de est\u00e1gio e at\u00e9 fevereiro de 2013 foram implementados v\u00e1rios \n\nmodelos de plano de aula. Todos os planos foram concebidos individualmente, por cada \n\nprofessor estagi\u00e1rio, sempre sob a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da orientadora cooperante.  \n\nApesar das altera\u00e7\u00f5es efetuadas ao longo do ano letivo, todos os planos de aula \n\nelaborados, de 45, 90 ou 135 minutos, tiveram em considera\u00e7\u00e3o, tr\u00eas momentos principais de \n\nleciona\u00e7\u00e3o: (1) In\u00edcio da aula, (2) Desenvolvimento da aula e (3) Final da aula. \n\nO in\u00edcio da aula ou 1\u00ba momento foi utilizado sobretudo para estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o com \n\nas aulas anteriores e efetuar uma revis\u00e3o de assuntos j\u00e1 abordados. Este primeiro momento \n\ntamb\u00e9m serviu para indicar o sum\u00e1rio, clarificar os objetivos, motivar os alunos e abordar \n\noutros assuntos de cariz mais pr\u00e1tico, nomeadamente a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de eventos ou de outras atividades. \n\nDurante o desenvolvimento da aula ou 2\u00ba momento foram abordados os conte\u00fados \n\nprevistos, utilizando diferentes metodologias e estrat\u00e9gias de trabalho.  \n\nO 3\u00ba momento e final da aula foram dedicados, regra geral, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de momentos de \n\nreflex\u00e3o, s\u00edntese e consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados. Este momento tamb\u00e9m serviu para \n\nindicar o Trabalho Para Casa (TPC), fazer algumas recomenda\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e sugerir a \n\nconsulta de outras fontes de informa\u00e7\u00e3o.        \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 22 de 189 \n\n \n\n1.6. Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nAprender a ensinar antes de ensinar \u00e9 uma tarefa complexa, para a qual n\u00e3o h\u00e1 \n\nf\u00f3rmulas \u00fanicas e definitivas (Coelho da Silva &amp; Vieira, 2012: p. 205). \n\n1.6.1. Ci\u00eancias Naturais \u2013 9\u00ba Ano de escolaridade \n\nAulas lecionadas  \n\nAs aulas de Ci\u00eancias Naturais foram acordadas e agendadas em conjunto com a \n\norientadora cooperante e com o colega de est\u00e1gio, de forma flex\u00edvel ainda antes de iniciar o \n\nano letivo. Estas aulas foram distribu\u00eddas ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos letivos, tendo abrangido \n\nduas unidades de ensino: (1) Transmiss\u00e3o da Vida, (2) Organismo Humano em Equil\u00edbrio e \n\ntr\u00eas cap\u00edtulos: (1) No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de Hereditariedade, (2) Sistema Neuro-Hormonal e (3) \n\nSistema Digestivo, num total de 26 aulas (13 aulas de 45 minutos e 13 aulas de 90 minutos). \n\nDe referir que nas aulas de 90 minutos, a turma esteve sempre dividida em dois turnos, pelo \n\nque, o mesmo plano de aula foi implementado duas vezes. \n\nAo longo do 1\u00ba per\u00edodo lecionei um total de 8 aulas no \u00e2mbito da Unidade 2 \u2013 \n\nTransmiss\u00e3o da Vida. Com esta unidade pretendeu-se, tal como recomendam as Orienta\u00e7\u00f5es \n\nCurriculares propostas pelo ME, abordar e discutir v\u00e1rios conte\u00fados atuais relativos \u00e0 \n\ncontinuidade e variabilidade dos sistemas vitais de sa\u00fade humana sobre os quais todos os \n\ncidad\u00e3os devem ter uma opini\u00e3o fundamentada (Galv\u00e3o et al., 2001). Assim, no cap\u00edtulo 2.2 \u2013 \n\nNo\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de hereditariedade tentei motivar e despertar a curiosidade dos alunos atrav\u00e9s \n\nda no\u00e7\u00e3o de variabilidade e diversidade gen\u00e9tica confrontando-os com situa\u00e7\u00f5es concretas \n\nsobre a transmiss\u00e3o de carater\u00edsticas heredit\u00e1rias ao longo das gera\u00e7\u00f5es (ex. cor dos olhos, \n\ndoen\u00e7as). Dei a conhecer aos alunos uma perspetiva hist\u00f3rica do conceito de hereditariedade e \n\nreferi a import\u00e2ncia do material gen\u00e9tico na c\u00e9lula, a sua localiza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o utilizando \n\nesquemas da constitui\u00e7\u00e3o celular e imagens de microscopia eletr\u00f3nica do n\u00facleo e de c\u00e9lulas \n\nanimais e vegetais.  \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o a contribui\u00e7\u00e3o da Engenharia Gen\u00e9tica na resolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nproblemas que preocupam a sociedade atual, nomeadamente a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, de \n\nmedicamentos, alguns procedimentos m\u00e9dicos, planeamento familiar e a terapia g\u00e9nica, tentei \n\ndar a conhecer aos alunos os benef\u00edcios e riscos inerentes a cada uma destas pr\u00e1ticas, bem \n\ncomo consciencializar para as restri\u00e7\u00f5es de natureza \u00e9tica que se colocam a este tipo de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, atrav\u00e9s da discuss\u00e3o de fatos e de not\u00edcias veiculadas pela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 23 de 189 \n\n \n\nNo 2\u00ba e 3\u00ba per\u00edodo lecionei 18 aulas no \u00e2mbito da Unidade 3 \u2013 Organismo humano em \n\nequil\u00edbrio. Com esta unidade pretendi dar a conhecer os diferentes sistemas vitais de sa\u00fade, \n\ncomplementando os conhecimentos j\u00e1 adquiridos no 2\u00ba ciclo, bem como fazer compreender a \n\na\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o de cada um deles num todo complexo e integrado.  \n\nNo cap\u00edtulo 3.1 \u2013 Sistema neuro-hormonal, recorri a situa\u00e7\u00f5es concretas do quotidiano \n\ndos alunos (queimaduras, picadas, nervosismo para os testes e outras) para motivar, despertar \n\na curiosidade e real\u00e7ar o car\u00e1ter volunt\u00e1rio e involunt\u00e1rio das rea\u00e7\u00f5es humanas. Dei a \n\nconhecer os aspetos b\u00e1sicos morfol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos do sistema nervoso e hormonal, \n\natrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de esquemas representativos do corpo humano, da observa\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos tridimensionais (do enc\u00e9falo) e da realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade experimental \n\n(disseca\u00e7\u00e3o do c\u00e9rebro de um carneiro). Tamb\u00e9m dei a conhecer aos alunos o trabalho de \n\nalguns cientistas que contribu\u00edram para o conhecimento do organismo humano, bem como \n\nalgumas doen\u00e7as que podem afetar os sistemas de \u00f3rg\u00e3os e respetivas t\u00e9cnicas de preven\u00e7\u00e3o, \n\ntratamento e diagn\u00f3stico. Nesta abordagem, privilegiei sobretudo as doen\u00e7as (Esclerose \n\nm\u00faltipla, Alzheimer, Parkinson, Diabetes, Gigantismo, Nanismo, Hiper e Hipotiroidismo) e as \n\nt\u00e9cnicas (TAC \u2013 Tomografia Axial Computorizada e RM \u2013 Resson\u00e2ncia magn\u00e9tica) mais \n\nconhecidas dos alunos, de modo a despertar a curiosidade e o interesse destes, a facilitar a \n\nabordagem dos conte\u00fados e a tornar estas aulas mais participadas. Em simult\u00e2neo, com a \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos aspetos morfol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos do sistema nervoso e hormonal, alertei \n\npara alguns comportamentos de risco que interferem com o equil\u00edbrio do organismo, \n\nnomeadamente, o consumo de \u00e1lcool, tabaco, drogas, a falta de higiene, de atividade f\u00edsica e \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o desequilibrada, no sentido de promover nos alunos uma tomada de \n\nconsci\u00eancia face a esses comportamentos. Tamb\u00e9m solicitei a realiza\u00e7\u00e3o de dois trabalhos de \n\npesquisa (em grupo) sobre o sistema nervoso e hormonal com o objetivo de desenvolver \n\ncompet\u00eancias espec\u00edficas do dom\u00ednio cognitivo, atitudinal e de comunica\u00e7\u00e3o. Estes trabalhos \n\nforam apresentados pelos alunos \u00e0 turma em Power Point e em cartaz, e posteriormente \n\ndivulgados em P\u00f3ster \u00e0 escola, no \u00e2mbito das Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na \n\nEscola.  \n\nNo Cap\u00edtulo 3.3 \u2013 Sistema Digestivo, alertei e sensibilizei os alunos para a import\u00e2ncia de \n\numa alimenta\u00e7\u00e3o equilibrada. Iniciei a minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica atrav\u00e9s da distin\u00e7\u00e3o \n\nentre os conceitos de alimento e nutriente e dei a conhecer os diferentes grupos de nutrientes \n\nnecess\u00e1rios ao organismo humano. Com o prop\u00f3sito de desenvolver compet\u00eancias do \n\nracioc\u00ednio, recorri a situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem centradas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas atrav\u00e9s \n\nda leitura e interpreta\u00e7\u00e3o dos r\u00f3tulos, do c\u00e1lculo do valor energ\u00e9tico de alguns alimentos e da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados que relacionam os gastos energ\u00e9ticos do organismo em diferentes \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 24 de 189 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Tamb\u00e9m neste cap\u00edtulo realizei duas atividades experimentais relacionadas \n\ncom a identifica\u00e7\u00e3o de gl\u00edcidos em alguns alimentos e com a a\u00e7\u00e3o da saliva na digest\u00e3o do \n\namido. Estas atividades experimentais tiveram por objetivo o ensino por descoberta. Pretendi \n\ncom elas que os alunos depois de terem acesso aos conhecimentos necess\u00e1rios pudessem \n\naprender e desenvolver compet\u00eancias relacionadas com a Ci\u00eancia, como o observar, registar e \n\ninterpretar. Tamb\u00e9m foram analisadas e discutidas as representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas da roda \n\ndos alimentos e da pir\u00e2mide alimentar mediterr\u00e2nea e as consequ\u00eancias de uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndesequilibrada, por excesso ou car\u00eancia de nutrientes. Dei a conhecer aos alunos algumas \n\ndoen\u00e7as que podem afetar o sistema digestivo privilegiando aquelas mais comuns e do \n\nconhecimento dos alunos, nomeadamente as Gastrites, o Cancro do est\u00f4mago e do c\u00f3lon, as \n\n\u00dalceras g\u00e1stricas, a Doen\u00e7a cel\u00edaca e a Obstipa\u00e7\u00e3o. Alertei tamb\u00e9m para alguns \n\ncomportamentos de risco que interferem com o equil\u00edbrio do organismo nomeadamente o uso \n\ne/ou abuso de \u00e1lcool, tabaco, drogas, a falta de higiene e de atividade f\u00edsica e uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\ndesequilibrada, no sentido de promover uma tomada de consci\u00eancia dos efeitos negativos \n\ndesses mesmos comportamentos. \n\nCom o prop\u00f3sito de promover compet\u00eancias espec\u00edficas do dom\u00ednio cognitivo e \n\natitudinal, solicitei ainda neste cap\u00edtulo, a realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas trabalhos de grupo com as \n\nseguintes tem\u00e1ticas: (1) Import\u00e2ncia nutricional dos alimentos, (2) Mitos na alimenta\u00e7\u00e3o e (3) \n\nDist\u00farbios alimentares: Bulimia, Anorexia e Compuls\u00e3o alimentar - Causas, tratamento e \n\ncomplica\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas. Estes trabalhos foram posteriormente apresentados em Power Point ou \n\nem P\u00f3ster \u00e0 turma e divulgados \u00e0 escola no \u00e2mbito das Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-\n\nEstar na Escola, de modo a promover compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o, nomeadamente a \n\noralidade, o dom\u00ednio, a seguran\u00e7a, a clareza, a objetividade na transmiss\u00e3o dos conte\u00fados e a \n\ngest\u00e3o do tempo. Ainda no \u00e2mbito deste cap\u00edtulo apresentei e dei a conhecer aos alunos os \n\nbenef\u00edcios, riscos e consequ\u00eancias da agricultura tradicional vs. agricultura biol\u00f3gica, promovi \n\no debate de ideias e solicitei \u00e0 turma a conce\u00e7\u00e3o de um cartaz interativo tamb\u00e9m divulgado no \n\n\u00e2mbito das Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na Escola. Transversalmente a estas \n\nunidades foram abordadas, ao longo do ano letivo, v\u00e1rias tem\u00e1ticas relacionadas com a \n\nCi\u00eancia, Tecnologia e Qualidade de Vida, atrav\u00e9s da an\u00e1lise, debate e avalia\u00e7\u00e3o de riscos e \n\nbenef\u00edcios inerentes a v\u00e1rios contextos ambientais, sociais e econ\u00f3micos.  \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem utilizadas \n\nO termo estrat\u00e9gia de ensino/aprendizagem \u201creporta-se a um conjunto de a\u00e7\u00f5es do \n\nprofessor ou do aluno orientadas para favorecer o desenvolvimento de determinadas \n\ncompet\u00eancias de aprendizagem que se t\u00eam em vista\u201d. Implica a ado\u00e7\u00e3o de um plano e a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 25 de 189 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o diversificada de meios de ensino (Vieira &amp; Vieira, 2005, p. 16). Assim sendo, no \n\n\u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva ao 9\u00ba ano implementei diversas estrat\u00e9gias de gest\u00e3o. Gest\u00e3o do \n\nambiente de ensino/aprendizagem, da instru\u00e7\u00e3o, da indisciplina e do comportamento dos \n\nalunos em sala de aula. \n\nApesar da variedade e do sucesso ou insucesso de algumas estrat\u00e9gias implementadas, \n\ntodas elas visaram sobretudo estabelecer boas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, motivar e promover \n\naprendizagens significativas. Nesse sentido, tentei articular, sempre que poss\u00edvel, os saberes \n\ndos alunos com os conte\u00fados abordados, com o prop\u00f3sito de desenvolver novos \n\nconhecimentos, de promover mudan\u00e7as conceituais e de desenvolver habilidades de \n\nracioc\u00ednio, comunica\u00e7\u00e3o e atitudes adequadas (Galv\u00e3o et al., 2001). Sempre que se propunha \n\nfomentei tempos de debate, an\u00e1lise e discuss\u00e3o de evid\u00eancias, atrav\u00e9s do di\u00e1logo e do \n\nquestionamento. Planifiquei a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, tempos de leitura, a explora\u00e7\u00e3o do \n\nmanual, a resolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho e o desenvolvimento de atividades pr\u00e1ticas de cariz \n\nlaboratorial e experimental. Tentei, estimular o interesse dos alunos, variar as estrat\u00e9gias de \n\nensino/aprendizagem, utilizar uma linguagem clara e acess\u00edvel ao n\u00edvel de ensino e \u00e0 faixa \n\net\u00e1ria dos alunos, dar vivacidade \u00e0s aulas, implementar estrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia e controlo dos \n\ncomportamentos, com vista \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de boas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Manifestei sempre \n\ndisponibilidade para ouvir os alunos e aproximar-me deles, respeitei as suas diferen\u00e7as e \n\nindividualidades e tentei ser firme o suficiente para fazer cumprir as regras e decis\u00f5es \n\ntomadas.  \n\nNo \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva aos alunos de 9\u00ba ano e atendendo \u00e0s carater\u00edsticas desta turma, \n\nas estrat\u00e9gias que mais se evidenciaram ao longo deste ano letivo, estiveram sobretudo \n\nrelacionadas com a gest\u00e3o da indisciplina, do comportamento dos alunos em sala de aula e por \n\nconseguinte, com as estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do interesse da turma. \n\n \n\nRecursos utilizados e materiais did\u00e1ticos produzidos  \n\nTodas as aulas lecionadas implicaram a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos pedag\u00f3gicos, \n\nfacultados pela escola de acolhimento e pelos professores do n\u00facleo de est\u00e1gio. No entanto, \n\ninerente \u00e0 pr\u00e1tica letiva, esteve tamb\u00e9m patente a conce\u00e7\u00e3o de diversos materiais did\u00e1ticos, \n\nuns espec\u00edficos para os alunos, com o prop\u00f3sito de promover aprendizagens significativas, \n\nconsolidar conhecimentos e orientar a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa como as fichas de \n\ntrabalho e os guias de orienta\u00e7\u00e3o, e outros, embora tamb\u00e9m concebidos para os alunos, \n\nutilizados no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, nomeadamente os planos de aula, as apresenta\u00e7\u00f5es \n\nPower Point, os mapas conceituais, os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e respetivas propostas de \n\ncorre\u00e7\u00e3o, matriz de cota\u00e7\u00f5es e grelhas de avalia\u00e7\u00e3o e os protocolos de atividades \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 26 de 189 \n\n \n\nexperimentais (Anexo 1). A produ\u00e7\u00e3o destes materiais did\u00e1ticos obedeceu sempre \u00e0s \n\norienta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es sugeridas pela orientadora cooperante no sentido de garantir a \n\nqualidade e excel\u00eancia dos mesmos. \n\n \n\nReflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva no 9\u00ba ano \n\nCom a leciona\u00e7\u00e3o desta turma, fui confrontada logo no in\u00edcio do ano letivo, nas reflex\u00f5es \n\np\u00f3s aula, com situa\u00e7\u00f5es/problema que at\u00e9 ent\u00e3o nunca tinha considerado como tal, \n\nnomeadamente a exist\u00eancia de um tom de voz monoc\u00f3rdico e pouco entusiasmante e o fato de \n\ndemonstrar pouca autoridade junto dos alunos. Em contexto real, estes aspetos vieram a \n\nrevelar-se um desafio que se manifestou nos comportamentos de indisciplina, desinteresse e \n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos. Ap\u00f3s uma an\u00e1lise reflexiva e balan\u00e7o geral, considero que as \n\nestrat\u00e9gias de gest\u00e3o do ambiente de ensino, vigil\u00e2ncia e controlo dos comportamentos que \n\ndeveriam ser aplicados desde o in\u00edcio das aulas, n\u00e3o foram as mais adequadas.  \n\nSegundo Aires (2010), um certo distanciamento afetivo, no in\u00edcio do ano letivo, ajuda a \n\ndemarcar o estatuto e a autoridade do professor. No entanto, n\u00e3o fui capaz de transmitir essa \n\nimagem de autoridade, de estabelecer regras claras e bem definidas sobre a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento da aula e de manter o distanciamento necess\u00e1rio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um clima de \n\naprendizagem prof\u00edcuo, como recomenda a bibliografia consultada (Aires, 2010; Estanqueiro, \n\n2010). N\u00e3o considero que tenha sido permissiva, mas n\u00e3o fui sobretudo consistente nas \n\nminhas chamadas de aten\u00e7\u00e3o, nem na atitude pronta face a determinados comportamentos dos \n\nalunos, o que determinou \u00e0 partida, uma imagem pouco autorit\u00e1ria de mim enquanto \n\nprofessora. As regras sobre o funcionamento da aula n\u00e3o foram apresentadas por mim logo no \n\nin\u00edcio das aulas. Erroneamente achei por bem, s\u00f3 referir que as regras definidas pelos \n\nprofessores da mesma disciplina (prof. Maria do Carmo e prof. R\u00faben) mantinham-se. N\u00e3o \n\ndemarquei a minha posi\u00e7\u00e3o e, talvez por isso, os alunos tivessem dificuldade em respeitar \n\nregras que n\u00e3o fui eu que estipulei de in\u00edcio.  \n\nNesta turma, e como j\u00e1 referi anteriormente, devido \u00e0 pouca maturidade e desmotiva\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos, foi sempre muito dif\u00edcil para mim, manter a ordem, o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos. Apenas alguns (muito poucos) demonstravam interesse, empenho e participa\u00e7\u00e3o.  \n\nApesar de n\u00e3o ter conseguido nas primeiras aulas, criar uma rela\u00e7\u00e3o de empatia e \n\nautoridade equilibrada, principalmente nas aulas de 45 minutos, onde os alunos estavam todos \n\njuntos, considero que ao longo do ano letivo, evolui progressivamente e de forma not\u00f3ria.  \n\nAp\u00f3s algumas tentativas fracassadas, rapidamente me apercebi que seria necess\u00e1rio tomar \n\nmedidas. Passei a controlar a entrada e sa\u00edda ordeira dos alunos e a impor um ritmo para \n\ncome\u00e7ar a aula. Dediquei mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o de atividades adequadas aos interesses, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 27 de 189 \n\n \n\nconhecimentos e n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos. Tentei utilizar uma linguagem acess\u00edvel, dar mais \n\nvivacidade \u00e0 aula, manter um ritmo din\u00e2mico e variar as estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem \n\ndurante a leciona\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m passei a adotar algumas estrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia e controlo, \n\ncom resultados positivos no que diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de regras e \u00e0 gest\u00e3o da sala de aula, \n\nnomeadamente circular pela sala, mantendo toda a turma vis\u00edvel, evitar estar de costas para os \n\nalunos, intervir junto de uma determinada situa\u00e7\u00e3o, mesmo estando atenta a outras situa\u00e7\u00f5es, \n\nmudar de lugar os alunos mais perturbadores, chamar \u00e0 aten\u00e7\u00e3o e apelar ao cumprimento das \n\nregras ou das indica\u00e7\u00f5es dadas.  \n\nEm todas as aulas, tentei sempre seguir as orienta\u00e7\u00f5es propostas pela orientadora \n\ncooperante e pela bibliografia consultada (Aires, 2010; Estanqueiro, 2010; Vieira &amp; Vieira, \n\n2005), no sentido de estabelecer um bom ambiente de ensino, motivar e promover  \n\naprendizagens significativas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias para a condu\u00e7\u00e3o das atividades na sala de aula, senti \n\ndificuldades em dois aspetos fundamentais, nomeadamente em simplificar os conte\u00fados \n\nabordados e em definir uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente desses mesmos conte\u00fados, do ponto \n\nde vista do aluno. Estas dificuldades foram comuns aos tr\u00eas cap\u00edtulos que lecionei. Senti que \n\nalgumas vezes, n\u00e3o consegui colocar-me no lugar do aluno e percecionar poss\u00edveis d\u00favidas \n\nreferentes \u00e0 forma como os conte\u00fados estavam a ser transmitidos. \n\nRelativamente aos materiais produzidos considero que melhorei muito em termos de \n\nqualidade, quer nos grafismos utilizados (imagens, tamanho da letra dos textos, cor e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos elementos nas apresenta\u00e7\u00f5es) quer na sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a abordar.  \n\nEm termos de exig\u00eancia pedag\u00f3gico-cient\u00edfica, esta foi a turma que maior dificuldade me \n\nofereceu. No entanto, representou, tamb\u00e9m, aquela em que mais dificuldades sinto que \n\nsuperei.  \n\n \n\n1.6.2. Biologia e Geologia \u2013 10\u00ba Ano de escolaridade \n\nAulas lecionadas  \n\nAs aulas de Biologia/Geologia de 10\u00ba ano tamb\u00e9m foram acordadas e agendadas em \n\nconjunto com a orientadora cooperante e com o colega de est\u00e1gio, de uma forma flex\u00edvel, \n\nainda antes de iniciar o ano letivo. Estas as aulas foram distribu\u00eddas ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos \n\nletivos, tendo abrangido tr\u00eas unidades de ensino na componente de Geologia e duas na \n\ncomponente de Biologia, num total de 45 aulas (30 aulas de 90 minutos e 15 aulas de 135 \n\nminutos). De referir que nas aulas de 135 minutos, a turma esteve sempre dividida em dois \n\nturnos, pelo que, o mesmo plano de aula foi implementado duas vezes. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 28 de 189 \n\n \n\nComponente de Geologia \n\nNa componente de Geologia lecionei no primeiro per\u00edodo, um total de 24 aulas. \n\n Na Unidade 1 \u2013 A Geologia, os ge\u00f3logos e os seus m\u00e9todos, lecionei 9 aulas. Esta \n\nunidade estava subdividida em quatro cap\u00edtulos estruturantes que visavam sobretudo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos ou a reconstru\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de significados antigos, \n\nnuma perspetiva construtivista. Com esta unidade pretendi, tal como recomendam as \n\nOrienta\u00e7\u00f5es Curriculares, rever conce\u00e7\u00f5es adquiridas em anos anteriores, refor\u00e7ar conceitos \n\nconsiderados estruturantes do conhecimento geol\u00f3gico, caraterizar a Geologia, os seus \n\nm\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o e os seus princ\u00edpios b\u00e1sicos e reconhecer a import\u00e2ncia das \n\ncontrov\u00e9rsias e mudan\u00e7as conceptuais na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico \n\nevidenciando sempre a natureza da ci\u00eancia e o seu car\u00e1ter inacabado, em constante evolu\u00e7\u00e3o. \n\nNa Unidade 2 \u2013 A Terra, um planeta muito especial, lecionei 14 aulas. Esta unidade, tal \n\ncomo a primeira, estava subdividida em tr\u00eas cap\u00edtulos que visavam sobretudo reconhecer a \n\nTerra como um planeta entre muitos que faz parte de um sistema solar em evolu\u00e7\u00e3o, \n\ncompreender a import\u00e2ncia do estudo de outros corpos planet\u00e1rios para melhor conhecer o \n\nnosso planeta e vice-versa, avaliar potenciais amea\u00e7as para o futuro da Terra, reconhecer a \n\nnecessidade de uma melhor gest\u00e3o ambiental e de um desenvolvimento sustent\u00e1vel e \n\nidentificar alguns fatores de risco geol\u00f3gico no nosso pa\u00eds e no mundo, valorizando as causas \n\nnaturais e a influencia das atividades humanas. \n\n Na Unidade 3 \u2013 Compreender a estrutura e a din\u00e2mica da Geosfera, lecionei apenas uma \n\naula de 90 minutos, onde abordei os principais m\u00e9todos para o estudo do interior da Terra, \n\nnomeadamente os m\u00e9todos diretos. \n\n \n\nComponente de Biologia \n\nNa componente de Biologia lecionei, no 2\u00ba per\u00edodo e 3\u00ba per\u00edodo, um total de 21 aulas. \n\nNa Unidade 0 \u2013 Diversidade na Biosfera, lecionei 13 aulas. Esta unidade estava \n\nsubdividida em dois cap\u00edtulos: (1) A Biosfera e (2) A C\u00e9lula, que visavam sobretudo constatar \n\na variedade de organismos que caraterizam os diferentes ecossistemas e compreender a c\u00e9lula \n\ncomo unidade estrutural e funcional dos seres vivos. A n\u00edvel concetual, abordei v\u00e1rios \n\nconceitos-chave fundamentais para a compreens\u00e3o da biosfera e da c\u00e9lula. Enfatizei, \n\nrelembrei e dei a conhecer, a no\u00e7\u00e3o de diversidade biol\u00f3gica dentro de um ecossistema, os \n\ndiferentes n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies e de um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, as causas da extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, a no\u00e7\u00e3o de c\u00e9lula e as suas \n\ncarater\u00edsticas estruturais, funcionais e moleculares e a import\u00e2ncia biol\u00f3gica da \u00e1gua e das \n\nprincipais macromol\u00e9culas que constituem os seres vivos. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 29 de 189 \n\n \n\nNa Unidade 1 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria, lecionei 8 aulas. Esta unidade, tal como a anterior, \n\ntamb\u00e9m estava subdividida em dois cap\u00edtulos: (1) Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres \n\nheterotr\u00f3ficos e (2) Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos. Na abordagem a estes dois \n\ncap\u00edtulos enfatizei sobretudo a no\u00e7\u00e3o de heterotrofia e autotrofia atrav\u00e9s do ensino de alguns \n\nconceitos fundamentais. Dei a conhecer aos alunos os v\u00e1rios organelos envolvidos no \n\nmovimento de subst\u00e2ncias atrav\u00e9s da membrana celular, os diferentes processos de transporte \n\ndessas subst\u00e2ncias, a distin\u00e7\u00e3o e complementaridade entre os conceitos de ingest\u00e3o, digest\u00e3o e \n\nabsor\u00e7\u00e3o e comparei o processo de digest\u00e3o extracelular em diferentes organismos com \n\ncavidades gastrovasculares e com tubos digestivos incompletos e completos. Enfatizei a \n\nimport\u00e2ncia dos processos de autotrofia (fotoss\u00edntese e quimioss\u00edntese) na hierarquia \n\nalimentar dos ecossistemas e abordei com pormenor e rigor cient\u00edfico todo o processo \n\nfotossint\u00e9tico inerente \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de energia luminosa em energia qu\u00edmica.  \n\nNo \u00e2mbito destas duas componentes de ensino (Geologia e Biologia) realizei v\u00e1rias \n\natividades e promovi v\u00e1rios ambientes de ensino e de aprendizagem, sempre com o objetivo \n\nde permitir ao aluno a constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios conte\u00fados e significados, a n\u00edvel \n\nconceptual, procedimental e atitudinal. Foi tamb\u00e9m minha pretens\u00e3o que os alunos se \n\nfamiliarizassem com os m\u00e9todos de trabalho em Ci\u00eancia e adquirissem um interesse cr\u00edtico \n\npelas ci\u00eancias e pelas suas repercuss\u00f5es sociais e tecnol\u00f3gicas. \n\n \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem utilizadas \n\nSegundo Vieira e Vieira (2005, p. 18) todo o professor que pretenda um \n\nensino/aprendizagem verdadeiramente efetivo deve escolher estrat\u00e9gias que proporcionem \n\nmaior interesse, envolvimento, participa\u00e7\u00e3o dos alunos e um elevado grau de realidade ou \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o. Tendo por base o \u201cprinc\u00edpio da realidade\u201d defendido por estes autores, e com \n\no objetivo de alcan\u00e7ar os objetivos did\u00e1ticos assinalados em cada unidade curricular acima \n\nreferida, utilizei v\u00e1rias estrat\u00e9gias e metodologias de ensino relacionadas com simula\u00e7\u00f5es e \n\nabstra\u00e7\u00f5es da vida real, propostas pelo programa curricular (Amador et al., 2001), pelo \n\nmanual escolar adotado (vers\u00e3o do professor) (Matias &amp; Martins, 2007 a, b), por outros \n\nautores consultados (Aires, 2010; Andrade, 1991; Estanqueiro, 2010; Oliveira, 1991; Vieira &amp; \n\nVieira, 2005) e pela orientadora cooperante. Entre essas metodologias e estrat\u00e9gias, destaco \n\nprincipalmente a explora\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es-problema apresentadas ao longo do programa, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de rochas e microsc\u00f3pica de c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas (animal e vegetal), \n\na realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas, o trabalho cooperativo, o uso de analogias, a an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o de evid\u00eancias, de relatos e de descobertas, a influ\u00eancia da sociedade sobre a ci\u00eancia, \n\no questionamento, a exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, a leitura, a escrita e algumas demonstra\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 30 de 189 \n\n \n\nAo longo do ano tentei sempre diversificar as estrat\u00e9gias de ensino utilizadas, articular os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos com os conte\u00fados abordados, adequar os conte\u00fados a \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais e utilizar uma linguagem clara e acess\u00edvel, de modo a estimular o interesse do s \n\nmesmos. Planifiquei tempos para a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, para a explora\u00e7\u00e3o do manual e \n\npara a resolu\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho. Implementei v\u00e1rias estrat\u00e9gias de vigil\u00e2ncia e controlo \n\ndos comportamentos na sala de aula e tentei ser firme o suficiente para fazer cumprir as regras \n\ne as decis\u00f5es tomadas. Manifestei sempre o meu interesse e disponibilidade para ouvir os \n\nalunos e respeitei a diferen\u00e7a e a individualidade de cada um. \n\nNo \u00e2mbito da minha pr\u00e1tica letiva aos alunos do 10\u00ba ano e atendendo \u00e0s carater\u00edsticas \n\ndesta turma (10\u00ba1), as estrat\u00e9gias que mais se evidenciaram e foram colocadas em pr\u00e1tica, ao \n\nlongo do ano letivo, foram as referentes \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do interesse da turma. \n\n \n\nRecursos utilizados e materiais did\u00e1ticos produzidos  \n\nComo j\u00e1 foi referido, todas as aulas lecionadas implicaram a utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios recursos \n\npedag\u00f3gicos facultados pela escola de acolhimento e pelos professores do n\u00facleo de est\u00e1gio, e \n\na conce\u00e7\u00e3o de diversos materiais did\u00e1ticos, uns produzidos para os alunos e outros, embora \n\ntamb\u00e9m concebidos para os alunos, utilizados sobretudo no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e da \n\npr\u00e1tica letiva (Anexo 2).  \n\nOs materiais produzidos para os alunos, nomeadamente as fichas formativas de trabalho, \n\nfichas informativas, fichas de diagn\u00f3stico, informa\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 pr\u00e1tica laboratorial \n\ne guias de orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e de relat\u00f3rios pr\u00e1ticos, \n\nvisavam sobretudo, promover aprendizagens significativas, consolidar conhecimentos e \n\nauxiliar ou orientar os alunos na realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de pesquisa e de relat\u00f3rios cient\u00edficos.  \n\nOs materiais produzidos no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, nomeadamente os planos de aula, \n\nas apresenta\u00e7\u00f5es Power Point, os mapas de conceitos, os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa e \n\nrespetivas propostas de corre\u00e7\u00e3o, matriz de cota\u00e7\u00f5es e grelhas de avalia\u00e7\u00e3o, os protocolos de \n\natividades experimentais, o V de Gowin e todos os documentos relacionados com a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas visitas de estudo visavam organizar e auxiliar a pr\u00e1tica letiva, promover aprendizagens \n\nsignificativas e garantir equidade e justi\u00e7a nos momentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nTodos os materiais did\u00e1ticos produzidos foram orientados, revistos e corrigidos pela \n\norientadora cooperante, de modo a garantir a qualidade e excel\u00eancia dos mesmos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 31 de 189 \n\n \n\nReflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva no 10\u00ba ano \n\nA minha pr\u00e1tica letiva no \u00e2mbito deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico foi iniciada com as aulas de \n\nBiologia/Geologia de 10\u00ba ano. Esta foi a minha primeira experi\u00eancia de leciona\u00e7\u00e3o em \n\ncontexto real, pelo que, com esta turma em particular aprendi imenso. Em termos globais, os \n\nobjetivos por mim delineados para cada aula foram alcan\u00e7ados, embora o plano de aula nem \n\nsempre tenha sido concretizado na totalidade. Os conte\u00fados foram transmitidos atrav\u00e9s de \n\nv\u00e1rias estrat\u00e9gias, atividades e recursos, debatidos em conjunto com os alunos e \n\ndesenvolvidos atrav\u00e9s do questionamento e da resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema. \n\nCom esta turma, as principais dificuldades estiveram sobretudo relacionadas com a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das atividades curriculares, nomeadamente a formula\u00e7\u00e3o de objetivos gerais e \n\nespec\u00edficos, do dom\u00ednio cognitivo, processual e atitudinal, a sequencia\u00e7\u00e3o l\u00f3gica dos \n\nconte\u00fados, a sele\u00e7\u00e3o das melhores estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o a desenvolver na aula e, por fim, \n\ncom a melhor forma de dinamizar a aula, dotando-a de um ritmo adequado \u00e0 aprendizagem.  \n\nA falta de empenho e envolvimento destes alunos, principalmente nas aulas em que a \n\nturma estava dividida em dois turnos, foi tamb\u00e9m, desde as primeiras aulas, um desafio para \n\ntodos os professores deste n\u00facleo de est\u00e1gio. Para ultrapassar esta situa\u00e7\u00e3o, tentei ao longo do \n\nano letivo implementar v\u00e1rias estrat\u00e9gias sugeridas pela orientadora cooperante e referidas na \n\nbibliografia consultada (Aires, 2010; Andrade, 1991; Estanqueiro, 2010; Novak &amp; Gowin, \n\n1996; Oliveira, 1991; Vieira &amp; Vieira, 2005).  \n\nApesar das dificuldades, considero que ao longo do ano letivo melhorei muito, quer em \n\ntermos de seguran\u00e7a e dom\u00ednio na exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, quer em termos de proje\u00e7\u00e3o da \n\nvoz, escolha e aplica\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o. Aprendi a ajustar o ritmo da \n\naula \u00e0 aprendizagem dos alunos e a compreender a import\u00e2ncia de repetir, relembrar ou \n\nesclarecer conceitos, sempre que necess\u00e1rio.  \n\nRelativamente aos materiais produzidos, tamb\u00e9m melhorei no que diz respeito \u00e0 \n\nsequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a abordar e \u00e0 qualidade gr\u00e1fica das apresenta\u00e7\u00f5es Power Point.  \n\nEm termos conclusivos, apesar das dificuldades assinaladas, considero que o balan\u00e7o \n\nfinal referente \u00e0 minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no ensino secund\u00e1rio foi muito positivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 32 de 189 \n\n \n\n1.7. Avalia\u00e7\u00e3o  \n\n1.7.1. Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das componentes fundamentais da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. Responde a \n\nv\u00e1rias finalidades e desempenha v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es (expl\u00edcitas ou impl\u00edcitas), o que de acordo \n\ncom Pacheco (1995), a torna indispens\u00e1vel ao processo did\u00e1tico e educativo. \n\nSegundo as orienta\u00e7\u00f5es consagradas no artigo 12 do Decreto-Lei n.\u00ba 6/2001, a avalia\u00e7\u00e3o \n\nconstitui um processo \u201cintegrante e regulador da pr\u00e1tica educativa\u201d que tem como fun\u00e7\u00e3o \n\napoiar e melhorar a qualidade do processo educativo e certificar as aprendizagens e as \n\ncompet\u00eancias adquiridas.  \n\nDo ponto de vista do professor, a avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m desempenha uma fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\ne pessoal importante porque permite inform\u00e1-lo sobre a evolu\u00e7\u00e3o dos alunos e at\u00e9 que ponto \n\nestes estiveram, ou n\u00e3o, recetivos \u00e0s suas propostas did\u00e1ticas (Pacheco, 1995). \n\nTanto a legisla\u00e7\u00e3o em vigor como Cardinet (1993) ou Pacheco (1995) consideram que a \n\navalia\u00e7\u00e3o desempenha tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es essenciais: (1) regular, (2) orientar e (3) certificar. A \n\navalia\u00e7\u00e3o contribui sobretudo para a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de aprendizagem prof\u00edcuo, quer \n\nseja atrav\u00e9s do diagn\u00f3stico, da forma\u00e7\u00e3o ou da verifica\u00e7\u00e3o de resultados, consoante a sua \n\nnatureza diagn\u00f3stica, formativa ou sumativa. De acordo com Brown, Race e Smith (2000), a \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 deve contribuir para o desenvolvimento do aluno, como deve ser, v\u00e1lida, \n\njusta, equitativa e oportuna.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica consiste num levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios dos \n\nalunos sobre um determinado assunto ou conte\u00fado e pode ser efetuada no in\u00edcio do ano letivo, \n\nbem como no in\u00edcio de cada unidade tem\u00e1tica. A recolha de informa\u00e7\u00e3o pode ser obtida \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos informais como a observa\u00e7\u00e3o, o questionamento e o di\u00e1logo, ou atrav\u00e9s de \n\nm\u00e9todos mais formais como as fichas de diagn\u00f3stico ou os inqu\u00e9ritos. Pela sua natureza, este \n\ntipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o contribui para a certifica\u00e7\u00e3o e a progress\u00e3o do aluno. Serve sobretudo \n\ncomo um indicador para o professor articular, se necess\u00e1rio, estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e atuar com vista \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de eventuais dificuldades dos alunos, facilitando a \n\nintegra\u00e7\u00e3o, a renova\u00e7\u00e3o e a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos (Pacheco, 1995). \n\nApesar de reconhecer a import\u00e2ncia deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, confesso que nem sempre a \n\nutilizei nos diferentes n\u00edveis de ensino que leccionei. Regra geral, fundamentei-me na \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta e implementei o di\u00e1logo/questionamento como estrat\u00e9gia para aferir o grau \n\nde conhecimentos dos alunos sobre uma determinada tem\u00e1tica, antes de a iniciar. No \u00e2mbito \n\ndas aulas de 10\u00ba ano, utilizei fichas diagn\u00f3sticas como m\u00e9todo formal para a recolha dessa \n\ninforma\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 33 de 189 \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa faz parte integrante do processo avaliativo e como tal, determina \n\nem termos qualitativos, o progresso das aprendizagens do aluno. \u00c9 uma modalidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o que tem como fun\u00e7\u00e3o melhorar, orientar e regular as aprendizagens dos alunos, sem \n\nno entanto as certificar. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o aplica-se atrav\u00e9s uma multiplicidade de fontes \n\nadequadas \u00e0 diversidade das aprendizagens dos alunos e aos contextos em que ocorrem \n\n(Pacheco, 1995). No \u00e2mbito da minha pr\u00e1tica letiva, concebi nos diferentes n\u00edveis de ensino \n\nque leccionei, v\u00e1rios instrumentos de recolha de informa\u00e7\u00e3o com o prop\u00f3sito de promover \n\numa aprendizagem eficaz e uma consolida\u00e7\u00e3o mais eficiente dos conte\u00fados abordados, \n\nnomeadamente as fichas de trabalho. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o sumativa por sua vez tem a finalidade de certificar o desempenho do aluno \n\nno final de um determinado processo. Regra geral este tipo de avalia\u00e7\u00e3o ocorre uma ou duas \n\nvezes ao longo de cada per\u00edodo escolar. No \u00e2mbito da minha pr\u00e1tica letiva, concebi nos \n\ndiferentes n\u00edveis de ensino que leccionei, v\u00e1rios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \n\nnomeadamente testes de avalia\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios de atividades pr\u00e1ticas, trabalhos de pesquisa e \n\nrespetivas apresenta\u00e7\u00f5es orais, com o objetivo de contribuir para uma avalia\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e justa. \n\nA produ\u00e7\u00e3o destes instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o obedeceu sempre \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es \n\nsugeridas pela orientadora cooperante. \n\n \n\nT\u00e9cnicas e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados no 9\u00ba e 10\u00ba ano  \n\nTodo o tipo de avalia\u00e7\u00e3o depende das t\u00e9cnicas e instrumentos (formais ou informais) que \n\nse utilizam para obter informa\u00e7\u00f5es relativas a um dado processo/momento de aprendizagem. \n\nAssim sendo, e tendo em considera\u00e7\u00e3o que as t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o do rendimento e \n\ndesempenho escolar s\u00e3o muito diversificadas, efetuei uma sele\u00e7\u00e3o daquelas que que a meu ver \n\neram mais adequadas \u00e0s necessidades e carater\u00edsticas dos alunos, consoante o n\u00edvel de ensino \n\ne os modelos de avalia\u00e7\u00e3o definidos pelo grupo disciplinar para o quadri\u00e9nio 2011-2014. \n\nNo exerc\u00edcio da minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica tentei sempre implementar instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o diversificados que fossem v\u00e1lidos, rigorosos e adequados aos processos de \n\nensino/aprendizagem desenvolvidos. Assim, com o objetivo de diagnosticar, regular o \n\nprocesso de ensino, avaliar e certificar os resultados dos alunos, utilizei sobretudo a \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta do empenho e responsabilidade dos alunos, o di\u00e1logo/questionamento, as \n\nfichas diagn\u00f3sticas e formativas de trabalho, os exames escritos, a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\npesquisa e respetiva apresenta\u00e7\u00e3o (oral e/ou atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o de cartazes ou posters), o \n\ntrabalho pr\u00e1tico, a realiza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios cient\u00edficos e a avalia\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 34 de 189 \n\n \n\nCrit\u00e9rios, procedimentos e estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o utilizados no 9\u00ba e 10\u00ba ano \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o adotados nos diferentes n\u00edveis de ensino lecionados foram \n\ndefinidos e aprovados para o quadri\u00e9nio 2011/2014 pelos professores do grupo disciplinar \n\n520, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, embora as vari\u00e1veis fossem definidas e \n\ncontroladas autonomamente por cada docente.  \n\nDe modo a gerir o processo avaliativo da melhor maneira, foi discutido pelo n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio, logo no in\u00edcio do ano, a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, o que efetivamente se pretendia \n\navaliar e os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o mais adequados a utilizar. \n\nRelativamente ao modo de avaliar os alunos, em qualquer um dos n\u00edveis de ensino  \n\nlecionados, optou-se sempre por uma avalia\u00e7\u00e3o global e cont\u00ednua e por avaliar pequenas \n\npor\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria em detrimento de muitos conte\u00fados de uma s\u00f3 vez. Assim, no final de \n\ncada per\u00edodo escolar foram tidos em considera\u00e7\u00e3o, todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, \n\ntodos os trabalhos individuais ou de grupo, as atitudes, o comportamento, o respeito pelos \n\noutros, o empenho e responsabilidade, a assiduidade, a pontualidade, a autonomia, o ter o \n\nmaterial necess\u00e1rio e a participa\u00e7\u00e3o geral do aluno. Os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o foram sempre \n\ndefinidos de forma clara e objetiva antes dos alunos darem in\u00edcio aos momentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nA opini\u00e3o dos alunos sobre as datas de avalia\u00e7\u00e3o sumativa, dos testes, relat\u00f3rios e \n\ntrabalhos de pesquisa tamb\u00e9m foi tida em considera\u00e7\u00e3o em todo este processo. \n\nAo longo do ano letivo a avalia\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m utilizada como uma estrat\u00e9gia para \n\npromover o desenvolvimento de h\u00e1bitos de estudo de modo a preparar os alunos para o \n\nsucesso escolar. Neste sentido, defini hor\u00e1rios de apoio e acompanhamento individual ou de \n\ngrupo aos alunos, para ajud\u00e1-los no estudo ou ao longo dos processos de prepara\u00e7\u00e3o, \n\nconce\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa. Estive sempre dispon\u00edvel para falar sobre a \n\navalia\u00e7\u00e3o e outros assuntos considerados de interesse. Dada a proximidade dos exames \n\nnacionais, e de modo a esclarecer algumas d\u00favidas dos alunos, ajudei a compreender os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o adotados nos exames nacionais e as diferentes formas de avalia\u00e7\u00e3o \n\nutilizadas. Criei ainda oportunidades para exercitar e consolidar as aprendizagens para o \n\nexame nacional. Alertei para a avalia\u00e7\u00e3o de trabalhos plagiados ou copiados e debati com toda \n\na turma esse problema. Incentivei a uma boa gest\u00e3o do tempo de estudo e fiz sempre uma \n\naprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do desempenho de cada aluno e dos trabalhos apresentados, fazendo com \n\nque os estes se sentissem mais confiantes.   \n\nTrabalhos Pr\u00e1ticos: Individual e de grupo - A capacidade de trabalhar como um \n\nmembro efetivo de um grupo \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o-chave para o desenvolvimento do aluno \n\n(Brown, Race &amp; Smith, 2000). Assim sendo, em qualquer um dos n\u00edveis de ensino \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 35 de 189 \n\n \n\nlecionados, utilizei esta estrat\u00e9gia de ensino. Os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o foram definidos logo de \n\nin\u00edcio e tiveram sempre em considera\u00e7\u00e3o o produto final e se as atividades eram individuais \n\nou de grupo. A constitui\u00e7\u00e3o dos grupos foi efetuada de modo distinto no 9\u00ba e 10\u00ba ano devido \u00e0 \n\ndimens\u00e3o e \u00e0s carater\u00edsticas das turmas envolvidas. No 10\u00ba ano, deixei que fossem os alunos a \n\nformar os seus pr\u00f3prios grupos de trabalho, no entanto, e como j\u00e1 seria de esperar, verifiquei \n\nque estes se auto selecionaram de acordo com as suas capacidades e afinidades, formando \n\ngrupos muito desiguais em termos de compet\u00eancias e capacidades. No 9\u00ba ano, para evitar este \n\ntipo de grupos, e porque a turma era muito maior, optei por colocar os alunos em equipas de \n\naprendizagem, ou seja, em grupos que garantissem um justo equil\u00edbrio da diversidade de \n\nexperi\u00eancias, capacidades e talentos, de modo que a aprendizagem fosse mais rica e \n\ncolaborativa. \n\nRelativamente \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos de pesquisa e respetivas \n\napresenta\u00e7\u00f5es (orais ou exposi\u00e7\u00e3o de posters), possibilitei nos dois n\u00edveis de ensino que \n\nlecionei a escolha dos temas de pesquisa, facultando algumas sugest\u00f5es. Dei orienta\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e1ticas sobre as condi\u00e7\u00f5es e crit\u00e9rios para a elabora\u00e7\u00e3o dos trabalhos escritos e respetivas \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais, proporcionei momentos de debate ap\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es e tentei \n\nestimular as aprecia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas qualitativas entre alunos no final de cada apresenta\u00e7\u00e3o oral, \n\nminimizando a competi\u00e7\u00e3o em prol do colaborativismo. Alertei os alunos para a \n\nresponsabilidade no cumprimento dos prazos definidos e preparei grelhas de avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho dos alunos. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos pr\u00e1ticos, de cariz laboratorial ou experimental, dei instru\u00e7\u00f5es \n\nclaras sobre o formato dos relat\u00f3rios, alertei para os prazos de entrega, preparei grelhas de \n\navalia\u00e7\u00e3o dos mesmos e elaborei v\u00e1rias fichas de informa\u00e7\u00e3o complementar \u00e0s atividades \n\npr\u00e1ticas a desenvolver.  \n\n \n\nTestes de Avalia\u00e7\u00e3o: Conce\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o - A elabora\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa foi uma das tarefas mais importantes que nos foram atribu\u00eddas enquanto professores \n\nestagi\u00e1rios, no \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva. Este processo avaliativo foi edificado com base nas \n\norienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, propostas pelo GAVE (Gabinete de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nEducacional), e visou, sobretudo, avaliar compet\u00eancias do dom\u00ednio concetual (saber) e \n\nprocedimental (saber fazer), abordadas nas diferentes tem\u00e1ticas do programa curricular. \n\nAssim sendo, cada teste de avalia\u00e7\u00e3o elaborado pretendia constituir uma vis\u00e3o integradora dos \n\ndiferentes conte\u00fados program\u00e1ticos abordados, em cada disciplina lecionada, ao longo de um \n\nper\u00edodo de tempo definido.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 36 de 189 \n\n \n\nPara a maioria dos testes de avalia\u00e7\u00e3o aplicados no 9\u00ba e 10\u00ba ano de escolaridade foram \n\nelaboradas duas vers\u00f5es distintas (vers\u00e3o 1 e vers\u00e3o 2).  \n\nOs testes elaborados apresentavam uma m\u00e9dia 30 quest\u00f5es organizadas em grupos de \n\nitens. Cada grupo apresentava um suporte informativo distinto, com um ou mais textos, \n\ntabelas, gr\u00e1ficos, mapas ou esquemas, que implicavam ou n\u00e3o, a mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\naprendizagens relativas a mais de um tema. Cada grupo concebido pautou-se pelo predom\u00ednio \n\ne diversidade de quest\u00f5es de resposta fechada (escolha m\u00faltipla, verdadeiro/falso, \n\nordenamento e associa\u00e7\u00e3o ou correspond\u00eancia), em detrimento das quest\u00f5es de resposta \n\naberta. Segundo Brown, Race e Smith (2000), a \u201cqualidade dos exames escritos reside na \n\nqualidade das perguntas que eles cont\u00eam\u201d (p.88). Assim sendo, tentei selecionar e elaborar \n\nperguntas que procurassem descobrir aquilo que os alunos aprenderam (aquisi\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nconhecimento e compreens\u00e3o) e onde pudessem fazer uso dos seus conhecimentos, \n\nreinterpretando-os (utiliza\u00e7\u00e3o \u2013 compreens\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o). Tentei ser criativa e utilizar uma \n\nlinguagem simples e expl\u00edcita, fazer quest\u00f5es objetivas e evitar quest\u00f5es amb\u00edguas ou \n\nardilosas e pensei sempre no que os alunos precisariam de saber ou de fazer para responder de \n\nforma correta \u00e0s quest\u00f5es propostas.  \n\nIntimamente associado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de cada teste de avalia\u00e7\u00e3o esteve \n\ntamb\u00e9m a elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de corre\u00e7\u00e3o e de uma matriz de cota\u00e7\u00f5es para cada \n\nvers\u00e3o concebida. Para cada quest\u00e3o formulada, foi concebida uma resposta modelo e \n\natribu\u00edda uma cota\u00e7\u00e3o correspondente ao grau de dificuldade e ao objetivo definido.  \n\nOs crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es de resposta fechada diferiam consoante a \n\ntipologia dos itens (escolha m\u00faltipla, verdadeiro/falso, ordenamento, associa\u00e7\u00e3o ou \n\ncorrespond\u00eancia) enquanto que os de resposta aberta, foram organizados, tal como recomenda \n\no GAVE, por n\u00edveis de desempenho do dom\u00ednio espec\u00edfico da disciplina. A avalia\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de resposta centrou-se sobretudo em t\u00f3picos de refer\u00eancia e em descritores espec\u00edficos, \n\ntendo em conta o rigor cient\u00edfico dos conte\u00fados e a organiza\u00e7\u00e3o l\u00f3gico-tem\u00e1tica das ideias \n\nexpressas no texto elaborado. Este trabalho preliminar, para al\u00e9m de facilitar a corre\u00e7\u00e3o dos \n\ntestes, tamb\u00e9m ajudou a uniformizar e padronizar os crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e justi\u00e7a.   \n\nTodos os testes de avalia\u00e7\u00e3o concebidos e respetivas vers\u00f5es (1 e 2) para o 9\u00ba e 10\u00ba ano \n\nde escolaridade, juntamente com as matrizes de cota\u00e7\u00e3o e propostas de corre\u00e7\u00e3o, foram \n\ndiscutidos pelos elementos do grupo de est\u00e1gio e sujeitos a an\u00e1lise, aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \n\ncorre\u00e7\u00f5es sempre que necess\u00e1rias, por parte da orientadora cooperante, de modo a garantir \n\nqualidade e efici\u00eancia. \n\nDurante a fase de corre\u00e7\u00f5es e tendo em considera\u00e7\u00e3o que cada corre\u00e7\u00e3o pode representar \n\num marco na vida do aluno afetando-o diretamente, tentei evitar preconceitos e efetuei uma \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 37 de 189 \n\n \n\naprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia de erros ortogr\u00e1ficos, corrigindo-os, facultei \n\nconselhos metodol\u00f3gicos, utilizei grafismos como a indica\u00e7\u00e3o de certo, errado ou incompleto, \n\nde modo a ajudar os alunos a ultrapassar poss\u00edveis erros ou falhas em avalia\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nAo longo das corre\u00e7\u00f5es efetuadas tamb\u00e9m fui anotando todas as falhas na elabora\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es e dificuldades encontradas pelos alunos nas respostas, no sentido de as corrigir e \n\nminimizar em testes futuros.  \n\nA corre\u00e7\u00e3o dos testes de avalia\u00e7\u00e3o na sala de aula, juntamente com os alunos, s\u00f3 ocorreu \n\ndepois da corre\u00e7\u00e3o de todos os testes, no dia da entrega. Esta entrega foi efetuada sempre por \n\nordem num\u00e9rica dos alunos na turma e sem efetuar quaisquer coment\u00e1rios. \n\nO aproveitamento dos alunos nas avalia\u00e7\u00f5es sumativas foi formalizado atrav\u00e9s do n\u00edvel de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o descriminado em percentagens, de 0 a 100% no 9\u00ba ano e em cota\u00e7\u00f5es, de 0 a 20 \n\nvalores, no 10\u00ba ano de escolaridade. \n\n \n\n1.8. Avalia\u00e7\u00e3o da minha Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica   \n\n (\u2026) avaliar eticamente o desempenho docente significa fazer-lhe justi\u00e7a, \n\nponderando em cada momento os fins visados, as normas, as vontades e as \n\nsingularidades humanas e contextuais (\u2026) Batista (2011, p. 29). \n\nA avalia\u00e7\u00e3o deve facultar aos professores uma oportunidade de reflex\u00e3o sobre a sua \n\npr\u00e1tica de ensino e aprendizagem (Batista, 2011). Com o prop\u00f3sito de alcan\u00e7ar uma maior \n\nautoconsci\u00eancia pessoal e profissional e de persistir em pr\u00e1ticas reflexivas edificantes, analisei \n\neste ano de forma\u00e7\u00e3o com consci\u00eancia social e pedag\u00f3gica e aqui apresento os pontos fortes e \n\nfracos do meu desempenho.  \n\n \n\nAutoavalia\u00e7\u00e3o \n\nEnquanto professora estagi\u00e1ria na EBSGZ, considero que fui capaz de promover \n\naprendizagens curriculares eficazes, fomentando o sucesso escolar dos alunos. Fui capaz de \n\nplanificar, com rigor cient\u00edfico e metodol\u00f3gico, todo o processo de ensino e de aprendizagem, \n\nem articula\u00e7\u00e3o com o Projeto Educativo (PE), com o Projeto Anual de Atividades (PAA) e \n\ncom as carater\u00edsticas e necessidades individuais dos alunos. Senti-me sempre comprometida \n\ncom o desenvolvimento integral dos alunos, estive atenta a todas as situa\u00e7\u00f5es que pudessem \n\nsurgir, quer a n\u00edvel da aprendizagem, quer a n\u00edvel psicossocial, estando preparada para lhes \n\ndar o devido encaminhamento. Exerci toda a minha atividade de forma integrada no \u00e2mbito \n\ndas diferentes dimens\u00f5es da escola, quer atrav\u00e9s do trabalho colaborativo, integrando diversos \n\nprojetos desenvolvidos pela escola, quer atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o de projetos da \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 38 de 189 \n\n \n\nminha iniciativa. Tentei promover a interliga\u00e7\u00e3o entre o universo escolar e a realidade \n\nenvolvente, atrav\u00e9s de uma pr\u00e1tica contextualizada e organizada, e estabeleci diversas \n\nintera\u00e7\u00f5es com os membros da comunidade educativa (colegas, alunos e funcion\u00e1rios), com \n\noutras institui\u00e7\u00f5es e entidades (CMF, SESARAM, UMa), valorizando sempre a escola \n\nenquanto p\u00f3lo de desenvolvimento social e cultural. No contexto das atividades let ivas e n\u00e3o \n\nletivas que realizei, considero que o meu desempenho pautou-se sempre por um \n\ncomportamento profissional e por uma postura eticamente correta. Fui ass\u00eddua, empenhada, \n\ndemonstrei esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o, seriedade, compromisso, vontade de aprender, evoluir e \n\ndesenvolver novas compet\u00eancias nos dom\u00ednios do saber, saber fazer e saber estar. Revelei \n\nflexibilidade e capacidade para tomar decis\u00f5es ajustadas em situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o previstas. \n\nOrganizei o espa\u00e7o da aula, os equipamentos e os materiais de ensino atempadamente. No \n\nentanto, tamb\u00e9m reconhe\u00e7o que enquanto professora, ainda tenho algumas \u201carestas por \n\nlimar\u201d, principalmente no que diz respeito \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e \u00e0 gest\u00e3o da indisciplina.  \n\n \n\nHeteroavalia\u00e7\u00e3o \n\nA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial no processo de ensino/aprendizagem de todos os seus \n\nintervenientes. Avaliar os outros \u201cpode constituir um exerc\u00edcio autorit\u00e1rio do poder de \n\njulgar\u201d ou um processo em que \u201cavaliador e avaliado buscam e sofrem uma mudan\u00e7a \n\nqualitativa\u201d (Demo, 1941, p. 7). A avalia\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os pessoais, compet\u00eancias, \n\ncomportamentos e m\u00e9todos de ensino de um determinado professor, \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, onde se pressup\u00f5e que o professor avaliado seja capaz de \u201cagir de forma \n\nrespons\u00e1vel e aut\u00f3noma\u201d (Estrela &amp; N\u00f3voa, 1993, p.99).  \n\nDurante este per\u00edodo de est\u00e1gio, estive sujeita a uma avalia\u00e7\u00e3o constante e cont\u00ednua por \n\nparte de todos os intervenientes diretos, nomeadamente os orientadores de est\u00e1gio, no que diz \n\nrespeito \u00e0 conce\u00e7\u00e3o, planeamento e realiza\u00e7\u00e3o das aulas, bem como, quanto \u00e0 capacidade de \n\nreflex\u00e3o, balan\u00e7o e avalia\u00e7\u00e3o. Os alunos tamb\u00e9m foram implicados numa a\u00e7\u00e3o de reflex\u00e3o \n\nassente no processo de heteroavalia\u00e7\u00e3o. No final do ano letivo 2012/2013 foi entregue a todos \n\nos alunos de 9\u00ba e 10\u00ba ano, com quem tivemos oportunidade de trabalhar, um inqu\u00e9rito \n\nindividual, concebido pelas professoras cooperantes com a aprova\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de mestrado. \n\nNeste inqu\u00e9rito, cada aluno teve a oportunidade de tecer, de forma livre e an\u00f3nima, a sua \n\nopini\u00e3o pessoal e sincera sobre os aspetos positivos (o que mais gostou) e negativos (o que \n\nmenos gostou), das aulas ministradas pelos professores estagi\u00e1rios nas disciplinas de Ci\u00eancias \n\nNaturais (9\u00ba ano) e de Biologia/Geologia (10\u00ba ano), bem como apresentar algumas sugest\u00f5es \n\nde melhoria.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 39 de 189 \n\n \n\nAp\u00f3s a uma leitura das opini\u00f5es recolhidas pelos alunos, foi efetuada uma an\u00e1lise \n\nqualitativa de conte\u00fados. Numa primeira fase, as opini\u00f5es foram textualmente transcritas para \n\num documento Excel. Posteriormente foram atribu\u00eddas categorias ou dom\u00ednios de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nprocedeu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de palavras-chave. Todo este processo de tratamento da \n\ninforma\u00e7\u00e3o recolhida foi fundamentado no \u201cmodelo c\u00edclico interativo\u201d proposto por Miles e \n\nHuberman, (1984 cit in Lessard-H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin, 1990: 107). \n\nA maioria dos alunos de 9\u00ba e 10\u00ba ano avaliou positivamente a personalidade da professora \n\nestagi\u00e1ria, caraterizando-a como \u201csimp\u00e1tica\u201d, \u201ccompreensiva\u201d, \u201cprofissional\u201d, \u201cass\u00eddua\u201d, \n\n\u201cpontual\u201d, \u201cinteressada\u201d e \u201cdispon\u00edvel\u201d. A abordagem de conte\u00fados e o modo de atua\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m foi um aspeto referido positivamente pela maioria dos alunos dos dois n\u00edveis de \n\nensino. Consideraram \u201cboa\u201d a explica\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, e referiram que a professora \n\n\u201cprepara bem a aula e a apresenta\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cconsegue transmitir conhecimentos\u201d, \u201cmanifesta \n\ngosto pela disciplina\u201d, \u201cexplica a mat\u00e9ria v\u00e1rias vezes\u201d, \u201cpergunta por d\u00favidas\u201d e esclarece-\n\nas, oferece apoios, cumpre os prazos e \u201cincentiva ao estudo\u201d. Outro aspeto positivo referido \n\npelos alunos dos dois anos escolares foi o material disponibilizado ao longo do ano letivo, \n\nnomeadamente os \u201cdiapositivos enviados por e-mail\u201d, o \u201cmaterial de apoio\u201d e as \u201cfichas \n\nformativas\u201d.  \n\nRelativamente aos aspetos menos positivos, alguns alunos de 9\u00ba ano acharam as aulas \n\n\u201cchatas\u201d ou \u201caborrecidas e consideraram que a professora \u201cn\u00e3o explica bem\u201d e \u201cinterrompe a \n\naula com coisas desnecess\u00e1rias\u201d. J\u00e1 os de 10\u00ba ano referiram que a \u201cmat\u00e9ria foi abordada de \n\numa forma muito r\u00e1pida\u201d e que a professora apresentava \u201cpoucos exerc\u00edcios de consolida\u00e7\u00e3o\u201d \n\ne \u201cdepend\u00eancia dos suportes informativos\u201d, avaliando as aulas como \u201cpouco apelativas\u201d, \n\n\u201caborrecidas\u201d e \u201cpouco interessantes\u201d.  \n\nOs alunos de 9\u00ba ano consideraram que a professora estagi\u00e1ria devia melhorar a sua \n\ninterven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da gest\u00e3o da sala de aula. Devia ser \u201cmais exigente\u201d, \u201cmais r\u00edgida\u201d, \n\n\u201cter mais controle sobre os alunos\u201d, \u201cimpor regras\u201d e \u201cconseguir o respeito dos alunos\u201d \n\nchamando menos a aten\u00e7\u00e3o e marcando faltas. Deixar sair a horas, mostrar mais v\u00eddeos, \n\nmelhorar a oralidade e deixar os alunos escolher o grupo de trabalho, foram tamb\u00e9m algumas \n\nestrat\u00e9gias sugeridas por estes alunos. J\u00e1 os de 10\u00ba ano referiram as estrat\u00e9gias de leciona\u00e7\u00e3o \n\ncomo a \u00e1rea que mais necessitava de melhoramento. Como tal, sugeriram \u201cfazer mais \n\nexerc\u00edcios com os alunos\u201d, \u201cdiversificar mais as aulas\u201d, \u201ccativar mais os alunos\u201d, \u201cdeixar os \n\ndiapositivos de lado\u201d e \u201ctrabalhar a proje\u00e7\u00e3o de voz\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 40 de 189 \n\n \n\nReflex\u00e3o sobre a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos \n\nA avalia\u00e7\u00e3o, pela sua natureza, \u00e9 e ser\u00e1 sempre um processo delicado e complexo.  \n\nAo longo do ano letivo 2012/2013, tentei sempre que a avalia\u00e7\u00e3o por mim efetuada fosse \n\njusta, equilibrada e objetiva, de modo a evitar situa\u00e7\u00f5es dif\u00edceis e eliminar a possibilidade dos \n\nalunos apelarem contra as decis\u00f5es tomadas. Tentei utilizar um leque diversificado de \n\ninstrumentos e m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que fossem fidedignos e consistentes. Defini os \n\nobjetivos de cada instrumento de avalia\u00e7\u00e3o no seu contexto particular e proporcionei a todos \n\nos alunos a possibilidade de dar o seu melhor. Tamb\u00e9m considerei importante fomentar a auto \n\ne heteroavalia\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de aprendizagem mais profundas. A \n\nautoavalia\u00e7\u00e3o foi aplicada nos dois n\u00edveis de ensino lecionados (9\u00ba e 10\u00ba ano), no final de cada \n\nper\u00edodo escolar, sempre com o objetivo de desenvolver nos alunos a capacidade de julgar a \n\nefici\u00eancia do seu pr\u00f3prio desempenho, de um modo positivo. A heteroavalia\u00e7\u00e3o entre alunos e \n\nentre professor-aluno-professor foi conseguida principalmente nos momentos de apresenta\u00e7\u00e3o \n\noral de trabalhos e no final do ano letivo.  \n\nA aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que cada professor d\u00e1 aos alunos sobre o seu desempenho, representa \n\num incentivo fundamental, pois ajuda-os a \u201caprender a aprender\u201d e a controlar a sua pr\u00f3pria \n\naprendizagem. Neste sentido e porque acredito que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos motores que dirige o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem, transmiti aos alunos em todos os momentos avaliativos, \n\numa aprecia\u00e7\u00e3o realista, justa, positiva, motivadora e objetiva de todos os elementos de \n\navalia\u00e7\u00e3o empregues ao longo do ano letivo.  \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 41 de 189 \n\n \n\n2.  Assist\u00eancia \u00e0s Aulas  \n\n\u201cTodo o professor procura conhecer-se na sua a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e deseja confrontar \n\na imagem que faz de si com a de um seu observador\u201d(Postic, 1979: p. 26). \n\nO ato de observar est\u00e1 inerente ao ser humano e, desde sempre, tem sido utilizado como \n\ninstrumento de refer\u00eancia na aprendizagem e descoberta do mundo que nos rodeia, garantindo \n\nmuitas vezes a nossa sobreviv\u00eancia e evolu\u00e7\u00e3o.  \n\nObservar \u00e9 algo mais do que \u201colhar com aten\u00e7\u00e3o, examinar ou reparar em algo\u201d como \n\ndefende o Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa (2013), \u00e9 sobretudo \u201ccaptar significados\u201d, atribuir \n\num \u201csentido significativo ao que se v\u00ea\u201d, incutindo-lhe um valor intr\u00ednseco e subjetivo \n\n(Sarmento, 2004 cit in. Mendes et al., 2012, p. 58).  \n\nSegundo Damas e Ketele, \u201cobservar \u00e9 um processo que inclui a aten\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e a \n\nintelig\u00eancia, orientado por um objetivo terminal ou organizador e dirigido sobre um objeto \n\npara dele recolher informa\u00e7\u00f5es\u201d (1980, p. 27). Desta feita, a observa\u00e7\u00e3o por si s\u00f3, como \n\ndefende Dias e Morais (2004), \u00e9 um processo fundamental desprovido de um fim em si \n\nmesmo, mas que, quando subordinado ao sujeito e \u00e0 \u201cinteligibiliza\u00e7\u00e3o do real\u201d, nos fornece \n\ndados fundamentais para uma an\u00e1lise cr\u00edtica posterior. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas, no contexto da Pr\u00e1tica de Ensino Supervisionada (PES), constitui \n\num momento privilegiado e insubstitu\u00edvel de aprendizagem. Contribui para fomentar o \n\ntrabalho colaborativo na atividade docente, criando condi\u00e7\u00f5es para uma melhoria do \n\ndesempenho profissional atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos, capacidades, \n\ncompet\u00eancias e atitudes (Decreto-Lei n.\u00ba 43/2007).  \n\nEm 1979, Postic defendeu que \u201ca maneira de atuar do indiv\u00edduo depende da sua \n\naprendizagem social pr\u00e9via e dos fatores de situa\u00e7\u00e3o\u201d (p. 126). Oliveira-Formosinho e \n\nFormosinho, em 2001 (cit in. Santos &amp; Brand\u00e3o, 2008) refor\u00e7aram esta ideia, afirmando que \n\n\u201cnormalmente ensinamos comos fomos ensinados e que as rupturas, a esses n\u00edveis, s\u00e3o lentas \n\ne dolorosas\u201d (p. 81). Os professores em in\u00edcio de carreira, inconscientemente transportam \n\npara o est\u00e1gio um conhecimento impl\u00edcito, estruturado e subjetivo, fruto de convic\u00e7\u00f5es, \n\ncren\u00e7as e valores sobre o ato de ensinar e de aprender em contexto escolar. O comportamento \n\ndo professor resulta ent\u00e3o da perce\u00e7\u00e3o que o mesmo tem da situa\u00e7\u00e3o e da op\u00e7\u00e3o que toma \n\nmediante a sua representa\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, da mat\u00e9ria que ensina, da escola, do aluno e de \n\noutros fatores inerentes, uma vez que, o \u201cmeio que determina o comportamento num dado \n\nmomento n\u00e3o \u00e9 a totalidade desse meio (\u2026) \u00e9 apenas o meio tal como existe para o indiv\u00edduo \n\n(Postic, 1979, p.18). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 42 de 189 \n\n \n\nAtendendo ao ditado popular \u201cuma imagem vale mais que mil palavras\u201d, a observa\u00e7\u00e3o de \n\naulas, constitui ent\u00e3o, uma excelente oportunidade para os futuros professores (observadores e \n\nobservados) \u201cse envolverem colaborativamente na reflex\u00e3o do seu desempenho profissional, \n\nna investiga\u00e7\u00e3o e na discuss\u00e3o de estrat\u00e9gias que visam melhorar a sua pr\u00e1tica letiva\u201d (Reis, \n\n2011, p. 9). Este processo permite ao professor estagi\u00e1rio comunicar as suas dificuldades, \n\nanalisar as causas da situa\u00e7\u00e3o observada e procurar mudar todo o comportamento apontado \n\ncomo inadequado ou pouco assertivo (Damas &amp; Ketele, 1985). \n\nA Assist\u00eancia \u00e0s Aulas efetuada no \u00e2mbito deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico visou sobretudo a \n\nrepeti\u00e7\u00e3o consecutiva de um ciclo de tr\u00eas etapas: pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o p\u00f3s-\n\nobserva\u00e7\u00e3o, proposta pelo modelo de supervis\u00e3o cl\u00ednica (Reis, 2011). Este modelo visa \n\nmelhorar o desempenho do professor observado e a aprendizagem dos alunos atrav\u00e9s da \n\nrecolha de dados e da an\u00e1lise cuidadosa dos acontecimentos que ocorrem em sala de aula. \n\nBaseia-se num processo de observa\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica letiva, centrado na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas espec\u00edficos em estreita colabora\u00e7\u00e3o com o orientador cooperante e \n\ncom o professor estagi\u00e1rio (Alarc\u00e3o &amp; Tavares, 2003 cit in Reis, 2010, 2011).  \n\nAtendendo a que as situa\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o implicam rela\u00e7\u00f5es interpessoais, din\u00e2micas e \n\nfacilitadoras de uma aprendizagem consciente, a a\u00e7\u00e3o do observador deve ser o mais rigorosa \n\nposs\u00edvel, isenta de subjetivismos e facilitadora de um esp\u00edrito de autoforma\u00e7\u00e3o (Reis, 2011). \n\nCom esta experi\u00eancia, procurou-se responder a duas quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o:  \n\n(1) A observa\u00e7\u00e3o das aulas contribui efetivamente para a auto-reflex\u00e3o da pr\u00e1tica letiva?  \n\n(2) A observa\u00e7\u00e3o das aulas contribui para uma melhoria do desempenho profissional dos \n\nprofessores observados e observadores? \n\nAssim, a assist\u00eancia \u00e0s aulas teve como principal objetivo observar a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nprepara\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, a rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a comunica\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o dos alunos e \n\no ambiente global de 20 aulas lecionadas pelo colega de est\u00e1gio e por um professor mais \n\nexperiente, nomeadamente, a orientadora cooperante. De modo a alcan\u00e7ar este objetivo geral \n\nforam definidos os seguintes objetivos espec\u00edficos: (1) analisar os progressos atingidos pelo \n\ncolega de est\u00e1gio, ao longo das aulas observadas; (2) comparar o desempenho pedag\u00f3gico do \n\ncolega de est\u00e1gio com o desempenho de um professor mais experiente e com o meu pr\u00f3prio \n\ndesempenho, (3) identificar e refletir sobre os aspetos a melhorar relativamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, comunica\u00e7\u00e3o e ambiente da sala de aula.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 43 de 189 \n\n \n\n2.1. Metodologia \n\nA observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo fundamental. Segundo Estrela (1986 cit. in Dias &amp; Morais, \n\n2004) \u201ca aplica\u00e7\u00e3o do projeto de observa\u00e7\u00e3o no campo da pr\u00e1tica exige a defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrat\u00e9gia de observa\u00e7\u00e3o adequada aos objetivos propostos e ao campo de observa\u00e7\u00e3o \n\ndelimitado\u201d. O observador precisa de definir crit\u00e9rios de observa\u00e7\u00e3o que lhe permitam \n\n\u201corganizar e dirigir a sua observa\u00e7\u00e3o sobre o objeto ou situa\u00e7\u00e3o pretendida\u201d (p. 50). \n\nDias e Morais (2004) defendem que qualquer estrat\u00e9gia de observa\u00e7\u00e3o deve ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as \u201cformas e meios de observa\u00e7\u00e3o\u201d, os \u201ccrit\u00e9rios e unidades de registo de \n\ndados\u201d, os \u201cm\u00e9todos ou t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e tratamento dos dados recolhidos\u201d e a \n\n\u201cprepara\u00e7\u00e3o preliminar e de aperfei\u00e7oamento dos observadores\u201d (p. 50). Os mesmos autores \n\nafirmam que a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de interpreta\u00e7\u00e3o baseado em crit\u00e9rios espec\u00edficos, \n\nnomeadamente no tipo de observador, processo, objeto, situa\u00e7\u00e3o, grau de liberdade e de \n\ninfer\u00eancia e momento ou tipo de anota\u00e7\u00e3o. \n\nNa atividade de observa\u00e7\u00e3o de aulas optou-se por um modelo de observa\u00e7\u00e3o formativa, \n\nnaturalista, alospectiva e n\u00e3o participante, conduzida por um observador externo com o \n\nobjetivo de melhorar o desempenho do professor alvo e a aprendizagem dos alunos, atrav\u00e9s da \n\nrecolha sistem\u00e1tica de dados e da an\u00e1lise cuidadosa dos acontecimentos que ocorrem na aula \n\n(Dias &amp; Morais, 2004).  \n\nRelativamente ao objeto, \u00e0 situa\u00e7\u00e3o a observar e ao momento da observa\u00e7\u00e3o, optou-se por \n\numa observa\u00e7\u00e3o narrativa e incidente em factos ou representa\u00e7\u00f5es, molar e transversal (Dias \n\n&amp; Morais, 2004). As observa\u00e7\u00f5es formais efetuadas foram orientadas para as carater\u00edsticas da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, comportamentos e intera\u00e7\u00f5es, embora fundamentadas na sucess\u00e3o de \n\nacontecimentos e no desenrolar de a\u00e7\u00f5es e efeitos. Tiveram sobretudo um cariz global e \n\nvisaram diagnosticar aspetos positivos ou problemas na pr\u00e1tica letiva do professor estagi\u00e1rio \n\nobservado, em contexto de sala de aula, bem como sugerir poss\u00edveis estrat\u00e9gias para \n\nminimizar esses problemas e melhorar o seu desempenho profissional. \n\nRelativamente ao grau de liberdade das observa\u00e7\u00f5es efetuadas, numa primeira fase deste \n\nprocesso foram efetuadas algumas observa\u00e7\u00f5es livres ou n\u00e3o sistem\u00e1ticas, no entanto, as vinte \n\nobserva\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias foram registadas de um modo sistem\u00e1tico durante a observa\u00e7\u00e3o da \n\naula. Quanto ao grau de infer\u00eancia das observa\u00e7\u00f5es formais efetuadas tentei realizar um \n\nregisto, o mais imparcial poss\u00edvel, anotando apenas o que se via e ouvia, sem valorizar a sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o.   \n\nA assist\u00eancia \u00e0s aulas compreendeu quatro fases distintas: (1) Pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o, (2) \n\nObserva\u00e7\u00e3o da aula, (3) Reflex\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o e (4) An\u00e1lise global do processo. \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 44 de 189 \n\n \n\nIntervenientes \n\nForam intervenientes neste processo de assist\u00eancia \u00e0s aulas, para al\u00e9m de mim enquanto \n\nobservadora, o professor estagi\u00e1rio, R\u00faben Sousa, e a professora cooperante do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio da EBSGZ, Maria do Carmo Chaves, bem como todos os alunos das turmas do 9\u00ba4 e \n\n10\u00ba1 atribu\u00eddas para leciona\u00e7\u00e3o no ano letivo 2012/2013.  \n\nO orientador cooperante, pela sua experi\u00eancia letiva e maneira de estar, deve ser \n\nsobretudo, um \u201cfacilitador de aprendizagens, um promotor de desafios e um amigo cr\u00edtico\u201d \n\n(Smith, 1996 cit. in Santos &amp; Brand\u00e3o, 2008:p. 87), algu\u00e9m experiente que promove o \n\ncontacto com situa\u00e7\u00f5es concretas, que nos incentiva a aprender e a agir, atrav\u00e9s da \n\ncompreens\u00e3o, da reflex\u00e3o e da intera\u00e7\u00e3o entre o pensamento e a a\u00e7\u00e3o.  \n\nOs alunos, embora intervenientes indiretos neste processo de observa\u00e7\u00e3o, representaram o \n\nelemento essencial. S\u00e3o eles que determinam e condicionam toda a atua\u00e7\u00e3o do professor, pelo \n\nque, foi necess\u00e1rio conhecer e analisar o contexto em que est\u00e3o inseridos, de modo a \n\ncompreender melhor a complexidade do processo de ensino/aprendizagem de cada um dos \n\nprofessores alvo de an\u00e1lise. \n\n \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o  \n\nSegundo Postic (1979), todo o observador \u201ctem necessidade de saber o que vai observar e \n\ncomo faz\u00ea-lo\u201d (p.17). No entanto, o mesmo autor defende que a constru\u00e7\u00e3o de um instrumento \n\nde observa\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e \u201ca enumera\u00e7\u00e3o de comportamentos determinantes, categorias de \n\nrespostas e de est\u00edmulos, discernidas e classificadas a partir do recenseamento dos dados \n\nobservados diretamente na situa\u00e7\u00e3o e do seu tratamento estat\u00edstico\u201d (p. 128). \n\nA constru\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o utilizada no \u00e2mbito da Assist\u00eancia \u00e0s Aulas deste \n\nest\u00e1gio pedag\u00f3gico (Anexo 3) foi adaptada de Reis (2011) e de Ferreira e Azevedo (2010). A \n\nsua elabora\u00e7\u00e3o resultou de processo reflexivo, fundamentado em observa\u00e7\u00f5es naturalistas, n\u00e3o \n\nparticipantes e subjetivas, das pr\u00e1ticas de ensino do colega de est\u00e1gio, da professora \n\ncooperante e da leitura de documentos sobre o processo de supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho docente, de \u00e2mbito nacional (CCAP-N.\u00ba5, 2009; Decreto-Lei n.\u00ba 240/2001; \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 15/2007; Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008; Decreto-Lei n.\u00ba 45/2005), \n\neuropeu (EU, 2005; Danielson, 2013) e da investiga\u00e7\u00e3o mais recente sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\nreflexiva de professores, percursos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento profissional (Biazi, \n\nGimenez &amp; Stutz, 2011; Dias &amp; Morais, 2004; Estrela, 1990; Ferreira, 2012; Ferreira &amp; \n\nAzevedo, 2010; Lemos, Rocha &amp; Almeida, 2009; Mendes et al., 2012; Rebelo &amp; Reis, 2009; \n\nReis, 2010; Reis, 2011; Santos &amp; Brand\u00e3o, 2008; Vieira &amp; Moreira, 2011). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 45 de 189 \n\n \n\nEste instrumento de observa\u00e7\u00e3o teve como principal objetivo, acompanhar o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias do professor estagi\u00e1rio observado e situ\u00e1-lo \n\nprogressivamente numa perspetiva evolutiva e comparativa.  \n\nA grelha de observa\u00e7\u00e3o elaborada para o efeito (Anexo 3) \u00e9 uma grelha focada em tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es distintas: (1) Prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, (2) Rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e ambiente da sala de aula e (3) Participa\u00e7\u00e3o dos alunos. Cada dimens\u00e3o \n\npretendia avaliar o desempenho do professor observado em categorias espec\u00edficas, \n\nnomeadamente, no que diz respeito \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e rigor cient\u00edfico-pedag\u00f3gico, in\u00edcio da \n\naula, abordagem dos conte\u00fados e estrat\u00e9gias de ensino, avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos \n\nalunos, final da aula, rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, intera\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o, ambiente e gest\u00e3o da \n\nindisciplina na sala de aula, comunica\u00e7\u00e3o/entusiasmo do professor e envolvimento do aluno \n\n(empenho e motiva\u00e7\u00e3o) na sala de aula. Cada categoria apresentava uma s\u00e9rie de indicadores \n\nou comportamentos do professor e dos alunos, pass\u00edveis de serem observados na sala de aula.  \n\nOs crit\u00e9rios de qualidade dos indicadores selecionados centraram-se sobretudo na rela\u00e7\u00e3o \n\nprofessor-aluno-saber pois pressuponham uma forma\u00e7\u00e3o humanista, integral e centrada no \n\naluno, atrav\u00e9s de uma constru\u00e7\u00e3o interativa e colaborativa do saber. \n\nLogo no in\u00edcio da grelha de observa\u00e7\u00e3o elaborada foi tido em considera\u00e7\u00e3o a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do observador, do docente a observar e de alguns aspetos relevantes para a \n\nan\u00e1lise e contextualiza\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o, nomeadamente a escola, a disciplina, o ano escolar, \n\na data, a turma, a hora e o n\u00famero da aula lecionada, o n\u00famero de alunos e a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nsala. Atendendo a que os instrumentos de observa\u00e7\u00e3o devem ser sobretudo \u201cinstrumentos de \n\nregisto\u201d e n\u00e3o \u201cferramentas de classifica\u00e7\u00e3o\u201d como defende o Guia de avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho docente (p. 6), utilizou-se uma escala de verifica\u00e7\u00e3o ou checklist qualitativa, em \n\ndetrimento de uma escala de classifica\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Com esta escala \n\npretendeu-se facilitar a aprecia\u00e7\u00e3o global da aula e contribuir para uma aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, \n\nmais justa e transparente (Decreto Regulamentar n.\u00ba 2/2008). \n\nSeguindo as recomenda\u00e7\u00f5es do Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o dos Professores \n\n(CCAP, 2009) que considera que os instrumentos elaborados para a observa\u00e7\u00e3o de aulas \n\ndevem ser \u201csuficientemente abertos para se adequarem \u00e0 diversidade de perfis e \n\ndesempenhos profissionais\u201d (p. 4), no final da grelha de observa\u00e7\u00e3o, foi criado um espa\u00e7o \n\npr\u00f3prio de registo (Aprecia\u00e7\u00e3o Global) para que o observador pudesse efetuar uma aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndescritiva da aula observada. Nesta aprecia\u00e7\u00e3o foram registados alguns aspetos contextuais a \n\nmanter ou a melhorar em aulas futuras, ou qualquer outra informa\u00e7\u00e3o considerada pertinente \n\npara uma melhor compreens\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o e das op\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas do professor \n\nobservado. Este instrumento visou contemplar alguns dos aspetos mais importantes da pr\u00e1tica \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 46 de 189 \n\n \n\nletiva e evitar sobretudo alguns erros-tipo inerentes ao ato de observa\u00e7\u00e3o, nomeadamente, o \n\nerro de halo, brandura, severidade e de atribui\u00e7\u00e3o causal, uma vez que veio imputar maior \n\nrigor e imparcialidade a todo este processo (Aranha, 2007 cit in Mendes et al., 2012). \n\n \n\nCrit\u00e9rios sobre a pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o da aula \n\nOs encontros de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o da aula ocorreram, regra geral, no dia anterior \u00e0 \n\nleciona\u00e7\u00e3o prevista. Segundo Reis (2011), estes tempos de prepara\u00e7\u00e3o t\u00eam por objetivo \n\nnegociar a observa\u00e7\u00e3o formal da aula e a an\u00e1lise/discuss\u00e3o do plano de aula constru\u00eddo pelo \n\nprofessor. Estes encontros serviram sobretudo para o orientador pedag\u00f3gico questionar e \n\nconhecer as perspetivas do professor estagi\u00e1rio quanto aos objetivos, estrat\u00e9gias de ensino, de \n\naprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o previstos para a aula, as possibilidades de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica a utilizar em fun\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas e ritmos de aprendizagem dos alunos, e de \n\nque modo seria obtido as evid\u00eancias sobre a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos. Estas \n\nreuni\u00f5es de pr\u00e9-observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o obedeceram a nenhuma sequ\u00eancia ou metodologia espec\u00edfica. \n\nConsistiram sobretudo em di\u00e1logos abertos, reflexivos e esclarecedores entre todos os \n\nelementos do n\u00facleo de est\u00e1gio, onde se destacava a lideran\u00e7a da professora orientadora.  \n\n \n\nCrit\u00e9rios sobre a observa\u00e7\u00e3o da aula \n\nA observa\u00e7\u00e3o de aulas, enquanto processo colaborativo, pressup\u00f5e que todos os \n\nintervenientes tenham um papel ativo antes, durante e ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o, facilitando \u201co \n\nestabelecimento de um clima de confian\u00e7a, sinceridade e respeito m\u00fatuo\u201d (Reis, 2011, p. 19). \n\nA observa\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva ocorreu num contexto de instru\u00e7\u00e3o formal, ou seja, na sala \n\nde aula. Apesar do comportamento e da a\u00e7\u00e3o dos alunos e professores n\u00e3o se limitar apenas \u00e0 \n\nsala de aula, neste contexto, foi dada primazia a esse \u201cespa\u00e7o pedag\u00f3gico por excel\u00eancia\u201d, \n\numa vez que a sala de aula constitui \u201co local onde a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno pode influenciar \n\ndiretamente a aprendizagem e consequentemente os resultados obtidos\u201d (Rebelo &amp; Reis, \n\n2009, p.1360). Segundo Ferreira (2012), a sala de aula representa um sistema social em \n\npequena escala, com regras e conven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  \n\nNas primeiras aulas observadas valorizou-se uma abordagem mais explorat\u00f3ria e \n\nexplicativa dos acontecimentos e situa\u00e7\u00f5es observadas, visando sempre a compreens\u00e3o do que \n\nse ensina, como se ensina e como se aprende. Posteriormente, e j\u00e1 com a ajuda da grelha de \n\nobserva\u00e7\u00e3o concebida para o efeito, foram efetuadas todas as observa\u00e7\u00f5es e registos, \n\nfocalizados no desempenho do docente observado e no comportamento dos alunos. Todos os \n\nmomentos de observa\u00e7\u00e3o, propriamente ditos, foram alvo de um registo descritivo e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 47 de 189 \n\n \n\nsemiestruturado. A grelha de observa\u00e7\u00e3o foi preenchida, n\u00e3o no momento da aula, mas \n\nposteriormente, ap\u00f3s a reflex\u00e3o p\u00f3s-aula, com recurso \u00e0s anota\u00e7\u00f5es efetuadas.  \n\nPara cada aula observada era importante o observador ter na sua posse o respetivo plano \n\ndessa aula, antes desta ter in\u00edcio.  \n\n \n\nAulas observadas \n\nIndependentemente das atividades de Assist\u00eancia \u00e0s Aulas, ao longo do ano letivo, foram \n\nobservadas todas as aulas lecionadas pelo colega de est\u00e1gio e pela professora cooperante, \n\ndesde o dia 18-09-2012 at\u00e9 ao dia 13-06-2013, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das aulas de teste de avalia\u00e7\u00e3o e de \n\nduas ou tr\u00eas aulas em que fomos dispensados para a execu\u00e7\u00e3o de tarefas relacionadas com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das Atividades de Inser\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE).  \n\nRelativamente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es formais efetuadas no \u00e2mbito da Assist\u00eancia \u00e0s Aulas, \n\nforam efetuadas 14 observa\u00e7\u00f5es \u00e0s aulas do colega de est\u00e1gio, R\u00faben Sousa (P2) e 6 \n\nobserva\u00e7\u00f5es \u00e0s aulas da professora cooperante, Maria do Carmo Chaves (P1), perfazendo um \n\ntotal de 20 observa\u00e7\u00f5es. Todas as observa\u00e7\u00f5es foram efetuadas com o conhecimento dos \n\nprofessores observados. As observa\u00e7\u00f5es do colega de est\u00e1gio (P2) foram efetuadas de forma \n\naleat\u00f3ria e progressiva ao longo do ano letivo com o objetivo de verificar a sua evolu\u00e7\u00e3o nos \n\ndois n\u00edveis de ensino lecionados. Foram efetuadas sete observa\u00e7\u00f5es \u00e0s aulas lecionadas no 9\u00ba \n\nano e outras sete \u00e0s aulas lecionadas no 10\u00ba ano. \n\nAs seis observa\u00e7\u00f5es da professora cooperante (P1), ao contr\u00e1rio das do colega de est\u00e1gio, \n\nn\u00e3o foram espa\u00e7adas ao longo do ano letivo, mas sim consecutivas a partir de Maio de 2013. \n\nTr\u00eas observa\u00e7\u00f5es foram referentes \u00e0 pr\u00e1tica letiva no 9\u00ba ano e as outras tr\u00eas referentes \u00e0 \n\npr\u00e1tica letiva no 10\u00ba ano. As observa\u00e7\u00f5es das duas primeiras aulas lecionadas pela professora \n\ncooperante em cada n\u00edvel de ensino (9\u00ba e 10\u00ba ano) visaram essencialmente construir uma \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica dos alunos e das turmas a lecionar ao longo do ano letivo, pelo que, \n\nembora importantes, n\u00e3o foram alvo de an\u00e1lise no \u00e2mbito da Assist\u00eancia \u00e0s Aulas. \n\nCada sess\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel consoante o n\u00edvel de ensino \n\nlecionado e a carga letiva proposta pelo Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o (ME), no entanto, todas as \n\nobserva\u00e7\u00f5es tiveram a durabilidade de uma aula completa, ou seja, 45, 90 ou 135 minutos. \n\n \n\nCrit\u00e9rios sobre a reflex\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o \n\nA reflex\u00e3o, segundo Martins (2011), n\u00e3o deve ser vista como um fim, mas como um meio \n\nque proporciona aos professores a reconstru\u00e7\u00e3o interna da situa\u00e7\u00e3o vivida, permitindo \n\nvisualizar novas formas de atuar e desenvolver uma aprendizagem permanente e cont\u00ednua.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 48 de 189 \n\n \n\nA reflex\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o ocorreu sempre colaborativamente com todos os \n\nintervenientes no processo, \u00e1 exce\u00e7\u00e3o dos alunos. Nesta etapa, o professor observado foi \n\nsempre solicitado para uma participa\u00e7\u00e3o ativa e reflexiva sobre a sua pr\u00e1tica letiva, atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise e do questionamento de ideias, fatos, atitudes e conce\u00e7\u00f5es.  \n\nNeste encontro reflexivo procurou-se sempre atrav\u00e9s do di\u00e1logo, contextualizar as \n\nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, identificar os aspetos positivos e menos positivos da aula, discutir \n\nestrat\u00e9gias ou metodologias alternativas e relatar alguns incidentes cr\u00edticos ou qualquer \n\nsitua\u00e7\u00e3o mais relevante. Esta abordagem teve sempre uma perspetiva formativa, de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o sobre o processo de ensinar e de aprender, pelo que, procurou-se sempre, evitar a \n\ncr\u00edtica pessoal e/ou excessiva, focalizada apenas na a\u00e7\u00e3o do professor e a emiss\u00e3o de ju\u00edzos de \n\nvalor pouco fundamentados. \n\n \n\nCrit\u00e9rios para a an\u00e1lise dos dados \n\nA an\u00e1lise de dados consistiu em identificar, na grelha de observa\u00e7\u00e3o, todos aspetos que \n\nrevelam o entendimento do professor observado sobre a sua pr\u00e1tica letiva. Numa primeira \n\nfase, foi efetuada uma leitura cuidadosa de todos os documentos de registo elaborados, como \n\nas anota\u00e7\u00f5es livres e a grelha de observa\u00e7\u00e3o. Esses registos foram posteriormente codificados, \n\ne registados em forma de matriz, numa folha de Excel. Posteriormente efetuou-se uma an\u00e1lise \n\ninterpretativa, qualitativa e comparativa da informa\u00e7\u00e3o codificada. \n\nCom o prop\u00f3sito de garantir uma maior fiabilidade e validade dos dados, foi efetuada a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida, recorrendo ao cruzamento de informa\u00e7\u00f5es provenientes \n\nde diversas fontes, nomeadamente o plano de aula, a opini\u00e3o da orientadora cooperante e do \n\nprofessor observado (recolhida nas reflex\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o), a aprecia\u00e7\u00e3o global da aula, do \n\ncomportamento e do desempenho dos alunos e os resultados obtidos pelos alunos nas \n\navalia\u00e7\u00f5es formativas e sumativas.  \n\n \n\n2.2. Resultados   \n\nInterven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica do professor estagi\u00e1rio \n\nRelativamente \u00e0 pr\u00e1tica letiva do colega de est\u00e1gio no 9\u00ba e 10\u00ba ano, verificou-se uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o positiva, ao longo do ano, nos dois n\u00edveis de ensino lecionados, sendo que no 9\u00ba ano, \n\nessa evolu\u00e7\u00e3o foi mais not\u00f3ria (Figura 1). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 49 de 189 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - An\u00e1lise comparativa da prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva do professor \n\nR\u00faben Sousa, no 9\u00ba e 10 ano.  \n\n Apesar do desempenho positivo do professor estagi\u00e1rio, nas primeiras aulas observadas, \n\nforam referenciados, tanto no 9\u00ba como no 10\u00ba ano, alguns aspetos suscet\u00edveis de melhoria, \n\nnomeadamente a abordagem e as estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o utilizadas no in\u00edcio da aula, a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das atividades tendo em considera\u00e7\u00e3o o tempo necess\u00e1rio para os alunos \n\ntomarem notas, a explica\u00e7\u00e3o de termos dif\u00edceis ou pouco familiares e a utiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nlinguagem clara e de f\u00e1cil entendimento. A desloca\u00e7\u00e3o do professor dentro da sala de aula, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o pouco frequente do quadro como forma de expor os conte\u00fados tem\u00e1ticos, a \n\naus\u00eancia de uma s\u00edntese global dos conte\u00fados abordados ao longo da aula e a gest\u00e3o pouco \n\nassertiva do tempo de aula, de modo a cumprir o plano de aula previsto e evitar que as \n\natividades terminassem depois da hora de sa\u00edda dos alunos, foram tamb\u00e9m aspetos \n\nidentificados no in\u00edcio do ano letivo.  \n\nO plano de aula nem sempre foi disponibilizado pelo professor estagi\u00e1rio antes da \n\nobserva\u00e7\u00e3o das suas aulas.  \n\nDe todos os aspetos referidos anteriormente, a gest\u00e3o do tempo de aula foi o que maior \n\ndificuldade ofereceu ao colega de est\u00e1gio, ao longo deste ano letivo. Os restantes itens foram \n\nalvo de uma interven\u00e7\u00e3o assertiva, progressiva e bem conseguida. A gest\u00e3o de tempo n\u00e3o foi \n\nmuitas vezes conseguida de forma adequada, devido \u00e0s estrat\u00e9gias de questionamento \n\nutilizadas pelo professor no momento de abordar e desenvolver os conte\u00fados curriculares, \n\ndevido ao comportamento dos alunos ou devido a dificuldades imprevistas, como avarias nos \n\nequipamentos inform\u00e1ticos, falta de luz na sala ou outros. A gest\u00e3o pouco conseguida do \n\ntempo de aula condicionou o modo de atua\u00e7\u00e3o do colega de est\u00e1gio no final da aula, \n\nimpedindo o debate/esclarecimento de d\u00favidas, a conclus\u00e3o das atividades de consolida\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados abordados, e levou os alunos a sair, muitas vezes, depois da hora de sa\u00edda.  \n\nA a\u00e7\u00e3o do professor estagi\u00e1rio tamb\u00e9m revelou algumas oscila\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, comunica\u00e7\u00e3o e ambiente da sala de aula, principalmente no 9\u00ba ano, no que dizia \n\n0\n5\n\n10\n15\n20\n25\n30\n35\n40\n\n1 2 3 4 9 10 11 5 6 7 8 12 13 14\n\n9\u00ba Ano 10\u00ba Ano\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es efetuadas ao professor estagi\u00e1rio  por n\u00edvel de ensino \n\nSim (Sempre)\n\nN\u00e3o\n\n\u00c0s vezes\n\nN\u00e3o se verifica\n(N\u00e3o ocorre)\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 50 de 189 \n\n \n\nrespeito a manter os alunos motivados e interessados nas atividades propostas e em terminar \n\ncom distra\u00e7\u00f5es ou quaisquer comportamentos perturbadores dos alunos, de forma construtiva. \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o da Interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor estagi\u00e1rio com um professor \n\nmais experiente, o orientador cooperante \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise comparativa dos dados obtidos, pudemos verificar relativamente \u00e0 \n\nprepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, que tanto o professor estagi\u00e1rio como a professora \n\ncooperante demonstraram uma a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica positiva e progressiva ao longo do ano letivo. \n\nAmbos os professores planificaram as aulas de um modo coerente e com rigor cient\u00edfico -\n\npedag\u00f3gico. Tiveram em considera\u00e7\u00e3o os todos recursos dispon\u00edveis, as carater\u00edsticas dos \n\nalunos, o ritmo, o desenvolvimento e n\u00edvel escolar dos mesmos. Foram pontuais, prepararam \n\nos materiais e equipamentos antes de come\u00e7ar as aulas e supervisionaram a entrada e sa\u00edda \n\nordeira dos alunos. Articularam os conte\u00fados abordados na aula com outros saberes do aluno \n\ne apresentaram os mesmos de forma problematizadora, implicando o aluno ativamente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. Regra geral, demonstraram seguran\u00e7a e um conhecimento \n\ndos conte\u00fados aprofundado ou alargado a outras \u00e1reas. Evidenciaram clareza e coer\u00eancia na \n\nexposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e elaboraram, sempre que necess\u00e1rio, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens efetuadas.  \n\nRelativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, comunica\u00e7\u00e3o e ambiente da sala de aula a a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica dos dois professores observados tamb\u00e9m foi positiva e praticamente constante ao \n\nlongo do ano letivo. Os dois professores recorreram com alguma frequ\u00eancia ao elogio e ao \n\nrefor\u00e7o positivo para motivar os alunos e estabelecer um ambiente facilitador das \n\naprendizagens. Quando necess\u00e1rio, utilizaram estrat\u00e9gias para minimizar comportamentos \n\ndesviantes ou perturbadores dos alunos, sem bloquear a espontaneidade e a criatividade dos \n\nmesmos. De um modo geral, mostraram entusiasmo nas suas interven\u00e7\u00f5es, exibiram uma \n\npostura confiante e um sentido de humor adequado. Ambos os professores evidenciaram um \n\ncomportamento democr\u00e1tico, dispon\u00edvel e acess\u00edvel nas a\u00e7\u00f5es implementadas, sem no \n\nentanto, colocar em causa a sua organiza\u00e7\u00e3o e autoridade.  \n\nComparando as interven\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas dos professores observados, podemos constatar \n\nque independentemente da experi\u00eancia de ambos, o colega de est\u00e1gio tamb\u00e9m desempenhou \n\nde forma positiva, prof\u00edcua e assertiva, todas as atividades relacionadas com a pr\u00e1tica letiva \n\n(Figura 2).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 51 de 189 \n\n \n\n \n\nFigura 2 -  Compara\u00e7\u00e3o de todas as aulas observadas do professor estagi\u00e1rio e da professora \n\ncooperante quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva, rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e ambiente da sala de aula e, envolvimento, empenho e motiva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRelativamente ao envolvimento, empenho e motiva\u00e7\u00e3o, os alunos de 9\u00ba ano foram sempre \n\npouco pontuais, demonstraram um comportamento pouco adequado ao ambiente de sala de \n\naula, estando muitas vezes desatentos, desinteressados e desmotivados durante a aula. A \n\nmaioria apresentava dificuldades de compreens\u00e3o dos conte\u00fados abordados e revelava falta de \n\nh\u00e1bitos e m\u00e9todos de trabalho e de estudo. Na turma de 10\u00ba ano, a maioria dos alunos era \n\npontual e disciplinada. Respeitavam o docente e as regras por ele definidas e reagiam com \n\nrespeito e compreens\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es ou d\u00favidas dos colegas. Relativamente \u00e0 autonomia dos \n\nalunos verificou-se que a maioria apoiava-se muito na a\u00e7\u00e3o do professor, \u00e0 espera de \n\ndiretrizes expl\u00edcitas, sobretudo os de 9\u00ba ano. As duas turmas eram pouco independentes, \n\nrevelando pouca aptid\u00e3o para resolver sozinhos qualquer tipo de situa\u00e7\u00e3o-problema. Al\u00e9m \n\ndisso, manifestavam pouca iniciativa de trabalho, embora participassem nas atividades \n\nsugeridas na aula. Os alunos mais participativos que contribu\u00edam de forma ativa, com ideias, \n\nsugest\u00f5es e quest\u00f5es pertinentes para a constru\u00e7\u00e3o da aula eram poucos, nas duas turmas, pelo \n\nque, a a\u00e7\u00e3o dos professores observados esteve sempre muito condicionada pelas carater\u00edsticas \n\ninerentes a cada turma. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA forma como cada um de n\u00f3s atua ou se relaciona com os demais, bem como a postura \n\nque adota em contexto profissional, est\u00e1 fortemente condicionada pelas nossas viv\u00eancias \n\nanteriores e com a ritualiza\u00e7\u00e3o de comportamentos enraizados. Segundo Estrela (1990), \n\nexistem v\u00e1rios mecanismos inconscientes que impedem de nos observarmos, tal como somos \n\ne na pr\u00e1tica, s\u00e3o estes mecanismos que impedem o nosso autoconhecimento e evolu\u00e7\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20\n\nP2 P1\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es efetuadas por cada professor obsaervado \n\nSim (Sempre)\n\nN\u00e3o\n\n\u00c0s vezes\n\nN\u00e3o se verifica\n(N\u00e3o ocorre)\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 52 de 189 \n\n \n\nenquanto pessoas ou profissionais. \u00c9 muito dif\u00edcil observarmo-nos em a\u00e7\u00e3o e por isso mesmo, \n\n\u201ca verdade\u201d que os outros nos possam revelar, deve ter uma import\u00e2ncia acrescida, pois pode \n\nser extremamente proveitosa. Ao observarmos e ouvirmos outras pessoas que lidam connosco \n\ne que atuam em contextos an\u00e1logos, estamos a contribuir para o nosso autoconhecimento. S\u00e3o \n\nas nossas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es que permitem conhecer-nos melhor, pois revelam-nos qualidades, \n\ndefeitos e atitudes perante as situa\u00e7\u00f5es e os outros, evidenciando as nossas reais motiva\u00e7\u00f5es, \n\nmesmo que inconscientes. Ao interrogarmo-nos sobre o porqu\u00ea, como, para qu\u00ea e para quem, \n\nestamos a efetuar uma an\u00e1lise das nossas a\u00e7\u00f5es, o que nos ajuda a delimitar objetivos, causas \n\ne metodologias. S\u00f3 assim podemos corrigir o que nos parece mal e implementar novas \n\nestrat\u00e9gias de mudan\u00e7a. \n\nRelativamente \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o propostas para esta atividade, considero que a \n\npossibilidade de observar a atua\u00e7\u00e3o de outro professor, em contexto de sala de aula, permitiu-\n\nme tomar consci\u00eancia da complexidade das tarefas inerentes \u00e1 pr\u00e1tica letiva e das dificuldades \n\nassociadas \u00e0 sua gest\u00e3o. Esta nova perce\u00e7\u00e3o promoveu em mim, uma reflex\u00e3o de cariz auto \n\nformativo, uma reavalia\u00e7\u00e3o das minhas estrat\u00e9gias e comportamentos em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas e \n\na ado\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias que me possibilitaram evoluir e ser bem-sucedida na pr\u00e1tica \n\nletiva. A reflex\u00e3o p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o foi sobretudo promotora da reavalia\u00e7\u00e3o de teorias, \n\nconce\u00e7\u00f5es, comportamentos e pr\u00e1ticas dos professores estagi\u00e1rios implicados. Nela, foram \n\nanalisados todos os fatos observ\u00e1veis (comportamentos e estrat\u00e9gias) e n\u00e3o observ\u00e1veis \n\n(pensamentos, conhecimentos, aspira\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es), em contexto de aula, sob a lideran\u00e7a \n\nda orientadora cooperante. A aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de um professor mais experiente, considerado \n\npelos professores estagi\u00e1rios, como um modelo profissional, acompanhada da pr\u00e1tica, refor\u00e7o \n\ne monitoriza\u00e7\u00e3o, surgiu nestas reuni\u00f5es p\u00f3s-reflex\u00e3o como uma fonte indiscut\u00edvel de \n\naprendizagem. Foi sobretudo nestas reuni\u00f5es que tivemos um acesso mais direto \u00e0 linguagem, \n\nforma de pensar e carater\u00edsticas de atua\u00e7\u00e3o, pr\u00f3prias da profiss\u00e3o que escolhemos \n\ndesempenhar. A assist\u00eancia \u00e0s aulas possibilitou, aos professores observados e observadores, \n\na partilha de ideias, opini\u00f5es e conce\u00e7\u00f5es e a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es variadas e relevantes \n\npara incrementar a efic\u00e1cia das suas aulas futuras. Assim, considero que a minha pr\u00e1tica de \n\nensino ficou muito mais enriquecida com a observa\u00e7\u00e3o de aulas, possibilitou o aumento das \n\nminhas capacidades profissionais e atuou como agente de mudan\u00e7a, induzida pela reflex\u00e3o. \n\nTodo este processo constituiu uma ferramenta importante na partilha de opini\u00f5es, princ\u00edpios e \n\nestrat\u00e9gias e possibilitou uma perce\u00e7\u00e3o mais global da aula e da complexidade de cada pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica, com repercuss\u00f5es positivas na planifica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das aulas seguintes dos \n\nprofessores observados e observadores. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 53 de 189 \n\n \n\nOs objetivos propostos para esta atividade foram alcan\u00e7ados, no entanto, e apesar da \n\nrelev\u00e2ncia desta experi\u00eancia, tamb\u00e9m considero que alguns aspetos poderiam ter sido \n\ndiferentes, incrementando assim os benef\u00edcios desta experi\u00eancia. Um deles prende-se com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o. Considero que a sua conce\u00e7\u00e3o devia ter sido discutida \n\ncom um professor mais experiente antes de ser implementada o que poderia ter contribu\u00eddo \n\npara a clarifica\u00e7\u00e3o dos objetivos pretendidos e para uma adequa\u00e7\u00e3o mais precisa dos crit\u00e9rios \n\nde observa\u00e7\u00e3o a adotar. Tamb\u00e9m considero que antes de iniciar o est\u00e1gio, na componente \n\ncurricular do mestrado, deveria ter sido contemplada a possibilidade de assistir a aulas de \n\noutros professores do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, em contexto real de leciona\u00e7\u00e3o. O poder \n\nvivenciar outras experi\u00eancias deste g\u00e9nero e alargar as nossas perspetivas quanto ao modo de \n\na\u00e7\u00e3o, em diferentes contextos de sala de aula, antes do in\u00edcio do est\u00e1gio poderia ter ajudado \n\nmuito, na concretiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es mais precisas, na elabora\u00e7\u00e3o da grelha de observa\u00e7\u00e3o \n\ne na execu\u00e7\u00e3o de uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica mais prof\u00edcua.   \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 54 de 189 \n\n \n\nB. ATIVIDADES DE INTEGRA\u00c7\u00c3O NO MEIO ESCOLAR (AIME) \n\nAs atividades de integra\u00e7\u00e3o no meio escolar (AIME) estavam inseridas no \u00e2mbito das \n\natividades de Dire\u00e7\u00e3o de Turma e compreenderam uma carateriza\u00e7\u00e3o da turma e um estudo de \n\ncaso. Estas atividades tiveram como objetivo conhecer melhor uma das turmas com que \n\ntrabalhamos ao longo do ano letivo, bem como envolver o professor estagi\u00e1rio na comunidade \n\nescolar promovendo uma maior intera\u00e7\u00e3o entre alunos e professores. Apesar de \n\naparentemente distintas, estas atividades estavam diretamente relacionadas entre si, num saber \n\nagir profissional que envolveu, para al\u00e9m de uma pr\u00e1tica reflexiva fundamentada na \n\nexperi\u00eancia, na investiga\u00e7\u00e3o e em v\u00e1rios recursos, um compromisso pessoal com a \n\naprendizagem dos alunos e o desenvolvimento profissional do professor estagi\u00e1rio no \n\ncontexto escola. \n\n \n\n1. Carateriza\u00e7\u00e3o da Turma \n\nA import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o como forma de concretizar a ideia de igualdade para todos \u00e9 \n\num dos objetivos do nosso sistema de ensino, no entanto, alguns estudos evidenciam \n\ncondicionantes dessa igualdade, nomeadamente o estatuto socioecon\u00f3mico do agregado \n\nfamiliar, o tipo de fam\u00edlia e o n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o dos pais, interesses e expectativas (Carvalho \n\net al., 2011; Duarte et al., 2007; GAVE, 2010; Justino, 2010). Segundo as conclus\u00f5es da \n\nOCDE, no estudo PISA de 2009, os fatores socioecon\u00f3micos do agregado familiar t\u00eam uma \n\ngrande influ\u00eancia no desempenho educativo dos alunos e a escola por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\ninfluenciar o desempenho acad\u00e9mico dos seus alunos, nomeadamente, dos mais carenciados. \n\nSegundo este estudo, os alunos de fam\u00edlias mais qualificadas e com mais recursos econ\u00f3micos \n\nobt\u00eam melhores resultados escolares.  \n\nA OCDE considera que os filhos de trabalhadores qualificados na \u00e1rea da sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e gest\u00e3o, lideram os resultados referentes \u00e0 literacia educacional na \n\ngeneralidade dos pa\u00edses e Portugal n\u00e3o \u00e9 exce\u00e7\u00e3o. No extremo oposto refere os alunos cujos \n\npais t\u00eam profiss\u00f5es \u201celementares\u201d, na classifica\u00e7\u00e3o usada pela OCDE, nomeadamente os \n\ntrabalhadores manuais (artes\u00e3os) e os profissionais do setor agr\u00edcola, florestal e pescas.  \n\nSegundo Rold\u00e3o (1995) e Estanqueiro (2010) conhecer os alunos, antes de dar in\u00edcio ao \n\nplaneamento da pr\u00e1tica letiva, \u00e9 uma das etapas de maior relevo na a\u00e7\u00e3o do professor. \u00c9 \n\natrav\u00e9s da carateriza\u00e7\u00e3o da turma que o professor identifica as principais carater\u00edsticas dos \n\nalunos que a comp\u00f5em e conhece os seus contextos familiares, socioculturais, escolares e de \n\naprendizagem. A carateriza\u00e7\u00e3o da turma \u00e9 ent\u00e3o, uma ferramenta eficaz na contextualiza\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de ensino/aprendizagem a desenvolver ao longo do ano letivo. S\u00f3 conhecendo \n\nindividualmente cada aluno e as din\u00e2micas da turma onde est\u00e1 inserido, \u00e9 que o professor, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 55 de 189 \n\n \n\nenquanto agente educativo, poder\u00e1 intervir de forma adequada e adaptar as suas estrat\u00e9gias, \u00e0s \n\nnecessidades e especificidades de cada aluno.  \n\nForam objetivos gerais desta carateriza\u00e7\u00e3o: (1) Conhecer as carater\u00edsticas do ponto de \n\nvista socioecon\u00f3mico do agregado familiar de cada aluno; (2) Conhecer o percurso escolar, \n\ncomportamental/atitudinal e a sa\u00fade de cada aluno e (3) Compreender as motiva\u00e7\u00f5es e \n\ncarater\u00edsticas de aprendizagem dos alunos. \n\n    \n\n1.1. Metodologia  \n\nA turma objeto desta carateriza\u00e7\u00e3o foi o 10\u00ba 1 da EBSGZ. A sele\u00e7\u00e3o da mesma ocorreu \n\nem reuni\u00e3o com o n\u00facleo de est\u00e1gio, logo no in\u00edcio do m\u00eas de Setembro de 2012, antes \n\nmesmo dos alunos iniciarem o ano letivo.  \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o desta turma foi utilizado o inqu\u00e9rito por question\u00e1rio, em vigor na \n\nescola, facultado pela Diretora de Turma (DT), com as informa\u00e7\u00f5es preenchidas pelos alunos, \n\nlogo no in\u00edcio do ano letivo. Todos os alunos responderam ao question\u00e1rio em ep\u00edgrafe \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o de uma aluna que se juntou \u00e0 turma mais tarde para assistir \u00e0s aulas de \n\nBiologia/Geologia com o intuito de fazer melhoria de nota nessa disciplina.  \n\nPara proceder a uma an\u00e1lise interpretativa e qualitativa dos dados, a informa\u00e7\u00e3o recolhida \n\nfoi codificada e processada numa matriz de Excel. Toda a informa\u00e7\u00e3o obtida teve um car\u00e1ter \n\nconfidencial, sendo utilizada \u00fanica e exclusivamente para adequar as estrat\u00e9gias de ensino \u00e0s \n\nnecessidades e capacidades dos alunos e para efeitos de an\u00e1lise na presente tese de mestrado. \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es obtidas a partir do inqu\u00e9rito \n\nO inqu\u00e9rito utilizado pela Dire\u00e7\u00e3o de Turma permitiu caraterizar individualmente os \n\nalunos, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es recolhidas nas seguintes categorias: (A) Dados Biogr\u00e1ficos; \n\n(B) Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o; (C) Agregado Familiar; (D) Percurso Escolar; (E) O que pensa \n\nsobre a vida escolar; (F) Forma\u00e7\u00e3o Superior; (G) Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o; \n\n(H) Ocupa\u00e7\u00e3o dos Tempos Livres/Atividades; (I) Sa\u00fade/Alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.2. An\u00e1lise da Informa\u00e7\u00e3o Recolhida  \n\nA turma alvo desta carateriza\u00e7\u00e3o era composta por 14 alunos: oito raparigas (57%) e 6 \n\nrapazes (43%), com idades compreendidas entre os 15 (86%) e os 18 anos (7%).  \n\nCarater\u00edstica Socioecon\u00f3micas do agregado familiar - Nesta turma, a maioria dos \n\nalunos vivia nas proximidades da escola, na freguesia de S\u00e3o Martinho (65%), concelho do \n\nFunchal. Os restantes residiam em Santo Ant\u00f3nio (14%), S\u00e9 (7%), S\u00e3o Pedro (7%) e Monte \n\n(7%), todos no Concelho do Funchal. Metade dos alunos (50%) ia a p\u00e9 para a escola devido \u00e0 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 56 de 189 \n\n \n\nproximidade da sua resid\u00eancia e demorava em m\u00e9dia, 18 minutos nesse trajeto (casa-escola). \n\nApenas cinco alunos (36%) deslocavam-se de carro particular e dois (14%) utilizavam os \n\ntransportes p\u00fablicos para chegar \u00e0 escola. Uma das alunas referiu viver numa resid\u00eancia de \n\nrecurso, tamb\u00e9m no conselho de Funchal, mas longe do agregado familiar por motivos \n\npessoais e jur\u00eddicos.  \n\nOs alunos eram na sua maioria de nacionalidade portuguesa (10 alunos - 72%). Dois \n\nalunos (14%) eram venezuelanos, um ingl\u00eas (7%) e outro brasileiro (7%). Apesar das \n\ndiferentes nacionalidades, todos os alunos dominavam a l\u00edngua portuguesa em termos de \n\noralidade, escrita e compreens\u00e3o. \n\nO agregado familiar de doze alunos (86%) era composto pelo pai, pela m\u00e3e e pelos \n\nirm\u00e3os, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de dois alunos (14%). Um referiu viver s\u00f3 com a m\u00e3e, uma vez que os pais \n\nestavam separados (fam\u00edlia monoparental) e outro vivia na Funda\u00e7\u00e3o Zino, uma Institui\u00e7\u00e3o \n\nParticular de Solidariedade Social (IPSS) que visa prestar assist\u00eancia a crian\u00e7as desprotegidas \n\nretiradas das suas fam\u00edlias pelo Tribunal de Menores por estarem sujeitas a v\u00e1rios perigos. \n\nA maioria dos pais (48%) apresentava uma faixa et\u00e1ria compreendida entre os 41 e os 45 \n\nanos. Regra geral, o pai era mais velho que a m\u00e3e e apresentava uma idade compreendida \n\nentre os 42 anos e os 59 anos e a m\u00e3e uma idade compreendida entre os 34 anos e os 54 anos. \n\nNesta turma, a fun\u00e7\u00e3o de encarregado de educa\u00e7\u00e3o era assumida maioritariamente pelas \n\nm\u00e3es (93%). Apenas uma aluna (7%) apresentou como encarregado de educa\u00e7\u00e3o, uma irm\u00e3 \n\ndominicana da Funda\u00e7\u00e3o Zino.  \n\nRelativamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o profissional dos pais/encarregados de educa\u00e7\u00e3o, dois alunos n\u00e3o \n\nresponderam a esta quest\u00e3o (14%). Duas m\u00e3es (14%) e tr\u00eas pais (21%) estavam \n\ndesempregados, pelo que tr\u00eas alunos (21%) apresentavam os dois pais desempregados em \n\nsimult\u00e2neo vivendo em condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas muito prec\u00e1rias. Tr\u00eas m\u00e3es eram \n\ndom\u00e9sticas e as restantes desempenhavam uma das seguintes profiss\u00f5es: motorista, \n\nescritur\u00e1ria, educadora de inf\u00e2ncia, enfermeira, assistente operacional, operadora de \n\nmercadorias e funcion\u00e1rio p\u00fablico. J\u00e1 os pais desempenhavam as profiss\u00f5es de engenheiro \n\ncivil, litografo, maquinista, comerciante, engenheiro agr\u00f3nomo, t\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o, \n\nmotorista, empregado de bar e mesa e agricultor. \n\nNesta turma, apenas tr\u00eas pais e tr\u00eas m\u00e3es possu\u00edam forma\u00e7\u00e3o superior, na \u00e1rea da \n\nengenharia agr\u00f3noma, engenharia civil, educa\u00e7\u00e3o e enfermagem. Dos restantes, duas m\u00e3es \n\ncompletaram o ensino secund\u00e1rio (12\u00ba ano) e outra possu\u00eda o 11\u00ba ano completo. Dois pais e \n\ntr\u00eas m\u00e3es possu\u00edam o terceiro ciclo completo (9\u00ba ano) enquanto cinco pais e duas m\u00e3es, \n\nfrequentaram o terceiro ciclo, embora sem o concluir. Relativamente ao segundo ciclo, dois \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 57 de 189 \n\n \n\npais e uma m\u00e3e apresentavam o segundo ciclo completo e os restantes dois pais e duas m\u00e3es \n\npossu\u00edam o primeiro ciclo completo (4\u00aa classe) (Figura 3).    \n\n \n\nFigura 3 - Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais dos alunos.  \n\n \n\nAtendendo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica dos agregados familiares, oito dos alunos (57%) \n\nn\u00e3o recebia qualquer tipo de apoio da a\u00e7\u00e3o social escolar (Sem escal\u00e3o - SE) e dois alunos \n\n(14%) apresentavam escal\u00e3o 1. Dos restantes, tr\u00eas alunos (21%) n\u00e3o responderam a esta \n\nquest\u00e3o e um (7%) apresentava escal\u00e3o 3.  \n\nRelativamente ao n\u00famero de irm\u00e3os, a maioria dos alunos tinha um \u00fanico irm\u00e3o (43%) ou \n\nent\u00e3o n\u00e3o tinha nenhum (36%).  \n\nPercurso escolar, comportamental e atitudinal - Todos os alunos frequentaram os \n\n\u00faltimos dois anos letivos em Portugal. Dez deles (71%), nunca repetiu um ano escolar e os \n\nrestantes quatro (29%) j\u00e1 repetiram uma vez, um ou mais anos escolares. O aluno n.\u00ba 7 era \n\nrepetente do ano que frequentava (10.\u00ba ano) e j\u00e1 tinha ficado retido uma vez no 9.\u00ba ano de \n\nescolaridade. O aluno n.\u00ba 8 ficou retido uma vez no 4.\u00ba ano, uma no 5.\u00ba ano e outra no 9.\u00ba ano \n\nde escolaridade e a aluna n.\u00ba 12 ficou retida uma vez no 1\u00ba ano. Todos os alunos, \u00e1 exce\u00e7\u00e3o do \n\naluno n.\u00ba 1 frequentaram o ensino pr\u00e9-escolar e a maioria deles teve desde o 1\u00ba ciclo contato \n\ncom a l\u00edngua inglesa, estando todos matriculados nesta disciplina. Nenhum aluno desta turma \n\nteve at\u00e9 \u00e0 data qualquer processo de averigua\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, instaurado por motivos \n\ncomportamentais.  \n\nPrefer\u00eancias e dificuldades de Aprendizagem - Relativamente ao modo de trabalho \n\npreferido, dez alunos (71%) responderam preferir os trabalhos de grupo e as aulas com \n\nmaterial \u00e1udio e v\u00eddeo. As aulas de pesquisa e expositivas estavam tamb\u00e9m entre as \n\nprefer\u00eancias de metade dos alunos (50%). O trabalho de pares (42%), bem como o trabalho \n\nindividual e a realiza\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho (36%) tamb\u00e9m reuniram algumas simpatias por \n\nparte de alguns alunos, no entanto, a maioria foi assertiva ao relegar para \u00faltima prefer\u00eancia as \n\naulas em que s\u00e3o os pr\u00f3prios a expor algum tema (21%) (Figura 4). \n\n2 2 \n\n6 \n\n0 \n\n3 \n\n1 \n\n2 \n\n1 \n\n5 \n\n3 3 \n\n0 \n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n1\u00ba Ciclo 2\u00ba Ciclo 3\u00ba Ciclo Secund\u00e1rio Ensino\nSuperior\n\nN\u00e3o\nrespondeu\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n P\na\n\nis\n  \n\nPai\n\nM\u00e3e\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 58 de 189 \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Modos de trabalho preferidos dos alunos. \n\n \nRelativamente a eventuais dificuldades de aprendizagem, a maioria dos alunos referiu \n\nn\u00e3o compreender o professor e estar com pouca aten\u00e7\u00e3o na aula (36%), no entanto, o pouco \n\ninteresse pelo estudo (29%), tamb\u00e9m se revelou, numa causa com algum peso na \n\naprendizagem. Outra causa apontada pelos alunos como justificativa de eventuais dificuldades \n\nde aprendizagem, embora com muito menos frequ\u00eancia, foi a rapidez com que o professor \n\naborda os conte\u00fados program\u00e1ticos (7%) (Figura 5).  \n\n \n\nFigura 5 -  Eventuais dificuldades de aprendizagem reveladas pelos alunos. \n\n \n\nDe entre as qualidades que estes alunos mais apreciavam num professor, destacavam-se a \n\nsimpatia (86%), a compreens\u00e3o (71%), a compet\u00eancia (57%) e a amizade (50%). O esp\u00edrito de \n\njusti\u00e7a (43%), a assiduidade (28%) e a autoridade (7%) estiveram entre as qualidades menos \n\napreciadas por estes alunos. \n\nForma\u00e7\u00e3o superior - Relativamente \u00e0 profiss\u00e3o desejada, todos os alunos referiram ter a \n\npretens\u00e3o de frequentar uma forma\u00e7\u00e3o superior (93%), \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de um (7%), cuja \n\nprefer\u00eancia recaiu pela frequ\u00eancia num curso profissional. Oito alunos (57%) referiram ter a \n\nambi\u00e7\u00e3o de continuar os seus estudos fora da ilha da Madeira, preferindo Lisboa em \n\ndetrimento de Coimbra (14%) ou outra regi\u00e3o do pa\u00eds (14%). Relativamente \u00e0 \u00e1rea de \n\n7 \n\n10 \n\n6 \n5 5 \n\n7 \n\n10 \n\n3 \n\nPesquisa Trabalho de\ngrupo\n\nTrabalho de\npares\n\nTrabalho\nindividual\n\nFichas de\ntrabalho\n\nAulas\nexpositivas\n\nAulas com\nmaterial\n\n\u00e1udio e v\u00eddeo\n\nAulas em que\nos alunos\n\nexpoem os\ntemas\n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n a\nlu\n\nn\no\n\ns \n\n5 \n\n4 \n\n5 \n\n1 \n\nPouca aten\u00e7\u00e3o na aula\n\nPouco interesse pelo estudo\n\nN\u00e3o compreender o professor\n\nRapidez no tratamento dos conte\u00fados\n\nN.\u00ba de alunos \n\nDificuldades de Aprendizagem \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 59 de 189 \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o superior ambicionada, as duas \u00e1reas mais escolhidas pelos alunos foram as Ci\u00eancias \n\n(8 alunos - 57%) (ex. Biologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Matem\u00e1tica) e a Sa\u00fade (7 alunos \u2013 50%) (ex. \n\nEnfermagem, Farm\u00e1cia, Medicina).  \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) - Todos os alunos possuiam \n\ncomputador com internet e f\u00e1cil acesso a equipamentos inform\u00e1ticos, quer em casa, quer na \n\nescola, no trabalho dos pais, em casa de familiares, amigos ou em cibercaf\u00e9s. Todos referiram \n\nutilizar com muita frequ\u00eancia estes equipamentos para efetuar trabalhos escolares, navegar na \n\ninternet ou para entretenimento e jogos. \n\nAtividades Extracurriculares - Metade dos alunos desta turma praticava atividades \n\nextracurriculares (50%), nomeadamente a academia de ingl\u00eas (dois alunos), a catequese (6 \n\nalunos) ou os escuteiros (1 aluno) sendo que destes, apenas um frequentava em simult\u00e2neo a \n\ncatequese e a academia de ingl\u00eas. Quatro alunos praticavam desporto de uma forma regular \n\n(29%) embora nenhum deles fosse desportista de alta competi\u00e7\u00e3o e, nos tempos livres, a \n\nmaioria optava por ver televis\u00e3o (71%) e por se dedicar \u00e0 leitura (64%). Na televis\u00e3o eram os \n\ndocument\u00e1rios que ocupavam a prefer\u00eancia dos alunos (71%). A maioria n\u00e3o gostava de ver o \n\ntelejornal (71%). Regra geral, estes alunos n\u00e3o frequentavam a discoteca (86%) \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \n\ndois alunos, ambos com 15 anos.   \n\nSa\u00fade - A maioria dos alunos desta turma (64%) dizia dormir em m\u00e9dia 8 a 9 horas por \n\nnoite e n\u00e3o apresentava dificuldades visuais, auditivas, motoras ou outras. Apenas dois (14%) \n\nreferiram ter dores de cabe\u00e7a frequentes. Todos tomavam o pequeno-almo\u00e7o e o almo\u00e7o em \n\ncasa, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma ou outra situa\u00e7\u00e3o pontual.  \n\n \n\n1.3. Considera\u00e7\u00f5es Finais  \n\nNo in\u00edcio do ano letivo s\u00e3o muitas as expetativas dos alunos em rela\u00e7\u00e3o aos professores, \n\nbem como dos professores em rela\u00e7\u00e3o aos seus alunos. \u00c9 logo na primeira aula, que o \n\nprofessor, por vezes inconscientemente, recolhe as primeiras impress\u00f5es sobre os seus alunos, \n\nbaseadas na apar\u00eancia f\u00edsica, no vestu\u00e1rio, na linguagem, no lugar que escolhem ou no modo \n\ncomo se sentam na sala. Segundo Estanqueiro (2010) o comportamento dos professores difere \n\nconsoante as expetativas que estes det\u00eam sobre os seus alunos, condicionando n\u00e3o s\u00f3 a sua \n\nimparcialidade mas tamb\u00e9m as aprendizagens dos alunos, embora n\u00e3o haja uma rela\u00e7\u00e3o direta \n\nentre as expetativas do professor e os n\u00edveis de sucesso dos alunos. Tal como Estanqueiro, \n\nacredito plenamente que um \u201cprofessor pode mudar a vida de um jovem\u201d, pelo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio tomar consci\u00eancia das expetativas criadas no primeiro dia de aulas e obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas e concretas sobre as carater\u00edsticas da turma e sobre a hist\u00f3ria escolar e \n\nfamiliar dos alunos que a comp\u00f5em (2010: p. 29). \u00c9 esse conhecimento que permite depois ao \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 60 de 189 \n\n \n\nprofessor a sele\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias adequadas \u00e0 realidade concreta daquela turma e daqueles \n\nalunos espec\u00edficos. Para que a carateriza\u00e7\u00e3o da turma seja uma ferramenta eficaz, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nrelacionar as categorias alvo de pesquisa com a interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor, de \n\nmodo a que os resultados obtidos sejam prof\u00edcuos e operacionais.  \n\nA carateriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas de cada aluno permitiu verificar que a \n\nmaioria destes alunos apresentava condi\u00e7\u00f5es familiares, educacionais, culturais e de bem-\n\nestar, prop\u00edcias a um bom rendimento e desempenho escolar, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de quatro alunos que \n\napesar de terem condi\u00e7\u00f5es materiais suficientes, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de desemprego dos pais, \n\nviviam em condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas desfavor\u00e1veis e dif\u00edceis.   \n\nRelativamente \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos pais, verificou-se que nesta turma apenas tr\u00eas \n\npais e tr\u00eas m\u00e3es possu\u00edam uma forma\u00e7\u00e3o superior e, tal como demonstram as conclus\u00f5es da \n\nOCDE, os alunos cujos pais apresentavam uma forma\u00e7\u00e3o qualificada, apresentavam tamb\u00e9m \n\nmelhores compet\u00eancias de estudo, organiza\u00e7\u00e3o e responsabilidade. Por outro lado, os alunos \n\ncujos pais tinham menos habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias apresentavam maiores dificuldades de \n\naprendizagem e um menor rendimento escolar. Estes alunos referiram tamb\u00e9m no inqu\u00e9rito, \n\nmaiores incertezas relativamente ao seu futuro profissional.  \n\nAs respostas ao question\u00e1rio da carateriza\u00e7\u00e3o da turma possibilitaram orientar estes \n\nalunos, desenvolver estrat\u00e9gias inclusivas e estrat\u00e9gias para o aumento da autoestima, bem \n\ncom prevenir situa\u00e7\u00f5es de abandono escolar, promovendo alguns h\u00e1bitos de estudo e \n\nmotivando a turma para uma maior participa\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o de dificuldades atrav\u00e9s do \n\nexemplo, do di\u00e1logo e da motiva\u00e7\u00e3o. Toda a planifica\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o das aulas de \n\nBiologia/Geologia de 10\u00ba ano foram influenciadas pelos resultados extra\u00eddos deste \n\nquestion\u00e1rio, uma vez que tentei sempre ir ao encontro das necessidades, dificuldades e \n\nprefer\u00eancias dos alunos. O question\u00e1rio tamb\u00e9m permitiu averiguar, o dom\u00ednio dos alunos \n\nrelativamente \u00e0s Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) e a posse ou facilidade de \n\nacesso aos equipamentos inform\u00e1ticos. Esta informa\u00e7\u00e3o foi para n\u00f3s importante pois \n\npossibilitou a cria\u00e7\u00e3o um e-mail da turma (biogeo10gzarco@gmail.com), atrav\u00e9s do qual \n\nforam enviados todos os diapositivos apresentados nas aulas, algumas propostas de exerc\u00edcios \n\nsobre os conte\u00fados lecionados, documentos importantes para a consolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e \n\noutras informa\u00e7\u00f5es relevantes para o bom funcionamento da disciplina.  \n\nTodas as informa\u00e7\u00f5es obtidas para esta carateriza\u00e7\u00e3o foram retiradas, \u00fanica e \n\nexclusivamente, a partir do inqu\u00e9rito da dire\u00e7\u00e3o de turma, no entanto, considero que algumas \n\nquest\u00f5es relevantes sobre os recursos familiares, educacionais e de bem-estar da fam\u00edlia, n\u00e3o \n\nforam devidamente abordadas. De futuro ponderaria alterar, acrescentar e retirar alguns itens \n\ndo question\u00e1rio de modo a torna-lo mais claro e preciso. Considero que seria importante \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 61 de 189 \n\n \n\nacrescentar uma quest\u00e3o sobre as disciplinas favoritas e h\u00e1bitos de estudo (tempo e \n\nmetodologias de trabalho), bem como uma quest\u00e3o sobre de autoavalia\u00e7\u00e3o (qualidades, \n\ndefeitos, o que mais gosta e detesta em si e nos outros, etc.). Tamb\u00e9m melhoraria o tipo de \n\nquest\u00f5es relacionadas com as Atividades/Ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres e Sa\u00fade/Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\ncolocaria duas quest\u00f5es de resposta aberta sobre \u201cO que espera aprender nesta disciplina?\u201d e \n\n\u201cComo gostava que fossem estas aulas?\u201d.  \n\nAssim seria poss\u00edvel conhecer melhor os alunos enquanto adolescentes integrados em \n\ndiferentes contextos e recolher mais informa\u00e7\u00f5es para a planifica\u00e7\u00e3o das aulas, para a sele\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades e estrat\u00e9gias a implementar ao longo do ano.   \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 62 de 189 \n\n \n\n2.  Estudo de Caso  \n\nA Doen\u00e7a Cr\u00f3nica como fator condicionante da Qualidade de Vida, Motiva\u00e7\u00e3o e \n\nDesempenho Escolar do aluno \n\nSegundo a Lei de Bases do Sistema Educativo Portugu\u00eas (artigo 2.\u00ba), compete \u00e0 escola a \n\nmiss\u00e3o de identificar as necessidades dos seus alunos, \u201cgarantindo o direito a uma justa e \n\nefetiva igualdade de oportunidades no acesso e sucesso escolar\u201d (Lei n.\u00ba 49/2005). No \n\nentanto, os professores s\u00e3o muitas vezes apanhados desprevenidos quanto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \n\ndos seus alunos e quando confrontados com a desmotiva\u00e7\u00e3o, desinteresse ou n\u00famero \n\nexcessivo de faltas de um deles, resultante de uma doen\u00e7a cr\u00f3nica, n\u00e3o sabem como atuar e \n\nexperimentam a preocupa\u00e7\u00e3o, a incerteza e a frustra\u00e7\u00e3o (Shiu, 2004).  \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), as doen\u00e7as cr\u00f3nicas reduzem \n\ndrasticamente a Qualidade de Vida (QV) dos indiv\u00edduos e s\u00e3o a principal causa de morte e \n\nincapacidade no mundo. S\u00e3o doen\u00e7as permanentes que provocam incapacidades e/ou \n\ndefici\u00eancias residuais, causadas por altera\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas irrevers\u00edveis que exigem uma \n\nforma\u00e7\u00e3o especial do doente para a sua reabilita\u00e7\u00e3o e que podem exigir longos per\u00edodos de \n\nsupervis\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o ou cuidados (WHO, 2008). \n\nOs alunos que sofrem de uma doen\u00e7a cr\u00f3nica s\u00e3o mais vulner\u00e1veis ao absentismo, n\u00e3o s\u00f3 \n\npelos aspetos m\u00e9dicos da doen\u00e7a, mas tamb\u00e9m pelos tratamentos e efeitos secund\u00e1rios da \n\nmesma. Por este motivo, faltam mais \u00e0 escola e est\u00e3o mais sujeitos a dificuldades escolares, \n\nsociais e emocionais devido \u00e0 vulnerabilidade inerente ao seu estado de sa\u00fade (Shiu, 2004). \u00c9 \n\na a\u00e7\u00e3o determinante dos seus educadores (professores e respetiva fam\u00edlia) e dos colegas da \n\nturma que determinam a perman\u00eancia desses alunos na escola, pelo que, se forem mantidas as \n\nrela\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamentos positivos dentro da comunidade escolar, \u00e9 poss\u00edvel \n\nassegurar-lhes as mesmas oportunidades e resultados (Shiu, 2004). \n\nConhecer a Qualidade de Vida (QV) de um aluno com uma doen\u00e7a cr\u00f3nica e \n\ncompreender a complexidade da sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, permite aos professores inferir sobre a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e envolvimento escolar desse aluno e planificar as suas atividades letivas, de modo \n\na garantir que esse aluno alcance os mesmos resultados dos demais. A Qualidade de Vida \u00e9 \n\num conceito subjetivo, multidimensional e amplo. Considera n\u00e3o s\u00f3 a sa\u00fade f\u00edsica e mental do \n\nindiv\u00edduo, mas tamb\u00e9m os efeitos secund\u00e1rios dos tratamentos, o impacto da cultura, do \n\nambiente, dos fatores econ\u00f3micos e da doen\u00e7a na vida pessoal, social e escolar do indiv\u00edduo, \n\nsendo por isso, um conceito que se distingue dos seus similares (bem-estar e felicidade) (Hill \n\net al., 2010 cit in Costa et al., 2012). \u00c9 mais abrangente que o conceito de sa\u00fade e aplica-se a \n\ntodas as faixas et\u00e1rias, culturas ou estatutos sociais (Gaspar et al., 2008).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 63 de 189 \n\n \n\nO conceito mais citado de Qualidade de Vida (QV) foi definido por um grupo \n\ninternacional de peritos, nomeado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS), conhecido por \n\nWHOQOL Group. Este grupo definiu a Qualidade de Vida como a \u201cpercep\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\nsobre sua posi\u00e7\u00e3o na vida, dentro do contexto dos sistemas de cultura e valores nos quais \n\nest\u00e1 inserido e em rela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos, expectativas, padr\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(WHOQOL Group, 1994, cit in Canavarro et al., 2010).  \n\nCompreender a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem de um aluno com uma doen\u00e7a cr\u00f3nica, \n\nimplica conhecer a sua Qualidade de Vida e compreender um conjunto de fatores que se inter-\n\nrelacionam, nomeadamente as expetativas e estilos de lideran\u00e7a dos professores, os desejos e \n\nambi\u00e7\u00f5es dos familiares, os colegas de turma, as aulas propriamente ditas e o espa\u00e7o sala de \n\naula, o curr\u00edculo escolar e as carater\u00edsticas individuais de cada aluno (Carvalho, 2012; Ramos, \n\n2012; Siqueira &amp; Wechesler, 2006). A motiva\u00e7\u00e3o \u201cdinamiza o ritmo da aprendizagem e \n\naumenta a concentra\u00e7\u00e3o\u201d, pelo que qualquer problema pessoal, social e de sa\u00fade \u201cpode \n\ncomprometer a aprendizagem escolar\u201d do aluno (Ramos, 2012, p. 19). Em suma, a motiva\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta um fator determinante e cr\u00edtico na qualidade da aprendizagem, com consequ\u00eancias \n\ndiretas a n\u00edvel do envolvimento e desempenho escolar do aluno. Um aluno motivado mostra-\n\nse ativamente envolvido no seu processo de aprendizagem, participa nas atividades \n\nsolicitadas, apresenta entusiasmo e tem por objetivo alcan\u00e7ar um bom desempenho escolar  \n\n(Antunes, 1991).  \n\nOs conceitos de envolvimento escolar e motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem s\u00e3o muitas vezes \n\nentendidos como indissoci\u00e1veis. Pelo que juntos s\u00e3o definidos como \u201ca energia que estimula \n\na vontade do aluno para se envolver, aprender, trabalhar eficazmente e dar o seu m\u00e1ximo na \n\nescola, condicionando os seus comportamentos\u201d (Ramos, 2012, p. 22). Ambos s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pelo gosto e interesse pela escola e pelo estudo com consequ\u00eancias diretas no \n\ndesempenho escolar.  \n\nTamb\u00e9m o professor, pelo modelo que representa atrav\u00e9s dos seus comportamentos, \n\natitudes e compet\u00eancias promove a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento escolar em contexto de sala \n\nde aula. Assim sendo, devem estar sensibilizados para qualquer situa\u00e7\u00e3o adversa. Para al\u00e9m \n\nde compet\u00eancias pedag\u00f3gicas, necessitam tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00e3o focalizada na doen\u00e7a \n\n(carater\u00edsticas, sintomatologia, diagn\u00f3stico e tratamento) e de orienta\u00e7\u00f5es que lhes permitam \n\navaliar o impacto de uma determinada doen\u00e7a, cr\u00f3nica ou n\u00e3o, na vida pessoal, social e \n\nescolar do aluno, bem como identificar poss\u00edveis necessidades de apoio m\u00e9dico, psicol\u00f3gico, \n\nsocial ou pedag\u00f3gico (Shiu, 2004). S\u00f3 na posse dessa informa\u00e7\u00e3o lhes \u00e9 poss\u00edvel lidar melhor \n\ncom a situa\u00e7\u00e3o no dia-a-dia, reconhecendo os sinais, comportamentos e problemas resultantes \n\ndos tratamentos, da medica\u00e7\u00e3o e da doen\u00e7a em si.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 64 de 189 \n\n \n\nNo \u00e2mbito das Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) foi desenvolvido um \n\nestudo de caso, com o prop\u00f3sito de averiguar o impacto da doen\u00e7a de Crohn, na qualidade de \n\nvida de um aluno, relacionando os efeitos da doen\u00e7a com a sua motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naprendizagem e desempenho escolar. \n\n \n\nA doen\u00e7a de Crohn: sintomatologia, diagn\u00f3stico e tratamento \n\nA doen\u00e7a de Crohn \u00e9 uma Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria do Intestino (DII), que se carateriza por \n\numa inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica de qualquer regi\u00e3o do tubo digestivo, desde a boca at\u00e9 ao \u00e2nus, sendo \n\nmais frequente no \u00faltimo segmento do intestino delgado ou \u00edleo e no intestino grosso \n\n(Medical News, 2012; Monteiro, 2007). \n\nApesar de toda a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica efetuada nesta \u00e1rea, a sua etiologia ainda \n\npermanece desconhecida (ORPHANET206). \u00c9 uma doen\u00e7a que se manifesta ativamente, em \n\nper\u00edodos alternados com outros de remiss\u00e3o (per\u00edodos sem sintomatologia), em todas as \n\ncamadas da parede digestiva, com forma\u00e7\u00e3o de \u00falceras. Tamb\u00e9m pode manifestar-se a n\u00edvel \n\noft\u00e1lmico, dermatol\u00f3gico ou reumatol\u00f3gico, consoante a gravidade da sintomatologia \n\n(Medical News, 2012). \n\n\u00c9 uma patologia de dif\u00edcil diagn\u00f3stico e sem cura definitiva (Medical News, 2012) e a \n\nsua incid\u00eancia \u00e9 semelhante entre g\u00e9neros (masculino e feminino). Pode surgir em qualquer \n\nidade, sendo no entanto superior entre os 15 e os 35 anos (CCFA; Magro &amp; Portela, 2008).  \n\n\u00c9 uma doen\u00e7a que prevalece sobretudo na Europa Ocidental e do norte, bem como nos \n\nEUA, ou seja, nos pa\u00edses mais desenvolvidos e industrializados. Esta elevada incid\u00eancia \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia prov\u00e1vel da ado\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o de vida mais desregrado, com altera\u00e7\u00f5es na \n\ndieta, h\u00e1bitos tab\u00e1gicos, maior exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e aos qu\u00edmicos industriais (Magro &amp; \n\nPortela, 2008; Medical News, 2012). Em Portugal, os n\u00fameros relativos a esta doen\u00e7a s\u00e3o \n\ndif\u00edceis de encontrar, no entanto em 2005 o Grupo de Estudos da Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria \n\nIntestinal (GEDII), registou 2491 doentes com Crohn em todo o pa\u00eds. Neste estudo foi \n\ninferida uma preval\u00eancia estimada de 60 doentes por cada 100.000 habitantes e estima-se que \n\ntodos os anos surjam cerca de 100 novos casos de doen\u00e7a, em crian\u00e7as e jovens (GEDII, \n\nMagro &amp; Portela, 2008; Medical News, 2012). O resultado deste estudo n\u00e3o incluiu dados \n\nrelativos aos arquip\u00e9lagos da Madeira e dos A\u00e7ores.  \n\nA sintomatologia da doen\u00e7a de Crohn e a sua gravidade \u00e9 vari\u00e1vel consoante os epis\u00f3dios \n\nda doen\u00e7a. Os sintomas mais comuns incluem diarreias frequentes, dores abdominais, febre, \n\nperda de apetite e perda de peso. No entanto, devido a poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel \n\ndigestivo, tamb\u00e9m podem surgir outras sintomatologias associadas nomeadamente obstipa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 65 de 189 \n\n \n\nfadiga, dor anal, hemorragia retal, defici\u00eancias nutricionais, dores articulares, les\u00f5es da pele, \n\naltera\u00e7\u00f5es oculares, c\u00f3licas renais, ou outras (Magro &amp; Portela, 2008; Medical News, 2012). \n\nAs complica\u00e7\u00f5es mais frequentes do sistema digestivo provocadas por esta doen\u00e7a s\u00e3o as \n\nestenoses (aperto ou hipertrofia da musculatura do piloro), f\u00edstulas (orif\u00edcios ou canais \n\nanormais, acidentais ou cong\u00e9nitos, que deixam passar produtos de secre\u00e7\u00e3o ou pus e mat\u00e9rias \n\norg\u00e2nicas, nomeadamente fezes e urina), abcessos (bolsa de pus bem delimitada formada no \n\ninterior de um tecido em consequ\u00eancia de uma inflama\u00e7\u00e3o) e fissuras anais (fenda anat\u00f3mica \n\nou patol\u00f3gica) (Deus, 2007; Magro &amp; Portela, 2008; Manuila et al., 2004). \n\nO diagn\u00f3stico da doen\u00e7a de Crohn \u00e9 efetuado atrav\u00e9s da conjuga\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria cl\u00ednica do \n\ndoente, dos sintomas apresentados e identificados atrav\u00e9s do exame m\u00e9dico e de exames \n\ncomplementares de diagn\u00f3stico. N\u00e3o existe isoladamente qualquer sintoma, sinal ou teste \n\ncl\u00ednico que permita estabelecer o seu diagn\u00f3stico (Deus, 2007; Magro &amp; Portela, 2008; \n\nMedical News, 2012). Os principais exames de diagn\u00f3stico, utilizados na dete\u00e7\u00e3o desta \n\ndoen\u00e7a s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s da serologia, da imagiologia (ex. Tomografia Axial \n\nComputorizada-TAC, ecografia abdominal e ecografia transretal), da endoscopia (ex. \n\ncolonoscopia e endoscopia por videoc\u00e1psula), da histologia e do diagn\u00f3stico cir\u00fargico. Cada \n\num destes exames permite uma an\u00e1lise muito espec\u00edfica que quando conjugada com outras \n\nobserva\u00e7\u00f5es ou exames possibilita um diagn\u00f3stico mais assertivo da doen\u00e7a (Deus, 2007; \n\nMagro &amp; Portela, 2008; Medical News, 2012).  \n\nO tratamento da doen\u00e7a de Crohn tem evolu\u00eddo muito nos \u00falt imos anos, o que possibilita \n\numa maior variedade de op\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas. A curto prazo os principais objetivos do \n\ntratamento visam melhorar a qualidade de vida do doente e induzir ou manter a remiss\u00e3o. A \n\nlongo prazo, visa prevenir recidivas, otimizar o crescimento e a matura\u00e7\u00e3o sexual, prevenir a \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o \u00f3ssea e limitar a necessidade de cirurgia. No entanto, para que estes \n\nobjetivos possam ser alcan\u00e7ados, \u00e9 necess\u00e1rio adotar uma abordagem multidisciplinar \n\nenvolvendo especialistas de medicina geral e familiar, gastrenterologia, cirurgia, psicologia, \n\nnutri\u00e7\u00e3o e outros (Medical News, 2012; Portela, 2007). \n\nN\u00e3o existe um padr\u00e3o de tratamento definido para os portadores desta patologia. A \n\nabordagem terap\u00eautica \u00e9 regra geral individualizada e inicia-se com a indica\u00e7\u00e3o de uma dieta \n\npreventiva, seguida da administra\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos espec\u00edficos ou de medicamentos biol\u00f3gicos, \n\nconsoante a gravidade da doen\u00e7a (Medical News, 2012; Portela, 2007). A cirurgia \u00e9 uma \n\nop\u00e7\u00e3o utlizada apenas em \u00faltimo recurso, mas necess\u00e1ria em 70 \u2013 80% dos doentes, pelo \n\nmenos uma vez ao longo da vida (Medical News, 2012). Esta \u00e9 a op\u00e7\u00e3o que mais proporciona \n\num al\u00edvio efetivo da sintomatologia a longo prazo, eliminando ou reduzindo a necessidade de \n\nmanter a terap\u00eautica medicamentosa (Duarte, 2007; Medical News, 2012).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 66 de 189 \n\n \n\nComo abordagem preventiva, uma dieta espec\u00edfica tem a finalidade de controlar a \n\nsintomatologia da doen\u00e7a. No entanto, n\u00e3o existe nenhuma dieta universal, nem qualquer \n\nevid\u00eancia publicada de que uma dieta especial possa prevenir as reativa\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a ou \n\nprolongar as suas remiss\u00f5es (Cravo, 2007). As recomenda\u00e7\u00f5es nutricionais s\u00e3o espec\u00edficas \n\npara cada doente, em fun\u00e7\u00e3o das suas car\u00eancias nutricionais, idade, gostos e toler\u00e2ncia (Cravo, \n\n2007; Magro &amp; Portela, 2008; Medical News, 2012). \n\n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o do Caso e quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o \n\nO aluno alvo deste estudo foi identificado a partir das informa\u00e7\u00f5es recolhidas para a \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o da turma. Apresentava problemas de assiduidade, desinteresse e desmotiva\u00e7\u00e3o \n\nescolar, era o \u00fanico aluno repetente do 10\u00ba ano naquela turma, pertencia a uma fam\u00edlia \n\nmonoparental e sofria de uma doen\u00e7a cr\u00f3nica espec\u00edfica \u2013 a Doen\u00e7a de Crohn.  \n\nDe acordo com a opini\u00e3o dos professores do 10\u00ba1, este aluno do sexo masculino, com 17 \n\nanos de idade era um aluno com muitas potencialidades e com real capacidade para alcan\u00e7ar \n\num rendimento escolar muito melhor do que aquele conseguido. Alguns docentes eram da \n\nopini\u00e3o que a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno era uma condicionante de relevo na sua qualidade de \n\nvida, logo na sua motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento escolar, com consequ\u00eancias diretas no seu \n\ndesempenho. Outros, por sua vez, eram mais reticentes e achavam que esta postura do aluno \n\nera condicionada, n\u00e3o s\u00f3 pela sua sa\u00fade, mas sobretudo pelo seu desinteresse pela escola, pela \n\nfalta ambi\u00e7\u00e3o e de objetivos a longo prazo. Este aluno apresentava nas aulas em que \n\ncomparecia, uma postura pouco colaborativa e interessada. Era um aluno muito introvertido, \n\nt\u00edmido, pouco participativo e muito influenci\u00e1vel por alguns colegas da turma, faltava a \n\nmuitas aulas e logo que dava o toque de sa\u00edda, estava pronto a sair.   \n\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo de caso pretendeu-se compreender melhor a postura deste \n\naluno face \u00e0 escola e responder \u00e0s seguintes quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o: (1) Qual \u00e9 o impacto da \n\ndoen\u00e7a de Crohn na Qualidade de Vida (global e relacionada com a sa\u00fade) do aluno? e (2) De \n\nque modo, Qualidade de Vida (global e relacionada com a sa\u00fade) condiciona a motiva\u00e7\u00e3o do \n\naluno para aprender e o seu desempenho escolar? \n\nForam objetivos gerais deste estudo: (1) reunir informa\u00e7\u00f5es relacionadas com o aluno \n\n(ex. carater\u00edsticas pessoais, percurso escolar, motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento) e com a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade (ex. sintomatologia, tratamento, qualidade de vida); (2) avaliar o impacto \n\nda doen\u00e7a de Crohn na qualidade de vida do aluno, em termos pessoais, sociais e escolares; \n\n(3) avaliar a sua motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e desempenho escolar e (4) definir, junto do \n\naluno e dos restantes professores do Conselho de Turma, uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o eficaz. \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 67 de 189 \n\n \n\n2.1. Metodologia \n\nO estudo de caso \u00e9 uma metodologia de investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, de cariz qualitativo, que \n\nse concentra no estudo pormenorizado de uma \u201centidade bem definida\u201d, contempor\u00e2nea e \n\ninserida no seu contexto natural, com recurso a variadas fontes. \u00c9 a estrat\u00e9gia de investiga\u00e7\u00e3o \n\nmais adequada quando queremos saber o \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d dos acontecimentos sobre os \n\nquais o investigador \u201ctem pouco ou nenhum controlo\u201d (Yin, 2003). Permite ao investigador \n\nobservar, descrever, analisar e entender uma determinada situa\u00e7\u00e3o real, adquirindo em \n\nsimult\u00e2neo, conhecimento e experi\u00eancia que lhe poder\u00e3o ser \u00fateis, na resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas identificados e na tomada de decis\u00f5es futuras, face a outras situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas. \n\nNo \u00e2mbito das Atividades de Integra\u00e7\u00e3o no Meio Escolar (AIME) foi efetuada uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa do tipo estudo de caso \u00fanico, descritivo, explorat\u00f3rio e interpretativo, \n\nna qual se combinaram t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa (Yin, 2003). \n\nSegundo a literatura da especialidade (Stake, 1995), este estudo foi tamb\u00e9m um estudo \n\ninstrumental, uma vez que permitiu proporcionar aos intervenientes (diretos e indiretos), \n\nconhecimentos sobre a doen\u00e7a de Crohn, funcionando como um instrumento para melhor \n\ncompreender as implica\u00e7\u00f5es desta patologia na qualidade de vida do aluno, na sua motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a aprendizagem e no seu desempenho escolar. \n\n \n\n2.1.1. T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o  \n\nPara este estudo foi efetuada uma investiga\u00e7\u00e3o qualitativa descritiva, de tipo misto, na \n\nqual se combinou t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa (Aires, 2011). \n\nNo \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa direta foram utilizadas cinco t\u00e9cnicas de recolha de \n\ndados, descritas por Col\u00e1s, 1992 (cit in Aires, 2011), nomeadamente, a (1) observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante e n\u00e3o participante de todas as aulas de Biologia e Geologia, do aluno; (2) \n\nconversas informais com o aluno, com a diretora de turma do 10\u00ba 1 e com os restantes \n\nprofessores do conselho de turma; (3) acompanhamento do percurso letivo do aluno em todas \n\nas disciplinas, junto dos restantes professores do conselho de turma; (4) hist\u00f3ria de vida do \n\naluno relacionada com a doen\u00e7a cr\u00f3nica e (5) entrevistas do tipo semiestruturada (uma ao \n\naluno e outra ao diretor de turma). \n\nNo \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o qualitativa indireta ou n\u00e3o interativa recorreu-se \u00e0 an\u00e1lise \n\ndocumental. A partir do processo escolar do aluno, disponibilizado pela diretora de turma, foi \n\nposs\u00edvel analisar e recolher (1) o inqu\u00e9rito da carateriza\u00e7\u00e3o de turma; (2) a rela\u00e7\u00e3o de faltas \n\n(justificadas e injustificadas) do aluno ao longo do ano letivo; (3) a avalia\u00e7\u00e3o final do 1\u00ba, 2\u00ba e \n\n3\u00ba per\u00edodo; (4) o registo dos contatos efetuados com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o a (5) \n\ndeclara\u00e7\u00e3o m\u00e9dica comprovativa do estado de sa\u00fade do aluno e (6) as respetivas justifica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 68 de 189 \n\n \n\nde faltas. Relativamente \u00e0s t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o quantitativa foi aplicado, como estrat\u00e9gia \n\nde interven\u00e7\u00e3o e recolha de dados, o inqu\u00e9rito por question\u00e1rio de tipo fechado - dois ao aluno \n\ne um ao diretor de turma.  \n\n \n\n2.1.2. Recolha de dados  \n\nAs primeiras informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 sa\u00fade do aluno foram obtidas atrav\u00e9s do pr\u00f3prio, \n\nem conversa informal, no final de uma aula em que este pediu para se ausentar sem motivo. \n\nMais tarde, a diretora de turma veio confirmar e complementar essas informa\u00e7\u00f5es com novos \n\ndados obtidos a partir do encarregado de educa\u00e7\u00e3o e do inqu\u00e9rito de carateriza\u00e7\u00e3o da turma, \n\nque disponibilizou aos restantes docentes.  \n\nA recolha de dados iniciou-se em novembro de 2012, logo ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o do \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o ao diretor de turma sobre a condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do seu educando. No \n\nentanto, numa primeira fase e at\u00e9 maio de 2013, n\u00e3o foi solicitado o consentimento e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o do aluno por v\u00e1rios motivos. Primeiro porque era um aluno muito pouco ass\u00edduo \n\nem todas as disciplinas e o risco de n\u00e3o concluir o seu percurso escolar, por desist\u00eancia ou \n\ninsucesso do mesmo era muito prov\u00e1vel e depois porque era extremamente influenci\u00e1vel \n\npelos colegas, t\u00edmido e defensivo em rela\u00e7\u00e3o aos professores. Assim a recolha de informa\u00e7\u00e3o \n\nfoi efetuada de forma gradual e informal, ao longo do ano letivo, no sentido de enquadrar o \n\ncaso em ep\u00edgrafe nos par\u00e2metros definidos pela literatura, de averiguar a real dimens\u00e3o do \n\nproblema de sa\u00fade do aluno e de aferir de que modo, este, era ou n\u00e3o, um fator condicionante \n\nda sua motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar.  \n\nS\u00f3 em de maio de 2013, ap\u00f3s ganhar a confian\u00e7a do aluno foi solicitado o seu \n\nconsentimento para participar neste estudo, bem como o consentimento do seu encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o e posteriormente da diretora de turma. A todos eles foi dado a conhecer os objetivos \n\ne respetiva contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo  \n\nAo aluno foi solicitado o preenchimento por escrito de dois inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio, \n\num referente \u00e0 qualidade de vida (global e relacionada com a sa\u00fade) (Anexo 4) e outro \n\nreferente \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar (Anexo 5). Ambos foram \n\npreenchidos individualmente na presen\u00e7a da professora respons\u00e1vel pela investiga\u00e7\u00e3o.  \n\nCom o objetivo de validar os dados recolhidos a partir dos question\u00e1rios e de assegurar o \n\nrigor, a validade e a fiabilidade dos mesmos, foi solicitado a repeti\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, uma \n\nsemana ap\u00f3s a primeira realiza\u00e7\u00e3o. Nesse mesmo dia foi tamb\u00e9m efetuada uma entrevista \n\npresencial com o consentimento do aluno para proceder \u00e0 grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio da mesma (Anexo \n\n6). Os question\u00e1rios e a entrevista foram realizados nas instala\u00e7\u00f5es da escola de acolhimento, \n\nem hor\u00e1rio definido pelo pr\u00f3prio, antes de terminar o ano letivo em vigor. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 69 de 189 \n\n \n\nAo diretor de turma por ser simultaneamente um docente que coordena um grupo de \n\noutros docentes e um elemento da gest\u00e3o da escola a quem compete a responsabilidade da \n\ngest\u00e3o global do conselho de turma que coordena (Rold\u00e3o, 1995) e, por desempenhar v\u00e1rias \n\nfun\u00e7\u00f5es que se situam na interface entre a doc\u00eancia e a gest\u00e3o, foi solicitado a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ndois inqu\u00e9ritos, um por question\u00e1rio referente ao seu modo de atua\u00e7\u00e3o perante este aluno com \n\ndoen\u00e7a de Crohn (Anexo 7) e o outro por entrevista (Anexo 8). Qualquer um deles tinha a \n\nfinalidade de comprovar, validar e complementar a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo aluno ao \n\nlongo do ano letivo e nas respostas aos inqu\u00e9ritos realizados. De modo a assegurar o rigor da \n\ninforma\u00e7\u00e3o foi efetuada a grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio da entrevista, com o consentimento informado da \n\nDT. Estes instrumentos foram aplicados nas instala\u00e7\u00f5es da EBSGZ, em hor\u00e1rio definido pela \n\ndiretora de turma, ap\u00f3s o final do ano letivo em vigor.  \n\nNo preenchimento dos question\u00e1rios e nas respostas \u00e0s entrevistas realizadas foi \n\nsolicitado, tanto ao aluno como \u00e0 DT, sinceridade e veracidade. \n\nTodo este processo de recolha de informa\u00e7\u00e3o implicou um acompanhamento constante e \n\num contato direto entre a professora investigadora, o aluno, a diretora de turma e os restantes \n\ndocentes do conselho de turma. Atrav\u00e9s da plataforma de servi\u00e7os e recursos para a \n\ncomunidade educativa, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Place, foi poss\u00edvel recolher uma s\u00edntese \n\ninformativa referente ao desempenho escolar do aluno, bem como, uma rela\u00e7\u00e3o de faltas \n\n(justificadas e injustificadas) por cada disciplina em que esteve inscrito no ano letivo \n\n2012/2013. \n\n \n\n2.1.3. Instrumentos e m\u00e9todos de pesquisa \n\nNa constru\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio e por entrevista, foram tidos em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os objetivos do estudo, o suporte te\u00f3rico adquirido a partir da literatura \n\nconsultada, a an\u00e1lise de alguns inqu\u00e9ritos j\u00e1 testados por outros investigadores e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas (diretas e indiretas) de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa \n\nutilizadas neste estudo. Os instrumentos aplicados foram alvo de v\u00e1rias verifica\u00e7\u00f5es e \n\ncorre\u00e7\u00f5es, de forma a garantir a sua aplicabilidade e a validar os objetivos propostos. \n\n \n\nInqu\u00e9rito sobre a Qualidade de Vida aplicado ao aluno \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio referente \u00e0 Qualidade de Vida (QV) implementado no \n\n\u00e2mbito deste estudo de caso foi adaptado de outros question\u00e1rios propostos por outros autores \n\npara os temas: Qualidade de vida nas crian\u00e7as e nos adolescentes (Gaspar &amp; Matos, 2008), \n\nEstudos psicom\u00e9tricos da vers\u00e3o em portugu\u00eas europeu do \u00edndice de qualidade de vida \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 70 de 189 \n\n \n\nEUROHIS-QOL-8 (Pereira et al., 2011) e Qualidade de vida em pacientes portadores de \n\ndoen\u00e7a inflamat\u00f3ria intestinal (Pontes et al., 2004).  \n\nA partir destes question\u00e1rios foi elaborado um novo question\u00e1rio de preenchimento \n\nindividual, composto por 31 quest\u00f5es distribu\u00eddas por seis dom\u00ednios: (1) Bem-Estar F\u00edsico - 7 \n\nquest\u00f5es, (2) Bem-Estar Psicol\u00f3gico - 6 quest\u00f5es, (3) Autonomia - 4 quest\u00f5es, (4) Suporte \n\nSocial e Grupo de Pares - 4 quest\u00f5es, (5) Motiva\u00e7\u00e3o e Desempenho Escolar - 3 quest\u00f5es e (6) \n\nQualidade de Vida Global - 7 quest\u00f5es. A sele\u00e7\u00e3o das perguntas que comp\u00f5em o question\u00e1rio \n\nelaborado pretende dar resposta aos objetivos inicialmente definidos neste estudo de caso, \n\ntendo sido exclu\u00eddos todos os itens de foro mais cl\u00ednico, pass\u00edveis de ferir qualquer tipo de \n\nsuscetibilidade ao aluno (ex. atividade sexual, sintomatologia). \n\nAs quest\u00f5es que comp\u00f5em cada dom\u00ednio apresentam-se no question\u00e1rio de forma \n\nordenada. As op\u00e7\u00f5es de resposta, dentro dos respetivos dom\u00ednios aferidos, foram apresentadas \n\nsob a forma de escolha m\u00faltipla com sete alternativas, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio Qualidade de \n\nVida Global que apresentou cinco respostas poss\u00edveis. Relativamente \u00e0 cota\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \n\nforam adotados os mesmos crit\u00e9rios definidos por Gaspar e Matos (2008) e por Pontes et al., \n\n(2012). Cada op\u00e7\u00e3o de resposta vale o seu pr\u00f3prio n\u00famero em pontos, sendo 1 representativo \n\nde pior qualidade de vida e 7 de melhor. A soma simples dos itens de todos os dom\u00ednios \n\nresulta no total obtido pelo aluno. Os totais variam entre 31 e 203 pontos, sendo que, quanto \n\nmaior o valor, melhor a qualidade de vida do aluno. Regra geral, os doentes em remiss\u00e3o \n\napresentam um total superior a 170 pontos (Fleck et al., 2000; Gaspar &amp; Matos, 2008; Pereira \n\net al., 2011; Pontes et al., 2004; Vaz Serra et al., 2006).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida \u00e9 extremamente importante para determinar o impacto \n\nde uma determinada doen\u00e7a na vida de um doente, bem como identificar poss\u00edveis \n\nnecessidades de apoio (m\u00e9dico, psicol\u00f3gico, social, pedag\u00f3gico ou outro). \n\n \n\nInqu\u00e9rito sobre a Motiva\u00e7\u00e3o e Envolvimento Escolar aplicado ao aluno \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a Aprendizagem e Envolvimento \n\nEscolar implementado foi adaptado de v\u00e1rios inqu\u00e9ritos propostos por outros autores para o \n\nestudo da Motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem escolar (Siqueira &amp; Wechsler, 2006), \n\nEnvolvimento dos alunos na escola (Ramos, 2012 citado por Carvalho, 2012) e H\u00e1bitos de \n\nestudo e sua influ\u00eancia no rendimento escolar (Sampaio &amp; Carvalho, 2011 citado por \n\nCarvalho, 2012). A partir destes question\u00e1rios foi elaborado um novo question\u00e1rio \n\nautopreenchimento, composto por 53 perguntas distribu\u00eddas por cinco dom\u00ednios: (1) \n\nEnvolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades Escolares - 10 quest\u00f5es; (2) Autonomia e \n\nIndepend\u00eancia - 10 quest\u00f5es; (3) Valoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento - 10 quest\u00f5es; (4) \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 71 de 189 \n\n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Aulas - 11 quest\u00f5es e (5) Metodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de \n\nAprendizagem - 12 quest\u00f5es.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o das perguntas que comp\u00f5em o question\u00e1rio elaborado pretende dar resposta aos \n\nobjetivos inicialmente definidos neste estudo de caso. As quest\u00f5es que comp\u00f5em cada \n\ndom\u00ednio apresentam-se de forma ordenada no question\u00e1rio. Dentro dos dom\u00ednios aferidos foi \n\nutilizada uma escala motivacional de Likert com seis op\u00e7\u00f5es de resposta - desde discordo \n\ntotalmente a concordo plenamente -, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas \n\nAulas e Metodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de Aprendizagem que apresentam cinco respostas \n\nposs\u00edveis - desde nunca a sempre. Relativamente \u00e0 cota\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0s quest\u00f5es respondidas \n\npelo aluno foram adotados os mesmos crit\u00e9rios definidos por Carvalho (2012) (Quadro 1). \n\nQuadro 1 - Pontua\u00e7\u00e3o das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a \n\nAprendizagem e Envolvimento Escolar aplicado ao aluno. \n\nDom\u00ednio \n\n? Envolvimento e Persist\u00eancia nas \n\nAtividades Escolares \n\n? Autonomia e Independ\u00eancia \n\n? Valoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento \n\n? Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Aulas \n\n? Metodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias \n\nde Aprendizagem \n\nPontua\u00e7\u00e3o \n\n1. Discordo totalmente \u2013 1 ponto \n\n2. Discordo \u2013 2 pontos \n\n3. Discordo parcialmente \u2013 3 pontos \n\n4. Concordo parcialmente \u2013 4 pontos \n\n5. Concordo \u2013 5 pontos \n\n6. Concordo plenamente \u2013 6 pontos \n\n1. Nunca \u2013 1 ponto \n\n2. Raramente \u2013 2 pontos \n\n3. \u00c0s vezes \u2013 3 pontos \n\n4. Muitas vezes \u2013 4 pontos \n\n5. Sempre \u2013 5 pontos \n\n \n\nOs 53 itens do question\u00e1rio elaborado apresentam-se de forma direta e inversa na escala \n\nde amplitude (de 1 a 6 ou de 1 a 5), pelo que a cota\u00e7\u00e3o total do inqu\u00e9rito teve esse aspeto em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o (Quadro 2). \n\nQuadro 2 - Identifica\u00e7\u00e3o dos itens de cota\u00e7\u00e3o direta e inversa dentro de cada dom\u00ednio. \n\nDom\u00ednio Escala direta Escala inversa \n\nEnvolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades \n\nEscolares \n1, 2, 4, 5 3, 6, 7, 8, 9, 10 \n\nAutonomia e Independ\u00eancia 1, 2, 3, 5, 6, 8, 9, 10 4, 7 \n\nValoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento 1, 2, 4, 5, 8, 9, 10 3, 6, 7 \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Aulas 1, 3, 5, 7, 8, 9, 10, 11 2, 4, 6 \n\nMetodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de \n\nAprendizagem \n1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12 ------------------- \n\nA soma simples dos itens de todos os dom\u00ednios resulta no total obtido pelo aluno. Os \n\ntotais variaram entre 53 e 295 pontos, sendo que, quanto maior o valor do somat\u00f3rio, maior a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar do aluno.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 72 de 189 \n\n \n\nInqu\u00e9rito aplicado \u00e0 Diretora de Turma (DT) \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio aplicado \u00e0 diretora de turma no \u00e2mbito deste estudo de caso \n\nfoi adaptado de dois inqu\u00e9ritos propostos por outros autores, nomeadamente, O diretor de \n\nturma: perfil e compet\u00eancias (Boavista &amp; Sousa, 2013) e O papel do diretor de turma na \n\nautonomia: estudo de caso numa escola secund\u00e1ria (Rodrigues, 2011). \n\nA partir destes question\u00e1rios foi elaborado um novo question\u00e1rio autopreenchimento, \n\ncomposto por 39 itens distribu\u00eddos por quatro dom\u00ednios: (1) Carateriza\u00e7\u00e3o da Diretora de \n\nturma - 8 itens; (2) Carateriza\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o da Diretora de Turma - 15 itens; (3) Participa\u00e7\u00e3o do \n\nEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o - 10 itens; (4) Envolvimento e Desempenho escolar do Aluno - 6 \n\nitens. A sele\u00e7\u00e3o das perguntas que comp\u00f5em o question\u00e1rio elaborado pretende dar resposta \n\naos objetivos inicialmente definidos neste estudo de caso. As quest\u00f5es que comp\u00f5em cada \n\ndom\u00ednio apresentam-se de forma ordenada no question\u00e1rio. Dentro dos dom\u00ednios aferidos, foi \n\nutilizada uma escala motivacional de Likert com cinco op\u00e7\u00f5es de resposta poss\u00edveis, de nunca \n\na sempre, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio I (Carateriza\u00e7\u00e3o da Diretora de Turma) e da quest\u00e3o 1 do \n\ndom\u00ednio IV (Envolvimento e desempenho Escolar do Aluno) onde foi utilizado alguns itens \n\nde resposta fechada.  \n\n \n\nInqu\u00e9rito por entrevista ao aluno e \u00e0 Diretora de Turma \n\nA entrevista foi um dos m\u00e9todos qualitativos diretos escolhidos para fundamentar os \n\ndados recolhidos a partir das diferentes t\u00e9cnicas qualitativas e quantitativas utilizadas. Permite \n\nconhecer as ambi\u00e7\u00f5es, perce\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es dos entrevistados de uma forma mais direta, \n\ninterpretativa e real (Carmo &amp; Ferreira, 1998). Foram realizadas duas entrevistas de tipo \n\nsemiestruturada (Fontana &amp; Frey, 1994 cit in Ara\u00fajo et al., 2008), qualitativa guiada (Patton, \n\n1987 cit in Ara\u00fajo et al., 2008), uma ao aluno e outra \u00e0 diretora de turma.  \n\nNa constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das entrevistas procurou-se sempre conciliar os \n\nobjetivos do estudo com a liberdade de express\u00e3o dos entrevistados, bem como garantir as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de confidencialidade dos participantes. As duas entrevistas foram consentidas, \n\ngravadas em registo \u00e1udio e realizadas na escola de acolhimento, nos hor\u00e1rios definidos pelo \n\naluno ou pela diretora de turma, de modo a lhes causar o m\u00ednimo transtorno poss\u00edvel. Numa \n\nprimeira fase, o conte\u00fado das entrevistas foi transcrito textualmente para um documento Word \n\nde acordo com as conven\u00e7\u00f5es para o registo de notas no trabalho de campo, proposto por Kirk \n\ne Miler, 1986 (cit in Lessard-H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin, 1990). Este relato textual das \n\nrespostas dadas pelos entrevistados foi posteriormente analisado segundo o modelo interativo \n\nde an\u00e1lise proposto por Miles e Huberman, 1984 (cit in Lessard-H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin, \n\n1990). A an\u00e1lise de dados contemplou a atribui\u00e7\u00e3o de categorias ou dom\u00ednios fundamentadas \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 73 de 189 \n\n \n\nnas quest\u00f5es colocadas aos inquiridos e de subcategorias ou subdom\u00ednios que foram sendo \n\natribu\u00eddas a partir dos indicadores obtidos atrav\u00e9s das respostas dos mesmos. Os indicadores \n\nrecolhidos foram contabilizados e identificados relativamente \u00e0 quest\u00e3o formulada.  \n\n \n\n2.1.4. Observa\u00e7\u00e3o \n\nForam efetuadas sem o conhecimento do aluno, observa\u00e7\u00f5es participantes e n\u00e3o \n\nparticipantes, uma vez que a investigadora foi tamb\u00e9m uma das professoras de \n\nBiologia/Geologia do aluno alvo, no ano letivo 2012/2013. A observa\u00e7\u00e3o foi participada \n\ndentro do ambiente de sala de aula sempre que a professora investigadora lecionou as aulas de \n\numa determinada unidade curricular. Foi n\u00e3o participada sempre que a professora \n\ninvestigadora assistiu \u00e0s aulas do colega de est\u00e1gio ou da professora cooperante. Qualquer \n\numa destas modalidades de observa\u00e7\u00e3o possibilitou presenciar e anotar aspetos relacionados \n\ncom a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, envolvimento, participa\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do \n\naluno que de outra forma seriam imposs\u00edveis de verificar.  \n\nAo longo das aulas observadas optou-se maioritariamente por um registo formal dos fatos \n\nobserv\u00e1veis, atrav\u00e9s de uma grelha de observa\u00e7\u00e3o elaborada para o efeito de modo a garantir a \n\nconsist\u00eancia e a neutralidade dos dados. Todos os resultados obtidos atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o \n\nforam debatidos nas reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o das aulas com o n\u00facleo de est\u00e1gio de modo a \n\naumentar a confiabilidade das evid\u00eancias observacionais. \n\n \n\n2.1.5. An\u00e1lise documental \n\nA an\u00e1lise de documentos representa uma t\u00e9cnica de recolha de dados qualitativa, indireta, \n\nde extrema import\u00e2ncia. Cada documento analisado disponibiliza determinados factos \n\nreferentes \u00e0 realidade em estudo, possibilita a triangula\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s \n\ndas diversas t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o utilizadas, tornando-a menos suscet\u00edvel a erros e \n\nconstitui um suporte indispens\u00e1vel \u00e0 compreens\u00e3o do estudo (Aires, 2011; Carmo &amp; Ferreira, \n\n1998; Lessard-H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin (1990). Foram considerados documentos, todos \n\naqueles de onde pudesse ser extra\u00edda qualquer informa\u00e7\u00e3o de relevo, ou seja, todos os \n\nmateriais escritos pertencentes ao processo escolar do aluno, disponibilizados pela diretora de \n\nturma. Estes documentos incluem o inqu\u00e9rito da carateriza\u00e7\u00e3o de turma, a declara\u00e7\u00e3o m\u00e9dica \n\ne algumas justifica\u00e7\u00f5es de faltas, a avalia\u00e7\u00e3o final dos tr\u00eas per\u00edodos e o registo dos contatos \n\nefetuados com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 74 de 189 \n\n \n\n2.1.6. Tratamento da Informa\u00e7\u00e3o Recolhida \n\nDe acordo com Lessard-H\u00e9bert, Goyette e Boutin (1990), o material compilado no \n\ntrabalho de campo n\u00e3o representa por si mesmo um conjunto de dados, mas sim uma fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Todo o material compilado \u201cconstitui material documental, a partir do qual os \n\ndados ser\u00e3o constru\u00eddos gra\u00e7as aos meios formais que a an\u00e1lise proporciona\u201d (p. 107). \n\nTratar a informa\u00e7\u00e3o recolhida, significa organizar os dados obtidos de modo a facilitar a \n\ncompreens\u00e3o dos fatos. O processo de tratamento da informa\u00e7\u00e3o recolhida foi fundamentado \n\nno \u201cmodelo c\u00edclico interativo\u201d proposto por Miles e Huberman, 1984 (cit in Lessard-H\u00e9bert, \n\nGoyette &amp; Boutin, 1990: 107) e compreende tr\u00eas fases interrelacionais: (1) Descri\u00e7\u00e3o e \n\nredu\u00e7\u00e3o de dados; (2) Apresenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos aspetos mais relevantes e (3) \n\nInterpreta\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es finais. A an\u00e1lise cruzada da informa\u00e7\u00e3o obtida \n\natrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o utilizadas permitiu efetuar uma triangula\u00e7\u00e3o eficiente e \n\numa an\u00e1lise convergente de evid\u00eancias, garantindo assim, uma maior credibilidade e \n\nqualidade do estudo.  \n\n \n\n2.1.7. Credibilidade do Estudo \n\nEm qualquer tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio definir crit\u00e9rios para aferir a sua \n\ncredibilidade. Neste estudo de caso foram adotados quatro crit\u00e9rios de validade propostos por \n\nColas 1992 (cit in Aires, 2011): (1) Valor da verdade entre o material emp\u00edrico recolhido e a \n\nrealidade (Credibilidade); (2) Aplicabilidade a outros sujeitos e contextos similares \n\n(Transferibilidade); (3) Consist\u00eancia (Depend\u00eancia) e (4) Neutralidade (Confirmabilidade). \n\nA credibilidade da informa\u00e7\u00e3o recolhida foi assegurada atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o participante \n\ne n\u00e3o participante, formal e informal, da recolha de material diverso, das comprova\u00e7\u00f5es dos \n\nparticipantes e de diversas modalidades de triangula\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos, nomeadamente \n\na triangula\u00e7\u00e3o de fontes, a triangula\u00e7\u00e3o interna, metodol\u00f3gica, temporal, espacial e te\u00f3rica.  \n\nA aplicabilidade e transferibilidade foram obtidas atrav\u00e9s da descri\u00e7\u00e3o de toda a \n\nmetodologia utilizada. De modo a assegurar a consist\u00eancia ou a depend\u00eancia dos dados foram \n\nefetuadas descri\u00e7\u00f5es minuciosas dos elementos alvo de an\u00e1lise, observa\u00e7\u00f5es do contexto \n\nf\u00edsico, social e interpessoal do objeto de estudo e a identifica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise e de \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nA neutralidade ou confirmabilidade foi assegurada pelo registo de todos os dados de modo \n\nconcreto e rigoroso. Sempre que poss\u00edvel utilizou-se transcri\u00e7\u00f5es textuais e cita\u00e7\u00f5es diretas de \n\nfontes documentais. Foi efetuada uma revis\u00e3o dos elementos obtidos a partir da an\u00e1lise \n\ndocumental e a transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas foi realizada textualmente. \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 75 de 189 \n\n \n\n2.2. RESULTADOS  \n\nPara efetuar a an\u00e1lise de todos os dados recolhidos foi necess\u00e1rio organizar toda a \n\ninforma\u00e7\u00e3o de modo a evidenciar os principais aspetos referentes \u00e0 qualidade de vida, \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar do aluno, tra\u00e7ando o seu perfil geral.  \n\n2.2.1. Aluno \n\nInqu\u00e9rito da carateriza\u00e7\u00e3o de turma entregue pela diretora de turma - O inqu\u00e9rito \n\nentregue aos alunos pela diretora de turma, com o objetivo de proceder \u00e0 sua carateriza\u00e7\u00e3o foi \n\no primeiro registo documental utilizado para conhecer melhor o aluno alvo deste estudo. Com \n\neste instrumento foi poss\u00edvel iniciar a carateriza\u00e7\u00e3o o aluno, enquadr\u00e1-lo numa dimens\u00e3o \n\nsocial e escolar, conhecer o seu percurso, o que pensa da vida escolar, quais as suas ambi\u00e7\u00f5es \n\nfuturas, como ocupa os seus tempos livres e como carateriza a sua sa\u00fade. De modo a tornar \n\nmais visual e eficiente a compila\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o recolhida e a respetiva an\u00e1lise dos dados, \n\noptou-se por apresenta-la de modo simplificado no quadro 3. \n\nQuadro 3 - Informa\u00e7\u00e3o geral do aluno obtida a partir do inqu\u00e9rito de carateriza\u00e7\u00e3o da turma. \n\nCategorias Dados \n\nDados Biogr\u00e1ficos \n\nIdade: 17 anos \n\nNacionalidade: Brasileira \n\nResid\u00eancia/Concelho: Santo Ant\u00f3nio  \n\nEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e3e \n\nIdade: 42 anos \n\nNacionalidade: Brasileira \n\nSitua\u00e7\u00e3o profissional: Empregada efetiva \n\nAgregado familiar \nFam\u00edlia monoparental (pais separados) \n\nReside com 2 irm\u00e3os e com a m\u00e3e \n\nPercurso escolar \n\u00c9 repetente do ano que frequenta (10\u00ba ano) \u2013 1 vez \n\nFoi repetente no 9\u00ba ano \u2013 1 vez \n\nO que pensa sobre a vida \n\nescolar \n\nModos de trabalho preferidos: trabalho de pares, aulas expositivas, aulas \n\ncom material \u00e1udio e v\u00eddeo \n\nEventuais dificuldades de aprendizagem: pouca aten\u00e7\u00e3o na aula, pouco \n\ninteresse pelo estudo \n\nQualidades que mais aprecia num professor: amizade e simpatia \n\nForma\u00e7\u00e3o superior \n\nPretende obter forma\u00e7\u00e3o superior e gostava de tirar o curso em Lisboa \n\n\u00c1rea de forma\u00e7\u00e3o superior pretendida: Ci\u00eancias (Biologia, Bioqu\u00edmica, \n\nGeologia, F\u00edsica, Qu\u00edmica, \u2026) \n\nTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o \n\nTem computador em casa, com internet \n\nUtiliza o computador h\u00e1 mais de 4 anos, todos os dias, 2 a 3 horas/dia. \n\nUtiliza o computador para efetuar trabalhos escolares, navegar na internet e \n\npara entretenimento/jogos \n\nDomina v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es inform\u00e1ticas (Word, Excel, Powerpoint..) \n\nOcupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres / \n\natividades \n\nN\u00e3o gosta de ler nem de ver o telejornal mas gosta de ver document\u00e1rios \n\nN\u00e3o vai \u00e0 discoteca \n\nN\u00e3o \u00e9 desportista de alta competi\u00e7\u00e3o, mas pratica Voleibol \n\nN\u00e3o frequenta outras atividades fora do hor\u00e1rio escolar \n\nSa\u00fade e Alimenta\u00e7\u00e3o N\u00e3o respondeu a estas perguntas no inqu\u00e9rito da carateriza\u00e7\u00e3o da turma \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 76 de 189 \n\n \n\nApesar da relev\u00e2ncia de toda a informa\u00e7\u00e3o recolhida atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito de carateriza\u00e7\u00e3o \n\nda turma gostaria apenas de destacar o fato deste aluno fazer ser repetente (1 vez) do 10\u00ba ano, \n\nde referir como principais dificuldades da sua aprendizagem a \u201cpouca aten\u00e7\u00e3o na aula\u201d e o \n\n\u201cpouco interesse pelo estudo\u201d, e de gostar sobretudo do \u201ctrabalho de pares\u201d, das \u201caulas \n\nexpositivas\u201d e das \u201caulas com material \u00e1udio e v\u00eddeo\u201d. Relativamente \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, \n\no aluno n\u00e3o respondeu \u00e0s perguntas referentes a este item no question\u00e1rio da turma.  \n\n \n\nRela\u00e7\u00e3o de faltas e Avalia\u00e7\u00e3o Final - Ao longo do ano letivo 2012/2013, o aluno deu nas \n\nsete disciplinas em que estava inscrito um total de 283 faltas. Destas, 13 permaneceram \n\ninjustificadas e as restantes 269 foram justificadas com um atestado m\u00e9dico e respetivas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es do SESARAM. Estas declara\u00e7\u00f5es confirmavam a presen\u00e7a do aluno no Hospital \n\nDr. N\u00e9lio Mendon\u00e7a para as consultas da especialidade de Gastroenterologia e de Cirurgia, \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o de tratamentos ou para a realiza\u00e7\u00e3o de exames complementares de \n\ndiagn\u00f3stico. As disciplinas F\u00edsico-qu\u00edmica e de Biologia/Geologia representaram aquelas em \n\nque o aluno foi menos ass\u00edduo tendo sido registado um total de 75 e 72 faltas justificadas, \n\nrespetivamente (Quadro 4).  \n\nQuadro 4 - Rela\u00e7\u00e3o de faltas e avalia\u00e7\u00e3o final por per\u00edodo letivo.  \n\nDisciplina \nFaltas Avalia\u00e7\u00e3o \n\nJustificadas Injustificadas 1\u00ba Per\u00edodo 2\u00ba Per\u00edodo 3\u00ba Per\u00edodo \n\nPortugu\u00eas 14 0 12 10 10 \n\nIngl\u00eas (N6) 30 2 15 17 16 \n\nFilosofia 24 0 8 6 6 \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica 37 1 13 13 15 \n\nMatem\u00e1tica A 17 0 Anulou Anulou Anulou \n\nF\u00edsica e Qu\u00edmica A 75 5 11 9 10 \n\nBiologia e Geologia 72 5 10 10 11 \n\n \n269 13 \n\n \nTotal: 283 faltas \n\n \n\nCom base neste registo podemos constatar que o aluno concluiu o 10\u00ba ano com uma \n\nnegativa em Filosofia (6 valores). Nas restantes disciplinas teve uma avalia\u00e7\u00e3o final positiva \n\n(3\u00ba per\u00edodo). Os melhores resultados foram obtidos nas disciplinas de Ingl\u00eas (16 valores) e de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica (15 valores).  \n\nO aluno n\u00e3o concluiu a disciplina de Matem\u00e1tica. Apesar das advert\u00eancias da diretora de \n\nturma e de estar ciente das consequ\u00eancias futuras, optou por anular esta disciplina logo no \n\nin\u00edcio do ano letivo, alegando possuir falta de bases de anos anteriores. Esta falta de bases foi-\n\nnos confirmada pela diretora de turma e posteriormente pela professora de matem\u00e1tica \n\ndurante uma conversa informal na escola. No entanto, segundo a opini\u00e3o da diretora de turma, \n\nrecolhida por entrevista, \u201cEle inicialmente come\u00e7ou a sentir dificuldades na disciplina (\u2026)\u201d \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 77 de 189 \n\n \n\nmas \u201c(\u2026) havendo maior empenho da parte dele (...)\u201d, e uma vez que ele \u201c(\u2026) apanha com \n\nfacilidade, ele n\u00e3o tem dificuldade em acompanhar as aulas (\u2026)\u201d poderia ter aproveitamento \n\nna disciplina, mas como \u201cele notou \u2026 que estava com dificuldade em acompanhar a aula, \n\nanulou a matr\u00edcula!\u201d \n\n \n\nContatos efetuados com o Encarregado de Educa\u00e7\u00e3o (EE) e justifica\u00e7\u00e3o de faltas - \n\nForam consultados todos os registos de contatos efetuados pela diretora de turma ao \n\nEncarregado de Educa\u00e7\u00e3o (EE) com o objetivo de recolher o maior n\u00famero de dados poss\u00edvel \n\ne de validar a informa\u00e7\u00e3o recolhida no inqu\u00e9rito aplicado \u00e0 diretora de turma. Com base \n\nnestes registos, verificou-se que o encarregado de educa\u00e7\u00e3o foi contatado tr\u00eas vezes no in\u00edcio \n\ndo ano letivo (26/09/2012, 11/10/2012 e 15/10/2012) pela diretora de turma, com o objetivo \n\nde pedir uma justifica\u00e7\u00e3o para as faltas de presen\u00e7a do seu educando.  \n\nOs primeiros dois contatos efetuados telefonicamente n\u00e3o foram eficazes, uma vez que o \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno n\u00e3o respondeu \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es efetuadas. Nestes \n\ntelefonemas, segundo a diretora de turma \u201cFoi solicitado que o E.E trouxesse uma declara\u00e7\u00e3o \n\ndo m\u00e9dico que acompanha o aluno\u201d (a 26/09/2012) e \u201cFoi pedido que comparecesse \u00e0 \n\nescola\u201d (a 11/10/2012). Dias mais tarde, a 15/10/2012, foi enviado uma notifica\u00e7\u00e3o escrita \n\nsolicitando ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o explica\u00e7\u00f5es sobre a \u201cSitua\u00e7\u00e3o cl\u00ednica do aluno e \n\nfaltas\u201d. Tamb\u00e9m \u201cFoi solicitado a declara\u00e7\u00e3o m\u00e9dica\u201d. Ap\u00f3s este \u00faltimo contato o \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o compareceu \u00e0 escola, no hor\u00e1rio definido, fazendo-se acompanhar \n\nda referida declara\u00e7\u00e3o m\u00e9dica e das respetivas justifica\u00e7\u00f5es de faltas emitidas pelos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade da RAM (SESARAM). A dificuldade em contactar a encarregada de educa\u00e7\u00e3o deste \n\naluno deveu-se sobretudo a restri\u00e7\u00f5es de ordem laboral. Ao longo do ano letivo constatou-se \n\nque era uma pessoa atenta, preocupada e colaborativa em rela\u00e7\u00e3o a todos os assuntos \n\nescolares relacionados com o seu educando.  \n\n \n\nAn\u00e1lise do inqu\u00e9rito sobre a Qualidade de Vida \n\nRelativamente ao dom\u00ednio Bem-Estar F\u00edsico, o aluno descreveu a sua sa\u00fade como \u201cBoa\u201d. \n\n\u201cRaramente\u201d tinha dificuldades em adormecer, \u201cBem poucas vezes\u201d apresentava diarreias, \n\nc\u00f3licas intestinais, barriga inchada ou flatul\u00eancia e \u201cMuitas vezes\u201d sentia-se bem, fisicamente \n\nativo e cheio de energia para realizar as suas atividades do dia-a-dia. O somat\u00f3rio das suas \n\nrespostas neste dom\u00ednio foi de 28 pontos, num total poss\u00edvel de 49 pontos. \n\nRelativamente ao Bem-Estar Psicol\u00f3gico, o aluno avaliou a sua qualidade de vida como \n\nsendo \u201cBoa\u201d. \u201cMuitas vezes\u201d sente-se satisfeito, tranquilo, motivado e gosta da sua vida. \n\n\u201cPoucas vezes\u201d sente-se deprimido, desmotivado e preocupado com a evolu\u00e7\u00e3o do seu estado \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 78 de 189 \n\n \n\nde sa\u00fade. No entanto, foi pouco coerente na sua resposta quando referiu que \u201cMuitas vezes\u201d se \n\nsente irritado, frustrado, impaciente ou inquieto. O somat\u00f3rio das suas respostas neste \n\ndom\u00ednio foi de 28 pontos, num total poss\u00edvel de 42 pontos. \n\nRelativamente \u00e0 sua Autonomia, o aluno referiu que \u201cMuitas vezes\u201d foi incapaz de ir \u00e0 \n\nescola devido ao seu problema de sa\u00fade, no entanto, e contraditoriamente, referiu que \n\n\u201cRaramente\u201d necessita de cuidados m\u00e9dicos ou sente dificuldades em realizar as suas \n\natividades di\u00e1rias pelo que foram \u201cBem poucas vezes\u201d aquelas em que se sentiu inibido de \n\npraticar desporto ou de se divertir como gostaria. O somat\u00f3rio das suas respostas neste \n\ndom\u00ednio foi de 12 pontos, num total poss\u00edvel de 28 pontos. \n\nRelativamente ao Suporte Social e Grupo de Pares, o aluno referiu que \u201cRaramente\u201d \n\nsentiu incompreens\u00e3o ou falta de apoio por parte dos seus familiares, professores e amigos. \n\nRecebeu \u201cQuase sempre\u201d todo o apoio, pessoal e escolar que necessitou e \u201cRaramente\u201d se \n\natrasou ou cancelou um compromisso social devido ao seu problema de sa\u00fade. O somat\u00f3rio \n\ndas suas respostas neste dom\u00ednio foi de 16 pontos, num total poss\u00edvel de 28 pontos. \n\nRelativamente \u00e0 sua Motiva\u00e7\u00e3o para Aprender e Desempenho Escolar, o aluno considera \n\nque \u201cPoucas vezes\u201d esteve diretamente condicionado pelos problemas de sa\u00fade. No entanto, \n\nreferiu que \u201cPoucas vezes\u201d consegue se concentrar para estudar durante o dia. O somat\u00f3rio \n\ndas suas respostas neste dom\u00ednio foi de 12 pontos, num total poss\u00edvel de 21 pontos. \n\nQuando confrontado com a sua Qualidade de Vida Global, o aluno j\u00e1 n\u00e3o foi t\u00e3o \n\npositivista e considerou apenas estar satisfeito \u201cO suficiente\u201d, com a sua vida, com a sua \n\ncapacidade para realizar as atividades di\u00e1rias, consigo pr\u00f3prio, com as suas rela\u00e7\u00f5es pessoais \n\ne com as condi\u00e7\u00f5es do lugar onde vive, referindo ter \u201cPouco\u201d dinheiro para satisfazer as suas \n\nnecessidades. O somat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de 20 pontos, num total \n\nposs\u00edvel de 35 pontos. \n\nO somat\u00f3rio das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 Qualidade de Vida (global e \n\nrelacionada com a sa\u00fade) foi de 116 pontos, num total poss\u00edvel de 203 pontos, o que nos \n\nindica que o aluno n\u00e3o estava em per\u00edodo de remiss\u00e3o da doen\u00e7a (per\u00edodo sem \n\nsintomatologia). \n\n \n\nAn\u00e1lise do inqu\u00e9rito sobre a Motiva\u00e7\u00e3o e Envolvimento Escolar  \n\nRelativamente ao dom\u00ednio Envolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades Escolares, o aluno \n\nreferiu \u201cDiscordo totalmente\u201d quando questionado se desiste rapidamente das suas ideias ou \n\nn\u00e3o consegue gostar de nenhuma atividade escolar. Referiu \u201cDiscordo\u201d relativamente \u00e0s \n\nafirma\u00e7\u00f5es: perco o interesse e estudo menos para uma dada disciplina, quando tiro uma nota \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 79 de 189 \n\n \n\nnegativa e \u201cDiscordo parcialmente\u201d quando confrontado com a afirma\u00e7\u00e3o: aprender \u00e9 \n\naborrecido e cansativo.  \n\nQuando questionado se gosta da escola e se sente bem nela ou se tem dificuldade em \n\nmanter-se concentrado e atendo quando est\u00e1 a estudar, o aluno respondeu \u201cConcordo \n\nparcialmente\u201d. Respondeu \u201cConcordo\u201d quando confrontado com as afirma\u00e7\u00f5es: gosto de \n\naprender coisas novas nas aulas, acredito que os conte\u00fados que aprendo na escola s\u00e3o \n\ninteressantes e \u00fateis para o seu dia-a-dia, quando tenho dificuldade em perceber um problema \n\nna escola, n\u00e3o desisto at\u00e9 o compreender. O somat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de \n\n46 pontos, num total poss\u00edvel de 60 pontos. \n\nRelativamente \u00e0 Autonomia e Independ\u00eancia, o aluno referiu \u201cDiscordo totalmente\u201d \u00e0 \n\nafirma\u00e7\u00e3o, sou organizado na gest\u00e3o do meu tempo de estudo (\u2026) e \u201cDiscordo\u201d, \n\nrelativamente \u00e0s seguintes afirma\u00e7\u00f5es: gosto que o professor me ajude na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e sinto-me incapaz de realizar a maioria das tarefas da escola. Quando confrontado \n\nse tem de se esfor\u00e7ar muito para ter um bom desempenho, o aluno respondeu \u201cDiscordo \n\nparcialmente\u201d. Relativamente \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es: mesmo quando a tarefa \u00e9 dif\u00edcil e complicada, \n\nprefiro pensar sozinho; gosto de encontrar sozinho as respostas dos problemas propostos; \n\ngosto de tentar resolver problemas sem a ajuda de outras pessoas, o aluno respondeu \n\n\u201cConcordo parcialmente\u201d. Respondeu \u201cConcordo\u201d no que diz respeito \u00e0s seguintes \n\nafirma\u00e7\u00f5es: atividades muito f\u00e1ceis n\u00e3o me animam; gosto de ouvir a opini\u00e3o de outros \n\ncolegas para resolver uma tarefa e tenho facilidade em fazer as atividades propostas pelo \n\nprofessor na sala de aula. O somat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de 41 pontos, num \n\ntotal poss\u00edvel de 60 pontos. \n\nRelativamente \u00e0 Valoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento, o aluno referiu \u201cDiscordo\u201d das seguintes \n\nafirma\u00e7\u00f5es: tenho preocupa\u00e7\u00e3o em ser visto pelos meus colegas como um bom aluno e quero \n\nser o melhor aluno da sala. Referiu \u201cDiscordo parcialmente\u201d quando confrontado com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o, tenho boas notas porque esfor\u00e7o-me a estudar. \n\nRelativamente \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es: n\u00e3o me preocupo com o que as outras pessoas da escola \n\nv\u00e3o pensar de mim; gosto de ser valorizado pelos meus colegas e professores; s\u00f3 estudo para \n\ntirar boas notas e depois dos testes de avalia\u00e7\u00e3o sinto-me satisfeito e com o sentimento de \n\ndever cumprido, o aluno respondeu \u201cConcordo parcialmente\u201d. Respondeu \u201cConcordo\u201d e \n\n\u201cConcordo totalmente\u201d, quando confrontado com as seguintes afirma\u00e7\u00f5es: quando me esfor\u00e7o \n\ntenho um bom desempenho na escola; estou mais preocupado em aprender do que em tirar \n\nnotas altas e acho que os meus resultados podiam ser melhores se me aplicasse e estudasse \n\nmais. O somat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de 34 pontos, num total poss\u00edvel de 60 \n\npontos. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 80 de 189 \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Aulas, o aluno referiu que \u201cNunca\u201d estuda \n\npara todas as avalia\u00e7\u00f5es de cariz sumativo e que \u201cRaramente\u201d finge estar trabalhar quando \n\nest\u00e1 nas aulas ou esfor\u00e7a-se para ter, bons resultados na escola.  \n\nRespondeu que \u201c\u00c0s vezes\u201d esclarece d\u00favidas sobre os conte\u00fados abordados na aula com o \n\nprofessor e que \u201cMuitas vezes\u201d, participa nas atividades propostas quando est\u00e1 nas aulas, est\u00e1 \n\ncom aten\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados que s\u00e3o apresentados, distrai-se com muita facilidade, faz apenas \n\no suficiente para ir passando de ano escolar, percebe todos os conte\u00fados ensinados nas aulas e \n\ntenta aproveitar ao m\u00e1ximo as aulas de modo a reduzir o seu tempo de estudo em casa. O \n\nsomat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de 34 pontos, num total poss\u00edvel de 55 pontos. \n\nRelativamente \u00e0 Metodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de Aprendizagem, o aluno referiu \n\nque \u201cNunca\u201d faz esquemas ou resumos da mat\u00e9ria para estudar e que \u201cRaramente\u201d resolve \n\nexerc\u00edcios sobre as tem\u00e1ticas de estudo, l\u00ea os conte\u00fados abordados no manual mais do que \n\numa vez e recorre a v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o ou tira apontamentos \u00e0 medida que l\u00ea. \n\n\u201cRaramente\u201d esfor\u00e7a-se por tirar bons apontamentos nas aulas, recorre \u00e0 internet para \n\ncomplementar os seus estudos ou faz os trabalhos de casa. No entanto, o aluno referiu que \n\n\u201cMuitas vezes\u201d quando estuda, tenta perceber a mat\u00e9ria relacionando-a com coisas que j\u00e1 \n\nsabe, tenta perceber como \u00e9 que os conte\u00fados se relacionam uns com os outros, tenta \n\nreestruturar as ideias principais por palavras suas e procura os seus pr\u00f3prios exemplos para \n\najudar a compreender os conceitos mais importantes. \n\nO aluno referiu ainda que tenta perceber \u201cSempre\u201d como \u00e9 que os conte\u00fados abordados \n\nlhe podem ser \u00fateis no seu dia-a-dia. O somat\u00f3rio das suas respostas neste dom\u00ednio foi de 34 \n\npontos, num total poss\u00edvel de 60 pontos. \n\nO somat\u00f3rio total das respostas ao question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a \n\nAprendizagem e Envolvimento Escolar foi de 189 pontos, num total poss\u00edvel de 295 pontos, o \n\nque indica que o aluno, apesar do seu condicionante estado de sa\u00fade, apresenta alguma \n\n(pouca) motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar, sendo o Envolvimento e \n\nPersist\u00eancia nas Atividades Escolares, a Autonomia e Independ\u00eancia e a Participa\u00e7\u00e3o e \n\nEmpenho nas Aulas, os dom\u00ednios que mais se evidenciaram pela positiva. \n\nA Valoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento, bem como a Metodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de \n\naprendizagem, foram os dom\u00ednios que menos de destacaram nesta escala de motiva\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento escolar.  \n\n \n\nAn\u00e1lise de conte\u00fado da entrevista aplicada ao aluno  \n\nAp\u00f3s a descri\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o dos dados obtidos na entrevista efetuada ao aluno, considerei \n\nrelevante para este estudo de caso destacar sobretudo a forma como o aluno se autodefine, a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 81 de 189 \n\n \n\nforma como descreve a sua motiva\u00e7\u00e3o para o estudo, as suas metodologias ou estrat\u00e9gias de \n\nestudo e trabalho, os fatores que considerou como condicionantes para o seu desempenho \n\nescolar e at\u00e9 que ponto considera a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade como uma condicionante do seu \n\ndesempenho escolar. Este aluno autodefiniu-se como sendo \u201cbastante pregui\u00e7oso\u201d, \n\n\u201ctrabalhador\u201d, \u201cempenhado\u201d, \u201cdesorganizado\u201d, persistente pois \u201cn\u00e3o desisto facilmente\u201d e \n\n\u201cirrespons\u00e1vel tamb\u00e9m\u201d, ou seja, \u201csou calmo, n\u00e3o tenho muitas preocupa\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nRelativamente ao estudo, afirmou que estudar \u201c\u00c9 aborrecido\u201d e por isso \u201cpouco estudo\u201d e \n\nquando estuda \u201c\u00e9 mesmo s\u00f3 para os testes\u201d. N\u00e3o se sente pressionado para tirar boas notas e \n\ns\u00f3 quer \u201cter o suficiente para passar\u201d. S\u00f3 estuda \u201cnas v\u00e9speras dos testes\u201d, \u201csozinho\u201d, n\u00e3o \n\nprocura apoios e \u201craramente\u201d se re\u00fane com os colegas para estudar. \n\nQuanto ao seu desempenho escolar considerou que a sua principal condicionante \u201c\u00c9 \n\nmesmo a minha vontade, a disposi\u00e7\u00e3o que eu vou para as aulas\u201d e o fato de dedicar pouco \n\ntempo ao estudo. Referiu tamb\u00e9m que a separa\u00e7\u00e3o dos pais \u201cno primeiro ano, quando eles \n\nsepararam-se (\u2026) teve sim, um pouco de influ\u00eancia.\u201d E quanto \u00e0 sua Qualidade de Vida - \n\nglobal e relacionada com a doen\u00e7a, o aluno considerou que esta \u201cn\u00e3o\u201d influencia em nada a \n\nsua motiva\u00e7\u00e3o para estudar nem o seu desempenho escolar, uma vez que \u201csempre consegui \n\nfazer tudo o que quis.\u201d  \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o participante e n\u00e3o participante naturalista \n\nAtrav\u00e9s da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o participante e n\u00e3o participante ao longo do ano letivo, \n\nfoi poss\u00edvel analisar e registar as atitudes do aluno durante as aulas de Biologia/Geologia que \n\nfrequentou. Destas observa\u00e7\u00f5es, prevaleceu a constata\u00e7\u00e3o de que o aluno em quest\u00e3o \n\nparticipava muito pouco nas atividades propostas de debate, di\u00e1logo e questionamento, \n\nembora revelasse alguma autonomia, criatividade, capacidade de an\u00e1lise, interesse e empenho \n\nnas atividades de cariz individual ou de grupo. Raramente fazia os trabalhos de \n\nenriquecimento propostos como trabalho de casa ou como estudo para os testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa e nunca compareceu \u00e0s aulas de apoio e de prepara\u00e7\u00e3o para os testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa agendadas pelos professores estagi\u00e1rios. Na apresenta\u00e7\u00e3o oral de trabalhos de grupo, \n\no aluno em quest\u00e3o, revelou muito pouco dom\u00ednio dos conte\u00fados, pouco \u00e0 vontade na \n\nexpress\u00e3o oral e na transmiss\u00e3o da mensagem de forma coerente, clara e objetiva, revelando \n\nsobretudo pouco empenho e prepara\u00e7\u00e3o. \n\nEra um aluno educado, muito pouco ass\u00edduo, embora pontual nas aulas que frequentava, \n\nrespeitador dos colegas, professores e das normas pr\u00e9-estabelecidas, n\u00e3o havendo nenhum \n\nregisto de indisciplina, dentro e fora da sala de aula, referente a este aluno. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 82 de 189 \n\n \n\nEstas observa\u00e7\u00f5es foram sempre debatidas e confirmadas com os restantes professores do \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio, nas reuni\u00f5es p\u00f3s-observa\u00e7\u00e3o de aula e em conversas informais com a \n\ndiretora de turma e restantes professores do conselho de turma, nos espa\u00e7os comuns da escola \n\nou nas reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o de final de per\u00edodo.   \n\n \n\n2.2.2. DIRETOR DE TURMA (DT) \n\n An\u00e1lise do Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \n\nA diretora de turma do 10\u00ba1 era uma professora de Ingl\u00eas do ensino secund\u00e1rio, com mais \n\nde vinte anos de experi\u00eancia profissional enquanto docente. Apresentava uma idade \n\ncompreendida entre os 46 e os 55 anos e tinha uma experi\u00eancia superior a 18 anos de servi\u00e7o \n\ncomo DT.  \n\nSegundo a informa\u00e7\u00e3o recolhida no inqu\u00e9rito, podemos constatar que a DT procurou \n\n\u201cSempre\u201d saber quais as necessidades de acompanhamento do aluno alvo desta an\u00e1lise na \n\nescola e/ou em casa. Disponibilizou-se \u201cSempre\u201d para receber o aluno individualmente e fora \n\ndo hor\u00e1rio letivo e procurou \u201cSempre\u201d motivar o aluno no sentido de um maior envolvimento \n\nescolar. Afirmou tamb\u00e9m ter escutado e apoiado \u201cQuase sempre\u201d o aluno em assuntos \n\npessoais, n\u00e3o diretamente relacionados com a vida escolar deste, e ajudou \u201cQuase sempre\u201d a \n\nresolver poss\u00edveis conflitos com os outros professores. S\u00f3 n\u00e3o encaminhou o aluno para \n\npessoas ou servi\u00e7os que o pudessem acompanhar, nem ajudou o aluno a resolver situa\u00e7\u00f5es \n\nproblem\u00e1ticas com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o porque n\u00e3o achou necess\u00e1rio. \n\nAo longo do ano letivo 2012/2013 recolheu \u201cSempre\u201d junto dos restantes professores do \n\nConselho de Turma informa\u00e7\u00f5es sobre o aproveitamento, assiduidade e comportamento do \n\naluno. Promoveu \u201cQuase sempre\u201d a articula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, atividades, conte\u00fados e modos \n\nde trabalho entre os elementos do Conselho de Turma, bem como o debate e a explica\u00e7\u00e3o dos \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. Relativamente \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno, a \n\ndiretora de turma recolheu \u201cSempre\u201d, junto deste, todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre o \n\nestado de sa\u00fade do aluno de modo a garantir um acompanhamento escolar eficaz. \u201c\u00c1s vezes\u201d \n\ndeu a conhecer diferentes formas de ajudar o aluno a estudar em casa e, \u201cRaramente\u201d, \n\ninformou o encarregado de educa\u00e7\u00e3o sobre projetos, pessoas ou servi\u00e7os que podiam ser \u00fateis \n\nao aluno, por desconhecimento dos mesmos. \n\nRelativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do EE nas atividades promovidas pela escola, a DT referiu \n\nque este participa \u201c\u00c0s vezes\u201d, no entanto, demonstra \u201cSempre\u201d interesse pela evolu\u00e7\u00e3o e \n\ndesempenho escolar do aluno, motivando e acompanhando-o, com o objetivo de potenciar os \n\nseus recursos/compet\u00eancias pessoais. Segundo a DT, os contatos estabelecidos com o EE \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 83 de 189 \n\n \n\nforam ocasionais atrav\u00e9s de atendimentos individuais, telefonemas ou mensagens por e-mail, \n\nsendo que \u201cRaramente\u201d foi necess\u00e1rio enviar recados pela caderneta do aluno e \u201cNunca\u201d \n\nforam enviadas mensagens para o telem\u00f3vel. \n\nRelativamente \u00e0 frequ\u00eancia escolar do aluno, a DT referiu que este \u00e9 um aluno \u201cPouco \n\nass\u00edduo\u201d cujo desempenho escolar \u201cSatisfaz\u201d, uma vez que durante as aulas, o aluno \n\ndemonstra \u201cSempre\u201d interesse pelos conte\u00fados abordados e participa de forma positiva na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, apesar de s\u00f3 \u201c\u00c0s vezes\u201d esclarecer d\u00favidas com o professor \n\nsobre os conte\u00fados abordados na aula ou efetuar pesquisas ou outras atividades solicitadas na \n\naula para casa. \n\n  \n\nAn\u00e1lise de conte\u00fado da entrevista  \n\nA entrevista \u00e0 DT foi importante porque possibilitou a triangula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nrecolhida e incrementou a credibilidade, a consist\u00eancia e a confirmabilidade (ou neutralidade) \n\ndos dados obtidos atrav\u00e9s do aluno, dos restantes docentes do conselho de turma, da \n\nobserva\u00e7\u00e3o naturalista e da an\u00e1lise documental, confirmando-os ou complementando-os.  \n\nA diretora de turma definiu este aluno como sendo \u201cum dos alunos mais velhos da \n\nturma\u201d, \u201cpouco ass\u00edduo\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e9 muito empenhado\u201d, com \u201cfalta de motiva\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cn\u00e3o tem \n\ninteresse nenhum em se aplicar e vir \u00e0s aulas com mais regularidade\u201d. Referiu tamb\u00e9m que \u00e9 \n\num aluno que \u201cn\u00e3o tem dificuldade em acompanhar as aulas\u201d. Quanto ao comportamento e \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais e disciplinares que estabelece com os demais, a DT defende que \u201cdentro da \n\nsala de aula (\u2026) ele comporta-se bem!\u201d, \u201cn\u00e3o \u00e9 um aluno que desestabiliza a aula, ele \n\nparticipa normalmente, ele faz os trabalhos (\u2026) participa oralmente e tamb\u00e9m nas atividades \n\nque s\u00e3o propostas, quer individualmente, em pares ou em grupo\u201d, pelo que \u201cn\u00e3o tem uma m\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00e3o com os professores\u201d. \u201cFora da sala de aula (\u2026) o aluno est\u00e1 integrado (\u2026), est\u00e1 \n\nsempre com os colegas, nunca se isola, inclusivamente neste momento est\u00e1 a namorar com \n\numa coleguinha, uma colega da turma\u201d. \n\nRelativamente \u00e0 sua motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar, refere que \u201cEle est\u00e1 desmotivado \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola\u201d, \u201cele acha que j\u00e1 sabe tudo, e que estar aqui \u00e9 uma perda de tempo\u201d. \u00c9 \n\num aluno que \u201cn\u00e3o tem um objetivo a longo prazo\u201d e por isso \u201cn\u00e3o querer continuar a \n\nestudar\u201d. \u00c9 um \u201caluno com muita facilidade para a aprendizagem\u201d, \u201ccapaz de ter sucesso \n\nescolar\u201d porque \u201cconsegue assimilar as coisas com uma facilidade t\u00e3o grande\u201d, \u201ctem \n\nfacilidade em se expressar\u201d e \u201c\u00e9 assertivo\u201d. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno \u00e9 na sua opini\u00e3o \u201cuma das condicionantes para o seu \n\nsucesso\u201d porque \u201cj\u00e1 o ano passado (\u2026) ele perdeu o ano por causa do problema de sa\u00fade\u201d \n\nque o obriga a faltar imenso \u201cquando vai ao hospital fazer os tratamentos\u201d. Segundo esta \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 84 de 189 \n\n \n\nprofessora de ingl\u00eas, \u201cele passa uma manh\u00e3 inteira no hospital (\u2026) aquilo \u00e9 posto no soro, \n\nmetem num cateter e ele vai recebendo a medica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s das veias\u201d. Estes tratamentos \n\n\u201ctamb\u00e9m t\u00eam alguns efeitos secund\u00e1rios que poder\u00e3o deix\u00e1-lo assim mais debilitado\u201d. Muitas \n\nvezes \u201cele n\u00e3o consegue se levantar, n\u00e3o vem, e no in\u00edcio do ano era pior, ele vinha e sentia-\n\nse t\u00e3o mal que sa\u00eda e ia embora\u201d. Por estes motivos ele \u201cfalta imenso\u201d, \u201cfalta para os \n\ntratamentos, para as consultas e muitas vezes \u00e9 devido aos efeitos secund\u00e1rios dos \n\ntratamentos\u201d. Em \u201cBiologia/Geologia ele tem setenta e tal, em F\u00edsica e Qu\u00edmica tem oitenta \n\nou oitenta e uma\u201d faltas.  \n\nSegundo a DT, este aluno \u201cvem para a escola, a maior parte das vezes sem o pequeno-\n\nalmo\u00e7o\u201d porque \u201cele julga que vai chegar \u00e0 escola e vai ter diarreia\u201d e apresenta tamb\u00e9m, \n\nalgumas complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a de Crohn, a n\u00edvel digestivo, nomeadamente uma fissura. \n\nApesar de nunca ter feito refer\u00eancia a este diagn\u00f3stico em nenhum momento da investiga\u00e7\u00e3o, \n\na DT referiu esta situa\u00e7\u00e3o, mais que uma vez, em conversas informais ao longo do ano letivo \n\ne durante a entrevista efetuada. De acordo com a DT, esta complica\u00e7\u00e3o era motivo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o por parte do EE no que diz respeito \u00e0 pr\u00e1tica das aulas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, uma \n\nvez que o esfor\u00e7o f\u00edsico de algum impacto pode agravar a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. \n\nRelativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o escola-aluno/fam\u00edlia-escola a DT refere que a m\u00e3e \u201cn\u00e3o \u00e9 uma \n\npessoa que esteja sempre na escola\u201d, mas que \u201cest\u00e1 sempre dispon\u00edvel\u201d e comparece quando \n\nsolicitada. Afirma ainda que \u201ca m\u00e3e o aconselha corretamente no prosseguimento dos \n\nestudos\u201d e que \u201cest\u00e1 muito grata aos professores pelo trabalho que fizeram, pela \n\ncompreens\u00e3o que tiveram em rela\u00e7\u00e3o ao filho\u201d. \u201cEla est\u00e1 consciente de que se n\u00f3s n\u00e3o nos \n\ntiv\u00e9ssemos empenhado tanto, ele j\u00e1 tinha desistido\u201d e \u201creconhece que a escola tem feito o \n\nque pode em rela\u00e7\u00e3o ao filho\u201d. \n\n \n\n2.3. Discuss\u00e3o de Resultados  \n\nAs doen\u00e7as cr\u00f3nicas tendem a ser progressivas e com a sua evolu\u00e7\u00e3o tendem a afetar, \n\ncada vez mais, aspetos do cotidiano dos doentes. A qualidade de vida nas doen\u00e7as \n\ninflamat\u00f3rias intestinais pode ser afetada em v\u00e1rios dom\u00ednios de \u00e2mbito social, psicol\u00f3gico e \n\nsocioprofissional (Pontes et al., 2004). A doen\u00e7a de Crohn \u00e9 uma doen\u00e7a que interfere com \n\nqualidade de vida das pessoas afetadas e familiares pr\u00f3ximos, sendo necess\u00e1rio, muitas vezes, \n\nrecorrer a um apoio psicol\u00f3gico especializado. Por ser uma doen\u00e7a que obriga a consultas \n\nm\u00e9dicas frequentes, idas regulares ao hospital, medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, altera\u00e7\u00e3o da imagem (devido \n\naos efeitos secund\u00e1rios dos medicamentos) e em casos extremos, cirurgia e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsondas nasog\u00e1stricas, \u00e9 frequente os portadores desta patologia se sentirem inferiorizados, \n\nsobretudo na adolesc\u00eancia (Medical News, 2012). Um estudo efetuado em crian\u00e7as e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 85 de 189 \n\n \n\nadolescentes com doen\u00e7a de Crohn (Moody, Eaden &amp; Mayberry, 1999, cit in Costa et al., \n\n2012) demostrou que 60% dos doentes apresentava absentismo escolar significativo, 70% \n\neram incapazes de participar em desportos de forma regular, 50% eram incapazes de brincar \n\ncom os amigos e 40% preocupavam-se com a impossibilidade de fazer f\u00e9rias ou dormir em \n\ncasa de amigos.  \n\nUma meta-an\u00e1lise de revis\u00e3o das doen\u00e7as cr\u00f3nicas em idade pedi\u00e1trica revelou que as \n\ndoen\u00e7as inflamat\u00f3rias intestinais, nomeadamente a doen\u00e7a de Crohn, representa a patologia \n\ncom maior impacto na sa\u00fade mental dos seus afetados (Maity &amp; Thomas, 2007 cit in Costa et \n\nal., 2012). A exist\u00eancia de sintomas dolorosos associados \u00e0 doen\u00e7a, as constantes avalia\u00e7\u00f5es, \n\nos tratamentos e efeitos secund\u00e1rios dos mesmos podem condicionar e alterar o desempenho \n\nf\u00edsico, mental e emocional do doente cr\u00f3nico, bem como a rotina da fam\u00edlia, devido \u00e0s \n\nconstantes visitas ao m\u00e9dico, medica\u00e7\u00e3o e hospitaliza\u00e7\u00f5es para exames e tratamentos. (Deus, \n\n2007; Fleck et al., 2000; Kidscreen-Group Europe, 2006).  \n\nNeste estudo em particular, as informa\u00e7\u00f5es obtidas demonstraram, tal como indica a \n\nbibliografia de refer\u00eancia, que este aluno vive diariamente com os condicionalismos inerentes \n\na uma doen\u00e7a de Crohn. Desde 2011 que apresenta sintomas dolorosos associados \u00e0 doen\u00e7a, \n\nsubmete-se a constantes avalia\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, internamentos e tratamentos, faz medica\u00e7\u00e3o e \n\nvive diariamente com os efeitos secund\u00e1rios da mesma. Como consequ\u00eancia, apresenta um \n\nabsentismo escolar significativo. Apesar das advert\u00eancias do m\u00e9dico, da encarregada de \n\neduca\u00e7\u00e3o, da diretora de turma, dos professores e colegas, este aluno praticava desportos de \n\ngrande impacto, de forma regular, nomeadamente basquetebol e futebol e participava em \n\ntodas as aulas que frequentava de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, sem demonstrar qualquer tipo de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a sua sa\u00fade.  \n\nSegundo a APDI, a participa\u00e7\u00e3o em atividades f\u00edsicas, em doentes com Crohn, \u00e9 de todo \n\nrecomendada, embora de forma moderada e adaptada. A bibliografia recomenda ainda que \n\nestes jovens devem manter-se ativos e participar em v\u00e1rios tipos de desportos de baixo \n\nimpacto, desde que n\u00e3o estejam numa fase ativa da doen\u00e7a, uma vez que esfor\u00e7os mais \n\nintensos podem causar fadiga e agravar a dor abdominal ou articular.  \n\nEste aluno n\u00e3o se alimentava de forma adequada \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, permanecendo na \n\nescola sem pequeno-almo\u00e7o e sem se alimentar durante longos per\u00edodos de tempo. Esta op\u00e7\u00e3o \n\npela absten\u00e7\u00e3o alimentar tamb\u00e9m est\u00e1 comprovada em muitos doentes com Crohn pelo que a \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa da Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria do Intestino (APDI), alerta para o fato de uma  \n\ndiminui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da ingest\u00e3o de alimentos, conduzir a um atraso de crescimento e a uma \n\napar\u00eancia mais jovem que os restantes colegas de turma, o que pode revoltar ou deprimir estes \n\ndoentes, principalmente na fase de pr\u00e9-adolesc\u00eancia e adolesc\u00eancia. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 86 de 189 \n\n \n\nPara concretizar os objetivos definidos no \u00e2mbito deste estudo de caso e melhorar a \n\nqualidade de vida do aluno e o seu rendimento escolar foi necess\u00e1rio, em primeiro lugar, \n\ncompreender a forma como o pr\u00f3prio vivencia a sua situa\u00e7\u00e3o e s\u00f3 depois implic\u00e1-lo nessa \n\nmudan\u00e7a. \n\nO somat\u00f3rio das respostas ao question\u00e1rio Qualidade de Vida (global e relacionada com a \n\nsa\u00fade) deste aluno foi de 116 pontos, num total poss\u00edvel de 203 pontos, o que nos indica, que \n\no aluno n\u00e3o estava em per\u00edodo de remiss\u00e3o da doen\u00e7a (per\u00edodo sem sintomatologia). Segundo \n\na bibliografia consultada, os doentes em remiss\u00e3o, regra geral apresentam um total superior a \n\n170 pontos (Fleck et al., 2000; Gaspar &amp; Matos, 2008; Pereira et al., 2011; Pontes et al., 2004; \n\nVaz Serra et al., 2006). Desta feita pudemos inferir que ao longo do ano letivo 2012/2013 a \n\ndoen\u00e7a de Crohn foi uma condicionante na Qualidade de Vida deste aluno. A patologia esteve \n\npredominantemente ativa com todas as implica\u00e7\u00f5es que isso acarreta, desde a sintomatologia \n\ndireta associada, \u00e0 medica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, consultas m\u00e9dicas frequentes, tratamento hospitalar \n\nmensal com poss\u00edveis internamentos e efeitos secund\u00e1rios do tratamento. \n\nCom a ajuda deste question\u00e1rio pudemos verificar que o aluno apresentou uma Qualidade \n\nde Vida mediana, condicionada pelo seu estado de sa\u00fade, sendo os dom\u00ednios mais afetados, a \n\nAutonomia, a Motiva\u00e7\u00e3o para aprender e o Desempenho escolar. Os restantes dom\u00ednios, \n\nBem-estar f\u00edsico, Psicol\u00f3gico, Suporte social e Qualidade de vida global apresentaram \n\nvalores apenas ligeiramente superiores \u00e0 m\u00e9dia. \n\nAlguns autores s\u00e3o da opini\u00e3o que uma determinada condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade pode n\u00e3o estar \n\nnecessariamente associada \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida (Vogels et al.,1998 citado por \n\nGaspar &amp; Matos, 2008), da\u00ed que por vezes se encontre discrep\u00e2ncias entre a informa\u00e7\u00e3o  \n\nobtida nos question\u00e1rios e a realidade que se conhece. Essas discrep\u00e2ncias podem ser reais ou \n\ndevido as carater\u00edsticas espec\u00edficas dos question\u00e1rios aplicados.  \n\nGaspar e Matos (2008) defendem que a maioria das crian\u00e7as e adolescentes tem \n\ndificuldade em fornecer relatos reais e concretos sobre a sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e qualidade de \n\nvida. As principais raz\u00f5es apontadas para esta dificuldade \u00e9 a idade ou ent\u00e3o porque est\u00e3o em \n\nestado de nega\u00e7\u00e3o sobre a sua sa\u00fade e a \u00fanica forma de se obter informa\u00e7\u00f5es cred\u00edveis sobre \n\nestes ou outros aspetos da vida di\u00e1ria do aluno \u00e9 atrav\u00e9s dos pais e do cruzamento de \n\ninforma\u00e7\u00f5es complementares. Assim sendo, considero que teria sido importante iniciar este \n\nestudo com uma anteced\u00eancia maior, ainda no primeiro per\u00edodo, e solicitar a opini\u00e3o do \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio sobre a situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica, \n\nescolar e social do seu educando, de modo a contrastar as suas respostas com as do aluno.  \n\nA partir do cruzamento dos dados obtidos no question\u00e1rio referente \u00e0 Qualidade de Vida \n\nverificou-se algumas discrep\u00e2ncias nas respostas dadas pelo aluno nos dom\u00ednios Bem-estar \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 87 de 189 \n\n \n\nf\u00edsico e Bem-estar psicol\u00f3gico quando comparadas com as respostas dadas no mesmo \n\ninqu\u00e9rito, no dom\u00ednio da Autonomia. Por exemplo, o aluno descreve a sua sa\u00fade e qualidade \n\nde vida como \u201cBoa\u201d e refere que \u201cBem poucas vezes\u201d apresenta sintomas relacionados com o \n\nseu problema de sa\u00fade, nomeadamente diarreias, c\u00f3licas intestinais, barriga inchada e \n\nflatul\u00eancia, no entanto, contradiz-se quando refere que \u201cMuitas vezes\u201d foi incapaz de ir \u00e0 \n\nescola devido ao seu problema de sa\u00fade. Ainda no dom\u00ednio da Autonomia o aluno respondeu \n\nque \u201cRaramente\u201d necessita de cuidados m\u00e9dicos para fazer a sua vida di\u00e1ria, no entanto, em \n\nentrevista respondeu \u201cEu fa\u00e7o um tratamento agora (\u2026) no in\u00edcio foi de quinze em quinze \n\ndias e agora \u00e9 uma vez por m\u00eas\u201d. Quando cruzamos estas informa\u00e7\u00f5es com a informa\u00e7\u00e3o real \n\nrecolhida a partir da an\u00e1lise do processo escolar do aluno, nomeadamente a rela\u00e7\u00e3o de faltas \n\ndadas, as justifica\u00e7\u00f5es de faltas apresentadas e o relat\u00f3rio m\u00e9dico sobre a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do \n\naluno, podemos comprovar essas mesmas discrep\u00e2ncias. De igual modo, tamb\u00e9m nos \u00e9 \n\nposs\u00edvel constatar estas discrep\u00e2ncias, quando confrontamos as informa\u00e7\u00f5es obtidas no \n\nquestion\u00e1rio referente \u00e0 Qualidade de Vida com a informa\u00e7\u00e3o proveniente das entrevistas \n\nrealizadas ao aluno e \u00e0 diretora de turma.  \n\nAo longo do ano letivo, este aluno recebeu dos colegas, professores, diretora de turma e \n\nencarregado de educa\u00e7\u00e3o, todo o apoio necess\u00e1rio para obter sucesso escolar. No entanto, \n\napesar de positivo, o rendimento escolar deste aluno ficou aqu\u00e9m das suas reais capacidades, \n\nn\u00e3o s\u00f3 devido aos condicionalismos inerentes \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, mas sobretudo devido \u00e0 \n\nsua postura perante a escola, como afirma o pr\u00f3prio, \u201c(\u2026) \u00e9 mesmo a minha vontade, a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o que eu vou para as aulas. (\u2026) se eu tiver  he (\u2026) meio em baixo, por assim dizer \n\neu n\u00e3o fico atento e n\u00e3o apanho nada nas aulas.\u201d  \n\nO question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a Aprendizagem e Envolvimento Escolar veio \n\nindicar que o aluno, apesar do seu condicionante estado de sa\u00fade, apresenta alguma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e envolvimento escolar, sendo o Envolvimento e Persist\u00eancia \n\nnas Atividades Escolares, a Autonomia e Independ\u00eancia e a Participa\u00e7\u00e3o e Empenho nas \n\nAulas, os dom\u00ednios que mais se evidenciaram. A Valoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento e a \n\nMetodologia de Estudo/Estrat\u00e9gias de aprendizagem foram os dom\u00ednios que menos de \n\ndestacaram, nesta escala de motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento escolar. Face aos resultados obtidos e \n\n\u00e0s estrat\u00e9gias individuais e coletivas delineadas ao longo do ano letivo, considero que teria \n\nsido pertinente solicitar ao aluno o preenchimento deste question\u00e1rio, tamb\u00e9m no in\u00edcio do \n\nano letivo. Deste modo, seria poss\u00edvel comparar as suas respostas no in\u00edcio e no final do ano e \n\nverificar, se houve ou n\u00e3o, altera\u00e7\u00f5es na sua motiva\u00e7\u00e3o, metodologia e h\u00e1bitos de estudo e de \n\ntrabalho. Assim, tamb\u00e9m seria poss\u00edvel aferir se as estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 88 de 189 \n\n \n\nutilizadas pela professora investigadora ao longo do ano letivo foram ou n\u00e3o, eficazes e \n\ncontribu\u00edram para um maior empenho, motiva\u00e7\u00e3o e rendimento escolar do aluno.  \n\nApesar dos condicionalismos de sa\u00fade, este aluno n\u00e3o frequentava nenhum tipo de apoio \n\nespecializado, n\u00e3o demonstrava sentir-se inferiorizado em rela\u00e7\u00e3o aos demais colegas e estava \n\nperfeitamente inserido na comunidade escolar que o acolheu. Em termos cl\u00ednicos, o seu estado \n\nde sa\u00fade estava diagnosticado e controlado atrav\u00e9s de um acompanhamento m\u00e9dico e \n\nfarmacol\u00f3gico constante. No entanto, pudemos constatar atrav\u00e9s da sua postura nas a\u00e7\u00f5es \n\ndi\u00e1rias, nas suas omiss\u00f5es e nas incoer\u00eancias apresentadas nas respostas aos inqu\u00e9ritos \n\nsolicitados que o aluno estava em fase de nega\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. N\u00e3o aceitava as limita\u00e7\u00f5es e os \n\ncondicionalismos inerentes \u00e0 sintomatologia, tratamentos e efeitos secund\u00e1rios da doen\u00e7a e \n\ntentava manter uma aparente normalidade na sua vida, quer a n\u00edvel escolar, pessoal, social ou \n\nafetivo. \n\n2.3.1. Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o implementadas e a implementar   \n\nUm dos objetivos definidos para este estudo de caso implicava assumir um compromisso \n\njunto do aluno, dos professores e do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, no sentido de facultar \n\ninforma\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas e concretas sobre a doen\u00e7a de Crohn que pudessem ajudar a melhorar a \n\nqualidade de vida do aluno, ajudar no seu processo de ensino/aprendizagem e possibilitar aos \n\ndocentes uma interven\u00e7\u00e3o esclarecida, eficaz e individualizada. \n\nRelativamente ao processo de ensino/aprendizagem foram adotadas v\u00e1rias estrat\u00e9gias no \n\n\u00e2mbito das aulas de Biologia/Geologia com a finalidade de promover uma maior motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a aprendizagem, garantir uma justa igualdade de oportunidades avaliativas e modificar \n\nalgumas atitudes e h\u00e1bitos de estudo ou de trabalho do aluno, dentro e fora da escola. \n\nNeste sentido, foram facultados ao longo dos tr\u00eas per\u00edodos letivos, v\u00e1rios exerc\u00edcios de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados abordados nas aulas. Foram propostas v\u00e1rias aulas extra de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa. Sempre que o aluno, por motivos \n\nrelacionados com a sua sa\u00fade, se via impossibilitado de realizar qualquer tipo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa, nas datas definidas para todos, foram concedidas novas oportunidades de avalia\u00e7\u00e3o \n\ne elaborados novos elementos avaliativos (testes de avalia\u00e7\u00e3o). Foram disponibilizados \n\natrav\u00e9s do e-mail da turma guias de orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos e \n\ntodos os diapositivos apresentados nas aulas de Biologia/Geologia, de modo a facilitar um \n\nestudo gradual e atempado. Em ambiente de sala de aula, todas as atividades pedag\u00f3gicas \n\ndesenvolvidas foram orientadas. A avalia\u00e7\u00e3o formativa ao longo do ano letivo foi constante \n\nde modo a identificar poss\u00edveis dificuldades do aluno, ajudando-o a super\u00e1-las. Este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m teve por objetivo aferir o n\u00edvel de conhecimento atingido pelo aluno, nas \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 89 de 189 \n\n \n\ntem\u00e1ticas abordadas. Atrav\u00e9s de conversas informais tentou-se consciencializar o aluno para a \n\nnecessidade de modificar os seus h\u00e1bitos de estudo e de trabalho. Aconselhou-se a aumentar o \n\nn\u00famero de horas dedicadas ao trabalho escolar e deu-se a conhecer alguns exemplos de \n\nadultos com o mesmo problema de sa\u00fade que obtiveram sucesso, com o intuito de motivar o \n\naluno. Atrav\u00e9s do elogio e de refor\u00e7os positivos tamb\u00e9m se tentou motivar o aluno para \n\nmelhorar o seu desempenho escolar, moldar o seu comportamento e h\u00e1bitos de vida e \n\nreorientar as suas aspira\u00e7\u00f5es por expetativas realistas. A introdu\u00e7\u00e3o destas estrat\u00e9gias num \n\ncontexto educativo de mudan\u00e7a seria mais prof\u00edcua se concretizada em parceria com todos os \n\ndocentes deste aluno, desde o in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, mobilizando e gerando todos os \n\nrecursos necess\u00e1rios e adequados. No entanto, atrav\u00e9s da diretora de turma e durante as \n\nreuni\u00f5es de conselho de turma, verificou-se que alguns professores j\u00e1 adotavam estas \n\nestrat\u00e9gias como forma de promover a integra\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem deste \n\naluno.Atrav\u00e9s do di\u00e1logo particular e na tentativa de ajudar a melhorar a Qualidade de Vida \n\ndo aluno, foi real\u00e7ada a import\u00e2ncia das horas dedicadas ao descanso (sono) para que o \n\norganismo possa recuperar dos tratamentos efetuados.  \n\nO aluno tamb\u00e9m foi alertado para as consequ\u00eancias de uma m\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o na sua sa\u00fade \n\ne por conseguinte no seu rendimento escolar, influenciando a sua capacidade de concentra\u00e7\u00e3o \n\npor fal\u00eancia de nutrientes. Foi facultado um \u201cGuia para Crian\u00e7as e Adolescentes: Um futuro \n\nsem doen\u00e7a de Crohn e Colite Ulcerosa\u201d (APDI, n.d.) contendo informa\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas sobre o \n\nque \u00e9 a doen\u00e7a de Crohn, quais s\u00e3o as suas principais causas, sintomas, tratamentos e exames. \n\nEste guia al\u00e9m de importante para o aluno, foi tamb\u00e9m importante para o encarregado de \n\neduca\u00e7\u00e3o, uma vez que continha conselhos pr\u00e1ticos sobre como superar a doen\u00e7a, o que deve \n\nser feito para se sentir melhor, como se habituar a viver com uma doen\u00e7a cr\u00f3nica, como lidar \n\ncom a escola e com os desportos e esclarece algumas d\u00favidas mais comuns. Ainda com a \n\nfinalidade de melhorar a Qualidade de Vida do aluno foram disponibilizadas todas as \n\norienta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que este pudesse efetuar a sua inscri\u00e7\u00e3o na Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria do Intestino (APDI) e assim usufruir de todos os \n\nbenef\u00edcios que esta associa\u00e7\u00e3o possibilita. Com o prop\u00f3sito de possibilitar aos docentes uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o esclarecida, eficaz e individualizada, foi facultado ao diretor de turma um \u201cGuia \n\ndos professores\u201d, com algumas orienta\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 doen\u00e7a de Crohn, para que fossem \n\ndifundidas pelos restantes professores do Conselho de Turma. Este guia possibilitar\u00e1 uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais assertiva dos professores, no sentido de minimizar poss\u00edveis \n\nconstrangimentos de um aluno com doen\u00e7a de Crohn perante os demais colegas da turma.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 90 de 189 \n\n \n\n2.4. Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva \u00e9 o grande desafio de todos os que trabalham em educa\u00e7\u00e3o \n\n(Sanches, 2005). Este tipo de educa\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e uma escola aberta a todos, onde todos \n\naprendem juntos, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de diferentes metodologias que tenham em \n\naten\u00e7\u00e3o os ritmos e os estilos de aprendizagem dos alunos, independentemente das suas \n\ndificuldades e condicionalismos (Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca, 1994). \n\nComo professora estagi\u00e1ria procurei sempre sensibilizar, motivar e desenvolver nos \n\nalunos em geral e neste em particular a curiosidade intelectual, o desejo de aprender e o gosto \n\npelo estudo, respeitando as necessidades e diferen\u00e7as individuais de cada aluno.  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste estudo tinha como finalidade compreender a postura deste aluno face \u00e0 \n\nescola, perceber qual o impacto da doen\u00e7a de Crohn na sua Qualidade de Vida (global e \n\nrelacionada com a sa\u00fade) e de que modo a Qualidade de Vida representa uma condicionante \n\nna sua motiva\u00e7\u00e3o para aprender e no seu desempenho escolar. Assim, para melhor \n\ncompreender o contexto em que este aluno estava inserido e os fatores condicionantes do seu \n\nrendimento escolar, foram utilizadas informa\u00e7\u00f5es provenientes de diversas fontes. Ap\u00f3s a \n\nan\u00e1lise dessa informa\u00e7\u00e3o concluiu-se que este aluno vive diariamente os condicionalismos \n\ninerentes a uma doen\u00e7a de Crohn. Apresenta sintomas dolorosos associados \u00e0 doen\u00e7a, \n\nsubmete-se a constantes avalia\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, internamentos e tratamentos, faz medica\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e1ria e como tal apresenta uma qualidade de vida mediana. Como consequ\u00eancia, apresenta \n\num absentismo escolar significativo, sendo os dom\u00ednios mais afetados a Autonomia, a \n\nMotiva\u00e7\u00e3o para aprender e o Desempenho escolar. Apesar dos esfor\u00e7os conjugados entre \n\ntodos os intervenientes verificou-se que o aluno n\u00e3o considerou alguns conselhos facultados. \n\nN\u00e3o alterou os seus h\u00e1bitos de vida social e escolar e manteve a mesma rotina de quase \n\naus\u00eancia estudo ou trabalho. Continuou a vir para as aulas sem tomar o pequeno-almo\u00e7o, a \n\nalimentar-se muito pouco e muito mal ao longo do dia na escola e a realizar atividades f\u00edsicas \n\nde grande impacto, colocando em risco a sua condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Ap\u00f3s acompanhar este aluno \n\nao longo do ano letivo e de analisar todas as informa\u00e7\u00f5es recolhidas, podemos constatar que \n\nest\u00e1 em nega\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, por isso n\u00e3o adotou os conselhos facultados \n\npelos professores, DT e EE. Quanto ao estudo e h\u00e1bitos de trabalho, este aluno n\u00e3o est\u00e1 muito \n\nmotivado para a escola. Foi a a\u00e7\u00e3o determinante dos professores, do encarregado de educa\u00e7\u00e3o \n\ne dos colegas da turma que contribu\u00edram para sua perman\u00eancia na escola.  \n\nUm dos principais desafios deste estudo de caso foi conseguir estabelecer com o aluno \n\numa rela\u00e7\u00e3o de maior proximidade e confian\u00e7a. Sempre que abordado, ao longo do ano letivo, \n\npelas mais diversas raz\u00f5es, o aluno era educado mas sobretudo evasivo nas suas respostas. \n\nEvitava, sempre que poss\u00edvel, o contato direto com os professores, dificultando a obten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 91 de 189 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es concretas sobre a sua sa\u00fade ou poss\u00edveis dificuldades escolares. Nunca \n\ncompareceu \u00e0s aulas de apoio e de prepara\u00e7\u00e3o para os testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa agendadas \n\ne inviabilizou sempre a possibilidade de qualquer interven\u00e7\u00e3o mais individualizada no seu \n\nprocesso de ensino/aprendizagem. Apesar de n\u00e3o ter conseguido alcan\u00e7ar todos os objetivos \n\npropostos no \u00e2mbito deste estudo de caso considero que esta investiga\u00e7\u00e3o foi \u00fatil para todos \n\nos seus intervenientes pois possibilitou a todos aquisi\u00e7\u00e3o conhecimento sobre a doen\u00e7a de \n\nCrohn e o desenvolvimento de compet\u00eancias pessoais e profissionais.  \n\n\u00c0 professora investigadora em particular, esta investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o com a sua componente \n\nreflexiva e atuante promoveu momentos de reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da motiva\u00e7\u00e3o no \n\nenvolvimento e desempenho escolar do aluno, sobre o potencial de resili\u00eancia que existe em \n\ncada aluno e como essa capacidade pode ser estimulada no seu processo de \n\nensino/aprendizagem. Possibilitou tamb\u00e9m a operacionaliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas \n\ncom o intuito de potenciar o desempenho escolar do aluno e melhorar a sua qualidade de vida, \n\nglobal e relacionada com a sa\u00fade. De futuro e em situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas, os professores devem \n\nser capazes de dar resposta \u00e0 diversidade de alunos e aos desafios de uma educa\u00e7\u00e3o inclusiva, \n\npromotora do sucesso de todos e de cada um, na escola e na comunidade em que est\u00e3o \n\ninseridos (Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca, 1994). Neste sentido, os professores independentemente \n\ndas suas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas devem envolver-se de forma ativa e colaborante na planifica\u00e7\u00e3o \n\nde todo o processo de ensino/aprendizagem, devem promover a participa\u00e7\u00e3o de todos os \n\nalunos recorrendo a estrat\u00e9gias motivadoras, procurar as melhores formas de adaptar o \n\ncurr\u00edculo \u00e0 diversidade de necessidades dos alunos, trabalhar em articula\u00e7\u00e3o com outros \n\nprofissionais ou servi\u00e7os, promover a colabora\u00e7\u00e3o e a partilha de informa\u00e7\u00f5es e de \n\nexperi\u00eancias entre colegas professores e produzir materiais curriculares e pedag\u00f3gicos.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 92 de 189 \n\n \n\nC. ATIVIDADES DE INTERVEN\u00c7\u00c3O NA COMUNIDADE ESCOLAR (AICE) \n\nAs Atividades de Interven\u00e7\u00e3o na Comunidade Escolar (AICE) visaram sobretudo o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias que permitiram aos professores em est\u00e1gio compreender a \n\nimport\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o escola-meio, promover a participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar e \n\nmanifestar capacidade de coopera\u00e7\u00e3o com os seus pares, num clima de cordialidade, respeito \n\ne interajuda. Neste sentido, foi desenvolvido pelos professores estagi\u00e1rios uma a\u00e7\u00e3o de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar, no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na \n\nescola designada Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na Escola.  \n\nOs indicadores de sa\u00fade e as estat\u00edsticas mostram-nos que a maioria das doen\u00e7as e \n\nconsequentes taxas de mortalidade e morbilidade a n\u00edvel mundial est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com maus comportamentos e estilos de vida (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006; Rocha \n\net al., 2011; OMS, 2008). A consciencializa\u00e7\u00e3o destes fatos levou o n\u00facleo de est\u00e1gio a agir \n\nno sentido de alertar e educar a popula\u00e7\u00e3o escolar para a ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis.  \n\nPromover o conceito de sa\u00fade no meio escolar implica, em primeiro lugar, conhecer o \n\npr\u00f3prio conceito. O conceito tradicional de sa\u00fade baseado na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a foi sendo \n\nao longo do tempo, adaptado ao desenvolvimento humano e ao projeto de vida de cada um. \n\nAtualmente o conceito de sa\u00fade baseado na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a foi substitu\u00eddo por uma \n\nno\u00e7\u00e3o mais abrangente e integral, onde se pretende n\u00e3o s\u00f3 prevenir a doen\u00e7a, mas sobretudo \n\npromover a sa\u00fade do ser humano no seu meio familiar, social e comunit\u00e1rio (Rocha et al., \n\n2011). Na carta de Ottawa (1986), o conceito de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade \u00e9 apresentado como um \n\nprocesso que visa ajudar os indiv\u00edduos a exercerem um maior controlo sobre sua sa\u00fade e \n\nsobre os fatores que podem afeta-la, reduzindo aqueles que podem oferecer risco e \n\nfavorecendo os que s\u00e3o protetores e saud\u00e1veis. A sa\u00fade \u00e9 o resultado dos cuidados que cada \n\nindiv\u00edduo dispensa a si mesmo e aos demais, bem como da capacidade de tomar decis\u00f5es, e de \n\ncontrolar a sua pr\u00f3pria vida (Harada et al., 2010).  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Bem-Estar assume assim, uma import\u00e2ncia relevante e as \n\natividades desenvolvidas neste \u00e2mbito pretenderam sobretudo preparar os alunos para que, ao \n\ndeixar a escola, sejam capazes de cuidar da sua pr\u00f3pria sa\u00fade e da dos outros. Segundo a \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) e a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, \n\na Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), a escola representa o local privilegiado para fazer Educa\u00e7\u00e3o \n\npara a Sa\u00fade. Segundo estas institui\u00e7\u00f5es, a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade deve ser ensinada da mesma \n\nforma que todas as outras ci\u00eancias sociais, dando aos alunos a possibilidade de desenvolver \n\nconsci\u00eancia cr\u00edtica e decidir de forma informada e consciente as op\u00e7\u00f5es que devem tomar \n\n(Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2006). \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 93 de 189 \n\n \n\n Apresenta\u00e7\u00e3o das Jornadas \n\nAs Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na Escola foram organizadas e \n\ndinamizadas integralmente pelos dois professores estagi\u00e1rios da EBSGZ no ano letivo \n\n2012/2013. Decorreram nos dias 27, 29 e 30 de maio de 2013 entre as 14:00 e as 18:00h e \n\nforam inseridas na Semana Anti-consumo promovida pelo Grupo Altamente GZarco.come sob \n\no tema \u201cJornadas Pedag\u00f3gicas Adolescer Saud\u00e1vel\u201d que decorreu entre os dias 27 e 31 de \n\nmaio de 2013, com v\u00e1rias atividades, f\u00f3runs, debates, sess\u00f5es de informa\u00e7\u00e3o, confer\u00eancias e \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es. \n\nDe acordo com o previsto no Plano Nacional de Sa\u00fade Escolar, as atividades concebidas \n\ndestinaram-se a toda a comunidade educativa, ou seja, professores, auxiliares da a\u00e7\u00e3o \n\neducativa, alunos, pais, encarregados de educa\u00e7\u00e3o e outros (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006). \n\nO programa das Jornadas (Anexo 9) foi concebido em articula\u00e7\u00e3o com os temas que \n\nintegraram a disciplina de Ci\u00eancias Naturais de 9\u00ba ano e contemplou diversas atividades de \n\nmodo a mobilizar o maior n\u00famero poss\u00edvel de participantes. A oferta de atividades pretendeu \n\nvalorizar a nossa \u00e1rea de conhecimento e sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o escolar para a ado\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis atrav\u00e9s da exposi\u00e7\u00e3o de trabalhos realizados pelos alunos do 9\u00ba ano \n\n(turma 4), da avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade, de confer\u00eancias, debates e atividades \n\nde sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre nutri\u00e7\u00e3o, agricultura biol\u00f3gica, fatores de risco e medidas promotoras \n\nde sa\u00fade f\u00edsica e mental em meio escolar. \n\nSegundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2006), as atividades desenvolvidas no \u00e2mbito da Sa\u00fade \n\nEscolar devem contribuir para a promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, para o bem-estar f\u00edsico, social \n\ne mental, e para o sucesso educativo dos alunos. Foram objetivos destas Jornadas: (1) \n\npromover e proteger a sa\u00fade, (2) prevenir a doen\u00e7a na comunidade educativa, (3) refor\u00e7ar a \n\nimport\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis, (4) promover a interliga\u00e7\u00e3o entre a teoria \n\ne a pr\u00e1tica, a escola e a realidade, (5) desenvolver nos alunos um sentido de cidadania atrav\u00e9s \n\ndo debate de ideias e fatos e (6) desenvolver compet\u00eancias de comunica\u00e7\u00e3o e oralidade. \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nO grupo de est\u00e1gio tentou organizar sempre as atividades de um modo claro, objetivo e \n\nadequado aos diversos momentos da concretiza\u00e7\u00e3o, tendo o m\u00e1ximo cuidado em toda a \n\nconce\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o, e tentando prever no decorrer das a\u00e7\u00f5es, todas as situa\u00e7\u00f5es e \n\nocorr\u00eancias poss\u00edveis. Na elabora\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas tentou-se sempre dar \n\nprimazia ao protagonismo dos alunos na conce\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos trabalhos elaborados, \n\nsob a orienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores estagi\u00e1rios; incentivar o envolvimento de toda a \n\ncomunidade escolar (alunos, pessoal docente, n\u00e3o docente, dire\u00e7\u00e3o escolar e encarregados de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 94 de 189 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o); adequar a natureza das atividades \u00e0s finalidades do programa curricular de \n\nCi\u00eancias da Natureza e \u00e0s carater\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o escolar e avaliar o impacto qualitativo \n\ndas atividades propostas no desenvolvimento pessoal dos alunos. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o destas Jornadas foi necess\u00e1rio efetuar alguns pedidos de apoio e de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com a devida anteced\u00eancia. Primeiro ao presidente da Dire\u00e7\u00e3o Executiva da \n\nescola de acolhimento, em termos de espa\u00e7os f\u00edsicos, meios t\u00e9cnicos e recursos humanos, \n\ndepois ao Centro Sa\u00fade do Bom Jesus, no sentido de obter apoios t\u00e9cnico-profissionais que \n\npermitissem a realiza\u00e7\u00e3o de uma confer\u00eancia com o tema \u201cFatores de risco e medidas \n\npromotoras de sa\u00fade f\u00edsica e mental em meio escolar\u201d, no dia 30 de maio e a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nalguns par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade nos dias 29 e 30 de maio. \n\nAos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos de 9\u00ba ano (turma 4) foi enviado um pedido \n\ninformado, dando a conhecer a natureza das atividades propostas, os objetivos inerentes e \n\nsolicitando a sua autoriza\u00e7\u00e3o para a participa\u00e7\u00e3o dos seus educandos em todas as atividades \n\ninseridas no \u00e2mbito das Jornadas, nomeadamente na apresenta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos, \n\npor eles realizados ao longo do ano letivo. \n\nA divulga\u00e7\u00e3o das Jornadas foi efetuada atrav\u00e9s dos v\u00e1rios meios dispon\u00edveis e \n\ndisponibilizados pela escola, nomeadamente atrav\u00e9s de e-mail, convite pessoal a outros \n\ncolegas e/ou professores e da afixa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cartazes de divulga\u00e7\u00e3o das atividades \n\npropostas convidando toda a popula\u00e7\u00e3o escolar a participar nas Jornadas e a efetuar uma \n\navalia\u00e7\u00e3o dos seus par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade. \n\n \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o/Execu\u00e7\u00e3o \n\nA sess\u00e3o de abertura das jornadas teve lugar na sala de sess\u00f5es, no dia 27 de maio pelas \n\n14:15h e contou com a presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o do presidente do Conselho Executivo da \n\nEBSGZ, o Dr. Rui Caetano, com a orientadora cooperante, com os professores estagi\u00e1rios, \n\ncom outros professores convidados e seus respetivos alunos. Ap\u00f3s a sess\u00e3o de abertura teve \n\nlugar uma confer\u00eancia com o tema \u201cNutri\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e Bem-Estar\u201d proferida pela Dr.\u00aa \n\nCatarina Pinto, nutricionista. Com esta tem\u00e1tica pretendeu-se sobretudo alertar os alunos para \n\nas consequ\u00eancias de uma alimenta\u00e7\u00e3o desequilibrada, dar a conhecer v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es saud\u00e1veis \n\nde uma alimenta\u00e7\u00e3o promotora de sa\u00fade, desmistificar algumas ideias erradas sobre os \n\nalimentos e dietas, e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas por professores, alunos e auxiliares \n\nda a\u00e7\u00e3o educativa presentes na plateia. \n\nAinda no dia 27 de maio foram apresentados e expostos todos os trabalhos efetuados \n\npelos alunos do 9\u00ba ano (turma 4), sob a orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores \n\nestagi\u00e1rios. Esteve em exposi\u00e7\u00e3o uma roda dos alimentos com produtos verdadeiros, dois \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 95 de 189 \n\n \n\nmodelos tridimensionais, um sobre os vasos sangu\u00edneos e outro sobre a Aterosclerose e v\u00e1rios \n\ncartazes referentes ao Sistema Digestivo, ao Sistema Neuro-Hormonal e ao Sistema Cardio-\n\nrespirat\u00f3rio. Por cada trabalho exposto foi efetuado, pelos respetivos grupos de trabalho, uma \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral \u00e0 turma e a todos os elementos presentes nesse dia na biblioteca. A \n\napresenta\u00e7\u00e3o destes trabalhos terminou por volta das 18 horas. \n\nNos dias 29 e 30 de maio as atividades tamb\u00e9m tiveram in\u00edcio no per\u00edodo da tarde, a \n\npartir das 14 horas. Foi proporcionado a todos os participantes a possibilidade de avaliar \n\nalguns par\u00e2metros de sa\u00fade, com a ajuda de profissionais de Centro de Sa\u00fade do Bom Jesus. \n\nPara isso foi instalado um espa\u00e7o para medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o arterial e da glic\u00e9mia, avalia\u00e7\u00e3o do \n\nbatimento card\u00edaco, determina\u00e7\u00e3o do peso e do \u00edndice de massa corporal. Aos participantes \n\nque efetuaram a avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade foi disponibilizado, sempre que \n\nsolicitado, alguns esclarecimentos, folhetos ou brochuras informativas referentes \u00e0 \n\nOsteoporose, Exerc\u00edcio f\u00edsico e Hipertens\u00e3o.  \n\nNo dia 29 \u00e0s 14:15h foi apresentado uma confer\u00eancia sobre a \u201cAlimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel \n\nversus Agricultura Biol\u00f3gica\u201d proferida pela Dr.\u00aa Guida Henriques, Engenheira Agr\u00f3noma. \n\nCom esta confer\u00eancia procurou-se sobretudo dar a conhecer aos participantes os benef\u00edcios \n\ndos alimentos biol\u00f3gicos na preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e as vantagens desta \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola em detrimento da agricultura tradicional na sustentabilidade ambiental. Ainda \n\nnesta tarde foi apresentado pelos alunos um cartaz interativo sobre a Agricultura Biol\u00f3gica \n\ndesenvolvido tamb\u00e9m com prop\u00f3sito de integrar o projeto Eco-Escolas e de ser submetido a \n\nconcurso na semana Florestas, Mares e Agricultura Biol\u00f3gica \u2013 Educa\u00e7\u00e3o para o Consumo. \n\nNo \u00faltimo dia das jornadas foi apresentada uma confer\u00eancia sobre \u201cFatores de risco e \n\nmedidas promotoras de sa\u00fade f\u00edsica e mental em meio escolar\u201d proferida pela Dr.\u00aa Marta \n\nOrnelas, m\u00e9dica especialista em medicina geral e familiar. Com esta confer\u00eancia pretendeu-se \n\nsobretudo relacionar alguns h\u00e1bitos de vida como a alimenta\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico, \n\no sono e o consumo de \u00e1lcool, tabaco e drogas com os respetivos benef\u00edcios e consequ\u00eancias \n\npara o bem-estar f\u00edsico e mental do corpo humano. \n\nOs participantes diretamente implicados na conce\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o das jornadas (alunos, \n\nconferencistas e professores do n\u00facleo de est\u00e1gio) receberam, no final, um certificado de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o devidamente assinado pelos professores estagi\u00e1rios e pelo Conselho Executivo \n\nda EBSGZ. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das Jornadas \n\nA aferi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o nas confer\u00eancias promovidas foi contabilizada, \n\natrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o e recolha de um inqu\u00e9rito individual de satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 96 de 189 \n\n \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade, foi elaborada uma grelha de registo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o. Em termos globais verificou-se uma boa ades\u00e3o de alunos, professores e \n\nfuncion\u00e1rios em todas as atividades programadas num total de 204 participantes. A ades\u00e3o foi \n\nsuperior no dia 27 de maio (38,7%) relativamente ao dia 29 (36,8%) e ao dia 30 (24,5%). \n\nDeste universo de participantes, 93,6% eram alunos da EBSGZ (191 alunos) e 5,9%, docentes \n\nda mesma (12 docentes).  \n\nDurante os tr\u00eas dias em que decorreram as jornadas foram mobilizados alunos de quase \n\ntodos os n\u00edveis de ensino lecionados na EBSGZ, nomeadamente do 9\u00ba ano (61,8%), do 7\u00ba ano \n\n(10,8%), do 8\u00ba ano (9,3%), do 10\u00ba ano (4,9%), dos cursos CEF (3,9%), do 5\u00ba ano (1,5%) e do \n\n12\u00ba ano (0,5%).  \n\nEm todas as atividades propostas predominou o sexo feminino (55,4%) relativamente ao \n\nmasculino (44,6%).  \n\nRelativamente \u00e0 idade dos participantes, a maioria dos alunos tinha entre 14 e 24 anos \n\n(81,9%) ou ent\u00e3o, uma idade inferior a 13 anos (11,3%). Os docentes apresentavam uma \n\nidade compreendida entre os 36 e os 46 anos (2,9%). \n\nA maioria dos inquiridos afirmou ter tido conhecimento destas jornadas, atrav\u00e9s de outros \n\ncolegas e/ou professores (81,4%) ou atrav\u00e9s dos cartazes de divulga\u00e7\u00e3o afixados pela escola \n\n(11,8%) e considerou que sua divulga\u00e7\u00e3o foi suficiente (43,1%). Quando questionados sobre \n\nas tem\u00e1ticas abordadas, ao longo dos tr\u00eas dias, a maioria considerou-as interessantes (63,7%) \n\ne muito interessantes (27,5%), uma vez que possibilitaram aprendizagens v\u00e1lidas e efetivas \n\n(41,2%) e permitiram identificar aspetos da sua pr\u00e1tica quotidiana que poderiam ser \n\nmelhorados (39,7%). \n\nAs a\u00e7\u00f5es propostas corresponderam maioritariamente \u00e0s expetativas dos participantes \n\n(39,7%), decorreram de acordo com os seus ritmos, capacidades e interesses pessoais \n\n(42,2%), o aprofundamento dos conte\u00fados foi adequado e equilibrado (47,5%) e o tempo de \n\ndebate e esclarecimentos satisfez plenamente (36,3%) alguns dos participantes. \n\nQuanto \u00e0 presta\u00e7\u00e3o da equipa organizadora, na conce\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o \n\ndas referidas jornadas, a maioria dos inquiridos respondeu satisfaz bem (43,1% - 88 \n\nparticipantes), satisfaz plenamente (38,7% - 79 participantes) e satisfaz (15,2% - 31 \n\nparticipantes). Relativamente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade, verificou-se uma \n\nboa aflu\u00eancia de participantes, tendo em considera\u00e7\u00e3o o hor\u00e1rio em que decorreu e o tempo \n\nque foi disponibilizado (das 14:00h \u00e0s 16:00h). Foram contabilizados um total de 75 \n\nparticipantes nos dois dias, sendo que o dia 29 de maio foi o que registou maior ades\u00e3o, com \n\n41 participantes. Deste universo de participantes, pudemos verificar que houve uma maior \n\nades\u00e3o de elementos do sexo feminino (72%) relativamente ao masculino (28%) e de alunos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 97 de 189 \n\n \n\n(35%), relativamente ao pessoal n\u00e3o docente (33%) e docente (32%). Os alunos que aderiram \n\na esta atividade eram maioritariamente do 7\u00ba e 9\u00ba ano de escolaridade, embora tamb\u00e9m \n\ntivessem aderido alunos do 12\u00ba, 5\u00ba, 7\u00ba e 6\u00ba ano. \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nO sucesso das jornadas foi o resultado de um conjunto de sinergias que se estabeleceram \n\nentre os elementos do n\u00facleo de est\u00e1gio, a dire\u00e7\u00e3o executiva da escola, alguns elementos do \n\ngrupo Altamente GZarco.come, do grupo disciplinar 520, de outros grupos disciplinares, entre \n\nos alunos do 9\u00ba ano (turma 4) e alguns auxiliares da a\u00e7\u00e3o educativa da escola. \n\nA Sa\u00fade Escolar \u00e9 por si s\u00f3, um projeto interdisciplinar de grande import\u00e2ncia, uma vez \n\nque prepara os alunos e toda a comunidade escolar para a constru\u00e7\u00e3o de um projeto de vida, \n\ncom vista ao seu bem-estar, promovendo a sa\u00fade e prevenindo a doen\u00e7a. Implica \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o, responsabiliza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de todas as capacidades f\u00edsicas, \n\nmentais e sociais dos seus intervenientes, pelo que as atividades promovidas tiveram sempre \n\nem considera\u00e7\u00e3o a pertin\u00eancia das tem\u00e1ticas abordadas e o interesse da escola e dos alunos. \n\nO professor enquanto promotor da sa\u00fade escolar tem o dever de fomentar o \n\ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas e did\u00e1ticas de modo a que os alunos sejam, cada \n\nvez mais, conscientes, aut\u00f3nomos, criativos, confiantes, respons\u00e1veis, cooperantes, \n\ncomunicativos e cr\u00edticos. A sua principal atividade consiste em ajud\u00e1-los a converter os seus \n\ninteresses em a\u00e7\u00f5es refletidas e planeadas. \n\nRelativamente ao meu desempenho nestas atividades, considero que a par do meu colega \n\nde est\u00e1gio, demonstrei empenho, criatividade e uma atitude cr\u00edtico-reflexiva em todas as \n\na\u00e7\u00f5es promovidas. Tentei fundamentar e justificar todas as decis\u00f5es tomadas e contribuir de \n\nforma inovadora e criativa para o sucesso das mesmas. Testei as minhas compet\u00eancias de \n\nanima\u00e7\u00e3o socioeducativa, a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o, planeamento, execu\u00e7\u00e3o e controlo e \n\nrevelei capacidade de trabalho, de coopera\u00e7\u00e3o, iniciativa e de adapta\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es novas.  \n\nUma das dificuldades encontradas na conce\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o destas jornadas esteve \n\nrelacionada com a mobiliza\u00e7\u00e3o dos alunos do 9\u00ba ano, turma 4, para participar nos tr\u00eas dias de \n\natividades propostas. No entanto, e apesar das advert\u00eancias de alguns alunos para faltar, \n\nconseguimos mobilizar toda a turma para comparecer e participar em todas as atividades \n\npropostas. Estas atividades fortaleceram o esp\u00edrito de entreajuda entre os elementos da turma \n\ne proporcionaram momentos de conviv\u00eancia, companheirismo e coopera\u00e7\u00e3o entre alunos e \n\nprofessores. \n\nApesar de um balan\u00e7o final muito positivo das Jornadas, considero que existiram alguns \n\naspetos que poderiam ter corrido melhor, nomeadamente a ades\u00e3o dos EE, dos alunos e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 98 de 189 \n\n \n\nrespetivos professores. A participa\u00e7\u00e3o dos professores estagi\u00e1rios na apresenta\u00e7\u00e3o e \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas e a avalia\u00e7\u00e3o geral da aflu\u00eancia, ades\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero total de participantes foram tamb\u00e9m alguns aspetos que podiam ser melhor \n\nimplementados. A aus\u00eancia de encarregados de educa\u00e7\u00e3o nas atividades propostas deveu-se \n\nessencialmente ao fato do hor\u00e1rio das Jornadas ser coincidente com o hor\u00e1rio laboral dos \n\nmesmos. No entanto, considero que dev\u00edamos ter enviado um convite formal aos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o a solicitar a sua participa\u00e7\u00e3o juntamente com os seus educandos.  \n\nA ades\u00e3o dos alunos e respetivos professores \u00e0s confer\u00eancias, debates, sess\u00f5es de \n\nesclarecimento e avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de sa\u00fade, esteve sempre muito condicionada pelo \n\nhor\u00e1rio proposto e pela indisponibilidade de alguns professores, nomeadamente do 9\u00ba ano, em \n\nceder as suas aulas devido a limita\u00e7\u00f5es para o cumprimento do plano anual de atividades.   \n\nConsidero tamb\u00e9m que as tarefas de apresenta\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o oral das atividades \n\npropostas deviam ter sido melhor discutidas e distribu\u00eddas para que houvesse uma justa e \n\nequitativa participa\u00e7\u00e3o dos dois professores estagi\u00e1rios.  \n\nApesar das dificuldades sentidas, dos contratempos e dos aspetos que podiam ser \n\nmelhorados, considero que todos os objetivos inicialmente propostos foram alcan\u00e7ados. O \n\nprograma previsto foi cumprido na \u00edntegra, sofrendo apenas alguns ajustamentos nos hor\u00e1rios \n\ndas atividades propostas e nos recursos humanos necess\u00e1rios. Em termos globais, sobressaiu a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de todos os participantes e o sentimento de dever cumprido. \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 99 de 189 \n\n \n\nD. ATIVIDADE DE NATUREZA CIENT\u00cdFICO \u2013 PEDAG\u00d3GICA (ANCP) \n\nAn\u00e1lise quantitativa dos termos de Biologia propostos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) em \n\ndois manuais escolares de Biologia-Geologia de 10\u00ba ano \n\nA Biologia enquanto ci\u00eancia influencia e contribui para a melhoria da qualidade de vida \n\ndos seus cidad\u00e3os. Os avan\u00e7os cient\u00edficos nesta \u00e1rea e as suas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas t\u00eam \n\nfacultado, ao longo dos tempos, informa\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es de elevado interesse social, quer em \n\ntermos de seguran\u00e7a alimentar, redu\u00e7\u00e3o de riscos, preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as ou outros. No \n\nentanto, a sua aplica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento tamb\u00e9m est\u00e1 envolta em situa\u00e7\u00f5es controversas, \n\ncomo a manipula\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica, a clonagem ou a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de armas biol\u00f3gicas. \n\nEstas tem\u00e1ticas, pela controv\u00e9rsia que geram, implicam uma tomada de posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e \n\nfundamentada por parte de todos os cidad\u00e3os e a mobiliza\u00e7\u00e3o de conceitos nem sempre \n\nconhecidos ou compreendidos (Amador et al., 2001). Face a esta realidade, imp\u00f5e-se que a \n\neduca\u00e7\u00e3o em Biologia ajude os alunos a compreender algumas situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas, a \n\nponderar criticamente abordagens controversas, a desenvolver compet\u00eancias de natureza \n\ncient\u00edfica, a pesquisar informa\u00e7\u00e3o e a interagir de forma aut\u00f3noma, consciente e construtiva \n\ncom a sociedade e com o ambiente onde est\u00e1 envolvido (Amador et al., 2001). Em \n\nconson\u00e2ncia com isto, o programa curricular da disciplina de Biologia proposto pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME), para o Ensino Secund\u00e1rio, visa promover nos jovens \n\naprendizagens significativas de forma que atinjam a literacia cient\u00edfica necess\u00e1ria assumir \n\numa postura pr\u00f3-ativa em temas/assuntos relacionados com a sua vida e com a dos outros \n\n(Amador et al., 2001; Kamil, 2010). \n\nSabendo que o conhecimento se constr\u00f3i e reconstr\u00f3i a partir da sele\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es variadas adquiridas ao longo da vida, \u00e9 de esperar que o manual escolar, \n\nenquanto recurso educativo, esteja em perfeita articula\u00e7\u00e3o com as finalidades e objetivos \n\ngerais do Programa Curricular. O manual deve contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\ns\u00f3lido de conhecimentos e para o desenvolvimento de compet\u00eancias variadas (Santo, 2006; \n\nCarvalho &amp; Fadiga, 2007), como a capacidade de abstra\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o, trabalho em \n\nequipa, pondera\u00e7\u00e3o, sentido de responsabilidade e a interioriza\u00e7\u00e3o de um sistema de valores e \n\nde atitudes que valorizem todos os seres vivos (Amador et al., 2001). Desta forma os manuais \n\nescolares para al\u00e9m de veicular conte\u00fados cient\u00edficos, tamb\u00e9m implementam \u201cparadigmas \n\npedag\u00f3gicos\u201d (Martinha, 2010, p. 91-92).  \n\nSegundo G\u00e9rard (1998), o manual escolar continua a ser o suporte de ensino mais eficaz, \n\napesar dos in\u00fameros recursos que existem resultante das novas Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e \n\nComunica\u00e7\u00e3o (TIC). O manual ainda se apresenta como uma fonte de informa\u00e7\u00e3o reguladora \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 100 de 189 \n\n \n\nde verdades, aceites pela generalidade de quem o utiliza, capaz de exercer um controlo \n\nimpl\u00edcito sobre professores e alunos, de induzir \u00e0 rotina das pr\u00e1ticas letivas e de levar \u00e0 \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o curricular (Pacheco, 2001). Funciona como um guia de estrutura\u00e7\u00e3o da aula \n\nque condiciona, entre outros aspetos, os conte\u00fados a adquirir e as formas de transmiss\u00e3o \n\ndesses mesmos conte\u00fados (Teixeira Rodrigues, 2002). Atualmente representa o recurso \n\ndid\u00e1tico mais utilizado no processo de ensino/aprendizagem por professores e alunos (Silva, \n\n2001). A import\u00e2ncia atribu\u00edda ao manual difere de professores para alunos. Para alguns os \n\nalunos o manual representa as pr\u00f3prias disciplinas (Valverde et al., 2002 cit in Calado &amp; \n\nNeves, 2012), enquanto para outros, representa uma das principais fontes de acesso \u00e0 Ci\u00eancia \n\n(Silva, 2001). O estudante do ensino secund\u00e1rio precisa de encarar qualquer disciplina como \n\num reposit\u00f3rio de saberes enriquecedores e formadores que ele pode assimilar atrav\u00e9s de um \n\nestudo adequado, trabalhando os conceitos, fatos, princ\u00edpios e processos aprendidos na aula. \u00c9 \n\nneste contexto que o manual \u00e9 encarado pelo aluno como a pr\u00f3pria disciplina, ou ent\u00e3o, uma \n\nferramenta potenciadora do trabalho aut\u00f3nomo que lhe vai proporcionar novas aprendizagens, \n\nincentivar a leitura, relembrar palavras, perguntas, problemas e as reflex\u00f5es colocadas pelo \n\nprofessor na sala de aula, bem como consolidar a aquisi\u00e7\u00e3o de conceitos, t\u00e9cnicas e \n\nprocedimentos (Jorge, 2003). J\u00e1 para os professores e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, o manual \n\nescolar representa sobretudo um \u201creferencial est\u00e1vel e duradouro das mat\u00e9rias escolares\u201d \n\n(Valverde et al., 2002 cit in Calado &amp; Neves, 2012, p. 54) ou uma fonte de informa\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica geral e pedag\u00f3gica de aux\u00edlio na gest\u00e3o das suas aulas (G\u00e9rard, 1998, 74-81). \n\nO modo como os professores valorizam o manual na sua planifica\u00e7\u00e3o influencia a forma \n\ncomo os alunos ir\u00e3o perspetivar a disciplina, o conhecimento cient\u00edfico e a natureza da ci\u00eancia \n\n(Alves &amp; Morais, 2013; Castro &amp; Cachapuz, 2005 cit in Carvalho &amp; Neves, 2012).  \n\nMuitos professores n\u00e3o utilizam diretamente os programas curriculares enquanto \n\nplanificam, mas recorrem, sempre ou quase sempre, aos manuais escolares para a prepara\u00e7\u00e3o \n\ne realiza\u00e7\u00e3o das suas aulas (Moreira, Pires &amp; Teixeira, 2006; Pinto, 2003). Por este motivo, o \n\ncurr\u00edculo constru\u00eddo pelo professor em ambiente de sala de aula reflete mais a mensagem do \n\nmanual escolar adotado na escola do que a mensagem dos documentos curriculares oficiais \n\n(Zabalza, 2001; Calado &amp; Neves, 2012).  \n\nA conce\u00e7\u00e3o do manual escolar deve assentar em princ\u00edpios facilitadores da \n\naprendizagem, numa perspetiva construtivista. Esta perspetiva implica uma conce\u00e7\u00e3o centrada \n\nno aluno, conferindo-lhe um elevado grau de responsabilidade no processo de \n\nensino/aprendizagem e atribuindo ao professor o papel de facilitador (Duarte, 1999; Duarte, \n\n2010; Novak &amp; Gowin, 1996; Novak, 1981). No entanto, \u00e9 aos professores que compete a \n\nsele\u00e7\u00e3o das melhores op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para o cumprimento do programa curricular, pelo  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 101 de 189 \n\n \n\nque \u00e9 fundamental que estes detenham uma no\u00e7\u00e3o clara do n\u00edvel de aprofundamento com que \n\nos conceitos/palavras-chave devem ser explorados, relembrados, enfatizados ou evitados, \n\narticulando os conte\u00fados conceptuais, procedimentais e atitudinais (Amador et al., 2001). \n\nUm conceito \u00e9 uma regularidade de eventos ou objetos designados por r\u00f3tulos ou termos \n\n(Novak &amp; Gowin, 1996). Para aprender os conceitos cient\u00edficos, al\u00e9m do termo, \u00e9 preciso \n\nsaber a sua defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o e conhecer algum exemplo. S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel compreender um \n\ndeterminado conceito se houver um conhecimento adequado de todas estas partes. Logo, \n\nconhecer todos os conceitos relacionados com um determinado assunto torna-se um pr\u00e9-\n\nrequisito fundamental para a sua compreens\u00e3o. Sem o conhecimento dos conceitos, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender os fatos, as teorias e os princ\u00edpios associados, nem aplica-los a outros \n\nconte\u00fados (Graf &amp; Berck, 1990). Podemos ent\u00e3o inferir que a chave para aprender e entender \n\nqualquer assunto reside na compreens\u00e3o da sua linguagem. Compreender a linguagem do \n\nmanual escolar \u00e9 essencial para fazer, aprender e ensinar Ci\u00eancia, uma vez que \u00e9 ela que \n\nmolda a constru\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o de ideias cient\u00edficas (Anagnostopoulou, Hatzinikita &amp; \n\nChristidou, 2012).  \n\nUma das cr\u00edticas que se coloca ao ensino da Biologia na atualidade est\u00e1 relacionada \n\nsobretudo com a forma memorista e fragmentada com que se abordam conceitos essenciais \n\nMeglhioratti et al., 2009). Para ensinar conceitos cient\u00edficos e promover uma aprendizagem \n\nsignificativa, \u00e9 necess\u00e1rio preocupar-se com o desenvolvimento cognitivo dos alunos e com \n\nos conte\u00fados a abordar, procurando sempre interligar os dois (Duarte, 1999; Novak, 1981; \n\nNovak &amp; Gowin, 1996; Oliveira, 1991). Isso implica uma sele\u00e7\u00e3o dos conceitos mais \n\nadequados, a descri\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o dos mesmos atrav\u00e9s do uso de um vocabul\u00e1rio \n\nconhecido, de acordo com as habilidades cognitivas do aluno e tendo em considera\u00e7\u00e3o as suas \n\nconce\u00e7\u00f5es alternativas (Municio &amp; Crespo, 2006). A an\u00e1lise dos livros de texto torna-se ent\u00e3o \n\nfundamental para qualquer interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, n\u00e3o s\u00f3 porque o conhecimento \u00e9 a chave \n\npara uma atua\u00e7\u00e3o cientificamente fundamentada, mas tamb\u00e9m porque a partir desta an\u00e1lise \n\npodemos extrair informa\u00e7\u00f5es pertinentes, identificar falhas, lacunas ou omiss\u00f5es, avaliar a \n\nadequa\u00e7\u00e3o dos conceitos e a abordagem ou contextualiza\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es curriculares.  \n\nEm Portugal foram realizados v\u00e1rios trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o sobre manuais escolares, \n\nde diversas \u00e1reas cient\u00edficas (ex. Ci\u00eancias da Natureza, Matem\u00e1tica, Portugu\u00eas, Hist\u00f3ria e \n\nF\u00edsico-qu\u00edmica) focando aspetos de natureza hist\u00f3rica ou sociol\u00f3gica (Ducan &amp; Hoskins, \n\n2011; Kamil, 2010; Magalh\u00e3es, 2006; Rego, Gomes &amp; Balula, 2012; Santos, 2001), estudos \n\nqualitativos e quantitativos de manuais espec\u00edficos (Goldbach et al., 2009; Morimoto &amp; \n\nMaeda, 2002; Udeani, 2013), estudos comparativos de manuais escolares ou de conte\u00fados \n\nabordados (Amo\u00eada, Martins &amp; Vasconcelos, 2008; Antunes, 2010; Brando, Bernard et al., \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 102 de 189 \n\n \n\n2007; Cavadas &amp; Franco, 2010; Coelho da Silva, 1995; Junqueira, et al., 2012; Luskin, 2011) \n\nestudos sobre o uso do manual por professores e alunos (Batista, 2011; Cassab &amp; Martins, \n\n2003; Dikmenli, \u00c7ardak &amp; Oztas, 2009; Gameiro, 2009; Henno &amp; Reiska, 2010; Pedreira, \n\nCarneiro &amp; Silva, n.d., Tormenta, 1999; Viseu &amp; Morgado, 2011) e, estudos sobre a \n\nimport\u00e2ncia da linguagem, do vocabul\u00e1rio e dos conceitos (D\u2019Avanzo, 2008; Fisher, 2010; \n\nFranzolin &amp; Bizo, 2007; Hamiloglu &amp; Karliova, 2009; Howel et al., 2013; McComas, 2014; \n\nPardo, 2008). Tamb\u00e9m t\u00eam sido publicados trabalhos que visam o desenvolvimento de \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o dos manuais escolares ou dos seus conte\u00fados (Leite et al., 2012). \n\nNo entanto, e apesar dos trabalhos realizados, n\u00e3o nos \u00e9 conhecido nenhum que quantifique os \n\ntermos/conceitos de Biologia nos manuais escolares. Assim, com o intuito de promover a \n\nado\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia mais cr\u00edtica e interventiva dos professores, em especial nos anos \n\nde ensino pr\u00e9vio \u00e0s provas nacionais, o objetivo geral deste trabalho foi analisar o n\u00famero \n\ntotal de termos de Biologia presentes nos dois manuais escolares de Biologia/Geologia de 10\u00ba \n\nano e verificar em que medida estes correspondem aos propostos pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Para este prop\u00f3sito foram escolhidos os dois mais adotados nas escolas secund\u00e1rias \n\nda RAM, no ano letivo 2012/2013. \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o global e legal do manual escolar ao longo do tempo \n\nEtimologicamente o termo manual escolar deriva de \u201cobra manuse\u00e1vel\u201d, de formato e \n\npeso reduzidos (Choppin, 1992 cit in Santo, 2006). No s\u00e9c. XIX, o manual era considerado \n\num guia pr\u00e1tico, uma compila\u00e7\u00e3o de conselhos, receitas ou regras (Moreira, Pires &amp; Teixeira, \n\n2006). A pesquisa hist\u00f3rica revela-nos que inicialmente, em Portugal, os livros did\u00e1ticos eram \n\nestudados apenas como objetos ideol\u00f3gicos e culturais. S\u00f3 mais tarde, a partir de 1960, \u00e9 que \n\ncome\u00e7aram a ser abordados como instrumentos pedag\u00f3gicos e did\u00e1ticos ou como produtos de \n\nconsumo e com\u00e9rcio (Choppin, 2004). O conceito de manual escolar foi evoluindo ao longo \n\ndo tempo, mas desenvolveu-se sempre dependente do regime pol\u00edtico e das muta\u00e7\u00f5es sociais, \n\necon\u00f3micas e culturais dominantes de cada \u00e9poca (Pinto, 2003). Passou de um objeto raro, \n\nfr\u00e1gil, de dif\u00edcil manuseamento e de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva, para um objeto comum, de acesso \n\nf\u00e1cil e de utiliza\u00e7\u00e3o individual (Neves, 1991). \u00c9 um produto com \u201cum percurso e tempo \n\npr\u00f3prio\u201d (Magalh\u00e3es, 2006, cit in Gon\u00e7alves, 2011, p\u00e1g. 29). No final do s\u00e9culo XVIII, o \n\nmanual escolar abarcava todos os temas necess\u00e1rios para o saber, mas com a implementa\u00e7\u00e3o \n\nda Escola Nova, deixou de ser encarado como uma enciclop\u00e9dia e passou a ser portador de \n\noutras refer\u00eancias e fontes de informa\u00e7\u00e3o (Magalh\u00e3es, 1999, cit in Gon\u00e7alves, 2011). Ao \n\nlongo da primeira metade do s\u00e9c. XX, o regime pol\u00edtico ditatorial que se viveu em Portugal \n\ndeterminou um regime de livro \u00fanico que s\u00f3 foi deposto com o final da ditadura, 40 anos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 103 de 189 \n\n \n\ndepois. Foi a partir de 1974 que se come\u00e7ou a assistir a uma diversifica\u00e7\u00e3o de manuais \n\nescolares e a sua escolha passou a ser da responsabilidade dos professores e respetivas escolas \n\n(Magalh\u00e3es, 1999, cit in Gon\u00e7alves, 2011). Assim, ao longo dos tempos, o manual passou a \n\nser \u201cum dispositivo pedag\u00f3gico central no processo tradicional de escolariza\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Magalh\u00e3es, 1999 cit in Neves, 1991, p. 285), onde transparece a compreens\u00e3o relativa ao \n\nprocesso de ensino/aprendizagem, ao tipo de saberes e aos comportamentos que se deseja \n\npromover nos alunos (Vidigal, 1994 cit in Neves, 1991).  \n\nO conceito e a pol\u00edtica do manual escolar em Portugal t\u00eam sido definidos atrav\u00e9s de \n\nv\u00e1rios diplomas legais que o apresentam como um objeto de fun\u00e7\u00e3o nit idamente pedag\u00f3gica \n\nque interv\u00e9m diretamente no processo de ensino/aprendizagem. A Lei de Bases do Sistema \n\nEducativo Portugu\u00eas (1986) refere-se ao manual escolar como um \u201crecurso educativo \n\nprivilegiado\u201d (art\u00ba 41\u00ba - 2) e reconhece-o como um elemento mediador entre o Curr\u00edculo \n\noficial e as pr\u00e1ticas em contexto escolar (Duarte, 2010). Posteriormente, o Decreto-Lei n.\u00ba \n\n57/87 define o manual escolar como um \u201cinstrumento de trabalho impresso e estruturado\u201d \n\ndestinado ao processo de ensino/aprendizagem. Em 1990, o artigo 2 do Decreto-Lei n.\u00ba \n\n369/90, completa o conceito de manual escolar definido no Decreto-Lei n.\u00ba 57/87. Refere que \n\neste \u00e9 \u201cdirigido ao aluno\u201d e visa contribuir para o \u201cdesenvolvimento de capacidades, para a \n\nmudan\u00e7a de atitudes e para a aquisi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos propostos nos programas em \n\nvigor\u201d. Refere ainda que o manual apresenta a informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica proposta pelo programa \n\ncurricular e que pode conter atividades de aplica\u00e7\u00e3o e de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens \n\nefetuadas. Uma defini\u00e7\u00e3o semelhante \u00e9 registada no Decreto-Lei n.\u00ba 14/97. No entanto, tr\u00eas \n\nanos mais tarde, a Portaria n.\u00ba 7/2000 acrescenta que o manual escolar contribui tamb\u00e9m para \n\na \u201cforma\u00e7\u00e3o c\u00edvica e democr\u00e1tica dos alunos\u201d atrav\u00e9s da transmiss\u00e3o expl\u00edcita ou impl\u00edcita de \n\nvalores. Mais recentemente, o Lei n.\u00ba 47/2006, define este recurso educativo como um \n\ninstrumento constru\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o de um programa oficial, ou seja, como um \u201crecurso \n\ndid\u00e1tico-pedag\u00f3gico relevante (\u2026) n\u00e3o exclusivo, do processo de ensino e aprendizagem\u201d, \n\nconcebido para apoiar o \u201ctrabalho aut\u00f3nomo do aluno\u201d. Para al\u00e9m da informa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos \n\nprogramas em vigor, das atividades did\u00e1ticas e de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens, o manual \n\ntamb\u00e9m pode conter \u201corienta\u00e7\u00f5es de trabalho para o professor\u201d Lei n.\u00ba 47/2006.  \n\n \n\n Estatuto, fun\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncia pedag\u00f3gica do manual escolar \n\nO manual escolar tende a ser elaborado com base nas diretrizes curriculares da respetiva \n\ndisciplina e tem como miss\u00e3o apresentar a informa\u00e7\u00e3o proposta pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nde forma selecionada, organizada e em suporte papel (Carvalho, 2010; Neves &amp; Morais, \n\n2006; Pereira, 2010). Pode ser utilizado por professores e alunos, de forma individual ou \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 104 de 189 \n\n \n\ncoletiva, em casa, na sala de aula ou noutro espa\u00e7o qualquer. Pelas especificidades que \n\napresenta, possui um estatuto, no m\u00ednimo singular, representando um produto de consumo, \n\num suporte de conhecimentos escolares, um ve\u00edculo de valores, ideologias e culturas ou um \n\ninstrumento pedag\u00f3gico (Choppin, 2004; Morgado, 2004, cit in Pereira, 2010).  \n\nChoppin (2004) defende que o manual exerce quatro fun\u00e7\u00f5es essenciais: referencial, \n\ninstrumental, ideol\u00f3gica/cultural e documental, uma vez que representa um suporte dos \n\nconte\u00fados educativos, privilegia as atividades did\u00e1ticas, \u00e9 um dos principais ve\u00edculos da \n\nl\u00edngua, cultura e valores da sociedade e fornece informa\u00e7\u00f5es promotoras do esp\u00edrito cr\u00edtico do \n\naluno. Enquanto instrumento pedag\u00f3gico, suporte de conhecimentos e ve\u00edculo de valores, \n\nideologias e culturas, o manual desempenha fun\u00e7\u00f5es muito distintas, do ponto de vista do \n\naluno e do professor. No que diz respeito ao aluno, desempenha fun\u00e7\u00f5es relacionadas com a \n\naprendizagem, progresso, consolida\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o de saberes adquiridos e \n\neduca\u00e7\u00e3o social e cultural (Morgado, 2004 cit in Pereira, 2010). Na perspetiva do professor, \n\npossibilita o desenvolvimento das suas fun\u00e7\u00f5es, na prepara\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das aulas, nos \n\nprocessos de avalia\u00e7\u00e3o formativa e diagn\u00f3stica e na difus\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico \n\n(G\u00e9rard &amp; Roegiers cit in Pereira, 2010). Este recurso de ensino comporta um conjunto de \n\ninforma\u00e7\u00f5es formais de transmiss\u00e3o-aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos que condicionam a forma \n\ncomo os conte\u00fados ser\u00e3o abordados na sala de aula (Moreira, Pires &amp; Teixeira, 2006; Pereira, \n\n2010). Influencia todo o processo de ensino/aprendizagem e orienta as atividades \n\ndesenvolvidas por professores e alunos. (Teixeira Rodrigues, 2002; Silva, 2001). A sua \n\nimport\u00e2ncia pedag\u00f3gica n\u00e3o se esgota, uma vez que o manual cumpre as suas fun\u00e7\u00f5es de \n\nacordo com o seu utilizador, disciplina e contexto socioeducativo (Gon\u00e7alves, 2011). \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos manuais escolares \n\nConsiderando que em Portugal, para um mesmo programa curricular, \u00e9 editado uma \n\nvariedade de manuais escolares de diferentes autores, a sele\u00e7\u00e3o do manual, poder\u00e1 traduzir \n\ndiferentes conce\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e ideologias passiveis de induzir desigualdades na \n\naprendizagem dos alunos (Neves, 1991 cit in Calado &amp; Neves, 2012). A organiza\u00e7\u00e3o e \n\nconstitui\u00e7\u00e3o dos manuais escolares refletem as interpreta\u00e7\u00f5es que os respetivos autores fazem \n\ndos documentos curriculares. Por\u00e9m professores e alunos interpretam a sua mensagem de \n\nacordo com as suas conce\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias externas. Desta forma, o manual pode veicular \n\numa mensagem diferente da mensagem dos documentos curriculares, ou at\u00e9 mesmo, diferente \n\ndaquela que os autores se propuseram passar (Alves &amp; Morais, 2013; Calado &amp; Neves, 2012; \n\nNeves &amp; Morais, 2006). A escolha do manual escolar deve ent\u00e3o representar um ato de \n\navalia\u00e7\u00e3o refletido, consciente e baseado em crit\u00e9rios definidos e esclarecidos (Oliveira, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 105 de 189 \n\n \n\n1991). S\u00e3o v\u00e1rios os aspetos que podem ser alvo de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o num manual escolar, \n\nnomeadamente, a apresenta\u00e7\u00e3o, as ilustra\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o sequencial dos conte\u00fados, o \n\ndesenvolvimento dos conte\u00fados cient\u00edficos e o tipo de atividades pr\u00e1ticas e de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(formativa e sumativa) (DGIDC; Oliveira, 1991; Silva, 2001).  \n\nA qualidade dos manuais escolares \u00e9 tamb\u00e9m um assunto que preocupa o governo \n\nportugu\u00eas. Segundo um estudo do Observat\u00f3rio dos Recursos Educativos (ORE), Portugal \u00e9 o \n\n\u00fanico pa\u00eds europeu, de entre os analisados (Dinamarca, Espanha, Finl\u00e2ndia, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, \n\nNoruega, Su\u00e9cia e Reino Unido), que tem um sistema de certifica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos manuais \n\nescolares (Carvalho &amp; Fadigas, 2007). O artigo 2 do Decreto-Lei n.\u00ba 369/90 prev\u00ea um sistema \n\nde avalia\u00e7\u00e3o dos manuais escolares e estipula um per\u00edodo de vig\u00eancia de tr\u00eas a quatro anos \n\npara a ado\u00e7\u00e3o de cada manual.  \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, foram emitidos, alguns normativos legais com o intuito de legislar os \n\nprocessos de avalia\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o de manuais escolares. Dos documentos divulgados, \u00e9 de \n\nsalientar as Circulares n.\u00ba 66/99, 7/2000 e 6/2001 uma vez que disponibilizam grelhas \n\ngen\u00e9ricas para analisar e avaliar os manuais do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e do Ensino \n\nSecund\u00e1rio. Estas grelhas utilizam crit\u00e9rios pr\u00e9-definidos como a \u201cAdequa\u00e7\u00e3o ao programa\u201d, \n\n\u201cQualidade cient\u00edfica\u201d, \u201cAdequa\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos\u201d, \u201cRela\u00e7\u00e3o qualidade/pre\u00e7o\u201d, \n\n\u201cOrganiza\u00e7\u00e3o e m\u00e9todo\u201d, \u201cInforma\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cComunica\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCarater\u00edsticas materiais\u201d. \n\nAtualmente os crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o e ado\u00e7\u00e3o dos manuais escolares s\u00e3o definidos \n\npela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Curricular (DGIDC) do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (ME) com uma regularidade anual. Estes est\u00e3o sujeitos periodicamente a uma \n\nmudan\u00e7a cont\u00ednua e evolutiva, com a finalidade de aprofundar o tratamento das diferentes \n\ntem\u00e1ticas, ultrapassar o cansa\u00e7o dos professores e de se apresentar como um produto novo, \n\ncient\u00edfica e pedagogicamente atualizado. Esta evolu\u00e7\u00e3o surgiu como uma preocupa\u00e7\u00e3o da \n\nreforma educativa e como uma resposta comercial das diferentes editoras (Oliveira, 1991). \n\n  \n\nImport\u00e2ncia socioecon\u00f3mica do manual escolar \n\nNo processo de conce\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do manual escolar interferem, direta e \n\nindiretamente, muitos agentes educativos e sociais, nomeadamente o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(ME), os autores, os editores, os professores e por fim os alunos (Choppin, 2004). No entanto, \n\no manual escolar representa, n\u00e3o s\u00f3, um recurso educativo de relevo pedag\u00f3gico mas tamb\u00e9m \n\necon\u00f3mico. Enquanto recurso pedag\u00f3gico, possibilita o desenvolvimento cognitivo, \n\nprocedimental e atitudinal dos alunos. Enquanto produto de consumo, apresenta-se como um \n\nobjeto produzido para dar lucro que mobiliza elevadas verbas de dinheiro e \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nexist\u00eancia de v\u00e1rias editoras (Carvalho, 2010). Atualmente cerca de 50% de todos os livros \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 106 de 189 \n\n \n\npublicados no mundo s\u00e3o manuais escolares Johnsen (2001, cit in Carvalho, 2010). No Brasil \n\na sua produ\u00e7\u00e3o chega a atingir 70% da produ\u00e7\u00e3o total de livros do pa\u00eds (Horikawa &amp; Jardilino, \n\n2010). O neg\u00f3cio dos manuais escolares absorve cerca de 85% das despesas mundiais com \n\nmateriais pedag\u00f3gicos (Richaudeau, 1986 cit in Santo, 2006) envolvendo grandes verbas de \n\ndinheiro (Choppin, 1999 cit in Santo, 2006; Apple, 2002 cit in Carvalho, 2010). Em Portugal \n\no volume de neg\u00f3cios e o n\u00famero de manuais escolares tem vindo a aumentar \n\nsignificativamente ao longo dos anos. Em 1999, os manuais escolares representavam 20% dos \n\nlivros publicados, constituindo um volume de neg\u00f3cios de 50 milh\u00f5es de contos (Castro et al., \n\n1999 cit in Carvalho, 2010). Passados cinco anos, em 2004, existiam 2015 manuais escolares, \n\nimplicando um volume de neg\u00f3cios de 70 milh\u00f5es de euros e em 2007 o n\u00famero de manuais \n\nescolares subiu para 2071 (Freitas et al., 1999 cit in Carvalho, 2010).  \n\n \n\n1. Metodologia  \n\nEste trabalho integrou, numa primeira fase, uma investiga\u00e7\u00e3o colaborativa mais ampla \n\nque envolveu mais tr\u00eas professores estagi\u00e1rios de dois n\u00facleos de est\u00e1gio. A metodologia \n\nutilizada foi a mesma, no entanto, dois professores focaram os termos de Biologia e os outros \n\ndois, os de Geologia presentes nos manuais escolares de Biologia de 10\u00ba ano, mais adotados \n\nnas escolas secund\u00e1rias da RAM, no ano letivo 2012/2013. Atrav\u00e9s deste trabalho pretendeu-\n\nse saber (1) como \u00e9 que estavam organizados estes manuais, (2) quantos termos de Biologia \n\nestavam presentes em cada um, (3) quantos termos de Biologia eram comuns aos dois, (4) \n\ndestes termos, quantos faziam parte das orienta\u00e7\u00f5es curriculares proposto pelo Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (ME), (4) como \u00e9 que cada um transmitia os conceitos/palavras-chave propostos \n\npelo ME e (5) qual dos dois foi mais eficaz na abordagem dos conceitos/palavras-chave \n\npropostos pelo ME.  \n\nNeste trabalho utilizou-se a pesquisa direta e o m\u00e9todo descritivo para desenvolver um \n\nestudo do tipo descritivo/comparativo (Aires, 2011; Lessard-H\u00e9rbert, Goyette &amp; Boutin, \n\n1994). Com base neste m\u00e9todo foram inventariados todos os termos de Biologia. Foram \n\nquantificados todos os termos propostos pelo programa curricular do ME que apresentavam \n\ndefini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, etimologia e exemplos expl\u00edcitos, bem como, o n\u00famero de vezes que \n\ncada termo surgia no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas atividades e real\u00e7ados ao \n\nlongo de cada cap\u00edtulo, em cada manual analisado. Tamb\u00e9m foram quantificados o n\u00famero \n\ntotal de exemplos expl\u00edcitos por cada termo identificado e o n\u00famero total de vezes que cada \n\ntermo surgia ao longo de cada unidade/cap\u00edtulo de cada manual analisado. Ap\u00f3s a \n\ninventaria\u00e7\u00e3o quantitativa de todos os termos, estes foram classificados quanto \u00e0 sua \u00e1rea \n\ncient\u00edfica (Biologia, Geologia, Qu\u00edmica, F\u00edsica ou outra), a import\u00e2ncia pedag\u00f3gica (conceito \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 107 de 189 \n\n \n\nprim\u00e1rio, secund\u00e1rio ou outro) ou a abordagem (mau, razo\u00e1vel, bom, muito bom, excelente) \n\nem cada manual analisado. \n\n \n\n1.1. Manuais escolares \n\nSele\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos manuais escolares utilizados \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o dos manuais escolares foi consultada a lista dos manuais de \n\nBiologia/Geologia de 10\u00ba ano propostos pela Dire\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Desenvolvimento \n\nCurricular (DSDC) da Dire\u00e7\u00e3o Geral da Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Curricular (DGIDC) \u2013 \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia, para o ano letivo 2012/2013. Dos seis manuais escolares \n\npropostos pelo ME, optou-se pela sele\u00e7\u00e3o dos dois mais adotados nas escolas secund\u00e1rias da \n\nRegi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira (RAM) no ano letivo 2012/2013. Estes dados foram obtidos \n\natrav\u00e9s de contactos telef\u00f3nicos ou atrav\u00e9s dos endere\u00e7os eletr\u00f3nicos das catorze escolas do \n\nterceiro ciclo do Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio da RAM. Destas catorze escolas, sete optaram \n\npelo manual da Areal Editores (Matias &amp; Martins, 2007, a, b) e cinco pelo da Porto Editora \n\n(Silva et al., 2012). Como cada um destes manuais \u00e9 composto por dois volumes, um \n\ncorrespondente aos conte\u00fados de Biologia e outro aos de Geologia, cada professor estagi\u00e1rio \n\nficou incumbido da an\u00e1lise de um dos dois volumes. Para permitir uma an\u00e1lise mais completa, \n\nos dois professores de cada n\u00facleo de est\u00e1gio escolheram o mesmo manual adotado na sua \n\nescola de acolhimento sendo que um deles analisou a componente de Biologia e o outro, a de \n\nGeologia. No meu caso fiquei incumbida da an\u00e1lise da componente de Biologia do manual \n\nescolar da Areal Editores (M1B). Cada professor analisou o seu manual e no final, comparou \n\nos seus dados com os obtidos pelos restantes colegas estagi\u00e1rios. \n\n \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares  \n\nOs crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o utilizados para caraterizar os manuais escolares analisados \n\nforam baseados nas orienta\u00e7\u00f5es emitidas pela Dire\u00e7\u00e3o Geral de Inova\u00e7\u00e3o e de \n\nDesenvolvimento Curricular (DGIDC, 2011-2012) do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME). A partir \n\ndesta informa\u00e7\u00e3o, foi constru\u00eddo pelos professores investigadores, um quadro de registo de \n\ncar\u00e1ter qualitativo para comparar a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o veiculada em cada \n\nmanual analisado (Anexo 10). Registou-se se tinha informa\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria no in\u00edcio do livro, \n\nse apresentava um separador do Tema/Unidade, compet\u00eancias a desenvolver, uma situa\u00e7\u00e3o \n\nproblema e ainda se havia texto principal, s\u00ednteses da mat\u00e9ria, fichas de avalia\u00e7\u00e3o, gloss\u00e1rio \n\nde conceitos e bibliografia, assim como, se havia refer\u00eancias aos conceitos principais e \n\nsugest\u00f5es de websites. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 108 de 189 \n\n \n\nNo que diz respeito ao in\u00edcio do livro foi considerado se o manual apresentava, ou n\u00e3o, o \n\nprograma da disciplina, o \u00edndice, a organiza\u00e7\u00e3o do manual, o tema central e a disciplina de \n\nestudo. No separador do tema/unidade foi considerado se o manual apresentava o \n\ntema/unidade, os cap\u00edtulos e as compet\u00eancias a desenvolver por cada tema/unidade. \n\nRelativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos temas/unidades foi considerado tal como proposto pelo \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia, ou n\u00e3o, de uma situa\u00e7\u00e3o problema ou quest\u00e3o central \n\nque conduz o processo de ensino/aprendizagem atrav\u00e9s de um conjunto de interroga\u00e7\u00f5es \n\narticuladas, estabelecendo um fio condutor ao longo do programa curricular. Quanto \u00e0 \n\nestrutura e organiza\u00e7\u00e3o do texto principal, foi considerado se o manual desenvolvia os \n\nconte\u00fados abordados, se apresentava ou n\u00e3o atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA), atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, \n\natividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial, atividades relacionadas com a hist\u00f3ria da ci\u00eancia e \n\nsugest\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de visitas de estudo ou sa\u00eddas de campo. E por fim, ainda nesta \n\ntabela, foi tido em considera\u00e7\u00e3o se o manual identificava ou n\u00e3o os conceitos principais por \n\ncada tema/unidade e se apresentava s\u00ednteses, fichas de avalia\u00e7\u00e3o, um gloss\u00e1rio de conceitos e \n\nbibliografia.  \n\nPor atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente \n\n(CTSA), foram consideradas todas as atividades de ensino/aprendizagem que relacionavam a \n\nCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente, segundo o tipo de atividades referido por \n\nFernandes (2011). Assim foram consideradas todas as atividades identificadas, ou n\u00e3o, como \n\n\u201cCi\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente\u201d, excluindo as abordagens feitas nas atividades \n\nlaboratoriais, nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, nas atividades sobre a \n\nHist\u00f3ria da Ci\u00eancia, e nas ilustra\u00e7\u00f5es.  \n\nForam consideradas atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial, todas as atividades \n\nidentificadas ou n\u00e3o como \u201cAtividade laboratorial\u201d, mas que apresentavam caracter\u00edsticas \n\ndesta natureza, tendo em conta Hodson (1988, citado por Dourado, 2001). Foram exclu\u00eddas \n\ntodas as atividades desta natureza que estivessem inclu\u00eddas noutras atividades, nomeadamente \n\nnas atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente, em atividades \n\nde consolida\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, em atividades da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e nas ilustra\u00e7\u00f5es.  \n\nForam consideradas atividades sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, todas as atividades que \n\nfaziam refer\u00eancia \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e que estavam inclu\u00eddas no tipo de atividades referidas \n\npor Amorim (2009), podendo estar ou n\u00e3o inclu\u00eddas nas atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos, nas atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial e nas ilustra\u00e7\u00f5es, mas exclu\u00eddas \n\ndas atividades Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 109 de 189 \n\n \n\nForam consideradas propostas de visitas de estudo ou de sa\u00eddas de campo, todas as \n\npropostas de visitas de estudo ou de sa\u00eddas de campo integradas nos v\u00e1rios tipos de atividades \n\npropostas pelo manual escolar. \n\nTamb\u00e9m foi efetuada uma aprecia\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de car\u00e1ter global dos manuais escolares \n\nanalisados baseada em alguns crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o dos manuais escolares do ano letivo \n\n2012/2013, propostos pela Dire\u00e7\u00e3o Geral da Educa\u00e7\u00e3o (DGE) - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e \n\nCi\u00eancia (ME). Esta aprecia\u00e7\u00e3o teve em considera\u00e7\u00e3o alguns aspetos formais e materiais, de \n\norganiza\u00e7\u00e3o e de m\u00e9todos, cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos da informa\u00e7\u00e3o veiculada.  \n\nRelativamente aos aspetos materiais foi tido em considera\u00e7\u00e3o a robustez do manual, \n\nformato, peso, dimens\u00f5es e a sua capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o. Os aspetos relativos \u00e0 \n\ncomunica\u00e7\u00e3o formal implicaram uma aprecia\u00e7\u00e3o global da conce\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do \n\nmanual, no que diz respeito aos caracteres tipogr\u00e1ficos, cores, destaques, sublinhados, \n\nespa\u00e7os, t\u00edtulos e subt\u00edtulos. Tamb\u00e9m foram analisados empiricamente a tipologia e o rigor \n\ncient\u00edfico das ilustra\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, nomeadamente as fotografias, mapas geogr\u00e1ficos, \n\nmapas conceituais, gr\u00e1ficos e esquemas. Relativamente aos aspetos de organiza\u00e7\u00e3o e de \n\nm\u00e9todo foram tidos em considera\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e o tipo de \n\nmetodologia apresentada, facilitadora ou n\u00e3o, da aprendizagem do aluno, com recurso a \n\nexperi\u00eancias e a sugest\u00f5es diversificadas. Relativamente aos aspetos cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos \n\nfoi apreciado o equil\u00edbrio, o rigor e a objetividade da informa\u00e7\u00e3o veiculada, ou seja, se a \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, atualizada, relevante e adequada. Tamb\u00e9m foi tido em considera\u00e7\u00e3o a \n\nsua adequa\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das compet\u00eancias definidas pelo ME e os objetivos \n\npropostos pelo programa curricular.   \n\n \n\n1.2. Termos/Conceitos  \n\nPr\u00e9 - recolha de dados e uniformiza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de an\u00e1lise  \n\nTodos os professores investigadores sob orienta\u00e7\u00e3o da professora supervisora discutiram \n\ne elaboraram a presente metodologia, num trabalho colaborativo.  \n\nCom o prop\u00f3sito de uniformizar os crit\u00e9rios para a recolha de dados foram definidos, \n\nnuma primeira fase, um conjunto de conceitos relacionados com a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndois manuais escolares analisados e iniciado a elabora\u00e7\u00e3o de uma folha de registo. Assim, \n\nforam concebidas defini\u00e7\u00f5es comuns para o conceito de texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixa de texto e \n\natividade (Quadro 5).  \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 110 de 189 \n\n \n\nQuadro 5 - Defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de an\u00e1lise para a recolha de dados. \n\nCrit\u00e9rios de an\u00e1lise Defini\u00e7\u00e3o \n\nTexto \n\u00c9 toda a informa\u00e7\u00e3o escrita contida num determinado cap\u00edtulo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\ndestacada em caixas de texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es e nas atividades. \n\nIlustra\u00e7\u00f5es \nS\u00e3o todas as figuras, gr\u00e1ficos, tabelas, esquemas, mapas de conceitos, fotografias, mapas \n\ngeogr\u00e1ficos e quadros contidos em cada cap\u00edtulo, incluindo os t\u00edtulos e as legendas. \n\nCaixas de texto \n\nContempla toda a informa\u00e7\u00e3o que se encontra destacada fora das ilustra\u00e7\u00f5es e atividades \n\ne que t\u00eam por objetivo complementar ou acrescentar nova informa\u00e7\u00e3o referente aos \n\nconte\u00fados j\u00e1 apresentados no corpo de texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es ou nas atividades.  \n\nAtividade \n\nS\u00e3o todos os exerc\u00edcios propostos ao longo do cap\u00edtulo, sejam eles de cariz \n\npr\u00e1tico/experimental, formativo, informativo e relacionados com a Ci\u00eancia, Tecnologia, \n\nSociedade e Ambiente (CTSA) \u00e0 exce\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es formuladas em cada uma delas. \n\n \n\nPosteriormente, cada professor estagi\u00e1rio analisou na \u00edntegra o primeiro cap\u00edtulo do seu \n\nmanual/volume atribu\u00eddo, registando todos os termos/palavras-chave de Biologia, Geologia, \n\nF\u00edsica, Qu\u00edmica ou outra \u00e1rea cient\u00edfica, presentes no corpo de texto, em ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de \n\ntexto e atividades. Tamb\u00e9m foram registados todos os termos relacionados com a Natureza da \n\nCi\u00eancia, atividades laboratoriais, atividades agr\u00edcolas, tecnologias ou outros, de modo a evitar \n\na perda de qualquer tipo de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta primeira recolha de dados foi lenta e gradual. Durante todo este processo, foram \n\nefetuadas reuni\u00f5es di\u00e1rias entre todos os professores investigadores, no sentido de definir \n\nvari\u00e1veis e uniformizar os crit\u00e9rios de an\u00e1lise.  \n\nAp\u00f3s este processo, e uma vez definidas todas as vari\u00e1veis e crit\u00e9rios de an\u00e1lise comuns, \n\ncada professor estagi\u00e1rio procedeu ao registo de todos os termos/palavras-chave contidos nos \n\nrestantes cap\u00edtulos do seu manual/volume escolar numa folha de c\u00e1lculo do Microsoft Excel.  \n\nForam contabilizados todos os conceitos abordados \u00e0 exce\u00e7\u00e3o daqueles presentes nos \n\ncabe\u00e7alhos e t\u00edtulos, nas p\u00e1ginas de apresenta\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica, da unidade ou cap\u00edtulo e nas \n\nquest\u00f5es das atividades de consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos ao longo de cada cap\u00edtulo ou no \n\nfinal do mesmo. Tamb\u00e9m foram tidas em considera\u00e7\u00e3o, todas as defini\u00e7\u00f5es apresentadas no \n\ncorpo de texto, bem como no gloss\u00e1rio do manual escolar (quando existente). \n\nDe forma a minimizar poss\u00edveis erros e a padronizar a recolha de dados, foram utilizadas \n\nv\u00e1rias estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o. Primeiro cada cap\u00edtulo foi analisado de forma cuidadosa, \n\ngradual, p\u00e1gina a p\u00e1gina, assinalando e contabilizando todos os conceitos e respetivas \n\ninforma\u00e7\u00f5es, relativas \u00e0 defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, exemplo e etimologia. Depois efetuou-se uma \n\nsegunda leitura com o objetivo de detetar poss\u00edveis omiss\u00f5es ou d\u00favidas. Todas as d\u00favidas \n\nencontradas foram sempre assinaladas e posteriormente discutidas e analisadas em grupo com \n\no objetivo de minimizar a possibilidade de erro. Assim, nesta segunda fase e durante todo o \n\nper\u00edodo de recolha de dados, foi agendada uma reuni\u00e3o semanal, com todos os professores \n\ninvestigadores para partilhar resultados, esclarecer d\u00favidas, acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 111 de 189 \n\n \n\ntrabalhos e debater opini\u00f5es divergentes. No final da recolha de dados, foi efetuada uma \n\n\u00faltima an\u00e1lise, em grupo, de modo a garantir a validade e a fiabilidade dos dados recolhidos e \n\ndos resultados obtidos. \n\n \n\nVari\u00e1veis de estudo \n\nForam escolhidas 20 vari\u00e1veis de estudo, oito qualitativas dicot\u00f3micas registadas em \n\nescala nominal (Manual escolar, Cap\u00edtulo, Defini\u00e7\u00e3o, Explica\u00e7\u00e3o, Etimologia, Exemplos \n\nexpl\u00edcitos e Programa curricular), tr\u00eas qualitativas polit\u00f3micas, registadas em escala ordinal \n\n(Unidade, \u00c1rea cient\u00edfica do conceito e Conceito prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, outro) e sete \n\nquantitativas discretas, registadas em escala de raz\u00e3o (N\u00famero de vezes que o termo/conceito \n\nsurge no texto, em ilustra\u00e7\u00f5es, em caixas de texto, nas atividades, \u00e9 real\u00e7ado no cap\u00edtulo e \n\nn\u00famero total de termos e de exemplos expl\u00edcitos) (Anexo 11). Qualquer uma das vari\u00e1veis \n\nqualitativas foi sumarizada numericamente de modo a possibilitar a sua compara\u00e7\u00e3o em \n\ntermos absolutos.  \n\nDe modo a manter e uniformizar os termos utilizados pelos v\u00e1rios professores \n\ninvestigadores, as vari\u00e1veis foram previamente definidas como seguem:    \n\n\u00c1rea cient\u00edfica do conceito - Foram tidas em considera\u00e7\u00e3o as seguintes \u00e1reas cient\u00edficas: \n\nBiologia (1), Geologia (2), F\u00edsica (3), Qu\u00edmica (4) e Outra (5). Apesar das v\u00e1rias \u00e1reas de \n\natua\u00e7\u00e3o da Biologia (bot\u00e2nica, zoologia, citologia, histologia, anatomia, fisiologia, gen\u00e9tica, \n\nsistem\u00e1tica, ecologia, etc.), estas n\u00e3o foram contempladas na organiza\u00e7\u00e3o dos conceitos.  \n\nUnidade - Tema ou unidade do manual escolar onde o conceito foi localizado. \n\nCap\u00edtulo - Cap\u00edtulo onde o conceito foi localizado dentro de cada unidade. \n\nTermo - Foram contabilizados o n\u00famero de vezes que o termo surgiu no texto, nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es, nas caixas de texto, nas atividades e real\u00e7ado a negrito ou a cores no cap\u00edtulo. \n\nDefini\u00e7\u00e3o - Foi assinalado a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) da defini\u00e7\u00e3o do termo dentro de \n\ncada cap\u00edtulo analisado. N\u00e3o foi efetuada uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa das defini\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em cada cap\u00edtulo analisado.   \n\nExemplo - Foram assinalados a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de exemplos referentes a um \n\ndeterminado termo, bem como contabilizado o n\u00famero de exemplos expl\u00edcitos dentro de cada \n\ncap\u00edtulo analisado.  \n\nExplica\u00e7\u00e3o - Foi assinalado a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de explica\u00e7\u00e3o do termo dentro \n\nde cada cap\u00edtulo analisado.  \n\nEtimologia - Foi assinalado a presen\u00e7a (1) ou aus\u00eancia (0) de etimologia do termo dentro \n\nde cada cap\u00edtulo analisado.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 112 de 189 \n\n \n\nImport\u00e2ncia do conceito no cap\u00edtulo - Considerou-se conceito prim\u00e1rio, todos os \n\nconceitos cujo desconhecimento por parte do aluno limitam ou impedem a compreens\u00e3o da \n\ntem\u00e1tica abordada no cap\u00edtulo e a progress\u00e3o do seu conhecimento noutras tem\u00e1ticas \n\nrelacionadas (Breitbach, 1998; Howell et al., 2013; Ross et al., 2009). O conceito foi \n\nconsiderado secund\u00e1rio quando contribu\u00eda para a consolida\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica n\u00e3o impedindo no \n\nentanto a progress\u00e3o do conhecimento noutros conte\u00fados abordados dentro do cap\u00edtulo. E foi \n\ndesignado como \"outro\" quando n\u00e3o fazia parte dos objetivos do cap\u00edtulo definidos pelo \n\nminist\u00e9rio, nem estava diretamente relacionado com a tem\u00e1tica abordada no cap\u00edtulo.  \n\nRefer\u00eancia do conceito no programa do ME - Em Portugal, o documento orientador que \n\ndefine as compet\u00eancias a desenvolver nas diferentes \u00e1reas e anos de escolaridade \u00e9 o \n\nCurr\u00edculo Nacional, editado pelo ME (Amador et al., 2001). Em cada cap\u00edtulo do manual, foi \n\nassinalada a presen\u00e7a (1) ou n\u00e3o (0), do termo no programa curricular de Biologia/Geologia. \n\nOs conceitos propostos pelo ME que no manual escolar foram substitu\u00eddos por sin\u00f3nimos, \n\ntamb\u00e9m foram considerados como presentes (ex. transporte facilitado indicado no programa \n\ncurricular vs. difus\u00e3o facilitada referido no manual escolar). Quando os conceitos propostos \n\npelo ME estavam inseridos em cap\u00edtulos diferentes dos sugeridos pelo programa curricular, \n\nn\u00e3o foi considerada a sua presen\u00e7a. \n\n \n\nAn\u00e1lise dos dados  \n\nTratar a informa\u00e7\u00e3o recolhida, significa organizar os dados obtidos de modo a facilitar a \n\ncompreens\u00e3o dos mesmos. O processo de an\u00e1lise e tratamento da informa\u00e7\u00e3o recolhida \n\ncompreendeu tr\u00eas fases distintas: (1) Descri\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; (2) Apresenta\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o mais relevantes e (3) Interpreta\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o (Miles e \n\nHuberman, 1984 cit in Lessard-H\u00e9bert, Goyette &amp; Boutin, 1990, p. 107). \n\nDe modo a efetuar uma an\u00e1lise da matriz, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da recolha de dados, juntou-se \n\nas duas matrizes de Biologia numa matriz final, \u00fanica e uniformizada. Esta matriz foi \n\nposteriormente submetida a uma revis\u00e3o, por parte de todos os professores estagi\u00e1rios \n\nintervenientes e da orientadora supervisora, com o objetivo de uniformizar crit\u00e9rios quanto \n\naos conceitos a agrupar e a excluir. Sempre que ao longo deste processo de uniformiza\u00e7\u00e3o e \n\nredu\u00e7\u00e3o de dados, houve necessidade de tomar decis\u00f5es, estas foram ponderadas pelo grupo \n\nde investigadores, mediante a avalia\u00e7\u00e3o das diferentes alternativas metodol\u00f3gicas.  \n\nQuanto aos conceitos a agrupar, tendo em considera\u00e7\u00e3o o elevado n\u00famero de sin\u00f3nimos \n\nencontrados, para cada conceito/palavra-chave, ao longo da pesquisa, optou-se por agrup\u00e1-los \n\nna matriz final, contabilizando-os como um termo \u00fanico. Quanto aos conceitos a excluir, \n\nforam eliminados da matriz final, todos os termos considerados senso comum na l\u00edngua \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 113 de 189 \n\n \n\nportuguesa (ex. ar, erva, homem, vida, vento, sede e outros), bem como alguns exemplos de \n\nseres vivos do conhecimento geral do aluno e que nos manuais escolares n\u00e3o foram \n\nexplicados nem abordados como exemplos expl\u00edcitos de conceitos (ex. arbusto, \u00e1rvore, \n\ncamelo, erva, cogumelo, gafanhoto, porco entre outros). Tamb\u00e9m foram exclu\u00eddos da matriz \n\nde dados, todos os termos considerados pouco relevantes para responder \u00e0s quest\u00f5es de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o propostas, nomeadamente os termos relacionados com atividades laboratoriais, \n\ntermos de qu\u00edmica, termos relacionados com a tecnologia, com atividades agr\u00edcolas, com a \n\nnatureza da ci\u00eancia, termos pol\u00edtico-administrativos e termos referentes a outras \u00e1reas \n\ncient\u00edficas, conforme mostra o Anexo 12.  \n\nAp\u00f3s a uniformiza\u00e7\u00e3o da matriz final, procedeu-se \u00e1 classifica\u00e7\u00e3o da \n\nabordagem/contextualiza\u00e7\u00e3o de cada um dos termos/palavras-chave, numa escala qualitativa \n\nordinal de Mau, Razo\u00e1vel, Bom, Muito Bom e Excelente. Cada categoria avaliava a \n\nabordagem dos conceitos/palavra-chave propostos pelo ME em cada manual analisado, \n\ndependendo se estes apresentavam termo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, etimologia e exemplo, \n\nconjugando uma, duas, tr\u00eas, quatro ou cinco destas vari\u00e1veis (Quadro 6). \n\nQuadro 6 - Escala utilizada na classifica\u00e7\u00e3o qualitativa dos conceitos/palavras-chave \n\npropostos pelo ME em cada manual escolar analisado (M1B e M5B). \n\nEscala Crit\u00e9rios \n\n1 \u2013 Mau  S\u00f3 o termo \n\n2 \u2013 Razo\u00e1vel  Termo + defini\u00e7\u00e3o ou explica\u00e7\u00e3o ou etimologia ou exemplo \n\n3 \u2013 Bom  Termo + defini\u00e7\u00e3o + explica\u00e7\u00e3o ou etimologia ou exemplo \n\n4 \u2013 Muito Bom   Termo + defini\u00e7\u00e3o + explica\u00e7\u00e3o + etimologia ou exemplo \n\n5 \u2013 Excelente  Termo + defini\u00e7\u00e3o + explica\u00e7\u00e3o + etimologia + exemplo \n\n \n\nOs dados quantitativos foram mantidos na sua forma original numa folha de c\u00e1lculo do \n\nMicrosoft Excel. Na an\u00e1lise dos dados qualitativos recolhidos, utilizaram-se sobretudo as \n\ncontagens e as percentagens.  \n\n \n\nCredibilidade do estudo \n\nEm qualquer tipo de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio definir crit\u00e9rios para aferir a sua \n\ncredibilidade. Obtidos os dados referentes a cada vari\u00e1vel de estudo, foi necess\u00e1rio refletir \n\nsobre o significado de cada uma delas e da sua aplica\u00e7\u00e3o, de modo a eliminar problemas \n\nrelacionados com a validade e fidelidade dos resultados. Este procedimento permitiu melhorar \n\na elabora\u00e7\u00e3o da matriz, clarificar o seu sentido, retirar-lhe ambiguidades, melhorar a sua \n\nqualidade e eliminar algumas vari\u00e1veis inadequadas ou pouco discriminat\u00f3rias. Tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que a fidelidade \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, mas n\u00e3o suficiente para garantir a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 114 de 189 \n\n \n\nvalidade dos dados, tentou-se assegurar a validade destes atrav\u00e9s da metodologia de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da matriz. A validade foi assegurada atrav\u00e9s da abrang\u00eancia dos elementos \n\nestruturantes do conceito (termo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, etimologia e exemplo). A matriz \n\nconstru\u00edda n\u00e3o pretende ser um instrumento de medida, pelo que a validade dos dados est\u00e1 \n\nintr\u00ednseca \u00e0 pr\u00f3pria matriz, n\u00e3o havendo nenhum crit\u00e9rio externo para essa validade. \n\n \n\n2. RESULTADOS \n\n2.1. Carateriza\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares analisados \n\nQuanto \u00e0 estrutura geral, tanto o manual da Areal como o da Porto Editora apresentaram, \n\nnas primeiras p\u00e1ginas, um \u00edndice dos temas/unidades a desenvolver. No entanto, apenas o da \n\nAreal explicou como est\u00e1 organizado todo o manual e definiu a Biologia enquanto ci\u00eancia.  \n\nO separador do tema/unidade foi apresentado no manual da Areal de forma semelhante ao \n\nlongo do manual, indicando os cap\u00edtulos que o compunham e as compet\u00eancias a desenvolver \n\nem cada um deles, enquanto o da Porto Editora n\u00e3o apresentou os cap\u00edtulos que o \n\ncompunham, e as compet\u00eancias a desenvolver, foram referidas sim, mas no final de cada \n\nunidade, juntamente com os conceitos principais a abordar. Qualquer um dos manuais \n\napresentou e desenvolveu no separador da unidade, uma situa\u00e7\u00e3o-problema com quest\u00f5es-\n\nchave para o aluno, tal como prop\u00f5e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e as respostas a essas quest\u00f5es \n\nforam desenvolvidas ao longo dos conte\u00fados de cada cap\u00edtulo. Nesta p\u00e1gina, o manual da \n\nAreal ainda apresentou v\u00e1rias sugest\u00f5es de websites. No final, cada manual escolar apresentou \n\numa bibliografia de refer\u00eancia, e s\u00f3 o da Porto Editora apresentou um gloss\u00e1rio de termos. \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das unidades tem\u00e1ticas, os dois manuais analisados \n\ncorresponderam \u00e0s indica\u00e7\u00f5es do ME. Estavam organizados em cinco unidades base, cada \n\numa com dois cap\u00edtulos (Quadro 7), cujo tema central das aprendizagens a desenvolver nas \n\ndiferentes unidades \u00e9 a VIDA e os SERES VIVOS (Amador et al., 2001). \n\nQuadro 7 - Vis\u00e3o geral dos conte\u00fados abordados nos manuais escolares de Biologia - 10\u00ba ano  \n\nUnidade Tema Cap\u00edtulo Designa\u00e7\u00e3o \n\n0 Diversidade na Biosfera \n1 A Biosfera \n\n2 A C\u00e9lula \n\n1 Obten\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria \n1 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres heterotr\u00f3ficos \n\n2 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos \n\n2 Distribui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n1 O Transporte nas plantas \n\n2 O Transporte nos animais \n\n3 \nTransforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde energia pelos seres vivos \n\n1 Obten\u00e7\u00e3o de energia \n\n2 Trocas gasosas em seres multicelulares \n\n4 Regula\u00e7\u00e3o nos seres vivos \n1 Regula\u00e7\u00e3o nervosa e hormonal em animais \n\n2 Hormonais vegetais \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 115 de 189 \n\n \n\nOs conceitos principais de cada tema/unidade apresentavam-se, em qualquer um dos \n\nmanuais, no texto e destacados a negrito. No manual da Porto Editora, para al\u00e9m de \n\ndestacados a negrito, tamb\u00e9m foram real\u00e7ados com cor. Estes conceitos, quando definidos, \n\napresentavam-se no texto no manual da Areal e tamb\u00e9m no gloss\u00e1rio de termos no manual da \n\nPorto Editora. O manual da Areal apresentou no final de cada cap\u00edtulo, uma s\u00edntese dos \n\nconte\u00fados desenvolvidos sob forma de textos e/ou ilustra\u00e7\u00f5es como imagens, esquemas ou \n\nmapas conceituais. J\u00e1 o da Porto Editora nem sempre apresentou s\u00ednteses de conte\u00fados no \n\nfinal de cada tem\u00e1tica e quando existentes foram apresentadas sob a forma de textos e \n\nquadros. Qualquer um dos manuais apresentou atividades pr\u00e1ticas de resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios, \n\nnomeadamente fichas de avalia\u00e7\u00e3o formativa.  \n\nRelativamente aos aspetos cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos da informa\u00e7\u00e3o veiculada, em \n\nqualquer um dos manuais analisados, esta apresentou-se maioritariamente sob a forma de \n\ntextos expositivos, embora tamb\u00e9m fossem abundantes as ilustra\u00e7\u00f5es (Figuras, fotografias, \n\nesquemas, gr\u00e1ficos, desenhos, mapas geogr\u00e1ficos, mapas conceituais, diagramas, tabelas) e as \n\natividades pr\u00e1ticas de cariz formativo, sumativo e laboratorial com perguntas de discuss\u00e3o. \n\nAo contr\u00e1rio do manual da Porto Editora, o da Areal, tal como prop\u00f5e o ME, relacionou em \n\nalgumas das atividades apresentadas, a Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA) \n\nno aprofundamento de algumas tem\u00e1ticas como a conserva\u00e7\u00e3o e a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, \n\nt\u00e9cnicas de citologia, de microscopia eletr\u00f3nica ou outras, m\u00e9todos de diagn\u00f3stico cl\u00ednico, \n\naplica\u00e7\u00f5es industriais de produtos naturais e influencia das interven\u00e7\u00f5es humanas na \n\ntermorregula\u00e7\u00e3o de seres vivos. Qualquer um dos manuais recorreu \u00e0 Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, tal \n\ncomo prop\u00f5e o ME, para apresentar alguns conceitos mais complexos e abstratos como \u00e9 o \n\ncaso dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o dos seres vivos, a c\u00e9lula, a ultraestrutura da membrana \n\ncelular, diversidade de sistemas digestivos, a fotoss\u00edntese, transporte nas plantas e nos \n\nanimais, transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energia pelos seres vivos e impulso nervoso. Os dois \n\nmanuais responderam aos objetivos e conte\u00fados definidos pelo programa curricular, nos \n\ndiferentes dom\u00ednios (cognitivo, procedimental e atitudinal). No entanto, o da Areal revelou \n\nmais equil\u00edbrio, rigor e objetividade na apresenta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, nos exemplos abordados, \n\nnas perspetivas selecionadas e nas representa\u00e7\u00f5es veiculadas. Neste manual a informa\u00e7\u00e3o \n\nproposta foi regra geral cientificamente correta, atualizada e relevante para o grau de ensino a \n\nque se destina, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de uma ou duas situa\u00e7\u00f5es pontuais. J\u00e1 no da Porto Editora a \n\ninforma\u00e7\u00e3o proposta nem sempre foi a mais correta e atualizada cientificamente, \n\nnomeadamente na Unidade 1/Cap\u00edtulo 2 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria pelos seres autotr\u00f3ficos onde \n\nem vez de referir NADP\n+ \n\nou NADPH + H\n+\n como reagente ou produto das rea\u00e7\u00f5es de \n\noxirredu\u00e7\u00e3o que ocorrem na fase dependente da luz, refere-se a estas mol\u00e9culas apenas como \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 116 de 189 \n\n \n\nmol\u00e9culas transportadoras de hidrog\u00e9nios - T e TH2. Apesar de algumas faltas de rigor, \n\nqualquer um dos manuais permitiu o aprofundamento dos conte\u00fados program\u00e1ticos, favoreceu \n\na interdisciplinaridade, estimulou a procura de outras fontes de conhecimento e proporcionou \n\natividades para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho aut\u00f3nomo.  \n\nRelativamente \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, as ilustra\u00e7\u00f5es utilizadas foram adequadas ao n\u00edvel e \n\ngrau de ensino a que se destinam, tinham cor, qualidade est\u00e9tica, rigor e legibilidade e \n\nestavam articuladas com o texto verbal, nos dois manuais analisados. Os caracteres \n\ntipogr\u00e1ficos, os sublinhados, os espa\u00e7os, t\u00edtulos, subt\u00edtulos e grafismos diversos suscitavam \n\ninteresse, facilitavam a manipula\u00e7\u00e3o e a reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, e favoreciam a leitura e a \n\ncompreens\u00e3o dos conceitos. Em termos materiais qualquer um dos manuais pode ser \n\nreutilizado, apresenta uma dimens\u00e3o, formato e peso adequado ao n\u00edvel et\u00e1rio do aluno e a \n\nrobustez necess\u00e1ria para resistir a uma utiliza\u00e7\u00e3o frequente.  \n\n \n\n2.2. An\u00e1lise Quantitativa  \n\n2.2.1. \u00c1rea Cient\u00edfica de todos os termos dos manuais \n\nNos dois manuais analisados foram contabilizados um total 2741 termos de v\u00e1rias \u00e1reas \n\ncient\u00edficas (Biologia, Qu\u00edmica, F\u00edsica, outra). Destes, 1447 (52,8%) foram contabilizados no \n\nmanual da Areal Editores e 1294 (47,2%), no da Porto Editora. Ap\u00f3s a exclus\u00e3o de todos os \n\ntermos repetidos, prevaleceram 940 termos (64,9%) no manual da Areal e 827 termos (63%), \n\nno da Porto Editora. Relativamente ao total de termos de Biologia, foram contabilizados 2178 \n\ntermos nos dois manuais analisados, o que representa 79,5% do n\u00famero total de termos \n\ncontabilizados (2741 termos). Destes, 1161 (53,3%) foram contabilizados no manual da Areal \n\nenquanto os restantes 1017 termos (46,7%) no da Porto Editora. Ap\u00f3s a exclus\u00e3o de todos os \n\ntermos repetidos, prevaleceram 797 termos de Biologia no manual da Areal (68,6%) e 696 \n\n(68,4%) no da Porto Editora (Figura 6). Deste universo, apenas 504 termos de Biologia \n\n(23,1%) eram comuns aos dois manuais escolares analisados. \n\n \n\nFigura 6 - N\u00famero de termos de Biologia e de outras \u00e1reas cient\u00edficas contabilizados no \n\nmanual da Areal (M1B) e no da Porto Editora (M5B), com e sem repeti\u00e7\u00f5es. \n\n1447 \n\n940 \n\n1161 \n\n797 \n\n1294 \n\n827 \n\n1017 \n\n696 \n\n0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600\n\nN.\u00ba  de termos\n\nN.\u00ba de termos sem repeti\u00e7\u00f5es\n\nN.\u00ba de termos de Biologia\n\nN.\u00ba de termos de Biologia sem repeti\u00e7\u00f5es\n\nM5B\n\nM1B\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 117 de 189 \n\n \n\n2.2.2. \u00c1reas cient\u00edficas dos termos propostos pelo ME  \n\nO programa curricular do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) prop\u00f5e a abordagem de 119 \n\ntermos de v\u00e1rias \u00e1reas cient\u00edficas ao longo das cinco unidades tem\u00e1ticas desenvolvidas em \n\ncada manual escolar. Destes, o manual da Areal aborda 114 termos (95,8%) e o da Porto \n\nEditora 106 (89,1%). Os termos propostos pelo ME representam apenas 12,1% do total de \n\ntermos abordados no manual da Areal Editores e 12,8% do termos do manual da Porto Editora \n\n(Figura 7). \n\n \n\nFigura 7 - N\u00famero de termos propostos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME) no manual da \n\nAreal (M1B) e no da Porto Editora (M5B). \n\n \n\nDos 119 termos propostos pelo ME, 106 pertencem \u00e0 \u00e1rea cient\u00edfica da Biologia (89,1%), \n\n8 s\u00e3o da F\u00edsica (6,7%), nomeadamente o conceito de Difus\u00e3o, Ades\u00e3o, Coes\u00e3o, Tens\u00e3o, \n\nSistema aberto, Sistema fechado, Troca de calor e Fluxo de massa e 5 pertencem \u00e0 Qu\u00edmica \n\n(4,2%), nomeadamente o conceito de \u00c1gua, Sais minerais, Mon\u00f3mero, Pol\u00edmero e \n\nMacromol\u00e9cula. O manual da Areal abordou 101 termos de Biologia (84,9%) e todos os \n\ntermos de F\u00edsica e de Qu\u00edmica propostos (100%) enquanto o da Porto Editora abordou 99 \n\ntermos de Biologia (83,2%), todos os termos de Qu\u00edmica (100%) e apenas 2 termos de F\u00edsica \n\n(1,6%), nomeadamente fluxo de massa e sistema aberto (Figura 8).  \n\n \n\nFigura 8 - N\u00famero de termos propostos pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (ME), da \u00e1rea cient\u00edfica \n\nda Biologia, F\u00edsica e Qu\u00edmica, no manual da Areal (M1B) e da Porto Editora (M5B). \n\n0\n\n200\n\n400\n\n600\n\n800\n\n1000\n\nME M1B M5B\n\n119 114 106 \n\n797 \n696 \n\nN\n.\u00ba\n\n d\ne\n\n t\ne\n\nrm\no\n\ns \n \n\n106 101 \n\n99 \n\n8 8 \n\n2 \n\n5 5 5 \n\n82%\n\n84%\n\n86%\n\n88%\n\n90%\n\n92%\n\n94%\n\n96%\n\n98%\n\n100%\n\nME M1B M5B\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\nQu\u00edmica\n\nF\u00edsica\n\nBiologia\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 118 de 189 \n\n \n\n2.3. Termos de Biologia do ME por Manual/Unidade/Cap\u00edtulo \n\nOs dois manuais analisados apresentavam um n\u00famero muito aproximado de termos \n\npropostos pelo ME, por unidade tem\u00e1tica. Em qualquer um deles, a Unidade 0 (M1B \u2013 24 \n\ntermos - 23,8%; M5B \u2013 22 termos - 22,2%) e a Unidade 1 (M1B \u2013 23 termos - 22,8%; M5B \u2013 \n\n23 termos - 23,2%) foram aquelas que abordaram maior n\u00famero de termos sugeridos pelas \n\norienta\u00e7\u00f5es curriculares. A Unidade 2, pelo contr\u00e1rio, foi a que abordou menor n\u00famero de \n\ntermos, nos dois manuais analisados (17 termos). O n\u00famero de termos por cap\u00edtulo, dentro do \n\nmesmo manual, apresentava uma oscila\u00e7\u00e3o grande, no entanto, quando comparado esse \n\nn\u00famero entre os mesmos cap\u00edtulos, nos dois manuais analisados, constatamos que essa \n\nvaria\u00e7\u00e3o era m\u00ednima e que a quantidade de termos de Biologia do ME era muito similar \n\n(Figura 9). Regra geral, a maior parte dos termos propostos eram abordados no primeiro \n\ncap\u00edtulo de cada unidade tem\u00e1tica, exceto na Unidade 2 dos dois manuais analisados. \n\n \n\nFigura 9 - N\u00famero de termos de Biologia propostos pelo ME por unidade/cap\u00edtulo, \n\nabordados no manual da Areal (M1B) e no da Porto Editora (M5B). \n\n \n\n2.3.1. N\u00famero de termos definidos, explicados, com etimologias e com exemplos \n\nO manual da Porto Editora apesar de abordar menos termos propostos pelo ME foi o que \n\ndefiniu, explicou, exemplificou e apresentou maior n\u00famero de etimologias e de exemplos, \n\ncomparativamente ao da Areal. Este manual definiu 77 termos (77,8%), explicou 83 (83,8%), \n\nexemplificou 75 (75,8%) e apresentou 3 etimologias (3,0%). J\u00e1 o da Areal Editores (M1B) \n\ndos 101 termos abordados, definiu 45 (44,5%), explicou 45 (44,5%), exemplificou 52 (51,5%) \n\ne n\u00e3o apresentou nenhuma etimologia (0%) (Figura 10).  \n\n14 \n\n10 \n\n18 \n\n5 5 \n\n12 \n\n10 \n\n8 \n\n15 \n\n4 \n\n14 \n\n8 \n\n18 \n\n5 5 \n\n12 \n\n9 \n8 \n\n16 \n\n4 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2\n\n0 1 2 3 4 0 1 2 3 4\n\nM1B M5B\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\nCap\u00edtulo/Unidade/Manual \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 119 de 189 \n\n \n\n \n\nFigura 10 -  N\u00famero total de termos de Biologia propostos pelo ME definidos, explicados, \n\ncom etimologias e exemplos, no manual da Areal (M1B) e no da Porto Editora (M5B). \n\n \n\nSe compararmos, em termos percentuais, os dois manuais analisados quanto ao n\u00famero \n\nde termos de Biologia propostos pelo ME, com o n\u00famero de termos de Biologia que foram \n\ncontabilizados, mas que n\u00e3o fazem parte das sugest\u00f5es curriculares designados por Outros, \n\nverificamos que os do ME foram mais definidos, mais explicados e apresentavam mais \n\netimologias na sua defini\u00e7\u00e3o. Os \u201cOutros\u201d apresentavam apenas mais exemplos (Figura 11).  \n\n \n\nFigura 11 -  Percentagem de termos de Biologia propostos pelo ME e Outros n\u00e3o referidos \n\nnas orienta\u00e7\u00f5es curriculares definidos, explicados, com etimologias e com exemplos, no \n\nmanual da Areal (M1B) e da Porto Editora (M5B). \n\n \n\nRelativamente ao n\u00famero de termos com defini\u00e7\u00e3o, o manual da Porto Editora foi aquele \n\nque mais conceitos definiu. A Unidade 0 foi a que apresentou nos dois manuais analisados, \n\nmaior n\u00famero de termos definidos (M1B \u2013 14 termos - 31,1% e M5B \u2013 19 termos - 24,7%). \n\nNo manual da Areal a Unidade 2 apresentou apenas seis termos definidos enquanto no da \n\nPorto Editora a Unidade 3 s\u00f3 definiu 10 termos. Regra geral, a unidade que apresentou maior \n\nn\u00famero de conceitos referenciados pelo ME foi tamb\u00e9m aquela que apresentou maior n\u00famero \n\nde defini\u00e7\u00f5es. A maior parte destes conceitos foi definida no primeiro cap\u00edtulo de cada \n\nunidade tem\u00e1tica, nos dois manuais escolares analisados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Unidade 2 e 3 do \n\n101 \n\n45 45 \n\n0 \n\n52 \n\n99 77 83 3 79 \n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nTermos Defini\u00e7\u00f5es Explica\u00e7\u00f5es Etimologias Exemplos\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\nM1B\n\nM5B\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n120%\n\nT\ne\n\nrm\no\n\nD\ne\n\nfi\nn\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nE\nx\n\np\nli\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nE\nti\n\nm\no\n\nlo\ng\n\nia\n\nE\nx\n\ne\nm\n\np\nlo\n\nT\ne\n\nrm\no\n\nD\ne\n\nfi\nn\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nE\nx\n\np\nli\n\nca\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nE\nti\n\nm\no\n\nlo\ng\n\nia\n\nE\nx\n\ne\nm\n\np\nlo\n\nM1B M5B\n\nP\ne\n\nrc\ne\n\nn\nta\n\ng\ne\n\nm\n d\n\no\n n\n\n\u00fa\nm\n\ne\nro\n\n d\ne\n\n \nte\n\nrm\no\n\ns \n\nME\n\nOutros\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 120 de 189 \n\n \n\nmanual da Areal e da Unidade 2 do manual da Porto Editora (Figura 12). Este manual definiu \n\nconceitos em todas unidades e cap\u00edtulos abordados. J\u00e1 o da Areal n\u00e3o definiu nenhum \n\nconceito no Cap\u00edtulo 2 da Unidade 1 e no Cap\u00edtulo 2 da Unidade 4. \n\n \n\nFigura 12 -  N\u00famero de termos de Biologia, propostos pelo ME, definidos ao longo das \n\nunidades tem\u00e1ticas/cap\u00edtulo no manual da Areal (M1B) e no da Porto Editora (M5B). \n\n \n\nDos 101 termos de Biologia propostos pelo ME que o manual da Areal aborda, apenas 45 \n\n(44,5%) foram definidos. Destes, 6 (13,3%) foram definidos exclusivamente neste manual. Os \n\nrestantes 39 (86,6%) foram definidos nos dois manuais. O manual da Porto Editora, apesar de \n\nabordar apenas 99 termos do ME, definiu 77 (77,8%). Destes, 38 (49,4%) foram definidos \n\nexclusivamente neste manual. Relativamente ao n\u00famero de termos com explica\u00e7\u00e3o, o manual \n\nda Porto Editora foi aquele que mais conceitos explicou. Neste manual, foi na Unidade 4 que \n\nse contabilizou um maior n\u00famero de termos explicados (19 termos - 22,9%) enquanto no da \n\nAreal foi na Unidade 2 (13 termos - 28,9%). A Unidade 0 e a Unidade 3, no manual da Areal, \n\ne a Unidade 1 no da Porto Editora foram as que explicaram menos termos sugeridos pelo ME \n\n(M1B - 6 termos - 13,3% e M5B - 14 termos - 16,8%). O n\u00famero de termos explicados por \n\ncap\u00edtulo em cada manual analisado foi muito diferente. Enquanto no manual da Porto Editora, \n\no cap\u00edtulo 1 de cada unidade foi o que apresentou mais termos explicados (entre 9 a 15 \n\ntermos), exceto a Unidade 2 (5 termos), no manual da Areal, j\u00e1 n\u00e3o verificamos o mesmo e o \n\nn\u00famero de termos explicados por cap\u00edtulo foi vari\u00e1vel (de 1 a 8 termos) (Figura 13). \n\n9 \n\n5 \n\n7 \n\n0 \n\n3 3 \n\n5 \n6 \n\n7 \n\n0 \n\n11 \n\n8 \n\n14 \n\n4 \n3 \n\n11 \n\n6 \n\n4 \n\n15 \n\n1 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2\n\n0 1 2 3 4 0 1 2 3 4\n\nM1B M5B\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\nCap\u00edtulo/Unidade/Manual \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 121 de 189 \n\n \n\n \n\nFigura 13 -  N\u00famero de termos de Biologia propostos pelo ME, explicados por \n\nunidade/cap\u00edtulo no manual da Areal (M1B) e no da Porto Editora (M5B). \n\n \n\nO manual da Porto Editora explicou 83,8% (83 termos) dos 99 conceitos sugeridos pelo \n\nME. Destes, 43 (51,8%) foram explicados exclusivamente neste manual. O manual da Areal, \n\npor sua vez, explicou 44,5% (45 termos) dos 101 termos do ME. Destes, apenas 6 (13,3%) \n\nforam explicados exclusivamente neste manual. Os restantes 39 foram explicados nos dois \n\nmanuais. \n\nRelativamente ao n\u00famero de termos com etimologias, verificou-se que estas n\u00e3o foram \n\nmuito utilizadas em qualquer um dos manuais, para explicar a origem dos termos. O manual \n\nda Porto Editora foi o \u00fanico que apresentou tr\u00eas etimologias (3,0%) nas suas defini\u00e7\u00f5es e/ou \n\nexplica\u00e7\u00f5es, uma na Unidade 0 \u2013 Prote\u00edna e duas na Unidade 4 \u2013 Homeostasia e Auxina. \n\nRelativamente ao n\u00famero de termos com exemplos expl\u00edcitos, o manual da Porto Editora \n\nfoi novamente, aquele que apresentou maior n\u00famero de exemplos. Nos dois manuais \n\nanalisados, a Unidade 0 foi aquela onde se contabilizou um maior n\u00famero de termos com \n\nexemplos (M1B \u2013 30,8% e M5B \u2013 25,3%) e a Unidade 4, um menor n\u00famero (M1B \u2013 9,6% e \n\nM5B \u2013 16%) (Figura 14). \n\n \n\nFigura 14 -  N\u00famero de termos de Biologia propostos pelo ME, com exemplos expl\u00edcitos por \n\nunidade, no manual da Areal (M1B) e da Porto Editora (M5B). \n\n1 \n\n5 \n\n8 \n\n3 \n\n5 \n\n8 \n\n3 3 \n\n6 \n\n3 \n\n9 \n8 \n\n9 \n\n5 5 \n\n11 \n\n9 \n8 \n\n15 \n\n4 \n\n1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2 1 2\n\n0 1 2 3 4 0 1 2 3 4\n\nM1B M5B\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\nCap\u00edtulo/Unidade/Manual \n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\n16 14 \n7 10 5 \n\n19 \n18 \n\n14 \n12 \n\n12 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 1 2 3 4\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n t\n\ne\nrm\n\no\ns \n\nUnidade tem\u00e1tica \n\nM5B\n\nM1B\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 122 de 189 \n\n \n\nEm quase todos os cap\u00edtulos foram contabilizados termos com exemplos expl\u00edcitos. O \n\ncap\u00edtulo 2 da Unidade 4 foi o \u00fanico que nos dois manuais n\u00e3o apresentou exemplos. No \n\nmanual da Areal os termos que apresentaram maior quantidade de exemplos expl\u00edcitos foram \n\no de Enzima com 28 exemplos (15,4%), o de Traqueia com 11 exemplos (6,0%) e o de \n\nCora\u00e7\u00e3o, Estoma e Pulm\u00e3o, com 8 exemplos (4,4%). Dos restantes termos, a maioria n\u00e3o \n\napresentou nenhum exemplo expl\u00edcito (49 \u2013 26,9%) ou ent\u00e3o apresentou um (16 \u2013 8,8%) ou \n\ndois exemplos (15 \u2013 8,2%). J\u00e1 no manual da Porto Editora os termos que apresentaram maior \n\nn\u00famero de exemplos expl\u00edcitos foram o de Esp\u00e9cie (50 \u2013 17,9%), o de ATP ou Adenosina \n\ntrifosfato (17 \u2013 6,1%) e o de C\u00e9lula (11 \u2013 3,9%). Neste manual a maioria dos termos \n\napresentou um exemplo expl\u00edcito (29 \u2013 10,4%) ou ent\u00e3o n\u00e3o apresentou nenhum exemplo (24 \n\n\u2013 8,6%). Quando comparados todos os termos com exemplos expl\u00edcitos nos dois manuais \n\nanalisados, verificou-se que no manual da Areal, apenas 9 (17,3%) foram exemplificados \n\nexclusivamente deste manual, Os restantes 43 termos tamb\u00e9m foram exemplificados no \n\nmanual da Porto Editora. Neste manual, para al\u00e9m dos 43 termos em comum com a Areal \n\nEditores, tamb\u00e9m foram exemplificados exclusivamente 33 termos (44,0%). \n\n2.3.2. N\u00famero de vezes que os termos surgiram no Texto, Ilustra\u00e7\u00f5es, Caixas de \n\ntexto, Atividades e Real\u00e7ados   \n\nO n\u00famero de vezes que os termos surgem ao longo das unidades tem\u00e1ticas, no corpo de \n\ntexto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto, atividades e real\u00e7ados no cap\u00edtulo, varia consoante o \n\nmanual analisado. No manual da Areal Editores, os termos de Biologia do ME foram \n\nabordados mais vezes no texto (69,8%), seguido das ilustra\u00e7\u00f5es (19,3%), nas atividades \n\n(10,8%) e por fim, em muito menor quantidade, nas caixas de texto (0,09%). J\u00e1 no da Porto \n\nEditora, estes termos tamb\u00e9m surgem mais vezes no texto (55,4%), depois nas atividades \n\n(22,1%), nas ilustra\u00e7\u00f5es (11,8%) e por fim, nas caixas de texto (10,7%) (Figura 15). \n\n \n\nFigura 15 -  N\u00famero de vezes que os termos de Biologia do ME surgiram no texto, em \n\nilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto e atividades do manual da Areal (M1B) e da Porto Editora (M5B). \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n180\n\n200\n\nNo texto Em\nIlustra\u00e7\u00f5es\n\nEm caixas\nde texto\n\nNas\natividades\n\nNo texto Em\nIlustra\u00e7\u00f5es\n\nEm caixas\nde texto\n\nNas\natividades\n\nM1B M5B\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n v\n\ne\nze\n\ns \nq\n\nu\ne\n\n o\n t\n\ne\nrm\n\no\n \n\nsu\nrg\n\ne\n  0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\nUnidade \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 123 de 189 \n\n \n\nRelativamente ao n\u00famero de vezes que os termos de Biologia do ME foram abordados no \n\ntexto, verificamos que no manual da Areal foi na Unidade 2 que os termos foram abordados \n\nmais vezes (187 vezes \u2013 23,2%) enquanto no da Porto Editora foi na Unidade 0 que estes \n\ntermos mais se repetiram (156 \u2013 24,1%). A Unidade 3 foi aquela em que que os termos \n\nsurgem menos vezes no texto, nos dois manuais (M1B - 16,4%; M5B \u2013 14,0%). Regra geral \n\nfoi no primeiro cap\u00edtulo de cada unidade que os termos foram abordados mais vezes no texto. \n\nDos termos de Biologia do ME abordados no manual da Areal, apenas 10 (1,2%) foram \n\nabordados mais de 20 vezes no texto e sete (0,9%) foram abordados s\u00f3 uma vez. No manual \n\nda Porto Editora, 8 termos (1,2%) foram referidos mais de 20 vezes no texto e 6 deles (0,9%), \n\nn\u00e3o foram abordados nenhuma vez.  \n\nA maioria dos termos que se repetiram mais de 20 vezes, foram comuns aos dois manuais \n\nanalisados, nomeadamente o termo Sangue, C\u00e9lula, Esp\u00e9cie, Neur\u00f3nio ou c\u00e9lula nervosa, \n\nCora\u00e7\u00e3o, Impulso nervoso ou fluxo nervoso ou sinal eletroqu\u00edmico e Fotoss\u00edntese. Para al\u00e9m \n\ndestes termos em comum, o manual da Areal repete mais de 20 vezes no texto, o termo \n\nEnzima e o da Porto Editora, o termo Hormona vegetal ou fitormona. Deste universo de \n\nconceitos, aquele que surge mais vezes no texto dos dois manuais analisados, \u00e9 o de sangue \n\n(M1B - 39 vezes; M5B \u2013 40 vezes) seguido do conceito de Neur\u00f3nio no manual da Areal (36 \n\nvezes) e de c\u00e9lula, no manual da Porto Editora (37 vezes). Por sua vez, os termos que \n\nsurgiram menos vezes (0 ou 1 vez) no texto dos dois manuais foram o de ADP ou Adenosina \n\ndifosfato, Respira\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia e Difus\u00e3o indireta. Regra geral, neste manual (M5B) a \n\nmaioria dos termos sugeridos foram abordados duas vezes (14 termos) no texto de cada \n\ncap\u00edtulo, embora muitos deles surjam apenas uma (13 termos) ou duas vezes (13 termos). No \n\nmanual da Areal todos os 101 termos do ME foram referidos no texto. A maioria deles repete-\n\nse quatro (18 termos) ou duas vezes (14 termos) em cada cap\u00edtulo assinalado. \n\nRelativamente ao n\u00famero de vezes que os termos de Biologia do ME foram abordados \n\nnas ilustra\u00e7\u00f5es, verificamos que foi na Unidade 0 do manual da Areal e na Unidade 3 do da \n\nPorto Editora que os termos surgiram mais vezes nas ilustra\u00e7\u00f5es (M1B \u2013 70 termos - 31,4% e \n\nM5B \u2013 44 termos \u2013 31,9%). Pelo contr\u00e1rio, foi na Unidade 3 do manual da Areal e na \n\nUnidade 4 do da Porto Editora que estes foram abordados menos vezes (M1B - 33 termos - \n\n14,8% e M5B \u2013 16 termos - 11,6%). Relativamente \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o destes termos nas ilustra\u00e7\u00f5es \n\nde cada cap\u00edtulo verificou-se que n\u00e3o existe nenhum padr\u00e3o definido.  \n\nDe entre os termos propostos pelo ME, apenas dois (0,9%) surgem mais de 10 vezes nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es do manual da Areal e 21 deles (9,4%), n\u00e3o aparece nenhuma vez ou ent\u00e3o, surge \n\napenas uma vez (27 termos \u2013 12,1%) no cap\u00edtulo assinalado. O manual da Porto Editora n\u00e3o \n\ndifere muito do da Areal neste aspeto. S\u00f3 apresentou um termo (0,7%) que surgiu mais de 10 \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 124 de 189 \n\n \n\nvezes nas suas ilustra\u00e7\u00f5es, apresentou 46 termos (33,3%) que n\u00e3o foram abordados nenhuma \n\nvez e outros 24 (17,4%) que s\u00f3 foram abordados uma vez. Nenhum dos termos que surgiram \n\nmais de 10 vezes nas ilustra\u00e7\u00f5es era comum aos dois manuais analisados.  \n\nNo manual da Areal, os termos que surgem mais vezes nas ilustra\u00e7\u00f5es s\u00e3o o de C\u00e9lula \n\n(13 vezes) e o de Membrana plasm\u00e1tica ou membrana celular ou plasmalema ou membrana \n\ncelular (12 vezes). No da Porto Editora foram o de ATP ou Adenosina trifosfato (21 vezes), e \n\no de Esp\u00e9cie e C\u00e9lula (7 vezes). Existem 13 termos que n\u00e3o foram referidos nenhuma vez nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es dos dois manuais.  \n\nRelativamente ao n\u00famero de vezes que os termos de Biologia do ME foram abordados \n\nnas caixas de texto, verificou-se que no manual da Areal esta presen\u00e7a era praticamente nula \n\n(0,09%) enquanto no manual da Porto Editora, estes valores, apesar de reduzidos, s\u00e3o mais \n\nexpressivos (10,7%). O \u00fanico termo contabilizado nas caixas de texto do manual da Areal foi \n\no de Difus\u00e3o facilitada ou transporte facilitado, na Unidade e Cap\u00edtulo 1. No Manual da \n\nPorto Editora foi na Unidade 0, Cap\u00edtulo 2, que se contabilizou um maior n\u00famero de termos \n\nde Biologia nas caixas de texto apresentadas (39 - 31,2%) e na Unidade 4, Cap\u00edtulo1, um \n\nmenor n\u00famero (17 - 13,6%). Neste manual, apenas dois termos do ME (1,6%) foram \n\nabordados mais de 10 vezes nas caixas de texto dispon\u00edveis, nomeadamente o termo ATP ou \n\nAdenosina trifosfato (12 vezes) e Prote\u00edna (10 vezes). Dos restantes termos, a maioria n\u00e3o \n\naparece em nenhuma caixa de texto (41 termos - 32,8%) ou ent\u00e3o s\u00f3 surge uma (32 termos - \n\n25,6%) ou duas vezes (11 termos - 8,8%).  \n\nRelativamente ao n\u00famero de vezes que os termos de Biologia do ME foram abordados \n\nnas atividades verificou-se que o manual da Porto Editora abordou mais vezes estes termos \n\n(22,1%) comparativamente com o da Areal (10,8%). A unidade que abordou um maior \n\nn\u00famero de termos nas atividades propostas foi diferente em cada manual analisado, no \n\nentanto, \u00e9 quase sempre no primeiro cap\u00edtulo que este n\u00famero \u00e9 superior, exceto na Unidade 2 \n\ndos dois manuais escolares. No manual da Areal foi na Unidade 3 que os termos foram \n\nabordados mais vezes (22,4%) e na Unidade 1, menos vezes (14,4%) enquanto no manual da \n\nPorto Editora foi na Unidade 0 (41,1%) e na Unidade 1 (9,7%).  \n\nNo manual da Areal Editores apenas um dos termos de Biologia do ME (0,8%) foi \n\nabordado mais de 10 vezes nas atividades apresentadas e 50 deles (40%) n\u00e3o aparecem \n\nnenhuma vez ou ent\u00e3o aparecem apenas uma vez (23 termos \u2013 18,4%), no cap\u00edtulo assinalado. \n\nJ\u00e1 o manual da Porto Editora apresentou oito termos (3,1%) que surgiram mais de 10 vezes \n\nnas suas atividades, 35 (13,6%) n\u00e3o foram abordados nenhuma vez e outros 20 (7,8%) s\u00f3 \n\nsurgiram uma vez. Dos termos que foram abordados mais de 10 vezes nas atividades, Esp\u00e9cie \n\n\u00e9 comum aos dois manuais analisados (M1B \u2013 11 vezes e M5B \u2013 10 vezes), no entanto no \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 125 de 189 \n\n \n\nmanual da Porto Editora, n\u00e3o \u00e9 o que surge mais vezes, mas sim o termo Floema (16 vezes) \n\n(Anexo 34). Neste manual ainda podemos contabilizar outros seis termos que foram \n\nabordados mais de 10 vezes nas atividades apresentadas, nomeadamente Prote\u00edna, Xilema e \n\nCora\u00e7\u00e3o (11 vezes) e Organismo, Sangue e ATP (10 vezes).  \n\nRelativamente ao n\u00famero de vezes que os termos do ME surgem real\u00e7ados ao longo do \n\ncap\u00edtulo, seja no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto ou atividades, podemos verificar que \n\nno manual da Areal esse realce est\u00e1 mais evidenciado (17,4%) do que no da Porto Editora \n\n(14,4%). No manual da Areal surgem mais vezes real\u00e7ados, na Unidade 0 (28,4%) e na \n\nUnidade 4 (22,4%) e s\u00e3o menos vezes destacados na Unidade 3 (15,9%). J\u00e1 no manual da \n\nPorto Editora foi na Unidade 3 (33,3%) e na Unidade 0 (25,6%), que os termos de Biologia do \n\nME foram real\u00e7ados mais vezes e na Unidade 2 (13,1%) menos vezes. Regra geral foi no \n\ncap\u00edtulo 1 de quase todas as unidades que a maioria dos termos sugeridos pelas orienta\u00e7\u00f5es \n\ncurriculares apareceu destacada, exceto na Unidade 2, dos dois manuais analisados. \n\nDe entre os termos do ME que foram abordados no manual da Areal, apenas dois (1,0%) \n\nsurgem mais de 10 vezes real\u00e7ados ao longo do cap\u00edtulo, seja no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, caixas \n\nde texto ou atividades e o mesmo se verificou no manual da Porto Editora (1,2%). Os termos \n\nque mais se destacaram foram o de Hormona Antidiur\u00e9tica (6 vezes) e Impulso nervoso (7 \n\nvezes) no manual da Areal e o de ATP ou Adenosina trifosfato (24 vezes) e ADP ou \n\nAdenosina difosfato (10 vezes) no da Porto Editora. A maioria dos termos do ME que o \n\nmanual da Porto Editora abordou foi real\u00e7ada na unidade e cap\u00edtulo assinalado, uma (45 \n\ntermos \u2013 26,8%) ou duas vezes (22 termos \u2013 13,1%). Neste manual, 18 termos (10,7%) n\u00e3o \n\nforam real\u00e7ados nenhuma vez. J\u00e1 no da Areal, a maioria dos termos foram real\u00e7ados duas \n\nvezes (33 termos \u2013 16,4%), 22 foram destacados uma s\u00f3 vez (10,9%) e outros 20, real\u00e7ados \n\ntr\u00eas vezes (9,9%). Neste manual, 14 termos n\u00e3o apresentaram qualquer realce (6,9%). \n\n \n\n2.4. Import\u00e2ncia pedag\u00f3gica dos termos de Biologia propostos pelo ME \n\nAgrupando os conceitos em prim\u00e1rios, secund\u00e1rios ou outro, verificamos que \n\npraticamente todos os conceitos de Biologia propostos pelo ME foram considerados conceitos \n\nprim\u00e1rios, nos dois manuais escolares analisados (M1B \u2013 99%; M5B \u2013 100%), ou seja, \n\nconceitos fundamentais para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica abordada e para a progress\u00e3o do \n\nconhecimento do aluno, sem os quais a aprendizagem fica comprometida e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nnovo conhecimento \u00e9 inibida. Apenas no manual da Areal foi considerado um conceito \n\nsecund\u00e1rio, nomeadamente o conceito de Ser Anaer\u00f3bio facultativo (M1B \u2013 1%). Este foi \n\nidentificado no cap\u00edtulo 1 da Unidade 3. N\u00e3o foram contabilizados conceitos com outro grau \n\nde import\u00e2ncia em nenhum dos manuais analisados. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 126 de 189 \n\n \n\n \n\n2.5. N\u00famero de termos de Biologia do ME com sin\u00f3nimos \n\nNos dois manuais analisados foram contabilizados 37 termos que ao longo do texto, nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es, atividades e caixas de texto, foram abordados por outros termos sin\u00f3nimos, \n\nnomeadamente: \u00c1cido desoxirribonucleico ou DNA ou ADN, Comunidade bi\u00f3tica ou \n\nbiocenose, Ecossistema ou sistema ecol\u00f3gico, Gl\u00edcido ou hidrato de carbono, entre outros. \n\nEstes termos foram associados ao termo mais comum, sendo contabilizados como um s\u00f3.  \n\n \n\n2.6. Aprecia\u00e7\u00e3o qualitativa da abordagem dos termos de Biologia do ME \n\nA partir da atribui\u00e7\u00e3o de uma escala qualitativa ordinal (Mau, Razo\u00e1vel, Bom, Muito \n\nBom e Excelente), foi poss\u00edvel avaliar o tipo de abordagem/contextualiza\u00e7\u00e3o dos termos de \n\nBiologia do ME, em cada manual escolar analisado. Cada categoria desta escala inclui todos \n\nos termos que foram abordados de uma forma mais ou menos completa atrav\u00e9s da conjuga\u00e7\u00e3o \n\ndo termo, da defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o, etimologia e/ou exemplo.  \n\nO manual da Porto Editora foi o que apresentou uma melhor abordagem dos termos \n\nsugeridos pelas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. No manual da Areal, a maioria dos termos foram \n\napresentados de forma razo\u00e1vel (41 conceitos - 40,6%) ou boa (37 termos \u2013 29,6%) no corpo \n\nde texto, ilustra\u00e7\u00f5es, caixas de texto e atividades, enquanto no da Porto Editora a maioria teve \n\numa abordagem/contextualiza\u00e7\u00e3o muito boa (53 conceitos \u2013 53,5%) ou boa (33 conceitos \u2013 \n\n33,3%). Al\u00e9m disso, no manual da Areal 14 conceitos (13,9%) tiveram uma abordagem m\u00e1, \n\nenquanto s\u00f3 tr\u00eas (3,0%), tiveram esta abordagem no da Porto Editora. Neste manual, apenas 9 \n\ntermos (9,1%) foram contextualizados de forma razo\u00e1vel e apenas um termo (1,0%) \n\napresentou uma abordagem considerada excelente, abordando o termo, a defini\u00e7\u00e3o, a \n\nexplica\u00e7\u00e3o, exemplos e etimologia. J\u00e1 no manual da Areal apenas 9 termos (7,2%) \n\napresentaram uma abordagem muito boa e n\u00e3o foram contabilizados termos cuja abordagem \n\ntenha sido excelente (0%) (Figura 16). \n\n \n\nFigura 16 -  Classifica\u00e7\u00e3o da abordagem/contextualiza\u00e7\u00e3o dos termos de Biologia do ME, no \n\nmanual da Areal (M1B) e da Porto Editora (M5B). \n\n14 \n\n41 \n\n37 \n\n9 \n\n0 \n\n3 \n\n9 \n\n33 \n\n53 \n\n1 \n\n0 10 20 30 40 50 60\n\n1 - Mau\n\n2 - Razo\u00e1vel\n\n3 - Bom\n\n4 - Muito Bom\n\n5 - Excelente\n\nM5B\n\nM1B\n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 127 de 189 \n\n \n\nEm todas as unidades do manual da Areal, foram contabilizados termos com uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o mau, onde s\u00f3 se faz refer\u00eancia ao termo, enquanto no da Porto Editora os 3 \n\ntermos contabilizados nesta categoria foram identificados na Unidade 0 (Ser multicelular e \n\nSer unicelular) e na Unidade 1 (Tubo digestivo). Em todas as unidades dos dois manuais \n\nforam contabilizados termos com uma abordagem razo\u00e1vel. No da Areal, a maioria foi \n\napresentada atrav\u00e9s do termo e da explica\u00e7\u00e3o (16 termos), e no da Porto Editora, atrav\u00e9s do \n\ntermo e da defini\u00e7\u00e3o (4 termos). Em qualquer um dos manuais, n\u00e3o foi contabilizado nenhum \n\ntermo com etimologia. A maioria dos termos com uma abordagem boa foi contextualizada no \n\nmanual da Areal atrav\u00e9s do termo, defini\u00e7\u00e3o e exemplo (17 termos - 45,9%), e no da Porto \n\nEditora, atrav\u00e9s do termo, defini\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o (14 termos \u2013 42,4%). Relativamente aos \n\ntermos com uma abordagem muito boa, verificou-se que a maioria foi abordada atrav\u00e9s do \n\ntermo, defini\u00e7\u00e3o, explica\u00e7\u00e3o e exemplo, nos dois manuais analisados, (M1B - 9 termos - \n\n100% e M5B \u2013 51 termos \u2013 96,2%). O manual da Areal n\u00e3o abordou nenhum termo com uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o excelente. J\u00e1 o da Porto Editora apresentou um \u00fanico termo com estas \n\ncarater\u00edsticas. Foi o termo Prote\u00edna, na Unidade 0. \n\n \n\n3. DISCUSS\u00c3O \n\nNunca como na atualidade se deu tanta import\u00e2ncia \u00e0 forma como \u00e9 necess\u00e1rio \n\nselecionar, organizar e apresentar, aquilo que queremos que os alunos aprendam (Carvalho, \n\n2010). \u00c9 essencial encontrar a melhor forma de relacionar todos os conceitos com os \n\nconhecimentos pr\u00e9vios do aluno, pelo que, a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, as carater\u00edsticas do \n\ntexto, as ilustra\u00e7\u00f5es, a quantidade de termos/palavras-chave e a forma como estes s\u00e3o \n\ndefinidos, explicados e apresentados nos manuais escolares representa um papel essencial na \n\naprendizagem dos alunos. A linguagem cient\u00edfica dos manuais resulta da integra\u00e7\u00e3o de textos \n\ne ilustra\u00e7\u00f5es (diagramas, fotografias, gr\u00e1ficos, mapas, tabelas) utilizados para representar \n\nconceitos e explica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas demasiado abstratos e/ou complexos (Anagnostopoulou, \n\nHatzinikita &amp; Christidou, 2012; Meglhioratti et al., 2009; Oliveira, 2001). \n\nA pesquisa relativa aos manuais escolares de Ci\u00eancias revela-nos que os \u201cbons manuais \n\nt\u00eam muitos exemplos concretos, explica\u00e7\u00f5es simples, padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o consistentes de \n\ncap\u00edtulo para cap\u00edtulo e conte\u00fados compat\u00edveis com as capacidades e conhecimentos pr\u00e9vios \n\nadquiridos pelos alunos\u201d (Holliday &amp; Braun, 1979 cit in Oliveira, 1991, p. 238). Tamb\u00e9m \n\nprop\u00f5em diversas atividades e apresentam elevados padr\u00f5es de qualidade gr\u00e1fica e ic\u00f3nica \n\n(Pacheco, 2001). De entre as principais cr\u00edticas, destacam-se sobretudo, uma abordagem \n\nsuperficial e fragmentada, o recurso a simplifica\u00e7\u00f5es excessivas na maioria das tem\u00e1ticas, \n\numa escrita pobre que enfatiza os processos de memoriza\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de lacunas \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 128 de 189 \n\n \n\nconceituais, a sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, a exclus\u00e3o de t\u00f3picos controversos, a dificuldade \n\nde abordar a natureza da Ci\u00eancia e a falta de enquadramento te\u00f3rico-pr\u00e1tico entre a Ci\u00eancia, \n\nTecnologia e Sociedade. (Oliveira, 1991; Santos 2001).  \n\nO manual escolar n\u00e3o deve ser uma c\u00f3pia do programa curricular proposto pelo Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o, no entanto, deve refletir a sua mensagem nos conte\u00fados textuais, nas \n\nilustra\u00e7\u00f5es, atividades, caixas de texto, indica\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas, suportes cient\u00edficos e \n\nsugest\u00f5es. Quando comparamos os dois manuais escolares analisados nesta investiga\u00e7\u00e3o, \n\nconstatou-se que ambos apresentavam uma abordagem muito pr\u00f3xima do que \u00e9 veiculado \n\npelo Curr\u00edculo Nacional. A estrutura geral e a organiza\u00e7\u00e3o de cada manual estavam de acordo \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o da disciplina, no programa de Biologia/Geologia de 10\u00ba/11\u00ba ano. No \n\nmanual da Porto Editora, at\u00e9 encontramos nas primeiras p\u00e1ginas, um resumo do programa \n\ncurricular. \n\n Apesar de seguirem as orienta\u00e7\u00f5es do ME, os dois manuais s\u00e3o muito distintos, no que \n\ndiz respeito a estrat\u00e9gias, conte\u00fados e formas de transmiss\u00e3o desses conte\u00fados. Relativamente \n\naos termos abordados, o cruzamento de informa\u00e7\u00e3o revelou-nos que os termos de Biologia \n\nsugeridos pelas orienta\u00e7\u00f5es curriculares foram referidos mais vezes no texto, nas ilustra\u00e7\u00f5es, \n\ncaixas de texto ou nas atividades relativamente aos demais termos, n\u00e3o sugeridos pelo ME. \n\nTamb\u00e9m se verificou que muitos deles s\u00e3o coincidentes nos dois manuais analisados. Em \n\ntermos globais, ambos apresentaram a maioria dos conceitos de Biologia sugeridos pelo ME \n\natrav\u00e9s de defini\u00e7\u00f5es, explica\u00e7\u00f5es, exemplos e diversas atividades pr\u00e1ticas e formativas, com \n\nalgum rigor cient\u00edfico, qualidade gr\u00e1fica e ic\u00f3nica. De todos os termos contabilizados, aqueles \n\nsugeridos pelo ME foram, regra geral, os mais definidos, explicados e, ainda que poucas, os \n\nque apresentaram mais etimologias na sua defini\u00e7\u00e3o.  \n\nQualquer um dos manuais apresenta uma situa\u00e7\u00e3o problema ou quest\u00e3o central que \n\nconduz todo o processo de ensino/aprendizagem atrav\u00e9s de um conjunto de interroga\u00e7\u00f5es \n\narticuladas, estabelecendo um fio condutor ao longo do programa curricular. Este modelo \n\norganizativo pretende contribuir para uma constru\u00e7\u00e3o contextualizada dos saberes dos alunos, \n\npelo que, os problemas e as quest\u00f5es propostas podiam eventualmente ser alterados ou \n\nsubstitu\u00eddos com o intuito de melhor adequ\u00e1-los \u00e0 turma, \u00e0 escola e ao meio envolvente. \n\nAtendendo a estes aspetos qualquer um dos dois manuais analisados pode ser considerado um \n\nbom manual. As principais lacunas constatadas referiram-se sobretudo \u00e0 abordagem dos \n\nconte\u00fados, nomeadamente dos conceitos, que nem sempre foi a melhor. Regra geral, os dois \n\nmanuais recorreram com muita frequ\u00eancia a simplifica\u00e7\u00f5es excessivas e apresentaram lacunas \n\nno quadro conceitual sugerido pelo ME e na sequencia\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Em qualquer um \n\ndeles a informa\u00e7\u00e3o foi apresentada maioritariamente atrav\u00e9s de textos expositivos e, segundo \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 129 de 189 \n\n \n\nCosta (2011) e Castro (1995), os alunos apresentam muitas dificuldades em compreender este \n\ntipo de texto devido \u00e0 sua complexidade, ao desconhecimento da forma como deve ser lido, \n\nao vocabul\u00e1rio utilizado e \u00e0 estrutura fr\u00e1sica que apresenta. Por outro lado, o fato dos dois \n\nmanuais nem sempre apresentarem a defini\u00e7\u00e3o dos termos abordados, representa uma \n\ndificuldade acrescida na compreens\u00e3o do texto. Seria importante que ao longo do texto, fosse \n\nfacultado ao aluno uma breve defini\u00e7\u00e3o dos termos novos que devem ser aprendidos.  \n\nApesar de no texto surgirem algumas palavras real\u00e7adas com cor e/ou negrito, que se \n\npresume ser os termos/palavras-chave do cap\u00edtulo ou unidade tem\u00e1tica, nenhum manual ajuda \n\no aluno a interpretar essas indica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas. Quando n\u00e3o \u00e9 apresentado o significado de \n\ntermos desconhecidos e de grafismos, o aluno necessita muito mais da ajuda do professor, o \n\nque diminui a sua autonomia no processo de aprendizagem (Cassany, Luna &amp; Sanz, 2008 cit \n\nin Costa, 2011). Numa classifica\u00e7\u00e3o com base na abordagem dos termos como \u201cbom\u201d ou \n\n\u201cmau\u201d, podemos considerar que o manual da Porto Editora \u00e9 o que possibilita ao aluno uma \n\nvis\u00e3o mais integrada e integradora dos conceitos propostos, sendo mais eficaz em termos de \n\nensino/aprendizagem. No entanto, apenas um ter\u00e7o (1/3) dos conceitos, nos dois manuais teve \n\numa abordagem considerada boa, ou seja, 29,6% dos termos no manual da Areal (37 termos) \n\ne 33,3% (33 termos) no da Porto Editora. Por outro lado, a an\u00e1lise quantitativa tamb\u00e9m \n\nrevelou que o n\u00famero total de termos de Biologia apresentado em cada manual (M1B \u2013 797 e \n\nM5B - 696) era, 7,5 ou 6,5 vezes superior ao sugerido pelo ME (106 termos). Se a isto \n\nacrescentarmos os termos sin\u00f3nimos inventariados para cada conceito de Biologia, \n\nconstatamos que os alunos t\u00eam de aprender um n\u00famero muito elevado de termos.  \n\nNem todos os termos propostos pelo ME foram abordados nos dois manuais escolares \n\nanalisados e a maioria deles n\u00e3o se repete mais de duas vezes na unidade/cap\u00edtulo assinalada. \n\nEstes resultados s\u00e3o muito semelhantes aos encontrados na an\u00e1lise dos manuais escolares de \n\ngrau 7 e 10 de Biologia na Alemanha (Entrich, Graf, 1984 cit in Graf &amp; Berck, 1990). Neste \n\ntrabalho constatou-se que n\u00e3o s\u00f3 os manuais de Biologia, deste pa\u00eds, cont\u00eam um n\u00famero de \n\nconceitos demasiado elevado para o tempo dispon\u00edvel que os alunos t\u00eam para os aprender na \n\nescola, como, apenas 4% desses conceitos s\u00e3o utilizados em todos os manuais. Tamb\u00e9m nos \n\nmanuais alem\u00e3s, dois ter\u00e7os dos termos s\u00e3o mencionados apenas uma ou duas vezes e apenas \n\num ter\u00e7o deles \u00e9 essencial na aprendizagem do aluno (Graf, 1989 cit in Graf &amp; Berck, 1990).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 130 de 189 \n\n \n\n4. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n\u201cO manual escolar cumpre o seu papel quando, nas m\u00e3os do estudante, o desafia, o \n\nmotiva, o apoia e lhe permite autoavaliar-se no processo de consolida\u00e7\u00e3o de novos \n\nsaberes\u201d (Jorge, 2003). \n\nA Biologia \u00e9 uma ci\u00eancia que mobiliza um enorme aporte de conhecimentos, fatos, \n\nteorias e princ\u00edpios e, como tal, uma enorme quantidade de conceitos. Atendendo a esta \n\nrealidade, o ensino desta disciplina deve estar assente numa sele\u00e7\u00e3o justificada dos termos \n\nmais importantes. O ideal seria que os alunos aprendessem bem os conceitos fundamentais. \n\nRegra geral, os conte\u00fados curriculares cont\u00eam muitos conceitos, divididos por unidades \n\ntem\u00e1ticas e sem interliga\u00e7\u00e3o entre eles, o que torna dif\u00edcil aos alunos saber quais s\u00e3o os mais \n\nimportantes e como se interligam entre si, pelo que, compete ao programa do ME identificar \n\nos conceitos mais importantes e abrangentes, aqueles essenciais para o aluno aprender.  \n\nAlguns autores consideram poss\u00edvel a aprendizagem de apenas um a dois conceitos novos \n\npor aula, em m\u00e9dia (Graf, 1989, Graf, Berck, 1990 cit in Graf &amp; Berck,1990). Atendendo a \n\nesta realidade e tendo em considera\u00e7\u00e3o que praticamente todos os conceitos de Biologia do \n\nME foram considerados essenciais ou prim\u00e1rios nos dois manuais analisados, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \n\num, e que muitos dos termos s\u00f3 aparecem definidos ou explicados num dos manuais, \n\npodemos concluir os alunos n\u00e3o precisam de aprender a maioria dos termos presentes nos \n\nmanuais analisados, ou seja, o n\u00famero de termos de Biologia para a aprendizagem do aluno \n\npode ser muito inferior \u00e0quele que efetivamente foi abordado nos manuais. Atendendo a esta \n\nrealidade, ser\u00e1 importante n\u00e3o sobrecarregar o aluno com informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias ou \n\nconceitos sup\u00e9rfluos que s\u00f3 v\u00e3o dificultar a sua organiza\u00e7\u00e3o cognitiva e dificultar a \n\ncompreens\u00e3o de uma determinada tem\u00e1tica. O n\u00famero de conceitos a abordar deve ser \n\nadequado ao tempo dispon\u00edvel para o ensino e \u00e0s capacidades de aprendizagem dos alunos. \n\nAlguns trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o t\u00eam analisado quais os conceitos de Biologia mais dif\u00edceis \n\nde aprender e ensinar (Taylor 2006; Taylor 2008; Ross et al., 2009) e sugerem ser necess\u00e1rio \n\numa reflex\u00e3o alargada sobre o ensino/aprendizagem de conceitos.  \n\nOs professores devem estar familiarizados com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares e com os \n\nmanuais escolares adotados, no sentido de promover uma aprendizagem significativa dos \n\nconceitos, ditos essenciais. No entanto, a bibliografia revela-nos que os professores, \n\nnomeadamente aqueles com pouca experi\u00eancia profissional, tendem a explorar sem relacionar \n\nos conceitos entre si e d\u00e3o pouca aten\u00e7\u00e3o \u00e0s conce\u00e7\u00f5es alternativas dos alunos (Duarte, 1999; \n\nHorikawa &amp; Jardilino, 2010; Teixeira Rodrigues, 2002).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 131 de 189 \n\n \n\nAtendendo \u00e0 experi\u00eancia de leciona\u00e7\u00e3o adquirida neste est\u00e1gio pedag\u00f3gico, concordo \n\ncom Batista (2011) e com Pedreira, Carneiro e Silva (2011) quando destacam o papel do \n\nprofessor na articula\u00e7\u00e3o do manual com o aluno, e refor\u00e7am a necessidade de forma\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 sele\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar. Professores mais esclarecidos est\u00e3o tamb\u00e9m \n\nmais preparados para efetuar uma sele\u00e7\u00e3o criteriosa do manual escolar e para exercer melhor \n\na sua fun\u00e7\u00e3o de mediadores relativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do manual na sala de aula. Uma boa \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do manual passa por encar\u00e1-lo apenas como uma fonte de sugest\u00f5es ou de consulta, \n\nrepresentando uma das estrat\u00e9gias de leciona\u00e7\u00e3o poss\u00edveis de utilizar na sala de aula. Com \n\neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o pretendeu-se, n\u00e3o s\u00f3 real\u00e7ar a import\u00e2ncia do n\u00famero de termos \n\nna aprendizagem do aluno, como a import\u00e2ncia dos manuais escolares e dos professores, na \n\nabordagem e contextualiza\u00e7\u00e3o da mensagem contida nas orienta\u00e7\u00f5es curriculares. Os \n\nresultados e as generaliza\u00e7\u00f5es efetuadas, ainda que prematuras, apontam para um melhor \n\nconhecimento da realidade sobre os manuais escolares de Biologia e, consequentemente \n\nencorajam-nos a prosseguir o trabalho nesta \u00e1rea.  \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 132 de 189 \n\n \n\nE. ATIVIDADES COMPLEMENTARES \u00c0 PR\u00c1TICA LETIVA (ACPL) \n\nAs atividades complementares \u00e0 pr\u00e1tica letiva foram importantes para o desenvolvimento \n\nintegral dos alunos. Como o pr\u00f3prio nome indica s\u00e3o complementares \u00e0s atividades \n\ncurriculares mas n\u00e3o devem ser vistas como atividades isoladas. S\u00e3o acontecimentos \n\ncontextualizados e perfeitamente integrados nos curr\u00edculos, que d\u00e3o continuidade ao que se \n\nfaz na sala de aula. Tiveram a finalidade de relacionar os conhecimentos aprendidos em \n\ncontexto de aula com o quotidiano dos alunos, integrar a escola e a sociedade, promover a \n\nliteracia cient\u00edfica e intervir na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cientificamente informados, conscientes \n\ne respons\u00e1veis pela tomada de decis\u00f5es.  \n\nA interven\u00e7\u00e3o profissional neste \u00e2mbito possibilitou aos professores estagi\u00e1rios o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias relacionadas com a planifica\u00e7\u00e3o, conce\u00e7\u00e3o, dinamiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o de uma atividade de cariz individual e de tr\u00eas atividades coletivas. \n\n \n\n1. Atividade de cariz individual \n\nCom o intuito de ir ao encontro dos objetivos da disciplina de Biologia/Geologia de 10\u00ba \n\nano, foi realizada no dia 06 de novembro de 2012, uma Visita de Estudo \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de \n\nTransfer\u00eancia de Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos do Funchal (ETRSU), no \u00e2mbito da Unidade 2 - \n\ncap\u00edtulo 3, da componente de Geologia.  \n\nOs objetivos desta visita de estudo foram englobados em duas categorias distintas, mas \n\ncomplementares entre si, uma relacionada com o ensino das Ci\u00eancias no Secund\u00e1rio e outra \n\ndiretamente relacionada com os conte\u00fados na \u00e1rea da Geologia. Relativamente ao ensino das \n\nci\u00eancias no secund\u00e1rio pretendeu-se: (1) desenvolver atitudes, normas e valores; (2) aplicar os \n\nconhecimentos adquiridos em contexto de aula a novos contextos e a novas problemas; (3) \n\nestabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a Sociedade e o Ambiente; e \n\n(4) fomentar a discuss\u00e3o e o debate de ideias sobre os problemas que envolvem a Ci\u00eancia, a \n\nTecnologia, a Sociedade e o Ambiente. \n\n  \n\nPrepara\u00e7\u00e3o, Planifica\u00e7\u00e3o e Conce\u00e7\u00e3o \n\nA visita de estudo acima referida contou com a participa\u00e7\u00e3o de todos os alunos do 10\u00ba 1 e \n\ndos professores do n\u00facleo de est\u00e1gio. Para a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade pr\u00e1tica foram \n\nefetuados v\u00e1rios pedidos e consultadas, todas as pessoas e entidades, direta ou indiretamente \n\nimplicadas, nomeadamente a orientadora cooperante, o colega de est\u00e1gio, os alunos e \n\nrespetivos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, a diretora de turma, o presidente do Conselho Executivo \n\nda escola e a Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Funchal (CMF).  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 133 de 189 \n\n \n\nA planifica\u00e7\u00e3o desta atividade obedeceu a um modelo de raiz construtivista, em espiral, \n\nproposto por Nir Orion (1993) e defendido por Moreira (2005). Este modelo pressup\u00f5e tr\u00eas \n\netapas que decorrem em ambientes diferentes, (1) a prepara\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-viagem que ocorre em \n\nambiente \u201cindoor\u201d, ou seja dentro da sala de aula ou laborat\u00f3rio, (2) a viagem ou sa\u00edda de \n\ncampo que ocorre em ambiente \u201coutdoor\u201d, ou seja, fora da sala de aula e (3) o resumo, \n\navalia\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-viagem que tanto pode ocorrer em ambiente \u201cindoor\u201d como \u201coutdoor\u201d, \n\nembora regra geral aconte\u00e7a dentro da sala de aula.  \n\nSegundo este modelo, os conceitos abordados, devem ser hierarquizados do mais \n\nconcreto (na fase de prepara\u00e7\u00e3o) para o mais abstrato (na fase de resumo ou p\u00f3s-viagem), \n\nnum movimento em espiral. Cada etapa \u00e9 estruturada de forma independente, mas integrada \n\nna fase seguinte (Orion, 1993). Assim, na fase de prepara\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-viagem foi organizado \n\npelo professor estagi\u00e1rio e dado a conhecer aos alunos e restantes professores do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio, atrav\u00e9s de uma apresenta\u00e7\u00e3o Power Point, todos os aspetos relevantes relacionados \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o da vista de estudo, nomeadamente a localiza\u00e7\u00e3o, data e hor\u00e1rios, os recursos \n\nadministrativos e financeiros necess\u00e1rios, os objetivos gerais, os conceitos ou conte\u00fados mais \n\nimportantes e os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o. O fornecimento deste tipo de informa\u00e7\u00e3o, antes da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da visita de estudo tinha, segundo Orion (1993), a finalidade de reduzir o \u201cnovelty \n\nspace\u201d, ou seja, a novidade, a inseguran\u00e7a e a ansiedade dos alunos. Nesta aula de prepara\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m foi fornecido aos alunos um question\u00e1rio composto por nove perguntas de resposta \n\naberta, cujas respostas deviam ser obtidas atrav\u00e9s do questionamento, da observa\u00e7\u00e3o e da \n\nan\u00e1lise de fatos durante a visita de estudo. Foi solicitado que observassem o espa\u00e7o f\u00edsico e o \n\nmeio envolvente da visita de estudo e identificassem todos os materiais recolhidos para \n\nreciclagem. Estas tarefas podiam ser realizadas de forma individual ou em grupo. Atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise do que se passa no local de recolha, os alunos deviam inferir e questionar sobre a \n\nperiodicidade das recolhas, os recipientes de dep\u00f3sito, a exist\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o de ecopontos \n\ne a quantidade de lixo produzido por habitante, no Concelho do Funchal. \n\nAp\u00f3s a visita de estudo e j\u00e1 na aula seguinte, foi criado um espa\u00e7o de debate e discuss\u00e3o \n\nem torno das quest\u00f5es entregues aos alunos para responder. Esta atividade ocorreu logo no \n\nin\u00edcio da aula, de modo a estabelecer a ponte com os novos conte\u00fados a lecionar e a \n\nconsolidar os j\u00e1 abordados durante a visita de estudo. Foi realizada com a participa\u00e7\u00e3o de toda \n\na turma atrav\u00e9s do di\u00e1logo/questionamento. Nesta etapa, a minha atua\u00e7\u00e3o enquanto professora \n\ndinamizadora da visita de estudo, foi sobretudo de mediadora. No final da aula os alunos \n\nentregaram em papel a sua aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da visita de estudo e as respostas \u00e0s quest\u00f5es \n\ncolocadas. Estas depois de analisadas foram devolvidas a cada aluno.  \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 134 de 189 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o desta visita de estudo foi elaborado um question\u00e1rio composto por tr\u00eas \n\nquest\u00f5es de escolha m\u00faltipla e uma de resposta aberta. As quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla \n\npretenderam avaliar qualitativamente a prepara\u00e7\u00e3o da visita de estudo, as atividades realizadas \n\ne o comportamento do grupo. A quest\u00e3o de resposta aberta pretendeu recolher outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es consideradas pertinentes.  \n\nEm termos globais o grupo demonstrou entusiasmo e curiosidade durante todas as fases da \n\nvisita de estudo. As atividades desenvolvidas foram muito interessantes e o aprofundamento \n\ndos conte\u00fados adequado e equilibrado. A opini\u00e3o dos alunos e dos restantes professores do \n\nn\u00facleo de est\u00e1gio quanto \u00e0 conce\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da visita foi un\u00e2nime. Ambos afirmaram \n\nque as atividades foram muito interessantes, alertaram para a necessidade de preservar o \n\nambiente de forma sustent\u00e1vel e promoveram a aquisi\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos sobre o \n\ntratamento de res\u00edduos s\u00f3lidos. \n\n \n\n2. Atividades coletivas \n\nTodas as atividades de cariz coletivo implementadas no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico \n\nforam organizadas e dinamizadas na \u00edntegra pelos dois professores estagi\u00e1rios. \n\nForam realizadas duas atividades no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais de 9\u00ba ano, \n\num Cartaz Interativo sobre a agricultura Biol\u00f3gica e uma Visita de estudo \u00e0 Quinta do Mitra.  \n\nNa disciplina de Biologia/Geologia de 10\u00ba ano tamb\u00e9m foi realizada uma Visita de estudo \n\nao Departamento de Biologia da Universidade da Madeira (UMa). \n\n \n\n2.1. Cartaz interativo sobre a Agricultura Biol\u00f3gica \n\nA ideia da constru\u00e7\u00e3o de um cartaz interativo sobre a Agricultura Biol\u00f3gica surgiu no \n\n\u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais como uma atividade complementar \u00e0 pr\u00e1tica letiva, \n\nde car\u00e1ter pontual relacionada com a divulga\u00e7\u00e3o do projeto Eco-Escolas. Este cartaz foi \n\nconcebido pelos alunos do 9\u00ba ano, sob orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica dos professores \n\nestagi\u00e1rios. Foi apresentado pelos pr\u00f3prios alunos, no \u00e2mbito das Jornadas Educar para a \n\nSa\u00fade e Bem-Estar na Escola e, posteriormente submetido a concurso no dia Eco-Mostra, no \n\n\u00e2mbito da Semana Florestas, Mares e Agricultura Biol\u00f3gica - Educa\u00e7\u00e3o para o Consumo.  \n\nForam objetivos gerais desta atividade: (1) sensibilizar para a import\u00e2ncia da agricultura \n\nbiol\u00f3gica como fator promotor de sa\u00fade e bem-estar, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas; (2) aplicar os conhecimentos adquiridos na aula a novos contextos e a novas \n\nproblemas; (3) estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a Sociedade \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 135 de 189 \n\n \n\ne o Ambiente; e (4) fomentar a discuss\u00e3o e o debate de ideias sobre os problemas que \n\nenvolvem a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente.  \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o \n\nA prepara\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o deste cartaz interativo foi um processo intensivo que teve in\u00edcio \n\na 17 de abril de 2013 e terminou no final de maio com a apresenta\u00e7\u00e3o oral do mesmo. Esta \n\natividade foi efetuada por etapas e implicou por parte dos professores estagi\u00e1rios um \n\nacompanhamento permanente e direto durante todo este per\u00edodo. Numa primeira fase os \n\nalunos foram divididos em grupos de 3 ou 4 elementos. Por cada grupo de trabalho foi \n\ndistribu\u00eddo uma tem\u00e1tica a abordar no \u00e2mbito da agricultura biol\u00f3gica e facultada alguma \n\nbibliografia de refer\u00eancia. \n\nPara conceber este cartaz todos os alunos e professores de Ci\u00eancias Naturais do n\u00facleo de \n\nest\u00e1gio tiveram forma\u00e7\u00e3o nesse \u00e2mbito. A forma\u00e7\u00e3o foi ministrada nas instala\u00e7\u00f5es da EBSGZ, \n\npela professora C\u00e1tia Sousa, delegada do grupo disciplinar 550 (Inform\u00e1tica) do departamento \n\ncurricular de Ci\u00eancias Exatas, da Natureza e Tecnologias. Ap\u00f3s obtida a forma\u00e7\u00e3o, foi \n\nconcebido pelos professores estagi\u00e1rios, um cartaz interativo provis\u00f3rio, onde os alunos \n\ninseriram toda a informa\u00e7\u00e3o pesquisada e compilada, aplicando as novas metodologias de \n\ntrabalhos aprendidas. Toda a informa\u00e7\u00e3o enviada pelos alunos foi devidamente analisada e \n\nreestruturada pelos professores estagi\u00e1rios antes da sua compila\u00e7\u00e3o final. Ap\u00f3s conclu\u00edda esta \n\nfase foram delineados os \u00faltimos pormenores do cartaz, bem como selecionados dois alunos \n\nvolunt\u00e1rios para a sua apresenta\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \n\nA avalia\u00e7\u00e3o de cada grupo de trabalho obedeceu a crit\u00e9rios espec\u00edficos definidos pelos \n\nprofessores estagi\u00e1rios (Quadro 8). Nesta avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram tidas em considera\u00e7\u00e3o as \n\ncompet\u00eancias relativas \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o do cartaz, uma vez que foram selecionados dois alunos \n\ncomo representantes da turma para efetuar esta tarefa. \n\n \n\nQuadro 8 - Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do cartaz interativo elaborado pelos alunos do 9\u00ba 4. \n\nDom\u00ednio Crit\u00e9rios \n\nConte\u00fados do trabalho \n\n(60%) \n\nOriginalidade 20 % \n\nDesenvolvimento coerente e completo 20 % \n\nRigor cient\u00edfico 20 % \n\nEmpenho e Responsabilidade \n\n(40%) \nCumprimento dos prazos definidos 40 % \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 136 de 189 \n\n \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o desta atividade foi muito exigente do ponto de vista da orienta\u00e7\u00e3o e \n\nsupervis\u00e3o pedag\u00f3gica uma vez que os alunos estavam na reta final do ano letivo. Em termos \n\nglobais a conce\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o desta atividade foi bem conseguida e o produto final superou \n\nas expetativas de todos os intervenientes. \n\n   \n\n2.2. Visita de Estudo \u00e0 Quinta do Mitra, no Arco de S\u00e3o Jorge. \n\nA Visita de Estudo \u00e0 Quinta do Mitra decorreu no dia 06 de junho de 2013. Contou com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os professores do n\u00facleo de est\u00e1gio e de quase todos os alunos do 9\u00ba 4. \n\nEsta atividade representou o culminar das atividades relacionadas com a Agricultura \n\nBiol\u00f3gica, dinamizadas no dia 29 de maio, no \u00e2mbito das Jornadas Educar para a Sa\u00fade e \n\nBem-estar na Escola.   \n\nForam objetivos gerais desta visita de estudo (1) sensibilizar para a import\u00e2ncia da \n\nagricultura biol\u00f3gica como fator promotor de sa\u00fade e bem-estar, preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndos ecossistemas; (2) estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre a ci\u00eancia, a Sociedade e o Ambiente; (3) \n\nfomentar a discuss\u00e3o e o debate de ideias sobre os problemas que envolvem a Ci\u00eancia, a \n\nTecnologia, a Sociedade e o Ambiente e (4) proporcionar momentos de conviv\u00eancia, \n\ncompanheirismo e coopera\u00e7\u00e3o entre alunos e professores.  \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta visita de estudo foram efetuados v\u00e1rios pedidos e consultadas, \n\ntodas as pessoas e entidades, direta ou indiretamente implicadas, nomeadamente a orientadora \n\ncooperante, o colega de est\u00e1gio, a propriet\u00e1ria da Quinta do Mitra, os alunos e respetivos \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, a diretora de turma, o presidente do Conselho Executivo da escola \n\ne a C\u00e2mara Municipal do Funchal (CMF). A autoriza\u00e7\u00e3o para a sua realiza\u00e7\u00e3o foi concedida \n\npor telefone pela Engenheira Guida Henriques, propriet\u00e1ria da Quinta do Mitra e \n\nconferencista convidada pelo n\u00facleo de est\u00e1gio para abordar a tem\u00e1tica da Agricultura \n\nBiol\u00f3gica e Alimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel, nas Jornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na \n\nEscola. Perante a impossibilidade de ter transporte gratuito, cada aluno contribuiu com um \n\nvalor simb\u00f3lico de cinco euros, sendo os demais custos suportados pelos professores \n\nestagi\u00e1rios e pela professora orientadora. Posteriormente foi enviado aos encarregados de \n\neduca\u00e7\u00e3o um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o informado dando a conhecer a natureza das atividades \n\npropostas, os objetivos e os custos inerentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos seus educandos, nesta \n\natividade. \u00c1 diretora de turma e ao presidente do Conselho Executivo tamb\u00e9m foi dado \n\nconhecimento desta atividade e entregue toda a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 visita de estudo, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 137 de 189 \n\n \n\nnomeadamente o programa da mesma, a lista de alunos participantes e o consentimento de \n\ntodos os elementos da escola necess\u00e1rios.  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Aprecia\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica \n\nDe acordo com as orienta\u00e7\u00f5es curriculares do 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico (Galv\u00e3o et al., \n\n2001), despertar sentimentos de entusiasmo e interesse pelo mundo natural e envolvente \n\npermite aos alunos adquirir uma vis\u00e3o geral e alargada de ideias importantes, da Ci\u00eancia e dos \n\nprocedimentos de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica desenvolvendo confian\u00e7a na abordagem de quest\u00f5es \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas e refor\u00e7ando o papel de uma cidadania ativa, atenta e preocupada. \n\nFoi neste contexto que a visita de estudo e as Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o \n\n(TIC) utilizadas foram basilares para o sucesso do ensino/aprendizagem. \n\nEste tipo de atividades fomentou, n\u00e3o s\u00f3 a intera\u00e7\u00e3o entre alunos-professores-alunos e a \n\nrealidade envolvente, como promoveu o envolvimento dos alunos na busca de informa\u00e7\u00e3o, na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos exteriores \u00e0 escola e no desenvolvimento de novas compet\u00eancias. \n\nEm termos globais os alunos demonstraram sempre muito entusiasmo e curiosidade \n\ndurante todas as atividades desenvolvidas. \n\n \n\n2.3.Visita de Estudo \u00e0 Universidade da Madeira (UMa),  \n\nA Visita de Estudo \u00e0 Universidade da Madeira ocorreu no dia 11 de junho de 2013 e \n\ncontou com a participa\u00e7\u00e3o de todos os professores do n\u00facleo de est\u00e1gio e de todos os alunos \n\ndo 10\u00ba1. Esta visita representou o culminar das atividades curriculares no ensino secund\u00e1rio. \n\nAtendendo \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Amador et al., 2001), os \n\nobjetivos gerais desta visita de estudo visaram: (1) expandir conhecimentos e compet\u00eancias \n\nrelativas \u00e0s \u00e1reas cient\u00edficas da Biologia; (2) intervir na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados; (3) \n\npromover a mudan\u00e7a de atitudes e a literacia cient\u00edfica do aluno; (4) promover a interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre a teoria e a pr\u00e1tica, a escola e a realidade; (5) estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a Ci\u00eancia e a \n\nTecnologia, a Sociedade e o Ambiente; (6) fomentar a discuss\u00e3o e o debate de ideias sobre os \n\nproblemas que envolvem a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente; (7) motivar e \n\ndespertar a curiosidade para a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; (8) promover a interdisciplinaridade \n\natrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de saberes de diversas \u00e1reas do conhecimento e (9) proporcionar \n\nmomentos de conviv\u00eancia, companheirismo e coopera\u00e7\u00e3o entre alunos e professores.  \n\n \n\nPrepara\u00e7\u00e3o \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desta atividade, foram estabelecidos alguns contatos pr\u00e9vios com a Dr.\u00aa \n\nDora Aguin Pombo, diretora do Mestrado, com os respons\u00e1veis das v\u00e1rias unidades de \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 138 de 189 \n\n \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o do Departamento de Biologia, nomeadamente o Dr. Ant\u00f3nio Brehm, \n\ncoordenador do Laborat\u00f3rio de Gen\u00e9tica Humana e o Dr. Miguel \u00c2ngelo de Carvalho, \n\ncoordenador do Banco de Germoplasma ISOPlexis/Germobanco e com a CMF. \n\nA desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 Universidade da Madeira foi efetuada atrav\u00e9s dos transportes p\u00fablicos \n\ndispon\u00edveis, ficando o custo do transporte a cargo de cada aluno. Uma vez ultrapassadas todas \n\nas quest\u00f5es organizativas e financeiras, foi enviado aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o, um pedido \n\nde autoriza\u00e7\u00e3o informado, dando a conhecer a natureza das atividades propostas, os objetivos \n\ne os custos inerentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos seus educandos, nesta atividade. \u00c1 diretora de turma \n\ndo e ao presidente do Conselho Executivo foi dado conhecimento desta atividade assim como  \n\nde toda a informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 visita de estudo .  \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Aprecia\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica \n\nOs alunos tiveram a possibilidade de conhecer os laborat\u00f3rios de Biologia, o Herb\u00e1rio, o \n\nlaborat\u00f3rio de Geologia, os laborat\u00f3rios de Gen\u00e9tica Humana e os laborat\u00f3rios do Banco de \n\nGermoplasma. Em cada um destes espa\u00e7os, os docentes/investigadores procederam a \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es, deram explica\u00e7\u00f5es, possibilitaram a visualiza\u00e7\u00e3o de algumas prepara\u00e7\u00f5es \n\ndefinitivas, fomentaram o debate e o questionamento e permitiram o manuseamento de alguns \n\nequipamentos laboratoriais, criando um ambiente de aprendizagem muito estimulante. Em \n\ntermos globais a maioria do grupo demonstrou entusiasmo e curiosidade durante todas as \n\nfases da visita de estudo. As atividades desenvolvidas foram muito interessantes e o \n\naprofundamento dos conte\u00fados adequado e equilibrado. \n\n \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais sobre todas as Atividades Complementares \n\nAs Atividades Complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva, quando bem planeadas, visam promover \n\numa aprendizagem construtivista, implicando o aluno diretamente na constru\u00e7\u00e3o do seu saber. \n\nEstas atividades visam sobretudo estimular e promover o desenvolvimento de atitudes \n\nrelacionadas com a ci\u00eancia, motivar os alunos, facilitar a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos e fatos, \n\npreparar o aluno \u201cpara intervir numa sociedade tecnologicamente mais desenvolvida\u201d e \n\ncontribuir para o \u201cdesenvolvimento de capacidades cient\u00edficas pr\u00e1ticas\u201d (Amador et al., 2011; \n\nBonito &amp; Sousa, 1997: 84). N\u00e3o constituem por si s\u00f3 um objetivo, mas sim estrat\u00e9gias \u201cpara \n\noperacionalizar os objectivos pedag\u00f3gicos definidos\u201d, pelo que devem estar articuladas e \n\ncomplementar as atividades que ocorrem em contexto de sala de aula (Bonito &amp; Sousa, 1997: \n\n85). Estas atividades requerem do professor, um trabalho acrescido de prepara\u00e7\u00e3o, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, uma dedica\u00e7\u00e3o mental complexa e uma planifica\u00e7\u00e3o detalhada. O \n\nensino das ci\u00eancias, nem sempre \u00e9 tarefa f\u00e1cil, quer devido \u00e0s dificuldades que os alunos \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 139 de 189 \n\n \n\napresentam na compreens\u00e3o de conceitos, processos complexos ou temporalmente muito \n\ndistantes, quer devido \u00e0s dificuldades dos pr\u00f3prios professores em transmitir os conte\u00fados de \n\numa forma motivadora e esclarecedora (Vasconcelos &amp; Almeida, 2012). Educar para a \n\nCi\u00eancia nos dias de hoje, implica facultar ao aluno uma forma\u00e7\u00e3o global e integral, dotando-o \n\nde meios, compet\u00eancias t\u00e9cnicas, intelectuais, pensamento cr\u00edtico, valores e atitudes que lhes \n\npermita atuar de forma consciente e informada na sociedade em que est\u00e3o inseridos (Amador \n\net al., 2001; Pedrosa &amp; Mateus, 2001). Por estas raz\u00f5es, torna-se imprescind\u00edvel a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde estrat\u00e9gias pr\u00e1ticas que cativem e auxiliem os alunos no seu processo de aprendizagem,  \n\ntornando os conte\u00fados abordados em contexto de sala de aula mais concretos, percet\u00edveis e \n\nmotivadores. Atendendo a estas orienta\u00e7\u00f5es, as atividades complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Letiva \n\nimplementadas ao longo do ano letivo 2012/2013, no \u00e2mbito deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico, \n\npretenderam cortar o v\u00ednculo com o ensino tradicional, centrado na transmiss\u00e3o de conte\u00fados \n\ne centrar-se nos processos que procuram ser mais motivadores, do ponto de vista do aluno. No \n\nentanto, considero que alguns aspetos podiam ser melhorados, nomeadamente no que diz \n\nrespeito \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das visitas de estudo realizadas.  \n\nA forma como se realiza uma visita de estudo depende de alguns fatores, nomeadamente \n\nda faixa et\u00e1ria dos alunos, do local a visitar e dos objetivos que se pretendem atingir. As \n\nvisitas de estudo dinamizadas tiveram todas, um cariz dirigido ou guiado, pelos professores. \n\nDesta forma o car\u00e1ter expositivo das mesmas remeteu os alunos para um papel mais passivo \n\ndo que ativo, levando a algumas distra\u00e7\u00f5es, principalmente no 9\u00ba ano, onde o n\u00famero de \n\nalunos era maior. Para colmatar estas lacunas, a aten\u00e7\u00e3o dos alunos foi estimulada sobretudo \n\natrav\u00e9s de perguntas, esclarecimentos e do registo fotogr\u00e1fico de alguns aspetos e tentou-se \n\nque o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o fosse relativamente curto e contivesse apenas a informa\u00e7\u00e3o mais \n\nrelevante.  \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 140 de 189 \n\n \n\nF. OUTRAS ATIVIDADES DE ENRIQUECIMENTO PROFISSIONAL \n\n1.  A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o  \n\nNo \u00e2mbito do projeto Eco Escola, desenvolvido em Educa\u00e7\u00e3o Visual (EV) e Educa\u00e7\u00e3o \n\nTecnol\u00f3gica (ET), fomos convidados pelos professores dessas disciplinas, a conceber e \n\ndinamizar uma a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o destinada a seis turmas de 5\u00ba e 6\u00ba ano, do 2\u00ba ciclo do ensino \n\nb\u00e1sico, com o tema: Folhas, Lixo ou Recurso? \u201cNa natureza nada se cria, nada se perde, tudo \n\nse transforma\u201d (Antoine Lavoisier). \n\n \n\n Prepara\u00e7\u00e3o e Conce\u00e7\u00e3o  \n\nA conce\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio a 21 de novembro de 2012, ap\u00f3s o convite \n\ndos dois professores respons\u00e1veis pelo projeto.  \n\nO plano de a\u00e7\u00e3o concebido pelos professores estagi\u00e1rios sob orienta\u00e7\u00e3o da professora \n\ncooperante teve em considera\u00e7\u00e3o as tem\u00e1ticas abordadas na disciplina de Ci\u00eancias Naturais de \n\n5\u00ba e 6\u00ba ano e visou especificar o tema principal, os subtemas a abordar, os objetivos inerentes, \n\nas metas a alcan\u00e7ar, as atividades a desenvolver, os intervenientes, a calendariza\u00e7\u00e3o e a \n\navalia\u00e7\u00e3o das metas finais. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o desta a\u00e7\u00e3o formativa visou sobretudo (1) reconhecer a import\u00e2ncia das \n\nplantas na manuten\u00e7\u00e3o da vida, (2) reconhecer a exist\u00eancia de um padr\u00e3o comum que confere \n\nunidade e organiza\u00e7\u00e3o, na diversidade de seres vivos, (3) compreender as rela\u00e7\u00f5es que \n\nexistem entre os seres vivos e o ambiente, (4) conhecer o ciclo da mat\u00e9ria e (6) compreender o \n\nciclo da decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e a nutri\u00e7\u00e3o dos solos. \n\n \n\nDinamiza\u00e7\u00e3o \n\nForam efetuadas tr\u00eas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o a quatro turmas de 5\u00ba ano e duas de 6\u00ba ano, uma \n\nno dia 31 de janeiro e duas no dia 6 de fevereiro de 2013. Todas as a\u00e7\u00f5es formativas foram \n\napresentadas na sala de sess\u00f5es da EBSGZ e tiveram uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e1xima 90 minutos cada. \n\nAs a\u00e7\u00f5es dinamizadas foram apresentadas aos alunos e respetivos professores de EV e ET \n\nde forma partilhada com o colega de est\u00e1gio, R\u00faben Sousa e consistiram numa apresenta\u00e7\u00e3o \n\nPower Point. Em todas as a\u00e7\u00f5es promoveu-se uma abordagem problematizadora da tem\u00e1tica, \n\natrav\u00e9s do questionamento, de modo a motivar os alunos, facilitar a compreens\u00e3o de \n\nfen\u00f3menos e fatos naturais e prepar\u00e1-los para intervir de forma ativa e criativa na conce\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e1tica do projeto a desenvolver.  \n\nNesta apresenta\u00e7\u00e3o foi abordado os principais constituintes da \u00e1rvore, nomeadamente a \n\nraiz, o tronco ou caule, as folhas, a flor e o fruto. Foi efetuada uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral das \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 141 de 189 \n\n \n\n\u00e1rvores quanto \u00e0 estrutura, forma, tamanho, cor, fruto e folhas, uma carateriza\u00e7\u00e3o das folhas \n\nquanto \u00e0 forma, cor e textura e uma carateriza\u00e7\u00e3o das folhas quanto \u00e0 sua durabilidade (perene \n\nou caduca). Tamb\u00e9m foi enfatizado a fun\u00e7\u00e3o das folhas na \u00e1rvore, nomeadamente nos \n\nprocessos de fotoss\u00edntese, respira\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o. O ciclo da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo \n\ntamb\u00e9m foi dado a conhecer aos alunos, bem como a import\u00e2ncia das \u00e1rvores do ponto de \n\nvista econ\u00f3mico, ecol\u00f3gico e est\u00e9tico. \n\nAp\u00f3s a concretiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, os alunos recriaram com a orienta\u00e7\u00e3o dos seus \n\nprofessores de EV e ET o ciclo das folhas na natureza utilizando v\u00e1rios materiais reciclados. \n\nOs trabalhos efetuados foram expostos na biblioteca e no \u00e1trio de entrada da escola e a\u00ed \n\npermaneceram durante todo o m\u00eas de maio, sendo posteriormente submetidos a concurso no \n\n\u00e2mbito do projeto Eco-Escolas, no dia Eco-mostra a 06 de junho de 2013. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o e Aprecia\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do desempenho e a relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es formativas dinamizadas pelos \n\nprofessores estagi\u00e1rios do grupo 520 foi efetuada atrav\u00e9s de um inqu\u00e9rito individual de \n\navalia\u00e7\u00e3o, concebido para o efeito e entregue a cada um dos professores de EV e ET, \n\nimplicados no desenvolvimento do projeto. N\u00e3o foram contabilizadas as opini\u00f5es dos alunos \n\ndevido a alguns condicionalismos de tempo. Em cada sess\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, a aferi\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero total de participantes foi efetuada pelos professores respons\u00e1veis pelas respetivas \n\nturmas. As a\u00e7\u00f5es formativas abrangeram um total de seis professores e 138 alunos entre os \n\nnove e os treze anos.  \n\nA an\u00e1lise dos inqu\u00e9ritos foi efetuada atrav\u00e9s de uma abordagem interpretativa e \n\nqualitativa da informa\u00e7\u00e3o recolhida. De um universo de 6 docentes, apenas 5 devolveram o \n\ninqu\u00e9rito. Todos eles classificaram o desempenho dos professores estagi\u00e1rios como \n\n\u201cExcelente\u201d.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos efetuados pelos alunos foi efetuada pelos professores de EV e \n\nET, no \u00e2mbito das suas disciplinas. Os alunos demonstraram entusiasmo com a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto, manifestaram interesse, participaram e colocaram muitas quest\u00f5es pertinentes e \n\nassertivas em todas as sess\u00f5es. O comportamento dos grupos foi adequado e alguns alunos \n\nsurpreenderam pela positiva, devido \u00e0 sua capacidade interventiva e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nlinguagem cient\u00edfica superior ao n\u00edvel de ensino que frequentavam. \n\nEm termos globais, considero que todas as a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o promoveram uma \n\naprendizagem construtivista, implicando o aluno diretamente na constru\u00e7\u00e3o do seu saber e \n\npossibilitando a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos b\u00e1sicos, compet\u00eancias e habilidades que \n\nfacilitassem a compreens\u00e3o do mundo real.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 142 de 189 \n\n \n\nO n\u00facleo de est\u00e1gio tentou com esta a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o valorizar a sua \u00e1rea de \n\nconhecimento, adaptar os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos \u00e0s necessidades espec\u00edficas do \n\nprojeto de Educa\u00e7\u00e3o Visual (EV) e Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (ET) e sensibilizar alunos e \n\nprofessores para import\u00e2ncia dos processos c\u00edclicos que ocorrem na natureza.  \n\nConsidero que todas as a\u00e7\u00f5es correram bem, os conte\u00fados foram abordados de modo a \n\ndespertar o interesse dos alunos, revelaram valor pedag\u00f3gico, pertin\u00eancia na conce\u00e7\u00e3o e \n\ncoer\u00eancia nos procedimentos. Foram transmitidos de um modo claro, simples e din\u00e2mico, e de \n\nacordo com os ritmos e capacidades dos alunos. Esta forma\u00e7\u00e3o possibilitou a coopera\u00e7\u00e3o com \n\nos demais professores num clima de cordialidade, respeito e interajuda. Toda ela contribuiu \n\npara um agir profissional mais edificante, num ano de aprendizagem e constru\u00e7\u00e3o da minha \n\nidentidade profissional. Como professora estagi\u00e1ria aprendi a planificar e a dinamizar este \n\ntipo de atividades. Lecionei pela primeira vez para grupos com mais de cinquenta alunos e \n\naprendi que a confian\u00e7a \u00e9 a chave para comunicar com entusiasmo, captar a aten\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos e cativ\u00e1-los.  \n\n \n\n2.  Outras atividades \n\nAo longo do ano letivo, para al\u00e9m das atividades desenvolvidas no \u00e2mbito da pr\u00e1tica \n\nletiva, tamb\u00e9m participei em outras atividades que considerei extremamente enriquecedoras \n\ndo ponto de vista pedag\u00f3gico, did\u00e1tico, social, \u00e9tico e profissional (Anexo 13). \n\nNo \u00e2mbito das fun\u00e7\u00f5es de professora estagi\u00e1ria participei e colaborei em todas ou quase \n\ntodas as reuni\u00f5es do grupo disciplinar, do conselho de turma de 9\u00ba e 10\u00ba ano, da coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica do 9\u00ba ano e do n\u00facleo de est\u00e1gio da EBSGZ, com interven\u00e7\u00f5es e propostas que \n\ncontribu\u00edram para a sua melhoria e funcionamento.  \n\nConcebi um hor\u00e1rio de atendimento aos alunos com o intuito de prestar apoio na \n\nprepara\u00e7\u00e3o para os testes de avalia\u00e7\u00e3o, assim como orienta\u00e7\u00e3o e supervis\u00e3o pedag\u00f3gica na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de trabalhos de grupo. Nas horas de atendimento aos alunos tentei implementar \n\nestrat\u00e9gias de ensino diversificadas, atendendo \u00e0s carater\u00edsticas individuais e \u00e0s necessidades \n\nparticulares de cada aluno e propiciei a cria\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de empatia e qualidade com \n\nmesmos. O meu desempenho e participa\u00e7\u00e3o ativa nas atividades referidas, pautou-se sempre \n\npela assiduidade, empenho, esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o, seriedade e compromisso com os \n\nobjetivos educacionais, sociais e culturais da escola. \n\nNuma escola caraterizada pela procura de dinamismo, foi com interesse e curiosidade que \n\nresolvi aceitar o desafio proposto pela professora cooperante para ser professora corretora no \n\nconcurso Mentes Brilhantes. Este concurso estava integrado no \u00e2mbito das atividades do \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 143 de 189 \n\n \n\nprojeto Eco-Escola e visava selecionar de entre um grupo de participantes do 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba ano, \n\nos tr\u00eas melhores alunos nas \u00e1reas cient\u00edficas da matem\u00e1tica, f\u00edsico-qu\u00edmica e ci\u00eancias naturais. \n\nApesar da inquieta\u00e7\u00e3o natural pelo desconhecido, esta atividade n\u00e3o letiva permitiu-me \n\nevoluir e desenvolver novas compet\u00eancias nos dom\u00ednios do saber, do saber-fazer e do saber-\n\nestar, contribuindo desta forma para o meu desenvolvimento integral. \n\nPorque a atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, pedag\u00f3gica e did\u00e1tica do professor quer a n\u00edvel \n\nindividual, quer cooperativo \u00e9 essencial para um bom desempenho profissional, real\u00e7o as \n\na\u00e7\u00f5es formativas que participei ao longo do ano 2013, nomeadamente confer\u00eancias, \n\nsimp\u00f3sios, col\u00f3quios e olimp\u00edadas. Todas elas e cada uma \u00e0 sua maneira contribu\u00edram para o \n\nmeu enriquecimento profissional e pessoal. A diversidade de aspetos que foram abordados \n\nnestas atividades permitiram-me aprofundar conhecimentos, inovar estrat\u00e9gias e desenvolver \n\ncompet\u00eancias de reflex\u00e3o e an\u00e1lise. No entanto, e tendo em considera\u00e7\u00e3o a crescente e \n\ndiversificada oferta formativa com interesse para a doc\u00eancia, considero que s\u00e3o v\u00e1rias as \n\npossibilidades de forma\u00e7\u00e3o em que gostaria de ainda vir a participar, nomeadamente no \n\n\u00e2mbito das ferramentas multim\u00e9dia, coloca\u00e7\u00e3o da voz, linguagem gestual, gest\u00e3o da \n\nindisciplina na sala de aula, entre outras. \n\nPelo n\u00famero de atividades em que participei, constatei que o trabalho do professor \n\nultrapassa largamente a sua componente letiva e o seu desempenho na sala de aula e que todos \n\nos contextos de trabalho s\u00e3o extremamente importantes na constru\u00e7\u00e3o e modela\u00e7\u00e3o do saber \n\ndocente.  \n\n  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 144 de 189 \n\n \n\nIV. REFLEX\u00c3O FINAL \n\n\u201cN\u00e3o posso ensinar de forma clara a menos que reconhe\u00e7a a minha pr\u00f3pria \n\nignor\u00e2ncia, a menos que identifique o que n\u00e3o sei, o que ainda n\u00e3o domino\u201d (Freire, \n\n1996 cit. por Moreira, 2010, p.5) \n\nTodo o processo de tornar-se professor come\u00e7a pela experi\u00eancia de ser aluno. Ningu\u00e9m \n\nnasce professor, tornamo-nos professores.  \n\n\u00c0 profiss\u00e3o docente est\u00e3o inerentes v\u00e1rios saberes, disciplinares, curriculares, das \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia e a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (Mesquita, 2011). No entanto para que \n\no professor se profissionalize torna-se necess\u00e1rio uma forma\u00e7\u00e3o profissionalizante, ou seja, \n\numa forma\u00e7\u00e3o que tenha por base a an\u00e1lise, a reflex\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o e na a\u00e7\u00e3o e uma cultura \n\nprofissional. Para agir profissionalmente nas mais variadas situa\u00e7\u00f5es, o professor deve ser \n\ncapaz de apelar \u00e0 multidimensionalidade dos seus saberes profissionais. Concordo com \n\nBatista (2011) quando defende que todas as profiss\u00f5es devem procurar desenvolver a sua \n\nprofissionalidade com profissionalismo, compet\u00eancia e sentido de rigor. N\u00e3o basta apenas \n\nvisar o bem, \u00e9 importante assegurar a sua concretiza\u00e7\u00e3o, atuando sempre da melhor maneira, e \n\na pr\u00e1tica letiva deve representar um misto de afetividade, alegria, capacidade cient\u00edfica e \n\ndom\u00ednio t\u00e9cnico a servi\u00e7o da mudan\u00e7a, tal como defende Freire (2012). \n\nO ritual de passagem de aluno a professor foi para mim uma etapa muito contradit\u00f3ria, \n\nonde as representa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes do que era ser professor se incorporaram com a \n\nrealidade que observei e interagi. A viv\u00eancia desta realidade desencadeou um turbilh\u00e3o de \n\npensamentos e emo\u00e7\u00f5es. Lembro-me perfeitamente dos primeiros dias de aula e do \n\nsentimento de autoimport\u00e2ncia, alegria e entusiasmo, misturados com apreens\u00e3o e receio por \n\ncome\u00e7ar uma nova carreira. O receio de n\u00e3o causar boa impress\u00e3o, de n\u00e3o estar \u00e0 altura de \n\nsitua\u00e7\u00f5es imprevistas, de cumprir demasiado cedo o plano e n\u00e3o saber como ocupar o resto do \n\ntempo ou de n\u00e3o ser capaz de cumprir o plano inicialmente definido, foram algumas das \n\nminhas preocupa\u00e7\u00f5es iniciais. No entanto, considero que toda a pr\u00e1tica letiva caraterizou-se \n\npor um per\u00edodo intenso, vivido entre sentimentos contradit\u00f3rios que oscilaram sempre entre o \n\ndesejo de realiza\u00e7\u00e3o, a alegria pelas pequenas vit\u00f3rias do dia, o receio de n\u00e3o conseguir \n\nafirmar-se perante alunos e colegas, a frustra\u00e7\u00e3o pelas experi\u00eancias mal sucedidas e a \n\ndesilus\u00e3o face a uma realidade que eu imaginava diferente.  \n\nEsta realidade diferente da idealizada despoletou em mim v\u00e1rios sentimentos, de cansa\u00e7o, \n\nperda de autoconfian\u00e7a, des\u00e2nimo, desmotiva\u00e7\u00e3o, questionamento sobre a escolha da \n\nprofiss\u00e3o e desejo de abandono. No entanto, este \u201cchoque com a realidade\u201d defendido por \n\nv\u00e1rios autores (Caires, 2006; Estrela, 2010; Formosinho, 2009; Gon\u00e7alves, 2009; Marcelo, \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 145 de 189 \n\n \n\n2012; Mesquita, 2011; Rold\u00e3o et al., 2012) foi sendo reajustado ao longo do ano letivo e os \n\nsentimentos iniciais de medo, nervosismo, timidez e constrangimento foram sendo \n\nultrapassados pela conquista de seguran\u00e7a, desembara\u00e7o, desenvolvimento pessoal e controlo \n\nemocional.  \n\nDe acordo com Estrela (2010), os bons professores possuem um esp\u00edrito cr\u00edtico sobre si \n\nmesmo, s\u00e3o capazes de analisar continuamente o seu ensino e o resultado do seu trabalho e \n\nest\u00e3o dispostos a promoverem as altera\u00e7\u00f5es que se mostrem necess\u00e1rias. Nesse sentido, \n\napresento aqui as principais dificuldades sentidas ao longo deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico, bem \n\ncomo algumas das estrat\u00e9gias encontradas para as solucionar. \n\nDas poucas aulas observadas \u00e0 professora cooperante, logo no in\u00edcio do ano letivo, \n\nrapidamente me apercebi que lecionar no 3.\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico seria muito diferente de \n\nlecionar no Ensino Secund\u00e1rio. Os alunos de 9\u00ba ano, apesar do n\u00edvel et\u00e1rio, obrigam o \n\nprofessor a um maior rigor no exerc\u00edcio da sua autoridade, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da disciplina e ao \n\ncumprimento de regras, enquanto os alunos do Ensino Secund\u00e1rio requerem do professor uma \n\nmaior exig\u00eancia em termos de prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nAcredito que a minha maior dificuldade, tanto no 9\u00ba como no 10\u00ba ano, esteve sobretudo \n\nrelacionada com a falta de estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. A minha inexperi\u00eancia inicial, \n\na leciona\u00e7\u00e3o predominantemente expositiva e a pouca vivacidade utilizada na abordagem dos \n\nconte\u00fados tornou algumas das minhas aulas um tanto ou quanto mon\u00f3tonas. No entanto, ao \n\nlongo do ano letivo consegui melhorar muito neste aspeto gra\u00e7as \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es da \n\nprofessora cooperante. Tentei utilizar uma linguagem mais acess\u00edvel, dar mais vivacidade \u00e0 \n\naula, manter um ritmo din\u00e2mico, relacionar os conte\u00fados abordados com exemplos do \n\nquotidiano dos alunos, utilizar analogias e planificar atividades que fossem mais ao encontro \n\ndos interesses dos alunos, como as visitas de estudo ou as atividades pr\u00e1ticas. \n\nNo \u00e2mbito da planifica\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e coerente dos conte\u00fados \n\na abordar tamb\u00e9m fez parte das dificuldades sentidas neste est\u00e1gio. Como j\u00e1 referi \n\nanteriormente, antes da realiza\u00e7\u00e3o deste est\u00e1gio n\u00e3o tinha qualquer experi\u00eancia de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de aulas e leciona\u00e7\u00e3o em contexto formal, pelo que ao longo deste ano letivo, \n\nnem sempre consegui planificar e construir materiais did\u00e1ticos com a melhor sequ\u00eancia \n\npedag\u00f3gica, do ponto de vista do aluno. Esta dificuldade foi mais evidenciada no 9\u00ba ano de \n\nescolaridade, com a planifica\u00e7\u00e3o e conce\u00e7\u00e3o de fichas de trabalho acompanhado. Para \n\nconseguir colmatar esta falha socorri-me dos aconselhamentos do colega de est\u00e1gio e das \n\norienta\u00e7\u00f5es da professora cooperante, realizei v\u00e1rias pesquisas bibliogr\u00e1ficas, dediquei mais \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das atividades, utilizei o bom senso, tentei colocar-me mais no lugar do \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 146 de 189 \n\n \n\naluno e perceber as suas reais dificuldades, na compreens\u00e3o dos conte\u00fados e das atividades \n\npropostas.   \n\nAlgumas das tarefas realizadas no \u00e2mbito da pr\u00e1tica letiva, por serem pouco familiares, \n\ntamb\u00e9m me ofereceram dificuldades em todo este processo de ensino-aprendizagem, \n\nnomeadamente a reflex\u00e3o sobre ideias pessoais, sobre pr\u00e1ticas educativas consideradas ideais, \n\na an\u00e1lise de experi\u00eancias, o desconhecimento das abordagens did\u00e1ticas mais adequadas, a \n\ninseguran\u00e7a na transmiss\u00e3o de alguns conceitos cient\u00edficos, o desconhecimento das conce\u00e7\u00f5es \n\npr\u00e9vias dos alunos sobre determinados conceitos e a constru\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de materiais \n\npedag\u00f3gicos. \n\nConseguir uma gest\u00e3o pedag\u00f3gica eficaz, doseando em simult\u00e2neo a afetividade e a \n\nautoridade, foi tamb\u00e9m um desafio acrescido ao longo deste ano letivo, principalmente com a \n\nturma de 9\u00ba ano. Ap\u00f3s v\u00e1rias tentativas fracassadas, constatei que a rela\u00e7\u00e3o entre a afetividade \n\ne a autoridade garante uma harmonia em contexto de sala de aula, que quando dissociadas, \n\noriginam indisciplina e inefic\u00e1cia. Por outro lado, o autoritarismo por si s\u00f3, tamb\u00e9m bloqueia \n\no envolvimento e o crescimento intelectual dos alunos. Atingir um equil\u00edbrio entre a \n\nafetividade e a autoridade com esta turma, foi talvez a tarefa mais dif\u00edcil de ultrapassar, apesar \n\ndas orienta\u00e7\u00f5es da professora cooperante. Encontrar este equil\u00edbrio \u00e9 uma tarefa para a qual \n\nn\u00e3o h\u00e1 receitas, mas que requer do professor, o dom\u00ednio de v\u00e1rias compet\u00eancias sociais, \n\npessoais, emocionais e profissionais. \n\nA observa\u00e7\u00e3o de todas as aulas lecionadas tamb\u00e9m incrementou a dificuldade da pr\u00e1tica \n\nletiva, devido ao stress inerente ao fato de estar constantemente a ser avaliado. Esta press\u00e3o \n\nrepresentou para mim, uma dificuldade acrescida com repercuss\u00f5es distintas. Primeiro \n\nreconhe\u00e7o que o confronto com o insucesso de algumas aulas resultaram num meio de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e de readapta\u00e7\u00e3o, no entanto e n\u00e3o poucas vezes, tamb\u00e9m provocaram em mim \n\num sentimento de inadapta\u00e7\u00e3o e uma restri\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica letiva. Considero que sempre que fui \n\nauxiliada e encorajada a adotar novos meios de a\u00e7\u00e3o, a mudan\u00e7a ocorreu pela positiva, no \n\nentanto, foram muitas as vezes, que talvez por falta de entender e de empreender novas a\u00e7\u00f5es \n\nou por falta de imaginar novas formas de adapta\u00e7\u00e3o, me refugiei em comportamentos \n\nanteriores e contentei-me apenas em repetir esquemas de a\u00e7\u00e3o anteriormente aplicados \n\nnoutras situa\u00e7\u00f5es. Enquanto por um lado, manifestei o desejo de mostrar qualidades e de me \n\napresentar como uma profissional competente, por outro, as incertezas inerentes \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias, as rea\u00e7\u00f5es dos alunos, as dificuldades materiais imprevistas incrementaram o \n\nreceio de insucesso e de desiludir, tornando-se num ciclo vicioso. No entanto, agora que \n\nchego ao fim desta caminhada, reconhe\u00e7o que as dificuldades foram muitas, tantas que por \n\nvezes, a vontade de desistir foi muito superior \u00e0 de continuar, mas reconhe\u00e7o tamb\u00e9m que a \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 147 de 189 \n\n \n\nnecessidade de avan\u00e7ar, a press\u00e3o para n\u00e3o falhar, o empenho, rigor e determina\u00e7\u00e3o fez com \n\nque esta caminhada fosse conclu\u00edda com sucesso e um bom n\u00edvel de desempenho. A perce\u00e7\u00e3o \n\ndestes ganhos e a supera\u00e7\u00e3o de algumas dificuldades vivenciadas ao longo do est\u00e1gio \n\ncontribu\u00edram significativamente para constru\u00e7\u00e3o de uma identidade profissional mais \n\nconsolidada. \n\nO est\u00e1gio pedag\u00f3gico assumiu uma import\u00e2ncia inquestion\u00e1vel na minha forma\u00e7\u00e3o e \n\nevolu\u00e7\u00e3o enquanto pessoa e futura professora. Foram in\u00fameras as aprendizagens adquiridas \n\ncom os alunos, com os orientadores (supervisores e cooperante), com o colega de est\u00e1gio e \n\ncom os restantes intervenientes de ensino na escola. Esta foi a primeira oportunidade que tive \n\npara conhecer a verdadeira realidade escolar, identificar as minhas principais dificuldades e \n\npromover as mudan\u00e7as necess\u00e1rias a uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica prof\u00edcua. \n\nA minha caminhada enquanto professora estagi\u00e1ria, neste processo de ensino e de \n\naprendizagem foi lenta e gradual. Reconhe\u00e7o que inicialmente apresentava uma vis\u00e3o \n\nredutora do que significa ensinar Ci\u00eancias, radicada num paradigma reprodutivo da educa\u00e7\u00e3o, \n\nresultado de aprendizagens escolares e de experi\u00eancias anteriores. No entanto, ao longo da \n\npr\u00e1tica letiva a minha interven\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica foi sendo alterada e aproximou-se cada vez \n\nmais da vis\u00e3o atual da investiga\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica sobre o ensino da Ci\u00eancia, de uma conce\u00e7\u00e3o \n\nmais problematizadora e transformadora e de uma pr\u00e1tica mais reflexiva e socialmente \n\nsituada. \n\nA pr\u00e1tica letiva, no \u00e2mbito do est\u00e1gio pedag\u00f3gico, proporcionou-me a possibilidade de \n\ndar aten\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento do aluno e de tomar consci\u00eancia do meu pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento profissional. Com este est\u00e1gio pedag\u00f3gico desenvolvi maior autonomia de \n\ntrabalho, capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a novos contextos, pensamento cr\u00edtico e capacidade de \n\nreflex\u00e3o sobre alguns aspetos essenciais ao ensino e \u00e0 aprendizagem, nomeadamente sobre a \n\nnatureza da Ci\u00eancia, o trabalho pr\u00e1tico e cooperativo e os conceitos fundamentais em Ci\u00eancias \n\nNaturais, Biologia e Geologia. Permitiu tamb\u00e9m, assumir um comportamento mais proactivo, \n\nprodutor e criativo no processo de ensino e de aprendizagem e compreender o ensino das \n\nCi\u00eancias como um processo multidimensional, integrado e interdisciplinar. \n\nAs experi\u00eancias emocionalmente mais marcantes, vividas ao longo da minha pr\u00e1tica \n\nletiva, estiveram sobretudo relacionadas com o sucesso ou insucesso das aprendizagens dos \n\nalunos. Aquelas que pela positiva mais se evidenciaram estiveram sobretudo relacionadas \n\ncom as manifesta\u00e7\u00f5es de reconhecimento e apre\u00e7o por parte dos alunos. Estas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nmuito contribu\u00edram para o fortalecimento da minha autoestima e para a constru\u00e7\u00e3o \n\npermanente da minha identidade e profissionalismo. Conseguir ajudar os alunos a ultrapassar \n\nalgumas das suas dificuldades de aprendizagem foi tamb\u00e9m para mim uma fonte de orgulho e \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 148 de 189 \n\n \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o. No reverso da medalha, as situa\u00e7\u00f5es mais marcantes pela negativa, estiveram \n\nsobretudo relacionadas com o insucesso escolar de alguns alunos e com algumas situa\u00e7\u00f5es de \n\nindisciplina, em contexto de sala de aula, tanto no 9\u00ba como no 10\u00ba ano.  \n\nAo longo deste est\u00e1gio pedag\u00f3gico aprendi a ensinar mas sobretudo a aprender, atrav\u00e9s \n\nda experi\u00eancia, da discuss\u00e3o, da reflex\u00e3o, inspira\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia. Apesar das dificuldades, \n\nconsidero que os meus objetivos foram alcan\u00e7ados, com sucesso e com um bom n\u00edvel de \n\ndesempenho. \n\n \n\n\u2026 que mais aprendi? \n\nAprendi a ser paciente e persistente, a ter for\u00e7a de vontade e a n\u00e3o desistir. Aprendi a \n\nouvir cr\u00edticas e sugest\u00f5es, a superar os meus limites e o cansa\u00e7o. Aprendi a import\u00e2ncia de um \n\nincentivo. Aprendi a respeitar a diversidade de valores e opini\u00f5es, a construir sonhos e a \n\nformar pessoas e cidad\u00e3os. Aprendi que conhecer algo n\u00e3o me torna automaticamente apta \n\npara transmitir esse conhecimento, com a clareza necess\u00e1ria para me fazer compreender. \n\nAprendi a ensinar mas sobretudo a aprender e aprendi que sem os alunos neste percurso, nada \n\nteria aprendido. A verdade \u00e9 que aprendi muito enquanto professora estagi\u00e1ria! Aprendi a ser \n\nprofessora, sendo professor\u2026  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 149 de 189 \n\n \n\nV. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAires, L. (2011). Paradigma qualitativo e pr\u00e1ticas de investiga\u00e7\u00e3o educacional. Lisboa: \n\nUniversidade Aberta. \n\nAires, L. M. (2010). Disciplina na sala de aulas: Um guia de boas pr\u00e1ticas para professores \n\ndo 3\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico e ensino secund\u00e1rio. (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\nAlarc\u00e3o, I. (2010). Professores reflexivos em uma escola reflexiva. (7\u00aa edi\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Cortez. \n\nAlves V. &amp; Morais, A. M. (2013). Curr\u00edculo e pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas: Uma an\u00e1lise sociol\u00f3gica \n\nde textos e contextos da educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 26 \n\n(1): 219-251.  \n\nAmador, F., Silva, C. P., Baptista, J. F. P. &amp; Valente, R. A. (2001). Programa de Biologia e \n\nGeologia 10\u00ba ou 11\u00ba ano. Curso cient\u00edfico-human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento do Ensino Secund\u00e1rio. Acedido em setembro, \n\n2012, em http://www.eec.dgidc.min-edu.pt/programas/biologia_geologia_10_ou_11_anos.pdf \n\nAmo\u00eada, S. M. da C., Martins, H. &amp; Vasconcelos, C. M. da S. (2008). An\u00e1lise ci\u00eant\u00edfico-\n\ndid\u00e1tica de manuais escolares: Um estudo na tem\u00e1tica da Tect\u00f3nica de placas. Linhas, \n\n9 (2): 76-94.  \n\nAmorim, A. T. L. (2009). A Hist\u00f3ria das ci\u00eancias e a adapta\u00e7\u00e3o dos manuais escolares: Uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o com manuais escolares e professores de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas, \n\ncentrada no tema \u201cViver Melhor na Terra\u201d. Tese de Mestrado, Instituto de Educa\u00e7\u00e3o \n\ne Psicologia - Universidade do Minho, Portugal. Acedido em maio, 2014, em \n\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/handle/1822/11532 \n\nAnagnostopoulou, K., Hatzinikita, V. &amp; Christidou, V. (2012). PISA and biology school \n\ntextbooks: The role of visual material. Procedia \u2013 Social and Behavioral Sciences, 46: \n\n1839-1845.  \n\nAndrade, G. P. de (1991). Ensino da Geologia. Temas Did\u00e1ticos. Lisboa: Universidade \n\nAberta. \n\nAntunes, C. &amp; Gomes, C. R. (2010). An\u00e1lise de atividades pr\u00e1ticas nos manuais escolares de \n\nGeologia do 11\u00ba ano de escolaridade. VIII Congresso Nacional de Geologia. In Revista \n\nEletr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra, 15 (46).  \n\nAntunes, M. da C. (1991). Implica\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica escolar na motiva\u00e7\u00e3o para a \n\naprendizagem e no sucesso escola: O cen\u00e1rio da aula. Sociologia, 10: 91-113.  \n\nAra\u00fajo, C., Pinto, E. M. F., Lopes, J., Nogueira, L. &amp; Pinto R. (2008). Estudo de caso. \n\nInstituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia - Universidade do Minho, Portugal. \n\nhttp://www.eec.dgidc.min-edu.pt/programas/biologia_geologia_10_ou_11_anos.pdf\nhttp://repositorium.sdum.uminho.pt/xmlui/handle/1822/11532\n\n\n \n\nP\u00e1gina 150 de 189 \n\n \n\nArends, R. I. (1995). Aprender e ensinar. Lisboa: McGraw-Hill. \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa da Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria do Intestino \u2013 APDI. (n.d.). Guia dos \n\nprofessores: Um futuro sem doen\u00e7a de Crohn e Colite ulcerosa. Acedido em mar\u00e7o, \n\n2013, em www.apdi.org.pt/downloads/file30_pt.pdf \n\nBaptista, I. (2011). \u00c9tica, deontologia e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cadernos do \n\nCCAP (3). Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores. Cadernos CCAP, n.\u00ba 3. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nBatista, A. P. (2011). Uma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o professor e o livro did\u00e1tico. Tese de Mestrado. \n\nUniversidade do Estado da Bahia. Salvador. \n\nBernard, S., et al., (2007). Sexual transmitted diseases and control of reproduction in biology \n\ntextbooks. A comparative analysis in 15 countries. In International Meeting on \n\nCritical Analysis of School Science Textbooks, 7, Hammamet, Tunisia, 2007 \u2013 \n\n\u201cInternational meeting on critical, analysis of school science textbooks\u201d [CD-ROM]. \n\n[S.I.: IOSTE, 2007]. \n\nBiazi, T. M. D., Gimenez, T. &amp; Stutz, L. (2011). O Papel da observa\u00e7\u00e3o de aulas durante o \n\nest\u00e1gio supervisionado de Ingl\u00eas. SIGNEM: Estudo. Lingu\u00edsticos, Londrina, n.\u00ba 14 (1): \n\n57-78.  \n\nBoavista, C. &amp; Sousa, O. de. (2013). O diretor de turma: Perfil e compet\u00eancias. Revista \n\nLus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 23: 77-93.  \n\nBonito, J. &amp; Sousa, M. B. (1997). Actividades pr\u00e1ticas de campo em Geoci\u00eancias: Uma \n\nproposta alternativa. In Leite, L. et al., (Orgs.). Did\u00e1cticas: Metodologias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (pp. 75-91). Braga: Departamento de Metodologia da Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade do Minho.  \n\nBrando, F. da R., Cavassan, O. &amp; Caldeira, A. M. de A. (2009). A forma\u00e7\u00e3o de conceitos no \n\nensino de biologia e qu\u00edmica: Ensino de ecologia, dificuldades conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicas em alunos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (online). Scielo books. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora UNESP.  \n\nBreitbach, A. C. de M. (1988). Notas sobre a import\u00e2ncia metodol\u00f3gica dos conceitos. \n\nEnsaios FEE, 9 (1): 121-125.  \n\nBrown, S., Race, P. &amp; Smith, B. (2000). Guia da avalia\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\nCaires, S. (2006). Viv\u00eancias e percep\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio pedag\u00f3gico: Contributos para a \n\ncompreens\u00e3o da vertente fenomenol\u00f3gica do \u201cTornar-se professor\u201d. An\u00e1lise \n\nPsicol\u00f3gica, 1 (XXIV): 87-98.  \n\nhttp://www.apdi.org.pt/downloads/file30_pt.pdf\n\n\n \n\nP\u00e1gina 151 de 189 \n\n \n\nCalado, S. &amp; Neves, I. P. (2012). Curr\u00edculo e manuais escolares em contexto de flexibilidade \n\ncurricular: Estudo de processos de recontextualiza\u00e7\u00e3o. Revista Portuguesa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 25 (1): 53-93.  \n\nCardinet, J. (1993). Avaliar \u00e9 medir? Colec\u00e7\u00e3o pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Rio Tinto: Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n\nCarmo, H. &amp; Ferreira, M. M. (1998). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o. Guia para \n\nAutoaprendizagem. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nCanavarro, M. C., Pereira, M., Moreira, H., Paredes, T. (2010). Qualidade de vida e sa\u00fade: \n\nAplica\u00e7\u00f5es do WHOQOL. Alicerces, 3: 243-268. \n\nCarta de Ottawa: Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade nos pa\u00edses industrializados (1986). In 1\u00aa Confer\u00eancia \n\ninternacional sobre a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade 17-21 de Novembro de 1986, Ottawa, \n\nCanad\u00e1, 9pp. \n\nCarvalho, A. D. &amp; Fadigas, N. (2007). O Manual escolar no s\u00e9culo XXI: Estudo comparado \n\nda realidade portuguesa no contexto de alguns pa\u00edses europeus. Observat\u00f3rio dos \n\nRecursos Educativos (ORE). Acedido em janeiro, 2014, em \n\nhttp://www.ore.org.pt/observatorio/estudos.aspx?contentid=E96B6492E4BD4FE9E0400A0A\n\nB8007586&amp;lang=pt \n\nCarvalho, H., Patr\u00edcia \u00c1., Magda N. &amp; Pedro Pacheco (2011). As compet\u00eancias dos alunos: \n\nResultados do PISA 2009 em Portugal. Relat\u00f3rio de Pesquisa CIES-IUL. Acedido em \n\nmar\u00e7o, 2014, em http://www.gave.min-edu.pt/np3/402.html \n\nCarvalho, M. da G. S. P. (2010). O manual escolar como objeto de design. (Volume I). \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de doutoramento, Faculdade de Arquitetura - Universidade T\u00e9cnica de \n\nLisboa, Lisboa.  \n\nCarvalho, P. da S. (2012). H\u00e1bitos de estudo e sua influ\u00eancia no rendimento escolar. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Ci\u00eancias Humanas e Sociais - Universidade \n\nFernando Pessoa, Porto.  \n\nCassab, M. &amp; Martins, I. (2003). A escolha do livro did\u00e1tico em quest\u00e3o. In IV Encontro \n\nnacional de pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 25-29 de novembro, Bauru, SP.11pp. \n\nCavadas, B. &amp; Franco, D. (2010). A teoria da deriva dos continentes de Alfred Wegener nos \n\nmanuais escolares de ci\u00eancias naturais portugueses. Instituto de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Universidade Lus\u00f3fona, Lisboa. Acedido em maio, 2014, em www.ore.org.pt \n\nCCAP \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de Professores (2009). Regime de Avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo Desempenho Docente: Contributos para a tomada de decis\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es N.\u00ba \n\n5/CCAP/2009. Minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o.  \n\nChoppin, A. (2004). Hist\u00f3ria dos livros e das edi\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas: Sobre o estado da arte. \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Pesquisa, 30 (3): 549-566.  \n\nhttp://www.ore.org.pt/observatorio/estudos.aspx?contentid=E96B6492E4BD4FE9E0400A0AB8007586&amp;lang=pt\nhttp://www.ore.org.pt/observatorio/estudos.aspx?contentid=E96B6492E4BD4FE9E0400A0AB8007586&amp;lang=pt\nhttp://www.gave.min-edu.pt/np3/402.html\nhttp://www.ore.org.pt/\n\n\n \n\nP\u00e1gina 152 de 189 \n\n \n\nCoelho da Silva, J. L. &amp; Vieira, F. (2012). Aprender a ensinar antes de ensinar. Uma \n\nexperiencia na forma\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de futuros professores de Ci\u00eancias. In Garcia, L. et \n\nal., (Eds.). Mem\u00f3rias de X Jornadas Nacionales y V Congreso Internacional de \n\nEnsen\u00e3nza de la Biolog\u00eda: entretejiendo los hilos de la ensen\u00e3nza de la Biolog\u00eda en \n\numa urdimbre emancipadora (pp. 202-207). C\u00f3rdoba: Asociaci\u00f3n de Docentes de \n\nCiencias Biol\u00f3gicas de La Argentina.  \n\nCosta, T. A. M. (2011). O texto expositivo num manual escolar de estudo do meio. Tese de \n\nMestrado. Escola superior de educa\u00e7\u00e3o de lisboa - Instituto Polit\u00e9cnico de Lisboa. \n\nLisboa.  \n\nCosta, S., Tavares, M., Trindade, E. &amp; Dias, J. A. (2012). Qualidade de vida na doen\u00e7a \n\ninflamat\u00f3ria intestinal pedi\u00e1trica: Valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio IMPACT III para a \n\npopula\u00e7\u00e3o portuguesa. Acta Pedi\u00e1trica Portuguesa, 43 (5): 198-201.  \n\nCravo, M. (2007). Doen\u00e7a de Crohn: Entrevista. Cadernos de forma\u00e7\u00e3o em gastrenterologia, \n\n14: 102-103.  \n\nD\u2019Avanzo, C. (2008). Biology concept inventories: Overview, status, and next steps. \n\nBioScience, 58 (11): 1079-1086.  \n\nDamas, M. J. &amp; Ketele, de Jean-Marie. (1985). Observar para Avaliar. Coimbra: Livraria \n\nAlmedina. \n\nDanielson, C. (2013). Framework for teaching. New York: The Danielson Group. \n\nDecreto Regulamentar n.\u00ba 10/99 de 21 de Julho de 1999. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 168/1999 \u2013 I \n\nS\u00e9rie-B. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto regulamentar n.\u00ba 2/08 de 10 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 7/2008 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 14/97 de 17 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 14/1997 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 369/90 de 26 de Novembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 273/1990 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 57/87 de 31 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 26/1987 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 6/01 de 18 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 15/2001 \u2013 I S\u00e9rie-A. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 15/07 de 19 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 14/2007 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 240/01 de 30 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 201/2001 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 153 de 189 \n\n \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 43/07 de 22 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 38/2007 \u2013 I S\u00e9rie. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 74/06 de 24 de mar\u00e7o. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 60/1992 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior. Lisboa \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 45/05 de 23 de fevereiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 38/2005 \u2013 I S\u00e9rie-A. \n\nMinist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna. Lisboa \n\nDelors, J., et al., (1996). Educa\u00e7\u00e3o, um tesouro a descobrir. Relat\u00f3rio para a UNESCO da \n\nComiss\u00e3o Internacional sobre Educa\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: ASA. \n\nDemo, P. (1991). Avalia\u00e7\u00e3o Qualitativa (3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Paulo: Cortez Editora. \n\nDespacho n.\u00ba 34/12 de 6 de agosto. Jornal Oficial n.\u00ba 137/2012 \u2013 II S\u00e9rie. Secretaria Regional \n\nda Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira \n\nDespacho n.\u00ba 12.045/06 de 7 de junho. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 110/2006 \u2013 II S\u00e9rir. Secretaria \n\nRegional da Educa\u00e7\u00e3o e Recursos Humanos. Regi\u00e3o Aut\u00f3noma da Madeira. \n\nDeus, J. R. (2007). Doen\u00e7a de Crohn: Diagn\u00f3stico. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o em \n\ngastrenterologia, 14: 81-83. \n\nDias, C. de M. &amp; Morais, J. A. (2004). Intera\u00e7\u00e3o em sala de aula: Observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. \n\nRefer\u00eancia 11: 49-48. \n\nDicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa (2013). Porto: Porto Editora.  \n\nDikmenli, M., \u00c7ardak, O. &amp; \u00d6zta?, F. (2009). Conceptual problems in biology-related topics \n\nin primary science and technology textbooks in Turkey. International Jounal of \n\nEnvironmental &amp; Science Education, 4 (4): 429-440.  \n\nDomingos, A. M., Neves, I.P. &amp; Galhardo, L. (1984). Uma forma de estruturar o ensino e a \n\naprendizagem (2.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o). Lisboa: Livros Horizonte. \n\nDourado, L. (2001). Trabalho Pr\u00e1tico, Trabalho Laboratorial, Trabalho de Campo e Trabalho \n\nExperimental no Ensino das Ci\u00eancias \u2013 contributo para uma clarifica\u00e7\u00e3o de termos. In \n\nVer\u00edssimo, A., Pedrosa, A., Ribeiro, R. (2001) Ensino Experimental das Ci\u00eancias. \n\n(Re)pensar o ensino das Ci\u00eancias. Portugal: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do \n\nEnsino Secund\u00e1rio.  \n\nDuarte, A. (2007). Doen\u00e7a de Crohn: Tratamento cir\u00fargico. Cadernos de Forma\u00e7\u00e3o em \n\ngastrenterologia,14: 89-90. \n\nDuarte, I., Rold\u00e3o, C., N\u00f3voas, D., Soares, L., Fernandes, S. &amp; Duarte, T. (2007). Estudantes \n\n\u00e0 entrada do n\u00edvel secund\u00e1rio de ensino: Resultados globais do question\u00e1rio piloto. \n\nEdi\u00e7\u00e3o OTES/GEPE \u2013 Gabinete de Estat\u00edstica e Planeamento da Educa\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 154 de 189 \n\n \n\nDuarte, J. B. (2010). Manual escolar: Companheiro do jovem na aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e \n\nna curiosidade pelo saber. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 16: 119-130.  \n\nDuarte, M da C. (1999). Investiga\u00e7\u00e3o em ensino das ci\u00eancias: influencias ao n\u00edvel dos \n\nmanuais escolares. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 12 (2): 227-248.  \n\nDucan, D. B., Lubman, A. &amp; Hoskins, S. G. (2011). Introductory biology textbooks under-\n\nrepresent scientific process. Journal of Microbiology &amp; Biology Education, 12 (2): \n\n143-151  \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (2012). Projeto educativo de escola. (2010-\n\n2014). Acedido em julho, 2012, em http://www.ebsgzarco.pt.vu \n\nEscola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (2012). Regulamento interno. (2010-2014). \n\nAcedido em julho, 2012, em http://www.ebsgzarco.pt.vu \n\nEstanqueiro, A. (2010). Boas Pr\u00e1ticas na Educa\u00e7\u00e3o \u2013 O Papel Dos Professores. Barcarena: \n\nEditorial Presen\u00e7a. \n\nEstrela, A. &amp; N\u00f3voa, A. (1993). Avalia\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o: Novas perspetivas. Cole\u00e7\u00e3o \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto Editora. \n\nEstrela, A. (1990). Teoria e pr\u00e1tica de observa\u00e7\u00e3o de classes: Uma estrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores. Porto: Porto Editora. \n\nEstrela, M. T. (2010). Profiss\u00e3o docente. Dimens\u00f5es afetivas e \u00e9ticas. Cole\u00e7\u00e3o Saberes \n\nPlurais. Porto: Areal Editores. \n\nEuropean Commission, (2005). Common european principles for teacher competences and \n\nqualifications. Acedido em Junho, 2013, em \n\nhttp://europa.eu.int/comm/dgs/education_culture \n\nFernandes, I. M. B. (2011). A perspetiva CTSA nos manuais escolares de Ciencias da \n\nNatureza do 2\u00ba CEB. Tese de Mestrado. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a \n\nBragan\u00e7a, Bragan\u00e7a.  \n\nFerreira, N. (2012). O desafio de observar a sala de aula: Uma proposta te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica adaptada aos novos desafios da sociedade em rede. Centro de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e Estudos de Sociologia. Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa. CIES e-\n\nWorking Paper N.\u00ba 131/2012.  \n\nFerreira, P. &amp; Azevedo, I. (2010). Instrumentos de Observa\u00e7\u00e3o de Aulas: Da Opress\u00e3o \u00e0 \n\nEmancipa\u00e7\u00e3o? Avalia\u00e7\u00e3o e Curr\u00edculo. Actas do 22\u00ba Col\u00f3quio Internacional da \n\nADMEE-EUROPE 14-16 de Fevereiro, 2010, Braga: 698-726. \n\nFisher, D. &amp; Frey N. (2010). The value of intentional vocabulary instruction in the middle \n\ngrades. Professional Development Series, 16: 1-12.  \n\nhttp://www.ebsgzarco.pt.vu/\nhttp://www.ebsgzarco.pt.vu/\nhttp://europa.eu.int/comm/dgs/education_culture\n\n\n \n\nP\u00e1gina 155 de 189 \n\n \n\nFleck, M. PA., et al., (2000). Aplica\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o em portugu\u00eas do instrumento abreviado de \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \u201cWHOQOL-bref\u201d. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica, 34 (2): 178-83.  \n\nFormosinho, J. (2009). Forma\u00e7\u00e3o de professores. Aprendizagem profissional e ac\u00e7\u00e3o \n\ndocente. Porto: Porto Editora. \n\nFranzolin, F. &amp; Bizzo, N. (2007). Conceitos de Biologia em livros did\u00e1ticos de educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica e na academia: Uma metodologia de an\u00e1lise. Anais do VI Encontro Nacional \n\nde Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias 26 Nov. \u2013 1 Dez. 2007, Florian\u00e1polis, Santa \n\nCatarina, 12 pp. \n\nFreire, P. (2012). Pedagogia da Autonomia. Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica educativa. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Pedago. \n\nGalv\u00e3o, C., et al., (2001). Orienta\u00e7\u00f5es Curriculares. 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico. Ci\u00eancias \n\nF\u00edsicas e Naturais. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.  \n\nGameiro, M. M. A. (2009). Percursos investigativos em fotoss\u00edntese e transpira\u00e7\u00e3o no E. \n\nSecund\u00e1rio. Tese de Mestrado. Departamento de Biologia. Universidade de Aveiro. \n\nGaspar, T., &amp; Matos, M. G. (2008). Qualidade de Vida em Crian\u00e7as e Adolescentes. Vers\u00e3o \n\nPortuguesa dos Instrumentos KIDSCREEN-52. Aventura Social e Sa\u00fade.  \n\nGaspar, T., Matos, M. G., Ribeiro, J. L. P., Leal, I., &amp; Ravens-Sieberer, U. (2008). Qualidade \n\nde Vida nas Crian\u00e7as e nos Adolescentes: Aspectos Te\u00f3ricos e Proposta de um \n\nInstrumento de Interven\u00e7\u00e3o Transcultural. In Gaspar, T &amp; Matos, M. G. (2008). \n\nQualidade de Vida em Crian\u00e7as e Adolescentes. Vers\u00e3o Portuguesa dos Instrumentos \n\nKIDSCREEN-52. Aventura Social e Sa\u00fade.  \n\nGAVE (2010). PISA 2009 \u2013 Compet\u00eancias dos alunos portugueses: s\u00edntese de resultados. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nG\u00e9rard, F-M. (1998). Conceber e Avaliar manuais escolares. Porto: Porto Editora. \n\nGoldbach, T., Papoula, N. R. P., Sardinha, R. C., Dysarz, F. P. &amp; Capil\u00e9, B. (2009). \n\nAtividades pr\u00e1ticas em livros did\u00e1ticos atuais de biologia: Investiga\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es. \n\nRevista Perspetivas da Ci\u00eancia e Tecnologia, 1 (1): 63-74. \n\nGon\u00e7alves, J. A. (2009). Desenvolvimento profissional e carreira docente \u2013 Fases da carreira, \n\ncurr\u00edculo e supervis\u00e3o. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 8: 23-36.  \n\nGon\u00e7alves, J. M. L. (2011). O uso do manual escolar enquanto recurso promotor do \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias hist\u00f3ricas. Tese de mestrado. Faculdade de Letras \n\nda Universidade do Porto (FLUP), Porto.  \n\nGraf, D. &amp; Berck, K-H. (1990). Concept learning in Biology \u2013 Is it satisfactory?: Plethora of \n\nconcepts makes excessive demands on pupils. Acedido em julho, 2014, em \n\nwww.biologie.tu-dortmund \n\nhttp://www.biologie.tu-dortmund/\n\n\n \n\nP\u00e1gina 156 de 189 \n\n \n\nGrilho, M. (2001). O professor e a Doc\u00eancia: O encontro com o aluno. In Diagn\u00f3stico do \n\ndesempenho na doc\u00eancia da gradua\u00e7\u00e3o da UNISC. Avalia\u00e7\u00e3o, 14 (1), 169-183. \n\nHamiloglu, K &amp; Karliova, H. (2009). A content analysis on the vocabular presentation in EFL \n\ncourse books. Ozean Journal of Social Sciences, 2 (1): 43-54.  \n\nHarada, J., et al., (n.d.) \u2013 Cadernos de escolas promotoras de sa\u00fade I Sociedade Brasileira de \n\nPediatria. Departamento Cientifico de Sa\u00fade Escolar. Acedido em dezembro, 2013, \n\nem www.sbp.com.br/img/cadernosbpfinal.pdf \n\nHenno, I. &amp; Reiska, P. (2010). Difficulty of texts in upper-secondary school biology \n\ntextbook\u2013 using concept maps for analyzing students new knowledge. In Concept \n\nMaps: Making Learning Meaningful: Proceedings of Fourth International Conference \n\non Concept Mapping.Vi\u00f1a del Mar, Chile (2010): 181-187.  \n\nHorikawa, A. Y., &amp; Jardilino, J. L. (2010). A forma\u00e7\u00e3o de professores e o livro did\u00e1tico: \n\navalia\u00e7\u00e3o e controle dos saberes escolares. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 15: 147-\n\n162.  \n\nHowell, J. R., McDonald, M. F., Esplin, P., Schaalje, G. B. &amp; Booth, G. M. (2013). What \n\nbiology concepts are important in general education?: A survey of faculty members \n\nand students. Science Education and Civic Engagement, 5 (1): 38-46.  \n\nJorge, A. M. B. (2003). Manual escolar, uma ferramenta do aluno. Revista A P\u00e1gina da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 125. Porto. Profedi\u00e7\u00f5es, Lda.  \n\nJunqueira, H., Finimundi, M., Rico, E. P. &amp; Souza, D. O. (2012). A fotoss\u00edntese em livros \n\nescolares espanh\u00f3is de ci\u00eancias naturais: Um percurso de noventa anos (1900-1990). \n\nGoi\u00e2nia, 8 (14): 1709-1731. \n\nJustino, D. (203). Origens sociais, expectativas, oportunidades e desempenho escolar em \n\nPortugal. Contribui\u00e7\u00e3o para um modelo de an\u00e1lise das desigualdades educativas. \n\nCol\u00f3quio Desigualdades Sociais no Sistema Educativo: Percursos, Transi\u00e7\u00f5es e \n\nContextos, 2009, Ponta Delgada, A\u00e7ores: 7-20. \n\nKamil, M. (2010). Adolescent literacy and textbooks: An annotated bibliography. New York: \n\nCarnegie Corporation.  \n\nKIDSCREEN-Group-Europe (2006). The KIDSCREEN Questionnaires: Quality of Live \n\nQuestionnaires for Childrens and Adolescents. Lengerich: Pabst.  \n\nLei n.\u00ba 46/86 de 14 de outubro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 237/1986 \u2013 I S\u00e9rie. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa \n\n Lei n.\u00ba 47/06 de 28 de Agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 165/2006 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nhttp://www.sbp.com.br/img/cadernosbpfinal.pdf\n\n\n \n\nP\u00e1gina 157 de 189 \n\n \n\nLei n.\u00ba 49/05 de 30 de agosto. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 166/2005 \u2013 I S\u00e9rie-A. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa \n\nLei n.\u00ba 51/12 de 5 de setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 172/2012 \u2013 I S\u00e9rie. Assembleia da \n\nRep\u00fablica. Lisboa \n\nLeite, L., et al., (2012). Questionamento em manuais escolares de Ci\u00eancias: Desenvolvimento \n\ne valida\u00e7\u00e3o de uma grelha de an\u00e1lise. Educar em Revista, 44: 127-143.  \n\nLemos, F., Rocha, F. &amp; Almeida, M. J. (2009). Constru\u00e7\u00e3o de um modelo de supervis\u00e3o das \n\nAEC. In Actas do X Congresso Internacional Galego-Portugu\u00eas de Psicopedagogia. \n\nBraga: Universidade do Minho.  \n\nLessard-H\u00e9rbert, M., Goyette, G. &amp; Boutin, G. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa: \n\nFundamentos e pr\u00e1ticas. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nLuskin, C. (2011). Not making the grade: Na evaluation of 22 recent biology textbooks and \n\ntheir use of the selected icons of evolution. Columbia: Discovery Institute.  \n\nMacedo, B. A. (1995). A Constru\u00e7\u00e3o do projeto educativo de escola: Processos de defini\u00e7\u00e3o \n\nda l\u00f3gica de funcionamento da escola. Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educativa.  \n\nMagalh\u00e3es, J. (2006). O manual escolar no quadro da Hist\u00f3ria Cultural: Para uma \n\nhistoriografia do manual escolar em Portugal. S\u00edsifo. Revista de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 1: 5-14.  \n\nMagro, F., &amp; Portela, F. (2008). Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria Intestinal. T\u00f3picos de relev\u00e2ncia \n\ncl\u00ednica. GEDII \u2013 Grupo de Estudos da Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria Intestinal. Medisa \u2013 \n\nEdi\u00e7\u00f5es e Divulga\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas, Lda.  \n\nManuila, L., Manuila, A., Lewalle, P., &amp; Nicoulin, M. (2004). Dicion\u00e1rio M\u00e9dico (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o). \n\nAdapta\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o portuguesa de Falcato, J. A. Lisboa: Climepsi Editores. \n\nMarcelo, C. (2009). Desenvolvimento Profissional Docente: passado e futuro. S\u00edsifo. Revista \n\nde Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, 08: 7-22.  \n\nMartinha, C. (2008) \u2013 O ensino da Europa nos manuais escolares de Geografia (1980-2006) \n\n\u2013 Entre a utopia e a necessidade. Tese de Mestrado. Faculdade de Letras da \n\nUniversidade do Porto. Porto.  \n\nMartins, A. I. M. (2011). A observa\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio pedag\u00f3gico dos professores de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. Relat\u00f3rio de mestrado. Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Desporto de Lisboa - \n\nUniversidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias, Lisboa.  \n\nMatias, O. &amp; Martins, P. (2007). Biologia 10/11. Biologia e Geologia. Ensino Secund\u00e1rio. \n\nPorto: Areal Editores.  \n\nMatias, O. &amp; Martins, P. (2007a). Biologia 10/11. Caderno de apoio ao professor. Biologia e \n\nGeologia. Ensino Secund\u00e1rio. Porto: Areal Editores. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 158 de 189 \n\n \n\nMatias, O. &amp; Martins, P. (2007b). Biologia 10/11. Livro do professor. Biologia e Geologia. \n\nEnsino Secund\u00e1rio. Porto: Areal Editores. \n\nMcComas, W. F. (Ed.). (2014). The language of science education: An expanded glossary of \n\nkey terms and concepts in science teaching and learning. Boston: Sense Publishers. \n\nMedical News (2012). Viver com a Doen\u00e7a de Crohn. Publica\u00e7\u00e3o quinzenal, Ano XII \u2013 N.\u00ba \n\n269.  \n\nMeglhioratti, F., Brando, F. R., Andrade, M. A. B. S. &amp; Caldeira, A. M. de A. (2009). \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 Did\u00e1tica da Biologia. Educa\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo. Escrituras \n\nEditora.  \n\nMendes, R., Clemente, F., Rocha, R., &amp; Dam\u00e1sio, A. S. (2012). Observa\u00e7\u00e3o como \n\ninstrumento no processo de avalia\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Exedra 6: 57-69. \n\nMesquita, E. (2011). Compet\u00eancias do Professor. Representa\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o e a \n\nprofiss\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lda. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Geral de Educa\u00e7\u00e3o. Manuais - Secund\u00e1rio \n\n(2012/2013). Acedido agosto, 2013, em http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/index.php?s=directorio&amp;pid=268#i \n\nMonteiro, A. R. (2005). Deontologia das Profiss\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editora Almedina. \n\nMonteiro, E. (2007). Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria Intestinal (DII) em Portugal. Breve introdu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica In Peixe et al., (2007). Terap\u00eautica Farmacol\u00f3gica na Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria \n\nIntestinal. GEDII \u2013 Grupo de Estudos da Doen\u00e7a Inflamat\u00f3ria Intestinal. Medisa \u2013 \n\nEdi\u00e7\u00f5es e Divulga\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas, Lda.  \n\nMoreira, D., Pires, M. V. &amp; Teixeira, P. (2006). Manuais escolares: um ponto de situa\u00e7\u00e3o. In \n\nCurr\u00edculo e Desenvolvimento Curricular. Desafios para a Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica: \n\nAtas do XV Encontro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. Algarve.  \n\nMoreira, J. (2010). Portef\u00f3lio do Professor. O portef\u00f3lio reflexivo no desenvolvimento \n\nprofissional. Porto. Porto Editora. \n\nMoreira, J. R. (2005). O Trabalho Pr\u00e1tico na Aprendizagem em Ci\u00eancias \u2013 uma Perspectiva \n\nInovadora: dos Fundamentos Te\u00f3ricos \u00e0 Pr\u00e1tica de Constru\u00e7\u00e3o de Materiais. In XI \n\nEncontro Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, 1\u00ba Encontro de Educa\u00e7\u00e3o para uma \n\nnova cultura da \u00c1gua. Porto: ESEP, 2005. \n\nMorimoto, K. &amp; Maeda, M. (2002). Analysis of upper-secondary textbook in Cambodia. \n\nInternational Journal Curriculum Development and Practice, 4: 31-38.  \n\nMunicio, J. I. P. &amp; Crespo, M. A. G. (2006). Aprender Y ense\u00f1ar ci\u00eancia. Del conocimiento \n\ncotidiano al conocimiento cient\u00edfico (5\u00aa Edi\u00e7\u00e3o). Madrid: Ediciones Morata.  \n\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/index.php?s=directorio&amp;pid=268#i\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/index.php?s=directorio&amp;pid=268#i\n\n\n \n\nP\u00e1gina 159 de 189 \n\n \n\nNeves, I. (1991). Contributos para uma an\u00e1lise sociol\u00f3gica de livros de texto. Revista de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 1 (2), 91-97.  \n\nNeves, I. P. &amp; Morais, A. M. (2006). Processos de recontextualiza\u00e7\u00e3o num contexto de \n\nflexibilidade curricular \u2013 An\u00e1lise da atual reforma das ci\u00eancias para o ensino b\u00e1sico. \n\nRevista de Educa\u00e7\u00e3o, XIV (2), 75-94.  \n\nNovak, J.D. &amp; Gowin, D.B. (1996). Aprender a aprender. Lisboa, Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es. \n\nNovak, J.D. (1981). Uma teoria de educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Pioneira.  \n\nOliveira, M. T. M. (1991). Did\u00e1tica da Biologia. Lisboa: Universidade Aberta. \n\nOrion, N. (1993). A Model for the Development and Implementation of Field Trips as an \n\nIntegral Part of Science Curriculum. School Science and Mathematics, 93(6): 325-331.  \n\nOrnelas, M. (2012). Portef\u00f3lio de Did\u00e1tica da Biologia I. Trabalho de Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa da \n\nUnidade Curricular Did\u00e1tica da Biologia I. Ano letivo 2011/2012, 1\u00ba Semestre. \n\nUniversidade da Madeira. \n\nCortot, A. (ed) (2003). Doen\u00e7a de Crohn. ORPHANET O portal para as doen\u00e7as raras e os \n\nmedicamentos \u00f3rf\u00e3os. Acedido em abril, 2013, em http://www.orpha.net/consor/cgi-\n\nbin/OC_Exp.php?lng=PT&amp;Expert=206 \n\nPacheco, J. A. (1995). A Avalia\u00e7\u00e3o dos Alunos na Perspectiva da Reforma. Propostas de \n\ntrabalho (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Porto: Porto Editora. \n\nPacheco, J. A. (2001). Curr\u00edculo: Teoria e pr\u00e1xis (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). Porto: Porto Editora. \n\nPardo, C. M. (2008). Aproximaci\u00f3n al concepto y tratamiento de texto escolar. Cuadernos de \n\nLing\u00fc\u00edstica Hisp\u00e1nica, 11: 133-152. \n\nPedreira, A. J., Carneiro, M. H. da S. &amp; Silva, D. M. S. (2011). Uso do livro did\u00e1tico por \n\nlicenciados em ci\u00eancias naturais: o que me lembro e o que fiz. Atas do VIII Encontro \n\nNacional de pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e I Congresso Iberoamericano de \n\nInvestigaci\u00f3n en Ense\u00f1aza de las Ci\u00eancias, 5 e 9 de Dezembro de 2011 na \n\nUniversidade Estadual de Campinas, Brasil. VIII ENPEC \u2013 I CIEC, O 1391-1., 10pp. \n\nPedrosa, M. A. &amp; Mateus, A. (2001). Educar em escolas abertas ao mundo: Que cultura e que \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio da cidadania? In Ensino Experimental das Ci\u00eancias. \n\n(Re)Pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 141-154. \n\nPereira, A. B. (2010). Manuais escolares: estatuto e fun\u00e7\u00f5es. Recess\u00e3o tem\u00e1tica de tr\u00eas obras \n\nsobre manuais escolares. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o,15: 191-194.  \n\nPereira, M., Melo, C., Gameiro, S., &amp; Canavarro, M. C. (2011). Estudos psicom\u00e9tricos da \n\nvers\u00e3o em Portugu\u00eas Europeu do \u00edndice de qualidade de vida EUROHIS-QOL-8. \n\nLaborat\u00f3rio de Psicologia, 9 (2): 109-123.  \n\nhttp://www.orpha.net/consor/cgi-bin/OC_Exp.php?lng=PT&amp;Expert=206\nhttp://www.orpha.net/consor/cgi-bin/OC_Exp.php?lng=PT&amp;Expert=206\n\n\n \n\nP\u00e1gina 160 de 189 \n\n \n\nPinto, M. O. (2003.). Estatuto e fun\u00e7\u00f5es do manual escolar de l\u00edngua portuguesa. In Revista \n\nIberoamericana de Educaci\u00f3n. 99pp. Acedido em mar\u00e7o, 2013, em \n\nhttp://hdl.handle.net/10400.19/598 \n\nPontes, R. M. A., Miszputen, S. J., Ferreira-Filho, O. F., Miranda, C. &amp; Ferraz, M. B. (2004). \n\nQualidade de vida em pacientes portadores de doen\u00e7a inflamat\u00f3ria intestinal: Tradu\u00e7\u00e3o \n\npara portugu\u00eas e valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u201cInflammatory Bowel Disease \n\nQuestionnaire\u201d (IBDQ). Arq. Gastroenterol, 41 (2): 137-43.  \n\nPortaria n.\u00ba 7/00 de 7 de janeiro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 5/2000 \u2013 I S\u00e9rie-B. Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa \n\nPortaria n.\u00ba 23600/68 de 9 de setembro. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n.\u00ba 213/1968 \u2013 I S\u00e9rie. Minist\u00e9rio \n\ndas Finan\u00e7as e da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Lisboa \n\nPortela, F. (2007). Terap\u00eautica M\u00e9dica. In Portela, F. (2007) Doen\u00e7a de Crohn: Cadernos de \n\nForma\u00e7\u00e3o em gastroenterologia, 14: 84-88. \n\nPostic, M (1979). Observa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de professores. Coimbra: Almedina. \n\nRaasch, L. (1999). A motiva\u00e7\u00e3o do aluno para a aprendizagem. Portaria n. 1.299 de \n\n26/08/1999, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. UNIVEN: Faculdade Capixaba de \n\nNova Ven\u00e9cia.  \n\nRamos, M. Z. P. (2012). Envolvimento dos alunos na escola. Um estudo no ensino \n\nSecund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Instituto de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de \n\nLisboa - Universidade de Lisboa, Lisboa.  \n\nRebelo, C. &amp; Reis, D. (2009). Uma experi\u00eancia de observa\u00e7\u00e3o colaborativa. In Actas do X \n\ncongresso internacional galego-portugu\u00eas de Psicopedagogia. Braga: Universidade \n\ndo Minho. Pp 1359-1374. \n\nRego, B., Gomes, C. &amp; Balula, J. P. (2012). A avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de manuais escolares \n\nem Portugal: Um contributo para a excel\u00eancia. In Patr\u00edcio, M. F., Sebasti\u00e3o, J. M., \n\nJusto, M. &amp; Bonito, J. (Orgs.). da Exclus\u00e3o \u00e0 Excel\u00eancia: Caminhos Organizacionais \n\npara a Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o, (pp. 129-138). Montargil: AEPEC. \n\nReis, P. (2010). An\u00e1lise e discuss\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de doc\u00eancia. Cole\u00e7\u00e3o Situa\u00e7\u00f5es de \n\nForma\u00e7\u00e3o. Aveiro: Universidade de Aveiro, 39 pp. \n\nReis, P. (2011). Observa\u00e7\u00e3o de aulas e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente. Cole\u00e7\u00e3o Cadernos \n\ndo CCAP \u2013 2. Lisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\nRibeiro, M. do C. (2010). Ver e viver a indisciplina na sala de aula. Escola Superior de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. S\u00e9rie Estudos, 131 pp. \n\nRocha, A., Correia, C., Pestana, L., Bento, M., Preto, O. &amp; Lob\u00e3o, S. (2011). Sa\u00fade escolar \n\nem constru\u00e7\u00e3o: Que projetos? Millenium, 41, 89:113.  \n\nhttp://hdl.handle.net/10400.19/598\n\n\n \n\nP\u00e1gina 161 de 189 \n\n \n\nRodrigues, G. da S. (2011). O Papel do diretor de turma na autonomia: Estudo de caso numa \n\nescola secund\u00e1ria. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Aberta, Lisboa.  \n\nTeixeira Rodrigues, I. (2002). An\u00e1lise de manuais \u2013 Uma reflex\u00e3o necess\u00e1ria na forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial de professores. XX Encuentros de Did\u00e1ctica de las Ci\u00eancias Experimentales, \n\n11-13 septiembre, 2002, La Laguna, Tenefire, 8 pp.   \n\nRold\u00e3o, M. do C. (2000). Formar professores. Os desafios da profissionalidade e o curr\u00edculo. \n\nUniversidade de Aveiro: CIFOP. \n\nRold\u00e3o, M. do C. (1995). O diretor de turma e a gest\u00e3o curricular. Cadernos de Organiza\u00e7\u00e3o \n\ne Gest\u00e3o Curricular. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. Lisboa: 1-19. \n\nRoss et al., (2009). Theshold concepts in learning biology and evolution. Biology \n\nInternational, 4: 47-54.  \n\nSanches, I. (2005). Compreender, Agir, Mudar, Incluir. Da Investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ninclusiva. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 5: 127-142.  \n\nSanto, E. M. (2006). Os manuais escolares, a constru\u00e7\u00e3o de saberes e a autonomia do aluno. \n\nAusculta\u00e7\u00e3o a alunos e professores. Revista Lus\u00f3fona de Educa\u00e7\u00e3o, 8: 103-115.  \n\nSantos, M. (2001). A cidadania na voz dos manuais escolares. O que temos? O que \n\nqueremos? Lisboa: Livros Horizonte. \n\nSantos, M. A. &amp; Brand\u00e3o, M. I. S. (2008). A supervis\u00e3o pedag\u00f3gica numa articula\u00e7\u00e3o entre a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do educador, a forma\u00e7\u00e3o do aluno e a qualidade da educa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as: A fun\u00e7\u00e3o da escala de empenhamento do adulto na concretiza\u00e7\u00e3o deste \n\nprocesso. Reposit\u00f3rio Institucional da ESEPF. Cadernos de Estudo n.\u00ba 7: Supervis\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica e Forma\u00e7\u00e3o de Formadores.  \n\nShiu, S. E. (2004). Positive interventions for children with chronic illness: parents and \n\nteachers concerns and recommendations. Australian Journal of Education, 48: 239-\n\n252.  \n\nSilva, A. D., Mesquita, A.F., Gramaxo, F., Santos, M.E., Baldaia, L. &amp; F\u00e9lix, J.M. (2012). \n\nTerra, Universo de Vida. Biologia e Geologia 10\u00ba ano. Porto: Porto Editora. \n\nSilva, J. L de J. C. (2001). A constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em manuais escolares de Ci\u00eancias. \n\nCentro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do Minho. Silva, B. D. \n\nda., Almeida, L. S. (ed.). Atas do Congresso Galaico-Portugu\u00eas de Psicopedagogia, 6, \n\nBraga, 2001. Braga. Centro de Estudos em Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia da Universidade do \n\nMinho, Vol II. p. 169-179. \n\nSiqueira, L. G. G. &amp; Wechsler, S. M. (2006). Motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem escolar: \n\nPossibilidade de medida. Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica, 5 (1): 21-31.  \n\nStake, R. E. (1995). The art of case study research. Thousand Oaks, CA: Sage Publications. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 162 de 189 \n\n \n\nTaylor C.E. (2008). Threshold concepts, troublesome knowledge and ways of thinking and \n\npracticing - can we tell the difference in Biology? In Threshold Concepts in the \n\nDisciplines. Sense Publishers: Rotterdam, 185-197. \n\nTaylor, C. (2006). Threshold concepts in biology: Do they fit the definition? In Overcoming \n\nBarriers to Student Understanding: Thresholdconcepts and troublesome knowledge. \n\nRoutledge: Abingdon, 87-99. \n\nTormenta, J. R. B. (1999). Os professores e os manuais escolares: Um estudo centrado no \n\nuso dos manuais de l\u00edngua portuguesa. Faculdade de Psicologia e de Ci\u00eancias da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 Universidade do Porto, Porto. \n\nUdeani, U. (2013). Quantitative analysis of secondary school biology textbooks for scientific \n\nliteracy themes. Research Journal in Organizational Psychology &amp; Educational \n\nStudies, 2 (1): 39-43.  \n\nUNESCO (Ed.). (1994). Declara\u00e7\u00e3o de Salamanca e enquadramento da a\u00e7\u00e3o: Na \u00e1rea das \n\nnecessidades educativas especiais. Confer\u00eancia Mundial sobre Necessidades \n\nEducativas Especiais: Acesso e Qualidade Salamanca: Espanha, 7-10 de junho de \n\n1994. Salamanca: Espanha. \n\nVasconcelos, C. &amp; Almeida, A. (2012). Aprendizagem Baseada na Resolu\u00e7\u00e3o de Problemas \n\nno Ensino das Ci\u00eancias. Propostas de trabalho para Ci\u00eancias Naturais, Biologia e \n\nGeologia. Porto: Porto Editora. \n\nVaz Serra, A., et al., (2006). Estudos Psicom\u00e9tricos do Instrumento de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nQualidade de Vida da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHOQOL-100) para \n\nPortugu\u00eas de Portugal. Psiquiatria Cl\u00ednica, 27 (1): 31-40.  \n\nVieira, F. &amp; Moreira, M. A. (2011). Supervis\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: Para \n\numa abordagem de orienta\u00e7\u00e3o transformadora. Cole\u00e7\u00e3o Cadernos do CCAP \u2013 1. \n\nLisboa: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Conselho Cient\u00edfico para a Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores.  \n\nVieira, M. A. &amp; Lima, R. A. G. de. (2002). Crian\u00e7as e adolescentes com doen\u00e7a cr\u00f4nica: \n\nconvivendo com mudan\u00e7as. Rev. Latino-Am. Enfermagem, 10 (4): 552-560.  \n\nVieira, R. M., &amp; Vieira, C. (2005). Estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem. Cole\u00e7\u00e3o Horizontes \n\nPedag\u00f3gicos. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nViseu, F. &amp; Morgado, J. C. (2011). Manuais escolares e desprofissionaliza\u00e7\u00e3o docente: Um \n\nestudo de caso com professores de Matem\u00e1tica. In Lozano, A. A., Uzquiano, M. P., \n\nRioboo, A. P., Blanco, J. C. B., Silva, C. S. &amp; Almeida, L. (Orgs.). Actas do XI \n\nCongresso International Galego-Portugu\u00eas de Psicopedagogia. A Coru\u00f1a: \n\nUniversidade da Coru\u00f1a. pp. 991-1002. \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 163 de 189 \n\n \n\nWHO - World Health Organization (2008). Chronic diseases. Acedido em abril, 2013, em \n\nhttp://www.who.int/topics/chronic_disease/en. \n\nYin, R. (2003). Estudo de Caso. Planejamento e m\u00e9todos (3\u00aa edi\u00e7\u00e3o.). Porto Alegre: Artmed \n\nEditora. \n\nZabalza, M. A. (2001). Planifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento curricular na escola. (6\u00aa edi\u00e7\u00e3o). \n\nPorto: Asa Editores. \n\n \n\n  \n\nhttp://www.who.int/topics/chronic_disease/en\n\n\n \n\nP\u00e1gina 164 de 189 \n\n \n\nVI. ANEXOS \n\n \n\nAnexo 1 \u2013 Recursos utilizados e materiais produzidos no \u00e2mbito das aulas de Ci\u00eancias \n\nNaturais de 9.\u00ba ano \n\n \n\nMateriais did\u00e1ticos produzidos Recursos materiais utilizados \n\n? Planos de aula para todas as aulas lecionadas \n\n? Apresenta\u00e7\u00f5es Power Point para todas as aulas \n\nlecionadas \n\n? 5 Fichas formativas de trabalho (n\u00ba 5, 6, 7, 9 e 10) \n\n? 3 Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa (teste n\u00ba 2, 3 e 6) \n\n(Vers\u00e3o 1 e 2)  \n\n? Matriz de cota\u00e7\u00f5es para cada teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsumativa (Vers\u00e3o 1 e 2) \n\n? Proposta de corre\u00e7\u00e3o para cada teste de avalia\u00e7\u00e3o \n\n(Vers\u00e3o 1 e 2) \n\n? Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Mapas de conceitos (diversos) \n\n? Guias de orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos de pesquisa, para cada grupo de trabalho. \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de cada trabalho \n\nde grupo \n\n- Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e grelha de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? 3 Protocolos experimentais \n\n- Disseca\u00e7\u00e3o do enc\u00e9falo de um carneiro \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de Gl\u00edcidos em alguns alimentos \n\n- A\u00e7\u00e3o da saliva na digest\u00e3o do amido \n\n? V\u00eddeos \n\n- Variabilidade gen\u00e9tica e transmiss\u00e3o de \n\ncaracteres heredit\u00e1rios \n\n- Transmiss\u00e3o da mensagem nervosa \n\n? Modelos tridimensionais  \n\n- Mol\u00e9cula de DNA \n\n- Enc\u00e9falo \n\n? Computador \n\n? Projetor \n\n? Quadro da sala de aula \n\n? Giz/marcador \n\n? Manual escolar adotado \n\n? P\u00f3ster sobre o sistema nervoso (SN) \n\n? Material diverso de laborat\u00f3rio \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 165 de 189 \n\n \n\nAnexo 2 \u2013 Recursos utilizados e materiais produzidos no \u00e2mbito das aulas de \n\nBiologia/Geologia de 10\u00ba ano \n\nMateriais did\u00e1ticos produzidos Recursos materiais utilizados \n\n? Planos de aula para todas as aulas lecionadas \n\n? Apresenta\u00e7\u00f5es Power Point para todas as aulas lecionadas \n\n? 7 Fichas formativas de trabalho (n\u00ba 1, 2, 3, 4, 5, 6 e 7) \n\n? 2 Fichas diagn\u00f3sticas \n\n- Rochas \n\n- Diversidade Biol\u00f3gica \n\n? 3 Fichas informativas \n\n- Sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n- Evolu\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica. Origem da c\u00e9lula procari\u00f3tica e \n\neucari\u00f3tica \n\n- O microsc\u00f3pio \n\n? 2 Informa\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 Pr\u00e1tica Laboratorial \n\n- Como executar uma prepara\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou extempor\u00e2nea \n\n- Corantes, o que s\u00e3o? Qual a sua import\u00e2ncia\u2026 \n\n? 3 Testes de avalia\u00e7\u00e3o sumativa (teste n\u00ba 1, 4 e 5)  \n\n? Matriz de cota\u00e7\u00f5es para todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Propostas de corre\u00e7\u00e3o para todos os testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Grelhas de avalia\u00e7\u00e3o  \n\n? Mapas de conceitos (diversos) \n\n? Documento Word e apresenta\u00e7\u00e3o Power Point \u2013 \u201cDicas \n\nsobre como elaborar e apresentar um trabalho de \n\npesquisa\u201d. \n\n? Guias de orienta\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de \n\npesquisa, para cada grupo de trabalho. \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de cada trabalho de grupo \n\n- Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e grelha de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Inqu\u00e9rito \u2013 C\u00e1lculo da Pegada Ecol\u00f3gica (PE) \n\n? Protocolos experimentais \n\n- Sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de rochas sedimentares, \n\nmagm\u00e1ticas e metam\u00f3rficas \n\n- Observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de c\u00e9lulas eucari\u00f3ticas (animal e \n\nvegetal) \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de pigmentos fotossint\u00e9ticos \n\n? Relat\u00f3rio cient\u00edfico \n\n- Crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o e grelha de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? V de Gowin \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o complementar \n\n?  Visitas de estudo \n\n- Apresenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9-viagem \n\n- Inqu\u00e9rito p\u00f3s-viagem \n\n- Consentimento informado dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o \n\n- Informa\u00e7\u00e3o ao diretor de turma \n\n- Consentimento informado do Conselho executivo  \n\n? V\u00eddeos \n\n- Origem do Sistema Solar \n\n- Os Planetas  \n\n- Movimento de Rota\u00e7\u00e3o e Transla\u00e7\u00e3o  \n\n- Evolu\u00e7\u00e3o da Lua \n\n- \u201cHome \u2013 O Mundo \u00e9 a nossa casa\u201d \n\n- \u201c2010 \u2013 Ano Internacional da \n\nBiodiversidade\u201d \n\n? Computador \n\n? Projetor \n\n? Quadro da sala de aula \n\n? Giz/marcador \n\n? Manual escolar adotado \n\n? Caderno de atividades do manual escolar \n\nadotado \n\n? Anima\u00e7\u00f5es interativas propostas pelo e-\n\nmanual adotado (diversas) \n\n? Material diverso de laborat\u00f3rio \n\n? Modelo tridimensional da c\u00e9lula \n\n- Eucari\u00f3tica animal \n\n- Eucari\u00f3tica vegetal \n\n? Textos diversos sobre a Natureza da \n\nCi\u00eancia (NOS) \n\n? Propostas de exerc\u00edcios de prepara\u00e7\u00e3o para \n\nos testes de avalia\u00e7\u00e3o \n\n? Normas para a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 166 de 189 \n\n \n\nAnexo 3 \u2013 Grelha de observa\u00e7\u00e3o das aulas \n\n \n\nESCOLA B\u00c1SICA E SECUND\u00c1RIA GON\u00c7ALVES ZARCO \n\nDepartamento Curricular CENT  Ano Letivo 2012/2013 \n\nGrupo Disciplinar 520          N\u00facleo de Est\u00e1gio \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA DIMENS\u00c3O: PR\u00c1TICA LETIVA \n\nGrelha de Observa\u00e7\u00e3o de Aulas \n\nAdaptado de Reis (2011) e de Ferreira &amp; Azevedo (2010) \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o n\u00ba ______ \n\nObservador(a)  _____________________________________________________________________________ \n\nDocente a Observar:  \n\nEscola:  \n\nDisciplina:  Aula n\u00ba  \n\nAno:  Turma:  N\u00ba de alunos:  \n\nData:  Hora:  Sala n.\u00ba \n\n \n\nI. PREPARA\u00c7\u00c3O E ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA PR\u00c1TICA LETIVA \n\n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o e Rigor Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nDisponibiliza a planifica\u00e7\u00e3o da aula aos professores observadores.     \n\nPlanifica a aula de modo coerente com os conte\u00fados, objetivos e avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens a atingir. \n   \n\n \n\nPlanifica a aula tendo em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas dos alunos e os recursos \n\ndispon\u00edveis. \n   \n\n \n\nElabora instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o e de consolida\u00e7\u00e3o das aprendizagens efetuadas.     \n\nPlanifica as atividades de modo a que os alunos tenham tempo de tomar notas.     \n\n  \n\nIn\u00edcio da aula \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nChega pontualmente \u00e0 sala de aula.     \n\nPrepara os materiais e os equipamentos antes de come\u00e7ar a aula.     \n\nSupervisiona a entrada dos alunos na sala de aula.     \n\nMarca prontamente o in\u00edcio das atividades.     \n\nInicia a aula recorrendo a alguma estrat\u00e9gia de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos.     \n\nIndica aos alunos, objetivos, tarefas a realizar ou o sum\u00e1rio da aula.     \n\nRelembra os conte\u00fados da aula anterior (ou pede a um aluno que o fa\u00e7a).     \n\n \n\nAbordagem dos conte\u00fados e estrat\u00e9gias de ensino \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nArticula os conte\u00fados abordados na aula com outros saberes do aluno.     \n\nMostra seguran\u00e7a na abordagem dos conte\u00fados.     \n\nApresenta os conte\u00fados de forma problematizadora, implicando o aluno ativamente na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento. \n   \n\n \n\nFornece ao aluno, exemplos concretos de cada conceito, teoria ou princ\u00edpio.     \n\nDefine e explica termos dif\u00edceis ou pouco familiares.     \n\nRepete a informa\u00e7\u00e3o mais complexa as vezes necess\u00e1rias.     \n\nExplica os conte\u00fados com uma linguagem clara e f\u00e1cil de entender.     \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 167 de 189 \n\n \n\nRelaciona os conte\u00fados da aula com as aulas anteriores ou pede que o fa\u00e7am.     \n\nVerifica se os alunos est\u00e3o a compreender os conte\u00fados abordados na aula.     \n\nDesloca-se pela sala para estimular a aten\u00e7\u00e3o dos alunos.     \n\nUtiliza informa\u00e7\u00e3o did\u00e1tica de recursos variados (manual, fichas, mapas).     \n\nUtiliza as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o para motivar e despertar o interesse dos alunos.     \n\nCertifica que todos os alunos conclu\u00edram as atividades antes de transitar para outra.     \n\nColoca quest\u00f5es de forma aleat\u00f3ria aos alunos, ou seja, \u00e0 turma.     \n\nRedireciona as quest\u00f5es colocadas a um aluno, para outro aluno.     \n\nColoca quest\u00f5es direcionadas a alunos espec\u00edficos.     \n\nDestaca os pontos mais importantes das tem\u00e1ticas abordadas, levantando a voz, falando \n\nmais devagar ou fazendo pausas. \n   \n\n \n\nUtiliza apoios visuais (esquemas, imagens, mapas conceituais) de qualidade.     \n\nUtiliza o quadro como forma de expor os conte\u00fados tem\u00e1ticos.     \n\nFaz s\u00ednteses das tem\u00e1ticas abordadas, ao longo da aula.     \n\nEvidencia conhecimentos cient\u00edficos atualizados, inerentes \u00e0 disciplina e n\u00e3o s\u00f3.     \n\nFaz uma boa gest\u00e3o do tempo, de modo a cumprir o plano de aula previsto.     \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nRecolhe informa\u00e7\u00e3o sobre a qualidade das aprendizagens realizadas pelos alunos, \n\natrav\u00e9s de m\u00e9todos diversos: observa\u00e7\u00e3o direta, di\u00e1logo com os alunos, questionamento, \n\ncorre\u00e7\u00e3o das atividades propostas. \n\n   \n\n \n\nProporciona oportunidades para os alunos aplicarem os seus conhecimentos.     \n\n \n\nFinal da aula \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nEfetua uma s\u00edntese global dos conte\u00fados abordados na aula ou pede que o fa\u00e7am.     \n\nProp\u00f5e atividades para os alunos realizarem em casa.     \n\nPromove o debate/esclarecimento de d\u00favidas atrav\u00e9s do di\u00e1logo com os alunos.     \n\nTermina as atividades propostas no plano depois da hora de sa\u00edda dos alunos.     \n\nSupervisiona a sa\u00edda dos alunos, de forma ordeira, da sala de aula.     \n\n \n\nII. RELA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA, COMUNICA\u00c7\u00c3O E AMBIENTE DA SALA DE AULA \n\nRela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, intera\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nEstimula e encoraja a participa\u00e7\u00e3o dos alunos na sala de aula.     \n\nRefor\u00e7a positivamente os comportamentos adequados dos alunos.     \n\nMant\u00e9m os alunos motivados e interessados nas atividades propostas.     \n\nManifesta disponibilidade para ouvir os alunos.     \n\nAceita e valoriza as ideias dos alunos sem as julgar.     \n\nReage de forma construtiva \u00e0s opini\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es dos alunos.      \n\nReage com respeito e compreens\u00e3o aos erros e confus\u00f5es dos alunos.     \n\nTrata cada aluno pelo respetivo nome.     \n\nTransmite uma imagem de autoridade e de organiza\u00e7\u00e3o.     \n\n \n\nAmbiente e Gest\u00e3o da indisciplina na sala de aula \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nTermina com as distra\u00e7\u00f5es dos alunos ou qualquer comportamento perturbador de forma \n\nconstrutiva (sem discursos ou serm\u00f5es). \n   \n\n \n\nGere com seguran\u00e7a e flexibilidade situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e/ou conflitos na aula.     \n\nIdentifica comportamentos incorretos e utiliza t\u00e9cnicas adequadas para os corrigir.     \n\nControla o uso que os alunos fazem do seu espa\u00e7o e as suas desloca\u00e7\u00f5es.     \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 168 de 189 \n\n \n\nRevela aten\u00e7\u00e3o e perspic\u00e1cia em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente da aula.     \n\nMantem a ordem na aula sem bloquear a espontaneidade e criatividade dos alunos.     \n\nMant\u00e9m um n\u00edvel de ordem e de aten\u00e7\u00e3o que facilita a aprendizagem.     \n\nControla os alunos atrav\u00e9s da puni\u00e7\u00e3o (mudan\u00e7a de local, expuls\u00e3o ou outra).     \n\nControla os alunos atrav\u00e9s da advert\u00eancia ou da imposi\u00e7\u00e3o (chamar o aluno \u00e0 aten\u00e7\u00e3o, \n\nmudar o tom de voz, fazer silencio, amea\u00e7ar, ordenar o cumprimento de regras\u2026) \n   \n\n \n\n \n\nComunica\u00e7\u00e3o/ Entusiasmo do professor \n\nO (a) docente \u2026 \nSim N\u00e3o \n\n\u00c0s \n\nvezes \n\nN\u00e3o se \n\nverifica \n\nAdota uma postura descontra\u00edda e confiante.     \n\nExpressa-se bem, tanto oralmente como por escrito.     \n\nRecorre muitas vezes \u00e0 leitura de notas ou do manual escolar.     \n\nUtiliza um tom e volume de voz apropriados.     \n\nEstabelece contato visual com diferentes alunos ao longo da aula.     \n\nUtiliza uma express\u00e3o facial de acordo com o contexto do discurso e da aula.     \n\nUtiliza gestos para dar enfase ao discurso.     \n\nApresenta um sentido de humor adequado.     \n\n \n\nIII. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DOS ALUNOS \n\nEnvolvimento do aluno (empenho e motiva\u00e7\u00e3o) na sala de aula \n\nOs alunos \u2026 \nTodos \n\nA \n\nmaioria \nAlguns  \n\n \n\nNenhuns \n\n \n\nChegam pontualmente \u00e0 sala de aula.     \n\nDemonstram ter compreendido os conte\u00fados abordados.     \n\nColocam e esclarecem d\u00favidas com o professor(a).     \n\nParticipam ativamente na constru\u00e7\u00e3o da aula e nas atividades sugeridas.      \n\nDemonstram um comportamento adequado ao ambiente de sala de aula.     \n\nEst\u00e3o atentos durante a aula, demonstrando interesse pela tem\u00e1tica.      \n\nColocam quest\u00f5es pertinentes relacionadas com a tem\u00e1tica abordada.     \n\nRespeitam o docente e as regras por ele definidas.       \n\nReagem com respeito e compreens\u00e3o \u00e0s opini\u00f5es e/ou d\u00favidas dos colegas.     \n\nUtilizam uma linguagem adequada ao n\u00edvel de ensino que frequentam.     \n\n \n\nAPRECIA\u00c7\u00c3O GLOBAL  \n\nAspetos positivos e aspetos a melhorar \n\n \n\n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es (ideias para reflex\u00e3o, sugest\u00f5es ou coment\u00e1rios, aspetos a focar na pr\u00f3xima observa\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nP\u00e1gina 169 de 189 \n\n \n\nAnexo 4 \u2013 Inqu\u00e9rito referente \u00e0 Qualidade de Vida Global e relacionada com a Sa\u00fade. \n\nINQU\u00c9RITO POR QUESTION\u00c1RIO AO ALUNO \n\n \n\nEstimado aluno,  \n\nEste question\u00e1rio \u00e9 parte integrante de um estudo de caso a desenvolver no \u00e2mbito do mestrado em ensino da \n\nBiologia/Geologia no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, com o tema \u201cA doen\u00e7a como fator condicionante da \n\nqualidade de vida, motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do aluno\u201d e tem como objetivo espec\u00edfico, avaliar a sua \n\nqualidade de vida global e relacionada com a sa\u00fade, em diferentes dom\u00ednios (bem estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico, \n\nautonomia, suporte social e grupo de pares, motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar). \n\nNo sentido de averiguar este objetivo, venho por este meio solicitar alguns minutos do seu tempo na resposta \n\nao seguinte question\u00e1rio.  \n\nO presente question\u00e1rio \u00e9 individual e confidencial.  \n\nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas relativamente a qualquer um dos itens apresentados, apenas \n\npretendo a sua opini\u00e3o pessoal e sincera. \n\nAgrade\u00e7o desde j\u00e1 a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQUALIDADE DE VIDA RELACIONADA COM A SA\u00daDE \n\nAdaptado de Pontes et al., (2004) e de Gaspar &amp; Matos (2008) \n\n \n\nI. BEM-ESTAR F\u00cdSICO \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 a sua sa\u00fade. Selecione com um (X), apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais \n\nadequada. \n\n \n\nA. Regra geral, como descreve a sua sa\u00fade?  \n\n1. P\u00e9ssima -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n2. Muito m\u00e1 ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ ? \n\n3. M\u00e1  -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n4. Razo\u00e1vel  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ ? \n\n5. Boa  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n6. Muito Boa  ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n7. Excelente  ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 os seguintes itens (de B a G), referente ao bem-estar f\u00edsico dos portadores de \n\ndoen\u00e7a inflamat\u00f3ria intestinal. Para cada item selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada com \n\num (X).  \n\n1. Nunca\n\n2. Raramente \n\n3. Bem poucas vezes \n\n4. Poucas vezes \n\n5. Muitas vezes \n\n6. Quase sempre \n\n7. Sempre  \n \n\nB. Com que frequ\u00eancia apresenta os seguintes sintomas relacionados com o seu problema de sa\u00fade: \n\ndiarreia, c\u00f3lica intestinal, barriga inchada e flatul\u00eancia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nC. Com que frequ\u00eancia se sente enjoado, doente ou incapaz? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\n\n\n \n\n170 \n \n\nD. Com que frequ\u00eancia se sente cansado/exausto e sem energia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nE.  Com que frequ\u00eancia sente dificuldade em adormecer ou em ter uma boa noite de sono devido ao seu \n\nproblema de sa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nF.  Com que frequ\u00eancia se sente bem, fisicamente ativo e cheio de energia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nG.  Com que frequ\u00eancia se sente com energia suficiente para realizar as atividades do seu dia-a-dia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\n \n\nII. BEM-ESTAR PSICOL\u00d3GICO \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 a sua qualidade de vida. Selecione com um (X), apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe \n\nparecer mais adequada. \n\nA. Como avalia a sua qualidade de vida? \n\n1. P\u00e9ssima -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n2. Muito m\u00e1 ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ ? \n\n3. M\u00e1  -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n4. Razo\u00e1vel  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ ? \n\n5. Boa  ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n6. Muito Boa  ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n7. Excelente  ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- ? \n\n \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 os seguintes itens (de B a F), referente ao bem-estar psicol\u00f3gico dos \n\nportadores de doen\u00e7a inflamat\u00f3ria intestinal. Para cada item selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais \n\nadequada com um (X).  \n\n1 Nunca \n\n2 Raramente \n\n3 Bem poucas vezes \n\n4 Poucas vezes \n\n5 Muitas vezes \n\n6 Quase sempre \n\n7 Sempre  \n\n \n\nB. Com que frequ\u00eancia se sente irritado, frustrado, impaciente ou inquieto?  \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nC.  Com que frequ\u00eancia se sente deprimido, desmotivado e sem coragem? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nD. Com que frequ\u00eancia se sente preocupado e ansioso com a evolu\u00e7\u00e3o do seu estado de sa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nE. Com que frequ\u00eancia se sente satisfeito, tranquilo e motivado com a sua vida? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nF. Com que frequ\u00eancia gosta da sua vida? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7?  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n171 \n \n\nIII. AUTONOMIA \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 os seguintes itens (de A a D), referente \u00e0 autonomia dos portadores de doen\u00e7a \n\ninflamat\u00f3ria intestinal. Para cada item selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada com um (X).  \n\n1 Nunca \n\n2 Raramente \n\n3 Bem poucas vezes \n\n4 Poucas vezes \n\n5 Muitas vezes \n\n6 Quase sempre \n\n7      Sempre  \n\nA. Com que frequ\u00eancia foi incapaz de ir \u00e0 escola devido do seu problema de sa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nB.  Sente-se inibido de praticar desporto ou de se divertir como gostaria, devido aos seus problemas de \n\nsa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nC. Com que frequ\u00eancia necessita de cuidados m\u00e9dicos para fazer a sua vida di\u00e1ria? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nD. Com que frequ\u00eancia tem dificuldade em realizar as suas atividades di\u00e1rias? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\n \n\nIV.  SUPORTE SOCIAL E GRUPO DE PARES \n\nClassifique numa escala de 1 a 7 os seguintes itens (de A a D), referente ao suporte social e grupo de pares dos \n\nportadores de doen\u00e7a inflamat\u00f3ria intestinal. Para cada item selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais \n\nadequada com um (X).  \n\n1 Nunca \n\n2 Raramente \n\n3 Bem poucas vezes \n\n4 Poucas vezes \n\n5 Muitas vezes \n\n6 Quase sempre \n\n \n\nA. Sempre Com que frequ\u00eancia teve de atrasar ou cancelar um compromisso social por causa do seu \n\nproblema de sa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nB. Com que frequ\u00eancia sente falta de compreens\u00e3o e de apoio por parte de outras pessoas (professores, \n\ncolegas de turma, amigos)? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nC. Acha que recebe dos seus amigos todo o apoio, pessoal e/ou escolar, que necessita? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nD. Acha que recebe dos seus pais todo o apoio, pessoal e/ou escolar, que necessita? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7?  \n\n \n\nV. MOTIVA\u00c7\u00c3O E DESEMPENHO ESCOLAR \n\nClassifique, numa escala de 1 a 5, a influ\u00eancia que o seu problema de sa\u00fade exerce sobre a sua motiva\u00e7\u00e3o e \n\ndesempenho escolar. Selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada com um (X).  \n\n\n\n \n\n172 \n \n\n1. Nunca \n\n2. Raramente \n\n3. Bem poucas vezes \n\n4. Poucas vezes \n\n5. Muitas vezes \n\n6. Quase sempre \n\n7. Sempre  \n\n \n\nA. Com que frequ\u00eancia considera que a sua motiva\u00e7\u00e3o para aprender esteve diretamente condicionada \n\npelos problemas de sa\u00fade que apresenta? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nB.  Com que frequ\u00eancia considera que o seu desempenho escolar esteve condicionado pelos problemas de \n\nsa\u00fade que apresenta? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7? \n\nC. Com que frequ\u00eancia consegue concentrar-se para estudar durante o dia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? 7?  \n\n \n\nQUALIDADE DE VIDA GLOBAL \n\nAdaptado de Pereira et al., (2011) \n\nRelativamente \u00e0 sua qualidade de vida global, avalie (de 1 a 5), o seu grau de concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a cada \n\nquest\u00e3o (de A a G). Selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada com um (X). \n\n1. Nada  \n\n2. Um pouco  \n\n3. O suficiente \n\n4. Muito \n\n5. Completamente \n\n \n\nA. At\u00e9 que ponto est\u00e1 satisfeito com a sua sa\u00fade? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nB. Tem energia suficiente para a sua vida di\u00e1ria? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nC. At\u00e9 que ponto est\u00e1 satisfeito com a sua capacidade para realizar as atividades do seu dia-a-dia? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nD. At\u00e9 que ponto est\u00e1 satisfeito consigo pr\u00f3prio? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nE. At\u00e9 que ponto est\u00e1 satisfeito com as suas rela\u00e7\u00f5es pessoais? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nF. Tem dinheiro suficiente para satisfazer as suas necessidades? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\nG. At\u00e9 que ponto est\u00e1 satisfeito com as condi\u00e7\u00f5es do lugar onde vive? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n\n\n \n\n173 \n \n\nAnexo 5 \u2013 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio referente \u00e0 Motiva\u00e7\u00e3o para a Aprendizagem e \n\nenvolvimento escolar \n\nINQU\u00c9RITO POR QUESTION\u00c1RIO AO ALUNO \n\n \n\nEstimado aluno,  \n\nEste inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \u00e9 parte integrante de um estudo de caso a desenvolver no \u00e2mbito do mestrado \n\nem ensino da Biologia/Geologia no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, com o tema \u201cA doen\u00e7a como fator \n\ncondicionante na motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do aluno\u201d e tem como objetivo, avaliar a sua motiva\u00e7\u00e3o \n\npara a aprendizagem escolar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de cinco dom\u00ednios: envolvimento e persist\u00eancia nas atividades \n\nescolares, autonomia e independ\u00eancia, valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento, participa\u00e7\u00e3o e empenho nas aulas, \n\nmetodologia de estudo e estrat\u00e9gias de aprendizagem. \n\nNesse sentido, venho por este meio solicitar alguns minutos do seu tempo na resposta ao seguinte \n\nquestion\u00e1rio.  \n\nO presente question\u00e1rio \u00e9 individual e confidencial.  \n\nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas relativamente a qualquer um dos itens apresentados, apenas \n\npretendo a sua opini\u00e3o pessoal e sincera. \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMOTIVA\u00c7\u00c3O PARA A APRENDIZAGEM E ENVOLVIMENTO ESCOLAR \n\nAdaptado de Siqueira &amp;Wechsler (2006); Ramos (2012); Sampaio &amp; Carvalho (2011 cit in Carvalho, 2012) \n\n \n\nEnvolvimento e Persist\u00eancia nas Atividades Escolares \n \nClassifique, numa escala de 1 a 6, os seguintes itens (de 1 a 10), referente ao seu envolvimento e persist\u00eancia \nnas atividades escolares. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um \n(X).   \n\n1 Discordo totalmente \n\n2 Discordo \n\n3 Discordo parcialmente \n\n4 Concordo parcialmente \n\n5 Concordo \n\n6 Concordo totalmente \n \n\n1. Gosto de aprender coisas novas nas aulas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n2. Acredito que os conte\u00fados que aprendo na escola s\u00e3o interessantes e \u00fateis para o meu dia-a-dia. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n3. Aprender \u00e9 aborrecido e cansativo. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n4. Gosto da minha escola e sinto-me bem por pertencer a esta escola. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n5. Quando tenho dificuldade em perceber um problema na escola, n\u00e3o desisto at\u00e9 o compreender. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n6. Quando tiro uma nota negativa, perco o interesse e estudo menos para essa disciplina. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n \n\n7. Desisto rapidamente das minhas ideias quando encontro dificuldades. \n\n\n\n \n\n174 \n \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n8.  Detesto atividades para as quais preciso pensar muito. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n9.  N\u00e3o consigo gostar de nenhuma atividade escolar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n10. Tenho dificuldade em manter-me concentrado e atento quando estou a estudar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n \n\nAutonomia e Independ\u00eancia  \n \n\nClassifique, numa escala de 1 a 6, os seguintes itens (de 1 a 10), referente \u00e0 sua autonomia e independ\u00eancia. \n\nPara cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n \n\n1 Discordo totalmente \n\n2 Discordo \n\n3 Discordo parcialmente \n\n4 Concordo parcialmente \n\n5 Concordo \n\n6 Concordo totalmente \n \n\n1. Mesmo quando a tarefa \u00e9 dif\u00edcil e complicada, prefiro pensar sozinho. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n2.  Atividades muito f\u00e1ceis n\u00e3o me animam. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n3.  Gosto de encontrar sozinho, as respostas dos problemas propostos. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n4. Gosto que o professor me ajude na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n5.  Gosto de tentar resolver problemas sem a ajuda de outras pessoas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n6.  Gosto de ouvir a opini\u00e3o de outros colegas para resolver uma tarefa. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n7.  Sinto-me incapaz de realizar a maioria das tarefas da escola. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n8.  Tenho que me esfor\u00e7ar muito para ter um bom desempenho. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n9. Tenho facilidade em fazer as atividades propostas pelo professor na sala de aula. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n10. Sou organizado na gest\u00e3o do meu tempo de estudo, caso contr\u00e1rio n\u00e3o seria capaz de tirar bons \n\nresultados. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n \n\nValoriza\u00e7\u00e3o e Reconhecimento \n\nClassifique, numa escala de 1 a 6, os seguintes itens (de 1 a 10), referente \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e reconhecimento do \n\nseu trabalho. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1 Discordo totalmente \n\n2 Discordo \n\n3 Discordo parcialmente \n\n4 Concordo parcialmente \n\n\n\n \n\n175 \n \n\n5 Concordo 6 Concordo totalmente \n \n\n1. Tenho preocupa\u00e7\u00e3o em ser visto pelos meus colegas como um bom aluno. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n2. Quero ser o melhor aluno da sala. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n3. N\u00e3o me preocupo com que as outras pessoas da escola v\u00e3o pensar de mim. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n4.  Gosto de ser valorizado pelos meus colegas e professores. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n5.  Quando me esfor\u00e7o tenho um bom desempenho na escola. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n6.  S\u00f3 estudo para tirar boas notas.  \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n7.  Estou mais preocupado em aprender do que em tirar notas altas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n8.  Tenho boas notas porque esfor\u00e7o-me a estudar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n9. Depois dos testes de avalia\u00e7\u00e3o sinto-me satisfeito e com o sentimento de dever cumprido. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n\n10. Acho que os meus resultados podiam ser melhores se me aplicasse e estudasse mais. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?  6 ? \n \n\nParticipa\u00e7\u00e3o e Empenho nas Aulas \n \n\nClassifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens (de 1 a 11), referente \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o e empenho nas \n\naulas. Para cada item selecione, apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1. Nunca  \n\n2. Raramente  \n\n3. \u00c0s vezes \n\n4. Muitas vezes \n\n5. Sempre  \n\n \n\n1. Quando estou nas aulas participo nas atividades propostas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n2. Quando estou nas aulas apenas finjo que estou a trabalhar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n3. Quando estou nas aulas estou com aten\u00e7\u00e3o aos conte\u00fados que s\u00e3o apresentados. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n4. Quando estou nas aulas distraio-me com muita facilidade. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?    \n\n5. Esfor\u00e7o-me muito para ter bons resultados na escola. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n6. Na escola fa\u00e7o apenas o suficiente para ir passando de ano escolar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n7. Estudo para todas as avalia\u00e7\u00f5es de cariz sumativo. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n8. Tenho a certeza que percebo todos os conte\u00fados ensinados nas aulas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n\n\n \n\n176 \n \n\n9. Fa\u00e7o as atividades propostas na aula, mesmo quando n\u00e3o \u00e9 para avalia\u00e7\u00e3o. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n10.  Tento aproveitar ao m\u00e1ximo as aulas de modo a reduzir o meu tempo de estudo em casa. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n11. Esclare\u00e7o as minhas d\u00favidas sobre os conte\u00fados abordados nas aulas com o professor. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n \n\nMetodologia de Estudo/ Estrat\u00e9gias de Aprendizagem \n \n\nClassifique, numa escala de 1 a 5, os seguintes itens (de 1 a 12), referente \u00e0 sua metodologia de estudo e \n\nestrat\u00e9gias de aprendizagem. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com \n\num (X).  \n\n1. Nunca  \n\n2. Raramente  \n\n3. \u00c0s vezes \n\n4. Muitas vezes \n\n5. Sempre  \n\n \n\n1. Quando estudo, tento perceber melhor a mat\u00e9ria relacionando-a com coisas que j\u00e1 sei. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n2. Quando estudo, tento perceber como \u00e9 que as coisas que aprendo se relacionam umas com as outras. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n3. Quando estudo, tento perceber como \u00e9 que a informa\u00e7\u00e3o me pode ser \u00fatil no dia-a-dia. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n4. Quando aprendo conte\u00fados novos na escola tento reestruturar as ideias principais por palavras minhas. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n5. Procuro os meus pr\u00f3prios exemplos para me ajudar a compreender os conceitos importantes que \n\naprendo na escola. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n6. Fa\u00e7o esquemas e resumos da mat\u00e9ria para estudar. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n7. Resolvo exerc\u00edcios sobre as tem\u00e1ticas a estudar como forma de prepara\u00e7\u00e3o para os testes. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n8. Leio os conte\u00fados abordados no manual escolar mais do que uma vez e recorro a v\u00e1rias fontes de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?    \n\n9. Quando estou a estudar vou tirando apontamentos \u00e0 medida que leio. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n10. Esfor\u00e7o-me por tirar boas notas, mesmo nas disciplinas que n\u00e3o gosto. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n11. Em casa recorro \u00e0 internet para complementar os meus estudos. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n12. Fa\u00e7o os trabalhos de casa todos. \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ?   \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n\n\n \n\n177 \n \n\nAnexo 6 \u2013 Gui\u00e3o da Entrevista ao Aluno \n\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA AO ALUNO \n\n \n\nA presente entrevista enquadra-se no \u00e2mbito de um estudo de caso, desenvolvido no Mestrado em \n\nEnsino da Biologia/Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, no ano letivo \n\n2012/2013. \n\n \n\nLocal: Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) \n\nData da Entrevista: Sala C11 da EBSGZ \n\nDura\u00e7\u00e3o da Entrevista: 24 minutos  \n\nTema: \u201cA doen\u00e7a como fator condicionante da Qualidade de Vida, Motiva\u00e7\u00e3o e Desempenho Escolar \n\ndo aluno\u201d,  \n\nEntrevistador(a): M\u00e1rcia Isabel Freitas Ornelas \n\n \n\nMETODOLOGIA  \n\n? A entrevista segue um modelo semiestruturado, com perguntas abertas, propostas num gui\u00e3o que \n\nserve de instrumento de gest\u00e3o da entrevista. \n\n? A entrevista ser\u00e1 iniciada com a contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o oral \n\ndo tema e dos objetivos do mesmo. \n\n? Depois ser\u00e1 valorizada a import\u00e2ncia do entrevistado no estudo em quest\u00e3o, bem como, \n\nassegurada a confidencialidade e anonimato das respostas obtidas. \n\n? Ser\u00e1 solicitada a autoriza\u00e7\u00e3o para proceder \u00e0 grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio da entrevista e para a publica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos, devidamente codificados, na tese de mestrado. \n\n? Depois segue-se o inqu\u00e9rito por entrevista e a grava\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n\nPretende-se atrav\u00e9s desta entrevista: \n\n? Caraterizar o aluno relativamente aos seus principais defeitos e qualidades. \n\n? Caraterizar a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, as metodologias e estrat\u00e9gias de estudo e trabalho \n\ndo aluno. \n\n? Conhecer as ambi\u00e7\u00f5es e os projetos de vida do aluno. \n\n? Determinar os fatores que o aluno considera condicionantes do seu desempenho escolar. \n\n? Conhecer v\u00e1rios aspetos referentes \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno (diagn\u00f3stico, tratamentos e \n\nsintomatologia) \n\n? Compreender at\u00e9 que ponto, o aluno considera a doen\u00e7a como um fator condicionante na sua \n\nqualidade de vida e na sua motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem. \n\n? Conhecer os apoios que o aluno obteve ao longo do ano letivo 2012/2013. \n\n? Compreender a rela\u00e7\u00e3o encarregado de educa\u00e7\u00e3o-aluno. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n178 \n \n\nQUEST\u00d5ES \n\n1.  Como caraterizas a tua personalidade. Indica 5 carater\u00edsticas que reconhe\u00e7as em ti. (Ex. Atento, \n\ncalmo, distra\u00eddo, pregui\u00e7oso, agressivo, cooperante, compreensivo, nervoso, desorganizado). \n\n2. Gostas de estudar? Porqu\u00ea? \n\n3. Quando \u00e9 que costumas estudar? Diariamente ou apenas na v\u00e9spera dos testes?  \n\n4. Regra geral estudas sozinho ou acompanhado? Tens algum tipo de apoio nos estudos, por \n\nexemplo, explica\u00e7\u00f5es? \n\n5. Quanto tempo em m\u00e9dia dedicas ao estudo, por exemplo, para um teste? \n\n6. Profissionalmente, o que \u00e9 que gostarias de fazer ou ser no futuro? \n\n7. Sentes-te pressionado para tirar boas notas?  \n\n8. Na tua opini\u00e3o, quais s\u00e3o os principais fatores que determinam ou condicionam o teu rendimento \n\nescolar? \n\n9. Antes de ser diagnosticado este problema cr\u00f3nico de sa\u00fade, eras uma pessoa saud\u00e1vel? Se n\u00e3o, \n\nporqu\u00ea? \n\n10. H\u00e1 quanto tempo foi feito este diagn\u00f3stico de doen\u00e7a de Crohn? \n\n11. Quais os tratamentos que j\u00e1 foram efetuados at\u00e9 \u00e0 data para minimizar a sintomatologia da \n\ndoen\u00e7a? \n\n12. Sentes que os tratamentos efetuados contribu\u00edram de alguma forma para uma melhoria da tua \n\nqualidade de vida, ou nem por isso? \n\n13. Consideras este problema de sa\u00fade, limitante para um jovem da tua idade? Porqu\u00ea? \n\n14. Consideras que este problema de sa\u00fade representa uma condicionante direta na tua motiva\u00e7\u00e3o \n\npara aprender e estudar? Porqu\u00ea? \n\n15. Consideras que o seu desempenho escolar est\u00e1 diretamente relacionado com a tua qualidade de \n\nvida em termos de sa\u00fade? Ou seja, que se n\u00e3o tivesses este tipo de problema de sa\u00fade, os teus \n\nresultados escolares seriam muito melhores, ou nem por isso? Porqu\u00ea? \n\n16. Achas que recebeste todo o apoio necess\u00e1rio por parte da escola, professores e colegas para \n\nsuperar algumas dificuldades que tenhas sentido ao longo deste ano letivo (2012/2013). Justifica. \n\n17. Como \u00e9 que o teu encarregado de educa\u00e7\u00e3o reage aos teus sucessos e insucessos, ou n\u00e3o reage? \n\n18. O teu encarregado de educa\u00e7\u00e3o ajuda na organiza\u00e7\u00e3o da tua vida escolar? \u00c9s tu que defines o teu \n\nhor\u00e1rio de estudo e as tuas metodologias? \n\n19. \u00c9 habitual falares com o teu encarregado de educa\u00e7\u00e3o falar sobre o teu dia-a-dia, na escola ou \n\nsobre eventuais problemas que tenhas tido na escola? \n\n20. Como \u00e9 que defines a tua rela\u00e7\u00e3o com o teu encarregado de educa\u00e7\u00e3o? \n\n21. De que forma a separa\u00e7\u00e3o dos teus pais influenciou ou influencia o teu rendimento escolar? \n\n22. Apesar da separa\u00e7\u00e3o, mant\u00e9ns uma boa rela\u00e7\u00e3o com os teus pais, principalmente com o teu pai? \n\n23. Gostarias de acrescentar alguma coisa ao que j\u00e1 foi dito? \n\n \n\nMuito obrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n179 \n \n\nAnexo 7 \u2013 Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \u00e0 Diretora de Turma \n\nINQU\u00c9RITO POR QUESTION\u00c1RIO \u00c0 DIRETORA DE TURMA DO 10\u00ba ANO, TURMA 1 \n\n \n\nEstimada colega, \n\nEste question\u00e1rio \u00e9 parte integrante de um estudo de caso a desenvolver no \u00e2mbito do mestrado em ensino da \n\nBiologia/Geologia no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, com o tema \u201cA doen\u00e7a como fator condicionante na \n\nmotiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do aluno\u201d e tem como objetivos espec\u00edficos, conhecer a atua\u00e7\u00e3o do diretor de \n\nturma face a uma situa\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a cr\u00f3nica de um dos seus alunos e de que modo a sua atua\u00e7\u00e3o contribui, para \n\natenuar as consequ\u00eancias desse diagn\u00f3stico, na vida pessoal e escolar do aluno. \n\nNo sentido de averiguar estes objetivos, venho por este meio solicitar alguns minutos do seu tempo na resposta \n\nao seguinte question\u00e1rio.  \n\nO presente question\u00e1rio \u00e9 individual e confidencial.  \n\nN\u00e3o existem respostas certas ou erradas relativamente a qualquer um dos itens apresentados, apenas pretendo a \n\nsua opini\u00e3o pessoal e sincera. \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\nI. CARATERIZA\u00c7\u00c3O DA DIRETORA DE TURMA \n\nPara cada item de (A a H) selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\nA. G\u00e9nero \n\n1. Masculino ?  \n\n2. Feminino ? \n\n \n\nB. Idade  \n\n1. Menos de 25 anos ? \n\n2. De 26 a 35 anos ? \n\n3. De 36 a 45 anos ? \n\n4. De 46 anos a 55 anos ? \n\n5. Mais de 55 anos ? \n\n \n\nC. Habilita\u00e7\u00e3o Acad\u00e9mica \n\n1. Bacharelato ? \n\n2. Licenciatura ? \n\n3. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o ? \n\n4. Mestrado ? \n\n5. Doutoramento ? \n\n6. Outro. Qual? ___________________________________________________ \n\nD. Grupo de recrutamento: ______________________________________________ \n\n \n\nE. Disciplina (s) que leciona: _____________________________________________  \n\n1. 1\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico ? \n\n2. 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico ? \n\n3. 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico ? \n\n4. Ensino secund\u00e1rio ? \n\n\n\n \n\n180 \n \n\nF. Experi\u00eancia profissional enquanto docente - tempo de servi\u00e7o at\u00e9 ao ano letivo 2012/2013. \n\n1. Menos de 5 anos ? \n\n2. De 5 a 10 anos ? \n\n3. De 11 a 15 anos ? \n\n4. De 16 a 20 anos ? \n\n5. Mais de 20 anos ? \n\n \n\nG. N\u00famero de anos de servi\u00e7o como diretora de turma (DT) De 1 a 5 anos ? \n\n1. De 6 a 11 anos ? \n\n2. De 12 a 17 anos ? \n\n3. Mais de 18 anos ? \n\n \n\nH. Possui alguma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para desempenhar o cargo de diretora de turma (DT)? \n\n1. N\u00e3o ?  \n\n2. Sim ? Qual? _______________________________________________________________ \n\n \n\nII. CARATERIZA\u00c7\u00c3O DA A\u00c7\u00c3O DA DIRETORA DE TURMA \n\n \n\nClassifique (de 1 a 4) os seguintes itens referente ao seu modo de atua\u00e7\u00e3o enquanto diretora de turma do aluno \n\nalvo deste estudo. Para cada item, selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1 \u2013 Nunca 2 \u2013 Raramente        3 \u2013 \u00c0s vezes            4 \u2013 Quase sempre  5 \u2013 Sempre \n\n \n\n1. Rela\u00e7\u00e3o/Intera\u00e7\u00e3o com o aluno acima referido  \n\nA. Procurou saber quais as necessidades de acompanhamento do aluno na escola e/ou em casa? \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nB. Disponibilizou-se para escutar e apoiar o aluno em assuntos pessoais, n\u00e3o diretamente relacionados \n\ncom a vida escolar?  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nC.  Ajudou o aluno a resolver alguma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica com os restantes elementos da turma? \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nD. Ajudou o aluno a resolver poss\u00edveis conflitos com os outros professores?  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nE. Disponibilizou-se para receber o aluno individualmente e fora do hor\u00e1rio letivo?  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nF. Disponibilizou-se para ajudar o aluno a resolver poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas com os elementos \n\ndo agregado familiar ou com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o?  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nG. Encaminhou o referido aluno para pessoas ou servi\u00e7os que o pudessem ajudar (ex. psic\u00f3logo, \n\nassistente social, m\u00e9dico, apoio escolar)?   \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nH. Procurou motivar o aluno no sentido de um maior envolvimento escolar.     \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\n \n\n\n\n \n\n181 \n \n\n2. Articula\u00e7\u00e3o com os restantes professores do Conselho de turma   \n\nA. Recolheu junto dos restantes professores do conselho de turma, informa\u00e7\u00f5es, ao longo do ano letivo, \n\nsobre o aproveitamento, assiduidade e comportamento do aluno.   \n\n  1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nB.  Promoveu a articula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e a adequa\u00e7\u00e3o de atividades, conte\u00fados e m\u00e9todos de trabalho, \n\nentre os elementos do conselho de turma, no sentido de melhorar o aproveitamento escolar do aluno. \n\n  1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nC.  Promoveu a discuss\u00e3o sobre os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o do aluno.  \n\n  1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\n \n\n3. Rela\u00e7\u00e3o/Articula\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia do referido aluno   \n\nA. Recolheu junto do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias sobre o estado de sa\u00fade \n\ndo aluno, de modo a garantir um acompanhamento escolar eficaz.     \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nB. Pediu a colabora\u00e7\u00e3o do encarregado de educa\u00e7\u00e3o para tentar resolver qualquer situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica \n\ndo seu educando.  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nC. Deu a conhecer ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o diferentes formas de ajudar o seu educando a estudar em \n\ncasa.  \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\nD. Informou o encarregado de educa\u00e7\u00e3o sobre projetos, pessoas ou servi\u00e7os que podiam ser \u00fateis ao \n\naluno (Ex. Associa\u00e7\u00e3o portuguesa da doen\u00e7a inflamat\u00f3ria do intestino \u2013 APDI).   \n\n 1 ? 2 ?  3 ?  4?  5 ? \n\n \n\nIII. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DO ENCARREGADO DE EDUCA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n1. Quantifique (de 1 a 5) a participa\u00e7\u00e3o do encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno. Selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que \n\nlhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1 \u2013 Nunca 2 \u2013 Raramente         3 \u2013 \u00c0s vezes         4 \u2013 Quase sempre       5 \u2013 Sempre \n\n \n\nA. O Encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno participa nas atividades escolares promovidas pela escola? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nB. O encarregado de educa\u00e7\u00e3o do aluno demonstra interesse pela evolu\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do seu \n\neducando? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nC. O encarregado de educa\u00e7\u00e3o motiva e acompanha o seu educando com o objetivo de potenciar os \n\nrecursos pessoais do aluno e o seu desempenho escolar? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n182 \n \n\n2. Quantifique (de 1 a 5) a frequ\u00eancia dos contatos que foram estabelecidos com o encarregado de educa\u00e7\u00e3o \n\ndo aluno. Para cada item selecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1 \u2013 Nunca 2 \u2013 Raramente     3 \u2013 \u00c0s vezes       4 \u2013 Quase sempre 5 \u2013 Sempre \n\n   \n\nA. Recados na caderneta do aluno.    1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nB. Encontros ocasionais com o diretor de turma. 1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nC. Mensagens escritas (por telem\u00f3vel).  1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nD. Atendimentos individuais.    1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nE. Telefonemas.     1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nF. Mensagens via Internet (mail).   1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nG. Outros, quais? ___________________________________________________________________ \n\n \n\nIV. ENVOLVIMENTO DO ALUNO  \n\n \n\n1. Classifique o envolvimento e o desempenho escolar do aluno ao longo do ano letivo 2012/2013. Selecione \n\napenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\nA. Relativamente \u00e0 frequ\u00eancia escolar, o aluno \u00e9... \n\n? Pouco Ass\u00edduo  ? Ass\u00edduo   \n\n  \n\nB. Relativamente ao desempenho escolar do aluno \u2026 \n\n ? N\u00e3o satisfaz  \n\n ? Satisfaz pouco  \n\n ? Satisfaz  \n\n ? Satisfaz bem  \n\n ? Excelente  \n\n \n\n2. Quantifique (de 1 a 5) a participa\u00e7\u00e3o do aluno ao longo do ano letivo 2012/2013, na sua disciplina. \n\nSelecione apenas a op\u00e7\u00e3o que lhe parecer mais adequada, com um (X).  \n\n \n\n1 \u2013 Nunca       2 \u2013 Raramente        3 \u2013 \u00c0s vezes       4 \u2013 Quase sempre 5 \u2013 Sempre \n\n \n\nA. Durante as aulas o aluno demonstra interesse pelos conte\u00fados abordados? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nB. Durante as aulas o aluno participa de forma positiva na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nC. O aluno realiza pesquisas, tarefas e outras atividades solicitadas, na aula ou em casa? \n\n1 ?  2 ?  3 ?  4 ?  5 ? \n\nD. O aluno esclarece d\u00favidas com o professor sobre os conte\u00fados abordados? \n\n \n\n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n\n\n\n \n\n183 \n \n\nAnexo 8 \u2013 Gui\u00e3o da Entrevista \u00e0 diretora de turma \n\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA \u00c0 DIRETORA DE TURMA DO 10\u00ba ANO, TURMA 1 \n\n \n\nA presente entrevista enquadra-se no \u00e2mbito de um estudo de caso, desenvolvido no Mestrado em \n\nEnsino da Biologia/Geologia no 3\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico e no Ensino Secund\u00e1rio, no ano letivo \n\n2012/2013. \n\n \n\nLocal: Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Gon\u00e7alves Zarco (EBSGZ) \n\nData da Entrevista: Sala da dire\u00e7\u00e3o de turma da EBSGZ \n\nDura\u00e7\u00e3o da Entrevista: 29 minutos  \n\nTema: \u201cA doen\u00e7a como fator condicionante da Qualidade de Vida, Motiva\u00e7\u00e3o e Desempenho Escolar \n\ndo aluno\u201d,  \n\nEntrevistador(a): M\u00e1rcia Isabel Freitas Ornelas \n\n \n\nMETODOLOGIA  \n\n? A entrevista segue um modelo semiestruturado, com perguntas abertas, propostas num gui\u00e3o que \n\nserve de instrumento de gest\u00e3o da entrevista. \n\n? A entrevista ser\u00e1 iniciada com a contextualiza\u00e7\u00e3o do estudo de caso, atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o oral \n\ndo tema e dos objetivos do mesmo. \n\n? Depois ser\u00e1 valorizada a import\u00e2ncia do entrevistado no estudo em quest\u00e3o, bem como, \n\nassegurada a confidencialidade e anonimato das respostas obtidas. \n\n? Ser\u00e1 solicitada a autoriza\u00e7\u00e3o para proceder \u00e0 grava\u00e7\u00e3o \u00e1udio da entrevista e para a publica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados obtidos, devidamente codificados, na tese de mestrado. \n\n? Depois segue-se o inqu\u00e9rito por entrevista e a grava\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n\nPretende-se atrav\u00e9s desta entrevista: \n\n? Caraterizar o aluno. \n\n? Conhecer a hist\u00f3ria de vida do aluno.  \n\n? Conhecer a real situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno. \n\n? Caraterizar a turma onde o aluno estava inserido e a sua adapta\u00e7\u00e3o/aceita\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma. \n\n? Caraterizar o comportamento do aluno e as rela\u00e7\u00f5es sociais e disciplinares que estabelece com os \n\ndemais.  \n\n? Avaliar a motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem e o desempenho escolar do aluno. \n\n? Identificar os principais fatores de sucesso e insucesso escolar deste aluno. \n\n? Conhecer as principais ambi\u00e7\u00f5es e projetos de vida do aluno. \n\n? Avaliar a sa\u00fade do aluno como fator condicionante do seu desempenho escolar. \n\n? Avaliar a assiduidade de aluno \u00e0s aulas. \n\n? Conhecer as metodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem adaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \n\nconcreta do aluno, implementadas ao longo do ano letivo. \n\n? Compreender a rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia-aluno-escola. \n\n\n\n \n\n184 \n \n\nQUEST\u00d5ES \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o do aluno e hist\u00f3ria de vida. \n\n1. Como \u00e9 que carateriza em termos globais o aluno? \n\n2. Considera importante conhecer a hist\u00f3ria de vida dos seus alunos? Porqu\u00ea? \n\n3. Como \u00e9 que soube da situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno? Atrav\u00e9s do pr\u00f3prio, atrav\u00e9s dos \n\npais/encarregado de educa\u00e7\u00e3o, ou de outro? \n\n4. Qual \u00e9 a atual situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade do aluno? \n\n5. Como e quando, \u00e9 que os problemas de sa\u00fade do aluno tiveram in\u00edcio? \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da turma onde o aluno se insere e a sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma. \n\n6. Como \u00e9 que caracteriza (em termos comportamentais, motivacionais e de desempenho) a turma 1 \n\ndo 10\u00ba ano? \n\n7. Como descreve a adapta\u00e7\u00e3o do aluno, \u00e0 turma 1 do 10\u00ba ano da EBSGZ? \n\n8. Os colegas de turma t\u00eam conhecimento de que o aluno padece de uma doen\u00e7a cr\u00f3nica que o \n\nimpossibilita de frequentar muitas aulas? \n\n9. Considera que o fato do aluno ser portador de uma doen\u00e7a cr\u00f3nica \u00e9 um fator de estigmatiza\u00e7\u00e3o \n\nentre os colegas, ou nem por isso? \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o do comportamento do aluno e das rela\u00e7\u00f5es sociais e disciplinares que estabelece \n\ncom os outros \n\n10. Como descreve a rela\u00e7\u00e3o do aluno com os restantes colegas de turma. \n\n11. Como descreve a rela\u00e7\u00e3o do aluno com os restantes professores do conselho de turma. \n\n12. Como carateriza o comportamento do aluno, dentro e fora da sala de aula? \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar do aluno ao longo do ano letivo 2012/2013. \n\n13. Como descreve o aluno relativamente \u00e0 sua motiva\u00e7\u00e3o e desempenho escolar? \n\n14. O que considera como fatores de insucesso escolar neste aluno? \n\n15. O que considera como fatores de sucesso escolar neste aluno? \n\n16. Considera que os problemas de sa\u00fade do aluno s\u00e3o uma condicionante \u00e0 sua motiva\u00e7\u00e3o e \n\ndesempenho escolar. Porqu\u00ea? \n\n17. Como avalia a assiduidade do aluno \u00e0s aulas? Porqu\u00ea? \n\nMetodologias e estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem implementadas ao longo do ano letivo, \n\nadaptadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e concreta do aluno. \n\n18. Acha que um aluno, com um problema cr\u00f3nico, como o do representa para um professor, um \n\ndesafio acrescido? Se sim, porqu\u00ea? \n\n19. O facto de conhecer a hist\u00f3ria de vida do aluno, influ\u00eancia de alguma forma, os par\u00e2metros de \n\navalia\u00e7\u00e3o do mesmo? \n\n20. Foram adotadas, ao longo do ano letivo em vigor, estrat\u00e9gias de ensino aprendizagem, especificas \n\ne adequadas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o concreta e particular do aluno? Se sim, quais? Em que disciplinas? \n\nRela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia-aluno. \n\n21. Qual \u00e9 o feedback que tem do encarregado de educa\u00e7\u00e3o do, sobre a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e \n\ndesempenho escolar do aluno. \n\n22. Acha que o aluno tem um acompanhamento adequado por parte do encarregado de educa\u00e7\u00e3o, em \n\ntermos escolares e pessoais? Justifique? \n\n23. Gostaria de acrescentar alguma coisa ao que j\u00e1 foi dito? \n\n \n\nMuito obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o! \n\n \n\n\n\n \n\n185 \n \n\nAnexo 9 \u2013 Programa das Jornadas \n\n \n\nDepartamento Curricular CENT                          Ano Letivo 2012/2013 \n\nGrupo Disciplinar 520                                   N\u00facleo de Est\u00e1gio  \n\n \n\n \n\nJornadas Educar para a Sa\u00fade e Bem-Estar na Escola  \n\n27, 29 e 30 de maio de 2013 \n\n \n\nDia 27 de maio (segunda \u2013 feira) \n\n \n\n14:15 \u2013 14:30 Horas \u2013 Sess\u00e3o de abertura.  \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do programa das jornadas pelo n\u00facleo de est\u00e1gio do mestrado \n\nem ensino da Biologia/Geologia no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio \n\nPresidente do Conselho Executivo da EBSGZ \u2013 Dr. Rui Caetano  \n\nOrientadora cient\u00edfico-pedag\u00f3gica do est\u00e1gio \u2013 Prof. Maria do Carmo \n\nChaves  \n\nProfessores estagi\u00e1rios do grupo disciplinar 520 - M\u00e1rcia Ornelas, R\u00faben \n\nSousa \n\nLocal: Sala de Sess\u00f5es  \n\n14:30 \u2013 15:00 Horas \u2013 Confer\u00eancia \u201cNutri\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade e bem-estar \u201d \n\n                                      Dr.\u00aa Catarina Pinto  \n\n                                      Local: Sala de Sess\u00f5es  \n\n \n\n15:00 \u2013 15:15 Horas \u2013 Esclarecimentos/debate sobre a confer\u00eancia \n\n \n\n15:15 \u2013 15:30 Horas \u2013 Intervalo  \n\n \n\n15:30 \u2013 17:00 Horas \u2013 Abertura de Exposi\u00e7\u00e3o com trabalhos realizados pelos alunos do 9\u00ba ano, \n\nturma 4 no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais. \n\n                                      Local: Biblioteca  \n\n \n\nTrabalhos em exposi\u00e7\u00e3o: \n\n? Roda dos Alimentos \n\n? O Sistema End\u00f3crino Humano. Morfologia, Fun\u00e7\u00e3o, Dist\u00farbios e tratamentos. \n\n? O Sistema Nervoso Humano. Morfologia, Fun\u00e7\u00e3o, Dist\u00farbios e tratamentos. \n\n? O cora\u00e7\u00e3o \n\n? O sistema respirat\u00f3rio. Morfologia, Fun\u00e7\u00e3o, Dist\u00farbios e tratamentos. \n\n? Modelo tridimensional dos vasos sangu\u00edneos \n\n? Mitos na alimenta\u00e7\u00e3o \n\n? Import\u00e2ncia nutricional dos alimentos \n\n? Dist\u00farbios alimentares \n\n \n\n17:00 Horas \u2013 Encerramento \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n186 \n \n\nDia 29 de maio (quarta \u2013 feira) \n\n \n\n14:00 \u2013 16:00 Horas \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade: \n\n? Medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o arterial \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o do batimento card\u00edaco \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do peso \n\n? C\u00e1lculo do \u00edndice de massa corporal (IMC) \n\nColabora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de enfermagem do Centro de Sa\u00fade do Bom Jesus \n\n                              Local: \u00c0 entrada da biblioteca. \n\n \n\n14:15 \u2013 14:45 Horas \u2013 Confer\u00eancia \u201cAlimenta\u00e7\u00e3o Saud\u00e1vel versus Agricultura Biol\u00f3gica\u201d \n\n                                      Engenheira Guida Henriques     \n\n                                      Local: Sala de Sess\u00f5es  \n\n \n\n14:45 \u2013 15:00 Horas \u2013 Esclarecimentos/debate sobre a confer\u00eancia. \n\n \n\n15:00 \u2013 15:15 Horas \u2013 Intervalo  \n\n \n\n15:15 \u2013 15:45 Horas \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o de um Cartaz Digital Interativo sobre \u201cAgricultura \n\nBiol\u00f3gica\u201d constru\u00eddo pelos alunos da turma 4 do 9\u00baano \n\n                                          Local: Sala de Sess\u00f5es  \n\n                                \n\n15:45 Horas \u2013 Encerramento   \n\n \n\n \n\nDia 30 de maio (quinta-feira) \n\n \n\n14:00 \u2013 16:00 Horas \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros b\u00e1sicos de sa\u00fade: \n\n? Medi\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o arterial \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o do batimento card\u00edaco \n\n? Determina\u00e7\u00e3o do peso \n\n? C\u00e1lculo do \u00edndice de massa corporal (IMC) \n\nColabora\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de enfermagem do Centro de Sa\u00fade do Bom Jesus. \n\n   Local: \u00c0 entrada da biblioteca \n\n \n\n14:15 \u2013 14:45 Horas \u2013 Confer\u00eancia \u201cFatores de risco e medidas promotoras de sa\u00fade f\u00edsica e mental \n\nem meio escolar\u201d \n\n                                      Dr.\u00aa Marta Ornelas (Medicina Geral e familiar) \n\n                                      Local: Sala de Sess\u00f5es  \n\n \n\n14:45 \u2013 15:00 Horas \u2013 Esclarecimentos/debate sobre a confer\u00eancia. \n\n \n\n15:00 Horas \u2013 Encerramento   \n\n  \n\n\n\n \n\n187 \n \n\nAnexo 10 - Crit\u00e9rios de aprecia\u00e7\u00e3o qualitativa dos manuais escolares. \n\n  \n\nM1B - Areal \n\nEditores \n\nM5B - Porto \n\nEditora \n\nCrit\u00e9rios de Aprecia\u00e7\u00e3o \n\nS\n\ni\n\nm\n\n/\n\nN\n\n\u00e3\n\no \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\nS\n\ni\n\nm\n\n/\n\nN\n\n\u00e3\n\no \n\nObserva\u00e7\u00f5es \n\nIn\u00edcio do livro \n\nApresenta o programa da componente de Biologia      \n\nApresenta o \u00edndice     \n\nApresenta como est\u00e1 organizado o manual     \n\nDefine a Biologia e apresenta os diferentes ramos de \n\nestudo \n    \n\nApresenta o tema central     \n\nSeparador do \n\nTema/Unidade \n\nApresenta o t\u00edtulo do Tema/Unidade     \n\nApresenta os t\u00edtulos dos cap\u00edtulos a desenvolver ao \n\nlongo do Tema/Unidade \n    \n\nCompet\u00eancias \nApresenta as compet\u00eancias a desenvolver ao longo \n\ndo Tema/Unidade \n    \n\nSitua\u00e7\u00e3o-\n\nProblema \n\nApresenta uma situa\u00e7\u00e3o-problema     \n\nApresenta Quest\u00f5es-Chave     \n\nDesenvolve a situa\u00e7\u00e3o-problema apresentada     \n\nTexto principal \n\nDesenvolvimento de conte\u00fados     \n\nApresenta atividades relacionadas com a Ci\u00eancia, \n\nTecnologia, Sociedade e Ambiente \n    \n\nApresenta atividades de consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos com quest\u00f5es orientadoras \n    \n\nApresenta atividades pr\u00e1ticas de cariz laboratorial     \n\nApresenta atividades sobre a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia     \n\nApresenta propostas de visitas de estudo ou de \n\nsa\u00eddas de campo \n    \n\nS\u00edntese Apresenta s\u00ednteses      \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Apresenta fichas de avalia\u00e7\u00e3o     \n\nIdentifica os conceitos principais por cada Tema/Unidade     \n\nApresenta sugest\u00f5es de Websites     \n\nApresenta gloss\u00e1rio de conceitos     \n\nApresenta bibliografia     \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n188 \n \n\nAnexo 11 - Quadro-resumo das vari\u00e1veis de estudo \n\nConstante  C\u00f3digo \n\nAno escolar  10\u00ba \n\nVari\u00e1veis Designa\u00e7\u00e3o C\u00f3digo \n\nManual escolar \n\nAreal Editores \nBiologia M1B \n\nGeologia M1G \n\nPorto Editora \nBiologia M5B \n\nGeologia M5G \n\nUnidade  0/1/2/3/4 \n\nCap\u00edtulo  1/2 \n\nTermo/Conceito - - \n\n\u00c1rea cient\u00edfica do Conceito \n\nBiologia 1 \n\nGeologia 2 \n\nF\u00edsica 3 \n\nQu\u00edmica 4 \n\nOutro 5 \n\nTermo \n\nN\u00e3o/Sim 0/1 \n\nN\u00famero de vezes que o termo surge no texto - \n\nN\u00famero de vezes que o termo surge em ilustra\u00e7\u00f5es - \n\nN\u00famero de vezes que o termo surge em caixas de texto - \n\nN\u00famero de vezes que o termo surge nas atividades - \n\nN\u00famero de vezes que o termo surge real\u00e7ado no cap\u00edtulo - \n\nN\u00famero total de vezes que o termo surge - \n\nDefini\u00e7\u00e3o N\u00e3o/Sim 0/1 \n\nExplica\u00e7\u00e3o  N\u00e3o/Sim 0/1 \n\nEtimologia N\u00e3o/Sim 0/1 \n\nExemplos expl\u00edcitos \nN\u00e3o/Sim 0/1 \n\nN\u00famero total de exemplos expl\u00edcitos - \n\nConceito \n\nPrim\u00e1rio 1 \n\nSecund\u00e1rio 2 \n\nOutro 3 \n\nPrograma Curricular (ME) N\u00e3o/Sim 0/1 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n189 \n \n\nAnexo 12 - Termos exclu\u00eddos da matriz final de dados. \n\nDom\u00ednio Subdom\u00ednio Exemplos \n\nTermos relacionados \n\ncom as atividades \n\nlaboratoriais de \n\nBiologia \n\nMateriais de laborat\u00f3rio \nAgulha de disseca\u00e7\u00e3o, bisturi, gobel\u00e9, lamina, \n\nlamela, pin\u00e7a, placa de Petri, tina e outros \n\nMateriais biol\u00f3gicos  Peixe, epiderme da cebola e outros \n\nCorantes  \nVermelho neutro, azul-de-metileno, \u00e1gua iodada, \n\nsoluto de Lugol e outros \n\nTermos de Qu\u00edmica* \n\nI\u00f5es I\u00e3o H+, i\u00e3o HCO3- \n\nCompostos qu\u00edmicos \n\nHidr\u00f3xido de s\u00f3dio, difosfato, compostos de \n\ncarbono, cloreto de s\u00f3dio ou NaCl ou sal, \n\ncarbonato de c\u00e1lcio e outros \n\nElementos qu\u00edmicos \nPot\u00e1ssio, s\u00f3dio, enxofre, hidrog\u00e9nio, cloro, \n\ncarbono, azoto \n\nMol\u00e9culas \nOzono e outras \n\n \n\nSolu\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\u00c1cido clor\u00eddrico, \u00e1gua de cal, solu\u00e7\u00e3o saturada de \n\ncloreto de s\u00f3dio \n\nTermos relacionados \n\ncom a tecnologia \n\nT\u00e9cnicas de biologia, de \n\ndiagn\u00f3stico m\u00e9dico ou de outras \n\n\u00e1reas cient\u00edficas \n\nAngioplastia coron\u00e1ria, crioconserva\u00e7\u00e3o, \n\ncriofratura, cromatografia em papel, endoscopia, \n\nfixa\u00e7\u00e3o e outros \n\nMateriais, ferramentas e \n\nequipamentos \n\nVolt\u00edmetro, term\u00f3stato, sonda, sensor de \n\ntemperatura, lupa, micr\u00f3tomo, placa de \n\naquecimento e outros \n\nM\u00e9todos Conserva\u00e7\u00e3o dos alimentos \n\nTermos relacionados \n\ncom atividades \n\nagr\u00edcolas \n\n\u00c1reas Agr\u00edcolas \nHorticultura, hortofloricultura \n\n \n\nT\u00e9cnicas agr\u00edcolas Agricultura intensiva \n\nProdutos utilizados na pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola \nHerbicida, inseticida \n\nTermos pol\u00edtico-\n\nadministrativos \n \n\n\u00c1rea protegida ou zona de prote\u00e7\u00e3o especial, \n\narquip\u00e9lago, monumento natural, ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, paisagem protegida, parque natural, \n\nparque nacional e outros \n\nTermos relacionados \n\ncom a natureza da \n\nci\u00eancia \n\n Hip\u00f3tese e Teoria \n\nTermos referentes a \n\n\u00e1reas cient\u00edficas \n \n\nBiotecnologia, nanotecnologia, biologia, \n\nbioqu\u00edmica, termodin\u00e2mica e outras \n\n \n\n* Os termos de qu\u00edmica considerados essenciais \u00e0 compreens\u00e3o e aprendizagem do aluno \n\nforam mantidos na matriz principal, tais como \u00e1gua, oxig\u00e9nio, di\u00f3xido de carbono e outros. \n\nTodos os restantes foram exclu\u00eddos. \n\n  \n\n\n\n \n\n190 \n \n\nAnexo 13 - Participa\u00e7\u00e3o em outras atividades de enriquecimento profissional ao longo \n\ndo ano letivo 2012/2013 \n\nTipo de \n\natividade \nAtividade Local Dura\u00e7\u00e3o Assunto \n\nReuni\u00e3o* \n\nConselho de Turma \n9\u00ba Ano \n\n \n \n\nEBSGZ \n\nDas 18:30h \u00e0s 20:00h \nDas 11:00h \u00e0s 12:30h  \n\nDas 18:15h \u00e0s 19:45h \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \nAvalia\u00e7\u00e3o 1\u00ba per\u00edodo \n\nAvalia\u00e7\u00e3o 2\u00ba per\u00edod0 \n\nConselho de Turma  \n10\u00ba Ano \n\n \nEBSGZ \n\nDas 17:30h \u00e0s 19:00h \nDas 08:10h \u00e0s 09:30h \nDas 09:45h \u00e0s 11:15h \n\nApresenta\u00e7\u00e3o \nAvalia\u00e7\u00e3o 1\u00ba per\u00edodo \nAvalia\u00e7\u00e3o 2\u00ba per\u00edodo \n\nGrupo Disciplinar 520 \n \n\n \n \n \n\n \nEBSGZ \n\nDas 16:30h \u00e0s 18:00h  \n \n\n \n \n \n\n \nDiversos \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica  \n\n 9\u00ba Ano \n \n\n \n \n \nEBSGZ \n\nDas 18:30h \u00e0s 20:00h \n\n \n \n \n\nDiversos \n\nN\u00facleo de est\u00e1gio \n\n \n\n \n \n \nEBSGZ \n\nTempo Indeterminado  \n\nDiversos \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o das aulas \nReflex\u00e3o p\u00f3s aula \nOrienta\u00e7\u00e3o \nSupervis\u00e3o  \n\nApoio disciplinar \u2013 alunos \n \n\n \n \nEBSGZ \n\nTempo Indeterminado  \n\nApoio escolar Prepara\u00e7\u00e3o \npara os testes de avalia\u00e7\u00e3o \nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nSupervis\u00e3o  \n\nConcurso* Mentes Brilhantes \n \nEBSGZ \n\nDas 10:00h \u00e0s 12:00h* \n \nCorretora  \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nCont\u00ednua* \n\nConfer\u00eancia \u201cLiberdade e \nCidadania: Um desafio \npara as novas gera\u00e7\u00f5es\u201d.  \nPreletor \u2013 Dr. Joaquim \n\nQuintino Aires \n\n \n \n \nEBSGZ \n\n2 Horas de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSimp\u00f3sio do Mar no \u00e2mbito \ndo Horizon 2020 \n\nMadeira \nTecnopolo \n\n \nO dia todo \n \n\n \n\nConfer\u00eancia \u201cA Lideran\u00e7a \u2013 \ndas escolas e a defini\u00e7\u00e3o de \nque quadros de refer\u00eancia\u201d.  \n\nPreletor \u2013 Dr. Jorge Adelino \nCosta \n\n \n \nUniversidade da \n\nMadeira \n\nDas 16:00h \u00e0s 17:45h \n\n \n\n\u201c\u00c0 conversa sobre\u2026 \nOlimp\u00edadas de Criatividade: \nensinar como pensar, n\u00e3o o \nque pensar!\u201d  \nPreletora \u2013 Prof\u00aa. Ivete \nAzevedo \n\n \n \nC\u00e2mara \nMunicipal do \nFunchal \n\nDas 09:30h \u00e0s 17:30h  \n\n \n\nA\u00e7\u00e3o de \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nProjeto \u2013 Folhas, Lixo ou \nRecurso? \n\n \nEBSGZ \n\n90 Minutos cada sess\u00e3o"}]}}}