{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24180"}, {"@name": "filename", "#text": "8516_DISSERTACAONELSONANTUNES.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "- 0 - \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nNelson Jos\u00e9 Pires Antunes \n\nSitua\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o no INEM \n\nDa Gest\u00e3o \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado na \u00e1rea cient\u00edfica da Ci\u00eancia do Risco, orientada pelo Prof. Doutor Jos\u00e9 Manuel Oliveira Mendes \n\ne apresentada \u00e0 Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra \n\nAgosto 2011 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE DE COIMBRA \n\nFACULDADE DE ECONOMIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSitua\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o no INEM \nDa Gest\u00e3o \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nNelson Jos\u00e9 Pires Antunes \n\n \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM DIN\u00c2MICAS SOCIAIS, RISCOS NATURAIS E TECNOL\u00d3GICOS \n\nDom\u00ednio Cient\u00edfico \u2013 CI\u00caNCIAS DO RISCO \n\n \n\n \n\nOrientador cient\u00edfico \n\nProf. Doutor Jos\u00e9 Manuel Oliveira Mendes, Faculdade de Economia, Universidade Coimbra \n\n \n\n \n\n \n\nAgosto, 2011 \n\n\n\n \n \n\n- 1 - \n\nResumo \n\nNuma sociedade de risco, onde o desenvolvimento, a tecnologia e a partilha f\u00e1cil de \n\ninforma\u00e7\u00e3o seria sinal de seguran\u00e7a, denotamos que contrariamente ao suposto, \n\nvivemos cada vez mais em contacto com o perigo. A constante procura de emprego e \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de vida, leva a que as pessoas se agrupem no litoral onde \n\nprevalecem os maiores aglomerados populacionais e abandonem o interior, com todos \n\nos riscos que da\u00ed adv\u00eam. Perante uma Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o, a gest\u00e3o no \u00e2mbito da \n\nprotec\u00e7\u00e3o e socorro deve permitir a continuidade do sistema de comando, de forma a \n\ngarantir as necessidades do momento, prevendo as necessidades de meios quer a \n\nn\u00edvel local, distrital ou nacional, recorrendo se necess\u00e1rio aos meios p\u00fablicos e \n\nprivados dispon\u00edveis. Como exemplo de Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o em Portugal h\u00e1 \n\nacidentes com elevado n\u00famero de v\u00edtimas, inc\u00eandios florestais, inc\u00eandios \n\nurbanos/industriais e intoxica\u00e7\u00f5es, sendo tamb\u00e9m habitual embora, normalmente, sem \n\ngrande n\u00famero de v\u00edtimas, fen\u00f3menos naturais como aluvi\u00f5es, cheias e/ou \n\ninunda\u00e7\u00f5es, ondas de calor e vagas de frio. No entanto, existe tamb\u00e9m a \n\nprobabilidade de ocorrer alguns acontecimentos que poder\u00e3o provocar situa\u00e7\u00f5es de \n\nexcep\u00e7\u00e3o pela incapacidade de resposta, como por exemplo, a aus\u00eancia de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es e electricidade em edif\u00edcios cr\u00edticos, como os centros de resposta de \n\nemerg\u00eancia (CODU e CDOS). \n\nA estrutura de emerg\u00eancia m\u00e9dica pela qual o INEM \u00e9 respons\u00e1vel disp\u00f5e de meios \n\noperacionais fundamentais para uma resposta imediata em cen\u00e1rios de crise. Esta \n\nintegra\u00e7\u00e3o de factores revela-se, particularmente, eficiente e tem vindo a aperfei\u00e7oar-\n\nse de forma progressiva. Assim, pretende-se com este trabalho efectuar uma reflex\u00e3o \n\ncom o intuito de progredir numa via de aperfei\u00e7oamento cont\u00ednuo e de adapta\u00e7\u00e3o \n\npermanente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da natureza das amea\u00e7as e \u00e0s necessidades da sociedade \n\nglobal perante um evento excepcional. \n\n \n\n \n\nPalavras-Chave: Excep\u00e7\u00e3o; Crise; Risco; Planeamento; Socorro. \n\n\n\n \n \n\n- 2 - \n\nAbstract \n\nIn a risk society, where supposedly development, technology and the easy allotment \n\nof information would be a signal of security, it is noticed that, contrarily to the \n\npresumption, we are increasingly facing danger. The constant search for a job and \n\nbetter living conditions takes people to abandon the interior parts to the coastline, \n\nwhich becomes densely populated, leading to all the risks that may arise. Before a \n\nCritical Incident, the management in the scope of protection and assistance must allow \n\nthe continuity of the command system to guarantee the necessities of the moment, \n\nforeseeing the needs in a local, regional or national scale, appealing if necessary to \n\nprivate and public means available. As example of Critical Incidents in Portugal we \n\nhave accidents involving a large number of victims like forest fires, urban and industrial \n\nfires or poisonings, and other occurrences that besides being also habitual, normally \n\nconcern a fewer number of victims. In this group we include natural phenomena as \n\nalluviums, floodings, heat and cold waves. However, there is also the possibility of \n\noccurrence of some incidents that may cause critical situations concerning the \n\nincapacity to promptly respond, as for instance, the absence of communications and \n\nelectricity in critical buildings like emergency response centres (CODU and CDOS). \n\nThe structure of medical emergency for which INEM is responsible, makes use of \n\nbasic operational ways for an immediate reply in crisis scenes. This integration of \n\nfactors has proved to be particularly efficient and has been improving itself in a gradual \n\nform. Thus, it is intended with this work to promote a reflection, with the intention of \n\nprogressing in a continuous and perfectioning way, on a permanent adaptation to the \n\nevolution of threats and the necessities of the global society, when facing an \n\nexceptional situation. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nKeywords: Exception, Crisis; Risk; Planning; Assistance \n\n\n\n \n \n\n- 3 - \n\nAgradecimentos \n\nNeste momento de agradecimento, nada me deixa mais feliz do que estar t\u00e3o perto \n\nde concretizar este objectivo. \n\nUm especial agradecimento ao meu orientador cient\u00edfico, Prof. Doutor Jos\u00e9 Manuel \n\nMendes pela confian\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o e disponibilidade para que esta disserta\u00e7\u00e3o tivesse \n\num princ\u00edpio e um fim, bem como ao Prof. Doutor Alexandre Tavares e ao Prof. Doutor \n\nL\u00facio Cunha pela constante e cont\u00ednua disponibilidade e apoio, bem como um \n\nestimado reconhecimento ao excelente grupo de docentes do mestrado, pelo saber \n\nque nos transmitiram. \n\nAo Dr. Miguel Oliveira, Dra. Regina Pimentel, Dra. Sofia Madeira, Dra. C\u00e1tia Alves e \n\ndemais l\u00edderes e operacionais do INEM pela rapidez, efici\u00eancia e apoio com que todos \n\nos processos se desenrolaram para que este trabalho chega-se a bom porto. \n\nAos meus amigos, que me deram for\u00e7a para continuar e aos amigos que encontrei \n\nneste mestrado, que mesmo nos momentos mais dif\u00edceis sempre tiveram uma palavra \n\ne um abra\u00e7o de refor\u00e7o e conforto para que prosseguisse nesta etapa. \n\nN\u00e3o posso terminar esta disserta\u00e7\u00e3o, sem deixar registado um enorme \n\nreconhecimento em primeiro \u00e0 minha esposa Susana pelo tempo, carinho e paci\u00eancia \n\nque demonstrou durante estes dois anos, \u00e0 minha filha Camila pelo tempo que \n\ninfelizmente n\u00e3o estive junto dela. \n\nAos meus pais e irm\u00e3 pelo carinho e confian\u00e7a e aos meus sogros que sempre \n\nestiveram dispon\u00edveis. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 4 - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEsta cat\u00e1strofe terr\u00edvel n\u00e3o \u00e9 o fim mas o princ\u00edpio. \n\nA hist\u00f3ria n\u00e3o acaba desta maneira, \u00e9 assim que se abrem os seus cap\u00edtulos\u201d \n\nCita\u00e7\u00e3o de Santo Agostinho em: \u201cImpens\u00e1vel\u201d de Amanda Ripley \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 5 - \n\n\u00cdndice Geral \n\nResumo ................................................................................................................... - 1 - \n\nAbstract ................................................................................................................... - 2 - \n\nAgradecimentos ...................................................................................................... - 3 - \n\n\u00cdndice Geral ............................................................................................................. - 5 - \n\nSiglas e Abreviaturas ............................................................................................. - 8 - \n\nDefini\u00e7\u00f5es ............................................................................................................. - 10 - \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. - 13 - \n\nCapitulo 1 \u2013 Abordagem te\u00f3rica .......................................................................... - 16 - \n\n1.1 - SISTEMA INTEGRADO DE EMERG\u00caNCIA M\u00c9DICA ............................................................... - 16 - \n\n1.2 - SITUA\u00c7\u00c3O DE EXCEP\u00c7\u00c3O ............................................................................................... - 17 - \n\n1.3 - SITUA\u00c7\u00d5ES DE EXCEP\u00c7\u00c3O PREVISTAS ............................................................................ - 20 - \n\nCapitulo 2 \u2013 Metodologia e registo de informa\u00e7\u00e3o ............................................. - 22 - \n\n2.1 - METODOLOGIA UTILIZADAS ............................................................................................. - 22 - \n\nCapitulo 3 \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o ............................................................................. - 24 - \n\n3.1 - INSTITUTO NACIONAL DE EMERG\u00caNCIA M\u00c9DICA............................................................... - 24 - \n\n3.2 - O INEM EM SITUA\u00c7\u00d5ES DE EXCEP\u00c7\u00c3O ........................................................................... - 26 - \n\n3.3 \u2013 ESTUDO DE CASOS ....................................................................................................... - 30 - \n\n3.3.1 - INC\u00caNDIOS FLORESTAIS - COIMBRA 2005 ........................................................................ - 30 - \n\n3.3.2 - ACIDENTE EM CADEIA A25 \u2013 23 DE AGOSTO DE 2010 ...................................................... - 34 - \n\n3.3.3. \u2013 INTOXICA\u00c7\u00c3O NA PRAIA DO PALHEIR\u00c3O ........................................................................ - 40 - \n\nCapitulo 4 \u2013 An\u00e1lise Emp\u00edrica .............................................................................. - 45 - \n\n4.1 \u2013 ENTREVISTAS E INQU\u00c9RITOS .......................................................................................... - 45 - \n\n4.1.1. - ENTREVISTAS .................................................................................................................... - 45 - \n\n4.1.2. - INQU\u00c9RITOS ..................................................................................................................... - 46 - \n\n4.2. \u2013 SITUA\u00c7\u00c3O DE EXCEP\u00c7\u00c3O ............................................................................................. - 50 - \n\n4.3. \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. - 55 - \n\n4.4 - MEIOS DE EXCEP\u00c7\u00c3O ..................................................................................................... - 64 - \n\n4.5 - RECURSOS HUMANOS .................................................................................................... - 68 - \n\n4.6 - TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES ..................................................................................................... - 70 - \n\nConclus\u00e3o ................................................................................................................. 74 \n\nBibliografia ................................................................................................................ 77 \n\nANEXOS .................................................................................................................... 82 \n\nENTREVISTA AO PRESIDENTE DO CONSELHO DIRECTIVO ............................................................. 83 \n\nENTREVISTA \u00c0 DIRECTORA DO DEPARTAMENTO DE FORMA\u00c7\u00c3O EM EMERG\u00caNCIA M\u00c9DICA ............ 85 \n\nENTREVISTA AO DIRECTOR DO DEPARTAMENTO DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES E INFORM\u00c1TICA ............ 86 \n\n\n\n \n \n\n- 6 - \n\nENTREVISTA AOS DIRECTORES REGIONAIS ................................................................................. 87 \n\nINQU\u00c9RITO ................................................................................................................................. 88 \n\n \n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Meios materiais do INEM no acidente da A25 ....................................... - 35 - \n\nTabela 2 \u2013 Meios humanos do INEM no acidente da A25 ....................................... - 35 - \n\nTabela 3 \u2013 Ambul\u00e2ncias activadas para o local ...................................................... - 36 - \n\nTabela 4 \u2013 Hospitais de destino dos sinistrados da A25 ......................................... - 38 - \n\nTabela 5 \u2013 N\u00famero de v\u00edtimas acidente A25 .......................................................... - 39 - \n\nTabela 6 \u2013 Meios activados para o local ................................................................. - 41 - \n\nTabela 7 \u2013 Meios do INEM activados para o local .................................................. - 41 - \n\nTabela 8 \u2013 Evacua\u00e7\u00e3o hospitalar ............................................................................ - 43 - \n\nTabela 9 \u2013 Resultado dos inqu\u00e9ritos ....................................................................... - 46 - \n\nTabela 10 \u2013 Delega\u00e7\u00e3o a que pertence .................................................................. - 47 - \n\nTabela 11 \u2013 Presen\u00e7a em Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o por sexo ................................... - 47 - \n\nTabela 12 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es no INEM ............................................................................... - 48 - \n\nTabela 13 \u2013 Idade dos operacionais ....................................................................... - 48 - \n\nTabela 14 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias .......................................................................... - 49 - \n\nTabela 15 \u2013 Antiguidade laboral ............................................................................. - 49 - \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 7 - \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Meios de actua\u00e7\u00e3o ................................................................................ - 53 - \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o efectuada no INEM .............................................................. - 56 - \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Cada um sabe quais as suas fun\u00e7\u00f5es .................................................. - 58 - \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 N\u00famero de cursos de forma\u00e7\u00e3o no INEM ............................................. - 60 - \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas do INEM .......................................................... - 61 - \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas dos bombeiros ................................................. - 61 - \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas da CVP ............................................................ - 62 - \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas das For\u00e7as da Autoridade ................................ - 62 - \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Trabalho de equipa nas ocorr\u00eancias ..................................................... - 63 - \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Conflitos com outros agentes de PC ................................................... - 64 - \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Quantidade de meios numa Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o ............................ - 67 - \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o telem\u00f3vel com o CODU................................................ - 72 - \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Comunica\u00e7\u00e3o via r\u00e1dio com o CODU ................................................. - 72 - \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 - Esquema de utiliza\u00e7\u00e3o do PMA ......................................................... - 29 - \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Inc\u00eandio florestal Coimbra 2005. ...................................................... - 30 - \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Acidente com multi-v\u00edtimas na A25 ................................................... - 34 - \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Esquema do cen\u00e1rio do Acidente da A25 ......................................... - 37 - \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Intoxica\u00e7\u00e3o de escuteiros espanh\u00f3is ................................................ - 40 - \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Carta das isossistas m\u00e1ximas .......................................................... - 66 - \n\n \n\n\n\n \n \n\n- 8 - \n\nSiglas e Abreviaturas \n\nANPC - Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil \n\nCAPIC - Centro de Apoio Psicol\u00f3gico e Interven\u00e7\u00e3o em Crise \n\nCDOS - Centro Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro \n\nCNOS - Centro Nacional de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro \n\nCIAV - Centro de Informa\u00e7\u00e3o Anti-Venenos \n\nCIPSE - Centro de Interven\u00e7\u00e3o e Planeamento de Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o \n\nCODU - Centro de Orienta\u00e7\u00e3o de Doentes Urgentes. \n\nCVP - Cruz Vermelha Portuguesa. \n\nEISE - Equipas de Interven\u00e7\u00e3o em Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o \n\nGNR - Guarda Nacional Republicana \n\nGIPS - Grupo de Interven\u00e7\u00e3o de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro \n\nINEM - Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \n\nOPCEM \u2013 Operador de Central de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \n\nPC - Protec\u00e7\u00e3o Civil \n\nPCR - Paragem C\u00e1rdio Respirat\u00f3ria \n\nPMA - Posto M\u00e9dico Avan\u00e7ado \n\nPSP - Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica \n\nSAV - Suporte Avan\u00e7ado de Vida \n\nSBV - Suporte B\u00e1sico de Vida \n\nSHEM - Servi\u00e7o de Helitransporte de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \n\n\n\n \n \n\n- 9 - \n\nSIEM - Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \n\nSMS - Short Message Service \n\nSIOPS - Sistema Integrado de Opera\u00e7\u00f5es de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro \n\nSIRESP - Sistema Integrado das Redes de Emerg\u00eancia e Seguran\u00e7a de Portugal \n\nSIV - Suporte Imediato de Vida \n\nSSPH - Sistema de Socorro Pr\u00e9-hospitalar \n\nSU - Servi\u00e7o de Urg\u00eancia \n\nTAE - T\u00e9cnico de Ambul\u00e2ncia de Emerg\u00eancia \n\nTAS - Tripulante de Ambul\u00e2ncia de Socorro \n\nTOTE - T\u00e9cnico Operador de Telecomunica\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia \n\nUHF \u2013 Ultra High Frequency \n\nUMIPE - Unidade M\u00f3vel de Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de Emerg\u00eancia \n\nVNRBQ \u2013 Viatura de Interven\u00e7\u00e3o Nuclear, Radiol\u00f3gico, Biol\u00f3gico e Qu\u00edmico \n\nVIC - Viatura de Interven\u00e7\u00e3o em Cat\u00e1strofe \n\nVMER - Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n- 10 - \n\nDefini\u00e7\u00f5es \n\nAcidente Grave - Acontecimento inusitado com efeitos relativamente limitados no \n\ntempo e no espa\u00e7o, suscept\u00edvel de atingir as pessoas e outros seres vivos, bens ou o \n\nambiente. \n\nCalamidade - Acontecimento ou uma s\u00e9rie de acontecimentos graves, de origem \n\nnatural ou tecnol\u00f3gica, com efeitos prolongados no tempo e no espa\u00e7o, em regra \n\nprevis\u00edveis, suscept\u00edveis de provocar elevados preju\u00edzos e eventualmente v\u00edtimas, \n\nafectando intensamente as condi\u00e7\u00f5es de vida e o tecido s\u00f3cio-econ\u00f3mico em \u00e1reas \n\nextensas do territ\u00f3rio nacional. \n\nCat\u00e1strofe - Acidente grave ou uma s\u00e9rie de acidentes graves suscept\u00edveis de \n\nprovocar elevados preju\u00edzos materiais e, eventualmente, v\u00edtimas, afectando \n\nintensamente as condi\u00e7\u00f5es de vida e o tecido s\u00f3cio-econ\u00f3mico em \u00e1reas ou na \n\ntotalidade do territ\u00f3rio nacional. \n\nConsequ\u00eancia ou Dano Potencial \u201cConsequence / Potential loss\u201d - Preju\u00edzo ou \n\nperda expect\u00e1vel num elemento ou conjunto de elementos expostos, em resultado do \n\nimpacto de um processo (ou ac\u00e7\u00e3o) perigoso natural, tecnol\u00f3gico ou misto, de \n\ndeterminada severidade. \n\nElementos expostos, estrat\u00e9gicos, vitais e/ou sens\u00edveis, (EEEVS) \u201cCritical and \n\nstrategic exposed elements\u201d - Conjunto de elementos expostos de import\u00e2ncia vital \n\ne estrat\u00e9gica, fundamentais para a resposta \u00e0 emerg\u00eancia (rede hospitalar e de sa\u00fade, \n\nrede escolar, quart\u00e9is de bombeiros e instala\u00e7\u00f5es de outros agentes de protec\u00e7\u00e3o civil \n\ne autoridades civis e militares) e de suporte b\u00e1sico \u00e0s popula\u00e7\u00f5es (origens e redes \n\nprincipais de abastecimento de \u00e1gua, rede el\u00e9ctrica, centrais e retransmissores de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es). \n\nExcep\u00e7\u00e3o [eiS] (eisc\u00e8\u00e7); (latim exceptio, -onis) - nome feminino - Acto ou efeito de \n\nexceptuar - desvio da regra geral - o que n\u00e3o se submete \u00e0 regra - Coisa ou pessoa \n\nexceptuada \u2013 Restri\u00e7\u00e3o - Privil\u00e9gio, prerrogativa. \n\nExposi\u00e7\u00e3o, Elementos expostos, Elementos em risco, \u201cExposure, Exposed \n\nelements, Elements at risk\u201d - Popula\u00e7\u00e3o, propriedades, estruturas, infra-estruturas, \n\nactividades econ\u00f3micas, etc., expostos (potencialmente afect\u00e1veis) a um processo \n\nperigoso natural, tecnol\u00f3gico ou misto, num determinado territ\u00f3rio. \n\n\n\n \n \n\n- 11 - \n\nInstituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \u201cINEM\u201d - Organismo coordenador das \n\nactividades da Emerg\u00eancia M\u00e9dica a executar pelas diversas entidades intervenientes \n\nno Sistema e cuja actua\u00e7\u00e3o se desenvolver\u00e1 segundo um esquema de organiza\u00e7\u00e3o \n\nregional. \n\nPerigo \u201cHazard\u201d - Processo (ou ac\u00e7\u00e3o) natural, tecnol\u00f3gico ou misto suscept\u00edvel de \n\nproduzir perdas e danos identificados. \n\nPerigosidade ou Probabilidade do Perigo \u201cProbability of the Hazard\u201d- \n\nProbabilidade de ocorr\u00eancia de um processo ou ac\u00e7\u00e3o (natural, tecnol\u00f3gico ou misto) \n\ncom potencial destruidor (ou para provocar danos) com uma determinada severidade, \n\nnuma dada \u00e1rea e num dado per\u00edodo de tempo. \n\nPlano Nacional de Emerg\u00eancia \u201cPNE\u201d - Estrutura a resposta dos v\u00e1rios agentes da \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil, nomeadamente, das entidades com responsabilidades directas nesta \n\nmat\u00e9ria, com os objectivos de Prevenir, Atenuar e Limitar os efeitos e Assistir, \n\nSocorrer e Evacuar as v\u00edtimas. \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil \u201cPC\u201d- Actividade desenvolvida pelo Estado, Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas e \n\nAutarquias locais, pelos cidad\u00e3os e por todas as entidades p\u00fablicas e privadas com a \n\nfinalidade de prevenir riscos colectivos inerentes a situa\u00e7\u00f5es de acidente grave ou \n\ncat\u00e1strofe, de atenuar os seus efeitos e proteger e socorrer as pessoas e bens em \n\nperigo quando aquelas situa\u00e7\u00f5es ocorram. A actividade de protec\u00e7\u00e3o civil tem car\u00e1cter \n\npermanente, multidisciplinar e plurissectorial, cabendo a todos os \u00f3rg\u00e3os e \n\ndepartamentos da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica promover as condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 sua \n\nexecu\u00e7\u00e3o, de forma descentralizada, sem preju\u00edzo do apoio m\u00fatuo entre organismos e \n\nentidades do mesmo n\u00edvel ou proveniente de n\u00edveis superiores. \n\nResili\u00eancia \u201cResilience\u201d- Capacidade que um sistema, comunidade ou sociedade \n\nexposta a riscos tem para resistir, absorver, acomodar-se e recuperar dos efeitos de \n\num perigo, em tempo \u00fatil e de forma eficiente, nomeadamente, atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o \n\ne restaura\u00e7\u00e3o das suas estruturas essenciais e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. \n\nRisco \u201cRisk\u201d - Probabilidade de ocorr\u00eancia de um processo (ou ac\u00e7\u00e3o) perigoso e \n\nrespectiva estimativa das suas consequ\u00eancias sobre pessoas, bens ou ambiente, \n\nexpressas em danos corporais e/ou preju\u00edzos materiais e funcionais, directos ou \n\nindirectos. \n\n\n\n \n \n\n- 12 - \n\nSeveridade \u201cSeverity\u201d - Capacidade do processo ou ac\u00e7\u00e3o para danos em fun\u00e7\u00e3o da \n\nsua magnitude, intensidade, grau, velocidade ou outro que melhor expresse o seu \n\npotencial destruidor. \n\nSistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \u201cSIEM\u201d- Conjunto de meios e ac\u00e7\u00f5es \n\nextra-hospitalares, hospitalares e inter-hospitalares, com a interven\u00e7\u00e3o activa dos \n\nv\u00e1rios componentes de uma comunidade, portanto pluridisciplinar, programados de \n\nmodo a possibilitar uma ac\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, eficaz e com economia de meios, em situa\u00e7\u00f5es \n\nde doen\u00e7a s\u00fabita, acidentes e cat\u00e1strofes, nas quais a demora de medidas \n\nadequadas, de diagn\u00f3stico e terap\u00eautica, podem acarretar graves riscos ou preju\u00edzo \n\npara o doente. \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o - Todas as ocorr\u00eancias naturais ou provocadas pelo homem, \n\npor vezes com elevado n\u00famero de v\u00edtimas, onde exista desequil\u00edbrio entre as \n\nnecessidades de socorro e os recursos dispon\u00edveis. \n\nSusceptibilidade \u201cSusceptibility\u201d - Incid\u00eancia espacial do perigo. Representa a \n\npropens\u00e3o para uma \u00e1rea ser afectada por um determinado perigo, em tempo \n\nindeterminado, sendo avaliada atrav\u00e9s dos factores de predisposi\u00e7\u00e3o para a \n\nocorr\u00eancia dos processos ou ac\u00e7\u00f5es, n\u00e3o contemplando o seu per\u00edodo de retorno ou a \n\nprobabilidade de ocorr\u00eancia. \n\nTriagem \u201cTrier\u201d - Escolher, classificar, seleccionar. \u00c9 um sistema utilizado por \n\n\u201cpessoal m\u00e9dico\u201d e de emerg\u00eancia para racionalizar recursos m\u00e9dicos limitados \n\nquando o n\u00famero de v\u00edtimas a necessitar de apoio excede os recursos dispon\u00edveis \n\npara as tratar. \n\nValor (dos elementos expostos) \u201cValue\u201d \u2013 Valor monet\u00e1rio (tamb\u00e9m pode ser \n\nestrat\u00e9gico) de um elemento ou conjunto de elementos em risco que dever\u00e1 \n\ncorresponder ao custo de mercado da respectiva recupera\u00e7\u00e3o, tendo em conta o tipo \n\nde constru\u00e7\u00e3o ou outros factores que possam influenciar esse custo. Deve incluir a \n\nestimativa das perdas econ\u00f3micas directas e indirectas por cessa\u00e7\u00e3o ou interrup\u00e7\u00e3o \n\nde funcionalidade, actividade ou labora\u00e7\u00e3o. \n\nVulnerabilidade \u201cVulnerability\u201d - Grau de perda de um elemento ou conjunto de \n\nelementos expostos, em resultado da ocorr\u00eancia de um processo (ou ac\u00e7\u00e3o) natural, \n\ntecnol\u00f3gico ou misto de determinada severidade. Expressa numa escala de 0 (sem \n\nperda) a 1 (perda total).  \n\n\n\n \n \n\n- 13 - \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nUma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u00e9 um trabalho cient\u00edfico, tem metodologias pr\u00f3prias, \n\nreferencia\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, valida\u00e7\u00e3o e principalmente deve produzir novos dados de modo \n\na chegar a resultados v\u00e1lidos. \n\nO objectivo desta disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de um tra\u00e7ado \n\ninvestigativo, de \u00e2mbito sociol\u00f3gico, que caracterize a forma como se efectua o \n\nplaneamento, a resposta e a reposi\u00e7\u00e3o da normalidade perante uma situa\u00e7\u00e3o \n\nexcepcional no Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM). \n\nVerificando-se uma car\u00eancia investigativa, uma aus\u00eancia de defini\u00e7\u00e3o e de \n\nenquadramento legislativo relativo a esta tem\u00e1tica, (encontrando-se apenas estipulado \n\no conceito de acidente grave e de cat\u00e1strofe) pretende-se com este trabalho \n\nacrescentar informa\u00e7\u00e3o v\u00e1lida no que respeita \u00e0 gest\u00e3o de recursos humanos, \n\noperacionalidade dos efectivos, bem como a sua percep\u00e7\u00e3o acerca dos riscos no seu \n\ndia-a-dia e em ocorr\u00eancias com multi-v\u00edtimas. \n\nCom efeito, dada a pertin\u00eancia de abordar esta tem\u00e1tica e a escassez de \n\nbibliografia cient\u00edfica, considerou-se de imediato que se deveria partir de dados \n\nemp\u00edricos para estudar a popula\u00e7\u00e3o-alvo. Desta forma, ir\u00e1 efectuar-se uma an\u00e1lise \n\nemp\u00edrica de natureza quantitativa e qualitativa que possibilitar\u00e1 a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo-alvo. Neste sentido, foi aplicado um question\u00e1rio aos operacionais do INEM e \n\nrealizaram-se entrevistas aos decisores do mesmo instituto, com o objectivo de \n\nrecolher dados, de modo a permitir a constru\u00e7\u00e3o da teoria baseada na premissa \n\ncentral. \n\nApesar de se estar perante um planeta repleto de riscos naturais, ambientais, \n\ntecnol\u00f3gicos e sociais, provocados maioritariamente por ac\u00e7\u00e3o humana, pode sempre \n\npensar-se que se vive ou habita num local seguro. No entanto, nada impede que se \n\npense resilientemente, preparando-se os cidad\u00e3os para eventos que os possam tornar \n\nvulner\u00e1veis. O que significa, a exist\u00eancia de uma estrutura/entidade ao n\u00edvel da \n\nProtec\u00e7\u00e3o Civil que prepare a popula\u00e7\u00e3o, as equipas de socorro e de salvamento para \n\nos riscos, devendo estas ser enquadradas em equipas multidisciplinares devidamente \n\npreparadas para a resposta a ocorr\u00eancias catastr\u00f3ficas. \n\nEm Portugal, os eventos catastr\u00f3ficos s\u00e3o reduzidos, mas como se constatou no \n\nano 2010, poder\u00e3o existir ocorr\u00eancias excepcionais, como por exemplo, o aluvi\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n- 14 - \n\nregistado na Madeira, o acidente rodovi\u00e1rio da A25 e o tornado de Tomar, entre \n\noutros. Interessa real\u00e7ar o entender da popula\u00e7\u00e3o em geral de que, \u201ctais situa\u00e7\u00f5es \n\nnunca nos acontecer\u00e3o\u201d, mas os registos existentes mostram os efeitos provocados \n\nem termos de n\u00famero de v\u00edtimas e de estragos materiais. Neste contexto, a resposta \n\nao problema por parte da popula\u00e7\u00e3o situa-se principalmente ao n\u00edvel da curiosidade e \n\nn\u00e3o ao n\u00edvel de atitudes preventivas, o que poder\u00e1 provocar um maior n\u00famero de \n\nv\u00edtimas, promovendo mais trabalho para as equipas de socorro, colocando-os inclusive \n\nem risco durante a sua pr\u00f3pria actua\u00e7\u00e3o. \n\nPerante este facto, e como cada vez mais se vive num ambiente de risco, surgem \n\nconstantemente eventos de diversa natureza, que causam perdas de vidas humanas e \n\ndanos materiais com largo impacto na sociedade. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o noticiam \n\nconstantemente situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o. Como exemplo desse tipo de ocorr\u00eancias \n\neste ano, contabilizaram-se as mais de 600 v\u00edtimas mortais nas cheias do Rio de \n\nJaneiro, as maiores cheias dos \u00faltimos 200 anos na Austr\u00e1lia, o atentado ao aeroporto \n\nde Moscovo que provocou 35 mortos e centenas de feridos e ainda, todas as \n\ncat\u00e1strofes, que em Mar\u00e7o passado decorreram num pa\u00eds desenvolvido, resiliente e \n\ncom uma cultura de seguran\u00e7a t\u00e3o evolu\u00edda como o Jap\u00e3o. \n\nNo caso do Jap\u00e3o, atingido por uma tripla cat\u00e1strofe, em primeiro o terramoto com \n\numa magnitude de 8,9 na escala de Ritcher sendo considerado o s\u00e9timo mais intenso \n\ndesde que h\u00e1 registos, seguido do mort\u00edfero tsunami e o consequente desastre na \n\ncentral nuclear de Fukushima. Nesta perspectiva, esta dever\u00e1 ser cada vez mais uma \n\n\u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, quer ao n\u00edvel pol\u00edtico, acad\u00e9mico e sociol\u00f3gico, pois s\u00f3 \n\ncom um pa\u00eds treinado, preparado e resiliente se conseguir\u00e1 dar uma resposta correcta \n\ne atempada perante um qualquer cen\u00e1rio desastroso que possa vir a ocorrer em \n\nPortugal. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o requerem a participa\u00e7\u00e3o de equipas \n\nmultidisciplinares como, por exemplo, equipas m\u00e9dicas, de socorro, salvamento, \n\nresgate, comunica\u00e7\u00f5es, seguran\u00e7a, psic\u00f3logos, log\u00edsticos, investiga\u00e7\u00e3o criminal, entre \n\noutros, que ter\u00e3o de actuar de forma coordenada, sendo priorit\u00e1rio salvar vidas \n\nhumanas, socorrer e prestar assist\u00eancia aos feridos, n\u00e3o esquecendo os cad\u00e1veres e \n\nos bens materiais. \n\nEmbora exista cada vez mais forma\u00e7\u00e3o para os profissionais do INEM e tenha sido \n\ncriado o curso de AGSE (Abordagem e Gest\u00e3o de Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o), pretende-\n\nse com esta disserta\u00e7\u00e3o saber qual o impacto que estas situa\u00e7\u00f5es provocam no INEM, \n\n\n\n \n \n\n- 15 - \n\ncomo se comportam os seus funcion\u00e1rios, como est\u00e3o preparados e como se sentem \n\nperante ocorr\u00eancias que n\u00e3o encontram no seu dia-a-dia, mas \u00e0s quais ter\u00e3o de \n\nresponder rapidamente e eficazmente. \n\nToda a ac\u00e7\u00e3o do INEM, neste contexto, integra-se numa actividade mais ampla e \n\ngen\u00e9rica de Protec\u00e7\u00e3o Civil, pelo que se entende necess\u00e1rio e oportuno estudar este \n\ntema, tendo dividido esta disserta\u00e7\u00e3o em quatro cap\u00edtulos: \n\n1. No primeiro cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma abordagem te\u00f3rica relativa ao SIEM, \n\n(Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica), \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do tema situa\u00e7\u00f5es \n\nde excep\u00e7\u00e3o, bem como ao tema situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o previstas. \n\n2. No segundo cap\u00edtulo ser\u00e1 feito o enquadramento \u00e0s tr\u00eas abordagens \n\nmetodol\u00f3gicas adoptadas: \n\na. Estudo de tr\u00eas casos pr\u00e1ticos; \n\nb. Entrevistas efectuadas aos decisores; \n\nc. An\u00e1lise dos inqu\u00e9ritos enviados aos operacionais. \n\n3. No terceiro cap\u00edtulo ser\u00e1 feita uma contextualiza\u00e7\u00e3o do INEM, \n\nnomeadamente, ao n\u00edvel da miss\u00e3o e da forma de actua\u00e7\u00e3o perante \n\nocorr\u00eancias consideradas situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, terminando com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ocorr\u00eancias excepcionais. \n\n4. Por \u00faltimo, no quarto cap\u00edtulo ser\u00e1 feito o estudo emp\u00edrico dos dados \n\nobtidos, retirando-se da\u00ed as principais conclus\u00f5es desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n- 16 - \n\nCapitulo 1 \u2013 Abordagem te\u00f3rica \n\n1.1 - SISTEMA INTEGRADO DE EMERG\u00caNCIA M\u00c9DICA \n\nO primeiro Sistema de Emerg\u00eancia foi criado pelo cirurgi\u00e3o franc\u00eas, Dr. Dominique \n\nLarrey, durante as Guerras Napole\u00f3nicas. A menos de uma milha do campo de \n\nbatalha montavam-se hospitais de campo onde eram prestados os primeiros socorros \n\naos feridos, por cirurgi\u00f5es militares. O factor mais inovador prendia-se com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde unidades m\u00f3veis de transporte, pois os doentes eram transportados em carro\u00e7as \n\ncom caracter\u00edsticas pr\u00f3prias (ambulances voulante). A prioridade no tratamento das \n\nv\u00edtimas inclu\u00eda a interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica, a estabiliza\u00e7\u00e3o de fracturas, a desinfec\u00e7\u00e3o e o \n\ntratamento da dor. Tornava-se assim poss\u00edvel reduzir o n\u00famero de baixas no campo \n\nde batalha, que eram geralmente originados por infec\u00e7\u00f5es (como, por exemplo, o \n\nt\u00e9tano). Desta forma, os soldados sentiam-se encorajados e protegidos por um \n\nsistema que se preocupava com o bem-estar de cada um, e a moral das tropas \n\nfrancesas tornava-se, deste modo, num contributo para os \u00eaxitos militares da \u00e9poca. \n\nJ\u00e1 na segunda metade do S\u00e9culo XIX, foram criados os primeiros Sistemas de \n\nEmerg\u00eancia Civis, claramente influenciados pelos conhecimentos adquiridos na \u00e1rea \n\nmilitar. Os profissionais envolvidos eram essencialmente enfermeiros e membros de \n\nOrdens Religiosas ou de Associa\u00e7\u00f5es Humanit\u00e1rias, como a Cruz Vermelha, a Ordem \n\nde Malta, os Samaritanos, etc. Hoje temos na Europa uma pan\u00f3plia de organiza\u00e7\u00f5es a \n\nprestar servi\u00e7o na \u00e1rea de Emerg\u00eancia M\u00e9dica Pr\u00e9-Hospitalar. Os conhecimentos \n\nadquiridos na \u00e1rea militar foram aproveitados para a \u00e1rea civil, e inicia-se um processo \n\nde investiga\u00e7\u00e3o para criar um suporte para o planeamento de sa\u00fade.  \n\nActualmente, em Portugal tenta-se implementar, atrav\u00e9s da Viatura M\u00e9dica de \n\nEmerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o e do Servi\u00e7o de Helic\u00f3pteros INEM, o envio do m\u00e9dico ao \n\nlocal em tempo \u00fatil e a todo o territ\u00f3rio continental. Atrav\u00e9s das ambul\u00e2ncias SIV e \n\nSBV, o INEM tem vindo a apostar na forma\u00e7\u00e3o e na contrata\u00e7\u00e3o de enfermeiros e \n\nt\u00e9cnicos de ambul\u00e2ncia de emerg\u00eancia, para desta forma profissionalizar todos os \n\nseus meios. No entanto, a realidade do pa\u00eds dita que a medicaliza\u00e7\u00e3o total n\u00e3o \u00e9 \n\nvi\u00e1vel, seja por falta de recursos humanos ou por raz\u00f5es econ\u00f3micas ou \n\norganizacionais. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica, com elevado grau de \n\noperacionalidade e flexibilidade para responder \u00e0s exig\u00eancias da sociedade moderna, \n\nobriga a todos os profissionais a procederem a uma actualiza\u00e7\u00e3o permanente dos \n\n\n\n \n \n\n- 17 - \n\nseus conhecimentos. O contacto entre os profissionais, o debriefing ap\u00f3s treino ou \n\nexerc\u00edcios e as reuni\u00f5es de servi\u00e7o, s\u00e3o elementos chave para manter um elevado \n\ngrau de motiva\u00e7\u00e3o na equipa e, consequentemente, melhorar a qualidade na \n\npresta\u00e7\u00e3o dos cuidados de sa\u00fade. \n\n1.2 - SITUA\u00c7\u00c3O DE EXCEP\u00c7\u00c3O \n\nUma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, no contexto de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de emerg\u00eancia \n\nm\u00e9dica \u00e9, fundamentalmente, uma situa\u00e7\u00e3o em que se verifica, de forma pontual ou \n\nsustentada, um desequil\u00edbrio entre as necessidades verificadas e os recursos \n\ndispon\u00edveis. \u00c9, por sua vez, esta desigualdade que vai condicionar a actua\u00e7\u00e3o das \n\nequipas de emerg\u00eancia m\u00e9dica, nomeadamente, atrav\u00e9s de uma criteriosa \n\ncoordena\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos humanos e t\u00e9cnicos dispon\u00edveis, bem como de \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, em cada momento. Dentro das situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o \n\nconsideram-se tamb\u00e9m a preven\u00e7\u00e3o a altas individualidades e eventos de risco que \n\nser\u00e1 abordado posteriormente. \n\nDe acordo com a sua defini\u00e7\u00e3o, uma excep\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e um desvio a uma regra, \n\n(pressupondo a exist\u00eancia de uma regra), que por diversos factores estar\u00e3o ligados \n\ndirectamente a um risco. Os riscos mais usuais s\u00e3o os antr\u00f3picos, n\u00e3o se excluindo os \n\nde origem natural e os mistos. \n\nO simples facto de haver uma ocorr\u00eancia que n\u00e3o tenha meios dispon\u00edveis para o \n\nsocorro, mesmo tratando-se apenas de uma v\u00edtima, torna-se numa excep\u00e7\u00e3o \u00e0 regra, \n\npois n\u00e3o existe uma capacidade de resposta imediata para as necessidades do \n\nmomento. Como tal, o ideal seria introduzir mecanismos que permitissem assegurar \n\nactua\u00e7\u00f5es atempadas e eficazes na preven\u00e7\u00e3o de acidentes e presta\u00e7\u00e3o de socorro, \n\nde modo a fixar compet\u00eancias e atribui\u00e7\u00f5es, optimizar recursos e qualificar agentes \n\npara que estes estejam preparados para o pior cen\u00e1rio sempre com o objectivo de \n\nassegurar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o socorro atempado em situa\u00e7\u00f5es de acidente e/ou cat\u00e1strofe. \n\nNa verdade, existem cada vez mais situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas por todo o mundo. Perante \n\nestas, a atitude e o saber de cada cidad\u00e3o \u00e9 fundamental. Este podia e devia saber \n\nefectuar pequenos gestos que salvam vidas e, mais importante ainda, que evitariam \n\num maior n\u00famero de baixas do que aquelas que s\u00e3o esperadas perante determinados \n\nfen\u00f3menos. Como exemplo destes gestos, refere-se o saber fazer suporte b\u00e1sico de \n\nvida e usar um extintor correctamente. \n\n\n\n \n \n\n- 18 - \n\n\u00c9 claro, que o ideal seria que, perante uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, e porque neste \n\ntipo de ocorr\u00eancias o cidad\u00e3o \u00e9 o primeiro socorrista, que esta actividade fosse \n\nmultidisciplinar e plurissectorial em todas as estruturas da sociedade, \n\nresponsabilizando cada um e todos os cidad\u00e3os para que futuramente a popula\u00e7\u00e3o \n\nfosse mais resiliente e tivesse capacidade de apoiar os meios de socorro e \n\nsalvamento. S\u00f3 assim se promoveria um socorro mais r\u00e1pido e eficaz, sem \n\ndesperd\u00edcio de meios, evitando em simult\u00e2neo que os operacionais se colocassem em \n\nrisco. \n\nRelativamente ao risco, pode ser interpretado de diversas formas, dependendo do \n\nautor e das caracter\u00edsticas que este quer adaptar \u00e0 sua f\u00f3rmula. A defini\u00e7\u00e3o adaptada \n\n\u00e9 a defendida pela Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (ANPC), estando \n\ndirectamente relacionada com a probabilidade de ocorr\u00eancia de um processo perigoso \n\ne respectiva estimativa das suas consequ\u00eancias sobre pessoas, bens ou ambiente. \n\nMas, segundo Tobin et. al.(1997), Risco \u00e9 uma medida das perdas esperadas devido \n\na um evento de uma particular magnitude, ocorrendo numa dada \u00e1rea, num intervalo \n\nde tempo espec\u00edfico. \n\nPerante situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o no INEM, prop\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o desta defini\u00e7\u00e3o de \n\nrisco, dado que, no contexto de presta\u00e7\u00e3o de cuidados de emerg\u00eancia m\u00e9dica, trata-se \n\nde uma ocorr\u00eancia limitada no espa\u00e7o e no tempo que ocorre de forma pontual ou \n\nsustentada e que provoca um desequil\u00edbrio entre as necessidades e os recursos \n\ndispon\u00edveis, ocorrendo por vezes risco de perdas humanas. Assim, o risco das perdas \n\nhumanas, causadas por um dado evento, deve ser calculado a partir da seguinte \n\nexpress\u00e3o: \n\nRisco (Evento) = Frequ\u00eancia (Evento) x Popula\u00e7\u00e3o x Vulnerabilidade \n\nQuando esta f\u00f3rmula ocorre, est\u00e1-se perante um evento excepcional que excede a \n\ncapacidade dos recursos normais e as organiza\u00e7\u00f5es para a tratarem, logo, numa \n\nemerg\u00eancia. Uma emerg\u00eancia pode, assim, ser definida como um processo que possui \n\ncapacidade de altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es normalmente estabelecidas, obrigando a \n\ntomada de medidas extraordin\u00e1rias. Estas medidas extraordin\u00e1rias far\u00e3o com que \n\nexista uma organiza\u00e7\u00e3o da emerg\u00eancia, levando a um conjunto de metodologias \n\ncapazes de organizar os meios humanos e materiais com vista \u00e0 resposta mais ou \n\nmenos eficiente para fazer face a essa situa\u00e7\u00e3o de crise. \n\n\n\n \n \n\n- 19 - \n\nPartindo deste princ\u00edpio, torna-se importante que exista um planeamento pr\u00e9vio, \n\npara que quando ocorram situa\u00e7\u00f5es excepcionais, as equipas multidisciplinares \n\ntrabalhem coordenadamente como um todo, para que, perante determinados \n\nfen\u00f3menos, as vulnerabilidades se tornem reduzidas ou nulas. Apesar de geralmente \n\nserem precisos recursos e medidas extraordin\u00e1rias quando o desastre ocorre, estes \n\nrecursos e medidas s\u00e3o previs\u00edveis, pelo que podem e devem ser planeados de forma \n\nobrigat\u00f3ria para que se reduzam as vulnerabilidades. \n\nA gest\u00e3o da emerg\u00eancia n\u00e3o se compadece com o improviso, apesar de, como se \n\nconstata nas ocorr\u00eancias consideradas excep\u00e7\u00e3o no INEM, muito se tem aprendido \n\ncom os desastres que surgem. Mas, a falta de conhecimentos e de forma\u00e7\u00e3o impede \n\numa resposta imediata e imp\u00f5em d\u00favidas na actua\u00e7\u00e3o, levando consequentemente a \n\num eventual agravamento da situa\u00e7\u00e3o. Esse agravamento est\u00e1 associado \u00e0 \n\nvulnerabilidade, que segundo a sua defini\u00e7\u00e3o, \u00e9 um grau de perda de um elemento ou \n\nconjunto de elementos expostos, em resultado da ocorr\u00eancia de um processo. \n\nSegundo Peduzzi (2001), Vulnerabilidade \u00e9 o grau de perda no caso da ocorr\u00eancia \n\nde um evento de uma dada severidade. Como se supor\u00e1, a verdadeira dificuldade na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do risco adv\u00e9m da dificuldade da quantifica\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade. Esta \n\n\u00e9 fun\u00e7\u00e3o de in\u00fameros factores, desde os naturais aos tecnol\u00f3gicos ou aos provocados \n\npelo homem, como se poder\u00e1 verificar nas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o seleccionadas. \n\nAo n\u00edvel institucional, os passos a seguir no socorro est\u00e3o bem definidos no \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 134/2006, de 25 de Julho, onde se iniciou a implementa\u00e7\u00e3o do Sistema \n\nIntegrado de Opera\u00e7\u00f5es de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (SIOPS). Relativamente ao INEM, a \n\nsua resposta deve ser pautada por uma atitude imediata, coordenada e devidamente \n\nestruturada ao n\u00edvel da urg\u00eancia e emerg\u00eancia. Deve ter capacidade para responder \n\ncom os meios humanos e materiais adequados, devendo estar em conson\u00e2ncia com \n\nos restantes agentes de protec\u00e7\u00e3o civil. \n\nUma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o reporta desta forma para uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, para um \n\nestado de extrema urg\u00eancia, que segundo a lei de bases de Protec\u00e7\u00e3o Civil s\u00e3o \n\ndefinidas por acidente grave ou cat\u00e1strofe, n\u00e3o havendo lugar a outro tipo de \n\ndefini\u00e7\u00e3o. Assim, um dos objectivos desta disserta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 encontrar e enquadrar a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o no contexto da emerg\u00eancia. \n\n\n\n \n \n\n- 20 - \n\n1.3 - SITUA\u00c7\u00d5ES DE EXCEP\u00c7\u00c3O PREVISTAS \n\nDentro das situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o previstas, enquadram-se todos os eventos em \n\nque se prev\u00ea que existam, ao mesmo tempo, mil ou mais pessoas no mesmo espa\u00e7o \n\nf\u00edsico, sendo designados por eventos de mass gathering. Dentro das situa\u00e7\u00f5es de \n\nexcep\u00e7\u00e3o previstas consideram-se tamb\u00e9m a preven\u00e7\u00e3o a altas individualidades e \n\neventos de risco, pelas suas relevantes especifica\u00e7\u00f5es e car\u00e1cter extraordin\u00e1rio. \n\nExiste uma grande variedade de servi\u00e7os de emerg\u00eancia m\u00e9dica preparados \n\nespecificamente para estes eventos, no entanto com poucos estudos cient\u00edficos \n\npublicados sobre o assunto. Do mesmo modo, n\u00e3o existem protocolos e/ou guidelines \n\nbem definidos, que estruturem a interven\u00e7\u00e3o neste tipo de situa\u00e7\u00f5es, pelo que o \n\nplaneamento se torna fundamental. \n\nUma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia pode ocorrer em qualquer momento durante um \n\nevento e acontece geralmente quando menos se espera, como por exemplo, a queda \n\nda bancada do Circo Chen em Lisboa que causou 28 feridos ligeiros em Janeiro de \n\n2010. As consequ\u00eancias destes acidentes podem ser muito graves e envolver v\u00edtimas \n\nmortais, neste caso apenas se registaram feridos ligeiros, mas j\u00e1 no Brasil, em \n\nSetembro do mesmo ano, 111 pessoas ficaram feridas, dos quais 22 com gravidade, \n\ndepois de uma das bancadas ter desabado numa corrida de carros no Paran\u00e1. \n\nNumerosas vari\u00e1veis t\u00eam sido analisadas ao planear e preparar a presta\u00e7\u00e3o de \n\ncuidados m\u00e9dicos de emerg\u00eancia em eventos com estas caracter\u00edsticas, \n\nnomeadamente n\u00famero de espectadores, a geografia do evento, o clima, entre outras. \n\nMas, nem todos os eventos mass gathering s\u00e3o iguais. Por raz\u00f5es did\u00e1cticas, Sanders \n\net. al. (1986) sugeriram classificar estes eventos em dois tipos: \n\n1. Tipo 1, de curta dura\u00e7\u00e3o, inferior a seis horas, localizado num espa\u00e7o \n\nconfinado, em que os espectadores est\u00e3o todos sentados. \n\n2. Tipo 2, de maior extens\u00e3o no tempo, com v\u00e1rias localiza\u00e7\u00f5es ao longo dos \n\ndias, em que os espectadores est\u00e3o em p\u00e9 e mobilizam-se de um espa\u00e7o para \n\noutro. \n\nNo entanto, esta classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o contempla eventos com ambas as \n\ncaracter\u00edsticas em simult\u00e2neo, como sejam eventos em que as pessoas est\u00e3o todas \n\nnum espa\u00e7o confinado, mas n\u00e3o sentadas, por exemplo, concertos de m\u00fasica ou \n\neventos que duram v\u00e1rios dias, mas em que as pessoas est\u00e3o sentadas. \n\n\n\n \n \n\n- 21 - \n\nO planeamento para lidar com situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia depende da natureza da \n\nemerg\u00eancia e do evento. Isto \u00e9, as medidas a tomar perante um inc\u00eandio ser\u00e3o \n\ndiferentes caso este ocorra num acontecimento realizado ao ar livre ou num realizado \n\nnum local fechado, em que as pessoas poder\u00e3o ficar encurraladas dentro do edif\u00edcio. \n\n\u00c9 desta forma, que se torna importante considerar os riscos associados com a \n\nnatureza do evento, com o perfil dos participantes, a sua idade e padr\u00f5es de \n\ncomportamento esperado. Isto ir\u00e1 ajudar a identificar tudo o que poder\u00e1 acontecer em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o e de que forma se poder\u00e1 responder \u00e0s diferentes situa\u00e7\u00f5es. \n\nPara referir os cuidados m\u00e9dicos prestados neste tipo de eventos (desportivos, \n\nculturais, pol\u00edticos ou outros) sugere-se a utiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o cuidados m\u00e9dicos \n\nde eventos de risco, definida por Baker et. al. (1986) como \u201cpresta\u00e7\u00e3o de medidas \n\npreventivas, cuidados m\u00e9dicos, ou referencia\u00e7\u00e3o hospitalar a pessoas saud\u00e1veis que \n\nassistem ou participam em eventos desportivos, recreativos ou pol\u00edticos de grandes \n\ndimens\u00f5es\u201d. \n\nO planeamento deste tipo de eventos de risco deve ter os seguintes objectivos: \n\n? Reconhecer e responder de forma r\u00e1pida e apropriada ao espectador que \n\nnecessita de cuidados m\u00e9dicos de emerg\u00eancia; \n\n? Providenciar tratamento b\u00e1sico (minor) de forma r\u00e1pida e eficiente; \n\n? Garantir transporte, em tempo \u00fatil, para unidade de sa\u00fade adequada; \n\n? Preservar capacidades do SIEM local; \n\n? Ter em aten\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o custo/beneficio. \n\nMilsten et. al.(2002), afirmam que para tal o planeamento destes eventos necessita \n\nde ser integrado com o sistema de emerg\u00eancia m\u00e9dica pr\u00e9-hospitalar local, podendo, \n\nem caso de necessidade, prestar assist\u00eancia fora do evento. Para al\u00e9m da prepara\u00e7\u00e3o \n\nda assist\u00eancia m\u00e9dica emergente, h\u00e1 tamb\u00e9m necessidade de incluir no planeamento \n\nassuntos relacionados com a sa\u00fade p\u00fablica, nomeadamente a preven\u00e7\u00e3o de \n\npatologias de foro gastrointestinal, excesso de calor, elevada exposi\u00e7\u00e3o solar e frio \n\nintenso. O planeamento espec\u00edfico relacionado com o terrorismo deve tamb\u00e9m ser \n\nanalisado, dado que estes actos surgem cada vez mais, provocando graves dist\u00farbios \n\nno seio das comunidades onde s\u00e3o despoletados. Estes, al\u00e9m das v\u00edtimas, podem \n\nalterar a forma de actua\u00e7\u00e3o das equipas de socorro, n\u00e3o s\u00f3 pela altera\u00e7\u00e3o do estado \n\nemocional, mas tamb\u00e9m por poderem tornar-se v\u00edtimas do atentado. \n\n\n\n \n \n\n- 22 - \n\nCapitulo 2 \u2013 Metodologia e registo de informa\u00e7\u00e3o \n\n2.1 - METODOLOGIA UTILIZADAS \n\nPara atingir os objectivos deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, levantaram-se \u00e0s \n\nseguintes quest\u00f5es de entrada: \n\n1. Qual a defini\u00e7\u00e3o de Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o para o INEM? \n\n2. Quais as consequ\u00eancias operacionais perante estes cen\u00e1rios cr\u00edticos? \n\n3. Qual a influ\u00eancia das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com outras entidades no \n\ncen\u00e1rio? \n\nTratando-se o INEM de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tornou-se necess\u00e1rio solicitar todas \n\nas autoriza\u00e7\u00f5es para se iniciar este estudo. Ap\u00f3s parecer positivo por parte do \n\nPresidente do INEM, Dr. Miguel Oliveira, decidiu-se utilizar nesta disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado duas abordagens metodol\u00f3gicas com o objectivo de se atingir os objectivos \n\npropostos: \n\n1. Numa perspectiva de metodologia qualitativa, recorreu-se ao estudo de casos \n\natrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o de tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es consideradas excep\u00e7\u00e3o no INEM nos \n\n\u00faltimos anos na Regi\u00e3o Centro. Das v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es que ocorreram, optou-se por \n\nseleccionar aquelas que pautaram pela diferen\u00e7a e pelo elevado n\u00famero de \n\nv\u00edtimas, meios e agentes de protec\u00e7\u00e3o civil que estiveram envolvidos nos \n\ncen\u00e1rios. Pelo facto de estar ligado profissionalmente ao INEM, vou referenciar \n\nsitua\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o nas quais tive oportunidade de participar de forma activa. \n\nDesta forma, verificar-se-\u00e1 nas descri\u00e7\u00f5es, refer\u00eancias a alguns pontos de vista de \n\ncar\u00e1cter pessoal, que poder\u00e3o dar uma maior percep\u00e7\u00e3o do que realmente \n\naconteceu no local do incidente. Por ordem cronol\u00f3gica, seleccionou-se: \n\n? Inc\u00eandio florestal de Coimbra em 2005; \n\n? Acidente em cadeia da A25 em 23 de Agosto de 2010; \n\n? Intoxica\u00e7\u00e3o dos escuteiros espanh\u00f3is na praia do Palheir\u00e3o, Tocha em 28 \n\nde Julho de 2011. \n\nNa mesma perspectiva, recorreu-se ao m\u00e9todo das entrevistas aos principais \n\ndecisores do INEM, com o intento de perceber qual a sua vis\u00e3o, opini\u00e3o e factores de \n\ndecis\u00e3o perante situa\u00e7\u00f5es excepcionais. A estrutura das entrevistas teve como base \n\nas fun\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es, que os entrevistados t\u00eam que tomar aquando dos eventos \n\n\n\n \n \n\n- 23 - \n\nconsiderados situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o. As altera\u00e7\u00f5es que estas ocorr\u00eancias imp\u00f5em nos \n\nsubsistemas do INEM, bem como as necessidades de meios humanos e materiais que \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios para que a resposta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o seja r\u00e1pida e eficaz, constituem os \n\nprincipais temas focados nas entrevistas. \n\nA estrutura das entrevistas teve como refer\u00eancias propostas de William Foddy \n\n(1996), tendo-se identificado as seguintes individualidades para obter resultados \n\nfidedignos: \n\n? Presidente do Conselho Directivo do INEM \u2013 22 Quest\u00f5es \n\n? Director do Departamento de Forma\u00e7\u00e3o - 11 Quest\u00f5es \n\n? Director do Departamento de Telecom. e Inform\u00e1tica - 15 Quest\u00f5es \n\n? Directores Regionais do INEM - 15 Quest\u00f5es \n\nAp\u00f3s uma breve reuni\u00e3o realizada em Lisboa, com todos os decisores do INEM, \n\ndecidiu-se pelo envio das perguntas via email ao Presidente e aos quatro directores \n\nregionais. Nesse dia da reuni\u00e3o foram efectuadas duas entrevistas, uma ao director do \n\ndepartamento de telecomunica\u00e7\u00f5es e inform\u00e1tica e a outra \u00e0 directora do \n\ndepartamento de forma\u00e7\u00e3o. \n\n2. Por \u00faltimo, para obter resultados mais fidedignos coadjuvou-se com a metodologia \n\nquantitativa, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, para perceber qual a opini\u00e3o \n\ndos operacionais do INEM. Este, foi efectuado em formato digital atrav\u00e9s do \n\nsoftware Limesurvey, do qual se obtiveram as respostas por e-mail, tendo estas \n\nposteriormente sido tratadas atrav\u00e9s do package estat\u00edstico SPSS for Windows \n\n(Statistical Package for Social Sciences). A elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio teve como \n\nbase o manual de Rodolphe Ghiglione e Benjamin Matalon (1992), para que \n\npudesse verificar as hip\u00f3teses sob a forma de rela\u00e7\u00f5es entre duas ou mais \n\nvari\u00e1veis. Utilizou-se escalas Likert ordenadas de 1 a 5. \n\nEstes inqu\u00e9ritos foram enviados via email interno do INEM a todos os funcion\u00e1rios, \n\nTOTE, TAE, M\u00e9dicos, Enfermeiros, Psic\u00f3logos, T\u00e9cnicos de Telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\nInform\u00e1ticos, Administrativos, Log\u00edsticos, entre outros, com o intuito de perceber quais \n\nos conhecimentos sobre situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o ou ocorr\u00eancias com multi-v\u00edtimas, \n\nforma\u00e7\u00e3o adquirida e experi\u00eancia em situa\u00e7\u00e3o real. \n\nAs respostas foram an\u00f3nimas e confidenciais, sendo apenas usadas para obten\u00e7\u00e3o \n\nde dados para elabora\u00e7\u00e3o deste estudo.  \n\n\n\n \n \n\n- 24 - \n\nCapitulo 3 \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n3.1 - INSTITUTO NACIONAL DE EMERG\u00caNCIA M\u00c9DICA \n\nO Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica \u2013 INEM - \u00e9 o organismo do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade ao qual cabe assegurar o funcionamento, no territ\u00f3rio de Portugal \n\nContinental, de um Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica, de forma a garantir aos \n\nsinistrados ou v\u00edtimas de doen\u00e7a s\u00fabita a pronta e correcta presta\u00e7\u00e3o de cuidados de \n\nsa\u00fade. Com efeito, o Decreto-Lei n\u00ba 220/2007 estipula sucintamente as fun\u00e7\u00f5es do \n\nINEM, que incluem, toda a actividade de urg\u00eancia/emerg\u00eancia, nomeadamente, o \n\nsistema de socorro pr\u00e9-hospitalar, o transporte, a recep\u00e7\u00e3o hospitalar e a adequada \n\nreferencia\u00e7\u00e3o do doente urgente/emergente, a forma\u00e7\u00e3o em emerg\u00eancia m\u00e9dica, o \n\nplaneamento civil, a preven\u00e7\u00e3o e, ainda, assegurar a rede de telecomunica\u00e7\u00f5es de \n\nemerg\u00eancia m\u00e9dica. O INEM \u00e9 um organismo dotado de autonomia administrativa e \n\nfinanceira, e patrim\u00f3nio pr\u00f3prio. Ainda que a sede do INEM esteja estabelecida em \n\nLisboa, disp\u00f5e de servi\u00e7os descentralizados nas delega\u00e7\u00f5es regionais de Lisboa, \n\nPorto, Coimbra e Faro, que orquestram, na respectiva \u00e1rea geogr\u00e1fica de influ\u00eancia, \n\nas m\u00faltiplas atribui\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es do INEM. \n\nO SIEM \u00e9 activado quando algu\u00e9m liga o N\u00famero Europeu de Emerg\u00eancia, 112, \n\nsendo o atendimento das chamadas recebidas pela PSP atrav\u00e9s do Centro \n\nOperacional 112 pt-Sul que recebe todas as chamadas desde os distritos de Castelo \n\nBranco e Leiria at\u00e9 ao Sul do pa\u00eds, exceptuando-se os distritos de Lisboa e Set\u00fabal. As \n\nrestantes centrais de emerg\u00eancia est\u00e3o distribu\u00eddas pelos distritos do Centro e Norte \n\ndo pa\u00eds, uma por cada distrito. \n\nQuando o evento que motivou a chamada 112 \u00e9 da \u00e1rea da sa\u00fade, a liga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreencaminhada para o CODU, local onde se encontram 24h, 365 dias por ano, \n\nm\u00e9dicos, operadores de central de emerg\u00eancia m\u00e9dica e psic\u00f3logos, apoiados por \n\nequipamentos nas \u00e1reas de telecomunica\u00e7\u00f5es e inform\u00e1tica que permitem accionar e \n\ncoordenar os m\u00faltiplos recursos humanos e log\u00edsticos que integram o SIEM, \n\ndesignadamente os ve\u00edculos de emerg\u00eancia, e endere\u00e7\u00e1-los ao local do evento que \n\nmotivou o recurso ao 112. Os profissionais do INEM efectuam a triagem de cada \n\nsitua\u00e7\u00e3o, avaliando a necessidade ou n\u00e3o de accionamento dos meios materiais e \n\nhumanos dispon\u00edveis, de entre as v\u00e1rias entidades constituintes do SIEM (INEM, \n\nBombeiros ou CVP). \n\n\n\n \n \n\n- 25 - \n\nAssim, os CODU seleccionam e accionam os meios necess\u00e1rios para socorrer \n\natempadamente cada situa\u00e7\u00e3o, fazem o acompanhamento das equipas no terreno, \n\nmobilizam meios adicionais, se necess\u00e1rio, seleccionam o hospital de recep\u00e7\u00e3o da \n\nv\u00edtima, de acordo com os cuidados necess\u00e1rios e preparam a sua recep\u00e7\u00e3o no servi\u00e7o \n\nde urg\u00eancia de destino. No entanto, nem sempre o fluxo de comunica\u00e7\u00f5es se processa \n\ndesta forma. Quando o contactante por um determinado motivo, seja pela proximidade \n\nou por outro factor opta por ligar para outro n\u00famero que n\u00e3o seja 112, este vai \n\ndesenvolver outro processo que poder\u00e1 influenciar directamente o tipo de socorro a \n\nenviar, prejudicando desta forma o bom funcionamento do sistema e o atraso no envio \n\nde meios diferenciados para o local. \n\nEm caso de necessidade de accionamento de meios para socorrer o doente \n\nurgente/emergente, o INEM disp\u00f5e de meios n\u00e3o medicalizados e de meios \n\nmedicalizados. As Ambul\u00e2ncias de Suporte B\u00e1sico de Vida, Motas de Emerg\u00eancia \n\nM\u00e9dica e a Unidade M\u00f3vel de Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de Emerg\u00eancia integram os \n\nmeios n\u00e3o medicalizados. Nos meios medicalizados incluem-se as Viaturas M\u00e9dicas \n\nde Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o, as Ambul\u00e2ncias Suporte Imediato de Vida e os \n\nHelic\u00f3pteros de Emerg\u00eancia M\u00e9dica. \n\nAl\u00e9m dos meios j\u00e1 referidos, o Departamento de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (DEM) do \n\nINEM conta ainda com o Centro de Informa\u00e7\u00e3o Antivenenos (CIAV), o Centro de Apoio \n\nPsicol\u00f3gico e Interven\u00e7\u00e3o em Crise (CAPIC) e o Centro de Interven\u00e7\u00e3o e Planeamento \n\nem Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o (CIPSE). \n\nO CIAV \u00e9 um centro m\u00e9dico nacional de informa\u00e7\u00e3o toxicol\u00f3gica, que disp\u00f5e de \n\numa equipa de m\u00e9dicos especializados aptos a prestar informa\u00e7\u00f5es referentes ao \n\ndiagn\u00f3stico, quadro cl\u00ednico, toxicidade, terap\u00eautica e progn\u00f3stico da exposi\u00e7\u00e3o a \n\nt\u00f3xicos e de intoxica\u00e7\u00f5es agudas ou cr\u00f3nicas. Fornece ainda esclarecimentos sobre \n\nefeitos secund\u00e1rios de f\u00e1rmacos, subst\u00e2ncias cancer\u00edgenas, mutag\u00e9nicas e \n\nteratog\u00e9nicas. \n\nO CAPIC \u00e9 composto por psic\u00f3logos, respons\u00e1veis por prestar apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \n\n\u00e0s equipas de emerg\u00eancia, com vista ao desenvolvimento de estrat\u00e9gicas activas de \n\nadapta\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es de crise. Interv\u00eam no CODU 24h por dia, de acordo com uma \n\nescala de servi\u00e7o nacional, bem como no terreno atrav\u00e9s do accionamento da Unidade \n\nM\u00f3vel de Interven\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de Emerg\u00eancia, (UMIPE). Com esta interven\u00e7\u00e3o \n\npretende-se minimizar o impacto negativo dos eventos, reduzir o grau de \n\n\n\n \n \n\n- 26 - \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o e ajudar as pessoas envolvidas a retomar o n\u00edvel de funcionamento \n\nadaptativo. \n\nO CIPSE foi criado com o objectivo de planear e coordenar a estrat\u00e9gia de \n\nopera\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia m\u00e9dica em cen\u00e1rios de excep\u00e7\u00e3o. Este servi\u00e7o do INEM \u00e9 \n\nainda respons\u00e1vel pelo planeamento e coordena\u00e7\u00e3o de eventos de alto risco que \n\ncontem com a participa\u00e7\u00e3o do INEM, bem como por planear e coordenar as equipas \n\ndo INEM destacadas em miss\u00f5es internacionais. \u00c9 ainda compet\u00eancia do CIPSE \n\nproceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de planos de emerg\u00eancia no \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\nv\u00e1rios em que o INEM participa, com vista a garantir a prontid\u00e3o e a efic\u00e1cia das \n\nequipas de emerg\u00eancia. \n\n3.2 - O INEM EM SITUA\u00c7\u00d5ES DE EXCEP\u00c7\u00c3O \n\nSendo o INEM o instituto que coordena a emerg\u00eancia m\u00e9dica em Portugal, al\u00e9m \n\ndas miss\u00f5es j\u00e1 descritas decorrente da sua miss\u00e3o principal e di\u00e1ria no que concerne \n\nao SIEM, o INEM, I. P. deve assegurar a elabora\u00e7\u00e3o dos planos de emerg\u00eancia em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com as administra\u00e7\u00f5es regionais de sa\u00fade e com a ANPC, no \u00e2mbito da \n\nrespectiva lei reguladora e orientar a actua\u00e7\u00e3o coordenada dos agentes de sa\u00fade nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe ou calamidade, integrando a organiza\u00e7\u00e3o definida em planos \n\nde emerg\u00eancia/cat\u00e1strofe. \n\nTal como as restantes chamadas de emerg\u00eancia, o pedido de ajuda/socorro entra \n\nno sistema, habitualmente, atrav\u00e9s do n\u00famero europeu de socorro 112. Quando tal \n\nn\u00e3o acontece, quem recebe o pedido de socorro s\u00e3o os Bombeiros, a CVP, o CDOS \n\nou outras centrais de For\u00e7as de Autoridade, que t\u00eam como dever informar de imediato \n\no CODU do pedido de socorro. De imediato os CODU accionam, de acordo com as \n\nnecessidades no local, as equipas de emerg\u00eancia m\u00e9dica para o local da ocorr\u00eancia. \n\nEm simult\u00e2neo, e em caso de necessidade, efectua-se tamb\u00e9m a interliga\u00e7\u00e3o com as \n\nrestantes for\u00e7as do socorro, salvamento e seguran\u00e7a para que as equipas \n\nmultidisciplinares e diferenciadas cheguem em tempo \u00fatil ao teatro de opera\u00e7\u00f5es. Para \n\nal\u00e9m disso, com a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel, que tentam ir actualizando, come\u00e7am a \n\nproceder \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o dos hospitais de recep\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas e ao eventual refor\u00e7o \n\ndos meios no local, se necess\u00e1rio. \n\nProcedem, ainda, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o em causa, a algumas medidas \n\nexcepcionais, como sejam a transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura hier\u00e1rquica do \n\nCODU/INEM, informando o Conselho Directivo, o(a) Director(a) Regional, \n\n\n\n \n \n\n- 27 - \n\nCoordenador do CODU, Log\u00edstica Nacional, CIPSE e Gabinete de Comunica\u00e7\u00e3o e \n\nImagem. \n\nPara al\u00e9m destes passos, em caso de necessidade poder\u00e3o ser accionados para o \n\nlocal meios espec\u00edficos, como seja a Viatura de Interven\u00e7\u00e3o em Cat\u00e1strofe, a Viatura \n\nde Interven\u00e7\u00e3o NRBQ e equipamento t\u00e1ctico. O envio de psic\u00f3logos com forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica nesta mat\u00e9ria \u00e9, tamb\u00e9m, ponderado e decidido caso a caso. \n\nO primeiro meio INEM a chegar ao local assume, at\u00e9 informa\u00e7\u00e3o em contr\u00e1rio pelo \n\nCODU ou pela sua estrutura hier\u00e1rquica, a coordena\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, \n\ncompetindo ao M\u00e9dico no Local estabelecer a interliga\u00e7\u00e3o com o Grupo de Socorro e \n\nSalvamento, atrav\u00e9s do elemento mais graduado da ANPC presente no local. Estes, \n\nem conjunto, devem avaliar as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e definir: \n\n? Onde efectuar a Triagem Prim\u00e1ria \n\n? Local para Posto M\u00e9dico Avan\u00e7ado (PMA) \n\n? Parque das ambul\u00e2ncias \n\n? Zona de recolha de mortos \n\n? Zona para acolher ilesos ou familiares \n\n? Outras zonas de interesse, como sejam a zona de concentra\u00e7\u00e3o e reserva de \n\nmeios e o local para confer\u00eancia de imprensa \n\nA defini\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do(s) local(ais) de triagem, do PMA, dos centros de \n\nacolhimento, coordenados pelo CAPIC, do parque de ambul\u00e2ncias e da zona \n\nmortu\u00e1ria provis\u00f3ria s\u00e3o decis\u00f5es fundamentais, que devem ser tomadas t\u00e3o depressa \n\nquanto poss\u00edvel, antes mesmo de se come\u00e7ar a socorrer as v\u00edtimas, uma vez que a \n\nsua n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o atempada e correcta poder\u00e1 comprometer todo o sucesso das \n\nopera\u00e7\u00f5es. \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das mesmas ter\u00e1 que atender \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a existentes \n\ne previs\u00edveis, ao fluxo ordenado das v\u00edtimas desde o local da ocorr\u00eancia at\u00e9 ao \n\nhospital de destino, passando pelo PMA, aos corredores de emerg\u00eancia definidos \n\npelas autoridades policiais e \u00e0s caracter\u00edsticas espec\u00edficas do acidente. \n\n\u00c9 muito importante que seja definida a forma como se ir\u00e1 proceder \u00e0 triagem \n\nprim\u00e1ria no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es, nomeadamente, quem a faz e que algoritmo de \n\ntriagem ser\u00e1 usado, para que todos actuem de maneira semelhante, podendo ainda \n\n\n\n \n \n\n- 28 - \n\nser necess\u00e1rio que se efectue uma revis\u00e3o do algoritmo a ser utilizado, bem como \n\numa distribui\u00e7\u00e3o das etiquetas de triagem em vigor. \n\nDever\u00e1 tamb\u00e9m ficar definido se a triagem se far\u00e1 no local da ocorr\u00eancia ou \n\nsomente na admiss\u00e3o ao PMA, sendo que o ideal \u00e9 que a triagem prim\u00e1ria seja \n\nefectuada junto das v\u00edtimas, e que se estabele\u00e7am desde esse momento prioridades \n\nde tratamento, sendo assim transportadas para o PMA as v\u00edtimas mais priorit\u00e1rias. No \n\nentanto, esta op\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser dif\u00edcil de implementar se houver muitas v\u00edtimas e \n\npoucos elementos nas equipas de emerg\u00eancia m\u00e9dica, ou ainda, se as equipas n\u00e3o \n\nconhecerem os algoritmos. Nessa situa\u00e7\u00e3o e como alternativa, poder\u00e1 ser necess\u00e1rio \n\ndecidir efectuar a triagem das v\u00edtimas apenas junto ao PMA, fazendo com que estas \n\nse aglomerem na entrada. \n\nO Posto M\u00e9dico Avan\u00e7ado (PMA) \u00e9 um espa\u00e7o f\u00edsico organizado, que deve ser \n\ncolocado pr\u00f3ximo do ponto \u201czero\u201d, ou seja, o mais pr\u00f3ximo do sinistro, mas sempre em \n\nlocal seguro. A\u00ed s\u00e3o prestados os cuidados de emerg\u00eancia necess\u00e1rios para assegurar \n\nque as v\u00edtimas s\u00e3o transportadas nas melhores condi\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0 unidade de sa\u00fade \n\nmais adequada. Ao aguardar no PMA, pelo momento mais oportuno para a sua \n\ntransfer\u00eancia para o hospital adequado, contribui-se para um melhor controlo da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, evitando o transporte apressado e ca\u00f3tico das v\u00edtimas para o Servi\u00e7o de \n\nUrg\u00eancia mais pr\u00f3ximo, fazendo com que se esgote a capacidade de resposta desse \n\nSU, nada contribuindo para o sucesso da opera\u00e7\u00e3o, pois poder\u00e1 condicionar, \n\neventualmente, o progn\u00f3stico das v\u00edtimas. \n\nO PMA n\u00e3o sendo uma estrutura f\u00edsica, que chegue em tempo \u00fatil ao local \n\ntransportado pela VIC, poder\u00e1 ser: \n\n? Um espa\u00e7o f\u00edsico delimitado (por exemplo com fita balizadora); \n\n? Uma estrutura f\u00edsica fixa, adaptada (por exemplo um gin\u00e1sio, uma escola ou \n\num p\u00e1tio); \n\n? Uma estrutura m\u00f3vel espec\u00edfica (por exemplo, uma tenda insufl\u00e1vel); \n\n? Outra que no momento se entenda \u00fatil e segura para a situa\u00e7\u00e3o em causa; \n\nO PMA, habitualmente, dever\u00e1 estar organizado em \u00e1reas, de acordo com as \n\nprioridades das v\u00edtimas, de forma a rentabilizar e gerir os recursos dispon\u00edveis. \u00c9 \n\ntamb\u00e9m comum que se tente, sempre que poss\u00edvel, n\u00e3o colocar os feridos ligeiros, \n\ncatalogados como verdes, de baixa prioridade, no PMA, uma vez que este tem, \n\nnormalmente, dimens\u00f5es reduzidas e deve ser guardado para as v\u00edtimas mais graves, \n\n\n\n \n \n\n- 29 - \n\ncatalogadas como, vermelhas e amarelas. Mesmo as v\u00edtimas consideradas num \n\nprimeiro momento como menos graves devem manter-se em vigil\u00e2ncia por elementos \n\nde equipas m\u00e9dicas, uma vez que a sua situa\u00e7\u00e3o (tal como a de qualquer outra v\u00edtima) \n\npoder\u00e1 alterar-se e agravar-se. Normalmente, estas v\u00edtimas encontram-se tamb\u00e9m \n\nacompanhadas por equipas de apoio psicossocial. \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1 - Esquema de utiliza\u00e7\u00e3o do PMA \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nO parque de ambul\u00e2ncias dever\u00e1 ser uma das primeiras zonas a definir. Ap\u00f3s \n\npoucos minutos o n\u00famero de viaturas no local ser\u00e1 tanto que a sua organiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nmuito dif\u00edcil. Este \u00e9 pois um dos principais problemas na gest\u00e3o de meios em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de multi-v\u00edtimas, dado que \u00e9 habitual serem activados mais meios que os \n\nnecess\u00e1rios no evento. \n\n\u00c9, pois, fundamental que desde logo fique algu\u00e9m respons\u00e1vel por organizar um \n\nespa\u00e7o que ter\u00e1 como objectivo a r\u00e1pida resposta a uma solicita\u00e7\u00e3o do PMA para \n\ntransporte de uma v\u00edtima, que j\u00e1 esteja devidamente estabilizada, ou que a sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o cl\u00ednica o imponha. \n\nEste parque dever\u00e1 permitir o fluxo f\u00e1cil de viaturas a entrar e a sair, sem que se \n\ncruzem e sem que passem no corredor de evacua\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (das v\u00edtimas que \n\nestar\u00e3o a ser transportadas desde o local da ocorr\u00eancia at\u00e9 ao PMA), de forma a n\u00e3o \n\nas colocar em risco. \n\n\n\n \n \n\n- 30 - \n\nDesta forma, o INEM antes da emerg\u00eancia deve preparar e actualizar o registo de \n\nmeios humanos e recursos materiais que sejam necess\u00e1rios disponibilizar em caso de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e organizar, preparar e treinar/formar subgrupos de sa\u00fade e \n\nequipas de emerg\u00eancia m\u00e9dica m\u00f3veis habilitadas a cumprir as miss\u00f5es do INEM, \n\npara que durante a emerg\u00eancia se possa organizar, montar e gerir postos de triagem, \n\npara que se preste assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas, efectuando a triagem, o tratamento e a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o inicial. Deve-se ainda realizar a triagem e o apoio psicol\u00f3gico a prestar \n\n\u00e0s v\u00edtimas prim\u00e1rias, secund\u00e1rias e terci\u00e1rias no local da ocorr\u00eancia, com vista \u00e0 sua \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o emocional e posterior referencia\u00e7\u00e3o para as entidades adequadas. \n\nCabe ainda ao INEM, coordenar a evacua\u00e7\u00e3o dos feridos para as Unidades de \n\nSa\u00fade adequadas e articular com as for\u00e7as de seguran\u00e7a e o representante da ANPC \n\nno que se refere \u00e0s ac\u00e7\u00f5es de mortu\u00e1ria e proceder ao registo de v\u00edtimas. \n\n3.3 \u2013 ESTUDO DE CASOS \n\n3.3.1 - INC\u00caNDIOS FLORESTAIS - COIMBRA 2005 \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Inc\u00eandio florestal Coimbra 2005. \n\nFonte: http://ramalyon.blogspot.com/2009_08_01_archive.html \n\nO INEM enquanto agente de protec\u00e7\u00e3o civil tem um papel fundamental na \n\npresta\u00e7\u00e3o de socorro pr\u00e9-hospitalar \u00e0s popula\u00e7\u00f5es afectadas ou na imin\u00eancia de \n\nserem afectadas pelos inc\u00eandios florestais, bem como, aos bombeiros e elementos de \n\noutras entidades envolvidas no combate aos inc\u00eandios florestais. Para que todo o \n\nprocesso se desenrole de forma adequada deve haver um pedido pr\u00e9vio das \n\nentidades competentes e respons\u00e1veis pela zona afectada, ou ent\u00e3o ap\u00f3s ser activado \n\nalgum Plano Municipal, Distrital ou Nacional de Emerg\u00eancia. \n\nhttp://ramalyon.blogspot.com/2009_08_01_archive.html\n\n\n \n \n\n- 31 - \n\nO modelo de actua\u00e7\u00e3o tem como principal objectivo, no \u201cteatro de opera\u00e7\u00f5es\u201d, a \n\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados m\u00e9dicos de emerg\u00eancia, sendo que o modo de funcionamento \n\ndo INEM neste tipo de cen\u00e1rio \u00e9 avaliado caso a caso ap\u00f3s o reconhecimento \n\nefectuado pela primeira equipa a chegar ao local, sendo a sua miss\u00e3o caracterizar as \n\nnecessidades, em termos de emerg\u00eancia m\u00e9dica e transmiti-las ao respectivo CODU. \n\nOs inc\u00eandios florestais causam in\u00fameros preju\u00edzos, nomeadamente, destrui\u00e7\u00e3o de \n\ncasas e outras edifica\u00e7\u00f5es, cortes de energia, inoperacionalidade nos sistemas de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es, morte de animais, polui\u00e7\u00e3o do ar, contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, queima \n\nde planta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, interrup\u00e7\u00e3o da continuidade laboral, entre outros e problemas \n\nde sa\u00fade como intoxica\u00e7\u00f5es, queimaduras, les\u00f5es oculares, etc. \n\nSegundo o relat\u00f3rio de inc\u00eandios 2005, da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Recursos Florestais \n\no ano de 2005 ficou marcado como um dos mais negros no que toca a inc\u00eandios \n\nflorestais no distrito de Coimbra, tendo ardido 50803ha em 1016 ocorr\u00eancias. Este foi \n\no distrito que mais ardeu em 2005, muito por culpa dos grandes inc\u00eandios que \n\ndeflagraram no concelho da Pampilhosa da Serra, que ficou praticamente dizimado \n\npelas chamas. \n\nDesde 14 de Agosto de 2005 que o concelho de Coimbra come\u00e7ou a ser fustigado \n\npor inc\u00eandios, tendo sido mobilizados meios de todas as zonas operacionais. Segundo \n\no relat\u00f3rio de inc\u00eandios 2005 da C.M. Coimbra de 4 de Novembro 2005, nessa \n\nsemana deflagraram mais de 20 inc\u00eandios, tendo ardido no concelho \n\naproximadamente 4200ha. \n\nNos grandes inc\u00eandios no concelho da Pampilhosa da Serra, onde inclusive foi \n\nactivado o Plano Distrital de Emerg\u00eancia, estavam al\u00e9m do INEM, bombeiros, for\u00e7as \n\nde autoridade e ex\u00e9rcito, apoiados por diversos ve\u00edculos e meios a\u00e9reos. Devido ao \n\nelevado n\u00famero de focos de inc\u00eandio incontrol\u00e1veis, efectuaram-se diversas \n\nevacua\u00e7\u00f5es de aldeias e lares e in\u00fameros tratamentos a civis e bombeiros, causados \n\npor queimaduras e problemas oculares. \n\nTodas estas actua\u00e7\u00f5es se efectuam perante cen\u00e1rios dantescos em condi\u00e7\u00f5es \n\nadversas para \u00e9poca, calor extremo, humidade reduzida, estradas cortadas e focos de \n\ninc\u00eandio, tendo-se que atravessar estradas e locais com fumo, gases e calor, \n\nreflectindo-se para os operacionais no terreno em dificuldade respirat\u00f3ria, n\u00e1useas, \n\nv\u00f3mitos, cefaleias, ardor nos olhos e principalmente em desidrata\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n- 32 - \n\nAl\u00e9m disto, as comunica\u00e7\u00f5es foram tamb\u00e9m muito afectadas devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de \n\ncablagens e antenas. \n\nNo dia 21 de Agosto de 2005, pelas 13h00, deflagrou em Soutelo, a Norte da \n\npovoa\u00e7\u00e3o de Carvalho, concelho de Vila Nova de Poiares, um inc\u00eandio que \n\nrapidamente tomou grandes propor\u00e7\u00f5es e que viria a ser um dos maiores pesadelos \n\ndo concelho de Coimbra. As condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, o cansa\u00e7o dos combatentes e a \n\ndificuldade de meios, fizeram com que este inc\u00eandio atingisse o concelho de Coimbra \n\nem quatro frentes, tr\u00eas a Norte do rio Ceira e uma a Sul. Estes inc\u00eandios eram na \n\naltura combatidos por todo o dispositivo operacional do distrito de Coimbra, apoiados \n\npor grupos de todo o pa\u00eds. \n\nDevido ao facto do inc\u00eandio progredir com elevada intensidade foi activado \u00e0s \n\n22h30 o Plano de Emerg\u00eancia Municipal de Coimbra entrando em ac\u00e7\u00e3o nas zonas \n\ncr\u00edticas o INEM e a GNR para evacua\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es em risco. Pelas 24h00 e face \n\n\u00e0s situa\u00e7\u00f5es criticas que se verificavam, devido \u00e0s frentes de inc\u00eandio no concelho de \n\nCoimbra, Poiares, Miranda e Soure, foi accionado o Plano de Emerg\u00eancia Distrital por \n\nparte do Governador Civil. Recorde-se que este Plano j\u00e1 havia sido activado na \n\nmesma semana no Inc\u00eandio da Pampilhosa da Serra. \n\nA actua\u00e7\u00e3o do INEM iniciou-se na freguesia de Ceira, na periferia da cidade de \n\nCoimbra, com o intuito de avaliar e se necess\u00e1rio proceder com o aviso de evacua\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, o inc\u00eandio j\u00e1 tinha passado por essa freguesia, deixando-a sem luz, com \n\nmuito fumo, calor e uma grande destrui\u00e7\u00e3o, mas sem feridos. De seguida a opera\u00e7\u00e3o \n\nfocou-se na zona da Cova de Ouro, Mata Vale de Canas, onde as equipas do INEM e \n\na popula\u00e7\u00e3o ficaram encurralados pelas chamas, n\u00e3o havendo qualquer ponto de \n\nsa\u00edda, nem para Coimbra, nem para Penacova. Dentro de uma ambul\u00e2ncia estavam \n\n17 pessoas com dificuldade em respirar e cefaleias pela elevada quantidade de fumo \n\nque tinham inalado, registando-se tamb\u00e9m uma comunica\u00e7\u00e3o de que uma mulher e o \n\nfilho de 6 meses estavam desaparecidos numa casa, numa zona atingida pelo fogo, \n\ntendo sido encontrados algum tempo depois no largo da localidade. \n\nMas o fogo que chegara \u00e0 Mata Nacional de Vale de Canas continuava a descer o \n\nvale, atravessou as quatro faixas de rodagem da Circular Externa de Coimbra e galgou \n\na outra encosta. Num capricho s\u00e1dico, o vento encarregou-se de distribuir as chamas \n\npor tudo quanto era monte, \u00e0 volta da cidade. Na noite de domingo, chegou a formar-\n\nse uma frente cont\u00ednua com mais de 20 quil\u00f3metros e s\u00f3 em Coimbra lavrou numa \n\n\u00e1rea de 40.000 ha, destruindo 11 casas. \n\n\n\n \n \n\n- 33 - \n\nDurante a madrugada e manh\u00e3, foram evacuadas pelo INEM, mais de 50 pessoas \n\npara o quartel da Brigada Ligeira de Interven\u00e7\u00e3o (BLI) do Ex\u00e9rcito, onde as psic\u00f3logas \n\ndo INEM e as t\u00e9cnicas do departamento da Habita\u00e7\u00e3o e da Ac\u00e7\u00e3o Social da C\u00e2mara \n\nde Coimbra n\u00e3o tiveram m\u00e3os a medir, confortando os mais traumatizados. A \n\nevacua\u00e7\u00e3o do Hospital Psiqui\u00e1trico Sobral Cid foi tamb\u00e9m ponderada, n\u00e3o se vindo a \n\nconcretizar na sua totalidade. \n\nMais uma vez os sistemas de comunica\u00e7\u00f5es falharam, devido \u00e0 falta de energia e \n\nao facto do suporte alternativo de fornecimento de energia (baterias) terem esgotado, \n\ndeixando sem comunica\u00e7\u00f5es toda a zona de Coimbra. De referir que no mesmo sitio \n\nse encontram equipamentos da GNR, PSP, INEM e Protec\u00e7\u00e3o Civil.  \n\nDevido \u00e0 espessa nuvem de fumo e ao calor intenso, durante a noite e manh\u00e3 \n\nseguinte registaram-se v\u00e1rios pedidos de socorro relacionados com dificuldade \n\nrespirat\u00f3ria na popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente em idosos e crian\u00e7as. \n\nNeste cap\u00edtulo, procurou-se de uma forma sintetizada explicar o porqu\u00ea do INEM \n\nactuar em cen\u00e1rios de inc\u00eandios florestais. O apoio na evacua\u00e7\u00e3o de v\u00edtimas, a \n\npresta\u00e7\u00e3o de socorro pr\u00e9-hospitalar \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, aos bombeiros e a todos os outros \n\nelementos, inclusive aos pr\u00f3prios elementos do INEM, sendo fundamental a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea de actua\u00e7\u00e3o. \n\nA actua\u00e7\u00e3o nestas ocorr\u00eancias torna-se particularmente dif\u00edcil pelo calor e fumo \n\nlibertado pela combust\u00e3o, sendo not\u00f3rio que a aus\u00eancia de equipamento de protec\u00e7\u00e3o \n\nindividual adequado a estas situa\u00e7\u00f5es assume-se como um aspecto fundamental. A \n\nfarda do INEM \u00e9 constitu\u00edda por capacete, bon\u00e9, \u00f3culos e m\u00e1scara de protec\u00e7\u00e3o, \n\nluvas, colete, t-shirt e cal\u00e7as, propondo-se para que se actue em maior seguran\u00e7a, a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de casacos de protec\u00e7\u00e3o com o intuito de reduzir o calor sentido nos bra\u00e7os. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 34 - \n\n3.3.2 - ACIDENTE EM CADEIA A25 \u2013 23 DE AGOSTO DE 2010 \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Acidente com multi-v\u00edtimas na A25 \n\nFonte: http://www.cmjornal.xl.pt/detalhe/noticias/exclusivo-cm/sangue-e-morte-mancham-a25 \n\nA chamada inicial entrou no CODU de Coimbra \u00e0s 16h12, a dar conta de um \n\nacidente de via\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias viaturas e com, pelo menos, 10 v\u00edtimas. No decorrer de \n\nnovas chamadas soube-se que havia acidentes nos dois sentidos, com um cen\u00e1rio de \n\nmulti-v\u00edtimas e que os carros continuavam a bater. O elevado n\u00famero de pedidos \n\nprovocaram um incremento no n\u00famero de chamadas e uma apreens\u00e3o em todos os \n\nprofissionais com o desenrolar de toda a situa\u00e7\u00e3o. Todas as chamadas referem um \n\nelevado n\u00famero de viaturas e v\u00edtimas, associado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o de que se estava a \n\ndesenvolver um inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es dependente do acidente. \n\nPerante este cen\u00e1rio, foi assumido Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o e a gravidade da \n\nsitua\u00e7\u00e3o, detectada desde o in\u00edcio, determinou o accionamento imediato dos meios \n\ndispon\u00edveis para o local, tendo-se efectuado os seguintes contactos: \n\n? Directora Regional para informa\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e para que se procedesse \u00e0 \n\nactiva\u00e7\u00e3o e envio de meios excepcionais para o local; \n\n? Contacto com os CDOS de Aveiro e Viseu de forma a existir uma liga\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua e troca de informa\u00e7\u00e3o entre todos, bem como para proceder ao envio \n\nde meios propostos no plano pr\u00e9vio de interven\u00e7\u00e3o da A25; \n\n? Contacto com a GNR e com a concession\u00e1ria Ascendi para que fizessem o \n\ncontrolo, seguran\u00e7a e sinaliza\u00e7\u00e3o dos locais; \n\nhttp://www.cmjornal.xl.pt/detalhe/noticias/exclusivo-cm/sangue-e-morte-mancham-a25\n\n\n \n \n\n- 35 - \n\n? Contactados CODU Norte, CODU LVT e CODU Algarve para informar da \n\nsitua\u00e7\u00e3o e envio de meios adicionais; \n\n? Contactadas Unidades Hospitalares da regi\u00e3o com o intuito de obter as vagas \n\ndispon\u00edveis por crit\u00e9rios de gravidade. \n\nEntretanto, o primeiro meio INEM chegou ao local e o m\u00e9dico da VMER Aveiro \n\nassumiu a coordena\u00e7\u00e3o no local, narrando o cen\u00e1rio desta forma \u201c...n\u00e3o consigo \n\ndescrever o que estou a ver!\u201d. Efectua ent\u00e3o a passagem de dados com a informa\u00e7\u00e3o \n\nde que existem v\u00e1rios mortos, um n\u00famero indeterminado de feridos e viaturas a arder. \n\nDesde a primeira chamada foram activados diversos meios de socorro e salvamento \n\npara o local, estando inclusive quatro helic\u00f3pteros a postos, mas por raz\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas n\u00e3o puderam actuar. Recorde-se que neste dia chovia e estava um \n\nnevoeiro cerrado. Os meios de socorro envolvidos nesta opera\u00e7\u00e3o foram os seguintes: \n\nTabela 1 \u2013 Meios materiais do INEM no acidente da A25 \n\nMeios N\u00famero \n\nVIC com PMA 2 \n\nVMER 10 \n\nSBV 2 \n\nSIV 1 \n\nUMIPE 2 \n\nTELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES 1 \n\nTOTAL INEM 18 \n\nTabela 2 \u2013 Meios humanos do INEM no acidente da A25 \n\nMeios N\u00famero \n\nM\u00e9dicos 10 \n\nEnfermeiros 15 \n\nTOTE 2 \n\nTAE 10 \n\nPsic\u00f3logos 2 \n\nT\u00e9cnico Telecomunica\u00e7\u00f5es 1 \n\nTOTAL INEM 40 \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\n\n\n \n \n\n- 36 - \n\nForam tamb\u00e9m activados 25 ambul\u00e2ncias das seguintes corpora\u00e7\u00f5es: \n\nTabela 3 \u2013 Ambul\u00e2ncias activadas para o local \n\nMeios N\u00famero \n\nBV Vouzela 5 \n\nBV Oliveira Frades 3 \n\nBV S. Pedro Sul 2 \n\nBV Castro Daire 1 \n\nBV Vale de Besteiros 1 \n\nBV Tondela 1 \n\nBV Salva\u00e7\u00e3o P\u00fablica S. Pedro Sul 1 \n\nBV Santa Comba D\u00e3o 1 \n\nBM Viseu 1 \n\nBV Viseu 1 \n\nBV Albergaria-a-Velha 1 \n\nBV Aveiro Novos 1 \n\nBV Aveiro Velhos 1 \n\nBV \u00c1gueda 1 \n\nBV \u00cdlhavo 1 \n\nBV Estarreja 1 \n\nBV Murtosa 1 \n\nBV Sever do Vouga 1 \n\nTOTAL 25 \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nV\u00e1rios ve\u00edculos, equipas de desencarceramento e de combate a inc\u00eandios foram \n\nactivados para desencarcerar e combater os violentos inc\u00eandios que desencadearam \n\nentre as v\u00e1rias viaturas. As maiores dificuldades sentiram-se ao n\u00edvel da Seguran\u00e7a, \n\nnomeadamente para efectuar a triagem prim\u00e1ria de todas as v\u00edtimas. A defini\u00e7\u00e3o do \n\ncorredor de evacua\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o de outros profissionais ao n\u00edvel da coordena\u00e7\u00e3o \n\nforam problem\u00e1ticos, tendo o dispositivo adaptando-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o e \n\nalterada de acordo com as necessidades e as condi\u00e7\u00f5es no local. \n\nNa chegada ao local foi feito o contacto com o Comandante Operacional no terreno \n\nde forma a proceder \u00e0 triagem prim\u00e1ria e \u00e0 tomada de decis\u00e3o, do melhor local para a \n\n\n\n \n \n\n- 37 - \n\ncoloca\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dos PMA e das VIC. O controlo das evacua\u00e7\u00f5es foi minucioso, \n\ntendo sido definidos o parque e os corredores de ambul\u00e2ncias, sendo que inicialmente \n\napenas havia um corredor de evacua\u00e7\u00e3o no sentido Viseu \u2013 Aveiro. A zona de \n\ninterven\u00e7\u00e3o das equipas foi balizada e o seu acesso vedado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em geral e \n\naos meios de comunica\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Esquema do cen\u00e1rio do Acidente da A25 \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nA VIC serviu de Posto de Comando, onde o TOTE da VIC, acompanhado por \n\nelemento de liga\u00e7\u00e3o aos Bombeiros fazia a ponte entre o local e o CODU. Entretanto e \n\ndada a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, j\u00e1 o CODU tinha enviado um sms para os m\u00e9dicos, \n\nenfermeiros, e TAE?s se deslocarem para o local. Esta forma de contacto funcionou \n\nbem, dado ter havido uma \u00f3ptima resposta por parte destes operacionais. \n\nAo n\u00edvel das telecomunica\u00e7\u00f5es, foi montado um repetidor UHF no local, para que as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es flu\u00edssem facilmente e sem falhas entre os operacionais do INEM, sendo \n\ndistribu\u00eddos equipamentos r\u00e1dio aos M\u00e9dicos, Enfermeiros, TAE, Log\u00edstica, \n\nOperadores e Psic\u00f3logos. \n\nA Log\u00edstica \u00e9 fundamental para o sucesso da interven\u00e7\u00e3o em qualquer cen\u00e1rio. Os \n\nseus elementos integram o dispositivo de modo a garantir que os outros profissionais \n\ntenham condi\u00e7\u00f5es para actuarem de forma adequada. Das v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es da log\u00edstica \n\ndestaca-se que todos os seus elementos t\u00eam forma\u00e7\u00e3o de TAE. Efectuam a condu\u00e7\u00e3o \n\nda UMIPE, da Viatura de Interven\u00e7\u00e3o em Cat\u00e1strofe com a correspondente montagem \n\ndo PMA e coloca\u00e7\u00e3o do material adequado, repondo o material necess\u00e1rio e apoiam \n\nos profissionais em variadas fun\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n \n\n- 38 - \n\nOs PMA foram colocados em linha e dotados de meios materiais e humanos para \n\nfazer a triagem do elevado n\u00famero de v\u00edtimas provenientes da triagem prim\u00e1ria. As \n\nv\u00edtimas, trazidos pelas equipas de bombeiros no epicentro do acidente eram \n\nconduzidos \u00e0 m\u00e9dica coordenadora, que se encontrava na entrada do PMA, sendo \n\ndistribu\u00eddas pelo posto m\u00e9dico e pelas ambul\u00e2ncias, para que, ap\u00f3s estabilizados, \n\nfossem evacuados para os hospitais, de forma adequada e controlada. Desta forma \n\nprestaram-se os cuidados de sa\u00fade para estabilizar as v\u00edtimas, proporcionando uma \n\nevacua\u00e7\u00e3o selectiva, optimizando desta forma os cuidados m\u00e9dicos a prestar em \n\nsegunda linha. \n\nNa interven\u00e7\u00e3o na A25 estiveram presentes duas Psic\u00f3logas que fizeram 61 \n\nInterven\u00e7\u00f5es entre as v\u00edtimas do acidente, familiares destes e bombeiros, tendo \n\nintervindo n\u00e3o s\u00f3 no local como nos Hospitais de Aveiro e Viseu. \n\nNo final, o acidente multi-v\u00edtimas que configurou uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o originou \n\n93 feridos triados nos hospitais em todo o territ\u00f3rio nacional, sendo que alguns destes \n\nter\u00e3o chegado pelos pr\u00f3prios meios \u00e0 unidade hospitalar. Foram, assim \n\ncontabilizados, pela coordena\u00e7\u00e3o do INEM 5 cad\u00e1veres (4 adultos e 1 crian\u00e7a), 13 \n\nferidos graves (entre eles duas crian\u00e7as), 43 feridos ligeiros e 7 sinistrados tiveram alta \n\nno local da ocorr\u00eancia. \n\nTabela 4 \u2013 Hospitais de destino dos sinistrados da A25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nHospitais de destino N\u00famero de v\u00edtimas \n\nHospital Infante D. Pedro - Aveiro 19 \n\nHospital S\u00e3o Teot\u00f3nio - Viseu 23 \n\nSUB de \u00c1gueda 6 \n\nHospitais da Universidade de Coimbra 8 \n\nCentro Hospitalar de Coimbra 8 \n\nHospital Pedi\u00e1trico de Coimbra 2 \n\nTotal 66 \n\n\n\n \n \n\n- 39 - \n\nTabela 5 \u2013 N\u00famero de v\u00edtimas acidente A25 \n\n \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nConstatou-se neste cen\u00e1rio que, embora sendo um trabalho \u00e1rduo e com todas as \n\ncondicionantes com que os operacionais se depararam, todos responderam \n\nprontamente e com grande prepara\u00e7\u00e3o para actuar neste tipo de acidentes. O \n\naumento de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, nomeadamente do curso de AGSE e a presen\u00e7a \n\nass\u00eddua em treinos, exerc\u00edcios e simulacros ditou a boa prepara\u00e7\u00e3o da equipa da \n\nDRC. De notar que o CODU teve uma excelente presta\u00e7\u00e3o com uma coordena\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3ptima e uma liga\u00e7\u00e3o constante com todos os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil, n\u00e3o havendo \n\naltera\u00e7\u00e3o no ritmo de trabalho, nem atraso na resposta \u00e0s restantes chamadas de \n\nemerg\u00eancia. \n\nNo local, a coordena\u00e7\u00e3o directiva foi meticulosa, com a m\u00e9dica coordenadora e o \n\nTOTE de excep\u00e7\u00e3o permanentemente actualizados, bem articulados entre si, com o \n\nCODU e com o comandante operacional no local. Houve uma excelente articula\u00e7\u00e3o \n\nentre as v\u00e1rias entidades no terreno, tendo-se dividindo muito bem a \u00e1rea do \n\nsalvamento e a \u00e1rea do socorro e evacua\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria. A presen\u00e7a na VIC de um \n\nelemento de liga\u00e7\u00e3o aos bombeiros fez com que n\u00e3o se perdesse informa\u00e7\u00e3o entre as \n\ndiferentes equipas de socorro, dando assim continuidade a uma comunica\u00e7\u00e3o fluida e \n\npermanente. \n\nO n\u00famero de equipas m\u00e9dicas foi suficiente para a estabiliza\u00e7\u00e3o e \n\nacompanhamento de todas as v\u00edtimas, onde se real\u00e7a al\u00e9m das que foram em servi\u00e7o, \n\ntodas aquelas que compareceram no local ap\u00f3s a recep\u00e7\u00e3o do sms emanado pelo \n\nCODU. A montagem da central de telecomunica\u00e7\u00f5es no local foi fundamental para os \n\nSentido do acidente Aveiro - Viseu Viseu - Aveiro \n\nFeridos \n\nGraves 25 12 13 \n\nLigeiros 41 39 2 \n\nAltas PMA 11 7 4 \n\nMortos 5 3 2 \n\nTotal de V\u00edtimas 82 61 21 \n\n\n\n \n \n\n- 40 - \n\nelementos da equipa comunicaram via r\u00e1dio, colmatando desta forma a habitual \n\ndificuldade ou aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1dio. \n\nOs aspectos a melhorar passam pela necessidade de informatizar todos os dados \n\nin loco na VIC e no PMA, com acesso a rede internet, para maior facilidade no \n\ntratamento da informa\u00e7\u00e3o e capacidade de envio quando necess\u00e1rio. Relembra-se a \n\nnecessidade de formar todos os operacionais do INEM com o curso de AGSE, para \n\nassim todos obterem conhecimentos iguais e actuarem de igual forma perante um \n\ncen\u00e1rio de excep\u00e7\u00e3o, sendo tamb\u00e9m importante dar maior enf\u00e2se aos treinos que v\u00e3o \n\nsurgindo, praticando os procedimentos em simulacros e exerc\u00edcios, corrigindo todos os \n\naspectos no final destes. \n\n3.3.3. \u2013 INTOXICA\u00c7\u00c3O NA PRAIA DO PALHEIR\u00c3O \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Intoxica\u00e7\u00e3o de escuteiros espanh\u00f3is \n\nFonte: http://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-alimentar-\nna-praia-do-palheirao \n\n\u00c0s 10:56 do dia 28 de Julho, chega ao CODU um primeiro pedido de apoio para 5 \n\ncrian\u00e7as com mal-estar, tendo-se enviado para o local 2 ambul\u00e2ncias dos bombeiros \n\nde Mira para efectuar a avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o. Chegados ao local, estes transmitem ao \n\nCODU a informa\u00e7\u00e3o de que existem 17 crian\u00e7as escuteiros com sinais e sintomas de \n\nintoxica\u00e7\u00e3o alimentar. Perante este facto, foram feitos os contactos hier\u00e1rquicos \n\nnecess\u00e1rios, tendo sido considerada situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, saindo de imediato al\u00e9m \n\ndas VMER Figueira da Foz e Aveiro, tamb\u00e9m a UMIPE. \n\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-alimentar-na-praia-do-palheirao\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-alimentar-na-praia-do-palheirao\n\n\n \n \n\n- 41 - \n\nRefira-se que j\u00e1 na noite anterior, tinha sido dado como situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o a \n\nmesma ocorr\u00eancia, tendo sido activados v\u00e1rios meios. Dos meios que estiveram no \n\nlocal, destaca-se a VIC, VMER e diversas ambul\u00e2ncias, assim como as suas \n\ntripula\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por m\u00e9dicos, enfermeiros e t\u00e9cnicos, tendo a situa\u00e7\u00e3o ficado \n\nresolvida durante a madrugada. O CDOS de Coimbra foi informado da situa\u00e7\u00e3o, tendo-\n\nse solicitado apoio para o envio de ambul\u00e2ncias, tendo sido activadas os seguintes \n\nmeios: \n\nTabela 6 \u2013 Meios activados para o local \n\nMeios Materiais Humanos \n\nBV Mira 1 2 \n\nBV Cantanhede 1 2 \n\nBV Montemor-o-Velho 3 6 \n\nBV Figueira da Foz 2 4 \n\nBV Soure 2 4 \n\nBV Vagos 2 4 \n\nBV Brasfemes 1 2 \n\nBV Coimbra 1 2 \n\nBV Condeixa 1 2 \n\nTOTAL 24 48 \n\nFonte \u2013 INEM, DRC \n\nNo entanto, perante este cen\u00e1rio e com a exist\u00eancia de 24 v\u00edtimas at\u00e9 ao momento, \n\nfoi decidido accionar a VIC Centro, acompanhada de outros meios humanos e \n\nmateriais como a seguir se enumera: \n\nTabela 7 \u2013 Meios do INEM activados para o local \n\nMeios Materiais Humanos \n\nSBV INEM 2 4 \n\nVMER 3 6 \n\nVIC 1 2 \n\nUMIPE - 1 \n\nINEM APOIO 3 7 \n\nTOTAL 9 20 \n\nFonte \u2013 INEM DRC \n\n\n\n \n \n\n- 42 - \n\nDevido \u00e0 aus\u00eancia de qualquer tipo de comunica\u00e7\u00e3o no local da ocorr\u00eancia, quer \n\nr\u00e1dio INEM, quer telem\u00f3vel, foi solicitado ao CDOS Coimbra um r\u00e1dio SIRESP, para \n\nque pudesse haver comunica\u00e7\u00f5es entre o local e o CODU, sendo esta a \u00fanica rede \n\ndispon\u00edvel e funcional no local. \n\nQuando a VMER delega\u00e7\u00e3o chegou ao local, assumiu a coordena\u00e7\u00e3o do evento e \n\niniciou a triagem de 20 v\u00edtimas, dando indica\u00e7\u00e3o para a equipa m\u00e9dica de Aveiro se \n\ndeslocar para o local de acampamento e iniciar a triagem prim\u00e1ria in loco. \n\nForam contactados todos os hospitais da zona, tendo estes facultado as \n\nrespectivas vagas hospitalares. Entretanto, perto do local foi montado o PMA, dando-\n\nse continuidade ao processo de triagem secund\u00e1ria e evacua\u00e7\u00e3o de v\u00edtimas, para os \n\nhospitais consoante as vagas hospitalares, dando especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o de \n\nEspanha de onde os escuteiros eram provenientes para que se mantivessem juntos no \n\nmesmo hospital. \n\nAp\u00f3s a triagem no PMA, inicia-se o processo de evacua\u00e7\u00e3o das v\u00edtimas, sendo \n\ntamb\u00e9m conclu\u00edda a triagem prim\u00e1ria dos 82 escuteiros no acampamento. Verificou-se \n\nque as crian\u00e7as e alguns adultos respons\u00e1veis que estavam no acampamento, n\u00e3o \n\ntinham qualquer sinal e sintoma de gravidade, pelo que devido a estarem \n\nassintom\u00e1ticas, foram evacuadas para a escola EB2\\3 da Tocha em autocarros \n\ndisponibilizados pela C\u00e2mara Municipal de Cantanhede com acompanhamento da \n\nVMER de Aveiro. \n\nDado a situa\u00e7\u00e3o, e devido a esta ocorr\u00eancia ser considerada como um problema de \n\nsa\u00fade p\u00fablica, contactou-se o director regional de sa\u00fade p\u00fablica, colocando-o \n\ninformado sobre a ocorr\u00eancia. Entretanto, o Consulado espanhol pede informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o estado cl\u00ednico das crian\u00e7as e desloca-se ao local para avaliar a situa\u00e7\u00e3o. Com \n\nv\u00e1rios meios de comunica\u00e7\u00e3o social presentes no local, \u00e9 feito um comunicado por \n\nparte das entidades competentes que estavam presentes no local, nomeadamente, \n\npresidente da CM Cantanhede e coordenadora m\u00e9dica do evento. \n\nPelas 16h00 e com as v\u00edtimas todas estabilizadas e evacuadas, deu-se como \n\nterminada a situa\u00e7\u00e3o, mantendo-se um contacto permanente com as entidades do \n\nconcelho para qualquer eventualidade. \n\nAs v\u00edtimas foram assim, transportadas pelos seguintes meios e para os respectivos \n\nhospitais: \n\n\n\n \n \n\n- 43 - \n\nTabela 8 \u2013 Evacua\u00e7\u00e3o hospitalar \n\nEVACUA\u00c7\u00c3O HOSPITALAR \n\nN\u00ba \nOrde\n\nm \nHora Grupo Local Triagem Meio Evacua\u00e7\u00e3o \n\n1 12H30 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Soure HUC \n\n2 12H30 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Soure HUC \n\n3 12H32 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Vagos HP \n\n4 12H32 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Vagos HP \n\n5 12H35 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Vagos HP \n\n6 12H35 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Vagos HP \n\n7 12H37 Badajoz Ambul\u00e2ncia BV Vagos HP \n\n8 12H40 Toledo Ambul\u00e2ncia SBV INEM Aveiro \n\n9 12H40 Toledo Ambul\u00e2ncia BV Montemor Aveiro \n\n10 12H40 Toledo Ambul\u00e2ncia BV Montemor Aveiro \n\n11 12H42 Toledo Ambul\u00e2ncia BV Soure Aveiro \n\n12 12H42 Toledo Ambul\u00e2ncia BV Soure Aveiro \n\n13 12H45 Toledo Ambul\u00e2ncia BV Soure Aveiro \n\n14 13H30 Badajoz PMA BV Montemor HUC \n\n15 13H30 Badajoz PMA BV Montemor HUC \n\n16 13H30 Toledo PMA BV Mira Aveiro \n\n17 13H30 Toledo PMA BV Mira Aveiro \n\n18 13H30 Toledo PMA BV Coimbra Aveiro \n\n19 13H30 Toledo PMA BV Coimbra Aveiro \n\n20 13H30 Toledo PMA BV Coimbra Aveiro \n\n21 13H40 Salamanca PMA BV Figueira Foz Figueira da Foz \n\n22 13H40 Salamanca PMA BV Figueira Foz Figueira da Foz \n\n23 13H40 Salamanca PMA BV Figueira Foz Figueira da Foz \n\n24 14H13 Salamanca PMA BV Mira Figueira da Foz \n\n25 14H13 Salamanca PMA BV Mira Figueira da Foz \n\n26 14H18 Salamanca PMA BV Condeixa Figueira da Foz \n\n27 14H18 Salamanca PMA BV Condeixa Figueira da Foz \n\n28 14H24 Toledo PMA BV Cantanhede HP \n\n29 14H24 Toledo PMA BV Cantanhede HP \n\n30 14H32 Toledo PMA BV Montemor HP \n\n31 14H32 Toledo PMA BV Montemor HP \n\n32 14H54 Badajoz PMA BV Soure HP \n\n33 14H54 Toledo PMA BV Soure HP \n\n34 14H54 Toledo PMA BV Soure HP \n\n35 14H55 Toledo PMA BV Cantanhede HP \n\n36 14H55 Toledo PMA BV Cantanhede HP \n\n37 15H03 Badajoz PMA BV Figueira Foz HP \n\n\n\n \n \n\n- 44 - \n\n38 15H03 Badajoz PMA BV Figueira Foz HP \n\n39 15H07 Badajoz PMA BV Brasfemes HP \n\n41 15H07 Badajoz PMA BV Brasfemes HP \n\n41 15H07 Badajoz PMA BV Brasfemes HP \n\n42 16H30 Toledo EB 2\\3 - EB 2\\3 Tocha \n\n43 16H30 Toledo EB 2\\3 - EB 2\\3 Tocha \n\n91 13h44 Todos Acampamento \nAutocarro \n\nCM Cantanhede \nEB 2\\3 Tocha \n\n \nTOTAL DE V\u00edTIMAS OBSERVADAS E EVACUADAS \u2013 43 + 91 = 134 \n\nFonte \u2013 INEM DRC \n\nNesta ocorr\u00eancia, conforme se pode constatar, todas as v\u00edtimas foram consideradas \n\nligeiras. No entanto dado o elevado n\u00famero de crian\u00e7as com sintomas de intoxica\u00e7\u00e3o \n\nalimentar, nomeadamente n\u00e1useas, cansa\u00e7o, cefaleias, dor abdominal, v\u00f3mitos e \n\ndiarreia, foi necess\u00e1rio activar meios de excep\u00e7\u00e3o para o local, para que fosse feito \n\numa triagem m\u00e9dica e posterior evacua\u00e7\u00e3o hospitalar de acordo com as vagas \n\ndisponibilizadas por cada hospital. \n\nDesta forma e perante os dados obtidos, podemos afirmar que este evento foi uma \n\nexcep\u00e7\u00e3o pelo elevado n\u00famero de v\u00edtimas e n\u00e3o pela sua gravidade. Assim, a grande \n\ngest\u00e3o nesta ocorr\u00eancia coube ao CODU, quer pela elevada necessidade de meios, \n\nquer pelos contactos necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de vagas hospitalares. \n\nNesta ocorr\u00eancia a avalia\u00e7\u00e3o do trabalho no local foi positiva, com uma boa \n\ninterliga\u00e7\u00e3o entre todos os agentes e uma postura correcta e adequada entre o CODU \n\ne o CDOS de Coimbra. \n\nNo local o maior problema relacionou-se com a aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00f5es INEM. A \n\n\u00fanica rede existente era a rede SIRESP, estando todas as outras redes de \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es inacess\u00edveis, inclusive redes telem\u00f3veis. A boa liga\u00e7\u00e3o institucional \n\ncom o CDOS de Coimbra facilitou e possibilitou colmatar esta dificuldade. \n\nPor este facto prop\u00f5em-se a aquisi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de equipamentos SIRESP, ou em \n\nalternativa uma boa cobertura r\u00e1dio por parte do INEM. \n\n\n\n \n \n\n- 45 - \n\nCapitulo 4 \u2013 An\u00e1lise Emp\u00edrica \n\n4.1 \u2013 ENTREVISTAS E INQU\u00c9RITOS \n\n4.1.1. - ENTREVISTAS \n\nSegundo William Foddy (1996), fazer perguntas \u00e9 normalmente aceite como uma \n\nforma de obter informa\u00e7\u00e3o sobre comportamentos e experi\u00eancias passadas, \n\nmotiva\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores e atitudes. Desta forma, foi elaborado um gui\u00e3o de \n\nentrevistas, dirigidos aos decisores do INEM com o intuito de obter respostas acerca \n\ndo planeamento e resposta perante a ocorr\u00eancia em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o. Com o \n\nobjectivo de se perceber qual a sua vis\u00e3o, opini\u00e3o e factores de decis\u00e3o perante \n\nsitua\u00e7\u00f5es excepcionais, levou a que se estruturasse as entrevistas realizadas com \n\nbase nas fun\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es que cada individuo tem de tomar aquando da ocorr\u00eancia \n\nde eventos considerados situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o. As altera\u00e7\u00f5es que estas ocorr\u00eancias \n\nimp\u00f5em nos subsistemas do INEM, bem como as necessidades, de meios humanos e \n\nmateriais, que s\u00e3o necess\u00e1rios para que a resposta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o seja r\u00e1pida e eficaz s\u00e3o \n\nos principais temas das entrevistas. Assim, optou-se por entrevistar as seguintes \n\nindividualidades: \n\n? Presidente Conselho Directivo do INEM, Dr. Miguel Oliveira; \n\n? Director Departamento de Forma\u00e7\u00e3o, Dra. Helena Castro; \n\n? Director Departamento de Telecomunica\u00e7\u00f5es e Inform\u00e1tica, Eng\u00ba Paulo Pinto; \n\n? Directores Regionais: \n\no DRC - Centro (Coimbra), Dra. Regina Pimentel \n\no DRA - Algarve (Faro), Dr. Richard Glied \n\no DRL - Lisboa e Vale do Tejo (Lisboa), Dra. Teresa Pinto \n\no DRN - Norte (Porto), Dr. Lu\u00eds Meira \n\nAntes da an\u00e1lise das entrevistas realizadas, importa primeiro saber quais as \n\nfun\u00e7\u00f5es exercidas por cada dirigente entrevistado. \n\nAo Presidente do Conselho Directivo do INEM compete orientar e coordenar todas \n\nas actividades do Instituto, designadamente as que envolvam a interven\u00e7\u00e3o de outras \n\nentidades, bem como as que se relacionem com contactos internacionais. Compete-\n\nlhe, tamb\u00e9m, promover a liga\u00e7\u00e3o com o ministro da tutela e promover as altera\u00e7\u00f5es \n\nque forem tidas como convenientes na organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Neste momento, ele \n\nassume tamb\u00e9m a direc\u00e7\u00e3o do Departamento de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (DEM), \n\n\n\n \n \n\n- 46 - \n\ndepartamento ao qual cabe proceder \u00e0 gest\u00e3o, investiga\u00e7\u00e3o e controle dos cuidados \n\nm\u00e9dicos prestados pelo INEM, dando igualmente apoio nestas \u00e1reas a outras \n\nentidades inseridas no Sistema Integrado de Emerg\u00eancia M\u00e9dica. Outra das miss\u00f5es \n\ndo DEM \u00e9 estudar e propor normas t\u00e9cnicas relativas \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do socorro de \n\nemerg\u00eancia m\u00e9dica. \n\n\u00c0 Directora do Departamento de Forma\u00e7\u00e3o em Emerg\u00eancia M\u00e9dica (DFEM), \n\ncompete assegurar a forma\u00e7\u00e3o do pessoal integrado no SIEM nas componentes de \n\nt\u00e9cnicas de emerg\u00eancia e socorro. \n\nAo Director do Departamento de Telecomunica\u00e7\u00f5es e Inform\u00e1tica, incumbe \n\ncoordenar e promover a instala\u00e7\u00e3o e operacionalidade das redes de telecomunica\u00e7\u00f5es \n\ne a informatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e dados, com vista ao eficiente funcionamento do \n\nSIEM. \n\nOs Directores Regionais dirigem as delega\u00e7\u00f5es regionais, a quem compete \n\nassegurar a gest\u00e3o na respectiva \u00e1rea geogr\u00e1fica, dos processos relativos \u00e0 gest\u00e3o de \n\nfrota, de rede de telecomunica\u00e7\u00f5es e do centro de forma\u00e7\u00e3o bem como do \n\nfuncionamento do CODU. \n\n4.1.2. - INQU\u00c9RITOS \n\nNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise dos dados obtidos, pretendeu-se obter a opini\u00e3o dos \n\noperacionais do INEM em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancias com multi-v\u00edtimas, \n\npelo que neste cap\u00edtulo e de forma a utilizar todos os dados inerentes ao \n\ndesenvolvimento deste trabalho, se apresenta o estudo biogr\u00e1fico dos inquiridos. \n\nDos 1898 funcion\u00e1rios consagrados no mapa de pessoal do INEM de 2010, foram \n\nconseguidas 243 respostas, obtendo-se somente 13% dos inquiridos. Destas, 58 \n\nrespostas estavam incompletas, pelo que n\u00e3o foram contempladas neste estudo, para \n\nn\u00e3o influenciar os resultados finais, considerando-se 76% dos registos respondidos. \n\nTabela 9 \u2013 Resultado dos inqu\u00e9ritos \n\nResultados \n\nN\u00famero de registos nesta consulta: 185 \n\nTotal de registos no inqu\u00e9rito: 243 \n\nTotal de funcion\u00e1rios 1898 \n\nPercentagem registos respondidos 76% \n\nPercentagem total por funcion\u00e1rios: 13% \n\n\n\n \n \n\n- 47 - \n\nAtrav\u00e9s do estudo das respostas, obtiveram-se os seguintes resultados em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 delega\u00e7\u00e3o que est\u00e3o adstritos: \n\nTabela 10 \u2013 Delega\u00e7\u00e3o a que pertence \n\nResposta Contagem Percentagem \n\nCoimbra 77 41.62% \n\nFaro 8 4.32% \n\nLisboa 52 28.11% \n\nPorto 48 25.95% \n\nTOTAL 185 100% \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao g\u00e9nero dos inquiridos, 114 s\u00e3o do sexo masculino e 71 do sexo \n\nfeminino. Na sua actua\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, podemos verificar que apenas \n\n40,5% dos inquiridos j\u00e1 estiveram numa situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, sendo que destes 31% \n\neram mulheres e 46,5% homens. \n\nTabela 11 \u2013 Presen\u00e7a em Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o por sexo \n\nJ\u00e1 esteve em alguma ocorr\u00eancia considerada Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o * Sexo Crosstabulation \n\n \nSexo \n\nTotal \nFeminino Masculino \n\nJ\u00e1 esteve em alguma ocorr\u00eancia \n\nconsiderada Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o \n\nSim \n\nTotal 22 53 75 \n\nJ\u00e1 esteve em alguma ocorr\u00eancia \n\nconsiderada Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o \n\n29,3% 70,7% 100,0% \n\n% Sexo 31,0% 46,5% 40,5% \n\nN\u00e3o \n\nTotal 49 61 110 \n\n% J\u00e1 esteve em alguma \n\nocorr\u00eancia considerada \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o \n\n44,5% 55,5% 100,0% \n\n% Sexo 69,0% 53,5% 59,5% \n\nTotal \n\nTotal 71 114 185 \n\n%J\u00e1 esteve em alguma \n\nocorr\u00eancia considerada \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o \n\n38,4% 61,6% 100,0% \n\n% Sexo 100,0% 100,0% 100,0% \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 48 - \n\nOs elementos que submeteram as suas respostas eram na sua grande maioria \n\nTAE, M\u00e9dicos e Enfermeiros, surgindo logo a seguir os TOTE e os Psic\u00f3logos (as). De \n\nreal\u00e7ar que no inqu\u00e9rito foram colocadas todas as fun\u00e7\u00f5es operacionais que existem \n\ndentro do instituto, incluindo as fun\u00e7\u00f5es de back-office e servi\u00e7os administrativos. \n\nAs respostas repartiram-se da seguinte forma, de acordo com as fun\u00e7\u00f5es que \n\nexercem: \n\nTabela 12 \u2013 Fun\u00e7\u00f5es no INEM \n\nFun\u00e7\u00e3o que exerce \n\n N % % V\u00e1lida  % Acumulada  \n\nN\u00e3o resposta 1 ,5 ,5 ,5 \n\nM\u00e9dico 44 23,8 23,8 24,3 \n\nEnfermeiro 41 22,2 22,2 46,5 \n\nPsic\u00f3logo 3 1,6 1,6 48,1 \n\nTOTE 14 7,6 7,6 55,7 \n\nTAE 81 43,8 43,8 99,5 \n\nLog\u00edstico 1 ,5 ,5 100,0 \n\nTotal 185 100,0 100,0  \n\nRelativamente \u00e0 idade dos inquiridos, o elemento mais novo tem 22 anos e o mais \n\nvelho 60 anos, apresentando uma m\u00e9dia de 33,55 anos e um desvio padr\u00e3o de 7,14. \n\nPelo que se pode concluir, que os funcion\u00e1rios do INEM se encontram numa faixa \n\net\u00e1ria bastante jovem, conforme a tabela abaixo demonstra. \n\nTabela 13 \u2013 Idade dos operacionais \n\nCalcular Resultado \n\nTotal 185 \n\nDesvio Padr\u00e3o 7.14 \n\nM\u00e9dia 33.55 \n\nM\u00ednimo 22 \n\n1\u00ba Quartil 28 \n\nValor m\u00e9dio 32 \n\n3\u00ba Quartil 36.5 \n\nM\u00e1ximo 60 \n\n\n\n \n \n\n- 49 - \n\nJ\u00e1 ao n\u00edvel das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias, 57% dos inquiridos s\u00e3o detentores do grau de \n\nlicenciatura, correspondendo na sua grande maioria \u00e0s \u00e1reas da medicina e da \n\nenfermagem, dado que como se pode constatar nas fun\u00e7\u00f5es que exerciam no INEM, \n\n44 s\u00e3o m\u00e9dicos e 41 s\u00e3o enfermeiros. \n\nTabela 14 \u2013 Habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\nHabilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias \n\n N % % V\u00e1lida  % acumulada  \n\nN\u00e3o respostas 4 2,2 2,2 2,2 \n\n9\u00ba Ano 5 2,7 2,7 4,9 \n\n12\u00ba Ano 57 30,8 30,8 35,7 \n\nBacharelato 3 1,6 1,6 37,3 \n\nLicenciatura 106 57,3 57,3 94,6 \n\nMestrado 9 4,9 4,9 99,5 \n\nDoutoramento 1 ,5 ,5 100,0 \n\nTotal 185 100,0 100,0  \n\nRelativamente \u00e0 sua antiguidade no INEM, a m\u00e9dia \u00e9 de 5,57 anos, o desvio \n\npadr\u00e3o situa-se nos 3,54 e o valor m\u00e9dio de 5 anos, mesmo existindo um elemento \n\nque exerce fun\u00e7\u00f5es h\u00e1 22 anos. Conclui-se assim que, com uma m\u00e9dia de idade e \n\nantiguidade relativamente baixa, os funcion\u00e1rios ingressam bastante jovens no INEM. \n\nTabela 15 \u2013 Antiguidade laboral \n\nCalcular Resultado \n\nN 185 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3.54 \n\nM\u00e9dia 5.57 \n\nM\u00ednimo 1 \n\n1\u00ba Quartil 3 \n\nValor m\u00e9dio 5 \n\n3\u00ba Quartil 7 \n\nM\u00e1ximo 22 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 50 - \n\n4.2. \u2013 SITUA\u00c7\u00c3O DE EXCEP\u00c7\u00c3O \n\nSabendo que em entrevistas os inquiridos fornecem frequentemente distintos tipos \n\nde resposta a uma mesma pergunta, foi apresentada a quest\u00e3o, \u201cNa sua opini\u00e3o, qual \n\na melhor defini\u00e7\u00e3o para explicar uma Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o?\u201d, com o intuito de obter \n\nos mais diversos pontos de vista de uma defini\u00e7\u00e3o que n\u00e3o existe na legisla\u00e7\u00e3o. A esta \n\npergunta, o presidente do INEM respondeu que, \u201cUma situa\u00e7\u00e3o que pelo seu car\u00e1cter \n\nde imprevisibilidade, de dimens\u00e3o ou de complexidade aconselha a adop\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de coordena\u00e7\u00e3o e/ou de actua\u00e7\u00e3o excepcionais\u201d, ou seja, esta defini\u00e7\u00e3o \n\ntraduz-se em primeiro lugar, como um acto imprevis\u00edvel, que n\u00e3o dependendo da sua \n\ndimens\u00e3o, pode ser considerado uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o. A sua associa\u00e7\u00e3o estar\u00e1 \n\ndesta forma dependente da sua complexidade, coordena\u00e7\u00e3o e actua\u00e7\u00e3o excepcional. \n\nDesta forma, questionou-se o presidente, do porqu\u00ea o INEM adoptar este tema, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o faz parte das defini\u00e7\u00f5es da lei de bases de Protec\u00e7\u00e3o Civil, tendo a sua \n\nresposta sido dada com o seguinte exemplo, \u201cPorque a utiliza de forma mais extensa, \n\nmais abrangente. Um exemplo: um doente suspeito de contamina\u00e7\u00e3o NRBQ deve ser \n\nconsiderado, pelo INEM, uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o (pela tal complexidade da \n\nresposta). No entanto, n\u00e3o \u00e9 nem uma cat\u00e1strofe nem um acidente grave mas precisa \n\nde recursos humanos, materiais e de coordena\u00e7\u00e3o excepcionais\u201d. \n\nA defini\u00e7\u00e3o, tal como todas as defini\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da ci\u00eancia do risco, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de \n\nencontrar, desta opini\u00e3o partilha a directora do DFEM, \u201cuma defini\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o por \n\ndefini\u00e7\u00e3o \u00e9 algo que \u00e9 dif\u00edcil de explicar\u201d. No entanto, considera-a como \u201cuma situa\u00e7\u00e3o \n\nque como o pr\u00f3prio nome e pelas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas, ultrapassa o dia-a-dia\u201d, \n\nsendo da opini\u00e3o que \u201cas situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o at\u00e9 ultrapassam os nossos piores \n\npesadelos, \u2026 a realidade consegue ser pior do que n\u00f3s estamos preparados\u201d. \n\nCom o objectivo de conseguir uma defini\u00e7\u00e3o concreta, exp\u00f5em-se a observa\u00e7\u00e3o da \n\ndirectora do DFEM, que demonstra uma not\u00f3ria preocupa\u00e7\u00e3o em formar \n\ncorrectamente os operacionais, opini\u00e3o aqui expressada atrav\u00e9s da informa\u00e7\u00e3o que \n\npresta na abertura dos cursos de condu\u00e7\u00e3o, \u201c\u2026a realidade com que voc\u00eas se v\u00e3o \n\ndefrontar \u00e9 muito pior do que qualquer simula\u00e7\u00e3o que eu vos consiga fazer aqui e \n\nportanto eu estou-vos a preparar para o pior, para que voc\u00eas quando chegarem l\u00e1, \n\ntenham o vosso processo facilitado quer do ponto de vista de operacionalidade quer \n\ndo ponto de vista psicol\u00f3gico\u201d. Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante no ponto de vista da \n\nforma\u00e7\u00e3o, dado que aborda a componente operacional e psicol\u00f3gica, que, directa ou \n\nindirectamente influencia a actua\u00e7\u00e3o dos operacionais em eventos de excep\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n \n\n- 51 - \n\nPor muita forma\u00e7\u00e3o que os operacionais tenham, numa situa\u00e7\u00e3o real, esta pode ser \n\nbem mais complexa, ali\u00e1s, \u00e9 atrav\u00e9s desta complexidade que surge uma nova \n\ndefini\u00e7\u00e3o, \u201cuma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o para mim \u00e9 algo que claramente sai do dia-a-\n\ndia, \u00e9 algo para o qual n\u00f3s nunca pensamos que venha a acorrer, mas que num dia \n\nqualquer ocorre\u201d. De facto, a defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 consensual surgindo aquela que \n\nnormalmente lhe est\u00e1 associada, \u201c\u2026uma pessoa lembra-se das grandes cat\u00e1strofes, \n\ns\u00e3o situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o por defini\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNuma perspectiva futurista e de quem tem um ponto de vista das necessidades \n\nactuais, relacionadas com a d\u00e9bil cultura de seguran\u00e7a, surgem as seguintes \n\nafirma\u00e7\u00f5es relacionadas com o planeamento e com a capacidade de estar preparado \n\npara as situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe, \u201c\u2026eu tenho \u00e9 que me preparar para as situa\u00e7\u00f5es de \n\ngrande cat\u00e1strofe e n\u00e3o reagir a situa\u00e7\u00f5es de grande cat\u00e1strofe\u201d, \u201c\u2026mas eu vou \n\nquerer pensar sempre, que quanto mais bem preparadas as pessoas estiverem e isso \n\npassa pela qualidade da forma\u00e7\u00e3o, quanto mais bem pensados estiverem os produtos \n\npedag\u00f3gicos, quanto maior for a qualidade dos recursos humanos que proporcionam a \n\nforma\u00e7\u00e3o, mais bem adaptadas estar\u00e3o as pessoas para as realidades que \n\neventualmente apare\u00e7am e com as quais v\u00e3o ter de se confrontar.\u201d \n\nAli\u00e1s, \u00e9 not\u00f3rio que com toda a forma\u00e7\u00e3o que est\u00e1 dispon\u00edvel nos dias de hoje, \n\ntanto ao n\u00edvel formativo, como acad\u00e9mico, ainda exista falta de comunica\u00e7\u00e3o entre os \n\nagentes de protec\u00e7\u00e3o civil, do ponto de vista da directora do DFEM, \u201c\u2026relativamente a \n\ntodos os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil, onde o INEM obviamente tem de estar inserido, \n\neu deveria para al\u00e9m de usar os exerc\u00edcios que decorrentes vamos fazendo, eu \n\ndeveria colocar as pessoas a falar mais e devia colocar as pessoas em forma\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua, de tanto em tanto tempo aqueles que s\u00e3o os principais respons\u00e1veis por \n\naccionar e coordenar todos os meios em caso de uma cat\u00e1strofe, deveriam ser \n\ninterlocutores privilegiados que v\u00e3o reflectir, deveriam fazer exerc\u00edcios e depois \n\nreflectir sobre o que \u00e9 que esses exerc\u00edcios lhes proporcionaram no sentido do que foi \n\nbem feito e do que n\u00e3o funcionou\u201d. Ou seja, deduz-se atrav\u00e9s deste par\u00e1grafo que \n\nal\u00e9m da aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00e3o entre os agentes, os debriefings n\u00e3o s\u00e3o \n\nvalorizados no final de cada exerc\u00edcio ou simulacro, n\u00e3o retirando da\u00ed as conclus\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para melhorar a presta\u00e7\u00e3o dos cuidados numa situa\u00e7\u00e3o excepcional. \n\nOs ju\u00edzos avaliativos s\u00e3o sempre relativos, s\u00f3 muito dificilmente s\u00e3o afirma\u00e7\u00f5es \n\ncom car\u00e1cter absoluto. Uma avalia\u00e7\u00e3o deve envolver sempre uma compara\u00e7\u00e3o com \n\nalgum padr\u00e3o de refer\u00eancia e neste caso o padr\u00e3o de refer\u00eancia foi o acidente da A25, \n\n\u201c\u2026o que eu acho, \u00e9 que quanto mais bem preparados estivermos, melhor \n\n\n\n \n \n\n- 52 - \n\nconseguimos responder, e eu vou querer pensar, como imagina tenho de pensar \n\nnisso, que a forma como as pessoas funcionaram no acidente da A25 \u00e9 de facto, \n\nporque estavam todos muito bem preparados, que era de facto por todas as situa\u00e7\u00f5es \n\ne mais uma, uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\u00c9 claro que como vimos aqui, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil obter-se uma defini\u00e7\u00e3o concreta acerca \n\ndeste tema, mas olhando para a defini\u00e7\u00e3o do director do DTI, pode-se apreender que \n\nal\u00e9m de mais resumida, esta, est\u00e1 directamente ligada ao pr\u00f3prio sistema do qual \u00e9 \n\ndirector, \u201cUma Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o onde a normalidade do dia-a-dia, \n\nvamos chamar assim, \u00e9 interrompida por um fen\u00f3meno qualquer que leva a que n\u00f3s \n\ntenhamos comportamentos diferentes daqueles que normalmente utilizamos no nosso \n\ndia-a-dia\u201d. Ou seja, havendo um qualquer incidente ao n\u00edvel das telecomunica\u00e7\u00f5es que \n\ncoloque em risco toda a operacionalidade do SIEM, leva a uma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, \n\npois far\u00e1 com todos os processos entrem em colapso, impossibilitando a resposta para \n\nos eventos. \n\nJ\u00e1 no que se refere aos directores regionais, estes, em primeira linha t\u00eam de tomar \n\ndecis\u00f5es, acerca de considerar ou n\u00e3o um evento como situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o e \n\ndecidir se s\u00e3o activados meios excepcionais para uma determinada ocorr\u00eancia. \n\nPerante todos os eventos que j\u00e1 se registaram em territ\u00f3rio nacional, a vis\u00e3o destes \n\ndirectores dever\u00e1 ser abrangente. Para a directora regional de Lisboa, a defini\u00e7\u00e3o de \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o baseia-se numa \u201cSitua\u00e7\u00e3o em que o n\u00famero de v\u00edtimas excede \n\nlargamente a capacidade de resposta exigindo medidas especiais de coordena\u00e7\u00e3o, \n\nvisando fazer o m\u00e1ximo pelo maior n\u00famero\u201d. Segundo este ponto de vista, uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o tem obrigatoriamente de envolver um n\u00famero de v\u00edtimas \n\nsuperior \u00e0 capacidade de resposta, trazendo para esta defini\u00e7\u00e3o uma vis\u00e3o m\u00e9dica, \n\nassociada \u00e0 medicina de cat\u00e1strofe, onde prevalece a ideia de salvar o maior n\u00famero \n\nde v\u00edtimas com a maior probabilidade de sobreviv\u00eancia. \n\nAli\u00e1s uma defini\u00e7\u00e3o id\u00eantica tem o director regional do Porto, \u201cSitua\u00e7\u00e3o de \n\nexcep\u00e7\u00e3o, toda a ocorr\u00eancia de que resultem v\u00edtimas, por vezes em n\u00famero elevado e \n\nque se traduza por um desequil\u00edbrio entre as necessidades de socorro e os recursos \n\ndispon\u00edveis, isto \u00e9, os recursos existentes s\u00e3o insuficientes para responder \u00e0s \n\nnecessidades\u201d. Mas, neste caso, a ideia de que tenha que existir um n\u00famero elevado \n\nv\u00edtimas n\u00e3o se apresenta priorit\u00e1rio, sublinhando principalmente o desequil\u00edbrio na \n\nresposta e nos recursos dispon\u00edveis. Esta defini\u00e7\u00e3o, que se enquadra num \u00e2mbito \n\nm\u00e9dico, \u00e9 aquela que normalmente se adopta, mas, na verdade, est\u00e1 comprovado \n\natrav\u00e9s das diversas situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o que ocorreram em Portugal, \n\n\n\n \n \n\n- 53 - \n\nnomeadamente, em ocorr\u00eancias com multi-v\u00edtimas, que no momento inicial pode existir \n\nfalta de recursos especializados, mas assim que \u00e9 declarada situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, os \n\nmeios aumentam significativamente, podendo inclusive serem demasiados para as \n\nnecessidades. \n\nEste aspecto est\u00e1 bem vis\u00edvel na pergunta, colocada no inqu\u00e9rito que foi feito aos \n\noperacionais do INEM a n\u00edvel nacional. \u201cPerante um evento excepcional, teve meios \n\nsuficientes para as necessidades de actua\u00e7\u00e3o?\u201d. Esta resposta foi limitada aos \n\nelementos que j\u00e1 estiveram presentes num qualquer evento excepcional e pretendia-\n\nse que numa escala de 1 a 5, saber se os meios foram suficientes, sendo que 1 \n\nsignificava, \u201cFalta de meios\u201d e 5 \u201cExcesso de meios\u201d. As respostas foram bastante \n\nclaras, dos inquiridos que estiveram no local, 43% entendem que os meios eram \n\nsuficientes e necess\u00e1rios, e 36% entendem que existiam demasiados meios no local \n\npara o n\u00famero de v\u00edtimas. S\u00f3 11% \u00e9 que acharam que os meios foram insuficientes. \n\nConclui-se assim que em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, normalmente os meios s\u00e3o \n\nsuficientes para as necessidades do local. \n\nGr\u00e1fico 1 - Meios de actua\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPor sua vez, e analisando os dados do inqu\u00e9rito, na quest\u00e3o \u201cDiga por palavras \n\nsuas qual a melhor defini\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o\u201d, mais uma vez nenhuma \n\nresposta foi igual, no entanto praticamente todas se basearam na mesma teoria, na \n\nfalta de recursos para o momento. Assim, destacam-se algumas defini\u00e7\u00f5es que \n\nfugiram a essa regra e que se pautaram pela diferen\u00e7a, como, por exemplo, \u201cTodo e \n\nqualquer acidente do qual resulte um elevado n\u00famero de v\u00edtimas que requeira a \n\ninterven\u00e7\u00e3o organizada dos diversos \u00f3rg\u00e3os da Protec\u00e7\u00e3o Civil\u201d. A interven\u00e7\u00e3o \n\norganizada deve ser a chave do sucesso destas equipas. Logo, torna-se importante \n\n\n\n \n \n\n- 54 - \n\nreal\u00e7ar que esta interven\u00e7\u00e3o organizada deve estar presente em todos os cen\u00e1rios \n\nfazendo com cada equipa tenha a sua fun\u00e7\u00e3o bem definida. \n\nNuma vis\u00e3o mais alargada da defini\u00e7\u00e3o, destaca-se esta opini\u00e3o acerca do longo \n\ncaminho que ainda existe por percorrer nesta \u00e1rea, \u201cTodas aquelas em que a \n\npercentagem de risco seja mais elevado do que o comum e em que seja necess\u00e1rio \n\num maior n\u00famero de pessoal e meios dispon\u00edveis no local. Por vezes s\u00e3o necess\u00e1rios \n\nmeios diferenciados e pessoas com capacidade de resposta para situa\u00e7\u00f5es concretas \n\ncom forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em determinadas \u00e1reas\u2026\u201d. Ou seja para este operacional, a \n\ninterven\u00e7\u00e3o deve ser efectuada por elementos com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, consoante a \n\n\u00e1rea e a situa\u00e7\u00e3o em causa. Por exemplo, uma interven\u00e7\u00e3o num acidente com \n\nmat\u00e9rias perigosas, n\u00e3o \u00e9 definitivamente igual a qualquer outra actua\u00e7\u00e3o. \n\nPara terminar escolheu-se esta defini\u00e7\u00e3o bem realista, \u201cSitua\u00e7\u00e3o an\u00f3mala, cujos \n\nmeios no local n\u00e3o tem capacidade de resolver sem interven\u00e7\u00e3o multidisciplinar\u201d. Na \n\nrealidade seja qual for a situa\u00e7\u00e3o em si, a resposta tem que se pautar por uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o multidisciplinar. De que serve ter equipas m\u00e9dicas bem preparadas e \n\nequipadas, se estas n\u00e3o tiverem acesso \u00e0s v\u00edtimas. Bem, como, de nada serve \n\nevacuar todas as v\u00edtimas para uma unidade hospitalar se, al\u00e9m de n\u00e3o ser a \n\nadequada, n\u00e3o tem capacidade de resposta para tratar e estabilizar os feridos. Desta \n\nforma, \u00e9 importante real\u00e7ar que desde o momento da chamada, deve haver uma \n\nresposta multidisciplinar. \n\nAtrav\u00e9s das diferentes defini\u00e7\u00f5es que se recolheram, conclui-se que uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde excep\u00e7\u00e3o no INEM, n\u00e3o tem necessariamente de ter multi-v\u00edtimas, nem precisa t\u00e3o \n\npouco de um elevado n\u00famero de recursos humanos e materiais. Necessita sim, de ser \n\navaliado caso a caso, decidido rapidamente e resolvido eficazmente com recursos \n\nhumanos suficientes, devidamente equipados e com forma\u00e7\u00e3o adequada. A boa \n\narticula\u00e7\u00e3o com os demais agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil, bem como a resposta \n\nmultidisciplinar deve estar sempre presente, beneficiando a actua\u00e7\u00e3o de todos os \n\nactores. \n\nProp\u00f5em-se ent\u00e3o que a defini\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o seja enquadrada neste \n\ntema, podendo ser definida como \u2013 Situa\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel, limitada no tempo e no \n\nespa\u00e7o, suscept\u00edvel de provocar v\u00edtimas, que necessita de recursos humanos, \n\nmateriais e de coordena\u00e7\u00e3o excepcional. \n\n\n\n \n \n\n- 55 - \n\n4.3. \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O \n\nA forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da emerg\u00eancia \u00e9 fundamental. O INEM disp\u00f5e de um \n\ndepartamento de forma\u00e7\u00e3o que lhe compete assegurar a forma\u00e7\u00e3o do pessoal \n\nintegrado no SIEM. Foi desta forma que se questionou a sua directora, acerca da \n\nmiss\u00e3o do INEM, nesta tem\u00e1tica. A resposta dividiu-se em v\u00e1rios campos, tendo \n\nabordado a resposta por uma componente legislativa e operacional. \u201cIncumbe ao \n\ndepartamento de forma\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia m\u00e9dica em especial, tratar de tudo aquilo \n\nque diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos m\u00faltiplos actores do Sistema Integrado de \n\nEmerg\u00eancia M\u00e9dica. Quando falamos deste tipo de situa\u00e7\u00f5es em termos de forma\u00e7\u00e3o \n\nestamos com isto a querer significar que, por um lado, n\u00e3o s\u00f3 existem forma\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas e que est\u00e3o enquadradas legalmente por decretos-lei espec\u00edficos, mas \n\nsignifica que o INEM \u00e9 a entidade de refer\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 no pr\u00e9-hospitalar, mas tamb\u00e9m \n\nno que respeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos operacionais\u201d. \n\nTodas as entidades que se movimentam n\u00e3o s\u00f3 no pr\u00e9-hospitalar, mas num \n\nconceito mais alargado como o SIEM, dependem num contexto formativo do INEM e, \n\nportanto, a import\u00e2ncia do instituto \u00e9 fundamental. De acordo com a afirma\u00e7\u00e3o da sua \n\ndirectora o \u201cINEM enquanto respons\u00e1vel m\u00e1ximo pela forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea deveria ter \n\na capacidade de desencadear proactivamente aquilo que s\u00e3o as necessidades de \n\ntodas as situa\u00e7\u00f5es que digam respeito ao socorro em Portugal, e obviamente as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o em particular\u201d. \n\nFoi enquadrado nas situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o e na sua liga\u00e7\u00e3o com todos os agentes \n\nde Protec\u00e7\u00e3o Civil que surgiu o curso de Abordagem e Gest\u00e3o de Situa\u00e7\u00f5es de \n\nExcep\u00e7\u00e3o (AGSE). Este curso foi desenhado para preparar as pessoas \n\nproactivamente em cen\u00e1rios de excep\u00e7\u00e3o. Foi assim efectuada a seguinte quest\u00e3o \n\nrelacionada com este curso, \u201cPara actuar na \u00e1rea de acidentes graves ou cat\u00e1strofes, \n\no INEM criou o curso de AGSE, entende que este curso veio aumentar o grau de \n\nefic\u00e1cia dos operacionais do INEM?\u201d. A resposta foi muito positiva, tendo sido \n\njustificado com principal \u00eanfase \u00e0 resposta no acidente da A25, \u201c\u2026n\u00f3s temos uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que aconteceu h\u00e1 relativamente pouco tempo, o acidente da A25, e penso \n\nque nos \u00faltimos anos deve ter havido poucas interven\u00e7\u00f5es do INEM, que tenham tido \n\num eco t\u00e3o positivo e t\u00e3o elogiado, por variad\u00edssimos quadrantes da popula\u00e7\u00e3o e da \n\nsociedade. Agora, \u00e9 fundamental e era fundamental e houve, h\u00e1, existe, essa l\u00f3gica \n\nem termos de INEM, que todos os nossos operacionais tenham esta forma\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n \n \n\n- 56 - \n\nCom o intuito de obter as forma\u00e7\u00f5es que os funcion\u00e1rios obt\u00eam na institui\u00e7\u00e3o, foi \n\nquestionado no inqu\u00e9rito qual a forma\u00e7\u00e3o que efectuaram no INEM. Conforme se pode \n\nconstatar, a percentagem dos operacionais que fizeram a forma\u00e7\u00e3o de AGSE \u00e9 \n\nreduzida, apenas 14.59%, o que num universo de 185 respostas corresponde a 27 \n\nrespostas positivas para este curso. \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o efectuada no INEM \n\n \n\nPerante estes dados, era importante saber se o referido curso consegue aproximar-\n\nse da realidade e preparar os operacionais para uma resposta adequada, j\u00e1 que como \n\nvimos no acidente da A25, a resposta foi muito correcta. Assim, e atrav\u00e9s de uma \n\nvis\u00e3o mais pragm\u00e1tica de cen\u00e1rios de excep\u00e7\u00e3o justifica-se a seguinte resposta, \u201cSe \n\nme pergunta, mas esta forma\u00e7\u00e3o responde a tudo aquilo que n\u00f3s identific\u00e1mos? Por \n\nexemplo, como um terramoto como aconteceu agora no Jap\u00e3o, ou por exemplo aquilo \n\nque foi um terror que nos disseram e que voc\u00eas nos transmitiram, que foi o terror do \n\nacidente da A25! Se calhar n\u00e3o conseguimos tocar em todas as coisas e estar \n\npreparados para tudo, mas pelo menos fal\u00e1mos e fizemos com que voc\u00eas reflectissem \n\ne, portanto, s\u00f3 isso eu acho que j\u00e1 justificaria este curso\u201d. \n\nA titulo comparativo e para que esta informa\u00e7\u00e3o pudesse ser mais aprofundada, \n\nrecorreu-se aos dados do inqu\u00e9rito de forma a perceber se havia alguma rela\u00e7\u00e3o e/ou \n\ndiferen\u00e7a na actua\u00e7\u00e3o, entre os operacionais que efectuaram o curso de AGSE e \n\nestiveram numa situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o e aqueles que n\u00e3o tendo o curso, j\u00e1 estiveram \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s dos dados obtidos, constata-se que, quem fez o curso, acha que o trabalho \n\nde equipa com os outros agentes de protec\u00e7\u00e3o civil no local funciona, no entanto, tal \n\n\n\n \n \n\n- 57 - \n\ncomo em todos as outras correla\u00e7\u00f5es, os dados apresentam-se com uma signific\u00e2ncia \n\n1\nfraca. \n\nOutro aspecto importante que se pretendeu avaliar, foi saber se os operacionais do \n\nINEM, que afirmavam existir trabalho de equipa dentro das pr\u00f3prias equipas do INEM, \n\ntamb\u00e9m achavam que existia trabalho de equipa com as equipas das restantes \n\ninstitui\u00e7\u00f5es\n2\n no local. A resposta foi tamb\u00e9m positiva, tendo-se encontrado uma \n\ncorrespond\u00eancia praticamente id\u00eantica \u00e0s pr\u00f3prias equipas do INEM, ou seja, existe \n\ntrabalho de equipa com os outros agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil. \n\nNesta sequ\u00eancia, efectuou-se a seguinte quest\u00e3o \u00e0 Directora do DFEM, \u201cAcha que \n\nal\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o aos operacionais do INEM, esta deveria ser expandida a todos os \n\nagentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil que interv\u00eam directamente nestas ocorr\u00eancias, como \n\nBombeiros, Cruz Vermelha e agentes da Autoridade?\u201d, tendo a sua resposta abordado \n\na quest\u00e3o da resili\u00eancia, pautando-se com uma resposta universal. \u201cA todos os \n\nagentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil, se quiser que eu seja at\u00e9 um bocadinho ut\u00f3pica, eu acho \n\nque deveria estender-se a toda a popula\u00e7\u00e3o em geral\u201d. Ali\u00e1s como j\u00e1 foi comentado \n\nneste estudo, Portugal vive ainda numa fase de resposta ao problema e n\u00e3o de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o do problema, tal poder\u00e1 estar relacionado com o facto de vivermos num pa\u00eds \n\naparentemente seguro ao n\u00edvel de riscos naturais, da entrevista retiramos a mesma \n\nopini\u00e3o \u201c\u2026porque tamb\u00e9m acho que em Portugal infelizmente n\u00e3o existe esta no\u00e7\u00e3o \n\nde civilidade, de sociedade civil, de cada um de n\u00f3s achar que deve ter um curso de \n\nSBV.\u201d \n\nEsta seria uma \u00e1rea primordial onde o INEM deveria investir, promovendo em \n\nprimeiro lugar uma forte aposta nas ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, na chamada 112 e em \n\nSuporte B\u00e1sico de Vida e posteriormente na forma\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \u00e1reas mais \n\nabrangentes, como seja abordagem de v\u00edtimas de trauma. Desta forma, contribuiria \n\ncom o seu conhecimento para sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o e prepara-la ao n\u00edvel pr\u00e9-\n\nhospitalar para as ocorr\u00eancias que da\u00ed possam ocorrer. \n\nDe acordo com a opini\u00e3o da directora do DFEM, \u201cN\u00e3o existe esta no\u00e7\u00e3o clara e eu \n\nacho que \u00e9 uma das mat\u00e9rias e um dos projectos que o INEM cada vez mais tem de \n\ntrabalhar no futuro. N\u00f3s temos de ter a capacidade de convencer cada portugu\u00eas que \n\nele \u00e9 o primeiro elo da cadeia de sobreviv\u00eancia e, portanto, que ele \u00e9 fundamental. \n\nQue por melhor que seja o sistema de socorro implementado no pa\u00eds em qualquer \n\n                                                           \n1\nPearson correlation ,658 - Sig. ,004 - N 17 \n\n2\nPearson corretation ,558 - Sig. ,000 - N 75 \n\n\n\n \n \n\n- 58 - \n\npa\u00eds, por mais rico que esse pa\u00eds seja, por melhor e mais bem equipado que esteja, \u00e9 \n\nfundamental que o primeiro elo funcione a todos os n\u00edveis, ao n\u00edvel do contacto, ao \n\nn\u00edvel da institui\u00e7\u00e3o de SBV e portanto, do ganhar tempo porque as ambul\u00e2ncias n\u00e3o \n\nse colocam em 2\\3 minutos em todos os s\u00edtios em que temos uma PCR e portanto, eu \n\nnecessito de ter em cada portugu\u00eas e eu sei que isto parece um bocadinho discurso \n\npol\u00edtico, mas eu necessito de ter em cada portugu\u00eas, o primeiro ponta de lan\u00e7a do \n\nINEM\u2026\u201d. Ou seja, \u00e9 importante formar n\u00e3o s\u00f3 todos os agentes de PC, mas informar \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o. Mais uma vez se constata que uma popula\u00e7\u00e3o culta, com \n\nconhecimentos de seguran\u00e7a e preparada para qualquer situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\ncontribui para a qualidade da resposta na emerg\u00eancia. \n\nFoi atrav\u00e9s desta forma de pensar que foi questionado aos operacionais se \u201cNa sua \n\nopini\u00e3o, durante eventos excepcionais, cada um sabe quais as suas fun\u00e7\u00f5es?\u201d A \n\nresposta n\u00e3o podia ser mais clara, 61.33% considera que quem trabalha em situa\u00e7\u00f5es \n\nde excep\u00e7\u00e3o n\u00e3o sabe quais as suas fun\u00e7\u00f5es, evidenciando a falta de forma\u00e7\u00e3o e \n\ntreino perante estes cen\u00e1rios. Comparando com a resposta da directora do DFEM, \n\neste \u00e9 um problema que poder\u00e1 ser combatido com a forma\u00e7\u00e3o do curso de AGSE, \n\nn\u00e3o s\u00f3 aos operacionais do INEM, mas tamb\u00e9m aos restantes agentes de Protec\u00e7\u00e3o \n\nCivil, pelo que se aconselha neste caso a efectuar cursos com formandos de todas as \n\n\u00e1reas de Protec\u00e7\u00e3o Civil, para desta forma cada um poder contribuir com os seus \n\nconhecimentos, enriquecer a forma\u00e7\u00e3o e colocar em contacto directo todos os \n\nstakeholders, primeiro em forma\u00e7\u00e3o e n\u00e3o primeiro na ac\u00e7\u00e3o. \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Cada um sabe quais as suas fun\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n- 59 - \n\nUm dos motivos para que esta resposta tenha sido t\u00e3o negativa, poder\u00e1 dever-se \n\nao facto de haver forma\u00e7\u00e3o em quantidade suficiente, mas esta n\u00e3o ser aproveitada \n\neficazmente, por quem a recebe ou pelas entidades que enviam os elementos, n\u00e3o \n\nusufru\u00edrem da presen\u00e7a dos mesmos posteriormente. \n\nUma das constata\u00e7\u00f5es prende-se exactamente com os dados estat\u00edsticos da \n\nforma\u00e7\u00e3o que o INEM faculta. Estes demonstram que todos os anos s\u00e3o formados \n\ncentenas de elementos na \u00e1rea da emerg\u00eancia m\u00e9dica nos seus 4 centros de \n\nforma\u00e7\u00e3o, no entanto, s\u00e3o constantes os relatos nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social, de \n\nque, o socorro em Portugal se faz com elementos n\u00e3o qualificados, nem preparados \n\npara o efectuar. \n\nConstatando este facto, colocou-se a quest\u00e3o aos entrevistados: \u201cQual o motivo \n\npara que tal aconte\u00e7a?\u201d. A resposta dividiu-se em duas fases: \n\n1. A primeira relacionada com a falta de m\u00e9dicos nesta \u00e1rea da emerg\u00eancia, \n\nfazendo com que as VMER fiquem inoperacionais por n\u00e3o haver m\u00e9dicos que \n\ncolmatem as falhas na escala de servi\u00e7o. \u201cUm dos grandes problemas, \n\nessencialmente, e estamos a falar aos mais variados n\u00edveis, hoje em dia, que \n\ncomo sabe s\u00e3o os m\u00e9dicos como parte integrante das nossas VMER, temos \n\numa insufici\u00eancia assinal\u00e1vel de m\u00e9dicos para fazer as nossas VMER\u201d. \n\n2. A segunda relacionada com os Tripulantes de Ambul\u00e2ncia de Socorro (TAS). \n\nEstes elementos efectuam servi\u00e7o nas ambul\u00e2ncias de Suporte B\u00e1sico de Vida \n\ndas diversas entidades que prestam socorro em Portugal, \u201cUm dos grandes \n\nproblemas que acontece ao n\u00edvel dos TAS, disse e muito bem, \u00e9 que s\u00e3o \n\nformados centenas de TAS por ano. Qual \u00e9 o grande problema aqui? De facto \n\ne h\u00e1 que assumi-lo, n\u00f3s temos feito esta forma\u00e7\u00e3o muito nos \u00faltimos tempos \n\nporque temos alargado o n\u00famero de TAS de entrada para o instituto e, \n\nportanto, estas forma\u00e7\u00f5es de TAS s\u00e3o essencialmente direccionadas para a \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o do socorro, que foi uma das op\u00e7\u00f5es desde h\u00e1 alguns anos a \n\nesta parte do Instituto\u201d. \n\nN\u00e3o parece que o problema advenha de se estar a formar t\u00e9cnicos para o instituto, \n\nali\u00e1s, o ideal ser\u00e1 mesmo que se avance rapidamente para a profissionaliza\u00e7\u00e3o em \n\ntodas as \u00e1reas do socorro, porque de facto, nesta \u00e1rea lida-se com situa\u00e7\u00f5es que \n\nmuitas vezes n\u00e3o s\u00e3o compagin\u00e1veis com o volume de voluntariado. \n\n\n\n \n \n\n- 60 - \n\nNa sequ\u00eancia das afirma\u00e7\u00f5es proferidas, efectuou-se a pesquisa no s\u00edtio \n\nelectr\u00f3nico do INEM, para obter estat\u00edsticas relacionadas com a forma\u00e7\u00e3o ministrada \n\nno ano de 2010. Encontrando-se o seguinte gr\u00e1fico: \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 N\u00famero de cursos de forma\u00e7\u00e3o no INEM \n\n \n\nFonte - INEM \n\nPodemos verificar que, mesmo com uma redu\u00e7\u00e3o substancial de cursos nos \u00faltimos \n\nanos, 2010 foi o ano em que se efectuaram menos forma\u00e7\u00f5es. De qualquer forma, \n\nformam-se muitos profissionais na \u00e1rea da emerg\u00eancia m\u00e9dica ao n\u00edvel nacional, ali\u00e1s \n\nde acordo com informa\u00e7\u00f5es da directora do DFEM em rela\u00e7\u00e3o aos TAS, \u201co INEM o \n\nano passado e ultimamente, vem estando a fazer nunca menos de 20 ac\u00e7\u00f5es de TAS \n\npor ano. O que multiplicado por 20 destinat\u00e1rios, que \u00e9 o n\u00famero de destinat\u00e1rios que \n\nn\u00f3s temos identificados como destinat\u00e1rios ideais do nosso curso de TAS, d\u00e1 400 \n\nelementos. Mesmo que n\u00e3o tenhamos taxas de aprova\u00e7\u00e3o de 100%, isto \u00e9 um n\u00famero \n\nextraordinariamente elevado\u201d \n\nDe forma comparativa, recorreu-se novamente \u00e0s respostas dos operacionais, onde \n\nse pode constatar que a presta\u00e7\u00e3o das equipas de socorro e salvamento das outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, mesmo sendo volunt\u00e1rios, se encontram relativamente ao mesmo n\u00edvel, \n\nda resposta do INEM, n\u00e3o se encontrando interfer\u00eancias com outras escalas. \n\nUtilizando a escala num\u00e9rica de 1 a 5, (1 significa Muito M\u00e1 e 5 Muito Boa), \n\nverific\u00e1mos que as equipas do INEM apresentam-se com uma avalia\u00e7\u00e3o Boa para \n\n48% dos inquiridos. Os bombeiros apresentam um resultado Bom com 40% das \n\nrespostas a reflectir o seu bom desempenho e relativamente \u00e0 CVP, esta, na actua\u00e7\u00e3o \n\nem situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o efectua um trabalho razo\u00e1vel, valorizado com 3 valores \n\n\n\n \n \n\n- 61 - \n\npara 40% das respostas. As for\u00e7as de autoridade encontram-se com o valor mais \n\nbaixo 37% para os inquiridos. \n\nMas, caso se agreguem os valores 4 e 5 para cada um dos agentes, a leitura torna-\n\nse relativamente diferente. O INEM subiu abruptamente na sua qualidade para 72%, \n\nos bombeiros subiram na sua avalia\u00e7\u00e3o de 40% para 57%, demonstrando desta forma \n\nque continuam a ser uma entidade cred\u00edvel no socorro e salvamento. A CVP reduz a \n\nsua qualidade para 35% e a GNR devido a n\u00e3o ter sido valorizada com nenhuma \n\navalia\u00e7\u00e3o de 5 valores, desceu de 37% para 29%. No entanto n\u00e3o surgiu em qualquer \n\nmomento, nem nos casos de estudo, nem nas entrevistas, qualquer anota\u00e7\u00e3o acerca \n\nda defici\u00eancia ou aus\u00eancia de seguran\u00e7a nos locais de sinistro. \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas do INEM \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas dos bombeiros \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 62 - \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas da CVP \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Presta\u00e7\u00e3o das equipas das For\u00e7as da Autoridade \n\n \n\nDe acordo com estes indicadores, os dados permitem afirmar que, no que concerne \n\nao voluntariado, estes prestam um bom trabalho, n\u00e3o significando desta forma que \n\nn\u00e3o sejam bons profissionais na ac\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, estes recebem muita forma\u00e7\u00e3o e s\u00e3o \n\nsem d\u00favida uma enorme mais-valia ao n\u00edvel da presta\u00e7\u00e3o de socorro em Portugal. \n\nMas, sendo volunt\u00e1rios, existe um problema que persiste, \u00e9 o de poder exigir \n\nqualidade. \u201cEu ao profissionalizar tenho a capacidade de exigir ao profissional, tenho \n\nobriga\u00e7\u00e3o de formar adequadamente e portanto tenho por a\u00ed alguma mais elevada \n\nprobabilidade de que o socorro \u00e9 efectuado com rigor, que o socorro \u00e9 efectuado nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que tem de ser efectuado, que \u00e9 com o m\u00e1ximo rigor poss\u00edvel que \n\nobviamente estamos a falar da vida humana\u201d, defende a directora do DFEM. \n\nJ\u00e1 relativamente \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o institucional, e perante afirma\u00e7\u00f5es tanto do \n\npresidente como dos directores regionais, estes avaliam a colabora\u00e7\u00e3o dos bombeiros \n\n\n\n \n \n\n- 63 - \n\ne da CVP como \u201cMuito \u00fatil. Com ganhos para ambas as partes. Por isso se denomina \n\nde colabora\u00e7\u00e3o. Deve ser mantida e acarinhada\u201d. Os directores regionais de Lisboa e \n\nPorto ao serem questionados acerca da sua opini\u00e3o sobre o trabalho em equipa com \n\nequipas de salvamento e socorro de outras entidades, como Protec\u00e7\u00e3o Civil, \n\nBombeiros, Cruz Vermelha e For\u00e7as de Autoridade, tem a mesma opini\u00e3o que o seu \n\npresidente, mas tamb\u00e9m afirmam que os problemas continuam a existir entre \n\nentidades. Por exemplo, a directora regional de Lisboa e Vale do Tejo diz-nos que \n\n\u201cPara quem come\u00e7ou h\u00e1 25 anos evolu\u00edram anos-luz. Para melhor, claro\u201d, mas diz-nos \n\ntamb\u00e9m que existem algumas diverg\u00eancias com estas entidades, normalmente em \n\nsitua\u00e7\u00f5es do dia-a-dia, \u201cAs diverg\u00eancias surgem sobretudo nas ocorr\u00eancias com uma \n\n\u00fanica v\u00edtima e n\u00e3o s\u00e3o assim t\u00e3o frequentes.\u201d No Norte, o Dr. Lu\u00eds Meira, director \n\nregional, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mesma quest\u00e3o, diz-nos que \u201cEste trabalho tem vindo a ser \n\ncada vez mais eficaz, embora, em algumas zonas, continuem a existir alguns \n\nproblemas de articula\u00e7\u00e3o entre os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil.\u201d \n\nAtrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o destas respostas, verifica-se que existe trabalho de equipa \n\ncom os agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil durante as ocorr\u00eancias, pelo menos \u00e9 tamb\u00e9m esta \n\na opini\u00e3o dos inquiridos, com 49% do trabalho de equipa com outros agentes de PC a \n\nser avaliado, Bom no local das ocorr\u00eancias. \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Trabalho de equipa nas ocorr\u00eancias \n\n \n\nCom o intuito de saber se realmente, existem conflitos entre agentes durante as \n\nocorr\u00eancias, questionou-se se j\u00e1 teve alguma dificuldade ou conflito durante uma \n\nactua\u00e7\u00e3o por conflitos com outros agentes. As respostas indiciam um baixo n\u00edvel de \n\nconflitualidade. De todos os inquiridos, 31% nunca tiveram um conflito durante a sua \n\nactua\u00e7\u00e3o e 32% raramente t\u00eam conflitos com os outros agentes. \n\n\n\n \n \n\n- 64 - \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Conflitos com outros agentes de PC \n\n \n\nComo se verificou, em ocorr\u00eancias consideradas excep\u00e7\u00e3o ou em eventos que \n\ntrabalham v\u00e1rias equipas de diversas entidades em simult\u00e2neo e no mesmo espa\u00e7o, \n\nn\u00e3o existem sinais de conflito evidente, terminando desta forma com a resposta do Sr. \n\nPresidente que comprova este facto atrav\u00e9s de ocorr\u00eancias reais, \u201c\u2026o acidente da \n\nA25 bem como o recente acidente que envolveu um autocarro de doentes hemof\u00edlicos \n\nna A1, na zona de Ribeira de Frades, mostrou \u00e0 evid\u00eancia a boa articula\u00e7\u00e3o entre os \n\nv\u00e1rios agentes de protec\u00e7\u00e3o civil e as equipas de emerg\u00eancia m\u00e9dica pr\u00e9-hospitalares \n\ne hospitalares.\u201d \n\n4.4 - MEIOS DE EXCEP\u00c7\u00c3O \n\nNesta \u00e1rea da ci\u00eancia do risco, uma das quest\u00f5es que surge sempre, \u00e9 se as \n\nentidades est\u00e3o preparadas para a resposta numa situa\u00e7\u00e3o excepcional. Como j\u00e1 \n\nvimos anteriormente, perante um qualquer evento de excep\u00e7\u00e3o, pelo menos registado \n\nem Portugal, a sua maioria desenvolveu um grande n\u00famero de v\u00edtimas, sendo assim \n\nnecess\u00e1rio, recorrer a um elevado n\u00famero de meios para salvar e socorrer as v\u00edtimas \n\ndecorrentes desse evento. \n\nNeste subcap\u00edtulo, pretende-se saber quais s\u00e3o os meios que o INEM disp\u00f5e para \n\nactuar em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o ou de cat\u00e1strofe, ao n\u00edvel nacional e regional. Para \n\nse obter estas respostas, foi colocada aos decisores este interesse, tendo-se obtido \n\natrav\u00e9s das suas respostas que, \u201cPara al\u00e9m dos nossos meios de emerg\u00eancia m\u00e9dica \n\n- Ambul\u00e2ncias de Suporte B\u00e1sico de Vida, de Suporte Imediato de Vida, Motas de \n\nEmerg\u00eancia e Viaturas M\u00e9dicas - dispomos de Viaturas de Interven\u00e7\u00e3o em Cat\u00e1strofe, \n\num meio mais utilizado em situa\u00e7\u00f5es multi-v\u00edtimas. No seu interior transporta diverso \n\nmaterial de Suporte Avan\u00e7ado de Vida, que permite a montagem de um Posto M\u00e9dico \n\n\n\n \n \n\n- 65 - \n\nAvan\u00e7ado (PMA). Este pequeno hospital de campanha est\u00e1 equipado com material \n\nigual ao da VMER e permite o tratamento de 8 v\u00edtimas muito graves em simult\u00e2neo. \n\nPara al\u00e9m disso, a VIC est\u00e1 tamb\u00e9m equipada com uma c\u00e9lula de telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\nque permite criar uma rede de comunica\u00e7\u00f5es entre o local do acidente, os CODU e os \n\nhospitais da zona\u201d, formando-se assim um CODU local, com a presen\u00e7a de um m\u00e9dico \n\ne de um operador que devem gerir todas as situa\u00e7\u00f5es que ocorram dentro de evento, \n\nmantendo-se em constante contacto com o CODU da regi\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s da complementaridade dos meios de excep\u00e7\u00e3o e das equipas m\u00e9dicas \n\nadequadas e formadas para situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, torna-se evidente que a \n\ncapacidade de resposta bem treinada poder\u00e1 ser elevada e adequada, impedindo que \n\nas v\u00edtimas sa\u00edam do local sem uma estabiliza\u00e7\u00e3o correcta e evitando em simult\u00e2neo, \n\nque se processe a evacua\u00e7\u00e3o de todas as v\u00edtimas para os hospitais mais pr\u00f3ximos, \n\ndeixando-os sem capacidade de resposta. \n\nAo n\u00edvel regional a delega\u00e7\u00e3o de Lisboa, \u201cAl\u00e9m de 21 ambul\u00e2ncias SBV, 4 \n\nambul\u00e2ncias SIV, 15 VMER, 1 Helic\u00f3ptero, 1 Mota de Emerg\u00eancia e 1 UMIPE, que s\u00e3o \n\nmeios de rotina, existe ainda 1 VIC e 1 VMER da DRL\u201d. J\u00e1 a delega\u00e7\u00e3o regional do \n\nNorte disp\u00f5e de \u201c1 VIC; 1 segundo PMA; 1 Viatura NRBQ, 2 viaturas TT, 2 moto4, \n\nv\u00e1rias VMER e ambul\u00e2ncias SBV e SIV reserva (n\u00famero vari\u00e1vel) e v\u00e1rios ve\u00edculos \n\nligeiros\u201d. Relativamente \u00e0s delega\u00e7\u00f5es regionais do Centro e Algarve, n\u00e3o se consegui \n\nobter em tempo \u00fatil as respostas \u00e0s entrevistas, pelo que n\u00e3o temos poder de \n\ncompara\u00e7\u00e3o. \n\nFoi ainda acrescentado pelo presidente do instituto que, \u201cO INEM disp\u00f5e ainda de \n\num Hospital de Campanha, accionado em situa\u00e7\u00f5es de cat\u00e1strofe ou calamidade (de \n\norigem natural ou tecnol\u00f3gica), e em caso de ataque terrorista ou acidente multi-\n\nv\u00edtimas.\u201d Foi relativamente ao tema do hospital de campanha que surgiu a quest\u00e3o \n\nrelacionada com a base log\u00edstica do INEM, situada em plena zona de risco s\u00edsmico de \n\nLisboa. \u201cComo o hospital de campanha e outros equipamentos espec\u00edficos essenciais \n\npara eventos cr\u00edticos, est\u00e3o guardados numa zona s\u00edsmica preocupante, em Lisboa, \n\nn\u00e3o tem receio, que como previsto, caso ocorra um sismo, o INEM fique sem \n\ncapacidade de resposta?\u201d Na sua grande maioria, os meios de reserva, n\u00e3o s\u00f3 do \n\nINEM, mas tamb\u00e9m de outros agentes como as for\u00e7as armadas, situam-se nesta \n\ncidade. \n\nRelembre-se que j\u00e1 foram efectuados v\u00e1rios exerc\u00edcios e simulacros de sismo na \n\nzona de Lisboa, nomeadamente o exerc\u00edcio PTQuake2009, que simulou os v\u00e1rios \n\n\n\n \n \n\n- 66 - \n\ncen\u00e1rios poss\u00edveis no territ\u00f3rio da \u00e1rea metropolitana de Lisboa, resultando numa \u00e1rea \n\nafectada com um raio superior a 40 km perante uma escala de 6,6 na escala de \n\nRichter. Neste simulacro previu-se que os danos estimados, se concentravam em \n\nespecial em torno dos concelhos marginais ao rio Tejo com probabilidade de gerar \n\ndanos moderados a elevados nos concelhos de Lisboa, Seixal, Vila Franca de Xira e \n\nBenavente, (fonte - ANPC). \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Carta das isossistas m\u00e1ximas \n\nFonte: http://www.meteo.pt/sismologia/sismologia.html \n\nAssim, seria de ponderar que ap\u00f3s este exerc\u00edcio, e tendo o INEM feito parte \n\nintegrante deste, se retirassem os equipamentos para actuar em situa\u00e7\u00f5es de \n\nexcep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de risco. A resposta do presidente do INEM foi a seguinte: \u201cEste \n\nmaterial existe nas 4 Delega\u00e7\u00f5es Regionais do INEM, n\u00e3o apenas em Lisboa. Essa \u00e9 \n\nno entanto uma dificuldade que n\u00e3o temos como ultrapassar.\u201d \n\nComo facilmente se pode constatar, estando estes meios materiais situados em \n\nLisboa, nomeadamente o Hospital de Campanha, caso alguma cat\u00e1strofe assole a \n\n\u00e1rea metropolitana de Lisboa, o Instituto fica sem a capacidade de resposta que se lhe \n\npede. Perante esta resposta, prop\u00f5e-se que as viaturas e equipamentos de reserva \n\nque dever\u00e3o estar preparados, para uma cat\u00e1strofe ao n\u00edvel nacional, sejam \n\nreposicionados numa base log\u00edstica nacional, em zona com menor risco de actividade \n\ns\u00edsmica, bem como de outros eventos naturais que possam ocorrer, minimizando-se \n\nhttp://www.meteo.pt/sismologia/sismologia.html\n\n\n \n \n\n- 67 - \n\nassim o risco de destrui\u00e7\u00e3o dos equipamentos fundamentais para a resposta, como \n\nsejam o hospital de campanha. \n\nAo n\u00edvel operacional, com o intuito de saber se INEM disp\u00f5e dos meios necess\u00e1rios \n\npara Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o, foi pedido a sua resposta no inqu\u00e9rito. A resposta surgiu \n\ncom valores id\u00eanticos para uma Boa quantidade de meios dispon\u00edveis e para uma \n\nquantidade Satisfat\u00f3ria. 36% dos inquiridos acham que o INEM tem uma Boa \n\nquantidade de meios para responder a situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, enquanto 31% acham \n\nque os meios s\u00e3o suficientes. \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Quantidade de meios numa Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o \n\n \n\nRelativamente aos meios, conforme j\u00e1 foi comentado, existem e normalmente s\u00e3o \n\nsuficientes em ocorr\u00eancias consideradas excep\u00e7\u00e3o. No entanto, o INEM deve estar \n\npreparado para actuar em qualquer situa\u00e7\u00e3o, com os meios dispon\u00edveis de imediato, \n\nde forma a proporcionar uma resposta m\u00e9dica eficaz e adequada no mais curto \n\nespa\u00e7o de tempo. \n\nNas ocorr\u00eancias excepcionais que j\u00e1 ocorreram em cada delega\u00e7\u00e3o regional, e \n\nsendo cada vez mais habitual ocorrerem situa\u00e7\u00f5es graves, que envolvem um \n\nconsider\u00e1vel n\u00famero de v\u00edtimas com necessidade de equipamento de salvamento e \n\nsocorro, pretendeu-se saber qual opini\u00e3o dos directores regionais acerca da \n\nquantidade de meios relativamente \u00e0 resposta a estas situa\u00e7\u00f5es. \n\nA resposta da directora da DRL foi a seguinte: \u201cPodem ser suficientes ou n\u00e3o, \n\ndependendo do tipo de evento. H\u00e1 que n\u00e3o menosprezar a capacidade de outros \n\nCODU, que por vezes podem ter meios mais pr\u00f3ximos do local da ocorr\u00eancia do que o \n\npr\u00f3prio CODU da \u00e1rea. Exemplo \u2013 Odemira est\u00e1 mais pr\u00f3ximo do Algarve, embora \n\nperten\u00e7a \u00e0 DRL e alberga todos os anos festivais de m\u00fasica. Em caso de uma \n\n\n\n \n \n\n- 68 - \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o ter\u00edamos obrigatoriamente que considerar esses recursos.\u201d J\u00e1 o \n\ndirector da DRP responde desta forma, \u201cPor defini\u00e7\u00e3o, numa Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o, \n\nos meios n\u00e3o s\u00e3o suficientes\u2026 Nas outras situa\u00e7\u00f5es, o aumento dos meios pr\u00f3prios \n\n(ambul\u00e2ncias SBV e SIV, VMER e Helic\u00f3pteros) tem possibilitado uma resposta cada \n\nvez mais eficaz.\u201d \n\nPodemos, assim, reconhecer que quando existe o alerta para estas ocorr\u00eancias, h\u00e1 \n\nde imediato uma troca de contacto entre CODU?s permitindo que exista um envio \n\nr\u00e1pido de meios para o teatro de opera\u00e7\u00f5es, interligando-se entre si e garantindo a \n\ngest\u00e3o dos meios ao n\u00edvel local. \n\nAtrav\u00e9s das perguntas que foram feitas, quer aos decisores quer aos operacionais \n\npode-se comprovar, que para a maioria das situa\u00e7\u00f5es que ocorrem no nosso pa\u00eds os \n\nmeios s\u00e3o suficientes para a concretiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica deste objectivo, existindo no \n\nentanto, a necessidade de efectuar algumas altera\u00e7\u00f5es no imediato, que j\u00e1 acima \n\nforam sugeridas. \n\n4.5 - RECURSOS HUMANOS \n\nO INEM, atrav\u00e9s da sua compet\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de socorro ao doente \n\nurgente/emergente, tem uma complexa estrutura organizacional que assenta \n\nnecessariamente em recursos humanos com conhecimentos t\u00e9cnicos diferenciados e \n\ntreino espec\u00edfico adequado, \u00e0s diferentes \u00e1reas de desempenho de fun\u00e7\u00f5es, \n\nimprescind\u00edveis \u00e0 boa presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprofissionais do INEM, torna-se tamb\u00e9m interessante saber como \u00e9 que se efectua o \n\nseu recrutamento, tendo sido colocada esta quest\u00e3o ao seu presidente. \n\nEsta foi de resto uma resposta bastante completa, tendo sido dividida em grupos \n\nprofissionais. Expondo-se aqui a resposta, \u201cOs T\u00e9cnicos de Ambul\u00e2ncia de \n\nEmerg\u00eancia, os Enfermeiros afectos \u00e0s Ambul\u00e2ncias de Suporte Imediato de Vida bem \n\ncomo os T\u00e9cnicos Operadores de Telecomunica\u00e7\u00f5es de Emerg\u00eancia e restante \n\npessoal afecto aos servi\u00e7os administrativos s\u00e3o recrutados mediante concursos de \n\npessoal. J\u00e1 os M\u00e9dicos e os Enfermeiros que fazem servi\u00e7o para o INEM na \n\nemerg\u00eancia m\u00e9dica pr\u00e9-hospitalar nas Viaturas M\u00e9dicas de Emerg\u00eancia e \n\nReanima\u00e7\u00e3o (VMER) s\u00e3o contratos pelos Hospitais onde este meio est\u00e1 sedeado. \n\nComo sabe, as VMER funcionam ao abrigo de protocolos entre o INEM e os hospitais \n\nque t\u00eam este tipo de meio. Ao INEM cabe uma s\u00e9rie de \"obriga\u00e7\u00f5es\" e ao hospital \n\n\n\n \n \n\n- 69 - \n\ncabe, sobretudo, assegurar os recursos humanos necess\u00e1rios para o funcionamento \n\nda viatura.\u201d  \n\nTorna-se importante tamb\u00e9m perceber que forma\u00e7\u00e3o tem de ser ministrada a estes \n\nprofissionais. Ao n\u00edvel dos operacionais TAE, estes ingressam no INEM atrav\u00e9s de \n\nconcursos p\u00fablicos e das v\u00e1rias etapas de selec\u00e7\u00e3o. Exige-se uma compet\u00eancia de \n\nbase em termos de SBV e conhecimentos de DAE. Posteriormente efectuam forma\u00e7\u00e3o \n\nna \u00e1rea do socorro atrav\u00e9s do curso TAS e ainda um curso de condu\u00e7\u00e3o, \n\ncomplementado no final com o curso de desfibrilha\u00e7\u00e3o. Todas estas forma\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\numa componente pr\u00e1tica de \u201csaber fazer\u201d muito grande. \n\nAinda relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o que os operacionais t\u00eam de fazer para ingressar no \n\nINEM, h\u00e1 um curso que \u00e9 comum a todos os funcion\u00e1rios que conduzem em \n\nemerg\u00eancia, devido a existirem provas cient\u00edficas de que quem tem carta de \n\ncondu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 preparado para conduzir em marcha de emerg\u00eancia. Segundo a \n\ndirectora do DFEM,\u201c\u2026o INEM faz uma coisa que mais ningu\u00e9m faz em Portugal, que \n\n\u00e9, n\u00e3o permitir que nenhum tripulante de ambul\u00e2ncia guie em marcha de emerg\u00eancia \n\nassinalada sem que tenha um curso de condu\u00e7\u00e3o, e essa \u00e9 uma luta tamb\u00e9m aqui \n\nliderada pelo departamento de forma\u00e7\u00e3o, porque acho que \u00e9 inaceit\u00e1vel que se pe\u00e7a a \n\nalgu\u00e9m que vai conduzir em marcha de emerg\u00eancia que o fa\u00e7a sem estar preparado\u201d. \n\nRelativamente \u00e0s outras forma\u00e7\u00f5es, estas dependem do tipo de qualifica\u00e7\u00f5es que \n\nse pretenda que o operacional venha a ter, assim relativamente aos m\u00e9dicos e aos \n\nenfermeiros estes t\u00eam de fazer um curso de VMER, \u201c\u2026\u00e9 um curso que me parece \n\nmuit\u00edssimo bem estruturado, \u00e9 um curso que tem 64h de carga hor\u00e1ria complementado \n\npela obten\u00e7\u00e3o de cumprimento de est\u00e1gios, que como sabe s\u00e3o identificados por \n\nocorr\u00eancia\u201d, ficando assim o elemento habilitado a efectuar servi\u00e7o numa VMER e a \n\nser parte integrante desta, se cumprir com sucesso, n\u00e3o s\u00f3 a forma\u00e7\u00e3o de base mas \n\ntamb\u00e9m toda a parte de est\u00e1gios, recorde-se que as VMER t\u00eam base hospitalar. \n\nEstas equipas m\u00e9dicas podem fazer tamb\u00e9m um curso de fisiologia de voo, \u201cComo \n\nsabe ao n\u00edvel do helic\u00f3ptero tamb\u00e9m o m\u00e9dico e o enfermeiro t\u00eam um curso adicional \n\natrav\u00e9s do curso de fisiologia de voo e seguran\u00e7a em heliportos\u201d. \n\nAo n\u00edvel da forma\u00e7\u00e3o para os elementos dos CODU, m\u00e9dicos e t\u00e9cnicos, \u201c\u2026o curso \n\na realizar pelos elementos que est\u00e3o nos CODU, tem conjuntamente com o nosso \n\ncurso de m\u00e9dico regulador uma interac\u00e7\u00e3o, sendo certo que relativamente ao CODU \n\nh\u00e1 a perfeita no\u00e7\u00e3o que complementarmente a uma componente t\u00e9cnica, permite \n\n\n\n \n \n\n- 70 - \n\nhabilitar o operacional da central, de know-how que lhe permita fazer o accionamento \n\ne a triagem, obviamente supervisionado pelo m\u00e9dico regulador. Tem tamb\u00e9m uma \n\ncomponente de aux\u00edlio psicol\u00f3gico face \u00e0 dificuldade da miss\u00e3o que se est\u00e1 a \n\ndesempenhar\u201d. \n\nA forma\u00e7\u00e3o no INEM tem como objectivo fazer com que \u201cesse indiv\u00edduo consiga \n\ndesempenhar de forma adequada aquilo que s\u00e3o os objectivos que est\u00e3o adstritos da \n\noperacionalidade... A grande mais-valia dos produtos do INEM, \u00e9 que apetrecham o \n\nseu destinat\u00e1rio a actuar, s\u00e3o viradas para a operacionalidade\u201d. \n\nOutras das formas que tem sido usada para treino em ocorr\u00eancias com multi-\n\nv\u00edtimas, tem sido a participa\u00e7\u00e3o em exerc\u00edcios e simulacros. Dado que cada vez mais \n\no INEM tem sido convocado para colocar em pr\u00e1tica, os seus conhecimentos nas mais \n\ndiversas situa\u00e7\u00f5es relacionadas com simula\u00e7\u00f5es, pretendeu-se saber se estes \n\nexerc\u00edcios t\u00eam proporcionado uma melhor efic\u00e1cia em cen\u00e1rios reais. \n\nA resposta da DRL foi positiva, respondendo que \u201c\u2026permite diagnosticar eventuais \n\ndificuldades. O importante \u00e9 que ningu\u00e9m se esque\u00e7a de introduzir as correc\u00e7\u00f5es \n\ndevidas ap\u00f3s as mesmas terem sido identificadas.\u201d Da mesma opini\u00e3o partilha o \n\ndirector da DRP, \u201cSim. Al\u00e9m do treino dos operacionais do INEM e da articula\u00e7\u00e3o entre \n\nos agentes de protec\u00e7\u00e3o civil, estes exerc\u00edcios possibilitam testar e melhorar os planos \n\nde emerg\u00eancia/cat\u00e1strofe\u201d, pelo que perante estas opini\u00f5es podemos e devemos \n\nconcluir, que esta \u00e9 uma \u00e1rea onde se deve continuar a apostar, desde que \u201cningu\u00e9m \n\nse esque\u00e7a de introduzir as correc\u00e7\u00f5es devidas ap\u00f3s as mesmas terem sido \n\nidentificadas\u201d. \n\n4.6 - TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES \n\nAs telecomunica\u00e7\u00f5es e os sistemas inform\u00e1ticos s\u00e3o das \u00e1reas mais importantes \n\nem situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m as mais vulner\u00e1veis. Para isso foi \n\nentrevistado o director do Departamento de Telecomunica\u00e7\u00f5es e Inform\u00e1tica (DTI), \n\nquestionando-lhe qual \u00e9 a principal miss\u00e3o do INEM nesta tem\u00e1tica. A sua resposta foi \n\nde acordo com o que se pressup\u00f5e haver numa comunica\u00e7\u00e3o, \u201ctentar ao n\u00edvel do pa\u00eds \n\nconversar, entre todos os parceiros do SIEM e para isso utilizamos todos os meios que \n\na tecnologia disp\u00f5e para fazer essa integra\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, sabe-se que um dos \n\nmaiores problemas ao n\u00edvel das telecomunica\u00e7\u00f5es tem sido o mau funcionamento do \n\nsistema de comunica\u00e7\u00f5es. \u00c9 pelo menos, esse, um dos problemas mais descritos por \n\ntodos os agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil. Este problema foi colocado aos directores \n\n\n\n \n \n\n- 71 - \n\nregionais, para que fosse poss\u00edvel cruzar estes elementos com as respostas do \n\ndirector do DTI, sendo a resposta da DRL mais direccionada para o sistema \n\ninform\u00e1tico, nomeadamente na geo-referenci\u00e7\u00e3o e a resposta do DRP a seguinte \u201cA \n\nfiabilidade e a qualidade est\u00e3o asseguradas desde que a rede de telem\u00f3veis \u201eaguente?. \n\nGeralmente, o recurso \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es r\u00e1dio \u00e9 feito no local da ocorr\u00eancia e sempre \n\nque a rede de telem\u00f3veis n\u00e3o consiga suportar as comunica\u00e7\u00f5es.\u201d  \n\nOu seja, neste momento pode-se considerar que as comunica\u00e7\u00f5es no local s\u00e3o \n\npreferencialmente efectuadas via telem\u00f3vel. Mas, de forma a saber como realmente se \n\nprocessam as comunica\u00e7\u00f5es entre todos os agentes no local era importante efectuar \n\nessa quest\u00e3o. Na DRL, a resposta foi dirigida para a Protec\u00e7\u00e3o Civil, dizendo-nos que, \n\n\u201cQuando a Protec\u00e7\u00e3o Civil, Distrital ou Nacional, fornece r\u00e1dios a todos os agentes \u00e9 \n\nmais f\u00e1cil comunicar. Quando assim n\u00e3o \u00e9, pode ser complicado, embora o \n\nestabelecimento de um posto de Comando onde deve estar um elemento do INEM \n\npermita que cada agente comunique com a sua estrutura pela sua rede r\u00e1dio. Tem \n\nfuncionado, nomeadamente em eventos de grande escala.\u201d \n\nAssim, tornou-se quase que obrigat\u00f3rio questionar o director acerca destas \n\nafirma\u00e7\u00f5es e afirmar que t\u00eam surgido relatos de inoperacionalidade e incapacidade de \n\nresposta via r\u00e1dio pelo que, por esse motivo foi questionado. A resposta surgiu atrav\u00e9s \n\nda seguinte afirma\u00e7\u00e3o, \u201c\u00c9 verdade, isso \u00e9 verdade, para j\u00e1 estamos a falar de um \n\nsistema de r\u00e1dio que remonta a 1984... em 2004 a ANACOM obrigou-nos a mudar as \n\nfrequ\u00eancias e passamos a depender de terceiros para fazer a retransmiss\u00e3o entre os \n\npontos de comunica\u00e7\u00e3o, e isso fez com que quase 80% da nossa rede piorasse e n\u00e3o \n\nconseguimos de forma nenhuma chegar aos n\u00edveis que t\u00ednhamos quando \u00e9ramos n\u00f3s \n\na fazer as retransmiss\u00f5es. Por outro lado, estamos a falar de um sistema velho que \n\nn\u00e3o tem upgrades, teremos que partir para um outro sistema, sistema esse que j\u00e1 est\u00e1 \n\nanunciado, que ser\u00e1 o SIRESP\u201d. \n\nDesta forma, e com estes problemas relatados e conhecidos, era importante \n\nconhecer quais os procedimentos adoptados ao n\u00edvel das comunica\u00e7\u00f5es perante uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, como, por exemplo, o recente acidente da A25. A solu\u00e7\u00e3o parte \n\nent\u00e3o por tentar deslocar para os locais equipamento para que exista comunica\u00e7\u00e3o \n\nr\u00e1dio, \u201c\u2026chamados grupos de despacho nos locais para que haja uma comunica\u00e7\u00e3o \n\nali num raio de 1km a 1,5km e damos hip\u00f3teses a que a nossas equipas tenham \n\ncomunica\u00e7\u00f5es no local, este \u00e9 o procedimento normal em qualquer situa\u00e7\u00e3o de \n\nexcep\u00e7\u00e3o que justifique um acidente grave com multi-v\u00edtimas\u201d. E relativamente ao \n\nSIRESP, \u201c\u2026neste momento estamos \u00e0 espera de liberta\u00e7\u00e3o de fundos para saldo, \n\n\n\n \n \n\n- 72 - \n\npara adquirir o sistema para o resto do pa\u00eds, eu espero que at\u00e9 ao final de 2011 \n\ntenhamos o pa\u00eds todo coberto com o SIRESP\u201d. Desta forma ficaria resolvido o \n\nproblema da aus\u00eancia e cont\u00ednua dificuldade de resposta ao n\u00edvel das comunica\u00e7\u00f5es \n\nque neste momento existem no INEM. \n\nPara comprovar estes dados, relacionados com a dificuldade em comunicar, \n\nefectuaram-se quest\u00f5es relacionadas com as telecomunica\u00e7\u00f5es aos operacionais. \n\nPara que se obtivesse valores fidedignos efectuaram-se 2 escalas. A primeira com os \n\nvalores 1 e 2, declarando-os como aus\u00eancia de comunica\u00e7\u00f5es e a segunda com os \n\nvalores 3, 4 e 5 como exist\u00eancia de comunica\u00e7\u00f5es. Deste modo, pode-se verificar que \n\nas percentagens apresentam valores favor\u00e1veis nas comunica\u00e7\u00f5es. 69,4% dos \n\ninquiridos que estiveram no local de uma ocorr\u00eancia de excep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tiveram \n\ndificuldade em falar com o CODU via telem\u00f3vel e 57,4% afirmam n\u00e3o ter tido \n\nproblemas em comunicar com o CODU via r\u00e1dio INEM. Conclui-se, que, ao n\u00edvel das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem havido dificuldades e as redes de \n\ntelem\u00f3veis t\u00eam resistido perante um aglomerado de chamadas no local da ocorr\u00eancia. \n\nEstranhamente, as respostas do inqu\u00e9rito colidem com as dadas pelos decisores e \n\ncom as obtidas nos estudos de caso, como seja a situa\u00e7\u00e3o na Praia do Palheir\u00e3o, \n\nonde a \u00fanica rede funcional foi a rede SIRESP. \n\nRelativamente aos sistemas inform\u00e1ticos e \u00e0 sua import\u00e2ncia para o INEM, este \u00e9 \n\num tema de relativa import\u00e2ncia, dado que neste momento, a inform\u00e1tica \u00e9 um \n\nparceiro important\u00edssimo nos centros de decis\u00e3o, existindo os mais diversos software e \n\nsistemas de apoio dispon\u00edveis nos centros de emerg\u00eancia. Assim, questionou-se o \n\ndirector do DTI, se perante uma sociedade cada vez mais informatizada e informada, \n\nGr\u00e1fico 12 \n\nComunica\u00e7\u00e3o telem\u00f3vel com o CODU \n\nGr\u00e1fico 13 \n\nComunica\u00e7\u00e3o via r\u00e1dio com o CODU \n\n  \n\n\n\n \n \n\n- 73 - \n\nachava, que o sistema inform\u00e1tico existente no INEM \u00e9 seguro. Segundo a sua \n\nresposta, \u201cdo ponto de vista operacional ele \u00e9 seguro, e eu diria at\u00e9 que \u00e9 muito \n\nseguro ao n\u00edvel de ataques externos, em termos internos, eu diria que a tecnologia \n\nexistente neste momento j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a mais moderna\u201d. Esta pergunta surgiu \n\nprincipalmente porque, actualmente o trabalho no CODU est\u00e1 na sua grande maioria \n\ndependente de sistemas inform\u00e1ticos, pelo que \u00e9 importante saber, se em caso de \n\nfalha no sistema, existe alguma redund\u00e2ncia que substitua o principal. A resposta do \n\ndirector, foi que o sistema dos CODU est\u00e1 a trabalhar numa forma redundante, \u201c\u2026mas \n\na redund\u00e2ncia tem o seu fim, ou seja, existe a redund\u00e2ncia, mas n\u00e3o existe a \n\nredund\u00e2ncia da redund\u00e2ncia, digamos que quando falha a redund\u00e2ncia temos o velho \n\nsistema do papel e da caneta.\u201d \n\nRelativamente ao CODU, as perguntas seriam ainda mais pertinentes quando \n\nrelacionada com o seu fluxo de trabalho, assim, com todas as chamadas que chegam \n\nao CODU diariamente, \u00e9 previs\u00edvel que perante um evento excepcional existam \n\naltera\u00e7\u00f5es no funcionamento deste. Pelo que se perguntou, como est\u00e1 estruturada a \n\nresolu\u00e7\u00e3o para este aumento de trabalho. Por parte da delega\u00e7\u00e3o regional de Lisboa, \n\nobtivemos a seguinte resposta \u201cAnexa\u00e7\u00e3o do evento excepcional a um grupo de \n\noperadores e mobiliza\u00e7\u00e3o de outros para assegurarem a rotina\u201d e no Porto, \u201cNestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, o CODU \u00e9 refor\u00e7ado com operadores e, eventualmente, com m\u00e9dicos\u201d. \n\nConclui-se ent\u00e3o, que perante um aumento de chamadas de emerg\u00eancia, as \n\nchamadas s\u00e3o dirigidas apenas para um grupo de operadores que assumem a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, sendo refor\u00e7ados os recursos humanos no CODU em caso de \n\nnecessidade. \n\nEsta forma de trabalho parece funcionar, ali\u00e1s, existe a todos os n\u00edveis, quer \n\ninternos, quer externos ao CODU uma avalia\u00e7\u00e3o positiva sobre a actua\u00e7\u00e3o destes \n\ncentros, tendo os operacionais no terreno atribuindo-lhes uma avalia\u00e7\u00e3o positiva. No \n\nglobal, todas estas fun\u00e7\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es se interligam e comunicam entre si. \n\nDeparamo-nos desta forma com v\u00e1rios factores que podem influenciar a actua\u00e7\u00e3o \n\nem cen\u00e1rios de excep\u00e7\u00e3o, mas fundamentalmente \u00e9 necess\u00e1rio que exista um bom \n\ntrabalho dentro do CODU, para que este transmita a informa\u00e7\u00e3o de forma correcta \n\npara o exterior, n\u00e3o esquecendo todas as mensagem que devem ser atempadamente \n\ndifundidas ao CODU, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu m\u00e9dico coordenador no local, como pelos \n\nelementos de liga\u00e7\u00e3o das outras for\u00e7as. \n\n\n\n \n \n\n74 \n\nConclus\u00e3o \n\nChegando ao fim deste percurso, muito mais haveria a dizer no que concerne a \n\nesta tem\u00e1tica. Em termos de limita\u00e7\u00f5es encontradas, a maior relacionou-se com a falta \n\nde tempo efectivo para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo, que se restringiu a um semestre e \n\ndevido a este aspecto n\u00e3o foi poss\u00edvel obter e ou melhorar os resultados. \n\nQuanto \u00e0s futuras linhas de investiga\u00e7\u00e3o prop\u00f5e-se um estudo sobre a tem\u00e1tica e \n\nfactores determinantes aqui abordados. O estudo poder\u00e1 passar pela realiza\u00e7\u00e3o de \n\nan\u00e1lises qualitativas com recurso a estudo de casos, coadjuvado por um estudo \n\nquantitativo com recurso \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, de modo a permitir a \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados sobre a forma como foi evoluindo todo o processo e quais as \n\nrepercuss\u00f5es que foram sentidas. \n\nNo entanto e perante toda a informa\u00e7\u00e3o que se recolheu e tratou, prop\u00f5em-se \n\nalgumas sugest\u00f5es com o prop\u00f3sito de fortalecer esta tem\u00e1tica, que conforme se \n\ncomprova atrav\u00e9s dos eventos registados a sua frequ\u00eancia est\u00e1 em expans\u00e3o. \n\nNuma boa gest\u00e3o perante ocorr\u00eancias excepcionais deve haver uma an\u00e1lise destas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, para que se melhore continuamente a resposta a estes processos e assim, \n\nse inicie de imediato, uma melhoria na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de emerg\u00eancia. \n\nRelativamente \u00e0 \u00e1rea da urg\u00eancia e da emerg\u00eancia a sua gest\u00e3o aponta \n\nprincipalmente para a evolu\u00e7\u00e3o das necessidades, dos recursos dispon\u00edveis para as \n\nnecessidades do local e para a preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de problemas futuros no que \n\ndiz respeito \u00e0 \u00e1rea sanit\u00e1ria, sendo igualmente importante implementar e melhorar o \n\nplaneamento operacional de eventuais ocorr\u00eancias. \n\nQuanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s a an\u00e1lise das v\u00e1rias opini\u00f5es \n\nacerca deste tema, considera-se que \u00e9 algo de dif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o, mas poder\u00e1 passar \n\npor uma defini\u00e7\u00e3o relacionada com a exist\u00eancia de multi-v\u00edtimas, com o elevado \n\nn\u00famero de recursos humanos e materiais ou pela sua complexidade. Mas, o oposto \n\ntamb\u00e9m pode ocorrer, poder\u00e1 n\u00e3o existir um elevado n\u00famero de v\u00edtimas e n\u00e3o ser um \n\nevento complexo, nem emergente, mas, pela situa\u00e7\u00e3o em si, necessitar de pessoas e \n\nequipamento diferenciado para a resolu\u00e7\u00e3o do caso. \n\n\n\n \n \n\n75 \n\nAssim, prop\u00f5e-se que seja definida como uma situa\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel, limitada no \n\ntempo e no espa\u00e7o, suscept\u00edvel de provocar v\u00edtimas, que necessita de recursos \n\nhumanos, materiais e de coordena\u00e7\u00e3o excepcional. \n\nDesta forma, cada situa\u00e7\u00e3o deve ser avaliada caso a caso, decidida rapidamente e \n\nresolvida eficazmente com recursos humanos bem preparados, com forma\u00e7\u00e3o \n\nadequada, equipamento apropriado e com boa articula\u00e7\u00e3o com os demais agentes de \n\nprotec\u00e7\u00e3o civil. No entanto, fica-se com a ideia de que, mais importante que a \n\ndefini\u00e7\u00e3o \u00e9 preparar equipas com protocolos de actua\u00e7\u00e3o bem definidos, bem \n\nformados e que estejam em prontid\u00e3o, para que quando os eventos ocorram, esteja \n\nalgu\u00e9m dispon\u00edvel que rapidamente saia para o local, coordene toda a ocorr\u00eancia e \n\nfa\u00e7a o ponto de situa\u00e7\u00e3o com o CODU. \n\nRelativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, seria importante que todos os agentes fizessem o curso \n\nde AGSE, para formar os operacionais na \u00e1rea das situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o e desta \n\nforma estarem aptos a actuar, evitando que reajam erradamente. Assim, conclui-se, e \n\nde acordo com as respostas obtidas atrav\u00e9s de question\u00e1rios, quanto mais bem \n\npreparadas as pessoas estiverem mais simples ser\u00e1 a sua actua\u00e7\u00e3o. \n\nAconselha-se tamb\u00e9m, que todos os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil efectuem exerc\u00edcios \n\ne que debatam cada vez mais a sua actua\u00e7\u00e3o no final desta. Dever\u00e3o ser promovidos \n\nplanos de forma\u00e7\u00e3o com todos os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil, de forma a \n\noperacionalizar uma for\u00e7a conjunta que actue em eventos excepcionais ou t\u00e1cticos. \n\nTodos os anos s\u00e3o formados centenas de elementos em emerg\u00eancia m\u00e9dica em \n\nPortugal, quer sejam m\u00e9dicos, enfermeiros ou t\u00e9cnicos, mas, continua a haver uma \n\ninsufici\u00eancia assinal\u00e1vel, principalmente de m\u00e9dicos para fazer VMER. Verifica-se que \n\nexiste muita forma\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos t\u00e9cnicos de emerg\u00eancia, mas devido ao facto de \n\nserem normalmente volunt\u00e1rios, significa que ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ficam a exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, originando um d\u00e9fice de profissionais em termos \n\noperacionais. Desta forma, deveria haver um compromisso previamente estabelecido \n\nantes das forma\u00e7\u00f5es, com o objectivo de garantir determinados servi\u00e7os, ou ent\u00e3o \n\ngarantir que apenas sejam enviados formandos profissionais e se encontrem activos, \n\nmaximizando o investimento que \u00e9 feito nesta \u00e1rea. \n\nSalienta-se igualmente a import\u00e2ncia de se avan\u00e7ar atempadamente com a \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica, promovendo ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o e de interac\u00e7\u00e3o com outras \n\norganiza\u00e7\u00f5es para que o problema da cultura de seguran\u00e7a seja ultrapassado, \n\n\n\n \n \n\n76 \n\nestabelecendo desta forma prioridades e treino. Ou seja, \u00e9 importante formar n\u00e3o s\u00f3 \n\ntodos os agentes de PC, mas informar toda a popula\u00e7\u00e3o. Mais uma vez se constata \n\nque uma popula\u00e7\u00e3o culta, com conhecimentos de seguran\u00e7a e preparada para \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia poder\u00e1 contribui para uma qualidade na resposta. \n\nRelativamente aos meios, pode concluir-se que em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, \n\nnormalmente, os meios t\u00eam sido suficientes para as necessidades do local. No \n\nmomento em que se d\u00e1 o acidente os recursos poder\u00e3o ser escassos, mas, \n\nrapidamente os agentes respondem e se colocam-se em for\u00e7a no local para dar \n\nresposta ao problema. Desta forma prop\u00f5em-se que as boas rela\u00e7\u00f5es institucionais se \n\nmantenham e que cada qual active os meios que lhe compete, havendo igualmente \n\nnecessidade de se manter uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e actualizada. \n\nAquando da ocorr\u00eancia de eventos de risco, a articula\u00e7\u00e3o no terreno entre as v\u00e1rias \n\nentidades dever\u00e1 ser excelente, com o n\u00famero de equipas ideal e equipamento \n\nadequado para as necessidades do momento. \n\nRelativamente \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, devem ser eficazes, redundantes e ter uma boa \n\ncobertura. Neste estudo, retiraram-se algumas conclus\u00f5es importantes acerca desta \n\ntem\u00e1tica. Embora, na maioria das situa\u00e7\u00f5es excepcionais, n\u00e3o se tenha sentido \n\ndificuldade em comunicar, para que estas equipas funcionem bem, esta \u00e9 uma \u00e1rea \n\nque deve ser melhorada e actualizada, propondo-se a implementa\u00e7\u00e3o em todo o pa\u00eds \n\nde rede SIRESP, port\u00e1teis com liga\u00e7\u00e3o \u00e0 internet e software robusto e funcional. \n\nConclui-se assim, no que concerne \u00e0 actua\u00e7\u00e3o do INEM em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, \n\nque dos operacionais que responderam ao inqu\u00e9rito, 74% t\u00eam a opini\u00e3o que o instituto \n\nque coordena a emerg\u00eancia m\u00e9dica em Portugal, est\u00e1 preparado para actuar. Pelo \n\nque, consideramos que se as altera\u00e7\u00f5es propostas por este estudo forem \n\nimplementadas, poderemos assumir que se ir\u00e1 prestar um melhor socorro, com uma \n\ncorrecta gest\u00e3o de meios humanos e materiais. \n\nPor outro lado, salienta-se a necessidade de n\u00e3o se continuar a ignorar as \n\nevid\u00eancias que surgem em cada situa\u00e7\u00e3o que ocorre. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n77 \n\nBibliografia \n\nAlexander, D. (1989) - Psychological intervention for victims and helpers after. \n\nDisasters, British Journal of General Practice \n\nAlvarez C. (2002) \u2013 Manual de Atenci\u00f3n a M\u00faltiples V\u00edctimas y Cat\u00e1strofes. Espa\u00f1a. \n\nAran \n\nAlvarez C (2008) - Multiples victimas y catastrofes 3\u00aa edici\u00f3n, SAMU \n\nAmin, S. and Goldstein, M.(2008) - Data against natural disasters, The world bank \n\nBaker WM, Simone BM, Niemann JT, et al. (1986) - Special Event Medical Care: The \n\n1984 Los Angeles Summer Olympics Experience. Ann Emerg Med 15:185-190 \n\nCES (2008) - Caracteriza\u00e7\u00e3o Sociogr\u00e1fica das institui\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e socorro e \n\npercep\u00e7\u00e3o do risco no distrito de Coimbra \n\nComiss\u00e3o E. (2002) - A uni\u00e3o europeia e a protec\u00e7\u00e3o civil, Resposta a cat\u00e1strofes \n\nComiss\u00e3o E. (2010) - Risk Assessment and Mapping Guidelines for Disaster \n\nManagement \n\nDe Boer, J. (1999) - Order in chaos: medical management in disaster. European \n\nJournal Emergency Medicine \n\nENA / TNCC (2007) \u2013 Trauma nursing core course \n\nENB (2001) - Os bombeiros e o socorro em Situa\u00e7\u00f5es de Cat\u00e1strofe \n\nFoddy, W. (2006), - Como perguntar. Teoria e Pr\u00e1tica da Constru\u00e7\u00e3o de Perguntas em \n\nEntrevistas e Question\u00e1rios. Lisboa: Celta Editora,  \n\nGhiglione R., Matalon, B. (1992) - O inqu\u00e9rito. Teoria e Pr\u00e1tica. Lisboa: Celta Editora \n\nHaque, C. (2005) - Mitigation of natural hazards and disasters, Springer \n\nHospital M. (2002) - Psiquiatria de cat\u00e1strofe e interven\u00e7\u00e3o em crise, Memorias do \n\nencontro, Edi\u00e7\u00f5es Almedina \n\n\n\n \n \n\n78 \n\nISDR Secretariat (2007) - Living with Risk: A global review of disaster reduction \n\ninitiatives \n\nManyena, S. (2006) - The concept of resilience revisited, School of applied sciences, \n\nNorthumbria University, UK \n\nMendes, J. (2010) - A an\u00e1lise da estrat\u00e9gia dos actores \u2013 Cap. 3 Sociologia do Risco \n\nMendes, J. (2010) - Percep\u00e7\u00e3o e Resili\u00eancia das Comunidades aos Riscos Naturais e \n\nTecnol\u00f3gicos VI CONFER\u00caNCIADOATL\u00c2NTICO, 2010 \n\nMilsten AM, Maguire BJ, Bissell RA, et al. Mass-Gathering Medical Care: A review of \n\nthe literature. Prehosp Disast Med 17:151-162, 2002. \n\nPeduzzi, P. (2001) \u2013 Insight on common/key indicators for Global Vulnerability \n\nMapping. Ed. UNEP/GRID, Genebra. \n\nPereira, M. (2009) - CSI Cat\u00e1strofes, Edi\u00e7\u00f5es Universidade Fernando Pessoa \n\nRibeiro, M. (1995) - Sociologia dos desastres \n\nRyan, James [et al]. \u2013 Conflict and Catastrophe Medicine: a practical guide. London, \n\nGreat Britain. Springer, 2002. Ripley, A. (2008) - Impens\u00e1vel, Estrelapolar \n\nSanders AB, Criss E, Steckl P, et al. An analysis of Medical care at Mass Gatherings. \n\nAnn Emerg Med 15:515-519, 1986. \n\nSapir, D. Guha and Hargitt D. and Hoyois P. - Thirty years of natural disasters 1974 \n\n2003: The numbers, Centre for research on the epidemiology of disasters, 2004 \n\nScience Direct (2007) - Efficiency of critical incident management systems: Instrument \n\ndevelopment and validation \n\nTobin, G. A. e Burrel, E. M. (1997) \u2013 Natural Hazards: Explanation and Integration. Ed. \n\nGuilford Press, Londres. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n79 \n\nLegisla\u00e7\u00e3o: \n\nDecreto-Lei 48/1990 de 24 de Agosto - Lei de bases da sa\u00fade \n\nDecreto-Lei 73/1997, de 3 de Abril \u2013 Funcionamento do n\u00famero europeu de emerg\u00eancia \n\nPortaria 458-A/2004, de 23 de Abril - Regulamento interno do INEM \n\nDecreto-Lei n\u00ba 27/2006, de 3 de Julho \u2013 Lei de bases de Protec\u00e7\u00e3o Civil \n\nDecreto-Lei n\u00ba 134/2006, de 25 de Julho \u2013 Sistema Integrado de Opera\u00e7\u00f5es de Protec\u00e7\u00e3o e \n\nSocorro \n\nDecreto-Lei n\u00ba 75/2007, de 29 de Mar\u00e7o - Lei Org\u00e2nica da Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o \n\nCivil \n\nDecreto-Lei: 220/2007 de 29 de Maio \u2013 Lei Org\u00e2nica do INEM IP \n\nPortaria 647/2007 de 30 de Maio \u2013 Estatutos do INEM IP \n\nDespacho Normativo: 3/2008 de 15 de Janeiro \u2013 Regulamento interno organizativo do INEM. \n\nPlano Nacional de Emerg\u00eancia \n\n \n\nDicion\u00e1rios: \n\nDicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa, 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Porto Editora \n\nDicion\u00e1rio de ingl\u00eas-Portugu\u00eas / Portugu\u00eas-Ingl\u00eas, Porto Editora \n\n \n\nArtigos em Revistas: \n\nFocus, 20 de Janeiro 2010, Especial Haiti, no centro da cat\u00e1strofe \n\nS\u00e1bado, 21 de Janeiro 2010, Dossi\u00ea especial Haiti \n\nS\u00e1bado,25 de Fevereiro 2010, Reportagem especial Aluvi\u00e3o na Madeira \n\n\n\n \n \n\n80 \n\nS\u00e1bado, 04 de Mar\u00e7o 2010, Reportagem em Santiago, Sismo destruiu a casa de 1 em \n\ncada 8 chilenos \n\nVis\u00e3o, 21 de Janeiro 2010, Haiti, a vida no inferno \n\nVis\u00e3o, 25 de Fevereiro 2010, Especial Madeira, a trag\u00e9dia anunciada \n\nVis\u00e3o, 04 de Mar\u00e7o 2010, Porque est\u00e1 louco o tempo \n\n \n\nManuais: \n\nANPC (2009) - Guia metodol\u00f3gico para a produ\u00e7\u00e3o de cartografia municipal de risco e \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (sig) de base municipal \n\nC.M. Coimbra (2005) \u2013 Relat\u00f3rio Inc\u00eandios em Coimbra \n\nINEM (2003) - Manual Abordagem do traumatizado em ambiente pr\u00e9-hospitalar \n\nINEM (2006) - Manual de AGSE \n\nINEM (2003) - Manual de tripulante de ambul\u00e2ncia de socorro \n\nINEM (1999) - Manual de VMER \n\nINEM (1999) \u2013 Manual TOMO I Procedimentos n\u00e3o clinicos \n\nINEM (2010) - Plano estrat\u00e9gico dos recursos humanos da emerg\u00eancia pre-hospitalar \n\nSAMUR (2003) - Manual de procedimientos \n\n \n\nS\u00edtios Electr\u00f3nicos: \n\nhttp://www.priberam.pt/dlpo/default.aspx?pal=excep%C3%A7%C3%A3o, acedido em \n\n5 de Maio de 2011 \n\nhttp://www.afn.min-agricultura.pt/portal/dudf/Resource/pdf/relatorio/dgrf-if-\n\nrelatorio2005.pdf, acedido em 15 de Maio de 2011 \n\nhttp://www.priberam.pt/dlpo/default.aspx?pal=excep%C3%A7%C3%A3o\nhttp://www.afn.min-agricultura.pt/portal/dudf/Resource/pdf/relatorio/dgrf-if-relatorio2005.pdf\nhttp://www.afn.min-agricultura.pt/portal/dudf/Resource/pdf/relatorio/dgrf-if-relatorio2005.pdf\n\n\n \n \n\n81 \n\nhttp://ramalyon.blogspot.com/2009_08_01_archive.html, acedido em 15 de Maio de \n\n2011 \n\nhttp://www.cmjornal.xl.pt/detalhe/noticias/exclusivo-cm/sangue-e-morte-mancham-a25, \n\nacedido em 25 de Maio de 2011 \n\nhttp://www.jn.pt/PaginaInicial/Desporto/Interior.aspx?content_id=1667488, acedido em \n\n25 de Maio de 2011 \n\nhttp://www.publico.pt/Sociedade/queda-da-bancada-do-circo-chen-causou-28-\n\nferidos_1417025, acedido em 10 de Junho de 2011 \n\nhttp://www.inem.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27834&amp;file=N%C3%BAmero%2\n\n0de%20Cursos%20Forma%C3%A7%C3%A3o.xls, acedido em 10 de Junho de 2011 \n\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-\nalimentar-na-praia-do-palheirao, acedido em 30 Junho de 2011 \n\nhttp://www.meteo.pt/sismologia/sismologia.html, acedido em 30 de Junho de 2011 \n\n  \n\nhttp://ramalyon.blogspot.com/2009_08_01_archive.html\nhttp://www.cmjornal.xl.pt/detalhe/noticias/exclusivo-cm/sangue-e-morte-mancham-a25\nhttp://www.jn.pt/PaginaInicial/Desporto/Interior.aspx?content_id=1667488\nhttp://www.publico.pt/Sociedade/queda-da-bancada-do-circo-chen-causou-28-feridos_1417025\nhttp://www.publico.pt/Sociedade/queda-da-bancada-do-circo-chen-causou-28-feridos_1417025\nhttp://www.inem.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27834&amp;file=N%C3%BAmero%20de%20Cursos%20Forma%C3%A7%C3%A3o.xls\nhttp://www.inem.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27834&amp;file=N%C3%BAmero%20de%20Cursos%20Forma%C3%A7%C3%A3o.xls\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-alimentar-na-praia-do-palheirao\nhttp://www.asbeiras.pt/2011/07/50-jovens-assistidos-pelo-inem-devido-a-intoxicacao-alimentar-na-praia-do-palheirao\nhttp://www.meteo.pt/sismologia/sismologia.html\n\n\n \n \n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n  \n\n\n\n \n \n\n83 \n\nEntrevista ao Presidente do Conselho Directivo - Dr. Miguel Oliveira \n\n1. Bom dia Sr. Presidente, esta tese pretende ser um estudo sobre as situa\u00e7\u00f5es \n\nde excep\u00e7\u00e3o que ocorrem no nosso pa\u00eds e que est\u00e3o directamente ligadas \u00e0 \u00e1rea do \n\nsocorro, qual a miss\u00e3o do INEM nesta tem\u00e1tica. \n\n2. Quais s\u00e3o os projectos e os desafios que o INEM, na pessoa do Senhor \n\nPresidente t\u00eam pela frente. \n\n3. Na sua opini\u00e3o, qual a melhor defini\u00e7\u00e3o para explicar uma Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o? \n\n4. Qual foi a sua melhor experiencia como m\u00e9dico do INEM? \n\n5. E a mais complexa? \n\n6. N\u00e3o fazendo parte das defini\u00e7\u00f5es da Lei de Bases de Protec\u00e7\u00e3o Civil, o tema \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o, porque adopta o INEM este tema para descrever um acidente \n\ngrave ou uma cat\u00e1strofe? \n\n7. Sendo o INEM um dos principais agentes de protec\u00e7\u00e3o civil e o respons\u00e1vel \n\npela \u00e1rea da emerg\u00eancia m\u00e9dica no pa\u00eds, como se efectua o recrutamento dos \n\nm\u00e9dicos, enfermeiros e t\u00e9cnicos para esta \u00e1rea. \n\n8. Os bombeiros e a CVP efectuam a grande maioria de servi\u00e7o pr\u00e9-hospitalar no \n\npa\u00eds, como avalia esta colabora\u00e7\u00e3o. \n\n9. Em que ponto se encontra a futura carreira de t\u00e9cnico de emerg\u00eancia m\u00e9dica e \n\nda Escola Nacional de Emerg\u00eancia Medica. \n\n10. Uma das fun\u00e7\u00f5es do Presidente do INEM \u00e9 promover a liga\u00e7\u00e3o com o Ministro \n\nda tutela, na sua opini\u00e3o perante exist\u00eancia de ocorr\u00eancias graves, sente que existe \n\numa boa articula\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos? \n\n12. A comunica\u00e7\u00e3o social interage cada vez mais com os agentes de protec\u00e7\u00e3o \n\ncivil, especialmente em busca de informa\u00e7\u00e3o quando ocorrem acidentes graves, como \n\ninterpreta o papel destes no local e como se articulam com o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o \n\ne imagem? \n\n\n\n \n \n\n84 \n\n13. A linha 112 foi recentemente distinguida com um premio de excel\u00eancia, no \n\nentanto \u00e9 habitual surgirem not\u00edcias sobre a demora do tempo de atendimento das \n\nchamadas e inclusivamente, existirem chamadas que n\u00e3o s\u00e3o atendidas pelos CODU, \n\nqual o motivo de este facto acontecer? \n\n14. A auditoria do Tribunal de Contas ao INEM revela aspectos muito preocupantes \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 actividade do INEM. Como comenta este relat\u00f3rio e como prev\u00ea resolver \n\nestas dificuldades, para que a resposta se aproxime dos padr\u00f5es definidos \n\ninternacionalmente. \n\n16. Quais as fun\u00e7\u00f5es e qual o intuito para que foi criado o Centro de Interven\u00e7\u00e3o e \n\nPlaneamento para Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o (CIPSE)? \n\n17. No INEM, o que s\u00e3o consideradas Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o, apenas as \n\nsitua\u00e7\u00f5es imprevistas ou tamb\u00e9m as planeadas como foi o Euro 2004 e mais \n\nactualmente a visita do Papa Bento XVI e a Cimeira da NATO? \n\n18. Perante uma situa\u00e7\u00e3o critica, onde seja necess\u00e1rio a interven\u00e7\u00e3o dos mais \n\ndiversos meios de Protec\u00e7\u00e3o Civil, como foi o recente acidente na A25, quais os \n\nprocedimentos a adoptar para que se d\u00ea resposta a um acidente deste tipo? \n\n19. Quando ocorrem estes eventos \u00e9 fundamental uma boa liga\u00e7\u00e3o entre o Pr\u00e9-\n\nhospitalar e os servi\u00e7os de Urg\u00eancia/Emerg\u00eancia, na sua opini\u00e3o a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nacess\u00edvel e flui normalmente ou existem dificuldades? \n\n20. Quais os meios que disp\u00f5em o INEM, para actuar em situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, \n\nou cat\u00e1strofe? \n\n21. Na sua grande maioria, os meios de reserva, n\u00e3o s\u00f3 do INEM, mas tamb\u00e9m os \n\nde outros agentes, tal como o hospital de campanha e outros equipamentos \n\nespec\u00edficos essenciais para eventos cr\u00edticos, est\u00e3o guardados numa zona s\u00edsmica \n\npreocupante, em Lisboa, n\u00e3o tem receio, que como previsto, caso ocorra um sismo, o \n\nINEM fique sem capacidade de resposta? \n\n22. Como Presidente do Conselho Directivo do INEM compete-lhe orientar e \n\ncoordenar todas as actividades do Instituto, qual a sua opini\u00e3o acerca da rela\u00e7\u00e3o \n\noperacional com os outros agentes de protec\u00e7\u00e3o civil na interven\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es \n\nexcepcionais. \n\n\n\n \n \n\n85 \n\nEntrevista \u00e0 Directora do Departamento de Forma\u00e7\u00e3o em Emerg\u00eancia M\u00e9dica \n\n1. Bom dia Sra. Directora, esta tese pretende ser um estudo sobre as situa\u00e7\u00f5es \n\nde excep\u00e7\u00e3o que ocorrem no nosso pa\u00eds e que est\u00e3o directamente ligadas \u00e0 \u00e1rea do \n\nsocorro, relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, qual a miss\u00e3o do INEM nesta tem\u00e1tica. \n\n2. Quais s\u00e3o os projectos e desafios que o INEM tem na \u00e1rea da forma\u00e7\u00e3o. \n\n3. Na sua opini\u00e3o, qual a melhor defini\u00e7\u00e3o para explicar uma Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o? \n\n4. Qual foi a sua melhor experi\u00eancia como directora do D FEM? \n\n5. E a mais complexa? \n\n6. Para actuar na \u00e1rea de acidentes graves ou cat\u00e1strofes, o INEM criou o curso \n\nde AGSE, entende que este curso veio aumentar o grau de efic\u00e1cia dos operacionais \n\ndo INEM? \n\n7. Acha que al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o aos operacionais do INEM, esta deveria ser \n\nexpandida a todos os agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil que interv\u00eam directamente nestas \n\nocorr\u00eancias, como Bombeiros, Cruz Vermelha e agentes da Autoridade? \n\n8. Os dados estat\u00edsticos demonstram que todos os anos s\u00e3o formados centenas \n\nde tripulantes de ambul\u00e2ncia com o famoso curso de TAS, no entanto s\u00e3o constantes \n\nos relatos de que o socorro em Portugal se faz com elementos n\u00e3o qualificados, nem \n\npreparados para o efectuar, qual o motivo para que tal aconte\u00e7a? \n\n9. Na sua opini\u00e3o, tal como o INEM, deveriam os outros parceiros de socorro \n\napostar em profissionais, em vez de propor volunt\u00e1rios para fazer esta forma\u00e7\u00e3o? \n\n10. Na sua opini\u00e3o quais s\u00e3o os cursos fundamentais para preparar um \n\noperacional, seja m\u00e9dico, enfermeiro ou t\u00e9cnico actuar numa situa\u00e7\u00e3o grave? \n\n11. Neste momento o centro de forma\u00e7\u00e3o do INEM t\u00eam o certificado de qualidade, \n\nde que forma veio este certificado alterar a forma\u00e7\u00e3o dada pelo Instituto? \n\n  \n\n\n\n \n \n\n86 \n\nEntrevista ao Director do Departamento de Telecomunica\u00e7\u00f5es e Inform\u00e1tica \n\n1. Bom dia Sr. Director, esta tese pretende ser um estudo sobre as situa\u00e7\u00f5es de \n\nexcep\u00e7\u00e3o que ocorrem no nosso pa\u00eds e que est\u00e3o directamente ligadas \u00e0 \u00e1rea do \n\nsocorro, relativamente \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es, qual a miss\u00e3o do INEM nesta tem\u00e1tica. \n\n2. Quais s\u00e3o os projectos e desafios que o INEM t\u00eam na \u00e1rea das comunica\u00e7\u00f5es. \n\n3. Na sua opini\u00e3o, qual a melhor defini\u00e7\u00e3o para explicar uma Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o? \n\n4. Qual foi a sua melhor experiencia como director do DTI? \n\n5. E a mais complexa? \n\n6. A principal fun\u00e7\u00e3o do DTI \u00e9 coordenar e promover a instala\u00e7\u00e3o e \n\noperacionalidade das redes de telecomunica\u00e7\u00f5es e a informatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e \n\ndados, com vista ao eficiente funcionamento do SIEM, entende que este objectivo est\u00e1 \n\ncumprido na \u00edntegra? \n\n7. Numa sociedade cada vez mais informatizada e informada, acha que o sistema \n\ninform\u00e1tico existente no INEM \u00e9 seguro no ponto de vista operacional? \n\n8. Actualmente o trabalho no CODU est\u00e1 na sua grande maioria dependente de \n\nsistemas inform\u00e1ticos, em caso de falha no sistema, existe alguma redund\u00e2ncia que \n\nsubstitua o principal? \n\n9. Neste momento avan\u00e7a-se para mais um processo digital o I-mobile e o I-clinic, \n\nquais as principais vantagens e contras destes novos sistemas de apoio? \n\n10. As queixas quanto ao funcionamento do sistema de comunica\u00e7\u00f5es t\u00eam sido \n\nconstante, com relatos de inoperacionalidade e incapacidade de resposta via r\u00e1dio, \n\nqual o motivo para este problema? \n\n11. \u00c0 relativamente pouco tempo, umas obras em Lisboa \u00e0 porta do CODU, ter\u00e1 \n\ncortado um cabo de telecomunica\u00e7\u00f5es na via p\u00fablica, deixando este centro \n\ncompletamente sem comunica\u00e7\u00f5es, quer por telefone, quer r\u00e1dio, como se justifica \n\nesta grave falha? \n\n12. O uso do telem\u00f3vel em miss\u00e3o de socorro \u00e9 cada vez mais habitual, no entanto \n\nnem sempre existe rede em todos os locais e em caso de sobrecarga poder\u00e1 falhar, \n\ncaso as comunica\u00e7\u00f5es r\u00e1dio tamb\u00e9m falhem, qual a alternativa? \n\n13. Qual o procedimento adoptado ao n\u00edvel das comunica\u00e7\u00f5es perante uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o, como por exemplo o recente acidente da A25? \n\n14. Desde h\u00e1 alguns anos que se fala em implementar o famoso e dispendioso \n\nsistema de comunica\u00e7\u00f5es SIRESP, para quando o inicio deste sistema de \n\ncomunica\u00e7\u00f5es no INEM? \n\n15. Quais as expectativas e principais altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o provocar no INEM? \n\n\n\n \n \n\n87 \n\nEntrevista aos Directores Regionais \n\n1. Bom dia Sr(a). Director(a), esta tese pretende ser um estudo sobre as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o que ocorrem no nosso pa\u00eds e que est\u00e3o directamente ligadas \u00e0 \n\n\u00e1rea do socorro, qual a miss\u00e3o do INEM ao n\u00edvel regional nesta tem\u00e1tica. \n\n2. Quais s\u00e3o os projectos e os desafios que existem a n\u00edvel regional? \n\n3. Na sua opini\u00e3o, qual a melhor defini\u00e7\u00e3o para explicar uma Situa\u00e7\u00e3o de \n\nExcep\u00e7\u00e3o? \n\n4. Qual foi a sua melhor experiencia como director(a) do INEM? \n\n5. E a mais complexa? \n\n6. \u00c0s direc\u00e7\u00f5es regionais compete assegurar os processos relativos \u00e0 gest\u00e3o de \n\nfrota, em caso de ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de excep\u00e7\u00e3o, de que meios disp\u00f5em? \n\n7. Na situa\u00e7\u00e3o de excep\u00e7\u00e3o do Acidente da A25, surgiram muitas cr\u00edticas \n\nexternas por terem lan\u00e7ado um alerta aos profissionais via SMS, no entanto a resposta \n\nfuncionou. Por norma \u00e9 atrav\u00e9s deste servi\u00e7o que se efectua o alerta? \n\n8. Um dos problemas mais descritos por todos os agentes de protec\u00e7\u00e3o civil \u00e9 a \n\nrede de telecomunica\u00e7\u00f5es. Qual a sua opini\u00e3o acerca da fiabilidade e qualidade do \n\nsistema de telecomunica\u00e7\u00f5es desde a chamada 112 at\u00e9 \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1dio. \n\n9. E no local, como se processam as comunica\u00e7\u00f5es entre todos os agentes? \n\n10. O INEM est\u00e1 cada vez mais dependente de sistemas inform\u00e1ticos, sente que a \n\naplica\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica usada no CODU, d\u00e1 uma boa resposta para as necessidades? \n\n11. E em momentos de maior fluxo de servi\u00e7o? \n\n12. Com todas as chamadas que chegam ao CODU diariamente, perante um \n\nevento excepcional provavelmente existe altera\u00e7\u00f5es no funcionamento deste. Como \n\nest\u00e1 estruturada a resolu\u00e7\u00e3o para este aumento de trabalho? \n\n13. \u00c9 cada vez mais habitual ocorrerem situa\u00e7\u00f5es graves que envolvem um \n\nconsider\u00e1vel n\u00ba de v\u00edtimas com necessidade de equipamento de salvamento e \n\nsocorro, na sua opini\u00e3o os meios s\u00e3o suficientes para dar resposta a estas situa\u00e7\u00f5es? \n\n14. Qual a sua opini\u00e3o acerca do trabalho em equipa com equipas de salvamento e \n\nsocorro de outros entidades como Protec\u00e7\u00e3o Civil, Bombeiros, Cruz Vermelha e for\u00e7as \n\nde autoridade? \n\n15. Tem sido habitual a pr\u00e1tica em exerc\u00edcios e simulacros de v\u00e1rios tipos de \n\nocorr\u00eancias, acha que estes exerc\u00edcios t\u00eam proporcionado uma melhor efic\u00e1cia em \n\ncen\u00e1rios reais? \n\n  \n\n\n\n \n \n\n88 \n\nInqu\u00e9rito sobre Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o da Tese de Mestrado em \n\nCi\u00eancias do Risco pela Universidade de Coimbra \n\nO meu nome \u00e9 Nelson Antunes e gostaria de pedir a sua colabora\u00e7\u00e3o para preencher \n\neste inqu\u00e9rito. Pretende-se com este inqu\u00e9rito saber quais os conhecimentos, \n\nforma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia e opini\u00f5es dos operacionais do INEM acerca da sua actua\u00e7\u00e3o \n\nem Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o. O inqu\u00e9rito \u00e9 an\u00f3nimo e confidencial, sendo apenas \n\nusado para obten\u00e7\u00e3o de dados para elabora\u00e7\u00e3o desta tese. Muito obrigado pela sua \n\ncolabora\u00e7\u00e3o \n\n1. Delega\u00e7\u00e3o a que pertence \n\n2. Fun\u00e7\u00e3o exercida \n\n3. Local de trabalho \n\n4. Idade \n\n5. Sexo \n\n6. Habilita\u00e7\u00f5es Liter\u00e1rias *  \n\n7. Forma\u00e7\u00e3o * Cursos efectuados no INEM  \n\n8. H\u00e1 quanto tempo trabalha no INEM  \n\n9. J\u00e1 esteve presente numa Situa\u00e7\u00e3o de Excep\u00e7\u00e3o *  \n\n10. Como foi activado para o local  \n\n11. Como foi para o local?  \n\n12. Na chegada ao local sentiu-se preparado para actuar  \n\n13. Caso tenha efectuado o curso de AGSE, sentiu que este foi uma mais valia na \n\nsua actua\u00e7\u00e3o \n\n14. Acha que existe trabalho de equipa com os outros agentes de PC durante as \n\nocorr\u00eancias *  \n\n15. E com as pr\u00f3prias equipas do INEM *  \n\n16. Acha que durante as ocorr\u00eancias cada um sabe quais s\u00e3o as suas fun\u00e7\u00f5es *  \n\n17. J\u00e1 teve alguma dificuldade ou conflito durante uma actua\u00e7\u00e3o provocada pelo \n\nStress \n\n18. ou d\u00favida sobre modo de actuar *  \n\n19. No local de actua\u00e7\u00e3o sentiu condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para actuar? *  \n\n\n\n \n \n\n89 \n\n20. Tem equipamento de protec\u00e7\u00e3o individual adequado para actuar em Situa\u00e7\u00f5es \n\nde Excep\u00e7\u00e3o?  \n\n21. Quando actua qual o equipamento que coloca para promover a sua \n\nseguran\u00e7a? Seleccione qual o que utiliza em Situa\u00e7\u00f5es de Excep\u00e7\u00e3o / Multi-\n\nvitimas  \n\n22. No local disp\u00f5em de meios suficientes para as necessidades de actua\u00e7\u00e3o? *  \n\n23. Sentiu que existia um comando / chefia unico no local? *  \n\n24. Sentiu que havia uma boa interliga\u00e7\u00e3o entre as chefias dos v\u00e1rios agentes de \n\nprotec\u00e7\u00e3o civil? *  \n\n25. As zonas de Socorro e Salvamento estavam bem delimitadas? *  \n\n26. Existiu comunica\u00e7\u00e3o continua entre as entidades no local? *  \n\n27. Os corredores de emerg\u00eancia estavam bem delimitados? *  \n\n28. O circulo de seguran\u00e7a estava bem definido? *  \n\n29. Os hospitais estavam a aguardar as vitimas? *  \n\n30. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es no local, teve dificuldade em comunicar? *  \n\n31. E com o CODU, teve dificuldade em comunicar? *  \n\n32. Como avalia a presta\u00e7\u00e3o do CODU? *  \n\n33. O CODU prestou as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma boa deciss\u00e3o no local? \n\n*  \n\n34. O CODU respondeu sempre prontamente aos apelos necess\u00e1rios? *  \n\n35. Na sua opini\u00e3o o CODU soube orientar todos os meios e vitimas? *  \n\n36. Existiram v\u00e1rias chamadas de socorro para a mesma situa\u00e7\u00e3o?  \n\n37. O evento excepcional provocou dist\u00farbio dentro do CODU?  \n\n38. O evento excepcional provocou altera\u00e7\u00e3o do funcionamento normal do CODU?  \n\n39. Acha que os operadores responderam correctamente perante o aumento do \n\nfluxo normal de trabalho  \n\n40. E os m\u00e9dicos?  \n\n41. Sentiu que teve dificuldade em accionar meios para o local?  \n\n42. Sentiu dificuldade em contactar os decisores para informar do evento?  \n\n43. Sentiu que teve dificuldade em controlar os meios que foram accionados para o \n\nlocal?  \n\n\n\n \n \n\n90 \n\n44. Sentiu dificuldade em obter um feed-back do local?  \n\n45. Como avalia a liga\u00e7\u00e3o com as outras centrais de emerg\u00eancia?  \n\n46. Sentiu dificuldade em comunicar com as outras centrais de emerg\u00eancia?  \n\n47. E com os meios no local?  \n\n48. E com as urg\u00eancias hospitalares?  \n\n49. A rede r\u00e1dio funcionou normalmente?  \n\n50. A rede telef\u00f3nica funcionou normalmente?  \n\n51. O sistema inform\u00e1tico funcionou normalmente?  \n\n52. Entende que existiu uma comunica\u00e7\u00e3o continua entre o local e o CODU? \n\n53. Sentiu press\u00e3o quando recebeu a chamada / foi activado para o local? \n\n54. Ao ir para o local sentiu que ia mais ansioso do que o normal? \n\n55. Na chegada ao local sentiu que n\u00e3o estava preparado para actuar? \n\n56. No local sentiu que havia muita ansiedade nas vitimas e nos civis? \n\n57. E nos outros agentes de Protec\u00e7\u00e3o Civil? *  \n\n58. Entende que \u00e9 importante a presen\u00e7a de psic\u00f3logos no local? \n\n59. Acha que o INEM disp\u00f5em dos meios necess\u00e1rios para estas situa\u00e7\u00f5es? \n\n60. Acha que todos os sub-sistemas do INEM est\u00e3o adequados para estes \n\neventos? \n\n61. Na sua opini\u00e3o est\u00e1 o INEM preparado para actuar em Situa\u00e7\u00f5es de \n\nExcep\u00e7\u00e3o?"}]}}}