{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15387"}, {"@name": "filename", "#text": "21808_175230.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "94 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DA PRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u2039 . \n\n\u201cFATORES MOTIVACIONAIS NO TRABALHO EM SERVI\u00c7OS DE SA\u00daDE \nP\u00daBLICA - UMA ABORDAGEM ERGON\u00d4MICA\u201d \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 Universidade Federal de Santa Catarina, para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o - \u00c1rea \nde Concentra\u00e7\u00e3o em Ergonomia \n\nMONICA CRISTINA LOPES \n\nFlorian\u00f3polis - Santa Catarina - Brasil \nFevereiro de 2.001\n\n\n\nii \n\n\u201cFATORES MOTIVACIONAIS NO TRABALHO EM SERVI\u00c7OS DE SA\u00daDE \nP\u00daBLICA - UMA ABORDAGEM ERGON\u00d4MICA\u201d \n\nM\u00d4NICA CRISTINA LOPES \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\n\u201cMIESTRE EM ENGENHARIA DA PRODU\u00c7\u00c3O\u201d \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Ergonomia\nE \n\ne aprovada em sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenhari\u00e2rda \nProdu\u00e7\u00e3o. \n\nProf. Ric o*-de Miranda cia, Ph. D. \n\nCoorde dor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nBanca Examinadora: \n\nProf.. ancisco Ant\u00f4nio/};reira Fialho, Dr. \n\n_\u00a1\" Presidente \n\n\u00cd \n//\\\u2039'z\u00bf\"\u00ed^ pf \n\n.I \n\n- _ \n\u00a1 \n\nrof. Glaycon \nA \n\n'chels, Dr. \n\nM Imbro \n-\u00cdA2><.%.<,</<> \n\nProf. Jo\u00e3o Carlos Caetano, Dr. \n\nMembro\n\n\n\niii \n\n\u201co trabalho humano \u00e9 uma chave, provavelmente a chave social, de toda a \nquest\u00e3o social, se n\u00f3s procurarmos v\u00ea-la verdadeiramente sob o ponto de vista do bem do \nhomem. E se a solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social, que continuamente se reapresenta e se vai \ntomando cada vez mais complexa, deve ser buscada no sentido de tomar a vida humana \nmais humana, ent\u00e3o por isso mesmo a chave, que \u00e9 o trabalho humano, assume uma \nimport\u00e2ncia fundamental e decisiva\u201d. \n\nJo\u00e3o Paulo II (1981)\n\n\n\niv \n\nAGRADECUVIENTOS \n\nNosso reconhecimento e agradecimento: \n\nAo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o e Sistemas, da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o de nossos \n\nobjetivos profissionais. \n\nAo Prof. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho, Dr., nosso profundo e sincero \nagradecimento pela confian\u00e7a e por acreditar em nossas propostas e que, assim, \npossibilitou a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. \n\n\u00c0 Prefeitura Municipal de Itaja\u00ed, na pessoa do Prefeito Municipal Senhor Jandir \nBellini, pelo apoio fimdamental na realiza\u00e7\u00e3o de nosso Curso e que, desse modo, \npossibilitou nosso crescimento profissional. \n\nAos Servidores da Secretaria Municipal de Itaja\u00ed/SC, pela compreens\u00e3o e \ncolabora\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Gils\u00e9e Ivan Regis Filho, pelo apoio e companheirismo. \n\u00c0 minha m\u00e3e e aos meus filhos, pelos momentos de aus\u00eancia. \n\u00c0 todos aqueles que de uma maneira ou de outra nos possibilitaram realizar mais \n\num projeto de vida. \nE principalmente a Deus, onipotente e onipresente, Senhor de nossas vidas.\n\n\n\nV \n\nSUM\u00c1RIO \n\nP\u00e1ginas \n\nCAP\u00cdTULO I-INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................... ..o1 \n\nCAP\u00cdTULO H _ os SERVI\u00c7OS DE SA\u00daDE P\u00daBLICA .......................................... .. os \n\nCAP\u00cdTULO IH - A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA ........................................................... .. 19 \n\n3.1. PRINCIPAIS TEORIAS SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA ........................ .. 22 \n3.1.1 A TEORIA DO IIVIPULSO ................................................................................... .. 22 \n3.1.2 A TEORIA DO INSTINTO .................................................................................. .. 23 \n3.1.3 A TEORIA DO COMPORTAMENTO .............................................................. .. 25 \n3.1.4 A TEORIA COGNITIVA .................................................................................... .. 27 \n\n3.2 ALGUMAS TEORIAS SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA PARA O \nTRABALHO .................................................................................................................. _. 2s \n\n3.2.1 A TEORIA DA HIERARQUTA DAS NECESSIDADES HUMANAS DE \nMASLOW ...................................................................................................................... .. 29 \n3.2.2 A TEORIA BIEATORIAL DE MOTIVA\u00c7\u00c3O/HIGIENE DE HERZBERG .. 32 \n3.2.3 A TEORIA DAS NECESSIDADES SECUND\u00c1RIAS DE M\u00a2CLELLAND 35 \n3.2.4 A TEORIA \u201cx\u201d E A TEORIA \u201cY\u201d DE M\u00a2GREGOR ..................................... .. 38 \n3.2.4.1 PRESSUPOSTOS DA TEORIA \u201cX\u201d .................................... ............... 33 \n3.2.4.2 PRESSUPOSTOS DA TEORIA \u201cY\u201d ............................................................... .. 39 \n3.2.5 A TEORIA DA MATURIDADE/IMATURIDADE DE CHRYS ARGYRIS 41 \n3.2.6 Os PADR\u00d5ES DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE LIKERT ..................................... .. 4s \n3.2.7 A TEORIA DE CAMPO DE KURT LEWIN .................................................... .. 51\n\n\n\nvi \n\nCAP\u00cdTULO Iv - O ESTUDO DE CASO ..................................................................... .. ss \n\n4.1 A EMPRESA E SUA ESTRUTURA ...................................................................... .. 54 \n4.2 METODOLOGIA PARA LEVANTAMENTO DE DADOS ............................... .. 57 \n4.3 METODOLOGIA ESTAT\u00cdSTICA PARA TRATAMENTO DOS DADOS ...... .. 58 \n4.4 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ........................................................................... _. \u00f3o \n4.5 SUGEST\u00d5ES PARA A INSTITUI\u00c7\u00c3O ............................................................... .. 70 \n\nCAP\u00cdTULO v - CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES ....................................... .. 71 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................................ .. 73 \n\nBIBLIOGRAFIA CONSULTADA ............................................................................... ..1s \n\nDOCUMENTOS-ELETR\u00d4NICOS ............................................................................... ..s1 \n\nANEXOS ......................................................................................................................... .. sz \n\nANEXO I - PROTOCOLO CARTA DO COTIDIANO ............................................ .. 82 \nANEXO II - PROTOCOLO INQU\u00c9RITO S\u00d3CIO/MOTIVACIONAL ................. .. 83 \nANEXO III - TABELAS VARI\u00c1VEIS INDEPENDENTES E VARI\u00c1VEL \nDEPENDENTE ............................................................................................................... .. 91 \nANEXO IV - TABELA TESTE QUI-QUADRADO ................................................ .. 1 l l \n\n-~ r ANEXO v _- CLASSIFICACAO HIERARQUICA ASCENDENTE E \nCLASSIFICACAO NAO IIIERARQUICA POR PARTICAO ............................... .. 112\n\n\n\nvii \n\nRESUMO \n\n\u201cFATORES MOTIVACIONAIS NO TRABALHO EM SERVI\u00c7OS DE SA\u00daDE \nP\u00daBLICA - UMA ABORDAGEM ERGON\u00d4MICA\u201d \n\nO Brasil, pa\u00eds considerado em desenvolvimento, embora apresente uma taxa de \nesperan\u00e7a de vida m\u00e9dia de aproximadamente 67 anos e alguns \u00edndices s\u00f3cio-econ\u00f4micos \nde pa\u00edses desenvolvidos, possui indicadores s\u00f3cio-sanit\u00e1rios bastante contrastantes, com \nalgumas \u00e1reas ostentando n\u00fameros comparados aos das piores regi\u00f5es sub-desenvolvidas \ndo planeta. Os indicadores s\u00f3cio-sanit\u00e1rios brasileiros mais negativos est\u00e3o relacionados \ncom taxa de pobreza e de analfabetismo elevadas, com a maioria dos dornic\u00edlios n\u00e3o \npossuindo abastecimento de \u00e1gua de boa qualidade e esgotamento sanit\u00e1rio adequado. O \nPa\u00eds apresenta, ainda, em algumas regi\u00f5es elevadas taxas de mortalidade infantil e de \ncoeficiente de mortalidade por doen\u00e7as infecciosas e parasit\u00e1rias. O Setor Sa\u00fade como \nsegmento prestador de servi\u00e7os e cujas a\u00e7\u00f5es se refletem profundamente na sociedade, \ndeve adotar uma pr\u00e1tica gerencial apropriada, capaz de alterar esse quadro m\u00f3rbido e \npreocupante, conseq\u00fcente da hist\u00f3ria do desenvolvimento s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico do \npa\u00eds, possibilitando assim um melhor desempenho com maior produtividade. O presente \ntrabalho teve por objetivos conhecer e compreender a motiva\u00e7\u00e3o no trabalho em servi\u00e7os \nde sa\u00fade p\u00fablica e apresentar um estudo de caso no qual, atrav\u00e9s de question\u00e1rios, foram \npesquisados fatores motivacionais relacionados com o trabalho dos servidores da \nSecretaria Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed/SC. O estudo de caso revelou que os fatores \ncompet\u00eancia percebida do supervisor, estilo percebido de chefia e pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de \nadministra\u00e7\u00e3o de pessoal da empresa n\u00e3o est\u00e3o associados com a motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o dos \nfuncion\u00e1rios. Os fatores condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa, rela\u00e7\u00f5es \ninterpessoais e de comunica\u00e7\u00e3o e sobre a tarefa em si, est\u00e3o associados \u00e0 \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o, com mais for\u00e7a para os dois \u00faltimos. Deve-se, tamb\u00e9m, ressaltar que \nentre os fatores que produzem uma insatisfa\u00e7\u00e3o extrema durante o trabalho se encontram 0 \ndescumprimento das promessas feitas pela institui\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio injusto e n\u00e3o reconhecimento \npelo trabalho realizado. Por outro lado, tarefa gratificante, rela\u00e7\u00f5es interpessoais \nagrad\u00e1veis e trabalho \u00fatil para sociedade s\u00e3o os fatores que produzem uma \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o extrema durante o trabalho. \n\nAutora: M\u00f4nica Cristina Lopes \nOrientador: Prof. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho, Dr. \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA _ PROGRAMA DE POS-GRADUA\u00c7AO EM ENGENHARIA DA PRODUCAO \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia da Produ\u00e7\u00e3o \n\nArea de Concentra\u00e7\u00e3o: Ergonomia \nFlorian\u00f3polis, 22`Fevereiro de 2001.\n\nfl\n\n\n\nviii \n\nABSTRACT \n\nWORK MOTIVATIONAL F ACTORS IN PUBLIC HEALTH SERVICES-AN \nERGONOMIC APPROACH \n\nBrazil, considered to be a developing country, in spite of exhibiting a mean life \nexpectation rate around 67 years and socioeconomic indexes similar to those of developed \ncountries, has quite contrasting socio-sanitary indicators. Some of its regions present \nfigures comparable to those of the worst underdeveloped regions of the planet. The most \nnegative Brazilian socio-sanitaiy indicators are related to high poverty and illiteracy rates, \nthe majority of homes lacking good quality water supply and adequate sewage systems. \nBrazil has also, in some regions, high rates of child mortality and death coeflicients linked \nto infection and parasite diseases. The Health Sector, as a supplier of services having a \nprofound effect on society, must adopt a proper managerial practice, capable of altering \nthis morbid and worrying picture, which is but a consequence of the socio-political- \neconomical development story of the country; in this way, a better performance and greater \nproductivity would be achieved. The present .work has as a goal to know and understand \nwork motivation in public health, and to present a case study where, using questionnaires, \nmotivational factors were researched such as related to the work of Itaja\u00ed/SC Municipal \nHealth Department personnel. Case study revealed factors such as perceived proficiency of \nsupervisor, perceived command style, and policies and practices of institution personnel \nadministration are not associated to personnel motivation/satisfaction. The factors of work \nconditions offered by the institution, interpersonal relationships and communication, as \nwell as the task itself, are associated to motivation/satisfaction, greater strength placed on \nthe last two factors. Also to be noticed among factors producing extreme dissatisfaction in \nwork are the breaking of promises made by the administration, unfair wages, and lack of \nacknowledgement for work performed. On the other hand, gratifying tasks, pleasant \ninterpersonal relationships and a work confinned as of utility to society, are factors \nproducing extreme motivation/satisfaction during work. \n\nAuthor: M\u00f4nica Cristina Lopes \nAdvisor: Prof. Francisco Ant\u00f4nio Pereira Fialho, Dr. \n\nTHE FEDERAL UNIVERSITY OF SANTA CATARINA \nGRADUATION PROGRAM [N PRODUCTION ENGINEERING \nProduction Engineering Master's Dissertation \n\nMajor Ergonomics \nFlorian\u00f3polis, February 22, 2001.\n\n\n\n1- INTRQDU\u00c7\u00c3O \n\nNo ano 30 da era crist\u00e3, na antiga Roma, em virtude das guerras, doen\u00e7as e um \nambiente social extremamente hostil, a esperan\u00e7a de vida do homem ao nascer era de 34 \nanos entretanto, decorridos 2.000 anos, algumas regi\u00f5es do mundo civilizado ainda det\u00e9m \ntaxas bastante semelhantes. Por outro lado, o Brasil, pa\u00eds considerado em desenvolvimento, \nembora apresente uma taxa de esperan\u00e7a de vida m\u00e9dia de aproximadamente 67 anos e \nalguns \u00edndices s\u00f3cio-econ\u00f4micos de paises desenvolvidos, possui indicadores s\u00f3cio- \n\nsanit\u00e1rios bastante contrastantes, com algumas \u00e1reas ostentando n\u00fameros comparados aos \ndas piores regi\u00f5es sub-desenvolvidas do planeta, (WHO, 2000). \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, que o pa\u00eds apresenta regi\u00f5es em transi\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica, \ncaracterizadas por um processo de modifica\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es de morbidade e mortalidade, \nou seja, uma relativa redu\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as infectocontagiosas coexistindo com doen\u00e7as \ncr\u00f4nico-degenerativas como grupo importante de causa de \u00f3bitos. \n\nOs indicadores s\u00f3cio-sanit\u00e1rios brasileiros mais negativos est\u00e3o relacionados com \numa taxa de pobreza de 28,40%, sendo que na regi\u00e3o nordeste esse indicador alcan\u00e7a \n52,19%, ou seja, mais da metade da popula\u00e7\u00e3o vivendo em condi\u00e7\u00f5es sub-humanas; com \nelevadas taxas de analfabetismo, 20,43% da popula\u00e7\u00e3o geral e chegando a 45,50% em \nAlagoas; com 24,60% dos domic\u00edlios n\u00e3o possu\u00edrem abastecimento de \u00e1gua de boa \nqualidade e alcan\u00e7ando 75,30% no Maranh\u00e3o e no Tocantins e, relacionados ainda, com \napenas 44,00% das resid\u00eancias possuindo esgotarnento sanit\u00e1rio adequado, sendo que o \nestado do Tocantins possui menos de 1,00% das moradias com esgoto, (IBGE, 2000). \n\nO Pa\u00eds apresenta, ainda, elevada taxa de mortalidade infantil, 40 por 1.000 nascidos \nvivos, chegando a 83 em Alagoas, quando em pa\u00edses do primeiro mundo n\u00e3o ultrapassa 10 \n\u00f3bitos por 1.000 nascidos vivos; coeficiente de mortalidade por doen\u00e7as infecciosas e \n\nparasit\u00e1rias de 24,81 por 100.000 habitantes e alcan\u00e7ando 53,16 no Acre; morrem por \ndoen\u00e7as do aparelho respirat\u00f3rio 53,48 por 100.000 habitantes, sendo que no Rio de \nJaneiro esse coeficiente atinge 93,49; em 1996 foram confirmados 1.017 casos de c\u00f3lera,\n\n\n\n2 \n\ndoen\u00e7a de car\u00e1ter medieval, sendo que somente na regi\u00e3o nordeste foram 936 casos; a \n\ntuberculose, doen\u00e7a que s\u00f3fre influ\u00eancia direta das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas de um \npa\u00eds, apresentou uma incid\u00eancia geral de 54,00 casos por 100.000 habitantes e em alguns \nestados como Rio de Janeiro alcan\u00e7ou 117,70 por 100.000 habitantes e 16.469 casos novos \nnotificados de AIDS, somente entre janeiro/96 a maio/97, sendo que mais da metade na \n\nregi\u00e3o sudeste, 10.699 casos, (FNS, 2000). . \n\nPor outro lado, 68,50% de crian\u00e7asimenores de 01 ano em 1997 estavam com as \nvacinas em dia, alcan\u00e7ando mais de 3/z, 76,84%, no Rio Grande do Sul; a rela\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dico/habitante \u00e9 de 13,04 m\u00e9dicos por 10.000 habitantes e alcan\u00e7ando 24,31 e 29,50 no \n\nDistrito Federal e no estado do Rio de Janeiro, respectivamente; existem no Pa\u00eds 8,41 \n\nodont\u00f3logos por 10.000 habitantes, sendo que no Distrito Federal e no estado de S\u00e3o Paulo \n\nessa rela\u00e7\u00e3o e' de 16,03 e 13,83 por 10.000 habitantes, respectivamente, e indice geral de \n\n4,23 enfermeiros por 10.000 habitantes, entretanto se encontrando 10,52 no Distrito \n\nFederal e 7,44 no estado do Rio de Janeiro por 10.000 habitantes, (MS, 2000). \n\nObserva-se, ainda, que as intensas modifica\u00e7\u00f5es de alguns indicadores de \n\nmorbidade e mortalidade em diversas regi\u00f5es, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, podem induzir a an\u00e1lise \nno sentido de que ocorreram melhorias significativas nos padr\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, a forma heterog\u00eanea como essas modifica\u00e7\u00f5es ocorreram nos diferentes \nespa\u00e7os sociais, a consolida\u00e7\u00e3o de novos problemas, a preval\u00eancia ou recrudescimento de \n\nendemias, ao lado de uma crise generalizada do sistema de sa\u00fade, revelam os limites \ndesses indicadores e exigem uma an\u00e1lise diferenciada para se compreender essa complexa \ne paradoxal situa\u00e7\u00e3o, bem como suas implica\u00e7\u00f5es para os servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\nO Setor Sa\u00fade como segmento prestador de servi\u00e7os e cujas a\u00e7\u00f5es se refletem \nprofimdamente na sociedade, deve adotar uma pr\u00e1tica gerencial apropriada capaz de alterar \nesse quadro m\u00f3rbido e preocupante, conseq\u00fcente da hist\u00f3ria do desenvolvimento s\u00f3cio- \n\npol\u00edtico-econ\u00f4mico do pa\u00eds possibilitando assim, um melhor desempenho com maior \nprodutividade, (Regis Filho, Lopes &amp;Michels, 1998). \n\nGianesi &amp; Corr\u00eaa (1996), ressaltam a import\u00e2ncia que o setor de servi\u00e7os vem \nganhando na economia de muitos pa\u00edses e prop\u00f5em maior profissionalismo na \n\nadministra\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os realizados pelas empresas e, tamb\u00e9m, no setor \n\np\u00fablico. Isso se justifica pelas condi\u00e7\u00f5es de competitividade de mercado, bem como pelos \navan\u00e7os no ferramental que a administra\u00e7\u00e3o modema disp\u00f5e e utiliza para garantir \nmelhores desempenhos.\n\nV\n\n\n\n3 \n\nPor outro lado, entre os fatores envolvidos no processo produtivo s\u00e3o os seres \n\nhumanos os que assumem maior import\u00e2ncia pois s\u00e3o os indiv\u00edduos, principalmente, \naqueles que ser\u00e3o capazes de aumentar ou diminuir a produtividade, de melhorar ou piorar \n\na qualidade de um servi\u00e7o e, ainda, gerar maior ou menor lucro para as organiza\u00e7\u00f5es. \nNesse sentido a compreens\u00e3o dos aspectos envolvidos com a motiva\u00e7\u00e3o e a satisfa\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhadores que atuam na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade assume papel extremamente \nrelevante. \n\nDa mesma forma, tamb\u00e9m, tem sido grande o desafio na gest\u00e3o de seres humanos \npara integrar os objetivos individuais e os organizacionais, priorizando melhorar a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o trabalhador e a organiza\u00e7\u00e3o. Assim, construir uma rela\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria atrav\u00e9s da \ndiminui\u00e7\u00e3o desses conflitos tem provocado especial interesse para a pesquisa e o \ndesenvolvimento de novos conceitos em ger\u00eancia. \n\nPor isso, \u00e9 cada vez mais percept\u00edvel no \u00e2mbito das organiza\u00e7\u00f5es privadas, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de novas pr\u00e1ticas administrativas capazes de resgatar os \n\nfatores de motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, objetivando a melhoria da qualidade dos \n\nprodutos e servi\u00e7os para que sejam competitivos em um mercado cada vez mais seletivo. \nAssim,,\u00e9 de suma import\u00e2ncia que os dirigentes p\u00fablicos reconhe\u00e7am a' import\u00e2ncias do \n\ncapital.. humano- e---que focalizem~ seus esfor\u00e7os-r no-\u2039-sentido. de propiciarem um ambiente \nsalutar, livre ,de_press\u00f5_e_s pol\u00edticas, interessesz paiticulares-.ou-de. grupos\u00bb e que sejam \n\nfavor\u00e1veis ao desenvolvimento e a moderniza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica e principalmente no \n\ngerenciamento dos recursos humanos, para que possam prestar um servi\u00e7o \u00e1gil e de \nqualidade e que atenda as demandas populacionais. \n\nOs estudos sobre o comportamento humano se apresentam como uma das \u00e1reas \nmais complexas para a pesquisa, seja dentro ou fora das organiza\u00e7\u00f5es. O n\u00edvel de \nmotiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o das pessoas est\u00e1 entre as vari\u00e1veis causais mais importantes dos \n\naspectos comportamentais do ser humano, pois cada um de n\u00f3s \u00e9 dotado de um \u00edndice \nsignificativo desses aspectos, (Regis Filho &amp; Lopes, 1996). Por outro lado, a crise de \nvalores que passa a sociedade, buscando novos paradigmas e defini\u00e7\u00f5es ao atual momento, \ntem provocado mudan\u00e7as no comportamento das pessoas e conseq\u00fcentemente nas \n\norganiza\u00e7\u00f5es, (Jacob, 1996). \n\nCofer (1972) observa que os seres humanos pertencem a v\u00e1rios grupos e que esses \ninfluenciam o seu comportamento e que da mesma forma muitas vezes se apresentam em\n\n\n\n4 \n\narranjos de grupos em seus locais de traball_i_o_p_c\u00bfr_\u00e9m, sem haver na realidade um grupo \nverdadeiro, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o entre eles. ` '- \n\nNeste sentido ao deslocarrnos o foco de interesse da organiza\u00e7\u00e3o formal para os \n\ngrupos informais e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, bem como dos incentivos monet\u00e1rios para os \npsicossociais, assume interesse particular para o setor de servi\u00e7os a hip\u00f3tese de que \n\nefici\u00eancia e produtividade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o direta da motiva\u00e7\u00e3o e da satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, e que \neste depende do padr\u00e3o social n\u00e3o convencional do grupo de trabalho. \n\nA complexidade do estudo da motiva\u00e7\u00e3o humana e a sua relev\u00e2ncia no contexto das \norganiza\u00e7\u00f5es, deve ser observado no sentido da abrang\u00eancia do tema e da sutileza das \nin\u00fameras vari\u00e1veis que ele comporta no sentido do pr\u00f3prio entendimento das organiza\u00e7\u00f5es \ncomo um todo, (Bergam\u00edni, 1983, citado por Reis (1993). \n\nRodrigues (1987) ressalta a import\u00e2ncia do debate sobre o que motiva as pessoas \nem seu comportamento no trabalho, sendo hoje o centro das pesquisas e das atividades da \ngest\u00e3o de seres humanos nas diversas organiza\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, \u00e9 crescente o interesse sobre o tema da motiva\u00e7\u00e3o no trabalho no campo \nacad\u00eaniico e empresarial, sendo que muitos estudos se concentram sobre a quest\u00e3o da \n\nmotiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para a obten\u00e7\u00e3o de altos niveis de satisfa\u00e7\u00e3o, desempenho e \n\nprodutividade, (P\u00e9rez-Ramos, 1990). \n\nAs pesquisas de opini\u00e3o no campo simb\u00f3lico, de motiva\u00e7\u00e3o e do significado do \ntrabalho, se bem conduzidas, tem se mostrado um instmmento auxiliar de planejamento \nestrat\u00e9gico de extrema utilidade, n\u00e3o para que sirva de tentativa de manipula\u00e7\u00e3o das \n\npessoas mas para que em se reconhecendo os fatores motivadores, possibilite projetar um \nambiente facilitador ao bom desempenho, (Koontz, O 'Donnell &amp; Weihrich, 1988). \n\nUm outro aspecto relevante das pesquisas, relacionadas com o fen\u00f4meno da \nmotiva\u00e7\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es, \u00e9 o de permitir a tomada de decis\u00f5es mais efetivas e \n\nacertadas, no sentido de que sejam realizadas com melhor conhecimento, aproveitamento e \nefic\u00e1cia de seus recursos e ainda, com a previs\u00e3o de seus resultados. Isso considerando, \nsempre, que as pessoas tem diferentes opini\u00f5es sobre como determinados fatores pessoais e \norganizacionais influenciam o comportamento humano no trabalho e no cotidiano e que \\\u00b0 '- . . \nmuitas vezes realizam tarefas para as quais n\u00e3o encontram sentido, (Bergam\u00edni, 1991). \n\nPal\u00e1cios (1995) citado por Jacob (1996), afirma que o ambiente de traballio exerce \ngrande influ\u00eancia sobre o comportamento do indiv\u00edduo e que tamb\u00e9m o ambiente \u00e9 \ninfluenciado por aspectos tanto dos indiv\u00edduos como da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n5 \n\nPor outro lado, os administradores devem criar e manter um ambiente de trabalho \nque permita a atua\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em grupos capazes da consecu\u00e7\u00e3o de um objetivo \ncomum, sendo necess\u00e1rio assim, que se incorporem os fatores motivadores aos pap\u00e9is \norganizacionais, permitindo a inser\u00e7\u00e3o das pessoas nesses pap\u00e9is e que todo o processo de \n\nlideran\u00e7a e dire\u00e7\u00e3o se ap\u00f3ie no conhecimento da motiva\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, uma vida \nlabutar satisfat\u00f3ria contribuir\u00e1 para uma vida social e interpessoal efetiva, que consiste na \nhabilidade do indiv\u00edduo em se ajustar ao seu meio, assumindo responsabilidades em \nrela\u00e7\u00e3o ao grupo social e familiar, adotando atitudes sadias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e com o \ndominio de suas emo\u00e7\u00f5es.\n\n` \n\nPara Oliveira (1992), a motiva\u00e7\u00e3o humana ser\u00e1 um dos instrumentos que as novas \nformas organizacionais utilizar\u00e3o para atrair seres humanos capaze\u0161re de qualidade e que \nn\u00e3o estar\u00e3o subordinados as atuais normas expressas, seus hor\u00e1rios r\u00edgidos e a \n\nregulamentos, mas que ser\u00e3o formados para pensar, criar e inovar. \nPara Dejours, Dessors &amp; Desriaux, (1993) o trabalho n\u00e3o significa apenas um \n\nmodo de se ganhar a vida mas, sobretudo, uma maneira de inser\u00e7\u00e3o social, podendo ser \nfator de equil\u00edbrio e desenvolvimento pessoal e n\u00e3o apenas fator de deteriora\u00e7\u00e3o 'fisica e \n\nps\u00edquica. \n\nAssim, vemos que entre as v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida de rela\u00e7\u00e3o do ser humano, a \n\nocupacional, ou seja, o trabalho e o significado desse trabalho, bem como as condi\u00e7\u00f5es em \nque ele \u00e9 realizado, s\u00e3o fatores preponderantes no estado de felicidade do indiv\u00edduo. \n\nOutrossim, independente das diversas formas de abordagem e teorias sobre a gest\u00e3o \n\ndo capital humano nas organiza\u00e7\u00f5es, o importante \u00e9 fazer o trabalho produtivo e permitir \nque o mesmo seja realizado com satisfa\u00e7\u00e3o, mesmo observando os problemas que o setor \np\u00fablico da sa\u00fade possa estar enfrentando e que, somente, com a participa\u00e7\u00e3o e o \nenvolvimento dos diversos atores ativos nesse processo, ou seja, Trabalhadores, Estado e \n\nSociedade, \u00e9 que todos estar\u00e3o aptos para a ado\u00e7\u00e3o de medidas mais comprometidas com a \nrealidade e mais pr\u00f3ximos das solu\u00e7\u00f5es, (Regis F ilho, Lopes &amp;Michels, 1998). \n\nAinda nesse sentido, uma pesquisa bem conduzida sobre clima e cultura \norganizacional e motiva\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, possibilitaria a corre\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\ndesvios e falhas do servi\u00e7o, atender melhor a demanda intema e externa da organiza\u00e7\u00e3o e \nassegurar a satisfa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores atrav\u00e9s de uma melhor qualidade de vida no \ntrabalho. Essa integra\u00e7\u00e3o obtida entre o homem e o trabalho sob o conceito da qualidade de \nvida no trabalho, deve propiciar um ambiente de maior satisfa\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para um\n\n\n\n6 \n\ndesempenho superior do trabalhador em sua fun\u00e7\u00e3o, (Macedo, 1993 citado por Regis Filho \n&amp; Lopes, 1996). \n\nAssim as institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, particularmente a rede hospitalar, com respeito ao \nelevado n\u00famero de demiss\u00f5es, alta rotatividade e a insatisfa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, \ndemonstra a necessidade de uma reflex\u00e3o cr\u00edtica acerca da gest\u00e3o dos seres humanos \nness-as organiza\u00e7\u00f5es. Os m\u00e9todos administrativos aplicados neste modelo de organiza\u00e7\u00e3o \nest\u00e3o muito centrados na Escola Cl\u00e1ssica de Taylor, que prioriza principalmente a aten\u00e7\u00e3o \n\nnas tarefas a serem realizadas, no cumprimento r\u00edgido de normas e rotinas de trabalho e \n\nque normalmente est\u00e3o repletas de atividades fragmentadas, repetitivas e desprovidas de \n\nconte\u00fado, (Reis, 1993). \n\nNecess\u00e1rio salientar que esse, talvez, possa ser o retrato n\u00e3o apenas de um \nsegmento dos servi\u00e7os de sa\u00fade e sim de toda a estrutura de servi\u00e7os de sa\u00fade que o setor \n\np\u00fablico abrange e que, certamente, caminha muito aqu\u00e9m de priorizar os aspectos \npsicol\u00f3gicos e motivacionais dos trabalhadores. Assim, observa-se um grande desafio a ser \ntransposto devido a complexidade desse assunto e em uma \u00e1rea, ainda, t\u00e3o pouco \nexplorada. \n\nPor outro lado, a ergonomia permite compreender e exercer influ\u00eancia em diversos \naspectos da organiza\u00e7\u00e3o. Um desses aspectos \u00e9 o que diz respeito ao conflito que op\u00f5e o \ndesejo do trabalhador \u00e0 realidade do trabalho, colocando face a face o seu projeto \n\nespont\u00e2neo e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, que limita esse projeto e que prescreve seus \n\nmodos operat\u00f3rios de forma precisa, (Dejours, Dessors &amp; Desriaux, 1993). \nA utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios ergon\u00f4micos se une aos objetivos das organiza\u00e7\u00f5es, dos \n\nindiv\u00edduos que a comp\u00f5em e da sociedade a que pertencem. Tais princ\u00edpios servem tanto \npara aumentar a produtividade de um sistema como para adequar a carga fisica, ps\u00edquica e \nmental de trabalho de um operador. \n\nWisner (1994) alerta que um ergonomista deve saber o que realmente fazem os \ntrabalhadores e seus chefes, de modo que possa perceber nesse vasto campo de conflitos e \nproblemas, quais podem de fato ser tratados ou pelo menos melhorados pela administra\u00e7\u00e3o \ndo pr\u00f3prio trabalho. O autor ressalta, ainda, para os aspectos de sobrecarga no trabalho, \nsejam de car\u00e1ter fisico, cognitivo e/ou ps\u00edquico, sobretudo para que os trabalhadores n\u00e3o \n\nsejam submetidos \u00e0s situa\u00e7\u00f5es ou ambientes com elevada carga de estresse e sofrimento \nps\u00edquico e nao sejam induzidos a rea\u00e7oes adversas, perigosas e indesej\u00e1veis ao bom \nfuncionamento do trabalho e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n7 \n\nO presente estudo tem o intuito de contribuir neste amplo campo de debates sobre o \nhomem e o trabalho, tendo como objetivo geral conhecer e compreender a motiva\u00e7\u00e3o no \ntrabalho dos funcion\u00e1rios dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica e como objetivos espec\u00edficos: \n\n- Identificar no trabalhador seus valores e expectativas relacionadas ao trabalho; \n- Conhecer sentimentos, frustra\u00e7\u00f5es, anseios e incentivos com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente organizacional intemo; \n- Identificar o significado do trabalho como fonte de prazer e realiza\u00e7\u00e3o para os \n\ntrabalhadores em servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica; \n- Tra\u00e7ar o perfil dos trabalhadores quanto a idade, sexo e aspectos s\u00f3cio- \n\necon\u00f4micos; e \n- Sugerir mudan\u00e7as para a melhoria dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica. \n\nO estudo se comp\u00f5e de cinco cap\u00edtulos, assim estruturados: \n\n- os servi\u00e7os de sa\u00fade na antiguidade, no Brasil, no munic\u00edpio onde foi realizado \n\no estudo de caso e o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), cap\u00edtulo II; \n- aspectos te\u00f3ricos da motiva\u00e7\u00e3o humana: teoria do impulso, teoria do instinto, \n\n, teoria comportamental e teoria cognitiva e teorias da motiva\u00e7\u00e3o humana para o \ntrabalho: teoria da motiva\u00e7\u00e3o humana de Maslow, teoria dos fatores de \n\nHerzberg, teoria das necessidades secund\u00e1rias de McClelland, teoria X e teoria \nY de McGregor, teoria da maturidade-imaturidade de Chrys Argyris, os padr\u00f5es \nde administra\u00e7\u00e3o de Likert e a teoria de campo de Kurt Lewin, cap\u00edtulo III; \n\n- estudo de caso realizado na Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed/SC, \n\napresentando a metodologia para o levantamento de dados e a metodologia \n\nestat\u00edstica utilizada, estrutura da organiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados \n\ne sugest\u00f5es para a institui\u00e7\u00e3o, cap\u00edtulo IV; e \n\n- por \u00faltimo, conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es gerais para a melhoria dos servi\u00e7os de \n\nsa\u00fade p\u00fablica e para futuras pesquisas, cap\u00edtulo V. \n\n\u00c9 importante salientar que o presente trabalho deve ser compreendido no \u00e2mbito da \norganiza\u00e7\u00e3o e dos trabalhadores pesquisados e que an\u00e1lises mais generalizadas devem ser. \nrealizadas com cautela, observando os limites que um estudo de caso possibilita e do tipo \nespec\u00edfico de servi\u00e7os oferecidos pelo setor sa\u00fade.\n\n\n\n8 \n\nCAP\u00cdTULO II - OS SERVI\u00c7OS DE SA\u00daDE P\u00daBLICA \n\nA evolu\u00e7\u00e3o na forma de gerir a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade acompanha \no desenvolvimento das ci\u00eancias m\u00e9dicas, administrativas e sociais, sendo que os primeiros \n\nrelatos sobre a assist\u00eancia m\u00e9dica, concomitante ao surgimento da medicina, datam de \n\n3.000 a.C. na Mesopot\u00e2mia. Relatos b\u00edblicos sobre a hansen\u00edase, no Velho Testamento, nos \n\nindicam tra\u00e7os culturais dos povos eg\u00edpcios e pr\u00e1ticas que se perdem no tempo, mas que \ndeixam marcas na hist\u00f3ria da medicina atual, (Mascarenhas, 1976). \n\nNa antiga China a medicina se baseava na id\u00e9ia de que deveria existir um equil\u00edbrio \nentre as duas propriedades essenciais a todas as coisas: o Yin e o Yang. Para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade atrav\u00e9s desse equil\u00edbrio os m\u00e9dicos se utilizavam da acupuntura e do uso de \n\nervas, (Kindersley, 1997). Algumas dessas pr\u00e1ticas persistem at\u00e9 os nossos dias. \nMesmo em tempos remotos, no s\u00e9culo X1 a.C. o governo eg\u00edpcio j\u00e1 criara algum \n\ntipo de organiza\u00e7\u00e3o gestora de servi\u00e7os de sa\u00fade para o atendimento de doentes pobres e \nna China do s\u00e9culo XII a.C., tamb\u00e9m, j\u00e1 funcionavam cl\u00ednicas gratuitas. Por outro lado, na \n\nGr\u00e9cia, nos estados gregos da Europa, bem como nas col\u00f4nias gregas asi\u00e1ticas, foram \ninstalados os \u201cAscl\u00e9pios\u201d, nome dado em honra ao deus Escul\u00e1pio, e que eram unidades \ndestinadas a receber doentes e viajantes para abrigo e tratamento, mediante o pagamento de \n\noferendas, (Ramos, 1972, citado por Mascarenhas, 1976). \n\nHip\u00f3crates, e sua escola, d\u00e1 in\u00edcio a fase emp\u00edrica da medicina, buscando hip\u00f3teses \n\nque pudessem ser explicativas e estabelecendo investiga\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises cr\u00edticas rigorosas \n\nsobre todas as \u00e1reas de conhecimento, na tentativa de uma explica\u00e7\u00e3o l\u00f3gica aos \nfen\u00f4menos naturais, (Castiglione, 1941 citado por Mascarenhas, 1976). Foi o primeiro \n\nm\u00e9dico a adotar m\u00e9todos cient\u00edficos na pr\u00e1tica m\u00e9dica, como o exame detalhado dos \npacientes e o registro de sua hist\u00f3ria cl\u00ednica, (Kindersley, 1997). \n\nArtistas e cientistas do Renascimento d\u00e3o novo enfoque a medicina e, \n\nprincipalmente, a anatomia pois, ao inv\u00e9s de basearem seus estudos na infer\u00eancia e na \n\nintui\u00e7\u00e3o, passam a fazer disseca\u00e7\u00f5es em corpos humanos. Leonardo da Vinci (1452-1519)\n\n\n\n9 \n\ne Michelangelo (1475-1564), elaboraram desenhos detalhados de m\u00fasculos e ossos. No \ns\u00e9culo XVI m\u00e9dicos italianos d\u00e3o seq\u00fc\u00eancia a esse trabalho, principalmente na faculdade \nde medicina de P\u00e1dua e nos hospitais de Salemo e Bolonha, sendo Andr\u00e9 Ves\u00e1lio (1514- \n64) o maior anatomista da Renascen\u00e7a e que j\u00e1 ministrava aulas dissecando corpos, \n(Kindersley, 1997). \n\nOs hospitais, tais como conhecemos hoje, apareceram na era Crist\u00e3 (369 d.C.) se \nmultiplicando por toda a Europa desde a Idade M\u00e9dia at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII e a assist\u00eancia aos \ndoentes internados ou n\u00e3o, era praticada em, nome da f\u00e9 Crist\u00e3, (Mascarenhas, 1976). \n\nNo s\u00e9culo XVIII m\u00e9dicos turcos descobrem que as pessoas nunca contra\u00edam variola \nduas vezes e que se fosse inoculado uma forma atenuada da doen\u00e7a os indiv\u00edduos n\u00e3o \ndesenvolveriam a patologia. O m\u00e9dico ingl\u00eas Edward Jenner (1749-1823) observa que as \npessoas que manifestaram varicela, tamb\u00e9m, n\u00e3o contra\u00edam variola e dessa forma em 1796 \npassa a imunizar seus pacientes com pequenas doses do virus da varicela. A partir desse \nmomento foram elaboradas vacinas contra v\u00e1rias doen\u00e7as, principalmente as que \napresentavam elevados \u00edndices de mortalidade, como: tifo, raiva, poliomielite, diflzeria, \nt\u00e9tano, entre outras, sendo a variola considerada extinta do planeta na d\u00e9cada de 1970, \n(Kindersley, 1997). \n\nCom a era dos descobrimentos e o processo de coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, os \nportugueses e espanh\u00f3is trouxeram para o Brasil uma infinidade de doen\u00e7as como a \nvariola, a c\u00f3lera, a hansen\u00edase e a febre amarela e que praticamente dizimaram a popula\u00e7\u00e3o \nind\u00edgena. At\u00e9 ent\u00e3o, a \u00fanica assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade dos \u00edndios era aquela prestada pelos paj\u00e9s \nque creditavam suas curas a rituais m\u00edsticos e for\u00e7as sobrenaturais. \n\nOs holandeses quando ocuparam extensa faixa do litoral norte do pa\u00eds, por volta de \n1630 \u00e0 1654, deixaram uma importante obra para a bibliografia m\u00e9dica brasileira, \npublicada em 1648 na Holanda, sobre ci\u00eancias naturais, tendo como autores Willem Piso e \nGeorge Marcgraf. Esse \u00faltimo bot\u00e2nico, astr_\u00f4non_1_o,_naturalista e m\u00e9dico da comitiva de \nMaur\u00edcio de Nassau, percorreu ~,Erasil, d\u00e9\\P5erna~'l^\\/Iaranh\u00e3o, anotando e \ndescrevendo os acidentes geogr\u00e1ficos, fatores meteorol\u00f3gicos, a flora e a fauna, (Santos \nFilho, 1977). \n\nCom a morte de George Marcgraf aos 34 anos de idade, quando realizava pesquisas \nnas col\u00f4nias holandesas na \u00c1frica, \u00e9 designado para substitui-lo o m\u00e9dico Willem Piso e \nque trabalhando nas mesmas regi\u00f5es percorridas por seu antecessor, estudou e descreveu as \ndoen\u00e7as al\u00e9m de pesquisar vegetais e suas propriedades terap\u00eauticas. Das suas\n\n\n\n10 \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas, pr\u00f3prias ou junto aos manuscritos de Marcgraf, \n\nescreveu e editou o livro Hist\u00f3ria Naturalis Brasiliae, tomando-se o primeiro tratado de \n\npatologia e terap\u00eautica brasileira, (Santos Filho, 1977). \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, gra\u00e7as a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa, em quase todas as \ncapitanias j\u00e1 existiam as Santas Casas de Miseric\u00f3rdia, que serviam tanto para os cuidados \n\nda sa\u00fade individual ou como instrumento de evangeliza\u00e7\u00e3o pelos jesu\u00edtas. Nessa \u00e9poca, \ncome\u00e7aram a chegar os primeiros fisicos, denomina\u00e7\u00e3o dada aos m\u00e9dicos cl\u00ednicos na \nEuropa, principalmente em Portugal e na Espanha, os cirurgi\u00f5es, os barbeiros e os \nbotic\u00e1rios, que exerciam as ci\u00eancias m\u00e9dicas com maior cientificidade e a quem os \npudessem pagar. Portugal, preocupado com a assist\u00eancia \u00e0s tropas, inicia tamb\u00e9m a \nimplanta\u00e7\u00e3o dos hospitais militares-em S\u00e3o Lu\u00eds do Maranh\u00e3o, no Rio de Janeiro, em \nSalvador, em Santos e S\u00e3o Paulo, Vila Rica, Porto Alegre e Bel\u00e9m, (Aguilera &amp; Bahia, \n1992 citado por Iydzz, 1994).' \n\nNessa \u00e9poca, tamb\u00e9m, eram comuns nos arredores dos centros urbanos que \ncome\u00e7avam a se organizar, como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Salvador e Recife, \nconglomerados de casas conhecidos por Lazaretos, para a instala\u00e7\u00e3o dos hansenianos e os \n\nacometidos de var\u00edola, que recebiam alimentos e roupas doados pelo govemo e pelos \ncidad\u00e3os para a sua subsist\u00eancia, (Antunes, Nascimento &amp; Nassi, 1992). \n\nAt\u00e9 o s\u00e9culo XIX, gra\u00e7as ao modelo colonizador portugu\u00eas que primava a \n\nexplora\u00e7\u00e3o mercantilista de suas col\u00f4nias, o Brasil n\u00e3o havia apresentado desenvolvimento \n\ncient\u00edfico algum, principalmente na \u00e1rea da sa\u00fade. At\u00e9 ent\u00e3o o enfoque estava voltado ao \n\ncontrole das doen\u00e7as e as medidas tomadas eram principalmente as que combatiam a \n\nhansen\u00edase, a peste, a febre amarela e a var\u00edola, bem como as de controle sanit\u00e1rio dos \nportos, por se tratarem de fatores fimdamentais para a economia, (Souza, 1991). \n\nDo mesmo modo, a assist\u00eancia prestada pelos jesu\u00edtas e pela irmandade nas Santas \nCasas de Miseric\u00f3rdia visava nada al\u00e9m do que a medicaliza\u00e7\u00e3o dos doentes nos espa\u00e7os \n\nurbanos, deixando n\u00edtida a inexist\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o e um planejamento em sa\u00fade \nque visasse o combate \u00e0s causas das doen\u00e7as, (Nunes, 1983). \n\nCom a vinda de D. Jo\u00e3o VI e da fam\u00edlia real, em 1808, e a transfer\u00eancia do poder \npol\u00edtico e administrativo de Portugal para o Brasil, \u00e9 que se estabelecem algumas \n\nmudan\u00e7as importantes no n\u00edvel pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social. Na \u00e1rea da sa\u00fade foram \nimplementadas medidas de regulamenta\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9dicos, cirurgi\u00f5es e farmac\u00eauticos, sendo a primeira delas a Escola de Anatomia e\n\n\n\nll \n\nCirurgia na Bahia, marcando o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o da medicina no Brasil, (Luz, \n1992). \n\nNo s\u00e9culo XIX era percept\u00edvel por toda a Europa as transfonna\u00e7\u00f5es na finalidade \ndos hospitais, que se tomavam mais filantr\u00f3picos e mais cient\u00edficos, gra\u00e7as ao movimento- \nfilos\u00f3fico do s\u00e9culo anterior, o desenvolvimento de outras ci\u00eancias e da revolu\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica. A assist\u00eancia m\u00e9dica tamb\u00e9m se modifica rapidamente, gra\u00e7as as \ntransforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas advindas do movimento mundial de industrializa\u00e7\u00e3o, \n(Mascarenhas, 1976). . \n\nA partir deste momento hist\u00f3rico um conjunto de mudan\u00e7as se sucedem, \ncaracterizados pelo crescimento abrupto das cidades como Londres, Paris Ae S\u00e3o Paulo, \ntransformando-as em metr\u00f3polis, o crescimento demogr\u00e1fico se dando de forma \ndesordenada e com isso o agravamento de problemas de afavelamento, falta de rede de \nabastecimento, inadequado escoamento de res\u00edduos domiciliares e de infra-estrutura \n\ndeficiente, como pavimenta\u00e7\u00e3o e drenagem pluvial. Al\u00e9m disso, h\u00e1 o pr\u00f3prio agravamento \ndas condi\u00e7\u00f5es do trabalho oper\u00e1rio, por n\u00e3o haver uma legisla\u00e7\u00e3o de regulamenta\u00e7\u00e3o, a \npress\u00e3o do pensar capitalista e das dificuldades financeiras do assalariado. \u00c9 nesse quadro \nde mudan\u00e7as que as grandes cidades necessitavam de uma estrutura\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia \nm\u00e9dico-hospitalar e das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de sa\u00fade, para que se adequassem \u00e0s suas novas \n\nnecessidades, (Luz, 1982 eMerhy, 1985). \nDurante o per\u00edodo do imp\u00e9rio, mais precisamente de 1828 \u00e0 1850, a sa\u00fade p\u00fablica \n\nno Brasil era de responsabilidade dos munic\u00edpios e que pouco fizeram al\u00e9m de organizar \nalguns regulamentos visando o saneamento do meio. A exist\u00eancia nessa \u00e9poca de uma \nlegisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria n\u00e3o surtia qualquer altera\u00e7\u00e3o no quadro de sa\u00fade, j\u00e1 que n\u00e3o havia uma \nestrutura de servi\u00e7o sanit\u00e1rio capaz de efetivar tais regulamentos, nem tampouco qualquer \ninvestimento nesse setor, al\u00e9m de se estar agregando ao aparelho do Estado que se \nestruturava, o desinteresse na resolu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da sa\u00fade, considerando que \nalgumas medidas poderiam comprometer a politica clientelista praticada pelos vereadores e \no medo da perda dos cargos por parte dos fiscais do govemo, (Iyda, 1994). \n\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo )flX, a estrutura econ\u00f4rnica e social brasileira \ncome\u00e7aria a sofrer mudan\u00e7as, provocadas pela ordem econ\u00f4mica intemacional, orientando \num processo de transi\u00e7\u00e3o do. escravismo ao capitalismo, da monarquia \u00e0 rep\u00fablica. Nesse \ncontexto de transi\u00e7\u00e3o intema, fatores hist\u00f3ricos de relev\u00e2ncia no desenvolvimento do setor \nsa\u00fade se destacam:\n\n\n\n12 \n\na) cria\u00e7\u00e3o em 1885 do Conselho de Sa\u00fade P\u00fablica e a sua constitui\u00e7\u00e3o em 1890, \nque passa a ser o respons\u00e1vel pelas condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias dos portos e a vigil\u00e2ncia \n\ndas localidades e habita\u00e7\u00f5es populacionais, vacinas, fiscaliza\u00e7\u00e3o dos alimentos, \n\nconsumo e fabrica\u00e7\u00e3o de bebidas; \n\nb) regulamenta\u00e7\u00e3o em 1892 do Laborat\u00f3rio de Bacteriologia do Estado de S\u00e3o \nPaulo, que estudava a natureza, etiologia, tratamento e profilaxia das doen\u00e7as \ninfecto-contagiosas; e \n\nc) cria\u00e7\u00e3o, em 1893, do Instituto Soroter\u00e1pico de Manguinhos, que logo se \nconverteria no maior centro de pesquisas cient\u00edficas do pa\u00eds formando uma escola \nde professores e pesquisadores, com influ\u00eancia direta no ensino m\u00e9dico, no \ndesenvolvimento cientifico e na tecnologia m\u00e9dica e sanit\u00e1ria, segundo registros do \n\nInstituto Adolfo Lutz, (Antunes, Nascimento &amp; Nassi, 1992). \n\nSantos Filho (1977), estudioso da hist\u00f3ria da medicina brasileira, afirma que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es culturais, econ\u00f4micas e de desenvolvimento, desde a \u00e9poca do descobrimento, \n\nn\u00e3o permitiu a forma\u00e7\u00e3o de uma ci\u00eancia pr\u00f3pria no Brasil, quando muito o reflexo dos \npreceitos advindos dos centros culturais europeus, que aqui eram transplantados e \nadaptados. \n\nAt\u00e9 o final do s\u00e9culo XIX se desconhecia a causa da maioria das doen\u00e7as, sendo \nque Louis Pasteur, na Fran\u00e7a, pesquisava as bact\u00e9rias no estudo da fabrica\u00e7\u00e3o do vinho e \n\nda cerveja. Suas pesquisas demonstravam que o calor matava as bact\u00e9rias e que estas \n\ninterrompiam o processo de acidula\u00e7\u00e3o, do mesmo modo que propiciavam o \napodrecimento de alguns alimentos, assim para evitar o azedamento do leite, Pasteur \n\nelevava a temperatura e rapidamente o seu resfriamento matando as bact\u00e9rias existentes. A \nesse processo foi denominado de pasteuriza\u00e7\u00e3o, sendo utilizado at\u00e9 os dias de hoje, \n\n(Kindersley, 1997). \n\nEm 1903 e 1904 s\u00e3o institu\u00eddas no Brasil por Oswaldo Cruz, ent\u00e3o nomeado chefe \ndos servi\u00e7os sanit\u00e1rios do govemo Rodrigues Alves, e que tamb\u00e9m havia estagiado na \nFran\u00e7a ao lado de Pasteur, a vacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria contra a var\u00edola, notifica\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\ncomo a tuberculose, febre tif\u00f3ide e outras infecciosas e parasit\u00e1rias, e a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo \nSanit\u00e1rio a ser uniformizado em todo o pa\u00eds. Essas medidas de cunho jur\u00eddico impositivo \nbuscavam nada mais do que solu\u00e7\u00f5es imediatistas para problemas agudos de sa\u00fade que \n\nafetavam a economia do caf\u00e9 e por isso sujeitas \u00e0s press\u00f5es pol\u00edticas, que sob a hegemonia\n\n\n\n13 \n\nda burguesia cafeeira d\u00e1 o in\u00edcio a incorpora\u00e7\u00e3o da sa\u00fade como uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \nEstado, (Iyda, 1994). \n\nParalelamente, se d\u00e1 o inicio aos programas de remo\u00e7\u00e3o de moradias insalubres nos \ncentros das cidades, principalmente no Rio de Janeiro, para a melhor circula\u00e7\u00e3o das \nmercadorias. Para Iyda (1994), o cunho de tais medidas saneadoras, dos programas de \n\nvacina\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria, autoritariamente impostas pelo Estado, nada mais produziam do que \no isolamento geogr\u00e1fico e social das camadas mais desfavorecidas da popula\u00e7\u00e3o, numa \ninten\u00e7\u00e3o de coer\u00e7\u00e3o \u00e0s classes populares, bem como de mecanismos de controle social. \n\nEm 1923, com a reforma sanit\u00e1ria de Carlos Chagas, amplia-se a esfera das a\u00e7\u00f5es \nde sa\u00fade para as quest\u00f5es de cunho coletivo e a sua amplitude no atendimento, buscando \ntamb\u00e9m o saneamento rural, a higiene infantil, industrial e profissional, a fiscaliza\u00e7\u00e3o e \nsupervis\u00e3o dos portos e o combate as endernias rurais, com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento \nNacional de Sa\u00fade, (Luz, 1986). \n\nEntretanto, se no Brasil os servi\u00e7os de sa\u00fade se organizavam sob um car\u00e1ter \npaliativo, objetivando o combate das grandes endemias, na Europa m\u00e9dicos e \n\npesquisadores buscavam encontrar drogas que pudessem curar infec\u00e7\u00f5es no interior do \n\norganismo. Em 1928 Alexandre Fleming identifica um fungo, o Penicillium Notatum, \ncapaz de inibir e matar algumas bact\u00e9rias, como os staphylococcus, em seu meio de \ncultura. Com a ajuda de outros pesquisadores conseguiram isolar a subst\u00e2ncia \nantibacteriana proveniente do fungo, denominaram-na de penicilina e que a partir de 1941 \n\npassou a ser utilizada para o tratamento de infec\u00e7\u00f5es. Esse foi o primeiro passo para o \n\ndescobrimento de outras drogas antibi\u00f3ticas que viriam a contribuir na redu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\nbacterianas e no desenvolvimento da ind\u00fastria qu\u00edmico-farmac\u00eautica, (Kindersley, 1997). \n\nNesse per\u00edodo a Europa era o principal centro de pesquisa na \u00e1rea m\u00e9dica e o Brasil \n\nsofria interfer\u00eancias do capitalismo intemacional, al\u00e9m da crise mundial decorrente da 1\u00b0 \n\nGuerra Mundial, da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e da Revolu\u00e7\u00e3o Nacionalista na Fran\u00e7a. Fato \n\nmarcante dessa \u00e9poca no Brasil \u00e9 o in\u00edcio da previd\u00eancia social com a implanta\u00e7\u00e3o das \nCaixas de Aposentadorias e Pens\u00e3o (CAPs), criadas atrav\u00e9s da Lei Eloy Chaves, Decreto \n\nLegislativo n\u00b0 4.682 de 24 de janeiro de 1923, (Costa, 1987). \n\nNos anos 20 as Caixas de Aposentadorias e Pens\u00e3o (CAPS) foram organizadas pelas \nempresas e administradas em conjunto com os trabalhadores, sendo na \u00e9poca o setor \nrespons\u00e1vel pela assist\u00eancia m\u00e9dica oferecida aos trabalhadores, (Nunes, 1983).\n\n\n\n14 \n\nPor outro lado, com o processo de industrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, o Estado, enquanto \nmediador de interesses divergentes entre a oligarquia rural e a emergente burguesia \nindustrial, mantinha o seu papel de interventor nos rumos da economia do pa\u00eds, como \nestrat\u00e9gia para a coopta\u00e7\u00e3o das classes trabalhadoras. \n\nParalelamente, as Caixas de Aposentadorias e Pens\u00e3o (CAPS) s\u00e3o extintas e \nimplantados os Institutos de Aposentadorias e Pens\u00f5es (IAPs), com car\u00e1ter p\u00fablico das \nautarquias e geridos por sindicatos e govemo. Um longo per\u00edodo de sindicalismo atrelado \nao Estado se inicia. Os burocratas desses fundos de pens\u00f5es defendiam preferencialmente a \ngarantia das pens\u00f5es e aposentadorias, restringindo as modalidades de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e \npor outro lado favorecendo a medicina previdenci\u00e1ria em detrimento a estrat\u00e9gias pol\u00edticas \nque se voltassem \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, sendo que nessa \u00e9poca o Govemo Federal mantinha um \nservi\u00e7o de- assist\u00eancia m\u00e9dica, domiciliar e de urg\u00eancia - SAl\\/fl)U, (Pasold, 1978). Em \n1967 h\u00e1 a fus\u00e3o dos Institutos de Aposentadorias e Pens\u00f5es (IAPs) e a cria\u00e7\u00e3o do Instituto \nNacional da Previd\u00eancia Social (INPS), (Teixeira, 1990). \n\nO quadro do setor sa\u00fade est\u00e1 assim caracterizado, principalmente, por um sistema \nhospitalar altamente empregador de m\u00e3o de obra especializada e consumidor de insumos \nproduzidos pelas ind\u00fastrias multinacionais farmac\u00eauticas e de equipamentos que aqui se \n\ninstalavam, e ainda, pelo privil\u00e9gio das cl\u00ednicas particulares e da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nprivados pela previd\u00eancia, justificados pelos princ\u00edpios liberais da atividade m\u00e9dica em \ndetrimento a investimentos na rede instalada antes de 1964 e pelos escassos investimentos \n\nrepassados ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \n\nPor outro lado, entre as d\u00e9cadas de 1930 a 1960, o Estado for\u00e7ava sua tradi\u00e7\u00e3o \ncentralizadora ao atribuir, em seu n\u00edvel central, o papel principal no planejamento do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico, burocratizando a m\u00e1quina administrativa. Para isso, foram \n\nrealizadas reformas administrativas em v\u00e1rios pa\u00edses, principalmente os da Am\u00e9rica Latina, \ncom o objetivo de fortalecer o govemo central dotando-o de condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para \nintervir de maneira mais planejada e eficaz. O predom\u00ednio dos govemos militares \nautorit\u00e1rio-burocr\u00e1ticos n\u00e3o somente preteriu a demanda por descentraliza\u00e7\u00e3o mas, \ntamb\u00e9m, fortaleceu as estruturas centrais com um estilo de gest\u00e3o altamente excludente e \nautorit\u00e1rio, no sentido de uma autonomia decis\u00f3ria e com a repress\u00e3o que, entre outras, \nimpunha um projeto de desenvolvimento econ\u00f4mico que favorecia certas fra\u00e7\u00f5es do capital \nnacional associado e ou as empresas transnacionais, Teixeira (1990).\n\n\n\n15 \n\nOutra caracter\u00edstica do per\u00edodo de regime militar no Brasil era o de privilegiar, na \ncondu\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os previdenci\u00e1rios tr\u00eas grupos de car\u00e1ter convergentes: propriet\u00e1rios de \nhospitais e cl\u00ednicas particulares credenciados, grandes empres\u00e1rios e os antigos burocratas \n\ndos Institutos de Aposentadorias e Pens\u00f5es (IAPs), favor\u00e1veis a limita\u00e7\u00e3o dos beneficios e \n\nao sucateamento da rede p\u00fablica. \n\nA crise econ\u00f4mica com a forte recess\u00e3o que assolava o pa\u00eds, as conseq\u00fc\u00eancias da \naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade voltada a uma pr\u00e1tica curativa e n\u00e3o preventiva e o balan\u00e7o deficit\u00e1rio do \nInstituto Nacional da Previd\u00eancia Social (INPS), demonstravam a acentuada fal\u00eancia do \nsetor sa\u00fade. \n\nPor outro lado, no inicio da d\u00e9cada de 80, com o \u00f1m do milagre econ\u00f4mico, a \nbusca por alguns setores da sociedade pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e o fracasso das \npol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, faz surgir um novo processo na \u00e1rea da sa\u00fade. A \u00eanfase \nest\u00e1 na implanta\u00e7\u00e3o da Reforma Sanit\u00e1ria que emergiu da articula\u00e7\u00e3o de um movimento \nsocial pela sa\u00fade, caracterizado pelo forte pensamento critico e de car\u00e1ter contra- \n\nhegem\u00f4nico e cujas diretrizes expressam sa\u00fade como qualidade de vida, transcendendo a \nsimples oferta de servi\u00e7os e como resultante de a\u00e7\u00e3o articulada de diferentes setores como \neduca\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, saneamento, transporte, lazer, etc., em uma popula\u00e7\u00e3o \ngeograficamente referenciada, (Escorel, 1987 citado por Teixeira, 1995). \n\nPara tanto, em 1983 o governo federal regulamenta a implanta\u00e7\u00e3o das A\u00e7\u00f5es \nIntegradas de Sa\u00fade (AIS), que tinham no seu bojo como principal estrat\u00e9gia a amplia\u00e7\u00e3o \nda cobertura assistencial. Posteriormente, em 1987 \u00e9 criado o Sistema Unificado e \nDescentralizado de Sa\u00fade (SUDS), que representava a tentativa de institucionalizar os \nprinc\u00edpios de unifica\u00e7\u00e3o e descentraliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel dos estados, reduzindo o controle \n\nexercido pelos \u00f3rg\u00e3os federais prestadores de servi\u00e7os de sa\u00fade, (Neto, 1991). \n\nA crescente mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos progressistas do Minist\u00e9rio da \nSa\u00fade, que buscavam uma reestrutura\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade, bem \ncomo nas \u00e1reas de saneamento e de habita\u00e7\u00e3o, v\u00eaem consagrados suas principais diretrizes \nna Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988 (MS, 2000) e nas Leis Org\u00e2nicas da Sa\u00fade 8.080 e \n\n8.142 de 1990, (Lei 8.080, 1990 eLei 8.142, 1990). \n\nAs Leis Org\u00e2nicas da Sa\u00fade, a n\u00edvel federal, pautaram temas relevantes como a \nconstitui\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Sa\u00fade e os crit\u00e9rios e_ a forma para distribui\u00e7\u00e3o dos \nrecursos para os estados e munic\u00edpios. Nesse sentido alguns crit\u00e9rios s\u00e3o adotados como a \ndensidade demogr\u00e1fica, a rede p\u00fablica de sa\u00fade pr\u00e9-existente, o quadro epidemiol\u00f3gico\n\n\n\n16 \n\nlocal ou regional e a m\u00e9dia hist\u00f3rica dos gastos em sa\u00fade. No que diz respeito aos recursos \nhumanos, as leis prop\u00f5em isonomia de sal\u00e1rios entre as diversas categorias que se \nvinculam a diferentes organismos p\u00fablicos. O comando das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade em n\u00edvel \nfederal agora \u00e9 \u00fanico e exercido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\n\nC \n\nO planejamento antes centralizado agora \u00e9 ascendente vindo dos Munic\u00edpios para \nos Estados e para o Govemo Federal, que fica com a fun\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o e controle, \nauxiliado pelo Conselho Nacional de Sa\u00fade, que atua tamb\u00e9m nos Estados e Munic\u00edpios \natrav\u00e9s dos Conselhos Estaduais de Sa\u00fade e dos Conselhos Municipais de Sa\u00fade, contando \ncom a ampla participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios segmentos da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs Normas Operacionais B\u00e1sicas 01/91, 01/92, 93 (MS, 2000) e posteriormente a \n96 (NOB/96, 1996), do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, foram editadas para normatizar as rela\u00e7\u00f5es \nintra-govemamentais e contemplou oportunidades e regras de transfer\u00eancias de recursos, \n\nmecanismos de controle e avalia\u00e7\u00e3o e etapas progressivas para a transfer\u00eancia e gest\u00e3o \n\nlocal de servi\u00e7os, representando um divisor de \u00e1guas na pol\u00edtica social brasileira dos anos \n90 nas rela\u00e7\u00f5es entre as diversas esferas govemamentais. Nonnatiza, ainda, quatro \n\nsitua\u00e7\u00f5es transacionais para a gest\u00e3o do sistema de sa\u00fade nas esferas dos Munic\u00edpios: o \nmodelo de gest\u00e3o incipiente, parcial, semi-plena e plena, habilitando-os progressivamente \n\nmas n\u00e3o necessariamente de forma seq\u00fcencial. \nPara que um Munic\u00edpio esteja habilitado ao modelo de gest\u00e3o semi-plena \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que cumpra alguns pr\u00e9-requisitos como, instituir o Conselho Municipal de \nSa\u00fade, criar o Fundo Municipal de Sa\u00fade, bem como um sistema de presta\u00e7\u00e3o de contas \ndos recursos provenientes deste fundo, desenvolver um Plano Municipal de Sa\u00fade, \nelaborar o Relat\u00f3rio de Gest\u00e3o para que sejam efetuadas auditorias por parte do nivel \n\ncentral e incrementar sua capacidade gerencial atrav\u00e9s de recursos humanos capazes de \nplanejar, avaliar e controlar os sen/i\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablicos e os que forem contratados. \n\nAssim, os Munic\u00edpios t\u00eam uma maior autonomia no gerenciamento das a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os de \nsa\u00fade pela qual est\u00e1 referendado, dando maior responsabilidade aos profissionais das \n\nsecretarias municipais de sa\u00fade, (MS, 2000). \n\nNo curto per\u00edodo entre 1994 a 1997, 63% dos munic\u00edpios brasileiros se habilitaram \nem algumas das situa\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o descentralizada do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), \nsendo que 144 munic\u00edpios est\u00e3o no modelo de gest\u00e3o semi-plena, nos quais residem 17% \nda popula\u00e7\u00e3o brasileira e para onde incidem 24% dos recursos financeiros do Fundo\n\n\n\n17 \n\nNacional de Sa\u00fade, destinados a assist\u00eancia ambulatorial e hospitalar, (Costa &amp; Ribeiro, \n1997) \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o desse quadro, mostra que todo esse processo de descentraliza\u00e7\u00e3o de \npoder tem avan\u00e7ado no sentido em que permitiu o fortalecimento das Secretarias \nMunicipais de Sa\u00fade e a participa\u00e7\u00e3o de segmentos sociais. Assim, de acordo com o Fundo \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (Unicef) em pesquisa destinada a obten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade prestados a popula\u00e7\u00e3o, realizada em munic\u00edpios \nnas modalidades de gest\u00e3o semi-plena ou n\u00e3o, atestaram que esse novo arranjo no setor \nsa\u00fade tem favorecido a qualidade do governo, onde a avalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia \u00e9 mais \npositiva nas cidades com gest\u00e3o semi-plena e tamb\u00e9m, s\u00e3o os que apresentam melhor \nimagem perante os usu\u00e1rios, (Costa &amp; Ribeiro, 1997). \n\nParalelamente, a cidade de Itaja\u00ed come\u00e7a o seu desenvolvimento com a eleva\u00e7\u00e3o da \nvila de Itaja\u00ed a condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio em 4 de abril de 1859 por\u00e9m, ocorrendo sua \ninstala\u00e7\u00e3o solene somente em 17 de junho do ano seguinte. Entretanto, sua funda\u00e7\u00e3o \nhist\u00f3rica data de 1820 com a cria\u00e7\u00e3o de duas sesmarias, (d '\u00c1vila, 1982). Os primeiros \nhabitantes foram os portugueses, a\u00e7orianos, alem\u00e3es, italianos e africanos, seguidos pelos \n\nsu\u00ed\u00e7os, s\u00edrio-libaneses e japoneses, (Annuario de Itajahy para 1924, 1924). O primeiro \nestabelecimento de sa\u00fade foi, provavelmente, uma Botica, a Farm\u00e1cia Cruz Coutinho, \ninstalada \u00e0 rua Lauro Muller, fundada em 1871 pelo Senhor Em\u00edlio Augusto da Cruz \nCoutinho, conhecido como Em\u00edlio Botica, nascido em Portugal em 1831 e falecido em \nItaja\u00ed em 1925, (Linhares, 1997). \n\nEm 1887 \u00e9 inaugurado o Hospital Santa Beatriz que fora constru\u00eddo com o imposto \nda madeira exportada atrav\u00e9s do porto no munic\u00edpio, sendo o primeiro hospital regional a \nser instalado na regi\u00e3o. Em 1923 j\u00e1 funcionava um Posto de Profilaxia Rural, \u00d3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela preven\u00e7\u00e3o e profilaxia das doen\u00e7as end\u00eamicas, principalmente a \n\nancilostomose, a febre tif\u00f3ide, mal\u00e1ria e o impaludismo, atendendo um n\u00famero \nsignificativo de munic\u00edpios da faixa litor\u00e2nea do estado, ent\u00e3o Prov\u00edncia de Santa Catarina, \n(Annuario de Itajahy para 1924, 1924). \n\nO Centro de Sa\u00fade de Itaja\u00ed foi instalado em 1938, operando at\u00e9 1945, e prestando \nsocorros m\u00e9dicos e medidas profil\u00e1ticas que se fizessem necess\u00e1rias. A partir de 1947, \ntoma-se sede do segundo Distrito Sanit\u00e1rio do Estado de Santa Catarina que compreendia \ntodos os munic\u00edpios do vale do Itaja\u00ed e Cambori\u00fa, (Anu\u00e1rio de Itaja\u00ed para 1949, 1949).\n\n\n\n18 \n\nEm 1983 o munic\u00edpio de Itaja\u00ed assina o termo de ades\u00e3o as A\u00e7\u00f5es Integradas de \nSa\u00fade (AIS), oportunizando o crescimento da rede* ambulatorial e impulsionando o \nprocesso de participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e representantes institucionais atrav\u00e9s \n\nda Comiss\u00e3o Interinstitucional Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed. \nA partir de 1996 o munic\u00edpio de Itajai passa para modalidade de gest\u00e3o semi-plena, \n\nnos moldes da Norma Operacional B\u00e1sica/93, sendo que atuahnente a Secretaria Municipal \nde Sa\u00fade de Itaja\u00ed se encontra no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) sob a modalidade de \ngest\u00e3o plena dos recursos financeiros, humanos e de ofertas de servi\u00e7os, de acordo com a \nNonna Operacional B\u00e1sica/96. Representa, assim, um munic\u00edpio p\u00f3lo para a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \nem sua micro regi\u00e3o de abrang\u00eancia e, para tanto, mant\u00e9m uma estrutura com servi\u00e7os de \nrefer\u00eancia e contra-refer\u00eancia hierarquizada, com atividades do n\u00edvel I - atividades \nprim\u00e1rias, n\u00edvel II - atividades secund\u00e1rias e n\u00edvel III - atividades terci\u00e1rias de aten\u00e7\u00e3o em \nsa\u00fade. Isso significa que produz o atendimento b\u00e1sico nos postos de sa\u00fade, atendimento \n\nespecializado nas policl\u00ednicas de sa\u00fade, unidades de refer\u00eancia para sa\u00fade da mulher e da \n\ncrian\u00e7a, A]1)S, hospital dia, bem como contrata demais servi\u00e7os e tem um hospital regional \nde m\u00e9dio porte, uma maternidade e um hospital infantil conveniados.\n\n\n\n\u00a1\n\u203a\n\n/ \n\n19 \n\nCAP\u00cdTULO 111- A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA \n\nOs seres humanos freq\u00fcentemente fazem suas escolhas entre uma a\u00e7\u00e3o em \ndetrimento de outra ou agem de uma forma ao inv\u00e9s de agir ou reagir de outra. Isso ocorre \nem virtude de que a\u00e7\u00f5es implicam em escolhas ou em impulsos que detemiinam o curso da \na\u00e7\u00e3o em uma determinada situa\u00e7\u00e3o. A motiva\u00e7\u00e3o humana poderia designar tais fen\u00f4menos \ndo comportamento humano. Para Hersey &amp; Blanchard (1977), o estudo da motiva\u00e7\u00e3o e do \ncomportamento \u00e9 uma busca a respostas para perguntas complexas a respeito da natureza \nhumana. \n\nPara Murray (1967) o ser humano \u00e9 um maravilhoso organismo capaz de perceber \neventos, fonnular ju\u00edzos complexos, recordar informa\u00e7\u00f5es, resolver problemas e p\u00f4r um \nplano em a\u00e7\u00e3o. Este ser repleto de capacidades dar\u00e1 curso as suas a\u00e7\u00f5es ou far\u00e1 uso dessas \nhabilidades dependendo de sua motiva\u00e7\u00e3o. A motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 envolvida e \u00e9 detemiinante \nem todas as esp\u00e9cies de comportamento, seja na aprendizagem, no desempenho de uma \natividade, na_recorda\u00e7\u00e3o, no esquecimento, no pensamento ou na criatividade. \n\n' \n\nDorin (1981) citado por Roafiigues (1987), conceitua motiva\u00e7\u00e3o como um termo \nque abrange as necessidades, desejos, impulsos, interesses e os prop\u00f3sitos de um indiv\u00edduo. \n\nS\u00f3crates, Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles concebem o homem como um ser racional diferente \nde todas as outras criaturas e, por isso, capaz de dirigir sua vida para poder conseguir \n\naquilo que busca e se sentir realizado, (Bergamini, 1986). Outros fil\u00f3sofos da Antig\u00fcidade, \n\ndep\u00f5em sobre o hedonismo e o idealismo como os fatores mais b\u00e1sicos da motiva\u00e7\u00e3o \nhumana, onde a premissa no primeiro caso est\u00e1 em que o homem ama o conforto e o prazer\n\n~ \ne para os idealistas sao a virtude e o saber que constituem os motivos mais altos, (Lopes, \n1980) \n\nBerelson &amp; Steiner (1964) citado por Lopes (1980), definem um motivo como \nsendo um estado intemo que o energiza, o toma ativo ou o move e o dirige ou canaliza o \nseu comportamento em dire\u00e7\u00e3o a objetivos. Ainda, conceitua tamb\u00e9m a motiva\u00e7\u00e3o como \nsendo o entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre \u201cnecessidades/est\u00edmulos ou impulsos/objetivos\u201d.\n\n\n\n\u0161\u203a \n\n20 \n\nLopes (1980) alerta para a grande dificuldade em identificar os motivos que \nestimulam e determinam o comportamento humano quando se considera as v\u00e1rias \ndiferen\u00e7as culturais, as v\u00e1rias diferen\u00e7as entre indiv\u00edduos dentro de uma mesma cultura, a \nmanifesta\u00e7\u00e3o e express\u00e3o de um motivo diferentemente em cada individuo, os motivos que \nmuitas vezes se expressam de forma disfar\u00e7ada no comportamento das pessoas e, ainda, \n\n\\)que qualquer ato do comportamento humano pode significar a express\u00e3o de v\u00e1rios \nmotivos. O autor, para o complexo estudo psicol\u00f3gico da motiva\u00e7\u00e3o, faz a classifica\u00e7\u00e3o \nentre os diversos tipos de motivos que movem o ser humano, categorizando-os em motivos \npdm\u00e1fios, motivos secund\u00e1rios e motivos gerais. Para o autor, s\u00e3o motivos prim\u00e1rios ou \nainda denominados naturais, n\u00e3o aprendidos, fisiol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos ou de sobreviv\u00eancia, \n\u00e0queles motivos que n\u00e3o surgiram em decorr\u00eancia do aprendizado e que representam uma \nnecessidade fisiol\u00f3gica. S\u00e3o exemplos: a fome, a sede, o sono ou a fiin\u00e7\u00e3o sexual. \n\nOs motivos secund\u00e1rios s\u00e3o aqueles que surgem como resultados do processo de \naprendizagem do individuo, por exemplo: superioridade ou poder, realiza\u00e7\u00e3o, afilia\u00e7\u00e3o, \nseguran\u00e7a, status e dinheiro. Esses t\u00eam uma grande relev\u00e2ncia no entendimento do \ncomportamento humano em geral e para o comportamento organizacional em particular. \n\nPor \u00faltimo os motivos gerais, que n\u00e3o podem ser classificados nem como prim\u00e1rios\n~ nem como secund\u00e1rios, ou seja, sao motivos n\u00e3o aprendidos, entretanto sem nenhuma base \n\nfisiol\u00f3gica. Nesses se incluem a capacidade, ou seja, o pressuposto de que os seres \nhumanos s\u00e3o capazes e competentes de interagir com o meio, curiosidade, manipula\u00e7\u00e3o e \natividade, caracterizados como os impulsos naturais dos seres humanos para explorar, \nmanipular objetos e se manterem em atividade. \n\nPara Wittig (1981), os \u201cmotivos n\u00e3o aprendidos\u201d s\u00e3o os que requerem ser satisfeitos \n\npara a sobreviv\u00eancia do indiv\u00edduo e, al\u00e9m dos citados por Lopes (1980), relaciona a \nnecessidade de ar e de manuten\u00e7\u00e3o da temperatura corporal, al\u00edvio da fadiga e a elimina\u00e7\u00e3o \ndos res\u00edduos org\u00e2nicos. A dor n\u00e3o se acha classificada como um motivo de sobreviv\u00eancia, \npor\u00e9m \u00e9 sabido que \u00e9 um motivo n\u00e3o aprendido. \n\nBergamini (1989) ressalta, atrav\u00e9s das diversas teorias sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana, \nde que ningu\u00e9m \u00e9 capaz de motivar outra pessoa e, ainda, atenta para o car\u00e1ter \nindividualizado que \u00e9 o da motiva\u00e7\u00e3o humana, ou seja, como sendo um fen\u00f4meno \nintr\u00ednseco, servindo-se muitas vezes de fatores extr\u00ednsecos para que t\u00e3o somente uma \npessoa possa atingir os seus objetivos e num determinado momento. Portanto, sob esta \n\u00f3tica, afirma ser in\u00fatil acreditar em f\u00f3rmulas garantidas que possam atingir a motiva\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n21 \n\num grupo de indiv\u00edduos ou trabalhadores e, ainda, imposs\u00edvel se fazer generaliza\u00e7\u00f5es \nestat\u00edsticas acerca do comportamento humano. \n\nKoontz, O 'Donnell &amp; Weihrich, (1988) explicam a motiva\u00e7\u00e3o como uma rea\u00e7\u00e3o em \ncadeia das necessidades-desejos-satisfa\u00e7\u00f5es, onde necessidades originam desejos ou metas \n\n~ ~ a serem almejadas, que por sua vez causam tensoes, isto \u00e9 vontades nao satisfeitas, levando \nent\u00e3o a a\u00e7\u00f5es com o intuito da realiza\u00e7\u00e3o dos desejos, causando satisfa\u00e7\u00e3o. Deve-se \n\n~ ~ \nsalientar que essa rea\u00e7ao em cadeia acontece numa intensa intera\u00e7ao com o meio, Fig. 01 \nmodificada de Koontz, O 'Donnell &amp; Weihrich, (1988).\n\n)\n\n\u2039\n\n1 \n\n` \n\n1'\n\ni\n\n.\n\nI\n\n\\\n\nJ \n\nFig. 01 \n\n. , .. .\ni \n\nPara Bergamini (1989) cada indiv\u00edduo possui um norteador comportamental. Seja \npor sua bagagem gen\u00e9tica, viv\u00eancias intra-uterinas, experi\u00eancias do parto, al\u00e9m das \nexperi\u00eancias in\u00e9ditas vividas por si pr\u00f3prio ao longo de seu desenvolvimento. \n\nAl\u00e9m disto, an\u00e1lises e pesquisas sobre esse assunto tem gerado o desenvolvimento \nde v\u00e1rias concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a fim de obter respostas satisfat\u00f3rias \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es que \nenvolvem o comportamento humano. A psicologia atrav\u00e9s de alguns aspectos te\u00f3ricos\n\n\n\n22 \n\nb\u00e1sicos se prop\u00f5e a este fim, sendo a teoria do impulso, a teoria do instinto, a teoria do \ncomportamento e a teoria da cogni\u00e7\u00e3o as de maior consenso entre os pesquisadores. \n\n3.1 PRINCIPAIS TEORIAS SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA \n\nOs usos que uma pessoa der \u00e0s suas capacidades humanas dependem de sua \nmotiva\u00e7\u00e3o, seus desejos, car\u00eancias, necessidades, ambi\u00e7\u00f5es, apetites, amores, \u00f3dios e \n\nmedos. Assim, durante s\u00e9culos fil\u00f3sofos e te\u00f3logos debateram a natureza do homem e ao \nfaz\u00ea-lo, formularam perguntas e extra\u00edram conclus\u00f5es sobre a motiva\u00e7\u00e3o, (Murray, 1967). \n\nPor outro lado, os estudo cient\u00edficos da motiva\u00e7\u00e3o humana come\u00e7aram em \u00e9pocas \nrecentes e diversos m\u00e9todos foram propostos. Algumas teorias ser\u00e3o abordadas, por\u00e9m \u00e9 \nconveniente ressaltar que n\u00e3o existe uma \u00fanica e realmente aceita estrutura te\u00f3rica para \nmotiva\u00e7\u00e3o humana. \n\n3.1.1 A TEORIA DO IMPULSO \n\nO homem est\u00e1 num constante estado de car\u00eancia e isso o impulsiona, atrav\u00e9s de \numa fonte intema, a um comportamento que busque o seu restabelecimento, o seu \nequil\u00edbrio e a manuten\u00e7\u00e3o deste equil\u00edbrio, (Reis, 1993). \n\nPara Murray (1967), a l\u00f3gica da teoria do impulso est\u00e1 no desenvolvimento do \nconceito da homeostase apresentado pelo fisiologista Walter B. Cannon em 1932, que \nrelata sobre um estado de desequil\u00edbrio corporal sempre que as condi\u00e7\u00f5es intemas se \ndesviam de um estado constante normal. Dessa forma o corpo atrav\u00e9s de impulsos \npsicol\u00f3gicos tenta recuperar o equil\u00edbrio. Hull (1943), citado por Reis (1993), define o \nimpulso como um determinante das a\u00e7\u00f5es originado de desequil\u00edbrios biol\u00f3gicos. \n\nCofer (1972) sob o aspecto fisiol\u00f3gico da motiva\u00e7\u00e3o, refor\u00e7a a teoria da homeostase \nda natureza ao relatar que a motiva\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 diretamente relacionada ao equil\u00edbrio \ndos processos corporais, ou seja, a auto regula\u00e7\u00e3o corporal objetivando o equil\u00edbrio \nfisiol\u00f3gico intemo. Quando h\u00e1 a quebra desse equil\u00edbrio haver\u00e1 uma interfer\u00eancia nos \nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o. Por exemplo, se privarmos nosso organismo da \u00e1gua isto \n\nresultaria numa perturba\u00e7\u00e3o nas fontes de energia e no equil\u00edbrio hidrolitico do corpo e\n\n\n\n23 \n\nconseq\u00fcentemente na procura por \u00e1gua e em saciarmos a sede, restaurando o d\u00e9ficit e \nportanto o equil\u00edbrio. \n\nA teoria da motiva\u00e7\u00e3o neste enfoque postula fontes locais de estimula\u00e7\u00e3o, como as \ncontra\u00e7\u00f5es do est\u00f4mago na fome, boca e gargantas secas na sede e a inquieta\u00e7\u00e3o dos \n\u00f3rg\u00e3os sexuais no desejo sexual, (Cofer, 1972). \n\nPor outro lado, os pr\u00f3prios postulantes de tal teoria perceberam que apenas a \n\nestimula\u00e7\u00e3o local n\u00e3o seria suficiente para explicar tais impulsos para procurar alimentos e \n\nse alimentar, ou a bebida e beber e, tamb\u00e9m, o comportamento sexual quando esses \nprosseguem mesmo que os \u00f3rg\u00e3os ou os est\u00edmulos locais j\u00e1 tenham sido alterados e o \nequil\u00edbrio restabelecido. Assim, para Cofer (1972), tamb\u00e9m, associam-se os fatores \nqu\u00edmicos e neurais. Relacionam-se \u00e0 fome e \u00e0 sede certas regi\u00f5es do hipot\u00e1lamo, a \nsensibilidade de algumas c\u00e9lulas do hipot\u00e1lamo e \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de determinadas \nsubst\u00e2ncias no sangue, bem como, ao apetite sexual a um estado de prontid\u00e3o hormonal e a \npresen\u00e7a de est\u00edmulos extemos provindos do companheiro, comprometendo diversas \nestruturas neurais em conjunto com o hipot\u00e1lamo, \n\nEntretanto, para Witt\u00edg (1981), os motivos que determinam a teoria do impulso s\u00e3o \n\nos motivos de sobreviv\u00eancia e os motivos n\u00e3o aprendidos. \n\nParece claro, que em rela\u00e7\u00e3o ao impulso puro, apenas a sede ou a fome ou o desejo \nsexual e a priva\u00e7\u00e3o desses n\u00e3o eram e n\u00e3o s\u00e3o, essenciais a execu\u00e7\u00e3o da atividade humana, \nsendo essa tamb\u00e9m influenciada por outros incentivos intemos ou extemos. \n\nPor outro lado, podem ocorrer uma s\u00e9rie de combina\u00e7\u00f5es de fatores, como n\u00e3o \naprendidos com fatores aprendidos ou motivos combinados, como no caso da atividade \nsexual. A princ\u00edpio, a atividade sexual prov\u00e9m de um motivo n\u00e3o aprendido e de \nsobreviv\u00eancia para a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, por\u00e9m \u00e9 sabido que o comportamento \nsexual sofre influ\u00eancias de outros fatores, como a beleza, o comportamento do parceiro, a \nestimula\u00e7\u00e3o e a moralidade sexual em determinados grupos sociais. \n\n3.1.2 A TEORIA DO INSTINTO \n\nMcDouga1l (1908) citado por Lopes (1980), definiu o instinto como sendo uma \ndisposi\u00e7\u00e3o inata que conduz o organismo para perceber ou prestar aten\u00e7\u00e3o a qualquer \n\nobjeto e a agir ou sentir impulso para agir, encontrando express\u00e3o em um modo de \ncomportamento deterrninado e espec\u00edfico. O pressuposto chave para o entendimento desta\n\n\n\n24 \n\nteoria est\u00e1 na predisposi\u00e7\u00e3o natural dos indiv\u00edduos para um determinado comportamento, \nou seja, agir instintivamente n\u00e3o requer consist\u00eancia racional ou um comportamento sob a \n\u00f3tica da l\u00f3gica. Dos instintos b\u00e1sicos que motivam o ser humano est\u00e3o o \u00f3dio, o amor, a \ninveja, o ci\u00fame, o medo, a curiosidade, a simpatia e a antipatia, a imita\u00e7\u00e3o, a sociabilidade \ne a empatia. O autor, tamb\u00e9m, define o comportamento instintivo como anterior a qualquer \naquisi\u00e7\u00e3o individual ou seja, a aprendizagem. \n\nOs estudos de Sigrnund Freud, citados por Wittig (1981), sobre a mente humana \nexp\u00f5em um homem incapaz de perceber conscientemente todos os seus desejos e, por isso, \nnem sempre capaz de verbalizar todas as suas motiva\u00e7\u00f5es. A mente humana \u00e9 comparada a \num enorme iceberg, onde a parte vis\u00edvel \u00e9 o consciente e a parte submersa o inconsciente. \nNessa concep\u00e7\u00e3o o comportamento normal de um indiv\u00edduo poder\u00e1 corresponder a certos \nmotivos que n\u00e3o possam ser explicados conscientemente. Wittig (1981) acrescenta, ainda, \nque grande parte da motiva\u00e7\u00e3o inconsciente se d\u00e1 fieq\u00fcentemente pela express\u00e3o de \ndesejos agressivos ou sexuais. \n\nVemon (1973) e Cofer (1982) citado por Reis (1993), afirmam que \u00e9 a Teoria da \nEvolu\u00e7\u00e3o de Charles Darwin que melhor fundamenta a Teoria do Instinto, j\u00e1 que Darwin \nfoi o primeiro a acreditar que os instintos, atrav\u00e9s da sele\u00e7\u00e3o natural, eram herdados de \n\ngera\u00e7\u00f5es em gera\u00e7\u00f5es para a adapta\u00e7\u00e3o e a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies. \nMcDougall (1960) citado por Murray (1967), desenvolveu a Teoria do Instinto \n\ncomo algo mec\u00e2nico e cego e, numa vis\u00e3o mais sistem\u00e1tica, considerou como uma \ntend\u00eancia proposital, herdada ou inata e em busca de objetivos detemiinados. O autor deu \n\u00eanfase ao instinto sexual e ao instinto agressivo como sendo os de maior import\u00e2ncia e \nacrescenta, ainda, um n\u00famero maior de instintos b\u00e1sicos da esp\u00e9cie humana como o \ninstinto de fuga, de repulsa, de curiosidade, de tenacidade, de degrada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, de amor \npr\u00f3prio, de paternidade, de manuten\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie, de fome, de sede, o greg\u00e1rio, os de \n\naquisi\u00e7\u00e3o e a construtividade. \n\nSegundo Murray (1967), por volta de 1920 John Watson e outros representantes da \nescola behaviorista come\u00e7aram a condenar a Teoria do Instinto buscando um explica\u00e7\u00e3o \npara o comportamento humano n\u00e3o advindo da hereditariedade. Al\u00e9m disso, havia um \nn\u00famero cada vez maior de autores que acrescentavam instintos ao rol dos quase 6.000 at\u00e9 \nent\u00e3o categorizados e que representavam o comportamento instintivo, sendo que dessa \n\nlista constava o instinto de n\u00e3o comer ma\u00e7\u00e3s do seu pr\u00f3prio pomar.\n\n\n\n25 \n\nJ\u00e1 para Lopes (1980), foram esses estudos e principalmente os de Freud sobre o \n\ninconsciente relevantes na compreens\u00e3o do comportamento humano, por\u00e9m de significado \n\nmenor nos estudos modemos sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana. \n\n3.1.3 A TEORIA DO COMPORTAMENTO \n\nOs psic\u00f3logos behavioristas ou chamados comportamentais, apontam a supremacia \ndos condicionantes ambientais na estrutura\u00e7\u00e3o e direcionamento da a\u00e7\u00e3o das pessoas. No \nrepert\u00f3rio ps\u00edquico as for\u00e7as interiores de cada indiv\u00edduo s\u00e3o o resultado dos \n\ncondicionamentos extemos j\u00e1 incorporados, Bergamini (1989). \n\nPavlov, fisiologista russo, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX iniciou estudos atrav\u00e9s de \nexperimentos com c\u00e3es e elaborando, a partir desses estudos, alguns conceitos, sendo um \ndeles que certa parte do comportamento \u00e9 provocada por est\u00edmulos e \u00e9 especialmente \n\nprecisa a previs\u00e3o desse comportamento, (Skinner, 1985). Entretanto, n\u00e3o se pode exagerar \n\ne conceber o comportamento humano apenas como um vasto repert\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es reflexas. \nOs experimentos de Pavlov s\u00e3o relatados no livro \u201cReflexos Condicionados\u201d. \n\nThorndike (1898) citado por Keller (1968), utilizando-se de gatos, c\u00e3es e ratos \n\nconfinados em al\u00e7ap\u00f5es, p\u00f4de descrever num gr\u00e1fico a curva de aprendizagem desses \nanimais, registrando o comportamento e estabelecendo que um determinado evento seria \nsempre seguido de um comportamento, ou seja, a porta do al\u00e7ap\u00e3o se abre e o tempo em \nque os animais levariam para escapar mais simples e rapidamente e alcan\u00e7ar um alimento. \nEsses estudos originaram a Lei do Efeito, sendo o ponto de partida para quest\u00f5es do tipo \n\nse existem ou n\u00e3o algumas tend\u00eancias no comportamento humano ou, haver\u00e3o \n\npredisposi\u00e7\u00f5es para um determinado comportamento, ou ainda, h\u00e1 a for\u00e7a do h\u00e1bito. \nNos experimentos relacionados com a Lei do Efeito, o alimento que era ofertado \n\naos c\u00e3es e gatos, ao sa\u00edrem das caixas-problemas, representavam um refor\u00e7o positivo, ou \nseja, o alimento teve o efeito de aumentar a freq\u00fc\u00eancia ou intensificar a resposta que o \n\nproduziu, da' mesma forma tendo efeito semelhante a \u00e1gua para o animal sedento, \n(Thomdike, 1898) citado por Keller, 1968). \n\nThomdike (1898) citado por Keller (1968) relatou, ainda, os refor\u00e7os positivos e \n\nselecionou, tamb\u00e9m, os que provocavam um efeito de enfraquecimento ou de desconforto \nsobre as conex\u00f5es situa\u00e7\u00e3o-resposta. Determinados est\u00edrnulos como um choque el\u00e9trico, \nluz e sons intensos diminu\u00edam a freq\u00fc\u00eancia das respostas quando em sua presen\u00e7a.\n\n\n\n26 \n\nPosterionnente os psic\u00f3logos passaram a denomin\u00e1-los de refor\u00e7os negativos. Keller \n\n(1968) os qualifica como aqueles que tem efeito enfraquecedor sobre detemiinado \ncomportamento quando s\u00e3o apresentados e efeito intensificador \u00e0 uma resposta quando s\u00e3o \nremovidos. \n\nSkinner (1971) citado por Reese (1976), define dois tipos de comportamento: o \ncomportamento respondente e o comportamento operante. Para obten\u00e7\u00e3o de um \ncomportamento respondente h\u00e1 a necessidade de um est\u00edmulo ou evento que inicie uma \nresposta, como por exemplo: diminuindo-se a intensidade da luz h\u00e1 a dilata\u00e7\u00e3o da pupila \nou o suor provocado pelo calor. Neste tipo de comportamento uma esp\u00e9cie espec\u00edfica de \nresposta \u00e9 determinada por uma esp\u00e9cie espec\u00edfica de est\u00edmulo e o est\u00edmulo sempre \nprecedendo a resposta. \n\nJ\u00e1 o comportamento operante \u00e9 controlado pelas suas conseq\u00fc\u00eancias, ou seja ele \u00e9 \nrefor\u00e7ado ou enfraquecido por eventos posteriores \u00e0 resposta, onde as conseq\u00fc\u00eancias \nfortalecedoras das respostas seriam os refor\u00e7os positivos e os refor\u00e7os negativos \n\nenfraquecedoras do comportamento que o produziu. \n\nFicou tamb\u00e9m estabelecido, atrav\u00e9s dessas pesquisa sobre o comportamento \nhumano que o princ\u00edpio de qualquer comportamento pode ser induzido ou condicionado, \natrav\u00e9s do condicionamento operante e o meio mais r\u00e1pido para se estabelecer um \ncomportamento \u00e9 refor\u00e7ar toda ocorr\u00eancia de resposta, (Davidofl, 1983 citado por Reis, \n\n1993) \n\nCo\u0192er (1972), relata experimentos com macacos demonstrando que quando \nrefor\u00e7ados ou por aumentos a sua estimula\u00e7\u00e3o, eles manipulam quebra-cabe\u00e7as \n\ndesmont\u00e1veis, tomam-se peritos na sua solu\u00e7\u00e3o sem que estejam motivados pela sede ou \nfome nem mesmo por pr\u00eamios para a sua execu\u00e7\u00e3o. Seriam esses est\u00edmulos externos os \nincentivos, que operando atrav\u00e9s de um mecanismo de excita\u00e7\u00e3o, interagem com os \nimpulsos e provocam uma a\u00e7\u00e3o e rea\u00e7\u00e3o com amplas diferen\u00e7as individuais. \n\nBergamini (1983) citada por Reis (1993), afirma que sob essa \u00d3tica o homem \npoderia ser manipulado atrav\u00e9s do controle do seu comportamento, desde que se \nadequassem e se controlassem os est\u00edmulos ambientais.\n\n\n\n27 \n\n3.1.4 A TEORIA COGNITIVA \n\nPor volta do final da d\u00e9cada de 40, o psic\u00f3logo Karl Lashley, durante o Simp\u00f3sio \nHixon realizado no Instituto de Tecnologia da Calif\u00f3rnia, teceu severas cr\u00edticas aos \n\u201cBehavioristas\u201d, no sentido que seus interesses no estudo e nas pesquisas cient\u00edficas no \ncampo do comportamento, limitavam-se a m\u00e9todos p\u00fablicos de observa\u00e7\u00e3o, em resultados \nestritamente quantitativos e exclu\u00edam dos seus estudos a mente humana, o pensamento, a \nnatureza da linguagem, os desejos e as inten\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de cada indiv\u00edduo. Lashley n\u00e3o \n\nexpunha sua convic\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria de que o comportamento seria uma conseq\u00fc\u00eancia das \nincita\u00e7\u00f5es ambientais, por\u00e9m como a resultante dos processos cerebrais centrais que \nprecedem e ditam as maneiras pelas quais um indiv\u00edduo realiza um comportamento \nsimples ou complexo, Gardner (1995). \n\nPara Eysenck ( 1994), o fato que tamb\u00e9m teve influ\u00eancia significativa para o \nsurgimento das pesquisas na \u00e1rea da psicologia cognitiva, foi o desenvolvimento dos \n\ncomputadores, j\u00e1 que se pensava que haviam algumas semelhan\u00e7as entre o funcionamento \n\ndo computador e o da mente humana e onde muitos dos estudos passaram a explorar tal \nmet\u00e1fora. \n\nPuente (1982), afirma que Edward C. Tolman foi um importante representante da \nTeoria Cognitiva pois, como resultado das suas pesquisas, percebeu-se que o processo de \naprendizagem dos animais n\u00e3o ocorria somente pela forma\u00e7\u00e3o de uma resposta motora \nespec\u00edfica para a obten\u00e7\u00e3o dos alimentos e que o mesmo processo de aprendizagem \nocorria sem que houvesse uma recompensa aparente. \n\nEstudiosos das \u00e1reas das ci\u00eancias humanas e da comunica\u00e7\u00e3o vieram se juntar ao \npsic\u00f3logo George A. Miller no Simp\u00f3sio sobre a Teoria da Informa\u00e7\u00e3o no Instituto de \nTecnologia de Massachusetts em 1956, a onde se daria o surgimento da ci\u00eancia cognitiva \ncomo uma resultante da interdisciplinaridade entre a ling\u00fc\u00edstica, a computa\u00e7\u00e3o, a \ncomunica\u00e7\u00e3o, a antropologia, a psicologia e as neuroci\u00eancias, Gardner (1995). \n\nReis (1993) sintetiza algumas das principais caracter\u00edsticas do movimento \ncognitivista, onde esses processos s\u00e3o essencialmente construtivos, sendo enfatizadas as \nmetas a serem atingidas pela a\u00e7\u00e3o, o sujeito desempenhando um papel eminentemente \nativo e o conceito de consci\u00eancia, at\u00e9 ent\u00e3o exclu\u00eddo pelo behaviorismo, \u00e9 recuperado. \n\nKrech, Crutchfield &amp; Ballachey (1962) citados por Chiavenato (1994), consideram \nque os atos do ser humano s\u00e3o guiados por sua cogni\u00e7\u00e3o, pelo que ele precisa, acredita e\n\n\n\nl \n\n28 \n\nprev\u00ea e a an\u00e1lise motivacional deste individuo \u00e9 que vai especificar a meta pela qual ele \n\ndespender\u00e1 sua energia para satisfaz\u00ea-la. \n\nPara Bergamini (1991) em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos individuos, na \nabordagem da teoria cognitiva, esses agem conscientemente, tra\u00e7ando suas a\u00e7\u00f5es em \nfun\u00e7\u00e3o das suas metas e mantendo uma rela\u00e7\u00e3o estreita com a sua vontade. \n\nO psic\u00f3logo George A. Kelly, citado por Murray (1967), descreveu o \ncomportamento como um processo cont\u00ednuo e ativo, resumindo-se a principal quest\u00e3o em \nqual escolha poder\u00e1 ser optada dentre v\u00e1rias altemativas. Nessa concep\u00e7\u00e3o, uma diferente \nabordagem pessoal \u00e9 quem determina uma decis\u00e3o entre uma a\u00e7\u00e3o ou outra. Al\u00e9m disso, \nMurray (1967) tamb\u00e9m n\u00e3o exclui a id\u00e9ia de que existam motivos b\u00e1sicos os quais as \npessoas procuram satisfazer. \n\nSe por um lado \u00e9 n\u00edtido que teorias sobre o comportamento humano se contrap\u00f5em \nem alguns aspectos, por outros, elas acabam por se completarem, justamente pelo car\u00e1ter \ncomplexo e vari\u00e1vel que \u00e9 o da motiva\u00e7\u00e3o humana. Assim, \u00e9 interessante se fazer uma \nabordagem sobre as principais teorias sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana para o trabalho. \n\n3.2 ALGUMAS TEORIAS SOBRE A MOTIVA\u00c7\u00c3O HUMANA PARA \nO TRABALHO \n\nO relacionamento indiv\u00edduo-organiza\u00e7\u00e3o sempre foi motivo de investiga\u00e7\u00f5es, onde \nas quest\u00f5es mais freq\u00fcentemente levantadas dizem respeito ao problema de como os \nindividuos podem ser incentivados a desempenhar melhor suas atividades, (Sbragia &amp; \nMaximiano, 1980). Assim, diversas pesquisas e abordagens tem sido utilizadas para \n\nimplementar teorias com a finalidade de explicar a motiva\u00e7\u00e3o humana para o trabalho ou \nmais recentemente para conhecer as m\u00faltiplas for\u00e7as que inibem a realiza\u00e7\u00e3o produtiva da \n\ntarefa, (Sbragia &amp; Maximiano, 1980 e Sannazzaro, 1987). \nKivim\u00e4rki, Voutilainen &amp; Kosk\u00ednen (1995), realizaram um estudo sobre \n\nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho com enfermeiros em cinco pavilh\u00f5es cir\u00fargicos. Nos \npavilh\u00f5es em que predominava o modelo de cuidados de enfermagem prim\u00e1ria/b\u00e1sica e \nonde o traballio era mais altamente enriquecido, maior era o n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o \n\nno trabalho em compara\u00e7\u00e3o com as enfermaiias em que predominava o modelo de\n\n\n\n29 \n\nenfermagem funcional/administrativo, ou seja onde eram realizadas tarefas com menor \nn\u00edvel de conte\u00fado. \n\nDolenec (1994), investigou as influ\u00eancias sociais e psicol\u00f3gicas sobre a condi\u00e7\u00e3o de \n\nsa\u00fade e a efici\u00eancia no trabalho de madeireiros. A investiga\u00e7\u00e3o indicou que um maior \nn\u00famero de indiv\u00edduos com altera\u00e7\u00e3o negativa em sua sa\u00fade pertenciam ao grupo dos \ntrabalhadores desmotivados/insatisfeitos para o trabalho. \n\nPor outro lado, Wic/cstr\u00f6m, Helel\u00e4-Hannus, Joki, Laine et alli (1996) realizaram \n\nestudo em 10 enfermarias sobre a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho individual e do desempenho \ngrupal, indicando que poucos conflitos no trabalho, boa atmosfera de gerenciamento no \n\nlocal de trabalho e apoio do supervisor estavam, em geral, relacionados com o bom \ndesempenho do grupo na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. \n\nAssim, de maneira geral, as diversas abordagens sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana para o \ntrabalho podem ser classificadas como monet\u00e1ria, atitudinal, situacional, desenvolvimento \norganizacional, supervis\u00e3o e comportamental, (Lopes, 1980). \n\nNo presente estudo ser\u00e3o revisadas as principais teorias sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana \npara o trabalho, independente da abordagem utilizada, objetivando compreender os fatores \n\nque motivam e/ou satisfazem os trabalhadores. \n\n3.2.1 A TEORIA DA HIERARQUIA DAS NECESSIDADES \nHUMANAS DE MASLOW \n\nPara Mosquera (1982), Abraham H. Maslow foi um dos criadores da Psicologia \nHumanista Existencial, considerando a riqueza conceitual desse autor de significativa \n\nimport\u00e2ncia para a Psicologia, principalmente por propor uma dimens\u00e3o hol\u00edstica do ser \nhumano, percebendo seus sentimentos, toda a sua exist\u00eancia, desde o in\u00edcio da vida at\u00e9 seu \n\nenvelhecimento e morte. \n\nPsic\u00f3logo, Maslow (1970) atrav\u00e9s de sua experi\u00eancia cl\u00ednica, observava quadros \npatol\u00f3gicos como as neuroses e os desajustamentos psicol\u00f3gicos e se empenhava na cura \ndessas doen\u00e7as, acreditando que muitas delas eram provocadas pela priva\u00e7\u00e3o de certas \n\nsatisfa\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo e poderiam ser tratadas e curadas a medida que tais estados de \n\ncar\u00eancia fossem eliminados, (Reis, 1993).\n\n\n\n30 \n\nAs id\u00e9ias gerais de Maslow definem o individuo como um ser organizado e \nintegrado e que este possui necessidades fisiol\u00f3gicas e psicol\u00f3gicas, onde desejos e \nnecessidades se manifestam em uma sucess\u00e3o de meios e fins, Coradi (1985). Maslow \nafirrnava que as motiva\u00e7\u00f5es dos seres humanos estavam interligadas de modo que ao \natingir a satisfa\u00e7\u00e3o de um objetivo ou de um desejo, tomar\u00e1 seu lugar outro motivo e assim \npor diante, estando esses motivos devidamente hierarquizados pelo n\u00edvel das suas \n\nprioridades, Rodrigues (1987). \n\nMaslow (1970) fimdamenta sua teoria numa abordagem intra-orientada em \ndiferentes necessidades humanas assim hierarquizadas: \n\na) Necessidades Fisiol\u00f3gicas - as necessidades b\u00e1sicas para a sustenta\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria vida humana; \n\nb) Necessidades de Seguran\u00e7a - as necessidades que est\u00e3o relacionadas a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da integridade fisica, da propriedade, da alimenta\u00e7\u00e3o, do vestu\u00e1rio, \ndo emprego; \n\nc) Necessidades Sociais - as necessidades de afilia\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o, considerando \n\nque o ser humano \u00e9 um ser social, dai as necessidades de pertencer a grupos \nsociais e ser aceito pelos outros indiv\u00edduos; \n\nd) Necessidades de Estima - as necessidades de auto estima, estimar e respeitar os \n\noutros individuos e se fazer respeitar e estimar pelos outros; e \n\ne) Necessidade de Auto-realiza\u00e7\u00e3o - representa o desejo de se tomar o que um \nindiv\u00edduo \u00e9 capaz de ser, ou seja maximizar seu potencial e realizar alguma \n\ncoisa, servindo-se das pr\u00f3prias habilidades com plenitude e ampliando seus \ntalentos ao m\u00e1ximo. \n\nExiste um consenso entre a maioria dos autores de que o homem \u00e9 motivado pelo \ndesejo de satisfazer muitas necessidades e a hierarquia das necessidades segundo Maslow, \nbaseia-se no princ\u00edpio de que quando satisfeito um determinado n\u00edvel de necessidades a \nmotiva\u00e7\u00e3o passa a ser ativada pelo desejo em satisfazer uma necessidade colocada num \nn\u00edvel imediatamente superior. Lopes (1980), afirma que esse racioc\u00ednio de que a satisfa\u00e7\u00e3o \nde necessidades de n\u00edvel inferior na escala hier\u00e1rquica de Maslow constitua um pr\u00e9- \nrequisito para a satisfa\u00e7\u00e3o de n\u00edveis mais altos tem sido amplamente contestado.\n\n\n\n31 \n\nA Fig. 02, modificada de Hersey &amp; Blanchard, (1977), representa \nesquematicamente a Teoria da Hierarquia das Necessidades Humanas de Maslow. \n\n\u00a1\n_ \n\ngl \nFig. 02 \n\nel \n\nNecessidades \nSecund\u00e1rias ~\n\nt \n\nAs \nNecessidades\n\n, \n\nPrim\u00e1rias \n\n..__.___._.___...._.\u00ac_\u00ac..`\u00a1.\n\ni \n\n.\u00bf , , \n\nDo mesmo modo Koontz, O'Donnell &amp; Weihrich, (1988) salientam para que, na \npr\u00e1tica, os administradores devam adotar uma abordagem situacional ou contingente \u00e0 \naplica\u00e7\u00e3o da teoria de Maslow, observando o aspecto de que as necessidades que est\u00e3o \n\nsendo satisfeitas depender\u00e3o da personalidade, dos desejos e das aspira\u00e7\u00f5es de cada \n\nindiv\u00edduo. \n\nPor outro lado, Davis &amp; Newstrom (1992) criticam o modelo de Maslow, alegando \nque na an\u00e1lise do comportamento de um indiv\u00edduo, as suas a\u00e7\u00f5es nem sempre atendem a \nsatisfa\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica necessidade e sim de que necessidades de todo o tipo e \nintensidade se influenciam mutuamente a todo o momento e sendo a motiva\u00e7\u00e3o resultante \nda combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias for\u00e7as diferentes. \n\nAs necessidades prim\u00e1rias, ou seja, as necessidades fisiol\u00f3gicas e de seguran\u00e7a, s\u00e3o \ntipicamente chamadas de necessidades de ordem mais baixa e quando se acham \nrazoavelmente satisfeitas, os indiv\u00edduos dar\u00e3o \u00eanfase \u00e0s necessidades secund\u00e1rias. Assim,\n\n\n\n32 \n\nas necessidades sociais, de estima e auto-realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o ditas necessidades de ordem mais \nalta. \n\nBergamini (1989) prop\u00f5e, para o melhor entendimento da Teoria da Hierarquia das \n\nNecessidades Humanas de Maslow, que o car\u00e1ter seq\u00fcencial no desencadeamento da \nmotiva\u00e7\u00e3o do ser humano n\u00e3o se trata de um processo finito, de modo que uma vez \natendida uma necessidade o indiv\u00edduo passa a organizar o seu comportamento em busca de \num aprimoramento e o desencadear desse processo nunca se rompe. \n\nPara os administradores parece ter grande utilidade a identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de \n\nnecessidades dos trabalhadores, pois inquestion\u00e1vel \u00e9 o efeito significativo sobre a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o quando as necessidades prim\u00e1rias n\u00e3o estiverem claramente satisfeitas. O \nquanto \u00e9 o suficiente para que uma pessoa satisfa\u00e7a razoavelmente suas necessidades \u00e9 o \nque toma el\u00e1stico cada patamar na escala hier\u00e1rquica, da mesma forma que a maioria das \npessoas possuem necessidades distribu\u00eddas por todos os n\u00edveis na hierarquia de Maslow, \n\n(Koontz, O'Donnel1&amp; Weihrich, 1988). \nP\u00e9rez-Ramos (1990) acredita que Maslow foi o precursor para o desenvolvimento \n\nde novos modelos te\u00f3ricos acerca do comportamento humano no trabalho e ap\u00f3s o relato \nde suas experi\u00eancias, principalmente na \u00e1rea cl\u00ednica, publicadas em 1954, foram se \ndesenvolvendo novas pesquisas por parte dos cientistas do comportamento como Herzberg \nem 1959 e McClelland em 1961, entre outros que o sucederam. \n\n3.2.2 A TEORM BIFATORIAL DE MOTIVA\u00c7\u00c3O/HIGIENE DE \nHERZBERG\n\n~ A teoria de Herzberg, chamada Teoria da Motiva\u00e7ao/Higiene ou Teoria dos Dois \nFatores, compreende o comportamento das pessoas em situa\u00e7\u00e3o de trabalho, atrav\u00e9s de \nfatores relacionados \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o e \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o. Herzberg e seus colaboradores \n\npostularam alguns conceitos sobre a motiva\u00e7\u00e3o humana e em especial aqueles \nrelacionados com as necessidades, motivos e atitudes das pessoas no ambiente de trabalho. \n\nHerzberg (1959) citado por (Coradi, 1985), classifica alguns aspectos do trabalho \n\ncomo sendo fatores de higiene e afirma que se certas condi\u00e7\u00f5es de trabalho nao estiverem \nsob n\u00edveis aceit\u00e1veis pelos trabalhadores ou que no seu conceito alguns fatores estejam\n\n\n\nea ~ \u00cd-H \"~ C5 /\u00c9 \n33 \n\nL * \n\npiorando em suas condi\u00e7\u00f5es, esses individuos tendem a ficar insatisfeitos no seu ambiente \nde trabalho. \n\nPor outro lado, se Maslow fundamentava sua teoria nas diferentes necessidades \nhumanas, numa abordagem intra-orientada, Herzberg fimdamenta sua teoria no ambiente \nextemo e no trabalho, numa abordagem extra-orientada. Herzberg percebeu, em uma \npesquisa realizada entre engenheiros e contadores, que esses descreviam situa\u00e7\u00f5es ou \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho que, estando ausentes, eram capazes de insatisfazer e desmotivar \nesses trabalhadores. Por\u00e9m, quando as mesmas condi\u00e7\u00f5es estavam presentes, n\u00e3o \nnecessariamente representavam fatores de motiva\u00e7\u00e3o, mas eram apenas \u00fateis a \nmanuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis razo\u00e1veis de motiva\u00e7\u00e3o entre os empregados, (Rodrigues, 1987). \n\nDeve-se ressaltar o sentido mais restrito da teoria de Herzberg, onde o trabalhador \ns\u00f3 se motiva positivamente para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho atrav\u00e9s dos fatores motivadores, \nenquanto que para Maslow, qualquer necessidade n\u00e3o atendida ou satisfeita \u00e9 suficiente \npara motivar urna a\u00e7\u00e3o de um trabalhador. Entretanto, a maior disparidade entre as duas \nabordagens est\u00e1 na quest\u00e3o em que Maslow afirma que para um individuo atingir os n\u00edveis \nmais altos na sua escala de necessidades \u00e9 necess\u00e1rio que n\u00edveis anteriores estejam \nsatisfeitos e Herzberg pressup\u00f5e que mesmo n\u00e3o tendo necessidades satisfeitas em ambas \nas \u00e1reas de higiene e motiva\u00e7\u00e3o ele poder\u00e1 se sentir incentivado ou motivado por outros \nfatores motivadores. \n\nDavis e Newstrom (1992) classificam os fatores de higiene como fatores de \nmanuten\u00e7\u00e3o, ou ainda, fatores extrinsecos relacionados ao contexto do trabalho, \ndestacando principalmente as pol\u00edticas organizacionais e de administra\u00e7\u00e3o, a qualidade e \n\nestilo da supervis\u00e3o direta, todos os tipos de rela\u00e7\u00f5es interpessoais, ou seja a rela\u00e7\u00e3o com \nos supervisores, a rela\u00e7\u00e3o com os seus pares e a rela\u00e7\u00e3o com os subordinados, sal\u00e1rios e as \ncondi\u00e7\u00f5es gerais de trabalho, como a seguran\u00e7a. \n\nNuma analogia aos conceitos que se tem em sa\u00fade, os fatores de higiene, n\u00e3o tem o \ncar\u00e1ter de curar ou tratar as doen\u00e7as, mas sim o car\u00e1ter de serem preventivos e profil\u00e1ticos. \nOu seja, n\u00e3o s\u00e3o fatores que se prestam a motivar os empregados, mas se n\u00e3o estiverem de \nacordo com a expectativa aceit\u00e1vel deles, tomam-se motivo de insatisfa\u00e7\u00e3o e provocam \numa rea\u00e7\u00e3o neutra nestes indiv\u00edduos para o trabalho, (Coradi, 1985). \n\nLopes (1980), por outro lado, destaca os fatores intr\u00ednsecos como sendo os fatores \nreahnente motivadores, ou de auto motiva\u00e7\u00e3o, tais como a realiza\u00e7\u00e3o profissional, o\n\n\n\n34 \n\nreconhecimento da tarefa bem sucedida, a natureza do trabalho, o conceito de auto \nresponsabilidade e o progresso na escala hier\u00e1rquica. \n\nConsider\u00e1vel foram os estudos de Herzberg e a escala por ele proposta para o \n\nestudo sobre motiva\u00e7\u00e3o no pr\u00f3prio ambiente ocupacional em situa\u00e7\u00e3o real de trabalho. Na \nsua an\u00e1lise o enfoque est\u00e1 principalmente na natureza das tarefas. Tarefa mais \n\nemiquecidas certamente servem para a motiva\u00e7\u00e3o e aumento de produtividade e aquelas \n\ntarefas pobres e de pouco conte\u00fado servem para promover a apatia e aliena\u00e7\u00e3o ao \n\ntrabalhador, (Rodrigues, 1987). \n\nPara Herzberg, segundo (Coradi, 1985): \n\n\u201cSatisfa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o dimens\u00f5es opostas de uma mesma escala, mas \nsim dimens\u00f5es de duas escalas diferentes. Assim, existiriam os fatores positivos, atuando \n\napenas numa dire\u00e7\u00e3o, na escala da satisfa\u00e7\u00e3o, e os fatores negativos, atuando na outra \nescala, a da insatisfa\u00e7\u00e3o. A inexist\u00eancia de fatores positivos n\u00e3o levaria \u00e0 insatisfa\u00e7\u00e3o, \nassim como a inexist\u00eancia de fatores negativos n\u00e3o geraria a satisfa\u00e7\u00e3o. \n\nOs fatores de higiene, anteriormente caracterizados, s\u00e3o atuantes, principalmente \nna escala de insatisfa\u00e7\u00e3o, enquanto que os fatores do pr\u00f3prio trabalho operam como \nfatores positivos, atuando na escala da satisfa\u00e7\u00e3o \n\nA Fig. O3 apresenta um esquema dos fatores de higiene/motiva\u00e7\u00e3o de Herzberg. \n\n_ \nO Tarefa bem Sucedida O Estilo de Supervis\u00e3o \nO Natureza do Trabalho \n\nl \n\nO Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais \nO Auto-responsabilidade O Sal\u00e1rios \n\ni \n\nO Progresso na Hierarquia ' O Seguran\u00e7a j \u00ed\n\u00bf \n\np \n\nFig. 03 . \u00ed \u00ed \n~, ___ \n\n` O Realiza\u00e7\u00e3o Profissional IO Politicas Administrativas\n\n\n\n35 \n\n3.2.3 A TEORIA DAS NECESSIDADES SECUND\u00c1RLAS DE \nMcCLELLAND \n\nMcClelIand (1981), psic\u00f3logo americano da Universidade de Harvard, juntamente \n\ncom seus colaboradores, deu continuidade aos estudos de Murray (1967) baseados em um \nsub-grupo de necessidades humanas, realizando e publicando uma s\u00e9rie de pesquisas \nacerca das vari\u00e1veis motivacionais no trabalho. Focalizou sua aten\u00e7\u00e3o num sistema \nhumano motivacional altamente complexo e desenvolvido e atuando sobre os seus \npr\u00f3prios impulsos fisiol\u00f3gicos. Para cada um tipo de necessidade de realiza\u00e7\u00e3o, de \nafilia\u00e7\u00e3o e de poder, existe uma vers\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o e uma de evita\u00e7\u00e3o e que vai \nindicar e dirigir predominantemente o comportamento dos indiv\u00edduos em dire\u00e7\u00e3o ao \nalcance de uma meta. \n\nAs tr\u00eas necessidades categorizadas por McCle1Iand (1981) que em sua opini\u00e3o \npredominam no comportamento dos individuos no ambiente de trabalho s\u00e3o: \n\na) Necessidade de Realiza\u00e7\u00e3o: a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a \nnecessidade de vencer obst\u00e1culos, a supera\u00e7\u00e3o de barreiras, atingir o alto padr\u00e3o, \n\nalcan\u00e7ar o \u00eaxito e superar os outros. Nesse aspecto devem ser levados em \nconsidera\u00e7\u00e3o o papel da fam\u00edlia e da cultura que o indiv\u00edduo est\u00e1 inserido, j\u00e1 que \n\nesses constituem os principais canais de transmiss\u00e3o dos valores e dos conceitos \n\nculturais em todos os aspectos; \nb) Necessidade de Afilia\u00e7\u00e3o: seria a necessidade de estar com outras pessoas numa \nrela\u00e7\u00e3o amistosa. Num determinado momento em que algu\u00e9m esteja diante de uma \nsitua\u00e7\u00e3o que lhe provoque a ansiedade, esta pessoa tender\u00e1 a se afiliar, permanecer \n\njunto com um grupo como uma forma de distrair e amenizar o estresse vivenciado \nem tais situa\u00e7\u00f5es e, por outro lado, h\u00e1 uma tend\u00eancia tamb\u00e9m dessas pessoas de se \nsentirem amadas e compreendidas pelas outras e de gostarem de desfiutar e manter \n\nintera\u00e7\u00f5es amig\u00e1veis com outras; e \nc) Necessidade de Poder: algumas pessoas revelam um forte desejo de influenciar, \ncontrolar e dominar outras pessoas. Tais indiv\u00edduos geralmente buscam posi\u00e7\u00e3o de \n\nlideran\u00e7a, s\u00e3o en\u00e9rgicos, francos, persistentes e exigentes, segundo Koontz, \n\n0'Donne1l e Weihrich (1988). Entretanto, Pueme (1982), afinna que a motiva\u00e7\u00e3o \npara o poder pode se apresentar com duas faces, a face do poder pessoal e a face do\n\n\n\n36 \n\npoder social. O comportamento daqueles que vivenciam o poder pessoal \u00e9 que \nparecem viver numa esp\u00e9cie de lei da selva e que para sobreviverem tem que \ndestruir seus advers\u00e1rios e aqueles que vivenciam o poder social se mostram mais \n\nzw \ninteressados em situa\u00e7oes onde exer\u00e7am influ\u00eancia interpessoal. \n\nPara P\u00e9rez-Ramos (1990), o m\u00e9rito creditado aos trabalhos de McClelland est\u00e1 na \nidentifica\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e inter-rela\u00e7\u00e3o das necessidades humanas que se definem \ncomo fatores de motiva\u00e7\u00e3o. Para o autor, McClelland em seus estudos posteriores \nconfinnou suas proposi\u00e7\u00f5es iniciais, tra\u00e7ando um perfil psicol\u00f3gico para cada individuo \nque se identificava com um dos tr\u00eas tipos de necessidades motivadoras. Seriam os que \napresentavam altos \u00edndices de necessidades de realiza\u00e7\u00e3o, indiv\u00edduos esfor\u00e7ados para \n\natingir altos niveis no seu desenvolvimento e desempenho e prontos para assumirem \n\ndesafios real\u00edsticos. Nas organiza\u00e7\u00f5es esses indiv\u00edduos s\u00e3o os que melhor aceitam as \ncargas de responsabilidade e tamb\u00e9m s\u00e3o os que mais traduzem o sucesso gerencial, \npor\u00e9m quando exacerbadamente num trabalhador s\u00e3o manifestadas tais fatores \nmotivacionais, isso poder\u00e1 resultar em efeitos negativos sob o seu comportamento. \n\nQuando prevalecem as necessidades de afilia\u00e7\u00e3o, as manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ndirecionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um adequado relacionamento social \ndentro da empresa e as pessoas tendem por um intenso desejo de aprova\u00e7\u00e3o por parte dos \ndemais. Esses indiv\u00edduos, tamb\u00e9m, identificam-se mais facilmente com os sentimentos dos \noutros, facilitam as rela\u00e7\u00f5es interpessoais e se adaptam naturalmente as normas sociais. \n\nSeu melhor desempenho est\u00e1 nas fun\u00e7\u00f5es que requeiram contatos interpessoais tais como \nvendas, rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, aconselhamento, entre outros. \n\nPor outro lado, quando o fator motivacional predominante tiver como base as \nnecessidades de poder, os indiv\u00edduos tendem a desempenhar atividades de lideran\u00e7a de \n\ngrupos. P\u00e9rez-Ramos (1990) utiliza para exemplificar tal situa\u00e7\u00e3o os trabalhos de Steers e \n\nPorter (1983) que demonstraram, que empregados com esse perfil quando associados e em \ncombina\u00e7\u00e3o as necessidades de afilia\u00e7\u00e3o e de poder, desenvolviam adequado nivel de \n\ndesempenho e evidentes qualidades como dirigentes. \nCoradi (1985) afirma que uma das aplica\u00e7\u00f5es da Teoria de McClelland seria a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de programas de treinamento que objetivassem a mudan\u00e7a comportamental \n\natrav\u00e9s do conhecimento das pr\u00f3prias tend\u00eancias motivacionais e do ambiente por parte \n\ndos trabalhadores. Da mesma forma, o autor exemplifica outra aplicabilidade dessa teoria\n\n\n\n37 \n\nquando cita Lawrence &amp; Lorsch (1969), que numa pesquisa realizada entre alguns \nvendedores de equipamentos hospitalares, puderam confirmar que entre os que mais se \ndestacavam em n\u00famero de vendas, prevalecia neles a necessidade de afilia\u00e7\u00e3o, que se \nmanifestava numa forma de relacionamento duradouro entre eles e os seus compradores, \nos m\u00e9dicos. Os outros vendedores que possu\u00edam maior intensidade das necessidades de \nrealiza\u00e7\u00e3o e poder acabavam por arruinar seus neg\u00f3cios quando agiam pela press\u00e3o \npsicol\u00f3gica em fechar um neg\u00f3cio ou dirigidos por sua pr\u00f3pria ansiedade. \n\nKoontz, 0'DonneIl e Weihrich (1988), alertam aos administradores para a \n\nimport\u00e2ncia de algumas das conclus\u00f5es tiradas por McClelland de suas pesquisas \n\nrealizadas em diversas empresas e em v\u00e1rios pa\u00edses. Para McClelland, os presidentes de \nempresas pequenas, normalmente possuem altos niveis de necessidade de realiza\u00e7\u00e3o e os \npadr\u00f5es de motiva\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o mais n\u00edtidos. Os presidentes de empresas de grande \nporte se situam na m\u00e9dia em termos de necessidade de realiza\u00e7\u00e3o e freq\u00fcentemente n\u00edveis \nmais altos para as necessidades de poder e afilia\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os administradores do escal\u00e3o \n\nm\u00e9dio-superior, na escala hier\u00e1rquica dessas empresas, apresentavam escores mais altos \n\nnas necessidades de realiza\u00e7\u00e3o do que seus presidentes, que na explica\u00e7\u00e3o de McClelland \n\nse justifica pelo interesse de progress\u00e3o desses indiv\u00edduos, onde a meta \u00e9 alcan\u00e7ar n\u00edveis \n\nmais altos na hierarquia, os quais os presidentes j\u00e1 teriam atingido. \n\nIdentificar indiv\u00edduos com elevada motiva\u00e7\u00e3o por afilia\u00e7\u00e3o \u00e9 importante no \nambiente organizacional pelo aspecto de que poder\u00e3o ser melhor aproveitados em fun\u00e7\u00f5es \nde coordena\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de trabalhadores em grupos. \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o, relatada por Koontz, O 'Donnell &amp; Weihrich (1988), foi a de que \no impulso de realiza\u00e7\u00e3o poderia ser ensinado a pessoas de diferentes culturas. Para tanto \n\nforam realizados programas de treinamento com grupos de indiv\u00edduos nos Estados Unidos, \nna It\u00e1lia, na Pol\u00f4nia e na \u00cdndia, objetivando aumentar a sua necessidade individual de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. Esses programas enfatizaram o prest\u00edgio, a possibilidade pr\u00e1tica de realiza\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as, o ensino da linguagem e dos padr\u00f5es de pensamento dos \n\nindiv\u00edduos com forte necessidade de realiza\u00e7\u00e3o, apoio emocional dos membros da classe e \na transmiss\u00e3o de resultados de pesquisas sobre o impulso de realiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n38 \n\n3.2.4 A TEORIA X E A TEORIA Y DE McGREGOR \n\nDouglas McGregor, pesquisador do Instituto de Tecnologia de Massachussets, \ndedicou-se as pesquisas na ind\u00fastria objetivando a formula\u00e7\u00e3o de uma teoria mais \nadequada sobre administra\u00e7\u00e3o de empresas. Seus estudos se concentraram na efic\u00e1cia dos \nprogramas de desenvolvimento de gerentes. \n\nHavia entre ele e os membros de sua equipe uma indaga\u00e7\u00e3o sobre de que maneira \nas teorias e as pr\u00e1ticas dos diferentes tipos de organiza\u00e7\u00e3o poderiam influenciar a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos seus administradores. Outra preocupa\u00e7\u00e3o era a de contribuir, no campo das \nci\u00eancias sociais, com o conhecimento cient\u00edfico para que os profissionais da administra\u00e7\u00e3o \nestivessem bem informados e pudessem se utilizar desses conhecimentos nas pr\u00e1ticas \ndi\u00e1rias, ao inv\u00e9s de tomarem decis\u00f5es emp\u00edricas e sem fundamentos, (McGregor, 1992). \n\nMcGregor (1992), observando 0 gerenciamento humano nas empresas, apresentou \nalgumas pressuposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas como sendo impl\u00edcitas na pr\u00e1tica e na pol\u00edtica gerencial \nsobre a natureza do comportamento humano. Os pressupostos iniciais traduzem a \nconcep\u00e7\u00e3o tradicional de dire\u00e7\u00e3o e controle e s\u00e3o os condicionantes da Teoria \u201cX\u201d e os \npressupostos baseados na integra\u00e7\u00e3o entre os objetivos individuais e os organizacionais \n\ns\u00e3o os que fimdamentam a Teoria \u201cY\u201d. \n\n3.2.4.1 PRESSUPOSTOS DA TEORIA \u201cX\u201d \n\na) O ser humano, de modo geral, tem uma avers\u00e3o essencial ao trabalho e o evita \nsempre que poss\u00edvel; \n\nb) Devido a essa caracter\u00edstica humana de avers\u00e3o ao trabalho, a maioria das \npessoas precisa ser coagida, controlada, dirigida, amea\u00e7ada de puni\u00e7\u00e3o para que \n\nse esforce no sentido da consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos organizacionais; e \n\nc) O ser humano, de modo geral, prefere ser dirigido, quer evitar responsabilidade, \ntem relativamente pouca ambi\u00e7\u00e3o e quer garantia acima de tudo. \n\nPara McGregor (1992), as origens dessas premissas prov\u00e9m de raizes profundas. \nCita os relatos da B\u00edblia sobre a expuls\u00e3o de Ad\u00e3o e Eva do Para\u00edso e o castigo de terem \nque trabalhar para sobreviverem e a esse valor outros vieram se agregando ao longo dos \n\ntempos, como as cren\u00e7as subjacentes de que as ger\u00eancias devem agir de modo a\n\n\n\n39 \n\nneutralizar a tend\u00eancia humana para fugir do trabalho. A \u00eanfase \u00e0 produtividade, pr\u00eamios \npara o melhor desempenho, amea\u00e7a e puni\u00e7\u00e3o para garantir a produ\u00e7\u00e3o necessaria, ou seja, \nas pessoas s\u00f3 trabalham sob coer\u00e7\u00e3o e controle externo s\u00e3o os pressupostos que \n\nprevaleceram ao per\u00edodo de recess\u00e3o do p\u00f3s-guerra. Para o autor essa teoria oferece uma \nexplica\u00e7\u00e3o para alguns tipos de comportamentos individuais e coletivos dentro da \n\nind\u00fastria, mas j\u00e1 antev\u00ea com o avan\u00e7o das ci\u00eancias sociais e do comportamento, que possa \nse comprovar as incoer\u00eancias e inadequa\u00e7\u00f5es dessa teoria e algumas reformula\u00e7\u00f5es \n\npoderiam j\u00e1 ser propostas. \n\nPoderia se dizer que ainda hoje para muitos administradores essas s\u00e3o verdades \n\nincontest\u00e1veis. O patemalismo como uma filosofia gerencial seria uma outra prova pr\u00e1tica \nda cren\u00e7a na mediocridade das massas. Coradi (1985) afirma que mesmo essas pesquisas \ntendo sido feitas nas ind\u00fastrias americanas do p\u00f3s-guerra, por volta de 1960, \u00e9 este modelo \n\nde gest\u00e3o que vem sendo ensinado aos administradores e que norteia os princ\u00edpios de \norganiza\u00e7\u00f5es e cujo desenho organizacional \u00e9 definido por uma estrutura altamente \nhierarquizada, autoridade, unidade de comando, especializa\u00e7\u00e3o da tarefa, divis\u00e3o entre \n\nlinha e apoio, amplitude de controle e balanceamento entre responsabilidade e autoridade. \n\nReis (1993) caracteriza esse modelo te\u00f3rico como r\u00edgido e autocr\u00e1tico, \nprevalecendo os objetivos organizacionais em detrimento do desenvolvimento dos \nrecursos humanos. Por essa abordagem, os indiv\u00edduos trabalham motivados por incentivos \n\necon\u00f4micos, as recompensas, ou por puni\u00e7\u00f5es. \n\nMcGregor (1992), afirma que o princ\u00edpio fundamental da organiza\u00e7\u00e3o derivada da \nTeoria \u201cX\u201d \u00e9 o da dire\u00e7\u00e3o e controle atrav\u00e9s do exerc\u00edcio da autoridade, o chamado \n\u201cprinc\u00edpio escalar\u201d e ainda, tem-se por certo que as exig\u00eancias organizacionais est\u00e3o acima \n\ndas necessidades dos individuos membros da organiza\u00e7\u00e3o. Os contratos de trabalho nas \nempresas com estas atitudes administrativas prop\u00f5e que em troca das recompensas \noferecidas, o indiv\u00edduo aceite ser dirigido e controlado. Na an\u00e1lise do autor, qualquer \ntrabalhador tender\u00e1 a rejei\u00e7\u00e3o imediata desses termos, por ser incompat\u00edvel \u00e0 natureza \n\nhumana. \n\n3.2.4.2 PRESSUPOSTOS DA TEORIA \u201cY\u201d \n\na) O disp\u00eandio de esfor\u00e7o fisico e mental no trabalho \u00e9 t\u00e3o natural como o jogo ou\n\n\n\n40 \n\no descanso. O ser humano comum n\u00e3o detesta, por natureza, o trabalho. \nDependendo de condi\u00e7\u00f5es control\u00e1veis, o trabalho pode ser uma fonte de \nsatisfa\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 voluntariamente realizado ou uma fonte de puni\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 \nevitado, se poss\u00edvel; \n\nb) O controle extemo e a amea\u00e7a de puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos meios de estimular \no trabalho em busca dos objetivos organizacionais. O homem est\u00e1 sempre \ndisposto a se auto dirigir e se auto controlar a servi\u00e7o de objetivos com os quais \nse compromete; \n\nc) O compromisso com os objetivos \u00e9 dependente das recompensas associadas \u00e0 \nsua consecu\u00e7\u00e3o. A mais importante dessas recompensas, isto \u00e9, a satisfa\u00e7\u00e3o do \nego e das necessidades de auto-afirma\u00e7\u00e3o, pode ser produto direto do esfor\u00e7o \nfeito em vista dos objetivos organizacionais; \n\nd) O ser humano comum aprende, sob condi\u00e7\u00f5es adequadas, n\u00e3o s\u00f3 a aceitar \nresponsabilidades como a procur\u00e1-las. A recusa de responsabilidades, a falta de \nambi\u00e7\u00e3o e a busca de garantia s\u00e3o, geralmente, conseq\u00fc\u00eancias da experi\u00eancia e \n\nn\u00e3o caracter\u00edsticas humanas inatas; \n\ne) A capacidade de usar um grau relativamente alto de imagina\u00e7\u00e3o, de \nengenhosidade e de criatividade na solu\u00e7\u00e3o de problemas organizacionais \u00e9 \n\nmais amplamente distribu\u00edda na popula\u00e7\u00e3o do que geralmente se pensa; e \n\n\u00cd) Nas condi\u00e7\u00f5es da vida industrial modema, as potencialidades intelectuais do\n~ \n\nser humano comum estao sendo parcialmente usadas. \n\nMcGregor (1992), classifica estes pressupostos como din\u00e2micos e quando \naplicados a estrat\u00e9gia gerencial, possibilitam o crescimento e o desenvolvimento humano. \n\nN\u00e3o se trata da generaliza\u00e7\u00e3o do potencial dos indiv\u00edduos, mais nas reais potencialidades \nindividuais componentes do capital humano. \n\nNesta abordagem da Teoria \u201cY\u201d, os limites da colabora\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos no \n\nambiente organizacional est\u00e3o diretamente relacionados com a capacidade da dire\u00e7\u00e3o em \ndescobrir como fazer atuar o potencial dos seus recursos humanos. A inefici\u00eancia \norganizacional pode ser facilmente justificada, na \u00f3tica da Teoria \u201cX\u201d, pela natureza \n\nhumana em evitar o trabalho, j\u00e1 na Teoria \u201cY\u201d o problema est\u00e1 na dire\u00e7\u00e3o. \nMcGregor (1992) sugere, ainda, que o princ\u00edpio fundamental da Teoria \u201cY\u201d \u00e9 o da \n\nintegra\u00e7\u00e3o. Acredita que esta integra\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obtida atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que\n\n\n\n41 \n\nfavore\u00e7am aos indiv\u00edduos dentro da organiza\u00e7\u00e3o, que permitam melhor atingirem seus \n\nobjetivos, possibilitando direcionar seus esfor\u00e7os para o sucesso da empresa. Esse conceito \n\nde integra\u00e7\u00e3o e autocontrole, a princ\u00edpio, sugere uma organiza\u00e7\u00e3o mais eficiente com \nrela\u00e7\u00e3o aos seus objetivos econ\u00f4micos, desde que as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es dos \n\nmembros participantes do processo estiverem ajustadas. O autor garante que se n\u00e3o houver \npr\u00e9 disposi\u00e7\u00e3o e esfor\u00e7os conjugados para ambas as partes integrarem seus objetivos, ou \nseja a organiza\u00e7\u00e3o e os trabalhadores reconhecendo as suas necessidades e procurando \n\nsatisfaz\u00ea-las, a organiza\u00e7\u00e3o estar\u00e1 fadada ao insucesso nos seus objetivos. Sem o \ncompromisso de todos em atingir as metas, menor a motiva\u00e7\u00e3o e menor o grau de auto \ndire\u00e7\u00e3o e de auto controle, que multiplicado pelo n\u00famero de trabalhadores da empresa de \nalto custo ser\u00e1 o resultado da gest\u00e3o unilateral. \n\nMcGregor (1992) dedicou seu trabalho em tentar criar condi\u00e7\u00f5es e p\u00f4-las em \npr\u00e1tica que validassem a Teoria \u201cY\u201d. Sua inten\u00e7\u00e3o estava na mudan\u00e7a do paradigma e que \n\na pr\u00e1tica gerencial usasse como estrat\u00e9gia o estabelecimento de metas, a participa\u00e7\u00e3o, a \nassessoria, o desenvolvimento de gerentes e principalmente que os dirigentes tentassem \n\naprender como realizar o potencial para a colabora\u00e7\u00e3o latente nos recursos humanos da \nind\u00fastria. \n\n3.2.5 A TEORIA DA MATURIDADE/IMATURIDADE DE CHRYS \nARGYRIS \n\nChrys Argyris, envolvido com o desenvolvimento dos estudos sobre o \ncomportamento humano nas organiza\u00e7\u00f5es, objetivou um ambiente organizacional onde \nexistisse a possibilidade para os indiv\u00edduos poderem expressar a sua motiva\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolver os seus potenciais para 0 trabalho. \n\nPara viabilizar sua proposta seria necess\u00e1rio a intera\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e isso poss\u00edvel atrav\u00e9s do conhecimento das propriedades b\u00e1sicas da \n\npersonalidade humana e da caracteriza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o formal, Reis (1993). \nArgyris (1968), explicando a natureza humana, destacou propriedades b\u00e1sicas da \n\npersonalidade como sendo de vital import\u00e2ncia para o conhecimento dos administradores, \na fim de que saibam lidar com os seus empregados e obtenham boas rela\u00e7\u00f5es humanas. \n\nSegundo Argyris (1968) as caracter\u00edsticas da personalidade s\u00e3o:\n\n\n\n42 \n\na) As partes da personalidade sustentam o todo e 0 todo sustenta as partes \n\nA personalidade \u00e9 composta por v\u00e1rias partes que se interrelacionam e constituem \num todo. A personalidade \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o das partes que a comp\u00f5em. Por exemplo, cada \nindiv\u00edduo possui um cat\u00e1logo detalhado de caracteristicas que expressam a sua \npersonalidade, a honestidade, a lealdade, a iniciativa e essas n\u00e3o devem ser entendidas \ncomo caracteristicas fracionadas, mas sim o indiv\u00edduo compreendido como a organiza\u00e7\u00e3o \ndessas caracteristicas formando um todo. Deste modo, o aprendizado das rela\u00e7\u00f5es humanas \nnas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o significa o entendimento dos fatores que comp\u00f5em a personalidade \nou o esclarecimento sobre esse tema, mas sim a incorpora\u00e7\u00e3o do tema \u00e0 personalidade dos \nchefes e gerentes. \n\nb) A organiza\u00e7\u00e3o evidencia um equil\u00edbrio extemo-intemo simult\u00e2neo e \ndin\u00e2mico \n\nA intera\u00e7\u00e3o das partes fracionadas da personalidade individual mant\u00e9m o equil\u00edbrio \ninterior. Os indiv\u00edduos que mant\u00e9m esse equil\u00edbrio interno s\u00e3o chamados de ajustados. \nQuando o individuo mant\u00e9m o equil\u00edbrio extemo, ou seja, quando a sua personalidade \ncomo um todo est\u00e1 em harmonia com o meio ambiente, diz-se que o individuo est\u00e1 \nadaptado. Um indiv\u00edduo poderia ser considerado integrado a partir do momento que \nestivesse ajustado e adaptado, ou seja, quando em equil\u00edbrio intemo e em harmonia com o \nambiente externo. Em resumo, 0 equil\u00edbrio das partes \u00e9 um estado de firmeza que os \ncomponentes da personalidade atingem no curso da experi\u00eancia de vida de um indiv\u00edduo, \nbuscando se adaptar ao mundo no qual existe. \n\nc) A personalidade demonstra energia \n\nA for\u00e7a que move os indiv\u00edduos pode ser definida como a sua energia psicol\u00f3gica. \nAlguns psic\u00f3logos situam essa energia em fontes profiindas da personalidade como a \nlibido ou a traumas do nascimento. Essa energia varia na sua intensidade pelo estado \n\npsicol\u00f3gico do indiv\u00edduo. Estando em boa forma ou em equil\u00edbrio, dispomos de mais \nenergia do que quando estamos em depress\u00e3o ou em conflito, ou frustrados ou ainda em \nestado de ansiedade, porque estes estados de desequil\u00edbrio tamb\u00e9m se utilizam da energia\n\n\n\n43 \n\npsicol\u00f3gica dispon\u00edvel. Outro pressuposto \u00e9 de que esta energia \u00e9 indestrut\u00edvel. Todos os \nindiv\u00edduos expressam essa energia psicol\u00f3gica de acordo com o seu estado de esp\u00edrito, \ncaso haja o bloqueio haver\u00e3o tentativas para express\u00e1-las de outras formas. \n\nd) Est\u00e1 nas necessidades a fonte da energia psicol\u00f3gica \n\nOs individuos expressam sua energia psicol\u00f3gica de acordo com as suas \nnecessidades. A energia liberada ser\u00e1 proporcional a intensidade da sua necessidade, ou \nseja, quanto maior ou mais intensa a necessidade, maior ser\u00e1 a quantidade de energia \n\npsicol\u00f3gica liberada. \n\ne) A personalidade possui aptid\u00f5es \n\nO modo com que os indiv\u00edduos expressam e satisfazem suas necessidades \npoderiam ser denominadas de aptid\u00f5es. As aptid\u00f5es seriam as ferramentas utilizadas para \nque as necessidades sejam satisfeitas. Existem tr\u00eas esp\u00e9cies principais de aptid\u00f5es, que na \n\nrealidade n\u00e3o s\u00e3o independentes e cada uma influi na outra, sendo elas: a) aptid\u00f5es de \nconhecimento ou cognitivas, ou seja, aquelas que se utiliza para conhecer o mundo ao \nnosso redor, como por exemplo a intelig\u00eancia; b) aptid\u00f5es de atividade ou motoras, como \nas que permitem realizar atividades fisicas. Por exemplo os trabalhos manuais, o olfato ou \na vis\u00e3o; e aptid\u00f5es emocionais, sendo aquelas possibilitam sentir as emo\u00e7\u00f5es da vida e ter\n\n~ \nsensibilidade para com as emo\u00e7oes das outras pessoas. \n\nf) A organiza\u00e7\u00e3o da personalidade \u00e9 conceituada como a \u201clndividualidade\u201d \n\nOs componentes fundamentais da personalidade s\u00e3o os mesmos em todos os \nindiv\u00edduos, as necessidades, valores, aptid\u00f5es, emo\u00e7\u00f5es e objetivos. Entretanto, a forma \n\ncom que esses se organizam \u00e9 que variam de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo. A essa \nsingulariza\u00e7\u00e3o da personalidade de cada indiv\u00edduo \u00e9 que se denomina a individualidade.\n\n\n\n\\ \n\n2) \n\n44 \n\ng) Os mecanismos de defesa preservam a individualidade contra qualquer \namea\u00e7a \n\nOs mecanismos de defesa se desenvolvem e s\u00e3o utilizados para atenuar as \nsensa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a a individualidade, em qualquer situa\u00e7\u00e3o e a qualquer momento. As \nquatro sensa\u00e7\u00f5es de amea\u00e7a mais freq\u00fcentes s\u00e3o a ansiedade, o conflito, a frustra\u00e7\u00e3o e o \n\nfracasso. S\u00e3o mecanismos de defesa: \n\nAgress\u00e3o - danificar ou ferir a pessoa, grupo ou objeto que funciona \n\ncomo um obst\u00e1culo ou causa do conflito; \nCulpa - quando o obst\u00e1culo est\u00e1 na limita\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria personalidade, o \n\nindiv\u00edduo passa a se sentir culpado, faz cr\u00edticas a si mesmo ou ate' se \nhostilizar; \n\nContinua\u00e7\u00e3o - se o conflito n\u00e3o for de todo resolvido, o indiv\u00edduo tende \n\na fazer uma segunda melhor op\u00e7\u00e3o ou escolha. Por exemplo, um \nadministrador que continua a querer ir para a faculdade de medicina, de \n\ncerto modo ele continua a vivenciar o seu conflito; \nDecis\u00e3o Discriminativa - ocorre quando por vezes o indiv\u00edduo p\u00e1ra e \n\npensa em pr\u00f3s e contras ao tomar uma atitude. Da rela\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es por \nele listada, discrimina a melhor; \n\nNega\u00e7\u00e3o - \u00e9 a tend\u00eancia a ignorar os fatos que possam causar algum \nconflito. Normalmente no ambiente de trabalho, os indiv\u00edduos \n\nmanifestam tal mecanismo bloqueando seus conscientes para o \n\naprendizado de mudan\u00e7as no processo ou mudan\u00e7as nas \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es; \n\nRepress\u00e3o - serve para ocultar nosso inconsciente de parte da amea\u00e7a da \n\nqual n\u00e3o gostamos. Representa na maioria das vezes uma resposta a uma \namea\u00e7a interior. Normalmente pode estar associado a algum tipo de \n\ntrauma. Por exemplo, na inf\u00e2ncia uma crian\u00e7a cai num lago pr\u00f3ximo a \numa cachoeira e quase se afoga. O fato \u00e9 reprimido exceto ao barulho da \n\u00e1gua corrente. Sempre que aquele indiv\u00edduo associa uma situa\u00e7\u00e3o \n\u00e0quela, por exemplo, a \u00e1gua corrente do bebedouro, ele tender\u00e1 a se \n\nafastar;\n\n\n\n45 \n\nSupress\u00e3o - assemelha-se a repress\u00e3o, s\u00f3 que neste caso n\u00e3o \u00e9 \n\npermanente. Passa desapercebida quando os fatos s\u00e3o assimilados para o \n\ninconsciente; \n\nInibi\u00e7\u00e3o - semelhante a repress\u00e3o s\u00f3 que num plano consciente. Nesse \ncaso o indiv\u00edduo intencional e conscientemente deixa de fazer alguma \n\ncoisa. Por exemplo, uma pessoa inibida evita falar em p\u00fablico por receio \nde dizer algo errado ou sem import\u00e2ncia para os demais; \nConvers\u00e3o - ocorre quando o individuo converte o medo de enfrentar \nalguma situa\u00e7\u00e3o inusitada em alguma dificuldade fisica. Numa \norganiza\u00e7\u00e3o esse mecanismo poderia se manifestar da seguinte quando \n\num gerente ao ter agendada uma visita do chefe em sua sala, temeroso \npor essa entrevista, fica com um forte dor de cabe\u00e7a e transfere a \nreuni\u00e3o. Na verdade ele converteu sua dificuldade em um problema de \nordem fisica, a dor de cabe\u00e7a; \n\n10) Supercompensa\u00e7\u00e3o - as vezes um indiv\u00edduo por se achar incapaz de \nrealizar alguma tarefa, ou por medo de realiz\u00e1-la, trabalha t\u00e3o \nobstinadamente para atingir tal meta que geralmente a supera. \n\nNormalmente quando o individuo se acha incapaz de alguma realiza\u00e7\u00e3o \n\nele tenta superar suas defici\u00eancias ou limita\u00e7\u00f5es e acaba se \n\nsupercompensando; \n\n11)Racionaliza\u00e7\u00e3o - \u00e9 o mecanismo pelo qual conscientemente o individuo \n\njustifica um fracasso ou um disfarce diante da incapacidade de aceitar \nalguma coisa. Por exemplo, quando um trabalhador espera por uma \npromo\u00e7\u00e3o e verificando que ele n\u00e3o \u00e9 promovido, seu primeiro \n\nargumento \u00e9: \u201cAfinal, quem \u00e9 que gostaria de assumir tanta \nresponsabilidade\u201d. Algumas vezes esse processo pode ocorrer \n\ninconscientemente, como as fartas doa\u00e7\u00f5es feitas por multimilion\u00e1iios a \ninstitui\u00e7\u00f5es de caridade em muitos casos, por se sentirem culpados pelos \nmeios pelos quais enriqueceram; \n\n12) Identifica\u00e7\u00e3o - refere-se ao desejo de um individuo se parecer com \noutro, ou se identificando com as experi\u00eancias dos outros. Essa \nidentifica\u00e7\u00e3o faz com que o individuo haja ou reaja imaginando como a \npessoa identificada reagiria em tal situa\u00e7\u00e3o. Nas organiza\u00e7\u00f5es,\n\n\\\n\n\n\n46 \n\nindiv\u00edduos que ocupam o alto escal\u00e3o ou importantes cargos de dire\u00e7\u00e3o, \ngeralmente tem subordinados que com eles se identificam; \n\n13) Proje\u00e7\u00e3o - quando o indiv\u00edduo projeta seu erro ou seu fracasso ao \n\ncolega, mesmo quando tudo indique o contr\u00e1rio. No verdadeiro sentido \npsicol\u00f3gico a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 quando o indiv\u00edduo v\u00ea no outro uma \ncaracter\u00edstica sua e a qual ele n\u00e3o admite; \n\n14) Vacila\u00e7\u00e3o - diante de um conflito o indiv\u00edduo tende a vacilar a decis\u00e3o \nentre um modo de resolu\u00e7\u00e3o ou outro. Ou seja, ora acredita que a melhor \nsolu\u00e7\u00e3o \u00e9 optar por \u201cA\u201d e instantes depois acredita que a melhor op\u00e7\u00e3o \u00e9 \n..B,,; \n\n15) Ambival\u00eancia - quando o individuo atribui valores contradit\u00f3rios para o \n\nfato que o p\u00f5e em conflito. Por exemplo, um trabalhador declara que seu \nchefe \u00e9 muito r\u00edgido, duro, ao tempo que o elogia dizendo que apesar \ndisso ele \u00e9 camarada. O motivo para justificar tal mecanismo pode ser o \nda depend\u00eancia. O chefe n\u00e3o concede familiaridade com os \nsubordinados, por\u00e9m concede favores pessoais a eles de modo a mant\u00ea- \nlos numa rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia; e \n\n16) Lapsos Verbais - todo lapso verbal tem um significado, expressam \nsentimentos do nosso inconsciente e que repentinamente afloram no \nnosso consciente. Os psicanalistas se utilizam dos lapsos verbais para \ninterpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do inconsciente. \n\nh) O crescimento significa desenvolvimento nos componentes e no nosso \nmundo particular \n\nA maioria das teorias sobre a personalidade concorda que a propor\u00e7\u00e3o que o \nindiv\u00edduo amadurece adquire maior n\u00famero de necessidades e aptid\u00f5es, bem como \naprofunda e se especializa em muitas delas. Cada pessoa vive suas experi\u00eancias e o mundo \nde seu pr\u00f3prio modo, comportando-se diferentemente de qualquer outra pessoa, gra\u00e7as ao \n\nseu modo particular de ver e enfrentar o mundo nas diferentes situa\u00e7\u00f5es. O seu \ncomportamento, o seu modo de sentir e de pensar s\u00e3o padr\u00f5es exclusivos e individuais.\n\n\n\n47 \n\nj \n\nA r \ni) Tendencias basicas da auto-realiza\u00e7\u00e3o da personalidade humana \n\nA personalidade humana \u00e9 um organismo em desenvolvimento. Mesmo com \ndiferen\u00e7as individuais todos os indiv\u00edduos apresentam caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas b\u00e1sicas \n\nsemelhantes. \u00c9 correto afirmar que a maioria dos indiv\u00edduos de uma popula\u00e7\u00e3o lutam por \nalcan\u00e7ar seus objetivos, manter-se em harmonia intemamente e com o meio ambiente, e a \neste processo multidimensional de desenvolvimento da personalidade humana poderia ser \ndenominado auto-realiza\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Argyris (1968) as caracter\u00edsticas da organiza\u00e7\u00e3o formal s\u00e3o: \n\na) As organiza\u00e7\u00f5es formais s\u00e3o racionais \n\nAs organiza\u00e7\u00f5es formais s\u00e3o concebidas para atingirem objetivos e sua estrutura \nespelha esses objetivos. A caracter\u00edstica mais importante dessas organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 o seu \nfundamento l\u00f3gico e a racionalidade intr\u00ednseca. A concep\u00e7\u00e3o \u00e9 de que, de um modo geral, \nos indiv\u00edduos seguir\u00e3o aquelas determina\u00e7\u00f5es. Diante disso, deve o planejador ao \n\ndesenvolver o seu planejamento l\u00f3gico levar em conta o elemento humano e prever \nalgumas adapta\u00e7\u00f5es para atender a idiossincrasia da personalidade. \n\nb) Alguns princ\u00edpios fundamentais da organiza\u00e7\u00e3o formal \n\n1) No ambiente de trabalho o trabalhador disp\u00f5e de controle m\u00ednimo \nsobre seu mundo de trabalho cotidiano; . \n\n2) Os trabalhadores devem ser passivos, dependentes e submissos; \n3) Devem ter limitada perspectiva temporal; \n4) Devem produzir sob condi\u00e7\u00f5es que levam ao malogro psicol\u00f3gico; e \n5) S\u00e3o induzidos a aperfei\u00e7oar e valorizar o uso freq\u00fcente de poucas \n\naptid\u00f5es superficiais e ralas.\n\n\n\n48 \n\nc) Incongru\u00eancia b\u00e1sica entre as necessidades de uma personalidade madura e \nas exig\u00eancias da organiza\u00e7\u00e3o formal \n\nNos modelos de personalidade e da organiza\u00e7\u00e3o formal propostos, percebe-se que \nambos ocupam posi\u00e7\u00f5es extremas. A import\u00e2ncia do modelo \u00e9 justamente poder delinear o \ngrau em que cada componente tende para os extremos e prever problemas decorrentes \ndisto. Como forma de reduzir a incongnr\u00eancia entre indiv\u00edduo e a organiza\u00e7\u00e3o Argyris \n(1968) prop\u00f5e como altemativas a amplia\u00e7\u00e3o da tarefa e a utiliza\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a \ncentralizada no indiv\u00edduo. Isso porque um individuo maduro ou com personalidade \nmadura, \u00e9 criativo, independente e conhecedor de si mesmo e cabe a organiza\u00e7\u00e3o facilitar \nos meios para que o indiv\u00edduo expresse a sua motiva\u00e7\u00e3o e desenvolva seu potencial. \n\n3.2.6 os PADR\u00d5ES DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE LIKERT \n\nLikert (1979) vem pesquisando, desde 1947, as rea\u00e7\u00f5es e os comportamentos dos \nchefes e supervisores e sua influ\u00eancia na produtividade dos subordinados. Para o autor, a \n\nnatureza das for\u00e7as motivacionais, a natureza do processo de intera\u00e7\u00e3o-influ\u00eancia, a \nnatureza do processo de tomada de decis\u00e3o, a natureza do estabelecimento de metas e \n\nexpedi\u00e7\u00e3o de ordens, a natureza dos processos de controle e as caracteristicas do \n\ndesempenho, s\u00e3o componentes determinantes e caracter\u00edsticos de qualquer sistema \n\nadministrativo e refletem a filosofia b\u00e1sica do sistema. \nPara Likert (1979), conforme determinados aspectos do seu fimcionamento, cada \n\nsistema administrativo poder\u00e1 ser caracterizado dentro de quatro modelos assim definidos: \n\na) Autorit\u00e1rio Forte; b) Autorit\u00e1rio Ben\u00e9volo; c) Consultivo; e d) Grupo Participativo. \nAs caracter\u00edsticas descrevem um padr\u00e3o geral, de forma sucinta, generalizada e \n\nilustrativa desses quatro modelos de sistemas, por\u00e9m n\u00e3o estabelece como padr\u00f5es \nest\u00e1ticos de modo que na realidade os modelos poder\u00e3o se confundir uns com os outros e \nconstituem um continuum com muitos padr\u00f5es intermedi\u00e1rios. \n\nO modo como os motivos s\u00e3o usados, ou seja, a natureza das for\u00e7as motivacionais \nforam descritas nos quatro sistemas mencionados, Likert (1979), ou seja:\n\n\n\n49 \n\na) Sistema Autorit\u00e1rio Forte \n\nOs motivos subjacentes explorados s\u00e3o: a seguran\u00e7a fisica, a seguran\u00e7a econ\u00f4mica \ne algum recurso ao desejo de status. Quanto a maneira como os motivos s\u00e3o utilizados: \nmedo, amea\u00e7as, castigo e recompensas ocasionais. As atitudes criadas pelos empregados \npara com a organiza\u00e7\u00e3o habitualmente s\u00e3o hostis e contr\u00e1rias as suas metas. A extens\u00e3o em \nque as for\u00e7as motivacionais s\u00e3o conflitantes resultam na redu\u00e7\u00e3o substancial das for\u00e7as \nmotivacionais conducentes a um comportamento de apoio \u00e0s metas da organiza\u00e7\u00e3o. Com \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o das metas, os altos escal\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o sentem responsabilidade, \n\nos escal\u00f5es mais baixos sentem-na menos na mesma propor\u00e7\u00e3o que os menos graduados se \nsentem pouco respons\u00e1veis e se alegram quando h\u00e1 a possibilidade de se portarem de modo \na prejudicar as metas da organiza\u00e7\u00e3o. Nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais s\u00e3o observadas atitudes \nsubservientes para com os superiores associadas com hostilidade para com os pares e \ndesprezo pelos subordinados, sendo o clima \u00e9 de desconfian\u00e7a. \n\nb) Sistema Autorit\u00e1rio Ben\u00e9volo \n\nOs motivos econ\u00f4micos s\u00e3o explorados e ocasionalmente os motivos do ego como \no desejo de status. O modo como os motivos s\u00e3o usados: recompensas e algum castigo real \nou potencial. Dessa forma as atitudes criadas para com a organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o as vezes hostis e \ncontr\u00e1rias as metas da organiza\u00e7\u00e3o e as vezes favor\u00e1veis as metas da organiza\u00e7\u00e3o e \n\nprop\u00edcias \u00e0 conduta necess\u00e1ria para as alcan\u00e7ar. Existe muitas vezes conflito entre as for\u00e7as \n\nmotivacionais e por algumas vezes essas for\u00e7as poder\u00e3o se revigorar mutuamente, ao \n\nmenos em parte. A quest\u00e3o da responsabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o das metas \nestabelecidas \u00e9 bem aceita por parte do pessoal gerencial, os n\u00e3o graduados via de regra \nsentem relativamente pouca responsabilidade pela realiza\u00e7\u00e3o das metas da organiza\u00e7\u00e3o. As \natitudes para com os outros membros da organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o: subservientes para com os \nsuperiores, h\u00e1 concorr\u00eancia por status resultante em hostilidade para com os pares e \ncondescend\u00eancia para com os subordinados.\n\n\n\n50 \n\nc) Sistema Participativo Consultivo \n\nOs motivos subjacentes explorados s\u00e3o os econ\u00f4micos, do ego e outros importantes \ncomo o desejo de experi\u00eancias novas e o modo de serem explorados s\u00e3o atrav\u00e9s de \nrecompensas, castigo ocasional e apelo ao interesse pessoal ou seja, o envolvimento. As \n\natitudes caracter\u00edsticas das rela\u00e7\u00f5es interpessoais poder\u00e3o ser hostis mas com maior \nfreq\u00fc\u00eancia s\u00e3o favor\u00e1veis e propiciam conduta que implementa as metas da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nPoder\u00e1 haver algum tipo de conflito entre as for\u00e7as motivacionais, mas fieq\u00fcentemente as \nfor\u00e7as se revigoram mutuamente. Propor\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel do pessoal sente \n\nresponsabilidade e geralmente se porta de forma a realizar as metas da organiza\u00e7\u00e3o. As \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais se caracterizam por a\u00e7\u00f5es cooperativas, razoavelmente favor\u00e1veis \n\npara com os demais na organiza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 competi\u00e7\u00e3o ocasional entre pares com hostilidade \nresultante e certa condescend\u00eancia para com os subordinados. \n\nd) Sistema de Grupo Participativo \n\nH\u00e1 pleno uso de motivos econ\u00f4micos, do ego, como por exemplo for\u00e7as \nmotivacionais derivadas dos processos de grupo. Os motivos s\u00e3o usados atrav\u00e9s de \nrecompensas econ\u00f4micas baseadas em sistema de remunera\u00e7\u00e3o desenvolvido atrav\u00e9s de \nparticipa\u00e7\u00e3o. Participa\u00e7\u00e3o grupal e envolvimento na fixa\u00e7\u00e3o de metas, melhoria de \n\nm\u00e9todos e avalia\u00e7\u00e3o de progresso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s metas. As atitudes geralmente s\u00e3o \naltamente favor\u00e1veis e proporcionam forte est\u00edmulo \u00e0 conduta que implementa as metas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o. As for\u00e7as motivacionais geralmente se revigoram mutuamente de forma \napreci\u00e1vel e cumulativa. O pessoal se sente realmente respons\u00e1vel pelas metas da \norganiza\u00e7\u00e3o e motivado para se portar de forma a implement\u00e1-las. Com rela\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es \nhumanas as atitudes favor\u00e1veis s\u00e3o cooperativas em toda a organiza\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o de \nconfian\u00e7a m\u00fatua. \n\nLikert (1979) afirma ainda, acerca das organiza\u00e7\u00f5es que nas pol\u00edticas empresariais \n\nvalorizam os aspectos motivacionais, o seguinte: \n\n\u201cO procedimento dos gerentes de alta produtividade, ao lan\u00e7arem m\u00e3o de mais \nfor\u00e7as motivacionais empregando-as de forma a produzirem atitudes favor\u00e1veis, aponta\n\n\n\n51 \n\npara uma defici\u00eancia fundamental nas teorias tradicionais de administra\u00e7\u00e3o. Essas \nteorias se baseiam numa suposi\u00e7\u00e3o motivacional inadequada. O conceito de que as \npessoas trabalham unicamente ou primordialmente por compensa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. De \nmaneira mais especifica, essas teorias postulam que a compra do tempo de um indiv\u00edduo \nd\u00e1 ao empregador 0 direito de controlar o subordinado \u201d. \n\nSem d\u00favida o referencial te\u00f3rico indica o caminho, a ser utilizado na luta di\u00e1ria das \norganiza\u00e7\u00f5es, em conseguir a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho produtivo e eficaz e com satisfa\u00e7\u00e3o e \nmotiva\u00e7\u00e3o por parte de quem o executa. \n\nPor outro lado, parece claro que n\u00e3o existe um modelo \u00fanico e suficiente para tal \nrealiza\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 necess\u00e1rio que tais conceitos sejam absorvidos de modo a realiza\u00e7\u00e3o de \numa pr\u00e1tica gerencial que valorize o capital humano e capitalize a motiva\u00e7\u00e3o humana para \no trabalho. \n\nAl\u00e9m das teorias citadas se encontram estudos sobre motiva\u00e7\u00e3o humana no \ntrabalho na obra de Schein (Chiavenato, 1993), com sua proposta do \u201chomem complexo\u201d, \nonde se deve considerar a complexidade dos motivos que acionam os indiv\u00edduos e, \ntamb\u00e9m, sua variabilidade, quer em natureza, quer em hierarquia ou prioridade ou na \nTeoria da Equidade de Adams (Coradi, 1985), que situa sua base nas compara\u00e7\u00f5es que os \nindiv\u00edduos fazem, de um lado, com os esfor\u00e7os que realizam para obter determinados fins \nou para executar trabalhos e, de outro lado, com as recompensas recebidas, quer em \ntermos de sal\u00e1rio, quer em termos de reconhecimento ou de status obtido. \n\nOutra teoria proposta, ainda, \u00e9 o Modelo de Vroom sobre Motiva\u00e7\u00e3o Alba-Hesketh \n(1993), que e' um modelo explicativo da conduta dos individuos, ao qual denomina \n\u201cmodelo de expectativas\u201d, onde a quest\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho deve ser encarada\n\n~ como resultante de rela\u00e7oes entre as expectativas que a pessoa desenvolve e os resultados \nesperados. \n\n3.2.7 A TEORIA DE CAMPO DE KURT LEWIN \n\nPor fim, deve-se ressaltar que a motiva\u00e7\u00e3o precisa ser observada como um \nelemento de um sistema mais amplo, ou seja, os fatores motivacionais n\u00e3o existem num \nv\u00e1cuo. A Teoria de Campo de Kurt Lewin talvez seja a explica\u00e7\u00e3o mais clara de como as\n\n\n\n52 \n\nmotiva\u00e7\u00f5es dependem do ambiente organizacional, sendo que essa teoria se fundamenta \n\nna f\u00f3rmula do comportamento humano, Lewin (1965): \n\nB - f(P,E) \nA f\u00f3rmula diz que o comportamento humano (B) \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o da pessoa (P) e de \n\nseu ambiente (E). Assim, para se compreender o comportamento de um indiv\u00edduo num \ndado momento \u00e9 preciso conhecer algo a respeito do indiv\u00edduo, bem como de seu \nambiente nesse momento, ou seja, significa que as pessoas tem motiva\u00e7\u00f5es diferentes em \nmomentos distintos e que o poder com o qual algo as motiva depende do ambiente no qual \nela opera, (Koontz, O'Donnell &amp; Weihrich, 1988), Fig. O4. ' \n\nVolume \n\nde \n\nEsfor\u00e7o \n\nProdutivo \n\nFig. 04 \n\nFor\u00e7as Limitativas \n\u201c \n\nFadiga Normas de \n, f Trabalho Supervis\u00e3o Ineficaz \n\nGosto pelo Trabalho / X SuPeW\u00a15a\u00b0 Recompensas \n' Eficaz For\u00e7as Motivadoras \n\nEsfor\u00e7o Produtivo no Tempo \n\nA Teoria de Campo prop\u00f5e, assim, que o comportamento \u00e9 o produto de um campo \nde detemiinantes interdependentes, conhecido como espa\u00e7o de vida, a\u00ed inclu\u00eddos o \nindiv\u00edduo e o meio psicol\u00f3gico, (Min\u00edcucci, 1993). \n\nRelacionando a Teoria de Campo de Kurt Lewin com a ind\u00fastria e o setor de \nservi\u00e7os, pode-se dizer que as pessoas s\u00e3o vistas como operando num campo de for\u00e7as que \nas limitam e for\u00e7as que as impulsionam \u00e0 frente. Assim, o comportamento efetivo \n\ndepender\u00e1 da intensidade desses conjuntos de for\u00e7as opostas, onde h\u00e1 for\u00e7as que tendem a \n\nlimitar a produtividade e for\u00e7as que tendem a motivar os indiv\u00edduos a serem mais \n\nprodutivos. Aumenta-se o esfor\u00e7o produtivo tanto reduzindo a intensidade das for\u00e7as \n\nlimitativas quanto refor\u00e7ando as que o favorecem, (Koontz, O'Donnell &amp; Weihrich, 1988).\n\n\n\n53 \n\nCAP\u00cdTULO Iv - o ESTUDO DE CASO \n\nO estudo de caso como m\u00e9todo utilizado para an\u00e1lise em profundidade de uma \ndetemlinada organiza\u00e7\u00e3o, tem se mostrado uma estrat\u00e9gia de predile\u00e7\u00e3o dentre os \npesquisadores, na opini\u00e3o de Godoy (1995) citado por Jacob (1996). Isso ocorre, \nprincipalmente, devido ao fato de que o foco de interesse possa estar contido num \ndeterminado contexto da vida real e a an\u00e1lise recaia sobre fen\u00f4menos atuais e se tenha \n\npouco controle sobre os eventos a serem estudados. Assim, o especial interesse na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso para o conhecimento de forma especial e intensiva dos \nfatores motivacionais para o trabalho dos servidores da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de \n\nItaja\u00ed. \n\nL\u00fcdke (1986) citado por Mancini (1998), referenda esse tipo de pesquisa, ou \nm\u00e9todo de pesquisa, quando se deseja analisar algo singular, que tenha valor por si s\u00f3 e \nposteriormente possa identificar semelhan\u00e7as com outros casos. \n\nOutros autores como Bruyne (1977), citado por Mancini (1998), afirmam que o \nestudo de caso \u00e9 capaz de compreender a totalidade da situa\u00e7\u00e3o estudada ou de um todo, a \npartir do momento que \u00e9 capaz de reunir um n\u00famero tal de informa\u00e7\u00f5es detalhadas e \nprofundas acerca de casos particulares numa \u00fanica ou em algumas organiza\u00e7\u00f5es reais. \n\nO estudo de caso caracterizado tamb\u00e9m como um_estudo descritivo, cujo objetivo \ncentra a apresenta\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de uma determinada situa\u00e7\u00e3o, de um grupo ou de \num individuo espec\u00edfico, com ou sem hip\u00f3teses iniciais a respeito da natureza de tais \ncaracter\u00edsticas. Campomar (1991), afirma que com os dados coletados as an\u00e1lises devem \nser feitas principalmente por analogias, contendo compara\u00e7\u00f5es com teorias, modelos e \noutros casos, pemiitindo muitas vezes a descoberta de rela\u00e7\u00f5es que seriam incapazes de \n\nserem encontradas de outra forma, isso porque, as an\u00e1lises e infer\u00eancias em estudo de \ncasos feitas por analogia de situa\u00e7\u00f5es, respondem principalmente \u00e0s quest\u00f5es \u201cpor qu\u00ea?\u201d e \n\u201ccomo'?\u201d.\n\n\n\n54 \n\n4.1 A INSTITUI\u00c7\u00c3O E SUA ESTRUTURA \n\nA Secretaria Municipal de Sa\u00fade, \u00f3rg\u00e3o vinculado a Prefeitura Municipal de Itajai, \n\u00e9 o respons\u00e1vel pelo planejamento, execu\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade \n\np\u00fablica oferecidos no municipio, bem como de refer\u00eancia para os munic\u00edpios que \ncomp\u00f5em a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Foz do Rio Itaja\u00ed (AMFRI). \n\nPara tanto, a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade no munic\u00edpio est\u00e1 \n\ndefinido em tr\u00eas n\u00edveis de complexidade tecnol\u00f3gica, ou seja, n\u00edvel prim\u00e1rio, n\u00edvel \nsecund\u00e1rio e r1\u00edvel terci\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o, e uma divis\u00e3o espacial da rede assistencial em seis \nsetores de sa\u00fade divididos geogr\u00e1fica e demograficamente em regi\u00f5es, dentro dos limites \ndo munic\u00edpio. \n\nNo nivel prim\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade existem dois tipos de unidades assistenciais: \nos Postos de Sa\u00fade e as Policl\u00ednicas de Sa\u00fade. \u00c9 nesse n\u00edvel a porta de entrada para 0 \nsistema. \n\nOs Postos de Sa\u00fade possuem uma equipe b\u00e1sica profissional composta pelo m\u00e9dico \ncl\u00ednico geral, um cirurgi\u00e3o-dentista, um enfermeiro, auxiliar de enfermagem, o agente ou \nauxiliar administrativo e a zeladora, que desenvolvem as atividades de cl\u00ednica geral, \n\nodontologia, enfermagem e farm\u00e1cia. As Policl\u00ednicas de Sa\u00fade que fazem refer\u00eancia para \nas unidades de menor porte na sua \u00e1rea de abrang\u00eancia, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s especialidades \nb\u00e1sicas quanto em rela\u00e7\u00e3o aos demais programas, servi\u00e7os e atividades de cunho regional,\n~ \nsao compostas por uma equipe multi-profissional com m\u00e9dicos cl\u00ednicos gerais, \nginecologistas e pediatras, cirurgi\u00f5es-dentistas, psic\u00f3logos, enfermeiros, t\u00e9cnicos de \n\nenfermagem, auxiliares de enfermagem e auxiliares administrativos, motoristas para a \n\ncondu\u00e7\u00e3o de ambul\u00e2ncias e por fim as zeladoras. \nNo n\u00edvel secund\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade se encontra o Ambulat\u00f3rio Central de \n\nEspecialidades, agrupando as especialidades m\u00e9dicas e servindo de refer\u00eancia para o \n\nprimeiro n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o, o Centro de Orienta\u00e7\u00e3o e Diagnose Municipal (CODIM), o \nCentro de Refer\u00eancia a Sa\u00fade da Crian\u00e7a e da Mulher (CRESCEM), o Laborat\u00f3rio Micro- \nRegional e o Centro de Estudo e Pesquisa em Oncologia (CEPON) e o Hospital Dia, que \nreferenciam as unidades do n\u00edvel prim\u00e1rio num grau maior de complexidade, dada a \nespecialidade m\u00e9dica ou programa que desenvolvem, al\u00e9m dos servi\u00e7os auxiliares de \n\ndiagn\u00f3stico e terapia relacionados aos diversos niveis de aten\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n55 \n\nNo n\u00edvel terci\u00e1rio est\u00e3o o Hospital e Maternidade Marieta Konder Bornhausen e o \nHospital Infantil Menino Jesus. \n\nEntretanto, deve-se ressaltar que para garantir a resolutividade na aten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade, \ntanto individual quanto coletiva, a Secretaria Municipal de Sa\u00fade mant\u00e9m conv\u00eanio com a \nrede privada, bem como contrata outros servi\u00e7os e profissionais a fim de complementar \ndiagnoses e tratamentos inexistentes na estrutura da rede p\u00fablica. \n\nA Fig. 05 apresenta esquematicamente a Estrutura do M\u00f3dulo de Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade \nda Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos profissionais pertencentes aos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade de Itaja\u00ed, \na Secretaria Municipal de Sa\u00fade gerencia 719 servidores distribu\u00eddos nas suas diversas \nunidades de sa\u00fade, sendo 39 servidores com v\u00ednculo federal, 26 com v\u00ednculo estadual e \n654 com v\u00ednculo municipal. ' \n\nA Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed atende a uma demanda m\u00e9dia mensal de \n54.000 pacientes, sendo respons\u00e1vel por, em m\u00e9dia, 108.000 procedimentos mensais.\n\n\n\n\u00ca\u00caE \n\n\u0161\u0161 \n\ng\u0161\u0161\u0161 \n\ngg\u0161 \n\ne\u0161 \n\ng\u00eb\u00e3wm \n\nE__\u0161\u00b0> \n\nggm \n\nO3 \n\n\u00ca\u0161 \n\n\u00b0__S\u0161 \n\n\u0161\u0161 \n\n__\u0161_\\ \n\n:g\u0161 \n\n\u00ca\u00ca \n\n\u0161\u0161\n\n\u00c9 \n\n\u00ca \n\u201c\u00ca \n\n\u00caw \n\n038 \n\n\u00ca\u201d\n\n\u00c9 \n\n\u00c9 \n\u00c9 \ng\u00e3 \n\n\u00ca\u201d \n\n\u00caw \n\ng\u0161 \n\n\u00c9 \ng\u00e3 \n\nga \n\n*\u00ca \n\n\u0161\u00e2 \n\n\u0161\u00e2 \n\nQU\u00ca \n\n\u00ca\u00ea \n\n\u00ca8 \n\n\u00ca\u00eb \n\n\u00f8\u00b0 :\u00ca \n\n\u00ca\u00e4 \n\n\u00ca\u00e4 \n\n\u0161\u00e4 \n\n\u0161\u00eb \n\n\u0161\u00e2 \n\n\u0161\u00e4 \n\n\u00ca\u00eb \n\n\u00c9S \n\ngi \n\n\u00ca\u00e3\u0161 \n\ng\u00e3\u0161w \n\n82% \n\n____g\u00ca \n\nEi \n\n8% \n\n8% \n\nS\u00c9 \n\n8% \n\n8% \n\n8% \n\n8% \n\nFL\n\nr\n\n\u00ca \n\u00c9 \n\n\u0161__\u00eb\u0161_\u0161 \n\n\u00ca\u00e3\u00e3\u0161\u0161 \n\n__\u0161____\u00e3m \n\n\u00eb\u00eb\u00e3\u0161g\u0161 \n\n$\u0161m\u00ca%\u00ebg\u00a9_m__\u00ca \n\n_g\u0161\u01615g%g8 \n\n\u00e3b\u0161\u00ebcg\u0161 \n\nEZ \n\n\u00ca_8I \n\n\u00eb\u0161ge\u0161 \n\n_\u0161\u0161\u00ca_g\u00e3d \n\n\u00c9 \n8:_\n\n_ \n\n_\n\n_ \n\n_\n\n_\n\n_ \n\nQ\u0161o\u00e3 \n\nm\u00e3\u00eb\u0161 \n\n\u00e4\u00e3\u00e3\u0161\u00e3x\u00e4\u0161 \n\nEZ \n\n_u\u00e3\u00ed_w__a\u00a7 \n\nmw\u00a7\u0161_\u0161_\u00a7I \n\n\u0161gg\u00e3wgfiag\u0161\u00e3\u0161w\n\nV \n\n.w \n\n\u00c9\u00eb\u0161m\u00b0W\u0161<g\u00b0_=3\u00e3\u00b0\u0161\u00ca \n\nmc\n\nE\n\n\n\n57 \n\n4.2 METODOLOGIA PARA LEVANTAMENTO DE DADOS \n\nForam utilizados no presente estudo dois protocolos, sendo um chamado \u201cCarta do \nCotidiano\u201d e outro \u201cInqu\u00e9rito S\u00f3cio/Motivacional\u201d. \n\nO protocolo \u201cCarta do Cotidiano\u201d, adaptado de Patr\u00edcio (1996) buscou registrar \njunto aos trabalhadores participantes da pesquisa, fatos ou acontecimentos do seu dia a dia \nque poderiam ser relevantes no seu desempenho ou no desenvolvimento do seu trabalho, \nou seja, todos os aspectos que de certa forma poderiam influenciar positiva ou \nnegativamente nas suas atividades no trabalho, (Anexo I). \n\nInforma\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s da Carta do Cotidiano se referem aos acontecimentos \n\ndo dia a dia que mesmo sendo comuns na vida das pessoas s\u00e3o capazes de interferir nos \nseus processos de sa\u00fade-doen\u00e7a, de prazer e dor, de felicidade e satisfa\u00e7\u00e3o/motiva\u00e7\u00e3o, \n\n(Patr\u00edcio, 1996). Para Maflesoli (1984), citado por Patr\u00edcio (1996), o cotidiano retrata \n\nmomentos simples que se passam nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, sociais, que se repetem como \num vaiv\u00e9m e que registram as trag\u00e9dias humanas, momentos de prazer com outro, ora na \nsociedade, ora na complexidade do comportamento das pessoas. Esses fatos ou \n\nacontecimentos poderiam ocorrer no local do trabalho ou fora dele, ou seja, tanto no campo \nprofissional quanto no campo pessoal e nas suas inter-rela\u00e7\u00f5es. \n\nO protocolo \u201cInqu\u00e9rito S\u00f3cio/Motivacional\u201d, adaptado de Sbragia &amp; Maximiano \n(1980), Sannazzaro (1987) e Regis Filho (1996), foi utilizado objetivando definir os fatores \n\nde motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o pessoal no trabalho dos servidores, ou seja a vari\u00e1vel dependente. \n\nComo vari\u00e1veis independentes se utilizou aspectos de pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o \nde pessoal da empresa, condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa, rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais e de comunica\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia percebida do supervisor, estilo percebido de \n\nchefia e a tarefa em si, (Anexo II). \nProcurou-se, ainda, tra\u00e7ar um perfil dos servidores p\u00fablicos municipais de sa\u00fade \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a sexo, idade, estado civil, nivel de escolaridade, sal\u00e1rios, tempo de servi\u00e7o, \nregime trabalhista, carga hor\u00e1ria di\u00e1ria, moradia, religi\u00e3o e cargo/fun\u00e7\u00e3o. \n\nOs indicadores de fatores motivacionais resultaram em 66 perguntas, sendo 10 \nperguntas para a an\u00e1lise de cada vari\u00e1vel independente e O6 para a vari\u00e1vel dependente. \n\nPara cada pergunta havia uma varia\u00e7\u00e3o de intensidade com quatro op\u00e7\u00f5es e o respondente \nmanifestava sua opini\u00e3o de acordo/desacordo ou positiva/negativamente.\n\n\n\n58 \n\nAs perguntas foram dispostas no protocolo de forma desordenada mesclando as \nvari\u00e1veis, tanto independentes como a dependente, de modo a n\u00e3o induzir o racioc\u00ednio do \nrespondente. . \n\nOs protocolos foram testados em condi\u00e7\u00f5es reais de trabalho com aproximadamente \n10% dos indiv\u00edduos pesquisados e, posteriormente, entregues pessoalmente em todos os \nlocais de trabalho, sendo aplicados junto a todos os servidores dos Postos de Sa\u00fade e \n\nPolicl\u00ednicas de Sa\u00fade, por se tratarem de unidades que caracterizam os servi\u00e7os b\u00e1sicos de \n\nsa\u00fade ofertados pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Itaja\u00ed e por serem a porta de \n\ningresso dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os ao sistema e, tamb\u00e9m, por contemplarem todas as \n\nespecialidades profissionais abrangidas neste sistema de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. \n\nA \u00f3s uma semana os rotocolos foram recolhidos tanto a \u201cCarta do Cotidiano\u201d7 \ncomo o \u201cInqu\u00e9rito /s\u00f3cio/Motivacional\u201d.\n\nO \n\n4.3 METODOLOGIA ESTAT\u00cdSTICA PARA TRATAMENTO DOS \nDADOS \n\nForam distribu\u00eddos 192 question\u00e1rios e 133 retomaram preenchidos, sendo \nexclu\u00eddos os question\u00e1rios que apresentavam mais de 20% de respostas em branco, com \nmais que 3 quest\u00f5es em branco em um mesmo grupo de respostas e aqueles com alguma \nquest\u00e3o em branco no grupo da vari\u00e1vel dependente. Foram considerados v\u00e1lidos 118 \nprotocolos. \n\nO protocolo \u201cCarta do Cotidiano\u201d foi utilizado como suporte na an\u00e1lise do \nprotocolo \u201cInqu\u00e9rito S\u00f3cio/Motivacional\u201d. Por outro lado, a an\u00e1lise dos 118 question\u00e1rios \n\n\u201cInqu\u00e9rito S\u00f3cio/Motivacional\u201d, foi para estabelecer correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel \n\nindependente e a vari\u00e1vel dependente e entre as vari\u00e1veis independentes. Posteriormente se \n\nrealizou uma An\u00e1lise de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla para melhorar o .n\u00edvel de \nconfiabilidade. \n\nUtilizou-se, ainda, o teste Qui-quadrado com o objetivo de pesquisar a associa\u00e7\u00e3o \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o e agrupamentos como sexo, escolaridade, sal\u00e1rio individual, regime \nde trabalho, tempo de empresa e cargo/fun\u00e7\u00e3o. Utilizou-se, no presente estudo, o pacote \n\ncomputacional EPI INFO 6.2. \nNa tabula\u00e7\u00e3o das respostas os dados obtidos, atrav\u00e9s das .diversas perguntas, \n\npassaram a exprimir o valor da vari\u00e1vel ao qual estavam relacionadas. Para cada resposta\n\n\n\n59 \n\nfoi atribu\u00eddo um peso de 1 a 4. Os pesos l e 2 foram dados para \u00e0s respostas desfavor\u00e1veis \ne os pesos 3 e 4 para as respostas favor\u00e1veis. \n\nA seguir, para a an\u00e1lise de agrupamento dos indiv\u00edduos quanto a satisfa\u00e7\u00e3o' nas \ndiversas vari\u00e1veis analisadas, foram utilizadas a Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica Ascendente \n\nseguida de Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Hier\u00e1rquica por Parti\u00e7\u00e3o. \nAs quest\u00f5es receberam escores de 1 a 4 em ordem crescente de satisfa\u00e7\u00e3o. Foram \n\nsomados os escores para cada grupo de quest\u00f5es que comp\u00f5em as vari\u00e1veis, sendo a soma \nconsiderada como o valor da vari\u00e1vel e esse valor posteriormente estratificado em tr\u00eas \ncategorias: ruim - at\u00e9 duas vezes o n\u00famero de quest\u00f5es, m\u00e9dio - at\u00e9 tr\u00eas vezes o n\u00famero de \nquest\u00f5es e bom - igual e acima de tr\u00eas vezes o n\u00famero de quest\u00f5es. Assim categorizados os \nindiv\u00edduos foram agrupados quanto a opini\u00e3o sobre cada vari\u00e1vel, ou seja as consideradas \nindependentes e a definida como dependente, fatores de motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o pessoal no \ntrabalho. Utilizou-se, no presente trabalho, o software estat\u00edstico SPAD-N ou Sistema \nPort\u00e1til de An\u00e1lise de Dados - Programa Presta da Universidade Livre de Bruxelas. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica fez compara\u00e7\u00f5es entre os indiv\u00edduos e sua proximidade \nao centro de gravidade de cada grupo, possibilitando identificar o n\u00famero de grupos mais \nadequado para o conjunto de individuos. Ap\u00f3s essa etapa, utilizou-se o M\u00e9todo de \nClassifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o I-Iier\u00e1rquica de Parti\u00e7\u00e3o que permitiu a aloca\u00e7\u00e3o est\u00e1vel dos indiv\u00edduos \nnos quatro grupos identificados na classifica\u00e7\u00e3o anterior. Nesse procedimento os elementos \n\ns\u00e3o agrupados e reagrupados 3 a 4 vezes at\u00e9 atingirem uma estabilidade espacial de seu \nposicionamento, no sentido de garantir a m\u00e1xima homogeneidade intra-grupo e \nheterogeneidade inter-grupos. \n\nA escolha dos m\u00e9todos se deve a natureza qualitativa das vari\u00e1veis selecionadas e, \ntamb\u00e9m, sua adequa\u00e7\u00e3o para estudos onde se pretenda estabelecer a forma\u00e7\u00e3o de grupos \n\nhomog\u00eaneos a partir de m\u00faltiplas caracter\u00edsticas. \nPor \u00faltimo, identificou-se os fatores extremos associados com as vari\u00e1veis \n\nindependentes e que afetam a vari\u00e1vel dependente, ou seja, motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o no \n\ntrabalho.\n\n\n\n60 \n\n4.4 RESULTADOS E D1sCUss\u00d5Es \n\nInicialmente se caracterizou os profissionais da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de \n\nItaja\u00ed/SC onde vari\u00e1veis como sexo, idade, estado civil e local de resid\u00eancia, foram \npesquisadas. \n\nDos question\u00e1rios considerados v\u00e1lidos, 77,10% foram respondidos por \ntrabalhadores do sexo feminino e os 22,90% restantes, por servidores do sexo masculino. \n\nAs distribui\u00e7\u00f5es das freq\u00fc\u00eancias por faixa et\u00e1ria se encontram no Gr\u00e1fico I. \nObservou-se uma concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores entre 35 a 40 e entre 40 a 45 anos, que \njuntas somaram com 43,40%. As faixas et\u00e1rias entre 30 a 35 anos e entre 45 a 50 anos, \napresentaram 15,20% e 13,60% dos trabalhadores, respectivamente. Praticamente 75% dos \nprofissionais se encontram nas faixas et\u00e1rias de maior produtividade. - \n\nAo serem questionados quanto ao estado civil a maioria respondeu ser casado, \n60,20%. Esse percentual equivalente a aproximadamente 3/1 da amostra \u00e9 coerente com a \nconcentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores entre 30 a 50 anos, ou seja profissionais em uma faixa et\u00e1ria \nonde os indiv\u00edduos j\u00e1 possuem fam\u00edlia constitu\u00edda. A distribui\u00e7\u00e3o das demais freq\u00fc\u00eancias \ns\u00e3o apresentadas no Gr\u00e1fico H.\n\n\n\n61 \n\nQuanto ao local de resid\u00eancia 81,40% informaram residir em Itaja\u00ed, 10,20% em \nBalne\u00e1rio Cambori\u00fa e os 8,40% restantes em cidades pr\u00f3ximas ou n\u00e3o informou o local da \nmoradia. \n\nA seguir vari\u00e1veis como escolaridade, sal\u00e1rio individual, regime de trabalho, \ncargo/fun\u00e7\u00e3o, etc., foram pesquisadas para se identificar o perfil profissional dos \n\ntrabalhadores da organiza\u00e7\u00e3o. \n\nAproximadamente 1/z, ou seja 22,90% dos profissionais possuem curso universit\u00e1rio \n\ncompleto. 18,60% possuem 29 grau completo e o mesmo percentual com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. O \nGr\u00e1fico IH condensa as demais freq\u00fc\u00eancias encontradas.\n\n\n\n62 \n\nRegis Filho &amp; Lopes (1996) encontraram, na mesma empresa, percentual \nsemelhante de trabalhadores com 29 grau completo, 18,00%. Entretanto, com curso \nuniversit\u00e1rio completo foram encontrados 28,00%. A redu\u00e7\u00e3o do percentual de \nprofissionais com curso universit\u00e1rio completo, em tomo de 33,57% em quatro anos, \u00e9 um \nfator interessante para ser observado ao se analisar aspectos relacionados com \nprodutividade e qualidade dos servi\u00e7os. \n\nO presente estudo revelou uma forte concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores recebendo de \n01 a 02 sal\u00e1rio m\u00ednimos, 30,50%. A distribui\u00e7\u00e3o das demais freq\u00fc\u00eancias s\u00e3o encontradas \nno Gr\u00e1fico IV. \n\nii \n\nDos trabalhadores pesquisados 82,20% s\u00e3o estatut\u00e1rios/efetivos e 16,10% s\u00e3o \ncontratados por tempo limitado. 1,70% n\u00e3o informaram o tipo de v\u00ednculo empregat\u00edcio. O \nfato de mais de % dos trabalhadores possu\u00edrem estabilidade no emprego \u00e9 um aspecto \nimportante de para ser observado ao se analisar a vari\u00e1vel dependente motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o \nno trabalho. \n\nO Gr\u00e1fico V apresenta a carga hor\u00e1ria di\u00e1ria de trabalho dos profissionais na \norganiza\u00e7\u00e3o. Observa-se que 87,30% dos trabalhadores trabalham 06 horas di\u00e1rias ou mais \nna empresa. Como um percentual elevado de trabalhadores dedicam praticamente tempo \nintegral para a empresa, fatores relacionados com outro emprego n\u00e3o devem influenciar a \nvari\u00e1vel dependente motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho.\n\n\n\n63 \n\nA seguir os entrevistados foram questionados quanto ao tempo de servi\u00e7o na \nempresa. Observa-se que um percentual relativamente elevado, 35,60%, possui de O5 a 10 \nanos de empresa e 12,70% trabalham de 10 a 15 anos na organiza\u00e7\u00e3o, ou seja, praticamente \nmetade dos profissionais trabalham entre 05 a 15 anos para o Munic\u00edpio, exatamente \n\n48,3 0%. Os demais percentuais s\u00e3o encontrados no Gr\u00e1fico VI. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao tipo de moradia, 80,50% moram em casa pr\u00f3pria. 15,30% em casa \nalugada e 4,20% em outro tipo de moradia. \n\nA religi\u00e3o professada por 70,30% dos entrevistados \u00e9 a cat\u00f3lica e outros 16,10% \ns\u00e3o evang\u00e9licos. As demais freq\u00fc\u00eancias s\u00e3o apresentadas no Gr\u00e1fico VH.\n\n\n\n64 \n\nPor \u00faltimo os entrevistados foram questionados quanto ao cargo/liin\u00e7\u00e3o exercidos. \n38,00% dos profissionais, aqui inclu\u00eddos alguns com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, exercem cargo/fun\u00e7\u00e3o \nuniversit\u00e1rias e t\u00edpicas da organiza\u00e7\u00e3o e outros 30,40% est\u00e3o distribu\u00eddos em \u00e1reas de \napoio de n\u00edvel m\u00e9dio, entretanto t\u00edpicas da atividade fim. 31,16% em outros cargos/fun\u00e7\u00f5es \nde apoio, por\u00e9m n\u00e3o t\u00edpicas da empresa. As distribui\u00e7\u00f5es das freq\u00fc\u00eancias podem ser \nvisualizadas no Gr\u00e1fico VIII.\n\n\n\n65 \n\nAp\u00f3s o segmento do question\u00e1rio destinado a tra\u00e7ar o perfil profissional os \nentrevistados foram perguntados a respeito de politicas e pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o de \n\npessoal da empresa, condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa, rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\ne de comunica\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia percebida do supervisor, estilo percebido de chefia e sobre \n\na tarefa em si, ou seja fatores motivacionais, objetivando aferir a consist\u00eancia quanto a \nverdadeira motiva\u00e7\u00e3o pessoal do trabalhador. Foram pesquisados apenas fatores intemos a \nempresa, relegando n\u00e3o a um plano inferior mas para posteriores pesquisa, fatores extemos \ncomo condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais e que possam de alguma forma interferir \nna motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho. As distribui\u00e7\u00f5es das freq\u00fc\u00eancias se encontram no Anexo III. \n\nA partir dos valores assumidos pelas vari\u00e1veis selecionadas para a investiga\u00e7\u00e3o, \nestudou-se a rela\u00e7\u00e3o entre cada uma das vari\u00e1veis independentes e a vari\u00e1vel dependente.\n\n~ A Tabela O1 mostra os valores das. correla\u00e7oes entre cada vari\u00e1vel independente e a \nvari\u00e1vel dependente e entre as vari\u00e1veis independentes. Todos os. valores foram \n\nsignificativos, com p<0,0001 indicando que existe associa\u00e7\u00e3o entre os fatores. \n\nil`.~\\B\u00cd\"`.l.z\\ 01 CPS (\u00cdT\u00cdL l\u00ac\u00cdP(\u00cd PPE RIP TRS \u201cSP \ni \n\nCompet\u00eancia Percebida do Supervisor (CPS) 1 0.495 0.898 0.490 0.685 0.354 0.677 \nCondi\u00e7\u00f5es de Trabalho Oferecidas pela \n\nEmpresa (CTE) 1 0.546 0.791 0.496 0.389 0.650 \nEstilo Percebido de Chefia (EPC) 1 0.544 0.720 0.476 0.714 \n\nPol\u00edticas e Pr\u00e1ticas de Administra\u00e7\u00e3o de \n. \n\nPessoal da Empresa (PPE) 1 0.471* 0.501 0.626 \nRela\u00e7\u00f5es Interpessoais e Comunica\u00e7\u00e3o (RIP) 1 0.422 0.730 \n\nTarefa em Si (TRS) 1 0.590 \nMotiva\u00e7\u00e3o Servidor P\u00fablico (MSP) 1 \n\nN=1 18 \n\nEntretanto, um obst\u00e1culo comum na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre duas vari\u00e1veis, \u00e9 a \ndificuldade de se manter constantes os demais fatores que influenciam ou podem \ninfluenciar essas rela\u00e7\u00f5es. Seria desej\u00e1vel que a medida de associa\u00e7\u00e3o utilizada permitisse \n\navaliar o quanto cada vari\u00e1vel independente est\u00e1 associada isoladamente \u00e0 vari\u00e1vel \n\ndependente, por\u00e9m a natureza do fen\u00f4meno pesquisado n\u00e3o pennite um procedimento \ndesse tipo em maior profundidade.\n\n\n\n66 \n\nPara melhorar a confiabilidade uma an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi utilizada, \nobjetivando isolar os fatores que realmente est\u00e3o associados com a vari\u00e1vel dependente, \nTabela 02. \n\nT.~z\\BEL.\u203a\\ 02 BETA B t(l l l) p-level \nIntercpt 2.747 2.829 0.0055 \n\nCompet\u00eancia Percebida do Supervisor (CPS) 0.214 0.073 1.833 0.0694; \nCondi\u00e7\u00f5es de Trabalho Oferecidas pela Empresa (CTE) 0.245 0.133 2.911 0.00436 \n\nEstilo Percebido da Chefia (EPC) 0.006 0.002 0.048 0.962l51 \nPol\u00edticas e Pr\u00e1ticas de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoa] da \n\nEmpresa (PPE) 0.040 0.018 0.453 0.65116] \nRela\u00e7\u00f5es Interpessoais (RIP) 0.331 0.187 4.482 0.00002 \n\nTarefa em Si (TRS) 0.256 0.108 4.149 0.00007 \nR= ,85227209 R'= ,72636771 Adjusted R'= ,71157678 \nF(6,111)=49,109 p<,00000 Std. Error of estimate: 1,2632 \n\nAn\u00e1lise de Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla indicou que os fatores compet\u00eancia percebida \n\ndo supervisor (CPS), estilo percebido de chefia (EPC) e pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de \n\nadministra\u00e7\u00e3o de pessoal da empresa (PPE) n\u00e3o estavam associados com a \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o dos fimcion\u00e1rios. Os fatores condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela \n\nempresa (CTE), rela\u00e7\u00f5es interpessoais e de comunica\u00e7\u00e3o (RIP) e sobre a tarefa em si \n(TRS) estavam associados \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o, com mais for\u00e7a para os dois \u00faltimos. \n\nOs resultados da an\u00e1lise do protocolo S\u00f3cio/motivacional encontram amparo nos \n\npressupostos da Teoria Y de Douglas McGregor (McGregor, 1992), para a qual o ser \nhumano n\u00e3o detesta por natureza o trabalho e onde o trabalhador \u00e9 capaz de aceitar e \n\nprocurar responsabilidades no seu trabalho e, dependendo das condi\u00e7\u00f5es em que a tarefa \u00e9 \nrealizada, esse trabalho pode vir a ser fonte de satisfa\u00e7\u00e3o e voluntariamente realizado. Os \n\nresultados do protocolo encontram, tamb\u00e9m, amparo em Sbragia &amp; Maximiano (1980) e \nSannazzaro (1987) nos estudos sobre os fatores condicionantes da motiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o \n\nno trabalho. \n\nDa mesma forma, a Teoria Bifatorial de Motiva\u00e7\u00e3o/Higiene de Herzberg \n(Herzberg, 1959 citado por Coradi, 1985) qualifica os resultados encontrados, no que se \n\nrefere a tarefa bem sucedida e a natureza do trabalho realizado. \nPor outro lado, os resultados encontram fundamentos, tamb\u00e9m, na Teoria da \n\nHierarquia das Necessidades Humanas de Maslow (Maslow, 1970), quando afirma que \n\nindiv\u00edduos privados da satisfa\u00e7\u00e3o de algumas de suas necessidades podem desenvolver\n\n\n\n67 \n\nalguns quadros de desajustamento que prejudicam sua vida labutar, como por exemplo a \ninsatisfa\u00e7\u00e3o com sal\u00e1rio, o descumprimento de promessas pela institui\u00e7\u00e3o, a falta de \nreconhecimento pelo bom desempenho e a seguran\u00e7a fisica prec\u00e1rias no local de trabalho, \ne que contribuiram substanciahnente para a desmotiva\u00e7\u00e3o/insatisfa\u00e7\u00e3o individual dos \ntrabalhadores de sa\u00fade da institui\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, quando se pesquisou a associa\u00e7\u00e3o motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o e agrupamentos \ncomo sexo, escolaridade, sal\u00e1rio individual, regime de trabalho, tempo de empresa e \ncargo/fun\u00e7\u00e3o, apenas estilo percebido da chefia (EPC) e regime de trabalho apresentou \nsignific\u00e2ncia, indicando que os servidores com contrato por tempo determinado s\u00e3o mais \nfavor\u00e1veis ao estilo da chefia do que os estatut\u00e1rios/efetivos. Os demais resultados do teste \nQui-quadrado se encontram no Anexo IV. \n\nAp\u00f3s a Classifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica Ascendente seguida de Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o \nHier\u00e1rquica por Parti\u00e7\u00e3o e identificados os elementos de cada um dos quatro grupos \nformados, esses foram investigados quanto \u00e0s vari\u00e1veis individuais associadas. N\u00e3o se \nobservou nenhuma caracteristica marcante que permitisse definir algum tipo de perfil \nquanto a motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o dos servidores. Os resultados da an\u00e1lise se encontram no \nAnexo V. Entretanto, foi poss\u00edvel classificar os individuos em quatro grupos com as \nseguintes caracter\u00edsticas: \n\nGrupo 1 - 22,9% dos indiv\u00edduos com opini\u00f5es predominantemente ruins sobre as \nvari\u00e1veis estilo percebido de chefia (EPC), compet\u00eancia percebida do supervisor (CPS), \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa (CTE), pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o de pessoal \n\nda empresa (PPE) e tarefa em si (TRS); \n\nGrupo 2 - 39,0% dos indiv\u00edduos com opini\u00f5es predominantemente medianas sobre \nas vari\u00e1veis compet\u00eancia percebida do supervisor (CPS), estilo percebido de chefia (EPC), \nmotiva\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico (MSP), rela\u00e7\u00f5es interpessoais e de comunica\u00e7\u00e3o (RIP) e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa (CTE), \n\nGrupo 3 - 30,5% indiv\u00edduos com opini\u00f5es variando entre medianas e boas sobre as \nvari\u00e1veis compet\u00eancia percebida do supervisor (CPS), motiva\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico \n\n(MSP), rela\u00e7\u00f5es interpessoais e de comunica\u00e7\u00e3o (RIP), estilo percebido de chefia (EPC),\n\n\n\n68 \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa (CTE) e pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o de \npessoal da empresa (PPE); e \n\nGrupo 4 - 7,6% indiv\u00edduos com opini\u00f5es predominantemente boas sobre as \nvari\u00e1veis pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o de pessoal da empresa (PPE), condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\noferecidas pela empresa (CTE), motiva\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico (MSP), tarefa em si (TRS) \ne estilo percebido de chefia (EPC). \n\nObserva-se que estilo percebido de chefia (EPC) e condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas \n\npela empresa (CTE) s\u00e3o as vari\u00e1veis que aparecem em todos os grupos exercendo \ninflu\u00eancia sobre a motiva\u00e7\u00e3o do servidor p\u00fablico (MSP), principalmente nos grupos 2, 3 e \n\n4 onde a essa vari\u00e1vel caracteriza o grupo. \n\nOutra an\u00e1lise relevante observada \u00e9 que a vari\u00e1vel tarefa em si (TRS) aparece nos \ndois grupos extremos, ou seja, a tarefa exerce influ\u00eancia direta sobre a motiva\u00e7\u00e3o do \n\nservidor p\u00fablico (MSP), principalmente no que se refere as opini\u00f5es desfavor\u00e1veis, pois \n\npraticamente o triplo dos entrevistados, em rela\u00e7\u00e3o ao grupo 4, t\u00eam opini\u00e3o \npredominantemente ruim sobre a tarefa. \n\nA an\u00e1lise do protocolo s\u00f3cio/motivacional pemiitiu, ainda, identificar os fatores \nextremos associados com as vari\u00e1veis independentes e que afetam a vari\u00e1vel dependente \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho. Observa-se, de maneira geral, a rela\u00e7\u00e3o dos fatores da \n\ncoluna esquerda com as necessidades fisiol\u00f3gicas, de seguran\u00e7a e sociais da escala de \nMaslow (Hersey &amp; Blanchard, 1977) e os fatores da coluna direita com as necessidades de \nauto-estima e de auto-realiza\u00e7\u00e3o da mesma escala. Os fatores identificados s\u00e3o \napresentados na Tabela 03. \n\nVerifica-se que os fatores limitantes s\u00e3o a inadequada pol\u00edtica de administra\u00e7\u00e3o \n\ncom rela\u00e7\u00e3o as quest\u00f5es salariais, a inexist\u00eancia \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o e \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o, a \ndespreocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a fisica dos servidores e a inexist\u00eancia de um canal de \ncomunica\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o e os servidores. Por outro lado, indicam como fatores \nmotivacionais as rela\u00e7\u00f5es interpessoais, onde predomina a colabora\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a entre \n\ncolegas, a rela\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel com as chefias e a realiza\u00e7\u00e3o de tarefa grafificante e \nimportante socialmente. \n\nAssim, observa-se perfeitamente um campo de for\u00e7as que limita e outro que \nimpulsiona os indiv\u00edduos na realiza\u00e7\u00e3o de seu trabalho. O primeiro causando\n\n\n\ndesmotiva\u00e7\u00e3o/insatisfa\u00e7\u00e3o e o segundo causando motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o, ou seja \nmotiva\u00e7\u00e3o dependendo, tamb\u00e9m, do ambiente organizacional (Lewin, 1965).\n\nI \n___-__ \n\n-100-90 -80 -70 -60 -50 -40 -30 -20 -10 0 +10 +20 +30 +40 +50 +60 +70 +80 +90+l00 \n\n, 8.\n\n\n\n70 \n\n4 5 SUGEST\u00d5ES PARA A INSTITUI\u00c7\u00c3O \n\nBaseado nos fatores que produziram motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o ou, em sentido oposto, que \nprovocaram desmotiva\u00e7\u00e3o/insatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho, sugere-se \u00e0 Secretaria Municipal de \n\n\u2039\u00bfu_mp_rir os M5;omp\u00bfomissos firmados entre a i\u00ebtitui\u00e7\u00e3o e os seus servidores, de \nmodo a estabelecer a ciniian\u00e7a entre a empre_s_a e todos que formam as equipes de \ntrabalho; \n\na\u00bfde_qL_Iar`o_s___s_al\u00e1rios aos niveis de mercado, bem como as diversas categorias \nprofissionais e suas jornadas de trabalho, evit_a_nd_g as diferen\u00e7ashsalariais entre \n\nmembros da mesma categoria profissional e entre profissionais com mesmo n\u00edvel \nde escolaridade; \n\nadotar mecanismos que EJw~ recompensem o bom desempenho do \nservidor, de tal forma que possa ascender no exerc\u00edcio da sua profiss\u00e3o; \n\ncriar um canal de comunica\u00e7\u00e3o e conversa\u00e7\u00e3o entre dire\u00e7\u00e3o e servidores, onde \ntodos possam expor suas id\u00e9ias para a melhoria dos servi\u00e7os, bem como a \nrealiza\u00e7\u00e3o de ajustes que julgarem importantes e necess\u00e1rios, permitindo se adaptar \n\n\u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios; \n\nincentivar a capacita\u00e7\u00e3o para todos os n\u00edveis e categorias profissionais; \n\n_adequa\u00bf_ equipamentos, instrumentos, instala\u00e7\u00f5es e o que se fizer necess\u00e1rio para \n\ngarantir a s_eguran\u00e7a fisica no trabalho; e \n\ndispor de um mecanismo de comunica\u00e7\u00e3o que fome\u00e7a informa\u00e7\u00f5es da empresa \npara os servidores quanto as mudan\u00e7as, eventos, normas, etc., e que sejam de \n\ninteresse para o trabalhador de sa\u00fade.\n\n\n\n71 \n\nCAP\u00cdTULO V - CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\nAs pesquisas e a literatura confirmam que v\u00e1rias podem ser as abordagens \nutilizadas para explicar a motiva\u00e7\u00e3o humana para O trabalho ou para se conhecer os \ndiversos fatores que podem estimular ou inibir a realiza\u00e7\u00e3o produtiva da tarefa e com mais \nou menos satisfa\u00e7\u00e3o do trabalhador, tais como, as classificadas como monet\u00e1ria, atitudinal \nsituacional, desenvolvimento organizacional, supervis\u00e3o e comportamental. \n\nNo presente estudo de caso, os fatores compet\u00eancia percebida do supervisor (CPS), \nestilo percebido de chefia (EPC) e pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de administra\u00e7\u00e3o de pessoal da \n\nempresa (PPE) n\u00e3o est\u00e3o associados com a motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios. Os \nfatores condi\u00e7\u00f5es de trabalho oferecidas pela empresa (CTE), rela\u00e7\u00f5es interpessoais e de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o (RIP) e sobre a tarefa em si (TRS) est\u00e3o associados \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o, \nprincipalmente os dois \u00faltimos. Os. resultados encontram amparo nas teorias que colocam a \n\ntarefa em si e as rela\u00e7\u00f5es interpessoais como a principal fonte de motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o \nindividual. \n\nObserva-se, tamb\u00e9m, uma forte predomin\u00e2ncia do sexo feminino, 77,10% dos \nentrevistados contra 22,90% restantes do sexo masculino, sendo que a maioria dos \n\ntrabalhadores se concentram na faixa et\u00e1ria entre 35 e 45 anos, 43,40%. \n\nA grande maioria dos entrevistados informa ser casada, 60,20% e residindo, \npredominantemente, na cidade de Itaja\u00ed, 81,40%. Dos entrevistados aproximadamente %, \n22,90%, possui curso universit\u00e1rio e 18,60% com p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, sendo que dos \nentrevistados 30,50% recebem entre um e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nOutro fator relevante \u00e9 que 82,20% dos trabalhadores s\u00e3o estatut\u00e1nos/efetivos e \n\ncom 35,60% tendo entre 05 e 10 anos de tempo de empresa. Observa-se, ainda, que um \npercentual significativo dos entrevistados trabalham 06 horas di\u00e1rias ou mais, 87,30%. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o percentual revelou que 38,00% dos trabalhadores exercem \ncargo/fun\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria e caracter\u00edsticas da atividade fim da institui\u00e7\u00e3o, ou seja, \natividades diretamente relacionadas com a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de sa\u00fade. \n\nDeve-se, tamb\u00e9m, ressaltar que entre os fatores que produzem uma insatisfa\u00e7\u00e3o \nextrema durante o trabalho se encontram o descumprimento das promessas feitas pela\n\n\n\n72 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, 89,20%, sal\u00e1rio injusto, 87,80%, e n\u00e3o reconhecimento pelo trabalho realizado, \n\n87,30%. Por outro lado tarefa gratificante, 90,40%, rela\u00e7\u00f5es interpessoais agrad\u00e1veis, \n\n89,70% e trabalho \u00fatil para sociedade, 88,90%, s\u00e3o os fatores que produzem uma \nmotiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o extrema durante o trabalho em servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica dos \nservidores da Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Itajai/SC. \n\nCabe insistir, ainda, na persegui\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias adicionais para o presente estudo, \npois \u00e9 possivel que, em outras situa\u00e7\u00f5es, as caracteristicas dos fatores pesquisados estejam \nassociadas com outros elementos de motiva\u00e7\u00e3o/satisfa\u00e7\u00e3o e mesmo com \ndesmotiva\u00e7\u00e3o/insatisfa\u00e7\u00e3o. Essas possibilidades n\u00e3o devem ser descartadas, a princ\u00edpio, \nmas pelo contr\u00e1rio estimuladas a se constituir em hip\u00f3teses a serem testadas. \n\nRecomenda-se, tamb\u00e9m, a realiza\u00e7\u00e3o de estudos dessa natureza com um maior ou \nmenor grau de controle sobre as vari\u00e1veis independentes, de forma a melhorar o n\u00edvel de \nprecis\u00e3o das an\u00e1lises e conclus\u00f5es, independente do desafio que tem caracterizado esses \n\ntipos de estudos na \u00e1rea das ci\u00eancias comportamentais. \n\nPor fim, maiores investiga\u00e7\u00f5es devem ser realizadas no sentido de que fatores \nexternos como condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais sejam pesquisados e que de \nalguma forma possam interferir na motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho na institui\u00e7\u00e3o analisada.\n\n\\\n\n\n\n73 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALBA-HESKETH, M. M. Os fatores que determinam o comportamento do indiv\u00edduo no \ntrabalho. Tend. Trab, S\u00e3o Paulo, p. 17-24, jan 1993. \n\nANTUNES, J. L. F; NASCIMENTO, C. B; NASSI, L. C; PREGNOLATTO, N. P. \nInstituto Adolfo Lutz - 100 anos do Laborat\u00f3rio de Sa\u00fade P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Editora \nletras &amp; letras, 1992. 280 p. \nANNUARIO DE ITAJAI-IY PARA 1924. Itaja\u00ed: O Commercio/O Pharol. 1924, 156p. \nANU\u00c1RIO DE ITAJAI PARA 1949.1tajz1z Aurora, 1949. zisp. \nARGYRIS, C. Personalidade e organiza\u00e7\u00e3o: o conflito entre o sistema e o indiv\u00edduo. Rio \nde Janeiro: Renes., 1968. 269 p. \n\nBERGAMINI, C. W. Motiva\u00e7\u00e3o. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1989. 122 p. \nBERGAMINI, C. W. Recursos humanos: a administra\u00e7\u00e3o do sentido. M, S\u00e3o Paulo, \nV. 26, n.2, p_68-73, abr./jun., 1991. \n\nBRASIL. Lei n. 8080 de 19 de setembro 1990. Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em \n<http://www.saude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Lei 8142 de 12 de dezembro 1990. Lei Org\u00e2nica da Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em \n<http://WWW.saude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o 1998. Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. Dispon\u00edvel em \n<http://WWW.saude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Norma Operacional B\u00e1sica 01/91. Dispon\u00edvel em \n<http://www.saude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Norma Operacional B\u00e1sica 01/92. Dispon\u00edvel em \n<http://wWW.saude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Norma Operacional B\u00e1sica 93. Dispon\u00edvel em \n<htt_1z://wwwsaude.gov.br.>. Acesso em 01 de dezembro de 2000. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. NOB/96-NORl\\/IA OPERACIONAL B\u00c1SICA DO \nSISTEMA \u00daNIco DE sA\u00daDE.BfzS\u00ed1izz Ivfiz\u00fast\u00e9\u00fao da sa\u00fade, 1997. 34p. \nBRASIL. MS - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.sa\u00fade.gov.br.>. \nAcesso em 01 de dezembro de 2000. \nCAMPOMAR, M. C. Do uso de \u201cestudo de caso\u201d em pesquisas para disserta\u00e7\u00f5es e teses \nem administra\u00e7\u00e3o. R. Adm, S\u00e3o Paulo, v. 26, n. 3, p.95-97, jul./set. 1991. \nCHIAVENATO, I. Recursos humanos. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1990. 377p.\n\n\n\n74 \n\nCI-HAVENATO, I. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria geral da administra\u00e7\u00e3o. 4. ed. S\u00e3o Paulo: McGraw- \nHill, 1993. 920p. \n\nCHIAVENATO, I. Recursos humanos na empresa. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1994. 209 p. \nCOFER, C. N. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 psicologia. Tradu\u00e7\u00e3o Maria da Gl\u00f3ria Novak. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1972. 140 p. \n\nCORADI, C. D. O comportamento humano em administra\u00e7\u00e3o de empresas. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1985. 305p. \n\nCOSTA, N. R. Lutas urbanas e controle sanit\u00e1rio. Petr\u00f3polis: Vozes/ABRASCO, 1987. \nCOSTA, N. R., RIBEIRO, J. M. Pol\u00edtica social e descentraliza\u00e7\u00e3o: o caso do setor sa\u00fade. \nCONASEMS, S\u00e3o Paulo, ano 3, n. 37, p.15, nov./dez.1997. \nD\u201d\u00c1V1LA, E. Pequena hist\u00f3ria de Itaja\u00ed. Itaja\u00ed: Gr\u00e1fica Dehon, 1982. 155p. \nDAVIS, K., NEWSTROM, J. W. Comportamento humano no trabalho. S\u00e3o Paulo: \nPioneira, 1992. 207p. \n\nDEJOURS, C., DESSORS, D., DESRIAUX, F.. Por um trabalho, fator de equil\u00edbrio. R, \nAdm. Emp. S\u00e3o Paulo, v. 33, n. 3, p.98-104, maio/jun. 1993. \nDOLENEC, S. The relationship between health status, motivation and work efficiency \nofforest workers. In: CONFERENCE \u201cERGONOMICS AND OCCUPATIONAL \nHEALTH\u201d, 1994, Zagreb. Proceedings..., 1994. \nEYSENCK, M.W. Psicologia cogitiva\u00ed um manual introdut\u00f3rio. Porto Alegre: Artes \nM\u00e9dicas, 1994. 490p. \n\nFNS - Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://vvw'w.fns.gov.br>. \nAcesso em 01 de dezembro de 2000. \nGARDNER, H. A nova ci\u00eancia da mente: uma hist\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o cognitiva. S\u00e3o Paulo: \nUSP, 1995. 454p. \nGIANESI, I. G. N., CORR\u00caA, H. L. Administra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de servi\u00e7os: opera\u00e7\u00f5es para \na satisfa\u00e7\u00e3o do cliente. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1996. 233p. \n\nHERSEY, P., BLANCHARD, K. H. Psicologia para administradores de empresas: a \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos humanos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: EPU, 1977. 254p. \nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. 2000. Dispon\u00edvel em \n<http://www.saude.gov.br.> Acesso em: O1 de dezembro de 2000. \n\nIYDA, M. Cem anos de sa\u00fade p\u00fablica: a cidadania negada. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1994. \n148p.\n\n\n\n75 \n\nJACOB, J. Mudan\u00e7a organizacional: um estudo de caso utilizando uma abordagem \ncognitivista. 1996. 85f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o) - Engenharia \nde Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \n\nKELLER, F. S. Princ\u00edpios de psicologia. S\u00e3o Paulo: Herder, 1968. 451p. \nKINDERSLEY, D. Hist\u00f3ria do mundo. Rio de Janeiro: Globo, 1997. 1 CD-ROM. \nKIVIM\u00c0RKI, M., VOUTILAINEN, P., KOSKINEN, P. Job enrichment, work motivation, \nand job satisfaction in hospital wards: testing the job characteristics model. J_._Nu_r.__Manag, \n\nLondon, n. 3, p.87-91, 1995. \n\nKOONTZ, H..; O\u201dDONNELL, C., WEIHRICH, H. Administra\u00e7\u00e3o - recursos humanos: \ndesenvolvimento de administradores. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1988. 239p. \n\nLEWIN, K. Teoria de campo em ci\u00eancia social. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1965. 387p. \nLIKERT, R. Novos padr\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o. 2\u201d ed. S\u00e3o Paulo: Enio Matheus Guazzelli, \n1979.307p. \n\nLINHARES, J. O que a mem\u00f3ria guardou. Itaja\u00ed: Ed. UNIVALI, 1997. 328p. \nLOPES, T. V. M. Motiva\u00e7\u00e3o no trabalho. Rio de Janeiro: FGV, 1980. 155p. \nLUZ, M. T. Medicina e ordem politica brasileira: pol\u00edticas e institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade (1850- \n1930). Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1982. 218p. \n\nLUZ, M. T. As institui\u00e7oes m\u00e9dicas no Brasil: institui\u00e7\u00e3o e estrat\u00e9gia de hegemonia. 3. ed. \nRio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1986. 295p. \n\nMANCINI, W. Fatores motivacionais para o trabalho dos servidores fiscais da secretaria \nda fazenda do estado do amazonas. 1998, 91f. Disserta\u00e7\u00e3o (Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nAdministra\u00e7\u00e3o) Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis. \n\nMQCLELLAND, D. C. The achievement motive. Van Nostrand, 1981, p.7-42. \nMCGREGOR, D. O lado humano da empresa. 2\u201d ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1992. \n225p. \n\nMASCARENHAS, R.S. A organiza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade e da aten\u00e7\u00e3o m\u00e9dica como \ncondicionamentos de sa\u00fade das comunidades. IN: PARETA, J .M.M.; MEIRA, A.R.; \nD\u201dANDRETTA JR., C. Sa\u00fade da Comunidade. S\u00e3o Paulo: McGraw Hill, 1976. p.35- 131. \nMASLOW, A. H. Motivation and personality. New York: Harper &amp; Row Publishers, 1970. \np.371-397. \n\nMERHY, E.E, 1984 - O capitalismo e a sa\u00fade p\u00fablica: a emerg\u00eancia das pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias \nno Estado de S\u00e3o Paulo. Campinas: Papirus, 1985. 116 p.\n\n\n\n76 \n\nMURRAY, E. J. Motiva\u00e7\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1967. 177p. \nMINICUCCI, A. Din\u00e2mica de ggpo. teorias e sistemas. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1993. \n314p. \n\nNETO, J. M. Pol\u00edticas de sa\u00fade no Brasil: a descentraliza\u00e7\u00e3o e seus atores. Sa\u00fade em D\u00e9b., \nS\u00e3o Paulo, n. 31, p.54-66, mar. 1996. \n\nNUNES, E. D. Medicina social: aspectos hist\u00f3ricos e te\u00f3ricos. S\u00e3o Paulo: Global, 1983. \nzosp. \n\nOLIVEIRA, J. P. R. de. Motiva\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia. R. Adm., S\u00e3o Paulo, v. 27, n. 3, p. \n103-106, jul./set. 1992. \n\nPASOLD, C. L. Estudo evolutivo da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria catarinense e suas repercuss\u00f5es na \nestrutura dos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica do estado de Santa Catarina - per\u00edodo republicano, \n1978. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sa\u00fade P\u00fablica) - Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica - \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. 197 8. \n\nPEREZ-RAMOS, J. Motiva\u00e7\u00e3o no trabalho: abordagens te\u00f3ricas. Psic\u00f3loga-USP. S\u00e3o \nPaulo, v.l, n.2, p.l27-140, 1990. \n\nPATR\u00cdCIO, Z. M. Ser saud\u00e1vel na felicidade-prazer - uma abordagem \u00e9tica e est\u00e9tica pelo \ncuidado hol\u00edstico-ecol\u00f3gico. Florian\u00f3polis: Ed. Universit\u00e1rio, 1996. 15lp. \n\nPUENTE, M. de La. Tend\u00eancias contempor\u00e2neas em psicologia da motiva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nAutores Associados: Cortez, 1982, 277p. \n\nREESE, E.P. An\u00e1lise do comportamento humano. 33 ed. Rio de Janeiro: Jos\u00e9 Ol\u00edmpio, \n1976. l60p. \n\nREGIS FILHO, G. I. Estudo de clima organizacional nos servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica, \noferecidos pela rede ambulatorial da secretaria de sa\u00fade, da Prefeitura Municipal de Itaja\u00ed, \n\n(SC). 1996. 68f. Monografia. Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento de Recursos \nHumanos. UNIVALI. \nREGIS FILHO, G. I., LOPES, M. C. Estudo de clima organizacional em servi\u00e7os \nambulatoriais de sa\u00fade p\u00fablica da Secretaria de Sa\u00fade de Itaja\u00ed - (SC). segunda parte: \nperfil dos servidores e n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o. R. Ci. Sa\u00fade, Florian\u00f3polis, v. 15, n. 1,2, p. 163- \n\n190, jan./dez. 1996. \n\nREGIS FILHO, G. I., LOPES, M. C., GLAYCON, M. Democratiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o \nem servi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica - do taylorismo \u00e0 gest\u00e3o participativa. R. Ci. Sa\u00fade, \nFlorian\u00f3polis, V. 17, n.2, p.l3-29, jul./dez. 1998.\n\n\n\n77 \n\nREIS, J. N. dos. A motiva\u00e7\u00e3o humana no trabalho administrativo do enfermeiro na \nrealidade hospitalar - aspectos te\u00f3ricos. 1993. 97f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEnfermagem) - Escola de Enfermagem de Ribeir\u00e3o Preto, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nRibeir\u00e3o Preto. \n\nRODRIGUES, M. A rela\u00e7\u00e3o motiva\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o na empresa. Monografia (Curso de \nEspecializa\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o) - Escola Superior de Administra\u00e7\u00e3o e Ger\u00eancia, \nFunda\u00e7\u00e3o de Ensino do P\u00f3lo-Geoeducacional do Vale do Itaja\u00ed, 1987, 71p. \nSANNAZZARO, C. A. de C. Determina\u00e7\u00e3o dos fatores condicionantes da motiva\u00e7\u00e3o e \nsatisfa\u00e7\u00e3o no trabalho em um laborat\u00f3rio de an\u00e1lises cl\u00ednicas hospitalar. Rev. Bras. Anal. \nCl\u00edn., S\u00e3o Paulo, v.19, n.1, p.9-13, 1987. \nSANTOS FILHO, L. de C., 1910 - Hist\u00f3ria geral da medicina brasileira. S\u00e3o Paulo: \nHUCITEC: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1977. \nSBRAGIA, R., ~O, A. C. A. Um estudo sobre fatores condicionantes da \nmotiva\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o no trabalho. S\u00e3o Paulo, v. 15, n. 1, p. 7-17, jan./mar. 1980. \n\nSKINNER, B.F. Ci\u00eancia e comportamento humano. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \nl985.420p. \n\nSOUZA, D. S. A sa\u00fade bucal no sistema \u00fanico de sa\u00fade. R. Divulg., S\u00e3o Paulo, n. 6, p.4-9, \n1991. \n\nTEIXEIRA, S. M. F. Descentraliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade: dimens\u00f5es anal\u00edticas. L \nAdm. Publ. v.24, n.2, p.78-99, fev./abr. 1990. \n\n. Reforma Sanit\u00e1ria: em busca de uma teoria / organizadora: 2\u201d ed. \nS\u00e3o Paulo: Cortez; Rio de Janeiro: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade \nColetiva, 1995, p.21 1-219. \n\nWICKSTROM, G., HELEL\u00c1-HANNUS, L.; JOKI, M. et al. Factors related to good group \nperformance in nursing. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cyberg.curtin.edu.au.>, Acesso em 01 \nde dezembro de 2000. \n\nVVISNER, A. A intelig\u00eancia no trabalho: textos selecionados de ergonomia. S\u00e3o Paulo: \nFUNDACENTRO, 1994. l90p. \nWITTIG, A. F. Psicologia geral - S\u00e3o Paulo: McGraw - Hill, 1981. 300 p. \nWHO. World health organization. 2000. Dispon\u00edvel em&lt;http://WWw.who.int.> Acesso em \n01 de dezembro de 2000.\n\n\n\n78 \n\nBHHJOGRAFDXCONSULTADA \n\nALVES, R. Filosofia da ci\u00eancia: introdu\u00e7\u00e3o ao jogo e suas regras. 18\u201d ed. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1993. 209p_ \n\nANGELINI, A. L. A avalia\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o humana pelo M.P.A.M. R. Psicol. Norm. \nBgol. S\u00e3o Paulo, v.4, p.3-14, 1998. \n\nBARBETTA, P. A. Estat\u00edstica aplicada \u00e0s ci\u00eancias sociais. 3. ed. Florian\u00f3polis: UFSC, \n1999.283p. \n\nBERGAMINI, C. W. A dificil administra\u00e7\u00e3o das motiva\u00e7\u00f5es. R. Adm. Emp. S\u00e3o Paulo, v. \n38, n\u00b0 1, p. 6-17, jan./mar. 1998. \n\nBUENO, J. H. Pesquisa de clima organizacional: mais que uma t\u00e9cnica, um ato de \ncoragem. Treinam. Desenv. S\u00e3o Paulo, p:14-16, out. 1995. \n\nCASTRO, D. M. de. A motiva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do ciclo da qualidade. R$13 S\u00e3o Paulo, v. 29, \nn\u00b0 2, p.32-37, abr./jun. 1994. \n\nCOSTA, G. V. da. Cultura e valores organizacionais. Florian\u00f3polis: Insular, 1999. 168p. \nDELORENZO, A. N. Sociologia aplicada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1986. \n279p. \n\nDUTRA, J. S. A utopia da mudan\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es de poder na gest\u00e3o de recursos humanos. \nIn: . Cultura e poder nas organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1989. p. 145-169. \n\nETZIONI, A. Organiza\u00e7\u00f5es modernas. S\u00e3o Paulo: Pioneira, 1989. 163p. \nFLEURY, M. T. L. Est\u00f3rias, mitos, her\u00f3is - cultura organizacional e rela\u00e7\u00f5es no trabalho. \nR. Adm. Emp. Rio de Janeiro, v.27, n.4, p.7-18, out./dez. 1987. \nFLEURY, M. T. L. O desvendar a cultura de uma organiza\u00e7\u00e3o uma discuss\u00e3o \nmetodol\u00f3gica. In: . Cultura e poder nas organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1989. p.15-27. \n\n. Cultura organizacional - os modismos, as pesquisas, as \n\ninterven\u00e7\u00f5es: uma discuss\u00e3o metodol\u00f3gica. M., S\u00e3o Paulo, v.24, n.1, p.3-9, jan./mar. \n1989. \n\nFREITAS, M. E. Cultura organizacional grandes temas em debate. R. Adm. Emp. S\u00e3o \nPaulo, v.31, n.3, p.73-82,jul./set. 1991.\n\n\n\n79 \n\nGUTIERREZ, L. H. S. Percep\u00e7ao do clima organizacional conforme o escalao hier\u00e1rquico. \nR. Adm. Emp. S\u00e3o Paulo, v.28, n.4, p.5-13, out./dez. 1988. \nHESKETH, J. L. Motiva\u00e7\u00e3o e clima organizacional. Arg. Bras. Psicol. Apl. Rio de Janeiro, \nv.29, 11.3, p.s3-97,ju1./se:.1977. \n\nKASZNAR, I. K. A tipologia da motiva\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica para administradores p\u00fablicos de \nMarvick e os constructos de Downs, Gouldner, Tullock e outros. R. Adm. Pub. Rio de \nJaneiro, v.30, n.6, p.5-20, nov./dez. 1996. \n\nL\u00daDKE, M., ANDR\u00c9, M. E. D. Pesguisa em educa\u00e7\u00e3o: abordagens qualitativas. S\u00e3o \nPaulo: EPU, 1986. 99p. \nLUIZ, M. V. A enfennagem e o conhecimento dos conceitos de lideran\u00e7a, motiva\u00e7\u00e3o, \ncomunica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Acta. Paul. Enferm., v.2, n.4, p.111-122, dez. 1989. \n\nMANCINI, W. Fatores motivacionais para o trabalho dos servidores fiscais. Florian\u00f3polis: \nInsular, 1999. 136p. \n\nMARQUES, J. C. Di\u00e1logo criativo, intersubjetividade e mudan\u00e7as na cultura \norganizacional. In: Cultura e poder nas organiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas. p.48-67. 1990. \n\nMARRAS, C. C., FERNANDES, N. S., CARMAGNANI, M. I. S. A qualidade da \nassist\u00eancia de enfermagem e a motiva\u00e7\u00e3o no trabalho. M, v. 16, n\u00b0 4, dez. 1998. \nMELO, M. C. de O. L. Produto e produtores da cultura organizacional: algumas quest\u00f5es \nsobre o comportamento dos empregados. S\u00e3o Paulo, v.26, n.2, p.60-67, abr./jun. \n1991. \n\nMILANI, I. An\u00e1lise do comportamento aplicada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o. Psicol.: Teor. e Pesg., \nBras\u00edlia, v. 4, n\u00b0 2, p. 149-155, 1989. \n\nMIETTO, D. P. Motivando a for\u00e7a de vendas: estudo de caso. M., S\u00e3o Paulo, v.32, n\u00b0 \n2, p.9o-93, abr./jun., 1997. \n\nMIGLIACCIO FILHO, R. Reflex\u00f5es sobre o homem e o trabalho. R. Adm. Emp., S\u00e3o \nPaulo, v. 34, n\u00b0 2, p.18-32, mar./abr. 1994. \n\nMORAN, E. T., VOLKWEIN, J. F. The cultural approach to the formation of \norganizational climate. Hum. Relations, v .45, n. 1, p. 19-47, 1992. \nMOTTA, F. C. P. Organiza\u00e7\u00f5es: v\u00ednculo e imagem. R. Adm. Emp., S\u00e3o Paulo, v.31, n.3, \np.5-11,jul./set. 1991. \n\nMOTTA, P. R. Todo mundo se julga vitorioso, inclusive voc\u00ea: a motiva\u00e7\u00e3o e o dirigente. \nR. Adm. Publ., Rio de Janeiro, v. 20, n. 1, p. 1 17-29, jan./mar. 1986.\n\n\n\n80 \n\nOLIVEIRA, M. A. Pesquisas de clima interno nas empresas: o caso dos desconfi\u00f4metros \navariados. Equipe T\u00e9cnica OBI. S\u00e3o Paulo: Nobel. 1995. 164p. \n\nPATR\u00cdCIO, Z. M. A pr\u00e1tica do cuidar-cuidado \u00e0 fam\u00edlia da adolescente gr\u00e1vida atrav\u00e9s de \nenfogue s\u00f3ciocultural, 1990. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Enfermagem). Curso de P\u00f3s- \nGradua\u00e7\u00e3o em Enfermagem, Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis. \nPETTIGREW, A. M. A cultura das organiza\u00e7\u00f5es \u00e9 administr\u00e1vel? cultura e poder nas \norganiza\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1989. p.145-153. \n\nREGIS FILHO, G. I., LOPES, M. C. Estudo de clima organizacional em servi\u00e7os \nambulatoriais de sa\u00fade p\u00fablica, da secretaria de sa\u00fade de itaja\u00ed, sc. primeira parte: perfil \n\ndos usu\u00e1rios e n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o. R. Ci. Saude, Florian\u00f3polis, v. 12, n. 1/2, p.181-197, \n\njan./jun. 1994. \n\nREGIS FILHO, G. I., SELL, Ingeborg. S\u00edndrome da m\u00e1-adapta\u00e7\u00e3o ao trabalho em tumos - \numa abordagem ergon\u00f4mica. Itaja\u00ed: Editora da UNIVALI. 2000, 132p. \nRIBEIRO, C. R. M. A empresa hol\u00edstica. 3. ed., S\u00e3o Paulo: Editore, 1992. 191p. 1993. \nSANTOS, N. M. A tipologia de quinn para conhecer empresas brasileiras - elementos e \ncaracter\u00edsticas. Tend. Trab., S\u00e3o Paulo. p.19-24, ago. 1995. \n\nSANTOS, S. R. O fator humano na organiza\u00e7\u00e3o: aspectos te\u00f3ricos. Hosp.: Adm. Sa\u00fade, \nvol. 17, n\u00b0 1, jan./fev. 1993. \n\nSBRAGIA, R. Um estudo emp\u00edrico sobre o clima organizacional em institui\u00e7\u00f5es de \npesquisa. M., S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 2, p.30-39, abr./jun. 1983. \nSI-HNYASHIKY, G. T. Estudo quantitativo dos pressupostos b\u00e1sicos da cultura \norganizacional. ir S\u00e3o Paulo. v. 30, n. 3, p.60-72, jul./set. 1995. \nSIEVERS, B. Al\u00e9m do suced\u00e2neo da motiva\u00e7\u00e3o. R. Adm. Emp., S\u00e3o Paulo, v. 30, n. 1, \np.5-16, jan./mar. 1990. \n\nSOUZA, E. L. P. Clima e estrutura de trabalho. lim S\u00e3o Paulo, v.18, n.3, p.68-71, \njul./set. 1983. \n\n0TA1\\/IAYO, A., GONDIM, M. G. C. Escala de valores organizacionais. R. Adm S\u00e3o \nPaulo, v.31, n\u00b02, p. 62-72, abr./jun, 1996. \n\nTH\u00c9VENET, M. A cultura de empresa hoje em dia. I{_.1g1_1_1_1., S\u00e3o Paulo, v. 26, n.2, p.32- \n39, abr./jun. 1991. \n\nVIEIRA, S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 bioestat\u00edstica. 3. ed. rev. ampl. Rio de Janeiro: Ed. Campus, 1980. \n19\u00f3p.\n\n1\n\n\n\nDOCUMENTOS ELETR\u00d4NICOS \n\nhttp://www.abOprev.Org.br \n\nhttp://www.ensp.fiOcmz.br \n\nhttp://wWw.fiOcn1z.br \n\nhttp://www.fns. gOv.br \n\nhttp://wwwibge. gOv.br \n\nhttp://wwwmundobucal.cOm.br \n\nhttp://www.nc.ufcj.br \n\nhttp://WWW.OdOntO1Ogia.cOm.br \n\nhttp://www.pahO.Org \n\nhttp://Www.saude.gOv.br \n\nhttp://wvvw.saudebucal.cOm.br \n\nhttp://www.sc.gOv.br/saude \n\nhttp://www.unicef. org \n\nhttp://WWW.WhO.int\n\n\n\n82 \n\nANEXOS \nANEXO I \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOLOGICO \n\nPROGRAMA DE P\u00f3s-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DA PRODU\u00c7\u00c3O \nMESTRADO EM ERGONOMIA \n\nQuestion\u00e1rio n.\u00b0: \n\nCarta do Cotidiano\n\nD \nPer\u00edodo \n\nia 2' feira 3' feira 4' feira ii 5' feira i 6' feira S\u00e1bado Domingo \n\nManh\u00e3 \n\nTarde \n\nNoite \n\nObs.\n\n\n\n83 \n\nANEXO II \nInqu\u00e9rito S\u00f3cio/Motivacional \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO TECNOL\u00d3GICO \n\nPROGRAMA DE P\u00f3s-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA DA PRODU\u00c7\u00c3O - \nMESTRADO EM ERGONOMIA \n\nPrezado Colega: \n\nEstamos enviando a todos os servidores dos Postos de Sa\u00fade e Policl\u00ednicas da \nSecretaria de Sa\u00fade de Itaja\u00ed O presente question\u00e1rio, que pretende fazer um levantamento \ndos \u201cFatores Motivacionais no Trabalho em Servi\u00e7os de Sa\u00fade P\u00fablica\u201d entre os \nprofissionais dessa Secretaria. \n\nAs respostas deste question\u00e1rio ser\u00e3o utilizadas em nossa Disserta\u00e7\u00e3o de_Mestrado \nna \u00c1rea de Ergonomia. \n\nAs repostas aos question\u00e1rios nos permitir\u00e3o elaborar sugest\u00f5es adequadas \nobjetivando contribuir para que dirigentes p\u00fablicos reconhe\u00e7am a import\u00e2ncia do capital \nhumano, propiciando um ambiente salutar, que seja favor\u00e1vel ao desenvolvimento e a \nmoderniza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina p\u00fablica, para que possamos prestar um servi\u00e7o \u00e1gil e de \nqualidade e que atenda as demandas populacionais. \n\nPor outro lado, este formul\u00e1rio n\u00e3o objetiva identi\u00f1car o entrevistado, mas obter \nrespostas verdadeiras e precisas que extemem seus sentimentos sobre a sua motiva\u00e7\u00e3o e \nsatisfa\u00e7\u00e3o para o trabalho, bem como o seu ambiente de trabalho. \n\nOutrossim, ficaremos imensamente agradecidos se fosse poss\u00edvel preencher O \nquestion\u00e1rio at\u00e9 O dia 20 de novembro do corrente ano, pois temos prazos a cumprir em \nnossa pesquisa. ' \n\nSalientamos que sua colabora\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para o sucesso de nosso trabalho \ne antecipadamente agradecemos ao Colega por atender nossa solicita\u00e7\u00e3o. \n\nCordialmente, \n\nM\u00f4nica Cristina Lopes, CD \n\nQuestion\u00e1rio n.\u00b0: \n\n1. Identifica\u00e7\u00e3o \n\n1.1 Sexo: l.( )masculino 2. ( )feminino , 1.2 Idade: anos \n\n1.3 Estado Civil: 1. ( ) solteiro 2. ( )casado 3. ( )vi\u00favo \n4. ( )divorciado 5. ( )outro: \n\n3. Resid\u00eancia (Cidade): \n._\\ \n\n.\\ _\\\n\n\n\n84 \n\n2. Perfil Profissional \n\n2.1 Escolaridade: ( ) 19 Grau Incompleto ( ) Universit\u00e1rio Incompleto \n( ) \n\n19 Grau Completo ( ) Universit\u00e1rio Completo \n( ) 29 Grau Incompleto ( ) P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o. Qual? \n( ) \n\n29 Grau Completo \n\n2.2 Sal\u00e1rio Individual: ( ) At\u00e9 2 Sal\u00e1rios M\u00ednimos \n) De 2 a 4 Sal\u00e1rios M\u00ednimos \n) De 4 a 6 Sal\u00e1rios M\u00ednimos \n) De 6 a 8 Sal\u00e1rios M\u00ednimos \n) Acima de 8 Sal\u00e1rios M\u00ednimos \n\n/\u201c\\/`\\/.\\/'\\ \n\n2.3 Regime de trabalho: ( )Estatut\u00e1rio/Efetivo \n( ) Contrato por Tempo Limitado \n\n2.4 Carga Hor\u00e1ria Di\u00e1ria: - \n\n2.5 Tempo de servi\u00e7o: anos. \n\n2.6 Moradia: ( ) pr\u00f3pria ( ) alugada ( ) outra \n\n2.7 Religi\u00e3o: \n\n2.8 Cargo/Fun\u00e7\u00e3o: \n\n( ) m\u00e9dico ( )odont\u00f3logo ( )farmac\u00eautico ( ) enfermeiro ( )psic\u00f3logo \n\n( ) fonoaudi\u00f3logo ( ) assistente social ( )t\u00e9cnico de enfermagem \n\n( ) auxiliar de enfermagem ( )atendente de enfermagem ( )assistente administrativo \n\n( ) agente administrativo ( )auxiliar cont\u00e1bil ( )laboratorista ( )motorista \n\n( ) zeladora ( )recepcionista ( )agente de servi\u00e7os gerais ( ) outro \n\n3. Fatores Motivacionais \n\nQuando voc\u00ea tem um bom desempenho (trabalha bem) a Secretaria Municipal de Sa\u00fade \nreconhece atrav\u00e9s de algum beneficio?\n\n' \n\n( ) nunca ( ) raramente _ ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n>2z Voc\u00ea acha que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade se preocupa com a sua seguran\u00e7a fisica \nno trabalho? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre\n\n\\\n\n\n\n85 \n\nO que voc\u00ea acha das condi\u00e7\u00f5es (\u00e1rea fisica, instala\u00e7\u00f5es, limpeza, etc.) do seu local de \ntrabalho? \n\n( )p\u00e9ssimas ( )ruins ( )boas ( )\u00f3timas \n\n;\u00ed'\u00bf\u00a7 Voc\u00ea percebe que h\u00e1 freq\u00fc\u00eancia em desacordos e desajustes entre fiincion\u00e1iios do seu \nsetor e ou com outros setores da Secretaria Municipal de Sa\u00fade? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\u00d7 / , . ,. _ . . \n/5% Voc\u00ea e consultado quanto a ideias que possam vir a melhorar a qualidade do servi\u00e7o? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n26;; Voc\u00ea percebe que seu chefe tem aten\u00e7\u00e3o e interesse na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas? \nC' \n\n( ) nenhum ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nNo seu trabalho voc\u00ea utiliza todos os seus conhecimentos? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\nf\u00f3 O que voc\u00ea acha dos beneficios que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade ou a Prefeitura \nMunicipal de Itaja\u00ed oferece?\n\n_ \n\n( )p\u00e9ssimos ( )n1ins ( )bons ( )\u00f3timos \n\n, \n1/ . _ ~ _ _ \n\nSi) O que voce acha das condi\u00e7oes de trabalho quanto aos aspectos de recursos materiais e \nd\u00ea equipamentos disponiveis? \n\n( )p\u00e9ssimas ( )ruins ( )boas ( )\u00f3tirnas \n\nVoc\u00ea tem feito boas amizades na Secretaria Municipal de Sa\u00fade e na Prefeitura \n~ Municipal de Itaja\u00ed? \n\n( )nenhuma ( )poucas ( )bastante ( )muitas \n\nll) Como voc\u00ea considera o tratamento dado pela sua chefia? \nC \n\n( ) p\u00e9ssimo ( ) ruim ( ) bom ( ) \u00f3timo \n\nl\u00ed) Voc\u00ea percebe que h\u00e1 interesse por parte da sua chefia no seu crescimento profissional? \n\n\u00c7/ ( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\nVoc\u00ea acredita que seu chefe o estimula \u00e0 troca de id\u00e9ias e opini\u00f5es? \n\nO \n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre\n\n\n\n86 \n\n/' \n>11\\4) Seu trabalho permite que voc\u00ea tenha perspectivas para realiza\u00e7\u00f5es fi1tura`s? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\nVoc\u00ea acha que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade lhe d\u00e1 chances de ser promovido em \nsua carreira ou a outros cargos? \n\n( )nenhuma ( )poucas ( )bastante ( )muitas \n\nO que voc\u00ea acha da quantidade de treinamentos realizados pela Secretaria Municipal \nde Sa\u00fade para voc\u00ea realizar as suas atividades?\n\nS \n\n( )nenhum ( )poucos '( )bastante ( )muitos \n\n.O que voc\u00ea acha da colabora\u00e7\u00e3o entre os funcion\u00e1rios no seu ambiente de trabalho? \n\n( )p\u00e9ssima ( )ruim ( )boa ( )\u00f3tima \n\nQuandovoc\u00ea tem um bom desempenho sua chefia reconhece e o beneficia? \n/` */ \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\nl,9/) Voc\u00ea se sente a vontade para exercer lideran\u00e7a no seu cargo ou na sua fun\u00e7\u00e3o? \n\nC ( nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\np\u00f3) seu ehefe lhe d\u00e2 i\u00f3\u00e9i as e sugest\u00f5es para resolverem os problemas que surgem? \nWi/ \n\nQ ( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n\u0161g) Voc\u00ea considera o seu trabalho empenho na sua produtividade? \ncomo sendo interessante, provocando a aprecia\u00e7\u00e3o e o \n\n( )nada ( )pouco ( )bastante ( )muito \n\n2%) Voc\u00ea acha que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade est\u00e1 cumprindo as promessas feitas aos \nfuncion\u00e1rios? \n\n( )nenhuma ( ) poucas ( )bastante ( )muitas \n\n;8\u00cd\u00cd\\O que voc\u00ea acha da qualidade dos treinamentos j\u00e1 realizados? \n\n( ) p\u00e9ssimos ( ) mins ( ) bons ( ) \u00f3timos \n\n2.>4\u00cd)\\Conversam com voc\u00ea sobre modifica\u00e7\u00f5es que v\u00e3o acontecer no seu setor de trabalho? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre\n\n\n\n87 \n\n3/\u00f4/) A sua chefia lhe d\u00e1 autoridade para decidir sobre assuntos que s\u00e3o importantes para o \nseu trabalho?\n\ni \n\nC/ ( ) nunca ( ) raramente - ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n2,6/) Voc\u00ea costuma receber elogios do seu chefe quando voc\u00ea faz um bom trabalho? \nC, \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n) Seu chefe o encoraja para a melhora do trabalho? 4 \n\n\u00da ( )nada ( )pouco ( )bastante ( )muito \n}8/) Voc\u00ea considera que seu trabalho lhe oferece oportunidade de exercitar tarefas de \ndecis\u00e3o (planejamento e organiza\u00e7\u00e3o)? \n\nC/ \n( )nada ( ) pouco ( )bastante ( )muito \n\n2{)/) Voc\u00ea acha que os treinamentos que recebeu ajudaram voc\u00ea no seu trabalho? \n\n( ) sem treinamento ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nO que voc\u00ea acha das normas disciplinares da Secretaria Municipal de Sa\u00fade? \n\n( ) p\u00e9ssimas ( ) ruins ( ) boas ( )\u00d3timas \n\nComo voc\u00ea acha que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre os seus colegas de trabalho? \n\n( ) p\u00e9ssimas ( ) ruins ( ) boas ( )\u00d3timas \n\n;Z\u00a7 Quando voc\u00ea precisa sua chefia arruma tempo e mostra-se sol\u00edcito a falar com voc\u00ea? \n\nC ` \n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n\u0161\u00e3j Voc\u00ea acredita e confia no que sua chefia diz? \n\n\u00c9 ( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\nVoc\u00ea gosta do trabalho que faz? \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nVoc\u00ea gosta das tarefas que executa? \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\n\u00c3) Voc\u00ea acha que tem condi\u00e7\u00f5es de melhorar ou crescer no seu servi\u00e7o? \n( )nenhuma ( ) poucas ( )bastante ( )muitas\n\n\n\n88 \n\n3>\u00a7 O que voc\u00ea acha dos locais para descanso ou lanche do seu local de trabalho? \n\n( ) p\u00e9ssimos ( ) ruins ( ) bons '( ) \u00d3timos \n\nVoc\u00ea acha que os problemas de relacionamento humano, geralmente, s\u00e3o detectados e \nresolvidos satisfatoriamente? \n\n( )nunca - ( )raramente ( )quase sempre ( )sempre \n\n1,36) Quando h\u00e1 chances de promo\u00e7\u00e3o ou transfer\u00eancia as chefias reconhecem seu \nmerecimento? \n\n\u00da \n( )nunca ( )raramente ( )quase sempre ( )sempre \n\n/4\u00d3() Voc\u00ea acha que seu chefe exerce sua fun\u00e7\u00e3o com compet\u00eancia? \n\nC ( ) nunca ( ) muito pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nfil) Seu trabalho oportuniza que voc\u00ea seja \u00fatil \u00e0 sociedade? \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito\nf \n\n\u00bb\u00cd*\u00c9\"'\\ \n\n) Voc\u00ea se sente incentivado a se especializar e a atingir niveis melhores de cargos em \n\\ . ua carreira? \n\n( ) nunca ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nAlguma vez aconteceu faltar material, equipamentos ou instrumental para voc\u00ea realizar \no seu trabalho? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n\\~=>, -\u00e4 \nzw \n\nComo \u00e9 o seu relacionamento com os seus colegas no seu setor de trabalho? \n\n( ) p\u00e9ssimo ( ) ruim ( ) bom ( ) \u00f3timo \n\n35/) Voc\u00ea \u00e9 incentivado pelo seu chefe a melhorar o seu desempenho e o do seu setor? \nO \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n5%) Voc\u00ea gosta do modo como seu chefe exerce sua chefia? \n\n\u00cd/ ( )nada ( )pouco ( )bastante ( )muito \n\n\u00cdV\u00cd) Seu trabalho oportuniza o seu crescimento pessoal? \n\nC \n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito\n\n\n\n89 \n\n\\`\n. \n\nf\u00e3s O que voc\u00ea acha, em geral, do atendimento dos Departamentos que comp\u00f5em a \nSecretaria Municipal de Sa\u00fade? \n\n( )p\u00e9ssimo ( )ruim ( )bom ( )\u00f3timo\n/ \n\n5:9) Voc\u00ea acha que as informa\u00e7\u00f5es que recebe da Secretaria Municipal de Sa\u00fade s\u00e3o claras \ne completas? \n\n( ) nada \n' \n\n( ) pouco ( ) bastante - ( ) muito \n\nVoc\u00ea confia em seus colegas de trabalho? \n\ng \n\n( )nunca ( )raramente ( )quase sempre ( )sempre \n\n/5/1/) A sua chefia fala com voc\u00ea sobre o seu desempenho no trabalho? \n6 \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n/SQ/) Voc\u00ea se sente a vontade para discutir assuntos de trabalho com o seu chefe? \nG \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\n\\_ \n\"\"\\ rn eu trabalho oportuniza 0 seu crescimento profissional? \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nO seu Departamento oferece condi\u00e7\u00f5es de voc\u00ea participar dando suas id\u00e9ias? \n\n( )nenhuma ( )pouco ( )bastante ( )muito \n\n223 \nQuando h\u00e1 uma quebra de 'equipamento ou falta de material voc\u00ea \u00e9 atendido \n\napidamente para o restabelecimento normal do trabalho? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n\u00a76\u00a7 Voc\u00ea sente est\u00edmulo para a troca de id\u00e9ias 'e opini\u00f5es com os outros colegas no seu \nlocal de trabalho? \n\n( ) nunca ( ) raramente \nV \n\n( ) quase sempre ( ) sempre \n\nj\u00e1) Voc\u00ea se sente reconhecido por sua compet\u00eancia profissional pelo seu chefe? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase semprie ( ) sempre \n\n28/) Voc\u00ea recebe de sua chefia informa\u00e7\u00f5es que precisa saber? \n\n\u00cd, ( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre\n\n\n\n90 \n\ny\u0161f\u00ed Seu trabalho lhe traz a sensa\u00e7\u00e3o ou a satisfa\u00e7\u00e3o de estar realizando algo especial ou \ndesafiante? \n\n( )nenhuma ( )pouca ( )bastante ( )muito \n\n/66) Voc\u00ea acha que a Secretaria Municipal de Sa\u00fade est\u00e1 aproveitando sua capacidade de \ntrabalho? V \u00bb \n\n( ) muito mal ( ) mal ( ) bem ( ) muito bem \n\n,,6\u201dl') Comparando com o dos seus colegas de trabalho, voc\u00ea acha seu sal\u00e1rio justo? \n\n( ) nada ( ) pouco ( ) bastante ( ) muito \n\nComo est\u00e3o os materiais e equipamentos que voc\u00ea utiliza para trabalhar? \n\n( )\"p\u00e9ssimos \nH \n\n( ) ruins ( ) bons ( ) \u00f3timos \n\n93%) Voc\u00ea acha que h\u00e1 amizade e colabora\u00e7\u00e3o no grupo de trabalho? \n\n( ) nenhuma ( ) pouca ( ) bastante ( ) muita \n\n/6\u00c2) Seus chefes pennitem que voc\u00ea atinja seus objetivos pessoais? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre ( ) sempre \n\n\\\u00e7\\ \n\u0161\u00a7\\ \u00d5 omo voc\u00ea acha que as chefias geralmente tratam seus subordinados? \n\n( ) muito mal ( ) mal ( ) bem ( ) muito bem \n\n6}')' Seu trabalho corresponde as suas qualifica\u00e7\u00f5es? \n\n( ) nunca ( ) raramente ( ) quase sempre\\ ( ) sempre\n\n\n\nANEXO III \n\nVARI\u00c1VEIS INDEPENDENTES \n\na) Compet\u00eancia Percebida do Supervisor (CPS) \n\nPergunta 13 \n1.0 20 17.1% \n\n\u00cdfreqii\u00earlcizon Percentual Cumulatixo \nl7.1% \n\n2.0 33 28.2% 45.3% \n3.0 46 39.3% 84.6% \n4.0 18 15.4% l00.0% \n\nTotal 1 17 l00.0% \n\nl*`reqii\u00eanci:\u00a1 Percentuzll \n12.8% \n\nEPergunm N\" 20 \n1.0 15 \n\n(`umuIati\\'o \n12.8% \n\n2.0 34 29.l% 41.9% \n3.0 34 29.l% 70.9% ` \n4.0 34 29.1% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\nPcrgamtn .\\\u201c 27 }Frog\u00a1i\u00ea11cia P\u2039\u0192\u00a1'cc11tl1z1I \n1.0 22 l9.l% \n\nCumulzltivo \n19.l% \n\n2.0 41 35.7% 54,8% \n3.0 39 33.9% 88,7% \n4.0 13 11.3% l00.0% \nTom 115 1oo.o% \n\nPergunta 33 Freq\u00fc\u00eant\u00ed\u00e1l Per\u2039'entu:1l (\u00cdumuIati\\'o \n1.0 8 6.9% 6.9% \n2.0 16 13,8% 20.7% \n3.0 57 49,1% \n\n\u00cd \n\u00a79.s% \n\n4.0 35 30.2% l00.0% \nTotal 116 1oo.o% \n\nPcrg1mtz1\\'\u201c40 Freq\u00edi\u00f4ncia Perccmlml (`umulnti\\'o \n1.0 3 2,5% 2.5% \n2.0 29 24.6% 27.1% \n3.0 45 38.1% 65.3% \n4.0 41 \n\n\u00cd \n\n343% l00.0% \nTotal 118 l00.0%\n\n\n\nPergunta ;\\\u00ed\u201c-l\u00f3 Frc-qii\u00eallcia Percentual! \n1.0 9.3% \n\n(flumll\u00e2utivu \n9.3% \n\n2.0 35.6% 44.9% \n3.0 32.2% 77.l% \n4.0 22.9% l00.0% \n\nTotal l00.0% \n\nPergunta 52 Freq \n1.0 \n\n\u00edi\u00eancia Percentual \n11.0% \n\nCmmilativo \n11.0% \n\n2.0 22.0% 33.1% \n3.0 35.6% 68,6% \n4.0 3l.4% l00.0% \n\nTotal l00.0% \n\n1.0 \nPergunta .\\\u00bf\" :8 .l<`r\u2039^q\u00edi\u00eanci;1 Percentual \n\n5.l% \n(`umulnti\\\u00b00 \n\n5.l% \n2.0 24.6% 29.7% \n3.0 4l.5% \n\n0 \n\n71.2% \n4.0 28.8% l00.0% \n\nTotal l00.0% \n\nPergmlta 06 l\u00a1`req\u00fc\u00eancia \n1.0 \n\nPercentual \n9.4% \n\n(\u00cdu mul;It\u00a1\\fo \n9.4% \n\n2.0 25.6% 35.0% \n3.0 32.5% 67.5% \n4.0 32.5% l00.0% \n\nTotal l00.0%\n\n\n\n* O--'z ~\u203a\u00e2~|'1z1~.' , ., . (\u201cm|\u201c`\u00a1\u201c\"\u201c P\u201c\u201c \"I 'H' SHPUHSM l'1\u00a2qucn\u00e71;1 Pcrcclmml (,u|nulat|\\'n \n12.0 UI 4,2% 4,2% \n13.0 zh 3.4% 7.6% \n14.0 N 1,7% 9.3% \n15.0 A 3.4% 12,7% \n16.0 \u00c0 3.4% 16,1% \n16.7 I-\u00a1 0,8% 16,9% \n18.0 N 1,7% 18,6% \n19.0 OS 5,1% 23.7% \n20.0 -li 3.4% 27.1% \n21.0 P* 0.8% 28,0% \n22.0 00 6.8% 34.7% \n23.0 -li 3.4% 38,1% \n23.6 N 1,7% 39,8% \n24.0 Ji 3.4% 43,2% \n25.0 \u20ac\\ 5,1% 48.3% \n26.0 \\I 5,9% 54,2% \n27.0 \\O 7.6% 61,9% \n28.0 N 1,7% 63,6% \n29.0 -Ii 3.4% 66,9% \n29.3 D-l 0,8% 67,8% \n30.0 @ 6,8% 74,6% \n31.0 \\I 5,9% 80,5% \n32.0 7-* 0.8% 81,4% \n32.6 I-\u00a1 0.8% 82,2% \n33.0 N 1,7% 83,9% \n33.8 U-l 0.8% 84,7% \n34,0 % 6.8% 91,5% \n34.9 N 0.8% 92,4% \n35,0 \\l 5,9% 98,3% \n36,0 N 1,7% 100.0% \nTotal \u203a-\u203a r-1 00 100.0% \n\nDesfavor\u00e1vel 32 27.1% 27.1% \nFavor\u00e1vel 86 72,9% 100.0% \nT\u2039\u203a\u00faz1| \n\nI \n11s 100.0%\n\n\n\nb) Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho Oferecidas pela Empresa (CTE) \n\nPergunta 16 Freq\u00fc\u00eanchn Percentual (.`lmml:1t\u00a1vo \n1.0 47 40.2% 40.2% \n2.0 65 55.6% 95.7% \n3.0 5 4.3% l00.0% \n4 0 0.0% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\n1.0 50 43.l% z 43.1% \n2.0 39 33.6% 76.7% \n3.0 19 16.4% 93.1% \n4.0 8 6,9% l00.0% \n\nTotal 116 l00.0% \n\n1.0 19 l7.l% 17.1% \n2.0 23 20.7 % 37 .8% \n3.0 60 54.l% 9l.9%\n\n\u00ed \n\n4.0 9 8.1 % l00.0% 1 \nTotal 1 1 1 l00.0% \n\nPergunta 03 Fmqii\u00eanci\u00e2l Percentual (`umulati\\\u201c0 \n1.0 6 5.1 % 5.1% \n2.0 32 27.1 % 32.2% \n3.0 67 56.8% 89.0% \n4.0 13 11.0% l00.0% \n\nTotal 118 l00.0% \n\nPergunta \u00cd\\\"' 30 Freq\u00fc\u00eancia Percentual Cunlulativo \n1.0 23 21.1% 21.1% \n2.0 29 26.6% 47.7% \n3.0 52 47.7% 95.4% \n4.0 5 4.6% 100.0%\u00ed \n\nTot\u00e4ll 109 l00.0% \n\nPerglmta 37 Frcqii\u00eanci\u00e2l P\u2039'rccntual (\u00cdumulalivo \n1.0 26 22.2% 22.2% \n2.0 16 13.7% 35.9% \n3.0 60 51.3% 87.2% \n4.0 15 12,8% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0%\n\n\n\nPergunta N\u201c43 \n1.0 \n\nFrcq\u00edi\u00eami\u00e2l Percentual Cumulativo \n3 2.6% 2.6% \n\n2.0 42 35.9% 38.5% \n3.0 56 47.9% 86.3% \n4.0 \n\n\u00cd \n\n16 13.7% 100.0% \nTotal\n\n1 \n\n117 100.0% \n\nPergunta N\" 49 \n1.0 \n\nl*`reqii\u00eanc\u00a1a Percentual(_`mm|l:1ti\\*o \nll 9.4% 9.4% \n\n2.0 76 65,0% 74,4% \n3.0 24 20.5% 94.9% \n4.0 6 5.1% ^ 100.0% \n\nTotal 117 100.0% \n\nPergunta N\" na \n1.0 \n\nl\u2039`reqii\u00ean\u2039'i:1 Percentual Cumulativo \n10 8.5% 8.5% \n\n2.0 58 49.6% 58.1% \n3.0 45 3s.5% 96,6% \n4.0 4 3.4% 100.0% \n\nTotal 117 100.0% \n\nPergunta 62 \n1.0 \n\nl\u2039`req\u00edi\u00ea|1ci:1 Percentuzll (,`umulz\\ti\\~^o \n15 12.7 % 12.7% \n\n2.0 35 29.7 % 42.4% \n3.0 62 52.5% 94.9% \n4.0 6 5.1 % 100.0% \n\nTotal 1 18 100.0%\n\n\n\n14.0 1.7% \n('\u2039\u203amIi\u00a2\\`\u203a\u2039;-5 dv 'l r\u00e0lbfllh\u00fa ()I`u'eci\u2039I;1.~; p\u00f8l\u00e2n l\",l1|\u00a1\u203a|'c.<;| F|'C(|\u00cd\u00cd\u00cd'lIC\u00cd;l PL'.|'L'cn\u00a1lI\u00a1l| Cllllllilillh O \n\n1.7% \n15.0 2 l.7% 3,4% \n16.0 U) 2.5% 5.9% \n16.3 N 1.7% 7.6% \n17.0 D-\u00a1 0.8% 8.5% \n18.0 N 1.7% 10.2% \n18.9 i-l 0.8% 1l.0% \n19.0 M 6.8% 17,8% \n20.0 )-\u00a1 I-I 9.3% 27.l% \n21.0 UI 4.2% 31.4% \n21.1 P-l 0.8% 32.2% \n21.3 I-U 0.8% 33.1% \n22.0 \\O 7.6% 40.7% \n23.0 OO 6.8% 47.5% \n23.3 i-\u00a1 0.8% 48.3% \n24.0 ll 9.3% 57.6% \n24.4 2 l.7% 59,3% \n25.0 11 9.3% 68.6% \n26.0 \\I S.9% 74.6% \n26.7 I-\u00a1 0.8% 75.4% \n27.0 \\O 7.6% 83.1% \n27.1 D-Il 0.8% 83,9% \n28.0 W 6.8% 90.7% \n28.9 1-I 0.8% 9l.5% \n29.0 N 1.7% 93,2% \n30.0 I-\u00a1 0.8% 94.1% \n31.1 i-l 0.8% 94.9% \n32.0 I-l 0.8% 95.8% \n33.0 0) 2.5% 98.3% \n33.3 )-\u00a1 0.8% 99.2% \n34.0 V-\u00a1 0.8% l00.0% \nTotal 1 18 l00.0% \n\n( \u00e0 mim vs dc lr\u00e2|l\u203a\u00e2|Ih\u2039\u203a ()t`vrcci\u2039l\u00e2|~. p\u00e0-ln !'I\u00a1|1\u00a1\u203aI\u00aco\u00d7:\u00a1 F|'\u20acq\u00fc\u00d4l1(`\u00cdZl Pc|'\u2039'cn\u00cdll'.1| (`llml||:l\u00a1l\\1\u203a \nD8Sf\u00a1lV0l'\u00e1V0l 32 27.l% 27.l% \nFavor\u00e1vel 86 72,9% l00.0% \nTotal \n\n| \n11s 1oo.o%\n\n\n\nc) Estilo Percebido de Chefia (EPC) \n\nPergunta N\u201d 12 \"\"`*'*\u00a1\u00a1\u201c5\"*`\u00a1*' Percentual (funml\u00ealtivo \n1.0 24 20.5% 20.5% \n2.0 46 39.3% 59.8% \n3.0 21 l7.9% 77.8% \n4.0 26 22.2% l00.0% \n\nTotal 1 17 l00.0% \n\n1.0 32 27 .4% 27 .4% \n2.0 39 33.3% 60.7% \n3.0 33 28.2% 88.9% \n4.0 \n\n\u00cd \n\n13 11.1% l00.0% \nTotal 1 17 l00.0% \n\n1.0 ' 15 12.8% 12.8% \n2.0 32 27.4% \n\n1 40.2% \n3.0 35 29.9% 70.1% \n4.0 35 29.9% l00.0% \n\nTotal 1 17 l00.0% \n\n1.0 18 15.5% 15.5% \n2.0 37 31.9% 47.4% \n3.0 33 28,4% 75,9% \n4.0 28 24.l% l00.0% \n\nTotal 1 16 l00.0% \n\n1.0 10 8.5% 8.5% \n2.0 17 14,5% 23,1% \n3.0 38 32.5% 55.6% \n4.0 52 44.4% l00.0% \n\nTotal 1 17 l00.0% \n\nPergunta 39 l<`req\u00fc\u00ean\u2039'iz1 Percent (\"u|mum|lali\\'o \n1.0 25 22.5% \n\n\u00ed \n\n22.5% \n2.0 44 39.6% 62.2% \n3.0 31 27.9% 90.l% \n4.0 11 9.9% l00.0% \n\nTotal 111 l00.0%\n\n\n\nPergunta 45 Heq\u00fc\u00eanlcia Percentu \n1.0 17 14.8% \n\n\u00e2'1l(\u00cdumul:Iti\\fo \n\n14.8% \n2.0 46 40.0% 54,8% \n3.0 33 28,7% 83.5% \n4.0 \n\n\u00cd \n\n19 1\u00f3.5% 100.0% \nTotal 1 15 100.0% \n\n1.0 44.1% \nPergunta 05 Freq\u00fc\u00eancia Percentual (\u00cdumulativo \n\n52 44.1% \n2.0 42 35.6% 79.7% \n3.0 17 \n\nl \n\nl4.4% 94.1% \n4.0 7 5.9% 100.0% \n\nTotal 1 18 100.0% \n\n1.0 20.3% \nPergunta 51 Freq\u00fc\u00eancia Percentual Cum ulativo \n\n24 20.3% \n0 \n\n2.0 48 40.7% 6l.0% \n3.0 28 23.7% s4.7% \n4.0 18 15.3% 100.0% \n\nTotal 118 100.0% \n\nPerglmt\u00e2x 64 F|^e\u2039|ii\u00eancia Perccntu: \n1.0 14 l2.2% \n\nll (_\u00cd'umulz1ti\\'o \n\n12.2% \n2.0 48 41.7 % 53.9% \n3.0 39 33.9% 87,8% \n4.0 14 12.2% 100.0% \n\nTotal 1 15 100.0%\n\n\n\n11.0 .7\u00b0/ \nEstilo Percebido de Chefizl Freqii\u00eancia Percentu\u00e2ll (\u00cdunmllmh 0 \n\n2 1 o 1 7 . % \n12.0 3 2.5% 4.2% \n13.0 III* 0.8% 5.1% \n14.0 N 1.7% 6.8% \n14.4 i-\\ 0.8% 7.6% \n15.0 OJ 2.5% 10.2% \n16.0 UI 4.2% 14.4% \n17.0 \\l 5.9% 20.3% \n18.0 I-l 0.8% 21.2% \n18.9 I-l 0.8% 22.0% \n19.0 -B 3.4% 25.4% \n20.0 O\\ 5.1% 30.5% \n21.0 \\I 5.9% 36.4% \n22.0 O\\ 5.1% 41.5% \n23.0 -l\u00e3 3.4% 44.9% \n24.0 \\I 5.9% 50,8% \n24.4 7-* 0.8% s1.7% \n25.0 O\\ 5.1% 56.8% \n26.0 N 1.7% 58.5% \n27.0 -B 3.4% 61.9% \n27.8 OI 2.5% 64,4% \n28.0 zh 3.4% 67.8% \n28.9 I-l 0.8% 68,6% \n29.0 W 6.8% 75.4% \n30.0 N 1.7 % 77.1% \n31.0 DJ 2.5% 79.7% \n31.1 N 1.7% 81.4% \n32.0 B 3.4% 84,7% \n32.2 N 0.8% 85.6% \n32.9 P-I 0.8% 86.4% \n33.0 I-i 0.8 % 87.3% \n33.8 N 0.8% 88.1% \n34.0 03 2.5% 90.7% \n35.0 N l.7% 92.4% \n36.0 N 1.7% 94.1% \n36.3 I-\u00a1 0.8% 94.9% \n37.0 U) 2.5% 97.5% \n38.0 N 1.7% 99.2% \n40.0 N 0.8% 100.0% \nTotal 118 100.0%\n\n\n\nEstilo Percebido de Chefia l\u00a1`re\u2039|\u00fc\u00eancia Percentual (.\u00cdunmlzni\\'o \nDesfavor\u00e1vel 36 30.5% 30.5% \nFavor\u00e1vel 82 69.5% 100.0% \n\nTotal 118 100.0% \n\nd) Pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas de Administra\u00e7\u00e3o de Pessoal da Empresa (PPE) \n\nPergunta N\u201d Ol Freq\u00fc\u00eancia Percentual Cumulativo \n1.0 76 64.4% 64.4% \n2.0 27 22.9% 87,3% \n3.0 11 9.3% 96.6% \n4.0 4 3.4% 100.0% \n\nl \n\nTotal 118 1 100.0% \n\n1.0 \n} \n\n39 \nPergunta N\u201d 22 l~`req\u00edi\u00eanci:\\ Percentual Cumulativo \n\n3S.1% 35.1% \n2.0 60 54.1% 89.2% \n3.0 9 8.l% 97.3% \n4.0 3 2.7 % 100.0% \n\nTotal 1 1 1 100.0% \n\nPelszuntl \\ 2 lxequenu 1 l uCentu.1l( umul \\t|\\o \n1.0 \n\n. \u00c0 \n7,, 9 ~\u2039._ \"A C. \u00a1). . \n\n'\u00ac \n_ \n\n.\n\u00cd \n\n\u2039 . V \u00a1 V \u00a1 \n\n37.1% 37.l% \n2.0 29 25.0% 62.l% \n3.0 29 25.0% 87.l% \n4.0 15 \n\n\u00cd \n\n129% 100.0% \nTotal 116 100.0%l \n\n1.0 \nPergunta 36 Freq\u00fc\u00eancia Percentual Cumul\u00e2ltim \n\n11 5 9.% 9.5% \n2.0 22 19.0% 28.4% \n3.0 \n4.0 \n\n42 36.2% \n41 35.3% \n\n64.7% \n100.0% \n\nTotal 116 100.0%\n\n\n\n11 2\u00b0/ 100 0\u00b0\u00bb \nTotal 100 0% \n\nPergmna 42 l*`1'e\u2039|ii'(`=nci\u00e21 Percelllual Cu n1ul:1tiv0 \n1.0 39 33.6% 33.6% \n2.0 51 44.0% 77.6% \n3.0 13 11.2% 88.8% \n4.0 13 . o . / \n\n116 . \n\n1.0 22 . / . \n2.0 40 . . \n3.0 51 . / . \n4.0 5 . / . \n\n118 . A \n\ne1\u2039\u00bfunt.1 \\ 8 lrequenu 1 Percem111l(un1uI1t \n18 6% 18 6% \n33 9% 52 5% \n43 2\u00b0\u00bb 95 8% \n4 2\u00b0o 100 0% \n\nTotal 100 0\u00b0 \n\nufiunt 1 \\ '\u00ac I xequencn Pucentu:1I( umulltno \n1.0 34 28.8% 28.8% \n2.0 ao 50.s% 79.79/z. \n3.0 21 17.s% 97.s% \n4.0 3 2,5% l00.0% \n\nTotal 118 l00.0% \n\nPergunta 60 lfreq\u00edi\u00eallcin l*o1'1\u00ace11t11\u00e2|ICunlulalixfo \n1.0 37 31.4% 3l.4% \n2.0 29 24.6% 55.9% \n3.0 42 35.6% 91.5% \n4.0 10 8.5% l00.0% \n\nTotal 1 18 l00.0% \n\nPergunta (\u203aI Freqii\u00ea|1ci:1 Perce\u00a11tu:1ICumulativo \n1.0 38 33.0% 33,0% \n\n4 2.0 63 54.8% 87.8% \n3.0 13 1l.3% 99,1% \n4.0 1 0.9% l00.0% \n\nTotal 1 15 l00.0%\n\n\n\n11.3 \n\nPnlilicus c Pr:'xtim.\u00d7 \\I\u2039~ .\\\u2039|||\\i|\u00a1\u00ed>t|';uj;`m dv \n` __ \u00f1 _ V ` _ \n\nl>.\u203a.~\u203a\u2039\u00ac\u20391 \u00fazz |.\u2039;m\u00a1\u203a1-.\\\u203az\u2039 F |'0\u2039|ucnc|z| Pc|'ccmu;|| ( umulum u \n1 \u00c1\u203a 0.8\u00b0 0.8% \n\n12.0 2 1.7% 2.5% \n13.0 Jin 3.4% 5,9% \n13.3 P* 0.8% 6.8% \n14.0 DJ 2.5% 9.3% \n15.0 \u00a2\\ 5.1% 14.4% \n16.0 U3 2.5% l6.9% \n16.3 )-\u00a1 0.8% 17.8% \n17.0 11 9.3% 211% \n17.5 1 0.8% 28.0% \n18.0 3 2.5% 30.5% \n18.8 2 1.7% 32.2% \n18.9 1 0.8% 33.1% \n19.0 13 11.0\u00b0/1 44.1% \n20.0 OO 6.8% 50.8% \n21.0 G\\ 5.1% 55.9% \n21.1 1-\u00c2 0.8% 56.8% \n22.0 -Ii 3.4% 60.2% \n23.0 UI 4.2% 64.4% \n24.0 G'\\ 5,1% 69.5% \n24.4 )-\u00a1 0.8% 70.3% \n25.0 \\I 5.9% 76,3%\n\n` \n\n25.6 N 1.7% 78.0% \n26.0 UI 4.2% 82.2% \n27.0 \\I 5.9% 88.1% \n27.8 )-\u00a1 0.8% 89.0% \n28.0 N 1.7% 90.7% \n28.8 U-\u00a1 0.8% 91.5% \n29.0 N 1.7% 93.2% \n30.0 N 1.7% 94.9% \n31.0 N 1.7% 96.6% \n32.0 M 2.5% 991%\n\n\u00cd \n\n36.0 I-l 0.8% 100.0% \nTotal 1 18 100.0% \n\nl\u201c\u2039\u203a!i|i\\':|\u00d7' v Prz`xtim.~ du \\d|nin\u00ed\u203atr.n .iu du \n\\'\u00ab~\u203a\u2039\u203az\\| \u2039l.. lzmpr.-.~.| Frc\u2039|ii\u00eami;\\ \u00cd'crccnI1|\u00e2lI \n\nDesfavor\u00e1vel 60 50.8% \n(\u00cdumu|\u00bf|I\u00cd\\ U \n\n503% \nFavor\u00e1vel 58 49.2% 100.0% \nTom \n\n| \n11s 1o0.0%\n\n\n\ne) Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais e Comunica\u00e7\u00f5es (RIP) \n\nPergunta 10 Freqii\u00eancin Percentual Cumulativo \n1.0 9 \n\n1 \n\n7.6% . \u00b0 \n2.0 soy \n\n7 6 /0 \n42.4% 50.0% \n\n3.0 32 27.l% 77.l% \n4.0 27 1 22.9% 100.0% \n\nTotal 118 100.0% \n\nPergunta N\u201d ll \n1.0 5 4.3% \n\nFreq\u00fc\u00eancia Percentuznl Cumulativo \n4.3% \n\n2.0 16 13.8% 18.1% \n3.0 57 \n\n4 \n\n49.1% 67.2% \n4.0 38 32.8% 100.0% \n\nTotal 116 100.0% \n\nPergunta I7 \n1.0 \n\nI\u00ac`reqii\u00eancia Percentu \n9 7.7% \n\nal Cumul\u00e2ntivo \n7.7% \n\n2.0 9 7.7% 15,4% \n3.0 71 60.7 % 76.1% \n4.0 28 \n\n7 \n23.9% 100.0% \n\nTotal 117 \u00bb 100.0% \n\nPergunta N\u201d 24 \n1.0 \n\nFreqii\u00ea ncia Pcrcentu \n33 28.0% \n\n:ll C umulativo \n28.0% \n\n2.0 46 39.0% 66.9% \n3.0 26 22.0% 89.0% \n4.0 13 ll.0% 100.0% \n\nTotal \n\nPergunt:l\\\" l'7 Fre( \u201cz '\u203a\u00b0* \u2039 '\u00cd ~ '~ \n\n1.0 \n\n118 100.0% \n\n|uenu1 l utentu.1l(umulatn 0 \n2 l.7% l.7% \n\n2.0 10 8.6% 10.3% \n3.0 79 \n\n00 \n\n631% 78,4% \n4.0 25 21.6% 100.0% \n\nTotal 116 100.0% \n\n1.0 \n\nPenffuntl \\ 38 I leq _ \u203a -U . .... . \u00ac . : . 4 ' ' l \\ '\u00cd 'X \u00c9 1 .' \n\u00cd 5 \u203a A \u00cd ` \u00a2 . . 4 \n\n8.5% \nuenu \\ Puunlu1l( unmnhtno \n\n8.5\u00b0o \n0 \n\n2.0 38 32.2% 40.7% \n3.0 60 50.8% 91.5% \n4.0 \n\nTotal 118 100.0% \n10 8.5% 100.0%\n\n\n\n.L .\u00bff~0_\u00a1 |:\u2039. \"\u00c3 . ~ \n\n1.0 9 .\n\n\u2039 \nz 3 \n\n5 1% 100 0% \nTotal 100 0% \n\nelguntu \\ \u00acU I nequenull' t l( I l \n1.0 \n\ncncen na umu x no \n3.4% 3.4% \n\nPe: gunl\u00e0 \\ |u\u00a1uu\u203au.| Pu u:ntu.\u00a1I ( umuL1l|\\ o \n7 6% 7 6\u00b0/ \n\n2.0 62 52.5% 60 2% \n3.0 41 34.7 % 94.9% \n4.0 6 . . \n\n118 .\n\n4 \n17 2.0 14.5% 1 7.9% \n\n3.0 71 60.7% 7 8.6% \n4.0 25 21.4% 10 0.0% \n\nTotal 1 17 l00.0% \n\n1.0 7 6.0% \nPergunta 56 Freqii\u00eancia Percentual (`u|nul\u00e21l'ivo \n\n6.0% \n2.0 36 31.0% 37.1% \n3.0 45 38.8% 75,9% \n4.0 28 24.1% 1 00.0% \n\nTotal 1 16 l00.0% \n\nN\u201d 63 F`|\u00b0e\u2039|ii\u00ea|lciz1 Pcrcenlm1I(`u \n4 3.4% ' \n\nPergunta \n1.0 \n\nmulativo \n3.4% \n\n2.0 37 3l.6% 35.0% \n3.0 55 47,0% 82.1% \n4.0 21 17.9% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0%\n\n\n\n18.0 0.8\"/ \nRc|:1\u00c7\u2039`\u203ac~ l||u-rp\u00fa.-sw\u00e2lis c (`\u2039\u203a|nu|\\ic\u00e2|\u00e7:`|\u2039\u203a l*`|'0(|\u00fc\u00d4IIC\u00cdzl PL*l'C0|lll|\u00e2l| (\u00cdl|ml|l\u00a1lIi\\0 \n\n1 o 8 / 0. \u00b0o \n19.0 2 1.7% 2.5% \n20.0 OJ 2.5% 5.1% \n21.0 03 2.5% 7.6% \n22.0 -B 3.4% 1l.0% \n23.0 M 2.5% l3.6% \n24.0 11 9.3% 22.9% \n24.4 1 0.8% 23.7% \n25.0 7 5.9% 29.7% \n26.0 16 l3.6% 43.2% \n\n. 26.7 1 0.8% 44.1% \n27.0 10 8.5% 52.5% \n28.0 ll 9.3% 6l.9% \n28.9 1 0.8% 62.7% \n29.0 ll 9.3% 72,0% \n30.0 D\u00e1 2.5% 74.6% \n31.0 GS 5.l% 79.7% \n31.1 p-l 0.8% 80.5% \n32.0 \u00a2\\ 5.1% 85.6% \n33.0 O\\ 5.1% 90.7% \n34.0 UI 4.2% 94.9% \n35.0 L 0.8% 95.8% \n36.0 \u00e0 3.4% 99.2% \n37.0 I-I 0.8% 100.0% \nTotal 118 100.0% \n\nR4-Im;\u2039`w\\ lnu~r|\u203a\u2039.-w\u203aui~c('\u2039\u203a\u2039mm\u00a1cz\u203ac\u00e3\u2039\u203a l`|'c\u2039|i\u00a1{-ncia Pcrcclmml CumuI\u00a1|li\\\u2039\u203a \nDesfavor\u00e1vel 6 S.1% 5.1% \nFavor\u00e1vel 112 94.9% 100.0% \nTotal \n\n| \n\n1 18 100.0% \n\nf) Tarefa em Si (TRS) \n\nPergunta I-l \n1.0 \n\nl\u2039`|'\u2039~qii\u00eam'ia Pcmelllll\u00e2ll (\u00cdu|m|Iali\\ 0 \n38 32.5% 32.5% \n\n2.0 43 41.0% 73.5% \n3.0 17 14.5% 88.0% \n4.0 \n\n\u00ed \n\n14 12.0% 100.0% \nTotal 117 100.0%\n\n\n\nPergunta N\" 21 \n1.0 \n\nI~`reqii\u20ac*ncia I)c|'co|mmI (`u|nuI;|ti\\'o \n4 3.4% 3.4% \n\n2.0 31 26.5% 29.9% \n3.0 48 4l.0% 70.9% \n4.0 34 29.1 % l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\nPc|'_\u2039._\u00bfunt\u00e2| N\" 28 \n1.0 \n\nFreqii\u00eallcia Percentual (.`umulati\\'0 \n22 18.8% 18.8% \n\n2.0 48 41.0% 59,8% \n3.0 33 28.2% 88.0% \n4.0 14 12.0% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\nPergunta 34 \n1.0 \n\nF`|'e\u2039]ii\u00ea|1ci:| Percentual Cumul\u00e2llivo \n3 2.6% 2.6% \n\n2.0 8 6,8% 9.4% \n3.0 27 23.1 % 32.5% \n4.0 79 67.S% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\nPerguntzl N\" -ll \n1.0 \n\nIfrcq\u00edi\u00f4lncia Percentual (flllmllzltivo \n2 1,7% 1.7% \n\n2.0 11 9.4% 11.1% \n3.0 37 31.6% 42.7% \n4.0 67 57.3% l00.0% \n\nTotal 117 l00.0% \n\n1.0 \nPergunta N\u201d 47 Freqii\u00eancia Percentual (`umuIati\\-'0\n\n7 6.1% 6.1% \n2.0 38 33.0% 39. 1% \n3.0 41 35.7% 74,8% \n4.0 29 25.2% l1o0.0% \n\nTotal 115 1 l00.0% \n\n1.0 \nPergunta 53 l*`|'e\u2039|ii\u20ac-||cia Percentual (`umuIativo \n\n13 11.4% 11.4% \n2.0 63 55.3% 66.7% \n3.0 27 23.7% 90.4% \n4.0 1 1 9.6% l00.0% \n\nTotal 114 l00.0%\n\n\n\n27 6% 100 0\u00b0\u00bb \n100 0\u00b0/ \n\n77% \n34 2% \n\n77\u00b0\u00bb \n26 5\u00b0o \n40 2\u201c\u2039\u203a 0 74 4 A \n\n100 0\u00b0\u00bb \nTotal \n\n25 6\u00b0\u00bb \n100 0\u00b0 \n\nPugunll \\ 0 heque \n1.0 \n\nmmPencemu1I(_umul.1l|\\ 0 \n8.5% \n\nPergunta 59 I\u2039`req\u00fc\u00eancin Perccntu\u00e2il (`u|m|lati\\'o \n1.0 8 6.9% 6.9% \n2.0 31 26.7% 33.6% \n3.0 45 38.8% 72.4% \n4.0 32 . . / \n\nTotal 116 . 0 \n\n1.0 9 . / . \n2.0 31 . / . \n3.0 47 . / . \n4.0 30 . / . / \n\n117 . A \n\n10 8.5% \n2.0 13 11,0% 19.5% \n3.0 38 32.2% 51.7% \n4.0 57 48.3% 100.0% \n\nTotal 118 100.0%\n\n\n\n13.0 0.8\u00b0/ \n'l`:|re|`\u00e2\\ em Si Freq\u00fc\u00eancia Percclmml (`umuI\u00e2|ti\\o \n\n1 o o 0.8'V \n14.0 1 0.8% 1.7% \n16.0 \u203a-1 0.8% 2.5% \n17.0 F-l 0.8% 3.4% \n18.0 DO 2.5% 5.9% \n19.0 p-1 0.8% 6.8% \n20.0 A 3.4% 10.2% \n21.0 D-\u00a1 0.8% 1l.0% \n22.0 UI 4.2% 15.3% \n23.0 UI 4.2% 19.5% \n24.0 \\I 5.9% 25,4% \n25.0 UI 2.5% 28.0% \n26.0 -5 3.4% 31.4% \n27.0 O0 6.8% 38,1% \n27.1 yfi 0.8% 39.0% \n28.0 10 8.5% 47.5% \n28.8 I-\u00a1 0.8% 48.3% \n28.9 )-K 0.8% 49.2% \n29.0 \\I 5.9% 55.l% \n30.0 O0 6.8% 6l.9% \n31.0 \\l 5.9% 67.8% \n31.1 y-x 0.8% 68.6% \n31.3 |-1 0.8% 69.5% \n32.0 \u00a2\\ 5.l% 74.6% \n32.9 I-l 0.8% 75.4% \n33.0 00 6.8% 82.2% \n34.0 N 1.7% 83.9% \n35.0 \\I 5.9% 89.8% \n35.6 1-\\ 0.8% 90.7% \n36.0 -Ii 3.4% 94.1% \n36.7 \u00c9 0.8% 94.9% \n37.0 U) 2,5% 97.5% \n38.0 ld 0.8% 98.3% \n39.0 N 1.7% l00.0% \nTotal 118 l00.0% \n\n'I`arefa em Si I\u2039`req\u00fc\u00eanci\u00e21 Percentual (\u00cdumulath 0 \nDesfavor\u00e1vel 12 10.2% 10.2% \nFavor\u00e1vel 106 89.8% l00.0% \nTotal \n\n| \n1 18 l00.0%\n\n\n\nVARI\u00c1VEL DEPENDENTE \n\na) Motiva\u00e7\u00e3o do Servidor P\u00fablico (MSP) \n\nPergunta 15 l\u2039`req\u00fc\u00eanc\u00a1:1Percentual(fumul\u00e2ltivo \n1.0 70 59.3% 59.3% \n2.0 43 36.4% 95.8% \n\n4 3,4% 99.2% \n0 0 \n\n3.0 \n4.0 1 0.8 /o 100.0 A \n\n118 100 0% Total \nPergunta N\" 35 Freqii\u00eancizl Percentual (\u00c0`umulati\\'o \n\n1.0 2 1.7% 1.7% \n2.0 13 l1.0% l2.7% \n3.0 34 28.8% 4l.5% \n4.0 69 585% l00.0% \n\n118 100 0% Total \n\nPergunta 44 l\u00a1|'0q\u00cdi\u00d4nC\u00cd\u00e2l Perconllml (.`umuIati\\'o \n1.0 0 0 0 \n2.0 0 0 \n\n4\n0 \n\n3.0 68 57.6% 57.6% \n0 0 4.0 50 42.4 A 100.0 \u00c1\u00bb \n\nTotal 1 18 l00.0% \n\nPengunlu \\&lt;7 hequencm Pucentu.1I( umul.1t|\\o \n\n21 2% 100 0% \nTotal l00.0\u00b0/ \n\n1.o 10 s.s% s.s%\no \n\n2.0 \n, \n42 3s.\u00f3% 44.1% \n\n3.0 41 34.7% 7s.s% \n4.0 25 . . \n\n11s 0~ Pergunta 65 Freqii\u00eancizl Percentual (\u00cdumulativo \n1.0 3 2.5% 2.5% \n2.0 20 16.9% 19.5% \n3.0 70 59.3% 78.8% \n4.0 25 21.2% l00.0% \n\nTotal 118 l00.0%\n\n\n\nPergunl\u00e2u N\" 09 \n1.0 15 l2.7% \n\nI\u2039`|'e\u2039\u00a1ii\u00ea|\u203aciz| Pcrcelluml (\u00cd1||\\11xlz|t\u00a1\\=o \nl2.7% \n\n2.0 48 40.7 % 53.4% \n3.0 52 44.1% 97.5% \n4.0 3 2.5% 100.0% \n\nTotal 118 100.0% \n\n11.0 3.4\u201d \u00f8 \n\\\\l\u2039\u203ati\\*au;\u00e2`|\u2039\u203a do Sen i\u2039|\u2039\u203ar P\u00fa|\u203aIiu\u203a l*`|'\u2039:\u2039|\u00edi(-llci\u00e2i Pawccnlual (`umu|z1ti\\o \n\n3.4% \n12.0 1 0.8% 4.2% \n13.0 8 6.8% 11.0% \n14.0 14 11.9% 22.9% \n15.0 14 11.9% 34.7% \n16.0 21 l7.8% 52.5% \n17.0 17 14.4% 66.9% \n18.0 16 l3.6% 80.5% \n19.0 13 ll.0% 91.5% \n20.0 6 5.l% 96.6% \n21.0 3 2.5% 99.2% \n22.0 1 0.8% 100.0% \nTotal 118 100.0% \n\nM\u2039\u203ali\\u\u00e7;`1\u2039\u203a\u2039I\u2039\u203aScr\\'i\u2039l\u2039\u203arP\u00fablico l~`|'o\u2039|i\u00a1\u00e9nci:| l'crcc|mm| (`umulz1ti\\'\u2039\u203a \nDesfavor\u00e1vel 5 4.2% 4.2% \nFavor\u00e1vel 1 13 95.8% 100.0% \nTotal \n\n| \n118 100.0%\n\n\n\nANEXO IV \n\nTeste Qui-quadrado \n\nQUI UI UI UI P UI \n(`iI`E TRS CPS EP(` PPE \n\nP Q P Q P Q Q P \nSEXO 3,16 0,0751 0,03 0,8674 1,38 0,2405 0,39 0,5341 0,004 0,9462 \n\nESCOLARIDADE 0,51 0,4739 1,33 0,2475 1,28 0,2584 0,28 0,5957 2,72 0,0993 \nsAL\u00c1RIo \n\nINDIVIDUAL 0,63 0,4266 0,95 0,3307 0,63 0,4266 2,29 0,1298 2,14 0,1432 \nREGl1V[E DE \nTRABALHO 3,83 0,0505 0,03 0,8652 0,06 0,s12\u00f3 3,87 0,049 1,57 0,2097 \nTEMPO DE \nEMPRESA 3,25 0,0716 0,37 0,5434 0,92 0,3363 2,57 0,1091 0,51 0,4742 \n\nCARGO/FUN\u00c7\u00c3O \nAUXILIARES 0,23 0,633 0,78 0,3762 1,08 0,298 0,43 0,5127 0,69 0,4053 \n\nGERAIS 0,44 0,5068 1,82 0,1776 0 1 0,12 0,7294 0,81 0,3684 \nT\u00c9CNICOS 0,01 0,915 1,21 0,2719 0,01 0,915 0,76 0,3811 2,18 0,1395 \n\nUNIVERSIT\u00c1RIOS 0,26 0,6079 2,61 0,1062 0,88 0,3476 1,26 0,2613 0,11 0,7383 \n\nQUI - valor do teste Qui-quadrado \nP - valor do nivel de signific\u00e2ncia \n\nPara a vari\u00e1vel independente Rela\u00e7\u00f5es Interpessoais e Comunica\u00e7\u00e3o (RIP) e para a \nvari\u00e1vel dependente Motiva\u00e7\u00e3o/Satisfa\u00e7\u00e3o do Sewidor P\u00fablico (MSP) n\u00e3o foi poss\u00edvel \naplicar teste de associa\u00e7\u00e3o em virtude do n\u00famero de indiv\u00edduos na categoria desfavor\u00e1vel \nser muito pequeno, apenas 05 para cada vari\u00e1vel.\n\n\n\nANEXO V \nClassifica\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica Ascendente e Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o Hier\u00e1rquica por Partl\u00e7\u00e3o \n\nCompara\u00e7\u00e3o na Horizontal \n\nSexo a b c d Total \nFeminino 23.3% 35.6% 33.3% 7.8% 100.0% \nMasculino 22.2% 48.1% 22.2% 7.4% 100.0% \n\nTotal 22.9% 39.0% 30.5% 7.6% 100.0% \n\n1 - 1\u00b0 Grau Incompleto 36.4% 9.1% \n\u00c9$CO|aI'ldad\u20ac 3 \n\n'bm \u201cCCC Cd V 7 TO \n45.5% 9.1% 100.0% \n\n2 - 1\u00b0 Grau Completo 22.2% 38.9% 22.2% 16.7% 100.0% \n3 - 2\u00b0 Grau Incompleto 11.1% 22.2%! 66.7% 100.0% \n4 - 2\u00b0 Grau Completo 31 .8% 36.4% 31 .8% 100.0% \n\n5 - Universit\u00e1rio Incompleto 12.5% 50.0% 37.5% 100.0% \n6 - Universit\u00e1rio Completo 11.1% 51 .9% 18.5% 1 8.5% 1 00.0% \n\n7 - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o 27.3% 45.5% 27.3% 100.0% \n8 - Brancos 100.0% 1 00.0% \n\nTotal 22.9% 39.0% 30.5% 7.6% 100.0% \n\nSal\u00e1rio Individual a b \n1 a 2 Sal\u00e1rios M\u00ednimos 25.0% 36.1% \n\nc d Total \n33.3% 5.6% 100.0% \n\n2 a 4 Sal\u00e1rios M\u00ednimos 25.9% 37.0% 33.3% 3.7% 100.0% \n4 a 6 Sal\u00e1rios M\u00ednimos 30.0% 35.0% 25.0% 10.0% 100.0% \n6 a 8 Sal\u00e1rios M\u00ednimos 14.3% 47.6% 23.8% 14.3% 100.0% \n9 Sal\u00e1rios M\u00ednimos 11.1% 55.6% 33.3% 1 00.0% \n\nBrancos 20.0% 20.0% 40.0% 20.0% 100.0% \nTotal 22.9% 39.0% 30.5% 7.6% 100.0% \n\nRegime de Trabalho 8 b c d Total \n100.0% Brancos 100.0% \n\nEstatut\u00e1riolEfetivo 23.7% 40.2% 27.8% 8.2% 100.0\u00b0/ \nContrato por Tempo Limitado 10.5% 36.8% 47.4% 5.3% 100.0% \n\nTotal 22.9% 39.0% 30.5% 7.6% 100.0% \n\n1&lt;2anos 14 3\u00b0/ 28 6% 42 9% 143% 100 0% \n2-2a5an0S 229% 457% 257% 57% 1000% \n3 6a10anos 238% 333% 357% 71% 1000% \n4 11a15anos 333\u00b0/ 533% 67% 67% 1000% \n5 16 a 20 anos 40 0% 60 0\u00b0/ 100 0% \n6 21 a 25 anos 60 0% 20 0\u00b0/ 20 0% 100 0% \n\n7 > 6 500% 500\u00b0/ 1000% \n\nTempo de Servi\u00e7o a b c cl 'l`012ll \n- - O 1 1 1 1 \n\n_ 1 O 1 1 1 1 \n\n- 1 1 O 1 \n\n_ \n1 1 O 1 1 \n\n- 2 . . \u00f8 . \n1 1 1 O 1 1 Total 22 9% 39 0% 30 5\u00b0/ 7 6% 100 0%\n\n\n\nCargo/Fun\u00e7\u00e3o a b c d Total \n33.3% 66.7% 100.0% Outros \n\nAuxiliar 26.3% 36.8% 26.3% 10.5% 100.0% \nServi\u00e7os \nGerais 26.7% 13.3% 46.7% 13.3% 100.0% \nT\u00e9cnico 22.2% 41.7% 33.3% 2.8% 100.0% \n\nUniversit\u00e1rio 20.0% 48.9% 22.2% 8.9% 100.0% \nTotal 22.9% 39.0% 30.5% 7.6% 100.0% \n\nCompara\u00e7\u00e3o na Vertical \n\nSexo a b c d Total \nFeminino 77.8% 69.6% 83.3% 77.8% 76.3% \nMasculino 22.2% 28.3% 16.7% 22.2% 22.9% \n\nTotal 100.0% 100.0% 100.0% 1 00.0% 1 00.0% \n\nEscolaridade a b c d Total \n1 - 1\u00b0 Grau Incompleto 14.8% 2.2% 13.9% 1 1 .1% 9.3% \n2 -1\u00b0 Grau Completo 14.8% 1 5.2% 11 .1 % 33.3% 15.3% \n\n3 - 2\u00b0 Grau Incompleto 3.7% 4.3% 1 6.7% 0.0% 7.6% \n4 - 2\u00b0 Grau Completo 25.9% 1 7.4% 19.4% 0.0% 1 8.6% \n\n5 - Universit\u00e1rio Incompleto 3.7% 8.7% 8.3% 0.0% 6.8% \n6 - Universit\u00e1rio Completo 11.1% 30.4% 13.9% 55.6% 22.9% \n\n7 - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o 22.2% 21.7% 16.7% 0.0% 1 8.6% \n8 - Brancos 3.7% 0.0% 0.0% 0.0% 0.8% \n\nTotal 1 00.0% 1 00.0% 100.0% 100.0% 100.0% \n\nSalario Individual \n1 a 2 Sal\u00e1rio M\u00ednimos\n\na \n33.3% \n\nb c d \n28.3% 33.3% 22.2% \n\nTotal \n30.5% \n\n2 a 4 Sal\u00e1rio M\u00ednimos 25.9% 21 .7% 25.0% 11.1% 22.9% \n4 a 6 Sal\u00e1rio M\u00ednimos 22.2% 15.2% 13.9% 22.2% 16.9% \n6 a 8 Sal\u00e1rio M\u00ednimos 11.1% 21.7% 13.9% 33.3% 17.8% \n9 Sal\u00e1rio M\u00ednimos 3.7% 1o.9% s.a% o.o% 7.6% \n\nBrancos 3.7% 2.2% 5.6% 11.1% 4.2% \nTotal 100.0% 100.0% 100.0% 100.0% 100.0% \n\nRegime de Trabalho a b c d Total \nBrancos 7.4% 0.0% 0.0% 0.0% 1.7% \n\nEstatut\u00e1rios/Efetivos 85.2% 84.8% 75.0% 88.9% 82.2% \nContrato porTempo Limitado 7.4% 15.2% 25.0% 11.1% 16.1% \n\nTotal 100.0% 100.0% 100.0% 100.0% 100.0%\n\n\n\nTempo de Servi\u00e7o \n1 - &lt;2 anos\n\na \n7.4% \n\nb c \n8.7% 16.7%\n\nd \n22.2% \n\nTotal \n11.9% \n\n-2a5anosN 29.6% 34.8% 25.0% 22.2% 29.7% \n-6 a 10 anos \n11 a 15 anos 'fu \n\n37.0% \n18.5% \n\n30.4% 41 .7% \n1 7.4% 2.8% \n\n33.3% \n11.1% \n\n35.6% \n1 2.7% \n\n16 a 20 anos UI l 7.4% 0.0% 8.3% 0.0% 4.2% \n- 21 a 25 anosO 0.0% 6.5% 2.8% 11.1% 4.2% \n7 -> 26 anos 0.0% 2.2% 2.8% 0.0% 1.7% \n\nTotal 100.0% 100.0% 1 00.0% 100.0% 100.0% \n\nCargo/Fun\u00e7\u00e3o a b c d \nOutros 3.7% 0.0% 5.6% 0.0% 2.5% \n\nTotal \n\nAuxiliar 18.5% 15.2% 13.9% 22.2% 16.1% \nServi\u00e7os Gerais 14.8% 4.3% 19.4% 22.2% 12.7% \n\nT\u00e9cni00 29.6% 32.6% 33.3% 11.1% 30.5% \nUniversit\u00e1rio 33.3% 47.8% 27.8% 44.4% 38.1% \n\nTotal 100.0% 100.0% 100.0% 100.0% 100.0%"}]}}}