{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19711"}, {"@name": "filename", "#text": "3118_2018JoseAlbertoRomanaDiaz.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI -UNIVATES\u00a0\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O ?STRICTO SENSU\u00a0\n\nMESTRADO EM ENSINO\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTIBUNS COM/NO MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)TIBUNS COM/NO MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)\u00a0\u00a0\n\nMEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.MEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\nJos\u00e9 Alberto Roma\u00f1a D\u00edaz\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLajeado, Outubro 2018\u00a0 \u00a0\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   2 \n\n \n\nJos\u00e9 Alberto Roma\u00f1a D\u00edaz\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTIBUNS COM/NO  MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)TIBUNS COM/NO  MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)\u00a0\u00a0\n\nMEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.MEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao\u00a0 \u00a0 \u00a0\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nEnsino, Mestrado Acad\u00eamico, da\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nUniversidade do Vale do Taquari -\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nUnivates, como requisito parcial para\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nEnsino, na linha de pesquisa\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nForma\u00e7\u00e3o de Professores, Estudos\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\ndo Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\nOrientadora: Dra. Ang\u00e9lica Vier\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nMunhoz\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLajeado, Outubro 2018\u00a0 \u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   3 \n\n \n\u00a0\n\nJos\u00e9 Alberto Roma\u00f1a D\u00edaz\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nTIBUNS COM/NO  MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)TIBUNS COM/NO  MAR (MUSEU DE ARTE DO RIO)\u00a0\u00a0\n\nMEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.MEDIA\u00c7\u00c3O E APRENDIZAGEM EM UM ESPA\u00c7O POROSO.\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nA Banca Examinadora aprova a Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao programa\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino, Mestrado Acad\u00eamico, da Universidade do Vale do\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nTaquari - UNIVATES, como parte da exig\u00eancia para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\nem Ensino, na linha de pesquisa Forma\u00e7\u00e3o de Professores, Estudo do Curr\u00edculo\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\ne Avalia\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nLajeado, Outubro 2018\u00a0 \u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   4 \n\n \n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\nAGRADECIMENTOSAGRADECIMENTOS\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\nA minha gratid\u00e3o a Deus, \u00e0 minha fam\u00edlia - Cuchi, Matilde, Alejo e JD- e\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nfamiliares. Obrigado por estarem perto de t\u00e3o longe.\u00a0\n\n\u00a0\n\nA minha gratid\u00e3o \u00e0 minha orientadora, Ang\u00e9lica, por ser safo desde antes e ao\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nlongo dos tibuns.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Doca CEM e a todos os integrantes marujos pelos bons encontros.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgrade\u00e7o ao Museu de Arte do Rio, aos integrantes da Escola do Olhar (ger\u00eancia\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nde educa\u00e7\u00e3o) e a ger\u00eancia de conte\u00fado por tibungar comigo no MAR.\u00a0\n\n\u00a0\n\nOs tibuns n\u00e3o poderiam ser mais intensos sem o olhar apurado e carinhoso\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\ndos profes: Suzana, Betina, Gl\u00f2ria e M\u00e1ximo. Gratid\u00e3o!\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES/PROSUC pelos blocos de tempo.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgrade\u00e7o \u00e0 UNIVATES, aos PPGE e PPGCE, ao coletivo de professores e\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0\n\ncolegas; pelo carinho e confian\u00e7a.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAos amigos daqui e de todos os cantos do mundo, pela garra e for\u00e7a.\u00a0\n\n\u00a0\n\nAgrade\u00e7o a  voc\u00ea\u2026.\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   5 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\nPara Ti!Para Ti!\u00a0\n\u00a0 \u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   6 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\nResumoResumo\u00a0\u00a0\n \n \n \n \nA presente disserta\u00e7\u00e3o partiu de uma doca de pesquisa, o Grupo de Pesquisa             \nCurr\u00edculo, Espa\u00e7o, Movimento (CEM), para uma imers\u00e3o no MAR \u2013 o Museu de             \nArte do Rio, no Rio de Janeiro. Inaugurado em 2013, o MAR foi criado na               \nperspectiva de constituir-se como um museu escola. Instalado em dois pr\u00e9dios \u2013            \nPavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es e Escola do Olhar \u2013 constata-se nele um desejo de             \narticula\u00e7\u00e3o, f\u00edsica e simb\u00f3lica, entre os campos educacional e art\u00edstico. ??Mergulhar           \nno MAR teve como prop\u00f3sito buscar compreender de que modo um museu pode             \ntornar-se um espa\u00e7o poroso, produtor de processos de aprendizagem.         \nAprendizagem, media\u00e7\u00e3o, transcria\u00e7\u00e3o e porosidade tornaram-se as no\u00e7\u00f5es para         \noperar esta investiga\u00e7\u00e3o. Autores da Filosofia da Diferen\u00e7a, como Gilles Deleuze           \ne Michel Foucault, assim como Sandra Corazza e Silvio Gallo, entre outros,            \nserviram como aportes te\u00f3ricos para o estudo. Por outra via, buscou-se tamb\u00e9m a             \naproxima\u00e7\u00e3o de autores que t\u00eam se ocupado em estudar a institui\u00e7\u00e3o museu.            \nDestacam-se aqui Carmen M\u00f6rsch, George Y\u00fadice, Tony Bennett e Carol          \nDuncan. A imers\u00e3o no MAR consistiu em tibungar \u2013 processo que implicou            \nmergulhar e retornar, ir e voltar, tra\u00e7ar mapas, tornando-se o pr\u00f3prio procedimento            \nmetodol\u00f3gico da referida investiga\u00e7\u00e3o. Nessa perspectiva, tibungar possibilitou        \nimergir em espa\u00e7os ainda n\u00e3o pensados, marear territ\u00f3rios existenciais in\u00e9ditos,          \nacompanhar fluxos, agenciar novas rela\u00e7\u00f5es com o outro e consigo mesmo. Os            \nresultados da investiga\u00e7\u00e3o ajudaram a compreender que pr\u00e1ticas educativas         \ninventivas, constru\u00eddas por educadores/mediadores de museus, podem ser        \nprodutoras de novas experi\u00eancias de ensinar e aprender. Al\u00e9m disso, apontaram           \npara pensar o museu como um espa\u00e7o poroso, capaz de produzir experi\u00eancias            \ncom o seu p\u00fablico, seja ele professores ou demais envolvidos. Da mesma forma a              \ninvestiga\u00e7\u00e3o buscou destacar a relev\u00e2ncia dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares - museus -            \npara pensar a \u00e1rea de ensino, considerando a proposta de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas            \nque se d\u00e3o entre museu-escola/professor-educador. ??Cabe, por fim, destacar que          \na presente disserta\u00e7\u00e3o foi realizada com apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de          \nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), Brasil, sob o C\u00f3digo de            \nFinanciamento 001. \n \nPalavras-chave:Palavras-chave: Museu de Arte do Rio; Aprendizagem; Transcria\u00e7\u00e3o; Arte;\u00a0          \nPorosidade; Educa\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   7 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\nAbstractAbstract  \n \n \n \n \n \nThis dissertation has departed from a research dock, the Research Group           \nCurriculum, Space, Movement (CEM), for an immersion into MAR \u2013 the Art            \nMuseum in Rio de Janeiro. Founded in 2013, MAR was designed to be a school               \nmuseum. It comprises two buildings \u2013 the Exhibition Pavilion and the Looking            \nSchool \u2013, which show a physical and symbolic articulation between the           \neducational and the artistic fields. Diving into MAR was an attempt to understand             \nhow a museum can become a porous place that produces learning processes.            \nLearning, mediation, transcreation and porosity are the notions used in this study.            \nAuthors of the Philosophy of Difference, such as Gilles Deleuze and Michel            \nFoucault, as well as Sandra Corazza and Silvio Gallo, among others, provided            \ntheoretical support for this study. Through another path, there was also an            \napproximation to authors that have focused their studies on the museum as an             \ninstitution, such as Carmen M\u00f6rsch, George Y\u00fadice, Tony Bennett and Carol           \nDuncan. The immersion into MAR consisted in diving \u2013 a process that involved             \ndiving and coming up, leaving and coming back, and tracing maps, which thus             \nbecame the methodological procedure of this investigation. From this perspective,          \ndiving has enabled the immersion into not-yet-designed spaces, navigating         \nuncharted existential territories, following flows, and causing new relationships with          \nthe other and oneself. The results of this investigation have contributed to the             \nunderstanding that inventive educational practices designed by museum        \neducators/mediators may produce new teaching and learning experiences. In the          \nsame way the research sought to highlight the relevance of non-school spaces -             \nmuseums - to think about the teaching area, considering the proposal of            \npedagogical practices that take place between museum-school/teacher-educator.       \nFurthermore, they helped us regard the museum as a porous space that can             \nproduce experiences ?with ?its visitors, whether they are teachers or other people.            \nFinally, it should be highlighted that this dissertation was supported by the            \nCoordination for the Improvement of Higher Education Personnel (CAPES), Brazil,          \nunder the Funding Code 001. \n \nKeywords:Keywords: ?Museu de Arte do Rio ?; Learning; Transcreation; Art; Porosity;          \nEducation.  \n \n\u00a0\n\u00a0 \u00a0\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   8 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\u00a0\u00a0\n\nResumenResumen\u00a0\u00a0\n \n \nEste trabajo final de maestr\u00eda parti\u00f3 desde un puerto de pesquisa, el Grupo de              \nInvestigaci\u00f3n Curr\u00edculo, Espacio, Movimiento (CEM), rumbo a una zambullida en          \nel MAR \u2014 ?Museu de Arte do Rio?, Museo de Arte de R\u00edo, en R\u00edo de Janeiro.                 \nInaugurado en el 2013, el MAR fue creado para constituirse en un museo escuela.              \nInstalado en dos edificios - Pabell\u00f3n de Exposiciones y ?Escola do Olhar (?Escuela             \nde Mirar) - dicho museo presenta un deseo de articulaci\u00f3n, f\u00edsica y simb\u00f3lica,             \nentre los campos educativo y art\u00edstico. Zambullir en el MAR tuvo como prop\u00f3sito             \ncomprender de qu\u00e9 modo un museo puede convertirse en un espacio poroso,            \nproductor de procesos de aprendizaje. De esa forma aprendizaje, mediaci\u00f3n,          \ntranscreaci\u00f3n y porosidad se convirtieron en las nociones para operar este           \nestudio. Los autores de la Filosof\u00eda de la Diferencia, como Gilles Deleuze y Michel              \nFoucault, as\u00ed como Sandra Corazza y Silvio Gallo, entre otros, sirvieron como            \naportes te\u00f3ricos para esta investigaci\u00f3n. Se buscaron, tambi\u00e9n, referencias de          \nautores que se han ocupado en estudiar el museo como instituci\u00f3n, entre ellos             \nCarmen M\u00f6rsch, George Y\u00fadice, Tony Bennett y Carol Duncan. La inmersi\u00f3n en            \nel MAR consisti\u00f3 en Zambullir - proceso que implic\u00f3 en el MAR: hundirse y salir, ir                \ny volver, trazar mapas; convirti\u00e9ndose as\u00ed en el procedimiento metodol\u00f3gico de           \nesta pesquisa. En esa perspectiva, zambullir posibilit\u00f3 sumergirse en espacios          \na\u00fan no pensados, chapuzar territorios existenciales in\u00e9ditos, acompa\u00f1ar flujos,         \nagenciar nuevas relaciones con otros y consigo mismo. Los resultados de esta            \ninvestigaci\u00f3n ayudaron a comprender que las pr\u00e1cticas educativas inventadas,         \nconstruidas por educadores/mediadores de museos, pueden ser productoras de         \nnuevas experiencias de ense\u00f1anza y aprendizaje. Asimismo, posibilitaron pensar         \nel museo como un espacio poroso, capaz de producir experiencias ?con los            \nvisitantes, sean profesores, o p\u00fablico en general. De la misma forma la            \ninvestigaci\u00f3n busc\u00f3 destacar la relevancia de los espacios no escolares - museos            \n- para pensar el \u00e1rea de ense\u00f1anza, considerando la propuesta de pr\u00e1cticas            \npedag\u00f3gicas que se dan entre museo-escuela / profesor-educador. Cabe         \ndestacar, por fin, que la presente investigaci\u00f3n de maestr\u00eda fue realizada con            \napoyo de la Coordinaci\u00f3n de Perfeccionamiento de Personas de Educaci\u00f3n          \nSuperior de Brasil (CAPES, por sus siglas en portugu\u00e9s), bajo el C\u00f3digo de             \nFinanciamiento 001. \n \nPalabrasPalabras claves:claves: ?Museu de Arte do Rio?; Aprendizaje; Transcreaci\u00f3n; Arte;\u00a0\u00a0          \nPorosidad; Educaci\u00f3n. \n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   9 \n\n \n\u00a0\u00a0\n\nCIRCUM-NAVEGA\u00c7\u00c3O NO MARCIRCUM-NAVEGA\u00c7\u00c3O NO MAR\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\nCom \u2026Com \u2026 1212\u00a0\u00a0\n\nDe uma doca de pesquisa at\u00e9 um mergulho em um espa\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3oDe uma doca de pesquisa at\u00e9 um mergulho em um espa\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o 1717\u00a0\u00a0\n\nMuseu e Educa\u00e7\u00e3oMuseu e Educa\u00e7\u00e3o 2020\u00a0\u00a0\n\nOndas, mar\u00e9s, ventos, correntes: tessituras mar\u00edtimas entre educa\u00e7\u00e3o e arteOndas, mar\u00e9s, ventos, correntes: tessituras mar\u00edtimas entre educa\u00e7\u00e3o e arte 2727\u00a0\u00a0\n\n        ??MARMAR 2828\u00a0\u00a0\nEscola do OlharEscola do Olhar 3232\u00a0\u00a0\n\nVisitas educativasVisitas educativas 3535\u00a0\u00a0\n\nPr\u00e1ticas educativasPr\u00e1ticas educativas 3636\u00a0\u00a0\n\nForma\u00e7\u00e3o Forma\u00e7\u00e3o ??comcom?? Professores Professores 3838\u00a0\u00a0\n\nTIBUNGARTIBUNGAR 4141\u00a0\u00a0\n\nCarta de MAReARCarta de MAReAR 4242\u00a0\u00a0\n\nTibum #1. De um primeiro abeiramento\u2026Tibum #1. De um primeiro abeiramento\u2026 4343\u00a0\u00a0\n\nDD??e cima para baixo...e cima para baixo... 4444\u00a0\u00a0\nTibum #2. Imers\u00e3oTibum #2. Imers\u00e3o 4646\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 1 MAR em Fragmentos # 1 ?? Um tempo singular. Um tempo singular. 4646\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 2 MAR em Fragmentos # 2 ?? Pense como Pense como 4949\u00a0\u00a0\n\nTibum #3. Media\u00e7\u00e3o/Educa\u00e7\u00e3o em meio a aporiasTibum #3. Media\u00e7\u00e3o/Educa\u00e7\u00e3o em meio a aporias 5353\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 3 MAR em Fragmentos # 3 ?? Organiz\u00e1rio das coisas do mundo Organiz\u00e1rio das coisas do mundo 6565\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 4 MAR em Fragmentos # 4 ?? Corpos moldados Corpos moldados 6666\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 5 MAR em Fragmentos # 5 ?? Como viver no capitalismo sem dinheiro? Como viver no capitalismo sem dinheiro? 6767\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 6 MAR em Fragmentos # 6 ?? O Nome do Medo O Nome do Medo 6969\u00a0\u00a0\n\nTibum #4. Porosidade/PoroscidadeTibum #4. Porosidade/Poroscidade 7171\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 7 MAR em Fragmentos # 7 ?? Aldeia Horizontal Maracan\u00e3/ Dja Guata Por\u00e3 Aldeia Horizontal Maracan\u00e3/ Dja Guata Por\u00e3 7777\u00a0\u00a0\n\nMAR em Fragmentos # 8 MAR em Fragmentos # 8 ?? Expedi\u00e7\u00e3o pela pequena \u00c1frica Expedi\u00e7\u00e3o pela pequena \u00c1frica 7878\u00a0\u00a0\nMAR em Fragmentos # 9 MAR em Fragmentos # 9 ??  ??Cemit\u00e9rio dos Pretos NovosCemit\u00e9rio dos Pretos Novos 7979\u00a0\u00a0\nMAR em Fragmentos # 10 MAR em Fragmentos # 10 ?? Cais do Valongo Cais do Valongo 8080\u00a0\u00a0\n\nAo sabor do vento e das ondas do MARAo sabor do vento e das ondas do MAR 8484\u00a0\u00a0\n\nRefer\u00eanciasRefer\u00eancias 9292\u00a0\u00a0\n\nAp\u00eandicesAp\u00eandices 9898\u00a0\u00a0\n\n\n\n \n\n \n\n   10 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURASLISTA DE FIGURAS\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Instru\u00e7\u00f5es para os visitantes do museu HirshhornFigura 1 \u2013 Instru\u00e7\u00f5es para os visitantes do museu Hirshhorn 2323\u00a0\u00a0\n\nFigura 2 \u2013 Marcas do tempo no MAR.Figura 2 \u2013 Marcas do tempo no MAR. 2828\u00a0\u00a0\n\nFigura 3 \u2013 MAR.Figura 3 \u2013 MAR. 3030\u00a0\u00a0\n\nFigura 4 \u2013 Vista do MAR: Onda e PassarelaFigura 4 \u2013 Vista do MAR: Onda e Passarela 3131\u00a0\u00a0\n\nFigura 5 \u2013 Organiz\u00e1rio das coisas do mundo.Figura 5 \u2013 Organiz\u00e1rio das coisas do mundo. 6565\u00a0\u00a0\n\nFigura 6 \u2013 Banco dos IReais.Figura 6 \u2013 Banco dos IReais. 7070\u00a0\u00a0\n\nFigura 7 \u2013 Capas contra o medo 1.Figura 7 \u2013 Capas contra o medo 1. 6969\u00a0\u00a0\n\nFigura 8 \u2013 Capas contra o medo 2.Figura 8 \u2013 Capas contra o medo 2. 7070\u00a0\u00a0\n\nFigura 9 \u2013 Limpeza \u00c9tnica.Figura 9 \u2013 Limpeza \u00c9tnica. 7272\u00a0\u00a0\n\nFigura 10 \u2013 Bandeira Performance no MAR.Figura 10 \u2013 Bandeira Performance no MAR. 7373\u00a0\u00a0\n\nFigura 11 \u2013 Vizinhos do MAR.Figura 11 \u2013 Vizinhos do MAR. 7474\u00a0\u00a0\n\nFigura 12 \u2013 Interven\u00e7\u00e3o de Vizinhos do MARFigura 12 \u2013 Interven\u00e7\u00e3o de Vizinhos do MAR 7575\u00a0\u00a0\n\nFigura 13 \u2013 Escava\u00e7\u00f5es de ossadas no IPMPNFigura 13 \u2013 Escava\u00e7\u00f5es de ossadas no IPMPN 8080\u00a0\u00a0\n\nFigura 14 \u2013 S\u00f3 vim te ver para lembrar quem eu sou.Figura 14 \u2013 S\u00f3 vim te ver para lembrar quem eu sou. 8080\u00a0\u00a0\n\nFigura 15 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Aerial view.Figura 15 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Aerial view. 8181\u00a0\u00a0\n\nFigura 16 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Front view.Figura 16 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Front view. 8282\u00a0\u00a0\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n   11 \n\n \n\nLista de Siglas e AbreviaturasLista de Siglas e Abreviaturas\u00a0\u00a0\n \n\n \n\nCAPES Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel       \n________________Superior  \n\nCBPMESP Corpo de Bombeiros da Pol\u00edcia Militar do Estado de S\u00e3o          \n________________Paulo \n\nCEM Curr\u00edculo, Espa\u00e7o, Movimento \n\nCNPq Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e      \n________________Tecnol\u00f3gico \n\nCDURP Companhia de Desenvolvimento Urbano da Regi\u00e3o Portu\u00e1ria \n\nEAV Escola de Artes Visuais \n\nFIC Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo \n\nGEA Gin\u00e1sio Experimental em Arte \n\nIBRAM Instituto Brasileiro de Museu \n\nIPMPN Instituto de Pesquisa e Mem\u00f3ria Pretos Novos \n\nMACBA Museu de Arte Contempor\u00e2nea de Barcelona \n\nMAR Museu de Arte do Rio \n\nOUPM Opera\u00e7\u00e3o Urbana Porto Maravilha \n\nPHH Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico da Humanidade \n\nPROSUC Programa de Suporte \u00e0 P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es       \n________________Comunit\u00e1rias  \n\nRJ Rio de Janeiro \n\nRS Rio Grande do Sul \n\nTCLE Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia         \n1\n\n________________e Cultura \n\nUNIVATES Universidade do Vale de Taquari  \n\n1 ?The United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. \n\n\n\n \n\n \n\n   12 \n\n \n\nCOM \u2026COM \u2026\u00a0\u00a0\n\n \nCansei de s\u00f3 ficar olhando, \n tamb\u00e9m quero me molhar  \n\n2\n\n \n\nA palavra ?com foi o elemento chave que desencadeou a rela\u00e7\u00e3o com um             \n\nespa\u00e7o, o qual, por sua vez, se tornou o disparador desta investiga\u00e7\u00e3o. O MAR \u00e9               \n\ndesde 2014 um dos espa\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o do Grupo de Pesquisa Curr\u00edculo,            \n\nEspa\u00e7o, Movimento (CEM/CNPq/Univates) , o qual me aproximei, inicialmente        \n3\n\ncomo volunt\u00e1rio e estudante colombiano em interc\u00e2mbio, no curso de gradua\u00e7\u00e3o           \n\nem Psicologia e depois como bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Em uma jornada de             \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores promovida pela Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo (FIC), Porto          \n\nAlegre/RS, tive meu primeiro encontro com o Museu de Arte do Rio (MAR/RJ).             \n\nDevo destacar que a pessoa que nos apresentou tal museu tamb\u00e9m nos fez             \n\nalmejar dar um mergulho no MAR. Nessa ocasi\u00e3o, a coordenadora pedag\u00f3gica do            \n\nMAR apresentou-nos um recorte dos aprendizados vivenciados a partir de alguns           \n\nprogramas desenvolvidos no Museu de Arte do Rio, em especial no que diz             \n\nrespeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente: convite a experimentar e forma\u00e7\u00e3o ?com professores.           \n\nA proposta de um fazer com o outro, de um fazer junto, chamou-me muito a               \n\naten\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o era poss\u00edvel ter um vi\u00e9s colaborativo na forma\u00e7\u00e3o com           \n\nprofessores? Esse enigma fez-me querer saber mais, aprender mais, pensar mais           \n\ntal lugar.  \n\n \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, minha caminhada e participa\u00e7\u00e3o no grupo de pesquisa          \n\nCurr\u00edculo, Espa\u00e7o, Movimento, do qual tanto a Funda\u00e7\u00e3o Iber\u00ea Camargo quanto o            \n\nMAR s\u00e3o espa\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o registravam um tipo de proposta t\u00e3o            \n\nprovocadora de convidar o professor a fazer parte da constru\u00e7\u00e3o de sua            \n\nforma\u00e7\u00e3o. Na maior parte das vezes, o que observamos nos museus s\u00e3o            \n\n2 MAR Morro (Nave Manha, ?T?rupe ch\u00e1 de boldo?). Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/1L2p7a  \n3 Integro o Grupo de Pesquisa Curr\u00edculo, Espa\u00e7o, Movimento desde 2013, primeiro como             \nvolunt\u00e1rio, posteriormente, de 2014 a 2016, como bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, a partir de               \n2017, como bolsista de mestrado PROSUC/CAPES. O Grupo de Pesquisa Curr\u00edculo, Espa\u00e7o,            \nMovimento ser\u00e1 contextualizado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=lnIXWQXg5ZE\nhttps://goo.gl/1L2p7a\n\n\n \n\n \n\n   13 \n\n \npropostas educativas que consistem em um encontro entre o artista e/ou o            \n\ncurador, a partir do qual s\u00e3o passados materiais did\u00e1ticos para que o professor os              \n\nrepasse em sala de aula aos seus alunos.  \n\n \n\nAbro aqui um par\u00eantese para dizer que n\u00e3o busco defender um modo de             \n\nagir de tal espa\u00e7o, tampouco compar\u00e1-lo com outro; o que pretendo destacar \u00e9,             \n\nno meu entendimento, o car\u00e1ter de novidade que a ideia de uma forma\u00e7\u00e3o ?com              \n\napresenta em um espa\u00e7o de arte, por vezes, t\u00e3o enciclop\u00e9dico, disciplinar, elitista            \n\ne engessado, como s\u00e3o muitos museus. Lembra-nos Val\u00e9ry (2008, p.32): \u201c[...] n\u00e3o            \n\ngosto tanto dos museus. Muitos s\u00e3o admir\u00e1veis, nenhum \u00e9 delicioso. As ideias de             \n\nclassifica\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e utilidade p\u00fablica, que s\u00e3o justas e claras, guardam           \n\npouca rela\u00e7\u00e3o com as del\u00edcias\u201d. Nesse sentido, a ideia de uma forma\u00e7\u00e3o ?com             \n\ninstigou-me a curiosidade: seria s\u00f3 um eufemismo lingu\u00edstico, ou em que medida            \n\no ?com? se tornava um potencializador de aprendizagens? \n\n \n\nAssim, dentre v\u00e1rios projetos vivenciados no MAR nesse per\u00edodo, o Projeto           \n\nMorrinho serviu de recep\u00e7\u00e3o ao meu primeiro abeiramento do MAR, e logo minha             \n4\n\nop\u00e7\u00e3o por olhar adentrou na Escola do Olhar, lugar onde residem as a\u00e7\u00f5es             \n\neducativas do museu. Juntamente com uma educadora de projetos do museu,           \n\npercorremos o espa\u00e7o educativo, que \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o ?sine qua non para se chegar              \n\nao espa\u00e7o expositivo. Esta visita foi breve, e sa\u00ed daquele lugar com muito mais              \n\nquest\u00f5es do que eu tinha antes de aproximar-me do MAR \u2013 provoca\u00e7\u00f5es que             \n\ndespertaram em mim o desejo de uma imers\u00e3o mais longa.  \n\n \n\nEm maio de 2016, dei um mergulho prolongado no MAR, permitindo um            \n\nmelhor avizinhamento com os programas educativos, a\u00e7\u00f5es, espa\u00e7os de         \n\nforma\u00e7\u00e3o, escolas, professores, guias tur\u00edsticos de algumas escolas privadas,         \n\nmuse\u00f3logos, curadores, educadores, turistas, visitantes estrangeiros e cariocas,        \n\n4 ?O Projeto Morrinho \u00e9 um projeto social e cultural baseado na favela Pereira da Silva, em                 \nLaranjeiras, na zona sul do Rio de Janeiro. A sede do Morrinho \u00e9 um modelo de pequena escala                  \nda cidade que mede 320m?2?, feito de tijolos e outros materiais reciclados. Come\u00e7ou como um               \nsimples jogo de crian\u00e7a em 1997, feito por jovens do local que queriam escapar da realidade de                 \nviol\u00eancia e corrup\u00e7\u00e3o que impregnava a sua comunidade. Dispon\u00edvel em&lt;?https://goo.gl/nA8VuW?>. \n\nhttps://goo.gl/nA8VuW\n\n\n \n\n \n\n   14 \n\n \nartistas, obras, coordenadora pedag\u00f3gica, gerente de conte\u00fado e de educa\u00e7\u00e3o,          \n\nvizinhos do MAR, pol\u00edtica do museu, hist\u00f3ria com a cidade, outras experi\u00eancias de             \n\nespa\u00e7os de artes visuais, oficinas com media\u00e7\u00f5es, aprendizados, pensamentos         \n\n(pr\u00f3prios, de outros, misturados e recriados), viv\u00eancias, inc\u00f4modos, afetos, enfim,          \n\nin\u00fameras experi\u00eancias com o MAR. Ao longo desta imers\u00e3o, foram surgindo           \n\noutras quest\u00f5es; dentre elas, destaco: como um espa\u00e7o que nasce em um            \n\ncontexto de \u201crevitaliza\u00e7\u00e3o\u201d (reconfigura\u00e7\u00e3o urban\u00edstica) pode tornar-se um espa\u00e7o         \n\npol\u00edtico potente? Nessa perspectiva, o museu \u00e9 lugar de qu\u00ea? Para que serve um              \n\nmuseu? A sua raz\u00e3o de existir ainda conserva os ideais museol\u00f3gicos modernos?            \n\nO museu \u00e9 para quem? Quem pode adentrar em um museu? Como \u00e9 vista a               \n\neduca\u00e7\u00e3o no museu? Como as pr\u00e1ticas educativas podem desdobrar-se em          \n\npr\u00e1ticas art\u00edsticas (e o avesso)?   \n\n \n\nEm 2017, realizei uma nova imers\u00e3o no MAR, para participar do V Curso             \n\nde Forma\u00e7\u00e3o de Mediadores , e as referidas perguntas seguiam \u201cmartelando\u201d em           \n5\n\nminha cabe\u00e7a o tempo todo. Por\u00e9m, outra quest\u00e3o tamb\u00e9m aparecia fortemente           \n\nna proposta do MAR: \u201co MAR \u00e9 um museu poroso\u201d. Ent\u00e3o, perguntava-me: o que              \n\nseria um museu poroso? Um territ\u00f3rio poroso em meio a movimentos macro e             \n\nmicropol\u00edticos? \n\n \n\nA partir dessas quest\u00f5es que ecoaram na aproxima\u00e7\u00e3o do MAR, saliento           \n\nalgumas que se encontram integradas e ser\u00e3o desenvolvidas em cap\u00edtulos          \n\nposteriores: o ?Com?, a porosidade e os movimentos macro e micropol\u00edticos. De            \n\nin\u00edcio, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o museu, como institui\u00e7\u00e3o cultural p\u00fablico-privada,           \n\nse encontra enredada em uma trama de movimentos pol\u00edtico-econ\u00f4micos dos          \n\nquais se tra\u00e7am diretrizes para o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o. Na operatividade           \n\ndessas diretrizes, v\u00e3o se tecendo, sincronicamente, pelos integrantes da         \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, outros movimentos de tipo micro. Nesses movimentos micros, que n\u00e3o           \n\nexistem sem os movimentos macros, os educadores do museu encontram          \n\n5 V Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Mediadores - Media\u00e7\u00e3o e Processos Participativos, oferecido pelo              \nMuseu de Arte do Rio, entre os dias 25 de janeiro e 10 de fevereiro de 2017.  \n\n\n\n \n\n \n\n   15 \n\n \nespa\u00e7os de cria\u00e7\u00e3o, em meio a uma porosidade que perpassa os muros do             \n\nmuseu e se espalha pela cidade do Rio de Janeiro.  \n\nOutras quest\u00f5es passaram a cutucar-me em demasia a partir do momento           \n\nem que escolhi realizar minha investiga\u00e7\u00e3o com/no MAR. Como proceder em tal            \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o? Qual m\u00e9todo? Metodologia? Perguntas que me levaram a revisar          \n\nminhas anota\u00e7\u00f5es de palestras e demais encontros com pensadores, entre as           \n\nquais, deparo-me com o seguinte pensamento: \u201c[...] pesquisar n\u00e3o \u00e9 a passagem            \n\ndesse n\u00e3o saber a um saber, de um zero a um percentual de conhecimento. A               \n\nci\u00eancia moderna nos ensinou que um m\u00e9todo importa para trazer uma mat\u00e9ria do             \n\ncaos para outro estado de organiza\u00e7\u00e3o\u201d (CORAZZA, 2004, p.138). Diante de tal            \n\nafirma\u00e7\u00e3o, concordo com Corazza, ?de quem escutei que \u201c[...] o movimento puro da             \n\npesquisa \u00e9 o movimento criador\u201d. Assim, mergulhei no MAR \u00e0 espera de            \n\npesquisar acontecimentos, emerg\u00eancias que partam de a\u00e7\u00f5es que criem rupturas,          \n\npontos de fuga, porosidades no j\u00e1 existente, precedentes fluxos, a partir da            \n\nseguinte quest\u00e3o que movimenta esta pesquisa: de que modo um museu pode            \n\ntornar-se um espa\u00e7o poroso, produtor de media\u00e7\u00e3o e processos de          \n\naprendizagem? Em que medida o MAR se constitui como esse espa\u00e7o poroso            \n\nprodutor de aprendizagens?  \n\nEm um primeiro movimento, composto por esses mergulhos no MAR,          \n\nregistrei depoimentos com os educadores do museu, os quais abordam quest\u00f5es           \n\nque envolvem os processos de aprendizagem. Partindo desses encontros (e         \n\ndesencontros) e tamb\u00e9m dos afetos que estes encontros produziram, pretendi, no           \n\ndesenvolvimento desta investiga\u00e7\u00e3o, transitar \u00e0 deriva com/pelos precedentes        \n\nfluxos. Assim, ap\u00f3s apresentar o MAR e meus primeiros mergulhos e impress\u00f5es,            \n\nembarquei nesta investiga\u00e7\u00e3o, lan\u00e7ando os principais conceitos com os que          \n\noperei neste estudo: media\u00e7\u00e3o, aprendizagem e museu poroso, assim como         \n\nalguns desdobramentos. Com o aux\u00edlio dos pensadores da Filosofia da Diferen\u00e7a,           \n\ntais como Gilles Deleuze (1988a, 1988b, 2003) e Michel Foucault (1999, 2005,            \n\n2008a, 2008b), e de comentadores dessa perspectiva te\u00f3rica, como Sandra          \n\nCorazza (2004, 2007, 2013, 2015) e S\u00edlvio Gallo (2012), entre outros, fiz essa             \n\ntravessia. Al\u00e9m disso, para compreender o museu como institui\u00e7\u00e3o e, mais           \n\nespecificamente, os espa\u00e7os museais que integram este estudo, aproximei-me de          \n\n\n\n \n\n \n\n   16 \n\n \nalguns autores, como Carmen M\u00f6rsch (2009, 2013), George Y\u00fadice (2010) e Tony            \n\nBennett (1995).  \n\n\n\n \n\n \n\n   17 \n\n \n\nDEDE UMAUMA DOCADOCA DEDE PESQUISAPESQUISA AT\u00c9AT\u00c9 UMUM MERGULHOMERGULHO EMEM UMUM\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\nESPA\u00c7O DE INVESTIGA\u00c7\u00c3OESPA\u00c7O DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00a0\n\n \n\nEstar inserido no grupo de pesquisa Curr\u00edculo, Espa\u00e7o, Movimento         \n\n(CEM/CNPq/Univates) permitiu-me perceber de maneira mais ampla as        \n\nconcep\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo, as diferentes configura\u00e7\u00f5es curriculares, os modos         \n\ncomo se constitui o curr\u00edculo em determinados espa\u00e7os escolares e n\u00e3o           \n\nescolares, e as possibilidades de cria\u00e7\u00e3o de outras formas de pensar o curr\u00edculo.             \n\nA partir de autores da Filosofia da Diferen\u00e7a, tais como Deleuze e Guattari,             \n\nFoucault e Nietzsche, entre outros, o grupo de pesquisa vem ocupando-se, desde            \n\n2013, em investigar as no\u00e7\u00f5es de curr\u00edculo e de compreender os processos de             \n\nensinar e aprender produzidos por pr\u00e1ticas educativas e art\u00edsticas em espa\u00e7os           \n\nescolares e n\u00e3o escolares. \n\n \n\nDesde as viv\u00eancias no/com o CEM, venho buscando formar pouco a pouco            \n\num corpo pesquisador, permitindo que tal corpo forme ossos, m\u00fasculos, carne.           \n\nNessas idas e vindas, ao longo deste tempo \u2013 pois a forma\u00e7\u00e3o deste corpo n\u00e3o               \n\nobedece a progressividade ou linearidade alguma, e sim a movimentos, \u00e0s vezes            \n\nlocomovendo-se, \u00e0s vezes n\u00e3o abandonando o lugar \u2013, concluo que pesquisar           \n\nn\u00e3o \u00e9 um ac\u00famulo de saberes; \u00e9, sim, o movimento ininterrupto de ser ou estar               \n\nem face de alguma coisa. Nessa medida, implica express\u00f5es e palavras que            \n\nfuncionam como vari\u00e1veis, tantas quantas foram formando meu corpo: incisivo,          \n\ndor, discutir, repetir, tradi\u00e7\u00e3o, poucas vezes criador, pensar, espa\u00e7o, em infinitivo           \n\nou em ger\u00fandio, criar, \u00e0s vezes po\u00e9tico, ler, entrave, desconcentrar-se por acaso            \n\nou de prop\u00f3sito, sentir, sangue, com vontade, ir, paix\u00e3o, \u00e0s vezes trivial,            \n\ndebru\u00e7ar-se, \u00e0s vezes \u00e0 espreita, sup\u00e9rfluo, museu, perambular, curr\u00edculo,         \n\nespecular, imagem, repouso, escutar, frustra\u00e7\u00e3o, voltar, refinar, \u00e0s vezes         \n\ndistra\u00eddo, derivar, viol\u00eancia, abandonar, por vezes confuso, \u00f3cio, pele,         \n\nproblematizar, estranhar, aula, com pregui\u00e7a, muitas vezes clich\u00ea, mudar, sil\u00eancio,          \n\nmergulhando, colecionar, doc\u00eancia, agita\u00e7\u00e3o, signos, perambular, errar, retomar,        \n\nlembrar, curiosear, ler, esquecer, furor, corpo, vida, permanecer, escola, errar,          \n\n\n\n \n\n \n\n   18 \n\n \nerrar, distrair, argumentar, professor, reformular, desejar, avance, estar na         \n\nsuperf\u00edcie, divagar, movimento, ler, sensa\u00e7\u00e3o de perda de tempo, ler, outras,           \n\nsimples, doce, falar, contra-argumentar, literal em um espa\u00e7o, em outro, em           \n\nv\u00e1rios, com outros, comigo, sem outros, sendo outro. \n\n \n\nEnquanto corpo pesquisador, experimento a sensa\u00e7\u00e3o de vazio no         \n\ncontexto da episteme da pesquisa na qual ajo nesta investiga\u00e7\u00e3o. Ao mesmo            \n\ntempo, inunda-me uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o mais do que possibilidades             \n\nde pensamentos: \u00e9 poss\u00edvel tomar a escrita acad\u00eamica (a forma) como outro            \n\nmodo de experimenta\u00e7\u00e3o? Partindo da premissa de que o m\u00e9todo importa para            \n\ntrazer do caos a um estado de organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel desmetodizar o m\u00e9todo?             \n\nSer\u00e3o poss\u00edveis procedimentos singulares para cada pesquisa? \u00c9 poss\u00edvel         \n\nresistir, em um contexto acad\u00eamico, ao m\u00e9todo acad\u00eamico? \u00c9 poss\u00edvel          \n\ncompreender o m\u00e9todo como trabalho do pensamento? Uma s\u00e9rie de sil\u00eancios           \n\nretumba em mim. Repouso e logo penso: ser\u00e1 que o trabalho criador \u00e9 a arma\u00e7\u00e3o               \n\npara conseguir produzir a partir do caos? \u00c9 poss\u00edvel empurrar os limites do             \n\nposs\u00edvel at\u00e9 o imposs\u00edvel? \n\n \n\nPretendo, pois, costurar esta disserta\u00e7\u00e3o junto ao seu processo de          \n\npesquisa, nos movimentos feitos para construir a investiga\u00e7\u00e3o, nos sabores e           \n\ndesafios que se apresenta(ra)m durante o percurso. Empreendo a tentativa de           \n\ntrabalhar em um registro po\u00e9tico, com imagens e cenas que atravessam um            \n\nespa\u00e7o de arte. Dessa forma, \u201c[...] c\u00f3mo hablar de esas cosas comunes \u2014 que              \n\npueden ser le\u00eddas en la atm\u00f3sfera de una novela, de una pintura, una pel\u00edcula o,               \n\ntambi\u00e9n, sentidas en el ambiente de un aula \u2014 c\u00f3mo traducirlas o darles             \n\nmaterialidad y presencia\u201d (AD\u00d3; CORAZZA, 2015, p.273). No intento de          \n6\n\nmaterializar esses registros po\u00e9ticos, em face das coisas corriqueiras desta          \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, aciono movimentos que se constituem na instiga\u00e7\u00e3o, imers\u00e3o e          \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o na escrita (nem sempre nessa ordem) \u2013 aquilo que me cativa,            \n\nprovoca, cutuca, incomoda, me afunda no ensaio. \n\n6 Como falar dessas coisas comuns \u2013 que podem ser lidas na atmosfera de um romance, de uma                  \npintura, de um filme, ou tamb\u00e9m sentidas no ambiente de uma aula \u2013, como traduzi-las ou dar-lhes                 \nmaterialidade e presen\u00e7a. \n\n\n\n \n\n \n\n   19 \n\n \n \n\nRetorno ao meu lugar de partida \u2013 o Grupo CEM. \u00c9 nesse lugar onde todas               \n\nestas coisas acontecem ou aconteceram no meu corpo pesquisador. O grupo que            \n\nme acolheu \u00e9 o que estou chamando de doca, porto seguro, essa parte de um               \n\ngrande porto chamado academia, rodeado de cais, onde entro, junto a outros,            \n\npara abrigar-me, carregar e/ou descarregar, fugir do mau tempo, aprimorar,          \n\ndesconstruir, aprender, etc. Mas por que uma doca? As docas s\u00e3o bacias            \n\nartificiais, de pequenas dimens\u00f5es, constru\u00eddas em desvios das linhas normais de           \n\nnavega\u00e7\u00e3o do porto. Interessante saber que estas bacias artificiais conseguem          \n\nestar em comunica\u00e7\u00e3o permanente ou tempor\u00e1ria (dependendo das condi\u00e7\u00f5es         \n\nclim\u00e1ticas) com as \u00e1guas dos lagos, dos rios e at\u00e9 dos mares.  \n\n \n\nEm meio \u00e0 doca da pesquisa (Grupo CEM), parto para uma experi\u00eancia            \n\ncom um espa\u00e7o de arte (MAR) \u2013 espa\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o do Grupo CEM \u2013 e nele                \n\nou\u00e7o a proposta de um fazer com o outro, de um fazer junto, que ecoa em mim,                 \n\nque me instiga, a tal ponto de querer dar um \u201ctibum\u201d no MAR e vivenciar as                \n\npossibilidades de um vi\u00e9s colaborativo na forma\u00e7\u00e3o ?com? professores.  \n\n \n\nAssim, junto ao MAR, participei de resid\u00eancias pedag\u00f3gicas, visitas e          \n\ncursos. Per\u00edodo de imers\u00e3o no museu, durante o qual realizei observa\u00e7\u00f5es,           \n\nparticipei de atividades de forma\u00e7\u00e3o, entrevistei educadores e gestores do MAR.           \n\nTodas essas atividades, junto a atividades que visavam a aumentar minha           \n\ncapacidade pulmonar, compuseram parte dos meus equipamentos para os tibuns          \n\nno MAR e est\u00e3o descritas nesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPor fim, algumas produ\u00e7\u00f5es do e junto ao Grupo CEM, em rela\u00e7\u00e3o ao             \n\nMAR, foram disparadores e auxiliaram-me a pensar nos mergulhos, tais como:           \n\nMunhoz, Costa, Guedes, 2017; D\u00edaz, Munhoz, 2018a; Munhoz, D\u00edaz, 2018b;          \n\nOleg\u00e1rio, D\u00edaz, 2017.  \n\n\n\n \n\n \n\n   20 \n\n \n\nMUSEU E EDUCA\u00c7\u00c3OMUSEU E EDUCA\u00c7\u00c3O\u00a0\u00a0\n\n \n\nBennett, na sua obra intitulada ?The Birth of the Museum: History, Theory,            \n\nPolitics (1995), costura algumas hip\u00f3teses acerca do nascimento do museu,          \n\nparticularmente destacando que esse nascimento est\u00e1 imbricado com uma         \n\nracionalidade pol\u00edtica, termo que ele empresta do fil\u00f3sofo Michel Foucault para           \n\nreferir-se ao rastreamento do surgimento de novas tecnologias que visavam a           \n\nregular a conduta de indiv\u00edduos e popula\u00e7\u00f5es. Nessa perspectiva, \u00e9 poss\u00edvel           \n\ncompreender que, junto \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os privados, os museus se           \n\nabrem a um p\u00fablico mais amplo, em face da emerg\u00eancia de novas classes             \n\nsociais, como a burguesia e a classe oper\u00e1ria. Bennet (1995) afirma que o             \n\nnascimento do museu como institui\u00e7\u00e3o estaria relacionado \u00e0 ideia de cole\u00e7\u00e3o           \n\nindividual mon\u00e1rquica, presente em meados do s\u00e9culo XVII. Trata-se do pr\u00edncipe           \n\ncomo colecionador, cuja atitude \u2013 a de colecionar \u2013 constituiria um elemento de             \n\ndistin\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\nJ\u00e1 Duncan (1995) apresenta o nascimento dos museus a partir da mem\u00f3ria            \n\ncultural de um povo, um grupo social ou um grupo religioso. A autora destaca que               \n\na arquitetura dos primeiros museus foi uma tentativa de reproduzir as igrejas,            \n\nmotivo pelo qual muitos dos rituais religiosos tamb\u00e9m foram seguidos pelos           \n\nmuseus. Tais rituais tamb\u00e9m estavam presentes nas bibliotecas e nas feiras,           \n\ncomo aponta Bennet (1995), antigos gabinetes de curiosidades e de coisas           \n\nex\u00f3ticas procedentes de v\u00e1rias partes do mundo. Transpor os h\u00e1bitos desses           \n\nespa\u00e7os para a esfera do museu equaciona uma nova passagem do espa\u00e7o            \n\nprivado para o p\u00fablico em geral.  \n\n \n\nOutro fator chave para a constitui\u00e7\u00e3o dos museus \u00e9 o desenvolvimento           \n\ncient\u00edfico dos s\u00e9culos XVIII e XIX, que transporta para a vida comum a sua              \n\nmetodologia, ou seja, a organiza\u00e7\u00e3o da vida em fun\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica e da raz\u00e3o              \n\n(DUNCAN, 1995; BARRETT, 2011). Em meio a esse movimento, as exibi\u00e7\u00f5es de            \n\ncole\u00e7\u00f5es eram constitu\u00eddas por objetos hist\u00f3ricos, art\u00edsticos ou cient\u00edficos,         \n\n\n\n \n\n \n\n   21 \n\n \ngovernadas pelos princ\u00edpios da taxonomia cient\u00edfica, de modo que a \u00eanfase era            \n\ncolocada nas diferen\u00e7as observ\u00e1veis entre as coisas.  \n\n \n\nIndependentemente da natureza desses museus \u2013de arte, ci\u00eancia ou         \n\nhist\u00f3ria\u2013, eles contemplavam os discursos historicistas, cient\u00edficos e        \n\nuniversalizantes, que destacavam os objetos a seu cuidado e que remetiam ao            \n\nimagin\u00e1rio nacional, \u00e0quilo que era comum aos diversos segmentos da na\u00e7\u00e3o.           \n\nNessa linha de racioc\u00ednio, M\u00f6rsch (2013) relata que os museus ingleses e            \n7\n\nfranceses do s\u00e9culo XIX e de in\u00edcio do s\u00e9culo XX valorizavam a aprendizagem,             \n\nque l\u00e1 se efetuava mediante o uso de objetos e imagens nacionais, com a              \n\nseguinte observa\u00e7\u00e3o: \u201cFue una iniciativa en nombre de la identidad nacional,           \n\ncuyos resultados educativos fueron enfocados a mejorar la calidad de los bienes            \n\nnacionales producidos en el contexto del conflicto colonial\u201d  (p.44).  \n8\n\n \n\nDiante de tamanha tarefa, os museus tinham que deixar de ser espa\u00e7os            \n\npassivos de ac\u00famulo de objetos, para assumirem um papel importante na           \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da cultura e na educa\u00e7\u00e3o do homem. Ocupavam, assim, novos           \n\nlugares na representa\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, no fortalecimento da         \n\ncidadania e no incremento da qualidade de vida (BENNETT, 1995). Para tal fim,             \n\nos museus foram desafiados a criar metodologias especiais que tratavam de           \n\neducar o p\u00fablico e de ensinar-lhe pr\u00e1ticas culturais (DUNCAN, 1995).  \n\n \n\nEm suma, as configura\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rio do nascimento dos museus v\u00e3o           \n\ndesde o colecionador privado, representado na figura do soberano ou pr\u00edncipe,           \n\nque permitia acesso ao p\u00fablico, at\u00e9 a cole\u00e7\u00e3o p\u00fablica, cujo objetivo era educar a              \n\npopula\u00e7\u00e3o para uma identidade de car\u00e1ter nacionalista, a partir de marcas           \n\ndiferenciadoras entre o comum e o ex\u00f3tico, constituindo uma hist\u00f3ria universal.           \n\n7 Ela orientou a pesquisa realizada para a parte educativa da Documenta 12. A Documenta 12 foi a                  \nd\u00e9cima segunda edi\u00e7\u00e3o da Documenta, uma exposi\u00e7\u00e3o de arte contempor\u00e2nea que aconteceu em             \nKassel (Alemanha) de 16 de junho a 23 de setembro de 2007. Dispon\u00edvel em:              \nhttp://www.documenta12.de \n8 Foi uma iniciativa em nome da identidade nacional cujos resultados educacionais foram             \nconcentrados na melhoria da qualidade do patrim\u00f4nio nacional produzido no contexto do conflito             \ncolonial. \n\nhttp://www.documenta12.de/\n\n\n \n\n \n\n   22 \n\n \nDiante disso, Bennett (1995) tamb\u00e9m problematiza o conjunto de for\u00e7as que d\u00e3o            \n\nlugar ao museu p\u00fablico na Europa e nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, nesse             \n\nprocesso da posse privada para a posse p\u00fablica.  \n\n \n\nDalla Zen (2011) e Duncan (1995) tamb\u00e9m nos ajudam a tensionar           \n\nalgumas quest\u00f5es: se os museus foram criados historicamente para o acesso           \n\nrestrito a alguns eleitos \u2013 uma vez que se afirmava que o povo n\u00e3o se interessava                \n\npor arte e tampouco sabia comportar-se nos museus \u2013, como abrir suas portas,             \n\ntornando-os acess\u00edveis a todos? Por outra via, Bennett (1995) auxilia-nos a           \n\nquestionar: a partir da abertura e acessibilidade dos museus, como manter a            \n\nprote\u00e7\u00e3o de objetos culturais que outrora se mantiveram com acesso t\u00e3o restrito?  \n\n \n\nCom efeito, diante de tal processo \u2013 passagem da posse privada para a             \n\nposse p\u00fablica e, portanto, acessibilidade e abertura dos museus \u2013, torna-se           \n\nnecess\u00e1rio ordenar a sociedade, organizar o tempo e o espa\u00e7o, disciplinar o            \n\ncorpo, por meio de dispositivos que se instituem a partir do s\u00e9culo XVII,             \n\nconfigurando-se como um poder disciplinar. Como destaca Foucault (1999), o          \n\npoder disciplinar constitui-se em uma s\u00e9rie de tecnologias de poder que se            \n\norganizam em torno do homem-corpo e em certa economia pol\u00edtica que \u00e9 aplicada             \n\nsobre ele. Assim, \u201c[...] o corpo s\u00f3 se torna for\u00e7a \u00fatil se \u00e9 ao mesmo tempo corpo                 \n\nprodutivo e corpo submisso\u201d (FOUCAULT, 2005, p.29). Dessa forma, sob o           \n\ncorpo-organismo individual, inscrevem-se dispositivos disciplinares, tecnologias      \n\nde poder cujo fim \u00e9 adequ\u00e1-lo e normatiz\u00e1-lo para servir a uma determinada             \n\nsociedade. Uma sociedade de normaliza\u00e7\u00e3o, ensina-nos Foucault (1999, p.302),         \n\ncaracteriza-se como \u201cuma sociedade em que se cruzam a norma da disciplina e a              \n\nnorma da regulamenta\u00e7\u00e3o, conforme uma articula\u00e7\u00e3o ortogonal\u201d. Portanto, para         \n\nessa sociedade, imersa no processo de industrializa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o importa apenas as           \n\nfor\u00e7as que disciplinam as condutas, mas tamb\u00e9m a efic\u00e1cia daquilo que as sujeita             \n\n(D\u00cdAZ, RIBEIRO, MUNHOZ; 2018). Ademais, a grande explos\u00e3o demogr\u00e1fica do          \n\ns\u00e9culo XVIII instaura uma nova domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do corpo, fabricando um tipo            \n\nde homem e uma sociedade disciplinar necess\u00e1rios ao bom funcionamento da           \n\neconomia capitalista. Ainda a respeito do poder disciplinar, Foucault menciona: \n\n\n\n \n\n \n\n   23 \n\n \n[...] O poder disciplinar \u00e9 [...] um poder que, em vez de se apropriar              \ne de retirar, tem como fun\u00e7\u00e3o maior \u201cadestrar\u201d: ou sem d\u00favida           \nadestrar para retirar e se apropriar ainda mais e melhor. Ele n\u00e3o            \namarra as for\u00e7as para reduzi-las; procura lig\u00e1-las para        \nmultiplic\u00e1-las e utiliz\u00e1-las num todo. [...] \u201cAdestra\u201d as multid\u00f5es         \nconfusas (FOUCAULT, 2005, p.143). \n\n \nN\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que, ao analisar os museus, Bennett (1995) retoma a an\u00e1lise              \n\ndesenvolvida por Foucault para destacar elementos comuns a todas as          \n\ninstitui\u00e7\u00f5es: pris\u00f5es, f\u00e1bricas, escolas, quart\u00e9is, hospitais, museus, etc. Todas         \n\nelas estariam ao lado da produ\u00e7\u00e3o de uma posi\u00e7\u00e3o de poder e conhecimento com              \n\nvistas a regular e adestrar a conduta de indiv\u00edduos. Desse modo, novas formas de              \n\ncomportamento poderiam ser efetivadas, as quais, internalizadas, se tornam         \n\nimperativos de autovigil\u00e2ncia. Vale lembrar que as cole\u00e7\u00f5es privadas que         \n\nsustentaram os museus nacionais europeus foram compreendidos como        \n\nverdadeiros conservat\u00f3rios de obras sagradas (DALLA ZEN, 2017; DUNCAN,         \n\n1995; CASTRO; NIKITA, 2009). Portanto, o zelo, a disciplina, a postura do corpo,             \n\nas instru\u00e7\u00f5es e as normas para visitas tornavam-se necess\u00e1rias para efetivar a            \n\ndisciplinariza\u00e7\u00e3o do corpo em uma institui\u00e7\u00e3o que privilegiava a conserva\u00e7\u00e3o e           \n\nconsagra\u00e7\u00e3o das obras. A imagem abaixo pode ser ilustrativa nesse sentido:  \n\n  \nFigura 1 \u2013 Instru\u00e7\u00f5es para os visitantes do museu Hirshhorn, Washington           \nDC \n\n \nFonte: Duncan (1995, p.10)  9\n\n9 No museu... por favor... imagine, questione, n\u00e3o fume, analise, caminhe devagar, n\u00e3o toque,              \ndesfrute, n\u00e3o suje, relaxe, n\u00e3o coma, olhe, aprenda, tome notas n\u00e3o com caneta, e sim com l\u00e1pis. \n\n\n\n \n\n \n\n   24 \n\n \n \n\nO que Duncan (1995) nos traz para refletir \u00e9 a evid\u00eancia de rituais             \n\ndisciplinares, de c\u00f3digos que foram se estabelecendo no intuito de modelar uma            \n\npostura nos movimentos permitidos para as visitas desses espa\u00e7os museais:          \n\npalavras de ordem, gestos, instru\u00e7\u00f5es. Guedes (2015) tamb\u00e9m se refere a essa            \n\npostura: \n\n \nMuitas vezes, nenhuma palavra precisa ser pronunciada, basta a         \narquitetura imponente, a equipe de seguran\u00e7a estrategicamente       \nposicionada, os avisos de \u201cn\u00e3o toque\u201d, tarjas no ch\u00e3o delimitando          \na aproxima\u00e7\u00e3o com as obras, a ilumina\u00e7\u00e3o e a aura sonora neutra            \ndando o tom do espa\u00e7o. Em outros casos, uma extensa lista de            \nregras e orienta\u00e7\u00f5es para visitas \u00e9 disponibilizada no site das          \ninstitui\u00e7\u00f5es, principalmente quando se trata de grupos agendados        \npor escolas (GUEDES, 2015, p.141). \n\n \nO museu, que at\u00e9 ent\u00e3o fez uso do poder disciplinar mediante uma s\u00e9rie de              \n\nt\u00e9cnicas de adestramento e de regras de comportamento para circula\u00e7\u00e3o em seus            \n\nespa\u00e7os, tamb\u00e9m cria, assim, dispositivos de controle, que operam por meio da            \n\npr\u00f3pria arquitetura imponente e de estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a e controle. \n\n \n\nO uso desses dispositivos de seguran\u00e7a e controle na gest\u00e3o de espa\u00e7os            \n\nmostra que n\u00e3o eram suficientes t\u00e3o somente o adestramento e a disciplina            \n\nindividual de corpos; era preciso tamb\u00e9m o controle das popula\u00e7\u00f5es. Portanto, a            \n\npartir de Foucault (1999), n\u00e3o interessa mais somente disciplinar as condutas,           \n\nmas produzir formas de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da vida das popula\u00e7\u00f5es. Tal            \n\nl\u00f3gica tamb\u00e9m diz respeito aos museus, de maneira que se torna necess\u00e1rio            \n\nincidir sobre os sujeitos, \u201c[...] instrumentalizando-os para estar em um espa\u00e7o de            \n\narte\u201d (GUEDES, 2015, p.34).  \n\n \n\nPortanto, com essa nova configura\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder, podemos          \n\nfalar de um modo de governamento do corpo e da vida. Trata-se de um poder               \n\nsobre a vida, o qual Foucault vai chamar de biopoder. Com efeito, na medida em               \n\nque esse poder sobre a vida \u00e9 tomado pelo Estado, o fil\u00f3sofo o denomina de               \n\nbiopol\u00edtica. Assim, para Foucault, a biopol\u00edtica buscou, \u201c[...] desde o s\u00e9culo XVIII,            \n\n\n\n \n\n \n\n   25 \n\n \nracionalizar os problemas postos \u00e0 pr\u00e1tica governamental pelos fen\u00f4menos         \n\npr\u00f3prios de um conjunto de viventes constitu\u00eddos em popula\u00e7\u00e3o: sa\u00fade, higiene,           \n\nnatalidade, longevidade, ra\u00e7as\u2026\u201d (FOUCAULT, 2008a, p.431).  \n\n \n\n\u00c9 dessa forma que Foucault (2008a) nos ajuda a compreender que, toda            \n\nvez que o poder do Estado n\u00e3o se concentra mais em fazer morrer, mas em fazer                \n\nviver, se passa de um poder disciplinar de condu\u00e7\u00e3o de condutas do indiv\u00edduo             \n\npara condi\u00e7\u00f5es que garantam que a popula\u00e7\u00e3o (enquanto for\u00e7a de trabalho)           \n\nconsiga viver e produzir mais. Em seu curso proferido no Coll\u00e8ge de France entre              \n\n1978-1979, Foucault (2008a, p.30) afirma: \u201c[...] procurarei lhes mostrar como          \n\ntodos os problemas que procuro identificar atualmente t\u00eam como n\u00facleo central           \n\nclaro, esse algo que se chama popula\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, e a partir da\u00ed que algo               \n\ncomo a biopol\u00edtica poder\u00e1 se formar\u201d.  \n\n \n\nA biopol\u00edtica, ent\u00e3o, concentra-se na organiza\u00e7\u00e3o e na administra\u00e7\u00e3o da          \n\nvitalidade humana coletiva e individual. Trata-se de estabelecer mecanismos         \n\ncapazes de estimular a natalidade, prolongar a vida, prevenir epidemias,          \n\nregularizar h\u00e1bitos corporais, diminuir a extens\u00e3o e intensidade das doen\u00e7as,          \n\ndeterminar os espa\u00e7os/tempos de lazer. Estas estrat\u00e9gias de disciplinamento e          \n\ncondu\u00e7\u00e3o das condutas mostram uma dupla transi\u00e7\u00e3o: uma que passa do poder            \n\ndisciplinar para a biopol\u00edtica; outra que vai do liberalismo ao biopoder, quer dizer,             \n\num Estado que tem como objeto a popula\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais o territ\u00f3rio (D\u00cdAZ;              \n\nMUNHOZ, 2018b). Se tomarmos os museus a partir de tais pr\u00e1ticas de            \n\ngovernamento, poderemos perceber esse paradoxo, pois, \n\n \n\n[...] ?por um lado h\u00e1 uma ret\u00f3rica democr\u00e1tica vinculada ao acesso,           \num espa\u00e7o aberto para a produ\u00e7\u00e3o do debate p\u00fablico. Por outro           \nlado no que diz respeito \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, o museu opera            \nde forma disciplinar, para formar sujeitos civilizados e nacionais         \n(Y\u00daDICE, 2010, p.28). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos museus, o Estado estaria desenvolvendo seu papel, pois           \n\n\u201c[...] priorizar pr\u00e1ticas que visem \u00e0 educa\u00e7\u00e3o dos sujeitos coloca-se como uma            \n\npotente estrat\u00e9gia de governamento da popula\u00e7\u00e3o\u201d (GUEDES, 2015, p.45). O vi\u00e9s           \n\n\n\n \n\n \n\n   26 \n\n \neducativo dos museus tem no seu horizonte o desenvolvimento de estrat\u00e9gias           \n\nque permitam a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso ao conhecimento, a necessidade          \n\ncrescente de forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablico para a arte, bem como a produtividade da             \n\ncria\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de acessibilidade \u00e0 arte (GUEDES, 2015). Nessa          \n\nperspectiva, a inclus\u00e3o e a democratiza\u00e7\u00e3o tornam-se estrat\u00e9gias para regular          \n\nformas de habitar um espa\u00e7o que busca tornar-se cada vez mais acess\u00edvel a             \n\ntodos. Da\u00ed que o investimento do Estado no aperfei\u00e7oamento de espa\u00e7os que            \n\nvisam \u00e0 cultura, al\u00e9m de ter como objetivo torn\u00e1-los vis\u00edveis como inst\u00e2ncias            \n\np\u00fablicas inclusivas, tamb\u00e9m tem como alvo uma educa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria para todos           \n\n(BENNET, 1995; BARRETT, 2011).  \n\n \n\nPortanto, a gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o produz um movimento          \n\nbiopol\u00edtico na/para a educa\u00e7\u00e3o em museus por meio da democratiza\u00e7\u00e3o do           \n\nacesso, da inclus\u00e3o e das pr\u00e1ticas educativas. Al\u00e9m disso, p\u00f5e em pr\u00e1tica            \n\nestrat\u00e9gias que visam a tornar esses espa\u00e7os atrativos e, sobretudo, capazes de            \n\nproduzir frui\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u201c[...] as fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas dos museus s\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o, a              \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o. E suas finalidades gerais s\u00e3o educa\u00e7\u00e3o e lazer\u201d            \n\n(CHAGAS, NASCIMENTO JUNIOR, 2009, p.21). Nesse sentido, trata-se de         \n\nconvencer a popula\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 formas de entretenimento cultural para ocupar            \n\no tempo livre, em detrimento das formas de lazer sup\u00e9rfluas e, inclusive,            \n\nprejudiciais \u00e0 sa\u00fade. Assim, na medida em que tais estrat\u00e9gias instrumentalizam           \n\nos sujeitos para frequentarem os museus, tamb\u00e9m buscam governar as suas           \n\na\u00e7\u00f5es dentro desses espa\u00e7os.  \n\n\n\n \n\n \n\n   27 \n\n \n\nONDAS,ONDAS, MAR\u00c9S,MAR\u00c9S, VENTOS,VENTOS, CORRENTES:CORRENTES: TESSITURASTESSITURAS\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0\n\nMAR\u00cdTIMAS ENTRE EDUCA\u00c7\u00c3O E ARTEMAR\u00cdTIMAS ENTRE EDUCA\u00c7\u00c3O E ARTE\u00a0\u00a0\n\n \n[...] Se eu lhe disser que o mar        \ncome\u00e7a voc\u00ea dir\u00e1 que ele cessa se eu        \nlhe disser que ele avan\u00e7a voc\u00ea dir\u00e1       \nque ele cansa se eu lhe disser que ele         \nfala voc\u00ea dir\u00e1 que ele cala e tudo ser\u00e1         \no mar e nada ser\u00e1 o mar o mar         \nmesmo... (CAMPOS, 2004, p.17). \n\n \n\nA cidade do Rio de Janeiro tem sido cen\u00e1rio de eventos de grande porte.               \n\nA prepara\u00e7\u00e3o para estes eventos inclui grandes obras de interven\u00e7\u00e3o ao longo da             \n\ncidade; entre elas, aparece a Opera\u00e7\u00e3o Urbana Porto Maravilha (OUPM). A           \n\nempresa de capital misto Companhia de Desenvolvimento Urbano da Regi\u00e3o          \n\nPortu\u00e1ria (CDURP) administra a Opera\u00e7\u00e3o Urbana do Porto Maravilha, que \u00e9 uma            \n\niniciativa da Prefeitura do Rio de Janeiro para \u201c?re??vitalizar\u201d a Regi\u00e3o Portu\u00e1ria e             \n\nre??integr\u00e1-la \u00e0 cidade (SEBRAE-RJ, 2013). Com o objetivo de ?re??construir e           \n\nre??modernizar a infraestrutura urbana, constru\u00edda de acordo com os crit\u00e9rios          \n\nambientalmente adequados, esta vis\u00e3o da OUPM contempla a import\u00e2ncia da          \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, \"[...] na medida em que represent[a] a mem\u00f3ria de um             \n\nlugar. A cidade \u00e9, sobretudo, espa\u00e7o onde o modo de vida de seu povo acontece.               \n\nOnde pessoas fazem a sua hist\u00f3ria\" (SEBRAE-RJ, 2013, p.13). Na revista digital            \n\ndo Porto Maravilha, edi\u00e7\u00e3o de dezembro de 2016, \u00e9 apresentada a \u201crevolu\u00e7\u00e3o            \n\ncultural\u201d (PORTO MARAVILHA, 2016, p.6), a qual integra dez segmentos          \n\nculturais: Centro Cultural Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, Igreja de S\u00e3o Francisco de Prainha,           \n\nSociedade Dram\u00e1tica Particular Filhos de Talma, Galp\u00f5es da Gamboa,         \n\nLaborat\u00f3rio Aberto de Arqueologia Urbana, Orla Conde, Museu do Amanh\u00e3,          \n\nMuseu de Arte do Rio, Cais do Valongo e Circuito Hist\u00f3rico e Arqueol\u00f3gico da              \n\nHeran\u00e7a Africana. Esses grupos, cujo fim \u00e9 o trabalho curatorial, \u201c[...] se prop\u00f5em             \n\na construir diretrizes para implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de valoriza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria           \n\ne prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural da regi\u00e3o\u201d (MELLO, 2017, p.5). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   28 \n\n \nO Museu de Arte do Rio (MAR) segue a l\u00f3gica de uma administra\u00e7\u00e3o             \n\np\u00fablica privada, ou seja, \u00e9 administrado pela Prefeitura do Rio, em parceria com a              \n\nFunda\u00e7\u00e3o Roberto Marinho, sob a gest\u00e3o do Instituto Odeon. Concebido como um            \n\n\u201cpresente\u201d antecipado pelo anivers\u00e1rio de 450 anos da cidade do Rio de Janeiro,             \n\no MAR abriu suas portas no dia 01 de mar\u00e7o de 2013, constituindo-se como uma               \n\ndas grandes institui\u00e7\u00f5es dentro do contexto de revolu\u00e7\u00e3o cultural que engalana a            \n\nPra\u00e7a Mau\u00e1. Nasce, assim, o Museu de Arte do Rio como um espa\u00e7o dedicado \u00e0               \n\narte e \u00e0 cultura visual, buscando articular educa\u00e7\u00e3o e arte, pensar o Rio de              \n\nJaneiro por meio de uma leitura transversal da hist\u00f3ria da cidade, assim como             \n\ndesenvolver atividades que envolvem coleta, registro, pesquisa e preserva\u00e7\u00e3o de          \n\nbens culturais e sua devolu\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade (MAR, 2016)?.  \n\n \n\nMAR \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Marcas do tempo no MAR.\u00a0\u00a0\n\n \nFonte: S\u00e9rgio Nobre (2016)  10\n\n \n\nO MAR pode ser considerado um projeto po\u00e9tico, que apresenta uma           \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o admir\u00e1vel (DA COSTA, 2015), destacando o sens\u00edvel no \u00e2mbito de           \n\nsua multiplicidade metaf\u00f3rica ao misturar-se com a natureza circundante da          \n\npaisagem mar\u00edtima carioca. A po\u00e9tica arquitet\u00f4nica do museu \u00e9 constru\u00edda a partir            \n\ndo j\u00e1 existente, de um par de velhos e silenciosos testemunhos tempor\u00e1rios, um             \n\ndeles um pouco mais antigo que o outro, sendo o mais novo mais alto que o mais                 \n\nvelho. Aquele longevo, de estilo arquitet\u00f4nico ecl\u00e9tico, era chamado de Palacete           \n\n10 ?Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/PNJMLL \n\n\n\n \n\n \n\n   29 \n\n \nDom Jo\u00e3o VI (Portobras); j\u00e1 o mais mo\u00e7o, de estilo modernista, chamava-se            \n\nTerminal Rodovi\u00e1rio Mariano Proc\u00f3pio. Vizinhos desde seus tempos \u00e1ureos,         \n\nambos os pr\u00e9dios herdaram a garantia de perman\u00eancia pela legisla\u00e7\u00e3o. O fato \u00e9             \n\nque os dois, ancorados no porto, expostos \u00e0s inclem\u00eancias do tempo, da maresia             \n\ne dos infort\u00fanios, sobreviveram no seu empenho de continuar a olhar para a Ba\u00eda              \n\nde Guanabara. Contudo, cabe lembrar que inicialmente se tinha a ideia de            \n\nconverter o primeiro pr\u00e9dio \u2013 Palacete Dom Jo\u00e3o VI \u2013 em Pinacoteca do Rio e               \n\ntalvez transformar o segundo em uma escola de arte (DA SILVA, 2017). Outro             \n\ndetalhe impunha uma dificuldade: para interligar os dois pr\u00e9dios, o mais novo teria             \n\nque perder um andar para ficar com a mesma altura do mais velho. Cabia o               \n\ndesafio: como reabilitar os predios, os quais apresentam caracter\u00edsticas         \n\nheterog\u00eaneas, a fim de tornar o MAR um espa\u00e7o de uma po\u00e9tica sens\u00edvel?  \n\n \n\nO antigo Palacete Dom Jo\u00e3o VI, constru\u00eddo entre 1913 e 1916, passou a             \n\nser o pavilh\u00e3o da Arte, pois seus grandes p\u00e9s-direitos eram prop\u00edcios para            \n\nalbergar as exposi\u00e7\u00f5es. O outrora terminal de estilo modernista passou a ser o             \n\ncentro de confec\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es educativas, para o qual \u00e9 dado o nome de Escola               \n\ndo Olhar. Os antigos novos vizinhos agora integravam novos nomes: Arte e            \n\nEduca\u00e7\u00e3o, ou Pavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es e Escola do Olhar. Perto um do outro,             \n\npor\u00e9m distanciados, e no meio deles um vazio. Eis uma quest\u00e3o: o que fazer com               \n\no vazio? O mais fren\u00e9tico pensamento surge diante dessa massa de ar            \n\ncircundante: preench\u00ea-lo! Talvez ligar os dois. Aproximar a Educa\u00e7\u00e3o e a Arte \u2013             \n\nmas como mover aquelas toneladas de cimento e porandubas para ficarem           \n\njuntas? Qui\u00e7\u00e1 deixar o hiato e procurar por pontos de uni\u00e3o. Dois pontos de              \n\njun\u00e7\u00e3o foram pensados: um no teto, vis\u00edvel e marcante; outro um pouco abaixo. \n\n \n\nO complexo arquitet\u00f4nico foi composto por um teto em forma de cobertura            \n\nfluida de concreto, simulando uma onda, a qual se tornou uma caracter\u00edstica            \n\nmarcante do museu. Onda suspensa, movimento im\u00f3vel incessante que os dois           \n\npr\u00e9dios parecem burlar, ao mesmo tempo que o sustentam. Deslocamento sem           \n\nlocomo\u00e7\u00e3o, movimentos entre educa\u00e7\u00e3o e arte impulsionados pelo vento do MAR.           \n\n\n\n \n\n \n\n   30 \n\n \nA onda aparece como horizonte no meio do grande vazio entre a Escola do Olhar               \n\ne o Pavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFigura 3 \u2013 MAR.\u00a0\u00a0\n\n \nFonte: MAR, 2016. \n\n \nO outro ponto de uni\u00e3o das duas estruturas \u00e9 uma passarela (Figura 3 e              \n\nFigura 4), rampa, ou ainda, pra\u00e7a suspensa, que sai da Escola do Olhar e conduz               \n\nao Pavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es, fazendo com que os visitantes precisem passar por ali             \n\npara migrar da Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Arte. \u00c9 uma passagem em um sentido s\u00f3 (E???A), e               \n\nseu in\u00edcio \u00e9 vigiado e assinalado por uma catraca. Vale a pena mencionar que o               \n\nacesso \u00e9 feito pelo t\u00e9rreo da Escola do Olhar, mediante elevador que chega at\u00e9 a               \n\npra\u00e7a suspensa, no quinto andar. Dessa forma, o Pavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es \u00e9            \n\npercorrido de cima para baixo, e na sa\u00edda encontra-se outra catraca, que fica             \n\npr\u00f3xima \u00e0 bilheteria. \n\n\n\n \n\n \n\n   31 \n\n \nFigura 4 \u2013 Vista do MAR: Onda e Passarela \n\n \nFonte: Leonardo Finotti (2013)  11\n\n \n\nInteressante novamente perceber que a uni\u00e3o dessas duas obras         \n\narquitet\u00f4nicas favorecem uma aproxima\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e arte. Tanto a          \n\npassarela quanto a onda s\u00e3o artefatos, artif\u00edcios, ou melhor, ?artefictios que v\u00eam            \n\nao encontro de uma po\u00e9tica, de fabula\u00e7\u00e3o criadora (arte e fic\u00e7\u00e3o) que interliga             \n\neduca\u00e7\u00e3o e arte. O conceito de fic\u00e7\u00e3o usado no ?artefictio est\u00e1 mais ao lado de               \n\nmultiplicar ao infinito as possibilidades de lidar com a verdade (SAER, 2014), pois             \n\n\u201c[...] pensar est\u00e1 na ordem da ficcionaliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de realidades que s\u00e3o,             \n\ncada uma ao seu modo, sempre inventadas, assim como aquilo que se sabe de              \n\nsi, do mundo e suas rela\u00e7\u00f5es\u201d (AD\u00d3; DE CAMPOS; CORAZZA, 2015, p.84); ou,             \n\ncomo diz Deleuze (2005, p.183), \u201co que se op\u00f5e \u00e0 fic\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o real\u201d. Essa                \n\nfic\u00e7\u00e3o \u00e9 a fissura com a qual a arte consegue poetizar a vida. \n\n11 Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/g2NiAV\u00a0  \n\nhttps://goo.gl/g2NiAV\n\n\n \n\n \n\n   32 \n\n \nNessa linha de racioc\u00ednio, o ?artefictio, passarela suspensa (inclu\u00eddas as          \n\ncatracas de ingresso), poderia nos apontar elementos para pensar a inclus\u00e3o via            \n\ngovernamento em um espa\u00e7o p\u00fablico como o museu. Qui\u00e7\u00e1, tamb\u00e9m, o artefic\u00e7o,            \n\nonda suspensa, aponte pistas para compreender o museu como espa\u00e7o          \n\nbiopol\u00edtico, um arranjo de outras formas de divers\u00e3o e lazer para administrar a             \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi esquematizado na Figura 1. \n\n \n\nEscola do Olhar \n\n \n\nAt\u00e9 aqui, temos surfado pela onda mais arquitet\u00f4nica, assim como pela           \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque do MAR nessa revolu\u00e7\u00e3o cultural anunciada pela opera\u00e7\u00e3o           \n\nPorto Maravilha. Esse olhar mais macropol\u00edtico situa o museu como uma \u00e2ncora            \n\ncultural na Pra\u00e7a Mau\u00e1. Contudo, no n\u00edvel micro, o museu parece incluir outras             \n\npremissas, como afirma o diretor do MAR, Paulo Herkenhoff : \u201c[...] o MAR \u00e9 um              \n12\n\nmuseu local e suburbano; [...] n\u00e3o \u00e9 um museu de eventos, sen\u00e3o de processos              \n\ncom o intuito de construir um lugar simb\u00f3lico para a arte, para a educa\u00e7\u00e3o\u201d (MAR,               \n\n2015a). O MAR foi pensado como um museu para a cidade do Rio de Janeiro,               \n\nportanto, um museu p\u00fablico, com especial aten\u00e7\u00e3o para a rede p\u00fablica municipal            \n\nde ensino \u2013 um museu que discuta o Rio e que seja do Rio. Novamente, citam-se                \n\nas palavras de Herkenhoff: \u201c[...] n\u00e3o queremos um museu que seja vitrine, n\u00e3o \u00e9              \n\num museu dos grandes fetiches, dos recordes de aquisi\u00e7\u00e3o, mas onde as coisas             \n\nentram porque podem produzir algum sentido. \u00c9 um museu de produ\u00e7\u00e3o de            \n\npensamento\u201d (CAN\u00d4NICO; CYPRIANO, 2013) . \n13\n\n \n\nFeito esse percurso pela hist\u00f3ria e geografia do MAR, vale ressaltar que o             \n\nque nos interessa nesta pesquisa \u00e9 a Escola do Olhar. Sediada no pr\u00e9dio cuja              \n\nfachada \u00e9 feita de paredes ininterruptas de vidro, a Escola do Olhar \u00e9 o espa\u00e7o               \n\nonde se pensam as a\u00e7\u00f5es educativas do museu, lugar onde opera a ger\u00eancia de              \n\neduca\u00e7\u00e3o, que tem como proposta o desenvolvimento de um programa educativo           \n\n12 O renomado curador e cr\u00edtico de arte Paulo Herkenhoff atuou como diretor do MAR desde 2013 \nat\u00e9 2016. \n13 Entrevista de Paulo Herkenhoff \u00e0 Folha de S\u00e3o Paulo, em fevereiro de 2013, semana pr\u00e9via \u00e0 \nabertura do MAR. \n\n\n\n \n\n \n\n   33 \n\n \nque conjugue arte e educa\u00e7\u00e3o. Constitu\u00eddo como um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o           \n\ncontinuada dos professores da rede municipal de ensino e de recebimento dos            \n\nestudantes das escolas p\u00fablicas e de outros visitantes, a Escola do Olhar            \n\nprop\u00f5e-se a estimular e disseminar a sensibilidade e o conhecimento. Suas           \n\nproposi\u00e7\u00f5es partem da compreens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica de cria\u00e7\u00e3o e           \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o (MAR, 2016).  \n\n \n\nA Escola do Olhar acolhe a Biblioteca e o Centro de Documenta\u00e7\u00e3o e             \n\nRefer\u00eancia, as Visitas Educativas, as pr\u00e1ticas educativas, os Programas de          \n\nForma\u00e7\u00e3o com Professores, as atividades vinculadas aos eixos Arte e Cultura           \n\nVisual, MAR na Academia e Vizinhos do MAR, desenvolvendo suas a\u00e7\u00f5es, \n\n \n\n[...] ?seja na pesquisa e envolvimento com o acervo, seja na           \nmedia\u00e7\u00e3o, cursos e atividades pr\u00e1ticas, ambientes de experi\u00eancia        \nque proponham um contexto alargado de convite ao engajamento         \npessoal de cada participante \u2013 crian\u00e7a, jovem ou adulto \u2013 com a            \narte e a cultura visual (MAR, 2016, p.17). \n\n \n\nEm meio a tais propostas, costuram-se as pr\u00e1ticas dos educadores do           \n\nMAR. Vale salientar o uso do termo ?educador no MAR, e n\u00e3o ?mediador?, como \u00e9               \n\ncomum em muitos museus. Em uma nota introdut\u00f3ria, M\u00f6rsch (2009) apresenta a            \n\nsimilitude dos dois termos na bibliografia internacional: o termo \u201c?gallery          \n\neducation?\u201d, em ingl\u00eas, assemelha-se ao termo \u201c?Kunstvermittlung?\u201d, em alem\u00e3o,         \n\nambos usados para denominar tanto a educa\u00e7\u00e3o em museus e centros de arte             \n\nquanto a media\u00e7\u00e3o. Assim, os dois termos s\u00e3o usados para designar media\u00e7\u00e3o e             \n\neduca\u00e7\u00e3o em museus. No entanto, a escolha do MAR pelo termo educador talvez             \n\npossa ser assim pensada: \n\n  \nAs pr\u00e1ticas educativas do MAR est\u00e3o pautadas pela        \nconcomit\u00e2ncia de desejos e interesses dos mais diversos        \nvisitantes, dos institucionais e os dos mediadores, os quais no          \nmuseu s\u00e3o nomeados como educadores. Nomea\u00e7\u00e3o que tem forte         \nincid\u00eancia nas pr\u00e1ticas educativas desenvolvidas na Escola do        \nOlhar, pois nesse caso, se pretende subverter a forma de          \nmedia\u00e7\u00e3o que normalmente se entende como transmiss\u00e3o de        \ninforma\u00e7\u00f5es procurando a fidelidade com o original (OLEG\u00c1RIO;        \nD\u00cdAZ, 2017, s.p.).  \n\n\n\n \n\n \n\n   34 \n\n \nO fazer do educador/mediador, nesse sentido, estaria mais no campo do           \n\nfazer junto, fazer com \u2013 rearranjo que vai sendo constru\u00eddo entre educador e             \n\nvisitante em meio a uma institui\u00e7\u00e3o: o museu. Talvez essas pr\u00e1ticas consigam ser             \n\nreescritas nos arranjos com o p\u00fablico, na procura de outras formas de interagir             \n\nainda n\u00e3o pensadas, pois \u201c[...] o m\u00e9todo \u00e9 duvidar do pr\u00f3prio m\u00e9todo, para se              \n\ndedicar ao lugar da pesquisa, inven\u00e7\u00e3o e descoberta\u201d (MAR, 2016, p.13) em um             \n\nespa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o. Processo cont\u00ednuo perpassado por         \n\ndecifra\u00e7\u00f5es, adapta\u00e7\u00f5es, aprofundamentos, tradu\u00e7\u00f5es, reinven\u00e7\u00f5es,     \n\ncomplementa\u00e7\u00f5es, (re)cria\u00e7\u00f5es e novas problematiza\u00e7\u00f5es. Trata-se de fazer do         \n\neducador, pois, um artista do MAR, uma vez que o que resulta das pr\u00e1ticas s\u00e3o               \n\npercursos de aprendizagens e interven\u00e7\u00f5es efetuadas pelos educadores durante         \n\nesse processo de inven\u00e7\u00e3o (MAR, 2016). \n\n \n\nO fluxo organizacional que segue a Escola do Olhar est\u00e1 diretamente           \n14\n\nligado \u00e0 Ger\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o do museu, que inclui: gerente; coordenadora           \n\npedag\u00f3gica; cinco Educadores de Projetos, respons\u00e1veis pelos projetos da Escola          \n\ndo Olhar; quatro Educadores I, que s\u00e3o refer\u00eancias dos 20 Educadores II; e oito              \n\nEducadores Estagi\u00e1rios. \n\n \n\nDestaco, neste cap\u00edtulo, tr\u00eas \u00eanfases do trabalho realizado pela Escola do           \n\nOlhar: as visitas educativas, as pr\u00e1ticas educativas e os Programas de Forma\u00e7\u00e3o            \n\ncom professores. A escolha dessas tr\u00eas \u00eanfases se d\u00e3o pelo fato de elas             \n\nabordarem mais diretamente as atividades que integram a arte e a educa\u00e7\u00e3o, foco             \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n14 Essa estrutura esteve vigente at\u00e9 2017, per\u00edodo da investiga\u00e7\u00e3o no MAR. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, o \nMAR vem sofrendo altera\u00e7\u00f5es na sua estrutura organizacional, decorrentes de mudan\u00e7as \npol\u00edticas. \n\n\n\n \n\n \n\n   35 \n\n \n \n\nVisitas educativas \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s visitas educativas, Boing (2016, p.35) afirma que \u201c[...] a            \n\nmetodologia de visita, a partir de eixos tem\u00e1ticos, permite que o educador, junto             \n\naos visitantes \u2013 estudantes e professores de escolas p\u00fablicas, al\u00e9m de outros            \n\np\u00fablicos \u2013 explorem os conte\u00fados de todas as exposi\u00e7\u00f5es do MAR\u201d. O programa             \n\nde visitas tem por objetivo acolher os visitantes, na sua maioria, escolares. Nesse             \n\nprograma, atuam diretamente os educadores respons\u00e1veis pelo atendimento ao         \n\np\u00fablico. As visitas s\u00e3o planejadas a partir de quatro eixos tem\u00e1ticos, quais sejam:  \n\n \n\na) Vejo o Rio de Janeiro \u2013 dedicado a pensar a cidade, suas complexidades e               \n\npotencialidades;  \n\nb) Guardar para lembrar \u2013 voltado para quest\u00f5es de cole\u00e7\u00e3o, museu e mem\u00f3ria;  \n\nc) Meu corpo no Museu \u2013 consiste em experimentar o corpo pelo espa\u00e7o do              \n\nMuseu e questionar as suas representa\u00e7\u00f5es pelo vi\u00e9s da arte;  \n\nd) Pr\u00e1ticas Art\u00edsticas Contempor\u00e2neas \u2013 visa aos processos criadores         \n\ncontempor\u00e2neos da arte.  \n\n \n\nAs visitas educativas possibilitam a imers\u00e3o das escolas, professores,         \n\nalunos e p\u00fablico em geral, em sua grande maioria, a partir de agendamentos             \n\npr\u00e9vios, o que permite o planejamento das pr\u00e1ticas educativas por parte dos            \n\neducadores. Assim, a Escola do Olhar programa e planeja grande parte das            \n\nvisitas educativas, a\u00e7\u00e3o realizada pelos educadores, que se dedicam a pensar, a            \n\ncriar e a experimentar as proposi\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas educativas do MAR. \n\n \n\nHerkenhoff, referindo-se ao pr\u00e9dio educativo do museu, menciona: \u201cisso         \n\naqui \u00e9 uma escola\u201d (MAR, 2015b). Trata-se, portanto, de um museu de arte aonde              \n\nas pessoas v\u00e3o n\u00e3o somente para visitar e conhecer ou apreciar as exposi\u00e7\u00f5es,             \n\nmas para interagir, experimentar, aprender. Ensinariam os educadores do MAR          \n\ntamb\u00e9m a olhar? Este questionamento remete-nos a uma hist\u00f3ria relatada por           \n\nGaleano (2006): \n\n\n\n \n\n \n\n   36 \n\n \n \n\nDiego no conoc\u00eda la mar. El padre, Santiago Kovadloff, lo llev\u00f3 a            \ndescubrirla. Viajaron al sur. Ella, la mar, estaba m\u00e1s all\u00e1 de los altos             \nm\u00e9danos, esperando. Cuando el ni\u00f1o y su padre alcanzaron por fin           \naquellas dunas de arena, despu\u00e9s de mucho caminar, la mar estall\u00f3           \nante sus ojos. Y fue tanta la inmensidad de la mar, y tanto su fulgor que                \nel ni\u00f1o qued\u00f3 mudo de hermosura. Y cuando por fin consigui\u00f3 hablar,            \ntemblando, tartamudeando, pidi\u00f3 a su padre: \u2014 \u00a1Ay\u00fadame a mirar!          \n\n15\n\n(GALEANO, 2006, p.7) \n\u00a0\n\nMuitos visitantes do museu (sejam crian\u00e7as, jovens, professores, cariocas         \n\nou visitantes de outros lugares de dentro e fora do Brasil) talvez pe\u00e7am aos              \n\neducadores ajuda para olhar, tal qual Diego. Ante esse pedido, os educadores do             \n\nMAR veem-se desafiados a pensar pr\u00e1ticas de media\u00e7\u00e3o que provoquem fissuras           \n\nno espa\u00e7o que se situa entre a obra e o espectador, propiciando uma             \n\nmultiplicidade de olhares. Como uma conversa de m\u00e3o dupla entre as narrativas            \n\nditas oficiais ou olhares oficiais para a obra e narrativas ou olhares produzidos a              \n\npartir das pr\u00e1ticas de media\u00e7\u00e3o feita pelos educadores do MAR, h\u00e1 uma intera\u00e7\u00e3o             \n\nque possibilita pensar outras rela\u00e7\u00f5es entre arte e educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPr\u00e1ticas educativas \n\n \n\nAs pr\u00e1ticas educativas desenvolvidas pela equipe educativa do MAR s\u00e3o          \n\npensadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s visitas dos p\u00fablicos, sejam eles p\u00fablicos de espa\u00e7os            \n\nescolares e n\u00e3o escolares, professores da educa\u00e7\u00e3o formal e n\u00e3o formal,           \n\nmoradores da regi\u00e3o portu\u00e1ria e da cidade do Rio de Janeiro, do Brasil ou de               \n\noutros pa\u00edses. As atividades se tecem a partir das mat\u00e9rias das artes, das             \n\nci\u00eancias e da filosofia, atravessadas por saberes e olhares que se entrecruzam            \n\nnas exposi\u00e7\u00f5es, onde ganham destaque os arranjos que os educadores          \n\nestabelecem com o p\u00fablico (MAR, 2016). \n\n15 ?Diego n\u00e3o conhecia o mar. O pai, Santiago Kovadloff, levou-o para que descobrisse o mar.                \nViajaram para o sul. Ele, o mar, estava do outro lado das dunas altas, esperando. Quando o                 \nmenino e o pai enfim alcan\u00e7aram aquelas alturas de areia, depois de muito caminhar, o mar                \nestava na frente de seus olhos. E foi tanta a imensid\u00e3o do mar, e tanto seu fulgor, que o menino                    \nficou mudo de beleza. E quando finalmente conseguiu falar, tremendo, gaguejando, pediu ao pai:              \n\u2014 Me ajuda a olhar! (GALEANO, 2002, p.12). \n\n\n\n \n\n \n\n   37 \n\n \n\nTais pr\u00e1ticas educativas s\u00e3o produzidas pelos grupos de trabalho do          \n\nmuseu:  \n\na) Narrativas fant\u00e1sticas;  \n\nb) Eu, a cidade e o outro;  \n\nc) Forma, imagem e palavra; \n\nd) Acessibilidade.  \n\n \n\nEsses grupos constituem-se como espa\u00e7os onde os educadores pensam         \n\ne criam suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas. No espa\u00e7o desses grupos de trabalho, os            \n\neducadores interagem com os cotidianos do museu, narram suas pr\u00e1ticas          \n\nrealizadas, inventam outras pedagogias, pesquisam os conte\u00fados das        \n\nexposi\u00e7\u00f5es, planejam suas a\u00e7\u00f5es, estudam as complexidades dos m\u00e9todos e          \n\nmetodologias para interagirem com objetos art\u00edsticos que propiciam a educa\u00e7\u00e3o          \n\npraticada nos/com os cotidianos do MAR (BOING, 2016).  \n\n \n\nO envolvimento com o grupo de trabalho \u00e9 o que d\u00e1 suporte e             \n\nconsist\u00eancia ao educador para que ele crie os seus modos de praticar a educa\u00e7\u00e3o              \n\nno MAR. Contudo, cada pr\u00e1tica \u00e9 constru\u00edda nas rela\u00e7\u00f5es com os p\u00fablicos, que             \n\nsempre s\u00e3o \u00fanicos e diversos, gerando tens\u00f5es e rearranjos, como destaca um            \n\ndos educadores do museu:  \n16\n\n \n\u201c?[...] quando as coisas s\u00e3o rearranjadas, a gente gera lugares de           \ntens\u00e3o, e em algum lugar \u00e9 preciso que essa tens\u00e3o reverbere,           \nescape! E esse lugar onde ela reverbera \u00e9 onde eu me sinto            \natuando, onde eu sinto a ger\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o desenvolvendo o          \ntrabalho?\u201d (Educador II do MAR)  \n\n \nO que o educador chama de rearranjo come\u00e7a a nos dar pistas do lugar de               \n\numa pr\u00e1tica, de um espa\u00e7o onde se fazem acontecer os tensionamentos,           \n\npautados pelo papel de educador (D\u00cdAZ, MUNHOZ, 2018a). Nessa perspectiva,          \n\nafirma um dos educadores do MAR: \n\n16 Foram entrevistados educadores e gestores da Escola do Olhar sobre quest\u00f5es relativas \u00e0s              \npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas desenvolvidas no museu. A identidade dos entrevistados ser\u00e1 preservada. \n\n\n\n \n\n \n\n   38 \n\n \n \n\u201c[...] a gente tem um processo que \u00e9 muito baseado na troca,            \nporque a gente tem um privil\u00e9gio de n\u00e3o ter um conte\u00fado           \n\u2018amarrado\u2019, digamos assim, previamente. N\u00f3s at\u00e9 temos interesses        \nque s\u00e3o combinados previamente com professores, mas esses        \ninteresses, eles podem caminhar para outros interesses que        \nsurgem na visita?\u201d (Educador I do MAR) \n\n \n\nPode-se perceber que esta troca implica tamb\u00e9m um tempo de          \n\nengajamento do p\u00fablico com o espa\u00e7o, do educador com o p\u00fablico. Um tempo             \n\npara que os corpos se sintam \u00e0 vontade para habitarem o museu. Esse tempo de               \n\nimers\u00e3o e de experimenta\u00e7\u00e3o no/do espa\u00e7o \u00e9 vivenciado pelo p\u00fablico em cada            \n\natividade, quando os educadores criam e realizam procedimentos e ferramentas          \n\nque auxiliam nas trocas pedag\u00f3gicas com os grupos.  \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o ??com?? Professores  \n\n \n\nNo caso espec\u00edfico de forma\u00e7\u00e3o com professores, a cada nova exposi\u00e7\u00e3o,           \n\no MAR prop\u00f5e um momento de experimenta\u00e7\u00e3o e um pensar fazer (BOING,            \n\n2016), criando possibilidades de trabalho (na sala de aula ou no museu) com as              \n\nobras apresentadas.  \n\n \n\nPor meio de uma gama de atividades desenvolvidas ? na forma de            \n\nworkshops e palestras de curta e m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de mediadores, visitas            \n\nmediadas, oficinas, convites a experimentar, encontros para educadores e         \n\nsemin\u00e1rios ?, o MAR toma o programa de forma\u00e7\u00e3o com professores como um             \n\nespa\u00e7o transdisciplinar de forma\u00e7\u00e3o continuada, voltado para profissionais da         \n\neduca\u00e7\u00e3o que se interessem em conhecer as exposi\u00e7\u00f5es e demais a\u00e7\u00f5es do            \n\nmuseu. Tais a\u00e7\u00f5es pretendem tornar o museu um espa\u00e7o favor\u00e1vel de           \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas educativas, art\u00edsticas e culturais, nas quais as rela\u00e7\u00f5es           \n\nentre diferentes linguagens, pensamentos e pr\u00e1ticas podem ser investigadas e          \n\nexperimentadas. O referido programa encontra-se dividido em quatro linhas de          \n\na\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   39 \n\n \na) Convite a experimentar: funciona como um laborat\u00f3rio onde o professor \u00e9            \n\nconvidado a perceber, junto com o educador do museu, as po\u00e9ticas, conceitos e             \n\noportunidades educativas das exposi\u00e7\u00f5es, explorando-as a partir de uma quest\u00e3o          \n\nproblematizadora;  \n\n \nb) Cursos e semin\u00e1rios: seu objetivo consiste em aprofundar o debate e a reflex\u00e3o              \n\nem torno de diferentes abordagens te\u00f3ricas da arte, da educa\u00e7\u00e3o, da hist\u00f3ria do            \n\nRio de Janeiro e da cultura visual, entre outros temas;  \n\n \nc) Oficinas Pr\u00e1ticas Art\u00edsticas Contempor\u00e2neas: visam a oportunizar que o          \n\nprofessor experimente as diversas pr\u00e1ticas art\u00edsticas contempor\u00e2neas a partir da          \n\nexperi\u00eancia com diferentes linguagens e suportes, que podem desdobrar-se em          \n\npropostas na escola;   \n\n \nd) MAR na rede: integra a\u00e7\u00f5es al\u00e9m dos muros do museu, buscando ir ao              \n\nencontro dos professores e educadores de redes de ensino p\u00fablicas e privadas da             \n\nregi\u00e3o em seus contextos de atua\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nEm cada uma dessas quatro linhas de a\u00e7\u00e3o, s\u00e3o oferecidas in\u00fameras           \n\natividades gratuitamente ao professores. Essas atividades s\u00e3o organizadas por         \n\nmeio de uma agenda, divulgada nas escolas e nas redes sociais. As atividades             \n\ns\u00e3o espec\u00edficas para professores. Alguns participam individualmente, devido a um          \n\ninteresse pessoal ou busca de alguma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e esse p\u00fablico \u00e9 bem             \n\ndiversificado. Outros participam de forma\u00e7\u00f5es organizadas para professores na         \n\nrede de educa\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro. Independentemente da forma como esses            \n\nprofessores se aproximam das forma\u00e7\u00f5es do MAR \u2013 de modo individual ou pela             \n\nrede de educa\u00e7\u00e3o \u2013, elas parecem funcionar como um \u201c[...] potenciador de            \n\nposibilidades y de mundos posibles, hecho que permite a los [maestros y] futuros             \n\nmaestros atreverse a construir otras narraciones para repensar sus modelos          \n\n\n\n \n\n \n\n   40 \n\n \neducativos y, en consecuencia, los contextos escolares\u201d (JOV\u00c9; FERRERO;         \n\n17\n\nSELFA, 2017, p.3).  \n\n17 Potencializador de possibilidades e de mundos poss\u00edveis, isso permite aos professores e futuros              \nprofessores arriscar-se a construir outras narrativas para repensar seus modelos educativos e, em             \nconsequ\u00eancia, os contextos escolares em que est\u00e3o ou estar\u00e3o inseridos. \n\n\n\n \n\n \n\n   41 \n\n \n\nTIBUNGARTIBUNGAR\u00a0\u00a0\n\n \nMas, qual \u00e9 o grau de paix\u00e3o que se necessita          \nter com o problema, para que aceitemos ficar,        \npor um longo tempo, estudando e pensando       \nsobre ele? Para que aceitemos expor nossas       \nprodu\u00e7\u00f5es, assumindo tamb\u00e9m os riscos de      \nsuas/nossas fragilidades? (CORAZZA, 2007, p.     \n108-109). \n\n \n\nTibum?! Esta \u00e9 a palavra que melhor imita o som que faz um corpo ao               \n\nmergulhar no MAR; em outras palavras, \u00e9 a onomatopeia da queda em uma             \n\nmassa de \u00e1gua: tibum! No meu caso, esse tibum \u00e9 o som que ecoa depois dos                \n\nmergulhos no MAR. Essa a\u00e7\u00e3o de tibungar em um espa\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o implica             \n\num movimento repetitivo, de ir e voltar. O tibungar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o temporal e de               \n\nintensidade, tempo limite, limite que n\u00e3o atua como barreira, sen\u00e3o como           \n\npotencializador de possibilidades \u2013 intensas e n\u00e3o limitadas \u00e0s experi\u00eancias.          \n\nNecessita-se que o tibungador, ciente do impacto, da libera\u00e7\u00e3o de energia, abra            \n\nos olhos para enxergar e, mesmo com a salinidade marinha, perceba que est\u00e1 \u00e0              \n\nespreita na imers\u00e3o. Assim, tibungar \u00e9 a pr\u00e1tica de submergir segurando a            \n\nrespira\u00e7\u00e3o. Nesse movimento, o tibungador est\u00e1 sob os efeitos do ambiente de            \n\nalta press\u00e3o, e o ambiente descompressivo ao voltar \u00e0 superf\u00edcie, pode oferecer            \n\nriscos ap\u00f3s tibuns profundos (MCARDLE; KATCH; KATCH, 2011). Em face dos           \n\nriscos, as atividades de tibum restringem-se a profundidades relativamente rasas,          \n\ndevido aos efeitos da press\u00e3o nas \u00e1reas mais profundas, pois o tibungador n\u00e3o             \n\nusa equipamentos para respira\u00e7\u00e3o subaqu\u00e1tica, dependendo exclusivamente de        \n\nsua capacidade pulmonar, prepara\u00e7\u00e3o f\u00edsica e, principalmente, controle emocional         \n\n(CBPMESP, 2006).  \n\n\n\n \n\n \n\n   42 \n\n \nCARTA DE MAReAR  \n\nA agita\u00e7\u00e3o do MAR ocorre     \nsempre, mesmo quando parece    \nque a \u00e1gua est\u00e1 \u201ccalma\u201d. (Tauana      \nMarin, 2017)  \n\n18\n\n \n\nTibungar entende-se como um procedimento capaz de inventar mundos, e          \n\nn\u00e3o simplesmente fazer o mapeamento de um mundo j\u00e1 existente. Trata-se de            \n\npermanecer o maior tempo submerso ou percorrer a maior dist\u00e2ncia ou           \n\nprofundidade sob a \u00e1gua e sem o aux\u00edlio de equipamentos para a respira\u00e7\u00e3o, ou              \n\nseja, apenas com a reserva de ar dos pulm\u00f5es. Para desenvolver tal pr\u00e1tica no              \n\nMAR, o tibungador utiliza-se apenas do cabo-guia para ir o mais fundo poss\u00edvel.             \n\nPara mergulhos profundos, o tempo de descenso \u00e9 muito menor que o tempo de              \n\nretorno \u00e0 superf\u00edcie, devido \u00e0 enorme press\u00e3o que exerce a massa de \u00e1gua sobre              \n\no tibungador. Ele sente as limita\u00e7\u00f5es deste exerc\u00edcio de tibungar em um espa\u00e7o             \n\nde investiga\u00e7\u00e3o e percorre as marcas do MAR, marcas que carregam hist\u00f3rias,            \n\naus\u00eancias, sil\u00eancios, sons, suor, l\u00e1grimas, sal, coisas ditas e n\u00e3o ditas. Marcas            \n\npreestabelecidas de rastros de configura\u00e7\u00f5es, de modos de habitar tal espa\u00e7o.           \n\nConfigura\u00e7\u00f5es que estabelecem modos de ser/estar e vivenciar o museu.          \n\nIntensas e ilimitadas experi\u00eancias que se tecem em torno de compreender e            \n\nproblematizar o modo como um museu que se diz um espa\u00e7o poroso pode ser              \n\nprodutor de processos de aprendizagem.  \n\n \n\nO presente estudo toma o tibungar como procedimento para tra\u00e7ar mapas           \n\n(carta de marear). Por essa perspectiva, tibungar implica imergir em espa\u00e7os           \n\nainda n\u00e3o pensados, marear territ\u00f3rios existenciais in\u00e9ditos, dentro dos quais se           \n\nfaz poss\u00edvel agenciar novas rela\u00e7\u00f5es com o outro e consigo mesmo (DELEUZE,            \n\n1988b). A carta de marear inclui os desenhos que possibilitam o           \n\nacompanhamento de fluxos, pois, dessa perspectiva, n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre          \n\ncoleta, produ\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o dos dados e escrita do texto.  \n\n \n\n18 Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/65UZyF \n\n\n\n \n\n \n\n   43 \n\n \nNo per\u00edodo desta pesquisa, acompanho as linhas-correntes criadas,        \n\ntra\u00e7adas no MAR, marcando os pontos de ruptura, de fuga, de enrijecimento,            \n\nidentificando as poss\u00edveis zonas de tens\u00e3o e analisando os cruzamentos dessas           \n\nlinhas e seus desdobramentos (PASSOS; BENEVIDES, 2015). Mergulho nesse         \n\nespa\u00e7o produtor de aprendizagem com o desafio de acompanhar os movimentos,           \n\nao mesmo tempo que eles se transformam e criam novas pot\u00eancias e fluxos.             \n\nAssim, pode-se dizer que o tibungar est\u00e1 mais do lado de pensar os fluxos, os               \n\nmovimentos, as rupturas, as linhas tra\u00e7adas (DELEUZE, 1988b). \n\n \n\nAo tibungar, aproximei-me do campo emp\u00edrico por meio de diferentes          \n\nestrat\u00e9gias e registros de di\u00e1rios de bordo. Para o acompanhamento dos           \n\nprocessos pedag\u00f3gicos desenvolvidos pelos educadores no MAR, foram        \n\nrealizados: an\u00e1lise dos materiais educativos do referido espa\u00e7o de Arte;          \n\nobserva\u00e7\u00f5es e registros em di\u00e1rios de bordo durante os tibuns no museu;            \n\nentrevistas semiestruturadas com respons\u00e1veis pelo programa educativo do MAR         \n\ne com diferentes atores participantes (gestores e educadores) nos programas na           \n\nEscola do Olhar. Todas essas estrat\u00e9gias visaram a um mapeamento dos modos            \n\ncomo as articula\u00e7\u00f5es entre media\u00e7\u00e3o e aprendizagem v\u00eam sendo pensadas no           \n\nMAR. Cabe destacar que todos os participantes da investiga\u00e7\u00e3o assinaram o           \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE), que se encontra em anexo. \n\n \n\nTibum #1. De um primeiro abeiramento\u2026 \n\n \n\nMeu primeiro abeiramento do MAR deu-se em fevereiro de 2015. Naquela           \n\noportunidade, amaro desde a doca para o Museu de Arte do Rio, afasto-me da              \n\nterra conhecida para o desconhecido. No meio desse encontro com o           \n\ndesconhecido, adentro em um museu que tem no hall superf\u00edcie de grama verde.             \n\nPercebo, ent\u00e3o, que o mar n\u00e3o \u00e9 azul. Piso o ch\u00e3o verde com ar de campo de                 \n\nfutebol. Em seguida, aparece em minha companhia uma educadora do museu,           \n\nque vai auxiliar-me na travessia pelo MAR. Denomino-a de \u201csafo\u201d , pois s\u00f3 com             \n19\n\n19 \"Safo\" \u00e9 talvez a palavra mais usual na Marinha. Serve para tudo que est\u00e1 correndo bem, ou \npara tudo que faz as coisas correrem bem.  Dispon\u00edvel em&lt;?https://goo.gl/bWTZKW?>. \n\nhttps://goo.gl/bWTZKW\n\n\n \n\n \n\n   44 \n\n \numa g\u00edria de marujo consigo descrever algu\u00e9m conhecedora de assuntos do           \n\nMAR. A visita\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de cima para baixo. Entramos no elevador e iniciamos              \n\nnosso percurso pelo espa\u00e7o educativo para chegar ao espa\u00e7o expositivo.  \n\n \n\nDe cima para baixo...De cima para baixo...\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\nPrendaPrenda aa respira\u00e7\u00e3orespira\u00e7\u00e3o forafora d\u2019\u00e1guad\u2019\u00e1gua??: do t\u00e9rreo \u00e0 cobertura da Escola do Olhar,\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0          \n\naterrissamos no sexto andar. Ao sair do elevador, um vento salgado bate no meu              \n\nrosto. Este lugar tamb\u00e9m \u00e9 chamado de mirante, a partir do qual se pode, al\u00e9m de                \n\nobservar uma parte da paisagem do porto, da Pra\u00e7a Mau\u00e1 e da Ba\u00eda de              \n\nGuanabara, ver os Morros da Concep\u00e7\u00e3o e da Provid\u00eancia (com esfor\u00e7o, pois            \n\nest\u00e3o fora do escopo do mirante). No escopo \u2013 p\u00e1ssaros revoluteando, cruzeiros            \n\natracando, o marulho da \u00e1gua na ba\u00eda \u2013, percebe-se o f\u00f4lego do MAR. \u00c0 direita, o                \n\nrestaurante do MAR. Lembro que o pr\u00e9dio onde est\u00e1vamos era uma antiga            \n\nesta\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria do Rio e que foi necess\u00e1rio tirar um andar do pr\u00e9dio da              \n\neduca\u00e7\u00e3o para que ficasse nivelado com o pr\u00e9dio da arte.  \n\n \n\nEscolhaEscolha umum pontoponto ondeonde mergulharmergulhar??: ainda no mirante, descemos pela escada\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0        \n\nhelicoidal. Passamos as catracas e atravessamos a passarela que une os dois            \n\npr\u00e9dios, da Escola ao espa\u00e7o expositivo \u2013 Pavilh\u00e3o da Arte. O trajeto no pavilh\u00e3o              \n\nde exposi\u00e7\u00f5es \u00e9 feito de cima para baixo; assim o primeiro andar \u00e9 dedicado ao               \n\nRio de Janeiro e tem sempre exposi\u00e7\u00f5es dedicadas ao tema. Os outros tr\u00eas             \n\nandares trazem exposi\u00e7\u00f5es com tem\u00e1ticas variadas que duram aproximadamente         \n\ntr\u00eas meses cada \u2013, n\u00e3o lembro muito bem as informa\u00e7\u00f5es passadas pela \u201csafo\u201d,             \n\ne, embora eu tenha tibungado rapidamente nos quatro andares expositivos, uma           \n\nexposi\u00e7\u00e3o chama minha aten\u00e7\u00e3o: \u201cDo Valongo \u00e0 Favela: imagin\u00e1rio e periferia\u201d. A            \n\nexposi\u00e7\u00e3o ressalta o nascimento da palavra ?favela como o nome de uma planta,             \n\ndiferentemente da associa\u00e7\u00e3o negativa do senso comum de concatenar favela          \n\ncom um bairro pobre.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   45 \n\n \n\nRespireRespire fundofundo ee comcom calmacalma parapara encherencher osos pulm\u00f5espulm\u00f5es dede oxig\u00eaniooxig\u00eanio??: Em um curto\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0     \n\nespa\u00e7o de tempo, estou diante de algumas fotografias, e a foto de uma             \n\ninterven\u00e7\u00e3o militar a partir de um helic\u00f3ptero impressiona-me. Tenho a impress\u00e3o           \n\nde estar repetindo um peda\u00e7o de vida j\u00e1 vivido; tal imagem toca-me como se              \n\nfosse um dedo. Possivelmente, aquela imagem est\u00e1 ali atravessando as barreiras           \n\ndo tempo e do espa\u00e7o e manifesta-se em frente a uma plateia, eu e mais outros,                \n\nque espera v\u00ea-la pela primeira vez ou, em alguns casos, rev\u00ea-la. Levo um susto,              \n\npois, se ningu\u00e9m me fala que \u00e9 o Rio de Janeiro, poderia assegurar que era uma                \n\nparte de minha cidade natal: Medell\u00edn, com seus morros parecidos e algumas            \n\nproblem\u00e1ticas sociais semelhantes. Fa\u00e7o um esfor\u00e7o herc\u00faleo para romper, e at\u00e9           \n\npara temperar, meu sil\u00eancio. Troco algumas palavras a respeito com a minha            \n\ncolega de tibum. \n\n \n\nSolteSolte oo arar aosaos poucospoucos pelopelo nariz...nariz...??: Retomo, ent\u00e3o, o percurso at\u00e9 chegar \u00e0\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0         \n\nEscola do Olhar. Percebo que o meu passo se torna fugaz e que, da escolha de                \n\nolhar a brisa, ecoa uma frase, a qual leio como um sussurro: \u201cprecisa-se que, na               \n\narte, o significado n\u00e3o supere a cria\u00e7\u00e3o\u201d. Com todas estas imagens ressoando em             \n\nmim, volto para a doca com quest\u00f5es novas a pensar, embora os pensamentos             \n\nantigos n\u00e3o me dessem tr\u00e9gua. Se, por uma via, eu n\u00e3o tinha encontrado             \n\nsolu\u00e7\u00f5es para as quest\u00f5es antigas, por outra, ainda novos e variados problemas            \n\nsurgiam para pensar. \n\n \n\nVolteVolte \u00e0\u00e0 superf\u00edciesuperf\u00edcie??: ??Assim, saio desse primeiro tibum no MAR com muitas\u00a0\u00a0 \u00a0\u00a0           \n\nquest\u00f5es ressoando em mim. Desse modo, a cada novo mergulho, carrego junto            \n\nalgumas ferramentas para mergulhar que, suponho, poderiam ajudar-me a         \n\npensar. Essas ferramentas seriam como problemas, os quais, no encontro com o            \n\nMAR e a cidade do Rio de Janeiro, me permitem tanto percorr\u00ea-los no campo              \n\nte\u00f3rico-conceitual, quanto visibilizar algumas pr\u00e1ticas. Aprendizagem, media\u00e7\u00e3o,       \n\nporosidade, portanto, s\u00e3o os problemas que me disponho a pensar nos seguintes            \n\ntibuns.  \n\n\n\n \n\n \n\n   46 \n\n \nTibum #2. Imers\u00e3o \n\n \n\nA mistura do vento e da pouca maresia proveniente das marolas batendo            \n\nlevemente acompanha-me no intuito de um tibum mais prolongado, que se efetua            \n\nao habitar os diferentes espa\u00e7os do museu (?in situ e ?ex situ?): uma escola da rede                \n\nmunicipal do Rio e a Escola do Olhar. Neste mergulho, realizado no per\u00edodo de              \n\nmaio de 2016, deparo-me com duas cenas, chamadas aqui de MAR em            \n\nfragmentos: o primeiro fragmento busca destacar a afeta\u00e7\u00e3o e a sensibilidade em            \n\nface do encontro com alguns signos; o segundo problematiza como a cria\u00e7\u00e3o e o              \n\npensamento se movimentam mediante enigmas e desafios. Ambas as         \n\nexperi\u00eancias s\u00e3o transversalizadas por uma perspectiva de aprendizagem que se          \n\nconstitui por meio das for\u00e7as dos signos, a partir do pensador Gilles Deleuze             \n\n(1988a; 2003) e comentadores, sendo relatadas inicialmente em forma de cenas.  \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 1 ???? Um tempo singular. \n\n \n\nEm meio a uma sala de aula de uma escola da rede municipal do Rio de                \n\nJaneiro (RJ), integrante do conjunto de escolas denominadas GEA (Gin\u00e1sio          \n\nExperimental em Arte) e parceira do Museu de Arte do Rio, a pergunta que nos               \n\nconvidava a pensar foi lan\u00e7ada pelos estudantes: o que se faz em um museu? Na               \n\nsala de arte, al\u00e9m das crian\u00e7as de 11 anos, cartazes, desenhos, quadros e             \n\nesbo\u00e7os de desenhos de jogadores de futebol, boxeadores, autorretratos, classes          \n\nempilhadas atr\u00e1s de n\u00f3s, manchas de tinta no ch\u00e3o, janela estragada, 20            \n\ncrian\u00e7as, tr\u00eas professores, uma coordenadora e o diretor, que ainda n\u00e3o havia            \n\nchegado. Dois pesquisadores, a equipe do museu, 20 pastas com trabalhos, cinco            \n\nobjetos pendurados no teto. Um menino \u00e9 chamado para ficar em uma das             \n\ncadeiras da frente. Eu, n\u00f3s, todos juntos na mesma sala, imersos nas \u00faltimas             \n\npalavras de uma das trabalhadoras do museu, palavras suspensas no ar que se             \n\nmisturam com o ar condicionado e com os burburinhos da sala. Uma mulher             \n\ncala-se e senta-se, outra levanta e d\u00e1 tr\u00eas passos \u00e0 frente. Uma crian\u00e7a olha nas               \n\nsuas costas, move-se para a dire\u00e7\u00e3o oposta e cochicha com uma colega. Uma             \n\nborboleta se embu\u00e7a em um dos quadros da parede. Eu, n\u00f3s e os outros              \n\n\n\n \n\n \n\n   47 \n\n \nescutando uma pessoa que estava prestes a falar do seu trabalho; antes de iniciar              \n\na sua fala, essa pessoa diz para os ouvintes: \u201cvoc\u00eas t\u00eam agora cinco minutos para               \n\nfazer o que voc\u00eas quiserem; depois, eu vou falar para voc\u00eas do meu trabalho\u201d. A               \n\nprimeira coisa que passa pela minha cabe\u00e7a: \u201cj\u00e1 era\u201d!  \n\n \n\nTibungar no MAR permitiu-me refletir sobre pelo menos dois aspectos          \n\nimportantes no ato de aprender (e tamb\u00e9m no de ensinar): a sensibilidade e a              \n\nafeta\u00e7\u00e3o pelos signos, pois \u00e9 nessas rela\u00e7\u00f5es, nesse entrar em contato com            \n\npessoas ou com objetos, que se estabelece o ato de aprender. Esse \u00e9 o              \n\nespa\u00e7o-tempo no qual a sensibilidade se torna importante para perceber o que se             \n\npassa; no qual \u00e9 poss\u00edvel ser afetado e deixar-se afetar no encontro; no qual uma               \n\nsitua\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de \u201c[...] maneiras distintas de apresenta\u00e7\u00e3o, apreens\u00e3o,         \n\nativa\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o promovam formas de rela\u00e7\u00e3o por meio de justaposi\u00e7\u00e3o de            \n\nviv\u00eancias que permitam ao p\u00fablico construir seu pr\u00f3prio percurso de frui\u00e7\u00e3o e            \n\naprendizagem\u201d (MAR, 2016, p.17). Este convite ao risco, \u00e0 incerteza, que           \n\npossibilita provocar outros modos de compreender os processos de         \n\naprendizagem, al\u00e9m da simples recogni\u00e7\u00e3o, parece estar muito presente nas          \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas do MAR. Pr\u00e1ticas permeadas pelas intera\u00e7\u00f5es, geradas em          \n\ntorno de pr\u00e1ticas art\u00edsticas contempor\u00e2neas que \u201c[...] sirven a los [maestros y]            \n\nfuturos maestros como pr\u00e9stamos de consciencia para entender, descubrir y          \n\nconstruir nuevas formas de ense\u00f1anza y aprendizaje\u201d (JOV\u00c9; FERRERO;         \n20\n\nSELFA, 2017, p.4); Dito de outro modo, essas pr\u00e1ticas \u201c[...] les desequilibra,            \n\nrompe modelos, y el aprendizaje genera momentos de inseguridad, de inquietud,           \n\npues nunca es c\u00f3modo poner en tela de juicio los esquemas mentales\u201d (CHIN;             \n21\n\nFAJARDO, 2017, p.2) . \n22\n\n \n\nAo abordar a aprendizagem a partir da inven\u00e7\u00e3o de problemas e da cria\u00e7\u00e3o             \n\nde conceitos, Gilles Deleuze (2003, p. 39) vai afirmar que \u201c[...] a aprendizagem             \n\n20 \u201cServem aos professores e futuros professores como tomada de consci\u00eancia para entender,             \ndescobrir e construir novas formas de ensinar e aprender\u201d. \n21 \u201cDesequilibra-os, rompe modelos, e a aprendizagem gera momentos de inseguran\u00e7a, de            \ninquietude, pois nunca \u00e9 f\u00e1cil tensionar os esquemas mentais\u201d. \n22 Educaci\u00f3n y experiencia art\u00edstica: entrevista a Gl\u00f3ria Jov\u00e9 Moncl\u00fas. \n\n\n\n \n\n \n\n   48 \n\n \nn\u00e3o se faz na rela\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o com a a\u00e7\u00e3o (como reprodu\u00e7\u00e3o do             \n\nmesmo), mas na rela\u00e7\u00e3o do signo com a resposta (como encontro com o Outro)\u201d.              \n\nEsse movimento \u00e9 que d\u00e1 origem ao pensar e, portanto, ao aprender pelos             \n\nsignos, pelos acontecimentos, pela experi\u00eancia, enquanto elabora\u00e7\u00e3o de        \n\nproblemas e inven\u00e7\u00e3o de novas solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEm uma perspectiva deleuziana, mais especificamente nas obras        \n\nDiferen\u00e7a e repeti\u00e7\u00e3o (1988a) e ?Proust e os signos (2003), a aprendizagem \u00e9            \n\npautada na inven\u00e7\u00e3o de problemas e na cria\u00e7\u00e3o de conceitos. Nessa vis\u00e3o, o ato              \n\nde aprender n\u00e3o se constitui meramente em uma passagem ou transi\u00e7\u00e3o natural            \n\nde um estado de n\u00e3o saber para um estado de saber. Ele se d\u00e1 em um contexto                 \n\nde experimenta\u00e7\u00e3o, e esta possibilita certa equival\u00eancia entre pensar e criar, o            \n\nque ocorre em meio \u00e0 viol\u00eancia exercida pelos acontecimentos portadores de           \n\nsignos. Tal movimento ou sinergia de for\u00e7as perpassa um emaranhado de linhas            \n\ndo pensamento que t\u00eam como elementos de partida as imagens clich\u00eas ou            \n\ndogm\u00e1ticas do pensamento, cuja tend\u00eancia natural \u00e9 levar ao trilho do conhecido            \n\n(recogni\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nContudo, s\u00f3 a queda de Alice no buraco do coelho, de Caroll (2002), n\u00e3o              \n\nnos ajudaria a pensar a cria\u00e7\u00e3o como elabora\u00e7\u00e3o de problemas e inven\u00e7\u00e3o das             \n\nsuas solu\u00e7\u00f5es. Alice cairia e permaneceria no buraco, pois a toca do coelho era              \n\nestreita como um t\u00fanel no come\u00e7o e depois se inclinava subitamente para baixo,             \n\nt\u00e3o subitamente que ela n\u00e3o teve nem tempo de pensar em parar, e             \n\nrepentinamente a estranheza apoderou-se dela antes de ver-se caindo em um           \n\npo\u00e7o. Eis o acontecimento em que se privilegia o estranhamento, e n\u00e3o o             \n\nreconhecimento, no qual processamos signos. O encontro com estes signos d\u00e1-se           \n\npor meio dos sentidos (DELEUZE, 1988a), quer dizer, durante a decifra\u00e7\u00e3o de            \n\nsignos, as marcas s\u00e3o absorvidas atrav\u00e9s dos canais sensitivos, mobilizando em           \n\nn\u00f3s um aprendizado. Nesse encontro, com pessoas ou coisas, h\u00e1 um percurso            \n\nenigm\u00e1tico que escapa de nossa consci\u00eancia devido \u00e0 sua intensidade. S\u00f3 ap\u00f3s            \n\nessa ocorr\u00eancia do encontro, algo faz sentido, recorrendo \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do que se             \n\naprendeu (GALLO, 2012). Na \u00f3tica deleuziana, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o aprender            \n\n\n\n \n\n \n\n   49 \n\n \nest\u00e1 permeado por outro elemento: a imprevisibilidade. O imprevis\u00edvel \u00e9 o que            \n\ngarante a singularidade do pensamento, a subjetividade do ato de aprender, o            \n\n\u00edmpar do acontecimento do aprender para cada sujeito. Para cada um na rela\u00e7\u00e3o             \n\ncom o outro.  \n\n \n\nDesse modo, \u00e9 preciso estar sens\u00edvel aos signos para aprender, pois,           \n\nsendo o aprender um \u201c[...] acontecimento, ele demanda presen\u00e7a, demanda que o            \n\naprendiz nele se coloque por inteiro. E exige rela\u00e7\u00e3o com o outro. Entrar em              \n\ncontato, em sintonia com os signos \u00e9 relacionar-se, deixar-se afetar por eles\u201d            \n\n(GALLO, 2012, p.6). Portanto, o foco da aprendizagem estaria mais do lado do             \n\nprocesso de cria\u00e7\u00e3o de algo novo, no sentido de tens\u00e3o entre o saber anterior e a                \n\nexperi\u00eancia atual, toda vez que a aprendizagem come\u00e7a quando estranhamos ou           \n\nproblematizamos (KASTRUP, 2001). \n\n \n\nAssim, nessa perspectiva deleuziana, a aprendizagem encontra-se na        \n\nrela\u00e7\u00e3o com a arte, pois, como afirma Deleuze (2003, p.48), \"[...] a arte \u00e9 o               \n\ndestino inconsciente do aprendiz\". Percebe-se uma passagem da dupla         \n\nconhecimento-intelig\u00eancia para a viol\u00eancia do signo-aprendizagem (pensar, criar),        \n\nda recogni\u00e7\u00e3o \u00e0 decifra\u00e7\u00e3o. Viol\u00eancia que gera tens\u00e3o encaminhada \u00e0          \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de uma necess\u00e1ria desestabiliza\u00e7\u00e3o de poderes para permitir uma          \n\nreinven\u00e7\u00e3o de saberes sobre o corpo (GIANUCA, 2016).  \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 2 ? Pense como \n\n \n\nDe volta ao MAR, eu e outros professores est\u00e1vamos acompanhando uma           \n\nturma de crian\u00e7as de uma escola da rede municipal. Na sala de exposi\u00e7\u00f5es, um              \n\nmediador. Em volta dele, uma espiral \u2013 no primeiro n\u00edvel, 25 crian\u00e7as; no segundo              \n\nc\u00edrculo, duas professoras; no terceiro, mais interno, eu e um professor           \n\npesquisador; em outro c\u00edrculo, externo, as obras de arte. O educador toma como             \n\nponto de partida o seguinte racioc\u00ednio: os nomes s\u00e3o parte de narrativas            \n\ninventadas sobre as coisas. Sendo assim, se criarmos outras narrativas para as            \n\nobras, podemos inventar novos t\u00edtulos para elas? A proposta desta atividade \u00e9            \n\n\n\n \n\n \n\n   50 \n\n \ncriar novos nomes para as obras a partir da perspectiva de um personagem. O              \n\neducador pega um baralho e convida para um sorteio da seguinte forma: cada             \n\nparticipante pode sortear um personagem, que determinar\u00e1 seu modo de          \n\nrelacionar-se com lugares e coisas: se sou sapato, por quanto tempo permane\u00e7o            \n\nem frente a uma pintura abstrata? E, se sou um can\u00e1rio, de que ponto de vista                \n\nobservo uma escultura? E se, de uma hora para outra, eu come\u00e7asse a olhar o               \n\nmundo com os olhos da minha m\u00e3e? Que narrativas eu poderia criar sobre a              \n\ncidade a partir da perspectiva de um rob\u00f4, um louco, uma rainha ou uma              \n\nmelancia? (MAR, 2016). \n\n \n\n? ?Ent\u00e3o, voc\u00eas v\u00e3o pegar a carta, e a tarefa \u00e9 ?\u201c??Pense como\u2026. Sereia,               \n\nbaleia, cientista, monstro, poeta, louco, sua m\u00e3e?\u2026\u201d. \u2013 O sorteio \u00e9 interrompido            \n\npelo furo dos pneus: ? shhhhh.  \n\n? ?Pense como rob\u00f4, cavalo?\u2026 \u2013 E de novo a atividade \u00e9 interrompida por              \n\numa voz professoral:  \n\n? ?Fulano, ciclano?\u2026  \n\nNovamente: \n\n? ?Pense como: baleia, eu, baleia?. ?Agora, voc\u00eas v\u00e3o permanecer com essa            \n\ncarta e voc\u00eas v\u00e3o ter um tempinho para percorrer a sala?. \n\n \n\nBurburinho professoral, mais o meu nos meus pensamentos. Passados uns          \n\nminutos, o professor pesquisador diz: \u201chummm, j\u00e1 era\u201d. \n\n \n\nEm meio a esse caos, o educador chama os alunos para explicar a             \n\nproposta: \n\n \n\n? Cada um pegue a sua carta, o personagem da carta determinar\u00e1 seu             \n\nmodo de pensar as obras desta sala. Por exemplo, voc\u00ea. Qual \u00e9 a personagem              \n\nque voc\u00ea ganhou?  \n\n? ?Eu ganhei um sapato \u2013 ?diz uma crian\u00e7a?. \n\n? ?Perfeito! Ent\u00e3o, voc\u00ea vai pensar e olhar para a obra que voc\u00ea gostou              \n\ncomo um sapato. E voc\u00ea?? \u2013 Pergunta o educador do MAR. \n\n\n\n \n\n \n\n   51 \n\n \n- Eu ganhei a minha m\u00e3e\u2026 Tenho que olhar para a obra que eu gostei               \n\ncomo a minha m\u00e3e?? \u2013 Pergunta outra crian\u00e7a. \n\n \n\nFocado na fala das crian\u00e7as e do educador, pensei: ser\u00e1 poss\u00edvel adicionar            \n\numa carta, talvez duas\u2026 Pense como professor e pense como pesquisa-dor. \n\n \n\nEsta experi\u00eancia fez-me lembrar dos comportamentos institu\u00eddos para o         \n\ncorpo no museu, mas o que me fez pensar isso? Minha atitude (claro, nos meus               \n\npensamentos) e a dos professores que estavam junto, pois supostamente o           \n\nmuseu \u00e9 um lugar para caminhar lentamente, fazer sil\u00eancio, por isso a imita\u00e7\u00e3o de              \n\npneus furados de alguns docentes, fazer pose de pensador enigm\u00e1tico, n\u00e3o tocar,            \n\nn\u00e3o comer, n\u00e3o beber, entre outras proibi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nSe tomarmos as no\u00e7\u00f5es deleuzianas sobre o pensar e o aprender,           \n\ncompreenderemos que o pensamento se movimenta mediante enigmas e         \n\ndesafios, mediante o processo de decifrar, de explicar, de interpretar, de traduzir            \n\n(DELEUZE, 2003). Diante desse processo de decifrar os signos, emitidos por uma            \n\ninterroga\u00e7\u00e3o, o pensamento n\u00e3o busca uma verdade, uma resposta certa, mas           \n\nprovoca-nos a pensar na ordem do absurdo. O absurdo em estado natural,            \n\nespont\u00e2neo, aquele que est\u00e1 na passagem ora da decep\u00e7\u00e3o, ora da admira\u00e7\u00e3o.            \n\nOra frustra\u00e7\u00e3o, ora descoberta, ora curiosidade. Ora interroga\u00e7\u00e3o, ora tradu\u00e7\u00e3o.          \n\nOra palavra grosseira, ora palavra de admira\u00e7\u00e3o. Ao propor novas situa\u00e7\u00f5es           \n\ndentro do museu, o absurdo surge como possibilidade inventiva no processo de            \n\nressignifica\u00e7\u00e3o das coisas. Contudo, tais possibilidades inventivas s\u00f3 s\u00e3o         \n\nposs\u00edveis na medida em que se afirmam outras formas de ver e perceber o              \n\nmundo, se fundam outras rela\u00e7\u00f5es entre sujeitos e objetos; interpreta\u00e7\u00f5es          \n\npredeterminadas ou de uma \u00fanica verdade, norma ou modelo, s\u00e3o abandonadas           \n\nou desconstru\u00eddas.  \n\n \n\nNo museu, os participantes de \u201cPense como...\u201d s\u00e3o incentivados a criar           \n\nnovas legendas para descrever as obras, a partir da perspectiva de seu            \n\npersonagem. A legitimidade da legenda \u00e9 posta em quest\u00e3o em prol de novos             \n\n\n\n \n\n \n\n   52 \n\n \nsentidos e significa\u00e7\u00f5es (MAR, 2016).  Deleuze (1988a) destaca que o desafio de            \n\npensar o enigma \u00e9 libert\u00e1-lo da doxa, desloc\u00e1-lo do mundo das representa\u00e7\u00f5es e             \n\narrast\u00e1-lo a outro lugar, onde seja permitido o erro como um catalisador de             \n\nformula\u00e7\u00e3o, ou melhor, de cria\u00e7\u00e3o de novos problemas que movimentam o           \n\npensamento. Este \u00e9 um exerc\u00edcio dif\u00edcil e desafiador que, muitas vezes, passa            \n\ndespercebido na academia e nos processos de forma\u00e7\u00e3o e nos mant\u00e9m no c\u00edrculo             \n\nvicioso de pensar um modo correto de agir, refletir, formular quest\u00f5es,           \n\nproblematizar, criar novos problemas. \n\n \n\nOra, se tom\u00e1ssemos o absurdo como uma pergunta para a qual n\u00e3o temos             \n\nresposta, como um desvio da ortodoxia, poder\u00edamos nos permitir um convite ao            \n\npensar diferente, tornar o pensamento um problema que se movimenta para a            \n\ndesvincula\u00e7\u00e3o do j\u00e1 sabido. Assim, o absurdo apareceria como o acontecimento           \n\nem que se privilegia o estranhamento (claro, depende da sensibilidade e de nossa             \n\nrela\u00e7\u00e3o com os signos), no lugar da recogni\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o nos incita ao pensar.              \n\nPortanto, aprendemos pelos signos, pois pensamos quando somos desafiados         \n\npor um enigma; assim, aprendemos quando pensamos.  \n\n \n\nNessa perspectiva, o foco estaria mais do lado do processo de cria\u00e7\u00e3o de             \n\nalgo novo, no sentido de tens\u00e3o que o absurdo ocasiona entre o saber anterior e a                \n\nexperi\u00eancia atual. O absurdo, ora signo, ora emissor de signos (ainda que eles             \n\nn\u00e3o fa\u00e7am sentido), aparece como pedra de toque que incita \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos              \n\nproblemas, que nos anuncia tamb\u00e9m a incerteza \u2013 a mesma incerteza que talvez             \n\nse tenha ao entrar em sala de aula, pois, mesmo com tudo pronto, a incerteza               \n\nreina quando o absurdo nos mostra a imprevisibilidade. Sendo assim, o absurdo            \n\nimprime um dinamismo, quer dizer, torna-se um convite a escapar dos postulados            \n\ndominantes do pensamento, questionando aquilo que lhe \u00e9 dado, as          \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que criam imagens para o pensamento. O desvio que liberta o            \n\npensamento de qualquer imagem modelo que o determine funciona como ruptura           \n\ndo c\u00edclico do pensamento (desvio da norma, da ortodoxia). Segundo Kastrup           \n\n(2001), a \u201c[...] aprendizagem come\u00e7a quando n\u00e3o reconhecemos, mas, ao          \n\ncontr\u00e1rio, estranhamos\u201d (p.18) \u2013 movimento que d\u00e1 origem ao pensar e, portanto,            \n\n\n\n \n\n \n\n   53 \n\n \nao aprender pelos signos, acontecimentos, experi\u00eancia, enquanto elabora\u00e7\u00e3o de         \n\nproblemas e inven\u00e7\u00e3o de suas solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCaberia um olhar sobre o absurdo (estranho), sobre os signos e a            \n\nsensibilidade, uma vez que, no processo de aprender, nos encontramos sempre           \n\nem face deles, j\u00e1 que \u201c[...] tudo que nos ensina alguma coisa emite signos, todo               \n\nato de aprender \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o de signos ou de hier\u00f3glifos\u201d (DELEUZE,            \n\n2003, p. 4). Em suma, ao deslocarmos o absurdo da ideia de desvio e o               \n\npotencializarmos do lado do percurso, do estranhamento, da incerteza, n\u00f3s o           \n\ncolocamos no movimento da err\u00e2ncia. Se tomarmos novamente a quest\u00e3o do           \n\naprender, ent\u00e3o poderemos compreender a err\u00e2ncia como um caminho para          \n\ndeslocar-se do saber ao aprender. Nesse sentido, o aprender estaria do lado de             \n\npensar, problematizar, desaprender, errar, reaprender, estranhar. A postura que         \n\nse assume diante do estranhamento implica desloc\u00e1-lo tanto das classifica\u00e7\u00f5es          \n\nqualitativas (bom/mau), quanto das classifica\u00e7\u00f5es quantitativas (muito/pouco). \n\n \n\nNessa medida, o acaso do absurdo, do estranho, do enigma, for\u00e7a-nos a            \n\ndecifrar, traduzir, interpretar, explicar. O absurdo que, na maior parte das vezes, \u00e9             \n\nvisto como perda de tempo \u00e9, contudo, o processo que rompe com a             \n\nhomogeneidade, que rompe abruptamente o controle e que nos lan\u00e7a a caminhos            \n\ndesconhecidos e err\u00e1ticos, por onde passam o pensamento, a cria\u00e7\u00e3o, a           \n\naprendizagem. Possivelmente, os museus, como espa\u00e7os atravessados pela arte,         \n\npodem ser um lugar de cria\u00e7\u00e3o de problemas, de dinamiza\u00e7\u00e3o do ato de pensar,              \n\nproduzindo outras e novas aprendizagens mediante as for\u00e7as dos signos. \n\n \n\nTibum #3. Media\u00e7\u00e3o/Educa\u00e7\u00e3o em meio a aporias  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas de media\u00e7\u00e3o em museus, podemos destacar alguns           \n\nmovimentos, os quais denominaremos aqui de aporia. Uma aporia (em grego:           \n\nA??????) seria o equivalente a caminho sem sa\u00edda, entendido, portanto, como           \n\ndificuldade, impasse, paradoxo, d\u00favida, incerteza ou momento de contradi\u00e7\u00e3o, o          \n\nque impede que o sentido de um texto ou de uma proposi\u00e7\u00e3o seja determinado.              \n\n\n\n \n\n \n\n   54 \n\n \nNa filosofia grega antiga, o termo ?aporia surgiu para designar contradi\u00e7\u00f5es entre            \n\ndois ju\u00edzos.  \n\n \n\nNo entanto, para alguns desconstrucionistas, como Jacques Derrida, a         \n\naporia constitui-se como uma estrat\u00e9gia de desconstru\u00e7\u00e3o, ou seja, vai al\u00e9m da            \n\nsignifica\u00e7\u00e3o de dois ju\u00edzos contradit\u00f3rios. Para o autor, a problematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o             \n\nfaz chegar \u00e0 aporia, tal como afirma: \u201c[...] sem saber realmente para onde eu              \n\nestava indo, exceto que eu sabia que o que estava em jogo nesta palavra era o                \n\nn\u00e3o saber para onde ir??\u201d (DERRIDA, 1993, p.12, grifo meu).  \n\n \n\nPartindo dessa perspectiva, destaco tr\u00eas aporias ao tomar a ideia de           \n\nmedia\u00e7\u00e3o em museus: a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a media\u00e7\u00e3o cultural e a media\u00e7\u00e3o            \n\ncomunit\u00e1ria (colaborativa). No caso espec\u00edfico do educador do MAR, percebo          \n\noutro movimento, que talvez esteja mais do lado da tradu\u00e7\u00e3o/transcria\u00e7\u00e3o,          \n\nconforme nos ajudam a pensar Benjamin (2008), Campos (1969) e Corazza           \n\n(2015). \n\n \n\nNa mitologia grega, Hermes (conhecido como Merc\u00fario na mitologia         \n\nromana, encarregado de levar as mensagens do deus J\u00fapiter) \u00e9 entendido como            \n\no deus mensageiro de Zeus. Isso enfatizava a sua fun\u00e7\u00e3o, entre muitas outras, de              \n\nmediador entre os mortais e os deuses. Trago esta imagem para, de in\u00edcio, pensar              \n\na media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e a sua forte tradi\u00e7\u00e3o como transmiss\u00e3o de           \n\nconhecimento. Autores como Moran, Masetto e Behrens (2000) argumentam que          \n\na media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica estaria mais do lado de uma atitude e comportamento do             \n\nprofessor que atua como facilitador, incentivador ou motivador da aprendizagem,          \n\nou seja, aquele que, de forma din\u00e2mica, ajuda o aprendiz a atingir os seus              \n\nobjetivos. Nessa perspectiva, a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica estaria colada \u00e0 imagem de           \n\nMerc\u00fario, mensageiro que leva a informa\u00e7\u00e3o, que medeia a informa\u00e7\u00e3o entre um            \n\ne outros. A media\u00e7\u00e3o ficaria, ent\u00e3o, circunscrita ao plano das aplica\u00e7\u00f5es,           \n\nilustra\u00e7\u00f5es ou simples transmiss\u00f5es (CORAZZA, 2015). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   55 \n\n \nCertamente, a media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o se restringe somente \u00e0 mera          \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimentos, pois h\u00e1 outras percep\u00e7\u00f5es mais amplas que          \n\nexpandem essa vis\u00e3o e que se prop\u00f5em a \u201c[...] oferecer meios para que cada              \n\nsujeito que participa de uma a\u00e7\u00e3o mediadora possa criar, e que sua cria\u00e7\u00e3o             \n\nalimente a cria\u00e7\u00e3o de todos, construindo di\u00e1logos que permitam esta amplia\u00e7\u00e3o           \n\nde pontos de vista que tanto enriquece\u201d (MARTINS, 2014, p.260). Contudo, cabe            \n\ndeixar claro aqui que estamos nos referindo \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o           \n\npedag\u00f3gica enquanto pr\u00e1tica de transmiss\u00e3o de conte\u00fado.  \n\n \n\nAssim, o movimento da media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica como transmiss\u00e3o de         \n\nconte\u00fados est\u00e1 relacionado \u00e0 monitoria em museus, conforme evidencia Honorato          \n\n(2013), pr\u00e1tica que, tal como mencionamos, remete a uma postura mercuriana \u2013            \n\nMerc\u00fario \u00e9 o monitor, professor, educador. Essa media\u00e7\u00e3o propicia e aumenta,           \n\nsegundo Honorato (2013), as fendas socioculturais. \n\n \n\nCom a preocupa\u00e7\u00e3o de minimizar essas fendas, surgem, no contexto dos           \n\nmuseus, a media\u00e7\u00e3o cultural e a media\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Subverter a l\u00f3gica do            \n\nmuseu como cubo branco (DUNCAN, 1995; CASTRO; NIKITA, 2009) onde a obra            \n\nrepousa, com a menor interfer\u00eancia entre a obra e o observador, \u00e9 o prop\u00f3sito da               \n\nmedia\u00e7\u00e3o cultural. Essa forma de media\u00e7\u00e3o busca ir ao encontro da democracia            \n\ncultural, \u201c[...] almejando o reconhecimento da diferen\u00e7a e da express\u00e3o cultural           \n\naut\u00f4noma, inicialmente aplicada \u00e0s categorias socioecon\u00f4micas mais       \n\ndesfavorecidas, antes de se expandir para todos os grupos socioculturais\u201d          \n\n(LAFORTUNE, 2016, p.2).  A media\u00e7\u00e3o cultural, portanto, apresenta um desafio          \n\nque exigiria um esfor\u00e7o mancomunado de curadores, artistas e mediadores          \n\n(educadores) no processo de educa\u00e7\u00e3o. Essa perspectiva de media\u00e7\u00e3o cultural          \n\nprocura dar visibilidade para outras culturas que n\u00e3o s\u00e3o consagradas. Dessa           \n\nforma, a media\u00e7\u00e3o cultural evidencia a \u201c[...] precariedade das identidades culturais           \n\nn\u00e3o reconhecidas no plano pol\u00edtico e a necessidade de renova\u00e7\u00e3o da cultura \u00e0             \n\nmargem da consuma\u00e7\u00e3o de produtos padronizados\u201d (LAFORTUNE, 2016, p.6). O          \n\nque estaria em jogo seria uma transi\u00e7\u00e3o de uma postura autorit\u00e1ria para uma             \n\npostura de acompanhamento que possibilite encontros dos visitantes com as          \n\n\n\n \n\n \n\n   56 \n\n \nexpress\u00f5es art\u00edsticas, indo al\u00e9m dos conte\u00fados. Ademais, a media\u00e7\u00e3o cultural          \n\npretende propiciar o di\u00e1logo, a troca, a participa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que se tem              \n\no cuidado de n\u00e3o incorrer na monitoria (HONORATO, 2013). O fomento ao            \n\ndi\u00e1logo e \u00e0 troca, assim como uma participa\u00e7\u00e3o ativa por parte do p\u00fablico, \u00e9 um               \n\ndos objetivos da media\u00e7\u00e3o cultural. \n\n \n\nDe outro modo, a media\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria ou colaborativa procura articular          \n\nas demandas e aspira\u00e7\u00f5es coletivas, o que geraria condi\u00e7\u00f5es para o di\u00e1logo e a              \n\nparticipa\u00e7\u00e3o diante das pol\u00edticas institucionais e culturais com e al\u00e9m das paredes            \n\ndo museu (CEVALLOS; MACAROFF, 2013). Deste ponto de vista, a media\u00e7\u00e3o           \n\ncolaborativa apresentaria pontos comuns com a media\u00e7\u00e3o cultural, pois ambas          \n\nestariam procurando diminuir o distanciamento sociocultural, no qual a         \n\nparticipa\u00e7\u00e3o seria a chave. Contudo, a quest\u00e3o que ainda se coloca \u00e9: como             \n\nrealizar uma media\u00e7\u00e3o colaborativa e/ou cultural em um espa\u00e7o ainda t\u00e3o elitista            \n\ne excludente? Nessa perspectiva, Landkammer (2013) destaca: as rela\u00e7\u00f5es de          \n\npoder s\u00e3o, na maioria das vezes, diametralmente opostas, pois a institui\u00e7\u00e3o \u00e9            \n\npercebida como superior \u00e0 comunidade ou coletivo com que se quer trabalhar; as             \n\nrela\u00e7\u00f5es de saber (implicadas nas rela\u00e7\u00f5es de poder) produzem verdades, \u201c[...]           \n\nem um dom\u00ednio constitu\u00eddo pelos diferentes objetos que ir\u00e3o adquirir ou n\u00e3o um             \n\nstatus cient\u00edfico\u201d (FOUCAULT, 2008b, p.219).  \n\n \n\nPara M\u00f6rsch (2013), essas rela\u00e7\u00f5es de poder produzem discursos         \n\nhegem\u00f4nicos que colocam em xeque a horizontalidade poss\u00edvel de ser vivida no            \n\ninterior de uma institui\u00e7\u00e3o de arte e para l\u00e1 de seus muros. Ora, nessa              \n\nperspectiva, parece haver um grande paradoxo efetuado entre um desejo de           \n\ncolabora\u00e7\u00e3o, que se quer a mais horizontal poss\u00edvel, e rela\u00e7\u00f5es verticais que            \n\nlimitam a iniciativa de agregar qualquer colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAssim, o grande entrave ou aporia da media\u00e7\u00e3o colaborativa \u00e9 colocar em            \n\ntens\u00e3o a horizontalidade e as rela\u00e7\u00f5es de poder que se evidenciam quando se             \n\nbusca trabalhar \u201ccom\u201d, e n\u00e3o \u201cpara\u201d. Isso diz respeito n\u00e3o somente \u00e0 inclus\u00e3o de              \n\npessoas historicamente distanciadas dos museus, mas tamb\u00e9m \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de          \n\n\n\n \n\n \n\n   57 \n\n \noutros repert\u00f3rios culturais (Y\u00daDICE, 2010). Talvez a proposi\u00e7\u00e3o do professor e           \n\nartista Alexandre Siqueira, na sua obra ?Meu mundo teu?, pudesse nos ajudar a             \n\npensar, ao dizer: n\u00e3o \u00e9 o que eu sei, tampouco o que voc\u00ea sabe, mas sim o que                  \n\njuntos podemos fazer (DINIZ; MELO, 2016). \n\n \n\nEm s\u00edntese, ao situarmos os tr\u00eas tipos de media\u00e7\u00e3o \u2013 pedag\u00f3gica, cultural            \n\ne colaborativa/comunit\u00e1ria\u2013, podemos perceber que a primeira estaria mais         \n\npr\u00f3xima de uma perspectiva mercuriana, no sentido de privilegiar a transmiss\u00e3o           \n\nentre a informa\u00e7\u00e3o passada e a aprendizagem. J\u00e1 a segunda, a media\u00e7\u00e3o            \n\ncultural, foca no di\u00e1logo e na troca e est\u00e1 mais preocupada com o envolvimento              \n\nativo dos p\u00fablicos na institui\u00e7\u00e3o museu. Finalmente, a media\u00e7\u00e3o colaborativa          \n\nconcentra-se no que se pode fazer juntos (institui\u00e7\u00e3o e comunidade ou coletivo),            \n\nno sentido de articular as demandas e aspira\u00e7\u00f5es coletivas, confrontando as           \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder e saber que historicamente t\u00eam acompanhado as institui\u00e7\u00f5es           \n\nculturais na sua rela\u00e7\u00e3o com os p\u00fablicos e que, sempre, v\u00e3o al\u00e9m dos limites da               \n\ninstitui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nVale ressaltar que a ordem de apresenta\u00e7\u00e3o das perspectivas de          \n\nmedia\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o em museus obedece mais a condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, e n\u00e3o a           \n\ncondi\u00e7\u00f5es de \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d, pois n\u00e3o se trata de uma escala de valores ou de uma               \n\nlinha evolutiva de trabalho educacional em institui\u00e7\u00f5es culturais. Embora alguns          \n\ndesses movimentos sejam mais recentes que outros, n\u00e3o se encontram          \n\nrelacionados ao tempo de exist\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es de arte, de modo que            \n\ninstitui\u00e7\u00f5es novas, muitas vezes, se valem de alguns movimentos mais antigos,           \n\nassim como institui\u00e7\u00f5es mais antigas se inserem em ou movimentos mais atuais            \n\nou os produzem. \n\n \n\nOutro ponto a destacar \u00e9 que, independentemente dos movimentos         \n\ndesenvolvidos, o trabalho em museus envolve aporias e exige um exerc\u00edcio           \n\nconstante de revis\u00e3o cr\u00edtica e negocia\u00e7\u00e3o sobre as suas condi\u00e7\u00f5es macro e            \n\nmicropol\u00edticas. Por outro lado, para que essas aporias se tornem \u201cprodutivas\u201d           \n\n(M\u00d6RSCH, 2009), os movimentos desenvolvidos no espa\u00e7o da        \n\n\n\n \n\n \n\n   58 \n\n \neduca\u00e7\u00e3o/media\u00e7\u00e3o \u201c[...] implicam um enfrentamento das concep\u00e7\u00f5es de arte,         \n\ncultura e educa\u00e7\u00e3o, [...] e precisamos refletir sobre esses modos e sobre essas             \n\nconcep\u00e7\u00f5es\u201d (COUTINHO, 2013. p.53). \u00c0s vezes, esses enfrentamentos de         \n\nconcep\u00e7\u00f5es se d\u00e3o em um \u201cterrit\u00f3rio potente e de tens\u00f5es que abrangem            \n\nestranhamentos, surpresas, choque, indigna\u00e7\u00e3o, afinidades, gostos, resist\u00eancias,       \n\naberturas, di\u00e1logos, trocas, percep\u00e7\u00f5es ampliadas, empatia, alteridade\u201d       \n\n(MARTINS, 2018, p.85). \n\n \n\nNovamente, ressaltamos que o que est\u00e1 em jogo na palavra ?aporia \u00e9 um             \n\ncaminho sem sa\u00edda, um n\u00e3o saber para onde ir, essa esp\u00e9cie de labirinto             \n\n(problema) dif\u00edcil ou impratic\u00e1vel, de passagem imposs\u00edvel, recusada, negada ou          \n\nproibida. De outro modo, uma n\u00e3o passagem, condi\u00e7\u00e3o de possibilidade para o            \n\npensamento, para o aprender. Derrida (1993) caracteriza o termo ?aporia ?como:           \n\n\u201c[...] um \u00fanico dever que repetidamente se duplica intermin\u00e1vel, que se fissura e             \n\nse contradiz sem permanecer o mesmo, isto \u00e9, referente ao \u00fanico \u2018imperativo            \n\nduplo e contradit\u00f3rio\u2019\u201d (p.16). Em outras palavras, trata-se da impossibilidade de           \n\numa \u00fanica verdade.  \n\n \n\nDiante de tais reflex\u00f5es, talvez pud\u00e9ssemos ainda acrescentar algumas         \n\nindaga\u00e7\u00f5es: aumentar a acessibilidade implicaria um aumento no investimento         \n\necon\u00f4mico? Uma vez que o fluxo de pessoas no museu se torne uma constante,              \n\ncomo singularizar as pr\u00e1ticas em meio a um p\u00fablico em massa? No contexto de              \n\nmuseus de grande porte ou em contextos de reconfigura\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, como           \n\nprivilegiar a autonomia, renunciando \u00e0 pretens\u00e3o ?blockbuster (ter recordes da          \n\nmaior visita\u00e7\u00e3o)? Nessa perspectiva, como manter um espa\u00e7o onde a          \n\nimprevisibilidade dos acontecimentos pulula? Como pensar o museu enquanto um          \n\nespa\u00e7o onde a sociedade civil se encontra entre o Estado e o mercado? Como              \n\npensar e agir diante dessas aporias, de maneira que o papel dos            \n\nmediadores/educadores do museu tenha impacto no posicionamento pol\u00edtico e         \n\ninstitucional?  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   59 \n\n \n\u00c9 claro que em cada museu h\u00e1 in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es complexas e           \n\ndiferenciadas. Estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o evidenciadas no dia a dia dos          \n\nmediadores/educadores, visto que se deparam com desejos, expectativas e         \n\ndemandas: por um lado, as dos visitantes, as quais s\u00e3o t\u00e3o variadas quanto a sua               \n\ndiversidade; por outro, as dos professores, com suas in\u00fameras concep\u00e7\u00f5es sobre           \n\no que e como deveria ser uma visita ao museu; por \u00faltimo, as de curadores,               \n\nartistas e pesquisadores, sem olvidar as expectativas institucionais, que, segundo          \n\nM\u00f6rsch (2013), apresentam distintos discursos sobre media\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o em        \n\nmuseus, conforme explicitado abaixo: \n\n \n[...] el discurso Afirmativo atribuye a la educaci\u00f3n y mediaci\u00f3n la           \nfunci\u00f3n de comunicar de forma efectiva la misi\u00f3n del museo, de           \nmantener los est\u00e1ndares del Concejo Internacional de Museos:        \ncolecci\u00f3n, investigaci\u00f3n, cuidado, exposici\u00f3n y promoci\u00f3n del       \npatrimonio cultural. Aqu\u00ed, el arte se entiende como un dominio          \nespecializado que concierne sobre todo a un p\u00fablico experto [...] el           \nsegundo discurso: Reproductivo, la educaci\u00f3n en museos y        \nmediaci\u00f3n asume la funci\u00f3n de educar al p\u00fablico del ma\u00f1ana y, en            \nel caso de las personas que no vienen por su propia voluntad,            \nasume la funci\u00f3n de encontrar maneras de introducirles al arte [...]           \nEl tercer discurso, el Deconstructivo, cuyo prop\u00f3sito en la         \neducaci\u00f3n en museos y mediaci\u00f3n es examinar de forma cr\u00edtica,          \njunto con los p\u00fablicos, el museo y el arte, as\u00ed como los procesos             \neducativos y can\u00f3nicos que tienen lugar dentro de este contexto          \n[...] El cuarto, el discurso Transformativo. Aqu\u00ed, la educaci\u00f3n en          \nmuseos y mediaci\u00f3n educativa cumple la tarea de expandir la          \ninstituci\u00f3n expositiva y de posicionarla de manera pol\u00edtica como un          \nactor de cambio social . \n\n23\n\n \n\nNa cotidianidade das institui\u00e7\u00f5es de arte, pode-se mesmo evidenciar a          \n\nsimultaneidade desses quatro discursos apontados pela autora, ou ora um, ora           \n\noutro. Atentar a esses discursos pode tamb\u00e9m nos ajudar a compreender que            \n\n23 [...] o discurso afirmativo. Ele atribui \u00e0 media\u00e7\u00e3o e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em museus a fun\u00e7\u00e3o de                 \ncomunica\u00e7\u00e3o externa da miss\u00e3o do museu de acordo com os padr\u00f5es museais do Conselho              \nInternacional de Museus: cole\u00e7\u00e3o, pesquisa, preserva\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio           \ncultural. Aqui, a arte \u00e9 entendida como um campo especializado, para um p\u00fablico especializado              \n[...] no reprodutivo, a media\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o em museus assumem a fun\u00e7\u00e3o de educar o p\u00fablico                 \nde amanh\u00e3 e, no caso de indiv\u00edduos que n\u00e3o v\u00eam por vontade pr\u00f3pria, de encontrar meios de                 \nintroduzi-los \u00e0 arte [...] O terceiro discurso, o desconstrutivo, o objetivo da media\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o em              \nmuseus \u00e9 examinar criticamente, junto aos seus p\u00fablicos, o museu e a arte, bem como os                \nprocessos educativos e can\u00f4nicos que t\u00eam lugar dentro deste contexto [...] O quarto, o              \ntransformador. Aqui, a media\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o em museus assumem a tarefa de expandir a               \ninstitui\u00e7\u00e3o expositiva e constitu\u00ed-la politicamente como um agente de mudan\u00e7a social. \n\n\n\n \n\n \n\n   60 \n\n \nestamos diante de mais um \u201c?boom educativo\u201d, ou seja, produzimos um imperativo            \n\nde inclus\u00e3o em museus ancorado em um contexto institucional para o qual            \n\ninteressa introduzir programas educativos, criar pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o em         \n\nmuseus, sempre vinculadas a um dispositivo quantitativo que visa a criar           \n\nprograma\u00e7\u00f5es atrativas (?blockbuster?) para atingir o maior n\u00famero de p\u00fablico. \n\n \n\nEm meio a esses desejos, demandas e expectativas de diferentes atores           \n\ndas institui\u00e7\u00f5es de arte \u2013 curadores, artistas, professores, pesquisadores e          \n\np\u00fablico \u2013, encontra-se o mediador/educador. H\u00e1 de se afirmar que tais           \n\ndesejos/demandas/expectativas n\u00e3o est\u00e3o descolados da institui\u00e7\u00e3o, de forma        \n\nque se encontram em meio dos quatro discursos (citados por M\u00f6rsch). Ent\u00e3o, o             \n\nque faz um mediador/educador diante de sua pr\u00e1xis, incessantemente permeada          \n\npor todas as vari\u00e1veis e demandas que se encontram entre obra e p\u00fablico?             \n\nCertamente, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \u2013 e tampouco h\u00e1 qualquer inten\u00e7\u00e3o aqui \u2013 encontrar             \n\numa justa medida para a pr\u00e1xis do mediador/educador de museus.  \n\n \n\nPor uma outra via, talvez fosse poss\u00edvel pensar a pr\u00e1tica de media\u00e7\u00e3o a             \n\npartir da perspectiva de uma tradu\u00e7\u00e3o criadora, como nos ensinam alguns           \n\nautores, como Campos (1969), Benjamin (2008) e Corazza (2013). Para Corazza           \n\n(2013, p. 211 -212), \u201co professor n\u00e3o se obriga a transmitir o conte\u00fado literal ou               \n\nverdadeiro dos elementos originais cient\u00edficos, filos\u00f3ficos, art\u00edsticos, n\u00e3o faz c\u00f3pia,          \n\ndublagem ou fingimento, n\u00e3o \u00e9 um buf\u00e3o, escravo ou ladr\u00e3o dos autores e obras              \n\nque traduz\u201d. Em tal perspectiva, n\u00e3o \u00e9 mais suficiente um mediador educador que             \n\ntransmite informa\u00e7\u00f5es sobre as obras, os artistas, a exposi\u00e7\u00e3o, o curador, a            \n\ntend\u00eancia; tampouco que ensina estrat\u00e9gias e artefatos para melhor         \n\ncompreend\u00ea-los.  \n\n \n\nPorventura, poder-se-ia pensar em \u201c[...] um mediador que desafia para a           \n\nleitura e produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica/est\u00e9tica\u201d (MARTINS, 1992, p.2); ao mesmo tempo que           \n\npossibilita \u201c[...] estar entres, em meio a, com o olhar/corpo inteligente, sens\u00edvel,            \n\naberto e em vig\u00edlia criativa; somando vozes para ver mais, ouvir mais, pensar             \n\nmais\u201d (MARTINS, 2016, p.39). Trata-se, portanto, de um mediador/educador         \n\n\n\n \n\n \n\n   61 \n\n \ncapaz de tomar/tornar a sua pr\u00e1tica criadora. Nesse sentido, na medida em que o              \n\neducador rompe com a imagem de mediador e transmissor do conte\u00fado, produz            \n\noutros movimentos (OLEG\u00c1RIO; D\u00cdAZ, 2017). Talvez outras compet\u00eancias, \u00e0s         \n\nvezes, outros saberes, reputados como reflexivos, cr\u00edticos e criadores, possam          \n\nser desenvolvidos na media\u00e7\u00e3o (HONORATO, 2013). Nesse sentido, lan\u00e7a-se         \n\n\u201c[...] um convite para vermos vendo, sentirmos sentindo, percebermos pensando\u201d          \n\nem meio a \u201c[...] um consciente estado de vig\u00edlia no \u201cestar entre muitos\u201d (MARTINS,              \n\n2014, p.260). \n\n \n\nMas, em que medida seria poss\u00edvel que o mediador/educador se           \n\npensasse como aquele que transcria e transcultura os elementos cient\u00edficos,          \n\nfilos\u00f3ficos e art\u00edsticos, reconhecendo a sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o? Ainda mais, seria           \n\naceit\u00e1vel que os mediadores/educadores n\u00e3o reproduzissem uma pr\u00e1tica com         \n\nbase nas refer\u00eancias \u00e0s obras, \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, ao acervo, ao artista, ao curador, \u00e0              \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? (CORAZZA, 2013; HONORATO, 2013; OLEG\u00c1RIO; D\u00cdAZ, 2017).        \n\nTalvez o desafio para o mediador/educador esteja em manter  \n\n \n[...] disponibilidade e abertura frente ao que l\u00ea e interpreta com           \nseus pr\u00f3prios referenciais ampliados no di\u00e1logo e na multiplicidade         \nde camadas de sentidos que a arte, os objetos, o patrim\u00f4nio e as             \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais evocam, nos espa\u00e7os em que s\u00e3o        \npreservados, expostos e divulgados. (MARTINS, 2018, p.85) \n\n \n\nDe certa forma, uma atitude de disponibilidade e abertura, um modo de            \n\nagir que parte de uma tradu\u00e7\u00e3o po\u00e9tica em um espa\u00e7o de arte (tamb\u00e9m po\u00e9tico?),              \n\ntalvez esse modo de agir pudesse ser pensado a partir de Benjamin, em seu              \n\nensaio ?A tarefa do tradutor (2008). Benjamin chama de m\u00e1 tradu\u00e7\u00e3o est\u00e9tica a             \n\n\u201c[...] transmiss\u00e3o inexata de um conte\u00fado n\u00e3o essencial\u201d (BENJAMIN, 2008, p.26).           \n\nInexatid\u00e3o que implica menos isomorfismo dos sentidos de uma l\u00edngua para outra,            \n\nmovimento que estaria mais pr\u00f3ximo de recriar, empreendendo novos recome\u00e7os,          \n\n\u201c[...] apropriando-se do estrangeiro e tornando-os seus, fazer ressoar a sua voz\u201d.            \n\nTal gesto rompe o \u201c[...] dogma da unidade identit\u00e1ria entre l\u00ednguas de partida e              \n\nl\u00ednguas de destino\u201d. (CORAZZA, 2015, p.108; CORAZZA, 2013, p.214). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   62 \n\n \nDessa forma, a media\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es culturais, tomada pela         \n\ntradu\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, implicaria um tempo de viv\u00eancia no espa\u00e7o, em meio ao qual             \n\nacontece uma partilha infiel a um conte\u00fado original. \u00c9 nessa medida que tal             \n\ntradu\u00e7\u00e3o se pretende po\u00e9tica, pois perpassa o espa\u00e7o e o tempo formal de um              \n\nmuseu, bem como rompe com as pr\u00e1ticas usuais. Esta tradu\u00e7\u00e3o resiste \u00e0            \n\npretens\u00e3o de ser um disfarce do original, renuncia \u00e0 mera repeti\u00e7\u00e3o de um             \n\ndiscurso curatorial ou da fala do artista, resiste a tornar-se eco; muito pelo             \n\ncontr\u00e1rio, faz com que cada mediador/educador se aproprie de uma mat\u00e9ria (de            \n\num texto) que carrega no espa\u00e7o da visita para fazer junto com o(s) visitantes(s),              \n\nno encontro com o(s) visitante(s) (OLEG\u00c1RIO; D\u00cdAZ, 2017). Mesmo ciente de que            \n\n\u00e9 valoroso promover ao p\u00fablico releituras e processos de prolongamento          \n\ncriadores, esse mediador tradutor tamb\u00e9m compreende que n\u00e3o se trata de           \n\nrefutar o texto original, pois essa a\u00e7\u00e3o empobreceria toda a hist\u00f3ria da arte, as              \n\npesquisas curatoriais e os contextos nos quais as obras foram criadas. Al\u00e9m            \n\ndisso, tal a\u00e7\u00e3o afundar-se-ia em certa oposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as presentes na rela\u00e7\u00e3o            \n\ncuratorial e educativa. Assim, em uma pr\u00e1tica tradutora/transcriadora, \u00e9         \n\nnecess\u00e1ria uma apropria\u00e7\u00e3o da obra/texto antes de sua transforma\u00e7\u00e3o. Trata-se,          \n\npois, de uma pr\u00e1tica que est\u00e1 al\u00e9m da simples transmiss\u00e3o, que transcende a             \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a fidelidade das narrativas curatoriais, que ultrapassa \u201c[...] o           \n\nerro fundamental do tradutor (?\u00dcbertragenden?) de conservar o estado contingente          \n\nde sua pr\u00f3pria l\u00edngua em vez de deix\u00e1-la mover-se violentamente atrav\u00e9s da            \n\nl\u00edngua estrangeira\u201d (PANNWITZ 1917, apud BENJAMIN, 2008, p.64).  \n\n \n\nPor fim, a tentativa aqui n\u00e3o \u00e9 de acomodar a media\u00e7\u00e3o a certos modismos              \n\nou a um linguajar, mas de produzir uma pr\u00e1tica que esteja mais do lado da               \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o po\u00e9tica, de \u201c[...] uma genial compreens\u00e3o antecipadora\u201d que         \n\n\u201creimagina\u201d (CAMPOS, 1969, p.97). Uma media\u00e7\u00e3o-tradu\u00e7\u00e3o inexata, po\u00e9tica, que         \n\nn\u00e3o se centra s\u00f3 no que se pode comunicar, mas tamb\u00e9m no que a obra tem de                 \n\nincomunic\u00e1vel (BENJAMIN, 2008). Eis aqui uma aporia, um caminho sem sa\u00edda           \n\npara uma pr\u00e1tica de media\u00e7\u00e3o. Em face dessa possibilidade, a ideia da            \n\ntradu\u00e7\u00e3o/transcria\u00e7\u00e3o de textos e obras engendra-se no corol\u00e1rio da possibilidade          \n\n\n\n \n\n \n\n   63 \n\n \nvaleriana : \u201c[...] a tradu\u00e7\u00e3o de textos criativos, recria\u00e7\u00e3o, transcria\u00e7\u00e3o, ser\u00e1          \n\n24\n\nsempre cria\u00e7\u00e3o paralela, aut\u00f4noma, cr\u00edtica, por\u00e9m rec\u00edproca\u201d (CAMPOS,1969,        \n\np.10). Em outras palavras, pode-se pensar a \u201c[...] transposi\u00e7\u00e3o de uma l\u00edngua na             \n\noutra mediante um ?continuum de transforma\u00e7\u00f5es\u201d (BENJAMIN, 2008, p. 18).          \n\nAssim, traduzir, reinventar, criar, transcriar, podem fazer parte de uma pr\u00e1tica de           \n\nmedia\u00e7\u00e3o que se encontra em concord\u00e2ncia com Corazza (2013, p.2), quando           \n\nindaga sobre um tempo po\u00e9tico esburacado pelo cotidiano: \u201c[...] como, na \u00e1rea da             \n\neduca\u00e7\u00e3o, pensar em termos dos processos de cria\u00e7\u00e3o de cada um de seus             \n\ndom\u00ednios?\u201d (CORAZZA, 2013, p.2).  \n\n \nRetornemos ao MAR. \u00c9 poss\u00edvel perceber que o educador do MAR busca            \n\nexplorar outras formas de media\u00e7\u00e3o, diferentes da mera transmiss\u00e3o de          \n\nconhecimento, como podemos perceber no fragmento abaixo: \n\n \n\u201c[...] em programas de educa\u00e7\u00e3o em museus, eu conhe\u00e7o muitos          \ngrupos de educa\u00e7\u00e3o que se colocam no lugar de coadjuvantes, de           \nrepetidores do discurso curatorial, institucional e pol\u00edtico, e o         \nprograma de educa\u00e7\u00e3o [do MAR] nunca fez isso, n\u00e3o faz isso, isso            \nporque tamb\u00e9m se constituiu no espa\u00e7o de autonomia. Ele [Escola          \ndo Olhar] \u00e9 um grupo, \u00e9 um programa educacional que \u00e9 tamb\u00e9m            \nvinculado ao programa de exposi\u00e7\u00f5es, mas que tem a sua          \nautonomia, tem as suas quest\u00f5es, grupos de trabalhos, tem as          \nsuas po\u00e9ticas, seus semin\u00e1rios, enfim, essa rela\u00e7\u00e3o de autonomia         \ne depend\u00eancia. E em rela\u00e7\u00e3o ao programa de exposi\u00e7\u00f5es, \u00e9 muito           \nimportante, porque \u00e9 o que d\u00e1 ao trabalho educacional do MAR as            \ncondi\u00e7\u00f5es para n\u00e3o se tornar coadjuvante do discurso curatorial.         \nObviamente, al\u00e9m da intelig\u00eancia, do senso cr\u00edtico, da sensibilidade         \ndas pessoas que fazem parte do grupo [...], \u00e9 muito raro encontrar            \nprojetos de educa\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m da media\u00e7\u00e3o e das atividades          \neducativas dentro da exposi\u00e7\u00e3o, tenham tamb\u00e9m outro bra\u00e7o de         \na\u00e7\u00e3o. \u00c9 raro voc\u00ea ver os programas de educa\u00e7\u00e3o agirem          \ncuratorialmente; normalmente, eles est\u00e3o sempre sendo parte de        \num processo curatorial. Eles em si n\u00e3o agem curatorialmente e          \naqui [no MAR] eles [educadores] agem, porque eles curam         \nsemin\u00e1rios, programas, cursos, atividades, inclusive exposi\u00e7\u00f5es.\u201d      \n(Gestor do MAR) \n\n \n\nNa contram\u00e3o de uma transmiss\u00e3o que enaltece o texto original como           \n\nmonumento sagrado, o fazer do educador do MAR parece refutar o papel de             \n\n24 Campos cita a ep\u00edgrafe valeriana: \u201cN\u00e3o aspires, alma, \u00e0 vida imortal, mas esgota o campo do                 \nposs\u00edvel\u201d (1969, p.116). \n\n\n\n \n\n \n\n   64 \n\n \nmediador mercuriano, visto que os encontros n\u00e3o s\u00e3o apenas com as pessoas,            \n\nmas com o pensamento gerado a partir de obras de arte.  \n\n \n\u201c?[...] ?pode ser uma obra de n\u00e3o sei o qu\u00ea, e criar um contradiscurso,              \nno sentido de ser outro discurso, que est\u00e1 descolado, muitas vezes,           \ndo conte\u00fado da exposi\u00e7\u00e3o, ou pode ser efetivamente um         \ncontradiscurso dentro da exposi\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e0s vezes, dependendo        \nda proposta da visita, [tanto] quanto da rela\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico que            \nse tem nas exposi\u00e7\u00f5es, [as media\u00e7\u00f5es] s\u00e3o totalmente subvertidas         \ne mesmo criticadas e meio que tensionadas pelos educadores.?\u201d         \n(Gestor do MAR) \n\n \n\nEm meio a esses encontros, os educadores do MAR v\u00e3o planejando as            \n\nsuas media\u00e7\u00f5es, compondo as suas pr\u00e1ticas educativas, \u00e0 medida que \u201c[...]           \n\nexperimentam, inventam, fabulam pr\u00e1ticas entre o museu e o p\u00fablico, ora           \n\nprofessores e alunos de escolas, ora p\u00fablico espont\u00e2neo, em visita\u00e7\u00e3o ao museu\u201d            \n\n(MUNHOZ, DA COSTA, GUEDES, 2016, p.373). \n\n \n\nNa continua\u00e7\u00e3o, apresento recortes de algumas pr\u00e1ticas de media\u00e7\u00e3o         \n\nvivenciadas no MAR durante o per\u00edodo de resid\u00eancias pedag\u00f3gicas e visitas,           \n\nrealizadas em 2016 e 2017. Nessas pr\u00e1ticas, era poss\u00edvel perceber uma tentativa            \n\nde fazer com que os estudantes e outros p\u00fablicos constru\u00edssem \u201c[...] sus propias             \n\nnarrativas entorno a los procesos pedag\u00f3gicos a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con el             \n\narte contempor\u00e1neo\u201d (JOV\u00c9; FERRERO; SELFA, 2017, p.3), ou, como afirma          \n25\n\num dos educadores no fragmento abaixo:  \n\n \n\u201c?[...] propor que a gente fa\u00e7a coisas juntos, e pode ser uma coisa             \nf\u00edsica, \u00e0s vezes pode ser uma coisa do pr\u00f3prio corpo, a gente            \nnegociar: \u2018vamos fazer juntos esse percurso, vamos construir esse         \npercurso\u2019 ?\u201d. (Educador II) \n \n\nAssim, em cada uma dessas experimenta\u00e7\u00f5es, busco situar o contexto,          \n\ndescrever o procedimento realizado pelo educador e relatar as impress\u00f5es e           \n\nafec\u00e7\u00f5es produzidas em meu corpo.  \n\n \n\n25 \u201cSuas pr\u00f3prias narrativas sobre os processos pedag\u00f3gicos por meio da intera\u00e7\u00e3o com a arte \ncontempor\u00e2nea\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n   65 \n\n \n \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 3 ? Organiz\u00e1rio das coisas do mundo \n\n \n\nJaneiro de 2017. Participantes do V Curso de Forma\u00e7\u00e3o de Mediadores           \n\nencontravam-se na Biblioteca do MAR. A atividade consistia em um grande livro            \n\ncolaborativo, livro em constru\u00e7\u00e3o, no qual os participantes eram desafiados a           \n\ncategorizar todas as coisas do mundo de forma colaborativa. Esta pr\u00e1tica havia            \n\nsido criada pelos educadores no grupo de trabalho \u201cNarrativas fant\u00e1sticas\u201d. Os           \n\neducadores mostravam o grande livro aos v\u00e1rios visitantes e os convidavam a            \n\nseguir escrevendo. Tratava-se de um organiz\u00e1rio, baseado no trabalho ?A          \n\nbiblioteca dos enganos?, do artista Walmor Correa (2014), que coloca em tens\u00e3o o             \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico de classifica\u00e7\u00e3o, ordena\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o das coisas. Para os           \n\neducadores do museu, essa pr\u00e1tica questiona como \u201c[...] as ci\u00eancias e as            \n\ninstitui\u00e7\u00f5es art\u00edsticas s\u00e3o processos de inven\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m meios legitimadores          \n\nde formas do saber\u201d (MAR, 2016, p.63). Nessa experimenta\u00e7\u00e3o, toma-se como           \n\npedra de toque a imagina\u00e7\u00e3o para estimular a descoberta e a inven\u00e7\u00e3o ao             \n\nclassificar-se por semelhan\u00e7as ou elementos comuns \u00e0s coisas do mundo.          \n\nReescrita de categorias em meio \u00e0 compuls\u00e3o organizat\u00f3ria atravessada pela          \n\nmultiplicidade de olhares que fazem com que as p\u00e1ginas do grande livro estejam             \n\nem constante movimento; movimento incessante que vem a tensionar as          \n\ncategoriza\u00e7\u00f5es existentes das coisas.  \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Organiz\u00e1rio das coisas do mundo.\u00a0\u00a0\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   66 \n\n \nFonte: Munhoz (2016) \n \n\nO organiz\u00e1rio aparece como um livro de artista e carrega as marcas de             \n\neducadores artistas com forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea: \n\n \n\u201c?[...] tive a oportunidade de me dedicar ao estudo de livros de            \nartistas. Eu ganhei uma bolsa, fui para os Estados Unidos, passei           \num tempo l\u00e1, estudando encaderna\u00e7\u00e3o, estudando restauro,       \nestudando numa escola voltada mesmo para a produ\u00e7\u00e3o de livros          \nde artes.?\u201d (Educador II do MAR) \n\n \n\nDesafiados a categorizar as coisas, percebe-se como algumas categorias         \n\nse sobrep\u00f5em e outras se contradizem. Da surpresa ou do desacordo, e diante             \n\ndeste \u00faltimo, uma vontade de reorganizar, corrigir, comentar, fazer notas          \n\nelucidativas ou notas de rodap\u00e9. Nessa mistura, travavam-se novos rearranjos          \n\nque possibilitavam pensar outras categorias. No final, uma sensa\u00e7\u00e3o estranha:          \n\nneste ac\u00famulo de camadas e de m\u00faltiplas categoriza\u00e7\u00f5es (por meio da mem\u00f3ria            \n\nindividual ou coletiva), produz-se um livro infinito, em constru\u00e7\u00e3o infinita, ao estilo            \n\nda biblioteca borgeana. \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 4 ? Corpos moldados \n\n \n\nMaio de 2016. Entre os pilotis do MAR, est\u00e3o as crian\u00e7as de uma escola da               \n\nrede privada, educadores do GT Imagem e Palavras, professores da escola e            \n\numa guia, com microfone de telefonista. Esta situa\u00e7\u00e3o parece tomar de surpresa            \n\nos educadores respons\u00e1veis pela visita. Eles tentam explicar aos professores que           \n\nn\u00e3o precisam de guia, contudo, deixam a decis\u00e3o aos respons\u00e1veis da escola.            \n\nCorpos moldados era o jogo proposto. Um jogo que convida \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de             \n\ncomportamentos (in)usuais para o corpo no MAR. O objetivo? \u201c[...] Investigar           \n\ncomo a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o espa\u00e7o da escola, da cidade e do museu afeta e                 \n\ninfluencia os processos de aprendizagem e cria\u00e7\u00e3o\u201d (MAR, 2016, p.98).  \n\n \n\nUm dado e v\u00e1rios envelopes marcados com n\u00fameros que aparecem no           \n\ndado s\u00e3o oferecidos \u00e0s crian\u00e7as. Cada envelope continha uma proposta inusitada           \n\n\n\n \n\n \n\n   67 \n\n \npara vivenciar o museu. Os jogadores s\u00e3o convidados a lan\u00e7ar o dado, estar             \n\natento ao n\u00famero do dado e, em seguida, pegar o envelope que est\u00e1 marcado              \n\ncom esse n\u00famero. No envelope, constava o convite para habitar o museu de             \n\nalguma maneira, tal como: ?Feche os olhos e descreva o que h\u00e1 na sua vis\u00e3o;               \n\nescolha um som para ser seu; conte at\u00e9 dez com o corpo?, entre outras. As               \n\ncrian\u00e7as rapidamente engajam-se e divertem-se com as propostas,        \n\nmovimentando-se pelos espa\u00e7os das exposi\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s o jogo, os educadores          \n\nconversam sobre as marcas e gestos que disciplinaram nosso corpo, os modos            \n\ncomo aprendemos a habitar uma institui\u00e7\u00e3o como um museu. Ao final, os            \n\nprofessores e a guia reorganizam as crian\u00e7as para retomarem o plano de visita ao              \n\nmuseu. \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 5 ? Como viver no capitalismo sem dinheiro? \n\n \n\nMaio de 2016. Professores de escolas, uma educadora de projetos, dois           \n\nEducadores I. O \u201cconvite a experimentar\u201d propunha a seguinte instiga\u00e7\u00e3o: como           \n\nviver (bem) no capitalismo sem dinheiro? Tal proposta fazia parte de uma            \n\nexposi\u00e7\u00e3o do artista Jos\u00e9 Miguel Casanova, a partir de uma provoca\u00e7\u00e3o que            \n\npretendia evidenciar a naturaliza\u00e7\u00e3o das regras econ\u00f4micas ou forma de nos           \n\nrelacionarmos com o capital. A proposta de Jos\u00e9 Miguel toma como base os             \n\nmodelos de arte e da educa\u00e7\u00e3o para pensar coletivamente que outras           \n\norganiza\u00e7\u00f5es de formas de produ\u00e7\u00e3o, de consumo e de troca podem ser            \n\nconsideradas como poss\u00edveis e desej\u00e1veis. Trata-se de um projeto art\u00edstico e           \n\neducativo que busca criar modelos sens\u00edveis de trocas, al\u00e9m de promover a            \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e a aprendizagem de pr\u00e1ticas coletivas (MAR, 2016). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   68 \n\n \nFigura 6 \u2013 Banco dos IReais . 26\n\n \nFonte: Talhes Leite (2013) \n\n \n\nJ\u00e1 no in\u00edcio da atividade, uma mistura de surpresa e certo inc\u00f4modo            \n\nresultava da desconfian\u00e7a da seriedade de tal proposta. Alguns cochichos: ser\u00e1           \n\nmesmo? Retoma-se in\u00fameras vezes a pergunta em quest\u00e3o: como viver no           \n\ncapitalismo sem dinheiro? Junto a educadores do MAR, investigam-se o valor e            \n\nas formas alternativas de troca e as coletividades na contemporaneidade. Logo o            \n\nBanco dos Ireais nos \u00e9 apresentado: \u201c[...] O Banco de Tempo \u00e9 uma ferramenta              \n\nde desenvolvimento de trocas sociais que permite uma nova forma de           \n\nrelacionamento entre os membros de uma comunidade \u201d. Instalado no primeiro          \n27\n\npavimento do Pavilh\u00e3o de Exposi\u00e7\u00f5es, chega-se ao banco \u2013 um ambiente de            \n\npraia, areia no ch\u00e3o, um grande rel\u00f3gio de areia, cadeiras de praia, um atendente,              \n\num ?tablet ?para realizar o cadastro e uma condi\u00e7\u00e3o: tirar os sapatos para ingressar.              \n\nNo ?tablet?, testemunhas de usu\u00e1rios do banco, an\u00fancios de troca, oferta e            \n\ndemanda de servi\u00e7os colaborativos.  \n\n26 Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/TZWnCY \u00a0  \n27  ?http://bancodosirreais.org.br/  \n\nhttps://goo.gl/TZWnCY\nhttp://bancodosirreais.org.br/\n\n\n \n\n \n\n   69 \n\n \nMAR em Fragmentos # 6 ? O Nome do Medo \n\n \n\nOutubro de 2016. Parque Lage, sala grande, aproximadamente 15         \n\ncrian\u00e7as, quase a mesma quantidade de adultos. Artista, educadores do MAR,           \n\nfuncion\u00e1rios do AVE/Lage, residentes de design, professores, cuidadores,        \n\npesquisadores, fot\u00f3grafo. O tema: ??falar do medo, trazer os temores \u00e0 tona \u2013             \n\nproposta da artista Rivane Neuenschwander, que buscava trazer elementos da          \n\npsican\u00e1lise para pensar os medos das crian\u00e7as. L\u00e1pis preto, l\u00e1pis de cor,            \n\ncanetinhas, canetas, canet\u00f5es, pinc\u00e9is, apontadores, folhas, r\u00e9guas, borrachas,        \n\npap\u00e9is de diferentes texturas e cores, telas, tesouras de v\u00e1rios tipos, fios, l\u00e3s,             \n\nagulhas, alfinetes, giz de tecido, fitas adesivas, fitas m\u00e9tricas, bot\u00f5es, materiais de            \n\ndiferentes brilhos e cores, e materiais pr\u00f3prios da \u00e1rea de corte e costura             \n\nfuncionavam como ferramentas para que o p\u00fablico \u2013 nesse caso, crian\u00e7as \u2013 se             \n\nsentisse encorajado a listar e desenhar os seus temores, assim como criar capas             \n\npara proteger-se de seus medos.  \n\n \nFigura 7 \u2013 Capas contra o medo 1 . 28\n\n                   \nFonte: Rivane Neuenschwander (2016). \n\n \n\n28 Pr\u00e1tica ministrada na EAV/Lage. Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/pk3Nem?, ?https://goo.gl/tR6qMD  \n\nhttps://goo.gl/pk3Nem\nhttps://goo.gl/tR6qMD\n\n\n \n\n \n\n   70 \n\n \nUma menina de nove anos, a quem chamarei de Naqdin, dizia que seu             \n\nmedo era o da escurid\u00e3o. Ent\u00e3o, fez um desenho pr\u00e9vio para a capa, usando              \n\nmuitas cores. Junto com Naqdin, vou at\u00e9 o lugar onde permanecem alguns            \n\nmateriais, fazemos o percurso juntos, e ela escolhe o que considera necessitar            \n\npara o seu prop\u00f3sito. Depois de terminar a sua coleta inicial, come\u00e7a a botar as               \n\nm\u00e3os na massa. Pinta, tira, cola, puxa, mexe. \u201cAssim n\u00e3o, \u00e9 assim\u201d, sussurra.             \n\nPinta, costura, escreve... Pronto! No cocuruto da sua obra-prima, Naqdin fica           \n\ncontemplando o fruto de seu trabalho de diversos pontos de vista, com uma             \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o ilimitada. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Capas contra o medo 2 . \n29\n\n  \nFonte: Jo\u00e3o Paulo Racy (2016). \n\n \n\nMarear, marujar, marluar, marlevar, marsoar, tibungar. Ao percorrer as         \n\npr\u00e1ticas educativas desenvolvidas na Escola do Olhar do MAR, percebo a           \n\nsubvers\u00e3o de formas de media\u00e7\u00e3o tradicional, as quais, na sua maioria, s\u00e3o            \n\nmodos de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do acervo, procurando a fidelidade           \n\nao original. Constato novamente que se trata de um espa\u00e7o onde ocorrem            \n\n29 Pr\u00e1tica ministrada na EAV/Lage. Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/S75exB  \n\n\n\n \n\n \n\n   71 \n\n \nrela\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas, tensionamentos, que est\u00e3o diretamente vinculados ao lugar         \n\nque os educadores ocupam no MAR, ou seja, um lugar de cria\u00e7\u00e3o em meio ao               \n\nestar entre \u2013 a obra e o p\u00fablico, a escola e o museu. Tais pr\u00e1ticas n\u00e3o est\u00e3o                 \n\ndadas, n\u00e3o existem a priori, mas talvez o desafio esteja em, a cada vez, inventar,               \n\ncriar, transcriar procedimentos tradut\u00f3rios que carregam a viv\u00eancia de novos          \n\nproblemas, que v\u00e3o al\u00e9m de reconhecer, compreender formas de interpreta\u00e7\u00e3o j\u00e1           \n\ndadas. Compreendo que tais pr\u00e1ticas buscam \u201cexperimenta\u00e7\u00f5es de        \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o, para dotar os originais de novos contornos, modelos, formas,          \n\ngostos, vocabul\u00e1rios, sintaxes\u201d de elementos educacionais que promovem a         \n\nporosidade \u201c[...] entre a\u00e7\u00f5es de pesquisa e pr\u00e1tica docente com as diversas            \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, filos\u00f3ficas e cient\u00edficas\u201d (CORAZZA, 2015, p.114). \n\n \n\nTibum #4. Porosidade/Poroscidade. \nmareando marujando \n\nmarlunando marlevando \nmarsoando tibungando... \n\n \n\nVolto \u00e0 superf\u00edcie para respirar. N\u00e3o s\u00f3 respirar o ar, mas tamb\u00e9m sentir o              \n\ncheiro agrad\u00e1vel que vem com a brisa do MAR, carregada de uma frescura \u00famida              \n\ne intensa \u2013 odor suave e apraz\u00edvel, algo que lembra algas marinhas. Com a \u00e1gua               \n\ndo MAR ainda grudada no meu corpo, volto para a doca, desejando futuros tibuns.  \n\n \n\nA ideia da porosidade volta a ressoar, sobretudo a frase que lembro ter             \n\nlido: \u201c[...] O MAR apresenta-se como um museu poroso que se constitui na             \n\nrela\u00e7\u00e3o com os professores no exerc\u00edcio de valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as e de            \n\nestabelecimento de zonas de contato e de trocas entre elas\u201d (MAR, 2016, p.11).  \n\n \n\nNo intuito de compreender do que trata essa porosidade, percebo que o            \n\nMAR toma emprestado este conceito do Museu de Arte Contempor\u00e2nea de           \n\nBarcelona (MACBA - Museu d\u2019Art Contemporani de Barcelona), o qual, assim           \n\ncomo o MAR, \u00e9 concebido a partir de perspectiva de revitaliza\u00e7\u00e3o. Ambos os             \n\nmuseus nasceram no contexto de revitaliza\u00e7\u00e3o e de eventos internacionais. Em           \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o, tanto no bairro degradado de Raval, onde se localiza o             \n\n\n\n \n\n \n\n   72 \n\n \nMACBA, quanto na zona portu\u00e1ria, especificamente na pra\u00e7a Mau\u00e1, local onde se            \n\nencontra o MAR, havia uma pretens\u00e3o macropol\u00edtica de reconfigura\u00e7\u00e3o         \n\nurban\u00edstica e de revaloriza\u00e7\u00e3o do contexto local mediante uma atrativa oferta           \n\necon\u00f4mica, cultural e habitacional. Al\u00e9m disso, Barcelona e Rio de Janeiro           \n\nsediariam os Jogos Ol\u00edmpicos nos anos de 1992 e 2016, motivo que contribuiu             \n\npara a revitaliza\u00e7\u00e3o, considerando tudo o que consequentemente se gera ao redor            \n\ndestes eventos de massa mundial. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Limpeza \u00c9tnica . \n30\n\n  \nFonte: Arquivo MAR (2018) \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o ambiente circundante de um museu provoca            \n\ntens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 em meio a esse contexto que o MAR atua,              \n\ntomando as contradi\u00e7\u00f5es como parte do seu interesse, de modo que \u201c[...] ?el             \n\nmuseo traslada su inter\u00e9s sobre el objeto hacia la comunidad, en el sentido de              \n\nconvertir a la comunidad en el foco de inter\u00e9s del museu \u201d (DeCarli, 2004, p.25).  \n31\n\n \n\nEssa proposi\u00e7\u00e3o aos museus anuncia-se a partir da perspectiva chamada          \n\nde \u201c[...] \u2018nova museologia\u2019 latino-americana, que busca integrar as comunidades          \n\ncomo participantes e at\u00e9 donos dos museus e n\u00e3o apenas audi\u00eancias\u201d (Y\u00daDICE,            \n\n30 Foto promocional do Curso Performance no Museu: (Auto)fic\u00e7\u00e3o e intermidialidade. Dispon\u00edvel \nem: ?https://goo.gl/Wqbvuc  \n31 O museu traslada o seu interesse no objeto \u00e0 comunidade, no sentido de converter a                \ncomunidade no foco de interesse do museu. \n\nhttps://goo.gl/Wqbvuc\n\n\n \n\n \n\n   73 \n\n \n2010, p.22). Nessa perspectiva, a participa\u00e7\u00e3o das comunidades n\u00e3o \u00e9          \n\ncompreendida como uma vis\u00e3o paternalista, mas como investimento no seu          \n\npotencial; as institui\u00e7\u00f5es culturais se encontram-se sempre enredadas por         \n\ntens\u00f5es de poder, enquanto institui\u00e7\u00f5es que se caracterizam por ser detentoras           \n\nde um determinado saber. Para Herkenhoff, a quest\u00e3o que se apresenta \u00e9 : \u201c[...] o               \n\nMAR tem que sacralizar um territ\u00f3rio, ou tem que privilegiar as rela\u00e7\u00f5es?\u201d (MAR,             \n\n2015a). Assim, a estrat\u00e9gia de privil\u00e9gio das rela\u00e7\u00f5es do MAR com a cidade             \n\nintegra a comunidade, de tal modo que os atores ativos exigem uma            \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o, mixagem e filtragem nas pr\u00e1ticas dos projetos educativos e de           \n\nconte\u00fado.  \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Bandeira Performance no MAR . \n32\n\n \nFonte: Frente 3 de Fevereiro (2015) \n\n \n\nDessa forma, o MAR \u00e9 um espa\u00e7o que transborda para al\u00e9m do lugar onde              \n\nfoi pensado. Como diz Herkenhoff, \u201c[...] o MAR n\u00e3o \u00e9 esse espa\u00e7o aqui [o museu],               \n\n\u00e9 a cidade do Rio de Janeiro\u201d (MAR, 2015a). O desafio, portanto, torna-se             \n\nprivilegiar as rela\u00e7\u00f5es com a sua vizinhan\u00e7a, uma vez que os moradores j\u00e1             \n\nexistiam naquele lugar. O MAR, ent\u00e3o, cria uma estrat\u00e9gia que denomina de            \n\n32 Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/4KujDF  \n\nhttps://goo.gl/4KujDF\n\n\n \n\n \n\n   74 \n\n \n\u201cVizinhos do MAR\u201d, programa voltado para o relacionamento com os moradores           \n\nda Regi\u00e3o Portu\u00e1ria. Cabe destacar que os vizinhos correspondem atualmente ao           \n\nmaior volume de usu\u00e1rios da Escola do Olhar (BOING, 2016).  \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Vizinhos do MAR . \n33\n\n \nFonte: ?Site ?do MAR (2013) \n\n \n\nO conv\u00edvio com os vizinhos do MAR, tenta ser o mais horizontal poss\u00edvel,             \n\npois os moradores da regi\u00e3o portu\u00e1ria vivenciam o museu, n\u00e3o s\u00f3 como simples             \n\nconsumidores, mas tamb\u00e9m como propositores das/nas a\u00e7\u00f5es educativas e         \n\ndas/nas atividades realizadas no MAR, fortalecendo os v\u00ednculos entre museu e           \n\nterrit\u00f3rio (MAR, 2016). Vale lembrar que a regi\u00e3o portu\u00e1ria \u00e9, historicamente, lugar            \n\nde ampla contribui\u00e7\u00e3o cultural, em especial pela multiplicidade cultural fortalecida          \n\npelo cais do porto (PORTO MARAVILHA, 2016). Dessa forma, \n\n \n[...] O MAR envolve-se com a porosidade da cidade como territ\u00f3rio           \nf\u00e9rtil de quest\u00f5es, n\u00e3o para instaurar respostas definitivas e totais,          \nmas, ao contr\u00e1rio, para proporcionar reflex\u00f5es capazes de ativar         \ncom o p\u00fablico, em cada contexto espec\u00edfico, formas distintas de          \nparticipa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o junto \u00e0 experi\u00eancia est\u00e9tica (MAR, 2016,         \np.15) \n\n \n\n33 Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/KHwtxe \n\n\n\n \n\n \n\n   75 \n\n \nTal envolvimento implica que o museu borrife convites para os moradores           \n\nda zona, que colaboram em seus programas. Os vizinhos se re\u00fanem no primeiro             \n\ns\u00e1bado de cada m\u00eas, para tomar caf\u00e9, discutir temas comuns, visitar as            \n\nexposi\u00e7\u00f5es, pensar a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o, fazer conversas de galerias, entre          \n\noutras atividades, em um espa\u00e7o-tempo onde os vizinhos afetam e s\u00e3o afetados            \n\npelos encontros, produzem trocas, experi\u00eancias, aprendizagens. Esse espa\u00e7o        \n\ntamb\u00e9m serve de plataforma para evidenciar alguns artistas locais, tal qual a cena             \n\ndescrita abaixo: \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Interven\u00e7\u00e3o de Vizinhos do MAR na Obra Tarsila e as             \n\n____________mulheres modernas. \n\n \n\n ?Fonte: Autor (2018) \n\n \n\nA respeito dessa interven\u00e7\u00e3o a equipe curatorial problematiza: \n\n \n\u201c[...] \u00e9 uma cr\u00edtica importante \u00e0 ideia da invisibilidade, e a\u00ed o lugar             \nda curadoria foi dizer: essa \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tirem da\u00ed vamos             \nmanter esses pap\u00e9is na exposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 o final [...] a exposi\u00e7\u00e3o           \ncome\u00e7ou a ficar tosca por causa desses pap\u00e9is, mas \u00e9 isso mesmo            \n\u00e9 um embate entre o tosco que \u00e9 a resist\u00eancia ao lugar da luta\u201d              \n(Gestor do MAR) \n\n \nEsse estar no museu, essa forma de habitar o museu pelos vizinhos segue             \n\na l\u00f3gica de que as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o pensadas pelos educadores da Escola do Olhar,              \n\n\n\n \n\n \n\n   76 \n\n \nmas abrem-se para que o visitante se sinta \u00e0 vontade para vivenciar aquele             \n\nespa\u00e7o por meio do rearranjo com uma rela\u00e7\u00e3o mais horizontal. Trata-se do            \n\nmuseu como lugar de encontro e intermedia\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos atores, que dariam            \n\nlugar a formas in\u00e9ditas de experienciar um museu (Y\u00daDICE, 2010). \n\n \n\nTais atividades evidenciam rastros pedag\u00f3gicos que promovem a        \n\nporosidade em um espa\u00e7o produtor de processos de aprendizagem. Obviamente          \n\nque pensar essa porosidade, a qual permite uma rela\u00e7\u00e3o diferenciada com o            \n\np\u00fablico, vai na dire\u00e7\u00e3o oposta de insistir em educar os visitantes para apreciar e              \n\nentender a arte e talvez se constitua em uma tripla conex\u00e3o entre            \n\nP\u00fablicos-MAR-Arte, possibilitando outros modos de habitar tal espa\u00e7o. N\u00e3o h\u00e1          \n\nd\u00favidas de que a atua\u00e7\u00e3o do educador no MAR, assim como em outras             \n\ninstitui\u00e7\u00f5es art\u00edsticas que operem com processos educativos, implica estar         \n\nsubmetido a press\u00f5es de p\u00fablicos, da equipe curatorial, dos artistas, da equipe de             \n\nseguran\u00e7a e log\u00edstica da institui\u00e7\u00e3o, da ger\u00eancia, entre outras, conforme j\u00e1           \n\nmencionado em cap\u00edtulo anterior. \n\n \n\nPoder\u00edamos talvez pensar que no encontro do MAR com o Rio de Janeiro,             \n\num poroso se forma da maresia na cidade dando lugar a uma ?poroscidade?. Dessa              \n\nforma, o desafio da porosidade/poroscidade faz com que o MAR borrife a sua             \n\numidade sobre os c\u00f3digos pr\u00e9-estabelecidos no museu, na cidade estendendo os           \n\nseus limites, gerando zonas f\u00e9rteis e complexas nas quais \u00e9 poss\u00edvel negociar,            \n\ntencionar, colaborar, tecer experi\u00eancias com/na cidade. Contudo a        \n\nporosidade/poroscidade tal e como acontece no MAR se d\u00e1 em meio \u00e0s tens\u00f5es             \n\nmacro, pois nem tudo o que acontece no museu poroso est\u00e1 isento de             \n\nnegocia\u00e7\u00f5es com poderes p\u00fablicos, ou com institui\u00e7\u00f5es que recorrem ao          \n\nmarketing e ao branding (Y\u00daDICE, 2010). \n\n  \n\nPor fim, a porosidade/?poroscidade do MAR convida-nos a experienciar \u201c[...]          \n\num museu que p\u00f5e em quest\u00e3o os conceitos, processos e programas do museu:             \n\narte, artista, patrim\u00f4nio, cole\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, acesso, p\u00fablico,        \n\nexpertise\u201d (Y\u00daDICE, 2010, p.23). Mas ser\u00e1 mesmo poss\u00edvel que as got\u00edculas do            \n\n\n\n \n\n \n\n   77 \n\n \nMAR habita esses microporos da cidade do Rio de Janeiro? Ser\u00e1 que as got\u00edculas              \n\nlevadas pelo vento conseguem por meio de estrat\u00e9gias micropol\u00edticas atingir as           \n\nestruturas mais r\u00edgidas da cidade? Sem a pretens\u00e3o de comprovar tais quest\u00f5es            \n\nou mesmo afirmar qualquer estrat\u00e9gia educativa eficaz, realizada pelo MAR,          \n\nabaixo relato mais algumas experi\u00eancias vivenciadas em tal espa\u00e7o. O intuito           \n\nagora \u00e9 muito mais de dar visibilidade a determinadas pr\u00e1ticas ?porosas realizadas            \n\ncom os vizinhos do MAR, na mesma medida em que toma-se elas como             \n\nexperi\u00eancias singulares. \n\n \n\nDestaco, assim, tr\u00eas experi\u00eancias de porosidades/poroscidades      \n\nvivenciadas no MAR, durante o V Semin\u00e1rio de Forma\u00e7\u00e3o de Mediadores, no            \n\nper\u00edodo de 25 de janeiro ao 10 de fevereiro de 2017. Estas tr\u00eas viv\u00eancias ganham               \n\ndestaque ao trazer elementos que evidenciam o encontro, embate e mistura do            \n\nMAR com a cidade do Rio de Janeiro. \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 7 ? Aldeia Horizontal Maracan\u00e3/ Dja Guata Por\u00e3 \n\n \n\n\u00daltima quinta-feira do curso, Sala 3.2 da Escola do Olhar. A luz solar da              \n\ntarde carioca refletindo nos janel\u00f5es do recinto. Educadores do museu, vizinhos           \n\ndo MAR, n\u00f3s participantes do curso. Tamb\u00e9m, Gerente de conte\u00fado, um curador            \n\ne uma das curadoras convidadas na partilha sobre a exposi\u00e7\u00e3o ?Dja Guatapor\u00e3?.            \n\nRio de Janeiro ind\u00edgena, de origem ind\u00edgena, come\u00e7a sua apresenta\u00e7\u00e3o inicial, na            \n\nsua l\u00edngua natal, a qual obviamente pouco compreendi. Ouvem-se alguns \u201cpsius\u201d,           \n\no que me faz perceber que outros tampouco estavam compreendendo. Constato o            \n\nchoque e o conflito da tradu\u00e7\u00e3o e penso o quanto um mundo transfere-se para              \n\noutro mundo. Precisa-se estar aberto e sens\u00edvel para escutar, apesar do impasse            \n\nda tradu\u00e7\u00e3o (decifra\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo) que torna et\u00e9rea a compreens\u00e3o. Ao escut\u00e1-la            \n\nnuma l\u00edngua compreens\u00edvel para o meu intelecto, entendo que aquilo me causou            \n\ninc\u00f4modo pela incompreensibilidade. Percebo que a tradu\u00e7\u00e3o requer o corpo          \n\ninteiro. Neste decifrar dos signos algo contudo se \u00e9 apreendido. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   78 \n\n \nSaindo do MAR para o Rio, deslocamo-nos para a aldeia vertical           \n\nMaracan\u00e3. A aldeia Maracan\u00e3, \u00e9 uma aldeia ind\u00edgena urbana que se localizava            \n34\n\nno pr\u00e9dio antigo do Museu do \u00cdndio, no bairro Maracan\u00e3, Rio de Janeiro. A              \n\nocupa\u00e7\u00e3o da Aldeia Maracan\u00e3 reivindicava o tombamento, a recupera\u00e7\u00e3o e a           \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio do antigo Museu do \u00cdndio, que \u00e9 hoje refer\u00eancia de todo              \n\nind\u00edgena que chega \u00e0 cidade do Rio de Janeiro.  \n\n \n\nO ponto de encontro era a entrada do condom\u00ednio, port\u00e3o preservado do            \n\nantigo pres\u00eddio da Frei Caneca. Ent\u00e3o, ocorre algo muito curioso: ao interagirmos            \n\ncom os habitantes da aldeia, eu, colombiano, n\u00e3o era o \u00fanico estrangeiro.            \n\nPercebo que meu colegas de visita, embora brasileiros, tamb\u00e9m se tornaram           \n\nestrangeiros. Outrora nativos; agora na posi\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, n\u00e3o aldeados,          \n\naut\u00f3ctones antediluvianos desse territ\u00f3rio. Alguns pensamentos ent\u00e3o       \n\nacompanharam a minha experi\u00eancia. Seria isso um museu poroso? Qual \u00e9 o limite             \n\ndo MAR? \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 8 ? Expedi\u00e7\u00e3o pela pequena \u00c1frica \n\n \n\nNota??: Este punhado de letras a seguir foram as mais proteladas dessa escrita,             \n\ntentei achar uma resposta intelig\u00edvel para tal quest\u00e3o\u2026 ainda n\u00e3o achei. Divido            \n\naqui essa inquieta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nManh\u00e3 de sexta-feira, o rel\u00f3gio perto do museu mostra 9:45, cedo ainda            \n\npara iniciar a nossa expedi\u00e7\u00e3o pela Pequena \u00c1frica, lugar que para as gera\u00e7\u00f5es             \n\nde descendentes de escravos tornou-se espa\u00e7o de resist\u00eancia, mem\u00f3ria e          \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural (MAR, 2016). Chego cedo para me atrasar. Iniciamos a nossa            \n\nexpedi\u00e7\u00e3o, percebo-me disperso. Na nossa primeira parada vejo uma pessoa          \n\nfalando, tento ouvir com aten\u00e7\u00e3o, o espalhamento \u00e9 maior ainda, percorro os            \n\nlugares tentando apreender cada detalhe e me sobrepor para conseguir observar.           \n\nAo escrever estas linhas luto com a divaga\u00e7\u00e3o. Volto. Aumento meus esfor\u00e7os por             \n\nescutar a pessoa que est\u00e1 passando as informa\u00e7\u00f5es: quero...mas infelizmente          \n\n34 Informa\u00e7\u00f5es registradas no site da Aldeia Maracan\u00e3. Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/LEa9Dy  \n\nhttps://goo.gl/LEa9Dy\n\n\n \n\n \n\n   79 \n\n \nn\u00e3o consigo. Chama minha aten\u00e7\u00e3o uma casa colorida, acredito que          \n\nrecentemente pintada, nela uma mulher negra que abana para n\u00f3s, seu           \n\nrosto...sem lembran\u00e7as, ficamos debaixo daquela casa, enquanto o falante passa          \n\nmais umas informa\u00e7\u00f5es, fico atordoado por n\u00e3o conseguir prestar aten\u00e7\u00e3o! O sol            \n\ncarioca intensifica. Caminhamos um pouco mais. Distingo um ar de solid\u00e3o. \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 9 ? Cemit\u00e9rio dos Pretos Novos \n\n \nIngresso num casar\u00e3o soturno. N\u00e3o distingo muito bem as coisas. A           \n\ndispers\u00e3o me deixa exaurido. Presencio uma escava\u00e7\u00e3o que faz parte do projeto            \n\ndoutoral de um arque\u00f3logo. Inicialmente n\u00e3o faz muito sentido para mim, mas            \n\nent\u00e3o percebo que a terra se faz a um lado para mostrar algo que parece ossos                \n\nhumanos. Destravanca- se uma porta por onde cabia o mundo inteiro. Meu pulso             \n\ntorna-se t\u00eanue, a minha respira\u00e7\u00e3o arenosa. Saio para o ar natural, desfigurado;            \n\npor\u00e9m razoavelmente funcional volto para a sala de confer\u00eancias. Sento na \u00faltima            \n\nfileira. As minhas p\u00e1lpebras pesadas me impedem de abrir os olhos, o feiti\u00e7o de              \n\nMorfeu parece-me irresist\u00edvel. Suponho que pode ser o sol, o calor, o cansa\u00e7o, a              \n\nsede... Talvez o peso da morte. Sil\u00eancio fr\u00eamito nos meus pensamentos d\u00e3o            \n\nlugar a um mutismo que se faz di\u00e1fano no calor carioca das 13h, pela porta               \n\nmeio-aberta do audit\u00f3rio: se via o perfil da descoberta antiga, com o sol do              \n\nmeio-dia nas costas do cemit\u00e9rio. Tudo aquilo passa por mim, como se estivesse             \n\nna correnteza r\u00e1pida de minha vida, correndo c\u00e9lere rumo ao MAR! \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n   80 \n\n \nFigura 13 \u2013 Escava\u00e7\u00f5es de ossadas no Instituto de Pesquisa e Mem\u00f3ria            \n\n__________Pretos Novos (IPMPN) . \n35\n\n \nFonte: Ana Branco (2017) \n\n \n\nMAR em Fragmentos # 10 ? Cais do Valongo  36\n\n \n\nFigura 14 \u2013 S\u00f3 vim te ver para lembrar quem eu sou . \n37\n\n \nFonte: Ang\u00e9lica Dass (2014) \n\n \n\n35 Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/eNBs2C  \n36 ?Recebeu o t\u00edtulo de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico da Humanidade pela UNESCO em 9 de julho de 2017                 \npor ser o \u00fanico vest\u00edgio material da chegada dos africanos escravizados nas Am\u00e9ricas.  \n37 I just came to see you to remember who I am. Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/cgmCGc \n\nhttps://goo.gl/cgmCGc\n\n\n \n\n \n\n   81 \n\n \nA foto de Ang\u00e9lica Dass ?S\u00f3 vim te ver para lembrar quem eu sou (Figura               \n\n14) d\u00e1 uma ideia do motivo da visita da artista. Diferentemente dela, eu n\u00e3o vim               \n\npara me lembrar quem eu sou, eu vim por acaso. Quantos dos que outrora              \n\npassaram por aqui vieram por acaso? Lembro-me do cais, e do momento em que              \n\nas pessoas comentavam a expedi\u00e7\u00e3o sob o cais. Lembro de pessoas sinalizando            \n\npara o local. Eu, s\u00f3 consigo enxergar uma via principal, uma perimetral.  \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Aerial view . \n38\n\n \nFonte: Jo\u00e3o Maur\u00edcio Bragan\u00e7a (2014) \n\n \n\nA 50 metros do Porto maravilha. Caixa de 5x19x41. \u00c1rea de amortecimento            \n\n42 hectares. Ao lado do Cais, a perimetral. Na frente, as Antigas Docas Dom              \n\nPedro II. No Valongo: pedras, terra, caminho de cimento, corrim\u00e3o, plaquinha da            \n\nprefeitura do Rio, ru\u00ednas, grama, correntes, lixeira. No teto o sol. Acaba o tempo:              \n\nVia, carros, buzinas, pedestres, bicicletas. \u2014 O que voc\u00ea quer almo\u00e7ar? Tudo gira             \n\nvelozmente: calor, vento, sufoco, docas, forca, perimetral, nau, pedestres, s\u00e9culo          \n\nXV, plaquinha, morte, lixeira, chicote, porto, doen\u00e7a, carros, dor, banzo, MAR.           \n\nMais um tempinho. Ar quente, n\u00e3o consigo fechar meus olhos. \n\n \n\n38 Cais do Valongo, s\u00edtio arqueol\u00f3gico - vista a\u00e9rea. Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/irpPsj  \n\nhttps://goo.gl/irpPsj\n\n\n \n\n \n\n   82 \n\n \nSentado no meio da cintila\u00e7\u00e3o da noite carioca, esque\u00e7o tudo \u00e0 minha            \n\nvolta, e s\u00f3 vejo em minha frente o mar de Copacabana. Me atinjo tentando nada,               \n\nfazendo nada, olhando para nada. Ou\u00e7o as ondas que iam e voltavam, com seu              \n\nbarulho caracter\u00edstico da maquinaria de um rel\u00f3gio, virando recordos, brumas de           \n\noutra \u00e9poca, um certo esquecimento. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Valongo Wharf Archaeological Site - Front view . \n39\n\n \nFonte: Milton Guran (2014) \n\n \n\nUns dias depois, conversando sobre a expedi\u00e7\u00e3o, um dos colegas diz que            \n\ncostuma ir no cais e ficar l\u00e1; sozinho, por\u00e9m acompanhado. Ele e as lembran\u00e7as              \n\ndos esquecidos. No meio do caos da cidade maravilhosa, esse colega passa            \n\ntempo no cais. Ele gosta de atravessar as correntes e ficar no meio. Ele senta e                \n\nfica. S\u00f3, fica. Uma enxurrada de minutos servem de testemunhos silenciosos. Ele            \n\ngosta de mexer na areia, de sentir aquela areia. Enquanto mexe na areia deixa              \n\nos gr\u00e3os cair por entre os dedos. Ao finalizar a sua estadia ele pega uma pedrinha                \n\ne desloca para outro ponto...Havia algo naquele ato, no simples ato de deslocar             \n\n39 Cais do Valongo, s\u00edtio arqueol\u00f3gico - vista frontal. Dispon\u00edvel em: ?https://goo.gl/Ngdbf7  \n\nhttps://goo.gl/Ngdbf7\n\n\n \n\n \n\n   83 \n\n \numa pedra, que continha uma bela eloqu\u00eancia. Visivelmente emocionado e com           \n\nos olhos marejados, ele conta a sua forma de habitar esse espa\u00e7o. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n   84 \n\n \n\nAo sabor do vento e das ondas do MARAo sabor do vento e das ondas do MAR\u00a0\u00a0\n\nPra voc\u00ea que transforma \nEm mim o que vir\u00e1 em ver\u00e3o  \n\n40\n\nAp\u00f3s os tibuns no MAR, ainda na \u00e1gua leniente, \u00e0 merc\u00ea de barlavento e              \n\nsotavento, o marulho ecoa nos meus ouvidos, as ondas batem no meu corpo, a              \n\n\u00e1gua salgada escorrega pelo meu rosto. Afasto dos meus olhos o sal para ver a               \n\ngrande massa de \u00e1gua de muitas cores, ora calma, ora turbulenta, misturando            \n\npassado, presente, sonhos e lembran\u00e7as, intercalados nos meus pensamentos ao          \n\nlongo destes meses de pesquisa, de idas e vindas. Eu, espectador do pr\u00f3prio             \n\npassado, arrastado pelas ondas e empurrado pelo vento, tento assimilar e deixar            \n\no mais atual poss\u00edvel as sensa\u00e7\u00f5es, afetos e sabores (doces e salgados) de meu              \n\nmergulho pelo MAR. Inquieto, foco nos sons de minha respira\u00e7\u00e3o; contudo, o som             \n\ndo rel\u00f3gio \u00e9 frequente, sinalizando esse tempo que n\u00e3o para nunca, que sempre             \n\ncaminha para a frente. Isso traz uma brutaliza\u00e7\u00e3o inimagin\u00e1vel ao processo de            \n\nescrita, que, mesmo ao sabor dos ventos e das ondas, estoura em uma s\u00e9rie de               \n\nenigmas: como fechar sem fechar? Como encerrar um ciclo, dando espa\u00e7o para            \n\noutros pensamentos e quest\u00f5es? O que fica? As coisas que outrora me eram             \n\ninvis\u00edveis s\u00e3o hoje o ponto de chegada. Amanh\u00e3, talvez, poder\u00e3o ser o ponto de              \n\npartida para algu\u00e9m? O que est\u00e1 em algumas dessas cento e cinquenta e oito mil               \n\nsetecentos e vinte e um letras, ou vinte e cinco mil e setenta e cinco palavras,                \n\nquem sabe, servir\u00e1 para outrem. \n\nVolto sobre as pegadas que ficaram debaixo d\u2019\u00e1gua ao percorrer ?Com?. De            \n\numa doca de pesquisa at\u00e9 um mergulho em um espa\u00e7o de investiga\u00e7\u00e3o,            \n\nencontro-me com: museu e educa\u00e7\u00e3o. Ondas, mar\u00e9s, ventos, correntes:         \n\ntessituras mar\u00edtimas entre educa\u00e7\u00e3o e arte. Tibungar: Carta de MAReAR. Tibuns:           \n\nabeiramento. Imers\u00e3o: Aprendizagem. Media\u00e7\u00e3o/Educa\u00e7\u00e3o em meio a aporias.        \n\nPorosidade/Poroscidade. Assim como o vaiv\u00e9m das ondas, movimento        \n\nincessante, sempre o mesmo sem ser o mesmo, sempre atual, trago alguns            \n\n40 At\u00e9 o Chegar no MAR (Nave Manha, ?T?rupe ch\u00e1 de boldo?) Dispon\u00edvel em: https://goo.gl/G7cfZh \n\nhttps://www.youtube.com/watch?v=_1E4Ms8cnpQ\n\n\n \n\n \n\n   85 \n\n \npensamentos que aqui ficaram. \n\n \n\n08h. Cerra\u00e7\u00e3o, pouca visibilidade, ventos do Gua\u00edba queimando no rosto. Jornada           \n\nde forma\u00e7\u00e3o: o museu, a escola e a rua. Local: FIC. Primeiro encontro com o               \n\ncom?... At\u00e9 chegar ao MAR. \n\n \n\nDestaco o potencial de desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es que visam a integrar arte            \n\ne educa\u00e7\u00e3o no Museu de Arte do Rio, na Escola do Olhar, cujo trabalho est\u00e1               \n\natrelado a uma rede de atividades e pr\u00e1ticas educativas encaminhadas \u00e0           \n\narticula\u00e7\u00e3o entre temas pertinentes aos campos educacional e art\u00edstico, sendo tal           \n\nintento corroborado pela posi\u00e7\u00e3o porosa da institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nPr\u00e1ticas que v\u00e3o se tecendo, sincronicamente, pelos educadores da          \n\nEscola do Olhar, por meio de movimentos micro em meio a movimentos macro.             \n\nOs educadores do museu constroem territ\u00f3rios de cria\u00e7\u00e3o em meio a uma            \n\nporosidade que perpassa os muros do museu e se espalha pela cidade do Rio de               \n\nJaneiro. \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es pensadas no laborat\u00f3rio \u2013 a Escola do Olhar \u2013 possibilitam            \n\ntamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o ?com professores ao estenderem o convite para que sejam            \n\ncoinventores de territ\u00f3rios de cria\u00e7\u00e3o, pois aliam diferentes saberes em benef\u00edcio           \n\ndo grupo e dos alunos desses professores. \n\n \n\nTalvez se trate de um espa\u00e7o onde se faz acontecer rela\u00e7\u00f5es, pr\u00e1ticas,            \n\ntensionamentos, diretamente vinculados a esse lugar que os educadores ocupam          \n\nno MAR, ou seja, um lugar de cria\u00e7\u00e3o em meio ao estar entre \u2013 a obra e o p\u00fablico,                   \n\na escola e o museu.  \n\n \n\nO que pude at\u00e9 aqui inferir das pr\u00e1ticas educativas \u00e9 uma abertura do MAR              \n\na outras maneiras de constituir-se enquanto espa\u00e7o de arte ao destacar a            \n\npot\u00eancia das pr\u00e1ticas educativas criadas pelos educadores da Escola do Olhar.           \n\nPr\u00e1ticas que nos transformam, ent\u00e3o, em cocriadores desse rearranjo que se           \n\n\n\n \n\n \n\n   86 \n\n \nestabelece \u201centres\u201d, ao mesmo tempo em que \u00e9 reformulada a l\u00f3gica da monitoria             \n\ne media\u00e7\u00e3o como mera transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTais pr\u00e1ticas n\u00e3o est\u00e3o dadas, n\u00e3o existem a priori, mas talvez o desafio             \n\nesteja em, a cada vez, inventar, criar, transcriar procedimentos tradut\u00f3rios que           \n\ncarregam a viv\u00eancia de novos problemas, indo al\u00e9m de reconhecer e           \n\ncompreender formas de interpreta\u00e7\u00e3o fechadas, \u201c[...] permitindo diversificar as         \n\npossibilidades das mat\u00e9rias com as quais os professores travam contato\u201d          \n\n(AQUINO; CORAZZA; AD\u00d3, 2018, p.6). \n\n \n\n17h. Ventania. Corri com o vento a favor, que me empurrou at\u00e9 avistar a              \n\ndoca, ent\u00e3o, lancei a poita\u2026 Chamei de doca esse outro lugar que, juntamente             \n\ncom o MAR, se configurou em um corpo e um territ\u00f3rio de pesquisa. Territ\u00f3rio              \n\nesburacado pelas experimenta\u00e7\u00f5es de um cotidiano em que tomo como base meu            \n\nolhar oxidado pela t\u00e3o denegrida e temida rotina, a mesma que \u00e9 imposs\u00edvel             \n\nsegurar quando a mar\u00e9 dos acontecimentos det\u00e9m as ondas do MAR. Embora eu             \n\nme agarrasse a esse territ\u00f3rio com unhas e dentes, aproximando o corpo desse             \n\ncotidiano, tamb\u00e9m distanciava o meu olhar para abrir-me a outras percep\u00e7\u00f5es.           \n\nAssim, as imagens e cenas vividas serviram de insumo para inserir-me em um             \n\nregistro po\u00e9tico.  \n\n \n\nCosturei esta disserta\u00e7\u00e3o junto ao seu processo de pesquisa, em meio aos            \n\nmovimentos feitos para construir a investiga\u00e7\u00e3o, nos sabores e desafios que se            \n\napresentaram durante o percurso. \u00c0s vezes, meu desembarque tornou-se uma          \n\nepopeia. Ondas de mais de dois metros e rajadas de vento empurravam-me para             \n\nfora do lugar correto: de que modo um museu pode tornar-se um espa\u00e7o poroso,              \n\nprodutor de media\u00e7\u00e3o e processos de aprendizagem? Ent\u00e3o, era preciso recolher           \n\ne come\u00e7ar tudo de novo. Neste recome\u00e7o, experimento uma sensa\u00e7\u00e3o estranha,           \n\ncomo em um trecho de ?Crime e Castigo?, de Dostoievsky (2008), no qual a solu\u00e7\u00e3o               \n\nmais f\u00e1cil do enigma pode ser de uma clareza sedutora e evita o inc\u00f4modo de               \n\npensar. ??Tens\u00e3o. Frio na barriga. Visivelmente afobado para me focar, agarro o            \n\ncomputador e, em p\u00e9, numa mesa sobre duas cadeiras da sala, escrevo os             \n\n\n\n \n\n \n\n   87 \n\n \nencontros e desencontros no MAR, o que tem passado l\u00e1 e aqui, as afec\u00e7\u00f5es              \n\ndaqui e de l\u00e1 \u2013 MAR em fragmentos \u2013, ciente de que, \u201c[...] por meio da poesia, o                  \n\nleitor se converte em um copart\u00edcipe da alegria da cria\u00e7\u00e3o primeira daquele autor             \n\nque est\u00e1 lendo\u201d (AQUINO; CORAZZA; AD\u00d3, 2018, p.4). \n\n \n\nInstiga\u00e7\u00e3o. Imers\u00e3o. Experimenta\u00e7\u00e3o na escrita. Movimentos que me        \n\nfizeram fundear naquilo que me cativou, provocou, cutucou, incomodou. Em          \n\ndefinitivo, as per\u00edcias e pr\u00e1ticas que me fizeram ficar espantado, almejando a            \n\ntravessia de volta. \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que o museu, como institui\u00e7\u00e3o cultural p\u00fablico-privada,          \n\nse encontra enredado em uma trama de movimentos pol\u00edtico-econ\u00f4micos, pelos          \n\nquais se tra\u00e7am diretrizes para o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o. Por um lado, \u201c[...]             \n\nn\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil pensar no museu como um espa\u00e7o controlado, afinal, h\u00e1 uma s\u00e9rie de               \n\nregras impostas pela condi\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio de muitos objetos e obras do museu\u201d             \n\n(BOING, 2016, p.39). Por outro, percebo um forte disciplinamento das rela\u00e7\u00f5es           \n\nque se instauram em um espa\u00e7o t\u00e3o enciclop\u00e9dico como o museu. Destaco aqui a              \n\ngrande influ\u00eancia nos corpos, corpos moldados, pois, supostamente, o museu \u00e9           \n\num lugar para caminhar lentamente, fazer sil\u00eancio \u2013 por isso o som de pneus              \n\nfurados feito por algumas pessoas, a pose de pensador enigm\u00e1tico, n\u00e3o tocar,            \n\nn\u00e3o comer, n\u00e3o beber, n\u00e3o... \n\n \n\nVale a pena salientar que tanto a escola quanto os museus est\u00e3o            \n\nsubordinados a outras diretrizes de n\u00edvel macro \u2013 pol\u00edticas, sociais, econ\u00f4micas \u2013,            \n\nde ordem global, ?verbi gratia ?aos modelos econ\u00f4micos dominantes, aos discursos           \n\nde inclus\u00e3o, democratiza\u00e7\u00e3o, acessibilidade, participa\u00e7\u00e3o (D\u00cdAZ; MUNHOZ,       \n\n2018). Trata-se de orienta\u00e7\u00f5es alinhadas a um \u201c[...] discurso democr\u00e1tico, no           \n\nsentido liberal, que visa a incluir na institucionalidade o que foi exclu\u00eddo a partir              \n\ndos h\u00e1bitos das elites, nacionalistas ou cosmopolitas\u201d (Y\u00daDICE, 2010, p.32) \n\n \n\nA partir de tais discursos, cogito que algumas pr\u00e1ticas que acontecem nos            \n\nprogramas educativos dos espa\u00e7os de arte podem ser compreendidas em uma           \n\n\n\n \n\n \n\n   88 \n\n \nperspectiva do governamento da popula\u00e7\u00e3o, na medida em que tais programas           \n\ninstrumentalizam os sujeitos para neles se inserirem (GUEDES, 2015). Nesse          \n\nsentido, \u201c[...] podemos compreender que a exist\u00eancia de espa\u00e7os de arte comp\u00f5e            \n\numa pr\u00e1tica governamental voltada para as popula\u00e7\u00f5es, cujo intuito, tamb\u00e9m, \u00e9           \n\nofertar outros espa\u00e7os de lazer para as popula\u00e7\u00f5es\u201d (D\u00cdAZ; RIBEIRO; MUNHOZ,           \n\n2018, s.p). \n\n \n\n9h. Manh\u00e3 ensolarada na Ba\u00eda de Guanabara, Pra\u00e7a Mau\u00e1. A temperatura           \n\nagrad\u00e1vel d\u00e1 avisos do calor carioca. Um vento suave e ondas tranquilas d\u00e3o-me             \n\nas boas-vindas. Almejado pela imers\u00e3o no MAR, afundo nas correntes da Escola            \n\ndo Olhar e nas pr\u00e1ticas educativas que se efetuam nas tessituras mar\u00edtimas entre             \n\neduca\u00e7\u00e3o e arte. \n\n \n\nAo pensar as pr\u00e1ticas que tornam o MAR um espa\u00e7o poroso, produtor de             \n\nprocessos de media\u00e7\u00e3o e aprendizagem, compreendo que tais pr\u00e1ticas         \n\neducativas constitu\u00eddas em meio \u00e0 arte s\u00e3o produtoras de novas experi\u00eancias de            \n\nensinar e aprender. \n\n \n\nDesse modo, percebo que a postura que se assume diante da no\u00e7\u00e3o de             \n\naprender implica deslocar-se tanto das classifica\u00e7\u00f5es qualitativas (bom/mau),        \n\nquanto das classifica\u00e7\u00f5es quantitativas (muito/pouco). Talvez possa deduzir que         \n\nos museus, enquanto espa\u00e7os atravessados pela arte, podem ser um lugar de            \n\ncria\u00e7\u00e3o de problemas, de dinamiza\u00e7\u00e3o do ato de pensar, produzindo outras e            \n\nnovas aprendizagens mediante as for\u00e7as dos signos. \n\n \n\nAo longo da escrita dos relatos do \u201cMAR em fragmentos\u201d, percebo o quanto             \n\nos educadores do museu tamb\u00e9m tibungam ao criar procedimentos para inventar           \n\nmundos, e n\u00e3o simplesmente fazer o mapeamento de um mundo j\u00e1 existente.  \n\n \n\nNessas pr\u00e1ticas educativas, os educadores do MAR buscam estabelecer         \n\n\u201c[...] nexos, sustentar alguns conflitos e estimular que o p\u00fablico se aproprie e             \n\nressignifique os museus e seus acervos\u201d (MARTINS, 2018, p.84). Ao mesmo           \n\n\n\n \n\n \n\n   89 \n\n \ntempo, capto uma ren\u00fancia \u00e0 mera repeti\u00e7\u00e3o de um discurso curatorial ou da fala              \n\ndo artista, que resiste a tornar-se eco. Pelo contr\u00e1rio, aquela ren\u00fancia talvez            \n\nesteja mais ao lado de uma inexatid\u00e3o na tradu\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias, subvertendo a             \n\nliteralidade, quer dizer, a vampiriza\u00e7\u00e3o desses textos que levam no espa\u00e7o da            \n\nvisita, para fazer junto com o(s) visitantes(s), no encontro com o(s) visitante(s).            \n\n(OLEG\u00c1RIO; D\u00cdAZ, 2017). \n\n \n\nO ambiente circundante de um museu provoca tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es,          \n\nmas \u00e9 em meio a esse contexto que o MAR atua, tomando as contradi\u00e7\u00f5es como               \n\nparte de sua concep\u00e7\u00e3o. Assim, a porosidade/poroscidade, tal como acontece no           \n\nMAR, d\u00e1-se em face das tens\u00f5es macro/micro, pois nem tudo que acontece no             \n\nmuseu poroso est\u00e1 isento de negocia\u00e7\u00f5es com poderes p\u00fablicos, ou com           \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que recorrem ao marketing e ao branding (Y\u00daDICE, 2010). \n\n \n\n18h. Ainda com a imagem do lusco-fusco fresca na minha mem\u00f3ria.           \n\nEscrevo as \u00faltimas linhas\u2026 \n\n \n\nUma das quest\u00f5es que ressoam \u00e9 a das tens\u00f5es que se forjam na rela\u00e7\u00e3o              \n\nEduca\u00e7\u00e3o e Arte, pois a aposta por uma Educa\u00e7\u00e3o/Media\u00e7\u00e3o em museus \u00e9            \n\nreconhecida no campo curatorial como pr\u00e1tica aut\u00f4noma de produ\u00e7\u00e3o de          \n\nconhecimento (M\u00d6RSCH, 2013). O que consigo evidenciar no MAR, at\u00e9 o           \n\nmomento desta pesquisa, \u00e9 que existe certa autonomia da Escola do Olhar por             \n\nmeio da ger\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o, que tenta sempre manter uma rela\u00e7\u00e3o horizontal            \n\ncom a ger\u00eancia de conte\u00fado. Contudo, nem sempre \u00e9 assim, pois \u00e0s vezes os              \n\nprocessos s\u00e3o muito hier\u00e1rquicos e verticais, tal como mencionou um dos           \n\ngestores, afirmando que a horizontalidade depende do perfil dos envolvidos e dos            \n\ncuradores.  \n\n \n\nOutra tens\u00e3o professor/educador pode ser evidenciada na fala do diretor do           \n\nmuseu, Herkenhoff: \u201co professor n\u00e3o \u00e9 o que n\u00e3o sabe, \u00e9 o que pode. Se voc\u00ea diz                 \n\nque uma curadoria \u00e9 um saber superior, voc\u00ea diz que o professor, que rala com a                \n\ncrian\u00e7a, n\u00e3o sabe. Claro que ele sabe, inclusive dar a dimens\u00e3o da            \n\n\n\n \n\n \n\n   90 \n\n \nincomunicabilidade\u201d (CAN\u00d4NICO; CYPRIANO, 2013). Destravar as rela\u00e7\u00f5es de        \n\ntens\u00e3o que possam apresentar-se entre professor e educador do museu          \n\nparece-me um reflexo da tens\u00e3o arte versus educa\u00e7\u00e3o, antes mencionada. A           \n\nfavor dos educadores de museu, especificamente do MAR, estaria o fato de uma             \n\nmaior imers\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 arte, o que redundaria em um olhar              \n\nmais est\u00e9tico e po\u00e9tico. J\u00e1 no caso do professor, \u00e0s vezes, n\u00e3o h\u00e1 essa              \n\ncontamina\u00e7\u00e3o est\u00e9tica na sua forma\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 uma forma\u00e7\u00e3o           \n\npedag\u00f3gica est\u00e9tico-art\u00edstica.  \n\n \n\nTalvez fosse necess\u00e1rio explorar possibilidades de co-constru\u00e7\u00e3o de um         \n\nterrit\u00f3rio conjunto entre professores e educadores dos museus, o qual possa ser            \n\ntransitado, questionado, reinventado, quantas vezes for poss\u00edvel, pois \u201c[...]         \n\naprender m\u00e1s all\u00e1 de las aulas lleva a cada [maestro y] maestro en formaci\u00f3n a               \n\ncerciorarse de las pocas veces que los alumnos de la escuela salen a aprender de               \n\nsu entorno y a preguntarse qu\u00e9 hacen cuando salen de las aulas\u201d (JOV\u00c9;             \n41\n\nFERRERO; SELFA, 2017, p.7). \u201c[...] Para tanto, dir\u00edamos que utilizar los museos y             \n\nlos centros de arte con relaci\u00f3n al curr\u00edculum, es una posibilidad de expandir las              \n\nposibilidades curriculares, y as\u00ed se liga la vida, la historia, el conocimiento\u201d            \n42\n\n(GONZ\u00c1LEZ; SEGURA, 2016, p.199), para \u201c[...] praticar uma educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o          \n\nsomente para a arte, mas para a vida\u201d (BOING, 2016, p. 20). \n\n \n\nAproximando-me do final, acredito que esta investiga\u00e7\u00e3o buscou destacar a          \n\nrelev\u00e2ncia dos espa\u00e7os n\u00e3o escolares, como s\u00e3o os museus, para pensar a \u00e1rea             \n\nde ensino, considerando-se a proposta de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas que se d\u00e3o entre            \n\nmuseu-escola/professor-educador. Al\u00e9m do uso utilitarista dos museus, pode-se        \n\nestabelecer outro tipo de rela\u00e7\u00f5es entre escolas e museus, permitindo explorar           \n\noutras possibilidades de articula\u00e7\u00e3o de ensino vinculadas \u00e0 vida. \n\n41 Aprender al\u00e9m da sala de aula possibilita a cada professor em forma\u00e7\u00e3o certificar-se das poucas                \nvezes que os alunos da escola saem para aprender do entorno no qual est\u00e3o inseridos e a                 \nperguntar-se o que eles fazem ao sair das aulas. \n42 Portanto, dir\u00edamos que utilizar os museus e centros culturais em rela\u00e7\u00e3o ao curr\u00edculo \u00e9 uma                \noportunidade de expandir as possibilidades curriculares e, dessa forma, se alia \u00e0 vida, \u00e0 hist\u00f3ria,               \nao conhecimento.  \n\n\n\n \n\n \n\n   91 \n\n \nFinalmente, ao longo deste trabalho, mais do que procurar respostas,          \n\nproponho pensar o modo como um museu \u2013 aqui, especificamente, o MAR \u2013 pode              \n\ntornar-se um espa\u00e7o poroso, produtor de media\u00e7\u00e3o e processos de          \n\naprendizagem. Esse processo levou, na maior parte das vezes, a outras tantas            \n\nperguntas, al\u00e9m daquelas trazidas no percurso da investiga\u00e7\u00e3o. Tais perguntas          \n\nn\u00e3o s\u00e3o vistas como problemas a serem resolvidos por algu\u00e9m ou por um             \n\nsistema, mas como um dispositivo potencial para manter-se em movimento,          \n\npossibilitando a produ\u00e7\u00e3o conjunta de novos conhecimentos e incertezas. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n   92 \n\n \n\nRefer\u00eanciasRefer\u00eancias\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n \nAD\u00d3, M\u00e1ximo Daniel Lamela; CORAZZA, Sandra Mara. La escrita sociogr\u00e1fica \ncomo did\u00e1ctica transcreadora y productora de presencia. ?ETD: Educa\u00e7\u00e3o \nTem\u00e1tica Digital??, Campinas/SP, v. 17, n. 2, p. 271-288, maio/agos, 2015. \nDispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/2tdeMC?>. Acesso em: 25 mai de 2018.  \n \nAD\u00d3, M\u00e1ximo Daniel Lamela; DE CAMPOS, Maria Idalina Krause; CORAZZA, \nSandra Mara. Conhecimento como inven\u00e7\u00e3o: Paul Val\u00e9ry no ensino da educa\u00e7\u00e3o \ncontempor\u00e2nea. ?Educa\u00e7\u00e3o Por Escrito??,Porto Alegre, v. 6, n. 1, p. 81-97, jan.-jun, \n2015. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/HexW6J?>. Acesso em: 3 ago de 2018. \n \nAQUINO, Julio Roberto Groppa; CORAZZA, Sandra Mara; AD\u00d3, M\u00e1ximo Daniel \nLamela. Por alguma po\u00e9tica na doc\u00eancia: a did\u00e1tica como cria\u00e7\u00e3o. ?Educa\u00e7\u00e3o em \nrevista. ??Belo Horizonte, v. 34, p. 1-18?. ??2018.  Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/ZesY8g?>.  Acesso em: 3 abr de 2018. \n \nBARRETT, Jennifer. ?Museums and the Public Sphere??. Chichester: \nWiley-Blackwell, 2011, 204 p. \n \nBENJAMIN, Walter. A tarefa do tradutor. In: ? ??BRANCO, Lucia Castello (Org.). ?A \ntarefa do tradutor, de Walter Benjamin??: quatro tradu\u00e7\u00f5es para o portugu\u00eas. Belo \nHorizonte: Fale/UFMG, 2008. Tradu\u00e7\u00e3o de Fernando Camacho. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/psGRLA?>. Acesso em maio 1, 2017, 103p. \n \nBENNETT, Tony.? The Birth of the Museum: ??History, Theory, Politics?. ??London \nand New York: Routledge, 1995, 278 p. \n \nBOING, Maria Clara B. ?A educa\u00e7\u00e3o praticada no/com o MAR: o que nos dizem \ngestos e narrativas dos educadores do museu??? 2015. 106 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, \nUniversidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ), Rio de Janeiro, 2016. \n \nCAMPOS, Haroldo. ?A arte no horizonte do prov\u00e1vel??. E outros ensaios. S\u00e3o \nPaulo: Perspectiva, 1969, 233 p. \n \n_______. ?Gal\u00e1xias??. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2004, 128 p. \n \nCAN\u00d4NICO, Marco Aur\u00e9lio; CYPRIANO, Fabio. Leia a \u00edntegra da entrevista com \nPaulo Herkenhoff, diretor do Museu de Arte do Rio. ?Ilustrada, Folha de S\u00e3o \nPaulo??. S\u00e3o Paulo, 28 fevereiro 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/XVk3oo?>. \nAcesso em : 5 de mai de 2018. \n \nCAROLL, Lewis. ?As aventuras de Alice no Pa\u00eds das Maravilhas.?? Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Ed., 2002, 416 p. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Luiza X. de A. Borges. \n \n\nhttps://goo.gl/2tdeMC\nhttps://goo.gl/HexW6J\nhttps://goo.gl/ZesY8g\nhttps://goo.gl/psGRLA\nhttps://goo.gl/XVk3oo\n\n\n \n\n \n\n   93 \n\n \n \n \nCASTRO, Maria do Mar V.; NIKITA, Dhawan. Breaking the Rules: Education and \nPost-Colonialism. ?Diaphanes??, Z\u00fcrich, v. 12, p. 317-332, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/AHFfZc?>. Acesso em : 15 de jul de 2017. \n \nCEVALLOS, Alejandro; MACAROFF, Anahi. ?Contradecirse una misma??, Museos \ny mediaci\u00f3n educativa cr\u00edtica. Quito: Alcald\u00eda de Quito. 2013, 213 p. Dispon\u00edvel \nem:&lt;?https://goo.gl/fTvHfY?>. Acesso em: 10 de out de 2016. \n \nCHAGAS, M\u00e1rio de Souza; NASCIMENTO JUNIOR, Jos\u00e9. ?Subs\u00eddios para a \ncria\u00e7\u00e3o de Museus Municipais??. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio da Cultura/Instituto \nBrasileiro de Museus e Centros Culturais/Departamento de Processos Museais, \n2009, 40 p. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/Pqsrto?>. Acesso em: 10 de jul de 2018. \n \nCHIN, Luisa Pillacela; FAJARDO, Jos\u00e9 Luis Crespo. Educaci\u00f3n y experiencia \nart\u00edstica: entrevista a Gl\u00f2ria Jov\u00e9. ?ASRI: Arte y sociedad. Revista de \ninvestigaci\u00f3n??. M\u00e1laga/ ESP, n. 12, p. 17-22, 2017. Dispon\u00edvel em: \n<https://goo.gl/5U6oQm>. Acesso em: 15 de ago de 2018. \n \nCORAZZA, Sandra M. Pesquisar o acontecimento: estudo em XII exemplos. In: \nTADEU, T.; CORAZZA, S.; ZORDAN, P (Orgs). ?Linhas de escrita??, Belo \nHorizonte: Aut\u00eantica, 2004. p. 135-206.  \n \nCORAZZA, Sandra. O que Deleuze quer da Educa\u00e7\u00e3o? ?Revista Educa\u00e7\u00e3o??. S\u00e3o \nPaulo, v.4, Especial Deleuze Pensa a Educa\u00e7\u00e3o/Editora Segmento, p. 16-27, \n2007. \n \n______. ?O que se transcria em educa\u00e7\u00e3o??? Porto Alegre: UFRGS; Doisa, 2013, \n226 p. \n \n______. Did\u00e1tica da tradu\u00e7\u00e3o, transcria\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo (uma escrileitura da \ndiferen\u00e7a). ?Pro-Posi\u00e7\u00f5es.?? v. 26, n. 1.? ??Campinas,SP. 2015. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/JCSKJ7?>. Acesso em: 22 set 2017. \n \nCORPO DE BOMBEIROS DA POL\u00cdCIA MILITAR DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n(CBPMESP). ?Colet\u00e2nea de manuais t\u00e9cnicos de bombeiros??: Opera\u00e7\u00f5es de \nmergulho. 1?a? Edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: CBPMESP, 2006, 224 p. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/5BNc15?>. Acesso em: 22 nov 2017. \n \nCOUTINHO, Rejane Galv\u00e3o. O educador pesquisador e mediador: quest\u00f5es e \nvieses. ?P\u00d3S??. Belo Horizonte, v. 3, n. 5, p. 46-55, maio, 2013. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/k4sHn4?>.  Acesso em: 25 fev 2017.  \n \nDA COSTA, Cristina H. O papel da imagina\u00e7\u00e3o po\u00e9tica hoje. In: ?S.O.S. Poesia?? - \nRenato Rezende e Dirk Vollenbroich. MAR - Museu de Arte do Rio, 2015, p. 1-34. \nDispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/93JLoM?>.  Acesso em: 5 mai de 2018. \n \n\nhttps://goo.gl/AHFfZc\nhttps://goo.gl/fTvHfY\nhttps://goo.gl/Pqsrto\nhttps://goo.gl/JCSKJ7\nhttps://goo.gl/5BNc15\nhttps://goo.gl/k4sHn4\nhttps://goo.gl/93JLoM\n\n\n \n\n \n\n   94 \n\n \nDA SILVA, Maiane Ramos. ?Reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e sustentabilidade no \ncontexto das obras do Museu de Arte do Rio (MAR)??. 2017. 81 f. Projeto de \nGradua\u00e7\u00e3o - Curso de Engenharia Civil da Escola Polit\u00e9cnica, Universidade \nFederal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2017. \n \nDALLA ZEN, Laura Habckost. ?O dispositivo pedag\u00f3gico da arte??. 2011. 108f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o, UFRGS, Porto Alegre, 2011. \n \n______. ?O lugar das experi\u00eancias culturais na constitui\u00e7\u00e3o de um ethos \ndocente??. 2016. 203 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o, UFRGS, Porto Alegre, 2017. \n \nDeCarli, Georgina. ?Un museo sostenible??:Museo y comunidad en la preservaci\u00f3n \nactiva de su patrimonio?. ?Costa Rica?: ?UNESCO, 2004, 168 p. \n \nDELEUZE, Gilles. ?Diferen\u00e7a e repeti\u00e7\u00e3o??. Rio de Janeiro: Graal, 1988a, 284 p. \nTradu\u00e7\u00e3o de Luiz Orlandi, Roberto Machado. \n \n______. ?Foucault??. Minneapolis: University of Minnesota Press, 1988b, 209 p. \nTradu\u00e7\u00e3o de Se\u00e1n Hand. \n \n______. ?Proust e os Signos??. 2. ed. - Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2003, \n173 p. Tradu\u00e7\u00e3o de Antonio Piquet e Roberto Machado. \n \n______. ?A imagem-tempo??. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2005, 331 p. Tradu\u00e7\u00e3o de \nElo\u00edsa de Ara\u00fajo Ribeiro. \n \nDERRIDA, Jacques. ?Aporias. ??DYING\u2013awaiting (one another at) the \u201climits of \ntruth\u201d. Stanford/CA: Stanford University Press, 1993, 87 p. Translated by Thomas \nDutoit. \n \nD\u00cdAZ. Jos\u00e9 Roma\u00f1a; MUNHOZ, Ang\u00e9lica V. Media\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o-transcria\u00e7\u00e3o em \nmuseus. ?Revista cr\u00edtica educativa??. Sorocaba/SP, v. 4, n. 1, p. 87-96, jan./jun \n2018a. \n \n______. Economia Ambiental y Biopol\u00edtica: a experi\u00eancia de uma escola \ncolombiana. ?Revista Perspectiva??. Florian\u00f3polis, v. 36, n. 1, p. 296-307. 2018b.  \n \nD\u00cdAZ. Jos\u00e9 Alberto R.; RIBEIRO, Inau\u00e3 W.; MUNHOZ, Ang\u00e9lica V. Biopol\u00edtica e \nGovernamento: Pr\u00e1ticas educativas e art\u00edsticas em uma funda\u00e7\u00e3o de arte. In: I \nSIBFORP &amp; II JIPPGE - BR/AR. ?Anais do\u2026 ??Caxias, 2018. No prelo. \n \nDINIZ, Clarissa; MELO, Janaina. ?Livreto \u00e0s a\u00e7\u00f5es educacionais??. Rio de Janeiro: \nMuseu de Arte do Rio, 2016, 17 p. Disponivel em&lt;?https://goo.gl/vfQQLp?>. \nAcesso em 25 de Fev. 2017. \n \nDOSTOI\u00c9VSKI, Fi\u00f3dor M. ?Crime e castigo??. Porto Alegre: L&amp;PM, 2008, 128 p. \nTradu\u00e7\u00e3o de Nat\u00e1lia Nunes e Oscar Mendes. \n\nhttps://goo.gl/vfQQLp\n\n\n \n\n \n\n   95 \n\n \n \nDUNCAN, Carol. ?Civilizing Rituals??: ?Inside Public Art Museums??. New York: \nRoutledge, 1995, 178 p.  \n \nFOUCAULT, Michel. ?Em defesa da sociedade??. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1999, \n357 p. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Ermantina Galv\u00e3o. \n \n______. ?Vigiar e Punir??: nascimento da pris\u00e3o. 30. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2005, \n288p. Tradu\u00e7\u00e3o de Raquel Ramalhete. \n \n______. ?Nascimento da biopol\u00edtica. ??S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2008a, 363 p. \nTradu\u00e7\u00e3o de Eduardo Brand\u00e3o. \n \n______. ?A Arqueologia do Saber.?? 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, 2008b, 225 p. Tradu\u00e7\u00e3o de Luiz Felipe Baeta Neves. \n \nGALEANO, Eduardo. ?O livro dos abra\u00e7os??. Porto Alegre: L&amp;PM, 9.ed, 2002, 219 \np.Tradu\u00e7\u00e3o de Eric Nepomuceno. \n \n______. ?El libro de los abrazos??. Buenos Aires: Cat\u00e1logos, 2006, 216 p. \n \nGALLO, Silvio. As m\u00faltiplas dimens\u00f5es do aprender... In: Congresso de Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica - COEB: aprendizagem e curr\u00edculo.? Anais do... ??Florian\u00f3polis: COEB, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/NTN2Zw?> . Acesso em: 17 jun. 2017. \n \nGIANUCA, Lindsay. Corpos da cena contempor\u00e2nea: virtuose, viol\u00eancia e autoria. \nIn: IX Congresso da ABRACE. Po\u00e9ticas e est\u00e9ticas descoloniais - Artes c\u00eanicas \nem campo expandido. ?Anais do...??Uberl\u00e2ndia: ABRACE, 2016. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/aAsiUE?>.  Acesso em: 17 sep. 2017. \n \nGONZ\u00c1LEZ, Mar\u00eda D. S.; SEGURA, Francesc R. Entrevista realizada a Gl\u00f2ria \nJov\u00e9 Moncl\u00fas. In: GONZ\u00c1LEZ, Mar\u00eda D. S.; AR\u00c9VALO, Almudena B (Org). \nRizoma trans??: Ser, cambio educativo, las sociedades necesitan una ciudadan\u00eda \nglobal. Valencia: Florencia Universit\u00e0ria. 2016, 128 p. \n \nGUEDES, Betina S. ?Nos arquivos da bienal do mercosul: democratizar, \neducar, investir??. 2015. 228 f. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem Educa\u00e7\u00e3o, UNISINOS, Porto Alegre, 2015. \n \nHONORATO, C. A forma\u00e7\u00e3o de mediadores e um curr\u00edculo da media\u00e7\u00e3o. In:  22\u00b0 \nEncontro Nacional da ANPAP. ?Anais do...??Bel\u00e9m, 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttps://goo.gl/oaaNr3?. Acessado em 01 de jul de 2016. \n \nJOV\u00c9, Gl\u00f2ria MONCL\u00daS; FERRERO, Mireia Oliva; SELFA, Mois\u00e9s Sastre. A la \nderriba: una propuesta de ense\u00f1anza y aprendizaje a trav\u00e9s del arte \ncontempor\u00e1neo. ?ASRI: Arte y sociedad. Revista de investigaci\u00f3n??. M\u00e1laga/ESP, \nn. 12, p. 15-25, 2017. Dispon\u00edvel em: &lt;?https://goo.gl/es7Vpm?>. Acesso em: 15 de \nagos de 2018. \n \n\nhttps://goo.gl/NTN2Zw\nhttps://goo.gl/aAsiUE\nhttps://goo.gl/oaaNr3\nhttps://goo.gl/es7Vpm\n\n\n \n\n \n\n   96 \n\n \nKASTRUP, Virg\u00ednia. Aprendizagem, Arte e Inven\u00e7\u00e3o. ?Psicologia em Estudo??. \nMaring\u00e1,  v.6, n.1, p.17-27. jan-jun, 2001.  \n \nLAFORTUNE, Jean Marie. Da media\u00e7\u00e3o \u00e0 medi?a\u00e7\u00e3o?: o jogo duplo do poder \ncultural em anima\u00e7\u00e3o. Diego de Kerkove (trad). ?Peri\u00f3dico Permanente??.S\u00e3o \nPaulo,  n\u00b06,  Fevereiro, 2016. Disponivel em:&lt;?https://goo.gl/A7MYGS?>. Acesso \nem: 16 de mar 2017. \n \nLANDKAMMER, Nora. Educaci\u00f3n en museos y centros de arte  como pr\u00e1ctica \ncolaborativa. In: CEVALLOS, Alejandro; MACAROFF, Anahi. (orgs). \nContradecirse una misma??, Museos y mediaci\u00f3n educativa cr\u00edtica. Quito: Alcald\u00eda \nde Quito. 2013, 213 p. Traducci\u00f3n de Nora Landkammer; Camila Molestina; Javier \nRodrigo. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/fTvHfY?>. Acesso em : 10 de outu de 2016 \n \nMARTINS, Mirian Celeste. ?V\u00edrus est\u00e9tico??. S\u00e3o Paulo: Espa\u00e7o Pedag\u00f3gico, 1992, \n125 p. \n \nMARTINS, Mirian Celeste et al. Media\u00e7\u00f5es culturais e contamina\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. \nRevista GEARTE??. Porto Alegre, v. 1, n. 3, p.248-264,  2014. Dispon\u00edvel em: \n<?https://goo.gl/7f7vVj?>. Acesso em: 25 fev 2017. \n \nMARTINS, Mirian Celeste. Media\u00e7\u00e3o cultural: [entre]la\u00e7amentos de territ\u00f3rios da \narte e cultura e curadorias educativas. ?Revista Mat\u00e9ria-Prima??.Lisboa,  v. 4, p. \n30-39,  2016. Dispon\u00edvel em:&lt;https://goo.gl/prTMBF>. Acesso em: 25 fev 2017. \n \n______. Verbete Media\u00e7\u00e3o. In: Instituto Brasileiro de Museus. ?Caderno da \nPol\u00edtica Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Museal??. Bras\u00edlia, DF: IBRAM, 2018, 132 p. \n \nMCARDLE, William D.; KATCH, Franck I.; KATCH,Victor L. ?Fisiologia do \nexerc\u00edcio??. 7.ed. Guanabara Koogan: Rio de Janeiro, 2011, 1039 p. Tradu\u00e7\u00e3o \nGiuseppe Taranto. \n \nMELLO, Flavia Barroso de. Reforma urbana do Porto Maravilha: mem\u00f3ria e \nidentidade nas narrativas para a constru\u00e7\u00e3o da \u201cmarca Rio\u201d. In: Intercom \u2013 \nSociedade Brasileira de Estudos Interdisciplinares da Comunica\u00e7\u00e3o 40\u00ba \nCongresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o.? Anais do... ??Curitiba: Intercom, \n2017. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/wznDzT?>. Acesso em: 17 out 2017. \n \nMORAN, Jos\u00e9 Manuel; MASETTO, Marcos T.; BEHRENS, Marilda Aparecida. \nNovas tecnologias e media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica??. Campinas: Papirus, 2000, 100 p. \n \nM\u00d6RSCH, Carmen (Org.). At a Crossroads of Four Discourses, documenta 12 \nGallery Education in between Affirmation, Reproduction, Deconstruction, and \nTransformation. In: ______. ?Between Criticam Practice and Visitor Services \nResults of a Research Project??. Z\u00fcrich, v. 2. ?Diaphanes??, 2009, p.9-31. Dispon\u00edvel \nem:&lt;?https://goo.gl/UrJESm?>. Acesso: em 10 de dic 2016. \n \n______. En una encrucijada de cuatro discursos. Educaci\u00f3n en museos y \nmediaci\u00f3n educativa en la documenta 12: entre la afirmaci\u00f3n, la reproducci\u00f3n, la \n\nhttps://goo.gl/A7MYGS\nhttps://goo.gl/fTvHfY\nhttps://goo.gl/7f7vVj\nhttps://goo.gl/wznDzT\nhttps://goo.gl/UrJESm\n\n\n \n\n \n\n   97 \n\n \ndeconstrucci\u00f3n y la transformaci\u00f3n. In: CEVALLOS, Alejandro (coord.). \nContradecirse una misma??, Museos y mediaci\u00f3n educativa cr\u00edtica. Quito: Alcald\u00eda \nde Quito. 2013, 213 p. Traducci\u00f3n de Nora Landkammer; Camila Molestina; Javier \nRodrigo. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/fTvHfY?>. Acesso em : 10 de outu de 2016. \n \nMUNHOZ, Ang\u00e9lica V.; COSTA, Cristiano Bedin da; GUEDES, Betina. Notas \nsobre uma Resid\u00eancia Pedag\u00f3gica no Museu de Arte do Rio. ?Revista Gearte. \nPorto Alegre, v. 3, n. 3, p. 367-381, set./dez,  2016. \n \nMUSEU DE ARTE DO RIO (MAR). Conversa de Galeria\u2013 Zona de Poesia \u00c1rida. \nYoutube??, 3 feb. 2015a. Dispon\u00edvel em&lt;https://goo.gl/EwKL2E>. Acesso em: 17 \nmar. 17. \n \n______. Conversa de Galeria \u2013 Zona de Poesia \u00c1rida - Primeira R\u00e1dio Debate. \nYoutube??, 5 feb. 2015b. Dispon\u00edvel em&lt;https://goo.gl/m5TttA>. Acesso em: 17 \nmar. 17. \n \n______. ?Escola do Olhar??: pr\u00e1ticas educativas do Museu de Arte do Rio \n2013?-2015; Melo, Janaina (Org). Rio de Janeiro: Instituto Odeon, 2016, 103 p. \n \nOLEG\u00c1RIO, Fabiane; D\u00cdAZ, Jos\u00e9 A. Roma\u00f1a. Educa\u00e7\u00e3o no museu: a tradu\u00e7\u00e3o \ncomo pr\u00e1tica educativa. ?Revista Eletr\u00f4nica de Educa\u00e7\u00e3o??. S\u00e3o Carlos, SP. 2017. \nNo prelo. \n \nPASSOS, Eduardo.; BENEVIDES, Regina. A cartografia como m\u00e9todo de \npesquisa-interven\u00e7\u00e3o. In: PASSOS, Eduardo.; KASTRUP,Virg\u00ednia &amp; DA \nESC\u00d3SSIA, Liliana. (Orgs). ?Pistas do m\u00e9todo da cartografia??: \nPesquisa-interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: Sulina, 2015, \np.17-32. \n \nPORTO MARAVILHA. A revolu\u00e7\u00e3o Cultural. ?Revista Porto Maravilha??. n\u00b0 22, \ndezembro. Rio de Janeiro, p.6-7, 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/3ZkP7J?>. \nAcessado em:  17 de  abr.  2017. \n \nSAER, Juan Jos\u00e9. ?El concepto de ficci\u00f3n??. Buenos Aires: Seix Barral, 4ta \nEdici\u00f3n, 2014, 295 p. \n \nSEBRAE-RJ, Observat\u00f3rio. ?O porto maravilha ??e os desafios da reintegra\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica da regi\u00e3o na din\u00e2mica da cidade.  Rio de Janeiro, Boletim semestral, \nn.3, jul. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/mE4StG?>. Acessado em: 27 de \nagos.  2017. \n \nVAL\u00c9RY, Paul. O Problema dos museus.? ARS (S\u00e3o Paulo)??.  S\u00e3o Paulo ,  v. 6, n. \n12, p. 31-34,  Deze.  2008 .  Dispon\u00edvel em:&lt;?https://goo.gl/BKqQ1G?>.  Acessado \nem:  27 de  out.  2016. \n \nY\u00daDICE, George. Museu molecular e desenvolvimento cultural. In: NASCIMENTO \nJUNIOR, Jos\u00e9 do (Org.). ?Economia de museus??. Bras\u00edlia: MINC/IBRAM, 2010, \np.21-54. \n\nhttps://goo.gl/fTvHfY\nhttps://goo.gl/3ZkP7J\nhttps://goo.gl/mE4StG\nhttps://goo.gl/BKqQ1G\n\n\n \n\n \n\n   98 \n\n \n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n \n\n \n\nAp\u00eandicesAp\u00eandices\u00a0\u00a0\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n   99"}]}}}