{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08936"}, {"@name": "filename", "#text": "13834_2013_ElaineRosangelaLeutwilerDiGiacomoSilva_VCorr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n \n \n \n \n\nELAINE ROS\u00c2NGELA LEUTWILER DI GIACOMO \nSILVA \n\n \n \n \n \n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica dos oceanos \ncom a vaz\u00e3o de rios da Regi\u00e3o Norte do Brasil  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n \n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n2013 \n\n\n\nELAINE ROS\u00c2NGELA LEUTWILER DI GIACOMO \nSILVA \n\n \n \n \n \n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica dos oceanos \ncom a vaz\u00e3o de rios da Regi\u00e3o Norte do Brasil  \n\n \n \n \n \n\nElaine Ros\u00e2ngela Leutwiler Di Giacomo Silva \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica, do \nDepartamento de Geografia da Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas \nda Universidade de S\u00e3o Paulo para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n \nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Maria Elisa \nSiqueira Silva \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n \n\nO exemplar original encontra-se dispon\u00edvel no CAPH (Centro de apoio \u00e0 pesquisa \nhist\u00f3rica) da Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (FFLCH) \n\n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2013 \n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a \nfonte. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nNome: SILVA, Elaine Ros\u00e2ngela Leutwiler Di Giacomo  \nT\u00edtulo: Associa\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica dos oceanos com a vaz\u00e3o de rios da \nRegi\u00e3o Norte do Brasil  \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica, do \nDepartamento de Geografia da Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas \nda Universidade de S\u00e3o Paulo para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAprovado em: \n \n \n\nBanca Examinadora \n \n\n \nProf. Dr.______________________  Institui\u00e7\u00e3o:______________________ \nJulgamento: __________________ Assinatura:______________________ \n \n \nProf. Dr._____________________ Institui\u00e7\u00e3o:______________________ \nJulgamento: _________________ Assinatura:______________________ \n \n \nProf. Dr._____________________  Institui\u00e7\u00e3o:______________________ \nJulgamento: __________________ Assinatura:______________________ \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha filha Rebeca, amor da minha vida. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n A Deus por me dar for\u00e7as e me inspirar todos os dias. Aos meus pais pelos \n\nensinamentos e sacrif\u00edcios feitos para que eu chegasse at\u00e9 aqui. Aos meus irm\u00e3os \n\nLeandro e Renato e meus sobrinhos, Igor, Danilo, Sabrina e a rec\u00e9m chegada Alice \n\ncompanheiros de uma vida.  \n\n Ao meu marido Lucas pelo amor, compreens\u00e3o e paci\u00eancia em esperar que \n\neu tivesse tempo para n\u00f3s, j\u00e1 que as minhas quatro jornadas di\u00e1rias: como m\u00e3e, \n\nprofessora, dona-de-casa e estudante muitas vezes, sucumbiram as minhas for\u00e7as. \n\n \u00c0 professora Maria Elisa, por ter tornado realidade um de meus maiores \n\nsonhos, ter acreditado em meu trabalho e me proporcionado valiosos ensinamentos. \n\n Aos meus amigos e companheiros de faculdade Marcos Lino, Karine Mirieli, \n\nCarlos Vin\u00edcius, Luana Marum, Ang\u00e9lica Nakamura, Willian dos Santos, Alessandra \n\nGarcia, Ronei Pacheco e Lu\u00eds Henrique. Passei junto a voc\u00eas muitos dos melhores \n\nmomentos da minha vida. \n\n Aos amigos e companheiros de laborat\u00f3rio Jorge Sleimann, J\u00falio Chiquetto, \n\nGiovana Luz, Priscilla Ikefuti, Carlos Batista e Karine Mirieli, que por terem dentro de \n\nsi uma imensa generosidade, me ofereceram grandes aux\u00edlios, al\u00e9m de tornarem o \n\nlaborat\u00f3rio de clima, um local agrad\u00e1vel de estudar. \n\n Aos professores do Departamento de Geografia em especial, e aos do \n\nDepartamento de Meteorologia do IAG, em particular, pelos conhecimentos  \n\ntransmitidos. \n\n Por fim, ao CNPQ, pelo aux\u00edlio financeiro disponibilizado para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta pesquisa. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nRESUMO \nSILVA, E.R.L.G., Associa\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica dos oceanos com a vaz\u00e3o de \nrios da Regi\u00e3o Norte do Brasil. 2013. 182 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2013. \n \nO objetivo desta pesquisa foi investigar a rela\u00e7\u00e3o linear existente entre a \nTemperatura de Superf\u00edcie do Mar (TSM) dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico e a vaz\u00e3o \ndo rio Madeira, localizado na parte sul da regi\u00e3o Norte do Brasil. A investiga\u00e7\u00e3o foi \nfeita nas escalas mensal, sazonal e anual, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. A \nhip\u00f3tese de que altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na regi\u00e3o Norte do Brasil estariam associadas \na epis\u00f3dios de aquecimento e resfriamento dos oceanos globais, j\u00e1 que quando \nocorrem t\u00eam o potencial de modificar o padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas remotas do \nglobo, foi a motiva\u00e7\u00e3o central da pesquisa. A pesquisa foi desenvolvida com base \nem an\u00e1lises estat\u00edsticas para os dados de TSM, \u00edndices clim\u00e1ticos e a vaz\u00e3o do rio \nMadeira. Observou-se que a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira apresenta correla\u00e7\u00e3o \nlinear significativa com \u00e1reas espec\u00edficas dos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico. No \nOceano Atl\u00e2ntico Norte, s\u00e3o significativas as correla\u00e7\u00f5es obtidas nos setores tropical \n(\u00e1rea AT3) e norte (\u00e1rea AT1). O setor subtropical do Atl\u00e2ntico Norte (AT2) \napresenta correla\u00e7\u00f5es lineares n\u00e3o t\u00e3o expressivas como suas \u00e1reas tropical e \nnorte. O Atl\u00e2ntico Sul n\u00e3o apresenta \u00e1reas com correla\u00e7\u00f5es lineares significativas \ncom a vaz\u00e3o. As \u00e1reas com correla\u00e7\u00e3o significativa do Atl\u00e2ntico Norte (AT1) \napresentam valores negativos m\u00e1ximos entre -0,6 e -0,4. Os valores de correla\u00e7\u00e3o \nlinear entre a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira e a TSM do Atl\u00e2ntico (AT2) apresentam \num pequeno aumento para os c\u00e1lculos realizados com defasagem temporal de at\u00e9 \nnove meses, entre 0,3 a 0,4 para 5 meses de defasagem entre a vaz\u00e3o e a TSM. A \nTSM do setor oeste do Pac\u00edfico tropical apresenta fortes valores negativos de \ncorrela\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o do rio Madeira, com valores m\u00e1ximos que variam \nentre -0,7 e -0,4. Tal qual acontece para o Atl\u00e2ntico, as \u00e1guas superficiais do \nPac\u00edfico tropical oeste apresentam um pequeno aumento dos valores de correla\u00e7\u00e3o \nlinear para defasagens maiores entre a TSM e a vaz\u00e3o. As \u00e1reas com forte \ncorrela\u00e7\u00e3o negativa no setor oeste do Pac\u00edfico tropical foram denominadas PA1, no \nnorte, e PA3, no sul. Uma pequena \u00e1rea com correla\u00e7\u00e3o significativa e positiva a \nleste da bacia do Pac\u00edfico, junto \u00e0 costa do Chile, foi denominada PA2. Nesta \u00e1rea \nos valores m\u00e1ximos de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o mensal e a TSM variam entre \n0,2 e 0,4. A an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e \u00edndices \nclim\u00e1ticos indicam que os \u00edndices ODP, MEI e OAN s\u00e3o os mais bem \ncorrelacionados com a vaz\u00e3o, apresentando valores iguais a 0,89, 0,86 e 0,85, \nrespectivamente. Com base na TSM das \u00e1reas bem correlacionadas com a vaz\u00e3o \ndo rio Madeira e nos \u00edndices clim\u00e1ticos considerados, foi desenvolvido um modelo \nestoc\u00e1stico de regress\u00e3o linear m\u00faltipla para a previs\u00e3o da vaz\u00e3o trimestral com \nanteced\u00eancia de um trimestre. A TSM das \u00e1reas do setor oeste do Pac\u00edfico tropical, \nPA1, e do Atl\u00e2ntico Norte tropical, AT3, constitu\u00edram as vari\u00e1veis selecionadas para \na elabora\u00e7\u00e3o do modelo estoc\u00e1stico. O modelo estoc\u00e1stico foi desenvolvido para o \nin\u00edcio da s\u00e9rie temporal considerada, de 1968 a 1988, e apresentou um ajuste linear \ncom coeficiente de determina\u00e7\u00e3o igual a 78%. A verifica\u00e7\u00e3o do modelo foi feita para \no final da s\u00e9rie, de 1989 a 2009. O erro m\u00e9dio normalizado calculado pela diferen\u00e7a \nentre os valores de vaz\u00e3o previstos pelo modelo e os observados foi igual a 40%. \nDesta forma, conclui-se que a vaz\u00e3o trimestral do setor sul da regi\u00e3o Norte do Brasil \n\u00e9 uma vari\u00e1vel que pode ser prevista com base na variabilidade da temperatura das \n\u00e1guas superficiais dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico. A an\u00e1lise do comportamento \n\n\n\natmosf\u00e9rico com base em per\u00edodos espec\u00edficos de anomalias de TSM no Atl\u00e2ntico \nNorte tropical indica que a ocorr\u00eancia de TSMs mais altas (baixas) que o normal \nforam acompanhadas por ventos de leste mais fracos (fortes). Foram analisados os \ncampos atmosf\u00e9ricos m\u00e9dios para os meses chuvosos de novembro a mar\u00e7o para \nas vari\u00e1veis Velocidade Vertical (Omega) em 500 e 850 hPa, diverg\u00eancia e \nvorticidade do vento. Os resultados obtidos demonstram que em m\u00e9dia, a \nvariabilidade atmosf\u00e9rica foi determinante no que se refere \u00e0s anomalias \napresentadas pela vaz\u00e3o. \n \n\nPalavras-chave: variabilidade clim\u00e1tica, temperatura da superf\u00edcie do mar, \u00edndices \nclim\u00e1ticos, teleconex\u00e3o, Rio Madeira, vaz\u00e3o fluvial.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAbstract \nSILVA, E.R.L.G.,Association of climatic variability of the oceans with the outflow of \nrivers in Northern Brazil. 2013. 182 f. Dissertation (Master Degree) \u2013 Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2013. \n \nThe objective of this research was to investigate the linear relation between the sea \nsurface temperature (SST)  over Pacific and Atlantic oceans and the outflow of the \nMadeira river, located at the southern part of the Northern region of Brazil. The \ninvestigation considered  monthly, seasonal and annual scales, to the period \nbetween 1968 to 2009. The consideration about the influence of heating and cooling \nof oceanic areas over climate around the world constitutes the main hypothesis taken \nin account in the study. The research was developed based on statistical analysis \nconsidering SST, climatic indexes and river outflow data. The monthly outflow for \nMadeira River shows significant linear correlation to SST at specific areas over \nAtlantic and Pacific. Over North Atlantic, the linear correlation values are significant \nat the tropical and north sectors, namely AT3 and AT1, respectively. The subtropical \nsector of North Atlantic presents positive correlation but not too expressive as the \ntropical and north areas of Atlantic. South Atlantic does not present significant values \nof linear correlation with the river outflow. The area with significant correlation over \nNorth Atlantic (AT1) presents maximum negative values ranging between -0,6 and -\n0,4. In general, the greater the interval between river outflow and SST data, greater \nis the linear correlation values. SST data from the western sector of tropical Pacific \npresents strong negative correlation with Madeira River outflow data, and shows \nmaximum values ranging between -0,7 and -0,4. The areas to the West of Pacific \nshowing high negative correlation were named PA1 and PA3, to northern and \nsouthern sectors, respectively. A small area that shows significant positive linear \ncorrelation to the river outflow data, PA2, is located over the eastern side of Pacific \nbasin, very closed to the coast of Chile. In this area, the linear maximum correlation \nvalues range between 0,2 and 0,4. Linear correlation analysis between annual river \noutflow data and climatic indices indicates that PDO, MEI and NAO are those more \ncorrelated with the river outflow data, presenting values equal to 0,89, 0,86 e 0,85, \nrespectively. Based on averaged SST and climatic indices well correlated to the \nMadeira River outflow data, a stochastic model was developed in order to forecast \nthe river outflow in seasonal scale. SST from west of tropical Pacific, PA1, and from \ntropical North Atlantic, AT3, were selected to build up the stochastic model. The \nstochastic model was developed considering the first half of the total series, between \n1968 and 1988, while the last period was used to validate the model, between 1989 \nand 2009. The linear adjusting over the first period reach a determining coefficient \nequal to 78% and the normalized mean error obtained for the second period was \nequal to 40%. Thus, we conclude that the seasonal outflow for Madeira River is a \nclimatic variable that can be forecast based on the SST variability over specific areas \non Pacific and Atlantic oceans. The analysis of atmospheric behavior based on \nspecific periods of SST anomalies in the tropical North Atlantic indicates that the \noccurrence of SSTs higher (lower) than normal was accompanied by easterly winds \nweak (strong). We analyzed the average atmospheric fields for the rainy months from \nNovember to March for variables Vertical Speed (Omega) at 500 and 850 hPa, \ndivergence and vorticity of the wind. The results show that approximately the \natmospheric variability was decisive with regard to the deficiencies presented by the \nouflow. \n \n\n\n\nKeywords: climatic variability, sea surface temperature, climatic index, \nteleconnection, Madeira River, river outflow. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1: Esquema hipot\u00e9tico do padr\u00e3o global da m\u00e9dia e alta troposfera das \nanomalias de altura geopotencial (linhas s\u00f3lidas) no inverno do Hemisf\u00e9rio Norte \ndurante epis\u00f3dios quentes da TSM do Pac\u00edfico Equatorial. As setas escuras refletem \no fortalecimento dos jatos subtropicais em ambos os hemisf\u00e9rios, juntamente com o \nfortalecimento dos ventos leste pr\u00f3ximos ao equador durante os epis\u00f3dios quentes. \nAs setas claras retratam a m\u00e9dia troposfera, distorcida pelo padr\u00e3o de anomalia, \ncom um pronunciado cavado sobre o Pac\u00edfico central e uma crista sobre o oeste do \nCanad\u00e1. A \u00e1rea sombreada indica as regi\u00f5es de aumento de nebulosidade e \nchuvas; a baixa (alta) press\u00e3o \u00e9 indicada pela letra L (H), (tradu\u00e7\u00e3o \nnossa)......................................................................................................................pg 7 \n \nFigura 2: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas \nverificadas no oceano Pac\u00edfico em anos considerados normais. Fonte: NOAA. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html#> (Acessado \nem 07/11/2012). (tradu\u00e7\u00e3o nossa)........................................................................pg 12 \n \nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas \nverificadas no oceano Pac\u00edfico durante epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o. Fonte: NOAA. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html#> (Acessado \nem 07/11/2012). (tradu\u00e7\u00e3o nossa)........................................................................pg 13 \n \nFigura 4: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas \nverificadas no oceano Pac\u00edfico durante epis\u00f3dios de La Ni\u00f1a. Fonte: NOAA. \nDispon\u00edvel em&lt;http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html#> (Acessado \nem 07/11/2012). (tradu\u00e7\u00e3o nossa)........................................................................pg 14 \n \nFigura 5: Localiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de Ni\u00f1o no Oceano Pac\u00edfico. Fonte: The \nInternational research institute for climate and society (IRI). Dispon\u00edvel em \n<http://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html> (acessado em \n04/01/2013)...........................................................................................................pg 16 \n \nFigura 6: Comportamento da precipita\u00e7\u00e3o para anos com presen\u00e7a de (a) EN e (b) \nLN. ........................................................................................................................pg 17  \n \nFigura 7: Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a precipita\u00e7\u00e3o mensal da Am\u00e9rica \ndo Sul e a TSMjan das regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2(a,b,c), 3(d,e,f) e 3.4(g,h,i), com \ndefasagem temporal de 1 a 9 \nmeses....................................................................................................................pg 18  \n \nFigura 8: Localidades utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o do \u00edndice MEI, sendo que P+ e P- \nrepresentam o dipolo leste-oeste da PNM; U representa a anomalia zonal do vento \nde oeste no Pac\u00edfico Central; V+ e V- indicam a anomalia meridional dos ventos no \nsentido nordeste-sudoeste; S e A representam a m\u00e9dia das anomalias de \ntemperatura do oceano e da atmosfera e C corresponde \u00e0 nebulosidade an\u00f4mala \nsobre o Pac\u00edfico Central durante eventos ENOS. Os ret\u00e2ngulos representam as \nregi\u00f5es de Ni\u00f1o, e as letras D e T correspondem \u00e0s localidades de Darwin e Taiti, \nrespectivamente. (Wolter, 1998)...........................................................................pg 22 \n \n\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\nhttp://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html\n\n\nFigura 9: S\u00e9rie mensal do \u00edndice multivariado do ENSO (MEI), de 1950 a outubro de \n2012. A curva em azul demonstra a ocorr\u00eancia da LN, enquanto que a curva em \nvermelho EN. Fonte: Physical Sciences Division PSD/NOAA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html>. Acessado em \n16/10/2012.............................................................................................................pg 22 \n \nFigura 10: Valores mensais do \u00edndice da ODP para o per\u00edodo de 1900 a agosto de \n2012. Fonte: Joint Institute for the study of the atmosphere and ocean (JISAO). \nDispon\u00edvel em&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/>. Acessado em 20/11/2012. \n(tradu\u00e7\u00e3o nossa)....................................................................................................pg 24 \n \nFigura 11: Anomalias de TSM (cores) durante o inverno do hemisf\u00e9rio norte. As \nsetas indicam tens\u00e3o de cisalhamento do vento, e os contornos, a PNM, para a fase \nquente e fria da ODP. Fonte: JISAO. Dispon\u00edvel em: \n<http://jisao.washington.edu/pdo/>. Acessado em 20/11/2012. (tradu\u00e7\u00e3o \nnossa)....................................................................................................................pg 25 \n \nFigura 12: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica que ilustra as rela\u00e7\u00f5es entre as anomalias \nde press\u00e3o e temperatura associadas \u00e0 fase positiva da Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico \nNorte. Fonte: Wallace e Gutzler (1981).................................................................pg 30 \n \nFigura 13: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de anos com intensifica\u00e7\u00e3o da alta press\u00e3o \ndo Atl\u00e2ntico Norte. Fonte: Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos \n(FUNCEME). ........................................................................................................pg 32 \n \nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de anos com intensifica\u00e7\u00e3o da alta press\u00e3o \ndo Atl\u00e2ntico Sul. Fonte: FUNCEME......................................................................pg 32 \n \nFigura 15: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica do \nSul. Fonte: ANA (2013). Org. Santos, W.; Silva, E.R.L. (2013)..................................pg 34 \n \nFigura 16: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira, destacando a densa rede \nfluvial existente nesta bacia, e em bacias adjacentes e respectivos postos \nfluviom\u00e9tricos (vaz\u00e3o) utilizados nesta pesquisa. A \u00e1rea delimitada pelo ret\u00e2ngulo \nvermelho corresponde \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ocorrida nesta localidade. Obs.: a \naus\u00eancia de dados fluviom\u00e9tricos ao Sul da bacia do rio Madeira (regi\u00e3o do rio \nMamor\u00e9, Bol\u00edvia), correspondente ao alto curso do rio Madeira ocorreu pela \nindisponibilidade de dados nesta localidade. .......................................................pg 35  \n \nFigura 17: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira, com destaque para os \nprincipais rios desta bacia, e de bacias adjacentes e respectivos postos \nfluviom\u00e9tricos (vaz\u00e3o). A \u00e1rea delimitada pelo ret\u00e2ngulo vermelho corresponde \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ocorrida nesta localidade.......................................................pg 36 \n \nFigura 18: Topografia da Am\u00e9rica do Sul. Org. Sleiman, J. \n(2008)....................................................................................................................pg 39 \n \nFigura 19: Bacia do rio Amazonas e principais afluentes. Fonte: Neto, A.R. \n(2006)....................................................................................................................pg 40 \n\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html\nhttp://jisao.washington.edu/pdo/\nhttp://jisao.washington.edu/pdo/\n\n\nFigura 20: Unidades clim\u00e1ticas do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/download/estatistica.shtm>, Acessado em: \n14/01/2013.............................................................................................................pg 42 \n \nFigura 21: S\u00e9rie temporal (a) trimestral e (b) anual dos postos de vaz\u00e3o do rio \nMadeira para o per\u00edodo de 1968 a \n2009.......................................................................................................................pg 48 \n \nFigura 22: Regi\u00f5es oce\u00e2nicas escolhidas com base nos valores de correla\u00e7\u00e3o entre \na TSM e a vaz\u00e3o do rio Madeira...........................................................................pg 54  \n \nFigura 23: Climatologia da (a) precipita\u00e7\u00e3o (mm), e (b) vaz\u00e3o (m\n\n3\n/s), durante os \n\nanos de 1968 a 2009.............................................................................................pg 66 \n \nFigura 24: Padr\u00e3o oce\u00e2nico de correla\u00e7\u00e3o linear entre a s\u00e9rie temporal de TSM dos \noceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico iniciada em janeiro de 1968 e a vaz\u00e3o mensal do rio \nMadeira (a) sem (lag 0) e (b-j) com defasagem temporal (lags de 1 a 9 meses). A \ndefasagem temporal caracterizou-se pelo deslocamento da vaz\u00e3o \u00e0 frente da TSM. \nA signific\u00e2ncia estat\u00edstica na regi\u00e3o dos valores coloridos de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 superior a \n95%. Os ret\u00e2ngulos pretos indicam as \u00e1reas que ser\u00e3o utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo estoc\u00e1stico........................................................................................pg 69 e 70 \n \nFigura 25: Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM das \u00e1reas do (a) Oceano \nPac\u00edfico e (b) Atl\u00e2ntico e a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira, com in\u00edcio da s\u00e9rie de TSM \nem janeiro de 1968 e defasagem temporal de 0 a 9 meses entre as duas \ns\u00e9ries.....................................................................................................................pg 72  \n \nFigura 26: Variabilidade interanual da vaz\u00e3o e os respectivos sub-per\u00edodos \napresentados, suavizados com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 \nanos.......................................................................................................................pg 74 \n\nFigura 27: S\u00e9ries temporais da precipita\u00e7\u00e3o (curva azul), e da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a precipita\u00e7\u00e3o e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira \nest\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o...........................................................................................................pg 76 \n\nFigura 28: S\u00e9ries temporais da m\u00e9dia anual da anomalia de TSM nas \u00e1reas PA1 \n(curva vermelha), PA2 (curva azul) e PA3 (curva verde), localizadas no Oceano \nPac\u00edfico e da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com \njanela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a \nm\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas oce\u00e2nicas especificadas e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira \nest\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente a cada \n\u00e1rea.......................................................................................................................pg 77 \n \nFigura 29: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM \nm\u00e9dia nas \u00e1reas PA1, PA2 e PA3, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) 6 e (b) 12 \nanos.......................................................................................................................pg 78 \n \n \n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/download/estatistica.shtm\n\n\nFigura 30: S\u00e9ries temporais dos valores anuais da anomalia da vaz\u00e3o do rio \nMadeira (barras), do IOS (curva vermelha) e MEI (curva verde) suavizadas com \nm\u00e9dia m\u00f3vel de seis e doze anos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre o \nIOS, MEI e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor \nreferente a cada um dos \u00edndices...........................................................................pg 79 \n \nFigura 31: S\u00e9ries temporais da ODP (curva vermelha), e da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a ODP e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 \nindicado ao lado da legenda de cor referente \u00e0 \nODP.......................................................................................................................pg 80 \n \nFigura 32: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e os \u00edndices \nIOS (SOI), PDO e MEI, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) seis e (b) doze \nanos.......................................................................................................................pg 81 \n\u2018 \nFigura 33: S\u00e9ries temporais dos valores anuais da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), da \nregi\u00e3o de Ni\u00f1o1+2 (curva vermelha), Ni\u00f1o3 (curva azul), Ni\u00f1o3.4 (curva amarela), \nNi\u00f1o4 (curva verde) , suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis e doze anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre as regi\u00f5es de Ni\u00f1o e a vaz\u00e3o anual do rio \nMadeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente a cada uma das \nregi\u00f5es...................................................................................................................pg 83 \n \nFigura 34: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM das \nregi\u00f5es de Ni\u00f1o, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) seis e (b) doze \nanos.......................................................................................................................pg 83 \n \nFigura 35: S\u00e9ries temporais da TSM anual m\u00e9dia nas \u00e1reas AT1 (curva vermelha), \nAT2 (curva azul) e AT3 (curva verde), localizadas no Oceano Pac\u00edfico e da vaz\u00e3o do \nrio Madeira (barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. \nO valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a m\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas \noce\u00e2nicas especificadas e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da \nlegenda de cor referente a cada \u00e1rea...................................................................pg 85 \n \nFigura 36: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM \nm\u00e9dia nas \u00e1reas AT1, AT2 e AT3, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) 6 e (b) 12 \nanos.......................................................................................................................pg 86 \n \nFigura 37: S\u00e9ries temporais dos \u00edndices ATN (curva vermelha) e ATS (curva \namarela) e da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com \njanela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a \nm\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas oce\u00e2nicas especificadas e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira \nest\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente a cada um dos \n\u00edndices...................................................................................................................pg 87 \n \nFigura 38: S\u00e9ries temporais da OAN (curva vermelha), e da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a OAN e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 \nindicado ao lado da legenda de cor referente \u00e0 \nOAN.......................................................................................................................pg 88 \n\n\n\nFigura 39: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e os \u00edndices \nOAN (NAO), TNA, TSA, suavizados com m\u00e9dia m\u00f3vel de (a) 6 e (b) 12 \nanos.......................................................................................................................pg 89 \n \nFigura 40: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento, para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968-1976, referentes ao primeiro sub-\nper\u00edodo..................................................................................................................pg 93 \n \nFigura 41: Anomalia m\u00e9dia de omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, referentes ao primeiro sub-per\u00edodo, \n1968-1976.............................................................................................................pg 93 \n \nFigura 42: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, \nreferentes ao primeiro sub-per\u00edodo de 1968 a \n1976.......................................................................................................................pg 93 \n \nFigura 43: M\u00e9dia dos valores de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos \n(0.995) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a \n1970, referentes ao primeiro sub-per\u00edodo de 1968-\n1976.......................................................................................................................pg 94 \n \nFigura 44: Anomalia m\u00e9dia de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, \nreferentes ao primeiro sub-per\u00edodo de 1968-1976................................................pg 94 \n. \nFigura 45: M\u00e9dia dos valores de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos \n(0.995) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a \n1970, referentes ao primeiro sub-per\u00edodo de 1968-1976......................................pg 94 \n \nFigura 46: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o), referentes ao segundo sub-per\u00edodo, 1977-\n1998.......................................................................................................................pg 97 \n \nFigura 47: M\u00e9dia das anomalias de omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao segundo sub-\nper\u00edodo, 1977-1998...............................................................................................pg 97 \n \nFigura 48: M\u00e9dia dos valores de omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao segundo sub-per\u00edodo \nda vaz\u00e3o...............................................................................................................pg 98 \n \nFigura 49: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, \nreferentes ao segundo sub-per\u00edodo, 1977-1998...................................................pg 98 \n \nFigura 50: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1977 a 1998, \nreferentes ao segundo sub-per\u00edodo......................................................................pg 98 \n \n\n\n\nFigura 51: Anomalia m\u00e9dia de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, \nreferentes ao segundo sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o de 1977 a 1998.............................pg 99 \n \nFigura 52: Anomalia m\u00e9dia de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1977 a 1998, \nreferentes ao segundo sub-per\u00edodo......................................................................pg 99 \n \nFigura 53: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2009, referentes ao terceiro sub-\nper\u00edodo................................................................................................................pg 103 \n \nFigura 54: Anomalia m\u00e9dia de omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 2003 a 2005, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo, \n1999-2009...........................................................................................................pg 103 \n \nFigura 55: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2001, \nreferentes ao terceiro sub-per\u00edodo 1999 a 2009.................................................pg 103 \n \nFigura 56: M\u00e9dia dos valores de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos \n(0.995) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o), de 1999 \na 2001, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo de 1999 a 2009...............................pg 104 \n \nFigura 57: M\u00e9dia das anomalias de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos \n(0.995) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a \n2009, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo...........................................................pg 104 \n \nFigura 58: M\u00e9dia dos valores de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos \n(0.995) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a \n2009, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo de 1999 a 2009..................................pg 104 \n \nFigura 59: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A1, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 107 \nFigura 60: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A2, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 108 \n \nFigura 61: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A3, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n \n\najustado...............................................................................................................pg 109 \n \n\n\n\nFigura 62: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A4, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 110 \n \nFigura 63: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A5, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 111 \n \nFigura 64: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo A6, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis \nindependentes na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 112 \n \nFigura 65: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo B1, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na \nconstru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 114 \n \nFigura 66: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) pelo modelo B2, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado \ndireito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na \nconstru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 115 \n \nFigura 67: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) com o modelo B3, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao \nlado direito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel \nindependente na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 116 \n \nFigura 68: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha \ntracejada) com o modelo B4, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao \nlado direito do gr\u00e1fico indicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel \nindependente na constru\u00e7\u00e3o do modelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado. \n\n.............................................................................................................................pg 116 \n \nFigura 69: Modelo de previs\u00e3o da vaz\u00e3o (a) para os primeiros 84 trimestres e (b) \nverifica\u00e7\u00e3o do modelo para os \u00faltimos 84 \ntrimestres.............................................................................................................pg 117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos postos com observa\u00e7\u00f5es da vaz\u00e3o do rio Madeira e o \nper\u00edodo adquirido...................................................................................................pg 46 \n \nTabela 2: S\u00e9ries temporais da vaz\u00e3o do Rio Madeira e respectivos meses com \ndados faltantes......................................................................................................pg 47 \n \nTabela 3: \u00c1reas dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico que apresentaram os maiores \nvalores de correla\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira, para o per\u00edodo de \n1968 a 2009.......................................................................................................... pg 54 \n \nTabela 4: Quadro resumo com as correla\u00e7\u00f5es entre a vaz\u00e3o, os \u00edndices clim\u00e1ticos e \na TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico utilizados no estudo, suavizadas com m\u00e9dia \nm\u00f3vel 6 e 12 anos............................................................................................... pg 90. \n \nTabela 5: Sinal das anomalias dos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical \n(Omega em 500 e 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 hPa) e vorticidade relativa (200 \ne 850 hPa), para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) do primeiro sub-per\u00edodo, \n1968 a 1976. O valor positivo da anomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor \nvermelha e o valor negativo, por azul. ..................................................................pg 95 \n \nTabela 6: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) do primeiro sub-per\u00edodo, 1968 a 1976. O valor \npositivo da anomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor \nnegativo, por azul..................................................................................................pg 95  \n \nTabela 7: Sinal das anomalias nos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical \n(Omega 500 e 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 hPa) e vorticidade relativa do ar \n(200 e 850 hPa), para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) para o per\u00edodo de \n1977 a 1998.........................................................................................................pg 100 \n \nTabela 8: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) do segundo sub-per\u00edodo, 1977 a 1998. O valor \npositivo da anomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor \nnegativo, por azul................................................................................................pg 101 \n \nTabela 9: Sinal das anomalias nos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical \n(Omega 500 e 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 mb) e vorticidade (200 e 850 hPa), \npara os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) para o terceiro sub-per\u00edodo da \nvaz\u00e3o...................................................................................................................pg 105 \n \nTabela 10: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) do segundo sub-per\u00edodo, 1999 a 2009. O valor \npositivo da anomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor \nnegativo, por azul. ..............................................................................................pg 105 \n \n \n \n\n\n\nTabela 11: Modelos de regress\u00e3o linear m\u00faltipla elaborados para a simula\u00e7\u00e3o da \nvaz\u00e3o anual do rio Madeira durante o per\u00edodo de 1968 a 2009, considerando-se a \ninflu\u00eancia de vari\u00e1veis oce\u00e2nicas do Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico. Todas as vari\u00e1veis usadas \nna elabora\u00e7\u00e3o dos modelos foram normalizadas por seu desvio padr\u00e3o e suavizadas \npor m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de 12 tempos.........................................................pg 106 \n \nTabela 12: Modelos de regress\u00e3o linear elaborados para a simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \nanual do rio Madeira durante o per\u00edodo de 1968 a 2009, considerando-se a \ninflu\u00eancia de vari\u00e1veis oce\u00e2nicas do Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico inseridas paulatinamente \nem rela\u00e7\u00e3o ao modelo B1. Todas as vari\u00e1veis usadas na elabora\u00e7\u00e3o dos modelos \nforam normalizadas por seu desvio padr\u00e3o e suavizadas por m\u00e9dia m\u00f3vel com \njanela de 12 tempos............................................................................................pg 113 \n \nTabela 13: Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o dos modelos estat\u00edsticos elaborados para a \nsimula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual do rio Madeira, constitu\u00eddo pelas vari\u00e1veis independentes \nPA1, PA2, PA3, ODP, MEI, IOS, Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4 e 4; A4 por AT1, AT2, AT3, AT4, \nATN, ATS e OAN; e A6, por PA1, PA2, PA3, ODP, MEI, IOS, Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4, 4, \nAT1, AT2, AT3, AT4, ATN, ATS e OAN...............................................................pg 121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \nANA: Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nASCII : American Standard Code for Information Interchange \n\nATN: \u00cdndice do Atl\u00e2ntico Tropical Norte  \n\nATS: \u00cdndice do Atl\u00e2ntico Tropical Sul  \n\nCPC/NOAA: Climatic Prediction Center / National Oceanic and Atmospheric \n\nAdministration \n\nCPTEC: Centro de Previs\u00f5es e Estudos do Clima  \n\nEN: El Ni\u00f1o \n\nENOS: El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul  \n\nFORTRAN: Formula Translation System \n\nGRADS: Grid Display and System \n\nICOADS: International Comprehensive Ocean-Atmosphere Data Set  \n\nIOS: \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\nIRI: International research institute for climate and society \n\nJISAO: Joint Institute for the study of the atmosphere and ocean  \n\nLIs: Linhas de Instabilidade  \n\nLN: La Ni\u00f1a \n\nMEI: Multivariate ENSO \u00cdndex \n\nOAN: Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte \n\nODP: Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico \n\nOS: Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\nPNM: Press\u00e3o ao N\u00edvel M\u00e9dio do Mar \n\nPSD: Physical Sciences Division  \n\nR: Project for Statistical Computing \n\nTSM: Temperatura da Superf\u00edcie do Mar  \n\nTSMJAN: Temperatura da Superf\u00edcie do Mar para o m\u00eas de Janeiro \n\nZCAS: Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul \n\nZCIT: Zona de Converg\u00eancia Intertropical  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA ....................................................................... 1 \n\n2. OBJETIVO ........................................................................................................... 4 \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA ................................................................................. 5 \n\n4.    CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE ESTUDO ....................................... 39 \n\n5. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ........................................................... 45 \n\n6. DADOS E METODOLOGIA ............................................................................... 46 \n\n6.1 Campos atmosf\u00e9ricos utilizados ................................................................... 61 \n\n7. INSTRUMENTOS DE APOIO ............................................................................ 64 \n\n8. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES ....................................................................... 65 \n\n8.1 Associa\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM ................................ 67 \n\n8.2 An\u00e1lise dos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos e oce\u00e2nicos ............................................... 91 \n\n8.3 Modelo estoc\u00e1stico de simula\u00e7\u00e3o para a vaz\u00e3o anual do rio madeira ........... 106 \n\n9. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................. 119 \n\n10.  BIBLIOGRAFIA CONSULTADA ....................................................................... 123 \n\n11 AP\u00caNDICES .................................................................................................... 132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA \n\n \n\n \n\n  A ocorr\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no globo terrestre s\u00e3o observadas \n\nem determinadas regi\u00f5es, que oferecem condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas espec\u00edficas. Em \n\nescala planet\u00e1ria, a Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) \u00e9 um exemplo de \n\nsistema que favorece a converg\u00eancia do ar em baixos n\u00edveis da atmosfera e est\u00e1 \n\nassociada a altos totais de precipita\u00e7\u00e3o (Musk, 1996).  Devido \u00e0 din\u00e2mica \n\ncaracter\u00edstica da atmosfera, em torno de um esfer\u00f3ide, as latitudes m\u00e9dias e altas \n\nconstituem, em escala sin\u00f3tica e planet\u00e1ria, regi\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 instabilidade \n\natmosf\u00e9rica e consequentemente, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o (Musk, \n\n1996). \n\nAl\u00e9m das for\u00e7antes din\u00e2micas e termodin\u00e2micas em grande escala, fatores \n\ngeogr\u00e1ficos regionais e locais podem alterar a distribui\u00e7\u00e3o e a intensidade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. A orienta\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o do terreno, tal como a presen\u00e7a de cadeias \n\nmontanhosas e disposi\u00e7\u00e3o de vertentes, a oferta de vapor d\u2019\u00e1gua e converg\u00eancia do \n\nar em baixos n\u00edveis, tanto por evapotranspira\u00e7\u00e3o como por transporte horizontal \n\n(Hartmann,1994), s\u00e3o exemplos de aspectos que alteram a din\u00e2mica de sistemas \n\natmosf\u00e9ricos.  \n\nA variabilidade clim\u00e1tica de uma regi\u00e3o \u00e9 definida atualmente como a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias escalas temporais e espaciais. Os sistemas \n\natmosf\u00e9ricos na escala de tempo que atuam sobre determinada regi\u00e3o constituem \n\nas componentes que definem o padr\u00e3o clim\u00e1tico local. Adicionalmente, o \n\nconhecimento da frequ\u00eancia e intensidade de atua\u00e7\u00e3o destes sistemas atmosf\u00e9ricos, \n\nem um determinado per\u00edodo de tempo, \u00e9 importante para a caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\nvariabilidade clim\u00e1tica local.  \n\nDesde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a comunidade cient\u00edfica tem registrado a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de oscila\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e oce\u00e2nicas que estariam relacionadas ao \n\ncomportamento clim\u00e1tico em \u00e1reas remotas [(Walker, 1924); (Walker; Bliss, 1932); \n\n(Bjerkness, 1969)]. Atualmente s\u00e3o conhecidos fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos que \n\napresentam variabilidade marcada nas escalas intrasazonal, sazonal, interanual e \n\ndecadal. Muitos estudos indicam a associa\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia destes fen\u00f4menos \n\nlocalizados e a variabilidade clim\u00e1tica em regi\u00f5es remotas tais como indicaram os \n\n\n\n2 \n\n \n\nestudos de Wallace e Gutzler (1981), Van Loon e Rogers, (1978 e 1979), Souza e \n\nCavalcanti, (2009).  \n\nAnomalias extremas de precipita\u00e7\u00e3o e temperatura em diversas localidades \n\ndo globo est\u00e3o muitas vezes associadas a eventos de aquecimento e resfriamento \n\nan\u00f4malos dos oceanos. Os fen\u00f4menos El Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS), a Oscila\u00e7\u00e3o \n\nDecadal do Pac\u00edfico (ODP) e a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte (OAN) s\u00e3o exemplos de \n\nfen\u00f4menos clim\u00e1ticos associados a padr\u00f5es espaciais caracter\u00edsticos de TSM nos \n\noceanos e a teleconex\u00f5es. \n\nO aquecimento intenso de parte da superf\u00edcie do planeta (oceano ou \n\ncontinente) provoca altera\u00e7\u00e3o da estrutura termodin\u00e2mica da camada atmosf\u00e9rica \n\nsobrejacente, fazendo com que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica em n\u00edveis altos se eleve. Este \n\npadr\u00e3o an\u00f4malo interfere no escoamento atmosf\u00e9rico predominante atrav\u00e9s da \n\npropaga\u00e7\u00e3o de ondas tal como indicou os estudos de Hoskins et. al (1977) e Hoskins \n\ne Karoly (1981). \n\n Nesta perspectiva, a riqueza de recursos h\u00eddricos de um pa\u00eds est\u00e1, em grande \n\nparte, ancorada em seu regime pluviom\u00e9trico, na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pelo territ\u00f3rio \n\ne na possibilidade do uso da \u00e1gua como recurso natural. O volume de \u00e1gua contido \n\nna superf\u00edcie continental, em especial, o volume das calhas dos rios foi sempre \n\nutilizado para o atendimento das necessidades sociais e econ\u00f4micas da \n\nhumanidade, sendo determinante para a manuten\u00e7\u00e3o do ecossistema geral.  \n\nDentre as atividades humanas intrinsecamente ligadas \u00e0 disponibilidade da \n\n\u00e1gua, tanto no solo quanto nos rios, podem ser citadas a agropecu\u00e1ria, o \n\nabastecimento domiciliar e industrial e a gera\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica, sendo que \n\naltera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica pluvial podem acarretar problemas oriundos da escassez ou \n\nexcesso h\u00eddrico. \n\nO Brasil dentro do contexto internacional, det\u00e9m cerca de 12% das reservas \n\nde \u00e1gua doce dispon\u00edveis no mundo, sendo que a Bacia Amaz\u00f4nica concentra 70% \n\ndeste volume\n1\n. \u00c9 formada pela maior e mais extensa rede hidrogr\u00e1fica do planeta, \n\ncom uma \u00e1rea de aproximadamente 6.110.000 km\n2\n, estendendo-se por v\u00e1rios \n\npa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, sendo que o Brasil comporta 63% desta \u00e1rea, o Peru, \n\n17%, Bol\u00edvia, 11%, Col\u00f4mbia, 5,8%, Equador, 2,2%, Venezuela, 0,7% e Guiana, \n\n                                                 \n1\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em:&lt;http://www.brasil.gov.br/inovacao/Cases/agua-doce/agua-e-consumo-\n\nconsciente>. Acessado em 18/01/2012. \n\nhttp://www.brasil.gov.br/inovacao/Cases/agua-doce/agua-e-consumo-consciente\nhttp://www.brasil.gov.br/inovacao/Cases/agua-doce/agua-e-consumo-consciente\n\n\n3 \n\n \n\n0,2%. A contribui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica m\u00e9dia da bacia do Amazonas \u00e9 de aproximadamente \n\n133.000 m\n3\n/s, ou 73% dos recursos h\u00eddricos do pa\u00eds\n\n2\n. \n\nAl\u00e9m da abund\u00e2ncia de \u00e1guas superficiais, a regi\u00e3o amaz\u00f4nica disp\u00f5e de \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1guas subterr\u00e2neas, provenientes de aqu\u00edferos formados atrav\u00e9s \n\ndos dep\u00f3sitos arenosos da Forma\u00e7\u00e3o Alter do Ch\u00e3o (Cret\u00e1cio) e por coberturas \n\nterci\u00e1rias e s\u00e3o utilizadas principalmente para o abastecimento do consumo \n\ndom\u00e9stico e industrial (Rebou\u00e7as, 2006). \n\nDada \u00e0 grande expressividade do ciclo hidrol\u00f3gico na regi\u00e3o Norte do Brasil, a \n\npresente pesquisa tem por objetivo investigar as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es existentes entre \n\na variabilidade da vaz\u00e3o fluvial na regi\u00e3o Norte do Brasil e as oscila\u00e7\u00f5es da \n\ntemperatura da superf\u00edcie do mar nos Oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico. \n\nSob o prisma da teoria Geossist\u00eamica, analisado por Sochava (1977), \n\nMonteiro (2000) e Rodrigues (2001), cujo modelo \u00e9 pautado basicamente pela \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os sistemas atmosfera, litosfera e hidrosfera, a altera\u00e7\u00e3o de um \n\ndestes componentes altera os demais. Desta forma, considerando-se anomalias de \n\nTSM nos oceanos e a consequente altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos local e \n\nremotos, levantam-se as seguintes quest\u00f5es:   \n\n \n\n? as altera\u00e7\u00f5es dos valores da vaz\u00e3o de rios na regi\u00e3o Norte do Brasil estariam \n\nassociadas a epis\u00f3dios de aquecimento e resfriamento dos oceanos globais, j\u00e1  \n\nque estes modificam o padr\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas remotas do  globo? \n\n \n\n? em caso da quest\u00e3o anterior apresentar resposta afirmativa, seria poss\u00edvel \n\nconstruir um modelo estoc\u00e1stico de simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da vaz\u00e3o fluvial para a \n\nregi\u00e3o Norte do Brasil em fun\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis oce\u00e2nicas? \n\n \n\nAl\u00e9m do aspecto cient\u00edfico que permite aprofundar o conhecimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre a variabilidade clim\u00e1tica da precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o fluvial na regi\u00e3o \n\nNorte do Brasil e padr\u00f5es oce\u00e2nicos, a constru\u00e7\u00e3o de modelos estoc\u00e1sticos que \n\napresentem boas habilidades para a previs\u00e3o da vaz\u00e3o fluvial pode ser utilizada \n\ncomo subsidio no planejamento do uso de recursos naturais.  \n\n                                                 \n2\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em:&lt;http://www2.ana.gov.br/Paginas/portais/bacias/amazonica.aspx> \n\nAcessado em 18/01/2013. \n\nhttp://www2.ana.gov.br/Paginas/portais/bacias/amazonica.aspx\n\n\n4 \n\n \n\n2. OBJETIVO \n\n  \n\n \n\nNesta pesquisa, pretende-se identificar as \u00e1reas oce\u00e2nicas mais bem \n\ncorrelacionadas com a vaz\u00e3o do rio Madeira, localizado na regi\u00e3o Norte do Brasil. As \n\nescalas temporais consideradas neste estudo s\u00e3o trimestral e anual. As \u00e1reas \n\noce\u00e2nicas ser\u00e3o identificadas com a aplica\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre as vari\u00e1veis oce\u00e2nicas (TSM e \u00edndices clim\u00e1ticos) e as \n\nvari\u00e1veis continentais (vaz\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o). Os c\u00e1lculos de correla\u00e7\u00e3o linear devem \n\nlevar em conta a defasagem temporal entre as vari\u00e1veis oce\u00e2nicas e continentais. \n\nOs resultados obtidos com a an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o linear devem permitir a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um modelo estoc\u00e1stico linear para a simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da vaz\u00e3o \n\ndo rio Madeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n A teoria da circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera proposta por Halley, em 1686, est\u00e1 \n\npautada principalmente, na diferen\u00e7a de radia\u00e7\u00e3o solar recebida pelas regi\u00f5es \n\npolares e o equador terrestre, disparando, desta forma, o mecanismo de troca de \n\nenergia entre as v\u00e1rias faixas latitudinais de cada hemisf\u00e9rio. Dentro desta proposta \n\nte\u00f3rica, o ar quente subiria na regi\u00e3o das baixas latitudes e se deslocaria em altos \n\nn\u00edveis em dire\u00e7\u00e3o aos p\u00f3los. Ao atingir os p\u00f3los o ar se resfria, desce e retorna, \n\ndeslocando-se em baixos n\u00edveis, em dire\u00e7\u00e3o ao equador. Atualmente esta circula\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 conhecida como c\u00e9lula de Walker e est\u00e1 restrita aos tr\u00f3picos (Musk, 1996).  \n\n A inclus\u00e3o da rota\u00e7\u00e3o da terra na teoria da circula\u00e7\u00e3o geral (1735, Hadley\n3\n, \n\napud, Lorenz, 1967, p. 19) e do desenvolvimento de modelos tri-celulares, \n\nprimeiramente por Ferrel, em 1856, (1856\n4\n, Ferrel apud, Musk, 1996, p.150), \n\nposteriormente por Bergeron (1928) e Rossby (1941) proporcionaram a verifica\u00e7\u00e3o \n\nda ocorr\u00eancia de ventos de oeste em altos n\u00edveis, ventos de leste (al\u00edsios), a \n\nforma\u00e7\u00e3o de anticiclones subtropicais em superf\u00edcie, al\u00e9m da inclus\u00e3o da frente polar \n\ne dos ventos de oeste em latitudes m\u00e9dias (Musk, 1996). \n\n Um grande avan\u00e7o para o entendimento do sistema clim\u00e1tico deu-se com a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do oceano e de sua intera\u00e7\u00e3o com a atmosfera como importante \n\norganizador dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos pelo globo. O monitoramento da ocorr\u00eancia de \n\nanomalias de TSM passou a ser de fundamental import\u00e2ncia, j\u00e1 que estas quando \n\nsurgem, modulam o comportamento atmosf\u00e9rico atrav\u00e9s da modifica\u00e7\u00e3o dos campos \n\nde press\u00e3o, na gera\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de ondas atmosf\u00e9ricas. \n\n\u00c0 influ\u00eancia entre condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas localizadas em climas de regi\u00f5es remotas \n\nd\u00e1-se o nome de teleconex\u00e3o, e conforme Ambrizzi (2003), \u201c[...] teleconex\u00e3o refere-\n\nse a um recorrente e persistente padr\u00e3o de anomalia de press\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de \n\ngrande escala que cobre vastas \u00e1reas geogr\u00e1ficas\u201d. \n\n Walker (1924), atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o de dados de press\u00e3o, temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, identificou tr\u00eas padr\u00f5es de teleconex\u00f5es sendo dois para o hemisf\u00e9rio \n\nnorte \u2013 a OAN e a Oscila\u00e7\u00e3o do Pac\u00edfico Norte, e um para o hemisf\u00e9rio sul \u2013 a \n\nOscila\u00e7\u00e3o Sul (OS). \n\n                                                 \n3\nHadley, 1735 \n\n4\n Ferrel, 1856 \n\n5\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/> \n\n4\n Ferrel, 1856 \n\n\n\n6 \n\n \n\nA contribui\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Bjerknes (1966 e 1969) para o entendimento \n\ndas teleconex\u00f5es mostrou que anomalias de TSM observadas ao longo do Equador \n\n(regi\u00f5es centro e leste do Pac\u00edfico) durante os meses de novembro de 1957 a \n\nfevereiro de 1958 foram acompanhadas do aumento da intensidade dos ventos de \n\noeste em latitudes m\u00e9dias, al\u00e9m de sugerir que anomalias de temperatura no \n\noceano Pac\u00edfico equatorial intensificaria a circula\u00e7\u00e3o de Hadley. \n\n Posteriormente, Hoskins et. al (1977), atrav\u00e9s de experimentos com modelos \n\nbarotr\u00f3picos, sugeriram que a introdu\u00e7\u00e3o de fontes fixas de vorticidade no \n\nHemisf\u00e9rio Norte pode dar origem a uma sucess\u00e3o de cristas e cavados que se \n\npropagam e cruzam o equador.  \n\n Em seguida, Hoskins e Karoly (1981), utilizando-se de modelos barocl\u00ednicos a \n\nfim de observarem a resposta atmosf\u00e9rica a for\u00e7antes orogr\u00e1ficas e t\u00e9rmicas, \n\nverificaram para os subtr\u00f3picos, que a introdu\u00e7\u00e3o de for\u00e7antes t\u00e9rmicas a 18,1\u00ba N \n\nresultaram em perturba\u00e7\u00f5es de intensidade m\u00e1xima em altos e baixos n\u00edveis a oeste \n\nda fonte, al\u00e9m de altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de press\u00e3o, vento e temperatura em \n\nbaixos n\u00edveis (900mb). Quando a fonte foi introduzida a 300 mb, houve a \n\npropaga\u00e7\u00e3o de um trem de ondas no sentido do p\u00f3lo e a leste da fonte. Quanto \u00e0s \n\nfor\u00e7antes orogr\u00e1ficas, para simula\u00e7\u00f5es em 300 mb foi poss\u00edvel observar o \n\ndesenvolvimento de \u201ctrens de ondas\u201d na regi\u00e3o do Himalaia e Montanhas Rochosas.   \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de anomalias de altura geopotencial em 700 mb realizadas \n\npor Horel e Wallace (1981) foi proposto um esquema hipot\u00e9tico dos padr\u00f5es de \n\nteleconex\u00f5es para o inverno do hemisf\u00e9rio Norte durante epis\u00f3dios de anomalias \n\npositivas da TSM do Pac\u00edfico equatorial, que inclui a propaga\u00e7\u00e3o de um \u201ctrem de \n\nondas\u201d do equador em dire\u00e7\u00e3o ao hemisf\u00e9rio norte e forma\u00e7\u00e3o de uma baixa sobre o \n\nPac\u00edfico norte central e uma alta sobre o oeste do Canad\u00e1, padr\u00e3o este que ficou \n\nconhecido como Pac\u00edfico - Am\u00e9rica do Norte (PNA) tamb\u00e9m discutido em Wallace e \n\nGutzler (1981). \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nFigura 1: Esquema hipot\u00e9tico do padr\u00e3o global da m\u00e9dia e alta troposfera das anomalias de \naltura geopotencial (linhas s\u00f3lidas) no inverno do Hemisf\u00e9rio Norte durante epis\u00f3dios \nquentes da TSM do Pac\u00edfico Equatorial. As setas escuras refletem o fortalecimento dos jatos \nsubtropicais em ambos os hemisf\u00e9rios, juntamente com o fortalecimento dos ventos leste \npr\u00f3ximos ao equador durante os epis\u00f3dios quentes. As setas claras retratam a m\u00e9dia \ntroposfera, distorcida pelo padr\u00e3o de anomalia, com um pronunciado cavado sobre o \nPac\u00edfico central e uma crista sobre o oeste do Canad\u00e1. A \u00e1rea sombreada indica as regi\u00f5es \nde aumento de nebulosidade e chuvas; a baixa (alta) press\u00e3o \u00e9 indicada pela letra L (H), \n(tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n \n\nA exist\u00eancia de forte intera\u00e7\u00e3o entre o oceano e a atmosfera permitiu o \n\nentendimento de fen\u00f4menos originados do acoplamento entre estes dois sistemas. \n\nO El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) [Diaz; Kiladis, (1992); (Trenberth, 1997)] e o \n\ngradiente meridional da TSM do Atl\u00e2ntico Tropical [(Nobre; Shukla, (1996); Nobre, \n\n(1996)] s\u00e3o exemplos destas intera\u00e7\u00f5es: a instala\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es an\u00f4malos de TSM \n\nmodifica o padr\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\nAo observarmos os estudos acima citados e as conex\u00f5es existentes entre a \n\nos tr\u00f3picos e subtr\u00f3picos, um melhor entendimento do clima pode ocorrer se \n\ntomarmos como base te\u00f3rico metodol\u00f3gica, a abordagem geossist\u00eamica. Segundo \n\nChristofoletti (1979), os sistemas possuem elementos ou unidades, e estes se \n\nencontram interrelacionados, uns dependendo dos outros, atrav\u00e9s de liga\u00e7\u00f5es que \n\ndenunciam os fluxos. Este mesmo autor destaca a import\u00e2ncia dos mecanismos de \n\n\n\n8 \n\n \n\nrealimenta\u00e7\u00e3o (feedback), onde mecanismos subsequentes podem voltar a exercer \n\ninflu\u00eancias sobre os mecanismos antecedentes.Dentro desta perspectiva te\u00f3rica, o \n\nsistema clim\u00e1tico opera atrav\u00e9s das interrela\u00e7\u00f5es das unidades que o comp\u00f5e, \n\nsendo que a altera\u00e7\u00e3o em uma destas unidades pode influenciar as demais. \n\nComo exemplo de intera\u00e7\u00e3o e retroalimenta\u00e7\u00e3o tem-se a OS descrita por \n\nWalker, (1924) e Bjerkness, (1969). Este fen\u00f4meno \u00e9 decorrente da altera\u00e7\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es m\u00e9dios de press\u00e3o ao n\u00edvel do mar entre Taiti (Polin\u00e9sia Francesa) e \n\nDarwin (Austr\u00e1lia) e adjac\u00eancias, tamb\u00e9m atrelado aos padr\u00f5es de TSM \n\nprincipalmente no Pac\u00edfico Equatorial.  \n\nA press\u00e3o atmosf\u00e9rica apresenta o car\u00e1ter de gangorra barom\u00e9trica entre as \n\nduas localidades \u2013 quando uma apresenta valores mais baixos que o normal, a outra \n\napresenta valores mais altos que o normal; a mudan\u00e7a nos valores do sinal da \n\nanomalia de press\u00e3o em uma localidade est\u00e1 associada \u00e0 altera\u00e7\u00e3o dos valores da \n\noutra [Walker (1924) e Walker e Bliss, (1932)]. Estas flutua\u00e7\u00f5es que ocasionalmente \n\nocorrem, acabam por modificar a circula\u00e7\u00e3o zonal existente no equador conhecida \n\ncomo circula\u00e7\u00e3o de Walker, caracterizada por movimentos ascendentes e ventos de \n\noeste em altos n\u00edveis sobre o Pac\u00edfico oeste e Indon\u00e9sia, e de subsid\u00eancia e ventos \n\nde leste em baixos n\u00edveis sobre o leste do Pac\u00edfico e costa oeste da Am\u00e9rica do Sul \n\nparticularmente nas imedia\u00e7\u00f5es do Peru e Equador (Bjerknes, 1969; Veiga, 2004).  \n\nA modifica\u00e7\u00e3o do posicionamento dos ramos subsidentes e ascendentes das \n\nc\u00e9lulas de Walker, causada por seu deslocamento zonal est\u00e1 associada \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es dos valores de anomalias da TSM no Pac\u00edfico tropical e contribui para \n\nalterar o padr\u00e3o global de precipita\u00e7\u00e3o, seja por a\u00e7\u00e3o direta ou por propaga\u00e7\u00e3o de \n\nondas de Rossby para os tr\u00f3picos e extratr\u00f3picos e foram largamente discutidos por \n\nWalker (1924), Walker e Bliss, (1932), Bjerknes, (1969), Wallace e Gutzler, (1981), \n\nKaroly, (1989) entre outros.  \n\nAs ondas Rossby, s\u00e3o oscila\u00e7\u00f5es de larga escala, que se propagam tanto no \n\noceano quanto na atmosfera formando-se devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de Coriolis com a \n\nlatitude. Primeiramente descrita por Rossby em 1939, tem como caracter\u00edsticas sua \n\nvelocidade de fase com movimento para oeste, e a velocidade de grupo podendo ser \n\nem qualquer dire\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com os estudos citados, percebe-se que a exist\u00eancia de fontes de \n\ncalor nos oceanos est\u00e1 associada \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de ondas de Rossby na atmosfera, \n\npois estas podem influenciar o padr\u00e3o clim\u00e1tico em \u00e1reas afastadas.  \n\n\n\n9 \n\n \n\n\u00cdndices Clim\u00e1ticos e a Vaz\u00e3o Fluvial \n \n\n \n\nComo j\u00e1 apresentado anteriormente, os oceanos t\u00eam grande potencial para \n\ninfluenciar o padr\u00e3o clim\u00e1tico de regi\u00f5es ao redor do globo. S\u00e3o descritos a seguir \n\nos \u00edndices oce\u00e2nicos que podem apresentar correla\u00e7\u00e3o com a variabilidade da \n\nvaz\u00e3o na regi\u00e3o Norte do Brasil. \n\nAs vari\u00e1veis selecionadas para an\u00e1lise s\u00e3o: o \u00cdndice da Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS), o \n\n\u00cdndice do ENSO Multivariado (MEI), a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP), as \n\nanomalias de TSM das regi\u00f5es do Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4 e 4, o \u00cdndice do Atl\u00e2ntico Tropical \n\nNorte (ATN), o \u00cdndice do Atl\u00e2ntico Tropical Sul (ATS) e a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico \n\nNorte (OAN). Al\u00e9m dos \u00edndices, foram consideradas a TSM das \u00e1reas dos oceanos \n\nPac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, a vaz\u00e3o do rio Madeira e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nA Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n \n\n \n\n Walker e Bliss (1932), ao fazerem um resgate das s\u00e9ries hist\u00f3ricas da Press\u00e3o \n\nao N\u00edvel M\u00e9dio do Mar (PNM), verificaram a exist\u00eancia de duas grandes \u00e1reas \n\nprincipais que est\u00e3o bem correlacionadas: uma delas \u00e9 a regi\u00e3o da Austr\u00e1lia e a \n\noutra abrange a parte central e leste do Pac\u00edfico Tropical.  \n\nEstes dados demonstraram que as anomalias de PNM oscilavam de tal forma \n\nque quando os valores de press\u00e3o se apresentavam abaixo da m\u00e9dia em uma \n\nlocalidade, a outra tendia a apresentar valores maiores que os normais observando-\n\nse que o sudeste do Pac\u00edfico Tropical e a regi\u00e3o da Austr\u00e1lia-Indon\u00e9sia funcionavam \n\ntal qual uma gangorra barom\u00e9trica.  \n\n \n\n\u201cEm termos gerais, quando a press\u00e3o \u00e9 alta no oceano Pac\u00edfico, ela tende a \n\nser baixa no oceano \u00cdndico, da \u00c1frica at\u00e9 a Austr\u00e1lia; estas condi\u00e7\u00f5es  est\u00e3o \n\nassociadas \u00e0 baixas temperaturas em ambas as \u00e1reas, e chuva variando \n\nem dire\u00e7\u00f5es opostas \u00e0 press\u00e3o. Estas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o relativamente \n\ndiferentes no inverno e no ver\u00e3o sendo necess\u00e1rio examinar \n\nseparadamente as esta\u00e7\u00f5es de dezembro a fevereiro e junho a agosto.\u201d \n\n(Walker; Bliss, 1932, p. 60, tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n\n\n10 \n\n \n\n A descoberta de que o aquecimento an\u00f4malo na costa do Peru e altas \n\npress\u00f5es an\u00f4malas sobre a regi\u00e3o da Austr\u00e1lia tamb\u00e9m estavam ligados a padr\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricos na \u00c1sia, em particular no que se refere \u00e0s mon\u00e7\u00f5es indianas (aumento \n\nou diminui\u00e7\u00e3o sazonal da quantidade de chuvas), e a mudan\u00e7as nos padr\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricos na regi\u00e3o da Indon\u00e9sia e Mal\u00e1sia foi descrita por Sir Gilbert Walker, em \n\n1924. \n\n Com base no conjunto de dados da Oscila\u00e7\u00e3o Sul foi proposto o IOS, \n\nestimado a partir das flutua\u00e7\u00f5es dos valores de press\u00e3o em baixos n\u00edveis \n\natmosf\u00e9ricos, em regi\u00f5es distintas do Pac\u00edfico Sul. Este \u00edndice \u00e9 definido como a \n\ndiferen\u00e7a entre a anomalia de press\u00e3o entre Taiti (17\u00baS, 150\u00baW) e a anomalia de \n\npress\u00e3o em Darwin (12\u00baS, 130\u00baE) (Varej\u00e3o-Silva, 2001). \n\nO IOS assume valores positivos quando a press\u00e3o em Taiti \u00e9 maior do que \n\nsua m\u00e9dia climatol\u00f3gica (gerando anomalias positivas) e, a press\u00e3o em Darwin \u00e9 \n\nmenor do que a sua m\u00e9dia climatol\u00f3gica (gerando anomalias negativas), \n\ncaracterizando a intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos semipermanentes, tal \n\ncomo indicaram Ropelewski e Jones (1987).  \n\nPor outro lado, \u00e9 considerado negativo quando a press\u00e3o em Taiti \u00e9 menor do \n\nque a m\u00e9dia (gerando anomalias negativas) e, ao mesmo tempo, a press\u00e3o em \n\nDarwin \u00e9 maior do que a m\u00e9dia (gerando anomalias positivas), o que caracteriza o \n\nenfraquecimento dos sistemas atmosf\u00e9ricos semipermanentes. No primeiro caso, a \n\ndiferen\u00e7as de anomalias de press\u00e3o entre as duas regi\u00f5es sempre ser\u00e1 positiva, \n\nenquanto que no segundo caso a diferen\u00e7a sempre ser\u00e1 negativa. Quando o IOS \n\nassume valores negativos (positivos) corresponde \u00e0 fase quente (fria) do ENOS. \n\n \n\nO IOS pode ser obtido da seguinte forma: \n\n \n\n'\n\nDarwin\n\n'\n\nTaiti\npp=IOS ?  ,                              \n\n \n\nem que pTaiti\n'\n\n e pDarwin\n'\n\n indicam, respectivamente, a anomalia de press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica ao n\u00edvel m\u00e9dio do mar em Taiti e Darwin. \n\n\n\n11 \n\n \n\nA OS envolve a troca de grandes quantidades de energia e massa na dire\u00e7\u00e3o \n\nzonal (leste-oeste) da Bacia do Pac\u00edfico Equatorial e Tropical Sul, com dois centros \n\nde a\u00e7\u00e3o, um sobre a Indon\u00e9sia e outro sobre o Taiti. Estes dois centros fazem parte \n\nda circula\u00e7\u00e3o de Walker (Bjerknes, 1969), no sentido zonal, com movimentos \n\nascendentes e descendentes em \u00e1reas mais e menos aquecidas, respectivamente. \n\n Os dados provenientes de estudos sobre o Oceano Pac\u00edfico Equatorial \n\ndemonstraram que simultaneamente ao aparecimento de persistentes valores \n\npositivos (negativos) de anomalias de TSM na costa oeste do Peru e Equador foi \n\nobservada altera\u00e7\u00e3o dos valores de press\u00e3o atmosf\u00e9rica, temperatura do ar e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias partes do globo, como demonstrou os trabalhos de Walker \n\n(1924), Horel e Wallace (1981), Ropelewisk e Ralpert (1987). \n\n Atrav\u00e9s desta constata\u00e7\u00e3o pode-se visualizar tr\u00eas comportamentos distintos \n\nda TSM e da press\u00e3o atmosf\u00e9rica para o Pac\u00edfico Equatorial leste: per\u00edodos que \n\napresentam valores pr\u00f3ximos \u00e0 climatologia (normais), anos com anomalias \n\npositivas de TSM e, negativas de press\u00e3o (ENOS em sua fase positiva - EN) e, anos \n\ncom anomalias negativas de TSM e, positivas de press\u00e3o (ENOS em sua fase \n\nnegativa - LN). Os tr\u00eas comportamentos s\u00e3o apresentados a seguir. \n\n Em anos normais, sem a presen\u00e7a de anomalias intensas de TSM (Figura 2), \n\no ramo ascendente da c\u00e9lula de Walker encontra-se localizado sobre a regi\u00e3o da \n\nIndon\u00e9sia e nos setores norte e nordeste da Austr\u00e1lia. Nesta regi\u00e3o, a TSM do \n\nPac\u00edfico tropical \u00e9 normalmente maior se comparada aos valores do setor leste do \n\nPac\u00edfico. \n\n A regi\u00e3o da Indon\u00e9sia, por apresentar um oceano menos profundo e maior \n\nquantidade de ilhas, aquece-se mais facilmente do que a regi\u00e3o leste do Pac\u00edfico. \n\nAl\u00e9m deste aspecto f\u00edsico regional, o deslocamento de \u00e1guas superficiais de leste \n\npara oeste, acompanhando o escoamento dos al\u00edsios na faixa equatorial, contribui \n\npara o maior aquecimento do setor oeste do Pac\u00edfico tropical. O maior aquecimento \n\ndesta regi\u00e3o contribui para a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com press\u00e3o menor em n\u00edveis \n\nbaixos da atmosfera. Estas condi\u00e7\u00f5es propiciam a ascens\u00e3o do ar devido \u00e0 \n\nconverg\u00eancia em n\u00edveis baixos. A condensa\u00e7\u00e3o do ar seguida de sua ascens\u00e3o \n\ncontribui para a forma\u00e7\u00e3o de nuvens e precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da Indon\u00e9sia (Ahrens, \n\n2009). \n\nNo Pac\u00edfico leste, em especial na costa oeste da Am\u00e9rica do Sul, em anos \n\ncom anomalias fracas de TSM, encontra-se nas proximidades do Peru o ramo \n\n\n\n12 \n\n \n\nsubsidente da c\u00e9lula de Walker, o qual inibe a forma\u00e7\u00e3o de nuvens de chuva devido \n\n\u00e0 subsid\u00eancia de ar frio e seco. Nestas regi\u00f5es, a TSM \u00e9 mais baixa e a press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica mais alta se comparada ao setor oeste do Pac\u00edfico. Desta forma, tal \n\ncomo visto na Figura 2, a termoclina encontra-se mais elevada a leste do que a \n\noeste do Pac\u00edfico, indicando uma camada de Ekman mais rasa a leste do que a \n\noeste (Ahrens, 2009). \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 2: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas verificadas \nno oceano Pac\u00edfico em anos considerados normais. Fonte: National Oceanic Atmospheric \nAdministration (NOAA). Dispon\u00edvel em&lt;http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-\nhome.html#> (Acessado em 07/11/2012).(Tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n\n \n\n \n\n \n\n Em anos de ocorr\u00eancia da fase positiva do ENOS (figura 3), os padr\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricos e oce\u00e2nicos modificam-se. O enfraquecimento dos ventos al\u00edsios no \n\nPac\u00edfico equatorial, ou mesmo a revers\u00e3o de seu sentido, ocorre de forma associada \n\n\u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de ondas de Kelvin no oceano, de forma que a \u00e1gua aquecida a oeste \n\npassa a se deslocar para o setor centro-leste do Pac\u00edfico (Wyrtki, 1975). A press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica diminui no Pac\u00edfico leste e aumenta no setor oeste, alterando, desta \n\nforma, as localidades em que ocorrem os ramos subsidentes e ascendentes da \n\nc\u00e9lula de Walker. A TSM nas proximidades da costa do Peru passa a apresentar \n\npersistentemente anomalias positivas. A migra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas anomalamente quentes \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa oeste da Am\u00e9rica do Sul modifica o gradiente zonal de \n\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\n\n\n13 \n\n \n\ntemperatura estabelecido entre o Pac\u00edfico Leste e Oeste. A profundidade da \n\ntermoclina nos setores leste e oeste do Pac\u00edfico modifica-se, fica mais profunda no \n\nleste e mais rasa no setor oeste, comparada aos anos normais.  \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 3: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas verificadas \nno oceano Pac\u00edfico durante epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o (EN). Fonte: NOAA. Dispon\u00edvel em \n<http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html#> (Acessado em 07/11/2012). \n(Tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n \n\n \n\nDurante eventos de El Ni\u00f1o (EN) parte da circula\u00e7\u00e3o de Walker pode ter o \n\nposicionamento de seus ramos ascendentes e descendentes modificado. De acordo \n\ncom Coelho et al. (2002), o ramo subsidente da c\u00e9lula de Walker passa a se \n\nlocalizar sobre o leste da Amaz\u00f4nia e regi\u00e3o Nordeste do Brasil enquanto que o \n\nramo ascendente desloca-se para oeste da Amaz\u00f4nia, Norte do Peru e Equador. \n\n O enfraquecimento dos ventos de leste na faixa equatorial do Pac\u00edfico est\u00e1 \n\nassociado ao maior ac\u00famulo de \u00e1gua nas camadas superficiais do Pac\u00edfico leste, \n\ncomprometendo o mecanismo de ressurg\u00eancia nesta regi\u00e3o (Wyrtki, 1975). Al\u00edsios \n\nfortes contribuem para o afloramento de \u00e1guas profundas e frias na costa oeste da \n\nAm\u00e9rica do Sul. \n\n Em anos de ocorr\u00eancia da fase negativa do ENOS, tal como ilustrado pela \n\nfigura 4, observam-se anomalias de leste intensas dos al\u00edsios, na regi\u00e3o equatorial. \n\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\n\n\n14 \n\n \n\nA press\u00e3o atmosf\u00e9rica em baixos n\u00edveis aumenta no Pacifico Leste e diminui no \n\nsetor oeste (Indon\u00e9sia), alterando desta forma, as localidades em que ocorrem os \n\nmovimentos subsidentes e ascendentes na c\u00e9lula de Walker (Varej\u00e3o-Silva, 2001). \n\n A TSM na proximidade da costa do Peru passa a apresentar persistentemente \n\nanomalias negativas. O deslocamento de \u00e1guas anomalamente frias modifica o \n\ngradiente zonal de temperatura estabelecido entre o Pac\u00edfico Leste e Oeste. A \n\ndiferen\u00e7a de profundidade da termoclina no setor leste e oeste \u00e9 m\u00e1xima, com \n\nprofundidade acentuada a oeste, como observado na Figura 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e atmosf\u00e9ricas verificadas \nno oceano Pac\u00edfico durante epis\u00f3dios de La Ni\u00f1a (LN). Fonte: NOAA. Dispon\u00edvel em \n<http://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html#> (Acessado em 07/11/2012). \n(Tradu\u00e7\u00e3o nossa).  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.pmel.noaa.gov/tao/elnino/nino-home.html\n\n\n15 \n\n \n\nEl Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n \n\n \n\n  Para Trenberth, (1997).o termo EN refere-se ao aquecimento das \u00e1guas do \n\nPac\u00edfico Tropical ao longo da costa do Peru e Equador, atingindo seu pico \n\ngeralmente na \u00e9poca do natal, com dura\u00e7\u00e3o de semanas a um m\u00eas, mas que, em \n\ndeterminados anos, o aumento da TSM perdura de forma incomum, modificando o \n\nclima das localidades pr\u00f3ximas e de outras localizadas em localidades remotas. \n\n A componente atmosf\u00e9rica ligada ao EN \u00e9 conhecida como OS. Anomalias de \n\nTSM e da OS persistentes por per\u00edodos maiores que cinco meses constituem o \n\nfen\u00f4meno derivado do acoplamento entre o oceano e a atmosfera, recebendo a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de ENOS, sendo que este \u00e9 composto por duas fases, uma quente e a \n\noutra fria. A fase quente deste fen\u00f4meno \u00e9 conhecida como El Ni\u00f1o e a fase fria \n\nrecebeu a denomina\u00e7\u00e3o de La Ni\u00f1a, os quais consistem, respectivamente, no \n\naumento e diminui\u00e7\u00e3o da TSM do setor centro-leste do Pac\u00edfico Tropical. \n\nO diagn\u00f3stico de ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios ENOS, in\u00edcio e t\u00e9rmino s\u00e3o \n\nestabelecidos por meio de \u00edndices, calculados com base em vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas e \n\noce\u00e2nicas, tais como o IOS, e o MEI, al\u00e9m de anomalias da TSM das regi\u00f5es \n\ndenominadas Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3.4 e Ni\u00f1o 4. As regi\u00f5es de Ni\u00f1o s\u00e3o utilizadas \n\npara o monitoramento de anomalias de TSM no Oceano Pac\u00edfico Equatorial e foram \n\nclassificadas de acordo com a dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa oeste da Am\u00e9rica do \n\nSul. Est\u00e3o dispostas na \u00e1rea circunscrita pelos paralelos 5\u00ba N e 5\u00ba S e pelos \n\nmeridianos 80\u00ba O e 160\u00ba L. A primeira regi\u00e3o Ni\u00f1o 1+2 encontra-se mais pr\u00f3xima \u00e0 \n\ncosta oeste da Am\u00e9rica do Sul, as demais est\u00e3o dispostas nesta mesma faixa \n\nlatitudinal, por\u00e9m mais afastadas da costa (Figura 5). A regi\u00e3o de Ni\u00f1o 4 localiza-se \n\nna por\u00e7\u00e3o mais afastada da costa. \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Localiza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de Ni\u00f1o no Oceano Pac\u00edfico. Fonte: The International \nresearch institute for climate and society (IRI). Dispon\u00edvel em \n<http://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html> (acessado em \n04/01/2013). \n\n \n\n \n\nTrenberth (1997) aponta a import\u00e2ncia do monitoramento regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3.4 \n\npara se diagnosticar o in\u00edcio de epis\u00f3dios ENOS dado que esta regi\u00e3o localiza-se \n\nnas proximidades da piscina de \u00e1guas quentes do Pac\u00edfico Central e dos principais \n\ncentros de convec\u00e7\u00e3o.  \n\nUm dos crit\u00e9rios adotados pelo Climatic Prediction Center/ National Oceanic \n\nand Atmospheric Administration (CPC/NOAA) para determinar a ocorr\u00eancia de \n\neventos ENOS (quentes e frios), baseia-se na m\u00e9dia trimestral do valor absoluto da \n\nanomalia de TSM igual ou superior (inferior) a 0,5\u00baC (-0,5\u00baC), persistentes por um \n\nper\u00edodo igual ou superior a cinco meses na regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3.4 do Pac\u00edfico \n\nEquatorial.  \n\n Tendo em vista estes crit\u00e9rios Silva (2008), elaborou composites de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o para per\u00edodos distintos de ENOS (eventos de 1982-1983, 1991-1992 e \n\n1997-1998, para EN e 1988-1989, 1998-1999 e 2000-2001 para LN), al\u00e9m de mapas \n\nde correla\u00e7\u00e3o sem defasagem e com defasagem temporal de um a nove meses \n\nentre a precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e a TSMjan das regi\u00f5es de Ni\u00f1o. Os \n\nresultados para os composites demonstraram que durante os eventos de EN, a \n\nregi\u00e3o do alto curso do rio Madeira, localizada na Bol\u00edvia apresentou baixos valores \n\npositivos de anomalia de precipita\u00e7\u00e3o e os estados de Rond\u00f4nia Amazonas, no \n\nBrasil, apresentaram valores negativos (figura 6a). Para os eventos de LN, verificou-\n\nse situa\u00e7\u00e3o oposta (figura 6b). \n\nhttp://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html\n\n\n17 \n\n \n\n Os mapas com defasagem temporal, entre a precipita\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas de Ni\u00f1o \n\n1+2, 3 e 3.4, demonstraram a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00f5es altas e positivas na costa \n\noeste do Peru e Equador, com valores superiores a 0,6 (figuras 7a-i), para uma \n\ndefasagem de at\u00e9 dois meses. O leste do Amazonas e o litoral norte da regi\u00e3o \n\nnordeste do apresentaram correla\u00e7\u00f5es inferiores a -0,3, que se mantiveram at\u00e9 cinco \n\nmeses ap\u00f3s a TSMJAN. Verificou-se ainda que o aumento da defasagem temporal \n\nentre a TSMJan e a precipita\u00e7\u00e3o mensal (fevereiro a outubro) acarretou no aumento \n\nda abrang\u00eancia espacial das correla\u00e7\u00f5es positivas sobre o Brasil, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nnorte da regi\u00f5es Norte, parte do Nordeste e extremo sul do Brasil.  \n\n \n\n \n\n          \n\n                           a             b \n \nFigura 6: Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o mensal na Am\u00e9rica do Sul para os anos com presen\u00e7a \nde (a) EN e (b) LN.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n     \n         a                                          b                                    c \n\n \n\n     \n        d                                         e                                      f \n\n \n\n  \n         g                                         h                                     i \n\n \nFigura 7: Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a precipita\u00e7\u00e3o mensal da Am\u00e9rica do Sul e a \nTSMjan das regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2(a,b,c), 3(d,e,f) e 3.4(g,h,i), com defasagem temporal de 1 a \n9 meses. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\nNobre e Shukla (1996) sugeriram que o fen\u00f4meno do ENOS poderia \n\ninfluenciar a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e as anomalias de TSM sobre o Atl\u00e2ntico \n\nTropical Norte atrav\u00e9s de padr\u00f5es de teleconex\u00e3o nas altas latitudes do Hemisf\u00e9rio \n\nNorte. Ondas de Rossby geradas no Pac\u00edfico Equatorial Central devido \u00e0 fonte \n\nan\u00f4mala de calor seguiriam em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s latitudes mais altas do Hemisf\u00e9rio Norte e \n\nao atingirem o Atl\u00e2ntico Norte agiria no sentido de desintensificar a alta subtropical e \n\nconsequentemente os ventos al\u00edsios sobre o Atl\u00e2ntico Tropical Norte. J\u00e1 para o \n\nAtl\u00e2ntico tropical Sul os ventos al\u00edsios devido a esta configura\u00e7\u00e3o, sofreriam \n\nintensifica\u00e7\u00e3o. \n\n A an\u00e1lise das s\u00e9ries temporais de precipita\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o \n\nnas ilhas localizadas no Pac\u00edfico equatorial - Tarawa, Canton, Christmas e Fanning, \n\ndurante o inverno do Hemisf\u00e9rio Norte, segundo Horel e Wallace (1981), demonstrou \n\nfortes rela\u00e7\u00f5es entre a precipita\u00e7\u00e3o observada e o estabelecimento de epis\u00f3dios \n\nquentes na superf\u00edcie do oceano no Pac\u00edfico equatorial. Todas as esta\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas mostraram tend\u00eancia ao aumento de precipita\u00e7\u00e3o durante epis\u00f3dios \n\nquentes para a s\u00e9rie temporal de 1951 a 1978. Em somente um dos sete epis\u00f3dios \n\nquentes observados no per\u00edodo, no evento de 1952-1953, a esta\u00e7\u00e3o de Canton n\u00e3o \n\napresentou aumento de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n Precipita\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00cdndia e no Sri Lanka, entre 1875 e 1979, \n\nparticularmente na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, quando ocorrem as chuvas de mon\u00e7\u00f5es, foram \n\nrelacionadas a eventos ENOS (Rasmunsson e Carpenter, 1983). Os dados \n\nrevelaram uma forte tend\u00eancia \u00e0 ocorr\u00eancia de anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia do per\u00edodo em 21 dos 25 eventos quentes ocorridos neste \n\nper\u00edodo foram classificados como moderados e fortes. \n\n A an\u00e1lise dos dados de 1700 esta\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas ao redor do globo, por \n\nRopelewski e Halpert (1987), permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de localidades bem \n\ncorrelacionadas com epis\u00f3dios de ENOS: as regi\u00f5es a norte e a sudeste da Am\u00e9rica \n\ndo Sul, norte, leste e sudeste australianos (incluindo a Tasm\u00e2nia), norte e centro da \n\n\u00cdndia, sendo observado d\u00e9ficit de precipita\u00e7\u00e3o durante as mon\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o quando \n\nda ocorr\u00eancia de eventos de EN e, extremo sul indiano, Sri Lanka e Minicoy, onde foi \n\nregistrado aumento da precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de inverno, durante eventos de EN. \n\nNo continente africano, a regi\u00e3o oeste equatorial (\u00e1reas do Kenya, Uganda, Ruanda, \n\nBurundi e Tanz\u00e2nia) apresentou tend\u00eancia de aumento da precipita\u00e7\u00e3o entre outubro \n\ndo ano de in\u00edcio de epis\u00f3dios de EN e abril do ano seguinte; a regi\u00e3o sudoeste do \n\n\n\n20 \n\n \n\ncontinente africano apresentou condi\u00e7\u00f5es mais secas entre novembro do ano de \n\nin\u00edcio do epis\u00f3dio de EN e maio do ano seguinte. \n\n Associa\u00e7\u00f5es entre os padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o de dezembro a maio na \n\nAm\u00e9rica do Sul e a TSM de sete sub\u00e1reas do Pacifico Equatorial, localizadas entre \n\nas latitudes de 10\u00baN e 10\u00baS, e longitudes que se estendem desde a Indon\u00e9sia at\u00e9 a \n\ncosta oeste da Am\u00e9rica do Sul, durante a ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos ENOS foi \n\ndemonstrada por Coelho et al. (2002), atrav\u00e9s de correla\u00e7\u00e3o linear simples. Os \n\nautores demonstraram que as anomalias positivas de TSM nestas \u00e1reas estiveram \n\nassociadas positivamente e de modo significativo \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o no extremo norte da \n\nAm\u00e9rica do Sul (com valores de correla\u00e7\u00e3o linear superiores a 0,5), ao norte de \n\nRoraima (Brasil), noroeste da Guiana e nordeste da Venezuela, e, negativamente \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o observada no Nordeste do Brasil (com valores de correla\u00e7\u00e3o linear \n\ninferiores a -0,4). Destacaram a regi\u00e3o oce\u00e2nica entre 100\u00ba O e 150\u00ba O (regi\u00e3o \n\ncoincidente \u00e0 de Ni\u00f1o 3) como a que apresentou os maiores valores de correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear entre a precipita\u00e7\u00e3o e a TSM em epis\u00f3dios quentes durante os meses de \n\ndezembro a maio. \n\n A ocorr\u00eancia de variabilidade espa\u00e7o temporal entre o come\u00e7o e fim da \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa na Amaz\u00f4nia central, norte e leste, no per\u00edodo de 1979 a 1996, \n\nindicam, segundo Marengo et al. (2001), uma associa\u00e7\u00e3o aparente entre anomalias \n\nde TSM, tanto no Pac\u00edfico Equatorial como no Atl\u00e2ntico Tropical, e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\nPara estes autores, embora eventos de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a possam contribuir para \n\ndefinir a variabilidade temporal da precipita\u00e7\u00e3o observada nas tr\u00eas regi\u00f5es \n\namaz\u00f4nicas analisadas, n\u00e3o o explicam totalmente. Os autores sugerem que outros \n\nmecanismos de escala clim\u00e1tica contribuem para a determina\u00e7\u00e3o da variabilidade da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o. \n\nMarengo e Hastenrath (1993) observaram que as anomalias de precipita\u00e7\u00e3o \n\nobservadas no norte do Brasil durante eventos EN est\u00e3o associadas \u00e0 \n\ndesintensifica\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o da alta subtropical do Atl\u00e2ntico Norte e \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da alta subtropical do Atl\u00e2ntico Sul, com consequente desintensica\u00e7\u00e3o \n\ndos al\u00edsios de nordeste e a ocorr\u00eancia de anomalias positivas de TSM no Atl\u00e2ntico \n\nTropical Norte. Esta desintensifica\u00e7\u00e3o dos al\u00edsios de nordeste poderia diminuir a \n\nquantidade de umidade transportada do Atl\u00e2ntico Tropical Norte em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nAmaz\u00f4nia. Al\u00e9m disso, os autores verificaram que anomalias positivas de TSM no \n\n\n\n21 \n\n \n\nAtl\u00e2ntico Norte favoreceram o posicionamento mais ao norte da ZCIT. Para per\u00edodos \n\nde LN, o padr\u00e3o observado foi o oposto ao descrito anteriormente. \n\nGrimm et al. (1998) apontaram para alguns mecanismos f\u00edsicos e din\u00e2micos \n\nque podem intensificar a ocorr\u00eancia de seca na Amaz\u00f4nia durante eventos de EN \n\nsendo que os principais s\u00e3o: fraca intensidade de al\u00edsios de nordeste associada, \n\nanomalias positivas de TSM no Atl\u00e2ntico Tropical norte, e al\u00edsios de sudeste \n\nintensos. O aumento da TSM no Atl\u00e2ntico norte assim como os al\u00edsios de sudestes \n\nmais intensos tende a deslocar a ZCIT para norte. Estas caracter\u00edsticas associadas \n\n\u00e0 convec\u00e7\u00e3o an\u00f4mala na costa oeste do Peru e \u00e0 consequente subsid\u00eancia \n\ncompensat\u00f3ria a leste dos Andes s\u00e3o mecanismos que intensificam a seca na \n\nAmaz\u00f4nia. \n\n \n\n \n\nMultivariate ENSO \u00cdndex - MEI \n \n\n \n\nO \u00edndice MEI \u00e9 outro que auxilia a identifica\u00e7\u00e3o de eventos de aquecimento e \n\nresfriamento an\u00f4malos das \u00e1guas do Pac\u00edfico tropical. Seu valor adv\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o \n\nde an\u00e1lise multivariada atrav\u00e9s da t\u00e9cnica da an\u00e1lise de componentes principais das \n\nseguintes vari\u00e1veis: Press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar, as componentes zonal e \n\nmeridional do vento em superf\u00edcie, temperatura da superf\u00edcie do oceano, \n\ntemperatura do ar e a fra\u00e7\u00e3o total de nuvens em \u00e1reas espec\u00edficas do Pac\u00edfico \n\n(Figura 8). O MEI \u00e9 obtido a partir da primeira componente principal n\u00e3o rotacionada \n\nde todos os seis campos observados (Wolter e Timlin, 1998). Valores positivos \n\n(negativos) do MEI sinalizam aquecimento (resfriamento) an\u00f4malo das \u00e1guas do \n\nPac\u00edfico Equatorial centro-leste e eventualmente, o in\u00edcio de um evento EN, tal como \n\nindicado na figura 9. Os valores mensais de MEI podem ser adquiridos no site \n\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html. \n\n \n\n \n\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \nFigura 8: Localidades utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o do \u00edndice MEI, sendo que P+ e P- \nrepresentam o dipolo leste-oeste da PNM; U representa a anomalia zonal do vento de oeste \nno Pac\u00edfico Central; V+ e V- indicam a anomalia meridional dos ventos no sentido nordeste-\nsudoeste; S e A representam a m\u00e9dia das anomalias de temperatura do oceano e da \natmosfera e C corresponde \u00e0 nebulosidade an\u00f4mala sobre o Pac\u00edfico Central durante \neventos ENOS. Os ret\u00e2ngulos representam as regi\u00f5es de Ni\u00f1o, e as letras D e T \ncorrespondem \u00e0s localidades de Darwin e Taiti, respectivamente (Wolter, 1998). \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 9: S\u00e9rie mensal do \u00edndice multivariado do ENSO (MEI), de 1950 a outubro de 2012. \nA curva em azul demonstra a ocorr\u00eancia da LN, enquanto que a curva em vermelho EN. \nFonte: Physical Sciences Division (PSD/NOAA). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html>. Acessado em 16/10/2012. \n\n \n\n \n\nSegundo Wolter e Timlin (1993), a an\u00e1lise dos dados mensais do per\u00edodo de \n\n1950 a 1990, utilizados para a elabora\u00e7\u00e3o do MEI, permitiu a observa\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais centros de a\u00e7\u00e3o do ENSO sobre o Oceano Pac\u00edfico (figura 8) e, das \n\nmudan\u00e7as no padr\u00e3o oceano-atmosfera causadas por sua ocorr\u00eancia. \n\nSingh (2001), ao estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os valores do MEI, para os \n\nmeses de abril e maio, e a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o durante a esta\u00e7\u00e3o das \n\n \n\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/mei.html\n\n\n23 \n\n \n\nmon\u00e7\u00f5es indianas, encontrou valores negativos do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear \n\npara as localidades de Himachal Pradesh e Hills of West Uttar Pradesh (r = - 0,5) e \n\nLakshadweep e Punjab (r = - 0,4). Conclu\u00edram desta forma, que eventos de \n\naquecimento (resfriamento) no Pac\u00edfico Equatorial podem estar associados \u00e0 \n\nsupress\u00e3o (intensifica\u00e7\u00e3o) da chuva nestas localidades. \n\nLopes (2006) encontrou rela\u00e7\u00f5es entre anomalias de precipita\u00e7\u00e3o no Rio \n\nGrande do Sul, a TSM das regi\u00f5es de Ni\u00f1o e o \u00edndice MEI, entre os anos de 1950 e \n\n2002, para os bimestres outubro-novembro e novembro-dezembro. Este autor \n\nobservou que eventos de resfriamento, representados por anomalias negativas de \n\nMEI e da TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o, apresentaram rela\u00e7\u00f5es mais significativas com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o do estado do Rio Grande do Sul, em compara\u00e7\u00e3o aos eventos de \n\naquecimento do Pac\u00edfico. \n\n \n\n \n\nA Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico - ODP \n \n\n \n\n A ODP \u00e9 uma oscila\u00e7\u00e3o de longo prazo associada \u00e0 variabilidade da \n\ntemperatura da superf\u00edcie do mar no Oceano Pac\u00edfico Norte (Latif; Barnett, 1994; \n\nTrenberth, 1994; Gershunov; Barnett, 1998). \n\nCaracterizada como um EN de vida longa (Manthua, 1997) j\u00e1 que esta \n\noscila\u00e7\u00e3o apresenta padr\u00e3o espacial semelhante ao observado em eventos ENOS \n\nquanto as \u201cassinaturas\u201d deixadas nos padr\u00f5es globais de TSM, press\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nmar e vento (Zhang et al. 1997). Entretanto, os eventos de ENOS e ODP \n\napresentam periodicidade temporal distinta, enquanto os epis\u00f3dios de ENOS \n\ncostumam perdurar por at\u00e9 18 meses, os eventos de ODP apresentam uma \n\nperiodicidade de 20 a 30 anos. O primeiro \u00e9 classificado como uma variabilidade \n\ninteranual enquanto que o segundo como uma variabilidade decadal, al\u00e9m disso, o \n\nEN possui maior influ\u00eancia sobre a regi\u00e3o tropical do que em latitudes mais altas \n\n(Zang et al., 1997).  \n\nDurante a fase quente desta oscila\u00e7\u00e3o, anomalias negativas de TSM s\u00e3o \n\nencontradas no Pac\u00edfico norte central, concomitantemente ao aparecimento de \n\nanomalias positivas de TSM ao longo da costa oeste da Am\u00e9rica do Norte. Baixas \n\npress\u00f5es s\u00e3o encontradas no Pac\u00edfico Norte central e este padr\u00e3o da press\u00e3o \n\n\n\n24 \n\n \n\nrefor\u00e7a o giro anti-hor\u00e1rio sobre esta localidade, enquanto que altas press\u00f5es \n\nocorrem no oeste da Am\u00e9rica do Norte e Pac\u00edfico Subtropical, refor\u00e7ando a \n\ncircula\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria sobre o Pac\u00edfico Subtropical. A fase negativa ou fria da ODP \u00e9 \n\ncaracterizada pelo resfriamento nos setores equatorial e tropical do Pac\u00edfico centro-\n\nleste, enquanto que o setor oeste extratropical dos dois hemisf\u00e9rios apresenta \n\nanomalias positivas da TSM (Mantua, 1997; 2002). \n\nO \u00edndice que caracteriza a ODP \u00e9 derivado da primeira componente principal \n\ndas anomalias mensais da TSM do oceano Pac\u00edfico Norte, desde o polo at\u00e9 20\u00baN\n5\n.  \n\nCom base na s\u00e9rie de dados dispon\u00edveis, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX at\u00e9 os \n\ndias atuais, observam-se na figura 10 as fases frias da ODP entre 1900 e 1924 e \n\nentre 1947 e 1976, e as fases quentes entre 1925 e 1946 e entre 1977 at\u00e9 meados \n\nda d\u00e9cada de 1990 (Kayano e Andreoli, 2009). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nFigura 10: Valores mensais do \u00edndice da ODP para o per\u00edodo de 1900 a agosto de 2012. \nFonte: Joint Institute for the study of the atmosphere and ocean (JISAO). Dispon\u00edvel em \n<http://jisao.washington.edu/pdo/>. Acessado em 20/11/2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n5\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/> \n\nhttp://jisao.washington.edu/pdo/\n\n\n25 \n\n \n\n \n \nFigura 11: Anomalias de TSM (cores) durante o inverno do hemisf\u00e9rio norte. As setas \nindicam tens\u00e3o de cisalhamento do vento, e os contornos, a PNM, para a fase quente e fria \nda ODP. Fonte: JISAO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jisao.washington.edu/pdo/>. Acessado em \n20/11/2012. (tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n \n\n \n\nQuando a ODP est\u00e1 em sua fase negativa existe a tend\u00eancia de ocorrer um \n\nmaior n\u00famero de epis\u00f3dios LN, enquanto que em sua fase positiva, h\u00e1 maior \n\nocorr\u00eancia de eventos EN, tal como sugerem Gershunov e Barnett (1998) e McCabe \n\ne Dettinger (1999). \n\n Segundo Mantua et al. (1997), os sinais da ODP s\u00e3o bastante claros durante \n\na esta\u00e7\u00e3o de inverno do noroeste da Am\u00e9rica do Norte. O \u00edndice da ODP apresentou \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva com as chuvas de inverno ao longo da costa do Golfo do Alaska, \n\nnorte do M\u00e9xico e sul da Fl\u00f3rida e, correla\u00e7\u00e3o negativa com a maior parte do interior \n\nda Am\u00e9rica do Norte e ilhas Havaianas, para o per\u00edodo de 1900 a 1992, para os \n\nmeses de Dezembro a Fevereiro. \n\n Utilizando-se de informa\u00e7\u00f5es da espessura de an\u00e9is de \u00e1rvores, t\u00e9cnica \n\nconhecida como dendrocronologia, de localidades pr\u00f3ximas \u00e0 fronteira dos Estados \n\nUnidos e M\u00e9xico (\u00e1rea definida pelas coordenadas 30\u00baN-36\u00baN e 114\u00baO-120\u00baO) \n\nBiondi et al. (2001) estimaram o tempo, a amplitude e a frequ\u00eancia da oscila\u00e7\u00e3o \n\ndecadal na bacia do Pac\u00edfico para o per\u00edodo de 1661 a 1991. J\u00e1 que a taxa de \n\ncrescimento do xilema (tecido encontrado em plantas vasculares) das esp\u00e9cies \n\nutilizadas \u00e9 muito influenciada pela esta\u00e7\u00e3o fria e pela variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nEstes autores verificaram que durante epis\u00f3dios em que a ODP esteve em sua fase \n\nnegativa (positiva) houve menor (maior) crescimento dos tecidos das plantas na \n\nhttp://jisao.washington.edu/pdo/\n\n\n26 \n\n \n\nregi\u00e3o considerada, o que foi claramente observado durante a fase negativa da ODP \n\nentre 1947 e 1977.  \n\n Analisando os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o do ENOS nas tr\u00eas fases da ODP \n\n(positiva, negativa e neutra) e suas rela\u00e7\u00f5es com a precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, \n\nKayano e Andreoli (2009) demonstraram que as varia\u00e7\u00f5es na precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideravelmente mais intensas (fracas) quando o ENOS e a ODP encontram-se \n\nna mesma fase (fases opostas). Al\u00e9m disso, as autoras observaram que a ODP e o \n\nENOS podem ter efeitos combinados na distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em algumas \n\nlocalidades da Am\u00e9rica do Sul. \n\n \n\n \n\nOceano Atl\u00e2ntico Tropical \n \n\n \n\nAl\u00e9m do Pac\u00edfico, as anomalias de TSM observadas no Oceano Atl\u00e2ntico \n\nTropical tamb\u00e9m est\u00e3o associadas \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica na Am\u00e9rica do Sul. A \n\nverifica\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia de TSM an\u00f4malas pode ser obtida atrav\u00e9s do c\u00e1lculo de \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos como o ATN e o ATS, cujos valores s\u00e3o utilizados para se \n\nmonitorar anomalias de TSM do Atl\u00e2ntico Tropical Norte e Tropical Sul, \n\nrespectivamente, (Enfield, 1999). A OAN \u00e9 outro \u00edndice que tem sido associado a \n\npadr\u00f5es clim\u00e1ticos em regi\u00f5es remotas, principalmente, na Europa, Irlanda e EUA. \n\nO gradiente meridional da anomalia de TSM na regi\u00e3o tropical do Atl\u00e2ntico \n\ncontribui para a caracteriza\u00e7\u00e3o da variabilidade do Atl\u00e2ntico Tropical. Este gradiente \n\nest\u00e1 associado a intensidade dos ventos al\u00edsios, de sudeste e de nordeste, e, \n\ntamb\u00e9m, \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da ZCIT (Nobre, 1996). Por sua vez, a posi\u00e7\u00e3o da ZCIT est\u00e1 \n\nassociada ao padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o sazonal das chuvas sobre o Atl\u00e2ntico \n\nEquatorial, parte do nordeste brasileiro e regi\u00e3o central da Amaz\u00f4nia (Molion, 1993). \n\nO padr\u00e3o de anomalias de TSM pode estar associado a anomalias negativas e \n\npositivas nos setores norte e sul do Atl\u00e2ntico Tropical, ou vice-versa. Alguns \n\nper\u00edodos apresentam anomalias mais fortes no setor norte ou sul anomalias fracas \n\nno setor oposto, ou anomalias fracas em ambos os hemisf\u00e9rios. \n\nEstudos demonstraram que em anos em que o Atl\u00e2ntico Tropical Norte \n\napresentou anomalias negativas de TSM e o Atl\u00e2ntico Tropical Sul, anomalias \n\npositivas, verificou-se o aumento dos totais pluviom\u00e9tricos sobre o norte do nordeste \n\n\n\n27 \n\n \n\nbrasileiro (Hastenrath e Heller, 1977). Tal situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um \n\ngradiente meridional de TSM apontando para o sul, e faz com que a ZCIT seja \n\ndeslocada mais para o sul de sua posi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica. \n\nMoura e Shukla (1981) estudaram a din\u00e2mica associada ao estabelecimento \n\ndo gradiente de TSM no Atl\u00e2ntico Tropical e sua associa\u00e7\u00e3o com a ocorr\u00eancia de \n\nper\u00edodos mais secos no Nordeste brasileiro durante as tr\u00eas maiores secas ocorridas \n\nnos anos de 1951, 1953 e 1958. Nestes anos, anomalias positivas e negativas de \n\nTSM foram observadas no Atl\u00e2ntico Tropical Norte e Sul, respectivamente, o que \n\nfavoreceu a migra\u00e7\u00e3o da ZCIT para norte, levando \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no \n\nNordeste.  A ZCIT tende a acompanhar as \u00e1guas mais aquecidas do oceano. \n\n A verifica\u00e7\u00e3o de que em determinados per\u00edodos, a variabilidade da TSM dos \n\noceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico atuaram em conjunto sobre precipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do \n\nSul, no per\u00edodo de 1960 a 1998, para as esta\u00e7\u00f5es de ver\u00e3o e outono em anos com a \n\nocorr\u00eancia de epis\u00f3dios ENOS e do Dipolo do Atl\u00e2ntico, demonstrou que a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de ambas resultou em fortes redu\u00e7\u00f5es na precipita\u00e7\u00e3o do centro-norte e \n\noeste da Amaz\u00f4nia (100 mm/m\u00eas) e aumento da precipita\u00e7\u00e3o no leste (50 mm/m\u00eas) \n\n(Souza et al., 2000). \n\nA evolu\u00e7\u00e3o destes estudos demonstrou a ocorr\u00eancia de dois cen\u00e1rios \n\nan\u00f4malos e contrastantes quando ambos os oceanos, Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, agiram \n\nem conjunto sobre a precipita\u00e7\u00e3o no Norte e Nordeste do Brasil (Souza et al., 2004) \n\nsendo o primeiro cen\u00e1rio denominado desfavor\u00e1vel, com manifesta\u00e7\u00f5es \n\nconcomitantes de EN no Pac\u00edfico e do gradiente de TSM apontando para norte, no \n\nAtl\u00e2ntico intertropical, e o segundo denominado favor\u00e1vel, com a ocorr\u00eancia de LN \n\njuntamente com o gradiente de TSM apontando para o sul, no Atl\u00e2ntico. No cen\u00e1rio \n\ndesfavor\u00e1vel, verificou-se a presen\u00e7a de anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o para \n\nas localidades ao leste do Par\u00e1 e Ilha de Maraj\u00f3, al\u00e9m da regi\u00e3o semi-\u00e1rida do \n\nnordeste brasileiro; para o cen\u00e1rio favor\u00e1vel, estas mesmas localidades \n\napresentaram anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o. \n\n A proposta de classifica\u00e7\u00e3o das anomalias de TSM do oceano Pac\u00edfico em \n\nsinais mais fortes (fracos) (Ambrizzi et al., 2002) indicou que em anos com a \n\nocorr\u00eancia de anomalias positivas de TSM mais fracas, o sinal da precipita\u00e7\u00e3o sobre \n\no Nordeste brasileiro \u00e9 positivo, contrariamente ao que ocorre em anos de anomalias \n\npositivas mais fortes. Uma das conclus\u00f5es a que se chegou \u00e9 a de que quando os \n\neventos de ENOS n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o fortes, \u00e9 o oceano Atl\u00e2ntico que acaba por modular a \n\n\n\n28 \n\n \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre o Norte e Nordeste brasileiros. Isto ocorre, pois quando o \n\ngradiente de TSM do Oceano Atl\u00e2ntico intertropical aponta para o sul, favorecendo o \n\ndeslocamento da ZCIT no sentido da anomalia positiva, permitindo, desta forma, que \n\nhaja maior precipita\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o do Nordeste brasileiro.  \n\n A seca ocorrida na Amaz\u00f4nia brasileira em 2005 ocorreu, em parte, devido \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de anomalias positivas de TSM no Oceano Atl\u00e2ntico tropical norte, de \n\nacordo com exposto por Marengo (2008). Esta situa\u00e7\u00e3o contribuiu para a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o de movimentos de subsid\u00eancia compensat\u00f3rios sobre a regi\u00e3o Norte \n\ndo Brasil. Como consequ\u00eancia, alguns trechos dos rios Madeira e Amazonas (alto e \n\nm\u00e9dio) tiveram suas atividades de navega\u00e7\u00e3o interrompidas, uma vez que os n\u00edveis \n\nde \u00e1gua ficaram extremamente baixos. Pa\u00edses como Bol\u00edvia, Brasil, Peru e Col\u00f4mbia \n\nforam os mais seriamente atingidos pela seca de 2005. \n\nA formula\u00e7\u00e3o de \u00edndices clim\u00e1ticos com a finalidade de se monitorar o in\u00edcio e \n\no final da instala\u00e7\u00e3o das anomalias de TSM no Atl\u00e2ntico intertropical norte e sul \n\nauxilia o estudo de eventos clim\u00e1ticos como os relatados. Os \u00cdndices do ATN e do \n\nATS, s\u00e3o definidos atrav\u00e9s da anomalia m\u00e9dia mensal para as localidades \n\ncircunscritas respectivamente pelas coordenadas A (57,5\u00baO; 5,5\u00baN); B (15,0\u00baO; \n\n23,5\u00baN) para o ATN, e C (30\u00baO; 0\u00ba); D (10\u00baL; 20\u00baS), para o ATS. O conjunto de \n\ndados do Global sea-ice and Sea Surface Temperature\n6\n (GISST) vers\u00e3o 2.3B e do \n\nNational Oceanic and Atmospheric Administration Optimum Interpolation Sea \n\nSurface Temperature Analysis\n7\n (NOAA OI), vers\u00e3o 2, com resolu\u00e7\u00e3o espacial de um \n\ngrau foram utilizados para a cria\u00e7\u00e3o dos \u00edndices ATN e ATS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n6\n   www.metoffice.gov.uk/hadobs/gisst/ \n\n7\n  www.emc.ncep.noaa.gov/research/cmb/sst_analysis/ \n\nhttp://www.metoffice.gov.uk/hadobs/gisst/\nhttp://www.emc.ncep.noaa.gov/research/cmb/sst_analysis/\n\n\n29 \n\n \n\nA Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte - OAN \n \n\n \n\n Descrita primeiramente por Walker (1924) e posteriormente por Walker e Bliss \n\n(1932), este padr\u00e3o clim\u00e1tico \u00e9 a principal variabilidade interanual e intrasazonal da \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica observada no Atl\u00e2ntico Norte, sendo constitu\u00eddo por um \n\ndipolo de anomalias no sentido norte-sul, com um centro localizado sobre a \n\nGroenl\u00e2ndia e o outro, de sinal contr\u00e1rio, na \u00e1rea central do Atl\u00e2ntico Norte, entre as \n\nlatitudes 35\u00ba N e 40\u00ba N, sendo composta por duas fases: uma positiva e outra \n\nnegativa (Hurrel, 1995).  \n\n A fase positiva ocorre quando a alta press\u00e3o atmosf\u00e9rica dos A\u00e7ores e a baixa \n\npress\u00e3o da Isl\u00e2ndia est\u00e3o mais intensas que o normal fazendo com que os ventos \n\nde oeste em latitudes m\u00e9dias e os al\u00edseos nos tr\u00f3picos fiquem mais fortes. S\u00e3o \n\nobservados nesta fase, invernos mais amenos e chuvosos sobre o norte da Europa \n\ndevido ao transporte de calor e umidade para esta regi\u00e3o. Por outro lado, nestas \n\nsitua\u00e7\u00f5es \u00e9 observada seca no Mediterr\u00e2neo. Na Figura 12, observa-se um \n\nesquema que ilustra a associa\u00e7\u00e3o entre o escoamento amosf\u00e9rico e anomalias de \n\naquecimento atmosf\u00e9rico durante a fase positiva da OAN, segundo Wallace e \n\nGutzler (1981). \n\n Foi observada durante o per\u00edodo de 1900 a 1930 a preval\u00eancia da fase positiva \n\nda OAN, segundo, quando a regi\u00e3o da baixa press\u00e3o atmosf\u00e9rica da Isl\u00e2ndia \n\napresentou, durante as esta\u00e7\u00f5es de inverno,  intensas baixas press\u00f5es e, a regi\u00e3o \n\ndos A\u00e7ores, altas press\u00f5es acima do normal. Como consequ\u00eancia ventos sobre o \n\nAtl\u00e2ntico Norte ganharam uma forte componente de oeste e sua influ\u00eancia sobre o \n\noceano contribuiu para que a temperatura do ar ficasse acima do normal durante os \n\nper\u00edodos de inverno na maior parte do continente europeu (Hurrel, 1995).   \n\n A fase positiva da OAN tende a estar associada a temperaturas acima do \n\nnormal no leste dos Estados Unidos e norte da Europa, sendo observadas \n\ntemperaturas inferiores \u00e0 m\u00e9dia climatol\u00f3gica na Groenl\u00e2ndia, sul da Europa e \n\nOriente M\u00e9dio (Hurrel, 1995). Quanto \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o observados valores acima \n\nda m\u00e9dia no norte da Europa e Escandin\u00e1via, na esta\u00e7\u00e3o de inverno, e, abaixo da \n\nm\u00e9dia no sul e centro europeu. Padr\u00f5es opostos de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados na fase negativa desta oscila\u00e7\u00e3o. O prolongamento temporal de uma de \n\n\n\n30 \n\n \n\nsuas fases pode provocar modifica\u00e7\u00f5es na temperatura do ar na regi\u00e3o da R\u00fassia, \n\ncomo j\u00e1 havia destacado Walker e Bliss (1932).  \n\n A intensifica\u00e7\u00e3o da alta dos A\u00e7ores durante a fase positiva da OAN est\u00e1 \n\nassociada ao fortalecimento dos al\u00edseos de nordeste no Atl\u00e2ntico Tropical Norte. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o, em geral, est\u00e1 associada ao transporte de umidade para o interior da \n\nAm\u00e9rica do Sul. Em per\u00edodos em que os al\u00edseos de nordeste encontram-se \n\nenfraquecidos, o transporte de umidade para a Am\u00e9rica do Sul torna-se \n\nenfraquecido conforme ponturaram Hastenrath (1976) e Aceituno (1988).  \n\n  A fase negativa desta oscila\u00e7\u00e3o ocorre quando os dois centros de a\u00e7\u00e3o de \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica encontram-se enfraquecidos, com press\u00f5es mais altas na \n\nregi\u00e3o da Isl\u00e2ndia e, mais baixas que o normal na regi\u00e3o dos A\u00e7ores. Sob estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ocorre seca no norte da Europa e invernos mais chuvosos no \n\nMediterr\u00e2neo (Wallace e Gutzler, 1981; Cavalcanti e Ambrizzi, 2009). \n\n Entre os anos de 1940 a 1970, per\u00edodo em que a OAN apresentou sua fase \n\nnegativa, a temperatura m\u00e9dia do ar durante as esta\u00e7\u00f5es de inverno europeu ficou \n\nfrequentemente abaixo do normal (Hurrel, 1995). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica que ilustra as rela\u00e7\u00f5es entre as anomalias de \npress\u00e3o e temperatura associadas \u00e0 fase positiva da OAN. Fonte: Wallace e Gutzler (1981).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n Para a Am\u00e9rica do Sul, a ocorr\u00eancia de \u00e1guas mais frias que o normal no \n\nAtl\u00e2ntico Norte intensifica o sistema de alta press\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte (alta dos \n\nA\u00e7ores) e os ventos al\u00edsios de nordeste. Se al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es descritas acima \n\nhouver a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de TSM mais quentes que o normal no Atl\u00e2ntico Sul, \n\no sistema de alta press\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul e os al\u00edsios de sudeste enfraquecem, \n\nfavorecendo o deslocamento da ZCIT para posi\u00e7\u00f5es mais ao sul de sua climatologia. \n\nEste cen\u00e1rio acaba por ser favor\u00e1vel a ocorr\u00eancia de anos com chuvas acima do \n\nnormal para o norte da Am\u00e9rica do Sul, conforme representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica na \n\nfigura 13.\n8\n   \n\n Condi\u00e7\u00f5es opostas s\u00e3o encontradas quando h\u00e1 o enfraquecimento da alta \n\npress\u00e3o dos A\u00e7ores: a TSM do Atl\u00e2ntico Norte tende a ser mais alta que o normal, \n\ndesintensificando os al\u00edsios de sudeste; a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea de TSM mais fria do \n\nque o normal no Atl\u00e2ntico Sul, intensifica os al\u00edsios de sudeste, fazendo com que a \n\nZCIT fique mais ao norte de sua climatologia, cen\u00e1rio favor\u00e1vel a chuvas abaixo do \n\nnormal, conforme figura 14\n9\n. Estes aspectos foram observados nos trabalhos de Van \n\nLoon e Rogers (1978) e Van Loon e Meehl, (1979) \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n8\nTodas as informa\u00e7\u00f5es acerca do funcionamento deste mecanismo est\u00e3o dispon\u00edveis em \n\n<http://www.funceme.br/produtos/script/chuvas/Grafico_chuvas_postos_pluviometricos/totalchuvas/el\n_nino/nov2002/bol_elnino_nov2002.htm> Acessado em 26/01/2013.  \n9\n Idem a anterior \n\nhttp://www.funceme.br/produtos/script/chuvas/Grafico_chuvas_postos_pluviometricos/totalchuvas/el_nino/nov2002/bol_elnino_nov2002.htm\nhttp://www.funceme.br/produtos/script/chuvas/Grafico_chuvas_postos_pluviometricos/totalchuvas/el_nino/nov2002/bol_elnino_nov2002.htm\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de anos com intensifica\u00e7\u00e3o da alta press\u00e3o do \nAtl\u00e2ntico Norte. Fonte: Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos \n(FUNCEME).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de anos com intensifica\u00e7\u00e3o da alta press\u00e3o do \nAtl\u00e2ntico Sul. Fonte: FUNCEME.  \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nA Vaz\u00e3o Fluvial \n \n\n \n\n Embora este estudo tenha o seu foco na an\u00e1lise da vaz\u00e3o do rio Madeira, na \n\nregi\u00e3o Norte do Brasil, \u00e9 importante observar que a vaz\u00e3o n\u00e3o existe isoladamente. \n\nSeus valores s\u00e3o decorrentes da intera\u00e7\u00e3o de um sistema muito maior, que \u00e9 \n\nconhecido como Bacia Hidrogr\u00e1fica,  podendo ser definida como: \n\n \n\n \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica \u00e9 um sistema que compreende um volume de \n\nmateriais, predominantemente s\u00f3lidos e l\u00edquidos, pr\u00f3ximos \u00e0 superf\u00edcie \n\nterrestre, delimitado interna e externamente por todos os processos que, a \n\npartir do fornecimento de \u00e1gua pela atmosfera, interferem no fluxo de \n\nmat\u00e9ria e energia de um rio ou de uma rede de canais fluviais. Inclui, \n\nportanto, todos os espa\u00e7os de circula\u00e7\u00e3o, armazenamento, e de sa\u00eddas de \n\n\u00e1gua e do material por ela transportado que mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com esses \n\ncanais. A rede fluvial tamb\u00e9m denominada rede hidrogr\u00e1fica ou rede de \n\ndrenagem, \u00e9 composta por todos os rios de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\nhierarquicamente interligados\u201d. (Rodrigues e Adami, 2005, p. 147-148). \n\n \n\n  \n\n Para estes autores, aos estudos de bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e9 aplicada a no\u00e7\u00e3o de \n\nsistema aberto, uma vez que troca energia e mat\u00e9ria com o meio. A bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 composta por subsistemas, como os sistemas de vertentes, dos \n\ncanais fluviais e das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel subdividir uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica levando-se em considera\u00e7\u00e3o a ordem hier\u00e1rquica de seus canais.  \n\nSegundo Holton (1945) (apud Rodrigues e Adami, 2005), os canais de primeira \n\nordem s\u00e3o os canais sem afluentes, os de segunda  ordem s\u00e3o caracterizados pela  \n\nconflu\u00eancia de dois rios de primeira ordem e, assim, sucessivamente. \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira em rela\u00e7\u00e3o a parte da Am\u00e9rica do \nSul. Fonte: ANA (2013). Org. Santos, W.; Silva, E.R.L. (2013). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n \n\nFigura 16: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira, destacando a densa rede fluvial \nexistente nesta bacia, e em bacias adjacentes, al\u00e9m dos respectivos postos fluviom\u00e9tricos \n(vaz\u00e3o) utilizados nesta pesquisa. A \u00e1rea delimitada pelo ret\u00e2ngulo vermelho corresponde \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ocorrida nesta localidade. Obs.: a aus\u00eancia de dados fluviom\u00e9tricos ao \nSul da bacia do rio Madeira (regi\u00e3o do rio Mamor\u00e9, Bol\u00edvia), correspondente ao alto curso do \nrio Madeira, ocorreu pela indisponibilidade de dados nesta localidade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n \n\nFigura 17: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do rio Madeira, com destaque para os principais \nrios desta bacia, e das bacias adjacentes, al\u00e9m dos respectivos postos fluviom\u00e9tricos \n(vaz\u00e3o). A \u00e1rea delimitada pelo ret\u00e2ngulo vermelho corresponde \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nocorrida nesta localidade. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n  A vaz\u00e3o fluvial pode n\u00e3o representar bem o valor da chuva regional uma vez \n\nque pode sofrer altera\u00e7\u00f5es provocadas pela superf\u00edcie terrestre, como evapora\u00e7\u00e3o, \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e pela pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Desta forma, o estudo da variabilidade da \n\nvaz\u00e3o fluvial observada em associa\u00e7\u00e3o a padr\u00f5es clim\u00e1ticos remotos, como \n\nanomalias da temperatura da superf\u00edcie do mar, t\u00eam validade se parte do \n\npressuposto que a vaz\u00e3o apresenta variabilidade semelhante \u00e0 da precipita\u00e7\u00e3o \n\nregional. Desta forma, considera-se que a vaz\u00e3o responde \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nremotas tal como a precipita\u00e7\u00e3o. Os valores de vaz\u00e3o s\u00e3o, em geral, obtidos pelo \n\nc\u00e1lculo do produto da \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal do rio ( deprofundidaural=\u00e1rea ?arg ) \n\npela velocidade m\u00e9dia do escoamento, sendo expresso, segundo Cunha e Guerra \n\n(2006)  como Q=A\u00d7 V . \n\nDesta forma, \u00e9 poss\u00edvel notar que as rela\u00e7\u00f5es consideradas no c\u00e1lculo da \n\nvaz\u00e3o podem se alterar ao longo do tempo, alterando tamb\u00e9m o valor da vaz\u00e3o j\u00e1 \n\nque pela din\u00e2mica natural da bacia e do canal fluvial, a \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal \n\npode se alterar. \n\nA an\u00e1lise de estudos clim\u00e1ticos cujos resultados apontam para a correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os dados de precipita\u00e7\u00e3o e TSM sugere poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es com a variabilidade \n\ntemporal da vaz\u00e3o de rios. A observa\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de valores negativos de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o do rio Amazonas e a TSM do Pac\u00edfico central e leste \n\n(Amarasekera et al., 1997) atribuiu cerca de 10% da vari\u00e2ncia da vaz\u00e3o deste rio \n\naos epis\u00f3dios de ENOS. \n\n Os resultados da an\u00e1lise sobre a rela\u00e7\u00e3o entre as vaz\u00f5es m\u00e9dias mensais do \n\nrio Pianc\u00f3, na Para\u00edba, com anomalias de TSM nos oceanos Pac\u00edfico Equatorial e \n\nAtl\u00e2ntico, para o trimestre fevereiro a abril (Gomes Filho et. al 2000) demonstraram a \n\nexist\u00eancia de altas correla\u00e7\u00f5es entre as s\u00e9ries temporais. Para o m\u00eas de fevereiro foi \n\nposs\u00edvel notar anomalias com sinais opostos no Atl\u00e2ntico Tropical, com correla\u00e7\u00f5es \n\nnegativas ao norte e positivas ao sul do equador. A TSM do Pac\u00edfico Equatorial \n\nesteve correlacionada positivamente \u00e0 vaz\u00e3o do rio Pianc\u00f3. \n\nUtilizando-se da t\u00e9cnica de correla\u00e7\u00e3o mensal defasada entre a vaz\u00e3o do rio \n\nParan\u00e1 e a TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, e da an\u00e1lise de componentes \n\nprincipais, cuja s\u00e9rie temporal foi utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de modelo de previs\u00e3o \n\nestoc\u00e1stica para a vaz\u00e3o, Cardoso et. al (2004), demonstraram que o primeiro modo \n\ndo oceano Pac\u00edfico explicou 34,13% da vari\u00e2ncia com valores de correla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n38 \n\n \n\npositivos (r=0,4) por todo o Pac\u00edfico tropical, e negativo (r=-0,2) na faixa subtropical \n\ncentral e oeste. Quanto \u00e0 previs\u00e3o estoc\u00e1stica, a previsibilidade do modelo \n\ndemonstrou ser maior para um m\u00eas de anteced\u00eancia, diminuindo conforme as \n\ndefasagens aumentaram. \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de ondeletas aos dados mensais de vaz\u00e3o dos \n\nrios Amazonas, Paran\u00e1, Orinoco e Congo, e, aos \u00edndices IOS e OAN, Labat et al. \n\n(2005) encontraram fortes rela\u00e7\u00f5es quase bienais entre a s\u00e9rie temporal de vaz\u00e3o \n\ndo rio Amazonas e a s\u00e9rie temporal do IOS. Rela\u00e7\u00f5es t\u00edpicas de eventos ENSO, \n\ncom tempo de retorno entre tr\u00eas e seis anos foram observadas para todos os rios \n\nanalisados. Quanto \u00e0 OAN, em an\u00e1lises multidecadais foram encontradas \n\nassocia\u00e7\u00f5es com a vaz\u00e3o; para s\u00e9ries temporais mais curtas, as associa\u00e7\u00f5es \n\nobservadas foram fracas.  \n\nPara o sudeste brasileiro, Marengo e Alves (2005) observaram tend\u00eancia \n\nlinear negativa da vaz\u00e3o dos rios que comp\u00f5em a Bacia do rio Para\u00edba do Sul. Os \n\nautores sugeriram que tais tend\u00eancias n\u00e3o est\u00e3o necessariamente atreladas a \n\nmudan\u00e7as no regime pluvial das localidades analisadas. Nas s\u00e9ries hidrol\u00f3gicas das \n\ncidades de Campos, Resende, Guaratinguet\u00e1 e Pindamonhangaba, no estado de \n\nS\u00e3o Paulo, foram encontradas tend\u00eancias negativas de vaz\u00e3o, e altas correla\u00e7\u00f5es \n\nentre dois anos consecutivos. A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de autorregress\u00e3o da s\u00e9rie \n\ntemporal mostrou a ocorr\u00eancia de altas correla\u00e7\u00f5es entre as vaz\u00f5es estudadas, e \n\nem v\u00e1rios anos consecutivos, sugerindo que o uso da \u00e1gua para abastecimento, \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia e desvio dos rios, poderia ser o respons\u00e1vel pela queda nas \n\nvaz\u00f5es, ou seja, a m\u00e1 gest\u00e3o do recurso natural, e n\u00e3o necessariamente a \n\nvariabilidade ou a mudan\u00e7a clim\u00e1tica, poderia estar ocorrendo na regi\u00e3o estudada, e \n\nestes fatores seriam os respons\u00e1veis pela tend\u00eancia observada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n \n\nA Bacia Amaz\u00f4nica, com uma \u00e1rea de 6.112.000 km\n2\n, ocupa mais da metade \n\ndo territ\u00f3rio brasileiro e \u00e9 a maior do mundo em extens\u00e3o e volume de \u00e1gua doce. \n\nTem como divisores topogr\u00e1ficos o Planalto das Guianas ao norte, a Cordilheira dos \n\nAndes a oeste e o Planalto Brasileiro ao sul (Cunha, 2006). \n\n \n\n \n\nPode ser destacada pela continuidade de suas florestas, pela \n\nordem de grandeza de sua principal rede hidrogr\u00e1fica e pelas sutis \n\nvaria\u00e7\u00f5es de seus ecossistemas, em n\u00edvel regional e de altitude. \n\nTrata-se de um gigantesco dom\u00ednio de terras baixas florestadas, \n\ndisposto em anfiteatro, enclausurado entre a grande barreira imposta \n\npelas terras cisandinas e pelas bordas dos planaltos Brasileiro e \n\nGuianense (Ab\u2019 Saber, 2003). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: Topografia da Am\u00e9rica do Sul. Org. Sleiman, J. (2008) \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n Se levarmos em considera\u00e7\u00e3o a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica da Amaz\u00f4nia brasileira, \n\nesta possui uma \u00e1rea de 3.869.953 km\n2\n, correspondendo a 45% da \u00e1rea total do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro, e engloba sete estados, sendo eles: Acre, Amazonas, Rond\u00f4nia, \n\nRoraima, Amap\u00e1, Par\u00e1 e Mato Grosso. Os principais rios formadores da regi\u00e3o \n\nhidrogr\u00e1fica s\u00e3o o Solim\u00f5es, Javari, Purus, Madeira, Tapaj\u00f3s, Xingu, I\u00e7\u00e1, Japur\u00e1, \n\nNegro, Trombetas, Paru e Jar\u00ed (figura 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Bacia do rio Amazonas e principais afluentes. Fonte: Neto, A.R. (2006) \n\n \n\n \n\nA sub-bacia, do rio Madeira (figuras 16 e 17) \u00e9 parte integrante da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Amaz\u00f4nica e \u00e9 composta por rios distribu\u00eddos pelos territ\u00f3rios do Brasil, \n\nBol\u00edvia e Peru, recebendo como tribut\u00e1rios rios que descem dos Andes (Beni e \n\nMamor\u00e9) e de rios que prov\u00e9m do Planalto Central do Brasil (Guapor\u00e9) (Pinto, 1930). \n\nSua nascente encontra-se nos altiplanos da Bol\u00edvia em altitudes superiores a 4000m \n\n\n\n41 \n\n \n\n(Figuras 19 e 20). Ao adentrar o territ\u00f3rio brasileiro, percorre inicialmente trechos da \n\nDepress\u00e3o Marginal Sul-Amaz\u00f4nica com altitudes entre 100 e 400 m, e \n\nposteriormente, a Depress\u00e3o da Amaz\u00f4nia Ocidental no oeste da Amaz\u00f4nia, \n\ncaracterizada por terrenos baixos em torno dos 200 m de altitude (Ross, 2003). \n\n  Por estar localizada na faixa tropical, tem como uma de suas caracter\u00edsticas a \n\nocorr\u00eancia de altas temperaturas e elevadas m\u00e9dias pluviais. No territ\u00f3rio brasileiro, \n\no rio Madeira transita por tr\u00eas unidades clim\u00e1ticas, segundo classifica\u00e7\u00e3o do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), sendo que em seu trecho inicial, o \n\nregime clim\u00e1tico \u00e9 o equatorial \u00famido, com tr\u00eas meses secos; ao norte de Rond\u00f4nia \n\ne sul do Amazonas, com um a dois meses secos; na por\u00e7\u00e3o central do Amazonas, \n\nsub-seco, voltando ao regime equatorial \u00famido com um a dois meses secos ao \n\ndesaguar no rio Amazonas (Figura 20).  \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n \nFigura 20: Unidades clim\u00e1ticas do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/download/estatistica.shtm>, Acessado em: 14/01/2013. \n\n \n\n \n\n Os principais mecanismos atmosf\u00e9ricos atuantes na regi\u00e3o e moduladores do \n\nregime pluvial derivam da combina\u00e7\u00e3o ou da atua\u00e7\u00e3o predominante da Zona de \n\nConverg\u00eancia Intertropical, da penetra\u00e7\u00e3o de sistemas frontais oriundos do sul e da \n\nconvec\u00e7\u00e3o local auxiliada pela evapotranspira\u00e7\u00e3o da floresta Amaz\u00f4nica (Vianello e \n\nAlves, 2002).  O posicionamento da Cordilheira dos Andes contribui para o \n\ndirecionamento da umidade advinda do Oceano Atl\u00e2ntico Tropical Norte.   \n\n De maneira geral, a precipita\u00e7\u00e3o durante o ver\u00e3o est\u00e1 associada ao \n\naquecimento continental e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um centro de baixa press\u00e3o, a Baixa do \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/download/estatistica.shtm\n\n\n43 \n\n \n\nChaco. Este centro de baixos n\u00edveis est\u00e1 associado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um centro \n\ncorrespondente, em altos n\u00edveis atmosf\u00e9ricos, de alta press\u00e3o, sistema conhecido \n\ncomo alta da Bol\u00edvia. O enfraquecimento deste sistema se d\u00e1 nos meses de outono \n\ne inverno, ocasionando nas regi\u00f5es sul e leste da Amaz\u00f4nia a esta\u00e7\u00e3o seca. Al\u00e9m \n\ndeste sistema, a organiza\u00e7\u00e3o da banda de nebulosidade entre novembro e mar\u00e7o, \n\nconhecida como Zona de converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS), e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nlinhas de instabilidade a partir das brisas mar\u00edtimas, s\u00e3o fundamentais para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de chuvas na regi\u00e3o (Molion, 1987). \n\n O jato de baixos n\u00edveis, formado pelo desvio dos ventos al\u00edsios devido o \n\nencontro deste com a cordilheira andina no setor leste deste relevo, constitui-se por \n\num escoamento intenso de ar em baixos n\u00edveis atmosf\u00e9ricos que leva umidade da \n\nbacia Amaz\u00f4nica para o sul do Brasil, norte da Argentina e para a regi\u00e3o da Bacia \n\ndo Prata, principalmente na esta\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o deste continente (Marengo, 2006). \n\n Os ventos al\u00edsios transportam umidade do Oceano Atl\u00e2ntico tropical para a \n\nAmaz\u00f4nia e est\u00e3o associados a press\u00f5es elevadas no Atl\u00e2ntico Tropical Norte \n\ndurante o ver\u00e3o e o outono (Marengo e Nobre, 2009). Ao se encontrar com a \n\nCordilheira dos Andes, o escoamento \u00e9 desviado para o sul e sudeste da Am\u00e9rica \n\ndo Sul. Em caso de intensifica\u00e7\u00e3o do escoamento, h\u00e1 o surgimento do jato de baixos \n\nn\u00edveis, respons\u00e1vel por transportar umidade at\u00e9 o norte da Argentina (Marengo e \n\nNobre, 2009). \n\n Durante o inverno, a ZCIT fica deslocada para norte, seguindo o \n\ndeslocamento sazonal da baixa press\u00e3o equatorial e das \u00e1guas mais aquecidas do \n\nAtl\u00e2ntico Tropical norte. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar nesta esta\u00e7\u00e3o do ano a \n\nocorr\u00eancia de friagens no oeste da Amaz\u00f4nia, desde o oeste de Rond\u00f4nia at\u00e9 o \n\nestado do Acre, em conseq\u00fc\u00eancia da entrada de massas de ar frio e seco vindas do \n\nsul (Ab\u2019Saber, 2003). \n\n A import\u00e2ncia da evapotranspira\u00e7\u00e3o da floresta Amaz\u00f4nica e de sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a precipita\u00e7\u00e3o regional passou a ser discutida na metade dos anos \n\n1970 e, apontou para a hip\u00f3tese de que o aumento do desmatamento na floresta \n\ntropical \u00famida poderia levar a uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \u00e1gua, e \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico e, em consequ\u00eancia, provocar mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nregionais e planet\u00e1rias (Schneider et al., 2006). Este estudo pretendeu simular os \n\nefeitos do desmatamento da floresta Amaz\u00f4nica, com o uso de modelos acoplados \n\nde circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera, e demonstrou que mudan\u00e7as no uso do solo e na \n\n\n\n44 \n\n \n\ncobertura vegetal t\u00eam o potencial de influenciar o aumento da variabilidade de \n\nfen\u00f4menos de aquecimento e resfriamento an\u00f4malos das \u00e1guas do Pac\u00edfico \n\nEquatorial. \n\nOutro mecanismo que promove a precipita\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia s\u00e3o as linhas de \n\ninstabilidade (LIs), tamb\u00e9m conhecidas como linhas de Cumulonimbus. \n\nDesenvolvem-se frequentemente na costa norte do Brasil banhada pelo Atl\u00e2ntico \n\ntropical, podem se propagar para o interior do continente e causar grande volume de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (Kousky, 1980) e Molion, (1987). Sua forma\u00e7\u00e3o e intensidade est\u00e3o \n\nassociadas \u00e0 brisa mar\u00edtima e ao aquecimento diurno. Sua m\u00e1xima atividade \n\nconvectiva ocorre no final da tarde em decorr\u00eancia do aquecimento diurno. \n\n \n\nA convec\u00e7\u00e3o profunda nos tr\u00f3picos tem um papel \n\nfundamental na circula\u00e7\u00e3o global e na energ\u00e9tica da atmosfera \n\ntropical por meio da extra\u00e7\u00e3o de calor da camada limite planet\u00e1ria, o \n\nqual \u00e9 redistribu\u00eddo na alta troposfera. Assim as LIs constituem um \n\ndos sistemas atmosf\u00e9ricos mais importantes no transporte de calor \n\npara a alta troposfera. (Cohen et al., 2009) \n\n \n\nSegundo Cavalcanti (1982), a ZCIT tem suas posi\u00e7\u00f5es extremas ao sul entre \n\nmar\u00e7o e abril, e, ao norte, entre agosto e setembro. A m\u00e1xima ocorr\u00eancia de linhas \n\nde instabilidade entre abril e agosto pode ser atribu\u00edda parcialmente ao lento \n\ndeslocamento da ZCIT rumo ao hemisf\u00e9rio norte. Segundo esta autora, as LIs na \n\nregi\u00e3o norte do Brasil com forte intensidade ocorrem do come\u00e7o do ano at\u00e9 meados \n\nde mar\u00e7o. A partir de abril, predominam LIs com m\u00e9dia intensidade e, depois de \n\nsetembro, as LIs fracas tornam-se mais frequentes. Isto se deve ao deslocamento \n\nlatitudinal da ZCIT que entre mar\u00e7o e abril est\u00e1 mais bem definida sobre o litoral \n\nnorte brasileiro. Entre agosto e setembro, a ZCIT est\u00e1 mais bem definida em \n\nlatitudes mais ao norte, e as LIs sobre o continente apresentam-se enfraquecidas. \n\nDesta forma, a ZCIT tem papel fundamental na intensifica\u00e7\u00e3o das LIs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n5 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n O principal caminho percorrido para o entendimento da variabilidade clim\u00e1tica \n\nfoi pautado na An\u00e1lise Integrada, com a finalidade de se compreender o \n\nfuncionamento da interrela\u00e7\u00e3o existente entre sistema oce\u00e2nico e o atmosf\u00e9rico e \n\ncomo ambos s\u00e3o capazes de influenciar padr\u00f5es clim\u00e1ticos observados no norte da \n\nAm\u00e9rica do Sul e a variabilidade da vaz\u00e3o do rio Madeira. Anteriormente \u00e0 An\u00e1lise \n\nIntegrada foi necess\u00e1rio explorar as unidades do sistema clim\u00e1tico considerado, o \n\nque \u00e9 condi\u00e7\u00e3o integrante para o cumprimento do objetivo desta pesquisa. As \n\nunidades do sistema clim\u00e1tico analisadas foram: \n\n \n\n? A ODP, a OAN, o e o IOS; \u00edndices associados \u00e0 teleconex\u00f5es atmosf\u00e9ricas; \n\n \n\n? O ATN e ATS; \u00edndices baseados em anomalias da TSM do Oceano Atl\u00e2ntico;  \n\n \n\n? A TSM das regi\u00f5es Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4 e 4, e o MEI; \u00edndices indicativos da \n\nocorr\u00eancia do ENOS no Oceano Pac\u00edfico. \n\n \n\n?  Os campos de escoamento atmosf\u00e9rico em 200 e 850 hPa para a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde regi\u00f5es de converg\u00eancia e diverg\u00eancia do ar em baixos e altos n\u00edveis da \n\natmosfera; \n\n \n\n? A precipita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde se localizam os postos de vaz\u00e3o selecionados. \n\n \n\n? A TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n6 DADOS E METODOLOGIA \n\n \n\n \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho foram utilizados os dados de vaz\u00e3o do rio \n\nMadeira, obtidos do site da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). A localiza\u00e7\u00e3o dos \n\npostos de coleta das informa\u00e7\u00f5es das vaz\u00f5es est\u00e1 referenciada na Tabela 1. \n\n \n\n \nTabela 1: Localiza\u00e7\u00e3o dos postos com observa\u00e7\u00f5es da vaz\u00e3o do rio Madeira e o per\u00edodo \nadquirido. \n\nRio Posto Nome da Esta\u00e7\u00e3o Latitude Longitude \n\nS\u00e9rie \nTemporal \n\nMadeira \n\n1. Abun\u00e3 n\u00ba 15320002 (RO) -9\u00ba 42\u2019 11\u2019\u2019 -65\u00ba 21\u2019 53\u2019\u2019 1976 a 2004 \n\n2. Manicor\u00e9 n\u00ba 15700000 (AM) -5\u00ba 49\u00b4 00\u00b4\u00b4 -61\u00ba 18\u00b407\u00b4\u00b4 1968 a 2009 \n\n3. Humait\u00e1 n\u00ba 15630000 (AM) -7\u00ba 30\u00b4 19\u00b4\u00b4 -62\u00ba 39\u00b4 46\u00b4\u00b4 1972 a 2009 \n\n \n\n \n\n Os postos de vaz\u00e3o encontram-se localizados na Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica \n\nAmaz\u00f4nica, sub-bacia do rio Madeira, conforme resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 32, de 15 de outubro \n\nde 2003, do Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos\n10\n\n. \n\nDentre os postos de observa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o no rio Madeira, muitos encontram-\n\nse desativados, ou, com um grande n\u00famero de dados faltantes ao longo da s\u00e9rie \n\ntemporal de interesse. \n\nUm grande n\u00famero de dados faltantes comprometeria a an\u00e1lise estat\u00edstica. \n\nPor exemplo, o c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o linear para s\u00e9ries temporais muito pequenas \n\npode apresentar coeficientes de correla\u00e7\u00e3o mais altos, levando a interpreta\u00e7\u00f5es \n\nerr\u00f4neas quanto ao grau de associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis estudadas. \n\n Desta forma, optou-se por trabalhar com as s\u00e9ries dos postos de vaz\u00e3o \n\nmencionadas na tabela 2. Estas s\u00e9ries apresentaram um menor n\u00famero de dados \n\nfaltantes al\u00e9m de cobrirem per\u00edodos de tempo parcialmente coincidentes. \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber que embora os postos de vaz\u00e3o representem o \n\nescoamento da \u00e1gua no mesmo rio, as s\u00e9ries temporais apresentam tamanhos \n\ndiferentes, inclusive com dados faltantes. No caso de dados faltantes (Tabela 2), a \n\nm\u00e9dia espacial foi calculada com base no(s) dado(s) existente(s). \n\n                                                 \n10\n\nhttp://arquivos.ana.gov.br/infohidrologicas/InventariodasEstacoesFluviometricas.pdf \n\n\n\n47 \n\n \n\nTabela 2: S\u00e9ries temporais da vaz\u00e3o do Rio Madeira e respectivos meses com dados \nfaltantes. \n\nPostos \n\nS\u00e9rie \n\ntemporal Meses com dados faltantes \n\nTotal de meses \n\nfaltantes \n\n1. Abu\u00f1a 1976 a 2004 \n\nDez de 1991; \n\nJan de 1992; \n\nOut/Nov/Dez de 1998; \n\nJan a Dez dos anos 1999 e \n\n2000; \n\nJan a Ago de 2001; \n\n37 \n\n2. Manicor\u00e9 1968 a 2009 \n\nJan a Dez dos anos 1986 e \n\n1987; \n\nJan a Out de 1990; \n\nJan a Dez de 2006; \n\nSet de 2009 \n\n67 \n\n3. Humait\u00e1 1972 a 2009 \n\nJan a Dez 1990; \n\nAgo a Dez de 1991; \n\nJan a Dez de 1992; \n\nMai/Jun/Jul de 1993; \n\nMai de 1994; \n\nJan a Dez de 2006 \n\n48 \n\n \n\n \n\n Como os dados de vaz\u00e3o obtidos originalmente encontravam-se na escala \n\ndi\u00e1ria, foi realizado o c\u00e1lculo de m\u00e9dia simples para obter valores mensais, \n\ntrimestrais e anuais. \n\nO c\u00e1lculo da m\u00e9dia simples pode ser obtido da seguinte forma, segundo \n\nCosta Neto (1977): \n\nn\n\nX\n\n=X\n\nn\n\ni\n\nt\n\n?\n1\n\n \n\n \n\nem que a \ni\n\nX  representa cada observa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie original e i  varia de 1 a in ; n  \n\nindica o n\u00famero total de tempos para um determinado sub-per\u00edodo da s\u00e9rie e o \n\n\n\n48 \n\n \n\ns\u00edmbolo ? significa o somat\u00f3rio de todos os elementos da s\u00e9rie temporal ou sub-\n\nper\u00edodo. \n\n \n\nAo se confeccionar o gr\u00e1fico das s\u00e9ries temporais nas escalas mensal, anual \n\ne trimestral dos tr\u00eas postos de vaz\u00e3o referenciados na tabela 2, verificou-se que a \n\nvariabilidade entre eles era muito parecida (figura 21 a \u2013 b). Verificou-se tamb\u00e9m \n\nque os mapas com defasagem temporal entre a TSM dos oceanos Atl\u00e2ntico e \n\nPac\u00edfico e a vaz\u00e3o de cada um dos tr\u00eas postos demonstraram resultados muito \n\nparecidos. Desta forma, optou-se por trabalhar com a m\u00e9dia espacial da vaz\u00e3o entre \n\nos tr\u00eas postos. \n\n \n\n \n\n \n       a                                                             b \n\n \nFigura 21: S\u00e9rie temporal (a) trimestral e (b) anual dos postos de vaz\u00e3o do rio Madeira para \no per\u00edodo de 1968 a 2009. \n\n \n\n \n\nOs dados mensais de precipita\u00e7\u00e3o foram obtidos junto ao Centro de \n\nPrevis\u00f5es e Estudos do Clima (CPTEC), dispon\u00edveis para o Brasil com uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,25\u00ba, para o per\u00edodo de 1961 a 2009. O per\u00edodo considerado \n\nno desenvolvimento desta pesquisa foi definido entre 1968 e 2009.  \n\n Considerou-se a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia calculada para a \u00e1rea delimitada entre \n\n66\u00ba O e 60\u00ba O e entre 10\u00ba S e 4,5\u00ba S (figuras 15, 16 e 17), \u00e1rea sobre a regi\u00e3o dos \n\npostos de observa\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o. Dos dados de precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram retiradas \n\na sazonalidade e a tend\u00eancia linear de longo prazo com o aux\u00edlio do software Grads. \n\n\n\n49 \n\n \n\nOs dados de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico foram obtidos do Earth \n\nSystem Research Laboratory - Physical Sciences Division (PSD), do National \n\nOceanic and Atmospheric Administration (NOAA). Estes dados apresentam \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 2 graus e est\u00e3o dispon\u00edveis desde o ano 1800. A vers\u00e3o aqui \n\nutilizada \u00e9 a Extended Reconstruction Sea Surface Temperature SST V3b. \n\nOs dados de vento (850 e 200 hPa) e omega em 500 hPa s\u00e3o derivados do \n\nconjunto de dados do projeto Reanalysis I (Kalnay, 1996) obtidos junto ao Physical \n\nSciences Division \u2013 PSD, do National Oceanic and Atmospheric Administration \n\n(NOAA) na escala mensal. \n\nOs \u00edndices clim\u00e1ticos MEI, ODP, OAN, IOS, ATN, ATS e a TSM das regi\u00f5es \n\nde Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4 e 4 foram obtidos do Physical Sciences Division \u2013 PSD, do \n\nNational Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA), na escala mensal, para o \n\nper\u00edodo de 1968 a 2009. \n\n \n\n \n\nT\u00e9cnicas estat\u00edsticas empregadas \n \n\n \n\nO tratamento dos dados foi baseado em t\u00e9cnicas estat\u00edsticas. A verifica\u00e7\u00e3o da \n\nconsist\u00eancia dos dados referentes \u00e0 vaz\u00e3o dos rios foi realizada nas escalas mensal, \n\ntrimestral e anual. O c\u00e1lculo para as diversas escalas temporais foi realizado \n\nutilizando-se a linguagem computacional Fortran 77, j\u00e1 que os dados de vaz\u00e3o e dos \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos utilizados estavam inicialmente em formato ASCII \u2013 TXT e, \n\ndevendo ser, posteriormente, transformados em dados n\u00e3o formatados para leitura \n\nno software Grads. \n\nOs c\u00e1lculos estat\u00edsticos e os scripts\n11\n\n utilizados foram desenvolvidos para \n\nserem utilizados no software Grads. Fez-se uso de programas j\u00e1 desenvolvidos pelo \n\nDr. Bin Guan, do Departamento de Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas e Oce\u00e2nicas da \n\nUniversidade de Maryland, para a retirada do ciclo sazonal, para a m\u00e9dia sazonal, \n\netc.  \n\n \n\n \n\n                                                 \n11\n\n Dispon\u00edveis em: &lt;http://www.atmos.umd.edu/~bguan/grads/GrADS_Scripts.html> \nAcessado em 20/03/2009. \n\nhttp://www.atmos.umd.edu/~bguan/grads/GrADS_Scripts.html\n\n\n50 \n\n \n\nRetirada do Ciclo Sazonal \n \n\n \n\n O ciclo sazonal de cada uma das vari\u00e1veis foi removido anteriormente \u00e0 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o linear. Todas as vari\u00e1veis aqui estudadas \n\napresentam ciclo sazonal, ou seja, em determinadas \u00e9pocas do ano t\u00eam seus \n\nvalores aumentados ou diminu\u00eddos em fun\u00e7\u00e3o da passagem das esta\u00e7\u00f5es do ano. \n\n Este aumento e diminui\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oscila\u00e7\u00e3o esperada e faz parte do ciclo \n\nnatural das vari\u00e1veis. Em alguns anos, esta oscila\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 normal, e representa \n\nanomalias que podem indicar que algo n\u00e3o representativo do ciclo sazonal normal \n\nocorre. Desta forma, como o ciclo sazonal j\u00e1 \u00e9 uma oscila\u00e7\u00e3o conhecida, filtramo-lo \n\ndas s\u00e9ries temporais dos dados. A remo\u00e7\u00e3o do ciclo sazonal de uma s\u00e9rie temporal \n\npode ser feita atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia climatol\u00f3gica de cada m\u00eas do valor \n\nmensal observado. Desta forma, obt\u00e9m-se a anomalia da vari\u00e1vel considerada que \n\npode ser escrita da seguinte forma (Wilks, 2006): \n\n \n\n \n\njji,ji,\nyy=y' ? (anomalia) \n\n?\nn\n\n=i\n\nJiJ\ny\n\nN\n=y\n\n1\n\n,\n\n1\n\n \n\n \n\nsendo \nji,\n\ny'  a anomalia,  yi , j ,  o valor mensal e jy a m\u00e9dia da s\u00e9rie temporal; i indica \n\no contador anual para a s\u00e9rie de 1968 a 2009, J indica o m\u00eas considerado e N, o \n\nn\u00famero total de anos. O script utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o deste c\u00e1lculo no software \n\nGrads foi o deseason.gs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nRetirada da tend\u00eancia linear de longo prazo \n \n\n \n\n A tend\u00eancia linear de longo prazo foi retirada empregando-se a equa\u00e7\u00e3o da \n\nregress\u00e3o linear simples, calculada da seguinte forma: \n\n \n\nbtay\nt\n\n?? , \n\n \n\n \n\nsendo que o \nt\n\ny representa o valor de y  estimado para um determinado tempo t , a , \n\no coeficiente linear da reta de regress\u00e3o, b  o coeficiente angular e t , a varia\u00e7\u00e3o \n\ntemporal. Desta forma, obtemos a reta de regress\u00e3o linear da s\u00e9rie temporal e a \n\nremo\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia linear de longo prazo pode ser feita atrav\u00e9s da subtra\u00e7\u00e3o da \n\nparte angular do c\u00e1lculo da reta ( bt ) do valor original de )(ty , obtendo-se assim uma \n\nnova s\u00e9rie temporal sem tend\u00eancia linear. Segundo Costa Neto (1977), )(\n^\n\nty  pode ser \n\nescrita como: \n\n \n\nbttyty ?? )()(\n^\n\n \n\n \n\n \n\n O script utilizado no Grads para a realiza\u00e7\u00e3o deste c\u00e1lculo foi o ltrend.gs. \n\n \n\n \n\nCorrela\u00e7\u00e3o Linear \n \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre as vari\u00e1veis aqui estudadas foi \n\ncalculada pelo coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear, com e sem defasagem mensal entre \n\nas vari\u00e1veis. O c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o linear mede o grau de associa\u00e7\u00e3o entre duas \n\nvari\u00e1veis quaisquer. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o assume valores entre -1 e +1, \n\nsendo que o valor igual a 1 expressa correla\u00e7\u00e3o positiva perfeita entre as duas \n\nvari\u00e1veis consideradas e valor igual a -1 expressa correla\u00e7\u00e3o negativa perfeita entre \n\n\n\n52 \n\n \n\nas duas vari\u00e1veis, ou seja, as anomalias t\u00eam o mesmo valor absoluto em todos os \n\npassos de tempo, entretanto, apresentam sinais contr\u00e1rios; valor pr\u00f3ximo ou igual a \n\nzero indica que h\u00e1 pouca ou nenhuma depend\u00eancia linear entre as vari\u00e1veis \n\nanalisadas.  \n\nO c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear de Pearson (r) entre duas \n\nvari\u00e1veis quaisquer, x e y, pode ser escrito como segue, tal como em Costa Neto \n\n(1997) e Wilks (2006):  \n\n \n\n? ?? ?\n\nyx\n\nN\n\n=i\n\nii\n\n??\n\nyyxx\n\n=r\n\n? ??\n1 ,  \n\n \n\nem que\ni\n\nx e \ni\n\ny indicam as duas vari\u00e1veis observadas em cada passo de tempo i; x e \n\ny , a m\u00e9dia aritm\u00e9tica de cada s\u00e9rie temporal; i? e y?  s\u00e3o, respectivamente, o \n\ndesvio padr\u00e3o de x  e y . \n\n \n\nO c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear com defasagem temporal foi \n\nrealizado pelo atraso mensal da TSM em rela\u00e7\u00e3o aos dados de vaz\u00e3o, de forma a \n\npermitir resultados que pudessem sugerir a influ\u00eancia pret\u00e9rita dos oceanos na \n\nvaz\u00e3o do rio Madeira. A defasagem temporal entre a vaz\u00e3o e a TSM variou de um e \n\nnove meses, podendo ser expresso matematicamente da seguinte forma: \n\n \n\n \n\n,\n\n))((\n1\n\n,\n\n?? yx\n\npii\n\nN\n\ni\n\npi\n\nyyxx\n\nr\n\n??\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n p=[0, 9] e i= [1,9] \n\n \n\n \n\nem que  \ni\n\nx  e \ni\n\ny  representam, respectivamente, as vari\u00e1veis TSM  e vaz\u00e3o ; x e y  \n\nrepresentam a m\u00e9dia dos valores de  vaz\u00e3o e TSM e x? e y? , o desvio padr\u00e3o de \n\ncada uma das vari\u00e1veis. O script utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o deste c\u00e1lculo no Grads \n\nfoi o lagcorr.gs. \n\n\n\n53 \n\n \n\n Todas as vari\u00e1veis foram normalizadas pelos seus respectivos desvios-\n\npadr\u00e3o, permitindo assim a intercompara\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. \n\n  O desvio-padr\u00e3o, ?, de um conjunto de dados pode ser determinado \n\nnumericamente, segundo Wilks (2006), como: \n\n \n\n \n\n? ?\n\n1\n\n2\n\n?\n\n??\n\nN\n\nXX\n\n=\n\nN\n\ni\n\ni\n\n? , \n\n \n\n \n\nem que xi \u00e9 a vari\u00e1vel considerada, i , o contador das observa\u00e7\u00f5es realizadas e N, o \n\nn\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nTeste t-Student \n \n\n \n\n  A signific\u00e2ncia estat\u00edstica do c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o foi avaliada \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o do teste t-Student, cujo valor limite para se considerar o c\u00e1lculo \n\nsignificativo \u00e9 definido, segundo Costa Neto (1977), por: \n\n \n\n \n\n2\n2\n\n1\n\n2\n\nr\n\nn\nr=t\n\nn\n\n?\n\n?\n? ,  \n\nem que r  \u00e9 o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o e n , o tamanho da amostra , no caso, a \n\nquantidade de meses considerados no per\u00edodo de 1968 a 2009. \n\n \n\nA t\u00e9cnica da correla\u00e7\u00e3o linear permitiu a escolha de regi\u00f5es dos oceanos \n\nPac\u00edfico e Atl\u00e2ntico bem correlacionadas linearmente com os dados de vaz\u00e3o.  \n\nAs localidades oce\u00e2nicas que apresentaram as maiores correla\u00e7\u00f5es com os \n\ndados de vaz\u00e3o est\u00e3o listadas na Tabela 3 e indicadas no mapa da figura 22. \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nTabela 3: \u00c1reas dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico que apresentaram os maiores valores de \ncorrela\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. \n \n\n Localiza\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1reas Longitude Latitude \n\nPA1 200\u00baO - 185\u00baO 8\u00baN - 18\u00baN \n\nPA2 78\u00b0O - 70\u00b0O 25\u00b0S - 18\u00b0S \n\nPA3 170\u00baO - 150\u00ba O 40\u00baS - 30\u00ba S \n\nAT1 15\u00baO - 0\u00ba 60\u00ba N - 65\u00baN \n\nAT2 65\u00baO - 58\u00baO 37\u00ba N e-41\u00ba N \n\nAT3 55\u00baO - 37\u00baO 8\u00baN - 20\u00ba N \n\n \n\n \n\n \nFigura 22: Regi\u00f5es oce\u00e2nicas escolhidas com base nos valores de correla\u00e7\u00e3o entre a TSM \ne a vaz\u00e3o do rio Madeira.  \n\n \n \n\nDas \u00e1reas definidas pelas coordenadas geogr\u00e1ficas listadas na Tabela 3, \n\nforam retiradas s\u00e9ries temporais que representam a m\u00e9dia espacial dos valores de \n\nTSM, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nC\u00e1lculo da M\u00e9dia M\u00f3vel \n \n\n \n\n A t\u00e9cnica da m\u00e9dia m\u00f3vel consiste em calcular a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das N \n\nobserva\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas a cada tempo da s\u00e9rie temporal. \u00c9 utilizado o termo \n\nm\u00e9dia m\u00f3vel pois a cada tempo a observa\u00e7\u00e3o mais antiga \u00e9 substitu\u00edda pela mais \n\nrecente, calculando-se desta forma uma nova m\u00e9dia m\u00f3vel. \n\nGenericamente, o c\u00e1lculo da m\u00e9dia m\u00f3vel para N tempos pode ser realizado \n\natrav\u00e9s da seguinte equa\u00e7\u00e3o, segundo Morettin e Toloi (2006): \n\n \n\n  \n\nN\n\nxx+xxx\n=M\n\njttttjt\n\nt\n\n????\n????? ??\n\n11\n, \n\n \n\n \n\nem que t \u00e9 o contador de tempos da s\u00e9rie temporal, N \u00e9 igual ao n\u00famero de valores \n\nsomados e j \u00e9 igual a (N-1)/2, no caso de N ser \u00edmpar. \n\n Este procedimento tem a fun\u00e7\u00e3o de suavizar a s\u00e9rie temporal original. Como \n\nparte da oscila\u00e7\u00e3o de alta frequ\u00eancia \u00e9 filtrada da s\u00e9rie original, os valores de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre as s\u00e9ries temporais suavizadas tendem a aumentar. As \n\ns\u00e9ries temporais nas escalas mensal, trimestral e anual de todas as vari\u00e1veis aqui \n\nconsideradas foram suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis e doze tempos (N=6; \n\nN=12). Estes c\u00e1lculos foram realizados com o aux\u00edlio do software Grads, atrav\u00e9s do \n\nuso da fun\u00e7\u00e3o rmean.gs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n Para a obten\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia m\u00f3vel com janelas de 6 e 12 anos, as seguintes \n\nexpress\u00f5es, descritas em Reboita (2005) \n12\n\n foram utilizadas respectivamente:  \n\n \n\nM\u00e9dia M\u00f3vel 6 \n\n \n\n? ?\n321123\n\n)(2\n12\n\n1\n6\n\n??????\n???????\n\nttttttt\nxxxxxxxy  \n\n \n\ne \n\n \n\nM\u00e9dia M\u00f3vel 12 \n\n \n\n? ?\n654321123456\n\n)(2\n24\n\n1\n12\n\n????????????\n?????????????\n\nttttttttttttt\nxxxxxxxxxxxxxy\n\n \n\n \n\n Segundo Reboita (2005), o c\u00e1lculo da m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de 12 meses \n\n(y12) pode ser descrito da seguinte maneira: Utiliza-se os 13 primeiros valores da \n\ns\u00e9rie temporal e calcula-se a m\u00e9dia conforme a express\u00e3o acima. Posteriormente \n\ns\u00e3o utilizados os valores correspondentes ao intervalo do segundo dado da s\u00e9rie at\u00e9 \n\no d\u00e9cimo quarto, aplicando-se novamente a express\u00e3o e seu resultado colocado na \n\noitava posi\u00e7\u00e3o e assim, sucessivamente. A autora ressalta que haver\u00e1 perda de seis \n\ninforma\u00e7\u00f5es no in\u00edcio da s\u00e9rie e de seis no final, j\u00e1 que a m\u00e9dia \u00e9 centrada em 12 \n\nanos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n12\n\n Explica\u00e7\u00f5es retiradas da apostila sobre Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica aplicada \u00e0 Climatologia parte III \nAn\u00e1lise de S\u00e9ries Temporais dispon\u00edveis em \nhttp://mirabeli.meteo.furg.br/aulas/Poligrafos/PoligrafoMichelleIII.pdf (acessado em 07/02/2013. \n\nhttp://mirabeli.meteo.furg.br/aulas/Poligrafos/PoligrafoMichelleIII.pdf\n\n\n57 \n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o dos modelos estoc\u00e1sticos\n13\n\n de simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o \n \n\n \n\n A t\u00e9cnica de regress\u00e3o linear simples e m\u00faltipla, aplicada neste trabalho, foi \n\nutilizada por autores tais como Hastenrath (1984 e 1990) e por Hastenrath e \n\nGreischar (1993), cujos trabalhos visaram o progn\u00f3stico das anomalias de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Nordeste brasileiro. Outros trabalhos que merecem destaque quanto \n\n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas s\u00e3o os desenvolvidos por Cardoso e Dias (2002) e \n\nCardoso, Dias e Chamorro (2004). Tais estudos versaram sobre associa\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre a TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico e a vaz\u00e3o de rios das \n\nregi\u00f5es sul e sudeste do Brasil.  \n\nDentro da perspectiva apresentada por estes autores, e pelas t\u00e9cnicas por \n\neles empregadas, foi poss\u00edvel, ap\u00f3s a escolha das \u00e1reas bem correlacionadas com a \n\nvaz\u00e3o do rio Madeira e a constru\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries temporais mensais para estas \u00e1reas, \n\na constru\u00e7\u00e3o dos modelos de regress\u00e3o linear simples e m\u00faltipla, com o objetivo de \n\nse avaliar a possibilidade de simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da vaz\u00e3o. \n\nOs dados considerados como poss\u00edveis preditores da vaz\u00e3o, foram os \u00edndices \n\nPDO, MEI, as anomalias de TSM das regi\u00f5es de Nino 1+2, 3, 3.4 e 4, para o Oceano \n\nPac\u00edfico, e OAN, TNA, TSA para o oceano Atl\u00e2ntico, al\u00e9m das anomalias de TSM \n\ndas localidades referenciadas na tabela 3.  \n\nA t\u00e9cnica de regress\u00e3o linear simples descreve a rela\u00e7\u00e3o linear entre duas \n\nvari\u00e1veis. A regress\u00e3o linear m\u00faltipla estabelece a rela\u00e7\u00e3o linear entre uma \n\ndeterminada vari\u00e1vel, denominada vari\u00e1vel dependente, e duas ou mais vari\u00e1veis, \n\ndenominadas vari\u00e1veis independentes.  \n\nDe forma gen\u00e9rica, um modelo de regress\u00e3o linear simples pode ser escrito \n\nda seguinte forma, de acordo com Wilks (2006): \n\n \n\nbxay ??\n^\n\n, \n\n \n\n                                                 \n13\n\n Segundo Morettin e Toloi (2006), um modelo \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o probabil\u00edstica de uma s\u00e9rie temporal, \n\npodendo ser chamado de modelo probabil\u00edstico ou estoc\u00e1stico. \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nem que \n^\n\ny  representa a vari\u00e1vel dependente estimada, a , o coeficiente linear, b , o \n\ncoeficiente angular e o x , a vari\u00e1vel independente. \n\n \n\nO modelo linear de regress\u00e3o m\u00faltipla pode ser escrito da seguinte forma, \n\nsegundo Wilks (2006): \n\n \n\n \n\nnn210\nxb++xb+xb+a=y ?\n\n21\n\u02c6 , \n\n \n\n \n\nem que y?  representa a vari\u00e1vel dependente estimada, ou preditando, \n0\n\na ,  o \n\nintercepto, \ni\n\nb , o coeficiente angular de cada vari\u00e1vel independente e \ni\n\nx , as vari\u00e1veis \n\nindependentes. A vari\u00e1vel observada, y , pode ser escrita como a soma entre a \n\nvari\u00e1vel estimada, y? , e o erro associado \u00e0 estimativa, ? , tal como em Wilks (2006): \n\n \n\n \n\n??? yy \u02c6 . \n\n \n\n \n\nA estimativa do modelo foi realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas \n\nestat\u00edsticas contidas no software R. \n\n \n\n \n\nCoeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\nO coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como R\n2\n, \u00e9 uma medida \n\nde ajuste do modelo em rela\u00e7\u00e3o aos valores observados. O R\n2\n pode variar entre 0 e \n\n1, e indica o quanto o modelo \u00e9 capaz de explicar os valores observados. Quanto \n\nmaior o valor de R\n2\n, mais eficaz \u00e9 o modelo no sentido de explicar os dados \n\nobservados. Tal c\u00e1lculo pode ser expresso como o exposto em Wilks (2006): \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\ntot\n\nres\n\ntot\nSQ\n\nSQ\n\nSQ\n\nSQ\nR ??? 1\n\nexp2\n, \n\n \n\n \n\nem que \ntot\n\nSQ  representa a soma total dos quadrados das diferen\u00e7as entre a m\u00e9dia e \n\ncada valor observado; \nexp\n\nSQ \u00e9 a soma dos quadrados explicada pelo modelo, \n\nindicando a diferen\u00e7a entre a m\u00e9dia das observa\u00e7\u00f5es e o valor estimado em cada \n\nobserva\u00e7\u00e3o, sendo que, quanto menor a diferen\u00e7a, maior efic\u00e1cia tem o modelo; e \n\nres\nSQ  representa a soma dos quadrados dos res\u00edduos, ou seja, calcula a parte n\u00e3o \n\nexplicada pelo modelo.  A inclus\u00e3o de muitas vari\u00e1veis independentes mesmo que \n\nexpliquem pouco a vari\u00e1vel independente, aumentar\u00e3o o valor de R\n2\n. A utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nR\n2\n ajustado \u00e9 uma medida alternativa do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, que penaliza \n\na inclus\u00e3o de regressores pouco explicativos, podendo ser escrito da seguinte \n\nforma: \n\n \n\n? ?\n? ?22 1\n\n)1\n\n1\n1 R\n\nkn\n\nn\nR ?\n\n??\n\n?\n?? ; \n\n \n\n \n\nem que ? ?1?k representa o n\u00famero de vari\u00e1veis explicativas mais a constante;  \n\ninclus\u00e3o de muitas vari\u00e1veis independentes com pouco poder explicativo prejudica o \n\nvalor do R\n2\n ajustado, pois aumenta k em uma unidade, por\u00e9m n\u00e3o aumenta \n\ndemasiadamente, o valor do \n2\n\nR . \n\n \n\n \n\n Os c\u00e1lculos da regress\u00e3o linear simples e m\u00faltipla e do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o foram realizados com aux\u00edlio do software R. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nModelo estoc\u00e1stico de previs\u00e3o \n \n\n \n\nO modelo linear estoc\u00e1stico de previs\u00e3o foi constru\u00eddo para a escala temporal \n\ntrimestral, sendo que os valores de TSM das \u00e1reas PA1 e AT3 constitu\u00edram as \n\nvari\u00e1veis independentes e a vaz\u00e3o, a vari\u00e1vel dependente. A TSM das \u00e1reas PA1 e \n\nAT3 foram escolhidas com base nos resultados das an\u00e1lises dos mapas de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear (Figuras 24 a-j) e dos modelos de regress\u00e3o linear simples (Figura \n\n66). Estes resultados mostram que ambas as vari\u00e1veis apresentam forte associa\u00e7\u00e3o \n\ncom a vaz\u00e3o. O modelo com defasagem temporal foi constru\u00eddo para a defasagem \n\ntemporal de um trimestre entre a vaz\u00e3o e a TSM das \u00e1reas PA1 e AT3, tendo sido a \n\nvaz\u00e3o adiantada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 TSM dos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico. Desta forma, \n\npermite-se construir um modelo de previs\u00e3o para a trimestral vaz\u00e3o.  \n\nGenericamente, o modelo de previs\u00e3o da vaz\u00e3o com defasagem temporal em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 TSM pode ser escrito da seguinte forma: \n\n \n\n \n\n? ? ? ? ? ?tATbtPAbatvaz\u00e3o 313\n210\n\n???? , \n\n \n\n \n\nsendo que t \u00e9 o m\u00eas em que s\u00e3o observadas as vari\u00e1veis independentes, 0a  e ib\n\ns\u00e3o coeficientes linear e angular do modelo. \n\n \n\nComo a s\u00e9rie temporal total de que se disp\u00f5e abrange o per\u00edodo de 1968 a \n\n2009, foi preciso dividi-la para que uma parte fosse ocupada para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo e a outra, para sua verifica\u00e7\u00e3o. O modelo foi constru\u00eddo para o per\u00edodo de \n\n1968 a 1988, para a escala trimestral. Sua verifica\u00e7\u00e3o foi feita para o per\u00edodo de \n\n1989 a 2009. A diferen\u00e7a entre a vaz\u00e3o estimada pelo modelo e a observada no \n\nper\u00edodo de 1989 a 2009 gerou o erro m\u00e9dio do modelo. O erro m\u00e9dio foi calculado \n\natrav\u00e9s erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio normalizado (em ingl\u00eas, Normalized Mean Square \n\nError) \n14\n\n ,  \n\n                                                 \n14\n\n Dispon\u00edvel em http://rem.jrc.ec.europa.eu/RemWeb/atmes2/20b.htm. Acessado em \n20/12/2012.  \n\nhttp://rem.jrc.ec.europa.eu/RemWeb/atmes2/20b.htm\n\n\n61 \n\n \n\nOE\n\nOE\n\nN\nNMSE\n\nii\n\ni\n\n2\n)(1 ?\n\n? ?  \n\n \n\n??\ni\n\ni\nE\n\nN\nE\n\n1\n   e      ??\n\ni\n\ni\nO\n\nN\nO\n\n1\n \n\n \n\n \n\nem que \ni\n\nE  indica a vaz\u00e3o estimada e E , a respectiva m\u00e9dia, \ni\n\nO  , a vaz\u00e3o \n\nobservada, O , a respectiva m\u00e9dia, i , o contador  temporal e N , o n\u00famero total de \n\ntempos, no caso, N \u00e9 igual a 84 trimestres.  \n\n \n\n \n\n6.1 Campos atmosf\u00e9ricos utilizados \n\n \n\n \n\n Adicionalmente \u00e0 analise do comportamento da s\u00e9rie temporal de vaz\u00e3o em \n\nconjunto \u00e0s s\u00e9ries temporais da TSM das \u00e1reas PA1 e AT3, selecionadas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do modelo de previs\u00e3o, foram analisados os padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos e \n\noce\u00e2nicos em per\u00edodos espec\u00edficos da s\u00e9rie temporal caracterizados por anomalias \n\nintensas da vaz\u00e3o. A an\u00e1lise do comportamento atmosf\u00e9rico foi realizada com o \n\nintuito de se verificar a consist\u00eancia f\u00edsica das rela\u00e7\u00f5es lineares entre as anomalias \n\nde TSM e os padr\u00f5es clim\u00e1ticos caracter\u00edsticos da regi\u00e3o de estudo (bacia do rio \n\nMadeira). A s\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o apresenta tr\u00eas sub-per\u00edodos bastante distintos: \n\nos sub-per\u00edodos caracterizados por anomalias negativas da vaz\u00e3o ocorreram no \n\nin\u00edcio e final da s\u00e9rie, de 1968 a 1976 e de 1999 a 2009; o caracterizado por \n\nanomalias positivas ocorreu no per\u00edodo intermedi\u00e1rio, de 1977 a 1998, tal como \n\nidentificado na Figura 26 a-b. \n\n  Com o intuito de se verificar a presen\u00e7a de per\u00edodos mais e menos prop\u00edcios \n\na condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas secas e \u00famidas para a esta\u00e7\u00e3o chuvosa local (novembro a \n\nmar\u00e7o), considerou-se a constru\u00e7\u00e3o dos campos de anomalias de diverg\u00eancia e \n\nvorticidade relativa do ar, em 200 e 850 hPa e  da velocidade vertical (Omega) em \n\n500 e 850 hPa.  \n\n\n\n62 \n\n \n\n Segundo Holton (2004), a vorticidade relativa pode ser definida como a \n\nmedida da rota\u00e7\u00e3o de um fluido, sendo um campo vetorial definido pela tor\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade. Matematicamente, a vorticidade relativa do ar e a diverg\u00eancia em um \n\nplano horizontal de mesma press\u00e3o, na forma diferencial, podem ser escritas da \n\nseguinte maneira: \n\n \n\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n\ny\n\nu\n\nx\n\nv\nvort               e                ??\n\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\ny\n\nv\n\nx\n\nu\ndiv , \n\n \n\nem que u e v s\u00e3o as componentes zonal e meridional do vento. x e y as dire\u00e7\u00f5es \n\nzonal e meridional. \n\nNa forma discreta, tem-se: ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\ny\n\nu\n\nx\n\nv\nvort , em que ?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nx\n\nv\nrepresenta a varia\u00e7\u00e3o \n\nda componente meridional do vento ? ?v , na dire\u00e7\u00e3o ? ?x , e ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\ny\n\nu\n representa a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da componente zonal do vento ? ?u  na dire\u00e7\u00e3o ? ?y . Valores negativos \n\n(positivos) de vorticidade relativa indicam circula\u00e7\u00e3o cicl\u00f4nica (anticicl\u00f4nica) no \n\nhemisf\u00e9rio sul; para o hemisf\u00e9rio norte, o sinal \u00e9 contr\u00e1rio. Valores de vorticidade \n\nrelativa negativos em baixos n\u00edveis da atmosfera est\u00e3o associados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nnebulosidade, enquanto que valores positivos de vorticidade tendem a inibi-la \n\n(Holton, 2004). \n\n \n\nNa forma discretizada, a diverg\u00eancia do ar pode ser escrita como: ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\ny\n\nv\n\nx\n\nu\ndiv\n\n, em que ?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\nx\n\nu\n\u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da componente zonal do vento ? ?u  na dire\u00e7\u00e3o zonal ? ?x , \n\ne ??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\ny\n\nv\n \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da componente meridional ? ?v  do vento na dire\u00e7\u00e3o meridional \n\n? ?y   A diverg\u00eancia horizontal expressa a intensidade com que o ar diverge \n\n(converge) de (para) um determinado ponto. Valores positivos (negativos) de \n\ndiverg\u00eancia indicam diverg\u00eancia (converg\u00eancia) do ar, em ambos os hemisf\u00e9rios. \n\n Na escala sin\u00f3tica, a diverg\u00eancia do ar ocorre \u00e0 frente (a leste) de um cavado \n\nnos ventos superiores de oeste e induzem a ocorr\u00eancia de converg\u00eancia em \n\n\n\n63 \n\n \n\nsuperf\u00edcie e movimentos ascendentes, os quais favorecem a ocorr\u00eancia de nuvens \n\nprofundas e, eventualmente, de chuva. A converg\u00eancia do ar que ocorre \u00e0 frente (a \n\nleste) de uma crista em altos n\u00edveis induz diverg\u00eancia em baixos n\u00edveis e, portanto, \n\nmovimentos descendentes que s\u00e3o favor\u00e1veis ao desenvolvimento de anticiclones \n\nem superf\u00edcie e \u00e0 ocorr\u00eancia de tempo seco (Musk, 1996).  \n\nOs c\u00e1lculos de vorticidade relativa e diverg\u00eancia do vento foram realizados \n\natrav\u00e9s das fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do GrADS (hcurl - vorticidade e hdivg - diverg\u00eancia). \n\n Para movimentos em escala sin\u00f3tica, o componente da velocidade vertical do \n\nvento (Omega) \u00e9 da ordem de poucos cent\u00edmetros por segundos e \u00e9 muito menor do \n\nque os movimentos horizontais (Holton, 2004). Devido a isto, a velocidade vertical \n\nn\u00e3o \u00e9 medida diretamente e sim inferida atrav\u00e9s de duas formas bastante comuns: o \n\nm\u00e9todo cinem\u00e1tico, baseado na equa\u00e7\u00e3o da continuidade, e o m\u00e9todo adiab\u00e1tico, \n\nbaseado na equa\u00e7\u00e3o da termodin\u00e2mica. Ambos os m\u00e9todos s\u00e3o aplicados \n\nutilizando-se do sistema de coordenadas isob\u00e1ricas em que ? ?p?  \u00e9 inferido ao inv\u00e9s \n\nde ? ?zw  (Holton, 2004). \n\n A forma mais tradicional de representa\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o da velocidade vertical \n\n(Omega), segundo Holton (2004), \u00e9 a seguinte: \n\n \n\n \n\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n\n?\n\n??\n?????\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?????\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n??\n\np\nVf\n\nf\nV\n\np\n\nf\n\np\n\nf\ngg\n\n22\n\n0\n\n0\n\n2\n\n22\n\n02 11\n\n??\n?\n\n?\n \n\n  \n\n                      A                 =                       B              +                  C            \n\n \n\nOmega negativo (positivo), ? &lt;0 (? > 0) implica em movimento vertical \n\nascendente (descendente) e o termo A \u00e9 proporcional a velocidade vertical, desta \n\nforma, movimentos ascendentes (descendentes) ocorrem quando as somas dos \n\ntermos B e C forem positivas (negativos),  \n\n As localidades onde s\u00e3o observados valores negativos de Omega est\u00e3o \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 instabilidade atmosf\u00e9rica, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de nuvens e consequente \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Valores positivos de omega inibem ou, ao menos, enfraquecem o \n\nmovimento ascendente. Com base no comportamento atmosf\u00e9rico em escala \n\n\n\n64 \n\n \n\nsin\u00f3tica \u00e9 poss\u00edvel inferir condi\u00e7\u00f5es de instabilidade e estabilidade atmosf\u00e9rica em \n\nper\u00edodos distintos. \n\n \n\n \n\n7 INSTRUMENTOS DE APOIO \n\n \n\n \n\n O software Grid Analysis and Display System (GrADS) foi utilizado para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mapas com campos de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o do rio Madeira \n\ne a TSM dos oceanos, com an\u00e1lises dos campos atmosf\u00e9ricos, assim como para o \n\nc\u00e1lculo da signific\u00e2ncia estat\u00edstica associada aos c\u00e1lculos do coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o. As m\u00e9dias trimestrais e anuais foram efetuadas com o aux\u00edlio da \n\nlinguagem de programa\u00e7\u00e3o Fortran 77.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o linear simples e m\u00faltipla e dos \n\ndiagramas de dispers\u00e3o entre as diversas vari\u00e1veis utilizadas foi realizada com o \n\naux\u00edlio do Software R - (Project for Statistical Computing). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n8 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o discutidos os resultados obtidos pelas an\u00e1lises feitas com \n\nos conjuntos de dados de TSM para os oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, dados de \n\nvaz\u00e3o do rio Madeira e dados que caracterizam a atmosfera.  \n\nPrimeiramente s\u00e3o discutidos os resultados obtidos com a an\u00e1lise de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear, com e sem defasagem temporal, entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a \n\nTSM dos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico. Posteriormente \u00e0 escolha das \u00e1reas \n\noce\u00e2nicas mais bem correlacionadas com a vaz\u00e3o, s\u00e3o apresentados os resultados \n\nde correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o mensal e a precipita\u00e7\u00e3o e da vaz\u00e3o com os \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos. Com o objetivo de demonstrar a associa\u00e7\u00e3o entre as anomalias \n\nde vaz\u00e3o e TSM observadas e os processos atmosf\u00e9ricos associados s\u00e3o \n\nanalisados Os padr\u00f5es espaciais atmosf\u00e9ricos para per\u00edodos espec\u00edficos. Os \n\nresultados da elabora\u00e7\u00e3o de modelos estat\u00edsticos de simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da vaz\u00e3o \n\ntrimestral, constru\u00eddos com base nas an\u00e1lises diagn\u00f3sticas previamente elaboradas, \n\ns\u00e3o apresentados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nClimatologia da precipita\u00e7\u00e3o e da vaz\u00e3o na regi\u00e3o do rio Madeira \n \n\n \n\n A climatologia da precipita\u00e7\u00e3o calculada com base nos dados adquiridos \n\ndemonstra que o acumulado m\u00e1ximo mensal concentra-se no trimestre janeiro-\n\nfevereiro-mar\u00e7o (ver\u00e3o do hemisf\u00e9rio sul) e que os valores m\u00e9dios mensais m\u00ednimos \n\nocorrem no trimestre junho-julho-agosto (inverno do hemisf\u00e9rio sul), tal como \n\nilustrado na Figura 23. As caracter\u00edsticas das chuvas de inverno e ver\u00e3o para a \n\nregi\u00e3o estudada foram discutidas no capitulo 4. \n\n Quanto \u00e0 climatologia da vaz\u00e3o do rio Madeira, \u00e9 poss\u00edvel observar que os \n\nvalores m\u00e1ximos concentram-se nos meses de mar\u00e7o e abril (outono do hemisf\u00e9rio \n\nsul) e os valores m\u00ednimos, no trimestre agosto-setembro-outubro (final do inverno e \n\nin\u00edcio da primavera). \u00c9 poss\u00edvel observar a exist\u00eancia de defasagem temporal de \n\naproximadamente um a dois meses entre os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o. Embora a precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do rio Madeira apresente \n\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia bastante baixa para o m\u00eas de julho (58mm), a vaz\u00e3o m\u00e9dia \n\nobservada durante o per\u00edodo seco (agosto-outubro) varia entre 5 mil e 10 mil m\n3\n s\n\n-1\n. \n\nAl\u00e9m de receber o escoamento da chuva referente aos meses anteriores, o rio \n\nMadeira tem tribut\u00e1rios, particularmente em seu alto curso, cujas \u00e1guas s\u00e3o \n\nprovenientes dos Andes bolivianos. \n\n \n\n \n\n \na                                                                 b \n\nFigura 23: Climatologia da (a) precipita\u00e7\u00e3o (mm), e (b) vaz\u00e3o (m\n3\n/s), durante os anos de \n\n1968 a 2009. \n \n \n\n\n\n67 \n\n \n\n8.1 Associa\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM \n\n \n\nAo relacionarmos a s\u00e9rie de vaz\u00e3o mensal do rio Madeira (de janeiro a \n\noutubro) com a da TSMJAN (TSM do m\u00eas de janeiro) dos oceanos Atl\u00e2ntico e \n\nPac\u00edfico, verifica-se que valores absolutos do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear altos e \n\nsignificativos (r > |\u00b10,3|) foram encontrados nos dois oceanos considerados, tal como \n\nevidenciado na Figura 24 a-j). Al\u00e9m de valores significativos, verifica-se que a \u00e1reas \n\noce\u00e2nicas com valores significativos s\u00e3o extensas, levando \u00e0 sugest\u00e3o de que pode \n\nhaver uma associa\u00e7\u00e3o f\u00edsica entre a variabilidade da superf\u00edcie dos oceanos Pac\u00edfico \n\ne Atl\u00e2ntico e da vaz\u00e3o do rio Madeira. Os mapas de correla\u00e7\u00e3o linear entre TSM e \n\nvaz\u00e3o mostrados neste estudo (Figura 24 a-j) foram elaborados com base nas s\u00e9ries \n\ntemporais de TSM com in\u00edcio em janeiro de 1968 e a s\u00e9rie temporal de vaz\u00e3o do rio \n\nMadeira com in\u00edcio variando entre janeiro de 1968 e outubro de 1968, de forma a \n\npropiciar a verifica\u00e7\u00e3o de correla\u00e7\u00f5es distintas entre as vari\u00e1veis temporalmente \n\ndefasadas. Testes com o in\u00edcio das s\u00e9ries temporais de TSM para os demais meses \n\ndo ano (fevereiro a novembro) foram realizados. Contudo, n\u00e3o indicaram padr\u00f5es \n\nespaciais de correla\u00e7\u00e3o linear muito distinto dos mostrados aqui. Desta forma, \n\noptou-se por mostrar apenas os campos associados \u00e0 s\u00e9rie temporal de TSM com \n\nin\u00edcio no m\u00eas de janeiro de 1968. \n\nGrandes \u00e1reas com valores negativos de correla\u00e7\u00e3o s\u00e3o encontradas no \n\nAtl\u00e2ntico Norte, entre a Groenl\u00e2ndia e a costa oeste da Noruega, denominada de \n\n\u00e1rea AT1, e no Atl\u00e2ntico Tropical, entre o litoral norte/nordeste da Am\u00e9rica do Sul e a \n\ncosta oeste do continente africano, denominada de \u00e1rea AT3. Os valores absolutos \n\nm\u00e1ximos de correla\u00e7\u00e3o linear nestas \u00e1reas s\u00e3o altos superiores a 0,6, em especial \n\npara o Atl\u00e2ntico Tropical. A \u00e1rea AT1 apresenta valores m\u00e1ximos entre -0,6 e -0,5 e \n\na \u00e1rea AT3, entre -0,7 e -0,6. Os valores de correla\u00e7\u00e3o linear mostram-se \n\npersistentes mesmo quando \u00e9 considerada defasagem temporal de at\u00e9 nove meses \n\nentre a vaz\u00e3o e a TSMjan. \n\nA \u00e1rea AT2 localizada na costa leste dos Estados Unidos apresenta valores \n\npositivos de correla\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o do rio Madeira, com valores mais \n\nintensos, superiores a 0,3 para defasagem temporal entre 4 (vaz\u00e3o de maio) e 9 \n\n(vaz\u00e3o de outubro) meses.  \n\nNo setor oeste do Oceano Pac\u00edfico, as \u00e1reas PA1, observa-se que a TSM \n\ntropical, entre 220\u00baO e 180\u00baO, apresenta com valores negativos de correla\u00e7\u00e3o, para \n\n\n\n68 \n\n \n\ntodos os intervalos temporais considerados (Figura 24 b-j). Em geral, os valores \n\nabsolutos de correla\u00e7\u00e3o linear s\u00e3o maiores que 0,4, chegando a serem superiores a \n\n0,5 em \u00e1reas relativamente extensas. Para intervalos temporais de at\u00e9 4 meses, \n\nobservam-se valores de correla\u00e7\u00e3o superiores a 0,6 no setor oeste do Pac\u00edfico \n\nTropical norte e sul. A \u00e1rea definida por correla\u00e7\u00f5es negativas significativas (valor \n\nabsoluto superior a 0,5) no setor oeste do Pac\u00edfico Sul, denominada de PA3, \n\napresenta uma extens\u00e3o maior quando se considera a correla\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o e a \n\nTSM para intervalos temporais superiores a 4 meses. \n\nToda a \u00e1rea no setor centro e leste do Pac\u00edfico Tropical apresenta valores \n\npositivos de correla\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM, contudo, grande parte \n\ndela est\u00e1 associada a valores n\u00e3o significativos, inferiores a 0,2.  \n\nO padr\u00e3o exibido pela bacia do Pac\u00edfico \u00e9 similar ao padr\u00e3o tipo ferradura \n\n(horseshoe) exibido em trabalhos como os de Schneider e Cornuelle (2005) e Zang \n\ne Delworth (2007), e \u00e9 semelhante a padr\u00e3o espacial do primeiro modo apresentado \n\npela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de componentes principais aos dados de TSM do Pac\u00edfico. \n\nEste padr\u00e3o, devido \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de larga escala, est\u00e1 associado \u00e0 Oscila\u00e7\u00e3o \n\nDecadal do Pac\u00edfico. \n\nA \u00e1rea PA2, localizada na costa oeste da Am\u00e9rica do Sul, entre o Chile e o \n\nPeru, apresenta correla\u00e7\u00f5es positivas com a vaz\u00e3o, com valores m\u00e1ximos entre 0,3 \n\ne 0,4,. Os valores de correla\u00e7\u00e3o linear na \u00e1rea PA2 intensificam-se conforme a \n\ndefasagem temporal aumenta entre a TSMjan e a vaz\u00e3o, alcan\u00e7ando valores \n\nm\u00e1ximos de 0,4 a 0,5 para defasagens superiores a quatro meses.  \n\nImportante ressaltar que a \u00e1rea PA2 localiza-se pr\u00f3xima \u00e0s \u00e1reas utilizadas \n\npara o monitoramento do in\u00edcio e fim dos epis\u00f3dios ENOS, desta forma, sugere-se \n\nque anomalias positivas e negativas de TSM nesta localidade observadas \n\nconcomitantemente aos eventos de EN e LN podem contribuir para o aumento e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e, consequentemente, da vaz\u00e3o na regi\u00e3o do rio Madeira. \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n          a                                                         b \n\n \n \n\n \n               c                                                       d \n\n \n\n \ne                                                      f \n\n\n\n70 \n\n \n\n \ng                                                      h \n\n \n\n \ni                                                                j \n\n \nFigura 24: Padr\u00e3o oce\u00e2nico de correla\u00e7\u00e3o linear entre a s\u00e9rie temporal de TSM dos \noceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico iniciada em janeiro de 1968 e a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira \niniciada (a) sem (lag 0) e (b-j) com defasagem temporal (lags de 1 a 9 meses). A defasagem \ntemporal caracteriza-se pelo deslocamento da vaz\u00e3o \u00e0 frente da TSM. A signific\u00e2ncia \nestat\u00edstica na regi\u00e3o dos valores coloridos de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 de 95%. Os ret\u00e2ngulos pretos \nindicam as \u00e1reas que ser\u00e3o utilizadas na constru\u00e7\u00e3o do modelo estoc\u00e1stico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n O aumento da defasagem temporal entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM dos \n\noceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico indica que a vaz\u00e3o observada entre os meses de junho \n\ne outubro apresenta maior correla\u00e7\u00e3o com a TSM de janeiro, o que pode ser visto na \n\nFigura 25 a-b. Os valores absolutos de correla\u00e7\u00e3o linear para as \u00e1reas oce\u00e2nicas \n\nselecionadas no Pac\u00edfico (PA1, PA2 e PA3) variam entre 0,3 e 0,6, em m\u00e9dia.    \n\nPara o Atl\u00e2ntico, a TSM m\u00e9dia das \u00e1reas AT1 e AT3 apresentam correla\u00e7\u00e3o \n\nnegativa muito semelhante para todas as defasagens temporais consideradas, com \n\nvalores entre -0,6 e -0,5. Os valores do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre a TSM m\u00e9dia \n\nda \u00e1rea do Atl\u00e2ntico Norte subtropical (AT2) e a vaz\u00e3o do rio Madeira variam entre \n\n0,3 e 0,4 para uma defasagem temporal entre 5 e 9 meses (Figura 25 b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n                                                                 a \n \n\n \n\n                                                               b \n \nFigura 25: Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM das \u00e1reas do (a) Oceano Pac\u00edfico e \n(b) Atl\u00e2ntico e a vaz\u00e3o mensal do rio Madeira, com in\u00edcio da s\u00e9rie de TSM em janeiro de \n1968 e defasagem temporal de 0 a 9 meses entre as duas s\u00e9ries.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-0,8 \n\n-0,6 \n\n-0,4 \n\n-0,2 \n\n0 \n\n0,2 \n\n0,4 \n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out \n\nr \n\nmeses \n\nLag - Pac\u00edfico \n\nPA1 \n\nPA2 \n\nPA3 \n\n\n\n73 \n\n \n\nVaz\u00e3o fluvial do rio Madeira e \u00edndices clim\u00e1ticos \n \n \n \n Nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o analizados as correla\u00e7\u00f5es das s\u00e9ries temporais anuais do \n\nrio Madeira e dos \u00edndices clim\u00e1ticos utilizados neste estudo. \u00c9 importante ressaltar \n\nque a vaz\u00e3o, apresentou tr\u00eas sub-per\u00edodos bastante distintos quanto aos valores de \n\nanomalia, com altern\u00e2ncia de valores negativos, no primeiro sub-per\u00edodo, positivo no \n\nsegundo, e novamente negativo no terceiro, conforme ilustra a Figura 26 a-b. Os tr\u00eas \n\nsub-per\u00edodos foram utilizados nas an\u00e1lises dos \u00edndices clim\u00e1ticos, do padr\u00e3o \n\natmosf\u00e9rico e da TSM, discutidos adiante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n                                                        a \n\n \n\n                                                      b \n\nFigura 26: Variabilidade interanual da vaz\u00e3o e os respectivos sub-per\u00edodos apresentados, \nsuavizados com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre os valores anuais de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o do rio \nMadeira \n \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel vaz\u00e3o para identificar associa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com a \n\nvariabilidade oce\u00e2nica requer a verifica\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7a entre os dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o. Na escala anual, a correla\u00e7\u00e3o linear entre as s\u00e9ries temporais \n\ndos valores de vaz\u00e3o do rio Madeira e da precipita\u00e7\u00e3o regional (m\u00e9dia para a \u00e1rea \n\ndefinida por 66\u00ba O e 60\u00ba O e entre 10\u00ba S e 4,5\u00ba S), entre 1968 e 2009, ambas \n\nsuavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis anos, \u00e9 igual a 0,68.  As s\u00e9ries temporais para \n\nos valores anuais de vaz\u00e3o do rio Madeira e precipita\u00e7\u00e3o est\u00e3o ilustradas na Figura \n\n27. \u00c9 poss\u00edvel observar que a s\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o, quando suavizada com \n\nm\u00e9dia m\u00f3vel seis e doze anos (Figura 26 a-b), exibe tr\u00eas sub-per\u00edodos distintos \n\ncaracterizados pela altern\u00e2ncia e preval\u00eancia de anomalias negativas, positivas e \n\nnegativas. Os sub-per\u00edodos foram definidos pelos intervalos temporais entre 1968 e \n\n1974, entre 1975 e 1996 e entre 1997 e 2009 para uma suaviza\u00e7\u00e3o de 6 anos e \n\nentre 1968 e 1976, entre 1977 e 1998, entre 1999 e 2009, para uma suaviza\u00e7\u00e3o de \n\ndoze anos. Verifica-se adicionalmente que a precipita\u00e7\u00e3o regional segue um padr\u00e3o \n\nparecido de oscila\u00e7\u00e3o temporal com o da vaz\u00e3o.   \n\n O comportamento temporal das s\u00e9ries avaliadas nesta se\u00e7\u00e3o demonstra uma \n\nposs\u00edvel associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o e a ODP, que apresenta \n\nperiodicidade m\u00e9dia na escala de 20 anos. Tal aspecto ser\u00e1 abordado \n\nposteriormente. \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n  \na                                                                 b \n\n \nFigura 27: S\u00e9ries temporais da precipita\u00e7\u00e3o (curva azul), e da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a precipita\u00e7\u00e3o e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 \nindicado ao lado da legenda de cor referente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e os valores anuais de \nTSM no Oceano Pac\u00edfico: \u00c1reas PA1, PA2, PA3 e Vaz\u00e3o. \n \n\n \n\nNa an\u00e1lise da s\u00e9rie temporal das \u00e1reas do oceano Pac\u00edfico, suavizadas com \n\nm\u00e9dia m\u00f3vel 6 (Figura 28 a), \u00e9 poss\u00edvel observar que entre os anos de 1968 a 2009, \n\nas \u00e1reas PA1 e PA3, exibiram valores absolutos de correla\u00e7\u00e3o negativos com a \n\nvaz\u00e3o do rio Madeira (r >0,93 e r >0,79, respectivamente) e que a \u00e1rea PA2 \n\napresentou valores absolutos de correla\u00e7\u00e3o positivos (r > 0,72) al\u00e9m de apresentar \n\nvariabilidade temporal semelhante \u00e0 da vaz\u00e3o. \n\nDentro do primeiro sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o, caracterizado por valores de \n\nanomalia negativa para a vaz\u00e3o, as \u00e1reas PA1 e PA3 do Pac\u00edfico apresentaram \n\nvalores de anomalia positiva e a \u00e1rea PA2, anomalias positivas sendo que para as \n\n\u00e1reas PA3 e PA2 os valores positivos (negativos) permaneceram at\u00e9 1977. \n\nO segundo sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o, compreendido entre os anos de 1975 a \n\n1996, caracterizado por anomalias positivas de vaz\u00e3o, temos a \u00e1rea PA1 \n\napresentando anomalias negativas de TSM para todo o sub-per\u00edodo, a \u00e1rea PA3, \n\ncom anomalias negativas de TSM a partir de 1977 permanecendo desta forma at\u00e9 o \n\nano 1997; e a \u00e1rea PA2 com anomalias positivas de TSM entre os anos de 1977 a \n\n2000 (Figura 28 a).   \n\n\n\n77 \n\n \n\nO terceiro sub-per\u00edodo compreendido pelos anos de 1997 a 2009, \n\ncaracterizado por anomalias negativas de vaz\u00e3o, observa-se um cen\u00e1rio muito \n\npr\u00f3ximo ao esbo\u00e7ado pelo primeiro sub-per\u00edodo, tendo iniciado nas \u00e1reas PA1 e \n\nPA3 a instala\u00e7\u00e3o de anomalias positivas de TSM e a partir do ano 2000, e de \n\nanomalias negativas de TSM na \u00e1rea PA2 (Figura 28 a).   \n\nNa s\u00e9rie temporal suavizada com m\u00e9dia m\u00f3vel 12 (Figura 28 b), fica bastante \n\nn\u00edtido nos tr\u00eas sub-per\u00edodos apresentados pela s\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o (1968 a \n\n1976, 1977 a 1998 e 1999 a 2009) a associa\u00e7\u00e3o desta com as \u00e1reas PA1, PA2 e \n\nPA3; verifica-se que a mudan\u00e7a no sinal da anomalia de TSM das \u00e1reas, coincide \n\ncom a mudan\u00e7a no sinal da anomalia da vaz\u00e3o e da precipita\u00e7\u00e3o. \n\n  Para a vaz\u00e3o e as \u00e1reas do oceano Pac\u00edfico PA1, PA2 e PA3, assim como \n\nobservado com a vari\u00e1vel precipita\u00e7\u00e3o, observa-se uma poss\u00edvel associa\u00e7\u00e3o entre \n\nas vari\u00e1veis e a ODP devido ao padr\u00e3o estabelecido pelas vari\u00e1veis, com mudan\u00e7as \n\nno sinal das anomalias de TSM em um intervalo de aproximadamente 20 anos \n\n(Figura 28 b). \n\n \n\n \n\n   \na                                                                 b \n\n \nFigura 28: S\u00e9ries temporais m\u00e9dia anual da anomalia de TSM nas \u00e1reas PA1 (curva \nvermelha), PA2 (curva azul) e PA3 (curva verde), localizadas no Oceano Pac\u00edfico e da \nvaz\u00e3o do rio Madeira (barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 \nanos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a m\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas oce\u00e2nicas \nespecificadas e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor \nreferente a cada \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nA dispers\u00e3o entre os dados anuais de vaz\u00e3o e TSM nas \u00e1reas PA1 PA2 e \n\nPA3 do Pac\u00edfico, observadas nas Figuras 29 a-b, apresentam correla\u00e7\u00f5es altas entre \n\nas vari\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n                          a                                                                 b  \n\nFigura 29: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM m\u00e9dia nas \n\u00e1reas PA1, PA2 e PA3, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) 6 e (b) 12 anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira, IOS e o MEI  \n \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados anuais de vaz\u00e3o, do IOS e MEI permitem concluir que h\u00e1 \n\nboa correla\u00e7\u00e3o linear entre as s\u00e9ries temporais (0,52 e 0,60 para dados de IOS e \n\nMEI, respectivamente, suavizados com janela de seis anos). A alta correla\u00e7\u00e3o linear \n\npode ser notada ainda pela distribui\u00e7\u00e3o temporal dos dados ao longo do per\u00edodo \n\nanalisado, tal como mostrado na Figura 30 a-b. Como os valores negativos de IOS \n\nest\u00e3o associados \u00e0 exist\u00eancia de anomalias positivas de TSM no Pac\u00edfico Equatorial \n\ncentro-leste, o sinal da correla\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e o IOS \u00e9 negativo. \n\nIsto indica que eventos quentes (frios) do Pac\u00edfico Equatorial estariam associados a \n\nanomalias positivas de vaz\u00e3o na regi\u00e3o do rio Madeira.  \n\n \n\n \n\n   \n\na                                                                 b \n\nFigura 30: S\u00e9ries temporais dos valores anuais da anomalia da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), do IOS (curva vermelha) e MEI (curva verde), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis \ne doze anos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre o IOS, MEI e a vaz\u00e3o anual do \nrio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente a cada um dos \u00edndices. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a ODP  \n \n\n \n\nEm geral, pode-se dizer que a vaz\u00e3o anual do rio Madeira acompanha as \n\noscila\u00e7\u00f5es temporais da ODP, tal como evidenciado pelas s\u00e9ries temporais \n\nmostradas na Figura 31 a-b. Anomalias negativas (positivas) da vaz\u00e3o anual est\u00e3o \n\nassociadas a anomalias negativas (positivas) da ODP, indicando a possibilidade da \n\nODP exercer influ\u00eancia sobre a variabilidade da vaz\u00e3o do rio Madeira. Para os \n\ndados suavizados com janela de seis anos, observa-se uma correla\u00e7\u00e3o linear igual a \n\n0,69 entre as duas vari\u00e1veis associadas (Figura 31 a). \n\n \n\n \n\n  \n\na                                                                 b \n\nFigura 31: S\u00e9ries temporais da ODP (curva vermelha), e da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), \nsuavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do coeficiente de \ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre a ODP e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da \nlegenda de cor referente \u00e0 ODP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nO diagrama de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira os \u00edndices do Pac\u00edfico, \n\n(Figura 32 a-b), indicam que a ODP \u00e9 a que apresenta o melhor ajuste linear entre \n\nas vari\u00e1veis oce\u00e2nicas do Pac\u00edfico. \n\n \n\n    \n\na                                                                 b \n\nFigura 32: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e os \u00edndices IOS \n(SOI), PDO e MEI, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) seis e (b) doze anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM das regi\u00f5es \nde Ni\u00f1o \n \n\n \n\nA anomalia de TSM anual das regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2 e 3 apresenta correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear positiva com a vaz\u00e3o do rio Madeira, com valores de 0,44 e 042, \n\nrespectivamente. A TSM das \u00e1reas Ni\u00f1o3.4 e Ni\u00f1o4 apresentam valores baixos de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o do rio Madeira, 0,18 e -0,09, respectivamente. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o anual da vaz\u00e3o do rio Madeira e da TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o est\u00e1 ilustrada \n\nna Figura 33 a-b. \n\nO aumento da vaz\u00e3o do rio Madeira e da precipita\u00e7\u00e3o nesta localidade, \n\nobservado durante os eventos de aquecimento an\u00f4malo do Pac\u00edfico Equatorial \n\ncentro-leste, aparentemente est\u00e1 mais associado ao padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o \n\nobservado no centro-sul do Brasil para anos de EN, tal como ilustrado pelas Figuras \n\n7 a-i (Silva, 2008). Desta forma, esta regi\u00e3o n\u00e3o apresenta o mesmo padr\u00e3o de \n\nanomalias de precipita\u00e7\u00e3o que o observado para o norte da Am\u00e9rica do Sul. Em \n\ngeral, a regi\u00e3o norte da Am\u00e9rica do Sul apresenta correla\u00e7\u00e3o linear negativa com o \n\nas \u00e1guas do Pac\u00edfico Equatorial centro-leste devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do ramo \n\ndescendente da c\u00e9lula de Walker sobre a regi\u00e3o. \n\nA TSM das \u00e1reas de Ni\u00f1o3.4 e Ni\u00f1o4 correlacionam-se bem e positivamente \n\ncom a vaz\u00e3o do rio Madeira nos dois per\u00edodos de anomalias positivas da vaz\u00e3o, de \n\n1980 a 1987 e de 1990 a 1996. No in\u00edcio e final do per\u00edodo analisado, de 1968 a \n\n1980 e de 1996 a 2009, a TSM das \u00e1reas de Nino3.4 e Ni\u00f1o4 n\u00e3o se correlacionam \n\nbem com a vaz\u00e3o. Este fato indica que o Pac\u00edfico Equatorial centro-leste contribui \n\npara determinar parte da variabilidade da vaz\u00e3o do rio Madeira e n\u00e3o sua totalidade. \n\nOs resultados do trabalho de Coelho et al. (2002) corroboram com o \n\nencontrado no presente estudo. Estes autores demonstraram que a TSM da \u00e1rea \n\ncircunscrita pelos meridianos 100\u00baO e 150\u00baO, e, pelos paralelos (5\u00baS e 5\u00baN), \n\ncorrespondentes \u00e0 regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3, exerce forte influ\u00eancia sobre a precipita\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica do Sul durante eventos de EN e que, durante eventos de LN, a TSM da \n\nregi\u00e3o central do Pac\u00edfico, aproximadamente em 180\u00baO, correspondente \u00e0 regi\u00e3o de \n\nNi\u00f1o 4, mostrou ser a que mais exerce influ\u00eancia sobre a precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do \n\nSul. \n\n\n\n83 \n\n \n\n  \na                                                                 b \n\nFigura 33: S\u00e9ries temporais dos valores anuais da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), da regi\u00e3o \nde Ni\u00f1o1+2 (curva vermelha), Ni\u00f1o3 (curva azul), Ni\u00f1o3.4 (curva amarela), Ni\u00f1o4 (curva \nverde) , suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis e doze anos. O valor do coeficiente de \ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre as regi\u00f5es de Ni\u00f1o e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao \nlado da legenda de cor referente a cada uma das regi\u00f5es. \n\n \n\nO diagrama de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM das regi\u00f5es \n\nde Ni\u00f1o, (Figura 34 b), indica que a regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3 \u00e9 a que apresenta o melhor \n\najuste linear entre as vari\u00e1veis oce\u00e2nicas do Pac\u00edfico e a vaz\u00e3o. \n\n \n\n   \n\na                                                                 b \n\nFigura 34: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM das regi\u00f5es \nde Ni\u00f1o, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) seis e (b) doze anos. \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e os valores anuais de \nTSM no Oceano Atl\u00e2ntico: \u00c1reas AT1, AT2 e AT3. \n \n\n \n\nA TSM m\u00e9dia das \u00e1reas AT1 e AT3 no Oceano Atl\u00e2ntico Norte, tropical e \n\nextremo norte, respectivamente, apresenta altos valores de correla\u00e7\u00e3o linear \n\nnegativa com a vaz\u00e3o do rio Madeira (-0,80 e -0,78, respectivamente) A TSM m\u00e9dia \n\nda \u00e1rea AT2, Atl\u00e2ntico Norte subtropical, apresenta correla\u00e7\u00e3o linear tamb\u00e9m alta, \n\npor\u00e9m positiva (0,67). Os valores de correla\u00e7\u00e3o calculados para estas \u00e1reas do \n\nAtl\u00e2ntico foram suavizados com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de seis anos (Figura 35 a). \n\nDe forma geral, a TSM m\u00e9dia da \u00e1rea AT1, Atl\u00e2ntico Norte tropical, apresenta \n\ncorrela\u00e7\u00e3o negativa com a vaz\u00e3o anual do rio Madeira. Isso indica que, de forma \n\ngeral, em situa\u00e7\u00f5es de anomalias positivas de TSM nestas \u00e1reas do Atl\u00e2ntico Norte \n\nseriam observadas anomalias negativas da vaz\u00e3o do rio Madeira. Por outro lado, \n\nanomalias positivas da vaz\u00e3o do rio Madeira seriam observadas quando as \n\nanomalias de TSM no Atl\u00e2ntico Tropical fossem negativas. Nesta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o, os \n\nventos al\u00edsios estariam mais intensos, levando mais ar \u00famido para dentro do \n\ncontinente sulamericano. A posi\u00e7\u00e3o meridional da ZCIT de acordo com o \n\naquecimento do setor tropical do Atl\u00e2ntico tamb\u00e9m est\u00e1 associada \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de \n\nanomalias positivas e negativas da vaz\u00e3o no rio Madeira. Anomalias positivas no \n\nAtl\u00e2ntico Norte (Sul) tropical faria com que a ZCIT se deslocasse mais para o norte \n\n(sul) de sua posi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica. \n\n Anomalias da TSM no Atl\u00e2ntico Norte tropical (AT3) parecem estar \n\nassociadas a anomalias de TSM com o mesmo sinal no setor norte do Atl\u00e2ntico \n\nNorte (\u00e1rea AT1), conforme observado nos campos da Figura 24 a-j. A TSM m\u00e9dia \n\nda \u00e1rea AT2, Atl\u00e2ntico subtropical, apresenta correla\u00e7\u00f5es positivas com a vaz\u00e3o do \n\nrio Madeira, por\u00e9m, com valores inferiores aos apresentados pela TSM das \u00e1reas \n\nAT1 e AT3. A s\u00e9rie temporal da TSM na \u00e1rea AT1 (Figura 35 a) apresenta \n\ncomportamento similar \u00e0 s\u00e9rie temporal da TSM na \u00e1rea PA1 do Pac\u00edfico (Figura 28 \n\na). Apesar de serem \u00e1reas de bacias distintas, apresentam associa\u00e7\u00e3o linear forte (r \n\n0,78). Durante o primeiro sub-per\u00edodo da s\u00e9rie temporal analisada, de 1968 a 1973, \n\na vaz\u00e3o do rio Madeira apresentou anomalias negativas enquanto que a TSM da \n\n\u00e1rea AT1 apresentou anomalias positivas. A partir de meados da d\u00e9cada de 70 at\u00e9 \n\nmeados da d\u00e9cada de 90, as anomalias da TSM em AT1 passaram a apresentar \n\n\n\n85 \n\n \n\nsinal negativo enquanto que as anomalias da vaz\u00e3o foram primordialmente positivas. \n\nDo ano 2000 at\u00e9 o final da s\u00e9rie temporal, as anomalias de TSM em AT1 s\u00e3o \n\npositivas e as da vaz\u00e3o, negativas (Figura 35 a).  \n\nA an\u00e1lise dos dados suavizados com janela de 12 anos, conforme \n\napresentado na Figura 35 b, indica de forma mais n\u00edtida a mudan\u00e7a de sinal das \n\nanomalias de TSM nas as \u00e1reas AT1 e AT3 em associa\u00e7\u00e3o ao sinal das anomalias \n\nda vaz\u00e3o do rio Madeira. \n\n \n\n \n\n \n\n                                      a                                                            b \n\nFigura 35: S\u00e9ries temporais da TSM anual m\u00e9dia nas \u00e1reas AT1 (curva vermelha), AT2 \n(curva azul) e AT3 (curva verde), localizadas no Oceano Pac\u00edfico e da vaz\u00e3o do rio Madeira \n(barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do \ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a m\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas oce\u00e2nicas especificadas e \na vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor referente a cada \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nOs diagramas de dispers\u00e3o mostrados na Figura 36 evidenciam a maior \n\nlinearidade entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM das \u00e1reas AT1 e AT3 se \n\ncomparada \u00e0 linearidade relativa \u00e0 TSM da \u00e1rea AT2. Por outro lado, verifica-se que \n\nas observa\u00e7\u00f5es de TSM nas \u00e1reas AT1 e AT2 apresentam forte dispers\u00e3o entre si \n\nenquanto que a TSM nas \u00e1reas AT2 e AT3, uma linearidade mais acentuada. Os \n\nresultados apresentados na Figura 36 a-b foram obtidos com a suaviza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados com m\u00e9dia m\u00f3vel de seis e doze anos. \n\n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 36: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e a TSM m\u00e9dia nas \n\u00e1reas AT1, AT2 e AT3, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) 6 e (b) 12 anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nVaz\u00e3o anual do rio Madeira e os \u00edndices ATN, ATS e OAN \n \n\n \n\nOs \u00edndices ATN e ATS, que representam as anomalias de TSM em \u00e1reas \n\nespec\u00edficas do Atl\u00e2ntico Tropical Norte e Sul, n\u00e3o mostram melhores valores de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o do rio Madeira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anomalias de TSM das \n\n\u00e1reas oce\u00e2nicas AT1, AT2 e AT3, consideradas na se\u00e7\u00e3o 11.2. Em particular, o \n\n\u00edndice ATS exprime valores baixos de correla\u00e7\u00e3o linear, em torno de 0,22, para \n\ns\u00e9ries temporais suavizadas com janela de seis anos. A evolu\u00e7\u00e3o temporal dos \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos do Atl\u00e2ntico Tropical e da vaz\u00e3o anual est\u00e1 indicada na Figura 37. \n\nEstes aspectos podem ser tamb\u00e9m vistos nos diagramas de dispers\u00e3o mostrados na \n\nFigura 39.  \n\n \n\n \n\n                                       a                                                             b \n\nFigura 37: S\u00e9ries temporais dos \u00edndices ATN (curva vermelha) e ATS (curva amarela) e da \nvaz\u00e3o do rio Madeira (barras), suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 \nanos. O valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a m\u00e9dia da TSM nas \u00e1reas oce\u00e2nicas \nespecificadas e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da legenda de cor \nreferente a cada um dos \u00edndices. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n O \u00edndice da Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte, OAN, apresenta boa correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear positiva com a vaz\u00e3o anual, 0,74, para a s\u00e9rie temporal suavizada com m\u00e9dia \n\nm\u00f3vel de seis anos, tal como apresentado na Figura 38. A fase positiva (negativa) \n\nda OAN, caracterizada pelo sub-per\u00edodo de 1975 a 1995, est\u00e1 associada a \n\nanomalias negativas (positiva) de TSM no norte Atl\u00e2ntico Norte e Atl\u00e2ntico Norte \n\nTropical, que intensificariam (enfraqueceriam) o sistema de alta press\u00e3o subtropical \n\ndos A\u00e7ores, no Atl\u00e2ntico subtropical, associando-se a ventos al\u00edsios de nordeste \n\nmais (menos) intensos e ao deslocamento da ZCIT mais para sul (norte) de sua \n\nposi\u00e7\u00e3o climatol\u00f3gica. Esta situa\u00e7\u00e3o estaria associada \u00e0 advec\u00e7\u00e3o de umidade mais \n\n(menos) intensa na dire\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, propiciando anomalias positivas \n\n(negativas) de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o no interior continente. \n\n  \n\n \n\n                                       a                                                             b \n\nFigura 38: S\u00e9ries temporais da OAN (curva vermelha), e da vaz\u00e3o do rio Madeira (barras), \nsuavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de (a) 6 e (b) 12 anos. O valor do coeficiente de \ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre a OAN e a vaz\u00e3o anual do rio Madeira est\u00e1 indicado ao lado da \nlegenda de cor referente \u00e0 OAN. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nAo observarmos a dispers\u00e3o apresentada pelas vari\u00e1veis vaz\u00e3o e \u00edndices do \n\nAtl\u00e2ntico, verifica-se que em ambas as an\u00e1lises (Figura 39 a-b) os \u00edndices OAN \n\n(NAO) e TNA, localizados na primeira coluna, quadros 2 e 3, s\u00e3o as vari\u00e1veis \n\nindependentes que mais se associaram \u00e0 vari\u00e1vel dependente vaz\u00e3o, j\u00e1 que estas \n\nvari\u00e1veis apresentaram suas retas de regress\u00e3o (verde), melhores ajustadas. \n\n \n\n \n\n   \n\n                                    a                                                             b \n\nFigura 39: Diagramas de dispers\u00e3o entre a vaz\u00e3o anual do rio Madeira e os \u00edndices OAN \n(NAO), TNA, TSA, suavizados com m\u00e9dia m\u00f3vel (a) 6 e (b) 12 anos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nNa Tabela 4, \u00e9 poss\u00edvel observar o quadro resumo das correla\u00e7\u00f5es entre a \n\nvaz\u00e3o do rio Madeira, os \u00edndices utilizados e a TSM dos oceanos Pac\u00edfico e \n\nAtl\u00e2ntico.  \n\n \n\n \n\nTabela 4: Quadro resumo com as correla\u00e7\u00f5es entre a vaz\u00e3o, os \u00edndices clim\u00e1ticos e a TSM \ndos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico utilizados no estudo, suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel 6 e 12 \nanos. \n\n\u00cdndices \nValores do coeficiente de Correla\u00e7\u00e3o (r) \n\nVaz\u00e3o 6 Vaz\u00e3o 12 \n\nPA1 -0,93 -0,97 \nPA2 0,72 0,91 \nPA3 -0,79 -0,93 \nODP 0,69 0,88 \n\nNI\u00d1O 1+2 0,44 0,64 \nNI\u00d1O 3 0,42 0,73 \n\nNI\u00d1O 3.4 0,18 0,58 \nNI\u00d1O 4 -0,09 0,23 \n\nIOS -0,51 -0,84 \nMEI 0,60 0,86 \nAT1 -0,80 -0,90 \nAT2 0,59 0,67 \nAT3 -0,78 -0,86 \nOAN 0,74 0,85 \nATN -0,77 -0,82 \nATS -0,22 -0,62 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n8.2 An\u00e1lise dos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos e oce\u00e2nicos  \n\n \n\nMapas dos campos atmosf\u00e9ricos referentes a per\u00edodos espec\u00edficos da s\u00e9rie \n\ntemporal estudada foram elaborados com o objetivo de se avaliar a situa\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica predominante e sugerir a influ\u00eancia das anomalias oce\u00e2nicas no clima \n\ncontinental. As vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas analisadas foram: diverg\u00eancia e vorticidade do \n\nvento em 200 e 850 hPa, velocidade vertical (omega) em 500 e 850 hPa. Mapas da \n\nanomalia m\u00e9dia da TSM para os mesmos per\u00edodos tamb\u00e9m foram elaborados. As \n\nan\u00e1lises atmosf\u00e9ricas ativeram-se sempre \u00e0 esta\u00e7\u00e3o chuvosa da regi\u00e3o do rio \n\nMadeira, de dezembro a mar\u00e7o. Os sub-per\u00edodos considerados foram definidos pelo \n\nsinal da anomalia da vaz\u00e3o observada, tal como indicado na Figura 26 a-b.  \n\nEsta an\u00e1lise qualitativa possibilita a verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es \n\nentre o escoamento atmosf\u00e9rico de n\u00edveis superiores, m\u00e9dios e inferiores \u00e0s \n\nanomalias positivas e negativas da precipita\u00e7\u00e3o e da vaz\u00e3o do rio Madeira ocorridas \n\nao longo da s\u00e9rie temporal analisada. A an\u00e1lise atmosf\u00e9rica ter\u00e1 seu foco \n\nparticularmente sobre a regi\u00e3o de estudo, que inclui a Bol\u00edvia e a parte sul da regi\u00e3o \n\nNorte do Brasil. A regi\u00e3o da Bol\u00edvia \u00e9 considerada uma vez que o rio Madeira \n\npercorre este territ\u00f3rio (Figura 17). O escoamento atmosf\u00e9rico no litoral norte do \n\nBrasil tamb\u00e9m \u00e9 considerado. \n\nPara o primeiro sub-per\u00edodo, caracterizado por anomalias negativas de vaz\u00e3o \n\ne precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar que a TSM no Atl\u00e2ntico Tropical Norte (\u00e1rea AT3) \n\nesteve dentro da climatologia (Figura 40 a), concomitantemente \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nventos al\u00edsios de nordeste mais fracos entre as latitudes de 30\u00baN a 40\u00baN (Figura 40 \n\nb). Apesar do Atl\u00e2ntico Norte Tropical n\u00e3o mostrar anomalias positivas de TSM, o \n\nque estaria associada a anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o para a regi\u00e3o \n\ndo rio Madeira, de acordo com a an\u00e1lise linear aplicada neste estudo, o Oceano \n\nPac\u00edfico apresentou durante todo o primeiro sub-per\u00edodo, 1968 a 1976, anomalias \n\nnegativas nos setores centro-leste da bacia (Figura 40 b). Ao observarmos a Tabela \n\n6, \u00e9 poss\u00edvel verificar que em cinco, das oito esta\u00e7\u00f5es chuvosas analisadas, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de TSM mais frias nesta localidade predominaram em boa parte do sub-\n\nper\u00edodo.  As TSMs do setor oeste (\u00e1reas PA1 e PA3) ficaram dentro da climatologia.  \n\n\n\n92 \n\n \n\n Durante os anos de 1968 a 1970 observa-se anomalias do movimento \n\nvertical ascendente no sentido de enfraquec\u00ea-lo, tanto em 500 hPa como em 850 \n\nhPa, tal como ilustrado nas Figuras 41 a-b. As anomalias positivas de Omega em \n\n500 hPa ocupam quase todo o territ\u00f3rio brasileiro neste per\u00edodo (Figura 41 a).  \n\nAnomalias positivas de Omega foram bastante frequentes (6 anos em 9) sobre a \n\nregi\u00e3o de estudo, tanto em altos quanto em baixos n\u00edveis da atmosfera, tal como \n\napresentado na tabela 5. Esta caracter\u00edstica favorece a intensifica\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos descendentes ou o enfraquecimento de movimentos ascendentes sobre \n\na regi\u00e3o estudada \n\nOs campos m\u00e9dios de anomalia de diverg\u00eancia e da diverg\u00eancia m\u00e9dia em \n\naltos e em baixos n\u00edveis da atmosfera (Figura 42 a-b e Figura 43 a-b), para o \n\nper\u00edodo de 1968 a 1970, indicam anomalias negativas em altos n\u00edveis de forma a \n\nenfraquecer o movimento ascendente m\u00e9dio, associado a valores m\u00e9dios positivos \n\nem baixos n\u00edveis. O comportamento tanto em altos quanto em baixos n\u00edveis \n\ncontribuem para a observa\u00e7\u00e3o de anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o \n\nneste per\u00edodo. Al\u00e9m disso, boa parte deste sub-per\u00edodo (7 anos em 9) esteve sob a \n\ninflu\u00eancia de anomalias negativas de diverg\u00eancia em altos n\u00edveis (Tabela 5). \n\nOs campos de anomalia de vorticidade relativa em altos n\u00edveis (Figura 44 a), \n\nmostram o enfraquecimento dos valores m\u00e9dios positivos, contribuindo tamb\u00e9m para \n\no enfraquecimento de sistemas convectivos. Em baixos n\u00edveis, (Figura 44 b), a \n\nanomalia de vorticidade relativa m\u00e9dia \u00e9 levemente positiva neste per\u00edodo, indicando \n\num ambiente desfavor\u00e1vel \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de convec\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 40: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento, para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968-1976, referentes ao primeiro sub-per\u00edodo. \n \n\n \n\n  \n \n\n                              a                                                             b \n\nFigura 41: Anomalia m\u00e9dia de Omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses chuvosos \n(novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, referentes ao primeiro sub-per\u00edodo, 1968-1976. \n \n \n\n \n \n\n \n\n                            a                                                             b \n\nFigura 42: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, referentes ao \nprimeiro sub-per\u00edodo de 1968 a 1976. \n \n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 43: M\u00e9dia dos valores de Diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, \nreferentes ao primeiro sub-per\u00edodo de 1968-1976. \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 44: Anomalia m\u00e9dia de Vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, referentes ao \nprimeiro sub-per\u00edodo de 1968-1976. \n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 45: M\u00e9dia dos valores de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1968 a 1970, referentes ao \nprimeiro sub-per\u00edodo de 1968-1976. \n \n\n\n\n95 \n\n \n\nTabela 5: Sinal das anomalias dos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical (Omega em \n500 e 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 hPa) e vorticidade relativa (200 e 850 hPa), para os \nmeses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) do primeiro sub-per\u00edodo, 1968 a 1976. O valor positivo \nda anomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor negativo, por azul. \n\n1\u00ba Sub-per\u00edodo \n\n \nOmega Diverg\u00eancia Vorticidade \n\nAnos \n500 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa \n\n850 hPa \n\n1968 \n      \n\n1969 \n      \n\n1970 \n      \n\n1971 \n      \n\n1972 \n      \n\n1973 \n      \n\n1974 \n      \n\n1975 \n      \n\n1976 \n      \n\nLegenda \n \n\nPositivo \n   \n\nNegativo \n\n \n\n \n\nTabela 6: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) do primeiro sub-per\u00edodo, 1968 a 1976. O valor positivo da \nanomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor negativo, por azul. \n\n1\u00ba Sub-per\u00edodo \n\nAnos AT1 AT2 AT3 PA1 PA2 PA3 \n\n1968             \n\n1969             \n\n1970             \n\n1971             \n\n1972             \n\n1973             \n\n1974             \n\n1975             \n\n1976             \n\nLegenda:   Positivo     Negativo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nQuanto ao segundo sub-per\u00edodo, de 1977 a 1998, caracterizado por \n\nanomalias positivas de vaz\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar que o Atl\u00e2ntico \n\nTropical Norte exibiu valores de anomalias negativas de TSM (Figura 46 a), \n\nconcomitantemente \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o dos al\u00edsios de nordeste (Figura 46 b). O padr\u00e3o \n\nde anomalias de TSM no Pac\u00edfico evidencia para o 2\u00ba sub-per\u00edodo analisado, a \n\nmaior frequ\u00eancia de \u00e1guas mais frias que o normal na regi\u00e3o oeste do Pac\u00edfico (PA1) \n\ne \u00e1guas mais quentes nos setores central e leste, e pr\u00f3ximo \u00e0 costa do Chile (\u00e1rea \n\nPA2). Para o Atl\u00e2ntico, a \u00e1rea AT3 apresentou anomalias negativas em boa parte \n\ndeste sub-per\u00edodo (15 anos em 22), tal como indicado na Tabela 8, o que pode ter \n\nfavorecido a intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios associado \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o da alta \n\npress\u00e3o subtropical do Atl\u00e2ntico Norte e ao resfriamento das \u00e1guas neste setor \n\ncontribuindo em m\u00e9dia, para o aumento da precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o no interior do \n\ncontinente. \n\nEm m\u00e9dia, as \u00e1reas do Pac\u00edfico oeste, PA1 e PA3 apresentaram valores \n\nnegativos de TSM enquanto o centro-leste do Pac\u00edfico, valores positivos (Tabela 6). \n\nDe acordo com as an\u00e1lises lineares realizadas neste estudo e o padr\u00e3o verificado \n\ndurante o 2\u00ba sub-per\u00edodo, as anomalias de vaz\u00e3o deveriam apresentar anomalias \n\npositivas, tal como foi observado.  Este segundo sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o foi marcado \n\npela preval\u00eancia da fase quente da ODP (1977 a meados de 1990) e por tr\u00eas \n\nepis\u00f3dios de EN fortes (1982-1983; 1990-1993; 1997-1998), dois moderados (1986-\n\n1988; 1994-1995), por um evento de LN forte (1988-1989) e um de LN moderada \n\n(1994-1995). \n\nOs campos m\u00e9dios da anomalia da velocidade vertical (Omega) para todo o \n\n2\u00ba sub-per\u00edodo indicam que em baixos n\u00edveis, os valores ficaram muito pr\u00f3ximos da \n\nm\u00e9dia, enquanto que em 500 hPa foram observadas anomalias positivas de Omega \n\n(Figura 47 a), o que induziria ao enfraquecimento do movimento ascendente m\u00e9dio. \n\nVerifica-se que o enfraquecimento da velocidade vertical ascendente em 500 hPa foi \n\nbem mais homog\u00eaneo durante o primeiro sub-per\u00edodo (Figura 41 a-b) do que o \n\nobservado no segundo sub-per\u00edodo. Ainda pode-se observar o enfraquecimento \n\nm\u00e9dio do movimento vertical ascendente em 850 hPa durante o primeiro sub-\n\nper\u00edodo, enquanto o segundo sub-per\u00edodo apresenta valores pr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia \n\nclimatol\u00f3gica (Figura 47 b). Uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o do campo de Omega \n\n\n\n97 \n\n \n\ndurante este sub-per\u00edodo, pode ser observada nas Figuras 48 a-b relativas \u00e0 m\u00e9dia \n\ndos valores de Omega, para o per\u00edodo chuvoso dos anos de 1984 a 1986.  \n\nOs campos m\u00e9dios de anomalia de vorticidade em altos e baixos n\u00edveis \n\napresentaram valores pr\u00f3ximos de zero, indicando que, em m\u00e9dia, a vorticidade \n\nficou com valores pr\u00f3ximos \u00e0 climatologia. \n\nO campo m\u00e9dio da anomalia de diverg\u00eancia em altos n\u00edveis (Figuras 49 a-b e \n\n50 a-b) apresenta valores positivos, o que favoreceria o desenvolvimento de \n\nsistemas convectivos sobre a regi\u00e3o do rio Madeira. Em baixos n\u00edveis o campo \n\nm\u00e9dio de diverg\u00eancia do ar apresenta valores pr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia climatol\u00f3gica.  \n\nAssim, o padr\u00e3o entre a alta e a baixa troposfera contribui para favorecer a \n\nocorr\u00eancia de instabilidade atmosf\u00e9rica e, consequentemente, de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n  \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 46: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o), referentes ao segundo sub-per\u00edodo, 1977-1998. \n \n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 47: M\u00e9dia das anomalias de Omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao segundo sub-per\u00edodo, 1977-\n1998. \n \n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 48: M\u00e9dia dos valores de Omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao segundo sub-per\u00edodo da \nvaz\u00e3o. \n \n \n\n \n \n\n \n\n                            a                                                             b \n\nFigura 49: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao \nsegundo sub-per\u00edodo, 1977-1998. \n \n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 50: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1977 a 1998, referentes ao \nsegundo sub-per\u00edodo. \n \n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n \n\n \n\n                           a                                                             b \n\nFigura 51: Anomalia m\u00e9dia de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1984 a 1986, referentes ao \nsegundo sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o de 1977 a 1998. \n \n \n\n \n \n\n \n\n                                a                                                             b \n\nFigura 52: Anomalia m\u00e9dia de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1977 a 1998, referentes ao \nsegundo sub-per\u00edodo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nTabela 7: Sinal das anomalias nos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical (Omega 500 \ne 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 hPa) e vorticidade relativa do ar (200 e 850 hPa), para \nos meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) para o per\u00edodo de 1977 a 1998. \n\n2\u00ba Sub-per\u00edodo \n\n  Omega Diverg\u00eancia Vorticidade \n\nAnos \n500 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa 850 hPa \n\n1977             \n\n1978             \n\n1979             \n\n1980             \n\n1981             \n\n1982             \n\n1983             \n\n1984             \n\n1985             \n\n1986             \n\n1987             \n\n1988             \n\n1989             \n\n1990             \n\n1991             \n\n1992             \n\n1993             \n\n1994             \n\n1995             \n\n1996             \n\n1997             \n\n1998             \n\nLegenda   Positivo       Negativo \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nTabela 8: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) do segundo sub-per\u00edodo, 1977 a 1998. O valor positivo da \nanomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor negativo, por azul. \n\n2\u00ba Sub-per\u00edodo \n\nAnos AT1 AT2 AT3 PA1 PA2 PA3 \n\n1977             \n\n1978             \n\n1979             \n\n1980             \n\n1981             \n\n1982             \n\n1983             \n\n1984             \n\n1985             \n\n1986             \n\n1987             \n\n1988             \n\n1989             \n\n1990             \n\n1991             \n\n1992             \n\n1993             \n\n1994             \n\n1995             \n\n1996             \n\n1997             \n\n1998             \n\nLegenda:   Positivo     Negativo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nO terceiro sub-per\u00edodo, caracterizado por anomalias negativas da vaz\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do rio Madeira, apresenta anomalias m\u00e9dias positivas de \n\nTSM no Atl\u00e2ntico Tropical Norte (Figura 53 a) e ventos al\u00edsios de nordeste mais \n\nfracos (Figura 53 b), cen\u00e1rio m\u00e9dio muito pr\u00f3ximo ao ocorrido no primeiro sub-\n\nper\u00edodo da s\u00e9rie temporal analisada. As \u00e1reas PA1 e PA3 no Pac\u00edfico oeste \n\napresentam anomalias positivas de TSM, o que est\u00e1 associado \u00e0s anomalias \n\nnegativas de vaz\u00e3o do rio Madeira, de acordo com a an\u00e1lise linear aplicada. \n\nObserva-se que o centro-leste do Pac\u00edfico tropical apresenta, em m\u00e9dia, anomalias \n\nnegativas de TSM. Assim, conclui-se que a maior ocorr\u00eancia de per\u00edodos frios no \n\nPac\u00edfico centro-leste tropical est\u00e1 associada a anomalias negativas de vaz\u00e3o na \n\nregi\u00e3o do rio Madeira. \n\nUma das explica\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia de anomalias negativas de vaz\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o neste sub-per\u00edodo, foram as TSMs dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico \n\nterem apresentado, na maior parte do terceiro sub-per\u00edodo, valores de anomalias \n\npositivas (Tabela 10). No caso da \u00e1rea AT1, o aquecimento an\u00f4malo encontrado \n\nnesta localidade pode ter contribu\u00eddo para o enfraquecimento da alta do Atl\u00e2ntico \n\nnorte com consequente enfraquecimento dos al\u00edsios de nordeste, como p\u00f4de ser \n\nobservado durante todo o terceiro sub-per\u00edodo nas Figuras do Ap\u00eandice I ao VII \n\ndeste trabalho. \n\nOs campos de vorticidade relativa em altos e baixos n\u00edveis apresentaram \n\nvalores muito pr\u00f3ximos aos climatol\u00f3gicos. O campo m\u00e9dio de anomalia de Omega \n\nem 500 hPa apresenta valores negativos, o que contribuiria para a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento vertical ascendente. Por outro lado, o campo de anomalias de Omega \n\nem 850 hPa apresenta valores pr\u00f3ximos de zero, indicando que os valores m\u00e9dios \n\nforam pr\u00f3ximos aos da m\u00e9dia climatol\u00f3gica (Figura 54 a-b). An\u00e1lises mais profundas \n\ndevem ser realizadas para se identificar exatamente as causas da ocorr\u00eancia, em \n\nm\u00e9dia, de anomalias negativas de vaz\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o neste terceiro sub-per\u00edodo \n\nna regi\u00e3o do rio Madeira. \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 53: Anomalia m\u00e9dia de (a) TSM e (b) componente zonal do vento para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2009, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo. \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 54: Anomalia m\u00e9dia de Omega em (a) 500 mb e (b) 850 mb para os meses chuvosos \n(novembro a mar\u00e7o) de 2003 a 2005, referentes ao terceiro sub-per\u00edodo, 1999-2009. \n \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 55: Anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2001, referentes ao \nterceiro sub-per\u00edodo 1999 a 2009. \n \n \n\n\n\n104 \n\n \n\n  \n \nFigura 56: M\u00e9dia dos valores de Diverg\u00eancia em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o), de 1999 a 2001, \nreferentes ao terceiro sub-per\u00edodo de 1999 a 2009. \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 57: M\u00e9dia das anomalias de Vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) \nn\u00edveis atmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2009, \nreferentes ao terceiro sub-per\u00edodo. \n \n \n\n \n \n\n \n\n \nFigura 58: M\u00e9dia dos valores de vorticidade em (a) altos (0.2101) e (b) baixos (0.995) n\u00edveis \natmosf\u00e9ricos, para os meses chuvosos (novembro a mar\u00e7o) de 1999 a 2009, referentes ao \nterceiro sub-per\u00edodo de 1999 a 2009. \n\n \n \n \n \n\n\n\n105 \n\n \n\nTabela 9: Sinal das anomalias nos campos atmosf\u00e9ricos de velocidade vertical (Omega 500 \ne 850 hPa), diverg\u00eancia (200 e 850 mb) e vorticidade (200 e 850 mb), para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) para o terceiro sub-per\u00edodo da vaz\u00e3o. \n\n3\u00ba sub-per\u00edodo \n\n  Omega Diverg\u00eancia Vorticidade \n\nAnos \n500 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa \n\n850 \nhPa \n\n200 \nhPa 850 hPa \n\n1999             \n\n2000             \n\n2001             \n\n2002             \n\n2003             \n\n2004             \n\n2005             \n\n2006             \n\n2007             \n\n2008             \n\n2009             \n\nLegenda   Positivo       Negativo \n \n\n \n\n \n\n \nTabela 10: Sinal das anomalias de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico para os meses \nchuvosos (novembro a mar\u00e7o) do segundo sub-per\u00edodo, 1999 a 2009. O valor positivo da \nanomalia de cada vari\u00e1vel est\u00e1 indicado pela cor vermelha e o valor negativo, por azul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3\u00ba sub-per\u00edodo \n\nAnos AT1 AT2 AT3 PA1 PA2 PA3 \n\n1999             \n\n2000             \n\n2001             \n\n2002             \n\n2003             \n\n2004             \n\n2005             \n\n2006             \n\n2007             \n\n2008             \n\n2009             \n\nLegenda:   Positivo     Negativo \n\n\n\n106 \n\n \n\n8.3 Modelo estoc\u00e1stico de simula\u00e7\u00e3o para a vaz\u00e3o anual do rio Madeira \n\n \n\nTodos os modelos de simula\u00e7\u00e3o foram elaborados para o per\u00edodo de 1968 a \n\n2009. Os modelos A1 a A6 e B1 a B4 foram elaborados sem defasagem temporal \n\nentre a vaz\u00e3o e as vari\u00e1veis independentes, apenas o modelo de previs\u00e3o foi \n\nconstru\u00eddo com defasagem temporal de um trimestre. Os modelos constru\u00eddos e as \n\nvari\u00e1veis independentes utilizadas est\u00e3o listados na Tabela 11. \n\n \n\nTabela 11: Modelos de regress\u00e3o linear m\u00faltipla elaborados para a simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o \nanual do rio Madeira durante o per\u00edodo de 1968 a 2009, considerando-se a influ\u00eancia de \nvari\u00e1veis oce\u00e2nicas do Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico. Todas as vari\u00e1veis usadas na elabora\u00e7\u00e3o dos \nmodelos foram normalizadas por seu desvio padr\u00e3o e suavizadas por m\u00e9dia m\u00f3vel com \njanela de 12 tempos. \n\nModelos Vari\u00e1veis independentes R\n2\n \n\nA1 \nPrecipita\u00e7\u00e3o, \nPA1, PA2, PA3, ODP, MEI, IOS, \nNi\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o3.4, e Ni\u00f1o4 \n\n \n\n0,97 \n\nA2 PA1, PA2, PA3, ODP, MEI, IOS \nNi\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o3.4, e Ni\u00f1o4 \n\n0,97 \n\nA3 Precipita\u00e7\u00e3o, \nAT1, AT2, AT3, OAN, TNA e TSA \n\n0,90 \n\nA4 AT1, AT2, AT3, OAN, TNA e TSA 0,89 \n\nA5 \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \nPA1,  PA2,  PA3, AT1, AT2, AT3,  \nOAN, TNA, TSA, ODP, MEI, IOS, \nNi\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o3.4 e Ni\u00f1o4 \n\n \n\n0,99 \n\nA6 \n\nPA1, PA2, PA3, AT1, AT2, AT3,  \nOAN, TNA, TSA, ODP, MEI, IOS,  \nNi\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o3.4 e Ni\u00f1o4 \n \n\n \n\n0,99 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nOs resultados encontrados para o modelo de simula\u00e7\u00e3o A1 mostram um \n\najuste linear com R\n2\n igual a aproximadamente 0,97, ou seja, as vari\u00e1veis \n\nindependentes escolhidas no processo de elabora\u00e7\u00e3o do modelo explicam 97% da \n\nvari\u00e2ncia m\u00e9dia da vaz\u00e3o anual, tal como indicado na Figura 59. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nNino1+2 -0,1477 \nNino3 1.1458 \nNino3.4 -0,9985 \nNino4 -0,6136 \nSOI -1,7132 \nPDO 0,2798 \nMEI -1,1335 \nPA1 -0,4075 \nPA2 -0,1643 \nPA3 -0,1305 \nPCP 0,2674 \n\n  \n\nIntercepto 0,0062 \nR\n\n2\n ajustado 0,97 \n\n \n\n \nFigura 59: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A1, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n O modelo A2, elaborado com as mesmas vari\u00e1veis independentes que o \n\nmodelo A1, por\u00e9m sem a precipita\u00e7\u00e3o, apresenta ajuste com R\n2\n igual a \n\naproximadamente 0,97. Os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o para os modelos A1 e A2 \n\ns\u00e3o iguais. Isto indica que as vari\u00e1veis independentes relativas ao comportamento \n\ndo oceano Pac\u00edfico contribuem para a variabilidade da vaz\u00e3o do rio Madeira. As \n\nvari\u00e1veis que apresentaram maior linearidade com a vaz\u00e3o foram a TSM da \u00e1rea \n\nPA1, o IOS e a ODP (Figura 60). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nNino1+2 -0,2391 \nNino3 0,1747 \nNino3.4 0,6854 \nNino4 -1,2102 \nSOI -1,0159 \nPDO 0,2875 \nMEI -0,7852 \nPA1 -0,63366 \nPA2 -0,1109 \nPA3 -0,1451 \n\n  \n\nIntercepto 0,0061 \nR\n\n2\n ajustado 0,97 \n\n \n\n \nFigura 60: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A2, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nO modelo A3, elaborado com as vari\u00e1veis do Oceano Atl\u00e2ntico, o \u00edndice de \n\nOscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte e a precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do rio Madeira, apresenta \n\najuste linear com R\n2\n igual a aproximadamente 0,89, tal como indicado na Figura 61. \n\nAs vari\u00e1veis independentes que apresentaram os menores erros associados a um \n\najuste estat\u00edstico linear com a vaz\u00e3o foram a TSM da \u00e1rea AT1 e a TSM do Atl\u00e2ntico \n\nSul (TSA).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nAT1 -0,288 \nAT2 -0,054 \nAT3 -0,158 \nOAN 0,129 \nATN 1,226 \nATS -0,401 \nPCP 0,334 \n\n  \n\nIntercepto 0.013 \nR\n\n2\n ajustado 0,89 \n\n \n\n \nFigura 61: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A3, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nO modelo A4, elaborado com as vari\u00e1veis do Oceano Atl\u00e2ntico, os \u00edndices \n\nOAN, ATN e ATS, apresenta ajuste linear com R\n2\n igual a aproximadamente 0,89, tal \n\ncomo indicado na Figura 62. Se comparado ao modelo anterior, a retirada da \n\nvari\u00e1vel precipita\u00e7\u00e3o pouco alterou o valor de R\n2\n sugerindo que as vari\u00e1veis \n\nindependentes relativas a ambos os oceanos s\u00e3o capazes de exercer influ\u00eancia \n\nsobre a vaz\u00e3o. As vari\u00e1veis independentes que apresentaram os menores erros \n\nassociados a um ajuste estat\u00edstico linear com a vaz\u00e3o foram a TSM da \u00e1rea AT1 e a \n\nTSM do Atl\u00e2ntico Sul (TSA).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nAT1 -0,337 \nAT2 -0,168 \nAT3 -1,337 \nOAN 0,149 \nATN 0,765 \nATS -0,497 \n\n  \n\nIntercepto 0.012 \nR\n\n2\n ajustado 0,89 \n\n \n\n \nFigura 62: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A4, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nO modelo de simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o A5, constru\u00eddo com todas as vari\u00e1veis dos \n\noceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico juntamente com a precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do rio \n\nMadeira, apresenta um ajuste linear R\n2\n de aproximadamente 0,99, tal como indicado \n\nna Figura 63, ou seja, as vari\u00e1veis independentes escolhidas no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o do modelo explicam 99% da vari\u00e2ncia m\u00e9dia da vaz\u00e3o anual. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nNino1+2 -0,211 \nNino3 1,775 \nNino3.4 -3,417 \nNino4 1,121 \nSOI -1,284 \nPDO 0,077 \nMEI 0,365 \nPA1 -0,388 \nPA2 0,240 \nPA3 0,085 \nAT1 0,065 \nAT2 -0,455 \nAT3 -0,492 \nOAN -0,077 \nATN -0,508 \nATS 0,179 \nPCP 0,032 \n\n  \n\nIntercepto 0,005 \nR\n\n2\n ajustado 0,99 \n\n \n\n \nFigura 63: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A5, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n  Para o modelo A6, elaborado com todas as vari\u00e1veis de ambos os oceanos \n\napresenta um ajuste linear de 0,99, tal como indicado na Figura 64. Se comparado \n\nao modelo anterior, a retirada da vari\u00e1vel precipita\u00e7\u00e3o pouco alterou o valor de R\n2\n \n\nsugerindo que as vari\u00e1veis independentes relativas a ambos os oceanos s\u00e3o \n\ncapazes de exercer influ\u00eancia sobre a vaz\u00e3o. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nNino1+2 0,212 \nNino3 1,635 \nNino3.4 -3,215 \nNino4 1,069 \nSOI -1,185 \nPDO 0,069 \nMEI 0,308 \nPA1 0,411 \nPA2 0,267 \nPA3 0,091 \nAT1 0,716 \nAT2 0,449 \nAT3 0,486 \nOAN -0,073 \nATN -0,526 \nATS 0,185 \n  \n\n  \n\nIntercepto 0,005 \nR\n\n2\n ajustado 0,99 \n\n \n\n \nFigura 64: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo A6, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0s vari\u00e1veis independentes na constru\u00e7\u00e3o do \nmodelo linear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n As vari\u00e1veis independentes que apresentaram os maiores valores de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o do rio Madeira, foram escolhidas para serem simuladas e \n\ninseridas paulatinamente em rela\u00e7\u00e3o ao modelo B1, conforme pode ser observada \n\nna Tabela 12.  \n\n \n\nTabela 12: Modelos de regress\u00e3o linear elaborados para a simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual do rio \nMadeira durante o per\u00edodo de 1968 a 2009, considerando-se a influ\u00eancia de vari\u00e1veis \noce\u00e2nicas do Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico inseridas paulatinamente em rela\u00e7\u00e3o ao modelo B1. Todas \nas vari\u00e1veis usadas na elabora\u00e7\u00e3o dos modelos foram normalizadas por seu desvio padr\u00e3o \ne suavizadas por m\u00e9dia m\u00f3vel com janela de 12 tempos. \n\nModelos Vari\u00e1veis independentes R\n2\n \n\nB1 PA1 0,94 \n\nB2 PA1 AT3 0,95 \n\nB3 PA1 AT3 IOS 0,953 \n\nB4 PA1 AT3 IOS NI\u00d1O1+2 0,955 \n\nPrevis\u00e3o PA1 e AT3 \n0,79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nA simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual determinada somente pela TSM da \u00e1rea PA1, \n\nsetor oeste do oceano Pac\u00edfico, como vari\u00e1vel independente (modelo B1), prov\u00ea um \n\najuste linear com R\n2\n = 0,94. Ou seja, em m\u00e9dia, 94% da variabilidade da vaz\u00e3o \n\nanual suavizada \u00e9 estatisticamente atribu\u00edda \u00e0 variabilidade da TSM nesta \u00e1rea. \n\nAl\u00e9m do alto valor do R\n2\n, esta vari\u00e1vel apresenta alta signific\u00e2ncia estat\u00edstica, \n\n99,99%, na elabora\u00e7\u00e3o do modelo linear. \n\n Os valores observados e simulados pelo modelo B1, Figura 65, ilustram a alta \n\nlinearidade existente entre a vaz\u00e3o anual e a TSM da \u00e1rea PA1, assim como os \n\ndiagramas de dispers\u00e3o apresentados na Figura 65. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nPA1 -1,163 \n\n  \n\nIntercepto 0.013 \nR\n\n2\n ajustado 0,94 \n\n \n\n \nFigura 65: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo B1, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na constru\u00e7\u00e3o do modelo \nlinear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\nA inclus\u00e3o da TSM na \u00e1rea AT3, regi\u00e3o tropical do Atl\u00e2ntico Norte, pouco \n\nacrescenta ao ajuste linear obtido em B1. O modelo B2, elaborado com a TSM em \n\nPA1 e em AT3 apresenta R\n2\n igual a 95%. OS valores observados e simulados pelo \n\nmodelo B2 est\u00e3o ilustrados na Figura 66. O fato da TSM da \u00e1rea AT3 n\u00e3o aumentar \n\nmuito o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que esta vari\u00e1vel n\u00e3o seja \n\nfisicamente importante para a variabilidade da vaz\u00e3o do rio Madeira. Poder-se-\u00eda, \n\ncomo exerc\u00edcio, iniciar a constru\u00e7\u00e3o do modelo com a TSM em AT3 e observar o que \n\nocorreria com o ajuste do modelo ap\u00f3s a inclus\u00e3o da TSM em PA1. A inclus\u00e3o do \n\nIOS como vari\u00e1vel independente no modelo linear B3 tamb\u00e9m pouco acrescenta ao \n\najuste linear, o R\n2\n passa a ser igual a 95,3%. Os dados de vaz\u00e3o anual simulados \n\npelo modelo B3 est\u00e3o ilustrados na Figura 67. Com a inclus\u00e3o da TSM na regi\u00e3o do \n\nNino1+2, o ajuste linear passa a apresentar R\n2\n igual a 95,5% (Figura 68). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nPA1 -1,001 \n\nAT3 -0,266 \n\n  \n\nIntercepto 0,004 \nR\n\n2\n ajustado 0,95 \n\n \n\n \nFigura 66: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) pelo \nmodelo B2, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na constru\u00e7\u00e3o do modelo \nlinear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nPA1 -0,883 \n\nAT3 -0,271 \n\nIOS -0,170 \n\n  \n\nIntercepto 0,002 \nR\n\n2\n ajustado 0,953 \n\n \n\n \nFigura 67: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) com \no modelo B3, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na constru\u00e7\u00e3o do modelo \nlinear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel \nindependente \n\nCoeficiente \nangular \n\nPA1 -0,927 \n\nAT3 -0,221 \n\nIOS -0,256 \n\nNi\u00f1o1+2 -0,246 \n\n  \n\nIntercepto -0,002 \nR\n\n2\n ajustado 0,955 \n\n \n\n \nFigura 68: Vaz\u00e3o anual observada (curva preta) e simulada (curva vermelha tracejada) com \no modelo B4, para o per\u00edodo de 1968 a 2009. As informa\u00e7\u00f5es ao lado direito do gr\u00e1fico \nindicam o coeficiente angular associado \u00e0 vari\u00e1vel independente na constru\u00e7\u00e3o do modelo \nlinear, al\u00e9m do valor do R\n\n2\n ajustado.  \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\nPrevis\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do modelo estoc\u00e1stico para a vaz\u00e3o \ntrimestral do rio Madeira \n \n\nO modelo estat\u00edstico usado para a verifica\u00e7\u00e3o foi o elaborado a partir das \n\nvari\u00e1veis PA1 e AT3, que representam a TSM m\u00e9dia da \u00e1rea do setor oeste do \n\nPac\u00edfico Tropical e do Atl\u00e2ntico Tropical Norte, tal como expresso na Figura 69 b. Foi \n\nconsiderada a escala trimestral em vez da anual para que se pudesse ter uma s\u00e9rie \n\ntemporal mais longa, propiciando assim um resultado estat\u00edstico mais confi\u00e1vel. \n\nNeste caso as vari\u00e1veis foram suavizadas com m\u00e9dia m\u00f3vel de 12 tempos, ou 12 \n\nm\u00e9dias trimestrais. O per\u00edodo total de an\u00e1lise foi constitu\u00eddo por 168 m\u00e9dias \n\ntrimestrais, de 1968 a 2009, para cada vari\u00e1vel, vaz\u00e3o, TSM em PA1 e em AT3.  \n\nO modelo foi elaborado para a primeira parte da s\u00e9rie temporal, para os \n\nprimeiros 84 trimestres, de 1968 a 1988 (Figura 69 a). A verifica\u00e7\u00e3o do modelo foi \n\nfeita para a segunda parte da s\u00e9rie temporal, para os \u00faltimos 84 trimestres, de 1989 \n\na 2009 (Figura 69 b). Para se verificar o potencial preditivo do modelo, a vari\u00e1vel \n\ndependente, vaz\u00e3o trimestral foi deslocada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vari\u00e1veis independentes, \n\nTSM em PA1 e em PA3. O modelo foi elaborado com um deslocamento temporal de \n\napenas um trimestre, para a previs\u00e3o da vaz\u00e3o. \n\n \n\n                                 a                                                          b \n\nFigura 69: Modelo de previs\u00e3o da vaz\u00e3o (a) para os primeiros 84 trimestres e (b) verifica\u00e7\u00e3o \ndo modelo para os \u00faltimos 84 trimestres. \n\n\n\n118 \n\n \n\nO modelo elaborado para os primeiros 84 trimestres pode ser escrito como: \n\n \n\nvaz\u00e3osimulada = intercepto + (-0,74) *PA1 + (-0,24)*AT3 \n\n \n\n \n\nO coeficiente de determina\u00e7\u00e3o para o modelo de previs\u00e3o foi igual a 78%, ou \n\nseja, a TSM nas \u00e1reas PA1 e AT3 explicam, em m\u00e9dia, 78% da vari\u00e2ncia da vaz\u00e3o \n\ntrimestral, considerando-se aqui um intervalo temporal de um trimestre entre \n\nvari\u00e1veis as independentes e a dependente. \n\n O erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico da vaz\u00e3o prevista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vaz\u00e3o observada \n\npara o per\u00edodo de 1989 a 2009 \u00e9 igual 40%. Ao se considerar que o c\u00e1lculo do \n\nNMSE (cap\u00edtulo 9.9.2) leva em conta a diferen\u00e7a entre os valores exatos de vaz\u00e3o \n\nprevista e vaz\u00e3o observada, podemos inferir que o modelo elaborado (Previs\u00e3o) \u00e9 \n\nbastante eficiente. A previs\u00e3o da vaz\u00e3o para intervalos de varia\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel, \n\ncomo intervalos quant\u00edlicos, por exemplo, j\u00e1 exprimiria informa\u00e7\u00e3o importante.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n9 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nEsta pesquisa teve por objetivo conhecer as associa\u00e7\u00f5es lineares entre a \n\ntemperatura da superf\u00edcie do mar dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico e a vaz\u00e3o do rio \n\nMadeira, localizado na regi\u00e3o norte da Am\u00e9rica do Sul. Foram feitas an\u00e1lises nas \n\nescalas mensal, trimestral e anual para o per\u00edodo de 1968 a 2009. Com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas oce\u00e2nicas potenciais que pudessem ser consideradas como \n\nvari\u00e1veis influenciadoras da vaz\u00e3o do rio Madeira, foi elaborado um modelo baseado \n\nem regress\u00e3o linear m\u00faltipla para a simula\u00e7\u00e3o e previs\u00e3o da vaz\u00e3o anual e \n\ntrimestral. Com o intuito de se comprovar a poss\u00edvel influ\u00eancia dos oceanos no \n\ncomportamento clim\u00e1tico sobre o norte da Am\u00e9rica do Sul foram analisados campos \n\noce\u00e2nicos e atmosf\u00e9ricos para per\u00edodos espec\u00edficos de tempo. \n\n Os padr\u00f5es espaciais de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM dos oceanos Atl\u00e2ntico \n\ne Pac\u00edfico sugerem que a ocorr\u00eancia de anomalias de TSM nestes oceanos podem \n\nestar associadas a mudan\u00e7as no ciclo hidrol\u00f3gico da vaz\u00e3o e da precipita\u00e7\u00e3o no \n\nnorte da Am\u00e9rica do Sul. Os campos de correla\u00e7\u00e3o linear indicam a exist\u00eancia de \n\nvalores negativos intensos, entre -0,7 e -0,4, no setor oeste tropical do Pac\u00edfico e \n\nvalores positivos menores, entre 0,2 e 0,4, no setor centro leste. Este padr\u00e3o \n\nespacial assemelha-se muito ao padr\u00e3o dos primeiros modos resultante da \n\naplica\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Componentes Principais \u00e0 TSM do Pac\u00edfico [Schneider; \n\nCornuelle (2005) e Zang; Delworth (2007)]. \n\n O setor centro-leste do Pac\u00edfico tropical (PA2) \u00e9 caracterizado por valores \n\npositivos de correla\u00e7\u00e3o linear, o que significa que anomalias positivas (negativas) de \n\nTSM nesta regi\u00e3o est\u00e3o associadas a anomalias positivas (negativas) de vaz\u00e3o do \n\nrio Madeira. Concomitantemente a este padr\u00e3o, anomalias negativas (positivas) de \n\nTSM no setor oeste do Pac\u00edfico tropical est\u00e3o associadas a anomalias positivas \n\n(negativas) de vaz\u00e3o do rio Madeira. O aumento observado da vaz\u00e3o do rio Madeira \n\ne da precipita\u00e7\u00e3o na localidade estudada, durante os eventos de aquecimento \n\nan\u00f4malo do Pac\u00edfico Equatorial centro-leste, aparentemente est\u00e1 mais associado ao \n\npadr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o observado no centro-sul do Brasil para anos de EN, tal como \n\nilustrado pelas Figuras 7 a-i (Silva, 2008). Desta forma, esta regi\u00e3o n\u00e3o apresenta o \n\nmesmo padr\u00e3o de anomalias de precipita\u00e7\u00e3o que o observado para o norte da \n\nAm\u00e9rica do Sul. Em geral, a regi\u00e3o norte da Am\u00e9rica do Sul apresenta correla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n120 \n\n \n\nlinear negativa com o as \u00e1guas do Pac\u00edfico Equatorial centro-leste devido \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do ramo descendente da c\u00e9lula de Walker sobre a regi\u00e3o. \n\n No Oceano Atl\u00e2ntico, os maiores valores absolutos de correla\u00e7\u00e3o linear com a \n\nvaz\u00e3o mensal do rio Madeira s\u00e3o observados no setor tropical norte, regi\u00e3o dos \n\nal\u00edsios de nordeste, e no setor norte do Atl\u00e2ntico, entre a Groel\u00e2ndia e norte da \n\nEuropa. Estas regi\u00f5es apresentam valores negativos de correla\u00e7\u00e3o linear (entre -0,7 \n\ne -0,3), ou seja, anomalias negativas de TSM est\u00e3o associadas a anomalias \n\npositivas de vaz\u00e3o do rio Madeira. Este comportamento est\u00e1 associado \u00e0 \n\nintensifica\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios e \u00e0 maior advec\u00e7\u00e3o de umidade do Atl\u00e2ntico Norte \n\ntropical para o interior do continente sulamericano atrav\u00e9s do escoamento de baixos \n\nn\u00edveis, e, portanto, \u00e0 maior probabilidade de ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o e aumento \n\nda vaz\u00e3o. Os valores negativos de correla\u00e7\u00e3o linear nos setores tropical e norte do \n\nAtl\u00e2ntico Norte indicam possivelmente a associa\u00e7\u00e3o da intensifica\u00e7\u00e3o ou \n\nenfraquecimento concomitante da alta-subtropical do Atl\u00e2ntico Norte (alta dos \n\nA\u00e7ores) e da baixa press\u00e3o da Isl\u00e2ndia, no norte do Atl\u00e2ntico, tal como sugerem Van \n\nLoon e Rogers (1978) e Van Loon e Meehl, (1979). \n\nO setor subtropical do Atl\u00e2ntico Norte apresenta valores positivos de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o do rio Madeira, por\u00e9m, pouco significativos. Os \n\nvalores neste setor variam, em geral, entre 0,2 e 0,4 \n\n A an\u00e1lise da s\u00e9rie da vaz\u00e3o anual suavizada do rio Madeira juntamente com \n\no \u00edndice da ODP sugere a exist\u00eancia per\u00edodos que variam de 15 a 20 anos, \n\nindicando a presen\u00e7a de oscila\u00e7\u00f5es decadais. Os per\u00edodos de 1968 a 1976 e de \n\n1999 a 2009, caracterizados por anomalias negativas da vaz\u00e3o do rio Madeira, \n\ncoincidiram com a fase fria da ODP e, o per\u00edodo de 1977 a 1998, caracterizado por \n\nanomalias positivas da vaz\u00e3o, coincidiu com a fase quente da ODP. \n\nA an\u00e1lise dos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos demonstrou que per\u00edodos com anomalias \n\npositivas de chuva na regi\u00e3o do rio Madeira estiveram associados a anomalias de \n\nleste do vento zonal, com a intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos de leste em baixos n\u00edveis, \n\nimplicando em maior entrada de umidade no continente sulamericano (Figura 48 b). \n\nPer\u00edodos caracterizados por anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o do rio \n\nMadeira (Figura 53 b) estiveram associados a anomalias de oeste da componente \n\nzonal do vento no Atl\u00e2ntico Tropical Norte, o que implica na diminui\u00e7\u00e3o da entrada \n\nde umidade no Am\u00e9rica do Sul. \n\n\n\n121 \n\n \n\nForam constru\u00eddos dez modelos estat\u00edsticos, baseados em regress\u00e3o linear \n\nm\u00faltipla, para simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual sendo determinada pela varia\u00e7\u00e3o da TSM \n\nem \u00e1reas espec\u00edficas dos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, al\u00e9m de \u00edndices clim\u00e1ticos. \n\nTodos os modelos constru\u00eddos apenas com vari\u00e1veis oce\u00e2nicas, sem considerar a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o local, apresentaram um ajuste linear elevado, com valores do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o superiores a 89%, tal como indicado na tabela abaixo. \n\n \n\nTabela 13: Coeficiente de determina\u00e7\u00e3o dos modelos estat\u00edsticos elaborados para a \nsimula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual do rio Madeira constitu\u00eddo pelas vari\u00e1veis independentes PA1, \nPA2, PA3, ODP, MEI, IOS, Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4 e 4; A4 por AT1, AT2, AT3, AT4, ATN, ATS e \nOAN; e A6, por PA1, PA2, PA3, ODP, MEI, IOS, Ni\u00f1o 1+2, 3, 3.4, 4, AT1, AT2, AT3, AT4, \nATN, ATS e OAN. \n\nModelo R\n2\n (%) \n\nA2 97,0 \n\nA4 89,0 \n\nA6 \n\nB3 \n\nB4 \n\n99,0 \n\n95,3 \n\n95,5 \n\n \n\n \n\nO modelo estat\u00edstico constru\u00eddo para a previs\u00e3o da vaz\u00e3o trimestral do rio \n\nMadeira considerou apenas duas vari\u00e1veis independentes: a TSM das \u00e1reas do \n\nPac\u00edfico Tropical oeste, PA1, e do Atl\u00e2ntico Norte tropical, AT3. Foi elaborado para o \n\nper\u00edodo de 1968 a 1988 com intervalo temporal de um trimestre entre a vari\u00e1vel \n\ndependente e as vari\u00e1veis independentes, de tal forma, que a TSM das \u00e1reas PA1 e \n\nAT3 de um trimestre qualquer determinasse o valor da vaz\u00e3o para o trimestre \n\nseguinte. Tal modelo apresentou coeficiente de determina\u00e7\u00e3o igual a 78%. O modelo \n\npara a previs\u00e3o da vaz\u00e3o foi verificado para o per\u00edodo de 1989 a 2009, per\u00edodo \n\nconstitu\u00eddo pelos 84 \u00faltimos trimestres da s\u00e9rie temporal considerada. A verifica\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo de previs\u00e3o proveu um erro m\u00e9dio normalizado igual a 40%. \n\nConsiderando-se que o erro m\u00e9dio normalizado tenha sido calculado pela diferen\u00e7a \n\nentre o valor previsto e o observado da vaz\u00e3o trimestral, conclui-se que o modelo de \n\nprevis\u00e3o da vaz\u00e3o trimestral apresentou boa habilidade. \n\nSugere-se como estudos futuros o aprofundamento da compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica atmosf\u00e9rica caracter\u00edstica de per\u00edodos espec\u00edficos de anomalias de TSM \n\n\n\n122 \n\n \n\nno Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, buscando fornecer uma conclus\u00e3o mais robusta acerca das \n\nassocia\u00e7\u00f5es lineares entre TSM e vaz\u00e3o fluvial no sul da regi\u00e3o norte do Brasil. \n\nOutro estudo pertinente ao tema e que ainda n\u00e3o foi desenvolvido \u00e9 a verifica\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s do uso de an\u00e1lise estat\u00edstica, tal como a an\u00e1lise de ondeletas, das \n\nfrequ\u00eancias predominantes nas s\u00e9ries temporais de vaz\u00e3o e da temperatura da \n\nsuperf\u00edcie do mar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n10 BIBLIOGRAFIA CONSULTADA15 \n\n \n\nAB\u00b4SABER, A.N. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: Potencialidades \nPaisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. 159p. \n \nACEITUNO, P. On the functioning of the Southern Oscillation in the South American \nsector. Part I: Surface climate. Monthly Weather Review, v.116, iss.3, p.505-524, \nMarch, 1988. \n \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brasil: \nInforme 2012, ed. esp. Bras\u00edlia, 2012. 216p. \n \nAHRENS, C.D. Meteorology Today: An introduction to weather, climate, and the \nenvironment. Belmont, California: Brooks/Cole, 2009. 549p. \n \nAMARASEKERA, K.N.  et al. ENSO and the natural variability in the flow of tropical \nrivers. Journal of Hydrology, v.200, p.24-39, 1997. \n \nAMBRIZZI, T.; COELHO, C.A.S.; UVO, C.B. Exploring the impacts of the tropical \nPacific SST on the precipitation patterns over South America during ENSO periods. \nTheoretical and Applied Climatology, n.71, p.185-197, 2002. \n \nAMBRIZZI, T. EL Ni\u00f1o \u2013 Oscila\u00e7\u00e3o Sul e Teleconex\u00f5es atmosf\u00e9ricas no \nhemisf\u00e9rio austral. Tese de Livre Doc\u00eancia, S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 2003. 201p. \n \nBARROS, V.R.; GRIMM, A.M. Relationship between temperature and circulation in \nSoutheastern South America and its influence from El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a events. \nJournal of the Meteorological Society of Japan, v.80, n.1, p.21-32, February, \n2002.  \n \nBERGERON, T. Ober die dreidimensional verkniipfende Wetteranalyse. Geofys. \nPub. 6 (6), 1928. 111p. \n \nBJERKNESS, J. A possible response of the atmospheric Hadley circulation to \nEquatorial anomalies of ocean temperature. Tellus, v.18, iss.4, p.820-829, 1966. \n \n___________. Atmospheric teleconnections from the equatorial Pacific. Monthly \nWeather Review, v.97, iss.3, p.163-172, March, 1969. \n \nBIOND, F.; GERSHUNOV, A.; CAYAN, D.R. North Pacific Decadal Climate \nVariability since 1661. Letters, v.14, iss.1, p.5-10, January, 2001. \n \nCAVALCANTI, I.F.A.; KOUSKY, V. Influ\u00eancias da circula\u00e7\u00e3o de escala sin\u00f3tica na \ncircula\u00e7\u00e3o da brisa mar\u00edtima na costa N-NE da Am\u00e9rica do Sul, In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE METEOROLOGIA, II, Pelotas, 1982, Anais. Pelotas: Sociedade \nBrasileira de Meteorologia, p.409-425. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbmet.com>, \nAcesso em: 01/11/10. \n\n                                                 \n15\n\n De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 6023. \n\nhttp://www.cbmet.com/\n\n\n124 \n\n \n\nCAVALCANTI, I.F.A.; AMBRIZZI, T. Teleconex\u00f5es e suas influ\u00eancias no Brasil. In: \nCAVALVANTI, I.F.A. et al. (org). Tempo e Clima no Brasil, S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2009, cap.20, p.317-335. \n \nCARDOSO, A.O.; DIAS, P.L.S. Rela\u00e7\u00f5es entre a vaz\u00e3o de alguns rios do Estado de \nS\u00e3o Paulo e anomalias de TSM no Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE METEOROLOGIA, XII, Foz do Igua\u00e7u, Paran\u00e1, 2002. Anais. Foz \ndo Igua\u00e7u: Sociedade Brasileira de Meteorologia, p.1077-1086. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.cbmet.com/index.php> Acessado em 31/07/2009. \n \n_____________.; DIAS, P.L.S.; CHAMORRO, L. O uso de TSM e vaz\u00e3o como \npreditores de vaz\u00e3o no rio Paran\u00e1. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nMETEOROLOGIA, XIII, Fortaleza, Cear\u00e1, 2004. Anais. Fortaleza:  Sociedade \nBrasileira de Meteorologia, n.p. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cbmet.com/index.php> \nAcessado em: 31/07/2009. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise de Sistemas em Geografia. S\u00e3o Paulo: Ed. \nHucitec, Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1979, 106p. \n \nCOELHO, C.A.S.; DRUMOND, A. R. M.; AMBRIZZI, T. Estudo climatol\u00f3gico sazonal \nda precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil em epis\u00f3dios extremos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Revista \nBrasileira de Meteorologia, v.14, n.1, p.49 \u2013 65, 1999. \n \n_______________; Anomalias de Precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e sua \nrela\u00e7\u00e3o com a Temperatura de Superf\u00edcie do Mar dos Oceanos Pac\u00edfico e \nAtl\u00e2ntico durante per\u00edodos extremos de El Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul, Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado, S\u00e3o Paulo: Instituto de Astronomia Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas, \nUSP, 2001. \n \n______________; UVO, C.; AMBRIZZI, T. Exploring the impacts of the tropical \nPacific sst on the precipitation patterns over South America during ENSO periods. \nTheoretical and applied climatology, v.71, iss.3-4, p.185-197, 2002. \n \nCOHEN, J. et al. Linhas de Instabilidade na costa N-NE da Am\u00e9rica do Sul. In: \nCAVALVANTI, I.F.A. et al. (org), Tempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2009, cap.5, p.75-93. \n \nCOSTA, K.M.S., Variabilidade oce\u00e2nica associada \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica da \nvaz\u00e3o na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo: \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Departamento de Geografia, \nUSP, 2012. 163p. \n \nCOSTA NETO, P.L. de O. (1939), Estat\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1977. \n264p. \n \nCUNHA, S.B. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: CUNHA, S.B.; GUERRA, A.J.T. \nGeomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006. cap.6, p.229-271. \n \n \n\nhttp://www.cbmet.com/index.php\nhttp://www.cbmet.com/index.php\n\n\n125 \n\n \n\nDIAZ, H.F.; KILADIS, G.N. Atmospheric teleconnections associated with the extreme \nphases of the Southern Oscillation. In: DIAZ, H.F.; MARKGRAF, V. El Ni\u00f1o: \nHistorical and paleoclimatic aspects of the Southern Oscillation. New York: \nCambridge University Press, 1992. cap.2, p.7-28. \n \nENFIELD, D.B.; MESTAS-NU\u00d1EZ, A.M.; MAYER, D.A.; CID-SERRANO, L. How \nubiquitous is the dipole relationship in tropical Atlantic sea surface temperatures? \nJournal of Geophysical Research: Oceans. v.104, iss.C4, p.7841-7848, January, \n1999. \n \n____________; MESTAS-NUNEZ A.M.; TRIMBLE, P.J. The Atlantic Multidecadal \nOscillation and its relation to rainfall and river flows in the continental U.S. \nGeophysical Research Letters, v.28, n.10, p.2077-2080, May 2001. \n \nFISCH, G.; MARENGO, J.A.; NOBRE, C.A. Clima da Amaz\u00f4nia. Revista \nCliman\u00e1lise. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa de 10 anos, Cachoeira Paulista, 1996. \nDispon\u00edvel em: \n<http://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/cliesp10a/fish.html>. Acessado \nem: 10/08/2010. \n \nGERSHUNOV, A.; BARNETT, T.P. Interdecadal modulation of ENSO \nteleconnections. Bulletin of the American Meteorological Society, v.79, n.12, p. \n2715-2725, December, 1998. \n\nGOMES FILHO, M.; SOUSA, F. de A.S; CAVALCANTI, E.P. Rela\u00e7\u00e3o entre as \nvaz\u00f5es m\u00e9dias mensais do Rio Pianc\u00f3 e as anomalias de Temperatura da Superf\u00edcie \ndos Oceanos Atl\u00e2ntico e Pacifico Tropical.  Revista Brasileira de Engenharia \nAgr\u00edcola e Ambiental, v.4, n.2, p.304-308, 2000. \n\nGRIMM, A.M.; FERRAZ, S. E. T.; GOMES, J. Precipitation Anomalies in Southern \nBrazil Associated with El Ni\u00f1o  and La Ni\u00f1a events. Journal of Climate, v.11, n. 11, \np.2863-2880, 1998. \n \n___________; SILVA, P.F.Z.O., MARENGO, J. Sinais de El Ni\u00f1o na precipita\u00e7\u00e3o da \nAmaz\u00f4nia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, X, Bras\u00edlia, 1998. \nAnais. Bras\u00edlia: Sociedade Brasileira de Meteorologia. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cbmet.com/index.php>, Acessado em: 01/11/11.  \n \n___________; The El Ni\u00f1o Impact on the Summer Monsoon in Brazil: Regional \nprocesses versus remote influences. Journal of Climate, v.16, n.2, p.263-280, \nJanuary, 2003. \n \nHARTMANN, D.L. Global Physical Climatology, International geophysics series, \nv.56. San Diego, California: Academic Press, 1994. 411p. \n \nHASTENRATH, S., Variations in low-latitude circulation and extreme climatic events \nin the Tropical Americas, Journal of Atmospheric Sciences, v.33, iss.2, p. 202-215, \nFebruary, 1976. \n \n\nhttp://www.cbmet.com/index.php\n\n\n126 \n\n \n\n_______________; HELLER, L. Dynamics of climatic hazards in north-east Brazil. \nQuarterly Journal of the Royal Meteorological Society, v.103, iss.435, p.77-92, \n1977. \n \n_______________. Towards the monitoring and prediction of Northeast Brazil \ndroughts. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society, v.110, p.411-\n425, 1984. \n \n_______________. Prediction of Northeast Brazil rainfall anomalies. Journal of \nClimate, v.3, p.893-904, August, 1990. \n \n_______________; GREICHAR, L. Further work on the prediction of northeast Brazil \nrainfall anomalies. Journal of Climate, v.6, p.743-758, April, 1993. \n \nHOLTON, J.R., An introduction to dynamic meteorology, 44.ed. San Diego, \nCalifornia: Elsevier Academic Press, 2004. 535p. \n \nHOREL, J.D.; WALLACE; J.M. Planetary-Scale Atmospheric phenomena associated \nwith the Southern Oscillation. American Meteorological Society, v. 109, p.813-829, \nApril, 1981. \n \nHOSKINS, B.J.; SIMMONS, A.J.; ANDREWS, D. G. Energy dispersion in a \nbarotropic atmosphere. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society, \nv.103, n.438, October, 1977. \n \nHOSKINS, B.J.; KAROLY, D.J. The steady linear response of a spherical \natmosphere to thermal and orographic forcing, Journal of the Atmospheric \nSciences, v.38, p.1179-1196, June, 1981. \n \nHURRELL, J.W. Decadal trends in the North Atlantic Oscillation: Regional \ntemperatures and precipitation. Sciences, New Series, v.269, n.5224, p.676-679, \nAugust, 1995. \n \nKALNAY, E. et al. The NCEP/NCAR 40-year Reanalysis Project, Bulletin of the \nAmerican Meteorological Society, v.77, n.3, March, 1996. \n \nKAYANO, M.T.; ANDREOLI, R.V.; Variabilidade Decenal a Multidecenal. In: \nCAVALVANTI, I.F.A. et al. (org), Tempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2009, cap.23, p.375-383. \n \nKAROLY, D.J. Southern Hemisphere circulation features associated with El Ni\u00f1o-\nSouthern Oscillation events. Journal of Climate, v.2, p.1239-1252, November, 1989. \n \nKILADIS, G.N.; LOON, H.V. The Southern Oscillation, Part VII: Meteorological \nanomalies over the Indian and Pacific sectors associated with the extremes of the \noscillation. Monthly Weather Review, v.116, p.120-136, January, 1988. \n \nKOUSKY, V.E. Diurnal rainfall variation in the Northeast Brazil. Monthly Weather \nReview, v.108, p.488-498, April, 1980. \n \n\n\n\n127 \n\n \n\nLATIF, M.; BARNETT. T.P. Causes of decadal climate variability over the North \nPacific and North America. Science, 266, p.634-637, 1994. \n \nLABAT, D.; RONCHAIL, J.; GUYOT, J. Recent advances in wavelet analyses: Part 2 \n\u2013 Amazon, Parana, Orinoco and Congo discharges time scale variability, Journal of \nHydrology, v.314, iss.1-4, p.289-311, 2005. \n \nLOPES, F.Z. Rela\u00e7\u00e3o entre o MEI (Multivariate ENSO \u00cdndex) e a precipita\u00e7\u00e3o \npluvial no estado do Rio Grande do Sul. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Pelotas: \nUniversidade Federal de Pelotas, Faculdade de Meteorologia, 2006.159p. \n \nLORENZ, E.N. The nature and theory of the general circulation of the \natmosphere, Word Meteorological Organization, 1967. 161p. \n \nMcCABE, G.J.; DETTINGER, M.D. Decadal variations in the strength of ENSO \nteleconnections with precipitation in the western United States. International \nJournal of Climatology, n.19, p.1399-1410, 1999. \n \n___________; PALECKI, M. A.; BETANCOURT, J.L. Pacific and Atlantic Ocean \ninfluences on multidecadal drought frequency in the United States. PNAS, v.101, \nn.12, p.4136-4141, March, 2004. \n \nMANTUA, N.J., et al. A Pacific interdecadal climate oscillation with impacts on \nsalmon production. Bulletin of the American Meteorological Society, v.78, iss.6, \np. 1069-1079, June, 1997.  \n \n____________; HARE, S.R. The Pacific Decadal Oscillation, Journal of \nOceanography. v.58, p.35-44, 2002.  \n \nMARENGO, J.A.; HASTENRATH, S. Case studies of extreme climatic events in the \nAmazon basin. Journal of Climate, v.6, iss.4, p.617-627, April, 1993. \n \n_____________; UVO, C. Variabilidade e mudan\u00e7a clim\u00e1tica no Brasil e Am\u00e9rica do \nSul. Revista Climan\u00e1lise, Edi\u00e7\u00e3o comemorativa de 10 anos, Cachoeira Paulista, \n1996.  Dispon\u00edvel em \n<http://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/cliesp10a/mudanca.html>. \nAcessado em: 10/08/2010. \n \n_____________; et al. Onset and end of the rainy season in the Brazilian Amazon \nbasin. Journal of Climate, v.14, iss. 5, p.833-852, March, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<www.ametsoc.org/PUBS/journals/index.html>. Acessado em 08/03/2010. \n_____________; ALVES, L.M. Tend\u00eancias hidrol\u00f3gicas da bacia do Para\u00edba do Sul. \nRevista Brasileira de Meteorologia, v.20, n.2, p.215-226, 2005.  \n \n_____________; On the hydrological cycle of the Amazon basin: A historical review \nand current state-of-the-art. Revista Brasileira de Meteorologia, ed. esp. LBA, v.21, \nn.3, p.1-19, Dezembro, 2006. \n \n_____________; NOBRE, C.A.; TOMASELLA, J. The Drought of Amazonia in 2005. \nJournal of Climate, v.21, iss.3, p.495-516, February, 2008. \n\nhttp://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/cliesp10a/mudanca.html\nhttp://www.ametsoc.org/PUBS/journals/index.html\n\n\n128 \n\n \n\n \n_____________; NOBRE, C.A. Clima da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, In: CAVALVANTI, \nI.F.A. et al. (org), Tempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2009, \ncap.13, p.197-212. \nMOLION, L.C.B. Climatologia din\u00e2mica da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica: Mecanismos de \nPrecipita\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Meteorologia, v.2, p.107-117, 1987. \n \n_____________. Amazonian rainfall and its variability. In: BONELL, M. et al. \nHydrology and Water Management in the humid tropics: hidrological research \nissues and strategies for water management. Paris, France, New York, USA: \nUnesco Cambridge, Cambridge University Press, 1993. cap.8, p.99-111. \n \nMONTEIRO, C.A.F. Teoria e Clima Urbano, Tese de Livre-Doc\u00eancia. S\u00e3o Paulo: \nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, \nAgosto, 1975.  \nMONTEIRO, C.A.F. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura, S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2000. 127p. \n \nMORETTIN, P.A.; TOLOI, C.M.C. An\u00e1lise de s\u00e9ries temporais, 2.ed. S\u00e3o Paulo: \nEdgard Blucher, 2006, 538p. \n \nMOURA, A.D.; SHUKLA, J. On the dynamics of droughts in northeast Brazil: \nObservations, theory and numerical experiments with a General Circulation Model. \nJournal of Atmospheric Science, v.38, p.2653-2675, December, 1981. \n \nMUSK, L.F. (1988), Weather Systems. New York: Cambridge University Press, \n1996, 158p. \nNETO, A. R. Simula\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia: Rio Madeira. Tese de \nDoutorado, Rio de Janeiro: COPPE/UFRJ, 2006, 195p. \n \nNOBRE, P.; SHUKLA, J. Variations of Sea Surface Temperature, Wind Stress and \nRainfall over the Tropical Atlantic and South America. Journal of Climate, v.9, iss. \n10, p.2464-2479, October, 1996.  \n \nNOBRE, P. Variabilidade Interanual do Atl\u00e2ntico Tropical e sua influ\u00eancia no clima \nda Am\u00e9rica do Sul. Revista Climan\u00e1lise, Edi\u00e7\u00e3o comemorativa de 10 anos, \nCachoeira Paulista, 1996. Dispon\u00edvel em: \n<http://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/cliesp10a/clmse_pn.html>. \nAcessado em: 10/08/2010. \n \nPINTO, A.O. Hydrographia do Amazonas, Rio de Janeiro: Imprensa Nacional, \n1930. 438p. \n \nRASMUNSSON, E.M.; CARPENTER, T.H. The relationship between eastern \nequatorial Pacific sea surface temperature and rainfall over India and Sri Lanka. \nMonthly Weather Review, v.111, iss.3 p.517-528, March, 1983. \n \nREBOU\u00c7AS, A.C. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: REBOU\u00c7AS, A.C.; BRAGA, \nB.; TUNDISI, J. (org), \u00c1guas doces no Brasil: Capital ecol\u00f3gico, uso e \nconserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Escrituras Editora, cap.1, p.1-34, 2006. \n\n\n\n129 \n\n \n\nRODRIGUES, C. A teoria Geossit\u00eamica e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos geogr\u00e1ficos \ne ambientais. Revista do Departamento de Geografia, n.14, p.69-77, 2001. \n \n_______________. ADAMI, S., T\u00e9cnicas fundamentais para o estudo de bacias \nhidrogr\u00e1ficas, In: VENTURI, L.A.B. (org) Praticando a Geografia: t\u00e9cnicas de \ncampo e laborat\u00f3rio, S\u00e3o Paulo: Oficina de textos, 2005. cap.9, p.147-166.  \n \nROPELEWSKI, C.F; HALPERT, M.S. Global and regional scale precipitation patterns \nassociated with the El Ni\u00f1o/Southern Oscillation. Monthly Weather Review, v.115, \np.1606-1626, August, 1987.  \n \n____________; JONES, P.D., Notes and correspondence \u2013 An Extension of the \nTahiti-Darwin Southern Oscillation Index. Monthly Weather Review, v.115, n.8, \np.2161- 2165, September, 1987. \n \nROSS, J.L.S. (1996) Os fundamentos da Geografia da Natureza. In:______ (org) \nGeografia do Brasil, S\u00e3o Paulo: Edusp, 2003. cap.1, p.15-65. \n \nROSSBY, C.G. Relation between variations in the intensity of the zonal circulation of \nthe atmosphere and the displacements of the semi-permanent centers of action, \nJournal of Marine Research, v. 2, p.38-55, 1939. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.aos.princeton.edu/WWWPUBLIC/gkv/history/Rossby_collab39.pdf >, \nAcessado em: 11/01/2013. \n \n_____________. The scientific basis of the modern meteorology. In: Yearbook of \nAgriculture, Climate and Man. U.S. Gov. p.599-655, 1941.  \n \nSCHNEIDER, N.; CORNUELLE, B.D. The forcing of the Pacific Decadal Oscillation. \nJournal of Climate, v. 18, p. 4355-4373, November, 2005. \n \nSCHINEIDER, E.K., et al., Potential effects of Amazon deforestation on tropical \nclimate. Center for Ocean-Land-Atmosphere Studies, June de 2006. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.iges.org/cola.html>. Acessado em: 10/08/2008. \n \nSILVA, E.R.; SILVA, M.E.S.; MATSUO, P.T. Influ\u00eancia da temperatura da superf\u00edcie \ndo mar das regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2 e Ni\u00f1o 3 na precipita\u00e7\u00e3o mensal da Am\u00e9rica do Sul. \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, XV, S\u00e3o Paulo, 2008. Anais. \nS\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Meteorologia, S\u00e3o Paulo, 2008. (CD-ROM). \n \n_________.; SILVA, M. E. S. Influ\u00eancia da Temperatura de Superf\u00edcie do Mar na \nprecipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul e na vaz\u00e3o do rio Madeira. In: ENCONTRO DE \nGE\u00d3GRAFOS DA AM\u00c9RICA LATINA, 12, Montevid\u00e9u, 2009. Anais. Montevid\u00e9u: \nUniversidad de La Rep\u00fablica, Montevid\u00e9u. \n \nSOCHAVA, V.B. O estudo de Geossistemas. M\u00e9todos em quest\u00e3o n. 16, S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia, 1977. 51p. \nSING, O. P. Multivariate ENSO index and Indian monsoon rainfall: relationships on \nmonthly and subdivisional scales. Meteorology and Atmospheric Physics, v.78, \niss.1-2, p.1-9, September, 2001. \n \n\nhttp://www.aos.princeton.edu/WWWPUBLIC/gkv/history/Rossby_collab39.pdf\nhttp://www.iges.org/cola.html\n\n\n130 \n\n \n\nSOUZA, E. B., et al. On the influences of the El Ni\u00f1o, La Ni\u00f1a and Atlantic Dipole \npattern on the Amazonian rainfall during 1960-1998. Acta Amazonica, v.30(2), \np.305-318, Abril - Junho, 2000. \n \nSOUZA, E. B.; AMBRIZZI, T.; PULWART, R.S. The Hadley and Walker regional \ncirculations and associated ENSO impacts on South American seasonal rainfall. In: \nDIAZ, F.; RAYMOND S. The Hadley Circulation: Present, Past and Future. \nAdvances in global change research. London: Kluwer academic publishers, 2004, \ncap.7, p.203-235, \n \n____________; KAYANO, M. T.; AMBRIZZI, T. The regional precipitation over the \neastern Amazon/Northeast Brazil modulated by tropical pacific and Atlantic SST \nanomalies on weekly timescale. Revista Brasileira de Meteorologia, v.19, n.2, \np.113-122, 2004. \n \nSOUZA, P.; CAVALCANTE, I.F.A. Atmospheric centres of action associated with the \nAtlantic ITCZ position. International Journal of Climatology, v. 29, iss. 14, p. 2091-\n2105, January, 2009. Dispon\u00edvel em \n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/joc.1823/pdf> Acessado em: 09/01/2012. \n \nTRENBERTH, K.E.; HURRELL J. W. Decadal atmosphere-ocean variations in the \nPacific. Climate Dynamics, v.9, iss.6, p.303-319, March 1994. \n \nTRENBERTH, K.E. The definition of El Ni\u00f1o. Bulletin of the American \nMeteorological Society, v.78, n.12, p.2771-2777, December, 1997. \n \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO, Sistema Integrado de Bibliotecas da USP. \nDiretrizes para apresenta\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00f5es e Teses da USP: documento \neletr\u00f4nico e impresso Parte I (ABNT)/Sistema Integrado de Bibliotecas da USP; \nV\u00e2nia Martins Bueno de Oliveira Funaro et al. 2. Ed. Ver. Ampl. S\u00e3o Paulo, 2009. \nDispon\u00edvel em :&lt;www.biblioteca.fflch.usp.br/normas> Acessado em 09/10/2012. \n \nUVO, C. B.; T\u00d6LLE, U.; BERNDTSSON, R. Forecasting discharge in Amazonia \nusing artificial neural networks. International Journal of Climatology, v.20, iss.12, \np.1495-1507, October, 2000.  \n \nVAN LOON, H.; ROGERS, J.C. The seesaw in winter temperatures between \nGreenland and Northern Europe. Part I: General description. Monthly Weather \nReview, v.106, iss.3, p.296-310, March, 1978. \n \n_____________; MEEHL, G. A. The seesaw in winter temperatures between \nGreenland and Northern Europe. Part III: Teleconnections with lower latitudes. \nMonthly Weather Review, v.107, iss.9, p.1095-1106, September, 1979. \n \nVAREJ\u00c3O-SILVA, M.A. Circula\u00e7\u00e3o Geral da Atmosfera. In: Meteorologia e \nClimatologia, Bras\u00edlia: INMET, Gr\u00e1fica e Editora Pax, cap. 7, p. 347-353, 2001. \n \nVEIGA, J.A.P. Mecanismo de forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de Walker, \nTese de Doutorado. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisas \nEspaciais (INPE), 2004. 206p.  \n\nhttp://www.biblioteca.fflch.usp.br/normas\n\n\n131 \n\n \n\nVIANELLO, R.L.; ALVES, A.R. Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es. Vi\u00e7osa: Editora \nUFV, 2002. 449p. \n \nWALKER, G.T. (1924) Correlation in seasonal variations of weather, IX. A further \nstudy of world weather. Memoirs of the India Meteorological Department, v. XXIV, \np.275-333, Calcutta, 1926. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rmets.org/publications/classic-papers>. Acessado em 01/11/2012. \n \nWALKER, G.T.; BLISS, E.W. World Weather V. Memoirs of the Royal \nMeteorological Society, v. 4, n. 36, 1932. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.rmets.org/publications/classic-papers>. Acessado em 01/11/2012. \n \nWALLACE, J.M.; GUTZLER, D.S.; Teleconnections in the geopotential heigth field \nduring the Northern Hemisphere winter. Monthly Weather Review, v.109, iss.4 \np.784- 812, April, 1981. \nWILKS, D.S. Statistical methods in the atmospheric sciences. 2.ed.  San Diego, \nCalifornia: Academic Press, 2006. 627p. \n \nWOLTER, K., TIMLIN, M.S. Monitoring ENSO in COADS with a seasonally adjusted \nprincipal component index. Proc. Of the 17\n\nth\n Climate Diagnostics Workshop, Norman, \n\nOK, NOAA/NMC/CAC, NSSL, Oklahoma. Clim. Survey, CIMMS and the School of \nMeteor., Univ. of Oklahoma, p.52-57, 1993. Dispon\u00edvel em &lt;\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/>. Acessado em 08/09/2009. \n \nWOLTER K., TIMLIN, M.S, Measuring the strength of ENSO \u2013 How does 1997/98 \nrank? Weather, v.53, n.9, p.315-324, September, 1998. \n \nWYRTKI, K., El Ni\u00f1o \u2013 the dynamic response of the equatorial Pacific ocean to \natmospheric forcing. Journal of Physical Oceanography, v.5, iss.4, p.572-584, \nOctober, 1975. \nZHANG, Y.; WALLACE, J.M.; BATTISTI, D. S. ENSO-like interdecadal variability: \n1900-93. Journal of Climate, v.10, p.1004-1020, May, 1997. \n \nZANG R.; DELWORTH, T.L. Impact of the Atlantic Multidecadal Oscillation on North \nPacific climate variability. Geophysical Research Letters, v. 34, iss.23, L23708, \nDOI:10.1029/2007GL031601, December, 2007. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://www.rmets.org/publications/classic-papers\nhttp://www.rmets.org/publications/classic-papers\nhttp://www.esrl.noaa.gov/psd/enso/mei/\n\n\n132 \n\n \n\n10 AP\u00caNDICES \n\n \n\nAp\u00eandice I \u2013 Anomalia de Omega em 500 hPa, para os meses chuvosos \n \nAp\u00eandice I \u2013 Anomalia de Omega em 500 hPa, para os meses chuvosos \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nAp\u00eandice II \u2013 Anomalia de Omega em 850 hPa, para os meses chuvosos \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nAP\u00caNDICE III \u2013 DIVERG\u00caNCIA EM 200 MB \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n144 \n\n \n\nAP\u00caNDICE IV \u2013 DIVERG\u00caNCIA EM 850 MB \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nAP\u00caNDICE V \u2013 VORTICIDADE EM 200 MB \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\nAP\u00caNDICE VI \u2013 VORTICIDADE EM 850 MB \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nAP\u00caNDICE VII \u2013 TSM GLOBAL  \n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\tAssocia\u00e7\u00e3o da variabilidade clim\u00e1tica dos oceanos com a vaz\u00e3o de rios da Regi\u00e3o Norte do Brasil\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tAbstract\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O E JUSTIFICATIVA\n\t2. OBJETIVO\n\t3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\n\t4 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DA \u00c1REA DE ESTUDO\n\t5 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS\n\t6 DADOS E METODOLOGIA\n\t6.1 Campos atmosf\u00e9ricos utilizados\n\n\t7 INSTRUMENTOS DE APOIO\n\t8 RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\t8.1 Associa\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o do rio Madeira e a TSM\n\t8.2 An\u00e1lise dos padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos e oce\u00e2nicos\n\t8.3 Modelo estoc\u00e1stico de simula\u00e7\u00e3o para a vaz\u00e3o anual do rio Madeira\n\n\t9 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t10 BIBLIOGRAFIA CONSULTADA\n\t10 AP\u00caNDICES"}]}}}