{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15695"}, {"@name": "filename", "#text": "2216_000735143.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \u2013 IGCE \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \nCampus de Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM \u00c1REA \nURBANA: O CASO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nC\u00d3RREGO DO CASTELO, BAURU (SP) \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\nLEONARDO DA SILVA THOMAZINI \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nRio Claro, SP  \n2013 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \u2013 IGCE \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \nCampus de Rio Claro \n\n \n \n \n \n \n \n\nLEONARDO DA SILVA THOMAZINI \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM \u00c1REA \nURBANA: O CASO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nC\u00d3RREGO DO CASTELO, BAURU (SP) \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do \nCampus de Rio Claro, da Universidade \nEstadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, \ncomo parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Geografia.  \n \nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Cenira Maria \nLupinacci da Cunha \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nRio Claro, SP  \n2013 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLEONARDO DA SILVA THOMAZINI \n \n \n \n \n\nAN\u00c1LISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM \u00c1REA \nURBANA: O CASO DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nC\u00d3RREGO DO CASTELO, BAURU (SP) \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Instituto \nde Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas do C\u00e2mpus de \nRio Claro, da Universidade Estadual Paulista \nJ\u00falio de Mesquita Filho, como parte dos \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \nGeografia. \n\n \n \n \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n \n \n\n________________________________________ \nProf.\u00aa Dr.\u00aa Cenira Maria Lupinacci da Cunha \u2013 Orientadora \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Campus Rio Claro \n_________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Regina C\u00e9lia de Oliveira \nInstituto de Geoci\u00eancias  \n\nUniversidade Estadual de Campinas \n_________________________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Andr\u00e9ia Medinilha Pancher \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Campus Rio Claro \n \n \n \n\nRio Claro, SP ____ de _______________ de________ \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDedico este trabalho aos meus \npais Oswaldo e Aida e a minha \nnoiva Talita Antunes. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \nPrimeiramente agrade\u00e7o a Deus, criador e mantenedor da vida e fonte de sabedoria. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a minha fam\u00edlia, em especial os meus pais, Aida e Oswaldo Thomazini, pelos \n\nesfor\u00e7os feitos sem medida para a realiza\u00e7\u00e3o do meu sucesso e da minha felicidade. Aos meus \n\nav\u00f3s, em especial meu av\u00f4 Oswaldo Thomazini pela dedica\u00e7\u00e3o e ajuda nos trabalhos de \n\ncampo e ao meu primo Gabriel Salazar pela colabora\u00e7\u00e3o na vetoriza\u00e7\u00e3o dos mapas. Tamb\u00e9m \n\nagrade\u00e7o ao meu irm\u00e3o Bruno, um grande exemplo na minha vida. \n\n \n\nAgrade\u00e7o especialmente a minha noiva, amiga e companheira, Talita Antunes, por estar \n\nsempre ao meu lado nos momentos mais dif\u00edceis, me incentivando e acreditando no meu \n\nsucesso. Obrigado por fazer parte da minha vida, meu \u201cporto seguro\u201d. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a minha orientadora Prof\u00aa Dr.\u00aa Cenira Maria Lupinacci da Cunha, respons\u00e1vel pelo \n\nmeu crescimento e desenvolvimento acad\u00eamico e para a qual possuo imensa admira\u00e7\u00e3o, \n\nsempre comprometida com a geografia, um exemplo de profissionalismo, orienta\u00e7\u00e3o e \n\namizade. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos amigos Felipe Comitre (Fantoche), Anderson Akio (Mizu), Renato, Luis \n\nCampanha (Lui), Pedro Henrique (BH), Josu\u00e9 Lodi (Zuc\u00e3o) Leandro Campos e Guido \n\nDalCol, Danilo Souza (Salame) pela eterna amizade; em especial ao Eli Fernando, amigo \n\nsempre presente, ao Felipe Zanatta, \u201camigo geomorf\u00f3logo\u201d, pelos diversos aux\u00edlios aos \n\nmapas e figuras e ao Guilherme Caramel. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao LAGEO (Laborat\u00f3rio de Geomorfologia) e ao LAFS (Laborat\u00f3rio de An\u00e1lises \n\nde Forma\u00e7\u00f5es Superficiais) do Departamento de Planejamento Territorial e \n\nGeoprocessamento (DEPLAN) da UNESP/ Rio Claro, em especial a Suely Teodoro de Souza \n\nMartins, pela orienta\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas em laborat\u00f3rio e ao CNPQ pelo \n\nfinanciamento deste trabalho, sem o qual n\u00e3o seria poss\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Prefeitura Municipal de Bauru, pelo fornecimento dos materiais e informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPara ser s\u00e1bio, \u00e9 preciso primeiro temer a \nDeus, o Senhor. Se voc\u00ea conhece o Deus Santo, \nent\u00e3o voc\u00ea tem compreens\u00e3o das coisas. A \nsabedoria far\u00e1 com que voc\u00ea viva uma vida \nmais longa. (B\u00edblia Sagrada, Prov\u00e9rbios 9:10 e \n11, NTLH) \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n\nO crescimento urbano no Brasil, observado nos \u00faltimos anos, processa-se sobre um ambiente \nnatural, que \u00e9 alterado e transformado pelas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas exercidas sobre o relevo. A \npaisagem natural, agora urbanizada, apresenta uma nova din\u00e2mica morfol\u00f3gica e que carece \nser estudada seguindo as proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pela Geomorfologia Urbana, a qual \nconsidera o desenvolvimento dos processos geomorfol\u00f3gicos no per\u00edodo de tempo humano. \nDiante das observa\u00e7\u00f5es in loco do desenvolvimento de processos erosivos na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo, localizada no munic\u00edpio de Bauru (SP) e que possui \ncaracter\u00edsticas de expans\u00e3o urbana, organizou-se este trabalho que tem como objetivo geral \ndiagnosticar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-ambientais da Bacia do C\u00f3rrego do Castelo, apontando os \nproblemas oriundos da urbaniza\u00e7\u00e3o, bem como as fragilidades do relevo nas \u00e1reas de \nexpans\u00e3o urbana. A fim de alcan\u00e7ar tal objetivo, o presente trabalho pautou-se no arcabou\u00e7o \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Teoria Geral dos Sistemas, o qual considera a Bacia Hidrogr\u00e1fica \ncomo um sistema aberto, exercendo o sistema de output e input de energia, e na proposta \nmetodol\u00f3gica de Ross (1990, 1994 e 2001) referente \u00e0s unidades ecodin\u00e2micas inst\u00e1veis e \nest\u00e1veis. Para isso, foram elaborados materiais cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese como, a carta de \nFragilidade Ambiental, Fragilidade F\u00edsica e Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais e Transgress\u00f5es Legais, \nrespaldadas pela carta Geomorfol\u00f3gica, o esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico, a carta de Cobertura \nVegetal e Uso da Terra e a carta de Concentra\u00e7\u00e3o do Escoamento Superficial. As an\u00e1lises dos \nmateriais cartogr\u00e1ficos, juntamente com os trabalhos de campo, sob a vis\u00e3o hol\u00edstica, \npossibilitaram a realiza\u00e7\u00e3o do objetivo proposto, \u00e0 medida que foram identificadas as \u00e1reas de \nmaior fragilidade ambiental e f\u00edsica da Bacia do Castelo, bem como a influ\u00eancia da \nurbaniza\u00e7\u00e3o no desenvolvimento dos processos erosivos. \n \nPalavras Chave: Geomorfologia Urbana, Bacia Hidrogr\u00e1fica, Fragilidade Ambiental. \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \nUrban growth in Brazil, observed in recent years, takes place on a natural environment, which \nis changed and transformed by human actions exerted on relief. The natural landscape, now \nurbanized, presents a new dynamic morphological and needs to be studied by following the \nproposals presented by the Urban Geomorphology, which considers the development of \ngeomorphological processes in human time. With these observations in loco of the \ndevelopment of erosion processes in Watershed of Stream Castelo, set in the city of Bauru \n(SP), which has the characteristics of urban expansion, this work was organized that has as \ngeneral aim to diagnose physical and environmental conditions of Watershed of Stream \nCastelo, pointing out the problems arising from urbanization as well as the weaknesses of the \nrelief in the areas of urban expansion. To achieve this goal, this study was based on \ntheoretical-methodological General Systems Theory, which considers the watershed as an \nopen system, exercising the system of output and input power, and the proposed \nmethodological Ross (1990, 1994 and 2001) for the ecodynamic units stable and unstable. For \nthis were developed cartographic synthesis materials as the map of Environmental Fragility, \nPhysical Fragility and Environmental Derivations and Legal Violations, supported by \nGeomorphological letter, Morpho-Pedological sketch, the letter of Vegetation Cover and \nLand Use and the letter of Concentration of Superficial Flow. The analysis of cartographic \nmaterials, along with the field work, under the holistic view, allowed the realization of the \nproposed objective as were identified the areas of greatest environmental and physical \nfragility of Castle Watershed as well as the influence of urbanization on development of \nerosion processes. \n \nKeywords: Urban Geomorphology; Watershed; Environmental Fragility. \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo. .................................................26 \n \nFigura 2 - Local do ponto de coleta na bacia do c\u00f3rrego do Castelo, com imagens das respectivas \ncoletas. .............................................................................................................................................28 \n \nFigura 3 - A. \u2013 Fotomicroscopia da amostra 1 com amplia\u00e7\u00e3o de 4x3x (nic\u00f3is invertidos); B. - \nFotomicroscopia da amostra 1 com amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x (nic\u00f3is invertidos) .......................................29 \n \nFigura 4 - Fotomicroscopia da amostra 1sendo: A. \u2013 amplia\u00e7\u00e3o de 10x3 e B. - amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x \n(nic\u00f3is invertidos) .............................................................................................................................30 \n \nFigura 5 - Fotomicroscopia da amostra 2 com um mineral de Zirc\u00e3o, sendo: A. \u2013 amplia\u00e7\u00e3o de 10x3 e \nB. - amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x (nic\u00f3is invertidos) .......................................................................................31 \n \nFigura 6 - Fotomicroscopia da amostra 2 mostrando a cimenta\u00e7\u00e3o por argila, sendo: A. \u2013 amplia\u00e7\u00e3o \nde 63x3 e B. - amplia\u00e7\u00e3o de 63x3x (nic\u00f3is invertidos) .......................................................................33 \n \nFigura 7 - Pluviograma do Posto Bacia Bauru - Acumulado M\u00e9dio Mensal de 1939 a 1999. .............35 \n \nFigura 8 - Carta Clinogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo .......................................37 \n \nFigura 9 - Base Cartogr\u00e1fica da Bacia do C\u00f3rrego do Castelo \u2013 Bauru (SP) ......................................56 \n \nFigura 10 - Unidades Taxon\u00f4micas do relevo ...................................................................................58 \n \nFigura 11 - S\u00edmbolos da carta Geomorfol\u00f3gica e os respectivos autores. ...........................................62 \n \nFigura 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo com destaque para : 1 \u2013 uso da terra de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o Densa e 2 \u2013 uso da terra de Expans\u00e3o Urbana;...............................................................65 \n \nFigura 13 - Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo com destaque para: 1 \u2013 uso da terra de \nCobertura Herb\u00e1cea e 2 \u2013 uso da terra de Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha .........................................................67 \n \nFigura 14 - Base cartogr\u00e1fica da bacia do c\u00f3rrego do Castelo, com os pontos de coleta das amostras de \nsolo para a constru\u00e7\u00e3o do Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico. ........................................................................74 \n \nFigura 15 - Tri\u00e2ngulo para determina\u00e7\u00e3o das classes texturais. .........................................................75 \n \nFigura 16 - Compila\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo; A - solo de textura homog\u00eanea, B - solo de textura \nheterog\u00eanea .......................................................................................................................................76 \n \nFigura 17 - Setores de Planejamento do munic\u00edpio de Bauru ............... Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n \nFigura 18 - Bacias hidrogr\u00e1ficas da \u00e1rea urbana de Bauru e seus respectivos setores de planejamento.\n ............................................................................................................ Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n \nFigura 19 - Macrozoneamento do munic\u00edpio de Bauru......................... Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n \nFigura 20 - Sobreposi\u00e7\u00e3o dos materiais cartogr\u00e1ficos para a confec\u00e7\u00e3o da carta de Fragilidade \nAmbiental .........................................................................................................................................88 \n\n\n\n \n\n \n\n \nFigura 21 - Sobreposi\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos para a confec\u00e7\u00e3o da carta de Fragilidade \nF\u00edsica ................................................................................................................................................90 \n \nFigura 22 - Carta da Fragilidade F\u00edsica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo .......................93 \n \nFigura 23 - Carta da Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo ................94 \n \nFigura 24 - Carta Geomorfol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo ..............................95 \n \nFigura 25 - Carta da Cobertura Vegetal e Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego \ndo Castelo .........................................................................................................................................96 \n \nFigura 26 - Carta da Concentra\u00e7\u00e3o do Escoamento Superficial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do \nCastelo ..............................................................................................................................................97 \n \nFigura 27 - Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo........................98 \n \nFigura 28 - Carta de Restri\u00e7\u00f5es Legais e Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do \nCastelo ..............................................................................................................................................99 \n \nFigura 29 - Divis\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo em Setores para a an\u00e1lise dos \nresultados........................................................................................................................................ 100 \n \nFigura 30 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 1, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 101 \n \nFigura 31 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 2, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 103 \n \nFigura 32 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 3, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 106 \n \nFigura 33 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 4, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 108 \n \nFigura 35 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 5, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 110 \n \nFigura 36 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 6, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 112 \n \nFigura 37 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 7, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 114 \n \nFigura 38 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 8, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 116 \n \nFigura 39 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 9, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 119 \n \nFigura 40 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 10, com destaque nas cartas de Fragilidade F\u00edsica e \nAmbiental. ...................................................................................................................................... 121 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1 - Matriz dos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o do relevo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo. ..59 \n \nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes da carta de Escoamento Superficial ............................................71 \n \nTabela 3 - Valores das vari\u00e1veis utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da carta de Fragilidade Ambiental.............85 \n \nTabela 4 - Classes da Fragilidade Ambiental ....................................................................................87 \n \nTabela 5 - Classes de Fragilidade F\u00edsica ...........................................................................................91 \n\n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n \n\nQuadro 1 - Padr\u00f5es de forma de relevo ............................................................................................59 \n \nQuadro 2 - Elementos de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem ...........................................................................63 \n \nQuadro 3 - Combina\u00e7\u00f5es dos valores referentes as vari\u00e1veis utilizadas na confec\u00e7\u00e3o da carta de \nFragilidade Ambiental, em suas respectivas classes. ..........................................................................86 \n \nQuadro 4 - Combina\u00e7\u00f5es dos valores referentes as vari\u00e1veis utilizadas na confec\u00e7\u00e3o do carta de \nFragilidade F\u00edsica, em suas respectivas classes. .................................................................................90 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FOTOS \n \n\nFoto 1 - Avenida Nuno de Assis as margens do Rio Bauru. ...............................................................41 \n \nFoto 2 - Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego do Castelo .....................................................................................44 \n \nFoto 3 - Constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte ..................................................................................44 \n \nFoto 4 - Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte .........................................................................................................45 \n \nFoto 5 - Ressignifica\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte pela popula\u00e7\u00e3o. ..................................................47 \n \nFoto 6 - Carros parados na Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, proporcionando momentos de lazer mediante o \nsom alto. ...........................................................................................................................................48 \n \nFoto 7 - Processo de constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, com destaque ao fundo do Futuro Parque \ndo Castelo. ........................................................................................................................................49 \n \nFoto 8 - Rupturas topogr\u00e1ficas, no contato do Setor 2 com o 10, a montante do C\u00f3rrego do Castelo.\n ....................................................................................................................................................... 104 \n \nFoto 9 - Modifica\u00e7\u00e3o do relevo por meio de aterros e cortes topogr\u00e1ficos para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida \nNa\u00e7\u00f5es Norte. ................................................................................................................................. 105 \n \nFoto 10 - Altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas no relevo para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte ................ 105 \n \nFoto 11 - Forma\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos, nos arruamentos caracter\u00edsticos do uso da terra de Expans\u00e3o \nUrbana. ........................................................................................................................................... 113 \n \nFoto 12 - Forma\u00e7\u00e3o de sulcos por meio da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. ....................... 117 \n \nFoto 13 - Acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos de plan\u00edcie no C\u00f3rrego do Castelo, devido ao aumento dos \nsedimentos oriundos das vo\u00e7orocas a montante e dos afluentes. ....................................................... 120 \n \nFoto 14 - Vo\u00e7oroca no afluente na margem direita do C\u00f3rrego do Castelo, presente no Setor 10. .... 122 \n \nFoto 15 - Vo\u00e7oroca antes da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. ................................................. 123 \n \nFoto 16 - Vo\u00e7oroca depois da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. ............................................... 123 \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fico 1 - Porcentagem da participa\u00e7\u00e3o das classes de fragilidade ambiental ...................................89 \n \nGr\u00e1fico 2 - Porcentagem da participa\u00e7\u00e3o das classes de fragilidade f\u00edsica .........................................91 \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O........................................................................................................... 15 \n\n2. OBJETIVOS ............................................................................................................... 18 \n\n3. PRINC\u00cdPIOS TE\u00d3RICOS: RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ESPA\u00c7OS URBANOS E A \n\nGEOMORFOLOGIA ........................................................................................................ 19 \n\n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO ..................... 25 \n\n4.1.EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA OCUPA\u00c7\u00c3O E URBANIZA\u00c7\u00c3O DE BAURU ....................38 \n\n4.2. DESENVOLVIMENTO E EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DE BAURU ..........................................40 \n\n4.3. A AVENIDA NA\u00c7\u00d5ES NORTE E SUA FUNCIONALIDADE .............................................43 \n\n5. M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS ......................................................................................... 51 \n\n5.1. T\u00c9CNICAS CARTOGR\u00c1FICAS ...........................................................................................55 \n\n5.1.1. Carta Geomorfol\u00f3gica......................................................................................................57 \n\n5.1.2. Carta da Cobertura Vegetal e Uso da Terra ......................................................................62 \n\n5.1.3. Carta da Concentra\u00e7\u00e3o de Escoamento Superficial ...........................................................68 \n\n5.1.4. Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico ...............................................................................................71 \n\n5.1.5. Carta de Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais e Transgress\u00f5es Legais ..................................................78 \n\n5.1.6 Carta de Fragilidade Ambiental.........................................................................................83 \n\n5.1.7. Carta de Fragilidade F\u00edsica...............................................................................................89 \n\n6. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS ................................................................................ 92 \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................... 125 \n\nREFER\u00caNCIAS BOBLIOGR\u00c1FICAS........................................................................... 129 \n\nAP\u00caNDICE A - Quadros com as caracter\u00edsticas de cada amostra de solo coletado, sua \nclassifica\u00e7\u00e3o textural e fotos do momento da coleta. ................ Erro! Indicador n\u00e3o definido. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n O objeto de estudo da geografia veio ao longo do tempo ganhando novos atributos e se \n\nconstituindo no que hoje chamamos de espa\u00e7o geogr\u00e1fico. A princ\u00edpio, o objeto de estudo da \n\ngeografia tradicional naturalista, personificada em Alexandre Von Humboldt, constitu\u00eda-se na \n\npaisagem f\u00edsica e visual, com seus elementos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos (MORAES, 2007; \n\nSPOSITO, 2004). \n\n No final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, eclodindo o pensamento humano/social na \n\ngeografia, a paisagem ganha uma nova perspectiva relacionada \u00e0s atividades \n\nsocioecon\u00f4micas. Neste contexto, Christofoletti (1999), apresenta a utiliza\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel \n\npor diversas escolas geogr\u00e1ficas como a russa e a francesa, destacando as obras de \n\nDokoutchaev e Vidal de La Blanche, respectivamente. A partir do posicionamento destes \n\nautores, o homem passa a integrar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, portanto, ser elemento essencial de \n\nan\u00e1lise do objeto de estudo da geografia. Al\u00e9m de pertencer a este objeto, o homem tamb\u00e9m \n\ncria e o transforma segundo seus interesses e necessidades.  \n\n \nCom o evoluir do conhecimento geogr\u00e1fico e ecol\u00f3gico e em face de \nperspectivas mais abrangentes sobre as caracter\u00edsticas da natureza, in\u00fameras \npropostas foram sendo apresentadas para definir e delinear as unidades \ncomponentes da superf\u00edcie terrestre (CHRISTOFOLETTI, 1999, p. 39) \n\n \n\n Complementando tal pensamento, Ross (1990) salienta que: \n\n \nNesse panorama enormemente diversificado de ambientes naturais, o \nhomem, como ser social, interfere criando novas situa\u00e7\u00f5es ao construir e \nreordenar os espa\u00e7os f\u00edsicos com a implanta\u00e7\u00e3o de cidades, estradas, \natividades agr\u00edcolas, instala\u00e7\u00f5es de barragens, retifica\u00e7\u00f5es de canais fluviais, \nentre in\u00fameras outras. (p. 12) \n\n \n\n As quest\u00f5es ambientais atuais associadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, passam ent\u00e3o a integrar o \n\nobjeto de estudo da geografia, que t\u00eam na teoria Geral dos Sistemas suas bases \n\nmetodol\u00f3gicas. Assim, surgem trabalhos que visam \u00e0 gest\u00e3o territorial por meio da \n\ngeomorfologia, nos quais s\u00e3o considerados tanto os geossistemas quanto os sistemas \n\nsocioecon\u00f4micos. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a estes dois sistemas, Christofoletti (1999) os denomina como sendo de \n\naspectos f\u00edsico e socioecon\u00f4mico, respectivamente, compondo assim uma determinada \n\n\n\n16 \n\n \n\npaisagem e dando origem, atrav\u00e9s de sua integra\u00e7\u00e3o, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o espacial, a qual constitui \n\no objeto de estudo da geografia. Assim, \u201ca Geografia n\u00e3o \u00e9 o estudo do espa\u00e7o nem \n\nsimplesmente dos lugares, mas sim da organiza\u00e7\u00e3o espacial\u201d (CHRISTOFOLETTI, p.41, \n\n1999). \n\nEntre as organiza\u00e7\u00f5es espaciais, destacam-se as que est\u00e3o relacionadas com os \n\nambientes urbanos, pois, constituem-se numa importante forma de transforma\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem, onde os aspectos f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, sociais e econ\u00f4micos interagem, formando \n\num complexo sistema de an\u00e1lise geogr\u00e1fica. \n\nDentro do ambiente urbano, \u00e9 poss\u00edvel distinguir diversas escalas de an\u00e1lises, variando \n\ndesde uma grande metr\u00f3pole at\u00e9 um pequeno bairro, assim como adotar diversas formas de \n\ndelimita\u00e7\u00f5es dos objetos de estudo, podendo ser tanto o per\u00edmetro urbano, como uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. Para este estudo ser\u00e1 adotada esta \u00faltima forma de delimita\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Christofoletti (2008, p.427), \n\n \n[...] a abordagem relacionada com a an\u00e1lise integrativa, na escala local ou \nregional, representa exemplo da aplicabilidade da concep\u00e7\u00e3o hol\u00edstica. Essa \nconcep\u00e7\u00e3o abrange a totalidade do sistema, servindo como exemplo o \nplanejamento de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nAssim, o estudo dos impactos ambientais, especificamente nas bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\nnuma \u00e1rea urbana, auxilia para que o planejamento urbano seja realizado, considerando n\u00e3o \n\napenas o aspecto territorial, mas sim a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, bem como o \n\naproveitamento adequado do territ\u00f3rio, atrav\u00e9s do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Deste modo, s\u00e3o \n\nimportantes os estudos das formas de relevo que constituem a paisagem a ser ocupada, pois, \n\n \nA escultura\u00e7\u00e3o das formas da paisagem \u00e9 dinamicamente efetuada atrav\u00e9s \nda atua\u00e7\u00e3o de in\u00fameros mecanismos ou processos geom\u00f3rficos, os quais s\u00e3o \niniciados e desenvolvidos pela a\u00e7\u00e3o de determinados agentes escultores; \ndentre esses se destaca a \u00e1gua, considerada o mais importante modelador da \npaisagem, o agente universal. (CARVALHO et. al. 2001, p. 61).  \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica torna-se instrumento valioso para se estudar as transforma\u00e7\u00f5es da \n\npaisagem, relacionando os aspectos naturais com os antr\u00f3picos, onde se manifestam os \n\nresultados dos agentes modeladores. Dessa forma, estudar tais resultados atrav\u00e9s da \u00f3tica \n\ngeomorfol\u00f3gica pode auxiliar na compreens\u00e3o dos desequil\u00edbrios naturais e assim, colaborar \n\npara um planejamento urbano nos moldes da urbaniza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Al\u00e9m de trazer, como \n\n\n\n17 \n\n \n\nnas palavras de Carvalho et. al. (2001, p.59), \u201cdiagn\u00f3sticos de situa\u00e7\u00f5es bem como subs\u00eddios \n\npara o planejamento territorial em suas diversas escalas\u201d, integrando os fatores naturais com \n\nos antr\u00f3picos, relacionando-os com o crescimento urbano, tendo como finalidade o \n\nplanejamento. \n\nAtrav\u00e9s de um estudo geomorfol\u00f3gico adequado, \u00e9 poss\u00edvel obter resultados bem \n\ncomo uma an\u00e1lise dos processos transformadores da paisagem, que auxiliar\u00e3o num melhor \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Para Ross (1995, p. 68), \u201ca geomorfologia, pelo seu papel integrador \n\nnas ci\u00eancias da terra, \u00e9 uma disciplina que muito atende aos interesses da geografia e do \n\nplanejamento territorial/ambiental\u201d. Assim, contribui-se para que o planejamento urbano vise \n\no desenvolvimento urbano, social e ambiental.  \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo, objeto de estudo deste trabalho, \u00e9 afluente \n\ndo principal rio que perpassa a cidade de Bauru/SP e est\u00e1 localizada no per\u00edmetro urbano que, \n\ncontudo, n\u00e3o possui todos os elementos urbanos consolidados, podendo caracteriz\u00e1-la como \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o urbana. \n\nCom isso, s\u00e3o intensas as atua\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o relevo, modificando a paisagem \n\ne a morfodin\u00e2mica da bacia, como observado in loco. \n\nAssim, a bacia do C\u00f3rrego do Castelo mostra-se como uma \u00e1rea de estudo desafiadora \n\npara os estudos geomorfol\u00f3gicos, pautados nos princ\u00edpios da Geomorfologia Urbana, sob o \n\narcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Teoria Geral dos Sistemas. \n\n A seguir ser\u00e3o apresentados os objetivos deste trabalho, os quais impulsionaram a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das tarefas ao longo da pesquisa: os princ\u00edpios te\u00f3ricos pautam este trabalho; as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo; o m\u00e9todo e as t\u00e9cnicas utilizadas na constru\u00e7\u00e3o dos produtos \n\ncartogr\u00e1ficos, essenciais para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos; as an\u00e1lises dos resultados obtidos \n\npelos produtos cartogr\u00e1ficos e averigua\u00e7\u00f5es em campo; por fim, as considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n  \n\n\n\n18 \n\n \n\n2. OBJETIVOS \n\n \n\n Este trabalho originou-se das observa\u00e7\u00f5es e indaga\u00e7\u00f5es referentes aos processos \n\nerosivos presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo, localizada em \u00e1rea de \n\nexpans\u00e3o urbana e de intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, proporcionando modifica\u00e7\u00f5es na paisagem e, \n\nconsequentemente, na morfodin\u00e2mica. \n\n Com o intuito de analisar a relev\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre a bacia e \n\nconsiderando as fragilidades ambientais da mesma, tem-se como objetivo geral diagnosticar \n\nas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-ambientais da Bacia do C\u00f3rrego do Castelo, apontando os problemas \n\noriundos da urbaniza\u00e7\u00e3o, bem como as fragilidades do relevo nas \u00e1reas de expans\u00e3o urbana. \n\n Para atingir tal meta, foram tra\u00e7ados como  objetivos espec\u00edficos: \n\n? Analisar a morfometria do relevo e os elementos de superf\u00edcie por meio de materiais \n\ncartogr\u00e1ficos; \n\n? Avaliar a din\u00e2mica de uso da terra, por meio do produto da carta de cobertura vegetal e \n\ndo uso da terra, a fim de compreender a influ\u00eancia dos usos no desenvolvimento dos \n\nprocessos erosivos, bem como identificar as deriva\u00e7\u00f5es ambientais e transgress\u00f5es legais, \n\npor meio do material cartogr\u00e1fico de s\u00edntese; \n\n? Caracterizar o escoamento superficial a fim de compreender os problemas atualmente \n\nexistentes referentes \u00e0 drenagem urbana; \n\n? Analisar correlativamente os dados do meio f\u00edsico adaptando a metodologia de an\u00e1lise \n\nintegrada da paisagem proposta por Ross (1990, 1994 e 2001) , bem como identificar os \n\nimpactos existentes na \u00e1rea e as transgress\u00f5es \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente; \n\n Para a concretiza\u00e7\u00e3o de tais propostas, foram elaborados materiais cartogr\u00e1ficos de \n\ns\u00edntese como as cartas de Fragilidades Ambientais, de Fragilidade F\u00edsica, de Deriva\u00e7\u00f5es \n\nAmbientais e de Transgress\u00f5es Legais, utilizando-se de adapta\u00e7\u00f5es \u00e0s propostas de Ross \n\n(1990, 1994 e 2001) e Moroz, Canil e Ross (1994), respectivamente. \n\n Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de tais cartas de s\u00edntese, com o respaldo na an\u00e1lise sist\u00eamica, \n\npretendeu-se, de forma hol\u00edstica, abarcar todos os aspectos necess\u00e1rios para se alcan\u00e7ar o \n\nobjetivo proposto.  \n\n\n\n19 \n\n \n\n3. PRINC\u00cdPIOS TE\u00d3RICOS: RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE ESPA\u00c7OS URBANOS E A \n\nGEOMORFOLOGIA \n\n \n\n O crescimento econ\u00f4mico do Brasil nas \u00faltimas d\u00e9cadas, juntamente com o \n\ndesenvolvimento industrial e tecnol\u00f3gico, v\u00eam proporcionando ao pa\u00eds o aumento e o \n\ncrescimento das cidades. Esta tend\u00eancia do aumento das cidades mediante o crescimento \n\necon\u00f4mico, foi observada na Inglaterra desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, no s\u00e9culo XVIII, e nas \n\ndemais na\u00e7\u00f5es que passaram por tal revolu\u00e7\u00e3o. \n\n No Brasil, o desenvolvimento urbano intensificou-se a partir da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX, com os planos de governo do per\u00edodo militar, os quais visavam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\nobras de infraestrutura como rodovias, ferrovias, portos, produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, etc. (SANTOS, \n\n1996; SANTOS e SILVEIRA; 2001). \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o de tais obras, era necess\u00e1ria muita m\u00e3o-de-obra. Origin\u00e1rio do \n\ncampo, o trabalhador preferiu a cidade para instalar-se, acreditando ser a melhor op\u00e7\u00e3o para o \n\nseu crescimento financeiro e, consequentemente, melhor suporte para a fam\u00edlia, pois a cidade \n\nproporcionava oportunidades que o campo n\u00e3o dispunha, como servi\u00e7os diversificados e \n\nascens\u00e3o social, mesmo que os moldes e a efici\u00eancia de tais servi\u00e7os sejam, ainda hoje, \n\ndiscut\u00edveis. Contudo, fato ineg\u00e1vel \u00e9 que o aumento das concentra\u00e7\u00f5es humanas, por meio das \n\ncidades, associadas ao desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico, reduziram as taxas de \n\nmortalidade e aumentaram a expectativa de vida, proporcionando o aumento vertiginoso da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira, e esta, contribuindo para o crescimento urbano (tanto em n\u00famero de \n\npopula\u00e7\u00e3o, quanto de cidades) (SANTOS, 1996), (SANTOS e SILVEIRA; 2001). \n\n A expans\u00e3o da malha urbana e a cria\u00e7\u00e3o de novas estruturas antr\u00f3picas ocorreram \n\nsobre um estrato (geol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico) natural, ou seja, onde a paisagem \n\nera, anteriormente, dominada por c\u00f3rregos, morros, vegeta\u00e7\u00e3o, vales e etc., passou-se a contar \n\ncom a presen\u00e7a de pr\u00e9dios, avenidas de fundo de vale, ruas pavimentadas... \n\ndescaracterizando-a e alterando a din\u00e2mica morfog\u00eanica (JORGE, 2011). \n\n Segundo Jorge (2011, p. 131), a \u201cgeomorfologia \u00e9 a ci\u00eancia das formas de relevo e dos \n\nprocessos que as criam\u201d. Estando estes sob as estruturas urbanas, surge a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nestud\u00e1-los mediante uma nova \u00f3tica, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Os ambientes urbanos s\u00e3o \n\ncaracterizados por uma intensa metamorfose, tendo suas paisagens constantemente \n\n\n\n20 \n\n \n\nmodificadas e distantes da forma natural. Deste modo, os padr\u00f5es aplicados aos meios \n\nurbanos, n\u00e3o podem ser os mesmos utilizados em meios naturais. \n\n Os primeiros estudos geomorfol\u00f3gicos relacionados ao ambiente urbano no Brasil, se \n\nremetem aos trabalhos de doutoramento de Aziz Ab\u2019Saber (1957, 2007) intitulado \n\nGeomorfologia do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo, que para Jorge (2011, p.125), \u00e9 uma obra \n\ndirecionada \u201ca diversos profissionais, principalmente aos que trabalham com planejamento \n\nurbano ou zoneamento dos espa\u00e7os urbanos, planos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o, entre outros\u201d. Entretanto,  \n\n \n[...] ao empregar a express\u00e3o s\u00edtio urbano, a toma em seu sentido geogr\u00e1fico \nmais simples, ou seja, o de um pequeno quadro do relevo que efetivamente \nengloba um organismo humano, ele analisa a priori, o assoalho topogr\u00e1fico \nsob a qual se assentou a metr\u00f3pole (JORGE, 2011, p. 125.). \n\n \n Contudo, o desenvolvimento dos estudos geomorfol\u00f3gicos em ambientes \n\nantropomorfizados exigiu amadurecimento na compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o humana sobre a \n\nmorfog\u00eanese e a morfodin\u00e2mica do relevo, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o e os efeitos da a\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre o relevo, de forma integradora.  \n\nEste pensamento, o qual salienta a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a morfog\u00eanese do relevo e sua \n\ndin\u00e2mica, ir\u00e1 ganhar destaque nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, tendo como refer\u00eancia \n\no trabalho de Dov Nir (1983), intitulado Man, A Geomorphological Agent, o qual apresenta o \n\nhomem como agente geomorfol\u00f3gico, respons\u00e1vel n\u00e3o apenas pela transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem, mas na morfog\u00eanese do relevo, alterando a concep\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico e, \n\nconsequentemente, a rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo da din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica. Concomitante com \n\nas a\u00e7\u00f5es dos elementos f\u00edsicos, como o clima, a vegeta\u00e7\u00e3o, o substrato geol\u00f3gico e a \n\ndeclividade, est\u00e3o a a\u00e7\u00f5es humanas. \n\nPara Christofoletti (1990, p.26), \n\n \nAs potencialidades do grupamento humano ou da sociedade controlam o \nusufruto da superf\u00edcie terrestre para satisfazer suas necessidades e interferem \nsobre os processos e din\u00e2mica reinantes nos elementos dos geossistemas e, \ntamb\u00e9m, modificam as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas. \n \n\n De acordo com Nir (1983), os efeitos da implanta\u00e7\u00e3o das estruturas urbanas sobre o \n\nambiente natural consistem, essencialmente, na remo\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, nas restri\u00e7\u00f5es \n\nde drenagem e na acelera\u00e7\u00e3o do input e output da \u00e1gua no sistema urbano, alterando as \n\n\n\n21 \n\n \n\ntopografias e hidrografias originais, tendo como fim um profundo dist\u00farbio do ecossistema. \n\nPara analisar tais efeitos, o autor prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o em tr\u00eas fases, \n\nsendo: o Pr\u00e9-Urbano, caracterizado pelo per\u00edodo que compreende a transi\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nrural para o urbano; o de Constru\u00e7\u00e3o, indicando um processo mais avan\u00e7ado de urbaniza\u00e7\u00e3o; e \n\no de Desenvolvimento Urbano, onde a malha urbana encontra-se consolidada. (NIR, 1983; \n\nJORGE, 2011). \n\n Esta abordagem conceitual e metodol\u00f3gica apresentada por Nir (1983) resultou no \n\ntermo Antropogeomorfologia, que para Santos Filho (2011, p. 230) \u201c\u00e9 o estudo do ambiente \n\nque resulta da presen\u00e7a e da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no meio natural\u201d. Quando os reflexos de \n\ntais interven\u00e7\u00f5es compreendem o meio urbano, construindo uma \u201cinterface entre o ambiente \n\nconstru\u00eddo e o natural\u201d, constituir-se-\u00e1 em uma Antropogeomorfologia Urbana, visando \n\n\u201ccontribuir para o estudo da cidade no que se refere aos problemas geol\u00f3gico-\n\ngeomorfol\u00f3gicos em \u00e1reas urbanas\u201d (SANTOS FILHO p. 231 - 232). \n\n Segundo Jorge (2011), a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a morfodin\u00e2mica do relevo presente nos \n\nambientes urbanos \u00e9 caracterizada pela Geomorfologia Urbana, sendo esta, de acordo com \n\nGoudie e Viles (1997 apud JORGE, 2011, p. 131) \u201cuma compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre fatores do meio f\u00edsico e os impactos provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o humana\u201d. Guerra e \n\nMar\u00e7al (2006) salientam, tamb\u00e9m, o trabalho desses autores, destacando que, \n\n \n[...] a Geomorfologia Urbana procura compreender a rela\u00e7\u00e3o existente entre \na combina\u00e7\u00e3o dos fatores do meio f\u00edsico (chuvas, solos, encostas, redes de \ndrenagem, cobertura vegetal etc.) e os impactos provocados pela ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana, que induzem e/ou causam a detona\u00e7\u00e3o e acelera\u00e7\u00e3o dos processos \ngeomorfol\u00f3gicos, muitas vezes assumindo um car\u00e1ter catastr\u00f3fico. \n(GUERRA E MAR\u00c7AL, 2006, p. 30) \n\n \n\n Deste modo, as contribui\u00e7\u00f5es da Antropogeomorfologia Urbana ou Geomorfologia \n\nUrbana mostram-se essenciais ao planejamento urbano, tendo em vista que, \n\n \n[...] o processo de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica altera a configura\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica \n\u2013 com a inser\u00e7\u00e3o de novos volumes (casas e caminhos), ele tamb\u00e9m altera a \ndrenagem e redesenha as bacias hidrogr\u00e1ficas al\u00e9m de outras modifica\u00e7\u00f5es \npaisag\u00edsticas not\u00e1veis, cujo resultado s\u00f3 poder\u00e1 ser o dano ambiental e o \nrisco ao patrim\u00f4nio\u201d (SANTOS FILHO, 2011, p. 241) \n\n \n A capacidade de altera\u00e7\u00e3o da paisagem pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9 t\u00e3o significativa, que \n\nPeloggia (1998) relaciona os efeitos ao sexto (formas de processos atuais), quinto (tipos de \n\nvertentes) e at\u00e9 quarto t\u00e1xon (tipos de forma de relevo), segundo a classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica \n\n\n\n22 \n\n \n\ndo relevo de Ross (1992), propondo, tamb\u00e9m, um novo per\u00edodo geol\u00f3gico para caracterizar \n\nesta \u00e9poca de intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o relevo, o Quin\u00e1rio ou Tecn\u00f3geno. Deste modo, o \n\nuso do primeiro termo refere-se a um per\u00edodo posterior ao Quatern\u00e1rio, e o segundo refere-se \n\nao per\u00edodo por este ser caracterizado pela presen\u00e7a da t\u00e9cnica nas a\u00e7\u00f5es humanas. \n\n Para Oliveira (1990 apud PELOGGIA, 1997, p. 263), alguns autores utilizam-se do \n\ntermo Antrop\u00f3geno para \u201cindicar o per\u00edodo geol\u00f3gico mais recente, marcado pela evolu\u00e7\u00e3o do \n\nhomem\u201d. Nesse, os processos ditos Antropog\u00eanicos estariam indicando o per\u00edodo de suas \n\nocorr\u00eancias, podendo ou n\u00e3o estar relacionados \u00e0s atividades humanas. Assim, salienta que \n\npara identificar um per\u00edodo ligado \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana sobre os ambientes naturais, melhor seria \n\nempregar o termo tecn\u00f3geno (originado pela t\u00e9cnica), pois este, \n\n \n[...] destaca a import\u00e2ncia em se considerar que os eventos resultantes da \na\u00e7\u00e3o humana refletem uma \u2018a\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica\u2019 e, neste aspecto sua ado\u00e7\u00e3o tem \nlarga vantagem sobre a do antropog\u00eanico, pois a t\u00e9cnica, conjunto dos \nprocessos por meio dos quais os homens atuam na produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e \nqualquer outra que envolve objetos materiais, surge com o homem. \n(OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1997, p.263) \n\n \n Deste modo, \u201ctodo evento tecnog\u00eanico (origem) seria antropog\u00eanico (per\u00edodo), o \n\ninverso n\u00e3o sendo necessariamente verdadeiro\u201d (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1998, \n\np.34).  \n\nPortanto, Quin\u00e1rio ou Tecn\u00f3geno seria \n\n \n[...] o per\u00edodo em que a atividade humana passa a ser qualitativamente \ndiferenciada da atividade biol\u00f3gica na modelagem da biosfera, \ndesencadeando processos (tecnog\u00eanicos) cujas intensidades superam em \nmuito os processos naturais. (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, \n1997, p.263). \n\n \n Este per\u00edodo tem in\u00edcio na chamada Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica, marcando as profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da natureza impressas pelo homem a partir da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pastoril, \n\nseguindo at\u00e9 as mais intensas e modernas industrializa\u00e7\u00f5es hoje vivenciadas, o que define o \n\nHoloceno como \u00e9poca de transi\u00e7\u00e3o entre o Quatern\u00e1rio (Pleistoceno) e o Quin\u00e1rio ou \n\nTecn\u00f3geno. \n\n Como a Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica n\u00e3o ocorreu em tempos semelhantes em todo o mundo, a \n\npassagem do Quatern\u00e1rio para o Quin\u00e1rio se deu de forma anacr\u00f4nica. (PELOGGIA, 1998). \n\n\n\n23 \n\n \n\n As consequ\u00eancias deste per\u00edodo, al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o da paisagem e a inser\u00e7\u00e3o de \n\numa nova din\u00e2mica morfog\u00eanica do relevo, foram respons\u00e1veis pelo surgimento dos dep\u00f3sitos \n\nTecnog\u00eanicos, o qual  \n\n \n[...] caracteriza uma vasta gama de dep\u00f3sitos formados como resultado da \na\u00e7\u00e3o humana (...). Tentativamente, poder-se-ia classific\u00e1-los em tr\u00eas tipos \n[gen\u00e9ticos] principais: \u201cconstru\u00eddos\u201d (aterros, corpos de rejeito, etc.); \n\u201cinduzidos\u201d (assoreamento, aluvi\u00f5es modernos, etc.); e \u201cmodificados \n(\u201cdep\u00f3sitos\u201d naturais alterados tecnogenicamente por efluentes, adubos, \netc.). (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1998, p. 73) \n\n \n\n Contudo, os processos tecnog\u00eanicos, capazes de influenciar e alterar a din\u00e2mica e \n\ng\u00eanese do relevo, n\u00e3o devem ser desvinculados dos processos naturais, pois, mesmo tendo \n\ncada agente do relevo fun\u00e7\u00f5es e import\u00e2ncias definidas, \u00e9 imposs\u00edvel trat\u00e1-los separadamente, \n\nsendo necess\u00e1rio caracteriz\u00e1-los como um sistema. Assim, um sistema \u00e9 caraterizado pelas \n\nsuas partes, onde a atua\u00e7\u00e3o individual dos elementos influencia no todo e, por sua vez, o todo \n\ninfluenciar\u00e1 em cada parte. (NIR, 1983).  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas f\u00edsicos e sociais, apresentada pela geomorfologia \n\nantropog\u00eanica (NIR, 1983) e abarcada pela Geomorfologia Urbana, \u00e9 de suma import\u00e2ncia \u00e0 \n\ngest\u00e3o urbana e ambiental, pois, desta forma \u00e9 poss\u00edvel entender a intensidade de a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem sobre o meio f\u00edsico e \u201ccompreender em que medida essas transforma\u00e7\u00f5es do meio \n\nambiente, causadas pelo homem, podem ser respons\u00e1veis pela acelera\u00e7\u00e3o de certos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos.\u201d (GUERRA e MAR\u00c7AL, 2006, p. 29). Ou seja, em que medida o \n\ndesmatamento para a ocupa\u00e7\u00e3o urbana das vertentes, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, a \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua, bem como os diversos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra, podem contribuir para a ocorr\u00eancia anormal de processos erosivos como sulcos, \n\nravinas, vo\u00e7orocas e, at\u00e9 mesmo, movimentos gravitacionais, nos diversos ambientes \n\ngeomorfol\u00f3gicos. \n\n As intensas modifica\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es da paisagem em \u00e1reas urbanas, como \n\naterros e cortes topogr\u00e1ficos, canaliza\u00e7\u00e3o de drenagens e, consequentemente, altera\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de base das mesmas, proporcionam uma evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica acelerada, alterando a \n\ndin\u00e2mica natural da paisagem, levando ao desenvolvimento dos processos erosivos. \n\n(CHRISTOFOLETTI, 2008) \n\n O desenvolvimento de tais processos em ambientes naturais est\u00e1, frequentemente, \n\nassociado ao desequil\u00edbrio do sistema, ocasionando cicatrizes na paisagem. Quando esses \n\n\n\n24 \n\n \n\nprocessos se desenvolvem em ambientes antropizados, ocasionam os impactos ambientais. \n\nAinda, quando os ambientes antropizados s\u00e3o ocupados, como nos ambientes urbanos, al\u00e9m \n\ndos impactos ambientais h\u00e1 o risco \u00e0 vida da popula\u00e7\u00e3o ali instalada (GERRA e MAR\u00c7AL, \n\n2006) \n\n A a\u00e7\u00e3o humana torna-se, portanto, fator chave na morfodin\u00e2mica dos ambientes \n\nnaturais, \u00e0 medida que o homem ocupa \u00e1reas impr\u00f3prias ao assentamento urbano como, \n\nencostas \u00edngremes, fundos de vale e, tamb\u00e9m, quando impermeabiliza o solo, modificando os \n\npadr\u00f5es de infiltra\u00e7\u00e3o, escamento superficial e vaz\u00e3o das drenagens, al\u00e9m de interferir no \n\nciclo hidrol\u00f3gico. \n\n \nA amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas urbanizadas, devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nimpermeabilizadas, repercute na capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no solo, \nfavorecendo o escoamento superficial, a concentra\u00e7\u00e3o das enxurradas e a \nocorr\u00eancia de ondas de cheia. (CHRISTOFOLETTI, 2008, p. 424) \n \n\n Com isso, mostra-se necess\u00e1rio os estudos da Geomorfologia Antropog\u00eanica para a \n\ngest\u00e3o urbano-ambiental, com destaque \u00e0 Geomorfologia Urbana, pautados sob o arcabou\u00e7o \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Teoria Geral dos Sistemas, que sob a vis\u00e3o hol\u00edstica, visa integrar os \n\nelementos f\u00edsicos e sociais do sistema. \n\n Para Christofoletti (2008, p. 422), a aplica\u00e7\u00e3o do conhecimento geomorfol\u00f3gico ao \n\nplanejamento urbano d\u00e1-se em duas perspectivas: \u201co estudo espec\u00edfico das caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas e dos processos morfogen\u00e9ticos enquadra-se na perspectiva de analisar os \n\ncomponentes do sistema ambiental f\u00edsico em \u00e1reas urbanizadas\u201d, enquanto a \u201csegunda \n\nperspectiva consiste em analisar a vulnerabilidade das \u00e1reas urbanizadas, em face dos azares \n\nnaturais\u201d. \n\n Dessa maneira, buscou-se, com este trabalho, desenvolver um estudo capaz de auxiliar \n\nos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis no planejamento territorial de \u00e1reas urbanizadas, a fim de que as \n\ndecis\u00f5es tomadas possam contribuir para o desenvolvimento social com qualidade ambiental. \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n4. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n A Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo (BAURU - SP) possui uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 10,93 km\u00b2, estando situada na cidade de Bauru, no estado de S\u00e3o Paulo, \n\nlimitada pelas coordenadas geogr\u00e1ficas 22\u00b0 17\u2019S e 22\u00ba 18\u2019S e 49\u00b0 3\u2019W e 49\u00b0 6\u2019W (Figura 1), \n\nsobre forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas pertencentes ao Grupo Bauru, localizadas no compartimento \n\ngeomorfol\u00f3gico do Planalto Ocidental Paulista, o qual se insere na Bacia Sedimentar do \n\nParan\u00e1, no estado de S\u00e3o Paulo. \n\n A maior parte do territ\u00f3rio do Estado de S\u00e3o Paulo se encontra na unidade geol\u00f3gica \n\nda Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Esta, segundo o IPT (1981b), constitui uma unidade \n\ngeotect\u00f4nica estabelecida sob a Plataforma Sul-Americana, a partir do Devoniano, ou at\u00e9 \n\nmesmo do Siluriano. \n\n Segundo o mesmo autor (p.46), \u201ca subsid\u00eancia dessa bacia, mesmo com car\u00e1ter \n\noscilat\u00f3rio, permitiu a acumula\u00e7\u00e3o de grande espessura de sedimentos, lavas bas\u00e1lticas e sills \n\nde diab\u00e1sio\u201d, que juntamente com uma inclina\u00e7\u00e3o homoclinal das camadas paleozoicas e \n\nmesozoicas em dire\u00e7\u00e3o ao interior da bacia, a oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, permitiram a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um grande grupo geol\u00f3gico, o Grupo Bauru, recobrindo as lavas bas\u00e1lticas do \n\nPlanalto Ocidental. \n\nO Grupo Bauru, datado do Cret\u00e1ceo Superior, abrangendo a \u00e1rea da bacia do c\u00f3rrego \n\ndo Castelo, \u00e9 constitu\u00eddo, segundo Soares (1980) e Almeida (1980, apud IPT, 1981a), pelas \n\nForma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, Adamantina e Mar\u00edlia. \n\n Para Almeida Filho (2000), na bacia do rio Bauru, onde se insere a Bacia do C\u00f3rrego \n\ndo Castelo, s\u00e3o encontradas as Forma\u00e7\u00f5es Adamantina e Mar\u00edlia em propor\u00e7\u00f5es semelhantes. \n\nEsta \u00faltima se encontra nas regi\u00f5es mais altas, recobrindo a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, que por \n\nsua vez, aparece nas \u201cpor\u00e7\u00f5es mais rebaixadas dos vales dos principais rios\u201d. (IPT, 1981a, p. \n\n73) \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo; no contexto do estado de S\u00e3o Paulo, do munic\u00edpio de Bauru e da \u00e1rea urbana \nde Bauru. \n\n \nFonte: Base cartogr\u00e1fica fornecida pela Prefeitura Municipal (2012);  \nElabora\u00e7\u00e3o: Felipe Zanatta e Autor (2013) \n\n\n\n27 \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o Adamantina, \n\n \n[...] abrange um conjunto de f\u00e1cies cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 a presen\u00e7a \nde bancos de arenitos de granula\u00e7\u00e3o de fina a muito fina, cor de r\u00f3seo a \ncastanho, portanto estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, com espessuras variando entre 2 a \n20 metros, alternados com bancos de lamitos, siltitos e arenitos lam\u00edticos, de \ncor castanho avermelhado a cinza-castanho, maci\u00e7os ou com acamamento \nplano-paralelo grosseiro, frequentemente com marcas de onda a \nmicroestratifica\u00e7\u00e3o cruzada. (SOARES, 1980, p. 180 apud. IPT, 1981a, \np.73).  \n\n \n\n Ainda, o IPT (1981a, p.73) salienta a \u201cocorr\u00eancia de seixos de argilito da pr\u00f3pria \n\nunidade, cimento e n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos\u201d. \n\n J\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia \u201cdepositou-se em um embaciamento localizado ao t\u00e9rmino da \n\ndeposi\u00e7\u00e3o Bauru, em situa\u00e7\u00e3o parcialmente marginal, repousando geralmente sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o Adamantina\u201d, localizando-se \u201centre os m\u00e9dios vales dos rios Tiet\u00ea e \n\nParanapanema\u201d (IPT, 1981a, p. 77), sendo composta: \n\n \n\n[...] por arenitos de grosseiros a conglomer\u00e1ticos, com gr\u00e3os angulosos, de \nmatriz vari\u00e1vel, sele\u00e7\u00e3o pobre, ricos em feldspatos, minerais pesados e \nminerais inst\u00e1veis; ocorre em bancos com espessura m\u00e9dia entre 1 e 2 m, \nmaci\u00e7os ou com acamamento incipiente, subparalelo e descont\u00ednuo, \nraramente apresentando estratifica\u00e7\u00e3o cruzada de m\u00e9dio porte, com seixos \nconcentrados nos estratos cruzados, raras camadas descont\u00ednuas de lamitos \nvermelhos e calc\u00e1rios s\u00e3o encontrados. (SOARES 1980, p.182 apud IPT, \n1981, p.77) \n\n \n\n Na bacia estudada h\u00e1 a ocorr\u00eancia de dois afloramentos rochosos, dos quais foram \n\ncoletadas amostras (Figura 2), efetuada a lamina\u00e7\u00e3o destas e an\u00e1lises no microsc\u00f3pio. \n\n  \n\n\n\n28 \n\n \n\nFigura 2 - Local do ponto de coleta na bacia do c\u00f3rrego do Castelo, com imagens das respectivas \ncoletas. \n\n \nFonte: Fotos obtidas pelo autor, 2012. \n \n\nFonte: Base cartogr\u00e1fica \n\n\n\n29 \n\n \n\n As an\u00e1lises microsc\u00f3picas das amostras foram assistidas pelo professor Dr. Antenor \n\nZanardo, do Departamento de Petrologia e Metalogenia, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \n\nExatas da UNESP, campus Rio Claro. \n\n Na amostra n\u00famero 1, referente ao ponto de coleta 1, a an\u00e1lise permitiu classificar a \n\nrocha como: Arenito conglomer\u00e1tico subarcoziano, com seixos de rocha carbon\u00e1tica e \n\nvulc\u00e2nica. Apresentando, na descri\u00e7\u00e3o mesosc\u00f3pica, caracter\u00edsticas de rocha marrom \n\navermelhado com difusas manchas milim\u00e9tricas a centim\u00e9tricas de tonalidade creme \n\nacinzentado, com formas arredondadas (el\u00edpticas a esf\u00e9ricas) correspondentes a seixos. \n\n Na an\u00e1lise microsc\u00f3pica (Figura 3 e 4), a amostra apresentou estrutura maci\u00e7a \n\n(is\u00f3tropa), difusamente maculada pela presen\u00e7a de seixos arredondados de rocha sedimentar \n\ncarbon\u00e1tica ou psamo-pel\u00edtica, com di\u00e2metros milim\u00e9tricos a quase centim\u00e9tricos. A textura \u00e9 \n\ncomposta de psam\u00edticas com matriz/cimento argilosos, localmente carbon\u00e1tico com cimento \n\nsustentado por gr\u00e3os e, localmente, em seixos, gr\u00e3os sustentados por carbonato e/ou argila. Os \n\nmaiores gr\u00e3os de quartzo atingem cerca de 700 \u00b5m. \n\n \nFigura 3 - A. \u2013 Fotomicroscopia da amostra 1 com amplia\u00e7\u00e3o de 4x3x (nic\u00f3is invertidos); B. - \nFotomicroscopia da amostra 1 com amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x (nic\u00f3is invertidos) \n\n       \nFonte: Arquivo pessoal \n\n \n\n Assim, o quartzo forma gr\u00e3os com esfericidade e arredondamentos bem variados de \n\nalto a baixo, com di\u00e2metro m\u00e1ximo entre 0,7 a 0,8 mm e distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica serial \n\n(Figura 3). Os aspectos texturais mostram ser provenientes de diversas fontes, incluindo \n\nretrabalhamento de sedimentos ou rochas sedimentares. \n\n Os feldspatos apresentam granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia pouco inferior ao do quartzo e grau de \n\nesfericidade e arredondamento tamb\u00e9m inferior ao do quartzo. S\u00e3o representados por \n\nA. B. \n\nQuartzo \n\n\n\n30 \n\n \n\nfeldspato pot\u00e1ssico (microcl\u00ednio e ortocl\u00e1sio triclinizado) e secundariamente por plagiocl\u00e1sio, \n\nfase cristalina que se encontra mais alterada que a pot\u00e1ssica. \n\n O carbonato ocorre distribu\u00eddo heterogeneamente, formando concentra\u00e7\u00f5es \n\narredondadas sustentando gr\u00e3os de quartzo e feldspatos, localmente mostrando crescimento \n\norientado perpendicularmente \u00e0s paredes dos gr\u00e3os. H\u00e1 a ocorr\u00eancia, tamb\u00e9m, como gr\u00e3os \n\ndetr\u00edticos isolados e raramente cimentandos, de gr\u00e3os que n\u00e3o sejam seixos l\u00edticos \n\nsedimentares. Aparenta ser representado essencialmente por calcita. A distribui\u00e7\u00e3o do \n\ncarbonato configura seixos arredondados e subarredondados milim\u00e9tricos a quase \n\ncentim\u00e9tricos. \n\n O argilomineral constitui agregados microcristalinos dispostos na forma de pel\u00edculas \n\nque envolvem os gr\u00e3os detr\u00edticos, apresentando difusa fibrosidade paralela ou perpendicular \n\nao contorno dos gr\u00e3os e seixos (Figura 4). Possui boa cristalinidade, dimens\u00f5es m\u00e9dias entre 2 \n\ne 5 \u00b5m, birrefring\u00eancia moderada e colora\u00e7\u00e3o marrom, em fun\u00e7\u00e3o da impregna\u00e7\u00e3o de \n\nhidr\u00f3xidos de ferro. Localmente aparece em maior concentra\u00e7\u00e3o sustentando gr\u00e3os de quartzo \n\ndetr\u00edticos, mostrando tratar-se de seixos argilosos, possivelmente resultantes de \n\nretrabalhamento, por enxurradas de material argiloso ressecado (gretas de contra\u00e7\u00e3o), em \n\nfun\u00e7\u00e3o de clima semi\u00e1rido. \n\n Na rocha foram observados ainda pequenos seixos arredondados de rocha vulc\u00e2nica \n\nb\u00e1sica e/ou vidro vulc\u00e2nico desvitrificado contendo pequenos cristais de feldspatos e \n\ninossilicato parcialmente alterados. Os seixos vulc\u00e2nicos sugerem ser de rocha b\u00e1sica a \n\nintermedi\u00e1ria (basalto e/ou alcalinas). Como gr\u00e3os detr\u00edticos pesados, al\u00e9m dos opacos, foram \n\nobservados zirc\u00e3o, turmalina, rutilo, epidoto e restos de clinopirox\u00eanio. \n\n \nFigura 4 - Fotomicroscopia da amostra 1sendo: A. \u2013 amplia\u00e7\u00e3o de 10x3 e B. - amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x \n(nic\u00f3is invertidos) \n\n.....  \nFonte: Arquivo pessoal \n\nA. B. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n A mineralogia e textura/estrutura evidenciam ser produto de fluxo de detrito em meio \n\naquoso, com grande quantidade de s\u00f3lidos (corrente de lama), que teria retrabalhado \n\nsedimentos lagunares, depositados em ambiente de clima seco (semi\u00e1rido). Os seixos parecem \n\nser produto de greta de contra\u00e7\u00e3o de lama carbon\u00e1tica e argilosa depositados em lagos \n\nef\u00eameros. A disposi\u00e7\u00e3o dos cristais de argilominerais sugere a percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua rica em \n\nc\u00e1tions que teria retrabalhado a matriz ou mesmo depositado o material por filtragem \n\nqu\u00edmico/mec\u00e2nica. \n\n A amostra 2, do ponto de coleta 2 (Figura 2), foi classificada como Arenito arcoziano \n\na subarcoziano, com micro seixos de origem vulc\u00e2nica, cimentado por argilominerais. \n A an\u00e1lise microsc\u00f3pica (Figura 5 e 6) permitiu observar estrutura is\u00f3tropa com \n\nalgumas m\u00e1culas geradas pela presen\u00e7a de seixos milim\u00e9tricos (at\u00e9 4 mm de di\u00e2metro) e \n\ntextura psam\u00edticas de granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, com distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica serial, com os \n\nmaiores gr\u00e3os de quartzo atingindo cerca de 1,5 mm, seixos l\u00edticos de cerca de 4 mm, com a \n\ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos gr\u00e3os detr\u00edticos ficando entre 200 e 300 \u00b5m. \n\n \nFigura 5 - Fotomicroscopia da amostra 2 com um mineral de Zirc\u00e3o, sendo: A. \u2013 amplia\u00e7\u00e3o de 10x3 e \nB. - amplia\u00e7\u00e3o de 10x3x (nic\u00f3is invertidos) \n\n     \nFonte: Arquivo pessoal \n\n \n\n Os gr\u00e3os exibem esfericidade e arredondamento variado de alto a baixo, evidenciando \n\nfontes e graus de retrabalhamento diferentes. Os gr\u00e3os est\u00e3o envoltos por pel\u00edcula de argila \n\n(Figura 6), com fibrosidade paralela e perpendicular aos limites dos gr\u00e3os cl\u00e1sticos ou seixos \n\nl\u00edticos. A disposi\u00e7\u00e3o dos argilominerais, que chegam a formar franjas ao redor dos gr\u00e3os, \n\nA. B. \n\nZirc\u00e3o Zirc\u00e3o \n\n\n\n32 \n\n \n\nsugere coloca\u00e7\u00e3o e/ou forte retrabalhamento posterior \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o, processo respons\u00e1vel \n\npela redu\u00e7\u00e3o acentuada da porosidade inicial. \n\n Assim, o quartzo ocorre sob a forma de gr\u00e3os dominantemente monocristalinos, com \n\ngrau de arredondamento moderado a alto, e esfericidade alta a baixa. Alguns gr\u00e3os s\u00e3o \n\npolicristalinos ou mostram terem sido deformados antes da sedimenta\u00e7\u00e3o, evidenciando ser \n\noriginados de rochas metam\u00f3rficas; os maiores aparentam ser provenientes de rochas \n\ngran\u00edticas e de outras rochas sedimentares. \n\n Os feldspatos s\u00e3o menos arredondados e esf\u00e9ricos que o quartzo e apresentam \n\ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia tamb\u00e9m, pouco inferior. S\u00e3o representados por feldspatos pot\u00e1ssico \n\n(microcl\u00ednio pert\u00edtico ou n\u00e3o; e ortocl\u00e1sio triclinizado), que constitui a fase dominante e, \n\nsecundariamente, por gr\u00e3os de plagiocl\u00e1sio que apresentam grau de altera\u00e7\u00e3o variado e \n\nnitidamente superior ao do feldspato pot\u00e1ssico. \n\n O argilomineral mostra boa cristalinidade, birrefring\u00eancia moderada, fibrosidade e \n\ngranula\u00e7\u00e3o relativamente grande para argilominerais. A fibrosidade aparece disposta \n\nperpendicularmente \u00e0s bordas dos gr\u00e3os cl\u00e1sticos, bem como disposi\u00e7\u00e3o paralela, \n\nevidenciando que a organiza\u00e7\u00e3o ocorreu posteriormente \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o. Localmente, a \n\nfibrosidade paralela mostra rearranjo para orienta\u00e7\u00e3o perpendicular ao limite dos gr\u00e3os. As \n\ncaracter\u00edsticas \u00f3pticas sugerem tratar-se de illita e/ou palygorskita. \n\n Os micro seixos s\u00e3o de natureza bem diversa, exibem esfericidade e arredondamento \n\nde moderado a alto, dimens\u00f5es variando de microm\u00e9trica a milim\u00e9trica (at\u00e9 4 mm) e s\u00e3o \n\nrepresentados por rocha vulc\u00e2nica efusiva e/ou vidro vulc\u00e2nico desvitrificado, com \u00edndices de \n\nparcial a totalmente alterados para filossilicatos microcristalinos, contendo ou n\u00e3o pequenos \n\ncristais de plagiocl\u00e1sio, pirox\u00eanio e opacos, de natureza b\u00e1sica ou intermedi\u00e1ria (basalto e/ou \n\nrocha alcalina). \n\n Como gr\u00e3os detr\u00edticos isolados observam-se raras palhetas de muscovita e biotita, \n\nrestos de clinopirox\u00eanio parcialmente alterados, minerais opacos que ocorrem sob a forma de \n\npequenos gr\u00e3os arredondados a irregulares, dispostos intersticialmente, apresentando \n\ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia inferior ao do quartzo e feldspato e similar ao dos outros minerais detr\u00edticos \n\npesados (zirc\u00e3o, turmalina, epidoto e rutilo). \n\n O carbonato ocorre como pontua\u00e7\u00f5es localizadas, alguns sugerindo tratar-se de gr\u00e3os \n\ncl\u00e1sticos e outros como cimento. \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\nFigura 6 - Fotomicroscopia da amostra 2 mostrando a cimenta\u00e7\u00e3o por argila, sendo: A. \u2013 \namplia\u00e7\u00e3o de 63x3 e B. - amplia\u00e7\u00e3o de 63x3x (nic\u00f3is invertidos) \n\n      \nFonte: Arquivo pessoal \n\n \n\n Estas caracter\u00edsticas conferem a esta rocha origem e evolu\u00e7\u00e3o similar a anterior sem a \n\npresen\u00e7a dos seixos l\u00edticos carbon\u00e1ticos, maior quantidade de seixos vulc\u00e2nicos e menor \n\ndimens\u00e3o dos seixos, al\u00e9m de apresentar evolu\u00e7\u00e3o diagen\u00e9tica id\u00eantica \u00e0 rocha da amostra 1. \n\n Esses fatores conferem aos solos boa ader\u00eancia e compacta\u00e7\u00e3o, mas o cimento dos \n\ngr\u00e3os \u00e9 facilmente decomposto pela \u00e1gua, tornando-os suscet\u00edveis ao forte escoamento \n\nsuperficial, o que acarreta na perda das caracter\u00edsticas naturais de tais solos, propiciando o \n\ndesenvolvimento de processos erosivos. \n\n As caracter\u00edsticas dessas rochas assemelham-se tanto as rochas da forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia \n\nquanto Adamantina, inviabilizando a identifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o a qual a rocha pertence, \n\napenas pela an\u00e1lise microsc\u00f3pica. \n\n Tais condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas refletem nas caracter\u00edsticas do relevo e nos tipos de solos da \n\n\u00e1rea estudada. Desta forma, de acordo com o Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado S\u00e3o Paulo \n\n(ROSS e MOROZ, 1997), a cidade de Bauru, inserida no compartimento geomorfol\u00f3gico do \n\nPlanalto Ocidental Paulista, apresenta solos do tipo Latossolo Vermelho \u2013 Amarelo, que \n\nocorre de forma generalizada, e Argissolo Vermelho \u2013 Amarelo, comumente localizado nas \n\nvertentes mais inclinadas, ambos possuindo textura m\u00e9dia \u00e0 arenosa. \n\n Diante das condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, verifica-se no munic\u00edpio de Bauru o predom\u00ednio de \n\nsolos muito desenvolvidos, com altera\u00e7\u00e3o pronunciada dos minerais prim\u00e1rios, caracter\u00edsticos \n\nde clima quente e \u00famido (Figura 7). Assim, Almeida Filho (2000) descreve o solo bauruense, \n\nA. B. \n\nArgila Argila \n\n\n\n34 \n\n \n\nna maior parte do territ\u00f3rio, como Latossolos Vermelho Escuro, textura m\u00e9dia e Argissolos \n\nVermelho, textura arenosa-m\u00e9dia. \n\n Segundo Cavaguti (1993, apud ALMEIDA FILHO, 2000, p.72) \u201cconstatou-se maior \n\ntend\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o linear em solos Argissolos [sic] que em Latossolos, embora as bo\u00e7orocas \n\nde maior dimens\u00e3o tenham se desenvolvido em Latossolos\u201d. Isso porque os Latossolos s\u00e3o \n\nbem desenvolvidos, est\u00e1veis e bem drenados, mas quando sofrem atividades excessivas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o irregular, perdem seus microagregados causando maiores desgastes, surgindo, \n\nassim, as vo\u00e7orocas. \n\n Tais condi\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas tamb\u00e9m se relacionam diretamente a topografia regional. \n\nAssim, tanto Ross et. al. (1997) como o IPT (1981b) afirmam que o Planalto Ocidental \n\nPaulista, onde se insere a \u00e1rea estudada, abrange cerca de 50% de todo o territ\u00f3rio paulista, \n\nsendo que para Ross (1997) \u201cneste planalto pode-se identificar varia\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas \n\nregionais\u201d (p.42), diferenciando algumas fisionomias dentro do Planalto Ocidental. O autor \n\ndelimita, portanto, o Planalto Centro Ocidental entre tais varia\u00e7\u00f5es, no qual se insere a bacia \n\ndo c\u00f3rrego do Castelo. Tal unidade morfoescultural \u201climita-se ao norte com o Estado de \n\nMinas Gerais, a noroeste com o Estado de Mato Grosso do Sul, a sudoeste com o Estado do \n\nParan\u00e1 e ao sul e leste com a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica Paulista\u201d (p.42), constituindo-se por um \n\nrelevo de \u201ccolinas amplas e baixas com topos convexos e topos tabulares\u201d. \n\n Apresenta, tamb\u00e9m, entalhamento m\u00e9dio dos vales, inferior a 20m, extensos \n\ninterfl\u00favios na ordem de 1.750 e 3.750m e declividades m\u00e9dias das vertentes predominando \n\nos valores entre 2 e 10%, \n\n \n[...] esta unidade apresenta um n\u00edvel de fragilidade potencial baixo, nos \nsetores aplanados dos topos das colinas, entretanto face as caracter\u00edsticas \ntexturais dos solos, os setores de vertentes pouco mais inclinados s\u00e3o \nextremamente suscept\u00edveis aos processos erosivos, principalmente quando se \ndesenvolvem escoamentos concentrados. (IPT, 1981b, p. 42). \n\n \n\n J\u00e1 na caracteriza\u00e7\u00e3o do IPT (1981b), a mesma \u00e1rea \u00e9 definida como \u00e1reas indivisas, \n\npois, n\u00e3o se assemelham as zonas definidas como Planalto de Mar\u00edlia, Planalto de Monte Alto \n\ne Planalto de Catanduva. Possui um relevo com colinas amplas, extensos interfl\u00favios com \n\ntopos aplainados, vertentes com perfis retil\u00edneos a convexos, drenagem de baixa densidade, \n\npadr\u00e3o subdentr\u00edtico e vales abertos. \n\n\n\n35 \n\n \n\n A baixa densidade de drenagem provavelmente deve-se as condi\u00e7\u00f5es lito-pedol\u00f3gicas \n\nj\u00e1 que, segundo Santos e Castro (2006), o clima dominante \u00e9 tropical \u00famido, tipo Cwa na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Ko\u00ebppen, com \n\n \nduas esta\u00e7\u00f5es bem definidas, uma seca (maio-setembro) e outra chuvosa \n(outubro-abril), o que lhe atribui caracter\u00edsticas de mesot\u00e9rmico de inverno \nseco. A precipita\u00e7\u00e3o anual fica ao redor de 1500 mm, a temperatura m\u00e9dia \ndo m\u00eas mais frio \u00e9 de 20\u00b0 C e a do m\u00eas mais quente de 27\u00b0C. (SALOM\u00c3O, \n1994 apud. SANTOS; CASTRO, 2006, p. 49) \n\n \n\nOs meses mais chuvosos s\u00e3o janeiro e fevereiro e o mais seco \u00e9 agosto que se \n\ncaracteriza como o per\u00edodo de maior estiagem (Figura 7). \n\n \n\nFigura 7 - Pluviograma do Posto Bacia Bauru - Acumulado M\u00e9dio Mensal de 1939 a 1999.  \n\n \nFonte: SIGRH. Munic\u00edpio Bauru, posto bacia Bauru,  \nLocaliza\u00e7\u00e3o: 22\u00b019'49\u00b002'Bauru \n\n \n\n Deste modo, a Bacia do C\u00f3rrego do Castelo, no per\u00edodo chuvoso, recebe grande \n\nquantidade de \u00e1gua pluvial, direcionada \u00e0s \u00e1reas de v\u00e1rzea, ocasionando enchentes, destruindo \n\nobras p\u00fablicas como ruas, pontes e at\u00e9 mesmo algumas casas dos moradores que se \n\nassentaram em \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Al\u00e9m do aumento do escoamento \n\nsuperficial, estas condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas influenciam diretamente na forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos lineares da regi\u00e3o (ROSS e MOROZ, 1997). \n\n\n\n36 \n\n \n\n Os extensos interfl\u00favios, caracter\u00edsticos da regi\u00e3o, proporcionam \u00e0 \u00e1rea de estudo \n\ndeclividades predominantes entre&lt;5% e 5 a 12% (Figura 8). Apesar dos baixos \u00edndices \n\nclinogr\u00e1ficos, as longas vertentes contribuem para as elevadas taxas de Energia do Relevo se \n\ncomparadas aos aspectos f\u00edsicos do relevo, com destaque para as classes Fraca e Forte \n\n(THOMAZINI, 2010). Tais caracter\u00edsticas, somadas \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo oriundo da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, imputem \u00e0s \u00e1guas pluviais, alto n\u00edvel da energia de escoamento superficial. \n\nComo o solo est\u00e1 impermeabilizado, a \u00e1gua e, consequentemente, sua energia, s\u00e3o \n\ndirecionadas para as drenagens, acarretando em eros\u00f5es no fundo de vale, aumento de vaz\u00e3o e \n\ndo poder erosivo do rio, trazendo desequil\u00edbrio, deste modo, para toda a din\u00e2mica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica. \n\n De acordo com Almeida Filho (2000), a regi\u00e3o drenada pela Bacia do C\u00f3rrego do \n\nCastelo apresenta duas grandes vo\u00e7orocas, uma no bairro Parque Uni\u00e3o e outra no S\u00e3o \n\nGeraldo. A primeira possui aproximadamente 200 metros de comprimento por 6 metros de \n\nprofundidade e 20 metros de largura, originada pela expans\u00e3o urbana que propiciou o \n\naumento das \u00e1guas pluviais por meio da canaliza\u00e7\u00e3o, gerando sucessivos processos de \n\nreativa\u00e7\u00e3o, os quais atualmente encontram-se recuperados. J\u00e1 a do bairro S\u00e3o Geraldo \u00e9 uma \n\ndas maiores da cidade com 800 metros de comprimento por 7 metros de profundidade e 20 \n\nmetros de largura, possuindo uma faixa de 200 metros nas laterais sem ocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nAp\u00f3s esta, a \u00e1rea est\u00e1 densamente urbanizada. \n\n \nTrata-se de uma eros\u00e3o aterrada com lixo/ terra na cabeceira, onde foi \nimplantada linha de tubos por toda a sua extens\u00e3o, coletando \u00e1guas pluviais \nde montante e das laterais. Esta rede implantada foi totalmente destru\u00edda pela \nconcentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais e a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua subterr\u00e2nea \u201cpiping\u201d, e \nimplanta\u00e7\u00e3o da rede de drenagem sobre aterro com lixo. Atualmente, a \u00e1rea \nest\u00e1 sendo urbanizada pela prefeitura com a constru\u00e7\u00e3o de uma avenida e \ncontempla medidas de estabiliza\u00e7\u00e3o da bo\u00e7oroca. (ALMEIDA FILHO, \n2000, p. 150) \n\n \n Portanto, trata-se de uma \u00e1rea com suscetibilidade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de processos erosivos \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas. Esses processos erosivos podem ser \n\nagravados pela ocupa\u00e7\u00e3o urbana por meio da constru\u00e7\u00e3o de loteamentos, avenidas, rodovias e \n\naterros, dando novas caracter\u00edsticas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es, diferentes das condi\u00e7\u00f5es normais \n\nconhecidas para tal ambiente. \n\n\n\n37 \n\n \n\nFigura 8 - Carta Clinogr\u00e1fica da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \nFonte: Thomazini, 2010 \n\n\n\n38 \n\n \n\n4.1.EVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DA OCUPA\u00c7\u00c3O E URBANIZA\u00c7\u00c3O DE BAURU \n\n \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o onde hoje se localiza a cidade de Bauru remete ao tempo de \n\ndesbravamento do interior paulista, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XIX, quando o \n\ndecl\u00ednio das minas de ouro, da ent\u00e3o Prov\u00edncia das Minas Gerais, e o crescente \n\ndesenvolvimento da cultura cafeeira paulista, intensificaram os movimentos migrat\u00f3rios \u00e0s \n\nregi\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o denominadas como \u201cterras desconhecidas habitadas por \u00edndios\u201d (LICEU \n\nNOROESTE, [1977?], p.7). \n\n No entanto, h\u00e1 registro de tentativas de ocupa\u00e7\u00e3o e estabelecimento de lavouras por \n\nmeio do bandeirante Manuel Lopes, em 1750, com a finalidade de abastecer as mon\u00e7\u00f5es do \n\nrio Tiet\u00ea, mas que barraram na resist\u00eancia dos silv\u00edcolas e dos \u00edndios Caingangues (LICEU \n\nNOROESTE, [1977?]). H\u00e1 que destacar alguns bravos exploradores do sert\u00e3o paulista de \n\nterras in\u00f3spitas, como Pedro Francisco Pinto e Sebasti\u00e3o Pereira. Tendo este \u00faltimo adentrado \n\npela foz do ribeir\u00e3o Bauru e achado terras f\u00e9rteis pr\u00f3ximas ao ribeir\u00e3o da \u00c1gua Parada e \n\nconstitu\u00eddo uma lavoura (LICEU NOROESTE, [1977?]). \n\n A intensifica\u00e7\u00e3o das incurs\u00f5es no interior de S\u00e3o Paulo, nos anos de 1850, destacam \n\ndois grandes personagens: Felic\u00edssimo Ant\u00f4nio de Souza Pereira e Ant\u00f4nio Pereira do \n\nEsp\u00edrito Santo; os quais se estabeleceram em terras da \u00c1gua Parada e do c\u00f3rrego \u00c1guas das \n\nFlores, respectivamente (LICEU NOROESTE, [1977?]). \n\n Al\u00e9m do mais, Felic\u00edssimo Ant\u00f4nio de Souza Pereira,  \n \n\n[...] estava vinculado \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o dos governos das Prov\u00edncias de S\u00e3o \nPaulo e Mato Grosso que, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de novos n\u00facleos, pretendiam \nrealizar uma liga\u00e7\u00e3o entre as duas prov\u00edncias atrav\u00e9s da abertura de um \ngrande \u2018picad\u00e3o\u2019 que, partindo de Piracicaba, atingisse Santana do Parna\u00edba, \npassando pela regi\u00e3o de Avanhandava, o que tamb\u00e9m facilitaria o acesso \u00e0 \ncol\u00f4nia militar instalada naquele local. (LICEU NOROESTE, [1977?], p. \n8) \n\n \n\n Desta maneira, como o \u00faltimo posto mais importante era a vila de Botucatu, \n\nFelic\u00edssimo Ant\u00f4nio Pereira iniciou sua empreitada nos fins dos Campos Novos de Bauru, \n\nsendo respons\u00e1vel pela abertura do picad\u00e3o que ligaria a Vila de Botucatu at\u00e9 o Salto de \n\nAvanhandava. Tal atividade proporcionou a instala\u00e7\u00e3o de diversas fazendas ao longo do \n\nribeir\u00e3o Bauru, constituindo o denominado \u201cbairro Bauru\u201d (LICEU NOROESTE, [1977?], p. \n\n9). \n\n\n\n39 \n\n \n\n Em 15 de novembro de 1884, Ant\u00f4nio Teixeira do Esp\u00edrito Santo, destacado \n\nanteriormente, fez a doa\u00e7\u00e3o de 57 hectares e 25 acres aos santos: Divino Esp\u00edrito Santo e S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o de Bauru, sendo o in\u00edcio do patrim\u00f4nio de Bauru. Em 17 d abril de 1888, por meio \n\nde Faustino Ribeiro da Silva, presidente da C\u00e2mara de Len\u00e7\u00f3is, \u00e9 designado um arruador para \n\no Bairro do Bauru e 10 mil r\u00e9is para a constru\u00e7\u00e3o da capela. \n\n Contudo, no ano de 1889, a capela e Bairro de Fortaleza, pr\u00f3ximos ao Bairro do \n\nBauru, \u00e9 elevada a condi\u00e7\u00e3o de mun\u00edcipio. Mas a chegada de diversas fam\u00edlias como as de \n\nAzarias Leite, Coronel Jo\u00e3o Batista de Ara\u00fajo Leite e Coronel Jos\u00e9 Ferreira de Figueiredo, \n\nsendo este \u00faltimo o fundador da fazenda Val de Palmas, plantando 500 mil cafeeiros em suas \n\nterras, destinaram suas atividades \u00e0 lavoura e outras fun\u00e7\u00f5es rurais, proporcionando um \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e uma ocupa\u00e7\u00e3o territorial mais intensa e significativa, capaz de \n\natrofiar o progresso da, ent\u00e3o, cidade de Fortaleza (LICEU NOROESTE, [1977?]). \n\n Com isso, criou-se uma disputa pol\u00edtica entre o munic\u00edpio de Fortaleza e os \n\nbauruenses, os quais exigiam a cria\u00e7\u00e3o do distrito de paz, concedido pelo estado em agosto de \n\n1893, sendo Jo\u00e3o Batista de Ara\u00fajo Leite eleito Juiz de Paz. \n\n Ao longo dos anos, o Bairro do Bauru foi somando terras que eram doadas e \n\naumentando, cada vez mais, sua popula\u00e7\u00e3o chegando, em 1985, a ter mais eleitores do que \n\nFortaleza. A disputa entre as duas localidades ficaram ainda mais acirradas quando foram \n\neleitos mais vereadores que eram moradores de Bauru do que de Fortaleza.  \n\n Sob tal press\u00e3o, seguiu o movimento de transfer\u00eancia municipal para o Bairro do \n\nBauru, narrada pelo vereador Domiciano Silva: \n\n \nDesembara\u00e7ados, pois, de qualquer dificuldade desta ordem, os vereadores \nde Bauru partiram a cavalo em dire\u00e7\u00e3o a Fortaleza, \u00e0s 6 horas da manh\u00e3 do \ndia 7 de Janeiro de 1986, l\u00e1 chegando \u00e0s 10 horas. Cada um levou a sua \nmatula, que consistiu no cl\u00e1ssico virado de feij\u00e3o, consumido pouco antes de \nse chegar. \n\u00c0s onze e meia, os vereadores de Bauru, cujo rel\u00f3gio marcava doze horas, \nentraram no recinto da C\u00e2mara. Declarando a aus\u00eancia do Presidente da \nLegislatura anterior, Jos\u00e9 Teodoro Petente, a quem cumpria de acordo com a \nLei, instalar a sess\u00e3o, eu, na qualidade de Vice-Presidente, o declarei feito, e \nconvidei o vereador eleito mais idoso, que era Manuel Jacinto Bastos, a \nassumir a Presid\u00eancia. [...] Foi eleito para presidente Joaquim Pedro da \nSilva; eu para Vice-Presidente e Jos\u00e9 Alves de Lima para intendente. A \nseguir, o Capit\u00e3o Jo\u00e3o Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves, nosso companheiro, tirou do \nbolso a indica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, que eu redigira aqui em Bauru, e que ele fora \nincumbido de apresentar, propondo a mudan\u00e7a da sede do munic\u00edpio. [...] \nEm seguida, sob protesto, fez entrega a Jos\u00e9 Alves de Lima dos livros da \nC\u00e2mara e do saldo existente na ocasi\u00e3o [...]. Pusemos tudo nas garupas e \n\n\n\n40 \n\n \n\nfechamos a C\u00e2mara, mandando buscar mais tarde os m\u00f3veis, que vieram \nnum carro de bois de Jos\u00e9 Alves de Lima, que nada cobrou pelo servi\u00e7o. \n[...] A recep\u00e7\u00e3o em Bauru, \u00e0 noite, deu-se ao estrondo de fogos e foram \npronunciados os discursos. (LICEU NOROESTE, [1977?], p. 15 \u2013 16). \n\n \n A C\u00e2mara Municipal come\u00e7ou suas atividades em uma casa localizada entre, o que s\u00e3o \n\nhoje as ruas 1\u00ba de Agosto e Ara\u00fajo Leite, e mesmo sem a aprova\u00e7\u00e3o do Senado, emitida em \n\ntodas as documenta\u00e7\u00f5es a denomina\u00e7\u00e3o \u201cMunic\u00edpio de Bauru\u201d (LICEU NOROESTE, \n\n[1977?], p. 16). \n\n At\u00e9 que, por meio do tel\u00e9grafo, veio a not\u00edcia do reconhecimento oficial do Munic\u00edpio \n\nde Bauru, pela Lei n.\u00ba 428 de 1\u00ba de Agosto de 1896:  \n\n \nMuda a sede do Munic\u00edpio do Esp\u00edrito Santo da Fortaleza para a povoa\u00e7\u00e3o \nde Bauru, a denomina\u00e7\u00e3o desta \u00faltima localidade. \nO Dr. Manuel Ferraz de Campos Salles, Presidente do Estado de S\u00e3o Paulo. \nFa\u00e7o saber que o Congresso Legislativo decretou e eu promulgo a Lei \nseguinte: \nArtigo 1\u00ba) O munic\u00edpio de Esp\u00edrito Santo da Fortaleza passa a denominar-se \nBauru mudando-se a sua sede para esta \u00faltima povoa\u00e7\u00e3o. \nArtigo 2\u00ba) Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio \nO Secret\u00e1rio de Estado para os neg\u00f3cios do Interior assim o fa\u00e7o executar. \nPal\u00e1cio do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, em 1\u00ba de Agosto de 1896. \n(LICEU NOROESTE, [1977?], p. 16). \n \n\n A constitui\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Bauru foi motivo de grande comemora\u00e7\u00e3o e orgulho \n\npara os bauruenses, os quais organizaram diversos festejos e mudan\u00e7a do nome das ruas em \n\nhomenagens \u00e0queles que participaram das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\n \n\n4.2. DESENVOLVIMENTO E EVOLU\u00c7\u00c3O URBANA DE BAURU \n \n\n A cidade de Bauru teve seu desenvolvimento urbano an\u00e1logo \u00e0s ferrovias do estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Antes mesmo da funda\u00e7\u00e3o da cidade (1896) num per\u00edodo de quatorze anos, entre \n\n1886 at\u00e9 1900, a cidade teve um crescimento populacional de 40% e j\u00e1 nos doze primeiros \n\nanos do s\u00e9culo XX, o crescimento foi de 215% (MUNH\u00d3Z, 1997). \n\n Esse aumento populacional se deu mediante a chegada das companhias ferrovi\u00e1rias: \n\nNoroeste do Brasil, com in\u00edcio das primeiras obras em 15 de julho de 1905; Sorocabana, \n\nvindo de Botucatu em mar\u00e7o de 1905; e a Paulista, em 1910. Formando um entroncamento \n\n\n\n41 \n\n \n\nferrovi\u00e1rio no cora\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, escoando milhares de toneladas de caf\u00e9 \u00e0 \n\ncapital e atraindo, consequentemente, milhares de trabalhadores. \n\n A instala\u00e7\u00e3o deste contingente populacional se deu principalmente \u00e0s margens do rio \n\nprincipal da cidade, o rio Bauru (Foto 1), no qual des\u00e1guam as \u00e1guas da Bacia do C\u00f3rrego do \n\nCastelo e onde se instalou a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. Foi no entorno da esta\u00e7\u00e3o que surgiram os \n\nhot\u00e9is, os com\u00e9rcios e as primeiras casas e ruas, originando o que se tornaria mais tarde o \n\ncentro da cidade de Bauru. \n\n \nApareceram os grandes armaz\u00e9ns, garagens e as firmas de transforma\u00e7\u00e3o dos \nprodutos agr\u00edcolas que foram se localizando em Bauru, encontrando tamb\u00e9m \nfacilidade de m\u00e3o de obra, fun\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria se desenvolvendo como \nprolongamento direto da fun\u00e7\u00e3o comercial. (LICEU NOROESTE, \n[1977?], p. 21). \n\n \n Na d\u00e9cada de 1910, a cidade se estende entre o rio Bauru, ribeir\u00e3o das Flores e a Rua \n\n15 de Novembro, al\u00e9m de certos eixos onde se desenvolvia o com\u00e9rcio, como as Avenidas \n\nRodrigues Alves, Batista de Carvalho e a Rua Ara\u00fajo Leite, localizados na margem direita do \n\nrio Bauru. \n\n \nFoto 1 - Avenida Nuno de Assis as margens do Rio Bauru. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2013 \n\n \n\nMargem Direita \n\nMargem Esquerda \n\nBairro \nParq. Vista Alegre \n\n\n\n42 \n\n \n\n As caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas sobre as quais a cidade de Bauru se instalou, \n\ninfluenciaram em sua evolu\u00e7\u00e3o. A margem esquerda do rio Bauru possui um vale mais \n\nextenso, favorecendo a instala\u00e7\u00e3o da linha f\u00e9rrea Sorocabana, a primeira a ser instalada na \n\ncidade, chegando \u00e0s proximidades do ribeir\u00e3o da Grama, \u00e0 frente da qual foi edificada a \n\nprimeira esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. \n\n Em seguida, a Companhia Paulista de Estradas de Ferro, vinda de Pederneiras, adentra \n\nno munic\u00edpio, tamb\u00e9m pelo vale do rio Bauru, na margem direita, at\u00e9 confluir com a linha da \n\nSorocabana. A Estrada de Ferro Noroeste, que se iniciava no ponto de encontro da Cia \n\nPaulista e Sorocabana, demanda pelo vale do ribeir\u00e3o da Grama, estendendo-se ao longo do \n\nespig\u00e3o dos rios Tiet\u00ea e Feio. Constitui-se assim, um tra\u00e7ado ferrovi\u00e1rio predominante de \n\nfundo de vale, ordenando o desenvolvimento e crescimento urbano, mediante a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os destinados a tal setor econ\u00f4mico e j\u00e1 evidenciando os obst\u00e1culos geogr\u00e1ficos a \n\nserem vencidos pelo tra\u00e7ado das drenagens e da morfologia do relevo. \n\n Com um tra\u00e7ado urbano em forma de xadrez, a cidade se expandiu \u00e0 margem direita \n\ndo rio Bauru, deixando a margem esquerda para instala\u00e7\u00f5es mais populares. Em torno do \n\nn\u00facleo central desenvolveram-se diversos loteamentos, formando uma compacta malha \n\nurbana. \n\n Em meados da d\u00e9cada de 1920 e 1930, Bauru possu\u00eda tr\u00eas lagoas que serviam de \u00e1rea \n\nde lazer aos mun\u00edcipes, sendo a mais famosa delas a represa do Ministro, situada na \n\nconflu\u00eancia do rio Bauru e dos c\u00f3rregos do Castelo e das Flores. Al\u00e9m de uma \u00e1rea de lazer, o \n\nlugar recebia competi\u00e7\u00f5es de remo e festividades, as quais inundavam o local com \n\nornamentos multicoloridos (PELEGRINA, 2007).  \n\n Com esta atra\u00e7\u00e3o ao lazer, foram surgindo na regi\u00e3o os primeiros com\u00e9rcios, dando \n\norigem a uma urbaniza\u00e7\u00e3o no setor jusante do C\u00f3rrego do Castelo. Por\u00e9m, em meados dos \n\nanos 1930, uma forte chuva alimentou o leito dos c\u00f3rregos carregando grande quantidade de \n\n\u00e1gua, terra, entulho e pedra, destruindo a represa, pondo fim ao per\u00edodo das tr\u00eas lagoas da \n\ncidade (PELEGRINA, 2007). No entanto, tal fato n\u00e3o \u00e9 isolado na cidade, visto os constantes \n\ndesastres ocorridos devido \u00e0s enchentes nos per\u00edodos chuvosos, demonstrando os efeitos da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica fluvial. \n\n Contudo, o maior desenvolvimento urbano da cidade se deu \u00e0 margem esquerda do rio \n\nBauru, sentido contr\u00e1rio ao C\u00f3rrego do Castelo. Somente no final da d\u00e9cada de 1960 houve \n\n\n\n43 \n\n \n\numa expans\u00e3o urbana no baixo curso do c\u00f3rrego, seguido por outro per\u00edodo de expans\u00e3o no \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, atingindo \u00e1reas do alto e m\u00e9dio curso (MUNH\u00d3Z, 1997).  \n\n \n\n4.3. A AVENIDA NA\u00c7\u00d5ES NORTE E SUA FUNCIONALIDADE \n \n\n Atualmente, presencia-se uma nova fase de expans\u00e3o urbana na bacia do c\u00f3rrego do \n\nCastelo, como observado in loco, mediante ao prolongamento da Avenida Na\u00e7\u00f5es Unidas, a \n\nqual vem modificando a estrutura organizacional urbana da \u00e1rea de estudo por meio da \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o dos canais fluviais (Foto 2), cortes e aterros topogr\u00e1ficos (Foto 3), valoriza\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e o surgimento de novos assentamentos urbanos. \n\n A Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte (Foto 4) \u00e9 assim denominada, por ser um prolongamento da \n\nAvenida Na\u00e7\u00f5es Unidas e estar localizada no setor norte da cidade. Estende-se desde a \n\nconflu\u00eancia do C\u00f3rrego do Castelo com o Rio Bauru, nas proximidades da rodovi\u00e1ria, at\u00e9 a \n\nrodovia Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros (SP 294), mais conhecida como Bauru-Mar\u00edlia.  \n\n Em toda sua extens\u00e3o, a Avenida Na\u00e7\u00f5es Unidas apresenta um diversidade comercial e \n\nde lazer, com shopping, parques, restaurantes, bares, pr\u00e9dios residenciais, comerciais e \n\nigrejas, imputando para si uma import\u00e2ncia na din\u00e2mica da cidade, bem como aos moradores, \n\nal\u00e9m de ser um dos cart\u00f5es postais de Bauru. Contudo, seu in\u00edcio encontrava-se na intersec\u00e7\u00e3o \n\nde outra avenida importante para a cidade, a Nuno de Assis, um dos principais pontos de \n\nacesso da cidade, ligando a Rodovia Marechal Rondon (SP-300) a rodovi\u00e1ria, formando um \n\ndos eixos de circula\u00e7\u00e3o mais importantes de Bauru. Posteriormente, seu in\u00edcio foi prolongado \n\nem aproximadamente 500m j\u00e1 sob o leito do C\u00f3rrego do Castelo e por a\u00ed permaneceu por um \n\nlongo tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nFoto 2 - Canaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2010 \n\n \n\nFoto 3 - Constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte \n\n \nFonte: Obtida pelo Autor, 2010 \n\nC\u00f3rrego do Castelo \n\nC\u00f3rrego do Castelo \n\n\n\n45 \n\n \n\n \nFoto 4 - Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2013. \n\n \n\n O projeto de constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte iria estender seu in\u00edcio, ao longo do \n\ncurso do C\u00f3rrego do Castelo, at\u00e9 a Rodovia Bauru-Mar\u00edlia, uma extens\u00e3o de \n\naproximadamente 3,5Km, ligando as rodovias Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Barros e \n\nMarechal Rondon, com as Avenidas Nuno de Assis e Na\u00e7\u00f5es Unidas, proporcionando nova \n\nalternativa ao eixo rodovi\u00e1rio e ao acesso \u00e0 cidade. \n\n Entretanto, segundo Souza (2007), tal projeto foi idealizado em 1983, na gest\u00e3o do \n\nprefeito Edson Gasparini, mas somente executado em 2009 e entregue em 2011. De acordo \n\ncom o mesmo autor, \n\n \n\nO maior problema \u00e9 que a Na\u00e7\u00f5es Norte foi muito usada em per\u00edodo \neleitoral, e depois surgiram v\u00e1rios empecilhos para a constru\u00e7\u00e3o da avenida. \nNo ano passado, o ent\u00e3o governador Cl\u00e1udio Lembo chegou a assinar a \nlibera\u00e7\u00e3o de recursos para a retomada do projeto, mas at\u00e9 o momento, \nnenhuma verba surgiu e a Na\u00e7\u00f5es Norte continua sendo apenas sonho dos \nmoradores de Bauru, principalmente dos bairros vizinhos ao c\u00f3rrego \u00c1gua \ndo Castelo.  \nO maior problema \u00e9 um imbr\u00f3glio judicial envolvendo a construtora \nCamargo Corr\u00eaa. No final de junho passado, o governador paulista Cl\u00e1udio \nLembo chegou a autorizar despesa de at\u00e9 R$ 29 milh\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o na \n\nSa\u00edda para Mar\u00edlia \n\nFuturo Parque do Castelo \n\n\n\n46 \n\n \n\nobra. A medida tornaria o projeto realidade se n\u00e3o viessem outros obst\u00e1culos \nde cunho jur\u00eddico-administrativo. (SOUZA, 2007). \n \n\n Ap\u00f3s diversas negocia\u00e7\u00f5es e algumas modifica\u00e7\u00f5es no projeto original, realizado pela \n\nSecretaria do Planejamento (SEPLAN), a Avenida foi constru\u00edda pelo Departamento de \n\nEstradas de Rodagem de S\u00e3o Paulo (DER \u2013 SP) custando, aproximadamente, 58 milh\u00f5es de \n\nreais. \n\n As condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas da bacia do Castelo, somadas a falta de estruturas urbanas como \n\nruas asfaltadas e coletores de \u00e1guas pluviais, originaram ao longo da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte \n\nproblemas ambientais urbanos. \n\n \n\nA falta de asfalto nas ruas de pelo menos seis bairros ao longo da avenida \nNa\u00e7\u00f5es Unidas Norte, cujas obras foram iniciadas pelo governo do Estado, \nv\u00e3o deslocar lama e preju\u00edzos com assoreamento sobre as novas pistas se a \nPrefeitura de Bauru n\u00e3o pavimentar e instalar galerias de \u00e1guas pluviais, \nguias e sarjetas nos bairros do entorno. (GON\u00c7ALVES; CENTURION, \n2009).  \n\n \n No Entanto, \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida pelo prefeito Rodrigo Agostinho (PMDB). \nMas, apesar do investimento de quase R$ 50 milh\u00f5es pelo governo estadual \nnas pistas e marginais da nova avenida, a administra\u00e7\u00e3o municipal comenta \nque n\u00e3o h\u00e1 disponibilidade de recursos pr\u00f3prios para a pavimenta\u00e7\u00e3o de todo \no entorno. \u201cVai encher de lama na Na\u00e7\u00f5es Norte, n\u00e3o tem jeito e eu j\u00e1 avisei \nisso. Reconhecemos o enorme investimento que o Estado est\u00e1 fazendo na \navenida, mas a prefeitura tem de dizer que n\u00e3o h\u00e1 recursos para pavimentar \ntodos os bairros do entorno e vai ter problemas\u201d, confessa Agostinho. \n(GON\u00c7ALVES; CENTURION, 2009). \n\n \n A import\u00e2ncia econ\u00f4mica da Avenida \u00e9 observada pela valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos nos \n\nbairros do entorno, a facilita\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o, os acessos rodovi\u00e1rio e ao Distrito Industrial \n\nIII de Bauru e a melhoria do sistema vi\u00e1rio, que denotam a car\u00e1ter emergencial da obra.  \n\n Entre desapropria\u00e7\u00f5es e autoriza\u00e7\u00f5es ambientais realizadas pelos \u00f3rg\u00e3os municipais \n\ncompetentes, a Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte caracterizou-se como uma das obras mais caras dos \n\n\u00faltimos anos. Por passar por uma regi\u00e3o de bairros perif\u00e9ricos, ocupados por popula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixa renda e carente de infraestrutura, a \u201cnova\u201d avenida ganha fun\u00e7\u00f5es diversificadas, \n\ndefinidas pela pr\u00f3pria comunidade que a cerca. \n\n\n\n47 \n\n \n\n Onde anteriormente era um \u201cburaco\u201d, descrito por alguns moradores e relatado por \n\nOshiro (2011), hoje h\u00e1 uma \u00e1rea toda aberta, onde as pessoas podem caminhar se encontrar, \n\nouvir m\u00fasica, soltar pipa e obter momentos de lazer. Assim,  \n\n \nAos s\u00e1bados e domingos, o tranquilo local de lazer se transforma em point. \nDesde que foi inaugurada, no dia 18 de junho, a avenida tornou-se local de \nencontro de jovens e adultos atra\u00eddos pelo \u201ccampo de batalha\u201d de pipas, por \nconhecer gente nova, tomar uma cervejinha e ou simplesmente ouvir ao \necletismo musical que, em poucos metros e carros de som \u00e0 frente, varia do \nrap (predominante) ao sertanejo universit\u00e1rio.  \nMais do que um meio de liga\u00e7\u00e3o entre os bairros, a Na\u00e7\u00f5es Norte tornou-se o \nque, com muita propriedade, define o encarregado M\u00e1rcio Amilton Nunes, \n35 anos, como a Na\u00e7\u00f5es da Periferia?. (OSHIRO, 2011)  \n\n \n A defini\u00e7\u00e3o dos moradores de \u201cNa\u00e7\u00f5es da Periferia\u201d demonstra a percep\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o em que vive. Reconhecendo que sua habita\u00e7\u00e3o e seu bairro \n\nn\u00e3o apresentam os mesmo elementos dos bairros e casas presentes em outros setores da \n\nmesma Avenida, o morador se reconhece no espa\u00e7o, socialmente dividido, e nomeia os novos \n\nelementos urbanos presentes em sua realidade (Foto 5).  \n\n \nFoto 5 - Ressignifica\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte pela popula\u00e7\u00e3o.  \n\n  \nFonte: Obtida pelo autor, 2011 \n\n \n\nCaminhada de fim de tarde \n\n\n\n48 \n\n \n\n Deste modo, \u00e9 que surgem as manifesta\u00e7\u00f5es apresentadas por Oshiro (2011), o \n\nencontro social, o passeio com a fam\u00edlia, a m\u00fasica e a cervejinha com os amigos, num espa\u00e7o \n\nconstru\u00eddo para outros fins, ou seja, uma estrutura urbana, a avenida, constru\u00edda com a \n\nfinalidade de facilitar o fluxo vi\u00e1rio, ganha outro significado, \u00e1rea de encontro de \n\nbrincadeiras, por uma popula\u00e7\u00e3o carente de \u00e1reas de lazer (Foto 6).  \n\n \nCom foco em assentamentos da periferia, a pesquisa do professor Fernandes \nelucida outra faceta interessante do fen\u00f4meno. A pr\u00f3pria estrutura prec\u00e1ria \ndas moradias repele a popula\u00e7\u00e3o para as ruas. \u201cAs casas s\u00e3o pequenas e \ngeralmente as fam\u00edlias s\u00e3o numerosas. Assim, n\u00e3o ficam dentro de casa. \nPreferem ficar na rua. E, como n\u00e3o existem op\u00e7\u00f5es de lazer, eles se \napropriam do que j\u00e1 existe. \u00c9 por isso que, na Na\u00e7\u00f5es Norte, enxergam e \nfazem um lazer improvisado\u201d, conclui o professor. (OSHIRO, 2011)  \n\n \nFoto 6 - Carros parados na Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, proporcionando momentos de lazer \nmediante o som alto. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2013. \n\n \n Ciente da precariedade nos bairros perif\u00e9ricos de \u00e1reas de lazer, o Prefeitura Municipal \n\nde Bauru projetou um parque no centro da Avenida com um lago, servindo de piscin\u00e3o nos \n\nper\u00edodos das chuvas, centros de conven\u00e7\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. O Parque do Castelo \n\n(Foto 7), popularmente denominado de \u201cIbirapuera do Interior\u201d, ter\u00e1 uma \u00e1rea 15 vezes maior \n\nque o Parque Vit\u00f3ria R\u00e9gia, atual parque da parte antiga da Avenida Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\nlocalizado pr\u00f3ximo a bairros nobres.  \n\n\n\n49 \n\n \n\nFoto 7 - Processo de constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, com destaque ao fundo \ndo Futuro Parque do Castelo.  \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2010. \n\n \n\n Assim, Oshiro (2011) salienta que:  \n\n \nPara o professor Cl\u00e1udio Bertolli, a tend\u00eancia \u00e9 de que, com a pr\u00f3pria \nurbaniza\u00e7\u00e3o e o passar dos meses, a avenida Na\u00e7\u00f5es Norte recupere sua \nsignifica\u00e7\u00e3o natural. \u201cAo passo que os motoristas entendam e se acostumem \na usar a via, acredito que, dentro de alguns meses, o local voltar\u00e1 a ter seu \nprimeiro objetivo, que \u00e9 o de ser uma simples avenida\u201d. A utiliza\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o para o lazer deve continuar \u2013 de forma bem melhor - somente se for \nconstru\u00eddo o Parque do Castelo. (OSHIRO, 2011)  \n\n \n A constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte em uma regi\u00e3o de expans\u00e3o urbana, onde a \n\nmaioria dos bairros adjacentes possui car\u00e1ter perif\u00e9rico, com falta de infraestrutura adequada \n\ncomo ruas pavimentadas e \u00e1reas de lazer, trouxe \u00e0 regi\u00e3o um novo significado espacial aos \n\nseus moradores.  \n\n Mesmo estando sobre um relevo de baixas declividades e sem preocupa\u00e7\u00e3o aparente \n\nde problemas ambientais, a obra trouxe preocupa\u00e7\u00f5es durante seu desenvolvimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao escoamento de superficial oriundo das vertentes do entorno, ocupadas por moradias \n\ncom as ruas n\u00e3o pavimentadas, ressaltando a fragilidade do ambiente perif\u00e9rico. Entretanto, as \n\nFuturo Parque do Castelo \n\n\n\n50 \n\n \n\nnecessidades de constru\u00e7\u00e3o da Avenida, somadas a alegada falta de recursos p\u00fablicos, fizeram \n\ncom que as obras seguissem sem que tal fato, identificado pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos respons\u00e1veis, \n\nfosse evitado.  \n\n A import\u00e2ncia da Avenida, primeiramente se d\u00e1 no contexto econ\u00f4mico, onde \n\nmediante o desenvolvimento da cidade, novos eixos de circula\u00e7\u00e3o s\u00e3o exigidos, para que os \n\nfluxos, de pessoas e mercadorias, possam continuar a ocorrer.  \n Ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o da obra, percebe-se uma nova valora\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos moradores \n\ndos bairros em seu entorno. Onde antes era um local considerado como sendo apenas \u2018mato\u2019 \n\nou um grande \u2018buraco\u2019, passa agora a ser local destinado ao encontro social e lazer dos \n\nmoradores locais (Foto 6).  \n\n Assim, a ressignifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constru\u00eddo escancara a incapacidade dos \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos de oferecerem e mesmo de fornecer as estruturas sociais necess\u00e1rias ao mun\u00edcipe, \n\nprincipalmente o da periferia. \n\n Vale destacar que em qualquer interven\u00e7\u00e3o espacial, das mais planejadas e complexas, \n\nat\u00e9 as mais simples, os aspectos socioecon\u00f4micos s\u00e3o alterados. Atrav\u00e9s do trabalho de campo \n\ne an\u00e1lises das reportagens, foi poss\u00edvel depreender a satisfa\u00e7\u00e3o e a insatisfa\u00e7\u00e3o dos moradores \n\ndo entorno da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. Isso atesta a complexidade de qualquer interven\u00e7\u00e3o na \n\nespacialidade geogr\u00e1fica, denotando a esta an\u00e1lise car\u00e1ter de recorte espacial e temporal. \n No mais, o desenvolvimento urbano acelerado atrelado \u00e0s fragilidades ambientais, j\u00e1 \n\nrepercute no desequil\u00edbrio ambiental. Se durante a implanta\u00e7\u00e3o de novas estruturas e no \n\nplanejamento urbano-ambiental n\u00e3o forem adotadas medidas adequadas, com m\u00e9todos e \n\nt\u00e9cnicas apropriados \u00e0s caracter\u00edsticas da \u00e1rea, poder\u00e1 ocasionar maiores preju\u00edzos aos cofres \n\np\u00fablicos, \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e at\u00e9 perdas de vidas humanas. \n\n Assim, sob o arcabou\u00e7o te\u00f3rico\u2013metodol\u00f3gico da Teoria Geral dos Sistemas, que tem \n\npor princ\u00edpio a vis\u00e3o hol\u00edstica, busca-se debru\u00e7ar sobre uma proposta que utiliza-se de \n\nt\u00e9cnicas capazes de desenvolver mecanismos de aux\u00edlio ao planejamento urbano\u2013ambiental da \n\n\u00e1rea de estudo, as quais s\u00e3o descritas a seguir. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n5. M\u00c9TODOS E T\u00c9CNICAS \n \n\n A presente pesquisa foi pautada no arcabou\u00e7o te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Teoria Geral \n\ndos Sistemas, o qual vem sendo utilizado nas mais diversas pesquisas geogr\u00e1ficas. \n\n Relacionada aos estudos geomorfol\u00f3gicos por Arthur Strahler, em 1952 \n\n(CHRISTOFOLETTI, 1990), e destacando-se nas obras de Hack (1960), Chorley (1962) e \n\nHoward (1965) (apud TORRES; MARQUES NETO e MENEZES, 2012), a Teoria Geral dos \n\nSistemas compreende os objetos de estudo como um conjunto de elementos (objetos) que se \n\nrelacionam entre si. Cada elemento pode ser estudado individualmente e cada conjunto pode \n\nser considerado um sistema e estudado como tal. Assim, \u201cum Sistema \u00e9 um conjunto de \n\nunidades com rela\u00e7\u00f5es entre si. A palavra \u2018conjunto\u2019 implica que as unidades possuem \n\npropriedades comuns. O estado de cada unidade \u00e9 controlado, condicionado ou dependente do \n\nestado das outras unidades\u201d. (MILLER, 1965 apud CHRISTOFOLETTI, 1979, p.1). \n\n Quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos sistemas, \u00e9 preciso considerar a mat\u00e9ria, a energia e a \n\nestrutura que os constituem. Para a geomorfologia, considerando os fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia, \u00e9 poss\u00edvel compreender, por interm\u00e9dio da rela\u00e7\u00e3o entre seus elementos, a \n\nmorfog\u00eanese do relevo e consequentemente sua estrutura. \n\n Para Chorley e Hagget (1975) as an\u00e1lises sist\u00eamicas em geomorfologia partem de tr\u00eas \n\nconcep\u00e7\u00f5es distintas, por\u00e9m \u201cinterligadas marginalmente\u201d, onde o \n\n \n[...] sistema simplificado de modelo conceitual pode ser enfocado quer pela \ntradu\u00e7\u00e3o em tempo e/ou espa\u00e7o para produzir um sistema an\u00e1logo natural, \nquer pela disseca\u00e7\u00e3o em partes supostamente integrais, que s\u00e3o examinadas \nem termos de sistema f\u00edsico, quer por uma concep\u00e7\u00e3o ampla, sendo o \nfen\u00f4meno estruturado desde o in\u00edcio no sistema geral completo. \n(CHORLEY; HAGGET, 1975, p. 33). \n\n \n Os sistemas podem ser classificados segundo crit\u00e9rios variados. Para a an\u00e1lise \n\ngeogr\u00e1fica, o crit\u00e9rio funcional e o da complexidade estrutural s\u00e3o os mais importantes. \n\n O crit\u00e9rio funcional, segundo Forster, Rapoport e Trucco (apud. CHRISTOFOLETTI, \n\n1979) distingue os seguintes tipos de sistemas: \n\n \na) Sistemas isolados, s\u00e3o aqueles que, dadas as condi\u00e7\u00f5es iniciais, n\u00e3o \nsofrem mais nenhuma perda nem recebem energia ou mat\u00e9ria do ambiente \nque os circundam. \nb) Sistemas n\u00e3o-isolados mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es com os demais sistemas do \nuniverso no qual funcionam, podendo ser subdivididos em: \n\n\n\n52 \n\n \n\n- Fechados, quando h\u00e1 permuta de energia (recebimento e perda), mas n\u00e3o de \nmat\u00e9ria. \n- Abertos, s\u00e3o aqueles nos quais ocorrem constantes trocas de energia e \nmat\u00e9ria, tanto recebendo como perdendo. Os sistemas abertos s\u00e3o os mais \ncomuns, podendo ser exemplificados por uma bacia hidrogr\u00e1fica, vertentes, \nhomem, cidade, ind\u00fastria, animal e muitos outros. (CHRISTOFOLETTI, \n1979, p. 14 \u2013 15) \n\n \n\n Outro fator importante para os estudos geomorfol\u00f3gicos diz respeito \u00e0s estruturas. \n\nDentre os onze tipos de estruturas, descritos por Chorley e Kennedy (1971, p. 4 apud \n\nCHRISTOFOLETTI, 1979, p. 15), foram utilizados os sistemas morfol\u00f3gicos, sistemas \n\nprocesso-resposta e sistemas controlados.  \n\n \nOs sistemas morfol\u00f3gicos s\u00e3o compostos somente pela associa\u00e7\u00e3o das \npropriedades f\u00edsicas do fen\u00f4meno (geometria, composi\u00e7\u00e3o, etc) constituindo \nos sistemas menos complexos das estruturas naturais. Correspondem \u00e0s \nformas, sobre as quais se podem escolher diversas vari\u00e1veis a serem medidas \n(comprimento, altura, largura, declividade, granulometria, densidade e \noutras). (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 15) \n\n \n Mesmo sendo os menos complexos das estruturas naturais, os sistemas morfol\u00f3gicos \n\ns\u00e3o extremamente importantes, pois, \n\n \n[...] as redes de drenagem, as vertentes, as praias, os canais fluviais, as dunas \ne as restingas s\u00e3o exemplos de sistemas morfol\u00f3gicos, nos quais se podem \ndistinguir, medir e correlacionar as vari\u00e1veis geom\u00e9tricas e as de \ncomposi\u00e7\u00e3o. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p.15). \n\n \n Os sistemas de processos-respostas s\u00e3o formados pela combina\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nmorfol\u00f3gicos e dos em sequ\u00eancia. Sendo os morfol\u00f3gicos representantes da forma e os em \n\nsequ\u00eancia do processo, qualquer tipo de altera\u00e7\u00e3o no processo morfogen\u00e9tico refletir-se-\u00e1 na \n\nforma do relevo, assim: \n\n \n\nAo definir os sistemas de processos-respostas, a \u00eanfase maior est\u00e1 focalizada para \nidentificar as rela\u00e7\u00f5es entre o processo e as formas que delas resultam. \nConsequentemente, pode-se estabelecer um equil\u00edbrio entre o processo e a forma, de \nmodo que qualquer altera\u00e7\u00e3o no sistema em sequ\u00eancia ser\u00e1 refletida por altera\u00e7\u00e3o na \nestrutura do sistema morfol\u00f3gico. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 17) \n\n \n\n J\u00e1 os sistemas controlados, est\u00e3o relacionados \u00e0 a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre os sistemas \n\nprocessos-respostas, onde a complexidade \u00e9 aumentada pela interven\u00e7\u00e3o humana. Deste \n\n\n\n53 \n\n \n\nmodo, observa-se que os sistemas se complementam, inviabilizando a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \n\nsem a utiliza\u00e7\u00e3o conjunta destes. \n\n \nQuando se examina a estrutura dos sistemas de processos-respostas, verifica-\nse que h\u00e1 certas vari\u00e1veis chaves, ou v\u00e1lvulas, sobre as quais o homem pode \nintervir para produzir modifica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria e energia \ndentro dos sistemas em sequ\u00eancias e, consequentemente, influenciar nas \nformas que com ele est\u00e3o relacionadas. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. \n19) \n\n \n A Teoria Geral dos Sistemas, alvitrada pelo bi\u00f3logo Ludwig Von Bertalanffy em \n\n1901, fundamentada na 2\u00aa (segunda) Lei da Termodin\u00e2mica, \u201cvisava tanto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica dos sistemas em v\u00e1rias ci\u00eancias quanto sua aplica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e, ainda, a pr\u00f3pria \n\nfilosofia dos sistemas, no sentido de promover a discuss\u00e3o desse novo paradigma cient\u00edfico.\u201d \n\n(RODRIGUES, 2001, p.72). \n\n Inclusive, Bertalanffy (2010, p.33), salienta que \u201ca teoria dos sistemas abertos foi \n\nproposta, baseada no fato bastante trivial de que o organismo \u00e9 um sistema aberto, embora na \n\n\u00e9poca n\u00e3o existisse nenhuma teoria desse tipo\u201d. Assim, \u201co sistema aberto define-se como um \n\nsistema em troca de mat\u00e9ria com seu ambiente, apresentando importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o dos materiais que o comp\u00f5em\u201d (BERTALANFFY, 2010, p. 186). \n\n No entanto, a teoria sist\u00eamica foi difundida apenas em meados do s\u00e9culo XX, por \n\nmeio das aplica\u00e7\u00f5es do ge\u00f3grafo alem\u00e3o Carl Troll, que em 1938 criou o termo Ecologia da \n\nPaisagem. Buscando uma maior liga\u00e7\u00e3o entre a ecologia e a geografia, o autor buscou integrar \n\nas quest\u00f5es da biologia com os da geografia, relacionando assim, os aspectos bi\u00f3ticos e \n\nabi\u00f3ticos da paisagem com o homem. Contudo, como as obras deste autor estavam em idioma \n\nalem\u00e3o, demorou a ganhar espa\u00e7o nas ci\u00eancias geogr\u00e1ficas, sendo ent\u00e3o difundida pelos \n\namericanos Naveh e Liberman com a obra Landscape Ecology de 1984 (CHRISTOFOLETTI, \n\n1999; ROSS, 2006). \n\n Desde ent\u00e3o, advieram conceitos como geossistemas dos pesquisadores sovi\u00e9ticos, \n\ntendo em Sotchava (1976 apud CHRISTOFOLETTI, 1999) os principais trabalhos realizados \n\ne a dissemina\u00e7\u00e3o dos conceitos e estudos em geografia da paisagem, geof\u00edsica da paisagem, \n\ns\u00edntese das paisagens, geoecologia, ecogeografia, entre outros. Assim, Christofoletti (1999) \n\nsalienta que: \n\n \n[...] o contexto inerente \u00e0s diversas denomina\u00e7\u00f5es engloba uma vis\u00e3o \nrenovada e moderna da Geografia F\u00edsica, no tocante ao estudo de objeto \n\n\n\n54 \n\n \n\nexpressando unidade complexa e interativa. Em todas essas nuan\u00e7as \nverificamos a proposi\u00e7\u00e3o de abordagem hol\u00edstica, tendo como subjacente os \nfundamentos ligados com a teoria dos sistemas. (CHRISTOFOLETTI, \n1999, p.46). \n\n \n\n Nesta vis\u00e3o metodol\u00f3gica renovada, destacamos os estudos referentes \u00e0 \n\nmorfodin\u00e2mica e ecodin\u00e2mica de Tricart (1977, 1992), os quais influenciaram os estudos e \n\nproposi\u00e7\u00f5es de Ross (1990, 1994 e 2001) para an\u00e1lises geogr\u00e1ficas integradas aplicadas ao \n\nplanejamento territorial, com vista \u00e0 gest\u00e3o ou gerenciamento ambiental.  \n\n Segundo Silveira (2009, p. 24), Tricart, \n\n \n[...] argumenta que a gest\u00e3o dos recursos ecol\u00f3gicos deve ter por objetivo a \navalia\u00e7\u00e3o do impacto da inser\u00e7\u00e3o da tecnologia humana no ecossistema, \ndeterminando a taxa aceit\u00e1vel de extra\u00e7\u00e3o de recursos, sem degrada\u00e7\u00e3o do \necossistema, ou determinar quais medidas devem ser tomadas para permitir \numa extra\u00e7\u00e3o mais elevada sem degrada\u00e7\u00e3o. Para isso, exige-se um elevado \nconhecimento do funcionamento do ecossistema, ou seja, dos fluxos de \nenergia e mat\u00e9ria que o caracterizam. \n\n \n\n A necessidade de Tricart (1977) em estabelecer uma taxonomia dos tipos de ambiente \n\ndeu origem \u00e0 no\u00e7\u00e3o de estabilidade e instabilidade morfodin\u00e2mica, respondendo \u00e0s exig\u00eancias \n\nde uma conserva\u00e7\u00e3o/restaura\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos recursos ecol\u00f3gicos. Assim sendo, \n\nclassificou as unidades ecodin\u00e2micas ou unidades morfodin\u00e2micas em tr\u00eas categorias: Os \n\nmeios est\u00e1veis, intergrades e inst\u00e1veis. \n\n Sob essa \u00f3tica, Ross (1990, 1994 e 2001) prop\u00f4s novos crit\u00e9rios referentes \u00e0s \u00e1reas \n\ncuja interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica alterou significativamente o ambiente e aos ambientes poupados de \n\ntal interven\u00e7\u00e3o, encontrando-se em seu est\u00e1gio natural. Al\u00e9m disso, ampliou a vis\u00e3o de \n\nan\u00e1lise, hierarquizando as unidades ecodin\u00e2micas inst\u00e1veis ou de instabilidade emergente \n\nvariando desde \u2018muito fraca\u2019 a \u2018muito forte\u2019, ocorrendo o mesmo com as unidades est\u00e1veis ou \n\nde instabilidade potencial. \n\n Como o objeto de estudo do presente trabalho encontra-se num ambiente de expans\u00e3o \n\nurbana, onde a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o meio ambiente \u00e9 profundamente significativa, \n\nocorrendo diversos n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o ambiental e altera\u00e7\u00e3o da paisagem, considera-se a \n\nmetodologia de Ross (1990, 1994 e 2001) importante na realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos delineados \n\nnesta pesquisa, uma vez que prop\u00f5e, por meio da Teoria Geral dos Sistemas, uma vis\u00e3o \n\n\n\n55 \n\n \n\nhol\u00edstica, na qual n\u00e3o somente os aspectos f\u00edsicos se fazem importantes, como tamb\u00e9m o \n\ncontexto socioecon\u00f4mico. \n\n Desta forma, os materiais cartogr\u00e1ficos confeccionados e apresentados a seguir, como \n\na carta Geomorfol\u00f3gica, de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra e a de Escoamento Superficial, \n\njuntamente com o esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico, de Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais e Transgress\u00f5es \n\nLegais, Fragilidade Ambiental e Fragilidade F\u00edsica, permitiram a materializa\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\naqui expressos. Apresentando as \u00e1reas suscept\u00edveis ao desenvolvimento dos processos \n\nerosivos, sendo, consequentemente, as regi\u00f5es mais fr\u00e1geis ambientalmente, possibilitaram \n\nrelacion\u00e1-las com os assentamentos urbanos, identificando suas influ\u00eancias nas ocorr\u00eancias \n\ndos impactos ambientais; caracterizando assim, o pensamento hol\u00edstico deste trabalho. \n\n \n\n5.1. T\u00c9CNICAS CARTOGR\u00c1FICAS \n \n\n Os produtos cartogr\u00e1ficos foram desenvolvidos mediante a vetoriza\u00e7\u00e3o da base \n\ncartogr\u00e1fica fornecida de forma impressa pela Prefeitura Municipal, em escala de 1:10.000 \n\n(Figura 9), no software AutoCad. \n\n Esta base cartogr\u00e1fica diferencia-se no tra\u00e7ado de suas curvas de n\u00edvel, pois, apresenta \n\nas altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas provenientes da urbaniza\u00e7\u00e3o, como aterros e cortes para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de moradias, rodovias, ruas e avenidas.  \n\n A presen\u00e7a das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o relevo, representada pelas curvas de \n\nn\u00edvel, contribu\u00edram para que os materiais cartogr\u00e1ficos confeccionados neste trabalho \n\napresentassem maior semelhan\u00e7a \u00e0 realidade, tendo em vista que a \u00e1rea de estudo compreende \n\numa regi\u00e3o de expans\u00e3o urbana, onde as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas s\u00e3o constantes, alterando a \n\npaisagem em rela\u00e7\u00e3o ao seu estado natural. Assim, tal caracter\u00edstica da base cartogr\u00e1fica \n\nagregou a metodologia utilizada novas contribui\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise, uma vez que Ross \n\n(1990,1994 e 2001) utiliza-se de bases cartogr\u00e1ficas que apresentam o relevo em seu estado \n\nnatural, tornando-se  de suma import\u00e2ncia para que os resultados obtidos fundamentassem as \n\nan\u00e1lises, compreendendo os objetivos propostos. \n\n Cabe ressaltar, que as cartas morfom\u00e9tricas, apresentadas por Thomazini (2010), \n\ncorroboraram para a caracteriza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da \u00e1rea e consequentemente, para a formula\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados. \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 9 - Base Cartogr\u00e1fica da Bacia do C\u00f3rrego do Castelo \u2013 Bauru (SP) \n\n \nFonte: Fornecida pela Prefeitura Municipal de Bauru (SP). \n\n\n\n57 \n\n \n\n5.1.1. Carta Geomorfol\u00f3gica \n \n O mapeamento geomorfol\u00f3gico no Brasil at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX era \n\npouco desenvolvido, restringido as universidades e pautados em modelos estrangeiros (LIMA, \n\n2008).  \n\n A partir do final da d\u00e9cada de 1960, com a cria\u00e7\u00e3o do Projeto RADAM (Radar na \n\nAmaz\u00f4nia) iniciam-se os primeiros ensaios sobre a cartografia geomorfol\u00f3gica brasileira, a \n\nqual sofreu diversas atualiza\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es ao longo das pesquisas, principalmente com a \n\nextens\u00e3o deste projeto a todo o pa\u00eds. O resultado deste esfor\u00e7o foi a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia, apresentada no Manual de Geomorfologia (IBGE, 1995) e que tem influenciado \n\ndiversos autores em variadas pesquisas. \n\n Assim, a elabora\u00e7\u00e3o da carta Geomorfol\u00f3gica pautou-se na proposta dos n\u00edveis \n\ntaxon\u00f4micos do relevo de Ross (1990, 1992 e 2001), obtendo-se os dados morfom\u00e9tricos da \n\nBase Cartogr\u00e1fica e as formas do relevo da interpreta\u00e7\u00e3o dos pares estereosc\u00f3picos das \n\nfotografias a\u00e9reas, datadas de 1996, na escala de 1:10.000, cedidas pela Prefeitura Municipal \n\nde Bauru, bem como a valida\u00e7\u00e3o mediante as observa\u00e7\u00f5es em campo. \n\n Ross (1992) prop\u00f5e uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica com ra\u00edzes pautadas na \n\nconcep\u00e7\u00e3o de Walter Penck (1953, apud ROSS, 1992), \u201cque definiu com clareza as for\u00e7as \n\ngeradoras das formas do relevo terrestre\u201d (ROSS, 1992, p.18). Assim, Penck (1953, apud \n\nROSS, 1992) afirma que a constitui\u00e7\u00e3o do relevo terrestre seria o antagonismo de for\u00e7as \n\nmotoras dos processos end\u00f3genos e ex\u00f3genos. \n\n Tendo como base este princ\u00edpio, Guerasimov (1946) e Mecerjakov (1968) (apud \n\nROSS, 1992) desenvolveram os conceitos de morfoestrutura e morfoescultura, sendo o \n\nprimeiro relacionado com a a\u00e7\u00e3o interna da Terra sobre o relevo, ou seja, as for\u00e7as end\u00f3genas \n\ne o segundo, as for\u00e7as ex\u00f3genas, que esculpem o relevo, estando relacionado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. \u201cAssim todo relevo terrestre pertence a uma determinada estrutura que o sustenta e \n\nmostra um aspecto escultural que \u00e9 decorrente da a\u00e7\u00e3o do tipo clim\u00e1tico atual e pret\u00e9rito que \n\natuou e atua nessa estrutura\u201d (ROSS, 1992, p. 19). \n\n Dentro desta concep\u00e7\u00e3o, o autor salienta que a unidade morfoestrutural corresponde ao \n\nt\u00e1xon maior e que dentro ocorre um t\u00e1xon menor que s\u00e3o as unidades morfoesculturais. \n\nDentro do t\u00e1xon maior (morfoestrutura), podem ocorrer diversos t\u00e1xons menores \n\n(morfoesculturas) (Figura 10). \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 10 - Unidades Taxon\u00f4micas do relevo \n\n \nFonte: Ross (1992) \n\n \n\n Passando ao 3\u00ba t\u00e1xon, chega-se a an\u00e1lise das Unidades dos Padr\u00f5es de Tipos de \n\nFormas Semelhantes do Relevo ou os Padr\u00f5es de Tipos de Relevo. Estas, \u201ccorrespondem \u00e0s \n\nunidades em manchas de menor extens\u00e3o territorial e se definem por conjuntos de tipologias \n\nde formas que guardam entre si elevado grau de semelhan\u00e7a, quanto ao tamanho de cada \n\nforma e aspecto fision\u00f4mico.\u201d (ROSS, 1992, p. 26). \n\n Identificados por um conjunto de letras e s\u00edmbolos, seguidos de um conjunto de \n\nn\u00fameros ar\u00e1bicos, podem ser origin\u00e1rios das formas agradacionais (acumula\u00e7\u00e3o) ou \n\ndenudacionais (eros\u00e3o). As formas agradacionais recebem a primeira letra mai\u00fascula A (de \n\nagrada\u00e7\u00e3o), seguida de duas letras min\u00fasculas, as quais identificam a g\u00eanese e o processo de \n\ngera\u00e7\u00e3o da forma de agrada\u00e7\u00e3o (Quadro 1). \u00c9 importante frisar que as formas de Agrada\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o recebem os algarismos ar\u00e1bicos, pois estas n\u00e3o apresentam disseca\u00e7\u00e3o por eros\u00e3o. \n\n\n\n59 \n\n \n\n Da mesma maneira, as formas denudacionais (D) (Quadro 1) \u201cs\u00e3o acompanhadas de \n\noutra letra min\u00fascula que indica a morfologia do topo da forma individualizada que \u00e9 reflexo \n\ndo processo morfogen\u00e9tico que gerou tal forma\u201d (ROSS, 1992, p. 28). \n\nQuadro 1 - Padr\u00f5es de forma de relevo \n\nFormas Denudacionais (D) \nDa \u2013 denudacional de topo agu\u00e7ado \nDc - denudacional de topo convexo \nDt - denudacional de topo tabulare \nDp - denudacional de topo plano \n\nFormas Agradacionais (A) \nApf \u2013 acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie fluvial \nApm \u2013 acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie marinha \nApl \u2013 acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie lacustre \nAtf \u2013 acumula\u00e7\u00e3o de terra\u00e7o fluvial \n\nFonte: Adaptado de ROSS (1992 e 2001) \n \n Concomitante a tais procedimentos, o 3\u00ba t\u00e1xon abarca os dados morfom\u00e9tricos, com \n\ndestaque \u00e0 Matriz dos \u00cdndices de Disseca\u00e7\u00e3o do Relevo (Tabela 1), a qual \u201ccontempla as \n\ninforma\u00e7\u00f5es da dimens\u00e3o interfluvial m\u00e9dia, nas colunas horizontais e entalhamento m\u00e9dio \n\ndos vales nas colunas verticais\u201d. (ROSS, 1992, p. 26). \n\n \n\nTabela 1 - Matriz dos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o do relevo da bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo. \nMATRIZ DOS \u00cdNDICES DE DISSECA\u00c7\u00c3O DO RELEVO \n\nGrau de  \nEntalhamento \ndos Vales (m) \n\nDimens\u00e3o Interfluvial M\u00e9dia (m) \n\nMuito Baixa \n>900 \n(1) \n\nBaixa  \n750 - 850 \n\n(2) \n\nM\u00e9dia  \n500 - 700 \n\n(3) \n\nAlta  \n350 - 450 \n\n(4) \n\nMuito Alta  \n&lt;120 \n\n(5) \nMuito Fraco  \n\n&lt;30 \n(1) \n\n1.1 1.2 1.3 1.4 1.5 \n\nFraco  \n40-50 \n\n(2) \n2.1 2.2 2.3 2.4 2.5 \n\nM\u00e9dio  \n65-75 \n\n(3) \n3.1 3.2 3.3 3.4 3.5 \n\nForte  \n> 80 \n(4) \n\n4.1 4.2 4.3 4.4 4.5 \n\nFonte: Adaptado de ROSS (1992); \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2012  \n \n\n\n\n60 \n\n \n\n J\u00e1 as formas de relevo individualizadas dentro de cada Unidade de Padr\u00e3o de Formas \n\nSemelhantes, correspondem ao 4\u00ba t\u00e1xon. \u201cAssim sendo, dois morros que fa\u00e7am parte de uma \n\nmesma Unidade Morfol\u00f3gica, Unidade de Padr\u00e3o de Formas Semelhantes, na realidade t\u00eam \n\naspectos fision\u00f4micos e gen\u00e9ticos ligeiramente diferenciados.\u201d (ROSS, 1992, p. 21). \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos Padr\u00f5es de Tipo de Relevo (3\u00ba T\u00e1xon) baseou-se nas rugosidades \n\ntopogr\u00e1ficas apresentadas pela base cartogr\u00e1fica e na carta de Declividade ou Clinogr\u00e1fica \n\n(Figura 8). Ap\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o das unidades de relevo, foram identificadas apenas Formas \n\nDenudacionais (D), com o padr\u00e3o (4\u00ba T\u00e1xon) de Topo Convexo (Dc). \n\n A estes, foram somados os n\u00fameros ar\u00e1bicos (Tabela 1) obtidos dos c\u00e1lculos \n\nrealizados para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Entalhamento dos Vales e da Dimens\u00e3o Interfluvial \n\nM\u00e9dia, resultando em uma nomenclatura, por exemplo, Dc 2.4, onde o Padr\u00e3o do Relevo (3\u00ba \n\nT\u00e1xon) Denudacional (D), possui um Padr\u00e3o de Formas do Relevo (4\u00ba T\u00e1xon) de Topo \n\nConvexo, com um Grau de Entalhamento dos Vales Fraco, indo de 40 a 50m e uma \n\nDimens\u00e3o Interfluvial Alta, indo de 350 a 450m. \n\n O 5\u00ba t\u00e1xon refere-se \u00e0s vertentes ou setores das vertentes pertencentes a cada uma das \n\nformas individualizadas do relevo. Assim, os setores do relevo podem ser caracterizados \n\ncomo: escarpada (Vc), convexas (Vc), retil\u00edneas (Vr), c\u00f4ncava (Vcc), em patamares planos \n\n(Vpp), em patamares inclinados (Vpi), topos convexos (Tc), topos planos (Tp). Salientando \n\nque, diante da escala das fotografias a\u00e9reas, foram \u201cidentificadas por seus diversos setores, \n\nque indicam determinadas caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas\u201d (ROSS, 1992, p. 28). \n\n Por fim, o 6\u00ba t\u00e1xon corresponde \u00e0s formas menores, produzidas pelos processos \n\nerosivos ou dep\u00f3sitos atuais. \n\n Assim, mediante a \u00e1rea e a escala de an\u00e1lise, que segundo as orienta\u00e7\u00f5es de Ross \n\n(1992, 2006) devem ser de detalhe, nesta pesquisa 1:10.000, o mapeamento realizado \n\ndestacou os 3\u00ba, 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba t\u00e1xons, enquadrando-se \u201cem ordens de grandeza inferior, \n\ncorrespondendo \u00e0s formas cujas dimens\u00f5es s\u00e3o iguais ou inferiores a uma dezena de Km\u00b2, \n\nassumindo maior significado as formas esculturais.\u201d(ROSS, 1990, p. 53). \n\n Cabe ressaltar, que as identifica\u00e7\u00f5es das formas dos respectivos n\u00edveis taxin\u00f4micos \n\nforam auxiliadas pela interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas, validadas em campo e pontuadas \n\nmediante a nomenclatura apresentada. \n\n Ross (1992) ainda salienta a problem\u00e1tica da padroniza\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas das cartografias geomorfol\u00f3gicas, pois, \u201cao contr\u00e1rio de outros tipos \n\n\n\n61 \n\n \n\nde mapas tem\u00e1ticos, n\u00e3o se conseguiu chegar a um modelo de representa\u00e7\u00e3o que satisfa\u00e7a os \n\ndiferentes interesses dos estudos geomorfol\u00f3gicos\u201d (p. 55).  \n\n Associados a tais interesses est\u00e1 a representa\u00e7\u00e3o da morfologia antropog\u00eanica \n\n(RODRIGUES 2005), a qual caracteriza-se por considerar a: \n\n \n[...] pr\u00f3pria interfer\u00eancia antr\u00f3pica como a\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, a\u00e7\u00e3o essa que \npode: modificar propriedades e localiza\u00e7\u00e3o dos materiais superficiais; \ninterferir em vetores, taxas e balan\u00e7os dos processos e gerar, de forma direta \ne indireta, outra morfologia [...]. (p. 101). \n\n \n\n Estas morfologias, presentes na \u00e1rea de estudo, por se tratar de uma bacia hidrogr\u00e1fica \n\nperi-urbana, com significativo processo de expans\u00e3o das estruturas urbanas. Assim, seu \n\nestudo e, consequentemente, sua representa\u00e7\u00e3o, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para a \n\ncompreens\u00e3o \u201cde v\u00e1rios processos hidrogeomorfol\u00f3gicos atuais em \u00e1reas urbanas.\u201d \n\n(RODRIGUES, 2005, p. 101.), contribuindo assim, para alcan\u00e7ar o objetivo geral deste \n\ntrabalho. \n\n Com o intuito de representar as formas do relevo, tanto naturais quanto antr\u00f3picas, do \n\nrelevo, optou-se por uma simbologia diversificada e, quando necess\u00e1rio, adaptada (Figura 11). \n\n  \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nFigura 11 - S\u00edmbolos da carta Geomorfol\u00f3gica e os respectivos autores. \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2012 \n\n \n\n5.1.2. Carta da Cobertura Vegetal e Uso da Terra \n \n Os levantamentos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo C\u00f3rrego do Castelo foram feitos atrav\u00e9s de estudos comparativos das fotografias a\u00e9reas, \n\ndatadas de 1996, com o levantamento de dados em campo. \n\n Para Jensen (2011, p. 132) estas fotografias a\u00e9reas \u201cs\u00e3o valiosos registros hist\u00f3ricos de \n\nfen\u00f4menos naturais e da atua\u00e7\u00e3o do homem\u201d, capazes de proporcionar maior e melhor \n\n\u201centendimento sobre os processos \u2013 naturais e induzidos pelo homem \u2013 que atuam sobre uma \n\npaisagem\u201d. \n\n\n\n63 \n\n \n\n Assim, neste material cartogr\u00e1fico foi realizada uma atualiza\u00e7\u00e3o, por meio de \n\nlevantamentos em trabalhos de campo, da Carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra elaborada por \n\nThomazini (2010), a qual foi confeccionada atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o das fotografias a\u00e9reas \n\ncedidas pela Prefeitura Municipal, datadas de 1996, em escala 1:10.000. A fotointerpreta\u00e7\u00e3o \n\nfoi organizada segundo as orienta\u00e7\u00f5es apresentadas por Ceron e Diniz (1966), quanto \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das formas de utiliza\u00e7\u00e3o da terra (cor, textura, forma da parcela, espa\u00e7amento e \n\narranjo espacial), bem como os princ\u00edpios fundamentais apresentados por Jensen (2011), \n\ncompreendendo os \u201celementos de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem\u201d (Quadro 2). \n\n \nQuadro 2 - Elementos de interpreta\u00e7\u00e3o de imagem \n\nElemento Adjetivos Comuns (quantitativos e qualitativos) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o X, Y \n\ncoordenadas X, Y de imagens: coordenada (X) coluna e (Y) linha em \numa imagem n\u00e3o \u2013 retificada \ncoordenadas X, Y de carta-imagem: os cristais de haleto deprata ou \npixels em fotografias ou imagem s\u00e3o retificados para proje\u00e7\u00e3o de \nmapas (p.ex, UTM) \n\nTom, cor \ntom de cinza: claro (brilhante), intermedi\u00e1rio (cinza), escuro (negro) \ncor: IHS = intensidade, matiz (H), satura\u00e7\u00e3o; RGB = vermelho, verde \ne azul; Munsell \n\nTamanho \ncomprimento, largura, per\u00edmetro, \u00e1rea (m\u00b2) \npequeno, m\u00e9dio (intermedi\u00e1rio), grande \n\nForma \ncaracter\u00edsticas geom\u00e9tricas de um objeto: linear, curvil\u00ednea, circular, \nel\u00edptico, radial, quadrado, retangular, triangular, hexagonal, \npentagonal, estrela, amorfo, etc. \n\nTextura \narranjo e disposi\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticos de repeti\u00e7\u00e3o de tom e cor \nliso, intermedi\u00e1rio (m\u00e9dio), rugoso (grosseiro), mosqueado, salpicado \n\nPadr\u00e3o \narranjo espacial de objetos no terreno: sistem\u00e1tico, n\u00e3o-sistem\u00e1tico ou \nrand\u00f4mico, linear, curvilinear, retanfular, circular, el\u00edptico, paralelo, \ncentr\u00edpeto, serrilhado, estriado, tran\u00e7ado \n\nSombra uma silhueta causada por ilumina\u00e7\u00e3o solar lateral \n\nAltura/ Profundidade/ \nVolume/ Declividade/ \n\nAspecto \n\neleva\u00e7\u00e3o \u2013 Z (altura), batimetria \u2013 Z (profundidade), volume (m\u00b3), \ndeclividade (\u00ba), aspecto (\u00ba) \n\nS\u00edtio/ Situa\u00e7\u00e3o / \nAssocia\u00e7\u00e3o \n\ns\u00edtio: eleva\u00e7\u00e3o, declividade, aspecto, exposi\u00e7\u00e3o, adjacente a \u00e1gua, \nmeios de transporte, servi\u00e7os p\u00fablicos \nsitua\u00e7\u00e3o: os objetos est\u00e3o colocados em uma ordem ou orienta\u00e7\u00e3o um \nem rela\u00e7\u00e3o ao outro \nassocia\u00e7\u00e3o: fen\u00f4menos relacionados est\u00e3o, normalmente, presentes \n\nFonte: Jensen, 2011 \n \n\n\n\n64 \n\n \n\n Deste modo, as fotografias a\u00e9reas foram convertidas em arquivos digitais e \n\ngeorreferenciadas no software AutoCAD. Com o aux\u00edlio da interpreta\u00e7\u00e3o estereosc\u00f3pica, \n\nforam identificados manualmente os usos da terra presentes na Bacia e ent\u00e3o delimitadas as \n\nparcelas referentes a cada atividade. Sendo identificado  os seguintes usos: \u00e1rea urbanizada, \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o urbana, comercial e servi\u00e7os, horticultura, reflorestamento, pasto sujo, \n\nocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha e por fim, cobertura herb\u00e1cea. \n\n A defini\u00e7\u00e3o desta nomenclatura foi baseada no Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra \n\n(IBGE, 2006), bem como sua identifica\u00e7\u00e3o pelo sistema de cores RGB (Red-Green-Blue). De \n\nacordo com o autor, o sistema de classifica\u00e7\u00e3o da cobertura e do uso da terra \u00e9 dividido em \n\nn\u00edveis dependendo da escala de an\u00e1lise, onde o N\u00edvel I \u00e9 a Classe (ex.: \u00c1reas Antr\u00f3picas \n\nAgr\u00edcolas), o N\u00edvel II a Subclasse (ex.: Pastagem) e o N\u00edvel III a Unidade (ex.: Pecu\u00e1ria \n\nbovina extensiva para corte em pastos plantados). Entretanto, \u201co sistema de classifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\naberto para a inclus\u00e3o de n\u00edveis mais detalhados, ressaltando-se que, quanto maior o n\u00edvel de \n\ndetalhamento pretendido, maior a exig\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o suplementar\u201d (IBGE, 2006, p. 37). \n\nEste aspecto permitiu maior flexibilidade \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e ao mapeamento dos usos. \n\n Durante a identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, visando uma melhor \n\nan\u00e1lise, optou-se por diferenciar as \u00e1reas densamente urbanizadas das destinadas \u00e0 expans\u00e3o \n\nurbana. Isso porque, as \u00e1reas densamente urbanizadas (Figura 12) por possu\u00edrem os objetos \n\nurbanos j\u00e1 consolidados como ruas pavimentadas, aterros impermeabilizados, sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua e esgoto entre outros, surte um efeito diferente sobre o relevo em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de expans\u00e3o urbana (Figura 12), onde muitas ruas n\u00e3o s\u00e3o pavimentadas, \n\nmuitos lotes sem constru\u00e7\u00f5es, solos expostos e constante altera\u00e7\u00e3o do relevo, por meio dos \n\ncortes e aterros topogr\u00e1ficos. \n\n  \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 12 - Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo com destaque para : 1 \u2013 uso da terra de \nUrbaniza\u00e7\u00e3o Densa e 2 \u2013 uso da terra de Expans\u00e3o Urbana; \n\n \nFonte: Google Earth; \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n Outra caracter\u00edstica encontrada diz respeito aos espa\u00e7os abertos em meio \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, denominados de \u201ccoberturas herb\u00e1ceas\u201d, como evidencia a figura 13. \n\n Tais \u00e1reas s\u00e3o constitu\u00eddas de uma vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, com muitas gram\u00edneas e \n\nalgumas \u00e1rvores de porte pequeno a m\u00e9dio. Elas n\u00e3o possuem nenhum tipo de atividade \n\necon\u00f4mica, nutrindo certa identifica\u00e7\u00e3o com as \u00e1reas de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\n Foi observado tamb\u00e9m, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos c\u00f3rregos, a perman\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, as \u201cmini-ch\u00e1caras\u201d ou \u201cocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha\u201d (Figura 13) como denominada na carta \n\nde Uso da Terra, caracterizada por moradias de baixa renda, com car\u00e1ter rural e em \u00e1reas, \n\nmuitas vezes, irregulares \u00e0 tais ocupa\u00e7\u00f5es. \n\n Segundo Thomazini (2010), esta ocupa\u00e7\u00e3o ocorria, principalmente, nas margens do \n\nc\u00f3rrego do Castelo e Palmital. Contudo, com a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, \n\nocupando significativa parcela do leito do c\u00f3rrego do Castelo, estes assentamentos foram \n\ndesapropriados e a popula\u00e7\u00e3o remanejada, tendo permanecido \u00e0s margens do Palmital, uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o ribeirinha remanescente. \n\n  \n\n\n\n67 \n\n \n\nFigura 13 - Bacia hidrogr\u00e1fica do c\u00f3rrego do Castelo com destaque para: 1 \u2013 uso da terra de \nCobertura Herb\u00e1cea e 2 \u2013 uso da terra de Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha \n\n \nFonte: Google Earth; \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n Devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Avenida, foi destinada, no fundo de vale do c\u00f3rrego do \n\nCastelo, uma \u00e1rea para a implanta\u00e7\u00e3o do futuro Parque do Castelo. Atualmente, esta \u00e1rea \n\nencontra-se com solo exposto, em sua maioria, e algumas vegeta\u00e7\u00f5es rasteiras. Por ser uma \n\n\u00e1rea destinada para um uso espec\u00edfico, foi diferenciada dos demais usos como Futuro Parque \n\ndo Castelo, mesmo que tal uso ocorra futuramente. \n\n Assim, as \u00e1reas destinadas \u00e0s rodovias e os estabelecimentos localizados pr\u00f3ximos a \n\nestas, foram classificados como Comercial e Servi\u00e7os. As \u00e1reas com planta\u00e7\u00f5es de pinos, \n\neucaliptos e outras culturas homog\u00eaneas foram classificadas como Reflorestamento e n\u00e3o \n\ncomo Silvicultura, uma vez que estas nem sempre possuem o car\u00e1ter comercial. Outro fator \n\nde destaque \u00e9 a presen\u00e7a apenas dos Pastos Sujos, pois possuem diversas vegeta\u00e7\u00f5es \n\narbustivas e algumas cabe\u00e7as de gado pertencentes aos moradores ribeirinhos que os utilizam \n\ncomo for\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o em carro\u00e7as ou na obten\u00e7\u00e3o de alimento pelo leite, n\u00e3o caracterizando \n\ntais \u00e1reas como criadoras de gado. \n\n Por fim, a constru\u00e7\u00e3o da legenda por meio das cores do sistema RGB, apresentadas \n\npelo IBGE (2006), \u00e9 detalhada at\u00e9 o N\u00edvel II e como as atividades identificadas s\u00e3o de escala \n\nlocal que ultrapassam este N\u00edvel, foi preciso diversificar as cores; todavia sempre \n\nconsiderando os aspectos das respectivas Classes, os N\u00edveis I e II. \n\n Com isso, buscou-se obter um registro da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica em estudo, j\u00e1 que este material \u00e9 essencial para a constru\u00e7\u00e3o das cartas de \n\ns\u00edntese propostas para este trabalho e que respaldaram as an\u00e1lises e conclus\u00f5es dos objetivos. \n\n \n\n5.1.3. Carta da Concentra\u00e7\u00e3o de Escoamento Superficial  \n \n\n O estudo e an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial mostram-se de suma \n\nimport\u00e2ncia, principalmente em ambientes urbanos, tendo em vista a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsolo pelas estruturas urbanas tais como, ruas asfaltadas, cal\u00e7adas de concreto, casas, etc. \n\n Estas estruturas modificam as caracter\u00edsticas naturais do escoamento por meio de \n\nobst\u00e1culos, como as sarjetas, lombadas e canaletas, concentrando-os em locais espec\u00edficos e \n\naumentando a quantidade do fluxo, tanto pela canaliza\u00e7\u00e3o como pelas \u00e1guas que antes \n\ninfiltravam, mas agora com a impermeabiliza\u00e7\u00e3o passam a compor o escoamento superficial. \n\n\n\n69 \n\n \n\nTal fato \u00e9 presenciado em ambientes urbanos que se constituem sobre bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nas consequ\u00eancias s\u00e3o conhecidas pelas popula\u00e7\u00f5es, muitas vezes de forma dr\u00e1stica. \n\n Com o aumento do escoamento superficial, uma maior quantidade de \u00e1gua \u00e9 escoada \n\nat\u00e9 as drenagens, nos fundos de vales, muitas vezes, ultrapassando a carga poss\u00edvel de ser \n\nsuportada pelo rio, ocasionando as enchentes, muito presentes nas grandes e m\u00e9dias cidades \n\nbrasileiras.  \n\n N\u00e3o obstante, antes das \u00e1guas chegarem ao fundo de vale, durante o escoamento \n\nsuperficial, essas ganham for\u00e7a e velocidade, aumentando seu poder abrasivo e originando \n\ndiversos problemas urbanos como degrada\u00e7\u00e3o da massa asf\u00e1ltica e intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos, criando sulcos e ravinas, se tal escoamento passar por \u00e1reas n\u00e3o \n\nimpermeabilizadas. A estes fatos deve-se agregar o ganho de velocidade das drenagens, as \n\nquais intensificam o poder erosivo das margens, podendo ocasionar desmoronamentos. \n\n Esses fatores, se associados com maiores declividades, podem provocar desastres de \n\nmaior intensidade, como deslizamento de encostas, desmoronamento de pontes, avenidas e \n\ncasas, que al\u00e9m de trazer preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos, podem ocasionar at\u00e9 a perda de vidas \n\nhumanas. \n\n Assim sendo, identificar as \u00e1reas onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial pode contribuir com o planejamento urbano ambiental, a fim de adotar medidas \n\nmitigadoras para que tais problemas n\u00e3o ocorram, ou se ocorrerem, que seja com menor \n\nintensidade poss\u00edvel. \n\n Para tal identifica\u00e7\u00e3o, seguindo o m\u00e9todo de fluxo m\u00faltiplo (multiple flow), realizou-se \n\no mapeamento de Transfer\u00eancia de Fluxo Distribu\u00edda ou Fluxo Distribu\u00eddo, o qual permite \n\ncalcular \u00e1reas contribuintes de fluxos superficiais a montante de uma \u00e1rea, tendo o fator \n\ndeclividade como principal par\u00e2metro dos c\u00e1lculos, por ser este, a principal vari\u00e1vel-controle \n\nna determina\u00e7\u00e3o das zonas de satura\u00e7\u00e3o (RAMOS et. al., 2003 apud FONTES, 2009). \n\n Assim, Fontes (2009) salienta que, \n\n \n[...] tal m\u00e9todo gera uma espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de contribui\u00e7\u00e3o que \ncorresponde \u00e0 tend\u00eancia do percurso do escoamento em condi\u00e7\u00f5es naturais. \nOferece tamb\u00e9m recursos para verificar o fluxo diante de barreiras artificiais \ne incorpora influ\u00eancias de movimenta\u00e7\u00f5es de terra em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o \nse estiverem descritas na base topogr\u00e1fica. (FONTES, 2009, p.150) \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n Tendo em vista que a base cartogr\u00e1fica utilizada nessa pesquisa apresenta as altera\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas do relevo, mediante o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, o resultado ratificou as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Fontes (2009), mostrando-se de grande valia para a realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos. \n\n O procedimento metodol\u00f3gico baseia-se numa matriz gerada a partir da base \n\ncartogr\u00e1fica, a qual \u00e9 inserida no software ArcGis para gerar o Modelo Digital do Terreno \n\n(MDT) pela ferramenta Topo to Raster \u2013 Spatial Analyst, tendo como base as curvas de n\u00edvel, \n\ndrenagens e os pontos cotados, salvo em formato GRID na raiz do computador (diret\u00f3rio C:). \n\n Cabe ressaltar que foram efetuados diversos testes na realiza\u00e7\u00e3o do MDT e que, diante \n\nda escala da base cartogr\u00e1fica e dos resultados obtidos, o MDT gerado com c\u00e9lulas 1x1m, ou \n\nseja, cada pixel equivale a 1m\u00b2 na realidade, mostrou-se satisfat\u00f3rio, apresentando maiores \n\ndetalhes. \n\n Ap\u00f3s a gera\u00e7\u00e3o do MDT, esse \u00e9 adicionado no programa Arc View para modelar os \n\nfluxos de escoamento (Flow), por meio da ferramenta Hidrotools. Durante a interpola\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, h\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tipos de fluxos: Fluxo Simples (single flow), Fluxo M\u00faltiplo \n\n(multiple flow) e Dinf ou D?. \n\n Segundo Fontes (2009), o fluxo simples seleciona, na matriz do terreno (Grid gerado \n\npelo MDT), apenas a c\u00e9lula de declive mais \u00edngreme para a orienta\u00e7\u00e3o do fluxo a jusante, \n\ntornando-se um m\u00e9todo simplista, pass\u00edvel de generaliza\u00e7\u00f5es, fugindo das condi\u00e7\u00f5es reais. \n\n J\u00e1 o fluxo m\u00faltiplo \u201ccalcula a \u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o considerando a distribui\u00e7\u00e3o \n\nproporcional do escoamento do fluxo entre todas as c\u00e9lulas a jusante de uma c\u00e9lula central\u201d \n\n(FONTES, 2009, p. 150). Assim, esta proposta tende a minimizar os erros gerados pelo \n\nm\u00e9todo do fluxo simples visto que, em condi\u00e7\u00f5es naturais, o escoamento superficial tende a \n\nseguir diferentes orienta\u00e7\u00f5es. Dessa forma, esse foi o m\u00e9todo escolhido para a confec\u00e7\u00e3o \n\ndesta carta. Al\u00e9m do mais, como salienta Fontes (2009), \n\n \nO modelo que apresenta o escoamento de forma mais dispersa tamb\u00e9m \nresponde de maneira mais adequada \u00e0 realidade de ambientes quentes e \n\u00famidos, de muita \u00e1gua e relevo com concavidades de vertentes, que \nconcentram os fluxos, e convexidades, que dispersam o fluxo, como \u00e9 o caso \ndo Brasil. (FONTES, 2009, p. 151). \n \n\n O material gerado foi novamente salvo no formato GRID e exportado para o software \n\nArcGIS 9.2, o qual gerou uma escala de 5 intervalos variando proporcionalmente entre o \n\nn\u00famero de pixels existentes.  \n\n\n\n71 \n\n \n\n Com o intuito de melhor representar o escoamento superficial e conhecendo as \n\ncaracter\u00edsticas da \u00e1rea, foram realizados diversos testes reclassificando os valores obtidos. \n\n Assim, o escoamento superficial foi definido entre o intervalo de 0m\u00b2 a >500m\u00b2 \n\n(Tabela 2), onde os pixels mais claros recebem menor contribui\u00e7\u00e3o de montante em rela\u00e7\u00e3o \n\naos mais escuros. Considerando que cada pixel possui 1m\u00b2, este receber\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial referente a tonalidade do pixel. Do mesmo modo, quanto mais claro \n\nfor o pixel, menor ser\u00e1 a \u00e1rea a sua montante que interfere no seu escoamento; em \n\ncontrapartida, quanto mais escuro, maior ser\u00e1 a contribui\u00e7\u00e3o, ou seja, um pixel de tonalidade \n\nmais escura, significa que esse recebe escoamento de mais de 500m\u00b2 de \u00e1rea de montante.  \n\n \n\nTabela 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das classes da \ncarta de Escoamento Superficial  \n\nINTERVALO DO \n\nESCOAMENTO \n\nSUPERFICIAL \n\nTONALIDADES \n\nDOS PIXELS \n\n0 m\u00b2 \n\n \n\n \n\n100 \u2013 200 m\u00b2 \n\n \n\n300 \u2013 400 m\u00b2 \n\n \n\n>500m\u00b2  \n\nFonte: Carta da Concentra\u00e7\u00e3o do \nEscoamento Superficial \n \n\n5.1.4. Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico \n \n Para a elabora\u00e7\u00e3o deste material cartogr\u00e1fico, buscou-se uma adapta\u00e7\u00e3o da cartografia \n\ngeot\u00e9cnica de Material Inconsolidado, apresentada por Zuquette e Gandolfi (2004). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 carta de Material Inconsolidado, \u201centende-se por material inconsolidado todos os \n\nmateriais geol\u00f3gicos, residuais e retrabalhados, que ocorrem desde o topo da rocha s\u00e3 at\u00e9 a \n\n\n\n72 \n\n \n\nsuperf\u00edcie\u201d, sendo que \u201ca import\u00e2ncia dos materiais inconsolidados reside no uso do solo e as \n\naltera\u00e7\u00f5es que esse uso propicia.\u201d (ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, p.102 e 104). \n\n Os autores apresentam dois grupos de materiais inconsolidados referentes \u00e0 sua \n\norigem: os retrabalhados e os residuais. Estes materiais ser\u00e3o caracterizados por atributos que \n\npermitam identific\u00e1-los e definir o limite entre os dois grupos. \n\n \nUma vez determinado o limite entre os dois tipos de materiais \ninconsolidados, eles devem ser caracterizados e analisados com objetivo de \navaliar os graus de descontinuidade e de heterogeneidade. Esses dois \naspectos s\u00e3o fundamentais a previs\u00e3o de comportamentos (geot\u00e9cnico e \nambiental), bem como para a defini\u00e7\u00e3o da forma de amostragem e sele\u00e7\u00e3o \ndos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o. (ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, 104). \n\n \n\n Para a avalia\u00e7\u00e3o da descontinuidade e heterogeneidade dos materiais inconsolidados \n\nretrabalhados, Zuquette e Gandolfi (2004, p. 105) apresentam a \u201cgranulometria, mineralogia e \n\ncimento das part\u00edculas constituintes e altern\u00e2ncia de camadas com diferentes graus de \n\ncimenta\u00e7\u00e3o, minerais, distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, grau de compacta\u00e7\u00e3o, e distribui\u00e7\u00e3o lateral, \n\nobservando o maci\u00e7o\u201d. \n\n Analisados esses par\u00e2metros, deve-se classific\u00e1-los como: \n\n? Homog\u00eaneo e Cont\u00ednuo: caracterizado por pacotes de materiais que apresentam \n\nvaria\u00e7\u00f5es verticais e laterais, seja em constitui\u00e7\u00e3o ou maci\u00e7o. \n\n? Homog\u00eaneo Cont\u00ednuo: apresenta caracter\u00edsticas como camadas ou parcelas dos \n\nmateriais que controlam o comportamento dos mesmos. \n\n? Heterog\u00eaneo Cont\u00ednuo: abrange pacotes de materiais de diferentes tipos e \n\ncaracter\u00edsticas bem distintas, por\u00e9m com continuidade. \n\n? Heterog\u00eaneo Descont\u00ednuo: possui camadas de materiais distintos, propriedades \n\nvari\u00e1veis e distribui\u00e7\u00e3o espacial restrita de forma a gerar comportamento descont\u00ednuo. \n\n J\u00e1 os materiais inconsolidados residuais abordam a regi\u00e3o lim\u00edtrofe entre o material \n\ninconsolidado e a rocha m\u00e3e, e o limite entre a rocha alterada e a rocha s\u00e3. Para diagnosticar \n\nesses dois limites, \u00e9 necess\u00e1rio considerar \u201ca intensidade de alguns atributos, como \n\ndescolora\u00e7\u00e3o, desintrega\u00e7\u00e3o, decomposi\u00e7\u00e3o e fei\u00e7\u00f5es reliquiares.\u201d (ZUQUETTE e \n\nGANDOLFI, 2004, p. 106). \n\n Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos dois grupos, estes dever\u00e3o ser avaliados com base \n\nna massa e continuidades, conforme a proposi\u00e7\u00e3o da Geological Society (1990, 1995), \n\n\n\n73 \n\n \n\nDerman (1995), Hencher e McNicholl (1995), (apud ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, p. \n\n104). \n\n Contudo, como os solos da \u00e1rea de estudo s\u00e3o espessos, chegando a dezenas de \n\nmetros, foi invi\u00e1vel a avalia\u00e7\u00e3o dos materiais inconsolidados residuais, focando-se, assim, nos \n\nretrabalhados. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea de coleta de dados, a avalia\u00e7\u00e3o se deu onde a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nainda n\u00e3o implantou todas as suas formas, apresentando a superf\u00edcie ainda exposta, uma vez \n\nque o solo encoberto impossibilitou a coleta de materiais. \n\n Conv\u00e9m esclarecer que n\u00e3o existe material cartogr\u00e1fico de detalhe sobre os solos da \n\n\u00e1rea por tratar-se de \u00e1rea de expans\u00e3o urbana. Esta carta pode fornecer informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes para o atendimento do objetivo desta pesquisa. \n\n Foram coletadas amostras em 17 pontos distribu\u00eddos ao longo da bacia (Figura 14), \n\nvisando abarcar as se\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas da vertente (baixas, m\u00e9dias e altas vertentes), bem \n\ncomo uma eventual ruptura topogr\u00e1fica apresentada pelas curvas de n\u00edvel. As coletas e \n\narmazenamento das amostras foram realizadas segundo as orienta\u00e7\u00f5es de Santos (et. al. \n\n2005). \n\n Desta forma, no desenrolar das coletas viu-se necess\u00e1rio, diante da varia\u00e7\u00e3o \n\ntopogr\u00e1fica, coletar amostras em pontos pr\u00f3ximos aos j\u00e1 definidos pontos 14 e 11, originando \n\nos pontos 14b e 11b. A fim de seguir a ordem j\u00e1 definida, os prontos pr\u00e9-definidos foram \n\nidentificados como 14a e 11a e as suas extens\u00f5es foram identificados como 14b e 11b. \n\n Em cada ponto foram coletadas com aux\u00edlio de um trado, no m\u00ednimo, tr\u00eas amostras \n\nsendo 40 cm, 1,5m e 3m de profundidade; contudo, houve situa\u00e7\u00f5es onde a discord\u00e2ncia \n\ntextural e/ou de cor foram observadas fora das medidas estabelecidas; em tais situa\u00e7\u00f5es, a \n\ncoleta n\u00e3o se restringiu a apenas tr\u00eas profundidades, o que proporcionou pontos, nos quais \n\nforam obtidas mais de tr\u00eas amostras, com o intuito de identificar os locais de transi\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais inconsolidados, segundo as orienta\u00e7\u00f5es de Zuquette e Gandolfi (2004). \n\n  \n\n\n\n74 \n\n \n\nFigura 14 - Base cartogr\u00e1fica da bacia do c\u00f3rrego do Castelo, com os pontos de coleta das \namostras de solo para a constru\u00e7\u00e3o do Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n Cabe salientar os cuidados tomados em fazer a limpeza f\u00edsica do trado, a qual consiste \n\nem coletar a segunda amostra do perfil desejado para que os res\u00edduos do perfil anterior saiam \n\njunto com a primeira amostra, eliminando o risco de contamina\u00e7\u00e3o da amostra com materiais \n\nn\u00e3o pertencentes a ela.  \n\n Ap\u00f3s coletadas, as amostras foram armazenadas em sacos devidamente identificados e \n\nlacrados. Em seguida, tais amostras foram manipuladas no Laborat\u00f3rio para An\u00e1lise de \n\nForma\u00e7\u00f5es Superficiais (LAFS), do Departamento de Planejamento Territorial e \n\nGeoprocessamento (DEPLAN), do Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas (IGCE) da \n\n\n\n75 \n\n \n\nUniversidade Estatual Paulista (UNESP), campus Rio Claro, para as an\u00e1lises \n\ngranulom\u00e9tricas. \n\n As an\u00e1lises granulom\u00e9tricas foram pautadas nas orienta\u00e7\u00f5es de Camargo (et. al., 2009, \n\np. 47), que tem por objetivo a \u201cdetermina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o percentual das part\u00edculas \n\nprim\u00e1rias do solo\u201d, sob o princ\u00edpio da \u201cdesagrega\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da amostra, dispers\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o relativa das part\u00edculas prim\u00e1rias por sedimenta\u00e7\u00e3o em meio aquoso\u201d. \n\n Ap\u00f3s preparada a amostra, processada e quantificada, os dados foram plotados no \n\nTri\u00e2ngulo para a Determina\u00e7\u00e3o das Classes Texturais (Figura 15). De acordo com as \n\nporcentagens de Argila, Silte, Areia Grossa e Fina, obtidas durante o procedimento em \n\nlaborat\u00f3rio, a amostra foi posicionada em um determinado ponto na pir\u00e2mide, caracterizando-\n\na como Argilosa, Siltosa ou Arenosa, demonstrado na figura 16. \n\n  \n\nFigura 15 - Tri\u00e2ngulo para determina\u00e7\u00e3o das classes texturais. \n\n \nFonte: CAMARGO; et. al. 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nFigura 16 - Compila\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do solo; A - solo de textura homog\u00eanea, B - solo de textura \nheterog\u00eanea \n\n \nFonte: Base cartogr\u00e1fica (2012), carta clinogr\u00e1fica (2010), carta de Uso da Terra e Cobertura Vegetal \n(2013), trabalhos de campo, an\u00e1lises laboratoriais, tabela Munsell e fotos obtidas pelo autor, 2012. \n \n\nAp\u00f3s os procedimentos laboratoriais, realizou-se a rela\u00e7\u00e3o textural entre os horizontes \n\nA e B de cada ponto, considerando que a primeira coleta (referente a 40 cm) seria o horizonte \n\nA e a segunda (referente a 150 cm ou a altera\u00e7\u00e3o observada) o horizonte B, como \n\nexemplificado na figura 16, sendo a figura 16-A referente a solo de textura homog\u00eaneo e a \n\nfigura 16-B, de textura heterog\u00eaneo. \n\n As rela\u00e7\u00f5es texturais abruptas foram obtidas segundo a defini\u00e7\u00e3o do Sistema Brasileiro \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos (SBCS), publicado pela Embrapa (2006), o qual considera a mudan\u00e7a \n\ntextural abrupta quando: \n\n \n[...] consiste em um consider\u00e1vel aumento no teor de argila dentro de \npequena dist\u00e2ncia na zona de transi\u00e7\u00e3o entre o horizonte A ou E e o \nhorizonte subjacente B. Quando o horizonte A ou E tiver menos que 200g de \nargila/kg de solo, o teor de argila do horizonte subjacente B, determinado em \numa dist\u00e2ncia vertical&lt;7,5cm, deve ser pelo menos o dobro do conte\u00fado do \n\n\n\n77 \n\n \n\nhorizonte A ou E. Quando o horizonte A ou E tiver 200g/kg de solo ou mais \nde argila, o incremento de argila no horizonte subjacente B, determinado em \numa dist\u00e2ncia vertical&lt;7,5cm, deve ser pelo menos de 200g/kg a mais em \nvalor absoluto na fra\u00e7\u00e3o terra fina (por exemplo: de 300g/kg para 500g/kg, \nde 220g/kg para 420g/kg). (EMBRAPA, 2006, p.12). \n\n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es texturias dos solos permitiram classific\u00e1-los entre \n\nHomog\u00eaneos (quando n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7a textural abrupta) e Heterog\u00eaneos (quando h\u00e1 mudan\u00e7a \n\ntextural abrupta) e assim, aproximando das orienta\u00e7\u00f5es de Zuquette e Gandolfi (2004), quanto \n\n\u00e0 defini\u00e7\u00e3o do comportamento do solo diante das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e dos escoamentos \n\nsuperficiais.  A import\u00e2ncia do levantamento granulom\u00e9trico dos solos \u00e9 justificado por \n\nLepsch (2002), ao salientar que: \n\n \n[...] a propor\u00e7\u00e3o dos componentes de tamanho menor (argila e silte) e maior \n(areia e cascalho), juntamente com seu arranjo em agregados ir\u00e1 determinar \nno solo algumas caracter\u00edsticas bastante importantes, como tamanho e \nquantidade de poros, permeabilidade \u00e0 \u00e1gua, grau de plasticidade, \npegajosidade, facilidade de trabalhos com m\u00e1quinas e resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. \n(LEPSCH, 2002, p. 38) \n\n \n\n Assim, solos Homog\u00eaneos apresentam maiores semelhan\u00e7as texturais entre seus \n\nhorizontes, acarretando maior padroniza\u00e7\u00e3o na percola\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais, grau de \n\nsatura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e no escoamento de subsuperf\u00edcie; j\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos solos Heterog\u00eaneos, \n\ndevido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o textural abrupta, apresentam discord\u00e2ncia de satura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e percola\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas pluviais entre os horizontes. Deste modo, os solos Homog\u00eaneos foram considerados \n\nmais est\u00e1veis que os Heterog\u00eaneos. \n\n Plotados os resultados das an\u00e1lises dos solos na base cartogr\u00e1fica, utilizando o \n\nsoftware AutoCad, foi poss\u00edvel identificar na \u00e1rea de estudo duas regi\u00f5es distintas: as de solos \n\nHomog\u00eaneos e as de solos Heterog\u00eaneo, constituindo o Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico. Contudo, \n\na aus\u00eancia de dados mais detalhados impossibilitou a defini\u00e7\u00e3o do limite exato entre estes \n\ndois tipos de solos, justificando a cria\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es no Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico sem os \n\nlimites entre solos de texturas homog\u00eaneas dos de texturas heterog\u00eaneas.  \n\n No mais, as informa\u00e7\u00f5es de cada ponto de coleta, com suas respectivas porcentagens e \n\nclassifica\u00e7\u00f5es texturais, encontram-se no ap\u00eandice \u2013 A. \n\n\n\n78 \n\n \n\n Portanto, as defini\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas e texturais das amostras determinaram \n\naspectos importantes das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, contribuindo para alcan\u00e7ar os \n\nobjetivos deste trabalho. \n\n \n\n5.1.5. Carta de Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais e Transgress\u00f5es Legais \n \n A elabora\u00e7\u00e3o deste produto cartogr\u00e1fico de s\u00edntese foi fundamentada na proposta \n\nt\u00e9cnica apresentada por Moroz, Canil e Ross (1994), que prop\u00f5em a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nmaterial cartogr\u00e1fico de s\u00edntese, calcado nos resultados obtidos das cartas intermedi\u00e1rias \n\ncomo de Declividade ou Clinogr\u00e1fica (Figura8), Cobertura Vegetal e Uso da Terra e somadas \n\n\u00e0s informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. \n\n Para este trabalho, v\u00ea-se necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, utilizar como material cartogr\u00e1fico \n\nintermedi\u00e1rio, a carta geomorfol\u00f3gica, pois, assim como salienta Silveira (2009), a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tal carta, \n\n \n[...] justifica-se pela aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s formas erosivas \nlineares (sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas), retiradas de material, minera\u00e7\u00e3o e \ncanaliza\u00e7\u00e3o de cursos fluviais, que passaram a ser tratadas como deriva\u00e7\u00f5es \nambientais, enriquecendo o produto cartogr\u00e1fico de s\u00edntese. (SILVEIRA, \n2009, p. 68) \n\n \n\n Os dados relacionados as declividades e que pautaram a lei de Parcelamento do Solo, \n\nLei Federal n.\u00ba 6766/79 (Lei Lehmann), a qual impede, no Art. 3, o loteamento em terrenos \n\ncom declives superiores a 30% de declividade, foram obtidos por meio da Carta de \n\nDeclividade elaborada e apresentada por Thomazini (2010), na escala de 1:10.000.  \n\n Utilizou-se tamb\u00e9m a Lei n\u00ba 12.651, de 25 de Maio de 2012, referente ao C\u00f3digo \n\nFlorestal, a qual estabelece, no Art. 4\u00ba, inciso I, os par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites \u00e0s \u00c1reas \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s), sendo: \n\n \n\nArt. 4o: [...] \nI - as faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua natural perene e \nintermitente, exclu\u00eddos os ef\u00eameros, desde a borda da calha do leito regular, \nem largura m\u00ednima de: \na) 30 (trinta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros \nde largura; \n\n\n\n79 \n\n \n\nb) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d\u2019\u00e1gua que tenham de 10 (dez) \na 50 (cinquenta) metros de largura; \n[...] \n\n(BRASIL, Lei n\u00ba 12.651, de 25 de Maio de 2012, grifo nosso). \n\n \n Diante da necessidade de uma legisla\u00e7\u00e3o que norteasse e ordenasse as decis\u00f5es \n\npol\u00edticas do munic\u00edpio, foi criada a Lei 4.126 em 12 de Setembro de 1996, instituindo O Plano \n\nDiretor do munic\u00edpio de Bauru. Posteriormente, em 2008, foi criado o Plano Diretor \n\nParticipativo, institu\u00eddo pela Lei Municipal 5.631, de 22 de Agosto. \n\n No Plano Diretor de 1996, s\u00e3o criadas, no Art. 18, inciso I e II, as \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA\u2019s) e os Setores Especiais de Conserva\u00e7\u00e3o de Fundo de Vale (SEC\u2019s), \n\nrespectivamente e no Art. 19, foram apresentadas as defini\u00e7\u00f5es de APA\u2019s sendo: \n\n \nArt. 19 - As \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental - APA\u00b4s s\u00e3o unidades de \nconserva\u00e7\u00e3o destinadas a proteger e conservar a qualidade ambiental e os \nsistemas naturais ali existentes, visando \u00e0 qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o \nlocal e tamb\u00e9m objetivando a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas regionais. \n(BAURU. Lei n\u00ba 4.126, de 12 de Setembro de 1996). \n\n \n Bem como, definidas as \u00e1reas referentes as APA\u2019s: \n\n \nI - APA - 1 = a encosta do Rio Batalha;  \nII - APA - 2 = o entorno do Parque Ecol\u00f3gico Tenri-Cidade Irm\u00e3/Jardim \nBot\u00e2nico Municipal de Bauru, conforme Anexo 1;  \nIII - APA - 3 = Bacia do c\u00f3rrego \u00c1gua Parada [...]. \n\n(BAURU, Lei n\u00ba 4.126, de 12 de Setembro de 1996) \n \n J\u00e1 as SEC\u2019s s\u00e3o definidas no Art. 20 como: \n\n \nArt. 20 \u2013 [...] faixas de terreno localizadas ao longo dos cursos de \u00e1gua que, \npelas suas caracter\u00edsticas ambientais, hidrogr\u00e1ficas, topogr\u00e1ficas e inser\u00e7\u00e3o \nno tecido urbano, configuram-se como elementos estrat\u00e9gicos na \nestrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica e no desenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade. \n(BAURU, Lei n\u00ba 4.126, de 12 de Setembro de 1996) \n\n \n Essas \u00e1reas constituem assim, as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Munic\u00edpio \n\nde Bauru. No entanto, Barbosa e Nascimento Junior (2008), fazem ressalva de que as SEC\u2019s, \n\nno Plano Diretor, n\u00e3o s\u00e3o consideradas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP). No Art. 21, nos \n\nincisos de I ao V, s\u00e3o definidas as proibi\u00e7\u00f5es referentes ao exerc\u00edcio do direito de propriedade \n\nnas APA\u2019s e nas SEC\u00b4s: \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \nArt. 21 - [...]: \nI - o parcelamento para fins urbanos;  \nII - as atividades de terraplenagem, minera\u00e7\u00e3o, drenagem, escava\u00e7\u00e3o, \ndesmatamento e outros que venham a causar danos ou degrada\u00e7\u00e3o do meio \nambiente, perigo para a popula\u00e7\u00e3o ou para a biota;  \nIII - o exerc\u00edcio de atividades capazes de provocar uma acelerada eros\u00e3o das \nterras e/ou acentuado assoreamento das cole\u00e7\u00f5es h\u00eddricas;  \nIV - instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias ou outras atividades potencialmente poluidoras;  \nV - o exerc\u00edcio de atividades que ameacem extinguir as esp\u00e9cies raras da \nbiota regional \n\n(BAURU, Lei n\u00ba 4.126, de 12 de Setembro de 1996) \n \n J\u00e1 o Plano Diretor de 2008, elaborado nos termos do Art. 51 da Lei Org\u00e2nica do \n\nMunic\u00edpio de Bauru, mostra-se mais elaborado e com par\u00e2metros ambientais e de \n\nplanejamento urbano melhor definidos, a come\u00e7ar pela divis\u00e3o dos 21 Setores de \n\nPlanejamento, referentes \u00e0s \u00e1reas urbanas e rurais (Figura 17), com 12 setores pertencentes a \n\nzona urbana, definidos atrav\u00e9s das bacias hidrogr\u00e1ficas, sendo o setor 6 definido pela a Bacia \n\ndo c\u00f3rrego do Castelo (Figura 18). \n\n Dentro do macrozoneamento urbano (Figura 19), foram divididas zonas de acordo \n\ncom a caracter\u00edstica e urbaniza\u00e7\u00e3o, sendo: \n\n \nArt.24 - A Macrozona Urbana abrange todas as \u00e1reas urbanas do Munic\u00edpio \ne divide\u2013se em:  \nI - Zona Central;  \nII - Zona Consolidada;  \nIII - Zona em Consolida\u00e7\u00e3o;  \nIV - Zona n\u00e3o Consolidada;  \nV - Zona de Adensamento Controlado;  \nVI - Zona de Interesse de Expans\u00e3o;  \nVII - Zona de Expans\u00e3o Controlada;  \nVIII - Zona Exclusivamente Residencial;  \nIX - Zona de Parcelamento Proibido;  \nX - Zona de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o;  \nXI - Zona de Interesse Hist\u00f3rico\u2013cultural;  \nXII - \u00c1reas de Interesse Ambiental;  \nXIII- N\u00facleos Urbanos Isolados. \n\n(BAURU. Lei n\u00ba 5612, de 22 de Agosto de 2008). \n \n\n Constatou-se que as zonas Interesse de Expans\u00e3o, Consolidada, Ind\u00fastria Com\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7os e de Interesse Ambiental distribuem-se pela \u00e1rea da bacia do c\u00f3rrego do Castelo, \n\nSetor 6. \n\n As caracter\u00edsticas das zonas s\u00e3o apresentadas, tamb\u00e9m, no Plano Diretor, sendo as \n\npertencentes ao setor 6 definidas como: \n\n\n\n81 \n\n \n\n \nArt.26 - A Zona Consolidada \u00e9 caracterizada por \u00e1rea razoavelmente servida \nde infra\u2013estrutura e equipamentos sociais, de uso misto com com\u00e9rcio local \ndiversificado, acessibilidade dificultada pelas barreiras dos c\u00f3rregos, \nferrovias e rodovias e car\u00eancia de \u00e1reas p\u00fablicas para recrea\u00e7\u00e3o e lazer, com \npoucos vazios urbanos. \n[...] \nArt.27 - A Zona em Consolida\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela acessibilidade \ndeficit\u00e1ria, baixa densidade de ocupa\u00e7\u00e3o, defici\u00eancia de infraestrutura, em \nespecial sistema de drenagem e pavimenta\u00e7\u00e3o, car\u00eancia de equipamentos \nsociais, baixo investimento da iniciativa privada, presen\u00e7a de processos \nerosivos avan\u00e7ados e c\u00f3rregos assoreados, predomin\u00e2ncia de habita\u00e7\u00f5es \npopulares, autoconstru\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e \nocupa\u00e7\u00f5es irregulares. \n[...] \nArt.30 - A Zona de Interesse de Expans\u00e3o tem caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0 \nZona em Consolida\u00e7\u00e3o, por\u00e9m in\u00fameros vazios urbanos com interesse na \nurbaniza\u00e7\u00e3o por ser um potencial vetor de desenvolvimento em virtude da \nfutura implanta\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Unidas Norte. \n[...] \nArt.31 - A Zona de Expans\u00e3o Controlada \u00e9 caracterizada por grandes glebas \nvazias, loteamentos com baixa densidade, popula\u00e7\u00e3o predominantemente de \nbaixa renda, pequenas \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular, dif\u00edcil acesso, falta de \ninfraestrutura, dificuldade de abastecimento de \u00e1gua e problemas de \ndrenagem. \n[...] \nArt.34- A Zona de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o \u00e9 caracterizada por faixas \nlocalizadas ao longo das rodovias e ferrovias, incluindo os distritos \nindustriais, destinadas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, com\u00e9rcio, servi\u00e7o e uso \ninstitucional, infra\u2013estrutura deficit\u00e1ria, falta de acessibilidade. \n[...] \nArt.36- \u00c1reas de Interesse Ambiental \u00e9 caracterizada por ocorr\u00eancias \nambientais isoladas, tais como remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o, fundos de vale e \npaisagens naturais not\u00e1veis, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o de mananciais, ocupa\u00e7\u00f5es \nirregulares, processos erosivos. \n\n(BAURU. Lei n\u00ba 5631, de 22 de Agosto de 2008). \n \n\n Assim, a Zona Consolidada abrange, principalmente, a margem direita do baixo curso \n\ndo c\u00f3rrego do Castelo, pertencente \u00e0s Vilas Seabra e Camargo, al\u00e9m do Jardim Bela Vista; a \n\nZona em Consolida\u00e7\u00e3o localiza-se em uma \u00e1rea de topo, na borda da bacia, pr\u00f3xima a \n\nnascente do c\u00f3rrego do Castelo; a Zona de Interesse de Expans\u00e3o abrange a maior parte da \n\nbacia, estendendo-se desde o baixo curso, referente \u00e0 Vila Formosa e Parque Vista Alegre, at\u00e9 \n\n\u00e0s regi\u00f5es de nascente do c\u00f3rrego do Castelo, compreendendo o Parque Roosevelt, N\u00facleo \n\nResidencial Alto Alegre, Vila Garcia, entre outros; a Zona de Expans\u00e3o Controlada situa-se \n\nem regi\u00e3o de topo, pr\u00f3xima \u00e0 Rod. Mal. Rondon (SP-300). \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\n J\u00e1 Zona de Interesse de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, localiza-se \u00e0s margens das \n\nrodovias Mal. Rondon (SP-300) e Comandante Jo\u00e3o Ribeiro de Bauru (SP-294), pr\u00f3ximas, \n\nent\u00e3o, aos limites da bacia; e as \u00c1reas de Interesse Ambiental, s\u00e3o formadas pelos vales dos \n\nc\u00f3rregos do Castelo, do c\u00f3rrego Palmital (afluente da margem esquerda do c\u00f3rrego do \n\nCastelo) e, tamb\u00e9m, a \u00e1rea destinada ao futuro Parque das Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n Com o intuito de reunir as informa\u00e7\u00f5es oriundas das cartas intermedi\u00e1rias, das \n\nlegisla\u00e7\u00f5es e dos trabalhos de campo, utilizou-se o software AutoCAD para vetorizar os dados \n\ne georreferenci\u00e1-los.  \n\n Primeiramente, foram adicionadas \u00e0 base cartogr\u00e1fica, juntamente com as drenagens, \n\nno software ArcGis 9.3, com a ferramenta Buffer, os limites de APP ao longo das drenagens \n\nfluviais e das nascentes. Em seguida, o Buffer foi exportado para o software AutoCad e \n\nincorporados o Macrozoneamento Urbano definido pelo Plano Diretor municipal; as \n\ndeclividades obtidas pela carta Clinogr\u00e1fica (Figura 8), as quais possibilitaram a identifica\u00e7\u00e3o \n\ndas transgress\u00f5es legais quanto ao parcelamento do solo (Lei Lehmann), e os processos \n\nerosivos (sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas), bem como as drenagens canalizadas, obtidos da carta \n\nGeomorfol\u00f3gica, constituindo as deriva\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n Assim, tendo em vista que \u201cas an\u00e1lises ambientais pressup\u00f5em a atua\u00e7\u00e3o do homem \n\ncomo agente ativo no processo din\u00e2mico de altera\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, a utiliza\u00e7\u00e3o da carta de \n\nDeriva\u00e7\u00f5es Ambientais e Transgress\u00f5es Legais em tais an\u00e1lises foi de suma import\u00e2ncia, \u201cna \n\nmedida em que abrange todo o ambiente natural onde se inserem os meios f\u00edsicos, bi\u00f3ticos, e \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos, possibilitando uma compreens\u00e3o da realidade espacializada em um \n\ndeterminado territ\u00f3rio em sua totalidade\u201d (MOROZ, CANIL e ROSS, 1994, p.36). \n\n Deste modo, este material cartogr\u00e1fico proporcionou novas contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nmetodologia utilizada, das unidades ecodin\u00e2micas, mostrando-se de suma import\u00e2ncia a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos.  \n\n5.1.6 Carta de Fragilidade Ambiental \n \n\n Para este trabalho, foi utilizada a proposta metodol\u00f3gica de Ross (1990, 1994 e 2001), \n\nsendo realizadas algumas adapta\u00e7\u00f5es a partir do trabalho de Silveira (2009). Tais adapta\u00e7\u00f5es \n\nse mostram necess\u00e1rias, uma vez que para Ross (1990, 1994), as fragilidades ambientais s\u00e3o \n\nestabelecidas segundo o conceito de Unidades Ecodin\u00e2micas preconizadas por Tricart (1977), \n\n\n\n84 \n\n \n\nonde s\u00e3o definidas as unidades inst\u00e1veis, ou de instabilidade emergente, e as est\u00e1veis, ou de \n\ninstabilidade potencial. \n\n A primeira categoria refere-se aos ambientes que receberam ou recebem algum tipo de \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica, e a segunda, aos que permaneceram intocados e se configuram em seu \n\nestado primitivo. Como a \u00e1rea de estudo se enquadra num ambiente de expans\u00e3o urbana, toda \n\na sua extens\u00e3o apresenta algum tipo de altera\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, sendo, ent\u00e3o, necess\u00e1rias \n\nas adapta\u00e7\u00f5es recomendadas por Silveira (2009), para o qual n\u00e3o se utiliza do conceito de \n\ninstabilidade potencial, mas apenas a hierarquiza\u00e7\u00e3o em classes da instabilidade emergente. \n\n Deste modo, Ross (1990, 1994 e 2001) prop\u00f5e uma classifica\u00e7\u00e3o de instabilidade que \n\nvai desde muito fraca at\u00e9 muito forte, tendo como par\u00e2metros os dados obtidos nas cartas de \n\ndeclividade (Figura 8), geomorfol\u00f3gicas e de cobertura vegetal e uso da terra. Al\u00e9m disso, a \n\nproposta do autor considera as classes de solos. \n\n Contudo, neste trabalho foram avaliadas as condi\u00e7\u00f5es de escoamento superficial e os \n\ndados do Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico, j\u00e1 que n\u00e3o existem dados de solos para a \u00e1rea. \n\n Foram definidos os valores paras as vari\u00e1veis utilizadas, sendo estas as Unidades \n\nMorfol\u00f3gicas da Carta Geomorfol\u00f3gica, solos Homog\u00eaneos e Heterog\u00eaneos do Esbo\u00e7o \n\nMorfo-Pedol\u00f3gico; os escoamentos superficiais da carta de Escoamento Superficial; e os usos \n\nda terra da carta de Uso e Cobertura Vegetal da Terra. Tais informa\u00e7\u00f5es foram hierarquizadas \n\nde forma semelhante ao proposto por Ross (1990, 1994 e 2001), a fim de se proceder a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o do grau de instabilidade.  \n\n Cabe ressaltar que n\u00e3o foi considerada, diretamente, a carta de declividade, pois, para \n\na confec\u00e7\u00e3o da carta de Escoamento Superficial, a declividade \u00e9 um dos par\u00e2metros \n\nutilizados. Por essa raz\u00e3o, optou-se em utilizar a carta de Escoamento Superficial ao inv\u00e9s da \n\nde Declividade, a fim de ressaltar a import\u00e2ncia da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\nproporcionando pela urbaniza\u00e7\u00e3o, tendo em vista que na base cartogr\u00e1fica, por meio das \n\ncurvas de n\u00edvel, \u00e9 considerada a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre o relevo. Foi necess\u00e1ria, tamb\u00e9m, uma \n\nredefini\u00e7\u00e3o do Escoamento Superficial criando tr\u00eas classes, de modo que seja vi\u00e1vel a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es do escoamento superficial. \n\n Deste modo, os valores foram atribu\u00eddos de acordo com a tabela 3. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nTabela 3 - Valores das vari\u00e1veis utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da carta \nde Fragilidade Ambiental \n\nVARI\u00c1VEIS \nVALORES DE \n\nINSTABILIDADE \n\nUnidades \n\nMorfol\u00f3gicas \n\nI (Dc 1.4) 1 \n\nII (Dc 2.1) 2 \n\nIII (Dc 2.5) 3 \n\nIV (Dc 3.2) 4 \n\nV (Dc 3.2) 4 \n\nVI (Dc 3.2) 4 \n\nVII (Dc 4.3) 5 \n\nVIII (Dc 4.3) 5 \n\nIX (Dc 4.3) 5 \n\nX (Dc 4.4) 6 \n\nSolos \nHomog\u00eaneos  5 \n\nHeterog\u00eaneos 10 \n\nEscoamento \n\nSuperficial \n\n0 \u2013 200 3 \n\n200 \u2013 500 6 \n\n> 500 10 \n\nUso da terra \n\nMata Galeria 0 \n\nReflorestamento 1 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Densa 2 \n\nCom\u00e9rcio e Servi\u00e7os 3 \n\nPasto Sujo 5 \n\nCobertura Herb\u00e1cea 6 \n\nParque do Castelo 7 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha 8 \n\nHorticultura 9 \n\nExpans\u00e3o Urbana 10 \n\nFonte: Carta Geomorfol\u00f3gica, esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico, carta da \nconcentra\u00e7\u00e3o do Escoamento Superficial e da Cobertura Vegetal e \nUso da Terra. \n\n \n\n Tendo em vista que o n\u00famero de vari\u00e1veis de cada material cartogr\u00e1fico \u00e9 diferente, \n\nbuscou-se um ordenamento dos valores indo de 0 a 10, sendo que o valor 0 \u00e9 atribu\u00eddo para as \n\n\n\n86 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de menor fragilidade, e o valor 10 para aquelas de maior fragilidade. A exce\u00e7\u00e3o \n\nocorreu com as Unidades Morfol\u00f3gicas classificadas em valores sequenciais, iniciando com \n\nvalor 1 a unidade de menor disseca\u00e7\u00e3o (I \u2013 Dc 1.4), at\u00e9 a de maior disseca\u00e7\u00e3o (X \u2013 Dc 4.4), \n\nal\u00e9m de agrupar as unidades de \u00cdndice de Disseca\u00e7\u00e3o semelhantes, uma vez que os valores \n\ndos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3ximos, e classific\u00e1-los dentro da escala de 1 a 10, imputaria \n\na algumas Unidades Morfol\u00f3gicas \u201cum valor\u201d denudativo maior que a realidade. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o difere da classifica\u00e7\u00e3o realizada para o uso da terra, em que algumas classes \n\nprotegem o relevo mais que outras1.  \n\n As poss\u00edveis combina\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis est\u00e3o entre o menor valor (9) e o maior (36), \n\nonde uma \u00e1rea que est\u00e1 na Unidade Geomorfol\u00f3gica I \u2013 Dc 1.4, com Solo Homog\u00eaneo, \n\nEscoamento Superficial 0-200 e Uso da Terra de Mata Galeria, ter\u00e1 valor 9, enquanto que \n\noutra \u00e1rea que se localiza na Unidade Geomorfol\u00f3gica X \u2013 Dc 4.4, com Solo Heterog\u00eaneo, \n\nEscoamento Superficial >500 e de Uso da Terra de Expans\u00e3o Urbana, ter\u00e1 valor 36.  \n\n Assim, o quadro 3 apresenta as combina\u00e7\u00f5es obtidas com a sobreposi\u00e7\u00e3o das cartas \n\n(Figura 20), realizadas no software AutoCad e mapeadas manualmente. \n\n \nQuadro 3 - Combina\u00e7\u00f5es dos valores referentes as vari\u00e1veis utilizadas na confec\u00e7\u00e3o da \ncarta de Fragilidade Ambiental, em suas respectivas classes. \n\nCLASSES COMBINA\u00c7\u00d5ES \n\nFRACA \n\n1;5;3;2 \n\n1;5;6;2 \n\n1;10;3;2 \n\n1;5;3;6 \n\n2;5;3;6 \n\n2;5;3;3 \n\n2;5;6;3 \n\n2;5;3;2 \n\n2;5;6;2 \n\n3;5;3;0 \n\n3;5;6;0 \n\n3;5;3;2 \n\n2;5;6;5 \n\n3;5;3;5 \n\n3;5;6;1 \n\n3;5;6;2 \n\n3;5;3;1 \n\n4;5;6;0 \n\n4;5;3;1 \n\n4;5;3;0 \n\n4;5;3;2 \n\n4;5;3;3 \n\n4;5;6;1 \n\n5;5;3;2 \n\n5;5;3;3 \n\n5;5;3;1 \n\n5;5;3;0 \n\n5;5;6;0 \n\n6;5;3;2 \n\n \n\nM\u00c9DIA \n\n1;5;10;2 \n\n1;10;6;2 \n\n1;10;10;2 \n\n1;10;3;6 \n\n1;10;6;6 \n\n2;5;6;5 \n\n2;5;10;5 \n\n3;5;6;5 \n\n3;5;10;5 \n\n3;5;10;0 \n\n4;5;10;2 \n\n4;10;6;2 \n\n4;5;3;10 \n\n4;5;10;0 \n\n4;10;3;0 \n\n4;10;3;2 \n\n5;5;3;9 \n\n5;5;6;8 \n\n5;5;10;0 \n\n5;10;3;0 \n\n5;5;10;3 \n\n5;10;3;3 \n\n5;10;6;3 \n\n5;5;3;5 \n\n5;5;6;5 \n\n6;5;6;2 \n\n6;5;10;2 \n\n6;5;3;3 \n\n6;5;6;3 \n\n6;5;10;3 \n\n                                                        \n1 Como exemplo, podemos citar o uso da terra de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de valor 3, seguido pelo uso da terra de \nPasto Sujo com valor 5. Como observado na carta Geomorfol\u00f3gica e nas aferi\u00e7\u00f5es em campo, o uso da terra de \nPasto Sujo, possui um a\u00e7\u00e3o denudativa sobre o relevo bem maior que o uso da terra de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, \npossibilitando empregar ao primeiro um valor superior. \n\n\n\n87 \n\n \n\n1;5;6;6 \n\n1;5;10;6 \n\n1;10;3;7 \n\n1;10;6;7 \n\n2;5;10;2 \n\n2;5;6;6 \n\n2;5;10;6 \n\n2;5;10;3 \n\n3;5;10;2 \n\n3;5;10;1 \n\n4;5;6;3 \n\n4;5;10;3 \n\n4;5;3;6 \n\n4;5;6;6 \n\n4;5;3;7 \n\n4;5;6;2 \n\n4;10;10;0 \n\n4;10;3;7 \n\n4;5;3;9 \n\n4;10;3;6 \n\n4;10;3;5 \n\n4;5;3;5 \n\n4;5;6;5 \n\n4;5;10;5 \n\n5;10;6;0 \n\n5;5;6;1 \n\n5;5;10;1 \n\n5;5;6;2 \n\n5;5;10;2 \n\n5;10;3;2 \n\n5;10;6;2 \n\n5;5;6;3 \n\n5;10;3;5 \n\n5;5;3;6 \n\n5;5;6;6 \n\n5;10;3;6 \n\n5;5;3;7 \n\n5;5;6;7 \n\n5;5;3;10 \n\n5;5;3;8 \n\n6;5;3;5 \n\n6;5;6;5 \n\n6;5;3;6 \n\n6;5;6;6 \n\n6;5;3;7 \n\n6;5;6;7 \n\n6;5;3;10 \n\n \n\nFORTE \n\n1;10;10;6 \n\n1;10;10;7 \n\n4;5;10;6 \n\n4;10;10;2 \n\n4;5;6;10 \n\n4;5;10;10 \n\n4;10;3;10 \n\n4;10;6;10 \n\n4;10;6;7 \n\n4;10;10;7 \n\n4;10;3;9 \n\n4;10;6;9 \n\n4;5;10;9 \n\n4;10;10;6 \n\n4;10;6;5 \n\n4;10;10;5 \n\n5;5;6;10 \n\n5;5;6;9 \n\n5;5;10;9 \n\n5;10;3;9 \n\n5;10;6;9 \n\n5;5;10;8 \n\n5;10;10;0 \n\n5;10;10;2 \n\n5;10;10;3 \n\n5;5;10;5 \n\n5;10;6;5 \n\n5;10;10;5 \n\n5;5;10;6 \n\n5;10;6;6 \n\n5;10;10;6 \n\n5;10;3;7 \n\n5;10;6;7 \n\n5;10;10;7 \n\n5;10;3;8 \n\n5;10;6;8 \n\n5;5;6;8 \n\n5;5;10;10 \n\n5;10;3;10 \n\n5;10;6;10 \n\n6;5;10;5 \n\n6;5;10;6 \n\n6;5;10;7 \n\n6;10;3;7 \n\n6;10;6;7 \n\n6;5;6;10 \n\n6;5;10;10 \n\nMUITO \n\nFORTE \n4;10;10;10 4;10;10;9 5;10;10;9 5;10;10;8 5;10;10;10 6;10;10;7 \n\n \n\n As somas dos valores de cada combina\u00e7\u00e3o foram classificadas de Fraca a Muito \n\nForte, de acordo com a tabela 4, sendo ent\u00e3o, poss\u00edvel identificar e mapear as \u00e1reas de maior \n\ne menor fragilidade ambiental, bem como quantificar a participa\u00e7\u00e3o de cada classe, descritas \n\npercentualmente no gr\u00e1fico 1.  \n\n \nTabela 4 - Classes da Fragilidade Ambiental \n\nCLASSES \nINTERVALO \n\nDAS CLASSES \n\nFRACA 0 - 16 \n\nM\u00c9DIA 16 - 24 \n\nFORTE 24 - 32 \n\nMUITO FORTE 32 - 40 \n\nFonte: Carta da Fragilidade Ambiental \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nFigura 17 - Sobreposi\u00e7\u00e3o dos materiais cartogr\u00e1ficos para a confec\u00e7\u00e3o da carta de \nFragilidade Ambiental \n\n \nFonte: carta Geomorfol\u00f3gica, Esbo\u00e7o-Pedol\u00f3gico, Concentra\u00e7\u00e3o do Escoamento \nSuperficial e Cobertura Vegetal e Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n \nSendo assim, a Fragilidade Ambiental M\u00e9dia possui a maior participa\u00e7\u00e3o com \n\naproximadamente 5.498 m\u00b2, seguida da Fragilidade Ambiental Fraca com 4.213 m\u00b2, em \n\nterceiro lugar a Fragilidade Ambiental Forte com 829 m\u00b2 e por \u00faltimo a Fragilidade \n\nAmbiental Muito Forte com apenas 31 m\u00b2. Salientando que as fragilidades constituem-se em \n\n\u00e1reas fragmentadas, intercaladas entre si e que estes valores s\u00e3o a somat\u00f3ria das \u00e1reas de cada \n\nclasse. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n89 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Porcentagem da participa\u00e7\u00e3o das classes de fragilidade \nambiental \n\n \nFonte: Carta da Fragilidade Ambiental \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n \n\nCabe ressaltar que os dados do escoamento superficial s\u00e3o importantes diante dos \n\nproblemas de drenagem urbana existentes na \u00e1rea e os solos homog\u00eaneos e heterog\u00eaneos se \n\njustificam perante os processos erosivos j\u00e1 diagnosticados na bacia. Da utiliza\u00e7\u00e3o deste \n\nmaterial cartogr\u00e1fico ROSS (1995) salienta que \u00e9 um \n\n \n[...] importante produto que subsidia o Zoneamento S\u00f3cio-Econ\u00f4mico \nAmbiental e, consequentemente, o planejamento estrat\u00e9gico. A identifica\u00e7\u00e3o \ndos ambientes naturais e suas fragilidades potenciais e emergentes permite \nmelhor defini\u00e7\u00e3o das diretrizes e a\u00e7\u00f5es a serem implementadas no espa\u00e7o \nf\u00edsico-territorial. (ROSS, 1995, p.73) \n\n \n\n5.1.7. Carta de Fragilidade F\u00edsica \n \n\n A confec\u00e7\u00e3o da carta de Fragilidade F\u00edsica pautou-se nos mesmos princ\u00edpios da carta \n\nde Fragilidade. Contudo, buscou-se uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 fragilidade potencial e n\u00e3o apenas \u00e0 \n\nemergente, demonstrada pela carta de Fragilidade Ambiental, uma vez que sem a vari\u00e1vel \n\ndireta da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, as sobreposi\u00e7\u00f5es das cartas Geomorfol\u00f3gica, da Concentra\u00e7\u00e3o do \n\nEscoamento Superficial e do esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico (Figura 21) possibilitaram a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da fragilidade quanto \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea. \n\n \n\n39,9%\n\n52,0%\n\n7,8%\n\n0,3%\n\nParticipa\u00e7\u00e3o das Classes de Fragilidade Ambiental\n\nFraca\n\nM\u00e9dia\n\nForte\n\nMuito Forte\n\n\n\n90 \n\n \n\nFigura 18 - Sobreposi\u00e7\u00e3o dos documentos cartogr\u00e1ficos para a confec\u00e7\u00e3o \nda carta de Fragilidade F\u00edsica \n\n \nFonte: carta Geomorfol\u00f3gica, Esbo\u00e7o-Pedol\u00f3gico e Concentra\u00e7\u00e3o do Escoamento \nSuperficial. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n \n\n Assim, a vari\u00e1vel Uso da Terra n\u00e3o foi considerada, obtendo-se as combina\u00e7\u00f5es \n\ndescritas no quadro 4 \n\nQuadro 4 - Combina\u00e7\u00f5es dos valores referentes as vari\u00e1veis utilizadas na \nconfec\u00e7\u00e3o do carta de Fragilidade F\u00edsica, em suas respectivas classes. \n\nFRACA 1;5;3 1;5;6 2;5;3 3;5;3 4;5;3 \n\nM\u00c9DIO \n1;5;10 \n\n1;10;3 \n\n2;5;6 \n\n2;10;3 \n\n3;5;6 \n\n4;5;6 \n\n5;5;3 \n\n5;5;6 \n6;5;3 \n\nFORTE \n1;10;6 \n\n2;5;10 \n\n3;5;10 \n\n4;5;10 \n\n4;10;3 \n\n4;10;6 \n\n5;5;10 \n\n5;10;3 \n\n6;5;6 \n\n6;10;3 \n\nMUITO \n\nFORTE \n\n1;10;10 \n\n2;10;10 \n\n4;10;10 \n\n5;10;6 \n\n5;10;10 \n\n6;5;10 \n\n6;10;6 \n\n6;10;10 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n Essas combina\u00e7\u00f5es foram classificadas de Fraca a Muito Forte, de acordo com a \n\ntabela 5. \n\nTabela 5 - Classes de Fragilidade F\u00edsica \nCLASSES \n\nINTERVALO \n\nDAS CLASSES \n\nFRACA 8 - 12 \n\nM\u00c9DIA 12 - 16 \n\nFORTE 16 - 20 \n\nMUITO FORTE > 20 \n\nFonte: Carta de Fragilidade F\u00edsica \n\n \n\n Foi poss\u00edvel, tamb\u00e9m, quantifica\u00e7\u00e3o e representar percentualmente (Gr\u00e1fico 2) a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das classes na bacia, onde a Fragilidade F\u00edsica M\u00e9dia possui a maior \n\nrepresentatividade com aproximadamente 6.400 m\u00b2, seguida da Fragilidade F\u00edsica Forte com \n\n1841 m\u00b2, depois vem a Fragilidade F\u00edsica Fraca com 1622 m\u00b2 e por \u00faltimo a Fragilidade \n\nF\u00edsica Muito Forte com 318 m\u00b2 \n\nGr\u00e1fico 2 - Porcentagem da participa\u00e7\u00e3o das classes de fragilidade f\u00edsica \n\n \nFonte: Carta de Fragilidade F\u00edsica \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n \n Assim, a carta da Fragilidade F\u00edsica, comparada com a carta de Fragilidade Ambiental, \n\npossibilita a an\u00e1lise da interfer\u00eancia da ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a \u00e1rea de estudo, \n\nenriquecendo os resultados obtidos.  \n\n15,9%\n\n62,9%\n\n18,1%\n\n3,1%\n\nParticipa\u00e7\u00e3o das Classes de Frafilidade F\u00edsica\n\nFraca\n\nM\u00e9dia\n\nForte\n\nMuito Forte\n\n\n\n92 \n\n \n\n6. AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n \n\n Os resultados obtidos derivaram das an\u00e1lises dos documentos cartogr\u00e1ficos \n\nconfeccionados e ratificados in loco, tendo com base as cartas de Fragilidade F\u00edsica (Figura \n\n22) e Fragilidade Ambiental (Figura 23), procedidas da an\u00e1lise das cartas Geomorfol\u00f3gica \n\n(Figura 24), Cobertura Vegetal e Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra (Figura 25), Concentra\u00e7\u00e3o do \n\nEscoamento Superficial (Figura 26) e do Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico (Figura 27), que sob a \n\nvis\u00e3o hol\u00edstica, juntamente com a carta de Restri\u00e7\u00f5es Legais e Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais (Figura \n\n28), possibilitaram alcan\u00e7ar os objetivos propostos neste trabalho. \n\n Para facilitar a an\u00e1lise e a compreens\u00e3o dos dados fornecidos pelos materiais \n\ncartogr\u00e1ficos, foram criados setores (Figura 29) a partir de padr\u00f5es observados na carta de \n\nFragilidade F\u00edsica e, a partir desta, relacionados com os outros materiais cartogr\u00e1ficos. \n\nCabe lembrar que, segundo a proposta adotada neste trabalho, considera-se que a \n\nfragilidade avaliada corresponde a graus de instabilidade. Assim, tendo em vista que a bacia \n\ndo C\u00f3rrego do Castelo encontra-se no per\u00edmetro urbano do munic\u00edpio de Bauru (SP), uma \n\nregi\u00e3o de fragilidade ambiental Fraca, considera-se que essa \u00e1rea possui uma fraca \n\ninstabilidade ambiental; da mesma forma que uma regi\u00e3o de fragilidade f\u00edsica Forte, significa \n\numa forte instabilidade f\u00edsica. \n\n\n\n93 \n\n \n\nFigura 19 - Carta da Fragilidade F\u00edsica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nFigura 20 - Carta da Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nFigura 21 - Carta Geomorfol\u00f3gica da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nFigura 22 - Carta da Cobertura Vegetal e Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nFigura 23 - Carta da Concentra\u00e7\u00e3o do Escoamento Superficial da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nFigura 24 - Esbo\u00e7o Morfo-Pedol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nFigura 25 - Carta de Restri\u00e7\u00f5es Legais e Deriva\u00e7\u00f5es Ambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nFigura 26 - Divis\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo em Setores para a an\u00e1lise dos \nresultados \n\n \nFonte: Base cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n O Setor 1 (Figura 30) refere-se \u00e0 baixa vertente da margem esquerda do baixo curso do \n\nC\u00f3rrego do Castelo, de solo Heterog\u00eaneo (Figura 27), com predom\u00ednio da fragilidade f\u00edsica \n\nM\u00e9dia (Figura 22), sendo que em setores onde as concentra\u00e7\u00f5es do escoamento superficial \n\n(Figura 26) atingem de 200 \u2013 500m\u00b2 e acima de 500 m2, t\u00eam-se, respectivamente, classes de \n\nfragilidade Forte e Muito Forte.  \n\n Contudo, este setor apresenta uma fragilidade ambiental predominantemente Fraca \n\n(Figura 23), pois possui uso da terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa (Figura 25), a qual, diante da \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, por meio dos elementos urbanos, tais como o concreto e o asfalto, \n\ninibem a a\u00e7\u00e3o abrasiva do escoamento superficial, caracterizando a fase do Desenvolvimento \n\nUrbano, de acordo com a proposta apresentada por Nir (1983) para a evolu\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \nFigura 27 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 1, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade Ambiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n Assim, a energia do escoamento superficial, obtida ao longo da vertente e intensificada \n\npela concentra\u00e7\u00e3o oriunda dos arruamentos, n\u00e3o atuam diretamente nas \u00e1reas que possuem o \n\nuso da terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa. Entretanto, a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento aumenta o \n\ngrau de fragilidade ambiental elevando-o a M\u00e9dio, com exce\u00e7\u00e3o das \u00e1reas que possuem o uso \n\nda terra de Cobertura Herb\u00e1cea, nas quais a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\nproporciona uma instabilidade ambiental Forte, justificando a presen\u00e7a de alguns sulcos e \n\npequenas ravinas, identificadas pela carta Geomorfol\u00f3gica, nestas \u00e1reas ambientalmente mais \n\ninst\u00e1veis. \n\n Mesmo sem vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Permanente (APP\u2019s) deste setor (Figura \n\n28), em torno do C\u00f3rrego do Castelo e de alguns afluentes, bem como suas nascentes, a \n\npresen\u00e7a de processos erosivos significativos e assoreamento das drenagens n\u00e3o s\u00e3o \n\nidentificados devido a canaliza\u00e7\u00e3o das mesmas para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte.  \n\nSegundo o Plano Diretor, este Setor insere-se na Zona de Interesse de Expans\u00e3o. Contudo, \n\napresenta algumas transgress\u00f5es legais quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana em declives superiores a \n\n30%, caracterizando-se por abarcar uma \u00e1rea de baixa vertente, com transi\u00e7\u00e3o entre solos \n\nHomog\u00eaneos e Heterog\u00eaneos e coincidindo com rupturas topogr\u00e1ficas, apresentadas pela carta \n\nGeomorfol\u00f3gica. Essas caracter\u00edsticas apontam, portanto, para terrenos de consider\u00e1vel \n\nlimita\u00e7\u00e3o ao uso urbano. \n\n J\u00e1 o Setor 2 (Figura 31), caracterizado pela presen\u00e7a do solo Heterog\u00eaneo (Figura 27), \n\nnas baixas vertentes do baixo e m\u00e9dio curso do C\u00f3rrego do Castelo, apresenta fragilidade \n\nf\u00edsica predominantemente Forte (Figura 22), intensificada pela concentra\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial acima de 500m\u00b2 (Figura 26), proporcionando fragilidades f\u00edsicas Muito Forte em \n\nalgumas regi\u00f5es deste setor. \n\n O uso da terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa (Figura 25), no baixo curso do C\u00f3rrego do \n\nCastelo neste setor, propicia uma fragilidade ambiental M\u00e9dia que \u00e9 entremeada por uma \n\nfragilidade ambiental Forte (Figura 23), oriunda da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\nmaior que 500m\u00b2 (Figura 26). \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 28 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 2, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor, 2013 \n\n \n No m\u00e9dio curso do C\u00f3rrego do Castelo, o uso da terra de Horticultura e Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nRibeirinha (Figura 25), associadas \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial >500m\u00b2 (Figura \n\n26), propicia a fragilidade ambiental Muito Forte (Figura 23). \n\n Assim, este setor apresenta nas \u00e1reas de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa, a fase de \n\nDesenvolvimento urbano (NIR, 1983), interrompido por \u00e1reas ainda na fase de Constru\u00e7\u00e3o, \n\nmas que tem evolu\u00eddo rapidamente depois da edifica\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n Neste setor, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de APP\u2019s do C\u00f3rrego do Castelo \n\n(Figura 28), devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, com exce\u00e7\u00e3o de uma pequena \n\nvegeta\u00e7\u00e3o presente \u00e0 montante do setor e nas nascentes de alguns afluentes, mas n\u00e3o em toda \n\na \u00e1rea destinada por lei. Contudo, mesmo sem a devida prote\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e3o \u00e9 observado o \n\n\n\n104 \n\n \n\ndesenvolvimento de grandes processos erosivos, em virtude da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da referida avenida. \n\n No entanto, parte da \u00e1rea sob a Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte \u00e9 definida, pelo Plano Diretor, \n\ncomo Zona de Interesse Ambiental, constituindo uma incoer\u00eancia conceitual, \u00e0 medida que as \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas se tornam intensas por meio da constru\u00e7\u00e3o da avenida, impossibilitando a \n\na\u00e7\u00e3o p\u00fablica destinada a tal zoneamento. \n\n De acordo com a carta Geomorfol\u00f3gica, antes da canaliza\u00e7\u00e3o, o C\u00f3rrego do Castelo, \n\nneste setor, apresentava leito chato com algumas \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o fluvial propiciada pelo \n\naumento de sedimentos oriundos dos processos erosivos \u00e0 montante, como nos Setores 5, 9 e \n\n10, e tamb\u00e9m, rupturas topogr\u00e1ficas (Foto 8) no contato com o Setor 10, que sofreram \n\nintensas modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas durante a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte (Foto 9 e \n\n10). Conv\u00e9m lembrar que tais \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o significam, tamb\u00e9m, setores de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nos quais foram suprimidos com a constru\u00e7\u00e3o da referida avenida. \n\n \nFoto 8 - Rupturas topogr\u00e1ficas, no contato do Setor 2 com o 10, a montante do \nC\u00f3rrego do Castelo. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2009 \n\n \n\n \n\nSetor 10 \n\nSetor 2 \n\n\n\n105 \n\n \n\nFoto 9 - Modifica\u00e7\u00e3o do relevo por meio de aterros e cortes topogr\u00e1ficos para a \nconstru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor (2010) \n\n \nFoto 10 - Altera\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas no relevo para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida \nNa\u00e7\u00f5es Norte \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2010 \n \n\nAterro \n\nHorticultura \n\n\n\n106 \n\n \n\n O Setor 3 (Figura 32) compreende as \u00e1reas de m\u00e9dias, altas vertentes e topo da \n\nmargem esquerda do baixo curso do C\u00f3rrego do Castelo, com solos de textura Homog\u00eanea, \n\nabarcando os bairros Jardim Godoy, Parque S\u00e3o Geraldo e parte do Parque Vista Alegre. \n\nFigura 29 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 3, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n De acordo com a carta de Fragilidade F\u00edsica (Figura 22), h\u00e1 um predom\u00ednio da \n\nfragilidade Fraca, a qual se deve \u00e0 caracter\u00edstica do solo (Figura 27) e ao baixo \u00edndice de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o do relevo (Figura 24). Todavia, ocorrem acr\u00e9scimos de acordo com o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (Figura 26), sendo que de 200 \u2013 500m\u00b2 tem-se \n\nfragilidade M\u00e9dia e >500m\u00b2 fragilidade Forte. \n\n\n\n107 \n\n \n\n Por ter um uso da terra predominante de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa (Figura 25), \n\ncaracterizando a fase de Desenvolvimento Urbano (NIR, 1983), o contato com o Setor 6 \n\ndemonstra ter \u00e1reas na fase de Constru\u00e7\u00e3o (NIR,1983), que apresentam uma fragilidade \n\nambiental (Figura 23), tamb\u00e9m Fraca, com aumento da fragilidade ambiental na concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo escoamento superficial >500m\u00b2. \n\n A impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo por interm\u00e9dio da urbaniza\u00e7\u00e3o diminui as a\u00e7\u00f5es \n\ndenudativas sobre o relevo, mesmo quando se registra o aumento da concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial, atrav\u00e9s dos arruamentos. Por meio da an\u00e1lise da carta geomorfol\u00f3gica \n\n(Figura 24), constata-se a aus\u00eancia de processos erosivos ao longo das vertentes, sendo estes \n\natuantes sobre as \u00e1reas ao entorno do setor urbanizado, onde a urbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresenta \n\ntodos os elementos consolidados tais como asfalto, cal\u00e7adas concretadas e guias. \n\n Constatou-se, ainda, que a principal drenagem fluvial presente no setor n\u00e3o possui a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o destinada por lei (Figura 28), agravando o surgimento de eros\u00f5es, chegando ao \n\ndesenvolvimento de uma vo\u00e7oroca, que remete ao per\u00edodo de expans\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o urbana da \n\n\u00e1rea, quando os elementos urbanos n\u00e3o estavam totalmente consolidados. Atualmente, com a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o consolidada, n\u00e3o h\u00e1 evolu\u00e7\u00e3o de tais eros\u00f5es, como observado in loco, mesmo \n\nsem a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar. \n\n Das m\u00e9dias, altas vertentes e topo da margem direita, do baixo curso do C\u00f3rrego do \n\nCastelo, constitui\u2013se o Setor 4 (Figura 33), marcado pela presen\u00e7a do solo Homog\u00eaneo \n\n(Figura 27). Este setor, por sua localiza\u00e7\u00e3o na bacia do C\u00f3rrego do Castelo, apresenta \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes ao setor 3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\nFigura 30 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 4, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade Ambiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n A fragilidade f\u00edsica (Figura 22) predominante \u00e9 Fraca, permeada pelas fragilidades \n\nM\u00e9dia e Forte \u00e0 medida que aumenta a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (Figura 26), \n\nsendo 200 \u2013 500m\u00b2 e >500m\u00b2, respectivamente. \n\n Quanto \u00e0 fragilidade ambiental (Figura 23), o predom\u00ednio da instabilidade ambiental \n\nFraca \u00e9 interrompido pela concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial >500m\u00b2, imputando nessas \n\n\u00e1reas uma fragilidade ambiental M\u00e9dia onde o uso da terra (Figura 25) \u00e9 dominado por \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o Densa. J\u00e1, onde o uso da terra \u00e9 de Expans\u00e3o Urbana, a fragilidade ambiental \n\ntorna-se M\u00e9dia, aumentando para Forte, com a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n\n\n109 \n\n \n\n Dessa maneira, segundo a evolu\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o proposta por Nir (1983), a maior \n\nparte deste Setor encontra-se na fase de Desenvolvimento urbano, tendo na \u00e1rea de uso da \n\nterra de Expans\u00e3o Urbana, caracter\u00edsticas da fase de Constru\u00e7\u00e3o. \n\n Esta \u00e1rea de expans\u00e3o urbana localiza-se nas proximidades do \u00fanico canal fluvial que \n\ndrena este setor. Este canal possui o alto e m\u00e9dio curso canalizado e, consequentemente, sem \n\na vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar exigida por lei (Figura 28). Do m\u00e9dio curso a jusante, onde o canal \n\naflora, aparece uma vegeta\u00e7\u00e3o classificada como Mata Galeria, mas que n\u00e3o recobre toda a \n\n\u00e1rea exigida pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n Por possuir uma fragilidade Fraca predominante, tanto f\u00edsica como ambiental, e uso \n\nda terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa, este setor n\u00e3o apresenta desenvolvimento de processos \n\nerosivos, inclusive onde o uso da terra \u00e9 de Expans\u00e3o Urbana, pois os arruamentos canalizam \n\ne concentram o escoamento superficial nas \u00e1reas onde o solo est\u00e1 impermeabilizado e a \n\nenergia de tal escoamento, adquirida pela sua concentra\u00e7\u00e3o e drenada para o canal fluvial, \u00e9 \n\namenizada pela vegeta\u00e7\u00e3o de entorno, por mais escassa que seja. Outro fator a considerar \u00e9 \n\nque nesta parte do canal, h\u00e1 um afloramento rochoso pertencente \u00e0s forma\u00e7\u00f5es Adamantina \n\ne/ou Mar\u00edlia2, o qual impute uma resist\u00eancia litol\u00f3gica \u00e0 a\u00e7\u00e3o abrasiva do escoamento \n\nsuperficial. \n\n J\u00e1 as restri\u00e7\u00f5es legais \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana (Figura 28) presentes no setor, referem-se aos \n\ncortes topogr\u00e1ficos identificados pelas curvas de n\u00edvel da base cartogr\u00e1fica os quais, segundo \n\na carta clinogr\u00e1fica (Figura 8), apresentam declives superiores a 30%; caso raro, pois a bacia \n\napresenta o predom\u00ednio de declividades entre 0 \u2013 12%. \n\n O setor 5 (Figura 35) abrange as baixas vertentes e fundo de vale do C\u00f3rrego Palmital, \n\nafluente da margem esquerda do C\u00f3rrego do Castelo em seu m\u00e9dio curso.  \n\n  \n\n                                                        \n2 O afloramento presente neste Setor refere-se ao Ponto de Coleta 2 dos afloramentos rochosos, os quais \nforam analisadas em laborat\u00f3rio e descritas na caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea;  com a an\u00e1lise das l\u00e2minas de amostra \nn\u00e3o foi poss\u00edvel identificar qual tipo de rocha tais afloramentos pertencem, bem como qual a forma\u00e7\u00e3o, \nAdamantina ou Mar\u00edlia, referem-se. \n\n\n\n110 \n\n \n\nFigura 31 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 5, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n Assim como o Setor 2, o Setor 5 constitui-se em um dos setores de maior instabilidade \n\nf\u00edsica por estar sobre solos Heterog\u00eaneo (Figura 27), com fragilidade f\u00edsica (Figura 22) \n\nvariando entre Forte e Muito Forte, definidas segundo a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento \n\n\n\n111 \n\n \n\nsuperficial, ou seja, as maiores concentra\u00e7\u00f5es do escoamento imputem uma fragilidade f\u00edsica \n\nMuito Forte. \n\n Contudo, por apresentar uso da terra (Figura 25) de Expans\u00e3o Urbana, Cobertura \n\nHerb\u00e1cea, Pasto Sujo, Com\u00e9rcio e servi\u00e7os e Mata Ciliar, apresenta fragilidade ambiental \n\n(Figura 23) M\u00e9dia, tendo na concentra\u00e7\u00e3o do escoamento, um aumento na fragilidade \n\nambiental para Forte, com exce\u00e7\u00e3o para o uso da terra Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha, que impute um \n\naumento na fragilidade ambiental para Muito Forte quando combinada com as maiores \n\nclasses de concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n Assim, neste setor, predomina a fase de Constru\u00e7\u00e3o, referente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o urbana \n\n(NIR, 1983), com \u00e1reas, ainda, caracterizadas pela fase Pr\u00e9-urbana, principalmente as de uso \n\nda terra de Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha e Pasto Sujo. \n\n A presen\u00e7a da Mata Ciliar no C\u00f3rrego Palmital \u00e9 escassa e n\u00e3o abrange toda a \u00e1rea \n\ndestinada por lei, localizando-se em dois pontos: pr\u00f3ximo a Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, a jusante \n\ndo uso da terra Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha e em seu alto curso, pr\u00f3ximo aos usos da terra de Pasto \n\nSujo e Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, a qual abrange tamb\u00e9m uma \u00e1rea de nascente, mas que n\u00e3o \n\nabarca toda a extens\u00e3o determinada por lei. \n\n A aus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o no setor da nascente, associada ao uso da terra de Com\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7os, o qual propicia a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial mediante a \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, favorece o vo\u00e7orocamento da nascente. Ademais, h\u00e1 alguns \n\nsulcos erosivos onde o solo \u00e9 exposto pelo uso da terra de Pasto Sujo.  \n\n Outro fator de destaque \u00e9 o zoneamento do Plano Diretor que atribui ao setor de fundo \n\nde vale a categoria Zona de Interesse Ambiental, ou seja, \u00e1reas com ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\n(tamb\u00e9m demonstrado pela carta de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o da Terra) e processos erosivos, que \n\nnecessitam de aten\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de APP. Por\u00e9m, de acordo \n\ncom a carta de Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental e Transgress\u00f5es Legais (Figura 28), tal fato ainda \u00e9 \n\nnegligenciado. \n\n Deste modo, as carater\u00edsticas f\u00edsicas deste setor, juntamente com o desenvolvimento \n\ndos processos erosivos, denotam grande probabilidade de desenvolvimento dos processos \n\nerosivos no futuro, em outras \u00e1reas do setor, caso n\u00e3o sejam respeitadas as limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pela fragilidade f\u00edsica, como a n\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o da margem e a n\u00e3o concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial nas nascentes (Figura 26). \n\n\n\n112 \n\n \n\n Os setores de m\u00e9dia, alta vertente e topo da sub-bacia do C\u00f3rrego Palmital, \n\ncompreende o Setor 6 (Figura 36) com solos Homog\u00eaneos e predom\u00ednio da fragilidade f\u00edsica \n\n(Figura 22) M\u00e9dia, devido os \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o do relevo (Figura 24), apresentam \n\naumento da instabilidade f\u00edsica para Forte com a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial \n\n>500m\u00b2 (Figura 26). \n\n \nFigura 32 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 6, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n Entretanto, os usos da terra (Figura 25) Com\u00e9rcio e Servi\u00e7o e Reflorestamento geram \n\nno setor uma fragilidade ambiental (Figura 23) Fraca, j\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial (Figura 26) nestes usos da terra aumenta a fragilidade ambiental para M\u00e9dia. \n\n O uso da terra deste setor caracteriza-o na fase de Constru\u00e7\u00e3o, referente a evolu\u00e7\u00e3o \n\nurbana (NIR,1983), tendo a montante do Setor, pr\u00f3ximo a regi\u00e3o de topo, a fase Pr\u00e9-urbana. \n\n Mesmo com uma fragilidade ambiental M\u00e9dia, constata-se o desenvolvimento de \n\nsulcos erosivos, demonstrado pela carta Geomorfol\u00f3gica (Figura 24) nas \u00e1reas ao entorno da \n\nrodovia Mal. Rondon, a qual canaliza as \u00e1guas pluviais destinando-as \u00e0s drenagens; fato este \n\nque proporciona o vo\u00e7orocamento na nascente do C\u00f3rrego Palmital, agravado pela falta de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no raio de 50m, como definido por lei. Processo semelhante a este pode ser \n\nobservado, tamb\u00e9m, no contato com o Setor 5, de uso da terra de Expans\u00e3o Urbana, o qual \n\nsofre com a forma\u00e7\u00e3o de processos erosivos (Foto 11) oriundos da concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial no uso da terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa. \n\n \nFoto 11 - Forma\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos, nos arruamentos caracter\u00edsticos do uso da \nterra de Expans\u00e3o Urbana.  \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2009. \n\n \n\nSulco erosivo \n\n\n\n114 \n\n \n\n O Setor 7 (Figura 37) compreende os setores mais altos de parte do interfl\u00favio entre o \n\nC\u00f3rrego do Palmital e o afluente no alto curso da margem esquerda do C\u00f3rrego do Castelo, se \n\nestendendo longitudinalmente do topo pr\u00f3ximo \u00e0s rodovias, at\u00e9 o Futuro Parque do Castelo, \n\nno fundo de vale do C\u00f3rrego do Castelo (Figura 25). \n\n Este Setor encontra-se, predominantemente, na fase de Constru\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o urbana \n\n(NIR, 1983), por\u00e9m, as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao Setor 8 caracterizam a fase Pr\u00e9-urbana. \n\n \nFigura 33 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 7, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n Com predom\u00ednio da fragilidade f\u00edsica (Figura 22) M\u00e9dia nas \u00e1reas de solo Homog\u00eaneo \n\n(Figura 27), apresenta maior instabilidade f\u00edsica quando aumenta a concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial (Figura 26), sendo 200 \u2013 500m\u00b2 para instabilidade Forte e >500m\u00b2 \n\npara instabilidade Muito Forte. J\u00e1 no fundo de vale, pr\u00f3ximo ao Futuro Parque do Castelo, \n\ncom solos Heterog\u00eaneos, predomina a fragilidade f\u00edsica Forte, aumentando a instabilidade \n\npara Muito Forte com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fragilidade ambiental (Figura 23), constata-se o predom\u00ednio da \n\nfragilidade M\u00e9dia, tendo na concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, associado ao uso da terra \n\nde Pasto Sujo, a fragilidade ambiental Forte.  \n\n A concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial na carta de Fragilidade Ambiental n\u00e3o \n\nimpute uma fragilidade Forte, como na carta de Fragilidade F\u00edsica, devido ao uso da terra de \n\nPasto Sujo, pois, possui uma cobertura vegetal que inibe o poder abrasivo do escoamento \n\nsuperficial, mesmo que esta seja dominantemente de gram\u00edneas. \n\n Contudo, as \u00e1reas de Expans\u00e3o Urbana desse setor, as quais normalmente denotam \n\nintensas a\u00e7\u00f5es denudativas do relevo, n\u00e3o apresentam instabilidade ambiental Muito Forte, \n\nbem como n\u00e3o se registra o desenvolvimento de processos erosivos. Esses fatos s\u00e3o \n\njustificados por ser uma regi\u00e3o de topo e altas vertentes, com declives suavizados, os quais \n\nn\u00e3o imputem ao escoamento superficial alto poder abrasivo. \n\n Considerando que este setor compreende a Zona de Interesse de Expans\u00e3o, definida \n\npelo Plano Diretor (Lei municipal n\u00ba 5631/08, art. 30) (Figura 28), potencializada pelo \n\ndesenvolvimento oriundo da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, o predom\u00ednio do uso da terra de \n\nExpans\u00e3o Urbana pode evoluir para uma \u00e1rea de urbaniza\u00e7\u00e3o consolidada. \n\n J\u00e1 a fragilidade ambiental Fraca, presente nas baixas vertentes, est\u00e1 associada \u00e0 \n\nAvenida Na\u00e7\u00f5es Norte, definida com o uso da terra de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa e que canaliza o \n\nescoamento superficial de montante, impedindo que este ocasione eros\u00f5es no Futuro Parque \n\ndo Castelo, inclusive nas drenagens fluviais presentes nesta \u00e1rea e que n\u00e3o apresentam \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar (Figura 28); tendo em vista que para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida foram \n\nintensamente modificadas, n\u00e3o apresentando fei\u00e7\u00f5es erosivas. \n\n O Setor 8 (Figura 38) localiza-se nas m\u00e9dias e baixas vertentes e fundo de vale do \n\nafluente da margem esquerda do alto curso do C\u00f3rrego do Castelo, tendo predom\u00ednio de solos \n\nHomog\u00eaneos, com exce\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de conflu\u00eancia com o C\u00f3rrego do Castelo, onde registra-\n\nse a presen\u00e7a de solos Heterog\u00eaneos (Figura 27). \n\n\n\n116 \n\n \n\nFigura 34 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 8, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade \nAmbiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n Assim, as \u00e1reas de solos Homog\u00eaneos a fragilidade f\u00edsica Fraca mescla-se com a \n\nfragilidade f\u00edsica M\u00e9dia, com concentra\u00e7\u00f5es do escoamento superficial (Figura 26) de 200 \u2013 \n\n500m\u00b2, e Forte, nas concentra\u00e7\u00f5es do escoamento superficial >500m\u00b2. Nos locais onde os \n\nsolos possuem textura Heterog\u00eanea, aumenta a instabilidade f\u00edsica para Forte, tendo na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial uma instabilidade f\u00edsica Muito Forte. \n\n\n\n117 \n\n \n\n Nas \u00e1reas de uso da terra de Pasto Sujo (Figura 25), h\u00e1 o predom\u00ednio da fragilidade \n\nambiental (Figura 23) M\u00e9dia e nos topos com o uso da terra Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, e no fundo \n\nde vale com usos da terra de Mata Galeria, a fragilidade ambiental \u00e9 Fraca. \n\n Contudo, mesmo apresentando instabilidades tanto f\u00edsicas como ambientais, Fraca a \n\nM\u00e9dia, este setor possui a maior vo\u00e7oroca da bacia (Figura 24), bem como o desenvolvimento \n\nde diversos processos erosivos como sulcos (Foto 12) e ravinas, demonstrado que, mesmo em \n\n\u00e1reas de baixa fragilidade, as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ao longo do tempo podem alterar as condi\u00e7\u00f5es \n\nda bacia, em seu estado natural, intensificando os processos denudativos do relevo. \n\n \nFoto 12 - Forma\u00e7\u00e3o de sulcos por meio da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2009. \n\n \n Dessa maneira, a vo\u00e7oroca presente neste setor \u00e9 oriunda da concentra\u00e7\u00e3o e \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o do escoamento superficial da rodovia Com. Jo\u00e3o Ribeiro de Barros (SP-294) para \n\na cabeceira da vo\u00e7oroca, aumentando o volume h\u00eddrico da drenagem, adquirindo alto poder \n\nabrasivo. No entanto, a vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da vo\u00e7oroca, mesmo que ela n\u00e3o abranja toda a \n\nSulcos erosivos \n\n\n\n118 \n\n \n\n\u00e1rea de APP (Figura 28), contribui na conten\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o3 da vo\u00e7oroca, inclusive na \n\ncabeceira, mas n\u00e3o impede o desenvolvimento de processos erosivos. \n\n Al\u00e9m do mais, por ser um setor de m\u00e9dias e baixas vertentes, este \u00e9 influenciado pelas \n\natividades antr\u00f3picas dos setores adjacentes, acarretando no desenvolvimento de sulcos e \n\nravinas, mesmo que o escoamento superficial seja difuso (Figura 26).  \n\n Dessa forma, este setor mostra-se como um dos que mais necessitam de aten\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, pois, encontra-se nas poss\u00edveis \u00e1reas de expans\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o e, mesmo \n\ntendo baixa fragilidade, sofre com as intensas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Ainda, por estar no \n\nzoneamento do Plano Diretor definido como Zona de Interesse de Expans\u00e3o e Zona de \n\nInd\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, n\u00e3o \u00e9 atendido por medidas capazes de amenizar, ou at\u00e9 \n\nmesmo impedir, o desenvolvimento dos processos erosivos  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o urbana (NIR, 1983), este setor encontra-se na fase de Pr\u00e9-\n\nurbano, com exce\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas pr\u00f3ximas ao C\u00f3rrego do Castelo e a Rod. Com. Jo\u00e3o Ribeiro de \n\nBarros (SP-294), que se encontram na fase de Constru\u00e7\u00e3o. \n\n O Setor 9 (Figura 39) compreende a unidade morfol\u00f3gica III (Figura 24), definido \n\ncomo \u201cSetor dissecado do alto curso do C\u00f3rrego do Castelo drenado por afluentes\u201d e que \n\npossui solos Homog\u00eaneos e predom\u00ednio da fragilidade f\u00edsica (Figura 22) Fraca, devendo ao \n\naumento da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial o incremento da fragilidade para Forte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n3 A conten\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca, presente no Setor 8, \u00e9 identificada atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o da sua \ndimens\u00e3o em fotografias a\u00e9reas datadas de 1996, utilizadas para a constru\u00e7\u00e3o da carta Geomorfol\u00f3gica, e nas \nobserva\u00e7\u00f5es em campo.  \n\n\n\n119 \n\n \n\nFigura 35 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 9, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade Ambiental. \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor \n\n \n\n Com uso da terra (Figura 25) de Pasto Sujo, Reflorestamento e Mata Galeria, este \n\nsetor apresenta predom\u00ednio da fragilidade ambiental (Figura 22) Fraca, intensificada pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. Entretanto, essas caracter\u00edsticas n\u00e3o impedem que as \n\n\u00e1reas de fundo de vale apresentem os maiores impactos ambientais deste setor, ocorrendo o \n\ndesenvolvimento de uma vo\u00e7oroca em uma das drenagens, como demonstrada na carta \n\nGeomorfol\u00f3gica, fato este agravado pela falta de vegeta\u00e7\u00e3o em toda a \u00e1rea de APP, inclusive \n\nna nascente (Figura 28).  \n\n O desenvolvimento destes processos erosivos ir\u00e1 proporcionar o aumento de \n\nsedimentos nas drenagens, os quais s\u00e3o depositados no fundo de vale do C\u00f3rrego do Castelo, \n\n\n\n120 \n\n \n\noriginando \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de plan\u00edcie (Foto 13), no contato com o Setor 10. Ademais, a \n\npresen\u00e7a do gado que se utiliza dessa drenagem para beber \u00e1gua e pisoteia o solo, marcando \n\ncaminhos que canalizam as \u00e1guas pluviais contribui para a forma\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es. \n\n \nFoto 13 - Acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos de plan\u00edcie no C\u00f3rrego do Castelo, devido \nao aumento dos sedimentos oriundos das vo\u00e7orocas a montante e dos afluentes. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor (2009). \n\n \n Assim, mesmo esta \u00e1rea estando na fase (NIR, 1983) do Pr\u00e9-urbano, \u00e9 definida, pelo \n\nzoneamento urbano do Plano Diretor (Lei n\u00ba 5631/2008) como Zona de Interesse de \n\nExpans\u00e3o e Zona de Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, sendo esta \u00faltima assim definida devido \n\n\u00e0 proximidade com a Rod. Com. Jo\u00e3o Ribeiro de Barros (SP-294), denotando assim, quais s\u00e3o \n\nos interesses primordiais dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. \n\n Por fim, o Setor 10 (Figura 40) caracteriza-se pela maior \u00e1rea, estendendo-se desde as \n\n\u00e1reas de topo pr\u00f3ximas \u00e0 Rodovia Com. Jo\u00e3o Ribeiro de Barros (SP \u2013 294), passando pela \n\nnascente do C\u00f3rrego do Castelo, at\u00e9 \u00e0s vertentes da margem direita do m\u00e9dio curso do \n\nC\u00f3rrego do Castelo. \n\n Com isso, este Setor encontra-se nas diversas fases da evolu\u00e7\u00e3o urbana apresentadas \n\npor Nir (1983). Sendo assim, t\u00eam-se as \u00e1reas pr\u00f3ximas ao contato com o Setor 8 respons\u00e1veis \n\npela caracteriza\u00e7\u00e3o da fase Pr\u00e9-urbano; passando pela regi\u00e3o pr\u00f3xima a Rod. SP \u2013 294, \n\nnascente do C\u00f3rrego do Castelo e Parque Roosevelt, referentes \u00e0 fase de Constru\u00e7\u00e3o; e \n\nCerca para conten\u00e7\u00e3o do gado \n\n\n\n121 \n\n \n\nabarcando as m\u00e9dias e altas vertentes do m\u00e9dio curso do C\u00f3rrego do Castelo na margem \n\ndireita, caracterizando-se na fase de Desenvolvimento Urbano.  \n\n Entretanto, segundo o macrozoneamento urbano do Plano Diretor (Lei n\u00ba 5631/2008), \n\nh\u00e1 o predom\u00ednio da Zona de Interesse de Expans\u00e3o, seguida pela Zona de Ind\u00fastria, \n\nCom\u00e9rcio e Servi\u00e7os, estando esta \u00e0s margens da rodovia e sendo a \u00fanica representa\u00e7\u00e3o, em \n\ntoda a bacia do C\u00f3rrego do Castelo, da Zona em Consolida\u00e7\u00e3o, a qual define entre as zonas \n\npresentes na bacia, os maiores problemas urbanos, tais como falta de acessibilidade e \n\ninfraestrutura, car\u00eancia de equipamentos sociais, ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e processos erosivos. \n\n \nFigura 36 - Identifica\u00e7\u00e3o do Setor de an\u00e1lise 10, com destaque nas cartas de \nFragilidade F\u00edsica e Ambiental. \n\n \nFonte: Base Cartogr\u00e1fica e carta de Fragilidade F\u00edsica e Fragilidade Ambiental;  \nElabora\u00e7\u00e3o: Autor.  \n\n \n O predom\u00ednio da fragilidade f\u00edsica (Figura 22) M\u00e9dia ocorre nas \u00e1reas de solo \n\nHomog\u00eaneo (Figura 27) que tem, na concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (Figura 26), o \n\n\n\n122 \n\n \n\naumento da instabilidade f\u00edsica para Forte. J\u00e1 nas baixas vertentes, onde o solo \u00e9 \n\nHeterog\u00eaneo, registra-se o predom\u00ednio da instabilidade f\u00edsica Forte, a qual \u00e9 intensificada \n\npara Muito Forte com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial. \n\n A \u00fanica presen\u00e7a da fragilidade f\u00edsica Fraca ocorre na regi\u00e3o de solo Homog\u00eaneo e \n\nque pertence a Unidade Morfol\u00f3gica V (Figura 24), \u201cMargem direita do baixo curso do \n\nC\u00f3rrego do Castelo\u201d que possui baixa disseca\u00e7\u00e3o. \n\n Nesta \u00e1rea de fragilidade f\u00edsica Fraca h\u00e1 uma drenagem com processo de \n\nvo\u00e7orocamento (Foto 14), intensificado pela falta da mata ciliar em toda a \u00e1rea de APP \n\n(Figura 28) e pela concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial a montante, provocada pelo uso da \n\nterra (Figura 25) de Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa.  \n\nAl\u00e9m do mais, as constantes modifica\u00e7\u00f5es no relevo para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida \n\nNa\u00e7\u00f5es Norte, alteraram a din\u00e2mica da vo\u00e7oroca, intensificando seu processo erosivo (Fotos \n\n15 e 16). \n\n \nFoto 14 - Vo\u00e7oroca no afluente na margem direita do C\u00f3rrego do Castelo, presente \nno Setor 10. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2009. \n \n \n\nHorticultura \n\n\n\n123 \n\n \n\nFoto 15 - Vo\u00e7oroca antes da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2009. \n \nFoto 16 - Vo\u00e7oroca depois da constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n \nFonte: Obtida pelo autor, 2011. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\n A vo\u00e7oroca em quest\u00e3o, no primeiro momento (foto 15) continha t\u00e9cnicas \n\nrudimentares para conter sua evolu\u00e7\u00e3o, as quais aparentavam ser eficazes. Contudo, no \n\nsegundo momento (foto 16), as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas para a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte \n\nintensificaram sua din\u00e2mica erosiva, mesmo com a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais modernas para \n\na conten\u00e7\u00e3o de sua evolu\u00e7\u00e3o. \n\n J\u00e1 nas \u00e1reas de solo Heterog\u00eaneo do setor, com predom\u00ednio da fragilidade ambiental \n\nM\u00e9dia, a intensifica\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial >500m\u00b2 impute uma \n\nfragilidade ambiental Forte e onde o uso \u00e9 Horticultura, a fragilidade ambiental mostra-se \n\nMuito Forte. \n\n As \u00e1reas de fragilidade ambiental Fraca associam-se aos usos da terra de Com\u00e9rcio e \n\nServi\u00e7os e Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa, sobre os quais se t\u00eam poucas, ou nenhuma fei\u00e7\u00e3o erosiva. \n\n J\u00e1 as outras \u00e1reas compreendem uma fragilidade ambiental M\u00e9dia, intensificada para \n\nForte com o aumento da concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, sendo estas \u00e1reas as de \n\nmaior ocorr\u00eancia de eros\u00f5es neste setor. \n\n Assim, a falta de vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de APP (Figura 28), ao longo de todo o C\u00f3rrego \n\ne nas nascentes, contribuem para a forma\u00e7\u00e3o dos processos erosivos como os sulcos, ravinas e \n\nat\u00e9 vo\u00e7orocas, como ocorre na nascente do C\u00f3rrego do Castelo e afluentes deste. Conv\u00e9m \n\nregistrar que, apesar desses problemas, tal setor integra a Zona de Interesse de Expans\u00e3o, \n\nsegundo o Plano Diretor (Lei n\u00ba 5631/2008), a qual n\u00e3o apresenta a inten\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o das \n\nAPP\u2019s. \n\n Por fim, de forma geral, verifica-se que mesmo em \u00e1reas onde a fragilidades f\u00edsica e \n\nambiental variam entre Fraca e M\u00e9dia, ocorrem press\u00f5es das \u00e1reas adjacentes que possuem \n\nuso da terra de Expans\u00e3o Urbana, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os e Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa, onde a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica \u00e9 intensa e h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial, gerando o surgimento \n\ndas eros\u00f5es. \n\n  \n\n  \n\n\n\n125 \n\n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n Os materiais cartogr\u00e1ficos de s\u00edntese (carta de Fragilidade Ambiental e Fragilidade \n\nF\u00edsica), juntamente com os outros materiais cartogr\u00e1ficos, foram fundamentais para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos propostos neste trabalho \u00e0 medida que possibilitaram identificar \n\nos graus de instabilidade f\u00edsica da bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo e na medida em \n\nque a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica altera a din\u00e2mica morfol\u00f3gica, acarretando o desenvolvimento de \n\nprocessos erosivos mesmo onde a fragilidade f\u00edsica \u00e9 baixa. Assim, \u00e9 poss\u00edvel observar uma \n\ndivis\u00e3o espacial marcante entre as fragilidades ambientais e f\u00edsicas Fraca e M\u00e9dia. A \n\nprimeira, predominando nos setores da m\u00e9dia bacia a jusante e a segunda, da m\u00e9dia bacia a \n\nmontante. \n\n Segundo a classifica\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o apresentada por Nir (1983), os setores da \n\nm\u00e9dia bacia a jusante (Setores 1, 2, 3 e 4) encontram-se na fase do Desenvolvimento Urbano; \n\nj\u00e1 da m\u00e9dia bacia a montante, ocorre o predom\u00ednio da fase de Constru\u00e7\u00e3o, referente aos \n\nSetores 5, 6, 7 e 10; e algumas regi\u00f5es caracterizam-se, ainda, pela fase Pr\u00e9-Urbana, como os \n\nSetores 8 e 9. \n\n De acordo com a hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de Bauru e das \n\ninstabilidades ambientais e f\u00edsicas, conclui-se que a urbaniza\u00e7\u00e3o ocupou, a princ\u00edpio, as \u00e1reas \n\nde menor fragilidade da bacia do C\u00f3rrego do Castelo, expandindo-se, em um segundo \n\nmomento, \u00e0s regi\u00f5es de maior fragilidade, referentes \u00e0 m\u00e9dia e alta bacia, nas proximidades \n\ndas rodovias.  \n\n O fundo de vale e as baixas vertentes do setor de baixo curso do C\u00f3rrego do Castelo, \n\npor possu\u00edrem solos de textura Heterog\u00eanea, apresentam maior grau de instabilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e9dias e altas vertentes, sendo, apesar disso, densamente ocupados recentemente \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte. \n\n Al\u00e9m disso, as caracter\u00edsticas texturais dos solos da bacia, sendo Homog\u00eaneo nas \n\nm\u00e9dias e altas vertentes e topo e Heterog\u00eaneo nas baixas vertentes e fundos de vale (Figura \n\n27), associam-se com as rupturas topogr\u00e1ficas (Figura 24) presentes entre os Setores de \n\nan\u00e1lise (Figura 29) 1 e 3, 2 e 4 e 5 e 6, imputando maiores instabilidades nas \u00e1reas de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, as quais se estendem as regi\u00f5es de solos Heterog\u00eaneo. \n\n O avan\u00e7o urbano, juntamente com seu adensamento, implantou estruturas urbanas, \n\ncomo o asfalto e o concreto, capazes de impermeabilizarem o solo, influenciando diretamente \n\n\n\n126 \n\n \n\nna fragilidade ambiental da \u00e1rea. Dessa forma, regi\u00f5es que possuem uma fragilidade f\u00edsica \n\nsignificativa podem, de acordo com o uso da terra, ter uma fragilidade ambiental de menor \n\ngrau, como os Setores de an\u00e1lise 1 e 2 (Figura 29); e regi\u00f5es que possuem pouca fragilidade, \n\ntanto ambiental quanto f\u00edsica, podem apresentar o desenvolvimento de processos erosivos, \n\ncomo ocorre, por exemplo, no Setor 8 (Figura 29 e 38) de \u201cM\u00e9dias e baixas vertentes e fundo \n\nde vale do afluente da margem esquerda do C\u00f3rrego do Castelo\u201d, que possui uma fragilidade \n\nambiental e f\u00edsica M\u00e9dia, um escoamento superficial difuso e um solo homog\u00eaneo, mas que \n\npor ter um uso da terra de Pasto Sujo, o qual favorece a exposi\u00e7\u00e3o do solo mediante a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rasteira, apresenta diversos processos erosivos como sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas. \n\n A estas caracter\u00edsticas destaca-se as participa\u00e7\u00f5es das classes das Fragilidades \n\nAmbiental e F\u00edsica, onde em ambas h\u00e1 o predom\u00ednio da classe M\u00e9dia, com 52% e 62,9% \n\nrespectivamente, de participa\u00e7\u00e3o na bacia, mas diferenciando com a segunda classe mais \n\nrepresentativa, sendo na Fragilidade Ambiental a classe Fraca com 39,9 % e na Fragilidade \n\nF\u00edsica a classe Forte com 18,1%, bem como a maior participa\u00e7\u00e3o da classe Muito Forte, com \n\n3,1%, enquanto na Fragilidade Ambiental \u00e9 de 0,3%. \n\n Assim, observa-se que a bacia do c\u00f3rrego do castelo possui significativa instabilidade \n\nambiental, muitas vezes camuflada pela urbaniza\u00e7\u00e3o, mas de acordo com a carta de \n\nFragilidade F\u00edsica foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de sua efetiva fragilidade. \n\n Isso apresenta a atua\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, interferindo e alterando a din\u00e2mica \n\nmorfol\u00f3gica natural, imputando uma din\u00e2mica pautada no tempo e nas a\u00e7\u00f5es humanas. Como \n\nfoi destacado neste trabalho, os maiores e principais processos erosivos desenvolvem-se nas \n\nregi\u00f5es em torno das que est\u00e3o com solo impermeabilizado, mesmo que estas n\u00e3o possuam \n\nalto grau de instabilidade ambiental e f\u00edsica. \n\n Contudo, cabe salientar que a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, a qual o protege das a\u00e7\u00f5es \n\nerosivas de superf\u00edcie, n\u00e3o extingue o desenvolvimento dos processos erosivos, \n\nprincipalmente de subsuperf\u00edcie. No entanto, a metodologia utilizada neste trabalho, \n\napresentada por Ross (1990, 1992, 1994, 2001), compreende os processos erosivos de \n\nsuperf\u00edcie, que foram aqui estudados, e que s\u00e3o amenizados com a urbaniza\u00e7\u00e3o, quando esta \n\nemprega a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\n Por\u00e9m,  concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial nos setores de solos \n\nimpermeabilizados (Urbaniza\u00e7\u00e3o Densa e Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os) forma um escoamento \n\nsuperficial com alto poder abrasivo, que \u00e9 efetivo nas \u00e1reas de solo exposto ou com certa \n\n\n\n127 \n\n \n\nexposi\u00e7\u00e3o, como Expans\u00e3o Urbana, Pasto Sujo, Horticultura, Cobertura Herb\u00e1cea e \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha. \n\n Somadas a tais caracter\u00edsticas, est\u00e3o \u00e0s transgress\u00f5es legais das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nPermanente (APP\u2019s) e o assentamento urbano. Mesmo tendo o predom\u00ednio das baixas \n\ndeclividades (Figura 34), foram identificadas \u00e1reas com declividades impr\u00f3prias a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o devido \u00e0 presen\u00e7a dos cortes e aterros topogr\u00e1ficos apresentados pela base \n\ncartogr\u00e1fica, a qual apresenta na configura\u00e7\u00e3o de suas curvas de n\u00edvel as transforma\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas sobre o relevo. \n\n Assim, a transgress\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente torna-se um problema \n\nefetivo, \u00e0 medida que as ocupa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de entorno se processam sem os devidos \n\ncuidados com as infraestruturas como drenagem pluvial e conten\u00e7\u00e3o do escoamento \n\nsuperficial, acarretando no desenvolvimento de processos erosivos como sulcos, ravinas e \n\nvo\u00e7orocas, bem como o assoreamento das drenagens. \n\n Logo que, a bacia hidrogr\u00e1fica do C\u00f3rrego do Castelo, mesmo n\u00e3o possuindo altos \n\ngraus de fragilidade ambiental e f\u00edsica, apresenta instabilidade significativa a medida que a \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica se apropria do espa\u00e7o4 sem respeitar suas limita\u00e7\u00f5es. Limites estes \n\nrelacionados \u00e0 discord\u00e2ncia textural dos solos, a intensidade do escoamento superficial \n\npotencializado pela concentra\u00e7\u00e3o do mesmo e a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, pelo tipo de uso \n\nda terra e pelas transgress\u00f5es legais, que provocam na bacia o desenvolvimento de diversos \n\nprocessos erosivos e, consequentemente, de problemas ambientais. \n\n Portanto, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 de tamanha signific\u00e2ncia, capaz \n\nde proporcionar o desenvolvimento de processos erosivos em \u00e1reas que, pelas caracter\u00edsticas \n\nnaturais, n\u00e3o teriam tend\u00eancias para tais, ou seja, alterando a din\u00e2mica morfol\u00f3gica da bacia \n\nem seu estado natural e com isso, acarretando nos problemas ambientais como as eros\u00f5es, \n\nperda de solo e enchentes, os quais trazem preju\u00edzos financeiros privados e aos cofres \n\np\u00fablicos. \n\n Assim, conhecer as fragilidades ambientais e f\u00edsicas do C\u00f3rrego do Castelo auxiliam \n\nna identifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es que merecem maior aten\u00e7\u00e3o quanto a implementa\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas urbanas, quanto a fragilidade do solo e a intensidade do escoamento superficial, \n\n                                                        \n4 O termo \u201capropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d utilizado, n\u00e3o se refere ao conceito marxista, mas sim a utiliza\u00e7\u00e3o \nda terra para um determinado fim. \n\n\n\n128 \n\n \n\npodendo assim evitar os problemas urbanos bastante comuns nas cidades brasileiras como \n\nenchentes, destrui\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas, polui\u00e7\u00e3o de rios e eros\u00f5es nos espa\u00e7os vazios. \n\n Pensar no crescimento urbano respeitando as caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \u00e1rea \u00e9 planejar \n\nvisando o desenvolvimento sustent\u00e1vel, ou seja, pensar no desenvolvimento urbano, \n\nrespeitando as fragilidades ambientais, com o intuito de conservar o meio ambiente \u00e0s futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es e assim, acarretando menos impactos ambientais e uma qualidade de vida melhor \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALMEIDA FILHO, G. S. Diagn\u00f3sticos de processos erosivos lineares associados a eventos \npluviosos no munic\u00edpio de Bauru \u2013 SP. 2000. 221 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Recursos \nH\u00eddricos) - Faculdade de Engenharia Civil, Unicamp, Campinas, 2000 \n \nAB\u2019SABER, A. N. Geomorfologia do S\u00edtio Urbano de S\u00e3o Paulo. 1957. 161 p. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia) Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Unesp, Rio Claro \n \nAB\u2019S\u00c1BER, A. N. Geomorfologia do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo. Boletim da Faculdade de \nFilosofia, Ci\u00eancias e Letras da USP, S\u00e3o Paulo, n. 219, 1957 \n \nAB\u2019SABER, A. N. Geomorfologia do S\u00edtio Urbano de S\u00e3o Paulo. Cotia: Ateli\u00ea Editorial, \n2007 \n \nBauru. Lei n\u00ba 4.126, 12 de Setembro de 1996. Prefeitura Municipal de Bauru, Bauru, SP. \nPlano Diretor de Desenvolvimento Integrado de Bauru. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.bauru.sp.gov.br/arquivos/sist_juridico/documentos/leis/lei4126.pdf> Acesso em: \n14 ago. 1013 \n \nBauru. Lei n\u00ba 5.631, 22 de Agosto de 2008. Prefeitura Municipal de Bauru, Bauru, SP. Plano \nDiretor Participativo do Munic\u00edpio de Bauru. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://hotsite.bauru.sp.gov.br/planodiretor/lei.aspx> Acesso em: 14 ago. 2013 \n \nBERTALANFFY, L. von. Teoria Geral dos Sistemas: Fundamentos, desenvolvimentos e \naplica\u00e7\u00f5es. 5\u00aa ed. Petr\u00f3polis, RJ: Ed. Vozes, 2010 \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 12.651, 25 de maio de 2012. Bras\u00edlia, DF. C\u00f3digo Florestal. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651compilado.htm>. Acesso \nem: 14 ago. 2013 \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6766, 19 de Dezembro de 1979. Bras\u00edlia, DF. Lei Lehmann (Parcelamento \ndo Solo Urbano. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6766.htm>. \nAcesso em: 14 ago. 2013 \n \nCAMARGO, O. A. de; et. al. M\u00e9todos de An\u00e1lise Qu\u00edmica, Mineral\u00f3gica e F\u00edsica de Solos \ndo Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. Boletim T\u00e9cnico 106. Campinas. 2009 \n \nCARVALHO, P. F.; MENDES, I. A.; ARRUDA, E.; SIQUEIRA, M. C. Contribui\u00e7\u00e3o da \nAn\u00e1lise Geomorfol\u00f3gica para o Planejamento Urbano. In: CARVALHO, P. F.; BRAGA, R. \n(Org.). Perspectivas de Gest\u00e3o Ambiental em Cidades M\u00e9dias, LPM, Deplan \u2013 IGCE \u2013 \nUnesp: Rio Claro, 2001. p. 55-65 \n \nCERON, A.O.; DINIZ, J.A.F. O uso das fotografias a\u00e9reas na identifica\u00e7\u00e3o das formas de \nutiliza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da terra. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, ano 28, n. 2, p. \n161 \u2013 173, abr./jun. 1966. \n \n\n\n\n130 \n\n \n\nCHORLEY, R. J.; HAGGETT, P. Modelos F\u00edsicos e de Informa\u00e7\u00e3o em Geografia. S\u00e3o \nPaulo: Edusp, 1975 \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Aplicabilidade do Conhecimento Geomorfol\u00f3gico nos Projetos de \nPlanejamento. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Org.). Geomorfologia \u2013 Uma \nAtualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. 8\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008 \n \n________________. Modelagem de Sistemas Ambientais. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, \n1999. \n \n________________. A Aplica\u00e7\u00e3o da Abordagem em Sistemas na Geografia F\u00edsica. Revista \nBrasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 52, n. 2, p. 21 \u2013 35, abr./jun. 1990 \n \n________________. An\u00e1lise de Sistemas em Geografia. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1979. \n \nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. 2\u00aa ed. 2006 \n \nFONTES, N. Proposta Metodol\u00f3gica para Planejamento de Sistemas de Espa\u00e7os Livres: \nRibeir\u00e3o Preto \u2013 SP. 194 f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Universidade Estadual \nPaulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro, 2009 \n \nGON\u00c7ALVES, N.; CENTURION, M. Ruas de terra s\u00e3o risco \u00e0 Na\u00e7\u00f5es Norte, 18 nov. \n2009. Jornal da Cidade, Bauru. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.jcnet.com.br/busca/busca \n_detalhe2009.php?codigo=170625 > Acesso em:10 ago. 2011 \n \nGUERRA, A. J. T. e MAR\u00c7AL, M. dos S. Geomorfologia Ambiental. Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 2006 \n \nIBGE. Manual T\u00e9cnico de Geomorfologia. Rio de Janeiro: Departamento de Editora\u00e7\u00e3o e \nGr\u00e1fica, 1995 \n \nIBGE. Manual t\u00e9cnico de uso da Terra, 2\u00aa Ed. Rio de Janeiro, 2006. Dispon\u00edvel \nem:<Ftp://geoftp.ibge.gov.br/documentos/recursosnaturais/usodaterra/manualusodaterra.pdf>.\nAcesso em: 5 dez. 2009. \n \nIPT. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1:500.000. S\u00e3o Paulo - SP: IPT, \n1981a (caderno 6) \n \n____. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1: 1.000.000. S\u00e3o Paulo - SP: \nIPT, 1981b (caderno 5) \n \nJENSEN, J. R. Sensoriamento Remoto do Ambiente: Uma perspectiva em Recursos \nTerrestres. Tradu\u00e7\u00e3o (coord.) Jos\u00e9 Carlos Neves Epiphanio, et. al., 2\u00aa ed. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: Par\u00eantese, 2011 \n \nJORGE, M. do C. O. Geomorfologia Urbana: Conceitos, Metodologias e Teorias. In: \nGUERRA, A. J. T. (Org). Geomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand, 2011 \n \n\n\n\n131 \n\n \n\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2002. \n \nLIMA, M. I. C. de. Projeto Radam: Uma Saga Amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: Paka-Tatu, 2008 \n \nLICEU NOROESTE. Bauru: Edi\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica. S\u00e3o Paulo: Editorial Focus. [1997?] \n \nMORAIS, A. C. R. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica. 21\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007 \n \nMOROZ, I. C.; CANIL, K.; ROSS. J. L. S. Problemas Ambientais nas \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o aos \nMananciais da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de Geografia, \nS\u00e3o Paulo, n.7, p. 35-48, 1994. \n \nMUNH\u00d3Z, E. R. O uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Bauru \u2013 SP. Rio Claro, SP, \n1997. \n \nNIR, D. Man, a geomophorfological agent: An Introduction to Anthropic Geomorphology. \nJerusal\u00e9m: Keter Publishing House, 1983 \n \nOSHIRO, V. Vizinhos ocupam? Na\u00e7\u00f5es Norte e revelam falta de lazer nos bairros, 07 \nago. 2011. Jornal da Cidade, Bauru. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jcnet.com.br/noticias.php? \ncodigo=216092> .Acesso em: 10 ago. 2011 \n \nPELEGRINA, G. I. Bauru notas hist\u00f3ricas. Bauru, SP: Canal 6, 2007 \n \nPELOGGIA, A. A A\u00e7\u00e3o do Homem Enquanto Ponto Fundamental da Geologia do \nTecn\u00f3geno: Proposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica b\u00e1sica e discuss\u00e3o acerca do caso do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. \nRevista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, v. 27, p. 257 \u2013 268, Set. 1997 \n \n_______________. O Homem e o Ambiente Geomorfol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998 \n \nRODRIGUES, C. Morfologia Original e Morfologia Antr\u00f3pica na Defini\u00e7\u00e3o de Unidades \nEspaciais de Planejamento Urbano: Exemplo na metr\u00f3pole paulista. Revista do \nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 17, p. 101 \u2013 111. 2005 \n \nRODRIGUES, C. A Teoria Geossist\u00eamica e sua Contribui\u00e7\u00e3o aos Estudos Geogr\u00e1ficos e \nAmbinetais. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n. 14, p. 69 \u2013 77. 2001 \n \nROSS, J. L. S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais Antropizados. \nRevista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.8, p. 63-74, 1994 \n \n__________. An\u00e1lise na Abordagem Geogr\u00e1fica Integrada da Pesquisa para o Planejamento \nAmbiental. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.9, p.65-75, 1995 \n \n__________. Ecogeografia do Brasil: Subs\u00eddios para Planejamento Ambiental. S\u00e3o Paulo: ed. \nOficina de Textos, 2006 \n \n__________. Geomorfologia, Ambiente e Planejamento. S\u00e3o Paulo: Ed. Contexto, 1990. \n \n\n\n\n132 \n\n \n\n__________. Geomorfologia e Geografia Aplicada a Gest\u00e3o Territorial: Teoria e \nMetodologia para o Planejamento Ambiental. 2001. 322f. Tese (Livre Doc\u00eancia) \u2013 Faculdade \nde Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas \u2013 FFLCH, Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP, S\u00e3o \nPaulo, 2001. \n \n___________. O Registro Cartogr\u00e1fico dos Fatos Geomorfol\u00f3gicos e a Quest\u00e3o da \nTaxonomia do Relevo. Revista do Departamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, n.6, p. 17-30, \n1992. \n \n\nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: escala 1: \n500.000. S\u00e3o Paulo \u2013 SP, 1997 \n \nSANTOS, M. A urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996 \n \nSANTOS FILHO, R. D. dos. Antropogeomorfologia Urbana. . In: GUERRA, A. J. T. (Org). \nGeomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand, 2011 \n \nSANTOS, R. D. dos.; et. al. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solos no campo. 5\u00aa ed. Vi\u00e7osa: \nSociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 2005. \n \nSANTOS, M. e SILVEIRA, M. L. O Brasil: Territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. \nRio de Janeiro: Record, 2001 \n \nSANTOS, L. J. C. e CASTRO, S.S. Lamelas (bandas onduladas) em Argissolo Vermelho-\nAmarelo como Indicadores da Evolu\u00e7\u00e3o do Relevo: o Caso das Colinas M\u00e9dias do Plat\u00f4 de \nbauru (sp). Revista Brasileira de Geomorfologia. Ano 7, n. 1  P. 46 \u2013 64. 2006. \n \nSILVEIRA, A. Diagn\u00f3stico Ambiental do Setor Noroeste do S\u00edtio Urbano de Piracicaba \n(SP): Uma Abordagem Geogr\u00e1fica. 178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 \nUniversidade Estadual Paulista \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro, 2009. \n \nSOUZA, M. de. Na\u00e7\u00f5es Norte: sonho come\u00e7ou h\u00e1 24 anos, 25 nov. 2007. Jornal da Cidade, \nBauru. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jcnet.com.br/busca/busca_detalhe2007. \nphp?codigo=118366> Acesso em: 10 ago. 2011 \n \nSPOSITO, E. S. Geografia e Filosofia: contribui\u00e7\u00e3o para o ensino do pensamento geogr\u00e1fico. \nS\u00e3o Paulo: ed. UNESP, 2004 \n \nTHOMAZINI, L. da S. An\u00e1lise do Relevo da bacia do C\u00f3rrego do Castelo (Bauru \u2013 SP): \nA Influ\u00eancia da Urbaniza\u00e7\u00e3o nos processos erosivos. 2010 76f. Trabalho de conclus\u00e3o de \ncurso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro. \n \nTORRES, F. T. P.; MARQUES NETO, R.; MENEZES, S. de O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \nGeomorfologia. S\u00e3o Paulo: Cengage Learning, 2012. \n \nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBEG \u2013 SUPREN, 1977 \n\n\n\n133 \n\n \n\n \nTRICART, J.; KIEWIETDJONG, G. Ecogeography and Rural Managment. Paris: Esses, \nUK. Longman Scientific e Techinical, 1992. \n \nZUQUETTE, V. L.; GANDOLFI, N. Cartografia Geot\u00e9cnica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n2004.\n\n\n\n134 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Quadros com as caracter\u00edsticas de cada amostra de solo coletado, sua classifica\u00e7\u00e3o textural e foto do momento da coleta. \n\n \n\n       \n\n       \n\n1\n11/01/2012\n\n&lt;5 - 12 %\n\n570\n40 150 300\n\nAmostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 5/8\nAmostra \u00famida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 31,2510 28,6020 30,5410\nAreia Fina (%) 52,9490 55,1980 53,0590\nArgila(%) 0,8500 0,2500 0,7500\nSilte (%) 14,9500 15,9500 15,6500\nClasse \nTextural\n\nAreia - Franca/\n Franco - Arenosa\n\n Franco - Arenosa  Franco - Arenosa\n\n0,294\n\nPonto de Coleta\nData\n\nsolo desenvolvido\nCampo de futebal do Pq. Alto Alegre\n\nVertente extensa convexa\nUrbaniza\u00e7\u00e3o densa\n\nProfundidade (cm)\n\nIdentifica\u00e7\u00e3o\nLocaliza\u00e7\u00e3o\nDeclividade\nRelevo Local\nUso da Terra\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\nAltitude (m)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n2\n17/01/2012\nSolo h\u00famico (presen\u00e7a do len\u00e7ol fre\u00e1tico)\n\n5 - 12 %\n\n570\n40 150 300\n\nAmostra seca 10YR 7/8 10YR 6/3 5YR 5/6\nAmostra \u00famida 10YR 5/8 10YR 4/3 5YR 4/6\nAreia Grossa (%) 42,8130 52,4000 52,4730\nAreia Fina (%) 49,1370 37,9500 35,7270\nArgila(%) 8,0000 8,7000 11,5500\nSilte (%) 0,0500 0,9500 0,2500\nClasse Textural Areia Areia - Franca Areia - Franca\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 1,088\n\nProfundidade (cm)\n\nDeclividade\nRelevo Local\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nVertente c\u00f4ncava\nUso da Terra Pasto sujo\nAltitude (m)\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o\nLocaliza\u00e7\u00e3o Nascente do C\u00f3rrego do Castelo\n\n\n\n135 \n\n \n\n       \n\n     \n\n3\n18/01/2012\n\nMargem esquerda do alto curso do C\u00f3rrego do Castelo\n5 - 12 %\n\n550\n40 150 300\n\nAmostra seca 5YR 4/6 5YR 5/6 5YR 5/6\nAmostra \u00famida 5YR 3/4 5YR 4/6 5YR 4/6\nAreia Grossa (%) 33,4270 31,3340 26,2690\nAreia Fina(%) 51,1730 51,8660 54,0810\nArgila(%) 14,5500 16,0000 19,1000\nSilte (%) 0,8500 0,8000 0,5500\nClasse Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 1,100\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o\nLocaliza\u00e7\u00e3o\nDeclividade\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\nSolo desenvolvido\n\nRelevo Local Vertente (m\u00e9dia - baixa) retil\u00ednea \nUso da Terra Reflorestamento\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\n4\n17/01/2012\n\nPr\u00f3ximo avenida Na\u00e7\u00f5es Norte\n5 - 12 %\n\n565\n40 150 300\n\nAmostra seca 5YR 5/8 5YR 5/8 5YR 5/8\nAmostra \u00famida 2.5YR 3/4 2.5YR 3/4 2.5YR 3/4\nAreia Grossa (%) 39,4440 29,7490 28,2640\nAreia Fina (%) 47,7060 52,0010 53,8850\nArgila(%) 11,8500 17,8000 17,0500\nSilte (%) 1,0000 0,4500 0,8000\n\nClasse Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n1,502\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o Solos desenvolvidos\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local Vetrente convexa\nUso da Terra Pasto sujo\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n\n\n136 \n\n \n\n      \n \n\n        \n\n5\n13/01/2012\n\nAfluente margem esquerda do C\u00f3rrego do Castelo\n5 - 12 %\n\n550\n40 150 300\n\nAmostra seca 5YR 5/6 2.5YR 4/6 10YR 5/8\nAmostra \u00famida 5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 30,8050 28,9600 22,4920\nAreia Fina (%) 56,9950 55,4900 59,0080\nArgila(%) 11,8500 15,4500 17,2000\nSilte (%) 0,3500 0,1000 1,3000\nClasse Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n1,304\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o Solos desenvolvidos\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local Vertente Retil\u00ednea \nUso da Terra Pasto sujo\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n6\n18/01/2012\n\nNascente C\u00f3rrego Palmital\n12 - 20 %\n\n555\n40 150 300\n\nAmostra seca 5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6\nAmostra \u00famida 5YR 3/4 5YR 3/4 5YR 3/4\nAreia Grossa (%) 21,3720 22,7490 26,4100\nAreia Fina (%) 60,1780 59,3010 56,2900\nArgila(%) 18,0000 16,8000 15,0000\nSilte (%) 0,4000 1,1500 2,3000\nClasse \nTextural\n\nFranco-\nArenosa\n\nFranco-\nArenosa\n\nFranco-\nArenosa\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n0,933\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o Solos desenvolvidos\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local Vertente convexa\nUso da Terra Pasto sujo\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n\n\n137 \n\n \n\n      \n \n\n     \n\n7\n11/01/2012\n\nPr\u00f3ximo ao Pq. Roosevelt\n&lt;5 %\n\n575\n40 150 250\n\nAmostra seca 5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6\nAmostra \u00famida 5YR 3/4 5YR 3/4 5YR 3/4\nAreia Grossa (%) 31,0120 31,1870 29,8240\nAreia Fina (%) 52,7380 50,6130 53,5260\nArgila(%) 16,1000 17,4000 16,4000\nSilte (%) 0,1500 0,8000 0,2500\nClasse \nTextural\n\nFranco-\nArenosa\n\nFranco-\nArenosa\n\nFranco-\nArenosa\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n1,081\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o Solos desenvolvidos\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local Vertente c\u00f4ncava\nUso da Terra Pasto sujo\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n8\n11/01/2012\n\nMargem direita do alto curso do C\u00f3rrego do Castelo\n5 - 12 %\n\n540\n40 150 300\n\nAmostra seca 7.5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6\nAmosra \u00famida 7.5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 38,1690 29,8390 30,7650\nAreia Fina (%) 54,2310 51,1610 50,9350\nArgila(%) 7,4500 18,3500 17,6000\nSilte (%) 0,1500 0,6500 0,7000\n\nClasse Textural Areia\nFranco - \nArenosa\n\nFranco - Arenosa\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n2,463\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o Solos desenvolvidos\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local Extensa Vertente convexa\nUso da Terra Cobertura Herb\u00e1cea \nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A)\n\n\n\n138 \n\n \n\n     \n \n\n     \n\n9\n19/01/2012\n\nPr\u00f3ximo ao Jd. Godoy\n12 - 20 %\nVertente convexa (presen\u00e7a de sulcos e ravinas)\n\n530\n40 150 300\n\nAmostra seca 7.5YR 5/6 7.5YR 5/6 5YR 4/6\nAmostra \u00famida 7.5YR 3/4 7.5YR 3/4 5YR 3/4\nAreia Grossa (%) 29,09000 26,10700 27,45500\nAreia Fina (%) 52,91000 55,49300 54,24500\nArgila(%) 17,05000 17,00000 17,95000\nSilte (%) 0,95000 1,40000 0,35000\nClasse \nTextural\n\nFranco - Arenosa Franco - Arenosa Franco - Arenosa\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 0,997\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\nSolos desenvolvidos homog\u00eanios; presen\u00e7a do len\u00e7ol a 3m\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra Cobertur Herb\u00e1cea\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\n10\n13/01/2012\n\nBaixa vertente do m\u00e9dio curso C\u00f3rrego Palmital\n12 - 20 %\nExtensa vertente retil\u00ednea\n\n535\n40 150 200 300\n\nAmostra seca 5YR 6/1 7.5YR 6/6 7.5YR 6/6 5YR 5/6\nAmostra \u00famida 5YR 4/1 7.5 YR 4/6 7.5YR 5/6 5YR 3/4\nAreia Grossa (%) 39,3830 27,7540 29,1930 31,2660\nAreia Fina (%) 56,1670 58,1460 49,6570 54,2340\nArgila(%) 2,7000 13,8000 19,9500 12,5500\nSilte (%) 1,7500 0,3000 1,2000 1,9500\n\nClasse \nTextural\n\nAreia Areia-Franca\nFranco-Arenosa/\n\nFranco-\nArgiloarenosa\n\nAreia-Franca\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o\n\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 5,111\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\nSolo heterog\u00eanio; presen\u00e7a do len\u00e7ol a 2m\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra Ocupa\u00e7\u00e3o Ribeirinha\n\nDeclividade\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\n\n\n139 \n\n \n\n     \n \n\n         \n\n11a\n12/01/2012\n\nPr\u00f3ximo a Avenida Moussa Tobias\n05 - 12 %\nVertente C\u00f4ncava\nUrbaniza\u00e7\u00e3o densa\n\n550\n40 150 250\n\nAmostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8\nAmostra \u00famida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 39,1280 34,3720 33,5880\nAreia Fina (%) 48,6220 50,2280 49,5120\nArgila(%) 12,1500 14,7000 15,9500\nSilte (%) 0,1000 0,7000 0,9500\n\nClasse \nTextural\n\nAreia - Franca\nFranco - Arenosa; \n\nAreia  - Franca\nFranco - \nArenosa\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 1,210\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido homog\u00eanio\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n11b\n12/01/2012\n\nAvenida Na\u00e7\u00f5es Norte com a Avenida Moussa Tobias\n20 - 30 %\nBaixa Vertente Convexa\nUrbaniza\u00e7\u00e3o densa\n\n510\n40 100 150 250\n\nAmostra seca 10YR 6/1 10YR 6/6 2.5Y 6/6 10YR 5/8\nAmostra \u00famida 10YR 3/1 2.5Y 4/4 2.5Y 5/6 7.5YR 4/6\nAreia Grossa (%) 31,1090 23,3210 17,4240 38,6300\nAreia Fina (%) 50,2280 57,1790 61,0760 47,8700\nArgila(%) 2,6500 19,4000 18,2500 10,9000\nSilte (%) 1,3500 0,1000 3,2500 2,6000\nClasse \nTextural\n\nAreia Franco - \nArenosa\n\nFranco - \nArenosa\n\nAreia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 7,321\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo heterog\u00eanio; atingiu o le\u00e7ou e a extrato rochoso\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n\n\n140 \n\n \n\n     \n \n\n     \n\n12\n18/01/2012\n\nBorda da Bacia, pr\u00f3ximo ao Jd. Colina Verde\n05 - 12 %\nVertente irregular\nCobertura herb\u00e1cea\n\n580\n40 150 300\n\nAmostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8\nAmostra \u00famida 2.5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 37,3920 38,1370 38,7460\nAreia Fina (%) 49,0080 46,9630 46,6540\nArgila(%) 10,9000 14,1000 13,6500\nSilte (%) 0,7500 0,8000 0,9500\nClasse Textural Areia - Franca Areia - Franca Areia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 1,294\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido homog\u00eanio\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n13\n20/01/2012\n\nAo lado da Avenida Na\u00e7\u00f5es Norte, sentido bairro/centro\n12 - 20 %\nM\u00e9dia/ Baixa vertente; convexa \nCobertura herb\u00e1cea\n\n535\n40 150 300\n\nAmostra seca 2.5YR 3/6 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8\nAmostra \u00famida 2.5YR 2.5/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 26,069 19,027 21,54\nAreia Fina (%) 61,231 56,8730 56,56\nArgila(%) 11,45 23,15 21,25\nSilte (%) 1,25 0,95 0,65\nClasse \nTextural\n\nAreia - Franca\nFranco - \n\nArgiloarenosa\nFranco - Argiloarenosa\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 2,022\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido homog\u00eanio\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n\n\n141 \n\n \n\n     \n \n\n          \n\n14a\n08/01/2012\n\nBosque do Pq. Uni\u00e3o; pr\u00f3ximo ao po\u00e7o do DAE\n5 - 12 %\nBaixa vertente; c\u00f4ncava \nUrbaniza\u00e7\u00e3o densa\n\n530\n40 100 250\n\nAmostra seca 7.5YR 4/6 10YR 4/1 10YR 5/3\nAmostra \u00famida 7.5YR 3/3 10YR 3/1 10YR 3/2\nAreia Grossa (%) 29,3880 35,9660 36,0560\nAreia Fina (%) 54,5620 55,7840 54,9440\nArgila(%) 14,1000 5,5000 7,7000\nSilte (%) 1,9500 2,7500 1,3000\nClasse \nTextural\n\nAreia - Franca; \nFranco - Arenosa\n\nAreia Areia\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 0,390\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido atingindo o len\u00e7ol fre\u00e1tico\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n14b\n08/01/2012\n\nBosque do Pq. Uni\u00e3o; pr\u00f3ximo a rua Alves Seabra\n&lt;5 %\nBaixa vertente \nMata Galeria\n\n515\n40 150 300\n\nAmostra seca 10YR 6/6 2.5Y 4/1 2.5Y 7/3\nAmostra \u00famida 10YR 3/4 2.5Y 2.5/1 2.5Y 5/2\nAreia Grossa (%) 44,2880 41,4390 21,4770\nAreia Fina (%) 52,3120 51,5110 63,7230\nArgila(%) 3,2500 7,0500 9,2000\nSilte (%) 0,1500 0,0000 5,6000\nClasse Textural Areia Areia Areia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 2,169\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido \nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n\n\n142 \n\n \n\n     \n \n\n     \n\n15\n20/01/2012\n\nConflu\u00eancia no alto curso do C\u00f3rrego do Castelo\n12 - 20 %\nVertente Convexa\nPasto Sujo\n\n530\n40 100 200 300\n\nAmostra seca 7.5YR 5/8 10YR 6/3 2.5Y 6/4 5YR 5/8\nAmostra \u00famida 5YR 3/4 10YR 4/3 2.5Y 4/3 5YR 4/6\nAreia Grossa (%) 35,5380 39,1010 35,6350 36,5380\nAreia Fina (%) 57,2420 58,3990 59,7650 52,7620\nArgila(%) 6,5500 1,7500 3,5000 9,6500\nSilte (%) 0,6700 0,7500 1,1000 1,0500\nClasse \nTextural\n\nAreia Areia Areia\nAreia; \n\nAreia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 0,267\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo heterog\u00eanio\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n16\n13/01/2012\n\nPr\u00f3ximo ao Jd. Estrela D' Alva\n5 - 12 %\nM\u00e9dia/ Alta vertente \nPasto Sujo\n\n570\n40 150 300\n\nAmostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8\nAmosra \u00famida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6\nAreia Grossa (%) 29,2910 26,8840 24,2890\nAreia Fina (%) 58,4590 56,2160 60,2610\nArgila(%) 11,2000 16,6500 0,9000\nSilte (%) 1,0500 0,2500 14,5500\n\nClasse Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Areia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 1,487\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido homog\u00eaneo\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)\n\n\n\n143 \n\n \n\n     \n\n \n\n17\n19/01/2012\n\nBaixo curso do C\u00f3rrego do Castelo, margem direita\n&lt;5 %\nBaixa vertente \nUrbaniza\u00e7\u00e3o densa\n\n505\n40 150 250 300\n\nAmostra seca 10YR 5/6 10YR 6/8 7.5YR 6/6 7.5YR 6/6\nAmostra \u00famida 10YR 4/6 5YR 4/6 7.5YR 5/6 7.5YR 5/6\nAreia Grossa (%) 35,0130 36,4970 36,0050 36,1850\nAreia Fina (%) 54,3870 47,1530 49,4450 49,7650\nArgila(%) 3,4000 15,3500 14,1500 10,3000\nSilte (%) 7,2000 1,0000 0,4000 3,7500\n\nClasse Textural Areia Franco - Arenosa Areia - Franca Areia - Franca\n\nDeclividade\n\nRela\u00e7\u00e3o Textural (B/A) 4,515\n\nPonto de Coleta\nData\nIdentifica\u00e7\u00e3o solo desenvolvido heterog\u00eaneo\nLocaliza\u00e7\u00e3o\n\nRelevo Local\nUso da Terra\nAltitude (m)\nProfundidade (cm)\n\nAn\u00e1lise \nTextural\n\nCor (Tabela \nMunsell)"}]}}}