{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16335"}, {"@name": "filename", "#text": "22963_000859300.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FACULDADE DE ENGENHARIA DE ILHA SOLTEIRA \nDEPTO. DE FITOTECNIA, TECNOLOGIA DE ALIMENTOS E S\u00d3CIO-ECONOMIA. \n\n \n \n \n \n \n \n\nELISANDRA ALVES SILVA \n\n \n \n \n \n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSAMENTO ARTESANAL DE PRODUTOS \n\nAGROPECU\u00c1RIOS EM ASSENTAMENTOS RURAIS DE ILHA SOLTEIRA-SP: DAS \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE PRODU\u00c7\u00c3O \u00c0 COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIlha Solteira \n\n2015 \n\n\n\n \n \n\nELISANDRA ALVES SILVA \n\n \n\n \n\n \n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO PROCESSAMENTO ARTESANAL DE PRODUTOS \n\nAGROPECU\u00c1RIOS EM ASSENTAMENTOS RURAIS DE ILHA SOLTEIRA-SP: DAS \n\nESTRAT\u00c9GIAS DE PRODU\u00c7\u00c3O \u00c0 COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o de Agronomia da Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d, \ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Agronomia. \n\n \n\nProf. Dr. Antonio L\u00e1zaro Sant\u2019Ana \n\nOrientador \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlha Solteira \n\n2015 \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n\u00c0 Deus acima de tudo por me dar uma fam\u00edlia t\u00e3o companheira e compreensiva e \n\namigos verdadeiros. \n\n \n\nAos meus pais e irm\u00e3 pelo apoio que sempre me deram e d\u00e3o em todos os \n\nmomentos da minha vida. \n\n \n\nAos meus grandes amigos Flaviana, Jo\u00e3o Andr\u00e9, Murilo e Paula pela ajuda, f\u00edsica e \n\nemocional. \n\n \n\nAos agricultores dos assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa pela \n\nreceptividade no momento das visitas e pela colabora\u00e7\u00e3o com as entrevistas, sem \n\nas quais o trabalho n\u00e3o se realizaria. \n\n \n\nAo meu namorado Marco Aur\u00e9lio pela companhia e imensa ajuda na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios. \n\n \n\nAo professor e amigo Dr. Antonio L\u00e1zaro Sant\u2019Ana pela oportunidade e \n\norienta\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\n \n\nE a todos que direta ou indiretamente colaboraram de alguma forma para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\nObrigada!!! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nRESUMO \n\nOs agricultores familiares encontram muitas dificuldades de inser\u00e7\u00e3o em um modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria altamente tecnificado e competitivo. Para contornar tais desafios o \n\nagricultor busca diversas estrat\u00e9gias para se sustentar no mercado, como o processamento \n\nartesanal de produtos aliment\u00edcios de origem agropecu\u00e1ria. Com a transforma\u00e7\u00e3o ou outros \n\nprocedimentos de agrega\u00e7\u00e3o de valor, o agricultor obt\u00e9m um produto diferenciado que pode \n\nmelhorar a renda, e resgatar tradi\u00e7\u00f5es familiares quase esquecidas, por conta da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o crescente, como o preparo de doces, queijos, requeij\u00f5es, p\u00e3es e outros \n\nprodutos, embora sejam atividades que esbarram em uma s\u00e9rie de exig\u00eancias legais. Nesse \n\ncontexto, a presente pesquisa objetivou realizar um estudo nos assentamentos rurais Santa \n\nMaria da Lagoa e Estrela da Ilha, no munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, visando tra\u00e7ar uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geral das fam\u00edlias e dos lotes pesquisados, conhecer as estrat\u00e9gias da atividade \n\nde agrega\u00e7\u00e3o de valor utilizadas pelos produtores, as formas de processamento, as instala\u00e7\u00f5es \n\ne os principais produtos agropecu\u00e1rios utilizados; verificar as formas de comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos; investigar a origem dos conhecimentos utilizados para realizar o processamento dos \n\nprodutos; avaliar a import\u00e2ncia econ\u00f4mica, para a fam\u00edlia, desses processos de agrega\u00e7\u00e3o de \n\nvalor e verificar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es diferenciais em termos de g\u00eanero relacionadas ao \n\nprocessamento dos produtos. A execu\u00e7\u00e3o da pesquisa permitiu verificar que a participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres \u00e9 majorit\u00e1ria. Quanto aos produtos beneficiados pelos agricultores pesquisados \n\nconstatou-se que os derivados l\u00e1cteos s\u00e3o os de maior representatividade, com predomin\u00e2ncia \n\nda comercializa\u00e7\u00e3o direta (no estabelecimento do produtor, na resid\u00eancia do consumidor e em \n\nfeiras livres). O conhecimento utilizado no processamento dos alimentos, na grande maioria \n\ndos casos, \u00e9 de origem familiar (intergeracional), sendo que poucos buscaram aprimoramento \n\nt\u00e9cnico. As instala\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o do produto, na quase totalidade dos casos, \u00e9 a \n\npr\u00f3pria cozinha residencial, e os equipamentos utilizados, em geral, s\u00e3o simples ou mesmo \n\nr\u00fasticos; n\u00e3o atendendo todas as normas da legisla\u00e7\u00e3o vigente na \u00e9poca da pesquisa. Mesmo \n\nsendo uma importante atividade, se verificou que no munic\u00edpio, \u00e9 relativamente pequeno, o \n\nn\u00famero de agricultores assentados que lan\u00e7am m\u00e3o dessa estrat\u00e9gia, pois sendo uma atividade \n\nde car\u00e1ter informal apresenta limita\u00e7\u00f5es para se desenvolver ou mesmo para ser mantida ao \n\nlongo do tempo. \n\nPalavras-chave: Agrega\u00e7\u00e3o de valor. Tradi\u00e7\u00f5es familiares. Agricultura familiar. \n\nComercializa\u00e7\u00e3o. Produ\u00e7\u00e3o informal. \n\n\n\n \n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe family farmers encounter many difficulties of insertion in a livestock production model \n\nhighly technified and competitive. To circumvent these challenges the grower quest different \n\nstrategies to sustain the market, as the artisanal processing food products of agricultural \n\norigin. With the processing or others value adding procedures the grower obtains a \n\ndifferentiated product, by improving the income, and rescuing almost forgotten family \n\ntraditions, due to the increasing industrialization, such as the preparation of sweets, cheeses, \n\ncurd cheese, bread and other products, even though they are activities that are hindered by a \n\nseries of legal demands.  In this context, the present study aimed to conduct a study in the \n\nrural settlements Santa Maria da Lagoa and Estrela da Ilha, municipality of Ilha Solteira / SP, \n\naiming to trace a general characterization of families and search properties, to know the \n\nstrategies of value adding activity used by producers, the forms of processing, the installations \n\nand the main agricultural products used; verify the forms of marketing the products; \n\ninvestigate the the origin of the knowledge used to carry trough processing of the products; \n\nevaluate the economic importance, for the family, of these value adding processes; and verify \n\npossible differences in terms of gender relations related to the processing of products. The \n\nexecution of research allowed to verify that the women's participation is the majority. For the \n\nbenefited products by the farmers surveyed it found that dairy products are the most \n\nrepresentative, with predominance of direct commercialization (at the producing \n\nestablishment, in the consumer's residence and in street fair), the knowledge used in food \n\nprocessing, in the large majority of cases, is the of family origin (intergenerational), and only \n\na few have sought technical improvement. The facilities for the manufacture of the product, in \n\nthe almost all cases, it is the very residential kitchen, and the equipment used, in general, are \n\nsimple or even rustic; not satisfying all the standards the current legislation at the time of the \n\nsurvey. Even being an important activity, it was found that in the municipality is relatively \n\nsmall the number of farmers settlers who lay hold of that strategy, because being an informal \n\ncharacter of activity has limitations to develop, or even to be maintained over time. \n\n \n\nKeywords: Adding value. Family traditions. Family farmer. Commercialization. Informal \n\nproduction. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1         \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o entrevistada em faixas et\u00e1rias. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa.Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP........... 31 \n\nFigura 2   \n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da mulher e do homem nas atividades de \nprocessamento e comercializa\u00e7\u00e3o. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa \nMaria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.............................................. 33 \n\nFigura 3 \n \n\nPrincipais cultivos do lote. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.............................................................. 36 \n\nFigura 4      \n \n\nPrincipais cria\u00e7\u00f5es do lote, por esp\u00e9cie animal. Assentamentos Estrela da \nIlha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP........................... 38 \n\nFigura 5 \n \n\nAtividades mais rent\u00e1veis do lote, segundo os produtores entrevistados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 38 \n\nFigura 6        \n \n\nAtividades ou combina\u00e7\u00f5es de atividades mais rent\u00e1veis do lote. \nAssentamento Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 39 \n\nFigura 7 \n \n\nRela\u00e7\u00e3o de entrevistados que processam queijo e requeij\u00e3o. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 42 \n\nFigura 8      \n \n\nN\u00famero de entrevistados por tipo de alimento processado. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 43 \n\nFigura 9       \n \n\nN\u00famero de entrevistados que utilizam cada tipo de embalagem. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 58 \n\nFigura 10      \n \n\nRela\u00e7\u00e3o entre os locais de comercializa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de entrevistados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 60 \n\nFigura 11   \n \n\nConserva de pimenta e embalagem com pimenta selecionada. Assentamento \nEstrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP................................................. 69 \n\nFigura 12    \n \n\nConserva de pimenta. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 69 \n\nFigura 13    \n \n\nDoce de ab\u00f3bora cremoso. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 70 \n\nFigura 14     \n \n\nDoce de mam\u00e3o cremoso. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 70 \n\nFigura 15     \n \n\nDoce de leite em peda\u00e7o. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 71 \n\nFigura 16     \n \n\nDoce de banana em peda\u00e7o. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de \nIlha Solteira/SP................................................................................................. 71 \n\nFigura 17     \n \n\nDoces embalados para venda. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de \nIlha Solteira/SP................................................................................................ 72 \n\nFigura 18     \n \n\nColorau embalado para comercializa\u00e7\u00e3o. Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 72 \n\nFigura 19   \n \n\nQueijo e requeij\u00e3o expostos a venda na feira. Assentamento Santa Maria da     \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.............................................................. 73 \n\n\n\n \n \n\n \n\nFigura 20 \n \n\nSementes de urucum misturadas ao fub\u00e1 para processamento do colorau. \nAssentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP......................... 73 \n\nFigura 21    \n \n\nPeneiramento do colorau. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 74 \n\nFigura 22 Leite colocado para coalhar para preparo do requeij\u00e3o. Assentamento \nEstrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP................................................. 74 \n\nFigura 23    \n \n\nMassa coalhada para preparo do requeij\u00e3o. Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 75 \n\nFigura 24    \n \n\nMassa coalhada para preparo do requeij\u00e3o, manteiga antes da fritura e \nmanteiga       ap\u00f3s a fritura (garrafa). Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 75 \n\nFigura 25   \n \n\nEngenho para extra\u00e7\u00e3o do caldo da cana-de-a\u00e7\u00facar para processamento da \nrapadura. Assentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 76 \n\nFigura 26    \n \n\nRalador el\u00e9trico para mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP......................................................................... 76 \n\nFigura 27    \n \n\nPrensa para retirada da \u00e1gua da mandioca .Assentamento Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP............................................................. 77 \n\nFigura 28    \n \n\nPrensa para retirada da \u00e1gua da mandioca para processamento de \nfarinha.Assentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ 77 \n\nFigura 29    \n \n\nForno para torrefa\u00e7\u00e3o da mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 78 \n\nFigura 30    \n \n\nForno para torrefa\u00e7\u00e3o da mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 78 \n\nFigura 31    \n \n\nMandioca separada para o in\u00edcio do processamento da farinha. \nAssentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP............ 79 \n\nFigura 32    \n \n\nForno para torrefa\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca. Assentamento Estrela da \nIlha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP................................................................. 79 \n\nFigura 33    \n \n\nVista frontal do forno para torrefa\u00e7\u00e3o.  Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP......................................................................... 80 \n\nFigura 34 \n \n\nPrensa para retirada da \u00e1gua da mandioca para processamento da      \nfarinha.Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP............ 80 \n\nFigura 35    \n \n\nVista geral da casa de farinha.Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de \nIlha Solteira/SP................................................................................................ 81 \n\nFigura 36    \n \n\nM\u00e1quina de bater colorau (confec\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio agricultor). Assentamento \nEstrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP................................................ 81 \n\nFigura 37    \n \n\nInterior da m\u00e1quina de bater colorau. Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... 82 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1    \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa \nMaria da Lagoa.Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP................................................ 30 \n\nQuadro 2   \n \n\nPessoas que participam das tarefas de processamento e comercializa\u00e7\u00e3o dos \nprodutos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa.Munic\u00edpio \nde Ilha Solteira/SP............................................................................................ \n \n\n32 \n\nQuadro 3   \n \n\nPrincipais culturas (explora\u00e7\u00e3o vegetal) do lote. Assentamento Estrela da \nIlha e Santa Maria da Lagoa.Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP............................ 35 \n\nQuadro 4     \n \n\nPrincipais cria\u00e7\u00f5es do lote. Assentamento Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.............................................................. 37 \n\nQuadro 5    \n \n\nTipo de produto processado pelos entrevistados e local onde o \nprocessamento \u00e9 realizado. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.............................................................. \n\n41 \n\nQuadro 6    \n \n\nEquipamentos adquiridos pelos agricultores para auxiliar no processamento \ndos alimentos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa.Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP............................................................... \n\n46 \n\nQuadro 7   \n \n\nFun\u00e7\u00e3o dos equipamentos utilizados no processamento dos alimentos. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ \n\n47 \n\nQuadro 8   \n \n\nOrigem da mat\u00e9ria-prima principal dos produtos processados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ \n\n45 \n\nQuadro 9 Outros ingredientes, principais coadjuvantes e aditivos utilizados no \nprocessamento de alimentos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria \nda Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................\n................. \n\n48 \n\nQuadro 10 \n \n\nTipos de embalagens para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP....................................................................................................... \n\n57 \n\nQuadro 11 \n \n\nUnidades de comercializa\u00e7\u00e3o, pre\u00e7os e frequ\u00eancia de venda dos produtos \nprocessados pelos agricultores pesquisados. Assentamentos Estrela da Ilha e \nSanta Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.................................... \n\n64 \n\nQuadro 12 \n \n\nQuantidade de produto vendida por semana pelos agricultores \nentrevistados. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP.......................................................................... \n\n65 \n\n\n\n \n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1    \n \n\nForma de aprendizado dos conhecimentos utilizados para o processamento \nde alimentos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP......................................................................... 51 \n\nTabela 2 \n \n\nTipos de cursos realizados pelos agricultores. Assentamentos Estrela da Ilha \ne Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ \n\n52 \n\nTabela 3 \n \n\nLocal de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados. Assentamentos Estrela \nda Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ \n\n60 \n\nTabela 4 \n \n\nLocais de venda utilizados pelos agricultores entrevistados. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP........................................................................................................ \n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O 11 \n   \n2 AGRICULTURA FAMILIAR E ESTRAT\u00c9GIAS DE AGREGA\u00c7\u00c3O DE \n\nVALOR AOS PRODUTOS AGROPECU\u00c1RIOS 14 \n2.1 A Import\u00e2ncia da Agricultura Familiar 14 \n2.2 Os desafios da agricultura familiar nos assentamentos de reforma agr\u00e1ria 17 \n2.3 Agrega\u00e7\u00e3o de valor: Uma estrat\u00e9gia para o aumento da renda nos \n\nassentamentos rurais 19 \n   \n3 METODOLOGIA E FORMA DE AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS 27 \n   \n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 29 \n4.1 Perfil do produtores 29 \n4.2 Identifica\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas nos lotes 34 \n4.3 Caracter\u00edsticas do processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor 40 \n4.4 Legisla\u00e7\u00e3o  44 \n4.5 Processamento dos derivados l\u00e1cteos 52 \n4.6 Caracter\u00edsticas das embalagens dos produtos 56 \n4.7 O processo de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos 59 \n   \n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 67 \n   \n6 ILUSTRA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA 69 \n6.1 Alimentos processados 69 \n6.2 Alimentos em processamento 74 \n6.3 Equipamentos utilizados para o processamento dos alimentos 76 \n   \n REFER\u00caNCIAS 83 \n AP\u00caNDICE A - Modelo do question\u00e1rio aplicado para a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa 91 \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nNo Brasil o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura se iniciou em meados da \n\nd\u00e9cada de 1960 e teve seu auge na d\u00e9cada de 1970, injetando muitas inova\u00e7\u00f5es no setor. Neste \n\nper\u00edodo ocorreu intensa transforma\u00e7\u00e3o na base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o, que culminou em um \n\nprocesso que ficou conhecido como moderniza\u00e7\u00e3o conservadora, pois embora tenha integrado \n\no setor agr\u00edcola ao setor industrial, ocorreu sem altera\u00e7\u00f5es na estrutura fundi\u00e1ria (GAVIOLI; \n\nCOSTA, 2011) e v\u00e1rias consequ\u00eancias negativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es sociais e ambientais. \n\nEssas mudan\u00e7as trouxeram, ao mesmo tempo, inova\u00e7\u00f5es ao setor agr\u00edcola e entraves \n\naos agricultores familiares, devido \u00e0s dificuldades de inser\u00e7\u00e3o nesse novo sistema. Segundo \n\nCarvalheiro (2010), essa moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura n\u00e3o abrangeu o conjunto de atividades \n\nprodutivas desenvolvidas no pa\u00eds e nem todos os produtores, ocorreu de maneira parcial, n\u00e3o \n\natingindo tamb\u00e9m todas as regi\u00f5es do pa\u00eds. Os agricultores familiares n\u00e3o conseguiam acessar \n\nas pol\u00edticas agr\u00edcolas, ficando assim, diante de uma s\u00e9rie de desafios. \n\nEssa moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura brasileira foi baseada na proposta da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde, que se iniciou logo ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, e que proporcionou uma s\u00e9rie de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na agricultura mundial. \n\n \nA moderniza\u00e7\u00e3o consistiu na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, insumos e t\u00e9cnicas produtivas \nque permitiram aumentar a produtividade do trabalho e da terra. A Revolu\u00e7\u00e3o Verde \npermitiu um pequeno aumento da oferta per capita mundial de alimentos. Esse \naumento ocorreu ao mesmo tempo em que a popula\u00e7\u00e3o mundial crescia, a popula\u00e7\u00e3o \nrural decrescia e a \u00e1rea agr\u00edcola se reduzia (1,91% entre 1975 e 2005). (NUNES, \n2007, p.1). \n\n \n\nAs ideias disseminadas por meio da Revolu\u00e7\u00e3o Verde levaram os agricultores \n\nfamiliares a acreditar em garantia de renda e desenvolvimento, a partir de um modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o baseado no cultivo de gr\u00e3os e ado\u00e7\u00e3o de elevada tecnologia, fato que contribuiu \n\npara o empobrecimento de grande parte desses agricultores levando-os a uma depend\u00eancia \n\ncada vez maior de empresas fornecedoras de insumos (CARVALHEIRO, 2010). Para Silva e \n\nJesus (2010) se, por um lado, essa moderniza\u00e7\u00e3o trouxe divisas econ\u00f4micas para o pa\u00eds, por \n\noutro, proporcionou uma crise na agricultura familiar, excluindo grande n\u00famero de \n\nagricultores que n\u00e3o conseguiram se adaptar ao modelo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n12 \n \n\n \n\nDentro desse cen\u00e1rio, a agricultura familiar destaca-se como uma forma de vida de \nmilhares de homens e mulheres que resiste ao longo do tempo, ao processo \nexcludente das pol\u00edticas governamentais, e que buscam, dentro do mundo capitalista, \nmanter seu espa\u00e7o em um ambiente cada vez mais competitivo, concorrendo em \nn\u00edvel desigual com os empreendimentos que atuam na l\u00f3gica do agroneg\u00f3cio. \n(SILVA; JESUS, 2010, p. 1). \n \n\nPara Silva e Jesus (2010) a continuidade desse processo de moderniza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura associado \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o refletiu em modifica\u00e7\u00f5es no funcionamento das unidades \n\nde produ\u00e7\u00e3o familiar, e em suas rela\u00e7\u00f5es com a economia e a sociedade. Parte dos agricultores \n\ndesenvolvem estrat\u00e9gias de resist\u00eancia \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e ao agroneg\u00f3cio, enquanto outros \n\nbuscam formas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica do mundo globalizado. \n\nA agricultura familiar envolve um grupo de produtores rurais que mesmo com tantas \n\nimposi\u00e7\u00f5es ao seu desenvolvimento e crescimento, vem conseguindo impor sua for\u00e7a social, \n\ncultural, ambiental e econ\u00f4mica ao longo dos anos. Segundo Guanziroli e Cardim et al. (2000) \n\n\u00e9 a partir dos anos 1990 que a agricultura familiar come\u00e7a a ganhar destaque  no cen\u00e1rio \n\nbrasileiro, e passa-se a reconhecer sua import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do emprego, \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da renda, na garantia da soberania alimentar do pa\u00eds e na constru\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nEsse destaque da agricultura familiar no Brasil assume relevante grandeza e \n\nexpressividade quando se analisa os dados censit\u00e1rios. Em 2006 havia, no pa\u00eds, mais de 4,3 \n\nmilh\u00f5es de estabelecimentos rurais familiares contribuindo com R$ 54 bilh\u00f5es do Valor Bruto \n\nda Produ\u00e7\u00e3o (VBP), e mais de 807 mil estabelecimentos n\u00e3o familiares respons\u00e1veis por R$ \n\n89 bilh\u00f5es do VBP. Mesmo ocupando somente o equivalente a um quarto da \u00e1rea total dos \n\nestabelecimentos rurais no pa\u00eds, a agricultura familiar responde por 34% do VBP, \n\ndemonstrando assim sua for\u00e7a e importante contribui\u00e7\u00e3o na economia (IBGE, 2006). \n\nOs n\u00fameros do Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 revelam a for\u00e7a da agricultura familiar, \n\nque n\u00e3o se manifesta apenas na economia do pa\u00eds, mas tamb\u00e9m em outros setores, nos quais \u00e9 \n\natuante e funcional, como a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, e a \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nNo decorrer de todo esse processo hist\u00f3rico de mudan\u00e7as, surgem na agricultura \n\nfamiliar importantes estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o social que possibilitam ao agricultor viver e \n\nsobreviver no meio rural. Assim, o ambiente rural familiar se torna um espa\u00e7o multifuncional, \n\nno qual o agricultor desenvolve outras atividades al\u00e9m daquelas exclusivamente agr\u00edcolas, \n\ncomo forma de complementa\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento familiar (CARNEIRO, 2006). Dentre as \n\n\n\n13 \n \n\n \n\ndiversas estrat\u00e9gias adotadas pelos pequenos produtores rurais, est\u00e1 o beneficiamento da \n\nmat\u00e9ria-prima agr\u00edcola, objeto de estudo desse trabalho. \n\nO processamento artesanal de alimentos \u00e9 uma importante estrat\u00e9gia de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, que agrega valor ao produto prim\u00e1rio, possibilitando incremento \n\nna renda familiar. Promovendo tamb\u00e9m o aproveitamento de excedentes da produ\u00e7\u00e3o, a \n\ninser\u00e7\u00e3o do produtor em novos mercados e o resgate de valores tradicionais e culturais, \n\nligados a um modo \u00fanico de saber fazer. \n \n\nA forma artesanal de produzir, significa que o processo de produ\u00e7\u00e3o implica em uma \ndimens\u00e3o de arte e n\u00e3o meramente t\u00e9cnica. O toque especial que cada produtor d\u00e1 ao \nseu produto \u00e9 o diferencial e o fundamento do artesanal, o que faz cada produto \n\u00fanico... O processo artesanal \u00e9 o imp\u00e9rio do como fazer, da vari\u00e1vel humana, da \ndiferencia\u00e7\u00e3o. A criatividade e a inova\u00e7\u00e3o permanecem como possibilidade \n(SILVEIRA; HEINZ, 2005, p. 2-3). \n \n\nA presente pesquisa se dedicou a estudar o processamento artesanal de alimentos \n\nrealizado por agricultores familiares assentados no munic\u00edpio de Ilha Solteira, visando \n\nconhecer desde as estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos. Assim, o \n\nobjetivo da pesquisa foi o de caracterizar todas as etapas do processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor \n\naos produtos aliment\u00edcios. Inicialmente foi realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o geral das fam\u00edlias e dos \n\nlotes pesquisados; em seguida foram descritas as formas de processamento, as instala\u00e7\u00f5es e os \n\nprincipais produtos agropecu\u00e1rios utilizados para agrega\u00e7\u00e3o de valor, bem como os principais \n\nprodutos processados. Tamb\u00e9m se verificou o modo de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o (individual, \n\ncom algum tipo de coopera\u00e7\u00e3o ou coletiva) e da comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos; investigou-se \n\ncomo os agricultores adquiriram os conhecimentos utilizados para realizar o processamento \n\ndos produtos; avaliou-se a import\u00e2ncia econ\u00f4mica, para a fam\u00edlia, desses processos de \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor, al\u00e9m de verificar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es diferenciais, em termos de g\u00eanero, \n\nrelacionadas ao processamento dos produtos. \n\n\n\n14 \n \n\n \n\n2 AGRICULTURA FAMILIAR E ESTRAT\u00c9GIAS DE AGREGA\u00c7\u00c3O DE VALOR AOS \n\nPRODUTOS AGROPECU\u00c1RIOS. \n\n \n\n2.1 A Import\u00e2ncia da Agricultura Familiar \n\n \n\nA express\u00e3o agricultura familiar \u00e9 relativamente nova no Brasil, pois foi a partir do \n\nfinal dos anos 1980 e in\u00edcio dos anos de 1990 que come\u00e7ou o debate sobre o tema. Mesmo \n\nsendo um conceito novo no Brasil, a agricultura familiar envolve e identifica categorias \n\nsociais que n\u00e3o s\u00e3o novas, mas conhecidas por outras denomina\u00e7\u00f5es, como camponeses, \n\npequenos produtores, produtores de baixa renda, produtores de subsist\u00eancia e outros (PLEIN; \n\nSCHNEIDER, 2004). De acordo com os mesmos autores, a agricultura familiar compreende \n\numa forma social de produ\u00e7\u00e3o, que mesmo inserida em uma sociedade capitalista, mant\u00e9m \n\numa diferen\u00e7a essencial, na qual o trabalhador e o dono dos meios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o a(s) \n\nmesma(s) pessoa(s), e o espa\u00e7o \u00e9 ao mesmo tempo uma unidade familiar e uma unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. A fam\u00edlia \u00e9 dona do estabelecimento, gestora e fornecedora de m\u00e3o-de-obra. \n\nGoodman, Sorj e Wilkinson (1990), citados por Coletti (2013) apontam que na \n\npropriedade rural, a gest\u00e3o familiar \u00e9 flex\u00edvel e capaz de modificar os meios de vida da \n\nfam\u00edlia, possibilitando sua sobreviv\u00eancia no campo. Essa caracter\u00edstica identifica um ponto \n\nforte da agricultura familiar, que segundo os autores, descarta previs\u00f5es de que ela n\u00e3o \n\nsobreviveria no sistema capitalista. \n\nA agricultura familiar n\u00e3o s\u00f3 sobrevive ao capitalismo como vem impondo sua for\u00e7a \n\nao sistema, para Guanziroli e Cardim (2000), tem sido crescente, nos \u00faltimos anos, a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia e o papel da agricultura familiar no desenvolvimento do pa\u00eds, \n\ncomo reflexo dos debates sobre desenvolvimento sustent\u00e1vel, gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, \n\nseguran\u00e7a alimentar e desenvolvimento local, aliado ao crescente n\u00famero de agricultores \n\nassentados pela reforma agr\u00e1ria e a cria\u00e7\u00e3o do Pronaf \u2013 Programa Nacional de Fortalecimento \n\nda Agricultura Familiar. \n\nO setor agr\u00edcola familiar desempenha m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es e por isso \u00e9 um segmento que \n\ntem uma contribui\u00e7\u00e3o significativa do ponto vista social, cultural, ambiental e econ\u00f4mica para \n\no pa\u00eds. Para Kopf (2008): \n\n \nA agricultura familiar apresenta-se como um segmento muito importante dentro da \neconomia nacional, uma vez que promove o desenvolvimento econ\u00f4mico, contribui \npara o emprego de m\u00e3o-de-obra e prov\u00ea a subsist\u00eancia das fam\u00edlias. Do ponto de \nvista social, \u00e9 a maior respons\u00e1vel pela fixa\u00e7\u00e3o do homem no campo, na medida em \nque emprega todos os membros da fam\u00edlia (KOPF, 2008, p.03). \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nDe acordo com Maluf (2004), a forma mais adequada de ocupa\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o \n\nagr\u00e1rio \u00e9 a agricultura familiar. Promover a pequena agricultura \u00e9 promover a igualdade e a \n\ninclus\u00e3o social simultaneamente a uma oferta de alimentos, produzidos de forma sustent\u00e1vel, \n\nmaior e mais diversificada. \n\nNo que diz respeito \u00e0 economia, a agricultura familiar tem participa\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel \n\nno PIB do pa\u00eds, pois, como citado por Guilhoto et al. (2007) o setor contribuiu com cerca de \n\n10% em 2003 e 9% em 2005. De acordo com Marques et. al. (2012, p.99) \u201cem 2006 os \n\nestabelecimentos benefici\u00e1rios da reforma agr\u00e1ria foram respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de R$ 9,4 \n\nbilh\u00f5es em produtos agropecu\u00e1rios, que correspondeu a 6% do VTP (Valor Total da Produ\u00e7\u00e3o) \n\nnacional\u201d. \n\nSegundo os dados do Censo Agropecu\u00e1rio de 2006, realizado pelo Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE, o setor agr\u00edcola familiar1 conta com 4.367.902 \n\nestabelecimentos, representando 84,47% do total dos estabelecimentos brasileiros, e apesar de \n\nser assim t\u00e3o numerosa, ocupa uma \u00e1rea de 80,25 milh\u00f5es de hectares, que corresponde \n\napenas a 24,3% da \u00e1rea ocupada por estabelecimentos agropecu\u00e1rios no pa\u00eds, evidenciando \n\nque a estrutura fundi\u00e1ria brasileira se mant\u00e9m altamente concentrada (IBGE, 2006). \n\nAinda de acordo com o Censo Agropecu\u00e1rio 2006, na agricultura familiar, a maior \n\n\u00e1rea da propriedade \u00e9 utilizada para pastagem (45%), outra parte menor (28%), mas \n\nexpressiva, \u00e9 composta de matas, florestas ou sistemas agroflorestais, enquanto o cultivo de \n\nlavouras abrange 22% da \u00e1rea total. Indicando que mesmo que a agricultura familiar disponha \n\nde \u00e1reas menores para o cultivo, ainda \u00e9 a respons\u00e1vel por garantir boa parte da seguran\u00e7a \n\nalimentar do pa\u00eds, pois \u00e9 uma grande fornecedora de alimentos para o mercado interno. Fran\u00e7a \n\net al. (2009), tamb\u00e9m com base em dados do Censo Agropecu\u00e1rio de 2006, mostram que a \n\nagricultura familiar \u00e9 a respons\u00e1vel por parcela consider\u00e1vel dos produtos aliment\u00edcios na \n\nmesa do brasileiro, com destaque para mandioca, feij\u00e3o, milho, leite, aves e su\u00ednos. Soares \n\n(2001) enfatiza que a import\u00e2ncia do setor para a seguran\u00e7a alimentar n\u00e3o se restringe s\u00f3 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. J\u00e1 que, devido sua caracter\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o de renda e gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos, permite o acesso de milh\u00f5es de pessoas ao alimento. \n\nAl\u00e9m de sua importante participa\u00e7\u00e3o na economia nacional, e de sua contribui\u00e7\u00e3o no \n\nprovimento de alimentos b\u00e1sicos para o consumo da popula\u00e7\u00e3o, garantindo a seguran\u00e7a \n                                                 \n1 De acordo com Lei 11.326, de 24 de julho de 2006, adotada como refer\u00eancia pelo Censo Agropecu\u00e1rio, os \nestabelecimentos familiares s\u00e3o definidos como aqueles com \u00e1rea total de at\u00e9 quatro m\u00f3dulos fiscais, utilize \npredominantemente m\u00e3o de obra da pr\u00f3pria fam\u00edlia, tenha renda predominantemente originada de atividades \necon\u00f4micas vinculadas ao pr\u00f3prio estabelecimento e dirija (e trabalhe) no seu estabelecimento com a fam\u00edlia \n(IBGE, 2006). \n\n\n\n16 \n \n\n \n\nalimentar, a agricultura familiar desempenha outras fun\u00e7\u00f5es de destaque que contribuem para \n\no desenvolvimento do pa\u00eds. No \u00e2mbito social \u00e9 grande absorvedora de m\u00e3o-de-obra, pois \n\nsegundo o Censo Agropecu\u00e1rio 2006, de um total de 16,5 milh\u00f5es de pessoas trabalhando no \n\nsetor agr\u00edcola, 12,3 milh\u00f5es est\u00e3o vinculadas \u00e0 agricultura familiar, e apenas 4,2 milh\u00f5es ao \n\nsetor agr\u00edcola n\u00e3o familiar (IBGE, 2006). Outra importante contribui\u00e7\u00e3o do setor rural \n\nfamiliar \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o de uma maior diversidade ambiental, devido \u00e0 predomin\u00e2ncia de \n\npolicultivos, em grande parte com menor uso de insumos ditos modernos e, em menor \n\npropor\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de base ecol\u00f3gica. \n\nTais aspectos est\u00e3o ligados ao car\u00e1ter multifuncional da agricultura. \u201cA agricultura \u00e9 \n\nmultifuncional quando tem uma ou v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es adicionadas ao seu papel prim\u00e1rio de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de fibras e alimentos\u201d (SOARES, 2001, p. 2). Esse aspecto engloba quatro fun\u00e7\u00f5es \n\nchave: ambiental; econ\u00f4mica; social; e de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a alimentar. \n\nNo entanto, de acordo com Soares (2001), essas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o desempenhadas de \n\ndiferentes maneiras a depender dos distintos setores da agricultura. Assim, a agricultura \n\nfamiliar e a agricultura patronal proporcionam diferentes resultados quanto \u00e0s quatro fun\u00e7\u00f5es \n\nchave da multifuncionalidade, citando a quest\u00e3o ambiental como exemplo, a condu\u00e7\u00e3o de um \n\npolicultivo tradicional desenvolvido pela agricultura familiar proporciona resultados \n\ndiferentes de um monocultivo mecanizado e altamente dependente de insumos qu\u00edmicos \n\nrealizado pela agricultura patronal. \n\nPara Santos, Couto e Rocha (2005), o conceito de multifuncionalidade engloba novos \n\naspectos ligados \u00e0 atividade agr\u00edcola, tidos como fundamentais para o bem-estar da sociedade, \n\ne que n\u00e3o est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e mat\u00e9rias-primas. No Brasil, o \n\ntema envolve desde as fun\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, at\u00e9 as fun\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\nrelacionadas ao lazer, \u00e0 cultura, \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de emprego e renda. \n\nAssim, o agricultor familiar, apesar de apropriar-se somente de uma pequena parcela \n\ndos meios de produ\u00e7\u00e3o, assume grande import\u00e2ncia na sociedade, ganhando novas fun\u00e7\u00f5es e \n\nse fazendo presente em v\u00e1rios setores, demonstrando sua for\u00e7a frente \u00e0s barreiras impostas \n\npela pr\u00f3pria sociedade capitalista na qual est\u00e1 inserido. \n\n \n\n2.2 Os desafios da agricultura familiar nos assentamentos de reforma agr\u00e1ria \n\nOs agricultores pertencentes ao Movimento dos Trabalhadores Sem Terra \u2013 MST e \n\noutros movimentos que lutam pela conquista da terra percorrem um caminho repleto de \n\n\n\n17 \n \n\n \n\ndesafios, que v\u00e3o desde a luta inicial pelo direito a um pequeno lote de terra at\u00e9 sua completa \n\nestabilidade, tanto financeira quanto social. \n\nEmbora a grande maioria das grandes propriedades rurais apresente baixa produ\u00e7\u00e3o e \n\nprodutividade (MARQUES et al., 2012), o chamado agroneg\u00f3cio brasileiro, caracterizado \n\npela moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, de uma forma geral, tem suas a\u00e7\u00f5es voltadas para a especializa\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva, monocultura focada na exporta\u00e7\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o de tecnologias de ponta e de produ\u00e7\u00e3o \n\nem larga escala (DESER, 2007), al\u00e9m do forte apoio das pol\u00edticas p\u00fablicas, condi\u00e7\u00f5es que \n\ndificultam a inser\u00e7\u00e3o dos agricultores familiares nesse processo, j\u00e1 que os mesmos n\u00e3o \n\ndisp\u00f5em de todo este aparato tecnol\u00f3gico e financeiro para desenvolver suas atividades. \n\nPara Junior e Pessanha (2011), a principal dificuldade encontrada pelos agricultores \n\nfamiliares dos assentamentos de reforma agr\u00e1ria \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, fator de \n\ngrande peso para a manuten\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias na terra conquistada. Oliveira e Mazzini (2010) \n\ntamb\u00e9m citam a comercializa\u00e7\u00e3o como um dos maiores obst\u00e1culos ao desenvolvimento dos \n\npequenos produtores rurais, especialmente para os assentados da reforma agr\u00e1ria. \n\nNa tentativa de lutarem por seu espa\u00e7o e permanecerem no campo, os agricultores \n\nfamiliares precisam desenvolver estrat\u00e9gias para garantir sua subsist\u00eancia e evitar a migra\u00e7\u00e3o \n\nda fam\u00edlia ou de membros desta para as cidades. Dessa forma, o espa\u00e7o rural tem se tornado \n\ncada vez mais pluriativo, ou seja, os pequenos agricultores v\u00eam mesclando as atividades \n\nagr\u00edcolas com as atividades n\u00e3o agr\u00edcolas, visando o aumento da renda familiar. \n\nSegundo Marafon (2006), a pluriatividade no meio rural \u00e9 um fen\u00f4meno no qual as \n\nfam\u00edlias envolvidas com atividades exclusivamente agr\u00edcolas passam a realizar outras \n\natividades como estrat\u00e9gia de incremento da renda. Sendo que essa complementa\u00e7\u00e3o pode ser \n\nfeita de v\u00e1rias formas, atrav\u00e9s da venda da for\u00e7a de trabalho familiar, da presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os, ou de iniciativas internas a propriedade como o turismo rural, o artesanato, a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e pequenos beneficiamentos de seus produtos. Para Schneider et. \n\nal. (2009), a pluriatividade tem uma consider\u00e1vel contribui\u00e7\u00e3o para o aumento da renda \n\nfamiliar, e n\u00e3o se apresenta apenas como uma estrat\u00e9gia de diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de renda, \n\nmas tamb\u00e9m uma forma de permitir que as fam\u00edlias combinem os rendimentos agr\u00edcolas e \n\nn\u00e3o-agr\u00edcolas, atingindo uma renda total mais elevada que a renda proveniente das atividades \n\nexclusivamente agr\u00edcolas. \n\nMarafon (2006) explica que o fen\u00f4meno da pluriatividade n\u00e3o deve ser encarado \n\ncomo algo novo, pois se trata de um processo hist\u00f3rico caracter\u00edstico dos agricultores \n\nfamiliares, que com o intuito de incrementar a renda sempre buscaram realizar atividades n\u00e3o \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nagr\u00edcolas ou para-agr\u00edcolas (beneficiamento de alimentos e bebidas). Para o autor, na verdade, \n\nessas estrat\u00e9gias s\u00e3o caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas dos agricultores familiares. \n\nDe acordo com Machado e Caume (2008), a pluriatividade n\u00e3o deve ser encarada \n\napenas como a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de car\u00e1ter n\u00e3o agr\u00edcola fora da propriedade, pois ela \n\nn\u00e3o est\u00e1 ligada apenas a urbaniza\u00e7\u00e3o do rural, devendo ser compreendida tamb\u00e9m pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de pequenas atividades no interior da propriedade, como o artesanato, pequenos \n\nbeneficiamentos dos produtos agropecu\u00e1rios, o turismo, entre outras. \n\nUma das atividades realizada por muitos agricultores como estrat\u00e9gia de \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o, aproveitamento de excedentes e incremento da renda \u00e9 o beneficiamento dos \n\nprodutos agr\u00edcolas, por meio da transforma\u00e7\u00e3o de um produto in natura em um produto \n\nprocessado, dando-lhe uma nova forma e um novo sabor, gerando ao final do processo um \n\nproduto de maior valor agregado. De acordo com o Decreto-lei n\u00ba 986 de 1969, alimento in \n\nnatura \u00e9 definido por lei como todo alimento de origem vegetal ou animal, para cujo consumo \n\nimediato se exija apenas a remo\u00e7\u00e3o da parte n\u00e3o comest\u00edvel e os tratamentos indicados para a \n\nsua perfeita higieniza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1969). \n\nPara Maluf (2004), a elabora\u00e7\u00e3o de derivados a partir de mat\u00e9ria-prima pr\u00f3pria, \n\ngeralmente consiste em uma atividade secund\u00e1ria, um subproduto da atividade mercantil \n\nprincipal, que \u00e9 a destina\u00e7\u00e3o do produto prim\u00e1rio \u00e0s cadeias integradas (cooperativas de \n\ngrande porte, corpora\u00e7\u00f5es agroindustriais, a ind\u00fastria alimentar, a intermedia\u00e7\u00e3o mercantil e \n\nas redes de supermercados), comercializando os derivados de forma ocasional nos circuitos \n\nregionais (incluindo venda direta ao consumidor), e como exemplo desse processo o autor cita \n\na fabrica\u00e7\u00e3o de queijos a partir do leite excedente, ou daquele rejeitado pelos latic\u00ednios, e os \n\nembutidos produzidos a partir dos animais n\u00e3o entregues aos frigor\u00edficos. \n\nO processo de agregar valor ao produto prim\u00e1rio tamb\u00e9m constitui-se em uma \n\nimportante estrat\u00e9gia de reprodu\u00e7\u00e3o social adquirida pelos agricultores familiares ao longo \n\ndos anos, como forma de resist\u00eancia \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o imposta ao setor ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde, pois de acordo com Carvalheiro (2010), aqueles agricultores tradicionais que n\u00e3o \n\naderiram aos pacotes tecnol\u00f3gicos impostos pelas multinacionais, mantiveram sua identidade, \n\npreservando valores culturais, hist\u00f3ricos e seu saber fazer tradicional e suas cren\u00e7as, buscando \n\nmodelos alternativos para sobreviverem no meio rural, diversificando as atividades agr\u00edcolas \n\n(e tamb\u00e9m a renda familiar). O autor destaca ainda, que, ao processar sua pr\u00f3pria mat\u00e9ria-\n\nprima o agricultor se supera e se fortalece, pois passa a integrar toda a cadeia produtiva, \n\ndeixando de ser apenas um elo, o fornecedor do produto a ser industrializado por terceiros, \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nproporcionando dinamismo econ\u00f4mico, novos postos de trabalho e oferta de produtos \n\ndiferenciados. \n\n \n\n2.3 Agrega\u00e7\u00e3o de valor: Uma estrat\u00e9gia para o aumento da renda nos assentamentos \n\nrurais \n\n \n\nAgregar valor \u00e0s mat\u00e9rias-primas de origem agropecu\u00e1ria por meio do \n\nprocessamento artesanal \u00e9 uma alternativa bastante interessante para pequenos agricultores, \n\nlevando-se em considera\u00e7\u00e3o que a maioria deles conhece os processos de transforma\u00e7\u00e3o, pois \n\ns\u00e3o saberes muitas vezes passados de pais para filhos (KOPF, 2008). De modo geral, o \n\nprocessamento destes alimentos pelos agricultores envolve o resgate de tradi\u00e7\u00f5es familiares \n\nquase esquecidas; s\u00e3o utilizadas t\u00e9cnicas simples e caseiras de processamento de alimentos \n\npassadas de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o. \n \nA produ\u00e7\u00e3o artesanal considera na sua l\u00f3gica os \u2018modos de fazer\u2019 e as \u2018formas de \npensar\u2019 dos atores, onde as pr\u00e1ticas de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o desconectadas dos modos \nde vida de quem as produz, ou seja, a cultura e a hist\u00f3ria dos indiv\u00edduos t\u00eam \ninflu\u00eancia sobre o modo de produ\u00e7\u00e3o (NICHELE, 2010, p.21). \n \n\nApesar das condi\u00e7\u00f5es adversas que a agricultura frequentemente enfrenta, \u00e9 poss\u00edvel \n\nproduzir na pequena propriedade rural. Por\u00e9m, uma das grandes dificuldades que o agricultor \n\nfamiliar encontra \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o do excedente de sua produ\u00e7\u00e3o, e para minimizar esse \n\nproblema, Lacerda et al, (2007) apontam como uma sa\u00edda a transforma\u00e7\u00e3o do produto in \n\nnatura em um produto processado. Para os autores a verticaliza\u00e7\u00e3o do produto (transforma\u00e7\u00e3o \n\ndo produto natural em produto processado), al\u00e9m de agregar valor ao mesmo, tira-o de uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de perec\u00edvel, permitindo ao produtor sua comercializa\u00e7\u00e3o em um momento \n\nadequado, sem a necessidade de vend\u00ea-lo imediatamente ap\u00f3s a colheita. \n\nPara os agricultores familiares, o processamento de mat\u00e9rias-primas produzidas no \n\ninterior da propriedade rural, \u00e9 uma nova oportunidade de mercado, pois nesse processo h\u00e1 \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o do produto por meio de atributos diferenciados de qualidade, o que pode \n\natrair novos consumidores, principalmente aqueles que v\u00e3o \u00e0 busca de produtos com \n\ncaracter\u00edsticas mais naturais, ou mais \u201csaud\u00e1veis\u201d, os ditos produtos \u201ccaseiros\u201d. \n\nPara Sabourin (2006), a estrat\u00e9gia de qualificar os produtos agr\u00edcolas em fun\u00e7\u00e3o da \n\norigem, do processamento e de especificidades locais, \u00e9 um modo de diferenciar e reduzir os \n\nefeitos da concorr\u00eancia, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de mercados territorializados, associando \n\nrela\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio (troca mercantil) e reciprocidade. \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nTrata-se, muitas vezes tamb\u00e9m, de um processo que ocorre paralelamente \u00e0s demais \n\natividades j\u00e1 desenvolvidas nas unidades familiares: \n\n \nO desenvolvimento dos projetos de agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0s mat\u00e9rias-primas agr\u00edcolas \ne as novas formas de inser\u00e7\u00e3o nos mercados fazem-se, em geral, de forma gradativa, \nsem romper, imediatamente, as rela\u00e7\u00f5es comerciais preexistentes, principalmente \naquelas tradicionalmente mantidas com as cadeias integradas atrav\u00e9s do cultivo \ncomercial de gr\u00e3os e da pecu\u00e1ria leiteira presentes na maioria das unidades \nfamiliares (MALUF, 2004, p.312). \n\n \n\nMazalla Neto e Oliveira (2009) registram que no Assentamento Fazenda Ipanema em \n\nIper\u00f3/SP, tinham fam\u00edlias desempenhando atividades de transforma\u00e7\u00e3o e processamento de \n\nalimentos visando agregar valor a seus produtos, e que as fam\u00edlias realizavam esse processo \n\ncom base em conhecimentos familiares ou conhecimentos adquiridos em cursos. Uma \n\ncaracter\u00edstica interessante \u00e9 que essas atividades eram realizadas visando o aproveitamento de \n\nparcelas da produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foram comercializadas e ao aproveitamento de produtos com \n\npequenos defeitos que seriam rejeitados. Entre os produtos processados nesse assentamento, o \n\nautor menciona o queijo fresco, o doce de corte, pamonha, doce cristalizado, doce em \n\ncompota, entre outros. \n\nPor estar inserida em um mercado bastante competitivo, a agricultura familiar \n\nnecessita de uma grande diversifica\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de uma diferencia\u00e7\u00e3o de seus \n\nprodutos, sendo que esta \u00faltima pode ser obtida por meio da \u201cagroind\u00fastria familiar\u201d, como \n\nalternativa de incremento da renda e aproveitamento de excedentes (NEUMANN, 2007). \n\nAgroind\u00fastria Familiar Rural - AFR \u00e9 definida pela legisla\u00e7\u00e3o como o \n\nestabelecimento de posse de agricultores familiares, organizados de forma coletiva ou \n\nindividual, localizado no meio rural, com \u00e1rea \u00fatil constru\u00edda de at\u00e9 250 m2, que processe \n\nexclusivamente produtos de origem animal, abate/industrializa\u00e7\u00e3o de produtos c\u00e1rneos, \n\nprocessamento de pescados ou derivados, leite ou derivados, ovos ou derivados, produto de \n\nabelhas ou derivados (PREZOTTO; NASCIMENTO, 2013). \n\nEssa estrutura denominada de agroind\u00fastria familiar rural (AFR) est\u00e1 presente em \n\nalgumas propriedades agr\u00edcolas familiares e em alguns assentamentos rurais. Segundo Mior \n\n(2007), pode ser definida como uma forma de organiza\u00e7\u00e3o na qual a fam\u00edlia produz e processa \n\nparte de sua produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria e, ao contr\u00e1rio do simples processamento e transforma\u00e7\u00e3o \n\nde alimentos, que normalmente ocorre na cozinha das agricultoras, a agroind\u00fastria se constitui \n\nem um novo espa\u00e7o e em um novo empreendimento social e econ\u00f4mico. Portanto, para o \n\nautor, a AFR pode ser caracterizada tamb\u00e9m por seus outros aspectos, considerando que esta \n\n\n\n21 \n \n\n \n\nse localiza no espa\u00e7o rural, utiliza m\u00e1quinas e equipamentos em escalas menores, utiliza \n\nmat\u00e9ria-prima, em grande parte, de proced\u00eancia pr\u00f3pria ou de vizinhos, e faz uso de processos \n\nartesanais pr\u00f3prios e de m\u00e3o-de-obra familiar. \n\nA atividade de processamento de alimentos \u00e9 identificada por Bragan\u00e7a (2015), como \n\n\u201ca arte do homem e da fam\u00edlia rural consagrada pelo tempo e pela tradi\u00e7\u00e3o\u201d. Para a autora, \n\nagroind\u00fastria artesanal rural \u00e9 o conjunto de tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, processamento e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de alimentos, desenvolvido por fam\u00edlias rurais ou grupos de pessoas que, sem \n\nfazer uso de aditivos qu\u00edmicos, realizam a transforma\u00e7\u00e3o artesanal de diversas mat\u00e9rias-\n\nprimas agr\u00edcolas. S\u00e3o as tecnologias de valor tradicional, cultural e regional que preservam a \n\ncor, o sabor e o aroma pr\u00f3prios desses alimentos, e os mant\u00eam protegidos da deteriora\u00e7\u00e3o. \n\nPassador et al. (2004) afirma que os produtos alimentares agroindustrializados tem \n\nencontrado um mercado em crescimento e expans\u00e3o, tanto a n\u00edvel nacional quanto \n\ninternacional. Assim, a agroindustrializa\u00e7\u00e3o dos produtos agropecu\u00e1rios possibilita a inser\u00e7\u00e3o \n\ndo agricultor familiar nesse mercado espec\u00edfico. \n\n \nO processamento de alimentos nas agroind\u00fastrias de pequeno porte representa uma \npromissora alternativa de renda e emprego para a agricultura familiar. Desenvolver a \nagroindustrializa\u00e7\u00e3o integrada aos sistemas produtivos pode garantir maior \nrentabilidade e sustentabilidade \u00e0 atividade rural (PASSADOR et al., 2004, p.02). \n \n\nNos assentamentos de reforma agr\u00e1ria muitas fam\u00edlias t\u00eam recorrido ao \n\nprocessamento dos produtos. O Incra-SP, em reportagens de 2010, j\u00e1 mencionava que no \n\nAssentamento Reunidas, localizado no munic\u00edpio de Promiss\u00e3o, um agricultor vinha \n\ncomercializando seus produtos embalados em bandejas de isopor recobertas por filme \n\npl\u00e1stico; e depois ao conseguir o registro do c\u00f3digo de barras e autoriza\u00e7\u00e3o de r\u00f3tulo para seus \n\nprodutos, agregou valor ao produto ofertado. J\u00e1 no Assentamento Esmeralda, no munic\u00edpio de \n\nPereira Barreto/SP, cita o caso de uma produtora que, insatisfeita com a produ\u00e7\u00e3o do seu lote \n\nresolveu diversificar; ap\u00f3s realizar um curso no SENAR \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \n\nRural aprendeu a fazer doce de leite. A empreitada deu t\u00e3o certo que a comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\ndoces cresceu e em menos de um ano subiu de 150 potes para mais de 1 mil unidades \n\n(INCRA, 2010). \n\nNo Santa Maria da Lagoa, um assentamento de Ilha Solteira, o Jornal dos \n\nAssentados, em 2011, tamb\u00e9m trazia reportagem sobre o processamento de alguns produtos, \n\ncomo queijos e doces, visando aproveitar o excedente da produ\u00e7\u00e3o leiteira e garantir um \n\nincremento na renda mensal (JORNAL DO ASSENTADO, 2011). \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nNo entanto, essas experi\u00eancias s\u00e3o realizadas com poucos recursos e em pequena \n\nescala, geralmente \u00e0 margem dos sistemas institucionais de fomento e de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\nagroalimentar, resultando em dificuldades de inser\u00e7\u00e3o nos mercados formais e amplia\u00e7\u00e3o \n\nespacial da distribui\u00e7\u00e3o dos produtos. Uma forma de ganhar for\u00e7a e reconhecimento social \u00e9 a \n\norganiza\u00e7\u00e3o desses agricultores em redes, associa\u00e7\u00f5es e cooperativas (MIOR, 2005). Por\u00e9m, \n\nsegundo Nichele (2010), esse setor ainda encontra muitos entraves, entre os quais, est\u00e1 a \n\ndificuldade de comercializa\u00e7\u00e3o e acesso aos mercados, al\u00e9m das exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o \n\nsanit\u00e1ria quanto \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o das embalagens, instala\u00e7\u00f5es e tecnologia utilizadas, e ao tipo \n\nde qualidade (industrial) exigida para conformidade do produto. \n \n\nA agroindustrializa\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada como uma das possibilidades para a agrega\u00e7\u00e3o de \nvalor aos produtos oriundos da agricultura familiar e, portanto, uma estrat\u00e9gia para a \nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida desses produtores e suas fam\u00edlias. Entretanto, no \nBrasil, o grande n\u00famero de agroind\u00fastrias que atuam na informalidade demonstra a \nfalta de uma pol\u00edtica p\u00fablica focalizada naquele segmento (CARDOSO, 2012, p. 8). \n \n\nExistem muitos entraves ao segmento e segundo Caldas e Anjos (2010), a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agropecu\u00e1rios possui normas e regras regidas por grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, dificultando a manuten\u00e7\u00e3o de empreendimentos familiares que sucumbem diante \n\nda impossibilidade de se adequarem \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es do setor. Nesse processo muitos \n\nagricultores se enfraquecem e desistem do campo ou optam por se especializar na produ\u00e7\u00e3o \n\nde mat\u00e9rias-primas industriais. \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que, para os agricultores familiares, o processamento dos alimentos \n\nagropecu\u00e1rios representa uma oportunidade bastante favor\u00e1vel de negocia\u00e7\u00e3o, no entanto, \n\nPassador et al. (2004), sinalizam alguns pontos que dificultam a perman\u00eancia do pequeno \n\nagricultor na atividade, como a dificuldade de dom\u00ednio da tecnologia de produ\u00e7\u00e3o, a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos, o acesso a recursos financeiros, a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s leis que \n\nregulamentam o setor, a capacidade de articula\u00e7\u00e3o com outros atores dos complexos \n\nagroindustriais e pol\u00edticas p\u00fablicas diferenciadas para o setor. \n\nUma das principais pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a agricultura familiar \u00e9 o Pronaf - \n\nPrograma Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar, criado no governo Fernando \n\nHenrique Cardoso quando foi institu\u00eddo pelo Decreto Presidencial n\u00ba 1.946, de 28/07/1996. \n\nVale ressaltar que no in\u00edcio o programa possu\u00eda apenas a\u00e7\u00f5es voltadas ao cr\u00e9dito de custeio e \n\nque somente a partir do ano seguinte, 1997, houve uma amplia\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de \n\ninvestimentos, infra-estrutura e servi\u00e7os municipais, capacita\u00e7\u00e3o e pesquisa (SCHNEIDER; \n\nMATTEI; CAZELLA, 2004). \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nUm pouco mais tarde, em 1998, o Pronaf se voltou \u00e0 agroind\u00fastria familiar com a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Pronaf-Agregar, incorporando uma linha de cr\u00e9dito denominada Agrega\u00e7\u00e3o de \n\nRenda \u00e0 Atividade Rural, precursora da atual Pronaf \u2013 Agroind\u00fastria, em atua\u00e7\u00e3o desde 2003 \n\n(WESZ JUNIOR, 2009). O programa visa facilitar o acesso do agricultor ao cr\u00e9dito para \n\nAgrega\u00e7\u00e3o de Renda \u00e0 Atividade Rural. \n\nO incentivo a implanta\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias familiares segundo Oliveira (2002, p.18) \n\ntem \u201co prop\u00f3sito de adequar as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do local de produ\u00e7\u00e3o, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias nas quais os alimentos tradicionais ou coloniais s\u00e3o produzidos\u201d. Al\u00e9m de \n\npromover outros objetivos como redu\u00e7\u00e3o no custo de transporte devido \u00e0 proximidade ao \n\nlocal de produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, aumento da oferta de emprego no campo e \n\ndesenvolvimento local e regional mais equitativo. \n\nEssas iniciativas governamentais d\u00e3o suporte ao pequeno agricultor e facilitam seu \n\nacesso ao empreendimento. No entanto, por si s\u00f3, essas pol\u00edticas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para \n\nresolver os problemas da pequena agroind\u00fastria que ainda tem que superar as barreiras \n\nimpostas pela legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria que dificulta sua inser\u00e7\u00e3o nos mercados formais, \n\nconsiderando que a lei \u00e9 aplicada de maneira gen\u00e9rica sem distinguir pequenas e grandes \n\nplantas agroindustriais. \n\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o constante com a seguran\u00e7a do alimento que se consome e por \n\nisso a legisla\u00e7\u00e3o institui rigorosas regras para a fabrica\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\nvisando \u00e0 qualidade sanit\u00e1ria dos mesmos. As portarias 326/97 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \n\n368/97 do Minist\u00e9rio da Agricultura s\u00e3o as principais leis federais vigentes relacionadas \u00e0 \n\nqualidade sanit\u00e1ria dos alimentos, sendo intituladas por: Regulamento t\u00e9cnico sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias e de boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o para estabelecimentos \n\nelaboradores/industrializadores de alimentos (BRASIL, 1997). De acordo com Cruz (2007, \n\np.76), \u201cpode-se definir boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o como um conjunto de princ\u00edpios e regras \n\npara a manipula\u00e7\u00e3o adequada dos alimentos, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 o produto final\u201d. \n\nAs duas portarias em quest\u00e3o t\u00eam o objetivo de estabelecer requisitos essenciais de \n\nhigiene e de boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o para alimentos produzidos/fabricados para o consumo \n\nhumano. Elas apresentam um conjunto de regras relacionadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-\n\nsanit\u00e1rias desde a colheita at\u00e9 o armazenamento do produto acabado, dando um enfoque \n\nmaior quanto aos requisitos dos estabelecimentos destinados a produ\u00e7\u00e3o/industrializa\u00e7\u00e3o dos \n\nalimentos. \n\nEm 2002 foi aprovada a resolu\u00e7\u00e3o 275, complementando as portarias anteriores, na \n\nqual consta o Regulamento T\u00e9cnico de Procedimentos Operacionais Padronizados Aplicados \n\n\n\n24 \n \n\n \n\naos Estabelecimentos Produtores/Industrializadores de Alimentos e a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o das \n\nBoas Pr\u00e1ticas de Fabrica\u00e7\u00e3o em Estabelecimentos Produtores/Industrializadores de Alimentos, \n\ncujo objetivo \u00e9: \n \n[...] estabelecer Procedimentos Operacionais Padronizados que contribuam para a \ngarantia das condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias necess\u00e1rias ao processamento \n/industrializa\u00e7\u00e3o de alimentos, complementando as Boas Pr\u00e1ticas de Fabrica\u00e7\u00e3o \n(BRASIL, 2002). \n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com a sanidade do alimento destinado ao consumo humano \u00e9 o \n\nprincipal foco da legisla\u00e7\u00e3o alimentar vigente, sendo, portanto aplicada a todos os \n\nestabelecimentos que de alguma forma manipulam alimentos, como produ\u00e7\u00e3o/ \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, fracionamento, armazenamento e transporte de alimentos industrializados. \n\nEmbora a preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a alimentar seja indispens\u00e1vel, a presente legisla\u00e7\u00e3o \n\nalimentar dificulta a inser\u00e7\u00e3o e competitividade das pequenas agroind\u00fastrias nos mercados \n\nformais. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do SUASA \u2013 Sistema Unificado de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sanidade Agropecu\u00e1ria, \n\nno \u00e2mbito da agricultura familiar desempenha relevante import\u00e2ncia, por facilitar a produ\u00e7\u00e3o \n\ne a inser\u00e7\u00e3o dos produtos no mercado formal, local, regional e nacional. Os produtos \n\nfiscalizados por qualquer uma das inst\u00e2ncias do SUASA, munic\u00edpios, estados, distrito federal \n\nou a Uni\u00e3o, podem ser comercializados em todo o territ\u00f3rio nacional. O sistema ainda \n\nimpulsiona o surgimento de novas agroind\u00fastrias, \u00e0 medida que facilita a aprova\u00e7\u00e3o e o \n\nregistro de projetos agroindustriais, j\u00e1 que o servi\u00e7o de inspe\u00e7\u00e3o se tornou descentralizado \n\n(PREZOTTO; NASCIMENTO, 2013). \n\nQuando se trata de produto processado observa-se que cada regi\u00e3o guarda uma \n\ncaracter\u00edstica pr\u00f3pria respons\u00e1vel por diferenciar seu produto das demais regi\u00f5es, dando-lhe \n\numa identidade local. Cruz (2007), afirma que para que a estrat\u00e9gia de agregar valor aos \n\nprodutos provenientes da agricultura familiar obtenha sucesso \u00e9 importante que haja uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desses produtos e das pequenas agroind\u00fastrias, preservando caracter\u00edsticas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o artesanal, h\u00e1bitos de consumo regionais e rela\u00e7\u00e3o com os recursos naturais locais, \n\npossibilitando a inser\u00e7\u00e3o desses produtos em mercados diferenciados. Essa inser\u00e7\u00e3o torna-se \n\nmais facilitada com a ades\u00e3o ao SUASA, pois as especificidades regionais, segundo Prezzoto \n\ne Nascimento (2013), bem como as diferentes escalas de produ\u00e7\u00e3o, incluindo as pequenas \n\nagroind\u00fastrias, ser\u00e3o respeitadas pela legisla\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e o SUASA, permitindo aos \n\nestados e munic\u00edpios determinarem normas espec\u00edficas para a agroind\u00fastria rural de pequeno \n\nporte, facilitando a inser\u00e7\u00e3o destas no mercado formal. \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nAos poucos as dificuldades v\u00e3o sendo rompidas e a legisla\u00e7\u00e3o vai se adequando a \n\nrealidade desses pequenos empreendimentos, em 23 de junho de 2015 foi publicada a \n\nInstru\u00e7\u00e3o Normativa MAPA n\u00ba 16, que estabelece, em todo o territ\u00f3rio nacional, as normas \n\nespec\u00edficas de inspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de produtos de origem animal, referente \u00e0s \n\nagroind\u00fastrias de pequeno porte, e visa tornar mais flex\u00edvel as exig\u00eancias legais para \n\nfuncionamento dessas agroind\u00fastrias. Pela nova instru\u00e7\u00e3o o estabelecimento agroindustrial \n\npode ser anexo \u00e0 resid\u00eancia, e o registro das unidades de processamento, dos produtos e da \n\nrotulagem, quando exclusivo para a venda ou fornecimento direto ao consumidor final ser\u00e1 \n\nefetivado de forma simplificada por um instrumento disponibilizado na p\u00e1gina do servi\u00e7o de \n\ninspe\u00e7\u00e3o, isen\u00e7\u00e3o do pagamento de taxas de registro e de inspe\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria \n\n(BRASIL, 2015). \n\nEmbora no munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP a agroindustrializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria familiar ainda seja incipiente, o presente trabalho visa estudar as formas de \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor por meio do processamento artesanal/caseiro de alimentos nos \n\nassentamentos de reforma agr\u00e1ria presentes no munic\u00edpio. Encontra-se em fase de constru\u00e7\u00e3o \n\na primeira agroind\u00fastria de alimentos comunit\u00e1ria (UPA) em um assentamento do munic\u00edpio, \n\nno Estrela da Ilha. \n\nO mun\u00edcipio, denominado Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Ilha Solteira, encontra-se banhado \n\npelas \u00e1guas do rio Paran\u00e1 e abriga a Usina Hidrel\u00e9trica de Ilha Solteira, possuindo v\u00e1rios \n\natrativos tur\u00edsticos como a praia da Marina e da Catarina, sendo um local muito procurado \n\npara a pr\u00e1tica de esportes n\u00e1uticos. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o o potencial tur\u00edstico que a \n\ncidade oferece \u00e9 relevante mencionar que a presen\u00e7a na regi\u00e3o de uma comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos diferenciados, provenientes de um processamento artesanal seria muito v\u00e1lida para \n\nos agricultores assentados, pois: \n \n\n[...] o processo crescente de urbaniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira tem aumentado a \ndemanda por produtos agroindustrializados, e, associado a isso, cresce a valoriza\u00e7\u00e3o \nde produtos genuinamente regionais, principalmente aqueles comercializados em \nregi\u00f5es com apelo tur\u00edstico (LACERDA et. al., 2007, p.56). \n\n \n\nAssocia-se a isto a ideia de que este tipo de empreendimento pode tamb\u00e9m prever a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mercados no \u00e2mbito dos circuitos regionais, com a explora\u00e7\u00e3o dos \u201cmercados \n\nde ocasi\u00e3o\u201d, presentes em locais com potencial tur\u00edstico (MALUF, 2004). \n\nO objetivo da pesquisa que originou este trabalho foi caracterizar todas as etapas do \n\nprocesso de agrega\u00e7\u00e3o de valor aos produtos aliment\u00edcios realizadas pelas fam\u00edlias dos \n\nassentamentos rurais de Ilha Solteira (SP) e a import\u00e2ncia dos mesmos na composi\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nrenda familiar, buscando contribuir com desenvolvimento e amplia\u00e7\u00e3o dessas iniciativas e \n\npara que em um futuro pr\u00f3ximo, os agricultores possam desfrutar de uma estrutura organizada \n\npara o processamento e comercializa\u00e7\u00e3o de seus produtos. \n\n\n\n27 \n \n\n \n\n3 METODOLOGIA E FORMA DE AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\nA Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica (MRG) de Andradina, onde se localizam os \n\nassentamentos rurais que foram estudados nesta pesquisa, est\u00e1 situada no noroeste paulista, e \n\n\u00e9 formada por onze munic\u00edpios: Andradina, Castilho, Guara\u00e7a\u00ed, Ilha Solteira, Itapura, \n\nMirand\u00f3polis, Murutinga do Sul, Nova Independ\u00eancia, Pereira Barreto, Sud Menucci e \n\nSuzan\u00e1polis. A regi\u00e3o \u00e9 tida como um dos principais focos da luta pela terra no pa\u00eds e \u00e9 o \n\nber\u00e7o do Movimento dos Sem Terra no estado de S\u00e3o Paulo no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 \n\n(LOPES; ALMEIDA, 2012). \n\nSegundo dados do INCRA (2014), a Microrregi\u00e3o Geogr\u00e1fica de Andradina abriga \n\num total de 39 assentamentos, ocupando uma \u00e1rea total de 64.809,08 ha, beneficiando 3.410 \n\nfam\u00edlias. A pecu\u00e1ria leiteira \u00e9 a principal atividade agr\u00edcola desenvolvida, e ocupa a maior \n\n\u00e1rea da unidade familiar. Mesmo tendo grande parte da \u00e1rea ocupada por pastagem, os \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas pertencentes aos agricultores familiares tradicionais e aos \n\nassentados da reforma agr\u00e1ria mant\u00eam outros tipos de cria\u00e7\u00e3o e cultivam \u00e1reas menores com \n\nexplora\u00e7\u00e3o vegetal de forma a conservar a diversidade t\u00edpica dessa explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \n\n(SILVA et al, 2009). Em Andradina, o predom\u00ednio da pecu\u00e1ria leiteira se deve ao fato de que o \n\nleite tem comercializa\u00e7\u00e3o garantida, assegurando uma renda mensal, apresenta poucos riscos \n\nde uma queda brusca de produ\u00e7\u00e3o, apresenta uma oscila\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os praticamente previs\u00edvel \n\ne garante um ganho extra com a venda dos bezerros, conforme esclarecem os pr\u00f3prios \n\nprodutores (SANT\u2019ANA, 2011). \n\nDe acordo com Norder (2009), os agricultores familiares, principalmente no caso de \n\nfam\u00edlias mais numerosas, sentem necessidade de aperfei\u00e7oar o sistema de cria\u00e7\u00e3o e ao mesmo \n\ntempo intensificar e diversificar o uso do solo a fim de aumentar a renda e gerar uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o para os filhos, dessa forma, muitas fam\u00edlias desenvolvem outras atividades \n\nassociadas \u00e0 pecu\u00e1ria leiteira, como outros plantios e outras cria\u00e7\u00f5es. \n\nEntre os onze munic\u00edpios que integram a MRG de Andradina, se encontra o munic\u00edpio \n\nde Ilha Solteira que tamb\u00e9m est\u00e1 inserido no contexto da reforma agr\u00e1ria, com dois \n\nassentamentos rurais em seus dom\u00ednios, fruto das lutas dos trabalhadores sem terra da regi\u00e3o, \n\npertencentes ao MST \u2013 Movimento dos Trabalhadores Sem Terra. Tanto o Assentamento \n\nEstrela da Ilha como o Santa Maria da Lagoa foram criados em 21/03/2005; o primeiro conta \n\ncom uma \u00e1rea de 2.984,33 ha, abrigando 209 fam\u00edlias, e o segundo ocupa uma \u00e1rea menor, \n\n1.210,63 ha, onde foram assentadas 75 fam\u00edlias em lotes. Em ambos os assentamentos a \u00e1rea \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nde cada lote \u00e9 de aproximadamente 12 ha, al\u00e9m de 20% da reserva legal (INCRA, 2010). A \n\npesquisa foi desenvolvida nesses dois assentamentos. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o dos dados utilizados no trabalho, primeiramente realizou-se uma \n\nreuni\u00e3o com os extensionistas que desenvolvem trabalhos nesses assentamentos, a fim de \n\nconhecer a exist\u00eancia de grupos definidos ou de iniciativas isoladas de processamento de \n\nalimentos. Posteriormente, com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas, foram realizadas visitas aos \n\ndois assentamentos para a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios (Ap\u00eandice I) na forma de entrevista, \n\ncom perguntas fechadas e abertas (GIL, 2008), visando obter informa\u00e7\u00f5es a respeito das \n\ncaracter\u00edsticas da atividade de agrega\u00e7\u00e3o de valor desenvolvida. \n\nNos question\u00e1rios foram abordadas quest\u00f5es a respeito do modo de organiza\u00e7\u00e3o \n\ndesses agricultores envolvidos no processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor, dos principais produtos \n\nprocessados; das instala\u00e7\u00f5es, equipamentos e mat\u00e9rias primas empregadas; das pessoas \n\nenvolvidas no trabalho; das formas de comercializa\u00e7\u00e3o; dos conhecimentos utilizados e da \n\nmaneira como foram adquiridos; da renda obtida com a venda dos produtos; e dos poss\u00edveis \n\nbenef\u00edcios que essa estrat\u00e9gia pode trazer \u00e0 vida social e econ\u00f4mica desses agricultores, \n\nprincipalmente para as mulheres, que, via-de-regra, est\u00e3o presentes em maior n\u00famero nesse \n\ntipo de atividade. \n\nNo total foram pesquisados 22 produtores que agregam valor a algum tipo de produto, \n\no que corresponde a todos indicados na \u00e9poca da pesquisa (pelos extensionistas e pelos \n\npr\u00f3prios agricultores). Posteriormente foram identificados alguns outros produtores, embora \n\nn\u00e3o tenha sido poss\u00edvel inclu\u00ed-los na pesquisa, a amostra pesquisada corresponde \u00e0 grande \n\nmaioria dos produtores que processam produtos para fins de comercializa\u00e7\u00e3o nos dois \n\nassentamentos de Ilha Solteira. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos dados foi feita por meio de quadros e gr\u00e1ficos. A an\u00e1lise dos \n\nresultados foi realizada a partir de bibliografia consultada, observa\u00e7\u00f5es de campo, e da an\u00e1lise \n\nquantitativa e qualitativa, correlacionando com as quest\u00f5es te\u00f3ricas tratadas na revis\u00e3o de \n\nliteratura referente ao tema. \n\n\n\n29 \n \n\n \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n \n\nH\u00e1 um total de aproximadamente 280 fam\u00edlias que residem nos dois assentamentos \n\npesquisados, mas foram constatados apenas 22 casos de processamento de produtos visando a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Embora a pesquisa n\u00e3o tenha tido car\u00e1ter de censo, abrangeu a grande \n\nmaioria dos produtores, o que significa que um baixo percentual de fam\u00edlias lan\u00e7am m\u00e3o \n\ndessa importante estrat\u00e9gia de agrega\u00e7\u00e3o de valor aos produtos. \n\nOs resultados apresentados referem-se aos dados obtidos por meio da aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio (tipo entrevista) junto \u00e0s 22 fam\u00edlias pesquisadas, sendo 16 fam\u00edlias do \n\nAssentamento Estrela da Ilha e seis do Assentamento Santa Maria da Lagoa. \n\n \n\n4.1 Perfil do produtores \n\n \n\nCom base nos dados coletados na pesquisa  \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar um perfil geral dos \n\nagricultores entrevistados, quanto ao sexo, a idade, ao n\u00edvel de escolaridade e ao tempo de \n\ntrabalho na agricultura, conforme sintetizado no Quadro 1. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a idade dos entrevistados observa-se grande amplitude, variando dos 24 \n\naos 75 anos. Dividindo-se as idades por faixas et\u00e1rias, como ilustrado na Figura 1, tem-se \n\nduas faixas com maior n\u00famero de entrevistados: 41 a 50 anos e 51 a 60 anos, ambas com seis \n\nentrevistados cada uma. A faixa de 61 a 70 anos concentra o segundo maior n\u00famero de \n\nentrevistados, com cinco pessoas. Assim, tem-se a maior parcela dos entrevistados, \n\ncorrespondente a 77,3% do total, apresenta idades entre 41 a 70 anos. \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nQuadro 1. Identifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \nEntrevistado Sexo Idade Escolaridade Tempo de trabalho \n\nna agricultura \n(anos) \n\nAssentamento Santa Maria da Lagoa \n1 Feminino 50 4\u00aa s\u00e9rie Ensino Fundamental \n\n(E.F.), incompleta \n38 \n\n2 Feminino 44 7\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 34 \n\n18 Feminino 75 N\u00e3o estudou 65 \n\n19 Feminino 57 5\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 40 \n\n20 Masculino 61 7\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 23 \n\n21 Feminino 49 8\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 13 \n\nAssentamento Estrela da Ilha \n3 Feminino 52 1\u00aa s\u00e9rie E.F. 40 \n4 Masculino 70 N\u00e3o estudou 37 \n\n5 Feminio 51 Superior completo/especializa\u00e7\u00e3o 40 \n\n6 Feminino 24 2\u00ba grau completo 14 \n\n7 Feminino 33 2\u00ba grau completo 23 \n\n8 Feminino 29 2\u00ba grau completo 10 \n\n9 Feminino 46 2\u00ba grau completo 10 \n\n10 Feminino 61 2\u00bagrau completo 50 \n\n11 Feminino 68 4\u00aa s\u00e9rie E.F. 50 \n\n12 Feminino 56 4\u00aa s\u00e9rie do E.F. 9 \n\n13 Feminino 43 7\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 12 \n\n14 Feminino 52 Superior completo 10 \n\n15 Feminino 61 3\u00aa s\u00e9rie do E.F.  50 \n\n16 Feminino 57 8\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio 9 \n\n17 Masculino 40 4\u00aa s\u00e9rie do E.F. 20 \n\n22 Feminino 43 8\u00aa s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio  36 \nFonte: Silva (2014). \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nFigura 1: Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o entrevistada em faixas et\u00e1rias. Assentamentos Estrela da \nIlha e Santa Maria da Lagoa. Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n20 - 30 31 - 40 41 - 50 51 - 60 61 - 70 71 - ou\n\nmais\n\nN\n\u00fam\n\ner\no \n\nde\n e\n\nnt\nre\n\nvi\nst\n\nad\nos\n\nFaixa e t\u00e1ria\n \n\nFonte: Silva (2014). \n\n \n\nQuanto ao perfil escolar dos entrevistados, observa-se tamb\u00e9m grande amplitude, \n\nestendendo-se desde os agricultores que n\u00e3o estudaram at\u00e9 aqueles que cursaram p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o. Dos 22 entrevistados, apenas dois agricultores afirmaram n\u00e3o ter estudado, dois \n\nconclu\u00edram o ensino superior e um destes continuou at\u00e9 a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; ambos cursaram \n\npedagogia, sendo que um deles tamb\u00e9m possui forma\u00e7\u00e3o como auxiliar de enfermagem. \n\nOutro ponto destacado no Quadro 1 \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do agricultor com o trabalho agr\u00edcola. \n\nNota-se que dos 22 entrevistados, a maioria, 14, passaram mais da metade da vida dedicados \n\nao trabalho agr\u00edcola, correspondendo a  63,6% do total. \n\nQuanto ao sexo, observa-se que a maioria dos agricultores entrevistados na pesquisa \n\ns\u00e3o mulheres, perfazendo um total de 19 entrevistadas e apenas tr\u00eas homens. No entanto, \n\nmesmo sendo uma atividade predominantemente culin\u00e1ria, o homem tamb\u00e9m est\u00e1 inserido no \n\ncontexto, como se pode verificar no Quadro 2 que traz informa\u00e7\u00f5es a respeito das pessoas que \n\nparticipam da execu\u00e7\u00e3o das atividades de processamento e comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nQuadro 2. Pessoas que participam das tarefas de processamento e comercializa\u00e7\u00e3o dos \nprodutos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP, (2014). \n \n\nEntrevistado Execu\u00e7\u00e3o das Tarefas \nProcessamento Comercializa\u00e7\u00e3o \n\n1 Marido e mulher Marido e mulher \n2 Mulher Mulher \n3 Marido, mulher e filhos Marido, mulher e filhos \n4 Marido e mulher Marido e mulher \n5 Mulher Mulher e a filha \n6 Mulher e a sogra Mulher e a sogra \n7 Mulher Mulher \n8 Mulher Mulher e o marido \n9 Mulher Mulher e o marido \n10 Mulher Mulher \n11 Marido e mulher Marido e mulher \n12 Mulher Mulher \n13 Mulher Mulher \n14 Mulher Mulher \n15 Marido e mulher Marido e mulher \n16 Mulher e uma amiga Mulher e uma amiga \n17 Marido e um vizinho Marido e um vizinho \n18 Marido e mulher Marido e mulher \n19 Marido e mulher Marido e mulher \n20 Marido e mulher Marido \n21 Mulher Mulher e o marido \n22 Mulher Mulher e o marido \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nNo entanto, a participa\u00e7\u00e3o do homem no processamento ocorre em apenas nove das \n\n22 fam\u00edlias entrevistadas. Nota-se que neste tipo de atividade o papel da mulher \u00e9 \n\npredominante, em 21 das 22 fam\u00edlias processadoras de alimento, 95,4% do total, a mulher est\u00e1 \n\nenvolvida na fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos, e em 50% dos casos ela responde sozinha pela \n\natividade. O trabalho conjunto do homem e da mulher na fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos ocorre em 8 \n\ncasos, 36,4% das fam\u00edlias (em um dos casos a mulher n\u00e3o participa). O quadro ainda revela a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de outros membros da fam\u00edlia no processamento, como filhos e sogra, citados \n\ncada um por uma fam\u00edlia. H\u00e1 ainda, aquele agricultor que se une ao vizinho, e a um amigo, \n\npara executar a fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos, citados cada um por uma fam\u00edlia. \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nQuanto \u00e0 etapa da comercializa\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o masculina aumenta, dos nove \n\nanteriormente envolvidos no processamento para 13 que atuam na comercializa\u00e7\u00e3o. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o feminina continua se mantendo maior que a masculina, pois em 20 fam\u00edlias \n\nentrevistadas a mulher envolve-se tamb\u00e9m na comercializa\u00e7\u00e3o. Os dados do Quadro 2 \n\npermitem verificar que, na maioria dos casos, as duas atividades s\u00e3o realizadas pelas mesmas \n\npessoas, ou seja, aquele e/ou aqueles que processa(m)  tamb\u00e9m realiza(m) as vendas, e essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o ocorre em 16 fam\u00edlias. Em apenas cinco casos, a mulher, respons\u00e1vel pela atividade \n\nde processamento, recebe ajuda para comercializar, sendo que em quatro situa\u00e7\u00f5es o aux\u00edlio \u00e9 \n\ndo marido e uma recebe ajuda da filha. E em apenas um dos casos, o casal atua juntos no \n\nprocessamento, mas apenas o marido se encarrega da comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA Figura 2 sintetiza a distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da mulher e do homem nas etapas \n\nde processamento e de comercializa\u00e7\u00e3o; e revela a presen\u00e7a marcante da mulher nas duas \n\netapas. \n\n \n\nFigura 2: Distribui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da mulher e do homem nas atividades de \nprocessamento e comercializa\u00e7\u00e3o. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \n \nFonte: Silva (2014). \n\nEsses dados mostram que a mulher tem presen\u00e7a marcante nas duas etapas da \n\natividade, al\u00e9m de participar do processamento tamb\u00e9m participa ativamente das negocia\u00e7\u00f5es. \n\nMazalla Neto (2013) pesquisando o processamento de alimentos em assentamentos rurais \n\ntamb\u00e9m identificou a presen\u00e7a marcante da mulher na atividade, das 17 fam\u00edlias pesquisadas \n\na mulher tinha participa\u00e7\u00e3o ativa em todas, enquanto os homens, participavam da atividade \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nem 8 fam\u00edlias, sendo que em 4 delas atuava apenas como auxiliar, em 3 desempenhava uma \n\natua\u00e7\u00e3o conjunta e em apenas 1 ocupava o papel de processador principal. \n\nPara Menasche e Torrens et al. (1996), na agricultura familiar h\u00e1 uma divis\u00e3o muito \n\nconcreta do papel do homem e da mulher no trabalho. De maneira geral, o homem \u00e9 o \n\nrespons\u00e1vel por todas as atividades p\u00fablicas al\u00e9m da propriedade, vendas, negocia\u00e7\u00f5es, enfim, \n\ntodas as atividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, vistas como aquelas que realmente importam, \n\nenquanto a mulher, se responsabiliza pelas atividades relativas ao interior da propriedade, \n\nenvolvendo todas as atividades relacionadas a reprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, nesse caso, a mulher \u00e9 a \n\nrespons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do n\u00facleo familiar, sendo considerada apenas como coadjuvante \n\nnas atividades de produ\u00e7\u00e3o, mesmo se dedicando tanto quanto os homens. \n\nNa agricultura familiar h\u00e1 uma presen\u00e7a marcante do papel do homem como o \n\nrespons\u00e1vel pela gest\u00e3o da propriedade e da fam\u00edlia, o trabalho da mulher \u00e9 considerado \n\napenas ajuda, sendo, portanto, gratuito. E vale ressaltar que, muitas vezes, a pr\u00f3pria mulher \n\nn\u00e3o se considera parte do trabalho na agricultura familiar, sendo vista como fr\u00e1gil por ela \n\nmesma e pelos demais membros da fam\u00edlia: \n\n \nA figura do pai como representa\u00e7\u00e3o principal da agricultura familiar reflete a cultura \nque secularmente elegeu o masculino como respons\u00e1vel pelo exerc\u00edcio das \natividades desenvolvidas \u201cfora do espa\u00e7o da casa\u201d, uma vez que o \u00e2mbito de \ntrabalho \u201cda casa\u201d \u00e9 o \u201clugar da mulher\u201d. (MELO, 2002, p. 5). \n \n\nNa atividade de processamento de alimentos aqui estudada, verifica-se que a mulher \n\ntoma a frente da atividade, pois ela est\u00e1 presente em maior n\u00famero tanto no processamento \n\nquanto na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos aliment\u00edcios, n\u00e3o se esquecendo de que ela tamb\u00e9m \n\nest\u00e1 presente no campo, nas atividades agr\u00edcolas, produtivas. \n\n \n\n4.2 Identifica\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas nos lotes \n\n \n\nCom o objetivo de tra\u00e7ar uma caracteriza\u00e7\u00e3o geral das atividades agropecu\u00e1rias \n\ndesenvolvidas nos dois assentamentos da regi\u00e3o, buscou-se obter, com os entrevistados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os principais cultivos e cria\u00e7\u00f5es realizados no lote, bem como as atividades \n\nmais rent\u00e1veis da propriedade. \n\nO Quadro 3 traz as principais culturas cultivadas pelos agricultores entrevistados nos \n\ndois assentamentos. As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o divididas por assentamento e a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado segue a ordem de aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nQuadro 3. Principais culturas (explora\u00e7\u00e3o vegetal) do lote. Assentamento Estrela da Ilha e \nSanta Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nEntrevistado Principais culturas do lote \nAssentamento Estrela da Ilha \n\n3 Hortali\u00e7as. \n6 Abacate, mandioca e laranja. \n8 Hortali\u00e7as. \n9 Mandioca. \n11 Lavoura de colorau. \n13 Pimenta e hortali\u00e7as. \n14 Milho verde, ab\u00f3bora e batata doce. \n15 Mandioca. \n16 Hortali\u00e7as. \n17 Mandioca, quiabo, feij\u00e3o catador e coco. \n\nAssentamento Santa Maria da Lagoa \n1 Mandioca, ab\u00f3bora, feij\u00e3o catador e hortali\u00e7as \n2 Milho verde e hotali\u00e7as. \n18 Mandioca e batata. \n19 Feij\u00e3o, feij\u00e3o-catador, melancia e milho verde. \n\n20 Mandioca, feij\u00e3o e milho verde. \n21 Feij\u00e3o, milho verde e pepino. \n\nFonte: Silva (2014). \n \n No Quadro 3, dos 16 agricultores entrevistados no assentamento Estrela da Ilha,  \n\nconstam apenas 10, pois os outros 6 citaram apenas a cria\u00e7\u00e3o de animais como principais \n\natividades desenvolvidas no lote. \n\nAssim, de acordo com as respostas dos agricultores, constata-se  que a mandioca (7 \n\ncita\u00e7\u00f5es), as hortali\u00e7as folhosas (6) e o milho verde (5) s\u00e3o os principais cultivos. As demais \n\nculturas s\u00e3o mencionadas em menor propor\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o dos principais cultivos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao n\u00famero de entrevistados pode ser vista na Figura 3. \n\nSe considerarmos a classifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos cultivos, observa-se o predom\u00ednio das \n\noler\u00edcolas, pois, dos cultivos mencionados pelos agricultores, o feij\u00e3o-catador, a ab\u00f3bora, a \n\npimenta, a batata-doce, o quiabo, o pepino, a melancia e o milho verde, s\u00e3o classificadas \n\ncomo oler\u00edcolas. \n\nA import\u00e2ncia do cultivo da mandioca \u00e9 n\u00edtida nas respostas dos agricultores, trata-se \n\nde uma cultura bastante presente entre os agricultores familiares. Nascimento (2015) \n\nconsidera a cultura como um dos principais meios de sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o rural, por \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nser uma planta resistente e adapt\u00e1vel a diferentes ecossistemas, como tamb\u00e9m por seus \n\nm\u00faltiplos usos. \n\n \nFigura 3. Principais cultivos do lote. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \nFonte: Silva (2014). \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de animais no lote com finalidade econ\u00f4mica, a maioria dos \n\nagricultores entrevistados possui algum tipo de cria\u00e7\u00e3o. Em 21 dos 22 lotes visitados existe \n\nalgum tipo de cria\u00e7\u00e3o animal, encontrando-se bovinos, su\u00ednos, aves, ovinos e caprinos. O \n\nQuadro 4 mostra os dados referentes as principais cria\u00e7\u00f5es desenvolvidas no lote, destacando-\n\nse a bovinocultura que est\u00e1 presente na maioria das respostas dos entrevistados. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o divididas por assentamento e a identifica\u00e7\u00e3o do entrevistado segue a ordem \n\nde aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios. \n\nPelas respostas obtidas verifica-se que a cria\u00e7\u00e3o de bovinos se sobrep\u00f5e as demais, \n\ncom destaque para pecu\u00e1ria leiteira que \u00e9 uma atividade marcante em toda a Microrregi\u00e3o. No \n\nentanto, observa-se que h\u00e1 diversifica\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o animal na maioria dos lotes. Em nove \n\nlotes h\u00e1 tr\u00eas ou mais tipos de cria\u00e7\u00f5es e em outros cinco, dois tipos de cria\u00e7\u00f5es; portanto em \n\n14 lotes, nos quais desenvolve-se a cria\u00e7\u00e3o de duas ou mais esp\u00e9cies animais. Esta \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica da agricultura familiar, pois al\u00e9m das cria\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, na maioria dos lotes h\u00e1 \n\npolicultivos (explora\u00e7\u00e3o vegetal). \n\n \n \n \n \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nQuadro 4. Principais cria\u00e7\u00f5es do lote. Assentamento Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n\n \nEntrevistado Principais cria\u00e7\u00f5es do lote \n\nAssentamento Estrela da Ilha \n3 Aves. \n4 Bovinos. \n5 Bovinos. \n6 Bovinos, suinos e aves. \n7 Bovinos. \n8 Bovinos, suinos e aves. \n9 Bovinos e aves. \n10 Bovinos. \n11 Bovinos. \n12 Bovinos, aves e caprinos (iniciando). \n14 Bovinos, caprinos, suinos, ovinos e aves. \n15 Bovinos e suinos. \n16 Bovinos, caprinos, suinos e aves. \n17 Caprinos e suinos. \n22 Bovinos. \n\nAssentamento Santa Maria da Lagoa \n1 Bovinos, suinos, aves. \n2 Bovinos, suinos, aves. \n18 Suinos, aves. \n19 Bovinos, suinos, aves. \n20 Bovinos, aves. \n21 Bovinos, suinos, aves. \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nA Figura 4 permite visualizar a participa\u00e7\u00e3o isolada de cada esp\u00e9cie animal nos lotes \n\nvisitados. Nos dois assentamentos do munic\u00edpio, a cria\u00e7\u00e3o de bovinos se destaca como uma \n\ndas principais atividades, conduzida por 18 entrevistados, o que corresponde a 82% do total. \n\nNa sequ\u00eancia, encontra-se a cria\u00e7\u00e3o de aves presente em 59% dos estabelecimentos, seguida \n\nda suinocultura, citada por 45% dos entrevistados. E em menor propor\u00e7\u00e3o est\u00e3o as cria\u00e7\u00f5es de \n\ncaprinos citadas por quatro entrevistados e ovinos por apenas um dos produtores. \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nFigura 4. Principais cria\u00e7\u00f5es do lote, por esp\u00e9cie animal. Assentamentos Estrela da Ilha e \nSanta Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\nBovinos Aves Suinos Caprinos Ovinos\n\nN\n\u00fam\n\ner\no \n\nde\n e\n\nnt\nre\n\nvi\nst\n\nad\nos\n\nPrincipais  cria\u00e7\u00f5e s  do lote\n \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nEmbora a bovinocultura esteja presente na maioria dos lotes, nem sempre \u00e9 a \n\natividade mais rent\u00e1vel do estabelecimento. No entanto, a grande maioria (17 entrevistados) \n\ncitam-na como uma das principais atividades provedoras de renda, inclu\u00edda a produ\u00e7\u00e3o \n\nvegetal e animal. A Figura 5 mostra as principais atividades geradoras de renda apontadas \n\npelos agricultores, sendo que al\u00e9m da bovinocultura, teve relativo destaque a cria\u00e7\u00e3o de aves e \n\no cultivo de hortali\u00e7as (olericultura), mencionadas cada uma por cinco entrevistados. \n\n \nFigura 5. Atividades mais rent\u00e1veis do lote, segundo os produtores entrevistados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa, munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\nBovinos Aves Hortali\u00e7as Suinos Caprinos\n\nN\n\u00fa\n\nm\ne\n\nro\n d\n\ne\n e\n\nn\ntr\n\ne\nv\n\nis\nta\n\nd\no\n\ns\n\nAtividades mais rent\u00e1veis do lote\n \n\nFonte: Silva (2014). \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nComo principal produto da cria\u00e7\u00e3o de bovinos est\u00e1 o leite, citado por 15 dos 17 \n\nagricultores que consideram a bovinocultura como a principal ou uma das principais \n\natividades provedoras de renda do lote. \n\nNos casos dos dois produtores que n\u00e3o possuem gado de leite, a renda vem da recria \n\nbezerros e um deles tamb\u00e9m do arrendamento do pasto para terceiros. Vale ressaltar, que o \n\nleite era a principal fonte de renda do lote, mas esse cen\u00e1rio se modificou e surgiram outras \n\nformas de explora\u00e7\u00e3o, fato que ocorreu devido a idade avan\u00e7ada dos agricultores em quest\u00e3o, \n\nj\u00e1 que a atividade leiteira demanda maior esfor\u00e7o de quem a executa. \n\nVale destacar que uma parcela dos entrevistados citou duas ou mais atividades \n\nimportantes para a gera\u00e7\u00e3o de renda no estabelecimento. A Figura 6 traz as atividades ou \n\ncombina\u00e7\u00f5es de atividades consideradas mais rent\u00e1veis do lote, conforme a avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores. \u00c9 importante mencionar que, para um dos agricultores entrevistados, foi dif\u00edcil \n\nmensurar a atividade mais rent\u00e1vel, j\u00e1 que para ele todas as atividades desenvolvidas no lote \n\ns\u00e3o importantes geradoras de renda. \n\n \n\nFigura 6. Atividades ou combina\u00e7\u00f5es de atividades mais rent\u00e1veis do lote. Assentamento \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa, munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n\n \n\n0 5 10 15\n\nAves\n\nAves e hortali\u00e7as\n\nHortali\u00e7as\n\nHortali\u00e7as e \u00e1gua de coco\n\nBovinos e aves\n\nBovinos e hortali\u00e7as\n\nBovinos e colorau\n\nBovinos, su\u00ednos, capr., aves e hort.\n\nBovinos\n\nN\u00fame ro de  e ntrevistados\n\nA\nti\n\nvi\nda\n\nde\ns \n\nm\nai\n\ns \nre\n\nnt\n\u00e1v\n\nei\ns\n\n \n\nFonte: Silva (2014). \n\nDos 17 agricultores que citaram a bovinocultura como atividade mais rent\u00e1vel do \n\nlote, 13 a consideraram de forma isolada, ou seja, foi a \u00fanica atividade mencionada como \n\nprincipal geradora de renda, enquanto outros quatro a consideraram em conjunto com outras \n\natividades. Conforme visualizado na Figura 6, outras atividades como cria\u00e7\u00e3o de aves e \n\n\n\n40 \n \n\n \n\ncultivo de hortali\u00e7as tamb\u00e9m foram citadas de forma isolada (um agricultor cada). Tem-se \n\nassim, 15 agricultores que consideraram apenas uma atividade do lote como a mais rent\u00e1vel, \n\nentre bovinos, aves e hortali\u00e7as. Outros cinco produtores possuem, no m\u00ednimo, duas \n\natividades consideradas economicamente importantes. \n\nQuando se analisa os principais produtos da agricultura familiar, deve-se ter em \n\nmente que h\u00e1 varia\u00e7\u00f5es de um lugar para outro, devido \u00e0s pr\u00f3prias caracter\u00edsticas regionais \n\nque favorecem certos cultivos e a tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de cada localidade. Em um estudo \n\nregionalizado da agricultura familiar, Buainain et al. (2004) relacionaram os principais \n\nprodutos da agricultura familiar nas regi\u00f5es brasileiras, onde esse segmento \u00e9 mais \n\ndesenvolvido: Norte, Nordeste, Sudeste e Sul. Na Regi\u00e3o Norte destaca-se a mandioca e o \n\ncaf\u00e9; na Regi\u00e3o Nordeste tem-se, mandioca, arroz, feij\u00e3o, milho, pecu\u00e1ria de leite e corte, a \n\ncebola e o caju; na Regi\u00e3o Sudeste, destaca-se o caf\u00e9, a pecu\u00e1ria de leite e corte e a banana; e \n\npor fim, na Regi\u00e3o Sul tem-se soja, milho, caf\u00e9, fumo, pecu\u00e1ria de leite, su\u00ednos e aves. \n \n\n4.3 Caracter\u00edsticas do processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor \n\n \n\nCom o objetivo de analisar as caracter\u00edsticas do processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor \n\nrealizado pelos agricultores assentados no munic\u00edpio, procurou-se levantar informa\u00e7\u00f5es  \n\nreferentes ao tipo de produto processado no lote, ao local onde o produto \u00e9 fabricado, a forma \n\ncomo o produtor aprendeu a atividade, aos equipamentos utilizados e a origem da mat\u00e9ria-\n\nprima empregada. O Quadro 5 traz informa\u00e7\u00f5es sobre o tipo de produto processado em cada \n\nlote visitado e o local onde esses produtos s\u00e3o processados. \n\nNa primeira coluna do quadro discrimina-se o tipo de produto processado pelos \n\nentrevistados. Com tabula\u00e7\u00e3o dos dados tem-se que o queijo \u00e9 o principal produto processado \n\nnos assentamentos visitados, pois est\u00e1 presente em 72,7% (16 dos 22) lotes. Predomina o \n\nqueijo tipo frescal, mas tamb\u00e9m foi relatado um caso de fabrica\u00e7\u00e3o de queijo meia-cura e \n\nqueijo flamengo. \n\nO doce de leite, cremoso ou em peda\u00e7o, \u00e9 processado por 13 fam\u00edlias, \n\ncorrespondendo a 59,1% do total, tornando-se assim, o segundo produto mais frequente. \n\nOutro derivado l\u00e1cteo bastante fabricado \u00e9 o requeij\u00e3o, processado por 10 agricultores (45,4% \n\ndos entrevistados). Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel verificar que, no processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor, \n\nos derivados l\u00e1cteos ocupam uma posi\u00e7\u00e3o de destaque em rela\u00e7\u00e3o aos demais alimentos \n\nprocessados. \n\n\n\n41 \n \n\n \n\nQuadro 5. Tipo de produto processado pelos entrevistados e local onde o processamento \u00e9 \nrealizado. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP, (2014). \n\nEntrevistado Produto Processado Local de Processamento \n1 Queijo*, lingui\u00e7a, frango caipira limpo, \n\nfarinha de mandioca, colorau e rapadura. \nNa pr\u00f3pria cozinha e em local \ncoberto, improvisado no \nquintal. \n\n2 Queijo, frango caipira limpo e doce de \nleite cremoso. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n3 Frango caipira limpo. Na pr\u00f3pria cozinha \n\n4 Requeij\u00e3o e colorau. Requeij\u00e3o: na cozinha. \nColorau: no quintal da casa. \n\n5 Queijo e requeij\u00e3o. Na pr\u00f3pria cozinha \n\n6 Queijo, requeij\u00e3o e doce de leite cremoso. Na pr\u00f3pria cozinha \n\n7 Queijo, requeij\u00e3o, doce de leite em \npeda\u00e7o, p\u00e3o caseiro e bolacha de nata. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n8 Queijo, requeij\u00e3o, doce de leite cremoso e \ncolorau. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n9 Mandioca minimamente processada e \nfrango caipira limpo. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n10 Queijo meia cura, queijo flamengo, \nrequeij\u00e3o e doce de leite em peda\u00e7o. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n11 Queijo, doce de leite cremoso e frango \ncaipira limpo. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n12 Queijo e doce de leite cremoso. Na pr\u00f3pria cozinha \n\n13 Pimenta em conserva e minimamente \nprocessada. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n14 Queijo, requeij\u00e3o, doce de leite cremoso, \nfrango caipira e carne de porco limpa. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n15 Queijo, doce de leite em peda\u00e7o e frango \ncaipira limpo. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n16 Queijo, doce de abobora, doce de mam\u00e3o, \ndoce de leite cremoso, doce de leite em \npeda\u00e7o e cocada. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n17 Farinha de mandioca. Em casa de farinha, no lote. \n\n18 Queijo, requeij\u00e3o, doce de leite com coco, \nrapadura e melado de cana. \n\nNa pr\u00f3pria cozinha \n\n19 Queijo, requeij\u00e3o, doce de leite cremoso. Na pr\u00f3pria cozinha \n\n20 Farinha de mandioca e polvilho. No quintal (ao relento), com \nequipamentos pr\u00f3prios \n\n21 Queijo e doce de leite cremoso. Cozinha separada, destinada \nao preparo do queijo. \n\n22 Queijo e requeij\u00e3o. Na pr\u00f3pria cozinha \n\nNota : * Trata-se do queijo tipo frescal. \nFonte: Silva (2014). \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nVale ressaltar que embora o doce de leite seja o segundo produto em termos de \n\nn\u00famero de fam\u00edlias que o fabrica, este nem sempre \u00e9 comercializado, sendo feito na maioria \n\ndos casos somente para consumo familiar. Dos 13 entrevistados que processam doce de leite, \n\noito o fazem apenas para consumo, cinco para comercializa\u00e7\u00e3o, dos quais um s\u00f3 processa o \n\ndoce de leite quando h\u00e1 sobra de leite, priorizando a produ\u00e7\u00e3o do queijo e do requeij\u00e3o. \n\nNo processamento do queijo e do requeij\u00e3o, tem-se uma situa\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria, pois o \n\nproduto sempre vai para o com\u00e9rcio, j\u00e1 que \u00e9 produzido visando priorit\u00e1riamente a venda. Do \n\ntotal dos entrevistados, 17 est\u00e3o ligados ao processamento de queijo e requeij\u00e3o, dos quais \n\nnove processam os dois produtos, sete processam apenas o queijo e um processa apenas o \n\nrequeij\u00e3o (Figura 7). \n\n \n\nFigura 7. Rela\u00e7\u00e3o de entrevistados que processam queijo e requeij\u00e3o. Assentamentos Estrela \nda Ilha e Santa Maria da Lagoa, munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. (2014). \n \n\n \n\nFonte: Silva (2014). \n\nComo o requeij\u00e3o demanda uma quantidade maior de leite para ser produzido, \n\naproximadamente 20 litros para 1 kg de requeij\u00e3o, alguns agricultores optam por produzir \n\nsomente o queijo, que exige menor consumo de leite, cerca de 5 litros para 1 kg de queijo, e \u00e9 \n\nde mais f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o. \n\nOs demais produtos processados representam menor participa\u00e7\u00e3o na atividade se \n\ncomparados aos derivados l\u00e1cteos, no entanto, nota-se que h\u00e1 uma grande diversidade de \n\nprodutos aliment\u00edcios processados nos assentamentos, evidenciando que o agricultor procura \n\n\n\n43 \n \n\n \n\ndiversificar a oferta de produtos no mercado. No total s\u00e3o 22 produtos diferentes, embora \n\nalguns sejam varia\u00e7\u00f5es do mesmo produto (como o caso do doce de leite e queijo) (Figura 8). \n\n \nFigura 8. N\u00famero de entrevistados por tipo de alimento processado. Assentamentos Estrela \nda Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \nFonte: Silva (2014). \n \n\nExceto o doce de leite, todos os demais alimentos s\u00e3o processados visando a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. No caso dos produtos perec\u00edveis, quando h\u00e1 sobra, ou seja, nem tudo o que \n\nfoi fabricado foi vendido, o produto \u00e9 armazenado na geladeira por um ou dois dias, e depois \n\ndisso \u00e9 destinado ao consumo familiar: ?O queijo que n\u00e3o foi vendido \u00e9 guardado na geladeira \n\ne lavado todos os dias com soro, se n\u00e3o vender a gente come? (Agricultora, Assentamento \n\nEstrela da Ilha). \n\nQuanto ao local de processamento, de acordo com os dados obtidos, verifica-se que a \n\ngrande maioria dos agricultores entrevistados (18) processa os alimentos na pr\u00f3pria cozinha \n\nda resid\u00eancia, n\u00e3o havendo um local espec\u00edfico para a pr\u00e1tica da atividade. Apenas quatro, do \n\ntotal de 22 entrevistados, possuem um local separado para a execu\u00e7\u00e3o da atividade de \n\nprocessamento, envolvendo a fabrica\u00e7\u00e3o do queijo, do urucum e da farinha de mandioca. Dos \n\n16 agricultores que processam queijo, 15 o fazem na pr\u00f3pria cozinha dom\u00e9stica, apenas um, \n\nfaz uso de uma cozinha separada, constru\u00edda, especificamente para a atividade, na varanda da \n\n\n\n44 \n \n\n \n\ncasa. Entre os tr\u00eas agricultores que processam urucum para obten\u00e7\u00e3o de colorau, tamb\u00e9m \n\napenas um possui um local coberto no quintal destinado a execu\u00e7\u00e3o da atividade (Quadro 5). \n\nPara o processamento da farinha de mandioca, h\u00e1 a necessidade de um local \n\nespec\u00edfico, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a execu\u00e7\u00e3o na cozinha, pois requer o uso de equipamentos \n\napropriados e relativamente grandes, como a prensa e o forno para torrefa\u00e7\u00e3o. Assim, os tr\u00eas \n\nagricultores que produzem farinha de mandioca necessitam de mais espa\u00e7o para a atividade, \n\nmas apenas um deles possui uma Casa de Farinha no lote, denomina\u00e7\u00e3o dada ao local \n\nequipado para as atividades de processamento, contendo um ralador, uma prensa para extrair a \n\n\u00e1gua da mandioca ralada e um forno para torrefa\u00e7\u00e3o da farinha. Os outros dois produtores de \n\nfarinha de mandioca, possuem os equipamentos necess\u00e1rios para a atividade, mas n\u00e3o \n\norganizados em uma estrutura espec\u00edfica como a casa de farinha, ficando os equipamentos \n\nlocalizados em um determinado espa\u00e7o do quintal, o que torna dif\u00edcil a atividade em dias de \n\nchuva. Vale ressaltar que em todos os casos, os equipamentos usados s\u00e3o r\u00fasticos e artesanais, \n\nexcetuando o ralador el\u00e9trico adquirido por um dos agricultores. Quanto ao processamento do \n\npolvilho, vale destacar que apenas um dos tr\u00eas agricultores obt\u00e9m esse produto, e de forma \n\nespor\u00e1dica, por ser mais oneroso em termos de tempo e cuidados de fabrica\u00e7\u00e3o. \n\nO processamento do urucum \u00e9 realizado por tr\u00eas agricultores, entre os quais um \n\nrealiza a atividade de processamento no quintal da casa com equipamentos pr\u00f3prios. O \n\nequipamento chamado de \u2018m\u00e1quina de bater colorau\u2019 foi confeccionado pelo pr\u00f3prio \n\nagricultor e auxilia muito na atividade, pois substitui o pil\u00e3o, de uso manual, no qual a \n\nsemente de urucum \u00e9 socada para extrair o pigmento. \n\n \n4.4 Legisla\u00e7\u00e3o  \n\n \nSe forem consideradas todas as exig\u00eancias que a legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e a respeito das \n\ninstala\u00e7\u00f5es destinadas ao processamento de alimentos, nenhum dos agricultores entrevistados \n\nest\u00e3o em conformidade, pois nenhum deles disp\u00f5e de uma estrutura dentro dos padr\u00f5es legais \n\nestabelecidos. As exig\u00eancias s\u00e3o maiores quando se trata de produtos de origem animal, como \n\nos derivados l\u00e1cteos e os processados c\u00e1rneos, que possuem normas regidas pelo RIISPOA \u2013 \n\nRegulamento da Inspe\u00e7\u00e3o Industrial e Sanit\u00e1ria de Produtos de Origem Animal, que determina \n\nnormas que regulam, em todo o territ\u00f3rio nacional, a inspe\u00e7\u00e3o industrial e sanit\u00e1ria de \n\nprodutos de origem animal. O regulamento prev\u00ea a inspe\u00e7\u00e3o e a reinspe\u00e7\u00e3o dos animais de \n\na\u00e7ougue, da ca\u00e7a, de pescados, do leite, do ovo, do mel e cera de abelha, incluindo os \n\nsubprodutos derivados (BRASIL, 1952).  \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nO Regulamento em quest\u00e3o determina que a inspe\u00e7\u00e3o seja realizada, antes e ap\u00f3s o \n\nabate de animais, no recebimento, na manipula\u00e7\u00e3o, na transforma\u00e7\u00e3o, na elabora\u00e7\u00e3o, no \n\npreparo, na conserva\u00e7\u00e3o, no acondicionamento, na embalagem, no dep\u00f3sito, na rotulagem, no \n\ntr\u00e2nsito e consumo de qualquer produto e subproduto. Enfim, todas as etapas do processo s\u00e3o \n\npass\u00edveis de inspe\u00e7\u00e3o, sob o ponto de vista industrial e sanit\u00e1rio, independente da adi\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o de vegetais ao produto, e se ser\u00e3o ou n\u00e3o destinados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana (BRASIL, \n\n1952). \n\nAinda, o mesmo Regulamento disp\u00f5e de normas para o estabelecimento destinado \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o de qualquer uma das etapas mencionadas anteriormente, para que os produtos de \n\norigem animal possam romper as barreiras comerciais estaduais e internacionais. Assim, o \n\nproduto artesanal, alvo da presente pesquisa, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que \u00e9 processado, fora \n\ndos padr\u00f5es previstos pela lei, somente s\u00e3o comercializados no \u00e2mbito municipal ou regional, \n\ne ainda assim, no com\u00e9rcio informal, j\u00e1 que os mesmos n\u00e3o disp\u00f5em de nenhum tipo de selo \n\nde inspe\u00e7\u00e3o ou qualidade, e s\u00e3o processados em cozinhas da pr\u00f3pria resid\u00eancia ou no quintal \n\nda casa, com estruturas improvisadas. \n\nConforme estabelecido no RIISPOA, os estabelecimentos destinados \u00e0s finalidades \n\ncitadas, precisam estar convenientemente adequados para a execu\u00e7\u00e3o da atividade, como, ter \n\n\u00e1rea suficiente para constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, e demais depend\u00eancias, boa ilumina\u00e7\u00e3o natural e \n\nartificial, ventila\u00e7\u00e3o adequada, pisos adequadamente impermeabilizados, paredes \n\nadequadamente revestidas, com altura m\u00ednima de 2 metros, forro revestido por material \n\nadequado, mesas de a\u00e7o inoxid\u00e1vel, ou de outro material, desde que adequadamente \n\nrevestidas, e outros (BRASIL, 1952). Ou seja, todas essas exig\u00eancias s\u00e3o muito dif\u00edceis de \n\nserem cumpridas pelo pequeno agricultor que processa seus alimentos de forma totalmente \n\nartesanal aproveitando a pr\u00f3pria cozinha da resid\u00eancia, como uma extens\u00e3o da sua pr\u00f3ria \n\natividade dom\u00e9stica do dia a dia. \n\nA falta de um local espec\u00edfico e adequado para o processamento \u00e9 um ponto que \n\ninviabiliza a distribui\u00e7\u00e3o desse produto nos mercados formais, que exigem produtos com \n\nregistros de inspe\u00e7\u00e3o, a saber: SIM \u2013 Sistema de Inspe\u00e7\u00e3o Municipal; SIE \u2013 Sistema de \n\nInspe\u00e7\u00e3o Estadual e SIF \u2013 Sistema de Inspe\u00e7\u00e3o Federal. No entanto, vale mencionar que os \n\nmunic\u00edpios que possuem um Servi\u00e7o de Inspe\u00e7\u00e3o Municipal \u2013 SIM, podem solicitar ades\u00e3o ao \n\nSUASA - Sistema Unificado de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sanidade Agropecu\u00e1ria, reduzindo as dificuldades \n\nde legaliza\u00e7\u00e3o da atividade pelos produtores. \n\nNo \u00e2mbito da agricultura familiar este sistema desempenha relevante import\u00e2ncia, \n\npor facilitar a produ\u00e7\u00e3o e a inser\u00e7\u00e3o dos produtos no mercado formal, local, regional e \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nnacional. Os produtos fiscalizados por qualquer uma das inst\u00e2ncias do SUASA, munic\u00edpios, \n\nestados, distrito federal ou a Uni\u00e3o, podem ser comercializados em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nO sistema ainda impulsiona o surgimento de novas agroind\u00fastrias, \u00e0 medida que facilita a \n\naprova\u00e7\u00e3o e o registro de projetos agroindustriais, j\u00e1 que o servi\u00e7o de inspe\u00e7\u00e3o se tornou \n\ndescentralizado (PREZOTTO; NASCIMENTO, 2013). \n\nAl\u00e9m do local de execu\u00e7\u00e3o da atividade, a pesquisa tamb\u00e9m levantou quais \n\nequipamentos s\u00e3o utilizados no preparo dos produtos. As atividades de processamento dos \n\nalimentos para serem desenvolvidas demandam, em alguma etapa do processo o uso de \n\nequipamentos, que de uma forma geral, s\u00e3o simples, e a depender do produto que se processa \n\ns\u00e3o indispens\u00e1veis. O artigo 20 do RIISPOA, determina que os estabelecimentos devem: \n\n?dispor de equipamento necess\u00e1rio e adequado aos trabalhos, obedecidos os princ\u00edpios da \n\nt\u00e9cnica industrial, inclusive para aproveitamento e preparo de subprodutos n\u00e3o comest\u00edveis?. \n\nNo Quadro 6 encontram-se os equipamentos que foram citados pelos agricultores \n\npara a execu\u00e7\u00e3o dos produtos processados. \n\n \n\nQuadro 6. Equipamentos adquiridos pelos agricultores para o processamento dos alimentos. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nEquipamentos Adquiridos Utilidade \nMoedor de carne Moer a carne para o processamento da lingui\u00e7a. \nEngenho el\u00e9trico de cana Retirada do caldo de cana para processamento da \n\nrapadura. \nPrensa Prensagem da mandioca para processamento da farinha \n\nde mandioca. \nFreezer Armazenamento dos produtos c\u00e1rneos. \nTacho Aquecimento da \u00e1gua para limpar o frango. \nM\u00e1quina de bater urucum Bater as sementes do urucum para extra\u00e7\u00e3o do pigmento. \nCilindro el\u00e9trico Auxilia no preparo do p\u00e3o. \nTriturador de milho Triturar o milho para obter quirera para pintinhos. \nEmpacotadora de mandioca Empacotar a mandioca minimamente processada. \nMoedor de coco Moer o coco para processamento da cocada. \nChapa met\u00e1lica Manter as panelas com os alimentos aquecidas. \nForno para torrefa\u00e7\u00e3o Torrefa\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca. \nRalador el\u00e9trico Ralar a mandioca para processamento da farinha. \nFog\u00e3o semi-industrial Processamento de doces e requeij\u00e3o. \nLiquidificador semi-industrial Bater a massa do doce de leite. \nPanelas grandes de alum\u00ednio Processar queijos, requeij\u00e3o e doces. \nFormas para queijo Moldar a massa do queijo. \n\nFonte: Silva (2014). \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nForam mencionados 17 tipos de equipamentos, envolvendo nove categorias de \n\nprodutos processados, com diferentes graus de complexidade e valor econ\u00f4mico. Alguns \n\ndesses equipamentos s\u00e3o pouco espec\u00edficos, podendo ser utilizados em diferentes atividades, \n\ninclusive naquelas referentes ao cotidiano da cozinha familiar. \n\nQuanto a fun\u00e7\u00e3o de cada equipamento, os mesmos foram divididos em auxiliar, \n\nfacilitador e indispens\u00e1vel, considerando para isso seu grau de utilidade nas etapas do \n\nprocessamento. Assim, para efeito deste trabalho, considerou-se como auxiliar aquele \n\nequipamento que tem apenas uma fun\u00e7\u00e3o complementar no processamento do alimento; \n\nfacilitador, aquele que otimiza a fabrica\u00e7\u00e3o/processamento, tornando o processo mais r\u00e1pido, \n\ne indispens\u00e1vel  aquele sem o qual n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o processamento (Quadro 7). \n\n \nQuadro 7. Fun\u00e7\u00e3o dos equipamentos utilizados no processamento dos alimentos. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nFun\u00e7\u00e3o Equipamento \nAuxiliar Freezer, tacho, chapa met\u00e1lica. \nFacilitador Engenho el\u00e9trico, maquina de bater colorau, cilindro el\u00e9trico, empacotadora \n\nde mandioca, moedor de coco, ralador el\u00e9tico, fog\u00e3o semi-industrial, \nliquidificador semi-industrial. \n\nIndispens\u00e1vel Panelas de aluminio, forno para torrefa\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca, formas \npara queijo, moedor de carne, prensa. \n\nFacilitador e \nindispens\u00e1vel \n\nEngenho para cana-de-a\u00e7\u00facar, manual ou el\u00e9trico. \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nConsiderou-se como auxiliares os seguintes equipamentos: a chapa met\u00e1lica, que foi \n\nconfeccionada com o intuito apenas de manter o aquecimento das panelas ao t\u00e9rmino da \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos doces; o freezer, que acondiciona melhor os produtos c\u00e1rneos, e o tacho para \n\naquecimento de \u00e1gua. Como facilitadores do processo considerou-se o engenho el\u00e9trico, que \n\npode substituir o manual, acelerando a moagem da cana-de-a\u00e7\u00facar, e nesse caso, o engenho \n\nel\u00e9trico ou manual s\u00e3o indispens\u00e1veis, pois \u00e9 invi\u00e1vel moer a cana sem um destes \n\nequipamentos; a m\u00e1quina de bater colorau, que nesse caso foi confeccionada pelo pr\u00f3prio \n\nagricultor, com o intuito de facilitar o rompimento das sementes de urucum e a extra\u00e7\u00e3o do \n\ncolorau, substituindo o pil\u00e3o; o cilindro el\u00e9trico que permite amassar mais r\u00e1pido e facilmente \n\na massa do p\u00e3o; a empacotadora de mandioca que substitui o ensacamento manual da \n\nmandioca; o moedor de coco que substitui o ralo manual; o ralador el\u00e9trico que tamb\u00e9m \n\nsubstitui o ralo manual no processamento da farinha de mandioca; o fog\u00e3o semi-industrial que \n\nproporciona um cozimento mais r\u00e1pido e o liquidificador semi-industrial que facilita o \n\n\n\n48 \n \n\n \n\ntrabalho de bater massas mais pesadas, como as de doce, por exemplo. E, por fim, como \n\nindispens\u00e1veis considerou-se as panelas de alum\u00ednio, sem as quais n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel realizar o \n\ncozimento dos doces, requeij\u00e3o e preparo dos queijos; o forno para torrefa\u00e7\u00e3o da farinha de \n\nmandioca e a prensa, equipamento necess\u00e1rio para a retirada da \u00e1gua da mandioca no preparo \n\nda farinha; as formas para queijo, sem as quais o queijo n\u00e3o seria moldado e o moedor de \n\ncarne, equipamento necess\u00e1rio para o preparo de lingui\u00e7a. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a fun\u00e7\u00e3o desempenhada pelos equipamentos empregados \n\nno processo de produ\u00e7\u00e3o dos alimentos processados utilizada neste trabalho objetivou apenas \n\nestabelecer uma grada\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de import\u00e2ncia do equipamento para o processo em \n\nquest\u00e3o, sem considerar nenhum tipo de escala t\u00e9cnica espec\u00edfica. \n\nEm todo o processo de beneficiamento a mat\u00e9ria-prima \u00e9 o elemento chave, pois \n\nconstitui-se na base do alimento a processar e \u00e9 respons\u00e1vel pelas caracter\u00edsticas do produto \n\nobtido. Mazalla Neto (2013) considera como mat\u00e9ria-prima principal o ingrediente que entra \n\nna formula\u00e7\u00e3o do produto em maior quantidade, al\u00e9m de ser o componente mais significativo, \n\naquele que atribui as caracter\u00edsticas de sabor e aroma ao produto obtido. \n\nCom base em Mazalla Neto (2013) foram verificadas quais as principais mat\u00e9rias-\n\nprimas dos produtos beneficiados nos dois assentamentos (Quadro 8), bem como sua origem \n\ninterna (proveniente do pr\u00f3prio lote) ou externa (adquirida fora do lote). \n\n \nQuadro 8. Origem da mat\u00e9ria-prima principal dos produtos processados. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nProduto processado Mat\u00e9ria-prima principal Origem \nN\u00ba de \nfamilias \n\nQueijo, requeij\u00e3o, doce de leite Leite Interna 17 \nColorau Urucum Interna / externa 3 \nLingui\u00e7a Carne de porco Interna 1 \nFarinha de mandioca, polvilho e \nmandioca minimamente processada Mandioca Interna 4 \n\nFrango caipira Frango Interna / externa 7 \nRapadura e melado de cana Cana-de-a\u00e7ucar Interna 2 \nBolacha de nata Nata do leite Interna 1 \nP\u00e3o Farinha de trigo Externa 1 \nPimenta em conserva e minimamente \nprocessada Pimenta Interna 1 \n\nDoce de mam\u00e3o Mam\u00e3o Interna 1 \nDoce de ab\u00f3bora Ab\u00f3bora Interna 1 \nCocada Coco Interna 1 \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nO leite \u00e9 a mat\u00e9ria-prima usada em maior quantidade nos dois assentamentos \n\nestudados, haja vista que 17 das 22 fam\u00edlias entrevistadas s\u00e3o processadoras dos derivados \n\nl\u00e1cteos (queijo, requeij\u00e3o e doce de leite), o que \u00e9 um reflexo da significativa produ\u00e7\u00e3o leiteira \n\nno munic\u00edpio. A maioria dos produtos processados nos lotes \u00e9 proveniente de mat\u00e9rias-primas \n\npr\u00f3prias, excetuando a farinha de trigo para fabrica\u00e7\u00e3o de p\u00e3o e parte do urucum e do frango \n\ncaipira comercializado. Dos tr\u00eas agricultores que produzem colorau apenas um adquire o \n\nurucum de terceiros e realiza o processamento do produto, e dos sete agricultores que \n\ncomercializam frango caipira limpo, apenas um afirmou comprar os pintinhos, realizando \n\napenas a cria e o abate. \n\nDe acordo com a pesquisa do Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada (IPEA, \n\n2006), sobre o Censo agropecu\u00e1rio de 2006 realizado pelo IBGE-Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica, 75% ou mais da mat\u00e9ria-prima utilizada pela agricultura familiar para \n\na produ\u00e7\u00e3o agroindustrial \u00e9 de origem pr\u00f3pria. \n\nGazolla e Pelegrini (2009), pesquisando o processo de agrega\u00e7\u00e3o de valor pelas \n\nagroind\u00fastrias rurais no territ\u00f3rio do M\u00e9dio Alto Uruguai do RS , constataram que 45,3% das \n\nagroind\u00fastrias pesquisadas, utilizam mat\u00e9ria-prima pr\u00f3pria, produzida na propriedade rural. \n\nEste fato, segundo os autores, \u00e9 de grande relev\u00e2ncia, pois demonstra redu\u00e7\u00e3o de custos e \n\nmaior autonomia desses estabelecimentos frente ao mercado. \n\nNo entanto, no processo de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos processados, existe a \n\nnecessidade da adi\u00e7\u00e3o de outros ingredientes, aditivos e coadjuvantes, sem os quais o \n\nalimento n\u00e3o se apresentar\u00e1 com a caracter\u00edstica adequada (Quadro 9). Bottega (2015) define \n\naditivos e coadjuvantes como subst\u00e2ncias adicionadas ao alimento de forma intencional com \n\num fim tecnol\u00f3gico espec\u00edfico, como prevenir a deteriora\u00e7\u00e3o ou decomposi\u00e7\u00e3o dos alimentos. \n\nS\u00e3o classificados como outros ingredientes, aqueles componentes que n\u00e3o s\u00e3o mat\u00e9ria-prima \n\nprincipal e nem enquadram-se como aditivos e coadjuvantes. \n\nA legisla\u00e7\u00e3o brasileira, por meio da Portaria n\u00ba 540, de 27 de outubro de 1997, \n\ndefine, classifica e determina quais aditivos e coadjuvantes podem ser empregados na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o dos alimentos. Aditivo Alimentar \u00e9 definido como qualquer ingrediente adicionado \n\nao alimento de forma intencional, sem o prop\u00f3sito de nutrir, mas de provocar modifica\u00e7\u00f5es \n\nnas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, biol\u00f3gicas ou sensoriais, podendo entrar em qualquer \n\netapa da cadeia produtiva, durante a fabrica\u00e7\u00e3o, processamento, preparo, tratamento, \n\nembalagem, acondicionamento, armazenamento, transporte ou manipula\u00e7\u00e3o de um alimento. \n\nCoadjuvante de Tecnologia de Fabrica\u00e7\u00e3o \u00e9 toda subst\u00e2ncia, que isoladamente n\u00e3o \u00e9 \n\nconsumida como ingrediente alimentar, e \u00e9 intencionalmente empregada na elabora\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nmat\u00e9rias-primas, alimentos ou seus ingredientes, objetivando uma finalidade tecnol\u00f3gica \n\ndurante o tratamento ou fabrica\u00e7\u00e3o, devendo ser eliminada ou inativada ao final do processo. \n\nOs equipamentos e utens\u00edlios usados na elabora\u00e7\u00e3o e/ou conserva\u00e7\u00e3o de um produto n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados coadjuvantes de tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o (BRASIL, 1997). \n\n \nQuadro 9. Outros ingredientes, principais coadjuvantes e aditivos utilizados no \nprocessamento de alimentos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \nComponente \n\n \nOrigem \n\n \nProduto \n\nN\u00ba de \nfam\u00edlias \n\n \n \n \nOutros \ningredientes \n\nA\u00e7\u00facar Externa Doces em geral, p\u00e3o, \nbolacha de nata \n\n18 \n\nSal Externa Queijo, p\u00e3o, lingui\u00e7a 19 \n\u00d3leo Externa Colorau, p\u00e3o, lingui\u00e7a 5 \nOvos Interna P\u00e3o, bolacha de nata 1 \nFub\u00e1 Externa Colorau 3 \nPolvilho doce Externa Bolacha de nata 1 \n\n \nCoadjuvantes \ne aditivos \n\nCoalho Externa Queijo 17 \nFermento \nbiol\u00f3gico \n\nExterna P\u00e3o 1 \n\nFermento \nqu\u00edmico \n\nExterna Bolacha de nata 1 \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nO a\u00e7\u00facar e o sal s\u00e3o os ingredientes ?secund\u00e1rios? mais utilizados pelos agricultores,  \n\nrespectivamente, por 18 e 19 fam\u00edlias. Entre os coadjuvantes, o coalho \u00e9 amplamente utilizado \n\npelas fam\u00edlias processadoras de queijo, sendo portanto o coadjuvante mais usado. \n\nNo caso do processamento da lingui\u00e7a entra na formula\u00e7\u00e3o do produto outro elemento, \n\nque n\u00e3o \u00e9 considerado ingrediente, mas \u00e9 indispens\u00e1vel ao processo, a tripa sint\u00e9tica, usada \n\nem substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 tripa natural de su\u00ednos, bovinos ou ovinos. Trata-se do envolt\u00f3rio para \n\nembutir a carne previamente processada e temperada. \n\nDe acordo com Bressam e Prado et al. (2014), as tripas sint\u00e9ticas encontradas no \n\nmercado podem ser de col\u00e1geno ou de celulose. As tripas de col\u00e1geno devem ser imersas em \n\nsalmoura por 5 minutos para posterior uso, as de celulose, a depender do tipo, podem ou n\u00e3o \n\nser colocadas em \u00e1gua a 30\u00baC por 30 minutos. Ressalta-se que as tripas naturais possuem \n\nvantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sint\u00e9ticas, pois elas protegem o sabor puro da lingui\u00e7a,  conservam a \n\nsucul\u00eancia e favorecem a opera\u00e7\u00e3o de defuma\u00e7\u00e3o, fazendo com que as partes internas do \n\nproduto apresentem sabor caracter\u00edstico de produto defumado. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nA tabela 1 apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre outro aspecto investigado na pesquisa, a forma \n\nde aprendizado do agricultor para executar a atividade de processamento dos alimentos. \n\nNa maioria dos casos, nota-se, que o aprendizado \u00e9 passado de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, \n\nobserva-se que 63,6% (14) dos entrevistados afirmaram ter aprendido com a fam\u00edlia, citando \n\nprincipalmente a m\u00e3e, o pai, a av\u00f3 e a sogra (nessa ordem), como os respons\u00e1veis pela \n\ntransmiss\u00e3o dos conhecimentos. Dos 22 entrevistados, quatro afirmaram ter aprendido \n\nsozinhos a processar queijo, requeij\u00e3o, doces de leite e de frutas e conserva de pimenta \n\n(apenas um desses afirmou buscar informa\u00e7\u00f5es na internet). O vizinho tamb\u00e9m foi citado por \n\num entrevistado como sendo o respons\u00e1vel por ensin\u00e1-lo no processamento da farinha de \n\nmandioca. Dois entrevistados aprenderam a fazer queijo com conhecidos. E apenas uma \n\nentrevistada disse ter aprendido a fazer queijo e requeij\u00e3o com as patroas nas fazendas onde \n\ntrabalhou. \n\n \nTabela 1. Forma de aprendizado dos conhecimentos utilizados para o processamento de \nalimentos. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP, (2014). \n \n\nComo aprendeu o processamento de alimentos N\u00ba entrevistados \nCom familiares 14 \nSozinho 4 \n\nCom conhecidos 2 \n\nCom vizinhos 1 \n\nCom as patroas (em fazendas onde trabalhou) 1 \nFonte: Silva (2014). \n\n \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento ocorreu de forma variada, sendo transmitida de pessoa \n\npara pessoa de maneira simples sem a necessidade de cursos t\u00e9cnicos, pois na verdade s\u00e3o \n\nprocessos artesanais, aprendidos ao longo da vida e aprimorados com o passar do tempo, com \n\na experi\u00eancia pr\u00e1tica. \n\nAs respostas dos agricultores deixam vis\u00edvel a aus\u00eancia de um processo t\u00e9cnico de \n\naprendizado, pois nenhum entrevistado fez cursos para iniciar o processamento dos alimentos, \n\nno entanto, ap\u00f3s iniciar as atividades de fabrica\u00e7\u00e3o e/ou agrega\u00e7\u00e3o de valor, cinco \n\nentrevistados (23%) afirmaram ter feito cursos de aprimoramento. O curso de derivados do \n\nleite foi o mais buscado, por 60% dos agricultores (3), j\u00e1 que o leite \u00e9 uma mat\u00e9ria-prima mais \n\ncomum nos lotes. Os outros cursos, objeto de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, foram sobre processamento \n\nde frutas (2 entrevistados), panifica\u00e7\u00e3o (1), e processamento de legumes (1). Um entrevistado \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nparticipou de dois cursos (derivados de leite e processamento de legumes). Os cursos de \n\npanifica\u00e7\u00e3o e de derivados do leite foram promovidos pela Unesp (Tabela 2). \n\n \nTabela 2. Tipos de cursos realizados pelos agricultores. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa \nMaria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nCursos N\u00ba entrevistados \nPanifica\u00e7\u00e3o 1 \nDerivados do leite 3 \nProcessamento de frutas 2 \nProcessamento de legumes 1 \n\nFonte: Silva (2014). \n\n \n\n Mazalla Neto (2013), pesquisando o processamento de alimentos em assentamentos \n\nrurais, tamb\u00e9m identificou a forma de conhecimento dos agricultores para a execu\u00e7\u00e3o da \n\natividade, e observou que os conhecimentos s\u00e3o em parte pr\u00e1ticos, em parte de origem \n\nfamiliar ou ainda obtidos por meio de cursos. O autor observou que 47% dos agricultores \n\npesquisados dominavam totalmente as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nSant\u00b4Ana et al. (2013) ao pesquisar 61 agricultores familiares das microrregi\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas de Andradina, Jales e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto que realizavam algum tipo de \n\nprocessamento de um ou mais produtos constatou que os conhecimentos necess\u00e1rios aos \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o e/ou agrega\u00e7\u00e3o de valor foram transmitidos pelos pais e/ou av\u00f3s (ou \n\noutro ascendente), em 57,4% dos casos; em seguida foi citada a experi\u00eancia pr\u00f3pria (21,3%) e \n\nsomente depois, com menor percentual, apareceu a participa\u00e7\u00e3o em cursos espec\u00edficos \n\noferecidos por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. Os autores concluem que os resultados \n\nindicam, ao mesmo tempo, o forte peso do conhecimento tradicional dos agricultores e a \n\nbaixa efetividade de a\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a esses processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o/fabrica\u00e7\u00e3o de produtos por parte dos agricultores familiares. \n\n \n\n4.5 Processamento dos derivados l\u00e1cteos \n\n \n\nOs dados obtidos na pesquisa permitem afirmar que entre os produtos processados \n\npelos agricultores familiares assentados no munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, destacam-se os \n\nderivados l\u00e1cteos, sendo os produtos mais produzidos pela maioria dos entrevistados, visto \n\nque o leite \u00e9 a mat\u00e9ria-prima mais abundante da regi\u00e3o. \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nTrata-se de uma mat\u00e9ria-prima altamente vers\u00e1til, pois queijos, requeij\u00f5es, doces de \n\nleite, iogurtes, manteigas, sorvetes, bebidas l\u00e1cteas s\u00e3o alimentos que tem o leite como \n\nmat\u00e9ria-prima. Dentre estes, os queijos e requeij\u00f5es ganham destaque especial aqui, pois s\u00e3o \n\nos principais derivados l\u00e1cteos comercializados pelos agricultores pesquisados. \n\nO queijo \u00e9 considerado um alimento com importante valor nutricional, em \n\ndecorr\u00eancia de ser proveniente de uma fonte nutricionalmente rica, o leite. O leite possui em \n\nsua composi\u00e7\u00e3o vitaminas, gorduras, prote\u00ednas, carboidratos, sais minerais e \u00e1gua, sendo, \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o humana. No entanto, toda essa riqueza nutricional, sua \n\nalta atividade de \u00e1gua, e seu pH, pr\u00f3ximo da neutralidade, tamb\u00e9m o torna um meio ideal para \n\no crescimento de diferentes microrganismos (SALVADOR; BURIN et al., 2012; ARCURI; \n\nBRITO et al., 2006). \n\nDe Paula e Carvalho et al. (2009) tamb\u00e9m advertem que por ser um alimento t\u00e3o rico \n\nem termos nutricionais, o leite \u00e9 uma \u00f3tima fonte de nutrientes para as bact\u00e9rias que o \n\ncontaminam. Entre as bact\u00e9rias que o colonizam est\u00e3o as bact\u00e9rias l\u00e1ticas, que crescem bem a \n\ntemperatura ambiente, e utilizam a lactose como fonte de energia. \u201cQuando uma quantidade \n\nsuficiente de \u00e1cido \u00e9 produzida, a principal prote\u00edna do leite (case\u00edna) coagula no seu ponto \n\nisoel\u00e9trico (pH 4,6), dando origem a um gel que prende a gordura e a fase aquosa\u201d ( PAULA; \n\nCARVALHO et al. 2009, p.19). \n\nAlgumas hip\u00f3teses hist\u00f3ricas procuram explicar a origem desse alimento t\u00e3o rico. \n\nComo a de que o queijo teria surgido h\u00e1 8.000 anos, no crescente f\u00e9rtil, entre os rios Tigres e \n\nEufrates, no Iraque, durante a revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, per\u00edodo em que ocorreu a domestica\u00e7\u00e3o de \n\nplantas e animais, sendo mais prov\u00e1vel que tenha surgido com a domestica\u00e7\u00e3o de cabras e \n\novelhas, quando, por acaso, pastores observaram que o leite acidificava e separava-se em \n\nmassa e soro, e que essa massa moldada e mais seca originava um alimento nutritivo e de f\u00e1cil \n\nobten\u00e7\u00e3o. Ou ainda, que teria surgido h\u00e1 5.000 anos A.C., per\u00edodo em que era comum a \n\nestocagem de leite em bolsas feitas de peles ou est\u00f4magos de animais. O leite armazenado \n\ndessa forma se coagulava devido o contato com enzimas coagulantes do tecido animal \n\n(PAULA; CARVALHO et al., 2009). \n\nA fabrica\u00e7\u00e3o do queijo consiste em uma forma primitiva de se conservar os \n\ncomponentes do leite, j\u00e1 que este \u00e9 um produto altamente perec\u00edvel. O escopo da produ\u00e7\u00e3o de \n\nqueijo \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de um produto atrativo e dur\u00e1vel. Ao ser transformado em queijo, o leite, \n\nconcentra importantes nutrientes, nesse processo, a case\u00edna, principal prote\u00edna do leite, e a \n\ngordura s\u00e3o concentradas, ao passo que outros componentes, como a \u00e1gua, s\u00e3o removidos, \n\ncompondo o soro, l\u00edquido resultante do processo (BANDEIRA, 2010). \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nDesde seu surgimento, ao longo dos anos, a tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o do queijo foi \n\nsendo aperfei\u00e7oada, e hoje se encontra no mercado diversos tipos de queijos produzidos com \n\nas mais variadas t\u00e9cnicas, como ricota, gorgonzola, cheddar, mu\u00e7arela, minas frescal, \n\nroquefort, e muitos outros. O principal tipo de queijo produzido pelos agricultores familiares \n\nassentados no munic\u00edpio de Ilha Solteira \u00e9 o queijo fresco, que segundo Rodrigues (2015) \u00e9 \n\num queijo t\u00edpico do Brasil, com origem nos prim\u00f3rdios da introdu\u00e7\u00e3o do gado de leite em \n\nMinas Gerais, elaborado atualmente em todo o pa\u00eds, com in\u00fameras tecnologias. O queijo \n\nminas frescal \u00e9 um dos mais populares no Brasil, e devido seu bom rendimento, em m\u00e9dia 6,0 \n\nlitros de leite para 1 kg de queijo, possui pre\u00e7os mais acess\u00edveis no mercado (BRAGAN\u00c7A; \n\nPALHA et al, 2015). \n\nA base de produ\u00e7\u00e3o do queijo consiste nas etapas de coagula\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica, sin\u00e9rese \n\n(sa\u00edda do soro da massa), acidifica\u00e7\u00e3o, enformagem, prensagem e salga (PAULA e \n\nCARVALHO et al., 2009). A depender do tipo de queijo que se deseja obter incluem-se \n\ndeterminadas t\u00e9cnicas ao processo de produ\u00e7\u00e3o. \n\nO queijo fresco produzido artesanalmente pelos agricultores familiares \u00e9 feito com \n\nleite fresco e cru, n\u00e3o pasteurizado. Cada agricultor tem suas particularidades no \n\nprocessamento do queijo, como se pode observar nos relatos a seguir: \n \nPrimeiro coa o leite e coloca coalho e sal, mais ou menos depois de 40 minutos \nquebra a massa coalhada para soltar o soro, adiciona \u00e1gua fervendo para acabar de \nsoltar o soro e j\u00e1 pode colocar na forma, levar para geladeira e desenformar s\u00f3 no dia \nseguinte (AGRICULTORA 01, Assentamento Santa Maria da Lagoa). \n \nTira o leite, coa, coloca o coalho e deixa coalhar, aquece no fogo, escorre a \u00e1gua e \naperta, em seguida, enforma, depois de bem escorrido coloca na geladeira \n(AGRICULTORA 02, Assentamento Santa Maria da Lagoa). \n \nPara cada 10 litros de leite, 7 a 8 ml de coalho, sal a gosto. Depois de uma hora \nquebra a massa coalhada, deixa \"sorar\u201d, escorre o soro, esquenta 3 litros de \u00e1gua e \nmistura nessa massa, escorre e coloca na forma e vai virando e apertando \n(AGRICULTORA 07, Assentamento Estrela da Ilha). \n \nCoa o leite, que deve estar a mais ou menos 30\u00ba, para cada 10 litros de leite 7 a 9 ml \nde coalho. Primeiro despeja o coalho num copo com \u00e1gua e depois despeja no leite, \nmexe por 6 minutos e deixa repousar por 40 minutos. Depois desse tempo quebra a \ncoalhada com a m\u00e3o, deixa repousar novamente, o soro sobe e a coalhada desce. \nPode colocar o sal na massa ou depois na forma. O queijo que n\u00e3o foi vendido fica \nna geladeira, e deve ser lavado a cada tr\u00eas dias com soro morno e sal \n(AGRICULTORA 14, Assentamento Estrela da Ilha). \n \n\n \nPelos relatos aqui descritos quanto ao processo de fabrica\u00e7\u00e3o dos queijos frescos \n\nartesanais/caseiros, observa-se que cada agricultor tem suas particularidades quanto ao \n\npreparo do produto. Notam-se diferen\u00e7as quanto \u00e0 adi\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de \u00e1gua quente \u00e0 massa \n\n\n\n55 \n \n\n \n\ncoalhada, adi\u00e7\u00e3o do sal em etapas diferentes, tempo de espera para formar a coalhada, e \n\nquantidade de coalho adicionada. Independente do modo como cada agricultor processa seu \n\nqueijo, a qualidade do produto final est\u00e1 atrelada a qualidade da mat\u00e9ria-prima, e aos cuidados \n\nno momento da fabrica\u00e7\u00e3o, como a higiene e boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns agricultores demonstram preocupa\u00e7\u00e3o com a contamina\u00e7\u00e3o microbiana e \n\ncertos cuidados durante o processamento do queijo, como descrito nos relatos a seguir: \n \n\nColoca o coalho no leite em temperatura natural, depois corta a massa, para separar \no soro e acrescenta \u00e1gua a mais ou menos 60\u00ba (mata os nocivos) espreme na f\u00f4rma e \nleva para a geladeira, depois de 4 a 5 horas desenforma (AGRICULTORA 19, \nAssentamento Santa Maria da Lagoa). \n \nPegar 6 litros de leite em temperatura de 37\u00ba, logo que tira da vaca \u00e9 a temperatura \nideal, colocar meio copo americano de \u00e1gua morna com uma tampa de coalho, \nmistura, tampa e reserva, ap\u00f3s 40 minutos a duas horas ai quebra a massa e deixa \nmais duas horas, para separar mais o soro, depois escorre o soro (num saco \nfuradinho ou vasilha). Todos os utens\u00edlios t\u00eam que ser desinfetados com \u00e1gua \nquente. (Deixa 6 horas escorrendo bem, faz um teste, corta a massa com a faca para \nver se est\u00e1 furadinha, ou tira um pedacinho e p\u00f5e na \u00e1gua quente para ver se d\u00e1 liga). \nSe tiver bom p\u00f5e \u00e1gua pra ferver, para um queijo - 2 litros de \u00e1gua fervendo, corta a \nmassa bem cortadinha e p\u00f5e a \u00e1gua fervendo em cima, vai amassando at\u00e9 dar ponto \n(coloca sal de uma colher a uma colher e meia) e enforma (AGRICULTORA 22, \nAssentamento Estrela da Ilha). \n\n \nDe acordo com Feitosa e Borges et al. (2003), entre todos os derivados l\u00e1cteos, o \n\nqueijo, principalmente o fresco, \u00e9 um ve\u00edculo frequente de pat\u00f3genos de origem alimentar, \n\nfato decorrente do processo artesanal de elabora\u00e7\u00e3o, que na maioria das vezes utiliza leite cru \n\nsem passar por nenhum processo de matura\u00e7\u00e3o. \n\nOs diferentes tipos de queijo produzidos e os diferentes modos de fabrica\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nregulamentados pelo cap\u00edtulo IV do RIISPOA, que define queijo fresco como sendo aquele \n\nque est\u00e1 pronto para consumo logo ap\u00f3s sua fabrica\u00e7\u00e3o, ao contr\u00e1rio do queijo maturado que \n\npara ter suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas precisa sofrer trocas f\u00edsicas e bioqu\u00edmicas antes de ser \n\nconsumido (BRASIL, 1952). \n\nO mesmo regulamento tamb\u00e9m define requeij\u00e3o, outro produto l\u00e1cteo que merece \n\ndestaque neste cap\u00edtulo (BRASIL, 1952, p.96): \n \n\n[...] produto obtido pela fus\u00e3o de massa coalhada, cozida ou n\u00e3o, dessorada e lavada, \nobtida por coagula\u00e7\u00e3o \u00e1cida e/ou enzim\u00e1tica do leite opcionalmente adicionado de \ncreme de leite e/ou manteiga e/ou gordura anidra de leite ou butter oil. O produto \npoder\u00e1 estar adicionado de condimentos, especiarias e/ou outras subst\u00e2ncias \naliment\u00edcias. \n\nOs relatos a seguir descrevem o processo de produ\u00e7\u00e3o do requeij\u00e3o, e observa-se que, \n\nem compara\u00e7\u00e3o ao processamento do queijo, \u00e9 bem mais oneroso, e demanda um maior gasto \n\nde mat\u00e9ria-prima, o leite. \n\n\n\n56 \n \n\n \n\n \n\nDeixa o leite coalhar naturalmente, tira a nata e reserva, esquenta a massa coalhada e \nescorre num pano, lava em \u00e1gua morna. A nata que foi retirada deve ser batida no \nliquidificador para separar o soro, e em seguida aquecida para formar a manteiga. \nColoca no fogo 3 litros de leite para cozinhar a coalhada (1kg de requeij\u00e3o \u2013 3l de \nleite). Quando a coalhada com o leite come\u00e7ar a ferver, despeja num pano dentro do \nbalde e tira o soro, e amassa na manteiga que j\u00e1 foi frita, tempera com sal a gosto, \ndeixa esfriar e embala (AGRICULTORA 04, Assentamento Estrela da Ilha). \n\n \n\nColoca o leite para azedar sem coalho, retira a nata e congela, a massa coalhada \u00e9 \naquecida e coada para sair o soro e guardada em geladeira. Essa massa deve ser \naquecida em leite e amassada para tirar o azedo, em seguida coa e coloca outro leite, \npor tr\u00eas vezes. A nata que foi congelada deve ser batida e frita para formar a \nmanteiga, nessa manteiga deve ser colocada a massa coalhada e amassada at\u00e9 dar \nponto, coloca na forma (AGRICULTORA 05, Assentamento Estrela da Ilha). \n\n \n\nColoca o leite para coalhar naturalmente de um dia para o outro, retira a nata \nsuspensa e reserva. Lava a massa coalhada com leite para tirar o azedo, a nata \nreservada deve ser frita para formar a manteiga, que deve ser colocada aos poucos na \nmassa coalhada, e ir amassando at\u00e9 dar ponto, depois pode enformar \n(AGRICULTORA 06, Assentamento Estrela da Ilha). \n\n \n\nBota o leite pra coalhar naturalmente (no ver\u00e3o coalha no mesmo dia, no inverno \ndemora at\u00e9 3 dias), depois de coalhado retira o creme e bate pra fazer a manteiga, \nfrita a manteiga e reserva. Esquenta a coalhada a mais ou menos 45 a 50\u00ba, escorre a \nmassa para ficar sequinha, cozinha essa massa no leite (3l de leite - 1 kg de massa), \nespreme a massa at\u00e9 tirar o excesso de leite e frita a massa na manteiga, coloca nas \nformas (AGRICULTORA 19, Assentamento Estrela da Ilha). \n \nP\u00f5e o leite para coalhar normalmente (de 12 a 14 l de leite), assim que tirar o leite \nainda morno p\u00f5e para coalhar (coado), no outro dia tira toda a nata com a colher e \nreserva e coloca para aquecer no fogo a coalhada para separar mais f\u00e1cil o soro e \ncoloca para escorrer num saco de algod\u00e3o, ou outra vasilha, depois de escorrido, \nquebra a massa, p\u00f5e numa panela e coloca de 2 a 3 l de leite (para cobrir a massa) \nmexendo sempre como se estivesse juntando (n\u00e3o pode ferver), quando juntar a \ncoalhada vira a massa e retira imediatamente do fogo, p\u00f5e para escorrer novamente. \nEnquanto escorre prepara a nata, fritar, quando tiver bem doradinho despeja a massa \nque estava escorrendo e adiciona uma colher rasa de sal, vai amassando sempre at\u00e9 \nhomogeneizar, quando desprender da panela e ficar toda de uma cor s\u00f3 e a\u00ed \u00e9 s\u00f3 \nenformar (AGRICULTORA 22, Assentamento Estrela da Ilha). \n\n \nA forma com que os agricultores descrevem o processo de fabrica\u00e7\u00e3o do queijo e \n\nrequeij\u00e3o, ressalta o car\u00e1ter artesanal de obten\u00e7\u00e3o desses produtos. \n\n \n\n4.6 Caracter\u00edsticas das embalagens dos produtos \n\n \nAo final de todo o processo de fabrica\u00e7\u00e3o, o produto processado \u00e9 embalado. As \n\nembalagens utilizadas para a comercializa\u00e7\u00e3o, pelos produtores pesquisados, s\u00e3o basicamente \n\nde quatro tipos, o saco de polietileno, o pote de polietileno, a vasilha pl\u00e1stica e o recipiente de \n\nvidro. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba91, de 11 de maio de 2001 define que : \n\n\n\n57 \n \n\n \n\n \n[...] embalagem para alimentos \u00e9 o artigo que est\u00e1 em contato direto com alimentos, \ndestinado a cont\u00ea-los, desde a sua fabrica\u00e7\u00e3o at\u00e9 a sua entrega ao consumidor, com a \nfinalidade de proteg\u00ea-los de agente externos, de altera\u00e7\u00f5es e de contamina\u00e7\u00f5es, \nassim como de adultera\u00e7\u00f5es (BRASIL, 2001, p.2). \n \n\nEntre as embalagens citadas, o saco de polietileno \u00e9 o mais frequentemente \n\nencontrado, usado para embalar diversos produtos como, queijo, requeij\u00e3o, colorau, pimenta, \n\nmandioca, rapadura, farinha, polvilho e outros. No quadro 10 encontram-se listadas as \n\ndiferentes embalagens utilizadas pelos agricultores pesquisados e a descri\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nacondicionados em cada embalagem. \n\n \n\nQuadro 10. Tipos de embalagens para a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nEmbalagem Produtos \n \n \nSaco de polietileno \n\nQueijo, requeij\u00e3o, lingui\u00e7a, frango caipira, colorau, \nrapadura, farinha de mandioca, polvilho, mandioca \nminim. processada, doce de leite em peda\u00e7o, cocada, \nbolacha de nata, p\u00e3o, pimenta minimamente processada. \n\nPote de polietileno Doce de leite cremoso, doce de mam\u00e3o, doce de ab\u00f3bora \n\nVasilha pl\u00e1stica Requeij\u00e3o \n\nRecipiente de Vidro Doce de leite cremoso, pimenta em conserva \nFonte: Silva (2014). \n \n\nO saco de polietileno \u00e9 utilizado para embalar a maioria dos produtos beneficiados \n\n(Figura 9) e, assim como os potes de polietileno, s\u00e3o adquiridos pelos agricultores no \n\ncom\u00e9rcio local em loja espec\u00edfica de material de embalagem. \n\nO mesmo n\u00e3o ocorre com as outras duas embalagens, o recipiente de vidro e a \n\nvasilha pl\u00e1stica. A vasilha pl\u00e1stica \u00e9 semelhante a outras utilizadas na cozinha para \n\nacondicionar alimentos, mas os agricultores afirmam empreg\u00e1-la somente para embalar e \n\ncomercializar os produtos processados, no caso o requeij\u00e3o, \u00fanico produto destinado a esse \n\ntipo de embalagem. O recipiente de vidro \u00e9 aquele t\u00edpico do acondicionamento de azeitona e \n\nmaioneze, mas que tamb\u00e9m s\u00e3o utilizados para outros produtos. Ap\u00f3s o consumo do produto \n\noriginal contido na embalagem, esta \u00e9 lavada e reutilizada para embalar outros produtos, \n\ncomo os doces e a conserva de pimenta. Esse fato confere uma caracter\u00edstica bastante peculiar \n\nao produto, refor\u00e7ando sua origem simples e familiar, conferindo um aspecto caseiro e \n\nartesanal. \n\nVale ressaltar aqui, que na execu\u00e7\u00e3o da pesquisa alguns agricultores afirmaram \n\nreceber de volta a embalagem vazia do fregu\u00eas, podendo assim reutiliz\u00e1-la para nova venda, \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nisso acontece com os recipientes de vidro e as vasilhas pl\u00e1sticas. Nesse caso, observa-se que \n\nh\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de fidelidade e amizade entre o consumidor e o agricultor ?vendedor?, pois o \n\nconsumidor acaba comprando sempre do mesmo agricultor. \n\nO saco de polietileno, \u00e9 bastante vers\u00e1til e pode ser encontrado de v\u00e1rios tamanhos, \n\npor isso, pode ser destinado a embalagem de diversos produtos, como os citados no Quadro \n\n10. Trata-se da embalagem mais utilizada, todos os 22 agricultores entrevistados na pesquisa \n\nfazem uso deste material para embalar algum de seus produtos processados. Dos 22 \n\nagricultores entrevistados, 3 tamb\u00e9m utilizam, al\u00e9m do saco de polietileno, o recipiente de \n\nvidro, 2 a vasilha pl\u00e1stica e 2 o pote de polietileno (Figura 9). \n\n \nFigura 9. N\u00famero de entrevistados que utilizam cada tipo de embalagem. Assentamentos \nEstrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \nFonte: Silva (2014). \n \n\nA embalagem merece aten\u00e7\u00e3o especial, pois na maioria das vezes est\u00e1 em contato \n\ndireto com o alimento a ser consumido, e esse contato promove trocas rec\u00edprocas entre o \n\nmaterial da embalagem e o produto acondicionado por ela. Esse processo \u00e9 definido pela \n\nResolu\u00e7\u00e3o 91/2001, como migra\u00e7\u00e3o, ou seja, a transfer\u00eancia de componentes do material em \n\ncontato com alimentos para estes produtos, devido a fen\u00f4menos f\u00edsicos e/ou qu\u00edmicos. Esta \n\nmigra\u00e7\u00e3o pode alterar a composi\u00e7\u00e3o do alimento, bem como suas caracter\u00edsticas sensoriais, \n\nal\u00e9m de representar um risco \u00e0 sa\u00fade humana, devido \u00e0 transfer\u00eancia de componentes t\u00f3xicos. \n\nAssim, esta migra\u00e7\u00e3o que pode ser total ou espec\u00edfica, somente ser\u00e1 permitida dentro de \n\nlimites estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o para cada componente (BRASIL, 2001). \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nQuando considera-se esse aspecto de intera\u00e7\u00e3o entre a embalagem e o alimento, a \n\nembalagem acaba se tornando mais uma barreira para a inser\u00e7\u00e3o dos produtos artesanais no \n\nmercado consumidor, pois as mesmas devem cumprir certas exig\u00eancias. Uma das exig\u00eancias \n\nfeitas a produtos industrializados \u00e9 o r\u00f3tulo, com informa\u00e7\u00f5es a cerca do valor energ\u00e9tico e da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o nutricional do alimento, e obrigatoriamente, a designa\u00e7\u00e3o do produto; a lista de \n\ningredientes; os conte\u00fados l\u00edquidos; a identifica\u00e7\u00e3o de origem; a identifica\u00e7\u00e3o do lote; e o \n\nprazo de validade (ANVISA, 2013). Devem dispor de lacres ou sistemas de fechamento que \n\nimpe\u00e7am a abertura involunt\u00e1ria, e serem produzidas de materiais permitidos, como pl\u00e1sticos, \n\ncelulose regenerada, vidro, madeira, material t\u00eaxtil, metais, ceras de parafina, etc., conforme a \n\nResolu\u00e7\u00e3o 91/2001, (BRASIL, 2001). \n\nAs embalagens que os agricultores utilizam nos produtos s\u00e3o confeccionadas, em \n\ngeral, de material pl\u00e1stico e de vidro, mas em nenhum dos casos, ela cont\u00e9m r\u00f3tulo com \n\nespecifica\u00e7\u00f5es do produto aliment\u00edcio contido nelas. \n\n \n\n4.7 O processo de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos \n\n \n\nA comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados \u00e9 a etapa final de todo o processo de \n\nagrega\u00e7\u00e3o de valor. A rela\u00e7\u00e3o entre o agricultor e o consumidor pode acontecer em diferentes \n\npontos de venda. \n \nO sistema de comercializa\u00e7\u00e3o envolve o produto, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua \ncoloca\u00e7\u00e3o no mercado para ser adquirido pelos consumidores, no local, na hora e na \nforma desejada. Conhecer o funcionamento da comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para \nos agricultores que necessitam tomar decis\u00f5es eficientes para posicionarem seus \nprodutos no mercado (PASSADOR et al, p. 8, 2004). \n \n\nNa tabela 3 encontram-se relacionados todos os locais de venda utilizados pelos \n\nagricultores da pesquisa: feiras-livre de Ilha Solteira, venda realizada diretamente na casa do \n\nconsumidor (venda de rua), no pr\u00f3prio lote, em quitanda, mercearia e at\u00e9 mesmo em festas \n\nrealizadas na cidade, promovidas pela Prefeitura. \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nTabela 3. Local de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados. Assentamentos Estrela da Ilha \ne Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nLocal de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos processados* N\u00famero de entrevistados \nDiretamente no lote 11 \nDiretamente nas casas dos consumidores 8 \n\nNa feira-livre 7 \n\nQuitanda 1 \n\nMercado 1 \n\nFestas da cidade 1 \nNota: * Com repeti\u00e7\u00e3o, pois parte dos entrevistados utiliza mais de um local. \nFonte: Silva (2014). \n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es obtidas evidenciam que os agricultores utilizam diversas formas de \n\ncolocar seus produtos no mercado, com predomin\u00e2ncia da venda direta ao consumidor. A \n\nvenda realizada diretamente no lote \u00e9 a mais utilizada pelos agricultores (50% dos \n\nentrevistados) ; em seguida aparece a venda direta na casa do consumidor ou na rua, sendo \n\npraticada por 8 entrevistados, e a terceira mais utilizada \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o nas feiras livres \n\nque ocorrem na cidade todo s\u00e1bado (zona sul), domingo (zona norte) e nas quintas (Jardim \n\nAeroporto), sendo uma op\u00e7\u00e3o para 7 dos 22 entrevistados. A comercializa\u00e7\u00e3o para quitanda, \n\nmercado e em festas foram citadas, cada uma, somente por um entrevistado. A figura 10 \n\nilustra a rela\u00e7\u00e3o de agricultores e locais de comercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 10. Rela\u00e7\u00e3o entre os locais de comercializa\u00e7\u00e3o e o n\u00famero de entrevistados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\n \n \nFonte: Silva (2014). \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nAlguns agricultores n\u00e3o ficam restritos a um \u00fanico ponto, buscam vender em dois \n\nlocais distintos. Cinco produtores vendem diretamente no lote e tamb\u00e9m na casa dos \n\nconsumidores; dois realizam venda tanto no lote como na feira, e apenas um entrevistado \n\nvende seus produtos para quitanda e o mercado. H\u00e1 ainda aqueles (no total 14) que possuem \n\napenas um ponto principal de venda, como exposto na Tabela 4. A op\u00e7\u00e3o \u2018festas\u2019 se refere \u00e0 \n\neventos realizados no munic\u00edpio, em que os agricultores t\u00eam a oportunidade de ofertar seus \n\nprodutos, sendo a principal delas a Festa das Ra\u00edzes com dura\u00e7\u00e3o de um m\u00eas, na qual existe \n\numa barraca espec\u00edfica para a venda dos produtos dos agricultores. \n\n \n\nTabela 4. Locais de venda utilizados pelos agricultores entrevistados. Assentamentos Estrela \nda Ilha e Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP (2014). \n \nLocal (Locais) de venda dos produtos processados N\u00ba de entrevistados \n\nNo lote e nas casas dos consumidores 5 \n\nNo lote e na feira livre 2 \n\nNa quitanda e no mercado 1 \n\nNa feira livre 5 \n\nNo lote 4 \n\nNas casas dos consumidores 4 \n\nNas festas 1 \n\nFonte: Silva (2014). \n\n \n\nRessalta-se o fato de que todos os produtos processados aqui mencionados s\u00e3o \n\nproduzidos de maneira informal, e portanto comercializados tamb\u00e9m em mercados informais, \n\nsendo vendidos diretamente ao consumidor final. O m\u00e1ximo que os produtores conseguem \u00e9 \n\nrealizar a venda em pequenos mercados e quitandas, j\u00e1 que as grandes redes comercias n\u00e3o \n\npodem absorver esses produtos produzidos na informalidade. \n\nSant\u2019Ana et al. (2013), pesquisando a qualidade dos produtos e as rela\u00e7\u00f5es dos \n\nprodutores familiares e consumidores na comercializa\u00e7\u00e3o direta no noroeste paulista, \n\nidentificou a feira livre como o principal canal de venda direta desses agricultores (60%), e \n\nque o contato do consumidor com o produtor proporciona uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e \n\nafetividade. Ao se questionar os consumidores sobre a prefer\u00eancia de comprar diretamente do \n\nprodutor, os autores identificaram que, para a maioria (51,1%), o atributo de qualidade do \n\nproduto, como sabor e frescor, \u00e9 o de maior peso. \n\n\n\n62 \n \n\n \n\nH\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande com a sanidade desses alimentos produzidos de \n\nmaneira informal, no entanto, a aus\u00eancia de um selo de inspe\u00e7\u00e3o e qualidade, n\u00e3o significa \n\nque esses produtos n\u00e3o tenham qualidade ou que esta qualidade \u00e9 inferior a dos produtos \n\nindustrializados. Wilkinson (2003), sobre a competitividade da agricultura familiar frente ao \n\nsistema agroalimentar na Am\u00e9rica Latina, relata que os produtos da agroind\u00fastria rural trazem \n\nconsigo a qualidade artesanal e o valor tradicional, e associa\u00e7\u00f5es positivas com valores de \n\n?comida caseira?, e de ?alimentos sem aditivos?, agregando uma qualidade superior \u00e0 \n\nqualidade industrial. \n\nEm pesquisa realizada na Fran\u00e7a, Sant\u2019Ana (2007), discute a quest\u00e3o da qualidade \n\ndos produtos fermier2 e as dificuldades para se criar um selo espec\u00edfico aliado a um novo \n\npadr\u00e3o da qualidade para os  produtos com essa identifica\u00e7\u00e3o, visando atribuir aos mesmos \n\numa qualidade que se sobrep\u00f5e aos produtos industrializados, por serem provenientes de um \n\nsistema de saber fazer tradicional e artesanal, j\u00e1 que na Fran\u00e7a esse aspecto \u00e9 muito \n\nvalorizado. A obrigatoriedade do car\u00e1ter artesanal do produto e da venda direta s\u00e3o atributos \n\nque identificam de forma diferenciada estes produtos. No entanto, essa identifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nmuito ligada ao processo de transforma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de tais produtos, deixando \n\nd\u00favidas a respeito do sistema de produ\u00e7\u00e3o adotado, fato que dificulta a classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutores nessa categoria. A exist\u00eancia de um selo de qualidade diferencial e superior aos \n\nprodutos fermier n\u00e3o \u00e9 aceita por produtores que n\u00e3o se enquadram nessa categoria e que j\u00e1 \n\npossuem outros selos de qualidade. \n\nPrezzoto (2000), discute uma nova vis\u00e3o de qualidade, definida como qualidade \n\nampla, na qual se consideram aspectos m\u00faltiplos, ligados ao car\u00e1ter ecol\u00f3gico, social, cultural \n\ne apar\u00eancia. Nesse sentido, o conceito de qualidade deixa de ser estrito, focado apenas no \n\naspecto legal e sanit\u00e1rio, para ser amplo. No aspecto ecol\u00f3gico, considera-se o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima e do produto final, evitando-se agroqu\u00edmicos na produ\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria-prima e aditivos no processamento dos produtos, valorizando o natural. O aspecto \n\nsocial est\u00e1 ligado a um consumo solid\u00e1rio e a inclus\u00e3o social, na oferta de produtos mais \n\nacess\u00edveis para a popula\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade de vida de quem os produziu. O aspecto \n\ncultural se refere a valoriza\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es, dos produtos t\u00edpicos da agricultura familiar. A \n\napar\u00eancia \u00e9 o aspecto mais vis\u00edvel ao consumidor, e est\u00e1 muito relacionada a cor, textura, odor \n\n                                                 \n2\n Para ser considerado fermier, o produtor deve ele mesmo produzir, transformar e vender seus produtos, as \n\nmat\u00e9rias-primas principais devem ser exclusivamente, produzidas na propriedade, e o processamento deve seguir \npadr\u00f5es artesanais em ateli\u00eas de pequeno porte. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\ne outros. Essa nova vis\u00e3o prop\u00f5e modifica\u00e7\u00f5es no controle de qualidade, de modo que as \n\nnormas passem a considerar esses novos aspectos, se adequando \u00e0s agroind\u00fastrias rurais. \n\nO Quadro 11 traz outras informa\u00e7\u00f5es referentes a comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nprocessados, com dados sobre a unidade de comercializa\u00e7\u00e3o e o pre\u00e7o de cada produto, bem \n\ncomo, a frequ\u00eancia de venda. \n\nQuanto a unidade de comercializa\u00e7\u00e3o, observa-se que esta varia conforme a \n\ncaracter\u00edstica de cada produto. H\u00e1 produtos que podem ter a unidade de venda expressa em \n\npeso (quilos ou gramas), como a lingui\u00e7a; em pe\u00e7a, como o queijo, o frango, o requeij\u00e3o; em \n\npotes, como os doces pastosos; e outras, como o pacote, sem defini\u00e7\u00e3o de uma unidade \n\nprecisa (Quadro 11). \n\nAlguns produtos como o requeij\u00e3o, e o colorau possuem mais de uma unidade de \n\nvenda. O requeij\u00e3o \u00e9 encontrado vendido em pe\u00e7a ou por peso; o colorau comercializa-se \n\ntanto em pacote, como em pote. Os demais produtos tabelados s\u00e3o comercializados em \n\nunidades padronizadas, como os queijos em pe\u00e7as, o frango em pe\u00e7as, a farinha em quilos, \n\netc. \n\nVale destacar, que no caso do requeij\u00e3o, ocorre uma particularidade, o produto pode \n\nser comprado em fatia, ou seja, o agricultor oferece a possibilidade do consumidor comprar \n\napenas a quantidade desejada, nesse caso, o pre\u00e7o pago pelo produto adquirido varia \n\nconforme o peso da fatia. Este procedimento tamb\u00e9m demandaria alguns cuidados adicionais \n\nem termos de seguran\u00e7a alimentar. \n\nQuanto aos pre\u00e7os dos produtos processados, no Quadro 11 constam os pre\u00e7os \n\nm\u00e9dios de cada produto em sua respectiva unidade de comercializa\u00e7\u00e3o. No entanto, de um \n\nagricultor para o outro, esses pre\u00e7os podem variar bastante, como \u00e9 o caso do requeij\u00e3o, que \n\npode ser encontrado a um custo variando de R$20,00/kg at\u00e9 R$40,00/kg. O queijo fresco tem \n\npre\u00e7o variando em fun\u00e7\u00e3o do tamanho da pe\u00e7a, s\u00e3o usados basicamente dois tamanhos \n\npadr\u00f5es de formas, pequena e grande, assim, os queijos pequenos podem ser encontrados \n\ncustando de R$5,00 at\u00e9 R$8,00, enquanto os grandes, podem custar de R$10,00 a R$15,00. \n\nEssa varia\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os encontrada em um mesmo produto permite ao consumidor a \n\npossibilidade de pesquisar e adquirir o produto com pre\u00e7o mais acess\u00edvel, mas tamb\u00e9m ela \n\nocorre devido a uma freguesia cativa, pois o produtor que j\u00e1 conquistou uma clientela fixa \n\ntem maior valoriza\u00e7\u00e3o de seu produto, e mesmo vendendo a pre\u00e7os mais elevados que a \n\nconcorr\u00eancia n\u00e3o perde a freguesia j\u00e1 conquistada devido a qualidade que atribuem a seu \n\nproduto. \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nQuadro 11. Unidades de comercializa\u00e7\u00e3o, pre\u00e7os e frequ\u00eancia de venda dos produtos \nprocessados pelos agricultores pesquisados. Assentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da \nLagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP (2014). \n \n\nProduto Unidade Pre\u00e7o \nm\u00e9dio (R$) \n\nFrequ\u00eancia de vendas \n\nQueijo fresco Pe\u00e7a peq. 7,00 Semanal/di\u00e1ria/espor\u00e1dica \nQueijo fresco Pe\u00e7a gde. 12,00 Semanal/di\u00e1ria/espor\u00e1dica \nQueijo meia cura Pe\u00e7a 30,00 Semanal \nQueijo flamingo Pe\u00e7a 40,00 Semanal \nRequeij\u00e3o Pe\u00e7a 20,00 Semanal/Encomenda \nRequeij\u00e3o kg 25,00 Semanal/Encomenda \nColorau Pacote (200g) 2,50 Semanal \nColorau Pacote (100g) 1,50 Semanal \nColorau Pote (500g) 5,00 Semanal \nFarinha de mandioca Pacote (500g) 3,00 Semanal \nFarinha de mandioca Pacote (1 kg) 5,00 Semanal \nPolvilho Kg 8,00 Espor\u00e1dica \nLingui\u00e7a Kg 12,00 Somente quando abate porco \nRapadura Pe\u00e7a 9,00 Somente na \u00e9poca \nFrango caipira Pe\u00e7a 21,00 Semanal/encomenda/espor\u00e1dica \nBolacha de nata Pacote 4,00 Semanal \nP\u00e3o caseiro Pe\u00e7a 6,00 Semanal \nPimenta em conserva Vidro 10,00 Espor\u00e1dica \nPimenta minimamente \nprocessada \n\nPacote 3,00 Espor\u00e1dica \n\nDoce de leite em peda\u00e7o Pacote 5,00 Semanal \nDoce de leite pastoso Pote (250g) 5,00 Semanal/em festas \nDoce de leite pastoso Pote (500g) 10,00 Semanal/em festas \nDoce de mam\u00e3o Pote (250g) 4,00 Em festas/encomenda \nDoce de ab\u00f3bora Pote (250g) 4,00 Em festas/encomenda \nCocada Pacote 2,00 Em festas/encomenda \nMandioca minimamente \nprocessada \n\nPacote (1kg) 3,00 Semanal/di\u00e1ria \n\nFonte: Silva (2014). \n \n\nNa \u00faltima coluna do Quadro 11 est\u00e3o listadas as frequ\u00eancias de venda dos produtos. \n\nAlguns agricultores realizam a venda com uma periodicidade regular, di\u00e1ria ou semanal, \n\nenquanto outros, vendem de forma espor\u00e1dica, em festas e por encomenda, e a depender do \n\nproduto, as vendas s\u00f3 ocorrem na \u00e9poca em que este est\u00e1 dispon\u00edvel, como \u00e9 o caso da \n\nlingui\u00e7a e da rapadura. Para algumas fam\u00edlias, o principal destino do leite \u00e9 a venda para o \n\nlatic\u00ednio, nesses casos, o queijo e o requeij\u00e3o entram apenas como complemento, quando \n\nsobra leite, ou quando surge alguma encomenda. \n\nAs vendas com frequ\u00eancia di\u00e1ria ou semanal s\u00e3o aquelas que realmente refletem a \n\nimport\u00e2ncia daquele produto para a renda familiar, devido a periodicidade constante da venda. \n\n\n\n65 \n \n\n \n\nAo contr\u00e1rio dos produtos vendidos esporadicamente, em \u00e9pocas de festas ou mediante \n\nencomenda, que acabam entrando na renda familiar apenas como um complemento eventual. \n\nAssim, com base na periodicidade de venda \u00e9 poss\u00edvel estimar o quanto cada produto \n\ncontribui para a composi\u00e7\u00e3o da renda familiar. De uma maneira geral, tomando o queijo \n\nfresco como base, tem-se R$7,00 ao dia e R$49,00 por semana, considerando a venda de um \n\nqueijo pequeno por dia, ou R$12,00 ao dia e R$87,00 por semana, considerando a venda de \n\num queijo grande por dia, no entanto, normalmente, o agricultor n\u00e3o vende apenas um queijo \n\npor dia. \n\nO Quadro 12 exp\u00f5e as quantidades m\u00e9dias de cada produto vendido com \n\nperiodicidade semanal. Assim, consta nesse Quadro somente os produtos vendidos com \n\nfrequ\u00eancia regular, com exclus\u00e3o das vendas ocasionais. \n\n \n\nQuadro 12. Quantidade de produto vendida por semana pelos agricultores entrevistados. \nAssentamentos Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa, munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP, (2014). \n \n\nProduto Quantidade m\u00e9dia vendida \nQueijo fresco 9 pe\u00e7as/semana \nQueijo meia cura 1 pe\u00e7a/semana \n\nQueijo flamingo 1 pe\u00e7a/semana \n\nRequeij\u00e3o 7 pe\u00e7as/semana \n\nRequeij\u00e3o 3 Kg/semana \n\nColorau 82 pacotes/semana \n\nFarinha de mandioca 34 Kg/semana \n\nFrango caipira 20/semana \n\nBolacha de nata 10 pacotes/semana \n\nP\u00e3o caseiro 10/semana \n\nDoce de leite em peda\u00e7o 8/semana \n\nDoce de leite pastoso 6/semana \n\nMandioca minim. processada 100 kg/semana \nFonte: Silva (2014). \n\n \n\nCom base nos dados expostos, \u00e9 poss\u00edvel estimar a contribui\u00e7\u00e3o desses produtos na \n\nrenda da fam\u00edlia. O queijo fresco, sendo vendido a um pre\u00e7o m\u00e9dio de R$12,00, pode gerar \n\numa renda semanal de R$108,00 e mensal de R$432,00. O requeij\u00e3o, outro produto bastante \n\n\n\n66 \n \n\n \n\ncomercializado, pode contribuir com um renda semanal de R$140,00 e mensal de R$ 560,00,  \n\nvendendo-se 7 pe\u00e7as por semana, ao custo m\u00e9dio de R$20,00 a pe\u00e7a. \n\nCom base nos produtos derivados do leite, que aqui s\u00e3o os mais representativos em \n\ntermos de renda, vale a pena citar alguns exemplos reais, pois a quantidade de venda do \n\nproduto por semana apresenta uma significativa varia\u00e7\u00e3o, considerando que alguns produtores \n\npossuem clientela fixa e cativa. As quantidades de queijos vendidos por semana variam de 5 a \n\n20, entre os agricultores entrevistados, assim, vale destacar, que o agricultor que vende 20 \n\nqueijos por semana a um pre\u00e7o m\u00e9dio de R$12,00, consegue obter uma renda mensal de \n\nR$960,00. \n\n\u00c9 importante ressaltar o quanto o processamento da mat\u00e9ria-prima agrega ao produto \n\nfinal. Considerando que s\u00e3o gastos 5 litros de leite para se produzir um queijo de tamanho \n\ngrande, vendido, em m\u00e9dia, a R$12,00, \u00e9 poss\u00edvel estimar a viabiliadade da atividade. Na \n\nregi\u00e3o onde a pesquisa foi realizada o litro do leite fresco est\u00e1 sendo vendido, pelos \n\nprodutores rurais a R$0,90 (valor variando para o produto resfriado ou n\u00e3o), assim, a mesma \n\nquantidade de leite usada na fabrica\u00e7\u00e3o do queijo teria uma remunera\u00e7\u00e3o de R$ 4,50, quase \n\ntr\u00eas vezes menor que o valor arrecadado com a venda do queijo. \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es refletem a import\u00e2ncia da atividade de agrega\u00e7\u00e3o de valor como \n\ncomplemento da renda da fam\u00edlia, pois na propriedade rural a renda \u00e9 o resultado da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades realizadas em conjunto, dentro e fora da propriedade. Ela \u00e9 o \n\nresultado da atividade agr\u00edcola, do cultivo de animais, do processamento da mat\u00e9ria-prima \n\nagr\u00edcola, dos trabalhos formais e informais realizados fora da propriedade e dos benef\u00edcios \n\nsociais eventualmente recebidos pelos membros da fam\u00edlia. \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO desenvolvimento do trabalho permitiu verificar que, nos assentamentos \n\npesquisados (Estrela da Ilha e Santa Maria da Lagoa) em Ilha Solteira, os agricultores \n\nenvolvidos na atividade de processamento artesanal de alimentos produzem uma diversidade \n\nconsider\u00e1vel de produtos, sendo, os derivados l\u00e1cteos os mais representativos. \n\nA pesquisa tamb\u00e9m permitiu identificar os atores envolvidos na atividade, com \n\ndestaque para o papel da mulher. Outro ponto averiguado foi que o conhecimento utilizado na \n\natividade que, na grande maioria dos casos, tem origem na experi\u00eancia familiar, nos saberes \n\nque s\u00e3o repassados entre os membros da fam\u00edlia, especialmente entre diferentes gera\u00e7\u00f5es; e \n\nque somente alguns (poucos) buscaram o aprimoramento por meio de cursos t\u00e9cnicos. \n\nNa quase totalidade dos estabelecimentos n\u00e3o existe um local espec\u00edfico para a \n\npr\u00e1tica das atividades de processamento, sendo que, na grande maioria dos casos, \u00e9 executado \n\nna pr\u00f3pria cozinha dom\u00e9stica. Entre os poucos produtores que disp\u00f5em de um local separado \n\npara processar os alimentos, nenhum atende todas as normas previstas na legisla\u00e7\u00e3o vigente, \n\nsendo esta a principal barreira para a expans\u00e3o dessas iniciativas caseiras/artesanais. Embora a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o tenha mudado recentemente (junho de 2015), flexibilizando alguns procedimentos \n\ne exig\u00eancias em termos de infraestrutura e equipamentos, ser\u00e1 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise \n\ndetalhada para verificar se essas normas s\u00e3o efetivamente adequadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o artesanal. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de origem da mat\u00e9ria-prima permitiu verificar certo grau de \n\nautonomia dos agricultores, pois, na maioria dos casos, a mat\u00e9ria prima principal \u00e9 de \n\nproced\u00eancia pr\u00f3pria. Este aspecto \u00e9 muito positivo, pois mostra a integra\u00e7\u00e3o da atividade no \n\nestabelecimento e evita a depend\u00eancia de produtos externos (cujos pre\u00e7os podem variar de \n\nmodo significativo dependendo da \u00e9poca). \n\nQuanto ao aspecto da comercializa\u00e7\u00e3o, a venda direta \u00e9 uma importante caracter\u00edstica  \n\nque possibilita o contato do produtor e consumidor, e a consequente cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de \n\nconfian\u00e7a. Identificou-se na pesquisa que as resid\u00eancias, tanto do produtor quanto do \n\nconsumidor, s\u00e3o citadas como os principais locais de venda. Na maior parte dos casos \u00e9 o \n\ncliente que vai ao lote do agricultor em busca do produto desejado e, em uma propor\u00e7\u00e3o um \n\npouco menor, o produtor dirige-se \u00e0 resid\u00eancia do consumidor para ofertar o produto. A feira \n\nlivre tamb\u00e9m foi identificada como um outro importante ponto de comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nagricultores pesquisados. \n\nOs resultados obtidos tamb\u00e9m permitiram constatar que o processamento dos \n\nprodutos, embora ainda seja desenvolvido por uma parcela relativamente pequena de \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nagricultores, traz importante contribui\u00e7\u00e3o para a renda familiar, pois permite a agrega\u00e7\u00e3o de \n\nvalor aos produtos, que encontram um melhor valor de venda, mais vantojoso quando \n\ncomparado ao produto prim\u00e1rio. \n\nPor outro lado, a aus\u00eancia de regulariza\u00e7\u00e3o dos produtos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas \n\nsanit\u00e1rias e fiscais mant\u00e9m o car\u00e1ter prec\u00e1rio das atividades, o que tem como consequ\u00eancia a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de seu desenvolvimento e amplia\u00e7\u00e3o ou mesmo amea\u00e7a \u00e0 continuidade do \n\nprocessamento artesanal dos alimentos nos dois assentamentos pesquisados. \n\n \n\n\n\n69 \n \n\n \n\n6. ILUSTRA\u00c7\u00d5ES DA PESQUISA \n \n6.1 Alimentos processados \n \n \nFigura 11. Conserva de pimenta e embalagem com pimenta selecionada. Assentamento \nEstrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                  Fonte : Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\nFigura 12. Conserva de pimenta. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha   \nSolteira/SP. \n\n \n                      Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nFigura 13. Doce de ab\u00f3bora cremoso. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                         Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \nFigura 14. Doce de mam\u00e3o cremoso. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                           Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nFigura 15. Doce de leite em peda\u00e7o. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                                Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \nFigura 16. Doce de banana em peda\u00e7o. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                                Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \n \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nFigura 17. Doces embalados para venda. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                         Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \nFigura 18. Colorau embalado para venda. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                                   Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nFigura 19. Queijo e requeij\u00e3o expostos a venda na feira. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n    Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \n6.2 Alimentos em processamento \n \nFigura 20. Sementes de urucum misturadas ao fub\u00e1 para processamento do colorau. \nAssentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                            Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n\n\n\n74 \n \n\n \n\nFigura 21. Peneiramento do colorau. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                           Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \nFigura 22. Leite colocado para coalhar para preparo do requeij\u00e3o. Assentamento Estrela da \nIlha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                               Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nFigura 23. Massa coalhada para preparo do requeij\u00e3o. Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                             Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \nFigura 24. Massa coalhada para preparo do requeij\u00e3o, manteiga antes da fritura e manteiga       \nap\u00f3s a fritura (garrafa). Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                                            Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n76 \n \n\n \n\n6.3 Equipamentos utilizados para o processamento dos alimentos. \n \nFigura 25. Engenho para extra\u00e7\u00e3o do caldo da cana-de-a\u00e7\u00facar para processamento da \nrapadura. Assentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                    Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \nFigura 26. Ralador el\u00e9trico para mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio \nde Ilha Solteira/SP. \n\n \n             Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \n \n \n \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nFigura 27. Prensa para retirada da \u00e1gua da mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                         Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \nFigura 28. Prensa para retirada da \u00e1gua da mandioca para processamento de farinha. \nAssentamento Santa Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                              Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nFigura 29. Forno para torrefa\u00e7\u00e3o da mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                               Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n \nFigura 30. Forno para torrefa\u00e7\u00e3o da mandioca. Assentamento Santa Maria da Lagoa. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                               Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nFigura 31. Mandioca separada para o in\u00edcio do processamento da farinha. Assentamento \nSanta Maria da Lagoa. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                               Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \nFigura 32. Forno para torrefa\u00e7\u00e3o da farinha de mandioca. Assentamento Estrela da Ilha. \nMunic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                           Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nFigura 33. Vista frontal do forno para torrefa\u00e7\u00e3o. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de \nIlha Solteira/SP. \n \n\n \n                            Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n \nFigura 34. Prensa para retirada da \u00e1gua da mandioca para processamento da farinha. \nAssentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n                            Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nFigura 35. Vista geral da casa de farinha. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de Ilha \nSolteira/SP. \n \n\n \n                              Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \nFigura 36. M\u00e1quina de bater colorau (confec\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio agricultor). Assentamento Estrela \nda Ilha. Munic\u00edpio de Ilha Solteira/SP. \n \n\n \n\n                       Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nFigura 37. Interior da m\u00e1quina de bater colorau. Assentamento Estrela da Ilha. Munic\u00edpio de \nIlha Solteira/SP. \n \n\n \n\n                   Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o do autor. \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE VIGIL\u00c2NCIA SANIT\u00c1RIA - ANVISA. Rotulagem de \nalimentos. Bras\u00edlia, DF, 2013.Dispon\u00edvel em : \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/939b780041242139b8bfbb0ea338d2ac/GGALI\n-GPESP+-+22-1-2013+-+Rotulagem+de+alimentos+-+296.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso \nem : 14 jul. 2015. \n\nARCURI, E. F. ; BRITO, M. V. A. P. Qualidade microbiol\u00f3gica do leite refrigerado nas \nfazendas. Arq. Bras. Med. Vet. Zootec., Belo Horizonte, v. 58, n. 3, p. 440-446, 2006. \n\nBANDEIRA, P. R. A. S. Desenvolvimento de um queijo fresco de cabra com contribui\u00e7\u00e3o \nda fermenta\u00e7\u00e3o l\u00e1ctica. 2010. 44 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Alimentos) \u2013 \nInstituto Superior de Agronomia, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, 2010. \n\nBOTTEGA, D. Higiene e legisla\u00e7\u00e3o de alimentos. Florian\u00f3polis: UFSC, 2015. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.deborabottega.com.br/resources/Aditivo%20e%20fun%C3%A7%C3%B5es.pdf\n>. Acesso em: 02 maio 2015. \n \nBRAGAN\u00c7A, M. G. L. Ind\u00fastria caseira de alimentos. Vi\u00e7osa, MG : CPT, 2015. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cpt.com.br/cursos-industriacaseira-\ncomomontar/artigos/industria-caseira-de-alimentos>. Acesso em : 12 mar. 2015. \n \nBRAGAN\u00c7A, M. G. L. ; PALHA, K. ; MARTINS, J. M. ; PENNA, L. P. C. P. Fabrica\u00e7\u00e3o de \nprodutos l\u00e1cteos: processamento artesanal. Belo Horizonte: Emater, 2015. Dispon\u00edvel em : \n<http://www.emater.mg.gov.br/doc/intranet/upload/LivrariaVirtual/fabrica%C3%A7%C3%A3\no%20de%20produtos%20l%C3%A1cteos.%20processamento%20artesanal.pdf>. \nAcesso em : 21 maio 2015. \n \nBRASIL. Decreto-lei n\u00ba 986, de 21 de outubro de 1969. Institui normas b\u00e1sicas sobre \nalimentos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 21 out. 1969. Dispon\u00edvel em : \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/Del0986.htm>. Acesso em : 14 abril 2015. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 540, de 27 de outubro de 1997. Aprova o Regulamento T\u00e9cnico: aditivos \nalimentares - defini\u00e7\u00f5es, classifica\u00e7\u00e3o e emprego. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 28 \nout. 1997.  Dispon\u00edvel em : \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/d1b6da0047457b4d880fdc3fbc4c6735/PORPO\nRTA_540_1997.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em : 11 mar. 2014. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o RDC n\u00ba 275, de 21 de outubro de 2002. Disp\u00f5e sobre o regulamento \nt\u00e9cnico de procedimentos operacionais padronizados aplicados aos estabelecimentos \nprodutores/industrializadores de alimentos e a lista de verifica\u00e7\u00e3o das boas pr\u00e1ticas de \nfabrica\u00e7\u00e3o em estabelecimentos produtores/industrializadores de alimentos. Di\u00e1rio Oficial da \nUni\u00e3o, Brasilia/DF, 23 out. 2003. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/dcf7a900474576fa84cfd43fbc4c6735/RDC+N\n%C2%BA+275,+DE+21+DE+OUTUBRO+DE+2002.pdf?MOD=AJPERES.> Acesso em: 25 \nmar. 2015. \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nBRASIL. Decreto n\u00ba 30.691, de 29 de mar\u00e7o de 1952. Aprova o novo regulamento da \ninspe\u00e7\u00e3o industrial e sanit\u00e1ria de produtos de origem animal. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \nBras\u00edlia, DF, 7 jul. 1952. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1950-\n1969/D30691.htm>. Acesso em: 01 maio 2015. \n \nBRASIL. Portaria n\u00ba 368, de 04 de setembro de 1997. Regulamento t\u00e9cnico sobre as \ncondi\u00e7\u00f5es higi\u00eanico-sanit\u00e1rias e de boas pr\u00e1ticas de elabora\u00e7\u00e3o para estabelecimentos \nelaboradores/ industrializadores de alimentos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 08 set. \n1997. Dispon\u00edvel em :  \n<www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/.../portarias/port%20368.doc>. Acesso em: 30 abr. \n2015. \n\nBRASIL. Instru\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 16, de 23 de junho de 2015. Estabelece, em todo o territ\u00f3rio \nnacional, as normas espec\u00edficas de inspe\u00e7\u00e3o e a fiscaliza\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria de produtos de origem \nanimal, referente \u00e0s agroind\u00fastrias de pequeno porte. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, \n24 jun. 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.legisweb.com.br/legislacao/?id=286090>. Acesso \nem: 13 jul. 2015. \n\nBRASIL. Portaria n\u00ba 326, de 30 de julho de 1997.  Regulamento t\u00e9cnico sobre as condi\u00e7\u00f5es \nhigi\u00eanico-sanit\u00e1rias e de boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o para estabelecimentos \nprodutores/industrializadores de alimentos. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 01 ago. \n1997. Dispon\u00edvel em: \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/cf430b804745808a8c95dc3fbc4c6735/Portaria\n+SVS-MS+N.+326+de+30+de+Julho+de+1997.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em: 30 abr. \n2015. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o RDC n\u00ba 275, de 21 de outubro de 2002. Disp\u00f5e sobre o Regulamento \nT\u00e9cnico de Procedimentos Operacionais Padronizados aplicados aos Estabelecimentos \nProdutores/Industrializadores de Alimentos e a Lista de Verifica\u00e7\u00e3o das Boas Pr\u00e1ticas de \nFabrica\u00e7\u00e3o em Estabelecimentos Produtores/Industrializadores de Alimentos. Di\u00e1rio Oficial \nda Uni\u00e3o, Bras\u00edlia, DF, 23 out. 2003. Dispon\u00edvel em : \n<http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/dcf7a900474576fa84cfd43fbc4c6735/RDC+N\n%C2%BA+275,+DE+21+DE+OUTUBRO+DE+2002.pdf?MOD=AJPERES>. Acesso em : \n30 abr. 2015. \n \nBRESSAN, M. C.; PRADO, O. V. et al. Fabrica\u00e7\u00e3o de lingui\u00e7as caseiras : saborosas e \nantigas, as lingui\u00e7as aumentam o tempo de conserva\u00e7\u00e3o e o valor agregado da carne.  Lavras: \nUFLA, 2014. Dispon\u00edvel em : www.editora.ufla.br/index.php/component/.../56-boletins-de-\nextensao?. Acesso em : 11 mar. 2014. \n\nBUAINAIN, A. M. ; SABBATO, A. ; GUANZIROLI, C. E. Agricultura familiar: um estudo \nde focaliza\u00e7\u00e3o regional. In: CONGRESSO DA SOCIEDADE BRASILEIRA DE \nECONOMIA E SOCIOLOGIA RURAL, 42., 2004, Cuiab\u00e1. Anais... Cuiab\u00e1: Congresso da \nSober, 2004. p. 1-20. \n\nCALDAS, N. V.; SACCO DOS ANJOS, F. Agroecologia e certifica\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria: desafios e \npossibilidades \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o de agroind\u00fastrias familiares. Rev. Espa\u00e7o Acad\u00eamico, \nMaring\u00e1, ano 9, n. 105, p. 5-13, 2010. \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nCARDOSO, F, L, A. A Via Crucis para a legaliza\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria alimentar : \nimpacto social da legisla\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria na agricultura familiar. 2012. 255 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Agroneg\u00f3cios) \u2013 Faculdade de Agronomia e Medicina Veterin\u00e1ria, \nUniversidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2012. \n\nCARMO, A. J. do. Territ\u00f3rio rural de Andradina. Jornal do Assentado,  Andradina, n. 28, p. \n1-16, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.scribd.com/doc/63593792/Jornal-Assentado-MAIO-\npdf>. Acesso em : 21 fev. 2013. \n \nCARNEIRO, M. J. Pluriatividade da agricultura no Brasil: uma reflex\u00e3o cr\u00edtica. In: \nSCHNEIDER, S. A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre, RS: UFRGS, 2006, \np.165-185. \n \nCARVALHO, F. L. B. M. ; SANT\u00b4ANA, A. L. Caracteriza\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria leiteira no \nAssentamento Mutum (MS). Cultura Agron\u00f4mica, Ilha Solteira, v. 21, n. 02, p. 55-66, 2012. \n \nCARVALHEIRO, E. M. A constru\u00e7\u00e3o social de mercados para os produtos da \nagroind\u00fastria familiar. 2010. 215 f. Tese (Doutorado em Desenvolvimento Rural) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, Porto \nAlegre, 2010. \n \nCOLETTI, V. D. Os agricultores familiares e a constru\u00e7\u00e3o dos mercados do leite e \nqueijo : a pequena produ\u00e7\u00e3o e qualidade frente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira e europ\u00e9ia. 2013. \n229 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Regional Sustent\u00e1vel) - Universidade \nTecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1, Pato Branco, 2013. \n \nCRUZ, F. T. Qualidade e boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o em um contexto de agroind\u00fastrias \nrurais de pequeno porte.  2007, 111 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Agroecossistemas) -\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2007. \n \nDEPARTAMENTO DE ESTUDOS SOCIO-ECONOMICOS RURAIS - DESER. \nConjuntura Agr\u00edcola, Vit\u00f3ria, n. 156, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.deser.org.br/documentos/doc/Desafios.pdf >. Acesso em: 18 fev. 2013. \n \nFRAN\u00c7A, C. G.; DEL GROSSI, M. E. ; AZEVEDO MARQUES, V. P. M. O censo \nagropecu\u00e1rio 2006 e a agricultura familiar no Brasil. Nead-Debate, Brasilia, 2009. \n  \nFEITOSA, T. ; BORGES, M. F. et al. Pesquisa de salmonella sp., listeria sp. e \nmicrorganismos indicadores higi\u00eanico-sanit\u00e1rios em queijos produzidos no estado do rio \ngrande do norte.  Rev. Ci\u00eanc. Tecnol. Aliment., Campinas, v. 23, p. 162-165, 2003. \n \nGAVIOLI, F. R. ; COSTA, M. B. B. As m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es da agricultura familiar : um estudo \nno assentamento Monte Alegre, regi\u00e3o de Araraquara (SP). RESR, Piracicaba, v. 49, n. 2, p. \n449-472, 2011. \n \nGAZOLLA, M. PELEGRINI, G. A agroind\u00fastria familiar: uma estrat\u00e9gia de agrega\u00e7\u00e3o de \nvalor e renda a produ\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias rurais. In: CONGRESSO DA SOCIEDADE \nBRASILEIRA DE ECONOMIA E SOCIOLOGIA RURAL, 47., 2009, Porto Alegre. Anais... \nPorto Alegre: SOBER, 2009. p. 1-20. \n \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nGAZOLLA, M.; PELEGRINI, G. As experi\u00eancias familiares de agroind\u00fastrializa\u00e7\u00e3o: uma \nestrat\u00e9gia de produ\u00e7\u00e3o de novidades e de valor agregado. Ensaios FEE, Porto Alegre, v. 32, \nn. 2, p. 361-388, 2011. \n \nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2008. \n \nGUANZIROLI, C. E.; CARDIM, S. E. C. S. et al. Novo retrato da agricultura familiar: o \nBrasil redescoberto. Projeto de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica INCRA/FAO. Bras\u00edlia, DF : INCRA, \n2000. Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/recursos/novoretratoID-\n3iTs4E7R59.pdf>. Acesso em : 26 mar. 2015. \n \nGUILHOTO, J.  J.  M.; AZZONI, C.  R.; SILVEIRA, F. G.; ICHIHARA, S. M.; DINIZ, B. P. \nC.; MOREIRA, G. R. C. PIB da Agricultura Familiar: Brasil : Estados. Bras\u00edlia, DF : \nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA), NEAD Estudos, 2007. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATISTICA - IBGE. Censo \nAgropecu\u00e1rio 2006. Bras\u00edlia, DF, 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ibge.gov.br/home/>. \nAcesso em: 18 fev. 2013. \n \nINSTITUTO DE PESQUISA ECONOMICA APLICADA - IPEA. O perfil da agroindustria \nrural no Brasil, uma an\u00e1lise com base nos dados do censo agropecu\u00e1rio 2006-Relat\u00f3rio \nde pesquisa. Bras\u00edlia, DF, 2006. Dispon\u00edvel em : \nhttp://www.ufrgs.br/pgdr/arquivos/resultpesq/4.pdf. Acesso em : 10 abr. 2015. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA - INCRA. A \nreforma agr\u00e1ria que produz e alimenta. Retratos do Campo, S\u00e3o Paulo, ano 1, vol. 1, p. 20-\n35. 2010. \n \nINSTITUTO NACIONAL DE COLONIZA\u00c7\u00c3O E REFORMA AGR\u00c1RIA - INCRA . \nProjetos de reforma agr\u00e1ria conforme fases de implanta\u00e7\u00e3o: banco de dados. Bras\u00edlia, DF, \n2015. Dispon\u00edvel em :&lt;http://www.incra.gov.br/assentamento>. Acesso em : 13 jul. 2015. \n \nJUNIOR, N. N. G.; PESSANHA, L. D. Desafios para os assentamentos de reforma agr\u00e1ria : \nUma proposta de arranjo voltado para mercados institucionais. Retratos de Assentamentos, \nAraraquara, v. 14, n. 2, p. 249-261, 2011. \n \nKOPF, C. T\u00e9cnicas de processamento de frutas para a agricultura familiar. Guarapuava: \nUnicentro, 2008. 59 p. \n \nLACERDA, L. ; ALBUQUERQUE, L. B.; MILANO, S. M. Z. ; BRAMBILLA, M.; \nAgroindustrializa\u00e7\u00e3o de alimentos nos assentamentos rurais do entorno do parque nacional da \nserra da bodoquena e sua inser\u00e7\u00e3o no mercado tur\u00edstico, Bonito/MS. Intera\u00e7\u00f5es, Campo \nGrande, MS, v. 8, n. 1, p. 55-64, 2007. \n \nLOPES, D. E. ; ALMEIDA, R. A. Posse e uso da terra na microrregi\u00e3o de Andradina-SP: uma \nan\u00e1lise a partir dos dados censit\u00e1rios. In: ENCONTRO NACIONAL DE GEOGRAFOS -\nENG, 2012, Belo Horizonte. Anais... Belo Horizonte, 2012. p. 1-10. \n \nMACHADO, A. G.; CAUME, D. J. Multifuncionalidade e pluriatividade como alternativas de \ndesenvolvimento da agricultura familiar no Brasil. In: CONGRESSO DA SOCIEDADE \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nBRASILEIRA DE ECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E SOCIOLOGIA RURAL, 46., 2008, \nRio Branco. Anais... Bras\u00edlia, DF: SOBER, 2008. p. 1-12. 1 Cd-rom. \n \nMALUF, R. S. Mercados agroalimentares e a agricultura familiar no Brasil: agrega\u00e7\u00e3o de \nvalor, cadeias integradas e circuitos regionais. Ensaios FEE, Porto Alegre, v. 25, n. 1, p. 299-\n322, 2004. \n \nMARAFON, G. J. Agricultura familiar, pluriatividade e turismo rural : reflex\u00f5es a partir do \nterrit\u00f3rio fluminense. Campo-Territ\u00f3rio : Revista de Geografia Agr\u00e1ria, v.1, n.1, p.17-60,  \nUberl\u00e2ndia, 2006. \n \nMARQUES, V. P. M. A.; GROSSI, M. E. D.; FRAN\u00c7A, C. G. O Censo 2006 e a reforma \nagr\u00e1ria, aspectos metodol\u00f3gicos e primeiros resultados. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do \nDesenvolvimento Agr\u00e1rio, 2012. \n \nMAZALLA NETO, W.; OLIVEIRA, J. T. A. Agroecologia e processamento de alimentos: \numa perspectiva para assentamentos rurais. Rev. Bras. de Agroecologia, Recife, v. 4, n. 2., p. \n3798-3802, 2009. \n \n_______ Agroecologia e processamento de alimentos em assentamentos rurais. Campinas: \n\u00c1tomo, 2013. \n \nMELO, L. A. Injusti\u00e7as de g\u00eanero: o trabalho da mulher na agricultura familiar. In: \nENCONTRO DA ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE ESTUDOS POPULACIONAIS, 13., \n2002, Ouro Preto. Anais... Ouro Preto, 2002. p. 1-14. \n \nMENASCHE, R.; TORRENS, J. C. S.; ESCHER, M. S.; BARGUIL, S. R. G\u00eanero e \nagricultura familiar: cotidioano de vida e trabalho na produ\u00e7\u00e3o de leite. Curitiba: DESER - \nCEMTR/PR, Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/pgdr/arquivos/419.pdf>. Acesso em: 25 \nabr. 2015. \n \nMIOR, L. C. Agricultura familiar, agroind\u00fastria e desenvolvimento territorial. In: \nCOL\u00d3QUIO INTERNACIONAL DE DESENVOLVIMENTO RURAL SUSTENT\u00c1VEL, \n2007, Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis, 2007. p. 1-15. \n \n_______ Agricultores familiares, agroind\u00fastrias e redes de desenvolvimento rural. \nChapec\u00f3: Argos, 2005. \n \nNASCIMENTO, M. L. Mandioca \u00e9 cultura de grande import\u00e2ncia e interesse no contexto \nsocial e econ\u00f4mico do estado. Salvador: SEAGRI, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.seagri.ba.gov.br/noticias/2010/06/18/mandioca-\u00e9-cultura-de-grande-importancia-\nno-contexto-social-e-economico-do>. Acesso em: 10 abr. 2015. \n \nNEUMANN, P. S. et al. A agroind\u00fastria familiar colonial de vinho na quarta col\u00f4nia do Rio \nGrande do Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE SISTEMAS DE PRODU\u00c7\u00c3O, 7., 2007, \nFortaleza. Anais... Fortaleza, 2007. p. 1-14. \n \nNICHELE, F. S. Agroind\u00fastria familiar rural e a qualidade da produ\u00e7\u00e3o artesanal na \nregi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre: O enfoque da teoria das conven\u00e7\u00f5es. 2010. 89 f. \n\nhttp://www.seagri.ba.gov.br/noticias/2010/06/18/mandioca-\u00e9-cultura-de-grande-importancia-no-contexto-social-e-economico-do\nhttp://www.seagri.ba.gov.br/noticias/2010/06/18/mandioca-\u00e9-cultura-de-grande-importancia-no-contexto-social-e-economico-do\n\n\n88 \n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Desenvolvimento Rural) - Faculdade de Ci\u00eancias Econ\u00f4micas, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n \nNORDER, L.A.C. Mercantiliza\u00e7\u00e3o da agricultura e desenvolvimento territorial. In: \nSCHNEIDER, S. (Org.) A diversidade da agricultura familiar. 2. ed. Porto Alegre: Ed \nUFRGS, 2009. p. 59-83. \n \nNUNES, S. P. O desenvolvimento da agricultura brasileira e mundial e a id\u00e9ia de \ndesenvolvimento rural. Conjuntura Agr\u00edcola, Vit\u00f3ria, n. 157, p. 1-15, 2007. \n \nOLIVEIRA, A. M. Boas pr\u00e1ticas de fabrica\u00e7\u00e3o na agroind\u00fastria familiar - propostas \npara garantia da seguran\u00e7a alimentar, estudo de caso em Coronel Vivida-PR. 2002. 152 \nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia de Alimentos) \u2013 Setor de Tecnologia, Universidade \nFederal do Paran\u00e1, Curitiba, 2002. \n \nOLIVEIRA, S. M.; MAZZINI, E. J. T. Estrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o de agricultores \nassentados no estado de S\u00e3o Paulo. In: CONGRESSO LATINOAMERICANO DE \nSOCIOLOGIA RURAL, 8., 2010, Porto de Galinhas. Anais... Porto de galinhas: UFPA, 2010. \np. 1-14. \n \nPAULA, J. C. J.; CARVALHO, A. F.; FURTADO, M. M. Princ\u00edpios b\u00e1sicos de fabrica\u00e7\u00e3o de \nqueijo: do hist\u00f3rico \u00e0 salga. Rev. Inst. Latic. \u201cC\u00e2ndido Tostes\u201d, Belo Horizonte, v. 64, n. \n367, p. 19-25, 2009. \n \nPASSADOR, J. L.; DA ROSA, L. A. B.; PASSADOR, C. S. A comercializa\u00e7\u00e3o na \nagroind\u00fastria de pequeno porte: a agricultura familiar em evid\u00eancia: o caso de Londrina. In: \nCONGRESSO DA SOCIEDADE BRASILEIRA DE ECONOMIA E SOCIOLOGIA \nRURAL, 42., 2004, Cuiab\u00e1. Anais... Cuiab\u00e1: [s. n.], 2004. p. 113. \n \nPLEIN, C.; SCHNEIDER, S. A agricultura familiar e estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o: o caso do \nmunic\u00edpio de Ipor\u00e3 D\u2019Oeste, Santa Catarina. Rev. Faz Ci\u00eancia, Francisco Beltr\u00e3o, v. 6, n. 1, \np. 231-254, 2004. \n \nPREZOTTO, L. L.; NASCIMENTO, M. A. R. Documento orientador sobre o SUASA. \nBras\u00edlia, DF: [s. n.], 2013. \n \n______________ Qualidade ampla: refer\u00eancia para a pequena agroind\u00fastria rural inserida \nnuma proposta de desenvolvimento regional descentralizado. In: COL\u00d3QUIO \nINTERNACIONAL SOBRE TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES TERRITORIAIS, 3., Florian\u00f3polis. \nAnais... Florian\u00f3polis: [s. n.], 2000. p. 1-15.     \n \nRODRIGUES, F. Queijo minas frescal. [S. l.]: Queijos no Brasil, 2015. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.queijosnobrasil.com.br/fabricar-queijo-minas-frescal.html>. Acesso em: 01 maio \n2015. \n \nSABOURIN, E. Pr\u00e1ticas sociais, pol\u00edticas p\u00fablicas e valores humanos. In: SCHNEIDER, S. \n(Org.). A diversidade da agricultura familiar. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2006, p. 108\u2013132. \n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\nSALVADOR, F. C.; BURIN, A.S. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade microbiol\u00f3gica do leite \npasteurizado comercializado em Apucarana-PR e regi\u00e3o. Revista F@pci\u00eancia, Apucarana, \nv.9, n. 5, p. 30-41, 2012. \n \nSANT\u2019ANA, A. L.; Estrat\u00e9gias dos agricultores familiares: entre a moldagem da \nintensifica\u00e7\u00e3o produtiva e a constru\u00e7\u00e3o de formas diferenciadas de comercializa\u00e7\u00e3o. Retratos \nde Assentamentos, Araraquara, v.14, n.1, p. 283-304, 2011. \n \nSANT\u2019ANA, A. L.; SILVA, F. C.; MODENESE, V. S.; SANT\u00b4ANA, D. Z.; SOUZA, G. S. \nQualidade partilhada e rela\u00e7\u00f5es de sociabilidade entre produtores familiares e consumidores \nno processo de comercializa\u00e7\u00e3o direta no noroeste paulista. In: CONTERATO, M. A.; \nNIEDERLE, P. A.; TRICHES, R. M.; MARQUES, F. C.; SCHULTZ, G. (Org.). Mercados e \nagricultura familiar: interfaces, conex\u00f5es e conflitos. Porto Alegre: Via Sapiens, 2013. p. \n133-154. \n \nSANT\u2019ANA, A. L. Produtos fermiers na Fran\u00e7a: uma abordagem transversal da qualidade? \nIn: SIMP\u00d3SIO INTERNACIONAL DE GEOGRAFIA AGR\u00c1RIA, 3.; SIMP\u00d3SIO \nNACIONAL DE GEOGRAFIA AGR\u00c1RIA, 4.; 2007, Londrina. Anais... Londrina: [s. n.], \n2007. p. 1-15. \n \nSANTOS, E. G. L.; COUTO, V. A.; ROCHA, A. S. A multifuncionalidade e a quest\u00e3o agr\u00e1ria \nno Brasil: uma an\u00e1lise da agricultura familiar como geradora das novas fun\u00e7\u00f5es da \nagricultura. In: CONGRESSO DA SOBER, 43., 2005, Ribeir\u00e3o Preto. Anais... Ribeir\u00e3o \nPreto: SOBER, 2005. p. 1-9. \n \nSCHNEIDER, S.; CONTERATO, M. A.; KOPPE, L. R.; SILVA, C. C. A pluriatividade e as \ncondi\u00e7\u00f5es de vida dos agricultores familiares do Rio Grande do Sul. In: SCHNEIDER, S. \n(Org.). A diversidade da agricultura familiar. 2. ed. Porto Alegre: Ed UFRGS, 2009. p. 139-\n166. \n \nSCHNEIDER, S.; MATTEI, L.; CAZELLA, A. A. Hist\u00f3rico, caracteriza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica \nrecente do Pronaf- Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar. In: \nSCHNEIDER, S.; SILVA, M. K.; MAERQUES, P. E. M. (Org.). Pol\u00edticas p\u00fablicas e \nparticipa\u00e7\u00e3o social no Brasil Rural. Porto Alegre: UGRGS, 2004. p.21-50. \n \nSILVA, F. C.; SANT\u2019ANA, A. L.; MAIA, A. H.; MARTINS, M. R.; GONZAGA, D. A.; \nSOARES FILHO, I. Pr\u00e1ticas agr\u00edcolas alternativas empregadas pelos agricultores familiares \nda microrregi\u00e3o de andradina (sp) e a sua correla\u00e7\u00e3o com sistemas agroecol\u00f3gicos: \npossibilidades e entraves. Rev. Bras. de agroecologia, Pelotas, n. 2, p. 3901-3904, 2009. \n \nSILVA, M. E. S.; BARONE, A. L.; SOUZA, J. G. O (re)desenho produtivo e social dos \nassentamentos rurais a partir das politicas p\u00fablicas: o caso do Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de \nAlimentos. Retratos de Assentamentos, Araraquara, v. 14, n. 2, p. 229-246, 2011. \n \nSILVA, J. R; JESUS, P. Os desafios do novo rural e as perspectivas da agricultura familiar no \nBrasil. In: CONGRESSO NORTE-NORDESTE DE PESQUISA E INOVA\u00c7\u00c3O, 5., 2010, \nMacei\u00f3. Anais... Macei\u00f3: [s. n.], 2010. Dispon\u00edvel em: \n<http://connepi.ifal.edu.br/ocs/index.php/connepi/CONNEPI2010/paper/viewFile/1407/457> \nAcesso em: 20 jul. 2015. \n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\nSILVEIRA, P. R. C.; HEINZ, C. U. Controle de qualidade normativo e qualidade ampla: \nprinc\u00edpios para re-estrutura\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o artesanal de alimentos. In: \nCONGRESSO INTERNACIONAL DE DESENVOLVIMENTO RURAL E \nAGROIND\u00daSTRIA FAMILIAR, 1., 2005, S\u00e3o Luiz Gonzaga. Anais... S\u00e3o Luiz Gonzaga: [s. \nn.], 2005. p. 1-9. \n \nSOARES, A. C. A multifuncionalidade da agricultura familiar. Proposta, Rio de Janeiro, n. \n87, p.40-49, 2001. \n \nWESZ JUNIOR, V. J. Pol\u00edticas p\u00fablicas de agroindustrializa\u00e7\u00e3o na agricultura familiar: uma \nan\u00e1lise do Pronaf- agroind\u00fastria. In: CONGRESSO DA SOCIEDADE BRASILEIRA DE \nECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E SOCIOLOGIA RURAL, 47., 2009, Porto Alegre. \nAnais... Porto alegre: SOBER, 2009. p. 1-30. \n \nWILKINSON, J. A agricultura familiar ante o novo padr\u00e3o de competitividade do sistema \nagroalimentar na Am\u00e9rica Latina. Estudos-Sociedade e Agricultura, Rio de Janeiro, n.21, p. \n62-87, 2003. \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Modelo do question\u00e1rio aplicado para a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa \n \n\n \n \n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n93"}]}}}