{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12964"}, {"@name": "filename", "#text": "18777_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20Cr%c3%adstian%20Ver%c3%adssimo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCR\u00cdSTIAN VER\u00cdSSIMO FAUSTINO \n\n \n\n \n\n \n\nO BRASIL COMO GLOBAL PLAYER ENERG\u00c9TICO? OS DESAFIOS DA \n\n\u201cDIPLOMACIA DO ETANOL\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2013 \n\n\n\n \n\n \n\nCR\u00cdSTIAN VER\u00cdSSIMO FAUSTINO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO BRASIL COMO GLOBAL PLAYER ENERG\u00c9TICO? OS DESAFIOS DA \n\n\u201cDIPLOMACIA DO ETANOL\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade \n\nFederal de Pernambuco como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Marcos Aur\u00e9lio Guedes de \n\nOliveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2013 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva, CRB4-1291 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nF268b        Faustino, Cr\u00edstian Ver\u00edssimo.  \n      O Brasil como global player energ\u00e9tico? : os desafios da \u201cdiplomacia \ndo etanol\u201d / Cr\u00edstian Ver\u00edssimo Faustino. \u2013 Recife: O autor, 2013. \n\n                        99 f. : il. ; 30 cm. \n \n\n                        Orientador: Prof. Dr. Marcos Aur\u00e9lio Guedes de Oliveira. \n                           Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco,           \n\nCFCH.  Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 2013.  \n                         Inclui refer\u00eancias e anexos. \n \n\n1. Ci\u00eancia Pol\u00edtica. 2. Rela\u00e7\u00f5es internacionais. 3. Recursos \nenerg\u00e9ticos. 4. Biocombust\u00edveis. 5. \u00c1lcool como combust\u00edvel. 6. Impacto \nambiental. I. Oliveira, Marcos Aur\u00e9lio Guedes de (Orientador).  II. T\u00edtulo. \n \n \n\n     320 CDD (22.ed.)                                                                 UFPE \n\n   \n\n(BCFCH2013-124) \n\n   \n\n       \n\n\n\n \n\n \n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCr\u00edstian Ver\u00edssimo Faustino \n\n \n\nO Brasil como global player energ\u00e9tico? Os desafios da \u201cdiplomacia do etanol\u201d  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade \n\nFederal de Pernambuco como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n\n \n\nAprovado em 20 de maio de 2013. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Marcos Aur\u00e9lio Guedes de Oliveira (Orientador/Examinador Titular Interno \u2013 UFPE) \n\n \n\n \n\n \n\n________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Ricardo Borges Gama Neto (Examinador Titular Interno \u2013 UFPE) \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima (Examinador Titular Externo \u2013 UFPE) \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Mauro Victoria Soares (Examinador Suplente Interno \u2013 UFPE) \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Isaltina Maria de Azevedo Mello Gomes (Examinadora Suplente Externa \u2013 UFPE) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o a Deus e a Meishu-Sama pela permiss\u00e3o concedida em \n\nconcluir esta importante etapa de minha exist\u00eancia. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a meu pai, m\u00e3es, irm\u00e3os e \n\nirm\u00e3 pelo apoio e afeto cotidianamente dispensados. No Recife, onde morei entre 2009 e 2012, \n\nfui \u201cadotado\u201d pelo cl\u00e3 Gueiros, cujos integrantes acolheram-me com carinho e generosidade. Sou \n\nespecialmente grato \u00e0 Suzana Gueiros, pela ajuda nas horas dif\u00edceis, a Israel Gueiros Filho, que \n\npossibilitou meu debut no mundo das usinas e a Marc\u00edlio Reinaux Jr., detentor de paci\u00eancia de \n\nJob nas explica\u00e7\u00f5es sobre os meandros do setor sucroalcooleiro. \n\nNa UFPE encontrei um departamento intelectualmente desafiador e exigente, onde tive a \n\noportunidade de aprofundar-me nas pesquisas acad\u00eamicas sob a supervis\u00e3o do Professor Marcos \n\nGuedes, o qual generosamente acolheu o forasteiro que se aventurava em terras pernambucanas. \n\nTive a sorte de fazer boas amizades entre os colegas de curso, dos quais destaco Evelyn \n\nVer\u00edssimo, Rebecca Magalh\u00e3es, Marcella Mostaert e Renan Cabral, que tanto me auxiliaram no \n\ndecorrer desta caminhada. \n\nSou grato tamb\u00e9m ao Conselheiro C\u00e9sar Leite (MRE) uma das primeiras pessoas a me \n\napoiar neste projeto. Alo\u00edsio Nogueira (Usina Santo Antonio \u2013 AL) e Esley Belchior (Usina \n\nGoian\u00e9sia \u2013 GO) auxiliaram-me sobremaneira com informa\u00e7\u00f5es sobre a realidade das usinas, \n\ndesde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o do etanol. Em Bras\u00edlia, agrade\u00e7o a aten\u00e7\u00e3o dispensada pelos \n\nfuncion\u00e1rios da Biblioteca Azeredo da Silveira (MRE), onde obtive preciosos subs\u00eddios para a \n\nreda\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nLast but not least, agrade\u00e7o o apoio inestim\u00e1vel de Renata Luize, companheira nos bons e \n\nmaus momentos. Sempre.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrimeira tese: Temos muitos conhecimentos. \n\nConhecemos muitos detalhes de duvidoso interesse \n\nintelectual, mas tamb\u00e9m coisas de consider\u00e1vel \n\nrelev\u00e2ncia pr\u00e1tica e, mais importante, que nos \n\nproporcionam um profundo discernimento te\u00f3rico e uma \n\nsurpreendente compreens\u00e3o do mundo. \n\n \n\nSegunda tese: Nossa ignor\u00e2ncia \u00e9 preocupante e \n\nilimitada. Ali\u00e1s, o espantoso progresso das ci\u00eancias \n\nnaturais (ao qual minha primeira tese faz refer\u00eancia) nos \n\nreabre constantemente os olhos para nossa ignor\u00e2ncia, \n\ninclusive no campo das ci\u00eancias naturais. Isso d\u00e1 uma \n\nnova fei\u00e7\u00e3o \u00e0 ideia socr\u00e1tica de ignor\u00e2ncia. A cada \n\npasso que avan\u00e7amos, a cada problema que resolvemos, \n\nn\u00e3o apenas descobrimos novos problemas n\u00e3o \n\nsolucionados como tamb\u00e9m descobrimos que, ali onde \n\nacredit\u00e1vamos pisar em terreno firme e seguro, tudo, na \n\nverdade, \u00e9 inseguro e fluido. \n\n \n\nKarl Popper \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNa primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, a tem\u00e1tica energ\u00e9tica tem ocupado espa\u00e7o crescente na \n\nagenda internacional. De fato, a garantia de suprimento regular de energia a pre\u00e7os relativamente \n\nest\u00e1veis continua a suscitar temores e desafios, especialmente com o fim da era do \u201cpetr\u00f3leo \n\nbarato\u201d e a consequente necessidade de transi\u00e7\u00e3o para uma economia p\u00f3s-carbono. Somem-se \n\n\u00e0queles os impactos advindos do aquecimento global, de consequ\u00eancias danosas para o clima do \n\nplaneta. Diante desse cen\u00e1rio, as energias renov\u00e1veis, com destaque para os biocombust\u00edveis, \n\nsurgem como alternativa para a consecu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Nesse sentido, o \n\nBrasil situa-se em posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel, especialmente se comparado \u00e0s grandes pot\u00eancias \n\nindustriais. Enquanto a m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE no consumo de recursos renov\u00e1veis \u00e9 de \n\napenas 7%, o \u00edndice brasileiro chega a 44%, com destaque para a hidroeletricidade e os \n\nbiocombust\u00edveis. No entanto, a produ\u00e7\u00e3o em larga escala destes evocaria fortes cr\u00edticas, \n\nsintetizadas em tr\u00eas argumentos b\u00e1sicos: seguran\u00e7a alimentar (dilema \u201calimentos x \n\ncombust\u00edveis\u201d), quest\u00e3o social e impactos ao meio ambiente. A partir da an\u00e1lise do cen\u00e1rio \n\ninternacional, a presente disserta\u00e7\u00e3o tenciona explicar a abordagem brasileira para o campo dos \n\nbiocombust\u00edveis (especialmente o etanol), apresentando a trajet\u00f3ria e perspectivas do setor, bem \n\ncomo as principais linhas de defesa utilizadas pela diplomacia brasileira, consideradas \n\nfundamentais no \u00e2mbito da estrat\u00e9gia de transforma\u00e7\u00e3o do Brasil em global player energ\u00e9tico. \n\n \n\nPalavras-chave: energia, etanol, dilema \u201calimentos x combust\u00edveis\u201d, quest\u00e3o social, meio \n\nambiente, global player  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIn the first decade of the twenty-first century, issues related to energy occupy increasing space in \n\nthe international agenda. The guarantee of a regular supply of energy at relatively stable prices \n\ncontinues to raise fears and challenges, especially given the end of the \u201ccheap-oil era\u201d and the \n\nconsequent need to transition towards a post-carbon economy as well the impacts of global \n\nwarming, with harmful consequences for the planet's climate. Faced with a scenario of \n\nuncertainty, renewable energies, especially biofuels, have emerged as alternatives for achieving \n\nsustainable development. Brazil has a favorable position in the energy field, especially compared \n\nto major industrial powers. While the average of OECD countries\u2019 consumption of renewable \n\nresources is only seven per cent, the Brazilian index is 44 per cent, mainly composed of \n\nhydroelectricity and biofuels. However, biofuels\u2019 large scale production evokes strong criticisms, \n\nsummarized in three basic arguments: food security (food vs. fuel dilemma), social and \n\nenvironmental impacts. After analysing the international scene, this dissertation intends to \n\nexamine the Brazilian approach to the field of biofuels (focused on ethanol) and presents the \n\nhistory of and prospects for the sector as well as the main lines of defense used by Brazilian \n\ndiplomacy, considered key issues inside the strategy of promoting Brazil as a global energy \n\nplayer. \n\n \n\nKeywords: energy, ethanol, \u201cfood vs. fuel\u201d dilemma, social issues, environment, global player  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS, GR\u00c1FICOS E FIGURAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o mundial de etanol: principais pa\u00edses \u2013 2003/2011 (em mil m3) \n\nTabela 2 \u2013 Demanda potencial de bioetanol e percentual de mistura de bioetanol na \n\ngasolina em diversos pa\u00edses \n\nTabela 3 \u2013 Cana destinada a a\u00e7\u00facar e etanol (Brasil) \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica  \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Hist\u00f3rico anual de produ\u00e7\u00e3o de cana (Brasil) \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol de 2004 a 2011 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Capacidade produtiva do etanol no Brasil  \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre etanol hidratado e gasolina (Brasil) \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas produtoras de a\u00e7\u00facar e bioetanol no Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nABC \u2013 Ag\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nAIE \u2013 Ag\u00eancia Internacional de Energia \n\nANP \u2013 Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nBRICS \u2013 Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \n\nCIM \u2013 Comit\u00ea Interministerial sobre Mudan\u00e7a do Clima \n\n            CIMA \u2013 Conselho Interministerial do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool  \n\nCGEE \u2013 Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n\n CONAB \u2013 Companhia Nacional de Abastecimento \n\nCOPs \u2013 Confer\u00eancias das Partes \n\nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nEPA \u2013 Environmental Protection Agency  \n\nEPE \u2013 Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nFAO \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \n\nFGTS \u2013 Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o  \n\nFIB \u2013 F\u00f3rum Internacional de Biocombust\u00edveis \n\nGATT \u2013 General Agreement on Tariffs and Trade \n\nGBEP \u2013 Global Bioenergy Partnership \n\nGEE \u2013 Gases de Efeito Estufa \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\niLUC \u2013 indirect Land Use Change \n\nIOCs \u2013  International Oil Companies \n\nIPCC \u2013 Intergovernmental Panel on Climate Change \n\nIRENA \u2013 International Renewable Energy Agency \n\nISO \u2013 International Organization for Standardization \n\nLDC \u2013 Least Developed Countries \n\nMAPA \u2013 Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento \n\nMCTI \u2013 Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o \n\nMDIC \u2013 Minist\u00e9rio do Desenvolvimento, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;cad=rja&amp;ved=0CC4QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.cgee.org.br%2F&amp;ei=pjhwUdimDIms8QTmsoEY&amp;usg=AFQjCNFI_2WsRU08nC52k6JO3X6HlbebKg&amp;sig2=UV5ZwyBrhO1PbggtUKLdjw&amp;bvm=bv.45373924,d.eWU\n\n\n \n\n \n\nMDS \u2013 Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \n\nMF \u2013 Minist\u00e9rio da Fazenda \n\nMERCOSUL \u2013 Mercado Comum do Sul \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMRE \u2013 Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \n\nMTE \u2013 Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \n\nOCDE \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nOEA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos \n\nOIA \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do A\u00e7\u00facar \n\nOIT \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n\nOMC \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nONGs \u2013 Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOPEP \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nPAC 2 \u2013 Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento 2 \n\nPETI \u2013 Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil \n\nPNAD \u2013 Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nPNPB \u2013 Programa Nacional de Produ\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel \n\nPNUMA \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPRO\u00c1LCOOL \u2013 Programa Nacional do \u00c1lcool \n\nPV \u2013 Partido Verde \n\nRFS \u2013 Renewable Fuels Standard \n\nSAE \u2013 Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos \n\nSEDH \u2013 Secretaria Especial dos Direitos Humanos \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSERE \u2013 Secretaria de Estado das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \n\nSTF \u2013 Supremo Tribunal Federal \n\nUNASUL \u2013 Uni\u00e3o de Na\u00e7\u00f5es Sul-Americanas \n\nUNCTAD \u2013 Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento \n\nUNICA \u2013 Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar \n\nWWF \u2013 World Wide Fund for Nature \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................. .......................... 12 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS ................................................................................... 1 7 \n\n   ENERGIA E A TEORIA DAS RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS...................................................... 17 \n\n   A ABORDAGEM LIBERAL: INTERDEPEND\u00caNCIA, COOPERA\u00c7\u00c3O E INSTITUI\u00c7\u00d5ES....... 21 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 O CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO INTERNACIONAL ..................................................... 26 \n\n   A CIVILIZA\u00c7\u00c3O DO PETR\u00d3LEO: APOGEU E CRISE .................................................................. 2 6 \n\n   O CEN\u00c1RIO ATUAL: TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES E INCERTEZAS ...................................................... 31 \n\n   AS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS E O PAPEL DO ETANOL...............................................................  35 \n\n  CAP\u00cdTULO 3 \u2013 ETANOL SOB ATAQUE: PRINCIPAIS ARGUMENTOS ....................................... 41 \n\n   O DILEMA ALIMENTOS X COMBUST\u00cdVEIS (FOOD VS. FUEL) ................................................. 41 \n\n   OS ECOS DO PASSADO: A QUEST\u00c3O SOCIAL .............................................................................. 4 5 \n\n   O DESMATAMENTO DA AMAZ\u00d4NIA E OS IMPACTOS NO MEIO AMBIENTE .................... 50  \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 EM DEFESA DO ETANOL: SUBS\u00cdDIOS PARA A ATUA\u00c7\u00c3O DIPLOM\u00c1TICA \n\nBRASILEIRA .................................................................................................................. ......................... 56 \n\n    A REVOLU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA BRASILEIRA ..................................................................................... 56 \n\n   MUNDO RURAL EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O: OS IMPACTOS SOCIAIS E A \n\nDEMOCRATIZA\u00c7\u00c3O DA AGROENERGIA ...................................................................................... 61    \n\n   DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E MUDAN\u00c7A CLIM\u00c1TICA: RUMO A UM NOVO \n\nMUNDO? ...................................................................................................................... ...........................  67 \n\n                A ATUA\u00c7\u00c3O DIPLOM\u00c1TICA BRASILEIRA: LIMITES E POSSIBILIDADES ........................   72 \n\nCONCLUS\u00c3O ................................................................................................................... ........................... 78 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS .........................................................................................................   82 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................................................................. .... 86 \n\nANEXOS ...................................................................................................................................................... 93 \n\n            \n\n   \n\n\n\n12  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\n\u201cGigante Verde\u201d, \u201cSheik dos Tr\u00f3picos\u201d e \u201cPot\u00eancia Ambiental\u201d constituem exemplos de \n\nep\u00edtetos pelos quais estudiosos e jornalistas descrevem as potencialidades do Brasil no campo \n\nenerg\u00e9tico. De fato, o pa\u00eds apresenta uma matriz de natureza sui generis, com 44,1% de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis, em contraste com a m\u00e9dia mundial de 13,3%, de acordo com a \n\nAg\u00eancia Internacional de Energia.\n1\n  \n\nDetentor de expertise na \u00e1rea de biocombust\u00edveis\n2\n, cuja produ\u00e7\u00e3o seria impulsionada na \n\nd\u00e9cada de 1970, na esteira da Primeira Crise do Petr\u00f3leo, o pa\u00eds lograria o estabelecimento de \n\numa expressiva cadeia produtiva, tanto no agroneg\u00f3cio, com o cultivo e processamento de \n\nmat\u00e9rias-primas, quanto na ind\u00fastria, representada por ve\u00edculos movidos inteiramente a etanol\n3\n e \n\nque evoluiriam, em meados da primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, para a tecnologia dos motores flex \n\nfuel\n4\n.  \n\nNo \u00e2mbito das energias n\u00e3o-renov\u00e1veis, pela primeira vez o pa\u00eds lograria a \n\nautossufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (2006)\n5\n, cujo papel na economia nacional dever\u00e1 ser \n\nincrementado pela descoberta de reservas f\u00f3sseis na regi\u00e3o denominada \u201cpr\u00e9-sal\u201d\n6\n. Nesse sentido, \n\na Petrobr\u00e1s, principal empresa brasileira, estima realizar investimentos de US$ 69,6 bilh\u00f5es at\u00e9 \n\n2017 na \u00e1rea\n7\n, tamb\u00e9m ambicionada por companhias estrangeiras que manifestaram interesse na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos certames licitat\u00f3rios para a explora\u00e7\u00e3o de blocos.  \n\n                                                 \n1\n Em termos absolutos, a biomassa de cana representaria 15,7% da matriz nacional, seguida da hidr\u00e1ulica e \n\neletricidade (14,7%), lenha e carv\u00e3o vegetal (9,7%) e lix\u00edvia e outras renov\u00e1veis (4,1%). Dados dispon\u00edveis em \n\nBalan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional (2012), p. 9 e 18. \n2\n Embora diversos analistas utilizem o termo \u201cagrocombust\u00edveis\u201d para caracterizar os combust\u00edveis produzidos a \n\npartir de biomassa, o presente trabalho far\u00e1 a op\u00e7\u00e3o por \u201cbiocombust\u00edveis\u201d, tendo em vista sua maior difus\u00e3o nos \n\nmeios especializados, assim como nas negocia\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas.  \n3\n O primeiro ve\u00edculo nacional movido inteiramente a etanol (em escala industrial) seria o Fiat 147, em 1974. Os \n\nprimeiros modelos experimentais remontavam aos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 1960. \n4\n Tamb\u00e9m conhecidos por motores bicombust\u00edveis, possuem mecanismo interno capaz de identificar e processar, em \n\nqualquer propor\u00e7\u00e3o, tanto o etanol quanto a gasolina. Atualmente representam a quase totalidade dos ve\u00edculos \n\nproduzidos no Brasil.  \n5\n Importante ressaltar que tal condi\u00e7\u00e3o remete \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \u00f3leo bruto. O Brasil ainda continuaria a importar \n\nderivados de petr\u00f3leo, especialmente \u00f3leo combust\u00edvel, nafta e gasolina. \n6\n Trata-se por\u00e7\u00e3o do subsolo que se encontra sob uma camada de sal, situada alguns quil\u00f4metros abaixo do leito do \n\nmar. As rochas do pr\u00e9-sal se estendem por 800 quil\u00f4metros do litoral brasileiro, compreendendo a regi\u00e3o situada \n\nentre os Estados de Santa Catarina e Esp\u00edrito Santo, atingindo at\u00e9 200 quil\u00f4metros de largura. Estima-se que a \n\ncamada do pr\u00e9-sal contenha perto de 1,6 trilh\u00e3o de metros c\u00fabicos de g\u00e1s e \u00f3leo. Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em \n\nhttp://veja.abril.com.br/idade/exclusivo/perguntas_respostas/pre-sal/. Acessada em 21/11/2012. \n7\n Dispon\u00edvel em http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/. Acessada \n\nem 21/11/2012. \n\nhttp://veja.abril.com.br/idade/exclusivo/perguntas_respostas/pre-sal/\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/\n\n\n13  \n\nNo entanto, cabe ressaltar que as vantagens brasileiras no setor tamb\u00e9m oferecem riscos. \n\nA denominada \u201cdoen\u00e7a holandesa\u201d\n8\n, respons\u00e1vel pela ocorr\u00eancia de crises econ\u00f4micas em \n\ndiversas na\u00e7\u00f5es, alerta para as consequ\u00eancias de uma virtual depend\u00eancia face aos recursos \n\nenerg\u00e9ticos. Al\u00e9m disso, cabe a advert\u00eancia sobre os problemas advindos de uma poss\u00edvel \u00eanfase \n\n(recorrente na evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica brasileira) nas exporta\u00e7\u00f5es de produtos com baixo valor \n\nagregado, com termos de troca desfavor\u00e1veis ao pa\u00eds.\n9\n \n\nN\u00e3o obstante o predom\u00ednio das fontes energ\u00e9ticas f\u00f3sseis em \u00e2mbito mundial, os impactos \n\nsobre o meio ambiente (caracterizados, por exemplo, pelo aquecimento global) e o consequente \n\naumento da press\u00e3o p\u00fablica no que tange ao decr\u00e9scimo das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa \n\ntem suscitado a necessidade da transi\u00e7\u00e3o para uma economia \u201cp\u00f3s-carbono\u201d, calcada na l\u00f3gica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nNesse sentido, Daniel Yergin, considerado um dos maiores especialistas mundiais no \n\nsetor energ\u00e9tico, afirmaria que o Brasil pode ser comparado \u201cao sujeito certo na hora certa.\u201d\n10\n\n O \n\npa\u00eds, dotado de conhecimentos t\u00e9cnicos e importante capacidade instalada no setor dos \n\nrenov\u00e1veis, despertaria a aten\u00e7\u00e3o da comunidade internacional como um case de sucesso no \n\nprocesso de aprimoramento da seguran\u00e7a energ\u00e9tica acompanhado da diversifica\u00e7\u00e3o e \u201climpeza\u201d \n\nde sua matriz energ\u00e9tica. Consciente de tal posi\u00e7\u00e3o, o Governo de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva \n\n(2003-2010) elegeria a promo\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis como um dos vetores da proje\u00e7\u00e3o de poder \n\ndo Brasil em \u00e2mbito mundial. \n\nNo entanto, a ambi\u00e7\u00e3o brasileira de robustecer seu papel como global player no campo \n\nenerg\u00e9tico esbarraria em resist\u00eancias ao seu principal combust\u00edvel renov\u00e1vel (o etanol), \n\nconsubstanciadas em tr\u00eas categorias: seguran\u00e7a alimentar, quest\u00e3o social e impactos ao meio \n\nambiente.  \n\nDiante de tal contexto, o Brasil realizaria mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o de sua estrat\u00e9gia para o \n\ncampo energ\u00e9tico, resultando no surgimento da \u201cdiplomacia do etanol\u201d.\n11\n\n O presente trabalho \n\n                                                 \n8\n Baseando-se em acontecimentos ocorridos na d\u00e9cada de 1970, a literatura especializada caracterizaria a \u201cdoen\u00e7a \n\nholandesa\u201d como um cen\u00e1rio no qual o elevado ingresso de divisas, advindas da exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, \n\ndesestimularia investimentos em outros setores da economia, bem como encorajaria o aumento das importa\u00e7\u00f5es, \n\ngra\u00e7as \u00e0 deprecia\u00e7\u00e3o do c\u00e2mbio. \n9\n A observa\u00e7\u00e3o ganha maior \u00eanfase quando se percebe o atual momento de \u201cdesindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d vivenciado pela \n\neconomia brasileira.  \n10\n\n Entrevista \u00e0 revista Veja, em 13/6/2007.  Dispon\u00edvel em http://veja.abril.com.br/130607/entrevista.shtml. Acessada \n\nem 21/11/2012. \n11\n\n Segundo informe do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, \u201ca matriz energ\u00e9tica brasileira, uma das mais limpas do \n\nmundo, qualifica o pa\u00eds para desempenhar papel de protagonista nas discuss\u00f5es sobre o tema.\u201d In Balan\u00e7o de \n\n\n\n14  \n\nalmeja demonstrar que tal a\u00e7\u00e3o reunia condi\u00e7\u00f5es de oferecer respostas \u00e0s obje\u00e7\u00f5es levantadas no \n\nplano internacional \u00e0 produ\u00e7\u00e3o daquele biocombust\u00edvel, ao mesmo tempo em que procurava \n\nestimular sua produ\u00e7\u00e3o e uso em escala internacional (inclusive com o recurso ao soft power, \n\nespecialmente nos pa\u00edses em desenvolvimento), de maneira a atuar na vanguarda da conforma\u00e7\u00e3o \n\nde um mercado mundial, com vistas ao fortalecimento da posi\u00e7\u00e3o brasileira como global player \n\nenerg\u00e9tico. \n\nDe notar-se que a pol\u00edtica delineada pelo Governo Lula para o setor seria caracterizada \n\npela transversalidade, possibilitando aos atores envolvidos (Estado, Academia e iniciativa \n\nprivada) a conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os com vistas ao aproveitamento do timing favor\u00e1vel ao pa\u00eds no \n\ncen\u00e1rio internacional.  Conforme destacado por Putnam: \n\n \n\n \u201csuccess in negotiating international policy lies in the government\u00b4s capacity to \n\nnot only meet international pressure, but also the domestic demands of interest \n\ngroups of influence. It is this combination of interactions that determines \n\ndiplomatic action in the international system\u201d (PUTNAM, 1993, apud \n\nMEDEIROS E FROIO, 2012, p. 38). \n\n \n\nA promo\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis seria inclu\u00edda no Plano Plurianual 2008-2011, com \n\n\u00eanfase no desenvolvimento sustent\u00e1vel,\n12\n\n ademais do car\u00e1ter multissetorial conferido ao tema. \n\nAl\u00e9m da tradicional atua\u00e7\u00e3o do Itamaraty, outros \u00f3rg\u00e3os tamb\u00e9m ganhariam destaque, como os \n\nMinist\u00e9rios da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento; de Minas e Energia; do Desenvolvimento, \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio Exterior e da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. \n\nNo que tange \u00e0 Chancelaria, a cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Energia (em 2006),\n13\n\n \n\njuntamente com o correlato setor na rede de postos no exterior (embaixadas, consulados e \n\ndelega\u00e7\u00f5es), ampliaria os horizontes para a defesa do etanol brasileiro, seja atrav\u00e9s de iniciativas \n\n                                                                                                                                                              \nPol\u00edtica Externa 2003/2010. Dispon\u00edvel em http://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-\n\n2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view. Acessada em 21/11/2012. \n12\n\n O documento ressalta que \u201co uso de fontes renov\u00e1veis e limpas \u2013 como os biocombust\u00edveis \u2013 \u00e9 parte do projeto de \n\ndesenvolvimento do Brasil, com benef\u00edcios a serem compartilhados com outros pa\u00edses.\u201d In Plano Plurianual 2008-\n\n2011. Mensagem ao Congresso Nacional (volume I), p. 105. Nesse diapas\u00e3o, informe do MRE afirmaria que a \n\n\u201cquest\u00e3o da sustentabilidade \u00e9 chave nos debates bilaterais e multilaterais sobre biocombust\u00edveis. O Brasil entende \n\nque deve haver equil\u00edbrio entre os tr\u00eas pilares desse conceito (ambiental, econ\u00f4mico e social), e que eventuais \n\ncrit\u00e9rios de sustentabilidade n\u00e3o devem constituir barreira ao com\u00e9rcio desses produtos.\u201d In Balan\u00e7o de Pol\u00edtica \n\nExterna 2003/2010. Dispon\u00edvel em http://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-\n\n2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view. Acessada em 21/11/2012. \n13\n\n Posteriormente, o DE seria incorporado a uma nova Subsecretaria-Geral (Meio Ambiente, Energia, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia). \n\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010/3.2.11-temas-multilaterais-energias-renovaveis/view\n\n\n15  \n\nvoltadas para a diplomacia p\u00fablica\n14\n\n (realiza\u00e7\u00e3o de palestras, simp\u00f3sios, edi\u00e7\u00e3o de cartilhas \n\nexplicativas e contatos com formadores de opini\u00e3o, por exemplo) e para a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\nmediante a assinatura de acordos de coopera\u00e7\u00e3o com diversos pa\u00edses, especialmente no \u00e2mbito \n\nSul-Sul. \n\n  O presente trabalho, inicialmente, apresentar\u00e1 uma parte te\u00f3rica, referente \u00e0s correntes \n\ncl\u00e1ssicas da teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (Realismo, Marxismo e Liberalismo) e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no campo da energia, ademais da justifica\u00e7\u00e3o desta \u00faltima como leitmotiv do texto, \n\nno \u00e2mbito da tradi\u00e7\u00e3o da pr\u00e1xis diplom\u00e1tica brasileira.  \n\nA seguir, a parte hist\u00f3rica remontar\u00e1 \u00e0 segunda metade do s\u00e9culo XIX, com o in\u00edcio da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, sua transforma\u00e7\u00e3o em principal elemento da matriz energ\u00e9tica mundial e \n\nas implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-estrat\u00e9gicas resultantes. Ap\u00f3s mais de um s\u00e9culo de reinado, o \u201couro \n\nnegro\u201d come\u00e7aria a ser questionado, tanto no que se refere a seus estoques como especialmente \u00e0 \n\nviabilidade ambiental. As energias renov\u00e1veis (dentre elas o etanol) surgiriam como op\u00e7\u00f5es \n\npromissoras. \n\nA principal parte da disserta\u00e7\u00e3o (terceiro e quatro cap\u00edtulos) consistir\u00e1 na discuss\u00e3o das \n\nsupracitadas cr\u00edticas ao etanol brasileiro, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o das principais linhas de \n\ndefesa, de maneira a corroborar a tese da viabilidade da \u201cdiplomacia do etanol\u201d, a qual pautaria \n\nsuas a\u00e7\u00f5es no sentido de dissociar a produ\u00e7\u00e3o sucroalcooleira nacional da similar estadunidense.  \n\nOs limites e possibilidades de tal pol\u00edtica tamb\u00e9m ser\u00e3o abordados, de forma a esclarecer seu \n\npapel no fortalecimento da posi\u00e7\u00e3o brasileira como global player energ\u00e9tico, al\u00e9m da \n\nconforma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial para aquele produto, com vistas \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o em \n\ncommodity. Embora a \u00eanfase do presente trabalho seja conferida ao Governo Lula, ressalte-se que \n\na promo\u00e7\u00e3o e defesa daquele biocombust\u00edvel n\u00e3o consistem num projeto j\u00e1 levado a termo. \n\nCumpre destacar que sua continuidade n\u00e3o poder\u00e1 ser descurada, sob pena de enfraquecimento da \n\nposi\u00e7\u00e3o brasileira, conforme ser\u00e1 visto nas considera\u00e7\u00f5es adicionais do texto (referentes ao \n\nGoverno Dilma Rousseff).  \n\nNo quadro das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas desta disserta\u00e7\u00e3o, cumpre dizer que embora o \n\nbiodiesel guarde diversas semelhan\u00e7as com etanol (inclusive quanto aos argumentos contr\u00e1rios), \n\no foco do presente trabalho recair\u00e1 sobre este, tendo em vista sua maior import\u00e2ncia para a \n\n                                                 \n14\n\n Circulares telegr\u00e1ficas ns. 63.249 e 63.250, de 16/3/2007. \n\n\n\n16  \n\npol\u00edtica externa brasileira\n15\n\n. No entanto, tal procedimento n\u00e3o impedir\u00e1, ao longo do texto, \n\nmencionar as refer\u00eancias que se fizerem necess\u00e1rias ao biodiesel. \n\nAl\u00e9m disso, cumpre observar que os expedientes oficiais utilizados neste trabalho (no \n\njarg\u00e3o do Itamaraty, telegramas e circulares telegr\u00e1ficas\n16\n\n) s\u00e3o de natureza ostensiva. Mesmo os \n\ndocumentos originalmente de cunho reservado encontram-se liberados para divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nnos termos da Lei n. 12.527/2011 (Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o).  \n\nN\u00e3o obstante o emprego de documentos, a presente disserta\u00e7\u00e3o foi baseada \n\npredominantemente na metodologia bibliogr\u00e1fica, com o concurso de fontes secund\u00e1rias, \n\nrepresentadas por livros, revistas cient\u00edficas, teses acad\u00eamicas, jornais, peri\u00f3dicos e anu\u00e1rios, em \n\nmuitos casos facilitados pelo acesso on-line. A busca por estudos emp\u00edricos possibilitou a an\u00e1lise \n\ndo \u201cestado da arte\u201d referente \u00e0 tem\u00e1tica sucroalcooleira, de maneira a descobrir as principais \n\ndiscuss\u00f5es e pol\u00eamicas, bem como enriquecer a an\u00e1lise mediante o confronto de opini\u00f5es e \n\nperspectivas divergentes. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n15\n\n Cumpre observar que o Brasil ainda n\u00e3o possui, em rela\u00e7\u00e3o ao biodiesel, o mesmo n\u00edvel de expertise verificado no \n\ncaso do etanol.  \n16\n\n Telegramas seriam as mensagens enviadas pelos Postos no exterior para a Secretaria de Estado das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores (denomina\u00e7\u00e3o da sede do MRE, em Bras\u00edlia) por meio eletr\u00f4nico, devidamente criptografado. J\u00e1 as \n\ncirculares telegr\u00e1ficas seriam mensagens enviadas pela SERE para um conjunto (ou mesmo a totalidade) dos Postos. \n\n\n\n17  \n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS \n\n \n\nENERGIA E A TEORIA DAS RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\n \n\nSegundo os te\u00f3ricos do Realismo, suas origens podem ser encontradas na Gr\u00e9cia Antiga, \n\nna obra Hist\u00f3ria da Guerra do Peloponeso, de Tuc\u00eddides (471 a.C-400 a.C), passando, na era \n\nModerna, por autores como Nicolau Maquiavel (1469-1527) e Thomas Hobbes (1588-1679). Os \n\nrealistas compartilham uma vis\u00e3o negativa da natureza humana: no estado da natureza, os \n\nhomens viveriam em constante inseguran\u00e7a, numa exist\u00eancia \u201csolit\u00e1ria, pobre, s\u00f3rdida, \n\nembrutecida e curta\u201d, sem a exist\u00eancia de uma sociedade pol\u00edtica. \n\n No caso, a solu\u00e7\u00e3o adotada resulta num acordo entre os homens, os quais concordam em \n\ndispor de sua liberdade em prol de um ente superior (o Estado), que ficaria encarregado de \n\ngarantir a vida e seguran\u00e7a de seus componentes\n17\n\n. Transposta para as rela\u00e7\u00f5es internacionais, os \n\nEstados estariam condenados a viver num mundo an\u00e1rquico, onde a aus\u00eancia de uma autoridade \n\nsupranacional (o que n\u00e3o acontece no \u00e2mbito interno) faria com que estes estivessem sempre \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o tendente ao conflito, podendo contar apenas consigo mesmos para garantir a \n\nsobreviv\u00eancia (o denominado self-help).  \n\n Para os realistas, o Estado seria o ator central das rela\u00e7\u00f5es internacionais, e deve pautar \n\nsua atua\u00e7\u00e3o no sentido de garantir a paz interna e ter condi\u00e7\u00f5es de defesa em face de amea\u00e7as \n\nexternas. Para tanto, disp\u00f5e daquilo que Max Weber (1864-1920) denominou como \u201cmonop\u00f3lio \n\ndo uso leg\u00edtimo da for\u00e7a\u201d.\n18\n\n \n\n Nesse sentido, os Estados pautariam sua atua\u00e7\u00e3o por elementos como poder, prest\u00edgio e \n\nseguran\u00e7a. O estado de desconfian\u00e7a m\u00fatua dificultaria a coopera\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o da paz entre \n\neles. Segundo os realistas, o mecanismo para se obter uma situa\u00e7\u00e3o de relativa ordem no sistema \n\nseria o \u201cequil\u00edbrio do poder\u201d. Nas palavras de Raymond Aron,  \n\n \n\n\u201ccomo o inimigo \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, o Estado que amea\u00e7a dominar os outros, o \n\nvencedor de uma guerra (quem ganhou mais com ela) torna-se imediatamente \n\n                                                 \n17\n\n Tal concep\u00e7\u00e3o ficaria conhecida como contratualismo, estando tamb\u00e9m na base de reflex\u00e3o de outros autores, \n\ncomo John Locke (1632-1704) e Jean-Jacques Rousseau (1712-1778).  No entanto, as motiva\u00e7\u00f5es e os resultados do \n\ncontrato, nesses autores, guardariam expressivas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a Hobbes. \n18\n\n No texto A Pol\u00edtica como Voca\u00e7\u00e3o, Weber (1982, p. 98) assinala que \u201cse n\u00e3o existissem institui\u00e7\u00f5es sociais que \n\nconhecessem o uso da viol\u00eancia, ent\u00e3o o conceito de \u2018Estado\u2019 seria eliminado, e surgiria uma situa\u00e7\u00e3o que \n\npoder\u00edamos designar como \u2018anarquia\u2019, no sentido espec\u00edfico da palavra\u201d.  \n\n\n\n18  \n\nsuspeito aos olhos dos seus antigos aliados. Em outras palavras, alian\u00e7as e \n\ninimizades s\u00e3o essencialmente tempor\u00e1rias e determinadas pela rela\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as. Em fun\u00e7\u00e3o do mesmo racioc\u00ednio, o Estado que amplia suas for\u00e7as deve \n\nesperar a dissid\u00eancia de alguns aliados, que passar\u00e3o para o campo contr\u00e1rio, a \n\nfim de manter o equil\u00edbrio de for\u00e7as\u201d (ARON, apud MAGNOLI, 2002, p. 31).  \n\n \n\nApesar disso, \u00e9 importante notar que a situa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio n\u00e3o significa \n\nnecessariamente que os todos os Estados envolvidos disponham de poder semelhante. No que se \n\nrefere \u00e0 tem\u00e1tica energ\u00e9tica, sob a \u00f3tica realista, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as mat\u00e9rias-primas, \n\nconforme preconizado por Hans Morgenthau, constituem-se num dos elementos do poder \n\nnacional (t\u00edtulo do cap\u00edtulo IX de Pol\u00edtica entre as na\u00e7\u00f5es).  \n\n \n\n\u201cDurante todo esse longo per\u00edodo da cr\u00f4nica humana, que se estende dos \n\nprim\u00f3rdios da era hist\u00f3rica at\u00e9 uma parte j\u00e1 bem avan\u00e7ada do s\u00e9culo XIX, os \n\nrecursos naturais desempenharam um papel subalterno na determina\u00e7\u00e3o do \n\npoder de uma na\u00e7\u00e3o. Como resultado da crescente mecaniza\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o \n\nb\u00e9lico (...) o poder nacional tornou-se cada vez mais dependente do controle das \n\nmat\u00e9rias-primas, tanto na paz como na guerra\u201d (MORGENTHAU, 2003, p. 223-\n\n224). \n\n \n\nNesse contexto, ganha relevo a quest\u00e3o do petr\u00f3leo, especialmente em seu decisivo papel \n\nna vit\u00f3ria dos Aliados na II Guerra Mundial (1939-1945). Outro autor representativo do \n\npensamento realista, Robert Gilpin, analisa a quest\u00e3o a partir da \u201clei dos retornos decrescentes\u201d, \n\nverific\u00e1vel em situa\u00e7\u00f5es onde o crescimento demogr\u00e1fico e a escassez de recursos naturais afetam \n\nnegativamente a atividade econ\u00f4mica, despertando nos Estados o interesse em superar tais \n\ndefici\u00eancias atrav\u00e9s da expans\u00e3o de seu poderio no sistema internacional:  \n\n \n\n\u201cO padr\u00e3o hist\u00f3rico predominante tem sido o do uso da for\u00e7a por uma \n\nsociedade para se apoderar de recursos escassos e cada vez mais dispendiosos, \n\nsejam eles (...) a terra f\u00e9rtil ou o petr\u00f3leo. Embora essa resposta aos retornos \n\ndecrescentes tenha diminu\u00eddo, ela nenhuma maneira desapareceu da pol\u00edtica \n\nmundial\u201d (GILPIN, 1981, apud FUSER, 2008, p. 131). \n\n \n\nCom as transforma\u00e7\u00f5es ora em curso no panorama energ\u00e9tico, autores como Michael \n\nKlare afirmam que a t\u00f4nica dos futuros conflitos no cen\u00e1rio internacional consistir\u00e1 na obten\u00e7\u00e3o \n\nde recursos (resource wars). O temor de eventuais choques no fornecimento de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, bem como da crescente escassez dos mesmos, levaria os Estados a associarem pol\u00edtica \n\n\n\n19  \n\nenerg\u00e9tica a compromissos de seguran\u00e7a\n19\n\n. A invas\u00e3o do Iraque por for\u00e7as anglo-estadunidenses, \n\nem 2003, parece confirmar tal diagn\u00f3stico. \n\nNesse cen\u00e1rio, a tem\u00e1tica da seguran\u00e7a energ\u00e9tica\n20\n\n ganha crescente import\u00e2ncia, \n\nassociada a pol\u00edticas e estrat\u00e9gias de seguran\u00e7a nacional, aproximando-se das premissas do \n\npensamento realista. No entanto, cumpre observar que \u201cdefinitions of energy security are largely \n\ndriven by national interests, particularly by the question of whether a country depends on foreign \n\nenergy imports or on the income it derives from exports\u201d (ORTTUNG e PEROVIC, 2010, p. \n\n212). As na\u00e7\u00f5es consumidoras anseiam pela estabilidade das cota\u00e7\u00f5es, bem como o acesso \n\nregular \u00e0s fontes de abastecimento e a diversifica\u00e7\u00e3o de fornecedores. Por outro lado, os \n\nexportadores procuram maximizar a receita advinda das vendas, seja atrav\u00e9s da imposi\u00e7\u00e3o de \n\nlimita\u00e7\u00f5es sobre o volume produzido ou do controle da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais por \n\ncompanhias locais (muitas das quais de natureza p\u00fablica).  \n\nNo caso do Brasil, uma abordagem estritamente realista n\u00e3o se afigura como a mais \n\nadequada para caracterizar a atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira no setor energ\u00e9tico. Apesar da \n\nretomada do crescimento econ\u00f4mico e das perspectivas animadoras por parte de analistas, o pa\u00eds \n\napresenta situa\u00e7\u00e3o de desvantagem no que tange ao hard power,\n21\n\n diferentemente da maior parte \n\nde seus parceiros de BRICS\n22\n\n.  \n\nN\u00e3o obstante os esfor\u00e7os empreendidos no Governo Lula para o aperfei\u00e7oamento da \n\ndefesa nacional, o tema n\u00e3o \u00e9 considerado como priorit\u00e1rio pela sociedade. A tradi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica do \n\npa\u00eds, somada com a percep\u00e7\u00e3o de um entorno geogr\u00e1fico relativamente est\u00e1vel, dificulta a \n\n\u201csecuritiza\u00e7\u00e3o\u201d de elementos relacionados \u00e0quela tem\u00e1tica, contribuindo para dificultar a \n\ncapacidade de barganha do Brasil\n23\n\n. Nesse sentido, a import\u00e2ncia do setor energ\u00e9tico seria \n\n                                                 \n19\n\n \u00c0 guisa de exemplo, o National Defense Strategy of the USA (2008, p. 16) ressaltaria que \u201cThe United States \n\nrequires freedom of action in the global commons and strategic access to important regions of the world to meet our \n\nnational security needs. The well-being of the global economy is contingent on ready access to energy resources (...) \n\nThe United States will continue to foster access to and flow of energy resources vital to the world economy.\u201d \n20\n\n De acordo com Tiago Galv\u00e3o (2008, p. 20) trata-se da \u201ccapacidade de preservar os meios de fornecimento de \n\nenergia e de proteger toda a cadeia de suprimento de energia e de infraestrutura energ\u00e9tica, a partir de um conjunto \n\nde medidas preventivas, regulat\u00f3rias e afirmativas, com o intuito de estabelecer um equil\u00edbrio entre as necessidades \n\nde sobreviv\u00eancia dos atores e as expectativas de ordenamento do sistema.\u201d  \n21\n\n Na acep\u00e7\u00e3o realista cl\u00e1ssica, a express\u00e3o refere-se aos mais importantes elementos do poder de um Estado, tais \n\ncomo seu aparato militar e sistemas de alian\u00e7as. \n22\n\n Ressalte-se que China, \u00cdndia e R\u00fassia possuem expressivo aparato militar. \n23\n\n Nesse sentido, a Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa (2008, p. 27) alertaria para os riscos da eventual ocorr\u00eancia de \n\n\u201cuma guerra assim\u00e9trica, sobretudo na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, a ser sustentada contra inimigo de poder militar muito \n\nsuperior, por a\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds ou de uma coliga\u00e7\u00e3o de pa\u00edses que insista em contestar, a pretexto de supostos \n\ninteresses da humanidade, a incondicional soberania brasileira sobre a sua Amaz\u00f4nia.\u201d  \n\n\n\n20  \n\npercebida prioritariamente em termos de manuten\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os para o desenvolvimento \n\nnacional, em detrimento de considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gico-militares. \n\nConsiderando que a abordagem realista n\u00e3o se afigura como a mais apropriada para \n\ncaracterizar a atua\u00e7\u00e3o da diplomacia brasileira no campo energ\u00e9tico, caberia indagar se a outra \n\ncorrente cl\u00e1ssica das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \u2013 o marxismo \u2013 poderia cumprir aquele papel. \u00c0 \n\nguisa de explica\u00e7\u00e3o, cumpre destacar que Marx n\u00e3o chegou a formular uma teoria espec\u00edfica para \n\no campo das rela\u00e7\u00f5es internacionais. No entanto, a partir da vis\u00e3o sist\u00eamica do sistema capitalista \n\noferecida pelo pensador alem\u00e3o, na qual a evolu\u00e7\u00e3o humana seria pautada pela evolu\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes modos de produ\u00e7\u00e3o e os consequentes conflitos entre as classes propriet\u00e1ria e \n\nprolet\u00e1ria, diversos autores transplantariam aquela dicotomia para o cen\u00e1rio internacional, de \n\nforma a explicar as rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos. \n\nApesar de nutrir ambi\u00e7\u00f5es em fortalecer sua posi\u00e7\u00e3o de global player no setor energ\u00e9tico, \n\na forma como o pa\u00eds encara tal ascens\u00e3o n\u00e3o condiz com as teses de \u201cacumula\u00e7\u00e3o por \n\nexpropria\u00e7\u00e3o\u201d elaboradas por analistas como David Harvey. Ao retomar a tese marxista de \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva do capital, o ge\u00f3grafo brit\u00e2nico afirma que esta permeia toda a evolu\u00e7\u00e3o do \n\ncapitalismo, sendo caracterizada, no campo energ\u00e9tico, pelo virtual controle de recursos naturais \n\ndas na\u00e7\u00f5es pobres pelos pa\u00edses centrais, em termos desfavor\u00e1veis \u00e0quelas. \n\nAo contr\u00e1rio, interessa \u00e0 diplomacia brasileira a amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de produtores de \n\netanol, de forma n\u00e3o somente a impulsionar a conforma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial (e de \n\nmaneira mais \u201cdemocr\u00e1tica\u201d do que o petr\u00f3leo, haja vista que mais de cem pa\u00edses teriam \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o fabrico daquele biocombust\u00edvel), mas tamb\u00e9m de possibilitar novas \n\npossibilidades de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, especialmente nas na\u00e7\u00f5es mais pobres\n24\n\n. \n\nA influ\u00eancia das teses inspiradas naquela corrente pode ser sentida no fen\u00f4meno do \u201cnovo \n\nnacionalismo energ\u00e9tico\u201d verificado na Am\u00e9rica do Sul, o qual significou um desafio para a \n\ndiplomacia brasileira, notadamente nos casos da Venezuela e Bol\u00edvia.  Nesse sentido, a press\u00e3o \n\nde novos atores sociais no subcontinente e a ambi\u00e7\u00e3o por ganhos econ\u00f4mico-estrat\u00e9gicos podem \n\n                                                 \n24\n\n Nesse sentido, o Embaixador Andr\u00e9 Amado (2010), ent\u00e3o Subsecret\u00e1rio-Geral de Energia e Alta Tecnologia do \n\nMRE, destacaria que \u201co Brasil est\u00e1 determinado a repassar a outros pa\u00edses em desenvolvimento o que conseguimos \n\ndominar em termos de tecnologia do etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar, bem como de instala\u00e7\u00e3o, desenho do marco \n\nregulat\u00f3rio e ger\u00eancia dos projetos no setor. Entendemos que a redu\u00e7\u00e3o da conta petr\u00f3leo, a produ\u00e7\u00e3o local da \n\nmat\u00e9ria-prima, a gera\u00e7\u00e3o de bioeletricidade a partir do baga\u00e7o, a cria\u00e7\u00e3o de empregos em sociedades carentes e a \n\npossibilidade de obter receita adicional com a exporta\u00e7\u00e3o de excedentes de produ\u00e7\u00e3o traduzem o sentido de miss\u00e3o \n\nda diplomacia que o Brasil vem praticando junto a pa\u00edses em desenvolvimento.\u201d  \n\n\n\n21  \n\nrepresentar elementos de risco para o tratamento multilateral dos assuntos ligados \u00e0 energia, de \n\nforma a representar um \u00f3bice para a integra\u00e7\u00e3o regional.  \n\nApesar da ret\u00f3rica (e pr\u00e1xis) por vezes agressiva daqueles pa\u00edses (exemplificada pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o de refinaria da Petrobr\u00e1s pelo Ex\u00e9rcito boliviano em 2006), n\u00e3o seria adequado \n\ncaracterizar como \u201cimperialista\u201d a atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira, nos termos utilizados por \n\nautores como Lenin e Bukharin. A \u00eanfase do Itamaraty apontaria justamente para o \n\nestabelecimento de uma inovadora forma de governan\u00e7a para o futuro mercado mundial de \n\netanol, baseada n\u00e3o na verticalidade das tradicionais rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses desenvolvidos e em \n\ndesenvolvimento, mas na reparti\u00e7\u00e3o equitativa dos benef\u00edcios advindos da produ\u00e7\u00e3o daquele \n\nbiocombust\u00edvel. \n\n \n\nA ABORDAGEM LIBERAL: INTERDEPEND\u00caNCIA, COOPERA\u00c7\u00c3O E INSTITUI\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nO desejo de paz e coopera\u00e7\u00e3o entre os povos consiste numa velha aspira\u00e7\u00e3o da \n\nhumanidade, e vem inspirando concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas desde a Idade M\u00e9dia. Nesse sentido, o \n\nidealismo \u201cpode ser interpretado como um conjunto de princ\u00edpios universais que defende a \n\nnecessidade de estruturar o mundo buscando o entendimento, atrav\u00e9s de condutas pacifistas, onde \n\na confian\u00e7a e a boa vontade sejam os motores que movimentam a Hist\u00f3ria\u201d (MIYAMOTO, 2000, \n\np. 15). De fato, a publica\u00e7\u00e3o de O Defensor da Paz, de Mars\u00edlio de P\u00e1dua (1285-1342) ilustraria a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de que os Estados deveriam buscar a paz, que proporcionaria o desenvolvimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a salvaguarda do interesse dos mesmos. \n\n Outros autores seguiriam a mesmo diapas\u00e3o, com destaque para Thomas More (1478-\n\n1535), cuja obra Utopia fazia a apologia de uma rep\u00fablica imagin\u00e1ria, onde a guerra, em \n\nprinc\u00edpio, seria condenada, somente sendo admitida nas hip\u00f3teses de defesa pr\u00f3pria ou em aux\u00edlio \n\na aliados. O tema seria repisado por Hugo Grotius (1583-1645) em Direito de guerra e paz, onde \n\ndefende a tese de que \u201cmesmo dentro da guerra, a lei n\u00e3o desaparece. Ao contr\u00e1rio, a guerra n\u00e3o \n\npoderia ocorrer, exceto pelo leg\u00edtimo direito de se fazer cumprir a lei\u201d (apud SARFATI, 2006, p. \n\n81). \n\n  Outro renomado autor \u00e9 Immanuel Kant (1724-1804), cuja principal contribui\u00e7\u00e3o ao \n\nestudo das rela\u00e7\u00f5es internacionais consiste no op\u00fasculo A paz perp\u00e9tua. Defende a ideia que as \n\nrep\u00fablicas, sendo fundamentadas na vontade popular, seriam menos prop\u00edcias ao envolvimento \n\n\n\n22  \n\nem guerras, posto que estas n\u00e3o seriam fruto da vontade do povo. Desse modo, a fim de se \n\ngarantir a paz mundial, Kant sugere a cria\u00e7\u00e3o de uma Liga das Na\u00e7\u00f5es (o que hodiernamente \n\nentender\u00edamos como confedera\u00e7\u00e3o) entre v\u00e1rias rep\u00fablicas, as quais teriam menor probabilidade \n\nde entrarem em conflito entre si.\n25\n\n  \n\n Tais id\u00e9ias teriam forte influ\u00eancia no S\u00e9culo das Luzes, base para o surgimento do \n\nliberalismo moderno. Para al\u00e9m das cr\u00edticas contra o Ancien R\u00e9gime, vislumbra-se a import\u00e2ncia \n\nconferida \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, mediante o fortalecimento dos mecanismos parlamentares de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e ao livre-com\u00e9rcio (em detrimento das pr\u00e1ticas mercantilistas), de forma a \n\nestimular o crescimento econ\u00f4mico.  \n\n No s\u00e9culo XIX, apesar da consolida\u00e7\u00e3o do sistema de equil\u00edbrio multipolar, nunca \n\nfaltariam na Europa movimentos de cunho pacifista. O influxo de tais ideias inspirou mesmo a \n\nconvoca\u00e7\u00e3o de duas confer\u00eancias mundiais de paz (1899 e 1907\n26\n\n) que procuraram, embora que \n\nsem \u00eaxito, brecar os \u00edmpetos imperialistas das pot\u00eancias do Velho Mundo, que finalmente \n\nirromperiam em 1914. \n\n Apesar do conflito mundial, princ\u00edpios liberais pautariam a conduta do ent\u00e3o presidente \n\ndos EUA, Woodrow Wilson (1856-1924), que propugnava profundas mudan\u00e7as na pol\u00edtica \n\ninternacional de ent\u00e3o, e que ficaram registradas em mensagem dirigida ao Congresso, conhecida \n\ncomo Quatorze Pontos. Dentre os principais, destacavam-se o fim da diplomacia secreta, o \n\ndesarmamento, a autonomia para diversas nacionalidades e a cria\u00e7\u00e3o de uma Liga das Na\u00e7\u00f5es.  \n\n No entanto, o fracasso daquela institui\u00e7\u00e3o, seguido por novo conflito mundial, colocaria o \n\nliberalismo em segundo plano. Nas duas primeiras d\u00e9cadas de Guerra Fria, as considera\u00e7\u00f5es de \n\ncunho militar-estrat\u00e9gico voltariam a predominar na atua\u00e7\u00e3o dos Estados, agora premidos entre a \n\ndivis\u00e3o EUA-URSS.  \n\n No entanto, o arrefecimento das tens\u00f5es entre as superpot\u00eancias (d\u00e9tente), a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, daria novo f\u00f4lego ao liberalismo, o qual sem deixar de reconhecer a primazia \n\ndos Estados no cen\u00e1rio mundial, destacava a import\u00e2ncia das organiza\u00e7\u00f5es internacionais e atores \n\nprivados (empresas transnacionais) em meio \u00e0s novas transforma\u00e7\u00f5es no sistema capitalista \n\n(Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial). \n\n                                                 \n25\n\n Tal concep\u00e7\u00e3o inspirou modernos te\u00f3ricos de RI, com a tese que democracias n\u00e3o entram em guerra entre si. No \n\nentanto, cabe destacar que isso n\u00e3o significa, necessariamente, que elas s\u00e3o pac\u00edficas. A an\u00e1lise dos conflitos no \n\ns\u00e9culo XX demonstra que v\u00e1rios pa\u00edses democr\u00e1ticos envolveram-se em guerras. \n26\n\n Nessa confer\u00eancia, realizada na Haia, o chefe da delega\u00e7\u00e3o brasileira, Rui Barbosa, destacou-se na defesa dos \n\nprinc\u00edpios do Direito Internacional, especialmente no que tange \u00e0 igualdade jur\u00eddica entre os Estados. \n\n\n\n23  \n\nAssim, Robert Keohane e Joseph Nye destacariam a amplia\u00e7\u00e3o da agenda dos Estados, \n\nn\u00e3o restrita somente aos temas de seguran\u00e7a, mas incorporada com outros assuntos, tais como \n\nquest\u00f5es comerciais, financeiras, de governan\u00e7a global e energ\u00e9ticas. Haveria, pois, uma  \n\n \n\n\u201caus\u00eancia de hierarquia entre os temas da agenda internacional. (...) Na \n\ninterdepend\u00eancia complexa\n27\n\n, n\u00e3o se verifica mais tal preced\u00eancia [da alta \n\npol\u00edtica sobre a baixa pol\u00edtica] e os temas econ\u00f4micos s\u00e3o, na maior parte do \n\ntempo, decididos em seus pr\u00f3prios termos, sem considera\u00e7\u00f5es de natureza \n\nestrat\u00e9gica\u201d (NOGUEIRA e MESSARI, 2005, p. 85). \n\n \n\nNeste \u00faltimo ponto, ao analisar a Crise do Petr\u00f3leo de 1973, Keohane e Nye observariam \n\nque mesmo pa\u00edses de menor express\u00e3o pol\u00edtico-econ\u00f4mica puderam impor sua vontade (mediante \n\no aumento das cota\u00e7\u00f5es do produto) frente \u00e0s grandes pot\u00eancias mundiais. Mutatis mutandis, o \n\nBrasil, apesar das defici\u00eancias apresentadas no setor militar-estrat\u00e9gico, poderia lograr a condi\u00e7\u00e3o \n\nde global player em determinados setores do sistema internacional, dentre eles o energ\u00e9tico, dada \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e expertise adquirida na produ\u00e7\u00e3o de etanol desde a d\u00e9cada de 1970. \n\nImportante notar que o acervo acumulado pela atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira no decorrer \n\ndo s\u00e9culo XX refletiria princ\u00edpios liberais, tanto pela tradi\u00e7\u00e3o pacifista do pa\u00eds\n28\n\n quanto pela \n\nconstata\u00e7\u00e3o das dificuldades estruturais (aus\u00eancia de simetria) nas rela\u00e7\u00f5es com as pot\u00eancias \n\nmundiais. Nesse sentido, o pragmatismo daria o tom das principais iniciativas, especialmente a \n\npartir da d\u00e9cada de 1930, quando a busca pelo desenvolvimento econ\u00f4mico acarretaria na busca \n\npor investimentos externos\n29\n\n. \n\n Historicamente defensor de princ\u00edpios como a n\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o, a igualdade entre os \n\nEstados, a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos\n30\n\n, o pa\u00eds obteria o \n\nrespeito da comunidade internacional, desempenhando significativo papel em foros multilaterais, \n\ncomo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas e a Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos. No \u00e2mbito da \n\ndefesa das na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, o Brasil orientaria sua atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica com \u00eanfase \n\nna dicotomia \u201cNorte-Sul\u201d\n31\n\n, na qual se destacaria nas atividades do G-77 e na cria\u00e7\u00e3o da \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Com\u00e9rcio e Desenvolvimento. \n\n                                                 \n27\n\n Caracterizada pela ocorr\u00eancia de diversos canais de comunica\u00e7\u00e3o entre os atores, amplia\u00e7\u00e3o dos temas da agenda \n\ninternacional e a gradativa obsolesc\u00eancia do recurso \u00e0 for\u00e7a militar.  \n28\n\n O ultimo conflito b\u00e9lico regional protagonizado pelo Brasil foi a Guerra do Paraguai (1865-1870). \n29\n\n J. H. Guillon de Alburquerque caracteriza o per\u00edodo de 1930-1989 como \u201cdiplomacia para o desenvolvimento\u201d. \n30\n\n Vide o artigo 4 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira (1988). \n31\n\n Trata-se de conferir maior \u00eanfase aos temas relativos ao desenvolvimento, em detrimentos das quest\u00f5es \n\nideol\u00f3gico-estrat\u00e9gicas (Leste-Oeste), no contexto da Guerra Fria. Nesse sentido, o pronunciamento dos Tr\u00eas Ds \n\n\n\n24  \n\nNesse sentido, a diplomacia brasileira concederia especial import\u00e2ncia \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, vistas como espa\u00e7os aptos ao incremento do fluxo de informa\u00e7\u00f5es, bem como da \n\ntranspar\u00eancia quanto aos movimentos e interesses dos Estados, de forma a estimular a coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre os mesmos. Al\u00e9m disso, o Brasil pautaria sua atua\u00e7\u00e3o em prol do reconhecimento dos atores \n\nemergentes na pol\u00edtica mundial, que em seu entender, possibilitaria maior democratiza\u00e7\u00e3o e \n\nrepresentatividade das inst\u00e2ncias decis\u00f3rias.\n32\n\n  \n\n Dessa maneira, tamb\u00e9m seria poss\u00edvel identificar aspectos da perspectiva liberal na \n\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira no campo energ\u00e9tico. De fato, o Brasil entende que o novo \n\ncen\u00e1rio internacional poder\u00e1 significar possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o entre produtores e \n\nconsumidores. Atualmente, apenas 15 pa\u00edses respondem pela quase totalidade da produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo. No caso do etanol, estima-se que cem a cento e vinte pa\u00edses estariam aptos a produzi-lo. \n\nAssim, os Estados n\u00e3o ficariam na depend\u00eancia de poucos fornecedores, com impactos positivos \n\nquanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, tamb\u00e9m abordada por Keohane e Nye\n33\n\n.  \n\nA import\u00e2ncia conferida pelo Brasil ao di\u00e1logo multilateral (outro t\u00f3pico caro aos \n\nliberais) culminaria no FIB, cujo lan\u00e7amento ocorreria em 2007, na sede da ONU, congregando \n\noutros produtores e consumidores (China, \u00cdndia, EUA, \u00c1frica do Sul e Uni\u00e3o Europeia), de forma \n\na possibilitar o debate referente \u00e0 \u2018commoditiza\u00e7\u00e3o\u2019 do etanol, nos marcos de um debate \n\nequilibrado entre pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento. \n\nFinalmente, cumpre observar a utiliza\u00e7\u00e3o, pela diplomacia brasileira, do recurso ao \n\n\u201cpoder brando\u201d (soft power), definido por Nye como a capacidade de influenciar os outros a fazer \n\no que um pa\u00eds deseja atrav\u00e9s da atra\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s da coer\u00e7\u00e3o (geralmente associada ao hard \n\npower). Aquele instrumento estaria assentado em tr\u00eas pilares: a cultura (capacidade de despertar \n\ninteresse), valores pol\u00edticos (aceitabilidade interna e externa) e pol\u00edtica externa (grau de \n\nlegitimidade e respeitabilidade). \n\nNo campo energ\u00e9tico, o \u201cpoder brando\u201d tem sido praticado como forma de dissemina\u00e7\u00e3o \n\ndo uso e produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, especialmente em pa\u00edses em desenvolvimento. Atividades \n\n                                                                                                                                                              \n(Descoloniza\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Desarmamento), proferido pelo Embaixador Ara\u00fajo Castro na Assembleia-\n\nGeral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 1963, ditaria o rumo da atua\u00e7\u00e3o do Itamaraty no per\u00edodo. \n32\n\n Como \u00e9 o caso das discuss\u00f5es referentes \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, onde o Brasil \n\naspira, juntamente com \u00cdndia, Jap\u00e3o e Alemanha (G-4) \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de assento permanente. \n33\n\n Segundo os mencionados autores, a vulnerabilidade diz respeito ao custo das alternativas dispon\u00edveis a um pa\u00eds \n\nface aos impactos resultantes de um evento externo. No caso de uma crise na importa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, se um Estado \n\ntiver uma fonte alternativa de energia a custos moderados, ser\u00e1 menos vulner\u00e1vel do que outro que a n\u00e3o possua. \n\n(SARFATI, 2006). \n\n\n\n25  \n\nde coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, calcadas na promissora imagem de uma na\u00e7\u00e3o detentora de recurso \n\nsustent\u00e1vel, abrem oportunidades para a amplia\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios de empresas nacionais, bem \n\ncomo consolidam o papel do Brasil como lideran\u00e7a no processo de conforma\u00e7\u00e3o de um mercado \n\nmundial para o etanol. \n\nEm suma, cumpre observar o pragmatismo da atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira no setor \n\nenerg\u00e9tico. Consciente de suas fragilidades no campo do hard power, ao mesmo tempo que n\u00e3o \n\nvocacionada para pr\u00e1ticas de espolia\u00e7\u00e3o de cunho imperialista, a conduta nacional consiste no \n\nfortalecimento de sua posi\u00e7\u00e3o de global player energ\u00e9tico calcada na intensifica\u00e7\u00e3o da \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, bem como na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sob a \u00f3tica Sul-Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26  \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 O CEN\u00c1RIO ENERG\u00c9TICO INTERNACIONAL \n\n \n\nA CIVILIZA\u00c7\u00c3O DO PETR\u00d3LEO\n34\n\n: APOGEU E CRISE \n\n \n\n Embora o ano de 1859 seja comumente apontado pelos especialistas como o in\u00edcio da \n\n\u201cEra do Petr\u00f3leo\u201d, registros hist\u00f3ricos apontam para sua utiliza\u00e7\u00e3o desde a Antiguidade.\n35\n\n Na \n\nIdade Contempor\u00e2nea, sua extra\u00e7\u00e3o pioneira (de forma manual) ocorreria nos arredores de Baku \n\n(atual Azerbaij\u00e3o, na \u00e9poca pertencente \u00e0 R\u00fassia), por volta de 1829. Trata-se de um produto cuja \n\nutiliza\u00e7\u00e3o apresenta estreita liga\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento capitalista, impulsionado pela \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial. O \u00eaxodo rural resultante acarretaria no crescimento das cidades, e \n\nalternativas seriam buscadas para a resolu\u00e7\u00e3o do problema da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ainda \n\ndependente de \u00f3leos vegetais e animais, de escasso aproveitamento. \n\n Em 1846, a querosene seria descoberta, a partir do petr\u00f3leo, pelo canadense Abraham \n\nGesner. Anteriormente desprovido de aplica\u00e7\u00e3o comercial, o \u00f3leo come\u00e7aria a despertar o \n\ninteresse na explora\u00e7\u00e3o e refino. Nesse sentido, em 1854 \u00e9 criada a primeira empresa dedicada ao \n\nproduto \u2013 Pensilvania Rock Oil Co. Sob seus ausp\u00edcios seria realizada, cinco anos depois, a \n\npioneira perfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o de petr\u00f3leo, em Titusville.\n36\n\n \n\n O acontecimento resultaria na cria\u00e7\u00e3o de diversas companhias interessadas na obten\u00e7\u00e3o \n\ndo produto. Tratava-se da \u201cfase heroica\u201d da hist\u00f3ria do petr\u00f3leo, caracterizada pelo controle \n\nquase que absoluto do setor privado. Personagem-s\u00edmbolo de tal quadrante seria John D. \n\nRockefeller (1839-1937), criador da Standard Oil Co. (1865). Com vistas a evitar as flutua\u00e7\u00f5es \n\ndo pre\u00e7o do \u00f3leo, lograria estabelecer a integra\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva, com \u00eanfase na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e no refino. Para tanto, a empresa faria uso de agressivas estrat\u00e9gicas de mercado, \n\nmediante aquisi\u00e7\u00f5es de concorrentes, acordos com administradoras de estradas de ferro e lobby \n\njunto aos \u00f3rg\u00e3os governamentais. Em meados do s\u00e9culo XX, a companhia refinava cerca de 90% \n\ndo petr\u00f3leo consumido nos Estados Unidos, configurando-se num monops\u00f4nio. \n\n                                                 \n34\n\n Segundo Daniel Yergin (2012, p. 886), \u201c(...) entre todas as fontes de energia, o petr\u00f3leo vem se mostrando a maior \n\ne a mais problem\u00e1tica devido ao seu papel central, ao seu car\u00e1ter estrat\u00e9gico, a sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ao padr\u00e3o \n\nrecorrente de crise em seu fornecimento \u2013 e \u00e0 inevit\u00e1vel e irresist\u00edvel tenta\u00e7\u00e3o de tomar posse de suas recompensas.\u201d \n35\n\n \u00c0 guisa de exemplo, era aplicado para o embalsamento de mortos (Egito), veda\u00e7\u00e3o de buracos em embarca\u00e7\u00f5es e \n\naglutinamento de tijolos (Sum\u00e9ria). \n36\n\n O empreendimento seria levado a termo por Edwin Drake (1819-1880), cujo nome ficou marcado como uma \n\nesp\u00e9cie de founding father na obten\u00e7\u00e3o do \u201c\u00f3leo de pedra\u201d. \n\n\n\n27  \n\n Em 1879, a cria\u00e7\u00e3o da l\u00e2mpada incandescente por Thomas Edison colocaria em xeque a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da querosene como principal fonte para a ilumina\u00e7\u00e3o. No entanto, ainda em fins do \n\ns\u00e9culo XIX, o surgimento do motor de combust\u00e3o interna possibilitaria novo vigor \u00e0 ind\u00fastria \n\npetrol\u00edfera. A voca\u00e7\u00e3o industrial do produto seria comprovada por Henry Ford (1863-1947), \n\nrespons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da moderna linha de montagem, na qual a escala de produ\u00e7\u00e3o \n\npossibilitaria a diminui\u00e7\u00e3o dos custos e a consequente populariza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel na sociedade \n\nestadunidense.  \n\n Tais movimentos n\u00e3o passariam despercebidos do outro lado do Atl\u00e2ntico. Ainda no \n\ns\u00e9culo XIX, surgem no Reino Unido e na Holanda duas companhias que se destacariam em \n\n\u00e2mbito mundial: a Shell e a Royal Dutch, cujos principais empreendimentos localizavam-se na \n\nR\u00fassia e Indon\u00e9sia, respectivamente.\n37\n\n Em 1909, na esteira do acirramento das tens\u00f5es \n\ndiplom\u00e1tico-militares na Europa\n38\n\n, o Governo brit\u00e2nico estimularia a cria\u00e7\u00e3o da Anglo-Persian \n\nPetroleum\n39\n\n, respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o do hidrocarboneto na P\u00e9rsia (atual Ir\u00e3). Naquele \n\ncontexto, a discuss\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o do \u00f3leo para fins b\u00e9licos ganharia especial import\u00e2ncia, \n\nvisto que poderia alterar a configura\u00e7\u00e3o do poderio naval brit\u00e2nico. Em 1911, ao assumir o cargo \n\nde Primeiro Lorde do Almirantado, Winston Churchill (1874-1965) percebeu os riscos advindos \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o da frota alem\u00e3, e a necessidade de manter a proemin\u00eancia da Marinha real, \n\ndecisiva na prote\u00e7\u00e3o das Ilhas Brit\u00e2nicas e na proje\u00e7\u00e3o de poder em escala mundial.  \n\n A decis\u00e3o de converter a propuls\u00e3o dos navios do carv\u00e3o para o petr\u00f3leo representava \n\numa decis\u00e3o arriscada, mas Churchill preferiu mant\u00ea-la\n40\n\n. Seus opositores argumentavam que a \n\nGr\u00e3-Bretanha n\u00e3o poderia ficar \u00e0 merc\u00ea de um produto importado (e de acesso distante), sendo \n\npossuidor de mat\u00e9ria-prima (carv\u00e3o) em seu pr\u00f3prio territ\u00f3rio. A vit\u00f3ria da Tr\u00edplice Entente no \n\nconflito que se seguiria (I Guerra Mundial) demonstraria o acerto da decis\u00e3o do estadista. \n\nConcebido nos moldes cl\u00e1ssicos de maci\u00e7as mobiliza\u00e7\u00f5es de infantaria e cavalaria, o conflito \n\nincidiria no impasse representado pela \u201cguerra de trincheiras\u201d. Nesse sentido, novos armamentos, \n\ntais como o tanque e o avi\u00e3o, assumiriam import\u00e2ncia decisiva no decorrer dos combates.  \n\n                                                 \n37\n\n Em 1907 as duas empresas seriam fundidas, resultando na Shell/Royal Dutch, ainda hoje uma das principais \n\ncompanhias do mundo. \n38\n\n O per\u00edodo entre 1871 a 1914 seria caracterizado como a \u201cPaz Armada\u201d, durante o qual as pot\u00eancias europeias \n\nprocurariam refor\u00e7ar suas capacidades econ\u00f4micas, militares e estrat\u00e9gicas em \u00e2mbito global. \n39\n\n Posteriormente teria sua denomina\u00e7\u00e3o alterada para British Petroleum (BP). \n40\n\n Al\u00e9m dos ganhos no que se refere \u00e0 maior velocidade dos navios, a convers\u00e3o para o petr\u00f3leo suprimiria a \n\nnecessidade do deslocamento de parte da tripula\u00e7\u00e3o para a tarefa de alimentar as caldeiras com o carv\u00e3o. \n\n\n\n28  \n\n Em 1918 a import\u00e2ncia do produto j\u00e1 n\u00e3o poderia ser subestimada. A ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo seria despojada da natureza meramente comercial que caracterizaria suas primeiras \n\nd\u00e9cadas de exist\u00eancia para adentrar nas considera\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas dos Estados-Na\u00e7\u00e3o. Ainda em \n\n1911, a dissolu\u00e7\u00e3o da Standard Oil\n41\n\n constituiria um marco daquela tend\u00eancia, na qual o \n\nestabelecimento de pre\u00e7os e quotas de produ\u00e7\u00e3o passaria a sofrer regula\u00e7\u00e3o estatal. \n\n No per\u00edodo Entre Guerras (1919-1939), tanto a produ\u00e7\u00e3o e o consumo mundiais \n\ncontinuariam em alta. As descobertas de novas jazidas no Oriente M\u00e9dio atrairiam a aten\u00e7\u00e3o das \n\npot\u00eancias vitoriosas (beneficiadas pela dissolu\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio Otomano) no sentido de \n\nincrementarem suas posi\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o. Desse modo, Gr\u00e3-Bretanha e Fran\u00e7a assumiriam, sob os \n\nausp\u00edcios da rec\u00e9m-criada Liga das Na\u00e7\u00f5es, \u201cmandatos\u201d sobre Palestina, Jord\u00e2nia, Iraque, S\u00edria e \n\nL\u00edbano, al\u00e9m de lan\u00e7arem bases de opera\u00e7\u00e3o para suas respectivas empresas petrol\u00edferas. \n\n No entanto, a pujan\u00e7a obtida na explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo na regi\u00e3o atrairia o interesse dos \n\nEstados Unidos, cujas companhias encontravam-se alijadas no processo. Para tanto, negocia\u00e7\u00f5es \n\ncom as contrapartes brit\u00e2nica e francesa resultariam, em 1928, na assinatura do Red Line \n\nAgreement, no qual era estabelecida a explora\u00e7\u00e3o dos recursos da regi\u00e3o compreendida entre o \n\nEgito e o Ir\u00e3 (com exce\u00e7\u00e3o do Kuwait) por um cons\u00f3rcio integrado por empresas dos tr\u00eas pa\u00edses, \n\nque aufeririam participa\u00e7\u00f5es equitativas nos lucros obtidos. \n\n Nesse \u00ednterim, o acirramento das tens\u00f5es entre as pot\u00eancias europeias (reeditando o \n\nconfronto Fran\u00e7a/Gr\u00e3-Bretanha contra uma Alemanha revigorada e ansiosa por vingan\u00e7a), al\u00e9m \n\ndo elemento complicador representado pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, alertava o mundo para a \n\npossibilidade de um novo conflito mundial. A busca por suprimento e rotas para escoamento para \n\no petr\u00f3leo ocuparia as primeiras posi\u00e7\u00f5es nos c\u00e1lculos das respectivas For\u00e7as Armadas.  \n\n Iniciado o conflito, as necessidades energ\u00e9ticas de Alemanha e Jap\u00e3o resultariam nas \n\ninvas\u00f5es da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e das \u00cdndias holandesas (atual Indon\u00e9sia)\n42\n\n. No entanto, a balan\u00e7a \n\nterminaria por pender em benef\u00edcio dos Aliados, abastecidos pela ind\u00fastria estadunidense, ent\u00e3o \n\nconvertida para o esfor\u00e7o b\u00e9lico. Em 1945 surgiria uma nova ordem (Guerra Fria), caracterizada \n\npela hegemonia de duas superpot\u00eancias (EUA e URSS), com impactos em \u00e2mbito global.  \n\n                                                 \n41\n\n Por determina\u00e7\u00e3o judicial, sete novas empresas seriam criadas a partir do esp\u00f3lio da Standard Oil: Exxon, Mobil, \n\nChevron, Conoco, Sohio, Amoco e Atlantic. \n42\n\n A Alemanha pretendia ter acesso \u00e0s fontes petrol\u00edferas do C\u00e1ucaso, mas suas tropas acabaram detidas em \n\nStalingrado (atual Volvogrado). Al\u00e9m disso, a invas\u00e3o da \u00c1frica do Norte, sob o comando de Erwin Rommel, \n\nrepresentava a tentativa de alcan\u00e7ar as reservas do Oriente M\u00e9dio. No caso nip\u00f4nico, a expans\u00e3o verificada na \u00c1sia \n\nOriental acarretaria na necessidade de prote\u00e7\u00e3o de seu flanco leste, resultando no ataque \u00e0 esquadra estadunidense \n\nbaseada em Pearl Harbor. \n\n\n\n29  \n\n No campo energ\u00e9tico, o consumo do petr\u00f3leo no per\u00edodo p\u00f3s-guerra n\u00e3o parou de subir. \n\nDe fato, a denominada \u201cEra de Ouro\u201d representaria, no dizer de Eric Hobsbawm, \u201cem n\u00edveis de \n\ncrescimento e prosperidade jamais vistos na hist\u00f3ria humana\u201d. A cultura do autom\u00f3vel, agora \n\nmundialmente disseminada, possibilitava expressiva demanda para o setor petrol\u00edfero. Al\u00e9m \n\ndisso, as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no segmento petroqu\u00edmico abriam novas zonas de expans\u00e3o, \n\nrepresentadas, por exemplo, pelos pl\u00e1sticos e fertilizantes\n43\n\n.  \n\n A vit\u00f3ria no campo militar credenciaria os Estados Unidos a buscar o fortalecimento de \n\nsuas posi\u00e7\u00f5es no Oriente M\u00e9dio, de forma a rever os termos do acordo de 1928. No entanto, a \n\nregi\u00e3o havia passado por transforma\u00e7\u00f5es significativas: a onda de independ\u00eancias nas d\u00e9cadas de \n\n1940 e 1950, calcadas num crescente nacionalismo \u00e1rabe; o surgimento de um \u201cintruso\u201d, \n\nrepresentado por Israel e a penetra\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica, \u00e1vida por ampliar sua zona de influ\u00eancia.  \n\n Diante de tal cen\u00e1rio, os EUA lograriam o estabelecimento de acordos entre suas \n\ncompanhias e as de seus aliados europeus, resultando num arranjo no qual algumas empresas \n\n(Exxon, Mobil, Chevon, Texaco, Gulf, Shell/Royal Dutch e British Petroleum), obtiveram o \n\nvirtual controle sobre a maior parte do petr\u00f3leo consumido no mundo. As \u201cSete Irm\u00e3s\u201d\n44\n\n, como \n\npassariam \u00e0 Hist\u00f3ria,  representariam o apogeu da era das International Oil Companies.  \n\n As mencionadas companhias possuiriam, por for\u00e7a de contrato, a propriedade dos \n\nrecursos petrol\u00edferos das na\u00e7\u00f5es produtoras, ademais dos lucros repassados para seus pa\u00edses de \n\norigem serem maiores do que os royalties devidos \u00e0quelas. Nesse contexto, avolumar-se-iam \n\nprotestos e rea\u00e7\u00f5es contra os interesses \u201cimperialistas\u201d, resultando em casos de ruptura \n\ninstitucional. O primeiro ocorreria no Ir\u00e3, em 1951, no qual o Governo terminaria pressionado a \n\nnacionalizar suas jazidas de hidrocarbonetos.\n45\n\n Premidas pelas circunst\u00e2ncias, as integrantes do \n\ncartel progressivamente reveriam suas posi\u00e7\u00f5es, resultando nos entendimentos denominados \n\n\u201cFifty-Fifty\u201d, nos quais os lucros obtidos seriam igualmente repartidos com as na\u00e7\u00f5es \n\nhospedeiras. \n\n                                                 \n43\n\n Nesse sentido, n\u00e3o pode ser olvidada a import\u00e2ncia dos fertilizantes e defensivos agr\u00edcolas para o surgimento da \n\n\u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d, conjunto de inova\u00e7\u00f5es agron\u00f4micas respons\u00e1veis pelo expressivo crescimento da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola mundial a partir da d\u00e9cada de 1960. \n44\n\n A express\u00e3o seria cunhada na d\u00e9cada de 1950 pelo executivo italiano Enrico Mattei. \n45\n\n O movimento iraniano terminaria por derrubar o X\u00e1 Reza Pahlavi, substitu\u00eddo pela lideran\u00e7a do Primeiro-Ministro \n\nMohammed Mossadegh, que prosseguiria numa pol\u00edtica de \u201cnacionalismo energ\u00e9tico\u201d. \n\n\n\n30  \n\n No entanto, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\n46\n\n manteria os pre\u00e7os da commodity \n\ndeprimidos no decorrer das d\u00e9cadas de 1950 e 1960. De modo a obter melhores condi\u00e7\u00f5es para as \n\ncota\u00e7\u00f5es do produto, cinco pa\u00edses produtores (Venezuela, Ar\u00e1bia Saudita, L\u00edbia, Ir\u00e3 e Iraque), \n\ndecidiram coordenar esfor\u00e7os, simbolizados na Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de \n\nPetr\u00f3leo.\n47\n\n Nos primeiros anos, o novo organismo ainda n\u00e3o possu\u00eda condi\u00e7\u00f5es de enfrentar o \n\npoder das IOCs, ademais das rivalidades internas entre os membros e a concorr\u00eancia representada \n\npelo petr\u00f3leo sovi\u00e9tico no mercado internacional.  \n\nEm meados da d\u00e9cada de 1970, o afrouxamento das tens\u00f5es entre EUA e URSS (d\u00e9tente), \n\njuntamente com a crise econ\u00f4mica verificada naquele pa\u00eds (fim do padr\u00e3o-ouro) resultaria em \n\nmudan\u00e7as no cen\u00e1rio mundial. As importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo dos EUA dobrariam entre 1970 e \n\n1973, per\u00edodo imediatamente posterior ao peak oil dom\u00e9stico, evidenciando sua excessiva \n\ndepend\u00eancia face ao hidrocarboneto. Os pa\u00edses produtores aumentariam suas demandas, n\u00e3o \n\ntardando a iniciarem o processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o de suas respectivas ind\u00fastrias petrol\u00edferas.\n48\n\n \n\nN\u00e3o obstante as considera\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, as vit\u00f3rias militares israelenses contra pa\u00edses \u00e1rabes, \n\ncom o apoio dos EUA, continuariam a impactar os \u00e2nimos da regi\u00e3o.  \n\nAssim, em 1973, com a invas\u00e3o de Israel por uma coaliz\u00e3o liderada por Egito e S\u00edria \n\n(Guerra do Yom Kippur) e a posterior vit\u00f3ria judaica com apoio do Ocidente, a OPEP \n\ntransformaria o petr\u00f3leo numa \u201ccommodity pol\u00edtica\u201d, inicialmente com um embargo aos EUA e \u00e0 \n\nHolanda, e que terminaria em expressiva eleva\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do barril (de US$ 4,00 para US$ \n\n11,00). A Primeira Crise do Petr\u00f3leo resultaria numa crise de \u00e2mbito mundial, com o retraimento \n\necon\u00f4mico das pot\u00eancias capitalistas, ademais das na\u00e7\u00f5es do Terceiro Mundo, impactadas \n\nnegativamente em suas balan\u00e7as comerciais\n49\n\n. Pressionados, os pa\u00edses desenvolvidos investiriam \n\nem programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, estudos sobre energias alternativas e na constitui\u00e7\u00e3o de \n\n                                                 \n46\n\n Note-se que a produ\u00e7\u00e3o estadunidense continuou a crescer no per\u00edodo p\u00f3s-guerra, alcan\u00e7ando seu pico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o em 1970. Tal posi\u00e7\u00e3o possibilitava aos EUA atuar como uma esp\u00e9cie de \u201cfiador\u201d nas \u00e9pocas de crises \n\npontuais no fornecimento do produto (como em 1956, por exemplo, na crise do Canal de Suez). \n47\n\n Sediada em Viena, a Organiza\u00e7\u00e3o ganharia, posteriormente, as ades\u00f5es de Nig\u00e9ria, Equador, Emirados \u00c1rabes \n\nUnidos, Kuwait e Bahrein. \n48\n\n Na d\u00e9cada de 1970, nacionaliza\u00e7\u00f5es ocorreriam em importantes produtores, tais como L\u00edbia, Iraque, Venezuela, \n\nAr\u00e1bia Saudita e Arg\u00e9lia. \n49\n\n No caso do Brasil, a alternativa aos gastos de divisas com as importa\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo consistiu na obten\u00e7\u00e3o de \n\nnovos empr\u00e9stimos internacionais, de maneira a n\u00e3o comprometer o crescimento da economia, considerado vital para \n\nmanter o apoio popular ao regime autorit\u00e1rio. \n\n\n\n31  \n\num sistema internacional de seguran\u00e7a energ\u00e9tica, baseado na Ag\u00eancia Internacional de Energia, \n\ncriada em 1974\n50\n\n.  \n\nNovo choque de pre\u00e7os (Segunda Crise do Petr\u00f3leo) seria iniciado em 1979, no quadro da \n\nascens\u00e3o dos fundamentalistas isl\u00e2micos no Ir\u00e3. As cota\u00e7\u00f5es voltariam a apresentar expressiva \n\neleva\u00e7\u00e3o, ademais a eclos\u00e3o de conflito armado entre aquele pa\u00eds e o Iraque\n51\n\n. No entanto, a partir \n\nde 1982 as cota\u00e7\u00f5es voltariam a favorecer os pa\u00edses importadores, haja vista os sucessos \n\nverificados nos processos de otimiza\u00e7\u00e3o do consumo de energia, al\u00e9m do aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nnas \u00e1reas n\u00e3o controladas pelo cartel de Viena, como o Mar do Norte, Golfo do M\u00e9xico e \n\nAlasca.\n52\n\n \n\n Na d\u00e9cada seguinte, a abund\u00e2ncia da oferta mundial resultaria em pre\u00e7os relativamente \n\nbaixos durante praticamente todo o per\u00edodo (salvo exce\u00e7\u00f5es pontuais, como a Primeira Guerra do \n\nGolfo). Nesse sentido, Daniel Yergin afirmaria que \n\n \n\n \u201cde modo global, no final da d\u00e9cada de 1990, na concep\u00e7\u00e3o do grande p\u00fablico \n\ne dos reguladores, o petr\u00f3leo perdeu import\u00e2ncia. (...) As pessoas assumiram, se \n\npensassem a respeito, que o petr\u00f3leo seria barato e estaria prontamente \n\nacess\u00edvel ainda por muitos anos\u201d (YERGIN, 2012, p. 890). \n\n \n\nNo entanto, os primeiros anos do novo s\u00e9culo desmentiriam tal progn\u00f3stico.   \n\n \n\nO CEN\u00c1RIO ATUAL: TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES E INCERTEZAS \n\n \n\nO atual s\u00e9culo iniciar-se-ia em 11 de setembro de 2001 com os atentados terroristas contra \n\nalvos estadunidenses (World Trade Center e o Pent\u00e1gono), resultando no perecimento de \n\nmilhares de pessoas e em novas altera\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio internacional. O fen\u00f4meno do terrorismo\n53\n\n \n\nganharia novos contornos, agora em \u00e2mbito global\n54\n\n. A \u201cguerra ao Terror\u201d que se seguiu \n\nevidenciaria os temores dos Estados quanto ao \u201cinimigo invis\u00edvel\u201d, o qual poderia efetuar ataques \n\na qualquer momento, contra quaisquer alvos e mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de armamento sofisticado.\n55\n\n \n\n                                                 \n50\n\n No \u00e2mbito da OCDE. \n51\n\n Ao fim do ano de 1981, a cota\u00e7\u00e3o do barril do petr\u00f3leo atingiria o valor de US$ 34,00. \n52\n\n Em 1982, a produ\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses extra-OPEP suplantaria, pela primeira vez, a dos membros daquela organiza\u00e7\u00e3o.  \n53\n\n Pr\u00e1ticas terroristas perpassam todo o s\u00e9culo XX, desde o atentado contra o Arquiduque Francisco Ferdinando, em \n\n1914 (deflagrador da I Guerra Mundial).  \n54\n\n Simbolicamente representados pela morte de indiv\u00edduos de sessenta nacionalidades nos mencionados ataques. \n55\n\n Nesse sentido, o Governo dos EUA editaria regulamentos com previs\u00e3o de poderes excepcionais no que tange \u00e0 \n\ncaptura de suspeitos, intercepta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e fiscaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas p\u00fablicas. N\u00e3o obstante o apoio da \n\n\n\n32  \n\nAp\u00f3s a agress\u00e3o terrorista, os Estados Unidos lograriam o estabelecimento de extensa \n\nrede de apoio diplom\u00e1tico, com vistas a invadir o Afeganist\u00e3o, a \u00e9poca comandado pelo Taleban, \n\ngrupo isl\u00e2mico radical cujo fortalecimento deita ra\u00edzes no per\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica.\n56\n\n \n\nAcusada de fornecer abrigo a dirigentes da Al-Quaeda, Cabul seria bombardeada e por fim \n\nconquistada por grupos opositores apoiados por EUA e Uni\u00e3o Europeia.  \n\nNesse sentido, o impacto do terrorismo tamb\u00e9m se faria sentir no campo energ\u00e9tico. A \n\ncampanha contra os Talebans destacaria a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \u00c1sia Central, cuja produ\u00e7\u00e3o \n\nde petr\u00f3leo ganhava destaque no cen\u00e1rio mundial. Analistas chegariam a afirmar que a guerra \n\ncontra o Afeganist\u00e3o tamb\u00e9m guardaria fins econ\u00f4micos, mediante o acesso a oleodutos para o \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o do \u00f3leo das ex-rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas. Ap\u00f3s uma d\u00e9cada de alinhamento \n\nquase autom\u00e1tico \u00e0 R\u00fassia\n57\n\n, pa\u00edses como Cazaquist\u00e3o, Azerbaij\u00e3o e Quirquist\u00e3o passaram a \n\norientar suas pol\u00edticas externas rumo \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o de parceiros, tanto na esfera econ\u00f4mico-\n\ncomercial quanto na militar\n58\n\n.   \n\nO conceito de \u201cseguran\u00e7a energ\u00e9tica\u201d revigorava suas for\u00e7as, voltando a constar nas \n\npol\u00edticas de defesa nacional de v\u00e1rios pa\u00edses. A garantia do acesso aos hidrocarbonetos, com a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de fornecedores e o estabelecimento de cota\u00e7\u00f5es est\u00e1veis ecoava preocupa\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de desenvolvimento econ\u00f4mico em meio \u00e0 intensa competi\u00e7\u00e3o \n\nverificada no mundo globalizado.  \n\nA primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI assistiria a ascens\u00e3o de novos atores ao prosc\u00eanio \n\nmundial, simbolizados pelos BRICS\n59\n\n, cujas sociedades conheceriam progressiva melhora nos \n\n\u00edndices de qualidade de vida, com a incorpora\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de indiv\u00edduos aos mercados \n\nconsumidores. Tais transforma\u00e7\u00f5es seriam refletidas no aumento da demanda energ\u00e9tica, com \n\n                                                                                                                                                              \npopula\u00e7\u00e3o a tais medidas, diversos estudiosos acusariam a gest\u00e3o de George W. Bush de utilizar o discurso da \n\n\u201cguerra ao Terror\u201d para um injustific\u00e1vel avan\u00e7o contras as liberdades individuais. \n56\n\n De fato, os Estados Unidos apoiaram o grupo (em cujas tropas pontificava a figura do saudita Osama Bin Laden, \n\nfuturo art\u00edfice da cria\u00e7\u00e3o da Al-Quaeda), mediante o fornecimento de armas e muni\u00e7\u00f5es, com vistas ao \n\nenfrentamento das for\u00e7as sovi\u00e9ticas.  \n57\n\n A Comunidade dos Estados Independentes, criada em 1991, consistiu em arranjo diplom\u00e1tico respons\u00e1vel pela \n\ncontinuidade da influ\u00eancia russa, agora em novas bases, sob a maioria das ex-rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas (com exce\u00e7\u00e3o de \n\nLitu\u00e2nia, Let\u00f4nia e Est\u00f4nia). \n58\n\n O Quirquist\u00e3o, por exemplo, forneceria bases a\u00e9reas para o transporte de tropas anglo-estadunidenses em incurs\u00f5es \n\ncontra o territ\u00f3rio afeg\u00e3o. \n59\n\n Cunhada pelo economista Jim O\u2019Neill, o acr\u00f4nimo englobava um conjunto de pa\u00edses ditos \u201cemergentes\u201d (Brasil, \n\nR\u00fassia, \u00cdndia e China), de grandes dimens\u00f5es demogr\u00e1fico-territoriais e associados a expressivos \u00edndices de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. A aproxima\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica entre tais na\u00e7\u00f5es resultaria no surgimento de um foro de \n\nconcerta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, al\u00e9m da inclus\u00e3o da \u00c1frica do Sul em 2010. Em 2012, de acordo com dados do \nFMI, os BRICS totalizariam um PIB combinado da ordem de US$ 15 trilh\u00f5es (21% do PIB mundial em valores \n\nnominais e 27% em termos de paridade de poder de compra).  \n\n\n\n33  \n\nimpactos na cota\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, os quais iniciariam trajet\u00f3ria ascendente ainda em \n\n2000. \n\nDentre os BRICS, a China foi a na\u00e7\u00e3o melhor sucedida na transmuta\u00e7\u00e3o de poderio \n\necon\u00f4mico em proje\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica, logrando o estabelecimento de mecanismos plurilaterais\n60\n\n \n\ncom vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de novos mercados e fornecedores de mat\u00e9rias-primas, mesmo com a \n\nocorr\u00eancia de constrangimentos advindos do apoio a regimes antip\u00e1ticos \u00e0s potencias ocidentais, \n\ncomo Ir\u00e3 e Sud\u00e3o\n61\n\n. \n\nNesse cen\u00e1rio, a invas\u00e3o do Iraque por uma coaliz\u00e3o capitaneada pelos EUA em 2003 \n\n(Segunda Guerra do Golfo), a despeito das alega\u00e7\u00f5es do Governo de George W. Bush acerca de \n\nsuposta liga\u00e7\u00e3o do regime de Saddam Hussein com a Al-Quaeda (bem como a posse de \n\nsignificativo arsenal de armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa) insere-se no contexto das preocupa\u00e7\u00f5es de \n\nWashington na manuten\u00e7\u00e3o de sua hegemonia estrat\u00e9gico-militar, na qual o petr\u00f3leo consistiria \n\nnum dos principais elementos\n62\n\n. A r\u00e1pida vit\u00f3ria no campo militar n\u00e3o conseguiria obscurecer os \n\nimpactos no campo energ\u00e9tico, com a destrui\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da ind\u00fastria petrol\u00edfera \n\niraquiana.\n63\n\n  \n\nO virtual protetorado imposto pelos EUA ao Iraque seria marcado pelas dificuldades \n\nverificadas na estabiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds (bem como na recupera\u00e7\u00e3o da infraestrutura \n\npetrol\u00edfera), sob a influ\u00eancia de conflitos entre grupos rivais\n64\n\n e a ocorr\u00eancia de atentados \n\nterroristas. No contexto regional, o Ir\u00e3 despontaria como benefici\u00e1rio indireto da interven\u00e7\u00e3o \n\nestadunidense, ao ampliar sua influ\u00eancia no Oriente M\u00e9dio. Possuidora de expressivas reservas \n\nde petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, Teer\u00e3 direcionaria suas ambi\u00e7\u00f5es no desenvolvimento de um programa \n\nnuclear, reputado pelo Ocidente como uma manobra para a obten\u00e7\u00e3o de artefatos nucleares. \n\n                                                 \n60\n\n O estabelecimento do F\u00f3rum de Macau (com pa\u00edses lus\u00f3fonos) e do F\u00f3rum de Xangai (com na\u00e7\u00f5es asi\u00e1ticas) \n\nevidenciaria tais prop\u00f3sitos. \n61\n\n Tais dificuldades fizeram-se notar inclusive no \u00e2mbito do Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, onde a \n\nChina possui assento permanente. \n62\n\n Diferentemente de pensadores como Immanuel Wallerstein, que advogavam o fim da \u201cPax Americana\u201d e a \n\nprogressiva perda de influ\u00eancia relativa dos EUA, os neoconservadores (alguns ligados a posi\u00e7\u00f5es ministeriais no \n\nGoverno estadunidense) advogam a manuten\u00e7\u00e3o do status quo mediante uma pol\u00edtica externa influenciada por \n\nprinc\u00edpios realistas. \n63\n\n Ap\u00f3s anos de embargo, o petr\u00f3leo iraquiano havia retornado ao mercado mundial em fins da d\u00e9cada de 1990, no \n\n\u00e2mbito do projeto \u201coil for food\u201d, no qual exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo eram compensadas pelo fornecimento de \n\nalimentos. \n64\n\n Ademais da rivalidade entre sunitas e xiitas, os curdos (predominantes no norte do pa\u00eds) reclamavam maiores \n\nparcelas de autonomia face ao Governo central. \n\n\n\n34  \n\nOs temores quanto aos desdobramentos pol\u00edticos no Oriente M\u00e9dio ganhariam for\u00e7a \u00e0 \n\nmedida que campos petrol\u00edferos localizados em regi\u00f5es extra-OPEP (tais como o Golfo do \n\nM\u00e9xico e o Mar do Norte) tornavam-se \u201cmaduros\u201d (sofrendo decr\u00e9scimo em suas produ\u00e7\u00f5es), \n\nreafirmando o papel daquela regi\u00e3o como principal detentora das reservas mundiais\n65\n\n. Aos \n\ntradicionais desafios representados pelo nacionalismo, o conflito entre judeus e palestinos e o \n\nterrorismo, seria acrescida, a partir de 2011, a \u201cPrimavera \u00c1rabe\u201d, respons\u00e1vel pela derrocada de \n\nregimes autorit\u00e1rios a partir da Tun\u00edsia, cujos impactos ainda est\u00e3o em pleno curso\n66\n\n. \n\nDo mesmo modo, cumpre notar o papel desempenhado pelos recursos energ\u00e9ticos \n\n(especialmente o petr\u00f3leo, mas tamb\u00e9m o g\u00e1s natural) para a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos de proje\u00e7\u00e3o \n\nexterna, a exemplo de R\u00fassia e Venezuela, respectivamente na crise no fornecimento de g\u00e1s para \n\na Uni\u00e3o Europeia, em 2006, e na promo\u00e7\u00e3o do \u201csocialismo do s\u00e9culo XXI\u201d de Hugo Ch\u00e1vez. \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades verificadas no cen\u00e1rio energ\u00e9tico mundial, a demanda \n\ncontinuaria a crescer, embalada pelo boom econ\u00f4mico verificado entre 2003-2007. Os pa\u00edses \n\nemergentes ampliariam suas importa\u00e7\u00f5es, tendo a China, em 2006, ultrapassado os EUA na \n\nquantidade de emiss\u00f5es de carbono. N\u00e3o obstante a manuten\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses \u00e1rabes, \n\noutros atores ganhavam relev\u00e2ncia internacional na extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, tais como Nig\u00e9ria e \n\nAngola. O Brasil, a partir de 2006, alcan\u00e7aria pela primeira vez a autossufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e tr\u00eas anos depois anunciaria descobertas na regi\u00e3o conhecida como \u201cpr\u00e9-sal\u201d, com \n\nreservas estimadas em 15,4 bilh\u00f5es de barris.\n67\n\n  \n\nA escalada das cota\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo atingiria o z\u00eanite em 2008, alcan\u00e7ando o patamar de \n\nUS$ 147,00.\n68\n\n No entanto, a partir de setembro do mesmo ano uma crise iniciada nos setores \n\nhipotec\u00e1rio e financeiro estadunidense se alastraria pelos mercados mundiais, provocando \n\nredu\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de crescimento econ\u00f4mico. Os pre\u00e7os acabariam cedendo, mas j\u00e1 em 2011, \n\ncom a conclus\u00e3o da fase mais aguda da crise, voltariam a crescer.\n69\n\n  \n\nAs desventuras verificadas no mercado mundial voltariam a suscitar os debates sobre o \n\n\u201cfim do petr\u00f3leo\u201d, tendo em vista sua natureza de recurso natural n\u00e3o-renov\u00e1vel. Em 1956, o \n\ngeof\u00edsico Marion Hubbert, ao analisar a capacidade de produ\u00e7\u00e3o dos campos estadunidenses, \n\n                                                 \n65\n\n Estima-se que o Oriente M\u00e9dio concentre 61% das reservas mundiais. \n66\n\n Egito, L\u00edbia, I\u00eamen e S\u00edria destacam-se entre os pa\u00edses mais afetados pelo movimento. \n67\n\n Volumes declarados at\u00e9 setembro de 2012. Dispon\u00edvel em http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-\n\ntecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/. Acessada em 21/11/2012. \n68\n\n Al\u00e9m do aumento da demanda, analistas tamb\u00e9m destacariam o papel dos especuladores no processo, \n\nespecialmente nos mercados futuros da commodity. \n69\n\n No in\u00edcio de 2011, a cota\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo tipo Brent voltaria a ultrapassar a barreira dos US$ 100,00.  \n\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/\nhttp://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/\n\n\n35  \n\ndesenvolveu a teoria do peak oil, segundo a qual, a produ\u00e7\u00e3o de \u00f3leo, depois de atingido o \u00e1pice, \n\ndecresceria na mesma propor\u00e7\u00e3o do anterior crescimento, at\u00e9 seu t\u00e9rmino\n70\n\n.  De acordo a teoria, \n\nap\u00f3s a descoberta dos recursos, inicialmente seriam explorados os de mais f\u00e1cil obten\u00e7\u00e3o, para \n\nposteriormente serem extra\u00eddos os mais dif\u00edceis, com custos elevados e intensivos de \n\ndesenvolvimento de avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, numa trajet\u00f3ria semelhante a um sino (bell curve). \n\nEmbora as discuss\u00f5es entre pessimistas e otimistas ainda perdurem, com diferentes \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es sobre quando o peak oil seria atingido (ou se j\u00e1 ocorreu), a maior parte dos \n\nanalistas reconhece que a era do \u201cpetr\u00f3leo barato\u201d chegou ao fim. \u00c0 medida que a demanda \n\ncontinua a crescer, as perspectivas futuras indicam para a necessidade de obten\u00e7\u00e3o do \n\nhidrocarboneto atrav\u00e9s de fontes \u201cn\u00e3o-convencionais\u201d, com destaque para as areias monaz\u00edticas \n\n(Canad\u00e1), o \u00f3leo pesado (Venezuela) e o xisto betuminoso (EUA). Apesar das promessas, cabe \n\nressaltar as dificuldades na extra\u00e7\u00e3o de tais recursos, assim com os impactos de natureza \n\nambiental.  Dessa maneira, a quest\u00e3o do desenvolvimento de recursos energ\u00e9ticos renov\u00e1veis \n\ndespontaria como esperan\u00e7a para a transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica mundial (\u201ceconomia p\u00f3s-carbono\u201d). \n\n \n\nAS ENERGIAS RENOV\u00c1VEIS E O PAPEL DO ETANOL  \n\n \n\nConforme visto, as dificuldades enfrentadas no mercado do petr\u00f3leo, tais como as \n\nelevadas cota\u00e7\u00f5es praticadas e as desconfian\u00e7as acerca da principal regi\u00e3o fornecedora (Oriente \n\nM\u00e9dio) suscitaram a necessidade de mudan\u00e7as no paradigma energ\u00e9tico mundial, de maneira a \n\npossibilitar a transi\u00e7\u00e3o (for\u00e7ada ou suave, a depender do momento de ocorr\u00eancia do peak oil).  No \n\nentanto, cumpre observar que  \n\n \n\n\u201cnenhuma das transi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas do passado se fez por causa do \n\nesgotamento f\u00edsico de uma fonte de energia. A hist\u00f3ria da humanidade pode ser \n\nsintetizada como a hist\u00f3ria da produ\u00e7\u00e3o e aloca\u00e7\u00e3o do excedente econ\u00f4mico, \n\nritmada por revolu\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas sucessivas. Todas elas ocorreram gra\u00e7as \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de uma nova fonte de energia com qualidades superiores e custos \n\ninferiores\u201d (SACHS, 2007, p. 22). \n\n \n\n                                                 \n70\n\n Hubbert ganharia reconhecimento mundial ao acertar a previs\u00e3o que os EUA alcan\u00e7ariam o pico de produ\u00e7\u00e3o \n\n(peak oil) entre 1965-1970. \n\n\n\n36  \n\nNesse quesito, de notar-se que a maior parte das \u201cenergias alternativas\u201d\n71\n\n ainda n\u00e3o se \n\nreveste das caracter\u00edsticas apontadas por Sachs. Pesquisas amparadas por Governos, companhias, \n\nuniversidades e entidades do Terceiro Setor, impulsionadas sobretudo a partir da d\u00e9cada de 1970, \n\nna esteira da Primeira Crise do Petr\u00f3leo, resultaram na cria\u00e7\u00e3o e aprimoramento de novas fontes \n\nenerg\u00e9ticas, por\u00e9m ainda desprovidas de viabilidade em escala comercial\n72\n\n.  \n\nDentre as principais energias ditas \u201calternativas\u201d, a energia solar constitui milenar fonte \n\nde interesse, amplificado com as progressivas descobertas astron\u00f4micas acerca do Astro-Rei. \n\nProcessada especialmente por pain\u00e9is fotovoltaicos e espelhos concentradores de luz, a energia \n\nsolar \u00e9 atualmente respons\u00e1vel por 0,01% da eletricidade produzida no mundo. No entanto, as \n\nirregularidades verificadas para sua obten\u00e7\u00e3o, acrescida das dificuldades para sua distribui\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento, ainda representam obst\u00e1culos para seu crescimento, n\u00e3o obstante o fato de ser a \n\nenergia renov\u00e1vel com maior crescimento na capacidade instalada de gera\u00e7\u00e3o (PIMENTEL, \n\n2011, p. 78). Atualmente, novos desenvolvimentos no setor remetem \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nfotoel\u00e9tricas em materiais para a constru\u00e7\u00e3o civil, de forma a permitir que resid\u00eancias e pr\u00e9dios \n\ncomerciais possam capturar e processar a luz solar, provendo suas necessidades energ\u00e9ticas.  \n\nA seguir, a energia e\u00f3lica afigura-se mais a difundida mundialmente, com custos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o comparativamente mais acess\u00edveis do que a cong\u00eanere solar (PIMENTEL, 2011, p. 79). \n\nNo entanto, igualmente apresenta dificuldades quanto \u00e0 intermit\u00eancia de sua gera\u00e7\u00e3o, bem como \n\nao armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o aos centros consumidores\n73\n\n. Nesse campo, seriam dignos de \n\nnota os avan\u00e7os da engenharia civil com vistas ao estabelecimento de mecanismos autom\u00e1ticos \n\n(\u201csistemas inteligentes\u201d) aptos ao desligamento de l\u00e2mpadas e centrais de ar-condicionado em \n\nambientes sem a presen\u00e7a de indiv\u00edduos, particularmente importantes para a manuten\u00e7\u00e3o do \n\nfornecimento em hor\u00e1rios de pico. \n\nAinda no campo da eletricidade, a mais importante energia renov\u00e1vel \u00e9 a hidrel\u00e9trica.  \n\nApesar do alto custo inicial para a instala\u00e7\u00e3o de usinas e a necessidade do alagamento de extensas \n\n\u00e1reas\n74\n\n, a hidroeletricidade apresenta significativas vantagens, representadas, por exemplo, na \n\n                                                 \n71\n\n Tais energias tamb\u00e9m compreendem a explora\u00e7\u00e3o de fontes n\u00e3o-renov\u00e1veis, como a nuclear. No entanto, a \u00eanfase \n\ndo presente trabalho recair\u00e1 sobre as renov\u00e1veis. \n72\n\n Exceto, como se ver\u00e1 a seguir, os biocombust\u00edveis e a energia hidrel\u00e9trica. \n73\n\n Especialmente no caso da produ\u00e7\u00e3o offshore. \n74\n\n Al\u00e9m de desalojar os indiv\u00edduos que porventura habitassem naquelas terras, os ecologistas tamb\u00e9m apontam danos \n\naos ecossistemas locais. \n\n\n\n37  \n\nmodicidade tarif\u00e1ria (o que facilita sua universaliza\u00e7\u00e3o) e a possibilidade de instala\u00e7\u00e3o de redes \n\nde transmiss\u00e3o capazes de transportar a energia para longas dist\u00e2ncias. \n\n Ademais, o car\u00e1ter n\u00e3o-poluente desse tipo de energia tamb\u00e9m \u00e9 digno de nota, n\u00e3o \n\nobstante as press\u00f5es de movimentos ambientalistas (muitas vezes com influ\u00eancia sobre \n\ninstitui\u00e7\u00f5es multilaterais de fomento) no sentido de dificultar a concess\u00e3o de financiamento para \n\na implanta\u00e7\u00e3o de novas usinas. Trata-se de uma discuss\u00e3o pertinente, especialmente quando as \n\nestimativas apontam que a maior parte da capacidade hidrel\u00e9trica n\u00e3o-instalada localiza-se em \n\npa\u00edses em desenvolvimento\n75\n\n.  \n\nPor fim, cumpre sublinhar a depend\u00eancia da hidroeletricidade ao regime de chuvas, \n\nfundamental para a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios. Eventuais mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\npoderiam afetar a produ\u00e7\u00e3o, acarretando racionamentos e mesmo crises energ\u00e9ticas, tal como a \n\nverificada no Brasil em 2001 (\u201capag\u00e3o\u201d)\n76\n\n. Nesse sentido, o fornecimento de energia \u00e9 \n\ncomplementado por usinas termel\u00e9tricas, baseadas em recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis (especialmente \n\ncarv\u00e3o, g\u00e1s natural e \u00f3leo diesel). \n\nNo que tange ao setor de transportes, os biocombust\u00edveis despontam como as principais \n\nalternativas renov\u00e1veis, destacando-se tanto no volume de produ\u00e7\u00e3o e quanto na relativa \n\ncompetitividade em rela\u00e7\u00e3o aos cong\u00eaneres f\u00f3sseis. Com produ\u00e7\u00e3o internacionalmente mais \n\ndifundida, o biodiesel \u00e9 obtido atrav\u00e9s de \u00f3leos vegetais ou gorduras animais, novos ou residuais, \n\npor meio de processos qu\u00edmicos espec\u00edficos\n77\n\n. A Uni\u00e3o Europeia desponta como a maior \n\nprodutora mundial\n78\n\n, seguida por Estados Unidos, Argentina e Brasil.  \n\nApesar das vantagens apresentadas no que tange \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de \n\nefeito estufa, o biodiesel tamb\u00e9m \u00e9 alvo de cr\u00edticas por parte de grupos ambientalistas, que o \n\nacusam por responsabilidade no desmatamento de extensas \u00e1reas de cobertura florestal no \n\nSudeste Asi\u00e1tico (especialmente Indon\u00e9sia e Mal\u00e1sia) para a extra\u00e7\u00e3o do \u00f3leo de palma. No caso \n\nda Europa, onde a principal mat\u00e9ria-prima consiste na canola, as obje\u00e7\u00f5es apontam no sentido de \n\numa \u201ccompeti\u00e7\u00e3o\u201d com a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, posto que cultivados nas mesmas \u00e1reas.  \n\n                                                 \n75\n\n Al\u00e9m de Itaipu, considerada a maior usina hidrel\u00e9trica do mundo, com pot\u00eancia instalada de 14.000 MW (em \n\n2012), destacam-se as plantas de Tr\u00eas Gargantas (China) e Guri (Venezuela). \n76\n\n No fim de 2012, prolongado per\u00edodo de secas na regi\u00e3o Centro-Sul (onde se localizam a maior parte dos \n\nreservat\u00f3rios) despertou temores sobre a ocorr\u00eancia de um novo \u201capag\u00e3o\u201d.  \n77\n\n A primeira patente mundial de biodiesel foi registrada pelo engenheiro brasileiro Expedito Parente, em 1980. \n78\n\n Na UE, as maiores produ\u00e7\u00f5es s\u00e3o verificadas na Alemanha, Fran\u00e7a e Espanha.  \n\n\n\n38  \n\nNo Brasil, a estrat\u00e9gia de est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis renov\u00e1veis levada a termo \n\ndurante o Governo Lula determinaria, em 2003, a cria\u00e7\u00e3o de Grupo de Trabalho Interministerial \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o do setor do biodiesel, bem como a propositura de metas para seu \n\ndesenvolvimento. A iniciativa resultaria, um ano depois, no surgimento do Plano Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Uso do Biodiesel, o qual estabeleceria o crescimento da produ\u00e7\u00e3o, apoiada em \n\nincentivos fiscais e metas de adi\u00e7\u00e3o ao diesel mineral\n79\n\n.  \n\nDiferentemente do etanol, cuja cadeia produtiva encontrava-se majoritariamente ligada a \n\ngrandes empreendimentos agroindustriais, o plano priorizava a produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima em \n\npequenas propriedades, valorizando a agricultura familiar. Tal orienta\u00e7\u00e3o contemplava o aumento \n\nda renda de popula\u00e7\u00f5es campesinas em regi\u00f5es economicamente deprimidas, de forma a evitar o \n\n\u00eaxodo rural.  Al\u00e9m disso, os vegetais empregados poderiam ser cultivados em solos \n\nempobrecidos, possibilitando o aproveitamento econ\u00f4mico daquelas \u00e1reas. O biodiesel nacional \u00e9 \n\nextra\u00eddo de diversas plantas, com destaque para o dend\u00ea, a mamona, a soja, o amendoim, a \n\npalma, o baba\u00e7u e o girassol.  \n\nEmbora a prioridade conferida aos pequenos produtores ainda seja controversa (cr\u00edticos \n\nafirmam que a pulveriza\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fornecedores poderia resultar em inseguran\u00e7a para o \n\nabastecimento das usinas produtoras de biodiesel), a produ\u00e7\u00e3o logrou expressivo crescimento, \n\ntendo atingido a marca de 2,6 bilh\u00f5es de litros em 2011. No caso da matriz de transportes \n\nbrasileira, onde as rodovias representam 70% do total, o biodiesel poder\u00e1 assumir um importante \n\npapel no decr\u00e9scimo da polui\u00e7\u00e3o nas zonas urbanas, especialmente no que tange ao seu consumo \n\npor ve\u00edculos de grande porte, como caminh\u00f5es e \u00f4nibus para transporte coletivo.\n80\n\n \n\nQuanto ao etanol, os principais produtores s\u00e3o os Estados Unidos e o Brasil, \n\nrespectivamente baseados no milho e na cana-de-a\u00e7\u00facar\n81\n\n. A experi\u00eancia brasileira na utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde biocombust\u00edveis remonta a 1920, sendo que a partir da d\u00e9cada seguinte o etanol de cana j\u00e1 era \n\nmisturado \u00e0 gasolina, ent\u00e3o importada. D\u00e9cadas mais tarde, na esteira do Primeiro Choque do \n\nPetr\u00f3leo (1973), surgiria o Programa Nacional do \u00c1lcool. Na \u00e9poca, o pa\u00eds ainda era dependente \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es de \u00f3leo (80% do consumo), oriundas principalmente do Oriente M\u00e9dio. O \n\n                                                 \n79\n\n O Governo brasileiro determinou a mistura obrigat\u00f3ria de 2% de biodiesel ao diesel mineral a partir de 2008, com \n\nvistas a alcan\u00e7ar o \u00edndice de 5% at\u00e9 2013. \n80\n\n No Brasil, estima-se que 53% das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono do transporte rodovi\u00e1rio sejam origin\u00e1rias de \n\nve\u00edculos movidos a diesel. \n81\n\n Os dois insumos apresentam expressiva diferen\u00e7a no balan\u00e7o energ\u00e9tico, conforme ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo \n\ndeste trabalho. \n\n\n\n39  \n\nGoverno brasileiro n\u00e3o somente pretendia diminuir aquela depend\u00eancia, como tamb\u00e9m aliviar a \n\nconsequente press\u00e3o sobre a balan\u00e7a comercial. Al\u00e9m dos est\u00edmulos concedidos (subs\u00eddios, \n\nempr\u00e9stimos e isen\u00e7\u00f5es fiscais) ao setor sucroalcooleiro (o qual sofria, h\u00e1 longa data, de crises de \n\nsuperprodu\u00e7\u00e3o, aliada \u00e0s baixas cota\u00e7\u00f5es do a\u00e7\u00facar no mercado internacional), tamb\u00e9m seria \n\nencorajado o crescimento da frota de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool. \n\nNesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o nacional de etanol seria direcionada para dois tipos: o anidro, \n\nutilizado na mistura com a gasolina (numa propor\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel, entre 20 a 25%, em vigor at\u00e9 hoje) \n\ne o hidratado, utilizado como combust\u00edvel. Tanto a produ\u00e7\u00e3o de etanol quanto a de autom\u00f3veis \n\nmovidos com aquele insumo conheceriam expressivo crescimento, o qual atravessaria o Segundo \n\nChoque do Petr\u00f3leo (1979), vindo a entrar em decad\u00eancia em fins da d\u00e9cada de 1980, quando a \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o da oferta do \u201couro negro\u201d (e a consequente baixa de suas cota\u00e7\u00f5es) diminuiria \n\ngradativamente o interesse naqueles ve\u00edculos. Al\u00e9m disso, a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais \n\ndo a\u00e7\u00facar faria com que as usinas priorizassem sua produ\u00e7\u00e3o, o que resultaria em \n\ndesabastecimento no mercado de etanol. Com a diminui\u00e7\u00e3o dos est\u00edmulos oficiais, o \n\nPRO\u00c1LCOOL entraria em decad\u00eancia.  \n\nAp\u00f3s uma d\u00e9cada de crise, novos fatores contribuiriam para a retomada do crescimento \n\ndo setor. A liberaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos produtos setoriais, a partir de 2002, possibilitaria o \n\ndesenvolvimento da concorr\u00eancia. Al\u00e9m disso, o surgimento dos motores flex (movidos a \n\ngasolina e etanol) atrairia a aten\u00e7\u00e3o de montadoras e consumidores, garantindo a demanda \n\nnecess\u00e1ria para a retomada dos investimentos na produ\u00e7\u00e3o daquele biocombust\u00edvel. \n\n Assim, o setor sucroalcooleiro conheceria significativa expans\u00e3o, representada tanto pelo \n\nsurgimento de novas unidades quanto ao volume dos investimentos. A lucratividade das usinas \n\nseria facilitada pelo aproveitamento de todos os insumos da produ\u00e7\u00e3o, de maneira que esta \n\npoderia ser facilmente convertida para o fabrico de a\u00e7\u00facar e/ou etanol, aproveitando-se das \n\nmelhores cota\u00e7\u00f5es verificadas no mercado. Al\u00e9m disso, as usinas progressivamente adaptariam \n\nsuas estruturas para o desenvolvimento de centrais el\u00e9tricas anexas, capazes de produzir energia \n\nel\u00e9trica a partir do baga\u00e7o de cana (sistema de cogera\u00e7\u00e3o), tornando-se autossuficientes em \n\nenergia.  \n\n Enquanto isso, os Estados Unidos, reconhecidamente \u201coil addict\u201d\n82\n\n, passariam a buscar \n\nalternativas para a redu\u00e7\u00e3o de sua depend\u00eancia quanto aos combust\u00edveis f\u00f3sseis. Em 2005 o \n\n                                                 \n82\n\n A express\u00e3o ficaria marcada no pronunciamento presidencial do State of Union, em 2006. \n\n\n\n40  \n\nGoverno lan\u00e7aria um ambicioso plano (Energy Policy Act) com metas obrigat\u00f3rias de consumo \n\nde combust\u00edveis renov\u00e1veis (Renewable Fuels Standard), na ordem de 4 bilh\u00f5es de gal\u00f5es em \n\n2006 e at\u00e9 7,5 em 2012.\n83\n\n De forma a estimular a produ\u00e7\u00e3o, o Governo estadunidense tamb\u00e9m \n\nmanteria os subs\u00eddios\n84\n\n aos produtores do Corn Belt, al\u00e9m da \u201ctarifa secund\u00e1ria\u201d aplicada ao \n\nproduto importado, na ordem de US$ 0,54 por gal\u00e3o\n85\n\n. Em 2007, tais metas seriam revistas \n\n(RFS2), com a previs\u00e3o de 36 bilh\u00f5es de gal\u00f5es at\u00e9 2022\n86\n\n. \n\nApesar da imposi\u00e7\u00e3o de barreiras protecionistas, a aproxima\u00e7\u00e3o com o Brasil, relevante \n\nprodutor e exportador de etanol e detentor de expertise na primeira gera\u00e7\u00e3o daquele \n\nbiocombust\u00edvel,\n87\n\n tornava-se imperativa. Em 2003 seria assinado o Memorando de Entendimento \n\nentre os respectivos Minist\u00e9rios de Energia, com a previs\u00e3o de reuni\u00f5es anuais entre t\u00e9cnicos do \n\nsetor. Quatro anos depois, um novo acordo,\n88\n\n assinado pelos ent\u00e3o presidentes Lula e George W. \n\nBush evidenciaria a import\u00e2ncia conferida ao tema na agenda bilateral.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n83\n\n Nesse sentido, outra decis\u00e3o que beneficiaria o crescimento do mercado do etanol nos EUA seria a proibi\u00e7\u00e3o do \n\naditivo MTBL (\u00e9ter metil terci\u00e1rio but\u00edlico) \u00e0 gasolina, inclusive com impactos positivos sobre a emiss\u00e3o de gases de \n\nefeito estufa. \n84\n\n O subs\u00eddio (sob a forma de cr\u00e9dito tribut\u00e1rio) era de US$ 0,45 por gal\u00e3o de etanol misturado \u00e0 gasolina \n85\n\n Tais benef\u00edcios gerariam duras cr\u00edticas por parte da diplomacia brasileira, sendo expirados no final de 2011. A \n\nEmbaixada em Washington (telegrama n. 13, de 4/1/2012), ao analisar o impacto da medida nos EUA, mencionaria \n\nreportagem do The New York Times, na qual \u201cos subs\u00eddios ao setor foram identificados como um s\u00edmbolo do \n\ncorporate welfare, o que teria atra\u00eddo duras cr\u00edticas dos defensores do conservadorismo fiscal.\u201d   \n86\n\n Dos quais 21 bilh\u00f5es deveriam ser provenientes dos \u201cbiocombust\u00edveis avan\u00e7ados\u201d (etanol celul\u00f3sico, de \n\nhemicelulose ou de lignina; etanol de a\u00e7\u00facar ou de amido que n\u00e3o seja de milho; etanol de res\u00edduos; butanol ou \n\noutros alco\u00f3is). \n87\n\n A primeira gera\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis seria constitu\u00edda por produtos b\u00e1sicos do setor prim\u00e1rio, como os \n\nlignocelul\u00f3sicos, j\u00e1 transformados ou n\u00e3o, l\u00edquidos, s\u00f3lidos ou gasosos. Dentre eles, o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nbiodiesel e \u00f3leos vegetais combust\u00edveis brutos, refinados ou transesterificados. A segunda gera\u00e7\u00e3o seria proveniente \n\nde res\u00edduos agr\u00edcolas, florestais e madeireiros, basicamente lignocelul\u00f3sicos (produtos que tenham lignina e/ou \n\ncelulose), mais caracterizados como BTL (biomass-to-liquid). Ainda haveria a terceira gera\u00e7\u00e3o (algas) e por fim, \n\numa quarta, representada por produtos processados pela pir\u00f3lise, gaseifica\u00e7\u00e3o, solar fotovoltaica e hidrocarbonetos \n\ngerados a partir de enzimas e/ou organismos geneticamente modificados. (GENTIL, 2011, p. 133-134). \n88\n\n Trata-se de Memorando de Entendimento sobre Biocombust\u00edveis, cujos desdobramentos ser\u00e3o analisados em outra \n\nse\u00e7\u00e3o do presente trabalho. \n\n\n\n41  \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 ETANOL SOB ATAQUE: PRINCIPAIS ARGUMENTOS \n\n \n\nO DILEMA \u201cALIMENTOS X COMBUST\u00cdVEIS\u201d (FOOD VS. FUEL) \n\n \n\nA disjuntiva \u201calimentos x combust\u00edveis\u201d apresenta-se como uma das mais importantes \n\ndiscuss\u00f5es relacionadas ao etanol (e por extens\u00e3o, aos demais biocombust\u00edveis). Evoca temores \n\nancestrais, dos quais uma das primeiras elabora\u00e7\u00f5es intelectuais na era contempor\u00e2nea seria \n\nrepresentada pela obra An Essay on the Principle of Population (1798), de Thomas Malthus. \n\nSegundo o reverendo ingl\u00eas, a popula\u00e7\u00e3o cresceria em propor\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica, ao passo que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos evoluiria em escala aritm\u00e9tica, portanto insuficiente para satisfazer uma \n\nhumanidade em expans\u00e3o.  \n\nN\u00e3o obstante o contexto hist\u00f3rico, no qual a Inglaterra vivenciava a primeira Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial (que se expandiria para o restante do continente nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX) \n\ne o segundo movimento da trajet\u00f3ria demogr\u00e1fica\n89\n\n, al\u00e9m do progressivo desenvolvimento da \n\nprodutividade agr\u00edcola e a incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas de cultivo nas Am\u00e9ricas, as teorias de \n\nMalthus, mesmo com suas previs\u00f5es mais catastr\u00f3ficas afastadas, continuariam a influenciar \n\npensadores no decurso do s\u00e9culo XX\n90\n\n.  \n\n Nesse sentido, a utiliza\u00e7\u00e3o de culturas agr\u00edcolas para a produ\u00e7\u00e3o de etanol retomaria \n\nelementos daquele debate, tendo como players n\u00e3o somente acad\u00eamicos, mas tamb\u00e9m setores \n\ngovernamentais, privados e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais, com interesses diversificados. \n\nConsiderando-se a primazia das fontes energ\u00e9ticas n\u00e3o-renov\u00e1veis (especialmente o petr\u00f3leo, no \n\ncaso dos transportes) na matriz energ\u00e9tica mundial, o etanol, n\u00e3o obstante suas vantagens, \n\npassaria a ser visto, por muitos, como uma amea\u00e7a a interesses consolidados.  \n\nDessa forma, ao analisar o caso estadunidense, Cristina Pecequilo observa que: \n\n \n\n\u201cum eventual sucesso do \u00e1lcool, ou de outras energias renov\u00e1veis, demandaria \n\najustes das empresas automobil\u00edsticas, da ind\u00fastria e da sociedade, \n\nrelativizando a depend\u00eancia dos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo e dos gastos de \n\n                                                 \n89\n\n O primeiro movimento (Antiguidade at\u00e9 meados do s\u00e9culo XVIII) seria caracterizado por taxas de natalidade \n\nsemelhantes \u00e0 de mortalidade. A seguir, com a progressiva melhora dos padr\u00f5es de vida, aquela rela\u00e7\u00e3o seria \n\ndesequilibrada em favor da primeira taxa. Por fim, o terceiro movimento (hoje representado majoritariamente pelas \n\nna\u00e7\u00f5es desenvolvidas), os \u00edndices de natalidade decairiam e por fim conheceriam estabilidade, resultando, inclusive, \n\nem casos de crescimento vegetativo negativo.  \n90\n\n O neomalthusianismo imputaria ao crescimento demogr\u00e1fico a responsabilidade pelo aumento da fome e pobreza \n\nnos pa\u00edses em desenvolvimento, al\u00e9m de defender pol\u00edticas de controle de natalidade.  \n\n\n\n42  \n\nseguran\u00e7a. E, com rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo elemento note-se como interessante a \n\nconverg\u00eancia entre os \u2018inimigos dos EUA\u2019, Venezuela, Ir\u00e3, seus \u2018amigos\u2019 Ar\u00e1bia \n\nSaudita, e os grupos de interesse da ind\u00fastria de armamentos e energ\u00e9ticas \n\ndentro dos EUA. Por sua vez, a sociedade de massa tamb\u00e9m n\u00e3o parece disposta \n\na transformar seus padr\u00f5es\u201d (PECEQUILO, 2008, p. 123-124). \n\n \n\nMutatis mutandis, tal observa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m interessa ao caso brasileiro, cujo etanol tamb\u00e9m \n\n\u00e9 alvo de criticas, n\u00e3o obstante as particularidades de sua mat\u00e9ria-prima (cana-de-a\u00e7\u00facar) e das \n\n\u00e1reas utilizadas para o cultivo. \n\nConforme visto, a escalada dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo no cen\u00e1rio p\u00f3s-Segunda Guerra do \n\nGolfo terminou por estimular o interesse dos pa\u00edses desenvolvidos pela alternativa dos \n\nbiocombust\u00edveis. A partir de 2008, com a alta das cota\u00e7\u00f5es das commodities agr\u00edcolas, o debate \n\nmundial sobre o aproveitamento de terras ar\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o daqueles ganharia mais for\u00e7a.  \n\nNesse sentido, os cr\u00edticos pautaram seu racioc\u00ednio sob a \u00f3tica um suposto \u201cdesvio\u201d das \n\n\u00e1reas agricult\u00e1veis para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis, o que terminaria por diminuir a oferta de \n\nalimentos, com o subsequente aumento de pre\u00e7os. A \u201cguerra das tortillas\u201d, ocorrida no M\u00e9xico, \n\nem 2006, comprovaria a tese. No caso em tela, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de etanol nos EUA \n\nestimulou os produtores mexicanos a exportar milho para aquele pa\u00eds, diminuindo a oferta \n\ndom\u00e9stica, com impacto sobre a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, principal consumidora do produto. \n\nDe acordo com Emerson Kloss: \n\n \n\n\u201ca coincid\u00eancia no tempo entre a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de etanol nos EUA e a \n\ndisparada no pre\u00e7o do milho no mercado internacional foi imediatamente \n\nutilizada por setores interessados em interromper a incorpora\u00e7\u00e3o definitiva dos \n\nbiocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica do setor de transportes para justificar um \n\nembargo ao produto. Sem o cuidado de verificar a rela\u00e7\u00e3o causal dos dois \n\nfen\u00f4menos, analistas apressaram-se em atacar abertamente os biocombust\u00edveis\u201d \n\n(KLOSS, 2012, p. 81). \n\n \n\nO caso estadunidense \u00e9 paradigm\u00e1tico, dada sua posi\u00e7\u00e3o de maior produtor mundial. \n\nCultivado especialmente na regi\u00e3o meio-oeste do pa\u00eds, com destaque para o estado de Iowa\n91\n\n, o \n\nmilho recebeu, ao longo dos anos, tratamento privilegiado da Uni\u00e3o, com o estabelecimento de \n\nsubs\u00eddios e da \u201ctarifa secund\u00e1ria\u201d, possibilitando sua defesa face aos competidores externos. \n\nTratava-se, pois, de pr\u00e1tica distorciva de com\u00e9rcio internacional, com imposi\u00e7\u00e3o de preju\u00edzos aos \n\n                                                 \n91\n\n A regi\u00e3o assim denominada corn belt tamb\u00e9m abrange os Estados de Indiana, Illinois, Missouri, Nebraska e \n\nKansas. \n\n\n\n43  \n\npa\u00edses em desenvolvimento, sendo objeto de discuss\u00f5es no \u00e2mbito da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do \n\nCom\u00e9rcio. \n\n Nesse sentido, o relat\u00f3rio apresentado pelo su\u00ed\u00e7o Jean Ziegler\n92\n\n, intitulado The right to \n\nfood, reveste-se de especial import\u00e2ncia, dada a repercuss\u00e3o mundial inerente a um documento \n\nsubmetido \u00e0 Assembleia-Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n93\n\n. Ao analisar a cena internacional sob a \n\nperspectiva da alimenta\u00e7\u00e3o, o texto apresenta os biocombust\u00edveis como um dos principais \u00f3bices \n\n\u00e0 melhoria da seguran\u00e7a alimentar do mundo, retomando argumentos contr\u00e1rios \u00e0queles, \n\nesgrimidos na imprensa internacional.  \n\nEm suas linhas gerais, o texto reflete a crescente radicaliza\u00e7\u00e3o do debate \u201cfood vs. fuel\u201d, \n\napresentando uma ret\u00f3rica por vezes agressiva, terminando por dificultar a compreens\u00e3o dos \n\nelementos em jogo. Embora reconhe\u00e7a os limites dos biocombust\u00edveis quanto ao suprimento das \n\nnecessidades energ\u00e9ticas mundiais, o documento lan\u00e7a d\u00favidas sobre a sustentabilidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos mesmos, inclusive nos aspectos relacionados ao meio ambiente e \u00e0 quest\u00e3o social. \n\nUm dos principais textos que embasam os argumentos de Ziegler \u00e9 o artigo Biofuels \n\nmyths\n94\n\n, de Eric Holt-Gimenez. O mexicano aponta uma suposta alian\u00e7a de diversos atores do \n\ncen\u00e1rio internacional (Banco Mundial, Na\u00e7\u00f5es Unidas, Intergovernmental Panel on Climate \n\nChange) na defesa dos biocombust\u00edveis, caracterizados como \u201cthe next step in a smooth \n\ntransition from peak oil to a yet-to-be-defined renewable fuel economy.\u201d No entanto, corpora\u00e7\u00f5es \n\nagroindustriais e pol\u00edticas terminariam por mascarar o verdadeiro impacto dos \n\n\u201cagrocombust\u00edveis\u201d na seguran\u00e7a alimentar e energ\u00e9tica mundial.  \n\nO artigo denuncia o desvio de terras destinadas a cultivos alimentares para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis, capitaneados por corpora\u00e7\u00f5es transnacionais de voca\u00e7\u00e3o oligopol\u00edstica. Tendo \n\nem vista que as metas de aumento da participa\u00e7\u00e3o daqueles recursos renov\u00e1veis na matriz \n\nenerg\u00e9tica dos Estados Unidos e da Uni\u00e3o Europeia teriam o cond\u00e3o de destruir o sistema \n\nprodutivo de alimentos no Hemisf\u00e9rio Norte, a solu\u00e7\u00e3o consistiria em importa\u00e7\u00f5es advindas do \n\nSul. \n\nNesse sentido, a competi\u00e7\u00e3o entre comida e biocombust\u00edveis terminaria por aumentar os \n\npre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas, ademais dos impactos no pre\u00e7o das terras ar\u00e1veis e do acesso \n\n                                                 \n92\n\n Na ocasi\u00e3o, o su\u00ed\u00e7o ocupava o cargo de special rapporteur das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o. \n93\n\n LXII Sess\u00e3o da Assembleia-Geral, em setembro de 2007.  \n94\n\n Publicado na edi\u00e7\u00e3o de 10 de julho de 2007 do jornal The New York Times. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.nytimes.com/2007/07/10/opinion/10iht-edholt.1.6588231.html?pagewanted=all. Acessada em \n\n11/11/2012. \n\nhttp://www.nytimes.com/2007/07/10/opinion/10iht-edholt.1.6588231.html?pagewanted=all\n\n\n44  \n\naos recursos h\u00eddricos. De forma a equacionar o problema, Holt-Gimenez sugere uma morat\u00f3ria \n\nquanto \u00e0 expans\u00e3o do fabrico de biocombust\u00edveis, o que possibilitaria o desenvolvimento de um \n\nmarco regulat\u00f3rio (com vistas a evitar um virtual oligop\u00f3lio) e de outras alternativas energ\u00e9ticas. \n\nVolvendo ao relat\u00f3rio de Ziegler, este destacaria a import\u00e2ncia do direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \n\ncaracterizado como  \n\n \n\n\u201cthe right to have regular, permanent and unrestricted access, either directly or \n\nby means of financial purchases, to quantitatively and qualitatively adequate and \n\nsufficient food corresponding to the cultural traditions of the people to which the \n\nconsumer belongs, and which ensures a physical and mental, individual and \n\ncollective, fulfilling and dignified life free of fear\u201d (ZIEGLER, 2007, p. 4).  \n\n \n\nDessa maneira, a fome consistiria numa viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, afetando a vida de \n\nmilh\u00f5es de indiv\u00edduos. Baseado em dados da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nAgricultura, o su\u00ed\u00e7o afirmaria que o n\u00famero de pessoas subalimentadas teria saltado de 800 \n\nmilh\u00f5es, em 1996, para 854 milh\u00f5es (2007), cifra comprometedora para a consecu\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro dos Objetivos do Mil\u00eanio\n95\n\n. O relat\u00f3rio destaca que os \u201cagrocombust\u00edveis\u201d s\u00e3o \n\nprocessados a partir de vegetais b\u00e1sicos na dieta de povos de regi\u00f5es economicamente deprimidas \n\n(como a \u00c1frica), onde a seguran\u00e7a alimentar naturalmente j\u00e1 estaria amea\u00e7ada.  \n\nO relat\u00f3rio admitiria o impacto do aumento da demanda chinesa e indiana, assim como a \n\nocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre a produ\u00e7\u00e3o mundial de alimentos, contribuindo para a \n\neleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os. No entanto, apontaria os biocombust\u00edveis como um dos principais \n\nrespons\u00e1veis por aquele fen\u00f4meno, especialmente no \u00e2mbito das diretivas de EUA e Uni\u00e3o \n\nEuropeia quanto ao aumento das metas de participa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis renov\u00e1veis em suas \n\nrespectivas matrizes energ\u00e9ticas.  \n\nOs argumentos de Ziegler (2007, p. 8) tamb\u00e9m ecoariam a dicotomia Norte-Sul, com a \n\nconstata\u00e7\u00e3o de uma \u201cdirect competition for grain between the 800 million people who own \n\nautomobiles, and the world\u2019s 2 billion poorest people.\u201d As crescentes importa\u00e7\u00f5es de insumos \n\npara biocombust\u00edveis por parte dos pa\u00edses ricos, sob os ausp\u00edcios de acordos comerciais \n\ndesfavor\u00e1veis as na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento, n\u00e3o somente representariam um decr\u00e9scimo na \n\noferta de alimentos, mas tamb\u00e9m no empobrecimento do campesinato face ao modelo \n\nagroindustrial de produ\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                 \n95\n\n \u201cErradicar a extrema pobreza e a fome\u201d. A meta da ONU seria a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos por todos os seus \n\nmembros, at\u00e9 2015. \n\n\n\n45  \n\nCom vistas \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos econ\u00f4micos, sociais e ambientais\n96\n\n relacionados aos \n\nbiocombust\u00edveis, o relat\u00f3rio proporia uma morat\u00f3ria de cinco anos em sua produ\u00e7\u00e3o (nos moldes \n\natuais), de maneira a permitir o desenvolvimento de novas tecnologias, al\u00e9m de possibilitar o \n\ndebate e a implanta\u00e7\u00e3o de diretivas legais para o aproveitamento sustent\u00e1vel daquelas fontes \n\nrenov\u00e1veis. Durante esse per\u00edodo, Ziegler recomendaria a implanta\u00e7\u00e3o de programas capazes de \n\npromover efici\u00eancia energ\u00e9tica e a diminui\u00e7\u00e3o do consumo, embora o texto n\u00e3o forne\u00e7a maiores \n\ndetalhes nesse sentido.  \n\nRelevante papel \u00e9 conferido aos biocombust\u00edveis de segunda gera\u00e7\u00e3o, visto que n\u00e3o \n\nnecessitariam de \u201cdesviar\u201d recursos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, tais como o solo e \n\nos recursos h\u00eddricos. O relat\u00f3rio tamb\u00e9m encorajaria a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias capazes de \n\nprocessar culturas \u201cn\u00e3o-alimentares\u201d, tal como o pinh\u00e3o-manso, cujo cultivo pode ser realizado \n\nem mais da metade das terras \u00e1ridas do continente africano, possibilitando, ademais, o combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Finalmente, Ziegler manifestar-se-ia favoravelmente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos \n\nbiocombust\u00edveis pela agricultura familiar, em detrimento do modelo agroindustrial, de maneira a \n\ngarantir mais empregos. O estabelecimento de cooperativas de pequenos produtores evitaria a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e propiciaria melhores condi\u00e7\u00f5es para o incremento da renda. \n\nCumpre observar que argumentos semelhantes aos do relat\u00f3rio seriam utilizados por \n\nampla quantidade de atores, desde a OPEP (cujo World Oil Outlook de 2008, al\u00e9m de imputar aos \n\nbiocombust\u00edveis responsabilidade pelo aumento das cota\u00e7\u00f5es de commodities agr\u00edcolas, tamb\u00e9m \n\nsugeriria que uma futura redu\u00e7\u00e3o da demanda mundial por petr\u00f3leo \u2013 considerando o aumento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica de EUA e UE \u2013 poderia trazer incerteza aos \n\nprodutores de petr\u00f3leo, resultando em diminui\u00e7\u00e3o de investimentos no setor) at\u00e9 ONGs como a \n\nOxfam (2008, p. 21), a qual afirmaria que \u201cthe current biofuels rush, if it continues as forecast, \n\ncould result in an extra 600 million hungry people by 2025.\u201d \n\n \n\nOS ECOS DO PASSADO: A QUEST\u00c3O SOCIAL \n\n \n\n A denominada \u201cquest\u00e3o social\u201d representa uma das principais fontes de cr\u00edticas aos \n\nbiocombust\u00edveis. Den\u00fancias de escravid\u00e3o, trabalho infantil e condi\u00e7\u00f5es degradantes\n97\n\n s\u00e3o \n\n                                                 \n96\n\n Refer\u00eancias aos aspectos sociais e ambientais ser\u00e3o mencionadas nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es do presente trabalho. \n97\n\n Al\u00e9m do impacto ambiental, conforme ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo item. \n\n\n\n46  \n\nfrequentemente veiculadas na imprensa internacional, replicando argumentos levantados por \n\nONGs e outros formadores de opini\u00e3o.   \n\n Posto que a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis \u2013 a despeito de seu aspecto industrial \n\n(processamento) e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico (avan\u00e7os de produtividade e melhoramento gen\u00e9tico das \n\nesp\u00e9cies) \u2013 obt\u00e9m sua mat\u00e9ria-prima a partir de produtos agr\u00edcolas (cana-de-a\u00e7\u00facar, mamona, \n\npinh\u00e3o-manso, dentre outros), e tendo em vista que significativo n\u00famero de produtores seja \n\noriundo de pa\u00edses em desenvolvimento, terminam por ser associados \u00e0s mazelas hist\u00f3ricas destes, \n\nespecialmente no que se refere \u00e0s quest\u00f5es sociais. \n\n De fato, o problema deita ra\u00edzes \u00e0 \u00e9poca da Expans\u00e3o Mar\u00edtima (iniciada no s\u00e9culo XV), \n\nquando seriam lan\u00e7adas as bases econ\u00f4micas das col\u00f4nias de explora\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica, que \u201cpassa \n\na constituir parte integrante da economia reprodutiva europeia, cuja t\u00e9cnica e capitais nela se \n\naplicam para criar de forma permanente um fluxo de bens destinados ao mercado europeu\u201d \n\n(FURTADO, 1963, p. 11). Ao contr\u00e1rio da Am\u00e9rica espanhola, rica em minerais preciosos, \n\nPortugal viu-se obrigado a concentrar esfor\u00e7os na \u201cempresa agr\u00edcola\u201d, de forma a viabilizar a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio americano. \n\n Dessa maneira, seria privilegiado o cultivo da cana (Saccharum officinarum l.) para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de produto especialmente valorizado na Europa \u2013 o a\u00e7\u00facar. Os portugueses possu\u00edam o \n\nknow-how tanto do plantio de sua mat\u00e9ria-prima (obtida em seus contatos comerciais no Oriente) \n\nquanto do processamento (realizado em engenhos nas Ilhas dos A\u00e7ores e da Madeira). O \n\nfinanciamento seria possibilitado por capitalistas das Prov\u00edncias Unidas\n98\n\n, local para onde eram \n\nremetidas as exporta\u00e7\u00f5es brasileiras, as quais eram refinadas e distribu\u00eddas nos mercados do \n\nVelho Mundo.  \n\n No entanto, para a viabiliza\u00e7\u00e3o do empreendimento a\u00e7ucareiro, havia de se enfrentar o \n\nproblema da m\u00e3o-de-obra, dada a sua escassez em Portugal. Nesse sentido, a vinda de colonos \n\ndemonstrava n\u00e3o ser rent\u00e1vel, pois haveria de se arcar com os custos de transporte e sal\u00e1rios. \n\nTampouco a oferta de terras para aqueles (em troca de certo n\u00famero de anos de trabalho) n\u00e3o se \n\nafigurava plaus\u00edvel, posto que a empresa agr\u00edcola, nos moldes delineados pela Metr\u00f3pole, era \n\nintensiva de capital e terras, de forma a inviabilizar o cultivo em pequena escala.  \n\n                                                 \n98\n\n Atualmente denominadas Pa\u00edses Baixos ou Holanda.  \n\n\n\n47  \n\n Ap\u00f3s tentativas frustradas de aproveitamento da m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena\n99\n\n, os portugueses \n\nterminaram por recorrer ao bra\u00e7o africano, o qual se constitu\u00eda num lucrativo neg\u00f3cio em suas \n\natividades naquele continente. Apesar do elevado custo inicial para a viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\ntransfer\u00eancia de escravos para terras americanas, o empreendimento demonstraria ser altamente \n\nrent\u00e1vel, tendo em vista as necessidades crescentes por parte dos engenhos de a\u00e7\u00facar\n100\n\n.  \n\n Assim, configurava-se a \u201cempresa agr\u00edcola\u201d em terras brasileiras, baseada no trin\u00f4mio \n\nmonocultura-latif\u00fandio-escravid\u00e3o\n101\n\n, que tamb\u00e9m permearia \u2013 com diferentes matizes \u2013 os \n\nempreendimentos realizados por outras metr\u00f3poles (inglesa, francesa e holandesa)\n102\n\n. Tal modelo \n\nde explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica marcaria profundamente a fei\u00e7\u00e3o das nov\u00e9is sociedades americanas, \n\ncom impactos demogr\u00e1ficos, sociais e pol\u00edticos\n103\n\n. \n\n J\u00e1 no s\u00e9culo XIX, o novo surto colonialista europeu (caracterizado pelo historiador Eric \n\nHobsbawm como \u201cEra dos Imp\u00e9rios\u201d), embora apresentasse diferentes nuances\n104\n\n, tamb\u00e9m seria \n\ncaracterizado pela explora\u00e7\u00e3o intensiva de seus dom\u00ednios, agora concentrados nos continentes \n\nafricano e asi\u00e1tico. O fornecimento de mat\u00e9rias-primas passava a ser atividade estrat\u00e9gica para as \n\ncrescentes necessidades da ind\u00fastria\n105\n\n. No entanto, os empreendimentos seriam conduzidos de \n\nmaneira predat\u00f3ria, resultando num passivo de desrespeito ao meio ambiente e \u00e0s pr\u00e1ticas \n\ntrabalhistas, o qual seria posteriormente incorporado \u00e0 mentalidade das elites dirigentes das \n\nantigas col\u00f4nias por ocasi\u00e3o de seus respectivos processos de emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n\n                                                 \n99\n\n No entanto, Furtado (1963, p. 16) observa que \u201cali onde os n\u00facleos coloniais n\u00e3o encontravam uma base \n\necon\u00f4mica firme para expandir-se, a m\u00e3o-de-obra ind\u00edgena desempenhou sempre um papel fundamental.\u201d  \n100\n\n Progressivamente, o tr\u00e1fico negreiro receberia investimentos cada vez mais vultosos, constituindo uma estrat\u00e9gica \n\nrede de com\u00e9rcio no Atl\u00e2ntico Sul. A t\u00edtulo de exemplo, a rentabilidade justificaria, no s\u00e9culo XIX, o \u201cdesafio\u201d \n\nimposto pelos comerciantes brasileiros ao poderio naval brit\u00e2nico, por ocasi\u00e3o do Bill Aberdeen (1845).  \n101\n\n Segundo Freyre (1980, p. 4), \u201cformou-se na Am\u00e9rica tropical uma sociedade agr\u00e1ria na estrutura, escravocrata na \n\nt\u00e9cnica de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, h\u00edbrida de \u00edndio \u2013 e mais tarde de negro \u2013 na composi\u00e7\u00e3o.\u201d  \n102\n\n Mesmo nos Estados Unidos, tradicionalmente caracterizados como \u201ccol\u00f4nias de povoamento\u201d, empreendidas por \n\nindiv\u00edduos egressos da Inglaterra (especialmente por raz\u00f5es religiosas), o referido trin\u00f4mio seria aplicado na parte sul \n\ndaquele pa\u00eds, com destaque para as lavouras de tabaco e algod\u00e3o.  \n103\n\n Nabuco (2000, p. 49) destacaria v\u00e1rios impactos da escravid\u00e3o (associada ao modo de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola praticada \n\nno Brasil): \u201carru\u00edna economicamente o pa\u00eds, impossibilita o seu progresso material, corrompe-lhe o car\u00e1ter, \n\ndesmoraliza-lhe os elementos constitutivos, tira-lhe a energia e a resolu\u00e7\u00e3o, rebaixa a pol\u00edtica; habitua-o ao \n\nservilismo, impede a imigra\u00e7\u00e3o, desonra o trabalho manual, retarda a apari\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias, promove a bancarrota, \n\ndesvia os capit\u00e3es do seu curso natural, afasta as m\u00e1quinas, excita o \u00f3dio entre classes, produz uma apar\u00eancia ilus\u00f3ria \n\nde ordem, bem-estar e riqueza, a qual encobre os abismos de anarquia moral, de mis\u00e9ria e destitui\u00e7\u00e3o, que do Norte \n\nao Sul margeiam todo o nosso futuro.\u201d  \n104\n\n Nos marcos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a Inglaterra advogaria a expans\u00e3o dos mercados consumidores, adotando \n\npaulatinamente medidas de cunho abolicionista. \n105\n\n Segundo Giovanni Arrighi, no s\u00e9culo XIX, o surgimento de uma estrutura imperial parcialmente capitalista e \n\nparcialmente territorialista teria propiciado a forma\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o da economia capitalista mundial, refletindo \n\nassim uma linha de continua\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de meios diferentes e mais eficazes, com as explora\u00e7\u00f5es realizadas na etapa \n\nda Revolu\u00e7\u00e3o Comercial. \n\n\n\n48  \n\n Desse modo, desde o s\u00e9culo XIX, as na\u00e7\u00f5es libertas do jugo europeu terminariam por \n\n\u201cespecializarem-se\u201d no com\u00e9rcio de produtos prim\u00e1rios, ao passo que se tornaram clientes das \n\nmanufaturas europeias, com impactos negativos em seus balan\u00e7os de pagamentos. Al\u00e9m disso, \n\ndiversas atividades produtivas seriam confiadas a empresas estrangeiras, que n\u00e3o somente \n\nreproduziriam padr\u00f5es insustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m exerceriam importante papel no \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico local\n106\n\n.  \n\n O debate sobre condi\u00e7\u00f5es de trabalho deita ra\u00edzes na tradi\u00e7\u00e3o liberal do s\u00e9culo XVIII, que \n\nresultaria nas Revolu\u00e7\u00f5es Americana e Francesa. No dizer de Norberto Bobbio, nesse per\u00edodo \n\nseriam lan\u00e7adas as bases da \u201cprimeira gera\u00e7\u00e3o de direitos\u201d \u2013 civis e pol\u00edticos. A pr\u00f3xima etapa, j\u00e1 \n\nincorporada pelas li\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, consistiria na tutela dos direitos econ\u00f4micos e \n\nsociais, cujos marcos iniciais seriam representados pela Constitui\u00e7\u00e3o mexicana de 1917\n107\n\n e a \n\nalem\u00e3 de 1919 (Weimar). \n\n A partir de ent\u00e3o, a comunidade internacional progressivamente incorporaria temas \n\nlaborais, tanto no plano multilateral (cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho em 1919) \n\ncomo no dom\u00e9stico, com o surgimento de diversos regulamentos jur\u00eddicos\n108\n\n. Ap\u00f3s a II Guerra \n\nMundial, a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos o mencionaria nos artigos XXIII e \n\nXXIV, passando a ter efeito legal no \u00e2mbito das Na\u00e7\u00f5es Unidas com a edi\u00e7\u00e3o do Pacto \n\nInternacional sobre Direitos Econ\u00f4micos, Sociais e Culturais (1966)\n109\n\n. \n\n A partir da d\u00e9cada de 1960, amplia-se o debate acerca da \u201cresponsabilidade social\u201d, que \n\nresultaria em gradativas transforma\u00e7\u00f5es na governan\u00e7a corporativa, de modo a  \n\n \n\n\u201catuar buscando trazer benef\u00edcios para a sociedade, propiciar a realiza\u00e7\u00e3o \n\nprofissional dos empregados e promover benef\u00edcios para os parceiros e para o \n\nmeio ambiente, sem deixar de lado o retorno para os investidores.(...) Adaptar a \n\ngovernan\u00e7a a esse novo olhar significa modificar as estruturas existentes de \n\nforma a oferecer possibilidades e influenciar mecanismos de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nque favore\u00e7am o debate sobre novos caminhos para a economia.\u201d\n110\n\n \n\n \n\n                                                 \n106\n\n Um dos exemplos mais marcantes seria a atua\u00e7\u00e3o da United Fruit Company na Am\u00e9rica Central (\u201cRep\u00fablicas das \n\nBananas\u201d). Al\u00e9m disso, a defesa dos interesses das companhias estadunidenses justificaria interven\u00e7\u00f5es militares dos \n\nEUA na regi\u00e3o nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n107\n\n De notar-se que a carta mexicana seria promulgada em meio aos impactos da Revolu\u00e7\u00e3o de 1910, de forte \n\nconte\u00fado popular.  \n108\n\n No Brasil, o mais importante marco legal seria a edi\u00e7\u00e3o da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), inspirada \n\nna Carta del Lavoro da It\u00e1lia fascista. \n109\n\n Temas trabalhistas seriam contemplados nos artigos 6, 7, 8 e 9. \n110\n\n Dispon\u00edvel em http://www3.ethos.org.br/conteudo/gestao-socialmente-responsavel/valores-transparencia-e-\n\ngovernanca/. Acessada em 16/1/2013. \n\n\n\n49  \n\n Nesse sentido, a atua\u00e7\u00e3o das empresas passaria a ser encarada com maior aten\u00e7\u00e3o por \n\nparte dos consumidores, demandando pol\u00edticas de transpar\u00eancia acerca de seus produtos e \n\nservi\u00e7os. Al\u00e9m disso, a crescente populariza\u00e7\u00e3o dos temas ecol\u00f3gicos, a partir da d\u00e9cada de 1970, \n\ntamb\u00e9m seria importante para o fortalecimento da ideia de um \u201cconsumo consciente ou \n\nrespons\u00e1vel\u201d, o qual tamb\u00e9m incorporaria a no\u00e7\u00e3o de \u201ctrabalho decente\u201d, nos marcos da \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho.\n111\n\n \n\n Nesse sentido, o gradativo crescimento da produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis em escala \n\nmundial (muitas vezes praticado em detrimento de crit\u00e9rios de sustentabilidade) sofreria duras \n\ncr\u00edticas. O supracitado relat\u00f3rio de Jean Ziegler (2007, p. 13-14) destacaria temas de cunho \n\nsocial, ao afirmar que \u201calthough the increase in agrofuel production could offer better \n\nemployment, Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra (MST) in Brazil has already \n\nprotested the \u201cslavery\u201d conditions faced by workers on the country\u2019s sugar-cane plantations.\u201d \n\n As den\u00fancias seriam replicadas por ONGs de atua\u00e7\u00e3o global, como a World Wide Fund \n\nfor Nature, Greenpeace e Oxfam. Em estudo publicado em 2008, esta afirmaria que \u201cthe big \n\nlosers from the rich countries\u2019 biofuel boom are poor people, at risk from spiralling food prices, \n\nand a \u2018scramble to supply\u2019 that places their land rights, labour rights, and human rights under \n\nthreat\u201d (Oxfam, p. 19). \n\n No que tange ao Brasil, o s\u00edmbolo da indigna\u00e7\u00e3o internacional seria a figura do cortador \n\nde cana, cognominado \u201cb\u00f3ia-fria\u201d. Este profissional seria comparado \u00e0 figura do escravo, dadas \n\nas severas condi\u00e7\u00f5es laborais \u00e0s quais seria submetido. Mat\u00e9ria publicada no jornal brit\u00e2nico The \n\nGuardian, intitulada \u201cBrazil's ethanol slaves: 200,000 migrant sugar cutters who prop up \n\nrenewable energy boom\u201d denunciaria as condi\u00e7\u00f5es de trabalho,  \n\n \n\u201cthat includes working 12-hour shifts in scorching heat and earning just over \n\n50p per tonne of sugar cane cut, before returning to squalid, overcrowded \"guest \n\nhouses\" rented to them at extortionate prices by unscrupulous landlords, often \n\nex-sugar cutters themselves.\u201d\n112\n\n  \n\n \n\n                                                 \n111\n\n De acordo com a OIT, trabalho decente seria \u201co ponto de converg\u00eancia dos quatro objetivos estrat\u00e9gicos da \n\n[institui\u00e7\u00e3o]: o respeito aos direitos no trabalho (...) liberdade sindical  e reconhecimento efetivo do direito de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o coletiva; elimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de trabalho for\u00e7ado; aboli\u00e7\u00e3o efetiva do trabalho infantil; \n\nelimina\u00e7\u00e3o de todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de emprego e ocupa\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o do emprego \n\nprodutivo e de qualidade, a extens\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o social e o fortalecimento do di\u00e1logo social.\u201d Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.oitbrasil.org.br/content/o-que-e-trabalho-decente. Acessada em 16/1/2013. \n112\n\n Dispon\u00edvel em http://www.guardian.co.uk/world/2007/mar/09/brazil.renewableenergy. Acessada em 16/1/2013.  \n\n\n\n50  \n\n As cr\u00edticas aos biocombust\u00edveis tamb\u00e9m se refletem nas negocia\u00e7\u00f5es comerciais \n\nmultilaterais, oferecendo riscos \u00e0s posi\u00e7\u00f5es brasileiras. De fato, com a progressiva redu\u00e7\u00e3o das \n\ntarifas, no \u00e2mbito da Rodada Uruguai (General Agreement on Tariffs and Trade/OMC), a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos mercados dom\u00e9sticos vem se dando de forma crescente por meio de barreiras n\u00e3o-\n\ntarif\u00e1rias\n113\n\n, dentro do que se convencionou chamar de \u201cneoprotecionismo\u201d (CARDOSO, 2004).  \n\n    Nesse cen\u00e1rio, as denominadas \u201cbarreiras sociais\u201d afiguram-se como motivo de \n\ncontrov\u00e9rsia nos estudos referentes ao com\u00e9rcio internacional. Alguns autores destacam sua \n\nimport\u00e2ncia em garantir regras de competi\u00e7\u00e3o justas, vedando pr\u00e1ticas de dumping social \n\nSegundo Gabriella de S\u00e1lvio (2008, p. 66), \u201co uso da express\u00e3o pretende apontar a viola\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos sociais dos trabalhadores nos pa\u00edses mais pobres que, por essa raz\u00e3o, conseguiriam ter \n\nmaior competitividade em sua produ\u00e7\u00e3o [no mercado internacional].\u201d \n\n No entanto, outros analistas encaram as quest\u00f5es sociais como pretextos utilizados pelas \n\nna\u00e7\u00f5es ricas para prote\u00e7\u00e3o de seus mercados em face da concorr\u00eancia dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, especialmente no que diz respeito aos produtos prim\u00e1rios, onde estes det\u00eam \n\nvantagens competitivas. Note-se que EUA e UE s\u00e3o defensores da introdu\u00e7\u00e3o de uma \u201ccl\u00e1usula \n\nsocial\u201d no \u00e2mbito da OMC (de forma a ensejar san\u00e7\u00f5es comerciais), contemplando padr\u00f5es \n\ntrabalhistas m\u00ednimos para todos os seus membros. Os crit\u00e9rios a serem utilizados continuam \n\nsendo motivo de controv\u00e9rsia no foro da entidade genebrina. \n\n No caso dos biocombust\u00edveis (com destaque para o etanol brasileiro), o car\u00e1ter \n\nprotecionista daquelas barreiras se torna mais vis\u00edvel, posto que os pa\u00edses ricos \u201cbuscam dilatar o \n\nprazo de aplica\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis tradicionais enquanto se desenvolvem novas formas de \n\nenergia para a mobilidade e para aplica\u00e7\u00f5es estacion\u00e1rias\u201d (FERES, 2010, p. 274).\n114\n\n Nesse \n\nsentido, verifica-se que ONGs e setores da sociedade civil nas na\u00e7\u00f5es desenvolvidas podem \n\nterminar servindo \u2013 consciente ou n\u00e3o \u2013 a interesses (e grupos) contr\u00e1rios ao livre-com\u00e9rcio.  \n\n \n\nO DESMATAMENTO DA AMAZ\u00d4NIA E OS IMPACTOS NO MEIO AMBIENTE  \n\n \n\n                                                 \n113\n\n Segundo o MDIC (2002, p. 23), \u201cdenominam-se barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias aquelas que n\u00e3o se referem ao pagamento \n\nde tributos sobre a importa\u00e7\u00e3o/exporta\u00e7\u00e3o. Estas barreiras podem decorrer da necessidade de atendimento a \n\nrequisitos t\u00e9cnicos, como aqueles estabelecidos num regulamento t\u00e9cnico, ou a requisitos administrativos, como \u00e9 o \n\ncaso de limita\u00e7\u00e3o da exporta\u00e7\u00e3o por cotas pr\u00e9-fixadas.\u201d  \n114\n\n O autor sugere que as normas sociais e trabalhistas constituem \u201ca nova fronteira protecionista.\u201d \n\n\n\n51  \n\nAtualmente, os temas afetos ao meio ambiente revestem-se de especial significado na \n\nagenda global, em contraste com o per\u00edodo compreendido entre o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e \n\na primeira metade do s\u00e9culo XX, no qual os processos produtivos, baseados nos avan\u00e7os da \n\nci\u00eancia e a tecnologia, pareciam desconhecer limites no quadro de sua expans\u00e3o\n115\n\n.  \n\nNo entanto, al\u00e9m dos impactos econ\u00f4micos e sociais\n116\n\n, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \n\nmodificaria a intera\u00e7\u00e3o do homem com o meio ambiente. A explora\u00e7\u00e3o intensiva de recursos \n\nnaturais, aliada ao desmatamento e ao crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, resultaria em \n\nepidemias, surtos de fome, polui\u00e7\u00e3o de lagos e rios e esgotamento de solos. \n\nA despeito das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais perpassarem todo o supracitado per\u00edodo\n117\n\n, \n\nsomente em 1972 o tema seria discutido em termos institucionais, no \u00e2mbito da Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente Humano, realizada em Estocolmo. No entanto, o contexto \n\nmundial, ainda dominado por quest\u00f5es de seguran\u00e7a militar-estrat\u00e9gica (devido \u00e0 Guerra Fria) e a \n\noposi\u00e7\u00e3o do G-77\n118\n\n terminariam por minar o encontro, que terminaria sem resultados \n\nsignificativos em curto prazo. \n\nNo entanto, a cria\u00e7\u00e3o do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\npossibilitaria a manuten\u00e7\u00e3o do debate no \u00e2mbito multilateral, resultando na assinatura de tratados \n\ninternacionais referentes ao meio ambiente, como a Conven\u00e7\u00e3o sobre Com\u00e9rcio Internacional de \n\nEsp\u00e9cies de Flora e Fauna Selvagens em Perigo de Extin\u00e7\u00e3o (1973), a Conven\u00e7\u00e3o sobre o Direito \n\ndo Mar (1982) e a Conven\u00e7\u00e3o de Viena para a Prote\u00e7\u00e3o da Camada de Oz\u00f4nio (1985). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, a ONU decidiria pelo estabelecimento da Comiss\u00e3o Mundial sobre o \n\nMeio Ambiente e Desenvolvimento, presidida pela norueguesa Gro Harlem Brundtland. Os \n\nestudos realizados pelo grupo resultariam no texto intitulado Nosso Futuro Comum\n119\n\n, \n\nrespons\u00e1vel pela introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d no debate mundial.  \n\n                                                 \n115\n\n No per\u00edodo em tela, o mundo passaria por duas Revolu\u00e7\u00f5es Industriais (inicialmente em 1780, na Inglaterra, para \n\n\u201cmundializar-se\u201d em meados do s\u00e9culo XIX). O avan\u00e7o produtivo, cujo s\u00edmbolo inicial seria a m\u00e1quina a vapor, \n\npossibilitaria aumentos significativos na produ\u00e7\u00e3o industrial, sendo um dos elementos mais importantes para a \n\nhegemonia do Reino Unido (Pax Britannica) durante o s\u00e9culo XIX. \n116\n\n A t\u00edtulo de exemplo, vide A situa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora na Inglaterra, de Friedrich Engels (1844).  \n117\n\n Nesse sentido, uma das mais importantes iniciativas consistiria no surgimento do Clube de Roma (1968), o qual \n\npossibilitou a integra\u00e7\u00e3o do debate ambiental com a perspectiva da pol\u00edtica e economia internacionais. A institui\u00e7\u00e3o \n\nfoi respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o do estudo Os limites do crescimento, o qual teria impactos nas discuss\u00f5es posteriores \n\nrelativas ao desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n118\n\n O grupo, composto por na\u00e7\u00f5es do Terceiro Mundo (incluindo o Brasil) pautou sua atua\u00e7\u00e3o em Estocolmo com o \n\nargumento de que a pobreza seria a pior forma de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n119\n\n O texto passaria a Hist\u00f3ria como o Relat\u00f3rio Brundtland.  \n\n\n\n52  \n\nDe acordo com o texto, desenvolvimento sustent\u00e1vel poderia ser definido como aquele \n\nque \n\n \u201cencontra as necessidades atuais sem comprometer a habilidade das futuras \ngera\u00e7\u00f5es de atender suas pr\u00f3prias necessidades (...). Na sua ess\u00eancia, o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um processo de mudan\u00e7a no qual a explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos, o direcionamento dos investimentos, a orienta\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e a mudan\u00e7a institucional est\u00e3o em harmonia e \n\nrefor\u00e7am o atual e futuro potencial para satisfazer as aspira\u00e7\u00f5es e necessidades \n\nhumanas.\u201d\n120\n\n \n\n \n\n A d\u00e9cada de 1980 conheceria um boom nas atividades relativas ao meio ambiente, com a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do debate nos meios de comunica\u00e7\u00e3o e sua transmuta\u00e7\u00e3o para o cen\u00e1rio pol\u00edtico- \n\npartid\u00e1rio, na qual o surgimento do Partido Verde alem\u00e3o inspiraria o surgimento de cong\u00eaneres \n\nem diversos pa\u00edses, dentre eles o Brasil\n121\n\n.   \n\n A \u201cconsolida\u00e7\u00e3o\u201d da tem\u00e1tica ambiental na agenda mundial ocorreria em 1992, por \n\nocasi\u00e3o da II Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente (RIO 92)\n122\n\n. O encontro \n\nresultaria na assinatura de tr\u00eas acordos multilaterais\n123\n\n, bem como da Agenda 21, documento de \n\nnatureza program\u00e1tica, visando ao estabelecimento de a\u00e7\u00f5es (vari\u00e1veis conforme as necessidades \n\nde cada pa\u00eds) acordes com os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel.    \n\n Nos anos seguintes, um dos principais pilares da tem\u00e1tica ambiental consistiria na \n\nmudan\u00e7a clim\u00e1tica. A instala\u00e7\u00e3o do IPCC, composto por especialistas e peritos de renome, \n\nresultaria na publica\u00e7\u00e3o de diversos estudos, os quais alertavam para as consequ\u00eancias do \n\naquecimento global para o meio ambiente e a agricultura, al\u00e9m de confirmar a responsabilidade \n\nhumana (impacto antr\u00f3pico) no processo\n124\n\n. \n\n                                                 \n120\n\n Dispon\u00edvel em http://www.onu.org.br/a-onu-em-acao/a-onu-e-o-meio-ambiente/. Acessada em 18/12/2012. \n121\n\n O PV brasileiro seria fundado em 1986, sob a lideran\u00e7a de antigos opositores do regime militar, com destaque \n\npara Fernando Gabeira e Alfredo Sirkis. Em 2010, tendo Marina Silva (ex-ministra do Meio Ambiente) como \n\ncandidata a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, o partido alcan\u00e7aria a marca de 20 milh\u00f5es de votos. \n122\n\n Conforme salientado por Eiiti Sato (2000, p. 142), \u201co fim da Guerra Fria teve um papel importante na mudan\u00e7a da \n\nagenda internacional. A mudan\u00e7a n\u00e3o apareceu de modo t\u00e3o evidente na composi\u00e7\u00e3o dessa agenda, mas sim no grau \n\nde import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0s diversas quest\u00f5es. Isto \u00e9, a maioria das quest\u00f5es integrantes dessa agenda j\u00e1 existia, no \n\nentanto, a maneira pela qual essas quest\u00f5es passaram a ser percebidas \u00e9 que sofreu transforma\u00e7\u00f5es significativas com \n\no fim da Guerra Fria.\u201d  \n123\n\n Conven\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 biodiversidade, desertifica\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n124\n\n De acordo com o mais recente relat\u00f3rio do IPCC, publicado em 2007, a temperatura m\u00e9dia do planeta teria \n\naumentado em 0,7 o C no \u00faltimo s\u00e9culo, e considerando-se um cen\u00e1rio otimista, cresceria mais 2\u00ba C no s\u00e9culo XXI. \n\nCaso as emiss\u00f5es de GEE alcan\u00e7assem o n\u00edvel de 550 PPM, o incremento poderia ultrapassar a marca de 2o C, com \n\nimpactos considerados irrevers\u00edveis sobre diversas \u00e1reas do planeta.  \n\nhttp://www.onu.org.br/a-onu-em-acao/a-onu-e-o-meio-ambiente/\n\n\n53  \n\n Em 1997, a assinatura do Protocolo de Kyoto lan\u00e7aria expectativas sobre a efetiva \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de metas de redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa\n125\n\n em \u00e2mbito global. Sob a \u00e9gide do \n\nprincipio \u201cresponsabilidades comuns, por\u00e9m diferenciadas\u201d, os pa\u00edses signat\u00e1rios seriam \n\ndivididos em dois grupos, com diferentes obriga\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s emiss\u00f5es de gases\n126\n\n. O \n\nacompanhamento das metas, bem como as tratativas para a ades\u00e3o de novos participantes, seria \n\nmonitorado pelas Confer\u00eancias das Partes.\n127\n\n No entanto, tais encontros terminariam por n\u00e3o \n\napresentar resultados satisfat\u00f3rios, contribuindo, ademais, para o fracasso de confer\u00eancia \n\nconvocada pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas para debater os avan\u00e7os das negocia\u00e7\u00f5es internacionais sobre o \n\nmeio ambiente (RIO + 20). \n\nApesar dos impasses verificados no cen\u00e1rio diplom\u00e1tico, os biocombust\u00edveis despontavam \n\ncomo uma alternativa para a mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos do aquecimento global\n128\n\n. No entanto, a \n\nado\u00e7\u00e3o em larga escala como substitutos dos combust\u00edveis f\u00f3sseis n\u00e3o demoraria a suscitar \n\nquestionamentos quanto \u00e0 sustentabilidade de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nNesse cen\u00e1rio, cumpre destacar que preocupa\u00e7\u00f5es de cunho ambiental terminam por \n\nexercer influ\u00eancia em outros setores, dentre eles o econ\u00f4mico. Ricardo Abramovay observa que  \n\n \n\n \u201co mecanismo dos pre\u00e7os vai perdendo seu tradicional monop\u00f3lio como \n\ndispositivo informacional a respeito da aloca\u00e7\u00e3o dos recursos sociais. Aos \n\npre\u00e7os juntam-se outras formas de organiza\u00e7\u00e3o dos processos concorrenciais \n\nque passam pela capacidade de expor de maneira p\u00fablica e sint\u00e9tica indicadores \n\nsobre os efeitos da produ\u00e7\u00e3o e do uso dos produtos na vida social e no \n\npatrim\u00f4nio natural em que ela se assenta\u201d (ABRAMOVAY, 2009, p. 10). \n\n \n\nDessa maneira, aos pa\u00edses produtores de biocombust\u00edveis n\u00e3o bastaria o oferecimento de \n\nmercadorias a pre\u00e7os competitivos, lastreados t\u00e3o somente pelo respeito \u00e0s leis e demais marcos \n\nregulat\u00f3rios. A crescente \u201ctomada de consci\u00eancia\u201d da sociedade civil quanto aos efeitos do \n\n                                                 \n125\n\n Os principais GEE s\u00e3o o di\u00f3xido de carbono (CO2), o metano (CH4) e o \u00f3xido nitroso (N2O). Embora de menor \n\nimport\u00e2ncia, podem ser mencionados os hidrofluorcarbonetos (HFCs), os perfluorcarbonetos (PFCs) e o hexafluoreto \n\nde enxofre (SF6). \n126\n\n Os pa\u00edses-membros da OCDE (desenvolvidos), listados no Anexo I do Protocolo, comprometiam-se com a \n\nredu\u00e7\u00e3o, na ordem de 5%, de suas emiss\u00f5es de GEE, tendo 1990 como ano-base. J\u00e1 os demais eram conclamados a \n\nestabelecer metas n\u00e3o-obrigat\u00f3rias. Apesar da repercuss\u00e3o, o acordo apresentou resultados insatisfat\u00f3rios, dentre \n\noutros motivos, pela falta de assentimento dos EUA. \n127\n\n A import\u00e2ncia do tema restaria consagrada na Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio (2000, p. 10-11), onde os pa\u00edses eram \n\ninstigados a \u201cfazer tudo o que for poss\u00edvel para que o Protocolo de Quioto entre em vigor de prefer\u00eancia antes do \n\nd\u00e9cimo anivers\u00e1rio da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento, em 2002, e iniciar a \n\nredu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases que provocam o efeito de estufa.\u201d \n128\n\n De acordo com Eduardo Viola, a ado\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica brasileira teria evitado, nos \n\n\u00faltimos trinta anos, a emiss\u00e3o de 644 milh\u00f5es de toneladas de di\u00f3xido de carbono na atmosfera. \n\n\n\n54  \n\naquecimento global faria com que os produtos oferecidos no mercado mundial tivessem que \n\ndemonstrar sua conformidade perante indicadores de sustentabilidade ambiental. Estes n\u00e3o \n\nseriam pautados somente por crit\u00e9rios t\u00e9cnicos (relativos ao processo produtivo strictu sensu), \n\nmas tamb\u00e9m pelos aspectos econ\u00f4micos, sociais e ambientais de sustentabilidade. Tratar-se-ia, \n\nportanto, da an\u00e1lise de toda a cadeia produtiva, incluindo tamb\u00e9m impactos de cunho indireto. \n\nDessa maneira, organismos internacionais e ONGs lan\u00e7ariam cr\u00edticas aos \n\nbiocombust\u00edveis, cuja produ\u00e7\u00e3o reclamaria uso intensivo de recursos h\u00eddricos, al\u00e9m dos riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ficaria a cargo das queimadas (no caso \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar), utilizadas na fase da colheita, respons\u00e1veis pela perda de biodiversidade e \n\nesgotamento de solos ar\u00e1veis, com sua exposi\u00e7\u00e3o a efeitos erosivos. \n\nAdemais, a produ\u00e7\u00e3o daqueles recursos renov\u00e1veis tamb\u00e9m demandaria expressivas \n\nquantidades de fertilizantes (obtidos a partir de fontes f\u00f3sseis) e de gases pesticidas e fungicidas. \n\nO processo de mecaniza\u00e7\u00e3o das colheitas, realizado por m\u00e1quinas movidas a diesel mineral, \n\npoderia resultar na compacta\u00e7\u00e3o do solo, com altera\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsicas (aumento da \n\ndensidade e consequentemente, de sua resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua).  \n\nAnalistas tamb\u00e9m lan\u00e7ariam d\u00favidas acerca do balan\u00e7o energ\u00e9tico\n129\n\n dos \n\nbiocombust\u00edveis, considerado menor do que o apregoado pelos pa\u00edses produtores e mesmo \n\nnegativo em alguns casos. O impacto das emiss\u00f5es de GEE tamb\u00e9m n\u00e3o seria significativo, \n\nconsiderando a substitui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal original, o que diminuiria o sequestro de \n\ncarbono\n130\n\n. \n\nPelo evidente valor simb\u00f3lico, um dos argumentos mais caros aos opositores dos \n\nbiocombust\u00edveis brasileiros seria que o avan\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o estaria pressionando a fronteira \n\nagr\u00edcola, de forma a buscar novas \u00e1reas de expans\u00e3o em biomas sens\u00edveis, como a regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica e a do pantanal mato-grossense.  \n\nDentre as principais pot\u00eancias econ\u00f4micas do mundo desenvolvido, os debates relativos \n\nao desenvolvimento sustent\u00e1vel encontrariam maior resson\u00e2ncia na Uni\u00e3o Europeia\n131\n\n, onde a \n\natua\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os comunit\u00e1rios (Diretorias de Meio Ambiente e de Energia e Transportes) e do \n\n                                                 \n129\n\n Trata-se da rela\u00e7\u00e3o entre a quantidade de energia f\u00f3ssil consumida para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edvel e a energia \n\nobtida por este.  \n130\n\n Segundo Fagione et al., \u201cos agrocombust\u00edveis causam mais emiss\u00f5es de GEE que os combust\u00edveis convencionais, \n\nse a totalidade das emiss\u00f5es for computada, desde o desmatamento at\u00e9 o consumo\u201d (apud WEID, 2009, p. 114).  \n131\n\n Note-se, por exemplo, o empenho demonstrado pela Uni\u00e3o Europeia no \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es e implanta\u00e7\u00e3o \n\ndos dispositivos do Protocolo de Kyoto. \n\n\n\n55  \n\nParlamento Europeu (com destaque para a atua\u00e7\u00e3o da bancada ligada aos Verdes) propiciaria o \n\nsurgimento de legisla\u00e7\u00e3o regional com vistas ao delineamento de crit\u00e9rios de sustentabilidade \n\npara a aquisi\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis pelo bloco.  \n\nNesse sentido, a edi\u00e7\u00e3o da Diretiva 2003/30/CE simbolizaria a ades\u00e3o do Bloco ao \n\nconsumo em larga escala de biocombust\u00edveis, ao dispor sobre a substitui\u00e7\u00e3o de 5,75% dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis utilizados no setor de transportes por cong\u00eaneres renov\u00e1veis at\u00e9 2010. No \n\nentanto, o documento ressaltaria que as \u201cnormas t\u00e9cnicas\u201d e os \u201crequisitos de desempenho \n\nambiental\u201d seriam monitorados regularmente.  \n\nNos anos seguintes, tais disposi\u00e7\u00f5es continuariam a alimentar novos debates no seio da \n\nComiss\u00e3o Europeia. Em 2007, viria a lume o Relat\u00f3rio sobre os progressos realizados na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis e de outros combust\u00edveis nos Estados-Membros da Uni\u00e3o \n\nEuropeia, o qual sublinhava os crit\u00e9rios a serem utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o ambiental daqueles \n\nrecursos renov\u00e1veis \u2013 a emiss\u00e3o de GEE seria um dos elementos mais importantes, englobando, \n\nademais, os impactos resultantes do iLUC\n132\n\n.  \n\nNesse sentido, o debate comunit\u00e1rio refletia preocupa\u00e7\u00f5es referentes a den\u00fancias de \n\ndesmatamento de florestas nativas para a produ\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis. O argumento era \n\nrefor\u00e7ado por cases ocorridos na Indon\u00e9sia e Mal\u00e1sia, onde a cobertura vegetal de extensas \u00e1reas \n\ndaria lugar a planta\u00e7\u00f5es de palma, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de biodiesel.  \n\nApesar disso, as discuss\u00f5es terminariam sem recomenda\u00e7\u00f5es conclusivas. N\u00e3o seria \n\nalcan\u00e7ado consenso sobre a metodologia a ser empregada no c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de GEE por \n\niLUC, tendo a Comiss\u00e3o limitado-se a \u201ccontinuar monitorando os efeitos dos biocombust\u00edveis \n\nsobre a convers\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o com elevado estoque de carbono\u201d.\n133\n\n \n\nFinalmente, cumpre observar que o caso europeu \u00e9 paradigm\u00e1tico acerca do debate acerca \n\nda imposi\u00e7\u00e3o de barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias aos biocombust\u00edveis, tendo como justificativa \n\npreocupa\u00e7\u00f5es de cunho ambiental. O tema \u00e9 motivo de controv\u00e9rsia, sendo identificado pela \n\ndiplomacia brasileira como prote\u00e7\u00e3o dos mercados do bloco europeu, amparados pela Pol\u00edtica \n\nAgr\u00edcola Comum.  \n\n                                                 \n132\n\n Trata-se do indirect Land Use Change, express\u00e3o que designa os impactos referentes \u00e0 convers\u00e3o de \u00e1reas \n\noriginalmente ocupadas por florestas/matas nativas para outros usos, notadamente a agricultura. No caso do Brasil, \n\nalegava-se que a expans\u00e3o dos canaviais resultava no deslocamento de culturas agr\u00edcolas e pastagens para regi\u00f5es \n\nmais distantes, podendo alcan\u00e7ar, conforme visto, os biomas amaz\u00f4nico e do Pantanal.  \n133\n\n Telegrama da Miss\u00e3o do Brasil junto as Comunidades Europeias, n. 1.743, de 24/12/2010. Al\u00e9m disso, o \n\nexpediente destacaria o prop\u00f3sito da Comiss\u00e3o Europeia em aumentar o patamar m\u00ednimo de economia de carbono \n\npara os biocombust\u00edveis utilizados na UE, atualmente estimada em 35%.   \n\n\n\n56  \n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 EM DEFESA DO ETANOL: SUBS\u00cdDIOS PARA A ATUA\u00c7\u00c3O \n\nDIPLOM\u00c1TICA BRASILEIRA \n\n \n\nA REVOLU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA BRASILEIRA \n\n \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil, nos marcos da expans\u00e3o comercial da metr\u00f3pole portuguesa, \n\nseria pautada por empreendimentos de cunho agr\u00edcola. Frustradas as hip\u00f3teses de ocorr\u00eancia de \n\nmetais preciosos em seus dom\u00ednios, Lisboa terminaria por utilizar o know-how adquirido nas \n\nincurs\u00f5es ao Oriente para a introdu\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar em sua possess\u00e3o americana, na qual \n\nencontraria condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao seu desenvolvimento, especialmente na regi\u00e3o Nordeste.  \n\n O processo de evolu\u00e7\u00e3o da economia brasileira seria caracterizado pelo predom\u00ednio de \n\nprodutos advindos do setor prim\u00e1rio\n134\n\n (cana-de-a\u00e7\u00facar, algod\u00e3o, tabaco, caf\u00e9, couros), \n\nrespons\u00e1veis pelas receitas de exporta\u00e7\u00e3o\n135\n\n. Mesmo ap\u00f3s a Independ\u00eancia, o Brasil continuaria a \n\ndepender daquele segmento, panorama que n\u00e3o conheceria modifica\u00e7\u00f5es estruturais nas primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. \n\nA assim denominada \u201cvoca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d pautaria importantes debates ao longo dos \n\ns\u00e9culos XIX e XX\n136\n\n, n\u00e3o obstante o progressivo avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o a partir dos anos \n\n1940. No entanto, a vis\u00e3o quinhentista da \u201cterra em se plantando tudo d\u00e1\u201d\n137\n\n persistiria no \n\nimagin\u00e1rio nacional. Mas na pr\u00e1tica, t\u00e9cnicas agr\u00edcolas ultrapassadas, aliadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \n\nextensiva dos solos, comprometiam um melhor aproveitamento do territ\u00f3rio nacional.  \n\n A partir da d\u00e9cada de 1970, o Governo federal, no \u00e2mbito do II Plano Nacional de \n\nDesenvolvimento, estimularia o setor prim\u00e1rio com o lan\u00e7amento de projetos como o Programa \n\nde Desenvolvimento dos Cerrados, de forma a possibilitar, dentre outras metas, a expans\u00e3o da \n\nfronteira agr\u00edcola e o desenvolvimento de tecnologias agron\u00f4micas aptas a melhorar o \n\nrendimento da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, em 1973, seria um importante \n\nmarco desse processo. Dotada de centros de pesquisa espalhados pelo pa\u00eds, de maneira a \n\n                                                 \n134\n\n Todos ligados a atividades agropastoris, com exce\u00e7\u00e3o do interregno da economia mineira (s\u00e9culo XVIII). \n135\n\n Celso Furtado (1963, p. 120) observaria que \u201csendo uma grande planta\u00e7\u00e3o de produtos tropicais, a col\u00f4nia estava \n\nintimamente integrada nas economias europeias, das quais dependia.\u201d  \n136\n\n A t\u00edtulo de exemplo, um dos principais expoentes do pensamento conservador nacional, Alberto Torres, \n\nressaltaria a necessidade de o Brasil ater-se \u00e0 economia agr\u00edcola.  \n137\n\n Carta de Pero Vaz de Caminha ao rei de Portugal, comunicando o descobrimento do Brasil (1500). \n\n\n\n57  \n\nfomentar o estabelecimento de estudos nos diferentes biomas, a institui\u00e7\u00e3o seria respons\u00e1vel por \n\nmelhoramentos gen\u00e9ticos em diversas esp\u00e9cies vegetais (dentre elas a cana-de-a\u00e7\u00facar), assim \n\ncomo o aproveitamento de solos (como o cerrado).  \n\nNo decorrer de sua evolu\u00e7\u00e3o, a EMBRAPA se tornaria uma esp\u00e9cie de think tank do setor \n\nagropecu\u00e1rio, com a forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos cuja influ\u00eancia passaria a subsidiar pol\u00edticas \n\ne estrat\u00e9gias de investimento, tanto do setor p\u00fablico como do privado. Al\u00e9m disso, a empresa \n\niniciaria uma prof\u00edcua trajet\u00f3ria internacional, simbolizada pela assinatura de acordos com \n\ninstitutos de pesquisas e universidades, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de escrit\u00f3rios em pa\u00edses como Gana, \n\nPanam\u00e1 e Venezuela. \n\nNa primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, o Brasil alcan\u00e7aria a terceira posi\u00e7\u00e3o no ranking dos \n\nexportadores de gr\u00e3os\n138\n\n, com produ\u00e7\u00e3o estimada em 150,8 milh\u00f5es de toneladas (2010)\n139\n\n. \n\nDevido aos avan\u00e7os na produtividade, a \u00e1rea plantada de gr\u00e3os no Pa\u00eds cresceria 1,7% ao ano, ao \n\npasso que a produ\u00e7\u00e3o se elevaria a 4,7%\n140\n\n. No que se refere \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar, a produ\u00e7\u00e3o \n\nconheceria crescimento cont\u00ednuo no per\u00edodo 2000-2010, com 627,3 milh\u00f5es de toneladas, \n\nresultando em 28 bilh\u00f5es de litros de etanol (2010).\n141\n\n  \n\nImportante notar que a produ\u00e7\u00e3o de etanol n\u00e3o comprometeria a de gr\u00e3os, ao contr\u00e1rio do \n\ncaso estadunidense. Tal argumento seria repisado pela diplomacia brasileira em contatos com \n\nautoridades estrangeiras e em eventos p\u00fablicos\n142\n\n. A expans\u00e3o do cultivo daquele vegetal se daria \n\npredominantemente em \u00e1reas de pastagens degradadas ou de utiliza\u00e7\u00e3o ineficiente\n143144\n\n, al\u00e9m da \n\ndisponibilidade de terras ar\u00e1veis ociosas no pa\u00eds.  \n\n                                                 \n138\n\n As exporta\u00e7\u00f5es brasileiras seriam estimadas em US$ 76 bilh\u00f5es, com destaque para a lideran\u00e7a no complexo soja \n\n(gr\u00e3o, farelo e \u00f3leo). \n139\n\n O Brasil lidera a produ\u00e7\u00e3o mundial de a\u00e7\u00facar, caf\u00e9 e suco de laranja, ocupando a segunda posi\u00e7\u00e3o em carne \n\nbovina e soja; terceiro lugar em aves e quarto em milho e carne su\u00edna. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/Sala%20de%20Imprensa/Publica%C3%A7%C3%B5es/graficos_portu\n\ngues_corrigido2.pdf. Acessada em 19/12/2012. \n140\n\nConsiderando-se o per\u00edodo 1990-2009. Dispon\u00edvel em http://www.estadao.com.br/noticias/economia,brasil-ja-e-o-\n\nterceiro-maior-exportador-agricola-do- mundo,520500,0.htm. Acessado em 20/12/2012. \n141\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em An\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis (EPE, 2012a, p. 7-8). A produ\u00e7\u00e3o de \n\netanol sofreria decr\u00e9scimo em 2011, justificado, dentre outros fatores, pelo aumento da destina\u00e7\u00e3o da cana para o \n\nfabrico de a\u00e7\u00facar (com maior rentabilidade no mercado internacional). \n142\n\n Vide a Circular Telegr\u00e1fica n. 63.250, de 16/3/2007.  \n143\n\n A cria\u00e7\u00e3o extensiva ainda representa significativa parte da pecu\u00e1ria brasileira. No entanto, modernas t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o permitem o confinamento do rebanho em espa\u00e7os reduzidos, de forma a melhorar a produtividade e \n\ndiminuir a demanda territorial. \n144\n\n Gentil (2011, p. 145) destacaria que \u201cas pastagens naturais do Brasil tiveram uma redu\u00e7\u00e3o de 20,6% e as lavouras \n\naumentaram 20,9%, mostrando claramente que as novas \u00e1reas, inclusive com cana, s\u00e3o feitas sobre pastagens sub-\n\nutilizadas e n\u00e3o sobre as \u00e1reas de alimentos.\u201d  \n\nhttp://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/Sala%20de%20Imprensa/Publica%C3%A7%C3%B5es/graficos_portugues_corrigido2.pdf\nhttp://www.agricultura.gov.br/arq_editor/file/Sala%20de%20Imprensa/Publica%C3%A7%C3%B5es/graficos_portugues_corrigido2.pdf\n\n\n58  \n\nDe acordo com o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, o Brasil disporia de 353,6 \n\nmilh\u00f5es de hectares de terras ar\u00e1veis, excluindo biomas sens\u00edveis (como a Amaz\u00f4nia, o Pantanal \n\nMato-Grossense e a Mata Atl\u00e2ntica), bem como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 parques, \n\nreservas, corredores de biodiversidade (apud VECCHIA, 2010, p. 191). No c\u00f4mputo geral, a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar ocuparia cerca de 8,4 milh\u00f5es de hectares, representando cerca de 0,95% do \n\nterrit\u00f3rio nacional\n145146\n\n. \n\nDurante o Governo Lula, a diplomacia presidencial privilegiaria os biocombust\u00edveis, de \n\nforma a promover sua defesa no cen\u00e1rio internacional. Para tanto, o dignit\u00e1rio brasileiro, em \n\ndiversas ocasi\u00f5es, sublinharia as diferen\u00e7as entre a produ\u00e7\u00e3o do etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar e o de \n\nmilho, a ponto de caracterizar o \u00faltimo como \u201cum equ\u00edvoco.\u201d\n147\n\n \n\nNo entanto, tal postura n\u00e3o representava consenso no \u00e2mbito do Itamaraty. A Embaixada \n\nem Washington alertaria para o fato que uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o etanol brasileiro e o \n\nestadunidense, se bem que pudesse constituir em lucro no curto prazo, poderia ter o cond\u00e3o de \n\ninviabilizar a constitui\u00e7\u00e3o de um mercado mundial, tendo em vista o fato de serem Brasil e EUA \n\nos maiores produtores mundiais.\n148\n\n  \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades enfrentadas pela produ\u00e7\u00e3o de etanol \u00e0 base de milho, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o George W. Bush rebateria as cr\u00edticas dos opositores, apontando outros motivos \n\npara a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos. Exemplo da disposi\u00e7\u00e3o dos EUA para com o Brasil \n\nseria o compartilhamento de fact-sheet do Departamento de Estado com a Embaixada \n\nbrasileira\n149\n\n, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o das atividades previstas no Memorando de Entendimento sobre \n\nBiocombust\u00edveis.  \n\n                                                 \n145\n\n In An\u00e1lise..., p. 5.  \n146\n\n De acordo com estudo do CGEE (2009, p. 175), estima-se que \u201c80,2 milh\u00f5es de hectares estariam aptas e \n\ndispon\u00edveis para o cultivo da cana em 2025, exclu\u00eddas as \u00e1reas atualmente ocupada por outras culturas.\u201d Al\u00e9m disso, \n\npara \u201cproduzir 205 bilh\u00f5es de litros de bioetanol (volume equivalente a 10% do consumo mundial de gasolina \n\nestimado para 2025), seriam necess\u00e1rios, com o atual rendimento industrial, 30,3 milh\u00f5es de hectares plantados com \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar.\u201d  \n147\n\n \u00c0 guisa de exemplo, \u201cLula diz que etanol dos EUA \u00e0 base de milho \u00e9 'equ\u00edvoco'\u201d, dispon\u00edvel em \n\nhttp://g1.globo.com/Noticias/Economia_Negocios/0,,MUL418550-9356,00-\n\nLULA+DIZ+QUE+ETANOL+DOS+EUA+A+BASE+DE+MILHO+E+EQUIVOCO.html. Acessado em \n\n20/12/2012. O ent\u00e3o Chanceler Celso Amorim secundaria as declara\u00e7\u00f5es do Presidente, ao comparar o etanol de \n\nmilho \u201cao colesterol ruim\u201d, dispon\u00edvel em \u201cAmorim compara \u00e1lcool a colesterol e diz que milho \u00e9 a parte ruim\u201d, em \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u395697.shtml. Acessado em 20/12/2012. \n148\n\n Conforme telegrama da Embaixada em Washington, n. 1.091, de 23/4/2008. \n149\n\n A Embaixada brasileira (telegrama n. 1.197, de 2/5/2008) informaria que o documento continha as linhas de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o da defesa do etanol utilizadas pelas autoridades estadunidenses.  \n\n\n\n59  \n\nOs motivos apontados pelos EUA para o aumento das cota\u00e7\u00f5es de g\u00eaneros aliment\u00edcios \n\nn\u00e3o destoavam, em sua ess\u00eancia, dos brasileiros. O crescimento econ\u00f4mico verificado em na\u00e7\u00f5es \n\nemergentes com a \u00cdndia e a China significava a incorpora\u00e7\u00e3o de centenas de milh\u00f5es de \n\nindiv\u00edduos ao mercado consumidor mundial. Com o aumento da renda, as pessoas tenderiam a \n\nprivilegiar o consumo de prote\u00ednas em suas dietas alimentares, com o subsequente decr\u00e9scimo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os\n150\n\n.   \n\nNo caso de uma na\u00e7\u00e3o emergente como o Brasil, o crescimento do consumo de alimentos \n\n\u2013 em paralelo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de renda da popula\u00e7\u00e3o \u2013 resultaria no aumento da obesidade \n\ne nas enfermidades a esta associadas, especialmente no sistema circulat\u00f3rio. Al\u00e9m disso, os \n\nn\u00fameros referentes \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o (e consequentemente \u00e0 mortalidade infantil) conheceriam \n\ndecr\u00e9scimo desde a d\u00e9cada de 1990\n151\n\n. \n\n Importante notar que, pela primeira vez na evolu\u00e7\u00e3o da humanidade, a maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o passaria a morar em \u00e1reas urbanas\n152\n\n, fen\u00f4meno especialmente acentuado em pa\u00edses \n\nem desenvolvimento\n153\n\n. A despeito do cen\u00e1rio pessimista delineado por Malthus, o crescimento \n\ndemogr\u00e1fico mundial representa elemento de press\u00e3o sobre a demanda de alimentos\n154\n\n. De \n\nacordo com estimativas das Na\u00e7\u00f5es Unidas, por volta de 2030 o mundo precisar\u00e1 de ao menos \n\n50% a mais de alimentos, 45% a mais de energia e 30% a mais de \u00e1gua para suprir suas \n\nnecessidades\n155\n\n. \n\nAl\u00e9m disso, os efeitos da mudan\u00e7a do clima (potencializada pelo fen\u00f4meno do \n\naquecimento global) refletir-se-iam em todos os continentes, provocando secas prolongadas \n\n(EUA, \u00cdndia, R\u00fassia, Austr\u00e1lia) e causando decr\u00e9scimos em safras agr\u00edcolas e na produ\u00e7\u00e3o \n\npecu\u00e1ria. Diante de tal cen\u00e1rio, os estoques seriam reduzidos e diversos pa\u00edses adotariam pol\u00edticas \n\n                                                 \n150\n\n Em dezembro de 2007, o peri\u00f3dico brit\u00e2nico The Economist apontava para uma tend\u00eancia que prometia ser \n\nduradoura \u2013 \u201co fim da comida barata\u201d. De acordo com a mat\u00e9ria, \u201cthe Chinese consumer who ate 20kg of meat in \n\n1985 will scoff over 50kg this year. That in turn pushes up demand for grain: it takes 8kg of grain to produce one of \n\nbeef.\u201d Dispon\u00edvel em http://www.economist.com/node/10252015. Acessada em 21/12/2012. \n151\n\n Vide \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/aplicacoes/noticias/default.cfm?pg=dspDetalheNoticia&amp;id_area=124&amp;CO_NOTICI\n\nA=12001. Acessada em 21/12/2012. \n152\n\n Vide http://www1.folha.uol.com.br/folha/mundo/ult94u305663.shtml. Acessada em 22/12/2012. \n153\n\n A t\u00edtulo de exemplo, das 15 maiores cidades do mundo (considerando as respectivas regi\u00f5es metropolitanas), 13 \n\nse localizam em pa\u00edses em desenvolvimento. \n154\n\n O planeta atingiria a cifra de 7 bilh\u00f5es de habitantes em 2011. Importante notar o espa\u00e7o temporal entre as marcas \n\nde bilh\u00e3o. A diferen\u00e7a entre o primeiro (1804) e o segundo (1927) foi de 123 anos, ao passo que o intervalo entre os \n\ndois \u00faltimos contabilizou pouco mais de uma d\u00e9cada (doze anos). A ONU considera que a popula\u00e7\u00e3o mundial dever\u00e1 \n\natingir a casa dos 9 bilh\u00f5es por volta de 2040. \n155\n\n Dispon\u00edvel em http://economia.uol.com.br/ultimas-noticias/reuters/2012/01/30/aumento-da-populacao-causara-\n\nfalta-de-comida-e-combustivel-diz-onu.jhtm. Acessada em 21/12/2012. \n\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/aplicacoes/noticias/default.cfm?pg=dspDetalheNoticia&amp;id_area=124&amp;CO_NOTICIA=12001\nhttp://portal.saude.gov.br/portal/aplicacoes/noticias/default.cfm?pg=dspDetalheNoticia&amp;id_area=124&amp;CO_NOTICIA=12001\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/mundo/ult94u305663.shtml\nhttp://economia.uol.com.br/ultimas-noticias/reuters/2012/01/30/aumento-da-populacao-causara-falta-de-comida-e-combustivel-diz-onu.jhtm\nhttp://economia.uol.com.br/ultimas-noticias/reuters/2012/01/30/aumento-da-populacao-causara-falta-de-comida-e-combustivel-diz-onu.jhtm\n\n\n60  \n\nde cunho protecionista, exemplificadas pela desvaloriza\u00e7\u00e3o cambial e mesmo a proibi\u00e7\u00e3o da \n\nexporta\u00e7\u00e3o de alimentos.\n156\n\n  \n\nA especula\u00e7\u00e3o nos mercados de commodities tamb\u00e9m representa elemento relevante na \n\ndiscuss\u00e3o. Estudo da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico aventaria \n\nexplica\u00e7\u00e3o segundo a qual \u201cos pre\u00e7os \u00e0 vista das commodities possam ser n\u00e3o uma causa, mas \n\nsim consequ\u00eancia de pre\u00e7os futuros inflacionados pela crescente posi\u00e7\u00e3o comprada (long \n\nposition) de investidores.\u201d\n157\n\n   \n\n Os aumentos na cota\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (no cen\u00e1rio anterior \u00e0 crise de 2008) tamb\u00e9m \n\ncontribuiriam para a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos, haja vista a depend\u00eancia por insumos \n\nagr\u00edcolas (adubos e fertilizantes) obtidos a partir de fontes f\u00f3sseis. A mesma explica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\noferecida no que tange aos gastos com sistemas de distribui\u00e7\u00e3o e transporte\n158\n\n.   \n\nA atua\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es desenvolvidas muitas vezes desempenha papel perverso no quadro \n\nde alta dos pre\u00e7os dos alimentos. Nesse sentido, relat\u00f3rio da UNCTAD alertaria para o panorama \n\nda agricultura nos Least Developed Countries:  \n\n \n\n\u201cos agricultores s\u00e3o (...) desencorajados pela disponibilidade de produtos \n\nbaratos dispon\u00edveis no mercado internacional, devido, em grande parte, aos \n\nsubs\u00eddios \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o em pa\u00edses desenvolvidos (...). [Al\u00e9m disso], a \u00eanfase dos \n\ndoadores nos setores sociais e ajudas de emerg\u00eancias, embora essenciais, sig-\n\nnificou menos investimentos em setores produtivos como a agricultura (...). \n\nMuito crucialmente, os doadores parecem ter negligenciado apoio \u00e0 ci\u00eancia, \n\ntecnologia e inova\u00e7\u00e3o em agricultura\u201d (apud J\u00daNIOR e WAQUIL, 2008, p. 92). \n\n \n\nAssim, verifica-se um \u201cc\u00edrculo vicioso\u201d naqueles pa\u00edses, onde \u00e0s dificuldades verificadas \n\npela concorr\u00eancia externa, alia-se a falta de pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea agr\u00edcola, contribuindo para \n\n                                                 \n156\n\n Nesse sentido, a pr\u00f3pria desvaloriza\u00e7\u00e3o da moeda estadunidense, a partir de 2002, tamb\u00e9m contribuiria para a \n\neleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das commodities agr\u00edcolas. \n157\n\n Ainda segundo o estudo, \u201c(...) evid\u00eancia forte dessa possibilidade est\u00e1 no crescimento, no per\u00edodo 2006-2008, do \n\nn\u00famero de contratos na Bolsa de Chicago (CBOT) em posi\u00e7\u00e3o comprada por non-commercial traders \n\n(especuladores) e sua participa\u00e7\u00e3o no total de contratos long position. O crescimento de posi\u00e7\u00f5es compradas de \n\nnatureza especulativa (non-commercial) no per\u00edodo janeiro/abril de 2005 a janeiro/abril de 2008 \u00e9 significativo, e em \n\ncada um dos mercados a participa\u00e7\u00e3o dessas posi\u00e7\u00f5es cresce bastante\u201d (apud FGV, 2008, p. 25-27). \n158\n\n Atualmente, os alimentos s\u00e3o trasladados por grandes dist\u00e2ncias (inclusive continentais), aproveitando vantagens \n\ncomparativas em transporte e produ\u00e7\u00e3o. Diante dessa realidade, Ignacy Sachs (2007, p.23) observaria que \u201co \n\nCornucopia Project do Instituto Rodale, na Pensilv\u00e2nia, tentou mostrar o potencial subaproveitado da periferia das \n\ncidades da Costa Leste dos Estados Unidos no que tange \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Da mesma maneira, h\u00e1 raz\u00f5es \n\npara incentivar cintur\u00f5es verdes ao redor de cidades nordestinas.\u201d \n\n\n\n61  \n\na manuten\u00e7\u00e3o de cultivos de baixa produtividade. A consequente diminui\u00e7\u00e3o na renda nacional \n\ntamb\u00e9m termina por contribuir para o aumento da fome\n159\n\n.  \n\nOutro elemento adicional \u00e0 quest\u00e3o alimentar consistiria no desperd\u00edcio. Anualmente, \n\nestima-se que 1,3 bilh\u00e3o de toneladas de comida pr\u00f3pria para o consumo s\u00e3o descartadas em todo \n\no planeta, considerando a fase produtiva at\u00e9 o consumo final\n160\n\n. A gravidade do assunto \n\ndespertaria a aten\u00e7\u00e3o da FAO e do PNUMA, que lan\u00e7ariam campanha global\n161\n\n de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMUNDO RURAL EM TRANSFORMA\u00c7\u00c3O: OS IMPACTOS SOCIAIS E A DEMOCRATIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nAGROENERGIA \n\n \n\n\u201cA escravid\u00e3o permanecer\u00e1 por muito tempo como a caracter\u00edstica nacional do Brasil.\u201d As \n\npalavras de Joaquim Nabuco (1998, p. 183) evocam, aos olhos do estrangeiro, a imagem negativa \n\nde uma das \u00faltimas na\u00e7\u00f5es do Ocidente a abolir a institui\u00e7\u00e3o\n162\n\n. Principal esteio da economia \n\nnacional por mais de tr\u00eas s\u00e9culos, se por um lado serviu como elemento aglutinador das elites \n\npol\u00edticas regionais (contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o da unidade territorial brasileira), por outro \n\nrepresentou um legado de viol\u00eancia, preconceito, servilismo e desprezo \u00e0s atividades manuais. \n\nAinda recorrendo \u00e0 vis\u00e3o nabuquiana (2005, p. 58), \u201cn\u00e3o basta acabar com a escravid\u00e3o. \u00c9 \n\npreciso destruir sua obra\u201d. \n\nDentre os tr\u00eas debates analisados no presente trabalho, decerto que o social seja o mais \n\ndif\u00edcil quanto \u00e0 defesa das posi\u00e7\u00f5es brasileiras. A \u201cobra da escravid\u00e3o\u201d aludida pelo abolicionista \n\npernambucano ainda apresenta tra\u00e7os na atual configura\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Nesse sentido, n\u00e3o se \n\npretende sugerir que a diplomacia nacional oculte tal realidade, mas sim, numa abordagem de \n\ncunho pragm\u00e1tico, consiga demonstrar \u00e0 comunidade internacional os avan\u00e7os empreendidos nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\n                                                 \n159\n\n Nesse sentido, Ignacy Sachs (2007a) afirma que \u201c\u2018os pobres do mundo\u2019 passam fome n\u00e3o pela falta de alimentos, \n\nmas sim pela falta de poder aquisitivo para compr\u00e1-los.\u201d  \n160\n\n De acordo o Institution of Mechanical Engineers, o desperd\u00edcio seria resultante de v\u00e1rios causas, dentre elas as  \n\ncondi\u00e7\u00f5es inadequadas de armazenamento, a ado\u00e7\u00e3o de prazos de validade demasiadamente rigorosos e as \n\nprefer\u00eancias dos consumidores por alimentos com formatos ou cores espec\u00edficas. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2012/10/130110_alimentos_desperdiciorg.shtml. Acessada em 2/2/2013. \n161\n\n Vide http://www.pnuma.org.br/noticias_detalhar.php?id_noticias=1425. Acessada em 2/2/2013. \n162\n\n Dentre os in\u00fameros relatos de viajantes estrangeiros, a opini\u00e3o de Charles Darwin, em escala no Recife durante o \n\np\u00e9riplo a bordo do Beagle, seria sintom\u00e1tica: \u201c(...) essa \u00e9 tamb\u00e9m uma terra de escravid\u00e3o e, portanto, de degrada\u00e7\u00e3o \n\nmoral.\u201d \n\n\n\n62  \n\nNo setor rural, as transforma\u00e7\u00f5es em curso, conforme visto em se\u00e7\u00e3o anterior do trabalho, \n\ntamb\u00e9m impactariam as rela\u00e7\u00f5es sociais no campo. A expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950 contaria com est\u00edmulos governamentais para grandes grupos econ\u00f4micos, \n\ncontribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de latif\u00fandios nas regi\u00f5es rec\u00e9m-incorporadas, gerando conflitos \n\ncom comunidades ind\u00edgenas e pequenos agricultores. \n\nAl\u00e9m disso, a precariedade das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no campo, representada, num \n\nprimeiro momento, pela aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o pertinente\n163\n\n, e depois, pelas dificuldades \n\nverificadas na implementa\u00e7\u00e3o das normas, continuaria a retroalimentar um ciclo de depend\u00eancia e \n\nmandonismo. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988\n164\n\n estabeleceria a igualdade de direitos entre \n\ntrabalhadores urbanos e rurais, estendendo a estes diversos benef\u00edcios, com destaque para o \n\nFundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o e a universaliza\u00e7\u00e3o da seguridade social para as \n\npopula\u00e7\u00f5es campesinas. Al\u00e9m disso, o crescimento dos sindicatos rurais resultaria em maior \n\nvisibilidade para o setor, em alguns casos com repercuss\u00f5es internacionais\n165\n\n.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao meio rural, na d\u00e9cada de 1980 o Governo Federal finalmente \n\nadmitiria a perman\u00eancia do trabalho escravo no pa\u00eds, propondo as primeiras iniciativas legais \n\npara seu enfrentamento (MTE, 2012, p. 3). Em 1995, relat\u00f3rio da OIT lan\u00e7aria cr\u00edticas ao \n\ndesempenho brasileiro no setor, denunciando a ocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es laborais em condi\u00e7\u00f5es \n\naviltantes.  \n\nEm 2003 seria criado o Plano Nacional de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Escravo, o qual \n\npassaria por uma revis\u00e3o cinco anos depois. As pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor seriam pautadas \n\npela transversalidade, com a atua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios Minist\u00e9rios em atividades, inter alia, de \n\nenfrentamento, reinser\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o econ\u00f4mica (SEDH, 2008).   \n\nNesse sentido, seria elaborado um cadastro nacional\n166\n\n das empresas autuadas por \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra compuls\u00f3ria, as quais permaneceriam, pelo prazo m\u00ednimo de dois \n\nanos, sem acesso ao cr\u00e9dito nas institui\u00e7\u00f5es financeiras p\u00fablicas.  Cumpre observar que o \n\nGoverno tamb\u00e9m se responsabilizaria pela divulga\u00e7\u00e3o da referida lista \u201cem m\u00eddia de grande \n\n                                                 \n163\n\n Note-se que a CLT n\u00e3o contemplava o trabalhador rural. Somente a partir da d\u00e9cada de 1960 (Estatuto do \n\nTrabalhador Rural) seriam introduzidos dispositivos legais para disciplinar as atividades daquele. \n164\n\n Artigo 7, referente aos direitos sociais.  \n165\n\n Como seria o caso do assass\u00ednio de Chico Mendes, presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Xapuri \n\n(AC), em 1989. \n166\n\n Conhecida como \u201cLista Negra.\u201d \n\n\n\n63  \n\ncircula\u00e7\u00e3o e r\u00e1dios comunit\u00e1rias\u201d, com \u00f3bvios impactos negativos \u00e0 imagem daquelas \n\ncompanhias. \n\nAl\u00e9m disso, o Plano dispunha sobre a participa\u00e7\u00e3o de empresas e do Terceiro Setor, \n\nconsubstanciada no Pacto Nacional pela Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Escravo\n167\n\n. Nesse sentido, o \n\nacordo previa o monitoramento das companhias signat\u00e1rias, bem como o compromisso em n\u00e3o \n\nadquirir bens e/ou servi\u00e7os resultantes de atividades compuls\u00f3rias. \n\nO fortalecimento da carreira dos Auditores Fiscais do Trabalho (no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio \n\ndo Trabalho e Emprego) possibilitaria o aumento do n\u00famero de autua\u00e7\u00f5es e consequente \n\nimposi\u00e7\u00e3o de multas, de modo a garantir a efic\u00e1cia dos preceitos legais\n168\n\n. O aumento das \n\nden\u00fancias ocorreria em todo o pa\u00eds, com intensa repercuss\u00e3o das atividades daqueles \n\nprofissionais na m\u00eddia e a intensifica\u00e7\u00e3o de campanhas educativas\n169\n\n.  \n\nO Programa tamb\u00e9m expressava apoio \u00e0 proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o,\n170\n\n referente \u00e0 \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o, para fins de reforma agr\u00e1ria ou outra utiliza\u00e7\u00e3o para cunho social, de \n\npropriedades rurais onde fosse constatada a ocorr\u00eancia daquela pr\u00e1tica. N\u00e3o obstante a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o realizada por diversos setores sociais (com destaque com ONGs e entidades da \n\nsociedade civil) a proposi\u00e7\u00e3o sofreria a resist\u00eancia da bancada ruralista, a qual lograria \u00eaxito ao \n\nconseguir protelar (at\u00e9 o presente momento) sua vota\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal\n171\n\n.  \n\nSob os ausp\u00edcios do Primeiro Plano, 19.927 trabalhadores seriam libertados de condi\u00e7\u00f5es \n\nan\u00e1logas ao trabalho escravo no per\u00edodo entre 2003 e 2007 (SEDH, 2008, p. 8). Em relat\u00f3rio de \n\n\u00e2mbito global, a OIT (2005, p. 24) afirmaria que \u201c(...) a experi\u00eancia brasileira \u00e9 digna de destaque \n\n(...). A aplica\u00e7\u00e3o da lei tem sido tamb\u00e9m intensificada (...) com resultados positivos.\u201d  \n\nOutra relevante medida para o aprimoramento das rela\u00e7\u00f5es de trabalho no Brasil ocorreria \n\nem 1996, com o lan\u00e7amento do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil.\n172\n\n Seu \n\nenfrentamento tamb\u00e9m remete \u00e0 forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica brasileira, na qual era caracterizado \n\n                                                 \n167\n\n O Pacto seria conduzido pelo Instituto Ethos, em parceria com a ONG Rep\u00f3rter Brasil e a OIT. \n168\n\n De forma a evitar o efeito intitulado \u201cpara ingl\u00eas ver\u201d. Ironicamente, a frase surgiria por ocasi\u00e3o da fracassada lei \n\nde 1831, sobre a veda\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico negreiro no Brasil. \n169\n\n As campanhas procuravam alertar especialmente os trabalhadores sobre os riscos de serem \u201ccontratados\u201d por \n\naliciadores de m\u00e3o-de-obra rural (vulgarmente conhecidos como \u201cgatos\u201d). \n170\n\n PEC 438/2011, tamb\u00e9m conhecida como \u201cPEC do Trabalho Escravo.\u201d \n171\n\n Onde tramita com o n\u00famero 57A/1999. \n172\n\n Note-se que instrumentos jur\u00eddicos anteriores, como a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente (1990) j\u00e1 contemplavam medidas de prote\u00e7\u00e3o. O PETI propunha-se a retirar crian\u00e7as e adolescentes de \n\nat\u00e9 16 anos das pr\u00e1ticas de trabalho infantil, exceto na condi\u00e7\u00e3o de aprendiz (a partir de 14 anos).  \n\n\n\n64  \n\ncomo \u201csina\u201d das crian\u00e7as pobres, ou como instrumento de cunho \u201ceducativo\u201d, capaz de \n\ndesenvolver o senso de responsabilidade, al\u00e9m de evitar a entrada dos menores na criminalidade.  \n\nSubjacente \u00e0quela mentalidade, cumpre destacar o papel da distribui\u00e7\u00e3o de renda no \n\nBrasil, secularmente marcada pela desigualdade. Fam\u00edlias menos favorecidas buscavam formas \n\npara aumentar seus rendimentos, e o deslocamento das crian\u00e7as para o mundo do trabalho \n\npassaria a ser um fen\u00f4meno ordin\u00e1rio.\n173\n\n  \n\nNesse sentido, o desenho institucional do PETI privilegiaria a\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito local, de \n\nforma a facilitar o processo de convencimento das fam\u00edlias pelos agentes p\u00fablicos. Tratava-se do \n\nesfor\u00e7o em demonstrar, dentre outros problemas, que \u201co trabalho infantil \u00e9 fator determinante \n\npara a evas\u00e3o escolar, provocando impactos gerais nos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o, que prejudicar\u00e3o \n\no acesso aos trabalhos na fase adulta\u201d (MDS, 2010, p. 27). Al\u00e9m de aux\u00edlio financeiro, o \n\nPrograma contemplava o acompanhamento escolar e atividades de reinser\u00e7\u00e3o social. \n\nContrapartida para o percebimento dos recursos seria a frequ\u00eancia escolar das crian\u00e7as\n174\n\n. \n\nN\u00e3o obstante as dificuldades verificadas, o PETI lograria resultados positivos na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do trabalho infantil. De acordo com dados do IBGE\n175\n\n, em 2004, havia 5,3 milh\u00f5es de \n\ntrabalhadores de 5 a 17 anos de idade. Quatro anos depois, a cifra seria de 4,5 milh\u00f5es, recuando \n\npara 4,3 milh\u00f5es em 2009. Por oportuno, cumpre ressaltar que o Brasil, em 2009, retificaria as \n\nduas principais conven\u00e7\u00f5es da OIT referentes ao tema (138/1973, que disp\u00f5e sobre limites da \n\nidade m\u00ednima para o trabalho e a 182/1999, que relaciona as piores formas de trabalho infantil). \n\nO segundo e terceiro setores tamb\u00e9m seriam envolvidos no processo, com destaque para a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Abrinq pelos Direitos da Crian\u00e7a e do Adolescente, organiza\u00e7\u00e3o social condutora do \n\nprograma \u201cEmpresa Amiga da Crian\u00e7a\u201d, respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de certificado reconhecido \n\ncomo dos mais confi\u00e1veis (e ambicionados) do pa\u00eds. Similarmente ao caso do trabalho escravo, \n\nos objetivos do projeto tamb\u00e9m ambicionam a supress\u00e3o das atividades exercidas por menores \n\nem toda a cadeia produtiva nacional\n176\n\n. \n\n                                                 \n173\n\n Nesse sentido, observem-se tamb\u00e9m as elevadas taxas de fecundidade, possibilitando o aumento da \u201cm\u00e3o-de-\n\nobra\u201d dispon\u00edvel no n\u00facleo familiar. \n174\n\n Com vistas a evitar a duplica\u00e7\u00e3o no recebimento de recursos, o MDS realizaria a integra\u00e7\u00e3o do PETI com o \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia. \n175\n\n Apud MDS (2010, p. 18). \n176\n\n Os requisitos para a certifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis em http://www.fundabrinq.org.br/projeto.php?id=9. Acessada \n\nem 20/1/2013. \n\nhttp://www.fundabrinq.org.br/projeto.php?id=9\n\n\n65  \n\nQuanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de trabalho no setor sucroalcooleiro\n177\n\n, dados do IBGE (2005) \n\napontavam para a exist\u00eancia de 982 mil trabalhadores direta e formalmente ligados \u00e0quela \u00e1rea. \n\nNo total, estimava-se que 4,1 milh\u00f5es de pessoas trabalhariam em atividades dependentes, em \n\nalgum modo, da agroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar, caracterizada como uma das maiores \n\nempregadoras no setor rural brasileiro (BNDES/CGEE, 2008, p. 209).  \n\nDe acordo com Ot\u00e1vio Balsadi (2007 apud BNDES/CGEE, 2008, p. 212), baseado em \n\ndados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios, seria poss\u00edvel identificar o progressivo \n\naumento da formalidade nos empregos do setor\n178\n\n, bem como a ocorr\u00eancia de ganhos salariais \n\nreais (entre 1992 e 2005) e do aumento e diversifica\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, com destaque para \n\nassist\u00eancia m\u00e9dica, odontol\u00f3gica, transporte e alimenta\u00e7\u00e3o.\n179\n\n \n\nNos \u00faltimos anos, o setor sucroalcooleiro conheceria progressivo aumento do processo de \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o da colheita, ocasionando o decr\u00e9scimo da demanda por trabalhadores. O fen\u00f4meno, \n\ntido por inevit\u00e1vel pelos compromissos ajustados entre o setor privado e o Governo paulista\n180\n\n, \n\nresultaria, no \u00e2mbito regional, no lan\u00e7amento do projeto RenovA\u00e7\u00e3o\n181\n\n (parceria da Uni\u00e3o da \n\nInd\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar com a Federa\u00e7\u00e3o dos Empregados Rurais Assalariados do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo e o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial), com a previs\u00e3o de atividades para a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores. Seriam ministrados cursos profissionalizantes para ocupa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 cadeia produtiva da cana (operador de colheitadeira, motorista canavieiro, soldador, \n\neletricista e mec\u00e2nico), bem como capacita\u00e7\u00f5es em empreendorismo.  \n\nA mecaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se refletiria na diminui\u00e7\u00e3o da taxa de sazonalidade\n182\n\n do setor, \n\nque progressivamente deixa de ser intensivo em m\u00e3o-de-obra tempor\u00e1ria, passando a demandar \n\ntrabalhadores qualificados em meio a um cen\u00e1rio de crescente aumento da produtividade\n183\n\n. As \n\n                                                 \n177\n\n Consideradas as atividades de produ\u00e7\u00e3o de cana, a\u00e7\u00facar e etanol.  \n178\n\n Nesse sentido, M\u00e1rcia Azanha (2005, p. 220), tamb\u00e9m utilizando dados da PNAD, afirmaria que 72,9% dos \n\ntrabalhadores ligados a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar possuiriam carteira assinada (2005).  \n179\n\n De acordo com Maria Luiza Barbosa (2005, p. 227), o aumento na concess\u00e3o dos benef\u00edcios seria condicionado \n\npor uma mudan\u00e7a de postura por parte do setor sucroalcooleiro, cujo \u201cdesempenho \u2013 a come\u00e7ar pelo crescimento da \n\nsua produ\u00e7\u00e3o \u2013 precisa de respaldo segundo os modernos par\u00e2metros na \u00e1rea de responsabilidade social, como \n\ndefinidos na Agenda 21.\u201d  \n180\n\n De acordo com a Folha de S. Paulo, na safra 2012/2013, a mecaniza\u00e7\u00e3o abarcaria 81,3% da produ\u00e7\u00e3o de cana no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em http://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/ribeiraopreto/1210877-mecanizacao-\n\natinge-81-da-safra-de-cana-no-estado-de-sp.shtml. Acessada em 15/1/2013. \n181\n\n O referido projeto \u00e9 apoiado pelo Banco Interamericano de Desenvolvimento. \n182\n\n A sazonalidade faz parte do setor, haja vista o regime de safra/entressafra. \n183\n\n De notar-se, por\u00e9m, a exist\u00eancia de diferen\u00e7as regionais. Estima-se que a produtividade da agroind\u00fastria \n\nsucroalcooleira na Regi\u00e3o Centro-Sul seja de tr\u00eas a quatro vezes maior do que a verificada na Norte-Nordeste. \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/ribeiraopreto/1210877-mecanizacao-atinge-81-da-safra-de-cana-no-estado-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/ribeiraopreto/1210877-mecanizacao-atinge-81-da-safra-de-cana-no-estado-de-sp.shtml\n\n\n66  \n\nsupracitadas atividades de requalifica\u00e7\u00e3o profissional tencionariam enfrentar o problema, al\u00e9m de \n\npossibilitar o aumento m\u00e9dio na renda daqueles trabalhadores na ordem de 61%\n184\n\n. \n\nNo entanto, em compara\u00e7\u00e3o com outros setores da \u00e1rea energ\u00e9tica, o sucroalcooleiro \n\napresenta-se como intensivo em trabalho. Enquanto um carro abastecido com derivados do \n\npetr\u00f3leo requer um homem-ano de trabalho para garantir o seu consumo, a adi\u00e7\u00e3o de etanol \n\nanidro (na propor\u00e7\u00e3o de 24%) exigiria seis homens-ano e a utiliza\u00e7\u00e3o do hidratado necessitaria de \n\n22 homens-ano (BNDES/CGEE, 2008, p. 213-214). \n\nQuanto aos cortadores de cana, elo mais fr\u00e1gil da cadeia produtiva do etanol, avan\u00e7os s\u00e3o \n\nverificados. O sal\u00e1rio m\u00e9dio dos trabalhadores n\u00e3o-especializados na ind\u00fastria da cana em S\u00e3o \n\nPaulo encontravam-se 86% acima da remunera\u00e7\u00e3o oferecida nos demais setores agr\u00edcolas (Feres, \n\n268). Al\u00e9m disso, suas atividades seriam objeto de medidas protetivas representadas pelas \n\nNormas Regulamentadoras, revisadas pelo Minist\u00e9rio do Trabalho, com destaque para a n. 15 \n\n(atividades e opera\u00e7\u00f5es insalubres), n. 21 (trabalhos a c\u00e9u aberto) e a n. 31 (seguran\u00e7a e sa\u00fade no \n\ntrabalho na agricultura, pecu\u00e1ria, silvicultura, explora\u00e7\u00e3o florestal e aquicultura).\n185\n\n \n\nFinalmente, cumpre destacar que o modelo adotado pelo Brasil para a fabrica\u00e7\u00e3o de etanol \n\nterminaria por beneficiar os empreendimentos de grande porte, com crescente verticaliza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o\n186\n\n, o que geraria expressiva economia de escala (tamb\u00e9m apoiada pelos avan\u00e7os em \n\ntecnologia)\n187\n\n. Nesse sentido, a instala\u00e7\u00e3o de uma planta de usina de larga capacidade de \n\nprocessamento demandaria investimento inicial estimado em US$ 70 milh\u00f5es, dificultando a \n\nentrada de players de menor estrutura (VECCHIA, 2010, p. 183).  \n\nNo entanto, analistas apontam vantagens quanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\nmicrodestilarias (com capacidade de produ\u00e7\u00e3o de at\u00e9 5.000 litros de etanol por dia), de modo a \n\npermitir a participa\u00e7\u00e3o de pequenos agricultores no mercado (SAFATLE, 2011, 194-195). Al\u00e9m \n\ndisso, tal pol\u00edtica possibilitaria a desconcentra\u00e7\u00e3o espacial do fabrico daquele biocombust\u00edvel, \n\n                                                 \n184\n\n Vide http://www.unica.com.br/unica-na-midia/2981091792038663351/avanco-da-mecanizacao-incentiva-adocao-\n\nde-tecnologias-de-ultima-geracao-em-sp/. Acessada em 2/2/2013. \n185\n\n Sem preju\u00edzo da fiscaliza\u00e7\u00e3o exercida pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, as empresas devem manter t\u00e9cnicos de seguran\u00e7a do \n\ntrabalho, com vistas ao cumprimento das normas legais. \n186\n\n Apesar disso, estudo do CGEE (2009, p. 97) observa que \u201cem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse da terra usada para o cultivo da \n\ncana (...) 35% [\u00e9 de propriedade] de produtores independentes, que somam cerca de 70.000 fornecedores.\u201d  \n187\n\n A t\u00edtulo de exemplo, estima-se que produtividade de uma usina de grande porte alcance o dobro da verificada \n\nnuma microdestilaria.   \n\nhttp://www.unica.com.br/unica-na-midia/2981091792038663351/avanco-da-mecanizacao-incentiva-adocao-de-tecnologias-de-ultima-geracao-em-sp/\nhttp://www.unica.com.br/unica-na-midia/2981091792038663351/avanco-da-mecanizacao-incentiva-adocao-de-tecnologias-de-ultima-geracao-em-sp/\n\n\n67  \n\ncom impactos positivos sobre o desenvolvimento local e regional (aumento de renda, n\u00edveis de \n\nemprego e op\u00e7\u00e3o de viabilidade econ\u00f4mica para cooperativas de trabalhadores rurais).\n188\n\n  \n\nNote-se que a implanta\u00e7\u00e3o de tal sistema demandaria mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o, posto que, \n\nnos moldes atuais, o produtor do etanol combust\u00edvel somente pode comercializ\u00e1-lo para as \n\ndistribuidoras (devidamente autorizadas pela Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis)\n189\n\n. No entanto, iniciativas estaduais esparsas garantem apoio \u00e0s \n\nmicrodestilarias, como no caso de Minas Gerais\n190\n\n. \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL E MUDAN\u00c7A CLIM\u00c1TICA: RUMO A UM NOVO MUNDO? \n\n \n\nPa\u00eds cuja denomina\u00e7\u00e3o foi inspirada numa \u00e1rvore outrora abundante em seu litoral\n191\n\n (e \n\nque seria quase extinta devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria da metr\u00f3pole portuguesa e de traficantes \n\nfranceses), o Brasil, conforme visto em cap\u00edtulo anterior, tradicionalmente n\u00e3o gozaria de \n\nreputa\u00e7\u00e3o positiva quanto \u00e0 tem\u00e1tica ambiental.  \n\nEm termos simb\u00f3licos, a Amaz\u00f4nia, correspondente a cerca de metade do territ\u00f3rio \n\nnacional, consistiria no principal temor dos ambientalistas. A partir da d\u00e9cada de 1950, a regi\u00e3o \n\nteria sua ocupa\u00e7\u00e3o intensificada, nos marcos da pol\u00edtica integracionista do Governo JK\n192\n\n. Na V \n\nRep\u00fablica (1964-1985), ao aproveitamento econ\u00f4mico seriam adicionadas considera\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza de estrat\u00e9gico-militar, pautadas sob a \u00e9gide da divisa \u201cintegrar para n\u00e3o entregar\u201d\n193\n\n. \n\nDessa maneira, seriam tomadas medidas tendentes \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da infraestrutura (transporte e \n\nenergia) e ao est\u00edmulo do desenvolvimento regional, conforme verificado na agricultura\n194\n\n e na \n\nind\u00fastria\n195\n\n. No entanto, o impacto de tais pol\u00edticas terminaria por resultar em \u00edndices recordes de \n\n                                                 \n188\n\n Nesse sentido, Ignacy Sachs (2007a) observa a import\u00e2ncia de \u201csistemas integrados de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \n\nenergia, entre os quais se destaca a integra\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria com a produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e de \u00f3leos vegetais.\u201d  \n189\n\n Nesse sentido, a proposta de Safatle consistiria em permitir aos postos de combust\u00edveis a aquisi\u00e7\u00e3o do etanol \n\ndiretamente aos produtores rurais. \n190\n\n Lei Estadual n. 15.456/2005. \n191\n\n A explora\u00e7\u00e3o do pau-brasil (Caesalpinia echinata) seria o marco inicial do desmatamento da Mata Atl\u00e2ntica, \n\natualmente reduzida a 5% de sua \u00e1rea original.  \n192\n\n Assim, uma das principais realiza\u00e7\u00f5es do Governo JK seria a interliga\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Norte com a nova Capital da \n\nRep\u00fablica (Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia). \n193\n\n Mesmo com o restabelecimento do regime democr\u00e1tico, tal orienta\u00e7\u00e3o continuaria a influenciar os c\u00edrculos \n\nmilitares, tal como \u00e9 poss\u00edvel verificar na Pol\u00edtica de Defesa Nacional (1996) e na Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa \n\n(2008). \n194\n\n Est\u00edmulo \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o para as Regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, com vistas \u00e0 expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola. \n195\n\n Exemplificada pela cria\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus (1967). \n\n\n\n68  \n\ndesmatamento, o que evidenciava a dificuldade em conciliar o progresso e a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental\n196\n\n. \n\nAp\u00f3s tantas desventuras, parecia natural que a produ\u00e7\u00e3o em larga escala do etanol \n\nbrasileiro pudesse representar amea\u00e7a \u00e0 hileia amaz\u00f4nica. No entanto, as peculiaridades inerentes \n\n\u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar demonstrariam que as condi\u00e7\u00f5es daquela floresta, na verdade, inviabilizariam \n\nseu cultivo em larga escala. De fato, o crescimento da cana-de-a\u00e7\u00facar depende da exist\u00eancia de \n\num clima seco, com vistas \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da sacarose. O regime pluviom\u00e9trico amaz\u00f4nico \n\nrepresentaria, portanto, um \u00f3bice ao rendimento energ\u00e9tico da planta, ademais da baixa \n\nfertilidade dos solos da regi\u00e3o.  \n\nOutro t\u00f3pico refere-se ao sistema log\u00edstico, dada a proximidade requerida entre as zonas \n\nde cultivo e as usinas. Finda a colheita, a cana-de-a\u00e7\u00facar necessita ser deslocada para o \n\nprocessamento em curto espa\u00e7o de tempo (m\u00e1ximo de 48 horas), sob risco de comprometer seu \n\nrendimento energ\u00e9tico. Ressalte-se, finalmente, que as principais zonas produtoras (Centro-Sul e \n\nNordeste\n197\n\n) localizam-se a milhares de quil\u00f4metros da regi\u00e3o amaz\u00f4nica\n198\n\n, conforme visto em \n\nse\u00e7\u00e3o anterior deste trabalho. \n\nOutras caracter\u00edsticas do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar permitem atestar sua viabilidade \n\nambiental, representadas pelos avan\u00e7os das pesquisas agron\u00f4micas nacionais. Al\u00e9m dos \n\nsucessivos ganhos de produtividade verificados na \u00faltima d\u00e9cada, as t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m seriam orientadas no sentido de possibilitar a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos empregados, de \n\nforma a conciliar a prote\u00e7\u00e3o ambiental com ganhos econ\u00f4micos (alta competitividade do etanol \n\nbrasileiro no mercado internacional).  \n\nNesse sentido, o processo industrial de fabrica\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro permite verificar \n\nsua sustentabilidade ambiental. A maior parte da produ\u00e7\u00e3o nacional de cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o \n\nnecessita de \u00e1gua para a irriga\u00e7\u00e3o, posto que localizada na Regi\u00e3o Centro-Sul, onde o regime \n\npluviom\u00e9trico \u00e9 favor\u00e1vel. No entanto, com a expans\u00e3o do cultivo nas \u00e1reas de Cerrado, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 que as planta\u00e7\u00f5es irrigadas aumentem nos pr\u00f3ximos anos (CGEE, 2009, p. 391).  \n\n                                                 \n196\n\n Outra imagem de consequ\u00eancias negativas para a reputa\u00e7\u00e3o internacional do Brasil consistiria na explora\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada de recursos minerais, da qual o garimpo de Serra Pelada (PA) seria o exemplo mais eloquente. \n197\n\n A primeira zona compreende \u00e1reas nos Estados de S\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Goi\u00e1s, Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1, \n\nenquanto que a \u00faltima \u00e9 representada pelo \u201carco\u201d que se estende do Rio Grande do Norte a Sergipe. \n198\n\n Circular telegr\u00e1fica n. 63.249, de 16/3/2007.  Note-se que o primeiro item do documento refere-se justamente \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da floresta amaz\u00f4nica. \n\n\n\n69  \n\nNo entanto, novas t\u00e9cnicas produtivas t\u00eam possibilitado a gradativa reconvers\u00e3o dos \n\nsistemas de irriga\u00e7\u00e3o por superf\u00edcie (menos eficientes) para sistemas com maior uniformidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (por aspers\u00e3o) e irriga\u00e7\u00e3o localizada (gotejamento e microaspers\u00e3o), com \n\nmelhor aproveitamento dos recursos h\u00eddricos (CGEE, 2009, p. 417).  \n\nAspecto importante da utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no processamento do etanol refere-se \u00e0 lavagem \n\nda cana. Com vistas a dirimir o problema, as usinas adotariam o sistema de fechamento, de forma \n\na possibilitar a retroalimenta\u00e7\u00e3o do sistema (note-se que alguns Estados, incluindo S\u00e3o Paulo, \n\npassaram a cobrar pelo aproveitamento de mananciais). \n\nAssim, res\u00edduos da produ\u00e7\u00e3o (representados pela vinha\u00e7a\n199\n\n e a torta de filtro) seriam \n\nreaproveitados, mediante o processo de fertirriga\u00e7\u00e3o, com efeitos positivos para o crescimento \n\ndos canaviais\n200\n\n. Decerto que, tendo em vista o car\u00e1ter poluente de tal insumo (riscos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o para len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, por exemplo), caberia \u00e0s usinas a responsabilidade por seu \n\ntratamento e destina\u00e7\u00e3o final.  \n\nRessalte-se tamb\u00e9m o baixo n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos na produ\u00e7\u00e3o de cana, posto \n\nque o combate as pragas geralmente \u00e9 realizado por controle biol\u00f3gico\n201\n\n. O uso de inseticidas e \n\npesticidas, por exemplo, apresenta-se como inferior ao das culturas como citros, milho, caf\u00e9 e \n\nsoja. Al\u00e9m disso, o melhoramento gen\u00e9tico das plantas possibilita a sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies mais \n\nresistentes, ademais dos ganhos advindos na quantidade de sacarose produzida (CGEE, 2009, p. \n\n405). \n\nOutro controvertido aspecto relativo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar seria objeto de \n\nmedidas restritivas por parte do Brasil. A queima do vegetal, utilizada para a facilita\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos da colheita, passaria a ser progressivamente diminu\u00edda. O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\npor exemplo, estipularia para o ano de 2014 a proibi\u00e7\u00e3o daquela pr\u00e1tica nas \u00e1reas com declives de \n\nat\u00e9 12\u00ba e 2031 para as demais \u00e1reas. Ap\u00f3s tratativas entre autoridades governamentais e os \n\nprodutores, este prazo seria antecipado para 2017. \n\nOs avan\u00e7os no supracitado quesito est\u00e3o relacionados \u00e0 crescente mecaniza\u00e7\u00e3o das \n\ncolheitas. Se por um lado possibilitaria o aumento da produtividade das lavouras, por outro \n\npoderia resultar em perdas de solos, mediante a deforma\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o dos mesmos, \n\ndificultando a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. No caso, a solu\u00e7\u00e3o adotada consistiria na \n\n                                                 \n199\n\n Tamb\u00e9m conhecido por vinhoto. \n200\n\n Note-se que a vinha\u00e7a \u00e9 rica em nutrientes e mat\u00e9ria org\u00e2nica.  \n201\n\n Circular telegr\u00e1fica n. 63.249, de 16/3/2007. \n\n\n\n70  \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das \u201cestruturas de tr\u00e1fego controlado\u201d, com melhor efici\u00eancia na tra\u00e7\u00e3o e possibilitando \n\no plantio direto (mais ben\u00e9fico para a preserva\u00e7\u00e3o dos solos)\n202\n\n.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o governamental com pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nseria evidenciada com o surgimento do certificado \u201cEtanol Verde\u201d emitido pela Secretaria de \n\nMeio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, mediante o cumprimento de quesitos como a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, prote\u00e7\u00e3o de nascentes de \u00e1gua, gerenciamento de res\u00edduos gerados \n\nno processo agroindustrial e minimiza\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, dentre outros\n203\n\n. \n\nEstima-se que 95% das usinas paulistas (safra de 2011-2012) obtiveram o certificado, o qual deve \n\nser renovado anualmente\n204\n\n.  \n\nO recurso aos esquemas de certifica\u00e7\u00e3o ganharia import\u00e2ncia paralelamente ao aumento \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol. Conforme visto, trata-se de um pr\u00e9-requisito n\u00e3o somente \n\npara o acesso a mercados estrangeiros, como tamb\u00e9m para a transforma\u00e7\u00e3o do produto em \n\ncommodity. Adriana Esp\u00edndola observa que  \n\n \n\n\u201cum dos principais desafios para a cria\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o global de \nsustentabilidade dos biocombust\u00edveis est\u00e1 em equilibrar as exig\u00eancias feitas \n\npelos diferentes agentes da cadeia: produtores, distribuidores, consumidores e \n\noutros agentes envolvidos com o setor\u201d (ESP\u00cdNDOLA, 2009, p. 120). \n\n \n\nA dificuldade reside na falta de uniformiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos, acarretando aumento \n\nde custos e incertezas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das regras de Direito Internacional Privado.  Al\u00e9m dos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, discuss\u00f5es sobre o tema v\u00eam sendo realizadas com a participa\u00e7\u00e3o de agentes \n\nprivados e outros stakeholders em \u00e2mbito nacional, regional e global. \n\nRelevante t\u00f3pico sobre a sustentabilidade da produ\u00e7\u00e3o de etanol consistiria na institui\u00e7\u00e3o \n\ndo Zoneamento Agroambiental da Cana-de-A\u00e7\u00facar do Estado de S\u00e3o Paulo, com a delimita\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas para cultivo, dividas em quatro graus de \u201captid\u00e3o ambiental\u201d: adequadas, adequadas \n\ncom restri\u00e7\u00f5es/limita\u00e7\u00f5es ambientais e inadequadas. Cerca de 26% das terras estaduais seriam \n\nenquadradas na primeira categoria, enquanto que a segunda e terceira englobariam 78%. Nessas, \n\n                                                 \n202\n\n As estruturas de tr\u00e1fico controlado seriam \u201cunidades de pot\u00eancia portadoras de implementos, com bitola \n\nextralarga, que poderiam atingir valores de 20 a 30 m em 2025, com restri\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de ordem de 40% de \n\ninclina\u00e7\u00e3o (...). Utilizam linhas de tr\u00e1fego permanentes, bem compactadas, com alta efici\u00eancia de tra\u00e7\u00e3o e sem \n\ninterfer\u00eancia com a \u00e1rea plantada, localizada entre as linhas de tr\u00e1fego.\u201d (CGEE, 2009, p. 415). \n203\n\n Vide http://www.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/protocolo-agroambiental/diretivas/. Acessada em 20/12/2012. \n204\n\n Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em http://www.unica.com.br/noticia/14531440920323508121/usinas-paulistas-recebem-\n\no-certificado-por-centoE2-por-cento80-por-cento9Cetanol-verde-por-centoE2-por-cento80-por-cento9D-/. Acessada \n\nem 20/12/2012. \n\nhttp://www.unica.com.br/noticia/14531440920323508121/usinas-paulistas-recebem-o-certificado-por-centoE2-por-cento80-por-cento9Cetanol-verde-por-centoE2-por-cento80-por-cento9D-/\nhttp://www.unica.com.br/noticia/14531440920323508121/usinas-paulistas-recebem-o-certificado-por-centoE2-por-cento80-por-cento9Cetanol-verde-por-centoE2-por-cento80-por-cento9D-/\n\n\n71  \n\no licenciamento ambiental somente seria concedido mediante o cumprimento de requisitos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental\n205\n\n.  \n\nNo \u00e2mbito federal, o Zoneamento Agroecol\u00f3gico da Cana-de-A\u00e7\u00facar delimitaria (baseado \n\nnas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas dos diferentes tipos de solos) os terrenos \n\nprop\u00edcios ao cultivo do vegetal, estimadas em 64,7 milh\u00f5es de hectares, \u201csem a necessidade de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas novas e com cobertura nativa ao processo produtivo\u201d (EMPRAPA SOLOS, \n\n2009, p. 7). Note-se que o documento seria utilizado para subsidiar pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor, \n\nincluindo a concess\u00e3o de financiamento para a implanta\u00e7\u00e3o de novas usinas.  \n\nA tem\u00e1tica referente ao aquecimento global tamb\u00e9m apresentaria oportunidades aos \n\nbiocombust\u00edveis nacionais. De fato, o Plano Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima (2008) enfatizaria \n\nas possibilidades daqueles insumos na diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE. Estima-se que no \n\nper\u00edodo 2008-2017, sua utiliza\u00e7\u00e3o (como substitutos dos cong\u00eaneres f\u00f3sseis) evitar\u00e1 o \n\nlan\u00e7amento de 570 milh\u00f5es de toneladas de CO2 na atmosfera (CIM, 2008, p. 43).\n206\n\n  \n\nNesse sentido, o etanol \u2013 dotado de baixa toxidez, elevada biodegradabilidade e \n\nexpressivo teor de oxig\u00eanio \u2013 possibilitaria a supress\u00e3o do uso de chumbo tetraetila (aditivo da \n\ngasolina dotado de expressivo potencial poluidor) no Brasil. Al\u00e9m disso, pode ser misturado \u00e0 \n\ngasolina na propor\u00e7\u00e3o de 10% (E10) sem a necessidade de adapta\u00e7\u00e3o de motores veiculares.  \n\nQuanto \u00e0 discuss\u00e3o sobre o balan\u00e7o energ\u00e9tico, cumpre observar que o etanol oriundo do \n\nmaior produtor mundial \u2013 os EUA \u2013 muitas vezes termina sendo identificado como a principal \n\nrefer\u00eancia nas discuss\u00f5es, como se os demais tipos apresentassem caracter\u00edsticas similares. Um \n\ndos principais desafios da diplomacia brasileira consiste justamente no processo de \n\n\u201cesclarecimento\u201d junto \u00e0 comunidade internacional, de forma a dissociar as defici\u00eancias do \n\nproduto estadunidense em rela\u00e7\u00e3o ao nacional.  \n\nAssim, o balan\u00e7o energ\u00e9tico do etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar possui uma taxa de \n\naproximadamente 8,3, enquanto que o de milho apenas 1,4\n207\n\n. Al\u00e9m disso, dentre os vegetais \n\nutilizados para a produ\u00e7\u00e3o daquele biocombust\u00edvel, a cana apresenta o melhor rendimento por \n\n                                                 \n205\n\n Conforme http://www.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/zoneamento-agroambiental/. Acessada em 20/12/2012. \n206\n\n Jos\u00e9 Goldemberg (2010, p. 86-87) estima que mil litros de etanol de cana reduzam a emiss\u00e3o de 2,82 toneladas de \n\nCO2 em compara\u00e7\u00e3o com a gasolina.  \n207\n\n Circular telegr\u00e1fica n. 63.249, de 16/3/2007. \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/zoneamento-agroambiental/\n\n\n72  \n\nhectare, estimado em 7.500 litros. O cong\u00eanere produzido nos EUA apresenta valores entre 3.200 \n\na 4.500 litros\n208\n\n.  \n\nFinalmente, cumpre destacar a autossufici\u00eancia das usinas brasileiras tamb\u00e9m no setor \n\nel\u00e9trico, gra\u00e7as ao aproveitamento do baga\u00e7o da cana em centrais anexas (sistema de cogera\u00e7\u00e3o). \n\nA interliga\u00e7\u00e3o com a rede possibilita a venda dos excedentes ao Governo, resultando numa oferta \n\nde energia estimada em 1.800 MW, correspondente a 3% do consumo nacional\n209\n\n (JANK e \n\nNAPPO, 2009, p. 31). \n\n \n\nATUA\u00c7\u00c3O DIPLOM\u00c1TICA BRASILEIRA: LIMITES E POSSIBILIDADES \n\n \n\nDe acordo com Paulo Roberto de Almeida (2004, p. 1), a ascens\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, em 2003, resultaria numa \u201cdiplomacia engajada\u201d\n210\n\n, produto de diversas mudan\u00e7as na \n\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa brasileira. Aspectos da Pol\u00edtica Externa Independente\n211\n\n, bem como \n\ndo Governo Geisel (1974-1979) seriam retomados, se bem que com outros matizes, no esfor\u00e7o de \n\nredefinir o papel do pa\u00eds no cen\u00e1rio internacional do novel s\u00e9culo\n212\n\n. \n\nEm termos te\u00f3ricos, Amado Cervo (2002, p. 457) sistematizaria a discuss\u00e3o nos seguintes \n\ntermos, ao identificar tr\u00eas paradigmas para a pol\u00edtica exterior brasileira p\u00f3s-1990: o Estado \n\ndesenvolvimentista, que \u201carrasta a sociedade no caminho do desenvolvimento nacional mediante \n\na supera\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias econ\u00f4micas estruturais e a autonomia de seguran\u00e7a\u201d, o Estado \n\nnormal, caracterizado pela ades\u00e3o irrestrita aos ditames das economias centrais e a consequente \n\neros\u00e3o do interesse nacional, e o Estado log\u00edstico, que \u201cfortalece o n\u00facleo nacional, transferindo \u00e0 \n\n                                                 \n208\n\n Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/agroenergia/arvore/CONT000fbl23vn102wx5eo0sawqe3djg2152.html. \n\nAcessada em 22/12/2012. \n209\n\n Estudo do CGEE (2009, p. 281) prev\u00ea, num cen\u00e1rio realista (considerando a introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de novas destilarias), que o excedente de bioeletricidade gerado represente 11,6% da demanda el\u00e9trica \n\nnacional em 2015 e 19,6% em 2025. \n210\n\n O autor destacaria, no plano pol\u00edtico, \u201co projeto de refor\u00e7ar a capacidade de \u2018interven\u00e7\u00e3o\u2019 do Brasil no mundo, \n\n(...) e a oposi\u00e7\u00e3o ao unilateralismo ou unipolaridade, com a defesa ativa do multilateralismo e de um maior equil\u00edbrio \n\nnas rela\u00e7\u00f5es internacionais.\u201d, p\u00e1g. 5.  \n211\n\n A PEI surgiria no Governo J\u00e2nio Quadros, tendo como Chanceler Afonso Arinos de Melo Franco. Suas ideias -\n\nfor\u00e7a seriam explicitadas em artigo do Presidente (1961) na revista Foreign Affairs, nos seguintes termos: \n\n\u201cabandonamos a diplomacia subsidi\u00e1ria e in\u00f3cua de uma na\u00e7\u00e3o jungida a interesses dignos, mas estrangeiros e, para \n\nproteger nossos direitos, colocamo-nos na primeira linha, convencidos que est\u00e1vamos de nossa capacidade para \n\ncontribuir com nossos pr\u00f3prios meios para a compreens\u00e3o entre os povos.\u201d \n212\n\n Nesse sentido, o Itamaraty seria confiado aos Embaixadores Celso Amorim (Chanceler) e Samuel Pinheiro \n\nGuimar\u00e3es (Secret\u00e1rio-Geral). Ambos eram origin\u00e1rios do grupo dos \u201cbarbudinhos\u201d, diplomatas formados durante a \n\ngest\u00e3o de Azeredo da Silveira, conhecido por suas posi\u00e7\u00f5es nacionalistas.   \n\nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/agroenergia/arvore/CONT000fbl23vn102wx5eo0sawqe3djg2152.html\n\n\n73  \n\nsociedade responsabilidades empreendedoras e ajudando-o a operar no exterior, para equilibrar os \n\nbenef\u00edcios da interdepend\u00eancia mediante um tipo de inser\u00e7\u00e3o madura no mundo globalizado.\u201d  \n\nNesse sentido, a diplomacia do Governo Lula incorporaria elementos do primeiro e \n\nterceiro paradigmas, de modo a se configurar como um agente promotor do desenvolvimento \n\nnacional\n213\n\n (conex\u00e3o entre pol\u00edtica interna e externa), ao mesmo tempo em que buscava a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional, considerada priorit\u00e1ria.\n214\n\n Al\u00e9m disso, novos mercados seriam explorados, \n\npreferencialmente em pa\u00edses em desenvolvimento, em movimento caracterizado por Celso \n\nAmorim como \u201cuma nova geografia comercial.\u201d\n215\n\n \n\nApesar da perman\u00eancia de problemas hist\u00f3ricos\n216\n\n, o pa\u00eds apresentava credenciais \n\nrelevantes para reclamar um novo status no cen\u00e1rio internacional. Ademais de suas reconhecidas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-geogr\u00e1ficas (extens\u00e3o territorial, biodiversidade, tamanho da popula\u00e7\u00e3o), o \n\nBrasil chegaria ao novo s\u00e9culo com avan\u00e7os no campo econ\u00f4mico (estabiliza\u00e7\u00e3o do quadro \n\ninflacion\u00e1rio), bem com o crescimento do com\u00e9rcio exterior e da capta\u00e7\u00e3o de investimentos \n\nestrangeiros.  \n\nN\u00e3o obstante a ret\u00f3rica da \u201cheran\u00e7a maldita\u201d, o Governo Lula manteria, em linhas gerais, \n\nos fundamentos macroecon\u00f4micos da gest\u00e3o Fernando Henrique Cardoso. Al\u00e9m disso, conforme \n\na acep\u00e7\u00e3o maquiaveliana, o novo Presidente seria dotado de \u201cfortuna\u201d: ao contr\u00e1rio do \n\nantecessor, cuja gest\u00e3o seria perpassada por crises internacionais (M\u00e9xico, Sudeste Asi\u00e1tico, \n\nR\u00fassia)\n217\n\n, a maior parte de sua administra\u00e7\u00e3o coincidiria com o crescimento da economia \n\nmundial. \n\n Em tal contexto, o tema \u201cenergia\u201d, no qual o Brasil lograria alcan\u00e7ar significativos \n\navan\u00e7os, especialmente no campo dos recursos renov\u00e1veis, passaria a representar um importante \n\nrecurso para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos de pol\u00edtica externa. Nesse sentido, o Embaixador \n\nAntonio Sim\u00f5es afirmaria que  \n\n \n\n \u201ca lideran\u00e7a que o Brasil possui atualmente no setor de biocombust\u00edveis \n\nrepresenta (...) uma vantagem comparativa fundamental. Se bem empregada e \n\n                                                 \n213\n\n Dessa maneira, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar a retomada, na pol\u00edtica externa do per\u00edodo em quest\u00e3o, da \n\n\u201cdiplomacia para o desenvolvimento\u201d, que marcaria o per\u00edodo 1930-1989. \n214\n\n Discurso de posse de Celso Amorim (2003). In Pol\u00edtica externa do Brasil, p. 54.  \n215\n\n Dispon\u00edvel em http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2004-06-17/amorim-destaca-novo-sistema-comercial-\n\ncomo-marco-da-unctad-xi. Acessada em 27/12/2012. \n216\n\n A t\u00edtulo de exemplo, podem ser mencionadas quest\u00f5es referentes \u00e0 desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o da renda \n\nnacional, n\u00edveis educacionais insatisfat\u00f3rios, e n\u00e3o-universaliza\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico. \n217\n\n Em 1999, o Brasil tamb\u00e9m seria protagonista de uma das crises, que resultaria na desvaloriza\u00e7\u00e3o do real.  \n\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2004-06-17/amorim-destaca-novo-sistema-comercial-como-marco-da-unctad-xi\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2004-06-17/amorim-destaca-novo-sistema-comercial-como-marco-da-unctad-xi\n\n\n74  \n\ndesenvolvida, pode auxiliar na \u2018commoditiza\u00e7\u00e3o\u2019 do etanol e do biodiesel e na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do Brasil em pot\u00eancia energ\u00e9tica de primeira grandeza\u201d \n\n(SIM\u00d5ES, 2007, p. 16). \n\n \n\nAl\u00e9m das vantagens comparativas, como extens\u00e3o das terras ar\u00e1veis e clima, o pa\u00eds \n\ncontaria com a expertise resultante de pesquisas e tecnologias desenvolvidas desde a d\u00e9cada de \n\n1970, quando o impacto da primeira crise do petr\u00f3leo acarretou na cria\u00e7\u00e3o do Programa Nacional \n\ndo \u00c1lcool. A partir de 2000 ocorreria um boom do etanol no Brasil, influenciado pela \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os no setor e o surgimento dos motores flexfuel. Conforme visto em se\u00e7\u00e3o \n\nanterior, o aumento das cota\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo, potencializadas pelo conflito no Iraque, voltariam a \n\nfomentar os debates sobre a depend\u00eancia mundial em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis e a \n\nseguran\u00e7a energ\u00e9tica\n218\n\n. \n\nDiante de tal cen\u00e1rio, a diplomacia brasileira perceberia a oportunidade de credenciar o \n\npa\u00eds na condi\u00e7\u00e3o de global player no campo energ\u00e9tico\n219220\n\n, principalmente quanto aos \n\nbiocombust\u00edveis. Destarte, a promo\u00e7\u00e3o do etanol dar-se-ia em tr\u00eas planos: bilateral\n221\n\n, regional e \n\nglobal, cada um com diferentes formas de operacionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n Condi\u00e7\u00e3o sine qua non para o sucesso da estrat\u00e9gia brasileira consistiria no \n\nconvencimento da comunidade internacional da viabilidade e dos benef\u00edcios do etanol, com vistas \n\n\u00e0 conforma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial para o biocombust\u00edvel. Apesar do crescimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do insumo, somente um outro pa\u00eds, os Estados Unidos, podia exibir n\u00fameros \n\ncompar\u00e1veis ao Brasil\n222\n\n. Sem a entrada de novos players, a \u2018commoditiza\u00e7\u00e3o\u2019 tornar-se-ia \n\ninvi\u00e1vel, posto que a oferta seria insuficiente, bem como haveria desconfian\u00e7a por parte dos \n\npotenciais consumidores devido ao pequeno n\u00famero de fornecedores.  \n\n Posto que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas para a produ\u00e7\u00e3o de etanol (especialmente a partir da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar) serem prop\u00edcias em regi\u00f5es tropicais, majoritariamente ocupadas por na\u00e7\u00f5es em \n\n                                                 \n218\n\n Al\u00e9m disso, Orttung e Perovic (2010, p. 215) sublinhavam que \u201ca growing awareness of global warming provides \n\nanother source of change in the international energy system. (\u2026) Many people in the West have stated that they are \n\nready to pay a higher price for energy if such consumption will have a smaller impact on the environment.\u201d  \n219\n\n A autossufici\u00eancia em petr\u00f3leo, seguida pela descoberta das jazidas do pr\u00e9-sal, tamb\u00e9m real\u00e7avam o papel do \n\nBrasil no setor dos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n220\n\n \u201cNo dizer de Emerson Kloss (2012, p. 186), \u201c(...) ao contr\u00e1rio de outras \u00e1reas, o campo dos biocombust\u00edveis \n\noferece ao Brasil um relacionamento em condi\u00e7\u00f5es de simetria com os EUA e a UE. O fato de o Brasil encontrar-se \n\nna fronteira tecnol\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o de etanol (...) permite ao pa\u00eds alinhar-se com seus parceiros e assumir a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds doador, com capacidade de promover a transfer\u00eancia, aos pa\u00edses interessados, de tecnologia e \n\nconhecimentos, no que se refere \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, gerenciamento e regula\u00e7\u00e3o.\u201d  \n221\n\n Nesse caso, a prioridade nas negocia\u00e7\u00f5es seria conferida aos outros dois maiores mercados mundiais de \n\nbiocombust\u00edveis: EUA e UE. \n222\n\n Em 2005 a produ\u00e7\u00e3o estadunidense ultrapassaria a brasileira. \n\n\n\n75  \n\ndesenvolvimento, o Brasil orientaria seus movimentos de coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul nas \u00e1reas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e capacita\u00e7\u00e3o de recursos humanos, com vistas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos relacionados ao aproveitamento dos biocombust\u00edveis, al\u00e9m do aprimoramento de \n\ntecnologias e modalidades de aplica\u00e7\u00e3o. Assim, o recurso ao soft power seria cada vez mais \n\nrecorrente para a diplomacia nacional.\n223\n\n  \n\n N\u00e3o obstante as obje\u00e7\u00f5es levantadas por setores do Governo Lula contra os Estados \n\nUnidos\n224225\n\n, a diplomacia brasileira procuraria estreitar as rela\u00e7\u00f5es bilaterais no setor energ\u00e9tico, \n\nde forma a engajar Washington em tr\u00eas esferas consideradas decisivas para o futuro do etanol. No \n\n\u00e2mbito bilateral, a coopera\u00e7\u00e3o possibilitaria o interc\u00e2mbio de pesquisadores versados nas duas \n\ngera\u00e7\u00f5es do biocombust\u00edvel; no plano regional, cogitava de coopera\u00e7\u00e3o com terceiros pa\u00edses, \n\nespecialmente na Am\u00e9rica Central e Caribe, em projetos para a implanta\u00e7\u00e3o de arranjos \n\nprodutivos locais (amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de produtores)\n226\n\n. Finalmente, as atividades em \u00e2mbito \n\nmultilateral direcionavam-se para a forma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial para o etanol, mediante a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de novos interlocutores nas tratativas diplom\u00e1ticas. \n\nAs negocia\u00e7\u00f5es com a Uni\u00e3o Europeia, no entanto, seriam mais dif\u00edceis. Tendo em vista \n\nos compromissos assumidos devido \u00e0 ades\u00e3o ao Protocolo de Kyoto\n227\n\n, o bloco privilegiaria os \n\naspectos referentes \u00e0 sustentabilidade dos biocombust\u00edveis. Conforme visto anteriormente, a falta \n\nde consenso acerca das metodologias aplic\u00e1veis aos crit\u00e9rios sugeridos pela Comiss\u00e3o Europeia \n\nterminaria por dificultar o acesso dos produtores brasileiros ao mercado comunit\u00e1rio. Solu\u00e7\u00e3o \n\naventada pelo Itamaraty seria a propositura de acordos bilaterais de reconhecimento de \n\nequival\u00eancia de legisla\u00e7\u00f5es nacionais (recurso previsto pelo pr\u00f3prio ordenamento jur\u00eddico do \n\n                                                 \n223\n\n \u00c9rika Cruz Johnson menciona a assinatura de 22 acordos de coopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de energia (incluindo \n\nbiocombust\u00edveis) no per\u00edodo 2004-2008. \n224\n\n Em parte motivados por raz\u00f5es ideol\u00f3gicas, haja vista a tradicional oposi\u00e7\u00e3o do Partido dos Trabalhadores ao \n\n\u201cgigante imperialista do Norte.\u201d \n225\n\n Ainda sobre as rela\u00e7\u00f5es Brasil-EUA no Governo Lula, Maria Regina Soares de Lima (2005, p. 13) observaria que \n\n\u201cno plano das a\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas, ressalta-se o forte componente de uma t\u00edpica pol\u00edtica de equil\u00edbrio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npot\u00eancia global [EUA] com base em alian\u00e7as com outras pot\u00eancias m\u00e9dias, dentro e fora do espa\u00e7o regional sul-\n\namericano, como \u00e9 o caso, por exemplo, da iniciativa IBSA [\u00cdndia-Brasil-\u00c1frica do Sul].\u201d  \n226\n\n Estudos de viabilidade t\u00e9cnica seriam realizados em El Salvador, Rep\u00fablica Dominicana, Haiti, Honduras, S\u00e3o \n\nCrist\u00f3v\u00e3o e Nevis, Guatemala e Jamaica, al\u00e9m de dois pa\u00edses africanos: Senegal e Guin\u00e9-Bissau. \n227\n\n Assim, a UE lan\u00e7aria em 2007, as metas do \u201cPacote Clima\u201d, intituladas \u201c20-20-20\u201d, com previs\u00e3o de decr\u00e9scimo \n\nda ordem de 20% nas emiss\u00f5es de GEE e do consumo de energia prim\u00e1ria, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o, em igual \n\npercentagem, de energia proveniente de fontes renov\u00e1veis no total do consumo dom\u00e9stico (incluindo a mistura de \n\n10% de biocombust\u00edveis). No campo dos biocombust\u00edveis, seriam editadas novas diretivas comunit\u00e1rias \n\n(2009/28/EC \u2013 Energias Renov\u00e1veis e 2009/30/EC \u2013 Qualidade de Combust\u00edveis), com restri\u00e7\u00f5es aos produzidos a \n\npartir de mat\u00e9rias-primas provenientes de \u00e1reas desflorestadas, com elevada biodiversidade ou elevado estoque de \n\ncarbono em janeiro de 2008. \n\n\n\n76  \n\nbloco europeu), objetivando o cumprimento dos crit\u00e9rios de sustentabilidade. No entanto, pouco \n\nse avan\u00e7aria nesse terreno, restando \u00e0s firmas exportadoras brasileiras a ades\u00e3o aos esquemas de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o reconhecidos pela UE, com significativos custos de operacionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo quesito da integra\u00e7\u00e3o regional (com destaque para o surgimento da Uni\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nSul-Americanas), a diplomacia brasileira envidaria esfor\u00e7os na tem\u00e1tica energ\u00e9tica, com o \n\nest\u00edmulo ao desenvolvimento de fontes renov\u00e1veis, integra\u00e7\u00e3o das cadeias de produ\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de etanol e biodiesel e o estabelecimento de programas conjuntos de pesquisa, \n\nt\u00f3picos tamb\u00e9m contemplados em Memorando de Entendimento firmado com seus parceiros do \n\nMercado Comum do Sul\n228\n\n (Argentina, Paraguai, Uruguai e Venezuela) em 2006.  \n\nEm \u00e2mbito global, o Brasil apoiaria, em 2007, a constitui\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Internacional de \n\nBiocombust\u00edveis. A iniciativa, de car\u00e1ter tempor\u00e1rio e informal, composta pelos principais pa\u00edses \n\nprodutores e consumidores, possibilitaria a discuss\u00e3o nas vertentes pol\u00edtico-diplom\u00e1tica e t\u00e9cnica, \n\npossibilitando a troca e dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\n229\n\n, al\u00e9m de servir de foro para a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo di\u00e1logo multilateral, facilitando, desta maneira, a aproxima\u00e7\u00e3o de parceiros e subsequentes \n\nnegocia\u00e7\u00f5es para a assinatura de acordos\n230\n\n. Discuss\u00f5es t\u00e9cnicas tamb\u00e9m seriam realizadas na \n\nInternational Organization for Standardization, onde o delineamento de crit\u00e9rios de \n\nsustentabilidade sofreria a oposi\u00e7\u00e3o dos europeus, com um vi\u00e9s mais restritivo. Embora \n\nconduzidas pelo setor privado, as conversa\u00e7\u00f5es seriam acompanhadas pela diplomacia brasileira, \n\ndada a credibilidade internacional conferida aos certificados emitidos pela institui\u00e7\u00e3o\n231\n\n(embora \n\nn\u00e3o esteja explicitamente listada no Acordo de Barreiras T\u00e9cnicas da OMC). \n\nNessa organiza\u00e7\u00e3o, o Brasil advogaria a tese da liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio do etanol. No \n\nentanto, um dos principais desafios consistiria em sua transforma\u00e7\u00e3o de \u201cbem agr\u00edcola\u201d para \n\n\u201cbem ambiental\u201d, sujeito a menores restri\u00e7\u00f5es comerciais. N\u00e3o obstante o impasse verificado na \n\nmais recente rodada de negocia\u00e7\u00f5es multilaterais (Doha), com a resist\u00eancia de EUA e UE em \n\nretirar os subs\u00eddios aos seus produtores, a diplomacia brasileira entende que n\u00e3o seria \n\nconveniente a abertura de contencioso junto ao \u00d3rg\u00e3o de Solu\u00e7\u00e3o de Controv\u00e9rsias da institui\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n228\n\n Dos parceiros do Mercosul, somente a Argentina possui, atualmente, produ\u00e7\u00e3o significativa no setor de \n\nbiocombust\u00edveis. \n229\n\n Especialmente os debates acerca dos crit\u00e9rios t\u00e9cnicos (padr\u00f5es e medidas) a serem estabelecidos para o etanol. \n230\n\n Digna de nota seria a realiza\u00e7\u00e3o, pelo MRE, da I Confer\u00eancia Internacional de Biocombust\u00edveis (2008), em S\u00e3o \n\nPaulo, com a presen\u00e7a de 93 delega\u00e7\u00f5es estrangeiras. \n231\n\n Nesse sentido, o estabelecimento de certifica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do ISO poderia significar um recurso adicional para o \n\nBrasil nas negocia\u00e7\u00f5es na OMC, tendo o cond\u00e3o de diminuir as possibilidades de questionamentos naquela \n\norganiza\u00e7\u00e3o por parte dos importadores de etanol.  \n\n\n\n77  \n\ngenebrina. Embora defendesse a abertura dos mercados, o Itamaraty acreditaria que a coopera\u00e7\u00e3o \n\ncom os dois parceiros poderia ser afetada, com impacto negativo nos esfor\u00e7os para a atra\u00e7\u00e3o de \n\nnovos pa\u00edses produtores daquele recurso renov\u00e1vel. \n\nOutra iniciativa a congregar pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento nas discuss\u00f5es \n\nsobre biocombust\u00edveis consistiria no surgimento, no \u00e2mbito do G8, do Global Bioenergy \n\nPartnership, voltado para a conforma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas sustent\u00e1veis para o setor. \n\nInicialmente, a diplomacia brasileira manifestaria reserva quanto ao teor das discuss\u00f5es, temerosa \n\nde uma poss\u00edvel \u00eanfase negativa por parte da UE. No entanto, o Brasil terminaria por aproveitar a \n\nvisibilidade do agrupamento para enfatizar os aspectos positivos daqueles recursos, com vistas \u00e0 \n\natra\u00e7\u00e3o de novos produtores para um futuro mercado internacional. \n\nApesar da crescente import\u00e2ncia conferida \u00e0s energias renov\u00e1veis, note-se a exist\u00eancia de \n\nsomente uma institui\u00e7\u00e3o multilateral espec\u00edfica (International Renewable Energy Agency). \n\nSegundo o Embaixador Corr\u00eaa do Lago (2012, p. 11), esta \u201chas not yet been capable of offering a \n\nbalanced forum for discussions on different alternatives for renewable energy.\u201d Nesse sentido, o \n\n\u00f3rg\u00e3o refletiria fundamentalmente as orienta\u00e7\u00f5es da UE (calcadas em aspectos econ\u00f4micos e \n\nambientais, ademais da prioridade conferida \u00e0s fontes e\u00f3licas e solares), motivo pelo qual o \n\nBrasil terminaria por n\u00e3o ingressar no agrupamento. A cria\u00e7\u00e3o de um organismo internacional \n\npara os biocombust\u00edveis ainda n\u00e3o representa consenso entre os formuladores da pol\u00edtica externa \n\nnacional, havendo propostas tendentes desde a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia espec\u00edfica no \u00e2mbito da ONU \n\nat\u00e9 ao fortalecimento das atribui\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do A\u00e7\u00facar.  \n\nFinalmente, a atua\u00e7\u00e3o da diplomacia presidencial no Governo Lula consistiria num \n\npoderoso recurso para a promo\u00e7\u00e3o mundial do etanol. O tema foi recorrente em seus \n\npronunciamentos, terminado por ganhar maior visibilidade nas discuss\u00f5es da agenda global, a \n\nexemplo da participa\u00e7\u00e3o brasileira no Encontro do G-8 no Jap\u00e3o (2008) e na abertura da 62\u00aa \n\nAssembleia-Geral da ONU (2007), ocasi\u00e3o na qual sublinharia que  \n\n\u201co mundo precisa, urgentemente, de uma nova matriz energ\u00e9tica. Os \n\nbiocombust\u00edveis s\u00e3o vitais para constru\u00ed-la. Eles reduzem significativamente as \n\nemiss\u00f5es de gases de efeito estufa. (...) O etanol e o biodiesel podem abrir \n\nexcelentes oportunidades para mais de uma centena de pa\u00edses pobres e em \n\ndesenvolvimento (...). Podem propiciar autonomia energ\u00e9tica, sem necessidade \n\nde grandes investimentos. Podem gerar emprego e renda e favorecer a \n\nagricultura familiar. E podem equilibrar a balan\u00e7a comercial, diminuindo as \n\nimporta\u00e7\u00f5es e gerando excedentes export\u00e1veis.\u201d\n 232\n\n \n\n                                                 \n232\n\n Dispon\u00edvel em http://g1.globo.com/Noticias/Mundo/0,,MUL109864-5602,00.html. Acessada em 23/12/2012. \n\nVide tamb\u00e9m http://veja.abril.com.br/031007/p_060.shtml. Acessada em 23/12/2012. \n\nhttp://g1.globo.com/Noticias/Mundo/0,,MUL109864-5602,00.html\n\n\n78  \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n \n\nConforme visto, as transforma\u00e7\u00f5es em curso no cen\u00e1rio mundial deste in\u00edcio de s\u00e9culo \n\nrepresentam significativas oportunidades para o Brasil. O crescimento econ\u00f4mico, aliado \u00e0s \n\nconquistas sociais\n233\n\n, credencia o outrora \u201cgigante adormecido\u201d a exercer um papel mais ativo na \n\npol\u00edtica internacional. Nesse sentido, a tem\u00e1tica energ\u00e9tica representa um dos \u201cativos\u201d nacionais \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o daquele prop\u00f3sito.  \n\nO quadro de crise verificado no mercado de petr\u00f3leo na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI \n\nresultaria na intensifica\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es referentes \u00e0 depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. No entanto, conforme o sagaz coment\u00e1rio do ex-Ministro do Petr\u00f3leo e Recursos \n\nMinerais da Ar\u00e1bia Saudita, xeque Ahmed Zaki Yamani, \u201ca Idade da Pedra n\u00e3o terminou por \n\nfalta de pedras, e a Era do Petr\u00f3leo terminar\u00e1 muito antes que o mundo esgote o petr\u00f3leo.\u201d \n\nPara al\u00e9m das abordagens militares-estrat\u00e9gicas (de fundo realista) quanto \u00e0 seguran\u00e7a \n\nenerg\u00e9tica, a diplomacia brasileira perceberia a matiza\u00e7\u00e3o do debate em termos que poderiam se \n\nafigurar mais proveitosos ao interesse nacional. Conforme visto, a preocupa\u00e7\u00e3o com o meio \n\nambiente (aquecimento global), aliada \u00e0 busca por fontes renov\u00e1veis de energia, poderia resultar \n\nnum cen\u00e1rio favor\u00e1vel ao fortalecimento da posi\u00e7\u00e3o brasileira como global player no setor \n\nenerg\u00e9tico.  \n\nNesse sentido, a pol\u00edtica externa brasileira privilegiaria iniciativas diplom\u00e1ticas com o \n\nrecurso ao soft power. A Ag\u00eancia Brasileira da Coopera\u00e7\u00e3o seria ampliada tanto em recursos \n\nhumanos quanto financeiros\n234\n\n, abarcando \u00e1reas como sa\u00fade, agricultura, inclus\u00e3o social, \n\neduca\u00e7\u00e3o, justi\u00e7a, esporte e forma\u00e7\u00e3o profissional.\n235\n\n Seria concedida prefer\u00eancia \u00e0s atividades no \n\n\u00e2mbito Sul-Sul, mediante a implementa\u00e7\u00e3o de projetos nas modalidades bilateral e multilateral, \n\ncom arranjos a envolver terceiros pa\u00edses e organismos internacionais.  \n\nAl\u00e9m disso, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social tamb\u00e9m passaria \n\na prestar maior apoio \u00e0s iniciativas diplom\u00e1ticas brasileiras, especialmente em atividades de \n\n                                                 \n233\n\n Ademais dos impactos positivos para a popula\u00e7\u00e3o (eleva\u00e7\u00e3o da expectativa de vida, diminui\u00e7\u00e3o do analfabetismo \n\ne da pobreza extrema), o incremento da renda possibilitaria a amplia\u00e7\u00e3o do mercado consumidor interno. \n234\n\n A revista The Economist estimaria em US$ 1,2 bilh\u00e3o os recursos despendidos pela coopera\u00e7\u00e3o brasileira (2010). \n\nDispon\u00edvel em http://www.economist.com/node/16592455. Acessada em 16/1/2013. \n235\n\n De acordo com informa\u00e7\u00f5es contidas no s\u00edtio eletr\u00f4nico da ABC, \u201ca coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica pretende compartilhar \n\n\u00eaxitos e melhores pr\u00e1ticas nas \u00e1reas demandadas pelos pa\u00edses parceiros.\u201d Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.abc.gov.br/Projetos/CooperacaoSulSul. Acessada em 16/1/2013. \n\n\n\n79  \n\npromo\u00e7\u00e3o comercial\n236\n\n e investimentos em infraestrutura. Os empr\u00e9stimos internacionais \n\nconcedidos pela institui\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ariam, no per\u00edodo 2008-2010, o montante de US$ 3,3 \n\nbilh\u00f5es\n237\n\n.  \n\nDessa maneira, as atividades de coopera\u00e7\u00e3o guardavam sintonia com as ambi\u00e7\u00f5es da \n\n\u201cdiplomacia do etanol\u201d. As atividades de fomento \u00e0 agricultura tropical, beneficiadas pela \n\nexpertise nacional (capitaneada pela EMBRAPA), credenciariam os pa\u00edses receptores a \n\ningressarem, na qualidade de produtores, no mercado mundial de etanol em forma\u00e7\u00e3o.\n238\n\n \n\nA diplomacia presidencial, recurso largamente utilizado no Governo Lula, contribuiria \n\npara a propaga\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia brasileira no setor dos biocombust\u00edveis. Nas visitas de Estado \n\nou participa\u00e7\u00f5es em eventos multilaterais, a tem\u00e1tica seria repisada de forma a associar a imagem \n\ndo novo papel do pa\u00eds a um insumo de natureza potencialmente estrat\u00e9gica face \u00e0 crise de energia \n\nmundial.  \n\nA atua\u00e7\u00e3o da \u201cdiplomacia do etanol\u201d durante o Governo Lula lograria \u00eaxito em diversas \n\niniciativas. No plano bilateral, o t\u00e9rmino da tarifa secund\u00e1ria e dos cr\u00e9ditos tribut\u00e1rios aos \n\nprodutores de etanol nos EUA, em fins de 2011, descortinaria a perspectiva do aumento das \n\nexporta\u00e7\u00f5es brasileiras para aquele pa\u00eds. Ap\u00f3s um longo debate interno, as metas de substitui\u00e7\u00e3o \n\nde combust\u00edveis f\u00f3sseis (expressas na RFS 2)\n239\n\n, aliada \u00e0 press\u00e3o resultante do \u201cdesvio\u201d da \n\nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de milho para o etanol, terminariam por evidenciar a necessidade do \n\nincremento das importa\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, outra vit\u00f3ria brasileira consistiria no reconhecimento, \n\npor parte da Environmental Protection Agency, do produto nacional como \u201cbiocombust\u00edvel \n\navan\u00e7ado\u201d\n240\n\n, capaz de reduzir 61% das emiss\u00f5es de GEE em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina. Nas \n\npalavras do Embaixador Andr\u00e9 Amado,  \n\n \n\n\u201co an\u00fancio da EPA mostra que o Brasil n\u00e3o \u00e9 mais o \u00fanico a afirmar que, \n\nmesmo com a possibilidade te\u00f3rica do iLUC, o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar reduz \n\n                                                 \n236\n\n Tais empr\u00e9stimos constituem parte da estrat\u00e9gia brasileira do processo de expans\u00e3o internacional de suas \n\ncompanhias. S\u00e3o geralmente condicionados a aquisi\u00e7\u00f5es de materiais e servi\u00e7os nacionais, possibilitando a empresas \n\ncomo a Odebrecht e a Camargo Correia a execu\u00e7\u00e3o de obras p\u00fablicas em diversos pa\u00edses. \n237\n\n Dispon\u00edvel em http://www.economist.com/node/16592455. Acessada em 16/1/2013. \n238\n\n Nesse sentido, o Brasil lan\u00e7aria, em 2009, o projeto \u201cPro-Renova\u201d, com a previs\u00e3o de atividades de fomento \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis em pa\u00edses da \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina e Caribe, bem como a atra\u00e7\u00e3o de investimentos \n\nestrangeiros no \u00e2mbito do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (previsto no Protocolo de Kyoto). \n239\n\n Dentre dos \u201cbiocombust\u00edveis avan\u00e7ados\u201d requeridos pelo RFS 2, estima-se que 15 bilh\u00f5es de litros poder\u00e3o ser \n\nobtidos do etanol de cana (AMADO, 2010). \n240\n\n De acordo com a EPA, tal classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 conferida aos biocombust\u00edveis que reduzam, no m\u00ednimo, 50% das \n\nemiss\u00f5es de GEE comparados aos f\u00f3sseis.  \n\n\n\n80  \n\nas emiss\u00f5es de GEE de forma significativa e consagra-o como aliado \n\ninestim\u00e1vel do combate \u00e0 mudan\u00e7a do clima\u201d(AMADO, 2010).   \n\n \n\n Assim, o papel do etanol para a mitiga\u00e7\u00e3o do aquecimento global seria utilizado como \n\nrecurso da diplomacia brasileira nas tratativas para o acesso aos mercados da UE. Tratava-se de \n\num tema sens\u00edvel, haja vista a for\u00e7a do lobby contra o etanol naquele continente\n241\n\n e as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 sustentabilidade dos biocombust\u00edveis. N\u00e3o obstante as resist\u00eancias do \n\nBloco, a Su\u00e9cia passaria a importar etanol brasileiro em larga escala, e Alemanha demonstraria \n\ninteresse em estreitar a coopera\u00e7\u00e3o com o Brasil\n242\n\n. \n\n Nas atividades de defesa do etanol (especialmente nas discuss\u00f5es \u201calimentos x \n\ncombust\u00edveis\u201d e sustentabilidade), a diplomacia brasileira procuraria evidenciar as diferen\u00e7as de \n\nseu fabrico, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao produto estadunidense. Conforme visto, parte \n\nsignificativa das cr\u00edticas (bem intencionadas ou n\u00e3o) referia-se ao etanol de milho dos EUA, cujas \n\npeculiaridades produtivas terminariam sendo utilizadas como par\u00e2metro para outros pa\u00edses, \n\ninclusive o Brasil. A \u00eanfase conferida pelo Itamaraty nas atividades de diplomacia p\u00fablica, desde \n\n2007, n\u00e3o desconheceria que o processo de reconhecimento das vantagens do etanol seria \n\nvagaroso, especialmente  \n\n \n\n\u201cdo ponto de vista dos consumidores: \u00e9 preciso conquistar sua confian\u00e7a e \n\nmostrar que o novo combust\u00edvel n\u00e3o representa amea\u00e7a, n\u00e3o prejudica o \n\nfuncionamento do ve\u00edculo, seu patrim\u00f4nio particular, n\u00e3o onera suas finan\u00e7as e \n\ncontribui para a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente (FERES, 2010, p. 218).\u201d\n243\n\n \n\n \n\nOs aspectos sociais relacionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de etanol, intimamente vinculados \u00e0 pr\u00f3pria \n\nforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica brasileira, demandariam esfor\u00e7os ainda maiores no processo de \n\nconvencimento da publico externo. Tratava-se, pois, de demonstrar a ocorr\u00eancia de uma \n\n\u201ctransi\u00e7\u00e3o social\u201d\n244\n\n numa na\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es continentais, outrora na periferia do sistema \n\n                                                 \n241\n\n Alexander Busch (2010, p. 210), correspondente alem\u00e3o no Brasil, observa que \u201ca Europa construiu uma `alian\u00e7a` \n\ncontra o etanol brasileiro que pode parecer injusta, mas \u00e9 poderosa. (...) Os gigantes do a\u00e7\u00facar fizeram coro aos \n\nativistas ecol\u00f3gicos. (...) As petrol\u00edferas se irritaram com a imposi\u00e7\u00e3o legal de misturar biocombust\u00edveis em \n\nquantidades cada vez maiores. (...) [E] o lobby dos ve\u00edculos \u2013 sobretudo os fabricantes de modelos de luxo como \n\nBMW ou Daimler \u2013 n\u00e3o est\u00e1 disposto a adaptar toda a sua linha de produtos com motores tipo `flex`.\u201d  \n242\n\n Note-se que a Volkswagen, por meio de sua filial brasileira, det\u00e9m expertise na fabrica\u00e7\u00e3o de motores \n\nbicombust\u00edveis. \n243\n\n O diplomata ainda alertaria que \u201c(...) erros de execu\u00e7\u00e3o de programa amplo de difus\u00e3o dos biocombust\u00edveis \n\npodem provocar rea\u00e7\u00e3o adversa e atrasar, quando n\u00e3o inviabilizar, a sua pr\u00e1tica.\u201d \n244\n\n Nesse sentido, destaca-se a ascens\u00e3o da \u201cnova classe m\u00e9dia\u201d. De acordo com artigo de Moreira Franco, ent\u00e3o \n\nMinistro da Secretaria de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u201cparece haver amplo entendimento no \n\npa\u00eds de que mais da metade da popula\u00e7\u00e3o brasileira [54%] j\u00e1 pertence \u00e0 classe m\u00e9dia e de que menos de 30% est\u00e3o \n\n\n\n81  \n\ninternacional, e que passaria a ocupar a s\u00e9tima posi\u00e7\u00e3o no PIB mundial. A \u00e1rea sucroalcooleira, \n\nconforme visto, constitui-se num dos setores que mais empregos geram no pa\u00eds, considerando \n\ntoda a cadeira produtiva. Al\u00e9m disso, a import\u00e2ncia conferida \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho gradativamente tem conduzido ao cumprimento dos direitos laborais. \n\n No que se refere aos f\u00f3runs de discuss\u00e3o referentes a crit\u00e9rios de sustentabilidade (OMC e \n\nGBEP) e de normas e padr\u00f5es t\u00e9cnicos (ISO e FIB), al\u00e9m da defesa de crit\u00e9rios devidamente \n\ncomprovados por m\u00e9todos cient\u00edficos, o Brasil tamb\u00e9m orientaria sua atua\u00e7\u00e3o no sentido de \n\nagregar um maior n\u00famero de pa\u00edses em desenvolvimento nas negocia\u00e7\u00f5es, cujas particularidades \n\ne anseios deveriam ser considerados no processo de conforma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial para o \n\netanol. \n\n  De notar-se que a \u201cdiplomacia do etanol\u201d chamaria a aten\u00e7\u00e3o para as ironias da Hist\u00f3ria. \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar \u2013 primeiro produto de exporta\u00e7\u00e3o brasileiro em larga escala \u2013 com uma \n\ntrajet\u00f3ria atribulada ao longo da evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nacional, chegaria ao s\u00e9culo XXI na \n\nqualidade de insumo estrat\u00e9gico para a transforma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em global player energ\u00e9tico. Nas \n\npalavras de Ignacy Sachs (2009, p. 178), \u201cao Brasil se oferece a oportunidade de assumir a \n\nlideran\u00e7a mundial no processo de inven\u00e7\u00e3o de uma civiliza\u00e7\u00e3o moderna de biomassa com os \n\nbiocombust\u00edveis como a bola da vez. Oxal\u00e1 n\u00e3o desperdice essa espl\u00eandida janela de \n\noportunidade.\u201d \n\n N\u00e3o obstante as dificuldades enfrentadas, a \u201cdiplomacia do etanol\u201d empreendida pelo \n\nGoverno Lula, na esteira das tradi\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica externa brasileira, lograria realizar, com \n\nrelativo sucesso, a defesa de um biocombust\u00edvel que dever\u00e1 assumir um papel de destaque na \n\neconomia mundial no longo prazo. No entanto, cabe observar que  \n\n \n\n\u201cfaz-se necess\u00e1ria (...) a consolida\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia nacional que articule e \n\nd\u00ea prosseguimento aos esfor\u00e7os existentes e passados, sob a base das limita\u00e7\u00f5es \n\natuais, avan\u00e7ando em um projeto, h\u00e1 muito iniciado, de autonomia energ\u00e9tica \n\ncomo alicerce do desenvolvimento nacional.\u201d(BARROS, SCHUTTE e PINTO, \n\n2012, p. 85).  \n\n \n\nEm um pa\u00eds pr\u00f3digo em descontinuidades e rupturas em suas pol\u00edticas p\u00fablicas, urge a \n\ngarantia da promo\u00e7\u00e3o e defesa do etanol como t\u00f3picos permanentes da agenda diplom\u00e1tica \n\nnacional, de forma a robustecer a posi\u00e7\u00e3o brasileira como global player energ\u00e9tico. \n\n                                                                                                                                                              \nabaixo dela.\u201d Para detalhes sobre a metodologia utilizada, vide \u201cO que define a classe m\u00e9dia\u201d dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.sae.gov.br/novaclassemedia/?page_id=268&amp;id=12414. Acessada em 5/2/2013. \n\nhttp://www.sae.gov.br/novaclassemedia/?page_id=268&amp;id=12414\n\n\n82  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES ADICIONAIS \n\n \n\nApesar dos avan\u00e7os obtidos no per\u00edodo 2003-2010, o impulso governamental \u00e0 \n\n\u201cdiplomacia do etanol\u201d seria arrefecido no Governo de Dilma Rousseff. Embora ligada ao setor \n\nenerg\u00e9tico\n245\n\n, a nova presidente n\u00e3o concederia aos biocombust\u00edveis a mesma \u00eanfase de seu \n\nsucessor.\n246\n\n Al\u00e9m disso, a virtual transforma\u00e7\u00e3o da PETROBR\u00c1S\n247\n\n em instrumento de pol\u00edtica \n\necon\u00f4mica, comercializando combust\u00edveis f\u00f3sseis a pre\u00e7os subsidiados (de forma a auxiliar no \n\ncombate \u00e0 infla\u00e7\u00e3o) terminaria por resultar em preju\u00edzo para o setor sucroalcooleiro, haja vista o \n\ndesinteresse dos consumidores quanto ao abastecimento dos ve\u00edculos com o etanol\n248\n\n.  \n\nNesse sentido, a presidente dedicaria maior aten\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, especialmente no que se \n\nrefere aos t\u00f3picos referentes ao marco legal explorat\u00f3rio do pr\u00e9-sal e \u00e0 partilha dos royalties \n\nadvindos de sua explora\u00e7\u00e3o, o que terminaria por causar verdadeira celeuma pol\u00edtica, com a \n\ndivis\u00e3o entre os Estados originalmente benefici\u00e1rios (S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Esp\u00edrito Santo) \n\ne o restante da Federa\u00e7\u00e3o\n249\n\n. No entanto, o an\u00fancio de portaria do Conselho Interministerial do \n\nA\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool\n250\n\n contemplaria interesses do setor sucroalcooleiro, ao determinar o aumento \n\nda mistura do etanol na gasolina para 25% a partir de maio de 2013, de forma a possibilitar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da demanda pelo produto. \n\nOutro aspecto controvertido da gest\u00e3o de Dilma Rousseff (e de grande import\u00e2ncia para o \n\netanol) consistiria no enfrentamento das dificuldades vivenciadas pela log\u00edstica nacional\n251\n\n. As \n\na\u00e7\u00f5es governamentais previstas na segunda etapa do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \n\nrevelar-se-iam insuficientes para o setor, especialmente quanto ao escoamento da produ\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n245\n\n Al\u00e9m do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, ela tamb\u00e9m havia ocupado a Secretaria de Minas, Energia e \n\nComunica\u00e7\u00f5es do Estado do Rio Grande do Sul.  \n246\n\n Al\u00e9m disso, de notar-se a diminui\u00e7\u00e3o do recurso \u00e0 diplomacia presidencial. \n247\n\n Tal situa\u00e7\u00e3o seria agravada com a gradativa perda da autossufici\u00eancia em \u00f3leo bruto (a partir de 2008), ademais \n\nda insuficiente capacidade instalada para o refino de petr\u00f3leo, cujo consumo seria impulsionado pelo aumento da \n\nrenda verificado nos \u00faltimos anos.  Atualmente, estima-se que 13% da gasolina vendida no pa\u00eds seja importada. A \n\nPetrobr\u00e1s sofreria diminui\u00e7\u00e3o em seu valor de mercado, passando do segundo para o s\u00e9timo lugar no ranking das \n\nmaiores empresas do setor. Dados dispon\u00edveis na revista Exame (20 fev. 2013). \n248\n\n Com a manuten\u00e7\u00e3o artificial dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, a correla\u00e7\u00e3o dos valores do etanol para a \n\ngasolina mostrar-se-ia danosa para aquele.  \n249\n\n Apesar da derrubada dos vetos presidenciais \u00e0 \u201clei dos royalties\u201d pelo Congresso Nacional, atualmente a mat\u00e9ria \n\nencontra-se suspensa por liminar proferida pelo Supremo Tribunal Federal. \n250\n\n O Conselho \u00e9 composto pelo MAPA, MME, MDIC e Minist\u00e9rio da Fazenda. \n251\n\n Componentes do \u201cCusto Brasil\u201d, express\u00e3o utilizada para caracterizar o conjunto de dificuldades estruturais na \n\nordem socioecon\u00f4mica brasileira (tais como elevados tributos, instabilidade jur\u00eddica, corrup\u00e7\u00e3o, precariedade no \n\nsistema de transportes) que terminam por dificultar sobremaneira a competitividade do pa\u00eds, bem como a atra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos estrangeiros. \n\n\n\n83  \n\nA pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o dos produtores de etanol durante o Governo de Dilma Rousseff n\u00e3o tem \n\nsurtido os mesmos efeitos verificados no per\u00edodo de seu antecessor\n252\n\n. O principal \u00f3rg\u00e3o \n\ndefinidor das pol\u00edticas p\u00fablicas para o setor sucroalcooleiro (MAPA), outrora ocupado por \n\nrepresentante do agroneg\u00f3cio\n253\n\n indicado pelo pr\u00f3prio Presidente\n254\n\n, voltaria a ser objeto de \n\nindica\u00e7\u00f5es n\u00e3o condizentes com predicados t\u00e9cnicos. \n\nAl\u00e9m disso, outros problemas tamb\u00e9m afetariam o desempenho do setor. Os impactos da \n\ncrise econ\u00f4mica iniciada em 2008 retrairiam investimentos, resultando na moderniza\u00e7\u00e3o \n\ninsuficiente do aparato produtivo (aquisi\u00e7\u00f5es de novas m\u00e1quinas e est\u00edmulo a pesquisas) e na \n\nfalta de renova\u00e7\u00e3o das planta\u00e7\u00f5es (EPE, 2012a, p. 5). A eleva\u00e7\u00e3o das cota\u00e7\u00f5es internacionais do \n\na\u00e7\u00facar nas \u00faltimas safras tamb\u00e9m contribuiria para que as usinas priorizassem sua produ\u00e7\u00e3o em \n\ndetrimento do etanol.    \n\nA queda da competitividade do etanol seria igualmente refletida no fechamento de usinas \n\ne no cancelamento de novos empreendimentos. De acordo com a presidente-executiva da \n\nUNICA, Elizabeth Farina,  \n\n \n\n\u201ca defini\u00e7\u00e3o de metas p\u00fablicas \u00e9 o  fator primordial que permitir\u00e1 a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da competitividade do setor sucroenerg\u00e9tico no Brasil. Sem regras \n\nclaras e de longo prazo, dificilmente a ind\u00fastria ter\u00e1 um aumento vigoroso em \n\nsua oferta, que depende fundamentalmente de novos investimentos, essenciais \n\npara atender as necessidades do Brasil e do mundo pelos produtos da cana.\u201d\n255\n\n  \n\n \n\nConsiderando-se que a capacidade m\u00e1xima de processamento das usinas brasileiras \n\ndever\u00e1 ocorrer por volta da safra 2014/2015, o diagn\u00f3stico realizado pela representante dos \n\nprodutores n\u00e3o deixa de servir como alerta para as pretens\u00f5es brasileiras. Pelo aspecto simb\u00f3lico, \n\no recurso \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de etanol (proveniente dos EUA) evidenciaria a crise vivenciada pelo \n\nsetor sucroalcooleiro, o qual tentaria capitalizar a seu favor as rea\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que se seguiriam \n\nna imprensa e nos meios pol\u00edticos. \n\n                                                 \n252\n\n \u00c0 guisa de exemplo, Medeiros e Froio (2012, p. 48) observaram que \u201cthe ex-major of Ribeir\u00e3o Preto (...) Antonio \n\nPalocci, who had a close relationship with the region\u2019s usineiros, (...) managed to establish a close relationship \n\nbetween the leadership of the PT and the sugar-alcohol sector.\u201d \n253\n\n Roberto Rodrigues, titular da Pasta entre 2003 e 2006. \n254\n\n Tal movimento baseava-se na estrat\u00e9gia de Lula em ampliar sua rede de apoio junto ao setor produtivo nacional, \n\nsuperando as desconfian\u00e7as advindas de um governo de fei\u00e7\u00e3o esquerdista. Al\u00e9m do MAPA, o MDIC seria ocupado \n\npor Luiz Fernando Furlan, importante empres\u00e1rio do ramo de alimentos. \n255\n\n Dispon\u00edvel em http://www.unica.com.br/noticia/21375871920310621254/falta-de-investimentos-pode-\n\ncomprometer-oferta-do-setor-sucroenergetico-por-cento2C-diz-presidente-da-unica/. Acessada em 25/3/2013. \n\nhttp://www.unica.com.br/noticia/21375871920310621254/falta-de-investimentos-pode-comprometer-oferta-do-setor-sucroenergetico-por-cento2C-diz-presidente-da-unica/\nhttp://www.unica.com.br/noticia/21375871920310621254/falta-de-investimentos-pode-comprometer-oferta-do-setor-sucroenergetico-por-cento2C-diz-presidente-da-unica/\n\n\n84  \n\nNeste quesito, vale a pena realizar uma breve digress\u00e3o sobre o papel dos produtores \n\n(usineiros) no delineamento da \u201cdiplomacia do etanol\u201d. Ao contr\u00e1rio dos realistas cl\u00e1ssicos, \n\ndefensores de concep\u00e7\u00e3o na qual a pol\u00edtica externa seria uma \u201ccaixa preta\u201d, onde os interesses \n\ndos grupos dom\u00e9sticos n\u00e3o seriam considerados para fins da decis\u00e3o acerca do \u201cinteresse \n\nnacional\u201d\n256\n\n, o liberalismo demonstraria a influ\u00eancia exercida por aqueles agentes, ao demonstrar \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o para a arquitetura das estrat\u00e9gias dos Estados no cen\u00e1rio externo. \n\nHistoricamente, os usineiros eram identificados com pr\u00e1ticas retr\u00f3gradas de produ\u00e7\u00e3o, \n\nademais do comportamento perdul\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos incentivos concedidos pelos Governos \n\nFederal e Estadual. No entanto, o boom do etanol, a partir de 2003, abriria a possibilidade de \n\nmudan\u00e7as daquela imagem, de forma a associar o setor a uma atividade concorde com os \n\nprinc\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nAssim, dentre as entidades ligadas aos interesses do setor, nenhuma lograria maior \u00eaxito \n\ndo que a UNICA. Composta por representantes das usinas paulistas, a institui\u00e7\u00e3o envidaria seus \n\nesfor\u00e7os n\u00e3o somente ao tradicional lobby junto a setores pol\u00edticos dom\u00e9sticos, mas tamb\u00e9m a \n\nformadores de opini\u00e3o (publica\u00e7\u00e3o de artigos em jornais e revistas, entrevistas a emissoras de TV \n\ne realiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios) e a pr\u00f3pria sociedade civil (cartilhas e manuais referentes ao setor, \n\ndescrevendo suas potencialidades e rebatendo argumentos cr\u00edticos). Al\u00e9m disso, estabeleceria \n\nescrit\u00f3rios de representa\u00e7\u00e3o junto aos dois maiores mercados mundiais (Washington e Bruxelas), \n\nnos moldes de uma atua\u00e7\u00e3o paradiplom\u00e1tica.\n257\n\n \n\n Atualmente, o pa\u00eds se esfor\u00e7a para acompanhar o ritmo dos estudos referentes ao etanol \n\n\u201cde segunda gera\u00e7\u00e3o\u201d, obtido a partir da lignocelulose\n258\n\n. Os expressivos ganhos de \n\nprodutividade desse biocombust\u00edvel, assim como o barateamento de seu fabrico justificam a \n\n\u201ccorrida\u201d mundial para sua viabiliza\u00e7\u00e3o em escala comercial. Nesse cen\u00e1rio, Fabr\u00edcio Marques \n\n(2009, p. 18-19) destaca que \u201co interesse brasileiro pelo etanol de celulose tem um pano de fundo \n\n                                                 \n256\n\n Alguns realistas contempor\u00e2neos, como Fareed Zakaria, admitem a influ\u00eancia dom\u00e9stica na defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nexterna dos Estados. \n257\n\n Moreira, Senhoras e Vitte (2009, p. 1) assinalam que \u201ca paradiplomacia \u00e9 um tema de crescente import\u00e2ncia na \n\n\u00e1rea das rela\u00e7\u00f5es internacionais que se refere aos processos da extrovers\u00e3o de atores subnacionais como governos \n\nlocais e regionais, empresas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais que procuram praticar atos e acordos internacionais a \n\nfim de se obterem recursos e resolverem problemas espec\u00edficos de cada \u00e1rea com maior rapidez e facilidade sem a \n\ninterven\u00e7\u00e3o dos governos centrais.\u201d Ressalte-se que os pr\u00f3prios diplomatas brasileiros passariam, ademais das \n\ninforma\u00e7\u00f5es prestadas por \u00f3rg\u00e3os governamentais (como EMPRAPA e EPE), a utilizar estudos e estat\u00edsticas \n\nrealizadas pela UNICA. \n258\n\n Embora seja considerado a refer\u00eancia mundial no etanol de primeira gera\u00e7\u00e3o, o Brasil encontra-se atr\u00e1s de pa\u00edses \n\ncomo EUA, Su\u00e9cia e Canad\u00e1 quanto aos estudos referentes \u00e0 segunda gera\u00e7\u00e3o daquele biocombust\u00edvel. \n\n\n\n85  \n\ndiferente [dos EUA]. Busca tornar ainda mais competitivo o etanol de cana, ampliando sua \n\nprodu\u00e7\u00e3o sem precisar aumentar na mesma propor\u00e7\u00e3o a \u00e1rea plantada de cana-de-a\u00e7\u00facar.\u201d Al\u00e9m \n\ndisso, o Brasil possui uma importante vantagem comparativa, representada pela disponibilidade \n\nde baga\u00e7o de cana: enquanto a tonelada do produto custa o equivalente a US$ 15, a mesma \n\nquantidade de res\u00edduo na produ\u00e7\u00e3o estadunidense chega a US$ 35. \n\n Tamb\u00e9m cumpre ao Brasil aprimorar as tecnologias referentes ao aproveitamento do \n\netanol. Al\u00e9m dos motores flex fuel nos ve\u00edculos de passeio, afiguram-se oportunidades de \n\naplica\u00e7\u00e3o em outros segmentos, tais como avi\u00f5es\n259\n\n, tratores, caminh\u00f5es e \u00f4nibus.  Nesse sentido, \n\nevitar-se-iam os potenciais riscos da concentra\u00e7\u00e3o da \u201ceconomia do etanol\u201d apenas no produto \n\nprim\u00e1rio.  \n\n No entanto, a ineficiente aten\u00e7\u00e3o conferida ao planejamento do setor sucroalcooleiro, \n\nal\u00e9m do retraimento da \u201cdiplomacia do etanol\u201d no Governo Dilma Rousseff, podem prejudicar a \n\nambi\u00e7\u00e3o brasileira em fortalecer seu papel como global player energ\u00e9tico, ademais de \n\ncomprometer o avan\u00e7o das tratativas referentes \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o de um mercado mundial para \n\naquele biocombust\u00edvel.   \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n259\n\n Nesse sentido, a EMBRAER lan\u00e7aria, em 2005, o primeiro avi\u00e3o do mundo movido a etanol \u2013 Ipanema (utilizado \n\nespecialmente para pulveriza\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m disso, a companhia desenvolve (em parceria com a Azul) projeto para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de aeronave \u201csustent\u00e1vel\u201d em voos comerciais.  \n\n\n\n86  \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo. Introdu\u00e7\u00e3o. In ABRAMOVAY, Ricardo (org.) Biocombust\u00edveis: a \n\nenergia da controv\u00e9rsia. S\u00e3o Paulo: SENAC/SP, 2009. \n\n \n\nALMEIDA, Paulo Roberto de. Uma pol\u00edtica externa engajada: a diplomacia do Governo Lula. \n\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, ano 47, n. 1, p. 162-184, 2004. \n\n \n\nAMADO, Andr\u00e9. O etanol e a diplomacia. Valor Econ\u00f4mico, S\u00e3o Paulo, 15 mar. 2010. \n\n \n\nARRIGHI, Giovanni. O longo s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: Contraponto/UNESP, 1996. \n\n \n\nAZANHA, M\u00e1rcia. N\u00famero e qualidade dos empregos na agricultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. In \n\nMacedo, Isa\u00edas (org.). A energia da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2013 doze estudos sobre a agroind\u00fastria da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil e a sua sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Berlendis &amp; Vertecchia/UNICA, \n\n2005. \n\n \n\nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL/CENTRO DE \n\nGEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Bioetanol de cana-de-a\u00e7\u00facar: energia para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro, 2008. \n\n \n\nBARBOSA, Maria Luiza. Responsabilidade social e benef\u00edcios. In Macedo, Isa\u00edas (org.). A \n\nenergia da cana-de-a\u00e7\u00facar \u2013 doze estudos sobre a agroind\u00fastria da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil e a \n\nsua sustentabilidade. S\u00e3o Paulo: Berlendis &amp; Vertecchia/UNICA, 2005. \n\n \n\nBARROS, Pedro; SCHUTTE, Giorgio; PINTO, Luiz. Al\u00e9m da autossufici\u00eancia: o Brasil como \n\nprotagonista no setor energ\u00e9tico. Bras\u00edlia: IPEA, 2012. \n\n \n\nBENEVIDES, Neil. Rela\u00e7\u00f5es Brasil-Estados Unidos no setor de energia: do Mecanismo de \n\nConsultas sobre Coopera\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica ao Memorando de Entendimento sobre Biocombust\u00edveis \n\n(2003-2007) \u2013 Desafios para a constru\u00e7\u00e3o de uma parceria energ\u00e9tica. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2011. \n\n \n\nBUSCH, Alexander. Brasil, pa\u00eds do presente: o poder econ\u00f4mico do \u201cgigante verde\u201d. S\u00e3o \n\nPaulo: Cultrix, 2010. \n\n \n\nCARDOSO, Carlos. O futuro das barreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias. Bahia Agr\u00edcola, Salvador, v. 6, n. 3, p. \n\n47-51, 2004.  \n \n\nCENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Bioetanol combust\u00edvel: uma \n\noportunidade para o Brasil. Bras\u00edlia, 2009. \n\n \n\nCERVO, Amado; BUENO, Clodoaldo. Hist\u00f3ria da Pol\u00edtica Exterior do Brasil. Bras\u00edlia: \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, 2002. \n\n \n\n\n\n87  \n\nCORREA DO LAGO, Andr\u00e9. International negotiations on bioenergy sustainability. In \n\nCENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Sustainability of sugarcane \n\nbioenergy. Bras\u00edlia, 2012. \n\n \n\nESP\u00cdNDOLA, Adriana. Processo de certifica\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro. Revista de Ci\u00eancias \n\nGerenciais, Valinhos, v. 13, n. 17, p. 113-130, 2009. \n\n  \n\nFERES, Paulo. Os biocombust\u00edveis na matriz energ\u00e9tica alem\u00e3: possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o \n\ncom o Brasil. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2010. \n\n \n\nFREYRE, Gilberto. Casa-grande &amp; senzala: forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia brasileira sob o regime da \n\neconomia patriarcal. Rio de Janeiro: Livraria Jos\u00e9 Olympio, 1980. \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O GET\u00daLIO VARGAS. Fatores determinantes dos pre\u00e7os dos alimentos: o \n\nimpacto dos biocombust\u00edveis. Rio de Janeiro, 2008. \n\n \n\nFURTADO, Celso. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil. Bras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia, 1963. \n\n \n\nFUSER, Igor. Os recursos energ\u00e9ticos e as teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. In HAGE, Jos\u00e9 \n\nAlexandre (org.) A Energia, a Pol\u00edtica Internacional e o Brasil. Curitiba: Instituto Mem\u00f3ria, \n\n2008. \n\n \n\nGALV\u00c3O, Tiago. A indivisibilidade da seguran\u00e7a internacional: desenvolvimento e mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas no espa\u00e7o amaz\u00f4nico. Boletim Meridiano 47, Bras\u00edlia, n. 46, p. 20-22, 2008. \n\n \n\nGENTIL, Luiz. 202 perguntas e respostas sobre biocombust\u00edveis. Bras\u00edlia: SENAC/DF, 2011. \n\n \n\nGOLDEMBERG, Jos\u00e9. Energia e desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Blucher, 2010. \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISA DE RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS. A pol\u00edtica externa do \n\nBrasil. Bras\u00edlia: IPRI/FUNAG, 2003. \n\n \n\nJANK, Marcos ; NAPPO, M\u00e1rcio. Etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar: uma solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica global sob \n\nataque. In ABRAMOVAY, Ricardo (org.) Biocombust\u00edveis: a energia da controv\u00e9rsia. S\u00e3o \n\nPaulo: SENAC/SP, 2009. \n\n \n\nJOHNSON, \u00c9rika. O etanol como alternativa energ\u00e9tica e sua consolida\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica \n\nexterna brasileira do Governo Lula. Trabalho de conclus\u00e3o de curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais. Universidade de Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\nJUNIOR, Silvio; WAQUIL, Paulo. A \u201ccrise\u201d alimentar e os biocombust\u00edveis: uma oportunidade \n\nde revis\u00e3o do papel das institui\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento desejado. Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Contabilidade e Economia, Joa\u00e7aba, v. 7, n. 1, p. 87-106, 2008. \n\n \n\nKLOSS, Emerson. Transforma\u00e7\u00e3o do etanol em commodity: perspectivas para uma a\u00e7\u00e3o \n\ndiplom\u00e1tica brasileira. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2012. \n\n \n\n\n\n88  \n\nKLOSS, Emerson; AMARAL, Daniel. Requisitos de sustentabilidade no com\u00e9rcio internacional \n\nde biocombust\u00edveis: barreiras t\u00e9cnicas ou exig\u00eancias pertinentes? Pol\u00edtica Externa, S\u00e3o Paulo, v. \n\n21, n. 2, p. 115-132, 2012. \n\n \n\nLIMA, Maria Regina Soares. A pol\u00edtica externa brasileira e os desafios da coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul. \n\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, ano 48, n. 1, p. 24-59, 2005. \n\n \n\nMAGNOLI, Dem\u00e9trio. O mundo contempor\u00e2neo: rela\u00e7\u00f5es internacionais, 1945-2000. S\u00e3o \n\nPaulo: Moderna, 2002. \n\n \n\nMARQUES, Fabr\u00edcio. O alvo \u00e9 o baga\u00e7o. Pesquisa FAPESP, S\u00e3o Paulo, n. 163, p. 16-20, 2009. \n\n \n\nMEDEIROS, Marcelo; FROIO, Liliana. Actors, interests and strategies of Brazilian foreign \n\npolicy on biofuels. Brazilian Political Science Review, S\u00e3o Paulo, v. 6, n. 1, p. 37-52, 2012. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO TRABALHO E EMPREGO. Trabalho escravo no Brasil em retrospectiva: \n\nrefer\u00eancias para estudos e pesquisas. Bras\u00edlia, 2012. \n\n \n\nMIYAMOTO, Shiguenoli. O ide\u00e1rio da paz em um mundo conflituoso. In BEDIN, Gilmar; \n\nOLIVEIRA, Odete; SANTOS J\u00daNIOR, Raimundo; MIYAMOTO, Shiguenoli (orgs.) \n\nParadigmas das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: realismo \u2013 idealismo \u2013 depend\u00eancia \u2013 \n\ninterdepend\u00eancia. Iju\u00ed: Editora Iju\u00ed, 2000. \n\n \n\nMOREIRA, Fabiano; SENHORAS, El\u00f3i; VITTE, Claudete. Geopol\u00edtica da paradiplomacia \n\nsubnacional: um estudo sobre a extrovers\u00e3o internacional dos munic\u00edpios da rede de Mercocidades, \n2009. Dispon\u00edvel em http://works.bepress.com/cgi/viewcontent.cgi?article=1121&amp;context=eloi. \n\n \n\nMORGENTHAU, Hans. Pol\u00edtica entre as na\u00e7\u00f5es: a luta pelo poder e pela paz. Bras\u00edlia: \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, 2003. \n\n \n\nMOSCARDO, Jer\u00f4nimo; CARDIM, Carlos Henrique (orgs.). O Brasil no Mundo que vem a\u00ed \u2013 \n\nII Confer\u00eancia Nacional de Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2008. \n\n \n\nMOSCARDO, Jer\u00f4nimo; CARDIM, Carlos Henrique (orgs.). O Brasil no Mundo que vem a\u00ed \u2013 \n\nV Confer\u00eancia Nacional de Pol\u00edtica Externa e Pol\u00edtica Internacional. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2011. \n\n \n\nNABUCO, Joaquim. Campanha abolicionista no Recife [elei\u00e7\u00f5es 1884]. Bras\u00edlia: Senado \n\nFederal, 2005. \n\n______. Minha forma\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1998. \n\n______. O abolicionismo. S\u00e3o Paulo: Publifolha, 2000. \n\n \n\nNATALE NETO, Jo\u00e3o. A saga do \u00e1lcool: fatos e verdades sobre os 100 anos de hist\u00f3ria do \n\n\u00e1lcool combust\u00edvel em nosso pa\u00eds. Osasco: Novo S\u00e9culo, 2007. \n\n \n\n\n\n89  \n\nNOGUEIRA, Jo\u00e3o Pontes; MESSARI, Nizar. Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: correntes e \n\ndebates. Rio de Janeiro: Elsevier, 2005. \n\n \n\nOPEP. 2008 World Oil Outlook. Vienna, 2008. \n\n \n\nORTTUNG, Robert; PEROVIC, Jeronim. Energy Security. In DUNN, M.; MAUER, V (eds.)  \n\nThe Routledge Handbook of Security Studies. London: Roultledge, 2010. \n\n \n\nOXFAM. Another inconvenient truth: how biofuel policies are deepening poverty and \n\naccelerating climate change. Oxford, 2008. \n\n \n\nPECEQUILO, Cristina. O dilema energ\u00e9tico dos Estados Unidos. In HAGE, Jos\u00e9 Alexandre \n\n(org.) A Energia, a Pol\u00edtica Internacional e o Brasil. Curitiba: Instituto Mem\u00f3ria, 2008. \n \n\nPIMENTEL, Fernando. O fim da Era do Petr\u00f3leo e a mudan\u00e7a do paradigma energ\u00e9tico \n\nmundial: perspectivas e desafios para a atua\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica brasileira. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o \n\nAlexandre de Gusm\u00e3o, 2011. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. A revolu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do s\u00e9culo XXI. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 21, \n\nn. 59, p. 21-38, 2007. \n\n______. Biocombust\u00edveis: uma janela de oportunidade. In ABRAMOVAY, Ricardo (org.) \n\nBiocombust\u00edveis: a energia da controv\u00e9rsia. S\u00e3o Paulo: SENAC/SP, 2009. \n\n______. Concorr\u00eancia ou complementaridade? Carta Maior, S\u00e3o Paulo, 14 ago. 2007a.  \n\n \n\nSAFATLE, Fernando. A economia pol\u00edtica do etanol: a democratiza\u00e7\u00e3o da agroenergia e o \n\nimpacto na mudan\u00e7a do modelo econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Alameda, 2011. \n\n \n\nSALVIO, Gabriella. Combate ao dumping ambiental e social no com\u00e9rcio internacional: uma real \n\ntentativa de prote\u00e7\u00e3o dos direitos dos direitos fundamentais?  VOXJuris, Rio de Janeiro, v. 1, n. \n\n1, p. 57-78, 2008. \n\n \n\nSARFATI, Gilberto. Teorias de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2006. \n\n \n\nSATO, Eiiti. A agenda internacional depois da Guerra Fria: novos temas e novas percep\u00e7\u00f5es. \n\nRevista Brasileira de Pol\u00edtica Internacional, Bras\u00edlia, ano 43, n. 1, p. 138-169, 2000. \n\n \n\nSIM\u00d5ES, Ant\u00f4nio. Biocombust\u00edveis: a experi\u00eancia brasileira e o desafio da consolida\u00e7\u00e3o do \n\nmercado internacional. In MINIST\u00c9RIO DAS RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES/PNUD. \n\nBiocombust\u00edveis no Brasil: realidades e perspectivas. Bras\u00edlia, 2007. \n\n \n\nVECCHIA, Rodnei. O meio ambiente e as energias renov\u00e1veis: instrumentos de lideran\u00e7a \n\nvision\u00e1ria para a sociedade sustent\u00e1vel. Barueri: Manole, 2010. \n\n  \n\nVIOLA, Eduardo. Mitiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a clim\u00e1tica e oportunidades para o Brasil. Interesse \n\nNacional, S\u00e3o Paulo, ano 1, n. 2, p. 46-57, 2008. \n\n \n\nWEBER, Max. Ensaios de Sociologia. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1982. \n\n\n\n90  \n\nWEID, Jean Marc Von der. Agrocombust\u00edveis: solu\u00e7\u00e3o ou problema? In ABRAMOVAY, \n\nRicardo (org.) Biocombust\u00edveis: a energia da controv\u00e9rsia. S\u00e3o Paulo: SENAC/SP, 2009. \n\n \n\nYERGIN, Daniel. O petr\u00f3leo: uma hist\u00f3ria mundial de conquistas, poder e dinheiro. S\u00e3o Paulo: \n\nPaz e Terra, 2012. \n\n \n\nZIEGLER, Jean. The right to food. New York: United Nations, 2007. \n\n \n\nDOCUMENTOS OFICIAIS \n\n \n\nCOMIT\u00ca INTERMINISTERIAL SOBRE MUDAN\u00c7A DO CLIMA. Plano nacional sobre \n\nmudan\u00e7a do clima. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em \n\nwww.mma.gov.br/estruturas/smcq_climaticas/_arquivos/plano_nacional_mudanca_clima.pdf \n\n \n\nDEPARTMENT OF DEFENCE. National Defense Strategy of the USA. Washington, 2008 \n\nDispon\u00edvel em www.defense.gov/news/2008%20national%20defense%20strategy.pdf \n\n \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (SOLOS). Zoneamento \n\nAgroecol\u00f3gico da Cana-de-A\u00e7\u00facar: expandir a produ\u00e7\u00e3o, preservar a vida, garantir o futuro. \n\nRio de Janeiro, 2009.  \n\nDispon\u00edvel em www.cnps.embrapa.br/zoneamento_cana_de_acucar/ZonCana.pdf. \n\n \n\nEMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA. An\u00e1lise de Conjuntura dos Biocombust\u00edveis \n\n(Janeiro 2011 \u2013 Dezembro 2011). Rio de Janeiro: EPE, 2012a \n\n \n\nEMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA. Balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional 2012 \u2013 ano base \n\n2011: resultados preliminares. Rio de Janeiro: EPE, 2012. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA DEFESA. Estrat\u00e9gia Nacional de Defesa. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em \n\nwww.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO, IND\u00daSTRIA E COM\u00c9RCIO EXTERIOR. \n\nBarreiras t\u00e9cnicas: conceitos e informa\u00e7\u00f5es sobre como super\u00e1-las. Bras\u00edlia, 2002. Dispon\u00edvel \n\nem www.desenvolvimento.gov.br/arquivos/dwnl_1196785148.pdf \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO DESENVOLVIMENTO SOCIAL E COMBATE \u00c0 FOME. Orienta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas: gest\u00e3o do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil no SUAS. Bras\u00edlia, 2010. \n\nDispon\u00edvel em www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-\n\nsnas/cadernos/orientacoes-tecnicas-gestao-do-programa-de-erradicacao-do-trabalho-infantil-no-\n\nsuas/Miolo%20PET%201_alterado%202.pdf \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DAS RELA\u00c7\u00d5ES EXTERIORES. Balan\u00e7o de pol\u00edtica externa 2003/2010. \n\nBras\u00edlia, 2010. Dispon\u00edvel em www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-\n\n2010. \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/smcq_climaticas/_arquivos/plano_nacional_mudanca_clima.pdf\nhttp://www.defense.gov/news/2008%20national%20defense%20strategy.pdf\nhttp://www.defesa.gov.br/projetosweb/estrategia/arquivos/estrategia_defesa_nacional_portugues.pdf\nhttp://www.desenvolvimento.gov.br/arquivos/dwnl_1196785148.pdf\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/orientacoes-tecnicas-gestao-do-programa-de-erradicacao-do-trabalho-infantil-no-suas/Miolo%20PET%201_alterado%202.pdf\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/orientacoes-tecnicas-gestao-do-programa-de-erradicacao-do-trabalho-infantil-no-suas/Miolo%20PET%201_alterado%202.pdf\nhttp://www.mds.gov.br/assistenciasocial/secretaria-nacional-de-assistencia-social-snas/cadernos/orientacoes-tecnicas-gestao-do-programa-de-erradicacao-do-trabalho-infantil-no-suas/Miolo%20PET%201_alterado%202.pdf\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010\nhttp://www.itamaraty.gov.br/temas/balanco-de-politica-externa-2003-2010\n\n\n91  \n\nMINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO, OR\u00c7AMENTO E GEST\u00c3O. Plano Plurianual 2008-\n\n2011. Mensagem ao Congresso Nacional (volume I). Bras\u00edlia, 2007. Dispon\u00edvel em \n\nwww.sigplan.gov.br/download/avisos/001-mensagempresidencial_internet.pdf \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00eanio. Nova York, 2000. \n\nDispon\u00edvel em www.unric.org/html/portuguese/uninfo/DecdoMil.pdf \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL DO TRABALHO. Relat\u00f3rio Global do Seguimento da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o da OIT sobre Princ\u00edpios e Direitos Fundamentais no Trabalho. Genebra, 2005. \n\nDispon\u00edvel em www.oit.org.br/sites/all/forced_labour/oit/relatorio/relatorio_global2005.pdf \n\n \n\nSECRETARIA ESPECIAL DOS DIREITOS HUMANOS. 2\u00ba plano nacional para a \n\nerradica\u00e7\u00e3o do trabalho escravo. Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em \n\nwww.sedh.gov.br/acessoainformacao/acoes-e-\n\nprogramas/2o_plano_nacional%20combate%20a%20tortura.pdf \n \n\n \n\nVE\u00cdCULOS DE M\u00cdDIA \n\n \n\nBBC \n\nExame \n\nFolha de S. Paulo \n\nNational Geographic \n\nO Estado de S. Paulo \n\nThe Economist \n\nThe Guardian \n\nThe New York Times \n\nVeja \n\n \n\nEXPEDIENTES OFICIAIS (MRE) \n\n \n\nCircular telegr\u00e1fica n. 63.249, de 16/3/2007 \n\nCircular telegr\u00e1fica n. 63.250, de 16/3/2007 \n\nTelegrama n. 1.127, de 17/8/2012 (Embaixada em Berlim) \n\nTelegrama n. 1.162, de 27/8/2012 (Embaixada em Berlim) \n\nTelegrama n. 1.173, de 28/8/2012 (Embaixada em Berlim) \n\nTelegrama n. 1.091, de 23/4/2008 (Embaixada em Washington) \n\nTelegrama n. 1.197, de 2/5/2008 (Embaixada em Washington) \n\nTelegrama n. 2.598, de 27/12/2011 (Embaixada em Washington) \n\nTelegrama n. 13, de 4/1/2012 (Embaixada em Washington) \n\nTelegrama n. 1.360, de 15/6/2012 (Embaixada em Washington) \n\nTelegrama n. 1.743, de 24/12/2010 (Miss\u00e3o junto \u00e0s Comunidades Europeias) \n\nTelegrama n. 1.227, de 14/9/2012 (Miss\u00e3o junto \u00e0s Comunidades Europeias) \n\nTelegrama n. 1.381, de 17/10/2012 (Miss\u00e3o junto \u00e0s Comunidades Europeias) \n\nhttp://www.sigplan.gov.br/download/avisos/001-mensagempresidencial_internet.pdf\nhttp://www.unric.org/html/portuguese/uninfo/DecdoMil.pdf\nhttp://www.sedh.gov.br/acessoainformacao/acoes-e-programas/2o_plano_nacional%20combate%20a%20tortura.pdf\nhttp://www.sedh.gov.br/acessoainformacao/acoes-e-programas/2o_plano_nacional%20combate%20a%20tortura.pdf\n\n\n92  \n\nS\u00cdTIOS ELETR\u00d4NICOS \n\n \n\nAg\u00eancia Brasil: http://agenciabrasil.ebc.com.br \n\nAg\u00eancia Brasileira de Coopera\u00e7\u00e3o: www.abc.gov.br \n\nAIE: www.iea.org \n\nEmbrapa: www.embrapa.br \n\nFunda\u00e7\u00e3o Abrinq: www.fundabrinq.org.br \n\nInstituto Ethos: www.ethos.org.br \n\nIRENA: http://www.irena.org \n\nMAPA: www.agricultura.gov.br \n\nMME: www.mme.gov.br \n\nOIT Brasil: www.oitbrasil.org.br \n\nONU: www.un.org/en \n\nONU Brasil: www.onu.org.br \n\nPNUMA: www.pnuma.org.br \n\nPortal da sa\u00fade: http://portalsaude.saude.gov.br \n\nPortal de not\u00edcias da Globo: http://g1.globo.com \n\nSAE: www.sae.gov.br \n\nSistema ambiental paulista: www.ambiente.sp.gov.br \n\nTrabalho escravo: www.trabalhoescravo.org.br \n\nUNICA: www.unica.com.br \n\nUniverso on line: www.uol.com.br \n\nWoodrow Wilson International Center for Scholars: www.wilsoncenter.org \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.abc.gov.br/\nhttp://www.iea.org/\nhttp://www.irena.org/\nhttp://www.mme.gov.br/\nhttp://www.un.org/en\nhttp://g1.globo.com/\nhttp://www.wilsoncenter.org/\n\n\n93  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94  \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o de renov\u00e1veis na matriz energ\u00e9tica  \n\n \n\n \n\nFonte: EPE \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o mundial de etanol: principais pa\u00edses \u2013 2003/2011 (em mil m3) \n\n \n\n \n\nFonte: F.O Licht\u2019s. World Ethanol and Biofuels Report (2012) \n\n\n\n95  \n\nTabela 2 \u2013 Demanda potencial de bioetanol e percentual de mistura de bioetanol na \n\ngasolina em diversos pa\u00edses \n\n \n\n \n\n \n\n Fontes: U.S. Energy Information Administration, Comiss\u00e3o Europeia, F.O Licht\u2019s, \n\nCopersucar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96  \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das principais \u00e1reas produtoras de a\u00e7\u00facar e bioetanol no Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97  \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Hist\u00f3rico anual de produ\u00e7\u00e3o de cana (Brasil) \n\n \n\n \n\n Fonte: EPE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98  \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Exporta\u00e7\u00f5es brasileiras de etanol de 2004 a 2011 \n\n \n\n Fonte: MDIC \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Capacidade produtiva do etanol no Brasil  \n\n \n\nFonte: EPE \n\n \n\n\n\n99  \n\nTabela 3 \u2013 Cana destinada a a\u00e7\u00facar e etanol (Brasil) \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: CONAB \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os entre etanol hidratado e gasolina (Brasil) \n\n \n\n \n\nFonte: EPE"}]}}}